<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Fri, 05 Dec 2025 21:03:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Fri, 05 Dec 2025 19:03:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>«أونروا»: قطاع غزة يضم أكبر عدد من الأطفال مبتوري الأطراف في التاريخ الحديث</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/05/news/u/%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%B6%D9%85-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/Screenshot-2025-12-05-at-5.23.25-PM-150x150.png" alt="«أونروا»: قطاع غزة يضم أكبر عدد من الأطفال مبتوري الأطراف في التاريخ الحديث" title="«أونروا»: قطاع غزة يضم أكبر عدد من الأطفال مبتوري الأطراف في التاريخ الحديث" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قالت ميليشيا «القوات الشعبية»، أمس، إن قائدها، ياسر أبو شباب، قتل خلال محاولته فض نزاع عائلي بالقطاع، وهي الرواية التي تقترب من رواية بعض وسائل الإعلام الإسرائيلي، أمس، التي أشارت إلى أنه قتل في نزاعٍ داخلي مع أحد أفراد قواته، فيما قالت مصادر من حركة حماس لـ«مدى مصر» إن قوة «رادع» لتصفية العملاء نفذت كمينًا لأبو شباب ونجحت في إصابته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أشارت «أونروا»  إلى أن 11 ألف طفل في قطاع غزة أصيبوا بإعاقات غيرت حياتهم جراء عدوان الاحتلال على غزة، ما يجعل القطاع المكان الذي يضم «أكبر مجموعة من الأطفال مبتوري الأطراف في التاريخ الحديث»، فيما قالت الأمم المتحدة  في بيان أمس إن طفلًا واحدًا من أصل خمسة أطفال يولدون مبكرًا أو بوزنٍ ناقص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أطلقت قوات الاحتلال النار نحو المصلين في أثناء خروجهم من المسجد القديم بإحدى بلدات نابلس، ما أسفر عن اندلاع مواجهات قابلها جيش الاحتلال بمزيدٍ من إطلاق النيران وقنابل الغاز، ما أدى إلى مقتل أحد شباب البلدة متأثرًا بإصابته برصاصة في الرأس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كشفت مؤسسات الأسرى، اليوم، عن معلومات تفيد بتعرض الأسير مروان البرغوثي لـ«اعتداء وحشي»، أدى إلى قطع جزء من أذنه، وإصابته بكسور في الأضلاع وأصابع اليد والأسنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الغموض حول مقتل «أبو شباب» مستمر.. وجيش الاحتلال يستهدف المناطق الشرقية للقطاع </b></h3>
<p dir="rtl"><span>يتواصل الغموض حول ملابسات مقتل ياسر أبو شباب، مؤسس ميليشيا «القوات الشعبية» المتعاونة مع الاحتلال، إذ </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122173129166875302&amp;id=61576259066682&amp;rdid=9SW80wFngLxEpQ96#"><span>قالت</span></a><span> الميليشا، أمس، إن أبو شباب قُتل بطلقٍ ناري خلال محاولته فض نزاع بين أبناء عائلة أبو سنيمة، نافية الروايات التي تحدثت عن مقتله على أيدي المقاومة الفلسطينية في غزة، مؤكدة أن حركة حماس «أضعف من أن تنال» من قائدها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ أمس، تتضارب الأنباء بشأن مقتل أبو شباب، إذ </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/04/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%AA-%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%B1-%D8%A3%D8%A8/?fbclid=IwY2xjawOfu3NleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFlRHBnREozeU9STFd4VUh1c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHmnScZzzy16710UZXNQfdi5nO90bwSJgDZOvxGWqduXtCDe7jbclWJVQPGis_aem_NW8CJGtnNJRuCUaYzjSQ3Q"><span>قالت</span></a><span> مصادر في حركة حماس لـ«مدى مصر»، أمس، إن قوة «رادع» التي شكلتها الحركة لتصفية العملاء، نفذت كمينًا أدى إلى مقتله، وهي الرواية التي أكدتها إذاعة الجيش الإسرائيلي، ولم تفصح عنها حركة حماس بوضوح في </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4351"><span>بيانها</span></a><span>، اليوم، الذي ثمن تماسك عائلات وعشائر غزة في رغبتها طرد كل عميل في صفوفها، بينما نفتها وسائل إعلام إسرائيلية أخرى، مشيرة إلى مقتله في نزاع داخلي عائلي، كما زعم بيان الميليشيا، كما طال التضارب تفاصيل مقتله بين إصابته بطلقٍ ناري أو وفاته نتيجة الضرب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتوازي، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137197"><span>شن</span></a><span> جيش الاحتلال، منذ مساء أمس وحتى فجر اليوم، موجة قصف مكثفة على شرق قطاع غزة، مستخدمًا الطيران والمدفعية داخل نطاق «الخط الأصفر»، الذي يسمح للاحتلال بالتواجد العسكري في نحو 50% من مساحة القطاع بموجب الهدنة، كما استهدف القصف أحياء شرقي مدينة غزة ورفح، في استمرار للانتهاكات الإسرائيلية للهدنة، إلى جانب إطلاق المروحيات والزوارق الحربية نيرانها شرق وغرب مدينة خان يونس. </span></p>
<h3 dir="rtl"><span>«</span><b>أونروا</b><span>»</span><b>: القطاع يضم أكبر عدد من الأطفال مبتوري الأطراف في التاريخ الحديث </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أشارت وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، اليوم، إلى أن ربع الجرحى الذين أصيبوا بإعاقات غيرت حياتهم جراء عدوان الاحتلال على غزة هم من الأطفال، والذين بلغ عددهم نحو </span><a href="https://x.com/UNICEFpalestine/status/1996907211302527276"><span>11</span></a><span> ألف طفل، ما يجعل القطاع المكان الذي يضم «أكبر مجموعة من الأطفال مبتوري الأطراف في التاريخ الحديث»، </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1996899844313547200"><span>وفقًا</span></a><span> لمنظمة الصحة العالمية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، قالت الأمم المتحدة في </span><a href="https://news.un.org/en/story/2025/12/1166517"><span>بيانٍ</span></a><span> لها، أمس، إن نحو 130 طفلًا يولد يوميًا في غزة، ربعهم بعمليات قيصرية، و«واحد من كل خمسة أطفال يولد قبل أوانه أو يعاني من نقص الوزن»، ويحتاج إلى رعاية طبية متخصصة. وأوضح البيان أن انهيار المنظومة الطبية الخاصة بالنساء أدى إلى ارتفاع حالات الولادة المبكرة، إلى جانب زيادة حالات الإجهاض، جراء «سوء التغذية الشديد والإرهاق والخوف المستمر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البيان أن ما لا يقل عن 15 امرأة تلد خارج المرافق الصحية أسبوعيًا، و«غالبًا دون وجود قابلة مدربة أو مسكنات للألم أو إمدادات طبية أساسية»، لافتًا إلى أن نحو 55 ألف امرأة حامل، كن، قبل سريان وقف إطلاق النار الهش في أكتوبر الماضي، محاصرات داخل دوامة من النزوح والقصف والجوع الحاد، دون إمكانية الحصول على الرعاية الصحية بشكل موثوق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/idfonline/status/1996860815018700844"><span>أعلن</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، أنه أحبط محاولة لتهريب أسلحة عبر الحدود مع مصر، بعد إسقاط طائرة مسيرة كانت تحمل تسعة مسدسات وكمية من الذخيرة. فيما </span><a href="https://x.com/IsraeliPM/status/1996652591607173215"><span>أفاد</span></a><span> مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، أمس، بأن وفدًا إسرائيليًا وصل إلى القاهرة لإجراء مناقشات مع الوسطاء حول جثة آخر أسير إسرائيلي محتجز في قطاع غزة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل شاب في نابلس برصاص جنود الاحتلال.. والجيش والمستوطنون يواصلان التنكيل بأهالي بيت لحم</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137207"><span>قتلت</span></a><span> قوات الاحتلال فلسطينيًا في بلدة أودلا بمحافظة نابلس، اليوم، عقب اقتحام وسط القرية، وإطلاق الرصاص الحي وقنابل الغاز، بالتزامن مع خروج المصلين من المسجد القديم بالقرية، ما أدى إلى اندلاع مواجهات، أصيب خلالها الشاب برصاصة في الرأس، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137208"><span>اعتقلت</span></a><span> فلسطينيًا من بلدة بيتا جنوب نابلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بيت لحم، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137202"><span>اعتقل</span></a><span> جيش الاحتلال شابًا من منطقة خلايل اللوز، اليوم، مواصلًا عدوانه على أهالي المحافظة منذ أمس، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137183"><span>أصيب</span></a><span> طفل بالرصاص الحي خلال اقتحام القوات بلدة تقوع، إلى جانب تسجيل العديد من حالات الاختناق نتيجة إطلاق قنابل الغاز، فيما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137189"><span>أصيب</span></a><span> سائق شاحنة نقل نفايات برضوض وجروح نتيجة اعتداء جنود الاحتلال عليه في قرية المنيا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، صعّد المستوطنون من اعتداءاتهم في الضفة، بعدما أقدم أحدهم على </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137203"><span>حرث</span></a><span> قطعة أرض تعود إلى أحد أهالي منطقة خلايل اللوز، تحت حماية قوات الاحتلال. وتعد هذه القرية من أكثر المناطق استهدافًا من المستوطنين والجيش، وأسفر آخر هجوم للمستوطنين عليها عن إصابة امرأة، إثر إطلاق النار العشوائي على المنازل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137210"><span>أصدر</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، إخطارًا يقضي بإزالة مئات أشجار الزيتون المعمرة من أراضٍ مملوكة لعائلات بلدة تقوع في بيت لحم، حسبما صرح مدير البلدية، تيسير أبو مفرح لـ«وفا».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مؤسسات الأسرى: مروان البرغوث تعرض لتعذيب وحشي</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/freedom2pal/posts/pfbid035sz1FZs5kBCcVxJK3tc6Qmsa4E1GKYqs6CG1kMn3jHzZWFU7zBco6iuxUkeDYjGUl"><span>كشفت</span></a><span> مؤسسات الأسرى، اليوم، عن معلومات تفيد بتعرض الأسير مروان البرغوثي لـ«اعتداء وحشي»، أدى إلى قطع جزء من أذنه، وإصابته بكسور في الأضلاع وأصابع اليد والأسنان، نتيجة ما وصفته بـ«جولات متكررة من التعذيب والتنكيل»، مُضيفة أن عائلة البرغوثي تلقت، اليوم، المعلومات نفسها من متصلٍ عبر رقمٍ إسرائيلي ادعى أنه أسير محرر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواجه الأسرى الفلسطينيون في سجون الاحتلال حملة تعذيب وتنكيل ممنهجة منذ السابع من أكتوبر 2023، أدت إلى مقتل 84 أسيرًا، بينهم 50 من قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/04/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%AA-%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%B1-%D8%A3%D8%A8/?fbclid=IwY2xjawOfu3NleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFlRHBnREozeU9STFd4VUh1c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHmnScZzzy16710UZXNQfdi5nO90bwSJgDZOvxGWqduXtCDe7jbclWJVQPGis_aem_NW8CJGtnNJRuCUaYzjSQ3Q"><span>أعلنت</span></a><span> مؤسسات الأسرى الفلسطينيين، أمس، بعد إبلاغ جيش الاحتلال لها بمقتل ثلاثة أسرى جدد من قطاع غزة داخل السجون، ولا يزال مصير عشرات الأسرى من القطاع مجهولًا حتى الآن.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/05/news/u/%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%B6%D9%85-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81/">«أونروا»: قطاع غزة يضم أكبر عدد من الأطفال مبتوري الأطراف في التاريخ الحديث</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Dec 2025 18:17:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764954136955128</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أهالي «علم الروم»: الدولة تراجعت عن التعويضات المتفق عليها.. ومسؤول حكومي: مرتبطة بمستوى التشطيب وتُصرف بسرعة غير مسبوقة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/05/news/u/%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>استثمار</category>
			<category>تهجير قسري</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/577594126_1249955810509259_3068409198483959029_n-150x150.jpg" alt="أهالي «علم الروم»: الدولة تراجعت عن التعويضات المتفق عليها.. ومسؤول حكومي: مرتبطة بمستوى التشطيب وتُصرف بسرعة غير مسبوقة" title="أهالي «علم الروم»: الدولة تراجعت عن التعويضات المتفق عليها.. ومسؤول حكومي: مرتبطة بمستوى التشطيب وتُصرف بسرعة غير مسبوقة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>تراجعت الحكومة عن تعويض أهالي «علم الروم» بمرسى مطروح، بالقيِّم التي سبق وطرحتها عليهم، حسبما قالت مصادر من القرية لـ«مدى مصر»، ما فسّره مسؤول حكومي بأن التعويضات متفاوتة حسب مستوى تشطيب المباني، مضيفًا أن الأرض البديلة التي سيُنقلون إليها ستكون سكنية فقط، ولن تشمل مساحات زراعية، وهو المطلب الذي كان أساسيًا للأهالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الحكومة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/13/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A3%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3/"><span>عرضت </span></a><span>على أهالي قرية سملا في علم الروم، بمرسى مطروح، تصورها للتعويضات عن منازلهم وأراضيهم، مقابل إخلائهم الأرض التي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/06/news/u/%D8%AA%D8%AA%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B3%D8%AF%D8%A7%D8%AF-3-5-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A/"><span>اتفقت </span></a><span>مع شركة الديار القطرية على تأسيس مشروع سياحي فيها، مع نقل الأهالي إلى منطقة قريبة، في حين شكّل الأهالي لجان للتفاوض حول التعويضات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعدما عرضت الحكومة على أهالي القرية أن يكون التعويض بواقع عشرة آلاف جنيه لمتر المباني، فيما طالبوا بدورهم أن يزيد إلى 30 ألف جنيه للمتر، اكتشف أحد ممن وافقوا على رفع مساحة منازلهم، عند استلامه التعويض أنه بواقع خمسة آلاف جنيه للمتر فقط، ليرفض استلامه، حسبما قال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنع أغلب أهالي القرية موظفي هيئة المجتمعات العمرانية، خلال الشهور الماضية، من رفع مساحات منازلهم، حتى الاتفاق على التعويض العادل للمنازل والأراضي المقامة عليها، بينما قال مصدر من القرية إن عددًا من «المغتربين»، وهم الملاك من غير أبناء المنطقة الأصليين، وافق على رفع المساحات، ومعهم قليل من أهل القرية، بحسب المصدر، وهو عضو في لجنتي الـ15 والـ45 المشكلتين لتمثيل الأهالي في التفاوض مع الدولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مسؤول في هيئة المجتمعات العمرانية، على صلة مباشرة بتنفيذ مشروع «علم الروم»، أوضح لـ«مدى مصر» أن التعويضات الحكومية المقررة في المنطقة تتراوح ما بين ثلاثة إلى عشرة آلاف جنيه لمتر المباني، بحسب مستوى التشطيب، مؤكدًا علم الأهالي المسبق بهذا التقدير خلال ثلاثة لقاءات تمت مع ممثل من «الهيئة»، وهو ما نفاه اثنان من الأهالي، أحدهما قيادي قبلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما صاحب المنزل الذي رفض استلام التعويض فاعتبر أن التفاوت في التعويضات بحسب مستوى التشطيب يسمح بتقديرات جزافية، مضيفًا أن مستوى التشطيب لا يمثل فارقًا بالنسبة للدولة التي ستهدم المنازل في كل الأحوال لإقامة المشروع القطري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر من «المجتمعات العمرانية» أشار إلى أن الدولة قررت السماح بصرف تعويضات قرية سملا بسرعة «غير مسبوقة» قد تصل إلى أسبوع من رفع المساحات، حسبما قال، وذلك بهدف السماح لمن يرغب من الأهالي بشراء معدات تسمح بالتعاقد معهم لتنفيذ أعمال مقاولات ضمن المشروع الجديد، بحكم الأعراف السائدة في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يعني انخفاض قيمة التعويضات زيادة تعقيد الأزمة بين الطرفين، قال المسؤول الحكومي، الذي طلب عدم ذكر اسمه، إن «المجتمعات العمرانية» رفعت بالفعل مساحات نصف الأراضي التي يشغلها الأهالي، بإجمالي نحو 3700 فدان، من أصل 4900 يقام عليها المشروع، 1200 منها مجاورة للقرية، سبق واستردتها الدولة من شركة دلة البركة السعودية، وأعيد تخصيصها لـ«هيئة المجتمعات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>عضو لجنتي الـ15 والـ45 نفى لـ«مدى مصر» وجود دليل على صحة التقديرات للمساحات التي رفعتها المجتمعات العمرانية داخل القرية، وأنه لا يمكن تأكيدها، في حين رجّح القيادي القبلي أن تكون الدولة استفادت من تركز المساحات في يد عدد من الأسر، ما مكنها من الضغط عليهم لرفع المساحات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مع التقدم المشار إليه في رفع المساحات، قال مسؤول «المجتمعات العمرانية» إنها أبلغت الجانب القطري بإمكانية بدء العمل حاليًا في تنفيذ المشروع على قطعة الأرض المستردة من «دلة البركة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/9/%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%B9%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%89-60-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%81%D9%86%D8%A7%D8%AF%D9%82/7190413"><span>وأعلن</span></a><span> رئيس قطاع التطوير في «الديار» القطرية إنها ستبدأ في 2026 تنفيذ المرحلة الأولى من المشروع، على 20% من مساحته، والتي ستُنفذ خلال خمس سنوات، بينما يستغرق المشروع بالكامل نحو 15 عامًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اتفاق الحكومة على المشروع تضمن نقل أهالي القرية إلى أرض بديلة، تعرف بـ«الغابة الشجرية»، وهو ما لم يعترض عليه الأهالي، وإن تمسكوا بالحفاظ على نمط حياتهم المعتمدة على الزراعة، حسبما سبق وأكدوا لـ«مدى مصر»، الشهر الماضي، موضحين أن الدولة اقترحت منح كل أسرة 300 متر مربع كحد أقصى، رُفعت لاحقًا إلى 1000 متر، مقابل 200 جنيه للمتر، على أن تكون الأرض الجديدة «مسجلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المسؤول الحكومي من جانبه قال لـ«مدى مصر» إن مساحات الأراضي البديلة ستقسم إلى ثلاث فئات: 350، و700، وألف متر مربع، بناءً على حجم ملكية الأهالي حاليًا، على أن يُسمح لهم بالبناء على نصف المساحة بناءً على نماذج بناء من هيئة المجتمعات العمرانية، موضحًا أن المنطقة كلها ستكون سكنية فقط، ولن تشمل مساحات زراعية، «من يرغب في شراء أراضي زراعية من الدولة يمكن الاتفاق معهم لاحقًا عليها»، حسبما قال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما سبق وأبدى الأهالي اعتراضهم على الفرق بين قيمة التعويضات عن أرضهم، بواقع 300 ألف جنيه للفدان، وسعر الأراضي البديلة الذي يصل إلى 840 ألف جنيه للفدان، أرجع المسؤول الحكومي هذا التفاوت إلى أن الأراضي البديلة ستكون مسجلة ومرفّقة، بينما يقيم الأهالي على أراضي «وضع يد» في معظم الحالات حسبما قال، مضيفًا: «في حالات وجود عقود مسجلة سنشكل لجان مختصة لتقدير التعويضات عن الممتلكات». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان أهالي القرية أشاروا إلى عدم قدرتهم على إتمام تعاملات على أراضيهم، في ظل وقف أي تعاملات قانونية على أراضي الساحل الشمالي بناء على قرارات حكومية ورئاسية خلال السنوات الماضية، بينما أوضح أحدهم أن ممثلي «المجتمعات العمرانية» أبلغوهم في أحد الاجتماعات أن التعويضات لن ترتبط بامتلاك عقود مسجلة، وأن «كله هياخد زي بعضه، اللي معاه عقد أزرق (مسجل) زي اللي ما معاهوش».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/05/news/u/%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA/">أهالي «علم الروم»: الدولة تراجعت عن التعويضات المتفق عليها.. ومسؤول حكومي: مرتبطة بمستوى التشطيب وتُصرف بسرعة غير مسبوقة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 05 Dec 2025 15:50:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764943334117099</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«إعادة» ينقصها الناخبون.. عودة «اعرف لجنتك» وشكاوى من منع التصوير</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/04/news/u/%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D9%82%D8%B5%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D9%84%D8%AC/</link>
						<dc:creator>طارق عبد اللطيف</dc:creator>
			<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>انتخابات</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D9%A3-150x150.jpeg" alt="«إعادة» ينقصها الناخبون.. عودة «اعرف لجنتك» وشكاوى من منع التصوير" title="«إعادة» ينقصها الناخبون.. عودة «اعرف لجنتك» وشكاوى من منع التصوير" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>طوابير ثابتة وسط إقبال ضعيف من المصوتين، وتوجيه للتصويت ولكن بعيدًا عن اللجان، كان هذا هو اختصار المشهد الانتخابي في الإسكندرية، اليوم، وسط مشاهدات عن أجواء انتخابية هادئة في باقي المحافظات، رغم إصرار الإعلام شبه الرسمي على الحديث عن مشاركة كثيفة، وإن اعترفت هيئة الانتخابات نفسها بشكوى الصحفيين إثر منعهم من التصوير في اللجان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في دائرة الرمل بالإسكندرية، الوحيدة في المحافظة التي تشارك في هذه الجولة بعد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D8%BA%D9%8A-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA/"><span>إلغاء النتائج</span></a><span> من الهيئة الوطنية للانتخابات، كان عزوف الناخبين هو المشهد الأبرز الذي لاحظه مراسل «مدى مصر» خلال جولته، وإن لاحظ أيضًا محاولات التحايل على هذا العزوف بطرق مختلفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشمل هذه الجولة 20 دائرة، 19 منها تعاد فيها الانتخابات إثر طعون قبلتها محكمة القضاء الإداري، وواحدة تعاد بقرار «الوطنية للانتخابات»، وهي الإعادات التي كانت نتيجة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%83%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A8/"><span>«كرسي في كلوب الانتخابات» </span></a><span>أحدثه بيان من رئيس الجمهورية عقب انتهاء أولى جولات التصويت في المرحلة الأولى، ووصفه لاحقًا بالـ«فيتو».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في لجنة مدرسة محمود سامي البارودي بجليم، كان الطابور الثابت هو الآلية التي استخدمت للإيحاء بوجود كثافة انتخابية، بتواجد عدد من الشباب والشابات في طابور أمام مدخل اللجنة، لم يتحرك لفترة طويلة، وإن لم يستطع مراسل «مدى مصر» تصويره، إلا أنه تشابه بشكل لافت مع طابور عرضته جريدة أخبار اليوم الحكومية من أمام إحدى مدارس الدائرة، كدليل على «إقبال الناخبين» على التصويت.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_388575" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/593322803_1174631704825476_1918576487203932548_n.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/593322803_1174631704825476_1918576487203932548_n.jpg" alt="" width="1280" height="960" data-sanitized-class="wp-image-388575 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl"><span>أما في المناطق الأكثر شعبية، فعادت للظهور أكشاك وشوادر «اعرف لجنتك»، وهي علامة مميزة في الانتخابات البرلمانية المصرية خلال السنوات الأخيرة، ظاهرها مكاتب لمساعدة المواطنين في معرفة أماكن لجانهم الانتخابية، لكنها تستخدم لتوجيه الناخبين لاختيار مرشحين بأعينهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اللافت هذه المرة أن تلك الشوادر والأكشاك كانت خالية من لوجوهات الأحزاب أو شعاراتها أو أسماء وصور مرشحيها، ضمن حالة الالتزام الانتخابي الذي تحاول الأحزاب وهيئة الانتخابات والأجهزة التنفيذية إظهاره منذ أبدى رئيس الجمهورية اعتراضه على الممارسات التي شهدتها المرحلة الأولى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الشادر الوحيد الذي كان عليه صورة مرشحُه كان يخص مرشح مستقل عند مقره الانتخابي في شارع الترعة المردومة، والذي كان به شادر آخر لمعرفة اللجنة تابع لحزب مستقبل وطن، دون إعلان، وهو ما تكرر في منطقة باكوس.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_388577" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/signal-2025-12-04-192919.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/signal-2025-12-04-192919.jpeg" alt="" width="1600" height="1316" data-sanitized-class="wp-image-388577 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">شادر «اعرف لجنتك» في شارع الترعة المردومة. تصوير طارق عبد اللطيف.</p></div>
<p dir="rtl"><span>في باكوس، وداخل سوق الخضراوات الشعبي الشهير، استخدم «مستقبل وطن» ومرشحه، نائب الشيوخ سابقًا، عمر الغنيمي، البائعين في الترويج، داعين مشتري الفاكهة والخضار لدخول اللجنة القريبة إن كانوا من المنطقة والتصويت للغنيمي، مع تواجد ملحوظ لبضعة شباب على مكتب صغير في وسط السوق يدّعون مساعدة المواطنين في معرفة أماكن لجانهم بينما يوجهون الناخبين للتصويت للغنيمي.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_388579" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/signal-2025-12-04-192919_002.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/signal-2025-12-04-192919_002.jpeg" alt="" width="960" height="1280" data-sanitized-class="wp-image-388579 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مكتب توجيه انتخابي في سوق باكوس. تصوير طارق عبد اللطيف. </p></div>
<p dir="rtl"><span>ووسط غياب الناخبين بشكل عام عن اللجان، كان لافتًا أمام مدرسة الفضيلة في حجر النواتية، تواجد عدد من السيدات على الرصيف المقابل للجنة لفترة طويلة، بعد إدلائهن بأصواتهن، واتضح أنهن بانتظار شخص ما وجههن للتصويت لمرشح بعينه، بمقابل لم يتمكن مراسل «مدى مصر» من التأكد منه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن الطوابير الثابتة وخواء اللجان سمة مستمرة منذ </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/24/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8/"><span>انطلاق المرحلة الثانية</span></a><span>، فإن غياب الناخبين هذه المرة رافقه تراجع واضح في التواجد الأمني في محيط لجان الرمل بالإسكندرية، وهو ما انعكس في عدم ظهورها بشكل لافت ضمن بيانات وزارة الداخلية الخاصة بالقبض على مخالفين للانضباط الانتخابي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمرت «الداخلية» اليوم في محاولة الإيحاء بحالة التزام انتخابي، عبر بيانات بالقبض على مخالفين، وهو ما توسعت فيه أمس، بعدما بدأته في انتخابات المرحلة الثانية، وظهر صداه على الأرض، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D9%91%D8%B6-%D8%B9%D8%B2%D9%88%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B9/"><span>أمس</span></a><span>، في مشاهدات استيقاف عناصر أمن بزي مدني كل من «يشتبهون فيه» بمحيط اللجان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتراجعت محافظة البحيرة، اليوم، للمركز الثاني، في عدد بيانات الداخلية الخاصة بالقبض على المخالفين الانتخابيين، وذلك لصالح سوهاج التي كانت صاحبة نصيب الأسد في بيانات القبض على حائزى مبالغ مالية بنية توزيعها على الناخبين لتوجيههم للتصويت لمرشح بعينه، أو منتهكي الصمت الانتخابي، وجاءت ثالثة محافظة قنا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اللافت أن بيانات الداخلية، منذ المرحلة الماضية، تكتفي بإعلان القبض على المخالف الذي يروّج لمرشح بعينه، وصولًا إلى القبض على نحو 40 منهم اليوم فقط، دون أن يسفر ذلك عن أي تحرك قانوني أو مساءلة للمرشح نفسه الذي ارتُكبت المخالفة لصالحه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مرشح حزب الشعب الجمهوري في مركز الفيوم، سيد أحمد سلطان، قال لــ«مدى مصر» إن وزارة الداخلية على مسافة واحدة من الجميع، لافتًا إلى أن «الأوضاع هادية خلال جولة الإعادة المرة دي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتضمنت بيانات «الداخلية» حالة واحدة أشارت فيها الوزارة إلى مرشحين، وإن لم </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02JrmZXJsYkMHjsks2wBcWHvBv8hsp17vEaSJg5nx3Z4g15vxCjLU6XH4wUDvyJC2ol"><span>تسمهما،</span></a><span> بعدما تعديا على بعضهما بالسب، بعدما زعم أحدهما أن الآخر يوزع رشاوى انتخابية في دائرة إمبابة بمحافظة الجيزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت إمبابة شهدت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B6%D8%B9%D9%81-%D8%A5%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%B8-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88/"><span>أول حالة انسحاب </span></a><span>مع بدء التصويت في انتخابات المرحلة الأولى، قبل إلغائها، حين أعلنت النائبة والمرشحة نشوى الديب مغادرة السباق نتيجة حشد غير قانوني لصالح مرشحي مستقبل وطن، قبل أن يخرج مرشح آخر مستقل من السباق الانتخابي في الدائرة، مساء أمس، وهو سعيد عبد الواحد، الذي توفي مساء أمس، و</span><a href="https://www.facebook.com/neaegypt/videos/1197724829130938"><span>أعلن </span></a><span>مدير الجهاز التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات، أحمد بنداري، اليوم، أن وفاته لن تؤثر على العملية الانتخابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بنداري طلب من رؤساء اللجان العامة التنسيق مع قيادات الأمن، للسماح لكل من يحمل تصريحًا بالمتابعة الإعلامية، لأداء عمله، إثر تلقيه عددًا من الشكاوى من محافظات مختلفة، في حين أصدر نقيب الصحفيين، خالد البلشي، </span><a href="https://www.facebook.com/share/1BZWCP9vD6/"><span>بيانًا </span></a><span>عن تلقي غرفة عمليات النقابة عشرات الشكاوى من الصحفيين، تفيد بمنعهم من التصوير داخل اللجان، قبل أن تطالب النقابة الجهات الرسمية بتسهيل عمل الزملاء والسماح لهم بالتصوير، وكذلك حضور عمليات الفرز وإعلان النتائج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أكد البلشي لـ«مدى مصر» أن الشكاوى التي تلقتها النقابة تخص حالات منع من التصوير اليوم وأمس، كان بنداري وجّه الطلب نفسه لروساء اللجان، أمس، إثر شكاوى مماثلة، ما يؤكد حرص وزارة الداخلية على التحكم في الصورة المنقولة إعلاميًا عن هذه الجولة، بعدما تأثرت قبضة «الأمن الوطني» المتحكمة في الانتخابات بتدخل رئيس الجمهورية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/04/news/u/%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D9%82%D8%B5%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D9%84%D8%AC/">«إعادة» ينقصها الناخبون.. عودة «اعرف لجنتك» وشكاوى من منع التصوير</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 21:14:01 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764876733833148</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدران من «حماس»: المقاومة قتلت ياسر أبو شباب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/04/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%AA-%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%B1-%D8%A3%D8%A8/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/500082046_122102087060875302_4999419770327262447_n-150x150.jpeg" alt="مصدران من «حماس»: المقاومة قتلت ياسر أبو شباب" title="مصدران من «حماس»: المقاومة قتلت ياسر أبو شباب" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قال مصدران في حركة حماس لـ«مدى مصر»، اليوم، إن قوة «رادع» التابعة لفصائل المقاومة في غزة، قتلت قائد ميليشيا «القوات الشعبية»، ياسر أبو شباب، وأنها نفذت العملية بعد تمكنها من اختراق مجموعته، عبر انضمام بعض عناصر القوة إلى الميليشيا، وإيهامها بالعمل لديها، في حين تقول الصحافة الإسرائيلية إن أبو شباب قُتل في اشتباكات داخلية بين أفراد مجموعته. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتلت فلسطينية في حي التفاح، شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، اليوم، نتيجة إصابتها برصاص الاحتلال، بعد يوم من قصف إسرائيلي استهدف خيام نازحين، في غربي خان يونس، جنوبي القطاع، وأسفر عن مقتل خمسة فلسطينيين، بزعم الرد على استهداف مقاومين لقوات الاحتلال، في شرقي مدينة رفح، وإصابة خمسة جنود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، تحديد هوية جثة الأسير التي سلمتها المقاومة الفلسطينية، أمس، مُضيفًا أنها تعود لمواطن تايلاندي، قُتل في مستوطنة بئيري، خلال هجوم المقاومة على المستوطنات الإسرائيلية المحاذية لقطاع غزة، في السابع من أكتوبر 2023، قبل نقل جثمانه إلى القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة أسرى فلسطينيين من قطاع غزة في سجون الاحتلال الإسرائيلي خلال الفترة الماضية، حسبما أعلنت، اليوم، مؤسسات الأسرى الفلسطينيين، بعد تلقيها ردودًا من جيش الاحتلال بشأن مصيرهم، وبذلك يرتفع عدد الأسرى الذين تأكد مقتلهم منذ السابع من أكتوبر 2023، إلى 84 قتيلًا، بينهم 50 من غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مصدران من «حماس</b><span>»</span><b>: المقاومة قتلت ياسر أبو شباب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال مصدران في حركة حماس لـ«مدى مصر»، اليوم، إن قوة «رادع» التابعة لفصائل المقاومة في غزة، قتلت قائد ميليشيا «القوات الشعبية»، ياسر أبو شباب، بعد تمكنها من اختراق مجموعته، عبر انضمام بعض عناصر القوة إلى الميليشيا، وإيهامها بالعمل لديها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد المصدرين أشار إلى أن «أوامر» تصفية أبو شباب «اقتضت التغلغل وانتظار اللحظة المناسبة»، وأنه سقط بعد وقوعه في كمين، نصبته المقاومة له.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين </span><a href="https://t.me/R1Gaza/128"><span>نشرت</span></a><span> قناة «رادع»، عبر تليجرام، منشورًا مقتضبًا، وجهت فيه رسالة إلى أبو شباب نفسه، بأن «كما قلنا لك: إسرائيل لن تحميك»، أعلنت وسائل إعلام إسرائيلية مقتل أبو شباب، اليوم، وسط تضارب حول ملابسات مقتله، تضمن أنباءً عن أنه </span><a href="https://www.ynet.co.il/news/article/rycckbkm11x"><span>قُتل</span></a><span> نتيجة صراع بين عدة عائلات ومجموعات داخل قوات أبو شباب، بحسب يديعوت أحرونوت، في حين </span><a href="https://www.instagram.com/p/DR16n0FDGzG/"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الجيش إن </span><b>«</b><span>حماس» تمكنت من القضاء عليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التضارب استمر في الإعلام الإسرائيلي، الذي أفاد بنقل قائد الميليشيا الفلسطيني لتلقي العلاج من إصابته في مستشفى سوروكا العسكري، في بئر السبع، قبل أن ينفي ذلك </span><a href="https://t.me/AjaNews/442438"><span>بيان</span></a><span> للمستشفى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان «أبو شباب» </span><a href="https://www.i24news.tv/ar/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/artc-83d64fcd#google_vignette"><span>شكّل</span></a><span> ميليشيا تضم نحو 500 عنصر، في منتصف العام الجاري، وظهرت في مناطق يسيطر عليها جيش الاحتلال في شرق مدينة رفح، و</span><a href="https://www.facebook.com/Popularforces2024"><span>أعلنت</span></a><span> عن نفسها عبر فيسبوك تحت اسم «القوات الشعبية»، قبل أن تكشف وسائل إعلام ومسؤولون إسرائيليون، عن تلقي المجموعة دعمًا من إسرائيل، لمعاونتها في محاربة «حماس». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/215261"><span>نشرت</span></a><span> إذاعة الأقصى عبر تليجرام، صورًا لتوزيع الحلوى في مدينة خان يونس، احتفالًا بمقتل أبو شباب، قال بيان لقبيلة الترابين في قطاع غزة، التي ينتمي إليها أبو شباب، إن مقتله على يد المقاومة مثّل بالنسبة لأبناء القبيلة نهاية صفحة سوداء لا تعبّر عن تاريخ القبيلة، ولا عن مواقفها الثابتة، معتبرًا أن «دم هذا الشخص، الذي خان عهد أهله وتورط في الارتباط بالاحتلال، قد طوى صفحة عارٍ عملت القبيلة على غسلها بيدها وبموقفها الواضح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان نائب أبو شباب، غسان دهيني، </span><a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/posts/pfbid0SmnCvLvU7qeeQCdf3dUqefbzXHey8EJCG5UdsSQFDnWAGixDkWoFfShuoF7Q1w62l"><span>أعلن</span></a><span> عبر فيسبوك، أمس، مشاركة «القوات الشعبية» في ملاحقة مقاومين فلسطينيين خرجوا من الأنفاق في شرقي رفح، </span><a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/posts/pfbid0JkYaAykZG9TBqaJsEyPpowKVZdpZ5QgM8kuoD8nykkwXX58pvAv2ka4vxdF7tcKhl"><span>مؤكدًا</span></a><span> مقتل اثنين، واستمرار ملاحقة ثالث، وذلك بعد أيام قليلة على إذاعة صفحة «القوات الشعبية»، «اعترافات» مسجلة منسوبة لعناصر من كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، بعد اعتقالهم في رفح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وقت سابق، خلال الأشهر القليلة الماضية، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/193244"><span>قالت</span></a><span> فصائل المقاومة الفلسطينية، إنها «لن ترحم الخائن المأجور ياسر أبو شباب وعصابته ومن يسلك مسلكهم في معاونة الاحتلال»، الذين وصفتهم «بالثُلة الخارجة عن صف وطننا»، وذلك في بيان أصدرته عقب مقابلة زعمت إذاعة «مكان» الإسرائيلية، إجراءها مع أبو شباب، أكدت على تعاونه مع الجيش الإسرائيلي، في المناطق التي يتقاسمان السيطرة عليها، الأمر الذي </span><a href="https://www.facebook.com/popularforces1"><span>نفاه</span></a><span> أبو شباب في حينه، مُضيفًا أن ما نُشر منسوبًا إليه ليس «سوى مؤامرة إعلامية رخيصة ومفضوحة تهدف إلى تشويه صورة القوات الشعبية وضرب مصداقية قائدها».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقصف خيامًا للنازحين في خان يونس بزعم الرد على استهداف قواته في رفح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 16 مُصابًا، وثمانية قتلى، بينهم ستة سقطوا نتيجة خروقات الاحتلال لاتفاق وقف إطلاق النار، فيما سقط الآخران قبل سريان الاتفاق، وانتشلت رفاتهما بعده، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7167"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 70 ألفًا و125 قتيلًا، و171 ألفًا و15 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفجرت قوات الاحتلال منازل نزح سكانها، في شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، قبل أن تطلق طائرة مروحية النار بكثافة في المنطقة نفسها، اليوم، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/398065/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D8%AF%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%8A"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مُضيفة أن مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع، شهدت سلسلة غارات استهدفت مناطقها الشرقية والجنوبية، فضلًا عن إطلاق النار من الدبابات، تزامنًا مع إطلاق نار مماثل في شرقي مخيم البريج، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حي التفاح، شرقي مدينة غزة، قُتلت فلسطينية، اليوم، برصاص قوات الاحتلال، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/215272"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، فيما قُتل، أمس، خمسة فلسطينيين، بينهم طفلان، نتيجة قصف الاحتلال خيام نازحين في منطقة المواصي، غربي خان يونس، وفق </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137111"><span>وكالة</span></a><span> الأنباء الفلسطينية «وفا»، التي أشارت إلى احتراق عدة خيام بمن فيها من نازحين، ما زاد من معاناة العائلات التي لجأت إلى تلك المنطقة بحثًا عن ملاذ آمن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://safa.ps/post/398055/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AA%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1"><span>قالت</span></a><span> حركة حماس، أمس، إن قصف خيام النازحين في خان يونس، يمثل جريمة حرب موصوفة، واستهتارًا باتفاق وقف إطلاق النار، ومحاولة مكشوفة للتنصل من استحقاقاته، مُحملة الاحتلال مسؤولية التصعيد. ودعت الحركة الوسطاء والدول الضامنة للاتفاق، إلى ضرورة «لجم الاحتلال عن الاستمرار في جرائمه»، وعدم السماح له بالتهرب من موجبات الاتفاق، وفي مقدمتها وقف عمليات القصف ضد المدنيين والمناطق السكنية، وخيام النازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://t.me/idfofficial/16098"><span>زعم</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، أمس، أن خمسة من جنوده أصيبوا، أحدهم بجروح خطيرة، خلال اشتباكات مسلحة، في شرقي مدينة رفح، جنوبي القطاع، اندلعت بين مقاومين خرجوا من أنفاق المقاومة، وقوات الاحتلال، كما أعلن استهداف ناشط في «حماس»، جنوبي القطاع، بزعم الرد على خرق الحركة لاتفاق وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق متصل، اعتقلت قوات الاحتلال، اليوم، أربعة صيادين خلال عملهم في بحر مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/398069/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-4-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> مسؤول لجان الصيادين في غزة، زكريا بكر، مُضيفًا أن الصيادين تمكنوا من استعادة قارب يعود للمعتقلين، بينما منعت قوات الاحتلال إعادة آخر.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يحدد هوية جثة أسير سلمتها المقاومة.. وترامب: المرحلة الثانية من اتفاق غزة «ستبدأ قريبًا»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، التعرف على هوية جثة الأسير التي سلمتها المقاومة الفلسطينية، أمس، موضحًا أنها تعود لمواطن تايلاندي، قُتل في مستوطنة بئيري، خلال هجوم المقاومة على المستوطنات الإسرائيلية المحاذية لقطاع غزة، في السابع من أكتوبر 2023، قبل نقل جثمانه إلى القطاع، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/body-returned-from-gaza-on-wednesday-identified-as-that-of-thai-national-sudthisak-rinthalak/"><span>قال</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، لافتًا إلى أنه بالتعرف على الجثة، لم يتبق في غزة سوى جثة إسرائيلي واحد قُتل في ظروف مماثلة بمستوطنة ألوميم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت فصائل المقاومة الفلسطينية، سلمت الجثة، أمس، لفريق منظمة الصليب الأحمر الدولية، ضمن صفقة التبادل الجارية بين المقاومة وإسرائيل، حسبما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/439552"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، بعد ساعات من </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/215113"><span>إعلان</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، نيتها تسليم الجثة بالاشتراك مع سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، والتي </span><a href="https://t.me/ajMubasher/439490"><span>أعلنت</span></a><span>، قبل يومين، عثورها على الجثة في شمالي غزة، خلال عمليات بحث نفذتها بالتنسيق مع فريق «الصليب الأحمر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت «حماس»، اليوم، الوسطاء والدول الضامنة لاتفاق شرم الشيخ لوقف إطلاق النار في غزة، إلى ممارسة ضغط جاد على إسرائيل لوقف خروقاتها، وتنفيذ تعهداتها الواردة به وفي مقدمتها فتح معبر رفح في الاتجاهين، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5215880-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D9%84%D8%B6%D8%BA%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%86"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الحركة، حازم قاسم، مُضيفًا أن الحركة تواصل التزامها بالاتفاق، فضلًا عن نيتها مواصلة العمل لإنهاء ملف التبادل بالكامل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، قال الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، إن المرحلة الثانية من خطته لإنهاء الحرب في غزة، «تمضي قدمًا وستبدأ قريبًا»، حسبما </span><a href="https://x.com/BarakRavid/status/1996328780705759509?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1996328780705759509%7Ctwgr%5Ed46447a6d4e15d380fd76f628e83051ee3f3c6e2%7Ctwcon%5Es1_c10&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.ajnet.me%2Fnews%2F2025%2F12%2F4%2Fd8b9d8a7d8acd984-d8aad8b1d8a7d985d8a8-d8a7d984d985d8b1d8add984d8a9-d8a7d984d8abd8a7d986d98ad8a9-d985d986-d8a7d8aad981d8a7d982-2"><span>ذكر</span></a><span> مراسل موقع أكسيوس الأمريكي، باراك رافيد، عبر منصة إكس، أمس، تزامنًا مع تهديد رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، بأن المرحلة الثانية هدفها نزع سلاح «حماس» وغزة، فضلًا عن «نزع التطرف عن سكان غزة».  </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 3 أسرى من غزة في سجون الاحتلال.. و«حماس»: سياسة قتل رسمية تُمارس بعيدًا عن أي رقابة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة أسرى فلسطينيين من قطاع غزة في سجون الاحتلال الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137158"><span>أعلنت</span></a><span>، اليوم، مؤسسات الأسرى الفلسطينيين، بعد تلقيها ردودًا من جيش الاحتلال بشأن مصيرهم، وبذلك يرتفع عدد الأسرى الذين تأكد مقتلهم منذ السابع من أكتوبر 2023، إلى 84 قتيلًا، بينهم 50 من غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت هيئة الأسرى الفلسطينيين، ونادي الأسير الفلسطيني، في بيان، اليوم، إن الأسرى الثلاثة جزء من عشرات المعتقلين الذين قُتلوا منذ بدء حرب الإبادة في سجون الاحتلال، نتيجة جرائم التعذيب، والتجويع، والإهمال الطبي، والاعتداءات الجنسية، بالإضافة إلى الانتهاكات الممنهجة للحقوق الإنسانية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يزال العديد من معتقلي غزة رهن الإخفاء القسري، إلى جانب العشرات الذين أُعدموا ميدانيًا، في حين شكّلت صور الجثامين التي سُلّمت بعد وقف إطلاق النار دليلًا على عمليات الإعدام المنهجية التي ارتكبها الاحتلال، وفق مؤسسات الأسرى، التي حمّلت الاحتلال المسؤولية عن مقتل الأسرى الثلاثة، ودعت المنظومة الحقوقية الدولية إلى اتخاذ إجراءات فاعلة لمحاسبة قادة الاحتلال على جرائم الحرب المرتكبة بحق الأسرى والشعب الفلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، قالت حركة حماس، اليوم، إن الإعلان عن «ارتقاء ثلاثة أسرى داخل سجون الاحتلال»، يمثل دليلًا جديدًا على حجم الجرائم الممنهجة التي يرتكبها الاحتلال بحق الأسرى، ويؤكد على وحشية ما ترتكبه إدارة السجون من تعذيب وإهمال طبي وسياسات تنكيل، في سياق سياسة قتل رسمية ومتعمدة تُمارس بعيدًا عن أي رقابة أو محاسبة دولية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/04/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%AA-%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%B1-%D8%A3%D8%A8/">مصدران من «حماس»: المقاومة قتلت ياسر أبو شباب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 19:32:45 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764871335302909</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إثيوبيا: حكومة مصر الرافضة للحوار «فشلت في استيعاب حقائق القرن الـ21» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/04/news/u/%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%B6%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D8%B4%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاستيراد</category>
			<category>العلاقات المصرية الإثيوبية</category>
			<category>المحكمة الإدارية العليا</category>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>اليمن</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>سد النهضة الإثيوبي</category>
			<category>سيارات</category>
			<category>ضرائب</category>
			<category>وزارة المالية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/472749086_911955967788158_5116458737354899752_n-150x150.jpg" alt="إثيوبيا: حكومة مصر الرافضة للحوار «فشلت في استيعاب حقائق القرن الـ21» " title="إثيوبيا: حكومة مصر الرافضة للحوار «فشلت في استيعاب حقائق القرن الـ21» " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم:</span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>إثيوبيا: مصر ترفض الحوار.. وحكومتها فشلت في استيعاب حقائق القرن الـ21</span></li>
<li aria-level="1"><span>170 طعنًا على نتائج «المرحلة الثانية نواب» أمام «الإدارية العليا»</span></li>
<li aria-level="1"><span>«</span><span>المالية</span><span>»</span><span> تعلن عن طرح الحزمة الثانية من التيسيرات الضريبية للحوار المجتمعي</span></li>
<li aria-level="1"><span>«</span><span>إنتربرايز</span><span>»</span><span>: الحكومة ترفع نصيب الوكلاء من السيارات المستوردة إلى 2.5 مليار</span></li>
<li aria-level="1"><span>الحوثيون يفرجون عن طاقم سفينة يونانية أغرقوها في يوليو</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/1AFW6YhnUi/"><span>اتهمت </span></a><span>إثيوبيا مصر باتباع «عقلية استعمارية» والسعي لزعزعة الاستقرار في القرن الإفريقي، وذلك على خلفية الخلاف حول سد النهضة الإثيوبي، معتبرة أن القاهرة تصر على «احتكار مياه النيل» عبر </span><span>«</span><span>ما تسميه حقوقًا تاريخية</span><span>»</span><span> تستند إلى معاهدات </span><span>«</span><span>عفا عليها الزمن</span><span>»</span><span>، بحسب بيان لوزارة الخارجية الإثيوبية، أمس، اتهم المسؤولين المصريين بإطلاق تصريحات </span><span>«</span><span>مبطنة بالتهديد ورافضة للحوار</span><span>»</span><span>، معتبرًا أنها تعكس فشلًا في الخيال والقيادة وعدم قدرة على استيعاب </span><span>«</span><span>حقائق القرن الحادي والعشرين</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«</span><span>إن التصريحات المتكررة للمسؤولين المصريين، الرافضة للحوار رفضًا قاطعًا، والموجهة لتهديدات مبطنة وغير مبطنة، هي مظاهر فشل الحكومة المصرية في استيعاب حقائق القرن الحادي والعشرين. فبعض المسؤولين المصريين، المتأثرين بعقلية الحقبة الاستعمارية، يعتقدون أنهم يحتكرون مياه النيل</span><span>»</span><span>، بحسب </span><a href="https://www.ena.et/web/ara/w/ara_7845184"><span>نص</span></a><span> البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان، الذي قال إن مصر تسعى لجعل دول </span><span>«</span><span>تابعة مطيعة وضعيفة ومجزأة</span><span>»</span><span> تنفذ أوامرها لشن حملة لزعزعة الاستقرار في القرن الأفريقي، أضاف أن القاهرة تعرقل المفاوضات بتكرار </span><span>«</span><span>مزاعم احتكارية</span><span>»</span><span>، داعيًا المجتمع الدولي لإدانة ما وصفه بـ</span><span>«</span><span>السلوك غير المسؤول</span><span>»</span><span> من جانب القاهرة، ومؤكدًا أن إثيوبيا غير مُلزَمة بطلب الإذن من أي جهة لاستخدام مواردها الطبيعية، في إشارة إلى النيل الأزرق الذي يشكل نحو 70% من مواردها المائية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين لم تصدر السلطات المصرية ردًا رسميًا حتى كتابة النشرة، جاء البيان الإثيوبي بعد أيام من </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1G3uDtAtcc/"><span>بيان </span></a><span>من وزارة الموارد المائية والري، تعقيبًا على </span><span>«</span><span>استمرار التصرفات الأحادية وغير المنضبطة</span><span>»</span><span> المرتبطة بعمليات تشغيل سد النهضة الإثيوبي، الذي قالت الوزارة إن أسلوب تشغيله يخالف القواعد الفنية المتعارف عليها، بعد سلسلة من قرارات غلق وفتح مفيض الطوارئ خلال أكتوبر ونوفمبر، ما أدى إلى تقلبات كبيرة في التصريفات، ما عكس </span><span>«</span><span>غياب خطة تشغيل مستقرة</span><span>»</span><span>، بما يشكل ضغطًا على السدود الواقعة خلف السد الإثيوبي، ما دفع مصر إلى فتح مفيض توشكى لتخفيف الزيادات المفاجئة والحفاظ على استقرار المنظومة المائية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بنهاية المدة المحددة للطعن على نتائج المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب، مساء اليوم، والتي أعلنتها الهيئة الوطنية للانتخابات، قبل يومين، تلقت المحكمة الإدارية العليا 170 طعنًا من المرشحين الخاسرين، حددت جلسة الأحد 7 ديسمبر لبدء نظرها، على أن تفصل فيها بحد أقصى في 14 ديسمبر، بحسب </span><span>«</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=04122025&amp;id=a166b7a3-5049-4bf1-8237-43db9f428150&amp;fbclid=IwY2xjawOeaLtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFDTDcwbVFBZnR4bXVDb2pLc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHiKgjUvpSB-dZYpxC7iIlm1OFpdpYGGDqR5oSaFoWVvIm61_xc6qFsymEJF__aem_MFCp58QwnHhfS8MS5hDwcw"><span>الشروق</span></a><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تقام انتخابات الإعادة في محافظات المرحلة الثانية ما بين 15 إلى 18 ديسمبر، في الداخل والخارج، ينتهي اليوم التصويت في 20 دائرة من المرحلة الأولى، إحداها تعاد انتخاباتها بقرار من الهيئة الوطنية للانتخابات، والباقي بقرارات من </span><span>«</span><span>الإدارية العليا</span><span>»</span><span>، إثر طعون تُبطل الانتخابات، وأتت قرارات الهيئة والمحكمة بعد فيتو رئاسي أعقب ما شهدته المرحلة الأولى من مخالفات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تغطية للمشهد الانتخابي اليوم، تجدونها لاحقًا على موقعنا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يواصل محصلو «ناتجاس» في دمنهور إضرابهم التباطؤي لليوم الثالث، احتجاجًا على العمل بعقود من الباطن وتدني الأجور، بعد تدخل أمني أنهى وقفتهم الاحتجاجية الأولى وطالبهم بحذف صورها من مواقع التواصل الاجتماعي لأن </span><span>«البلد فيها انتخابات»</span><span>. ويواجه العاملون اضطرابًا متكررًا في عقودهم التي تتغير جهات إصدارها دون إشعار أو نسخ رسمية، إضافة إلى إبلاغهم المفاجئ بانتهاء العقود الأخيرة دون ضمانات للتجديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span> المزيد من التفاصيل في خبرنا المنشور قبل قليل </span><a href="http://www.madamasr.com/2025/12/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%84%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%AF%D9%85%D9%86%D9%87%D9%88%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%81%D8%B0%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8B%D8%A7-%D8%AA%D8%A8/?fbclid=IwY2xjawOec9tleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFjM0tjSktGcXRKM2xjN3dSc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHm2hqJJXoGkgllD1IUmXKuYOr4QT_g4upwljzETwNEK6b7VWurCJQOc8-uiF_aem_qH5ZJEZ9T6voteCVLfkHHw"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بالأمس، وخلال مؤتمر الحكومة الأسبوعي، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1H5GriSZ3u/"><span>أعلن </span></a><span>وزير المالية، أحمد كجوك، تفاصيل الحزمة الثانية من التسهيلات الضريبية، التي ستطرح للحوار المجتمعي الشهر الجاري، على أن يبدأ تطبيقها على مدار الفترة من يناير إلى يونيو من العام المقبل، وتستهدف تلبية طلبات المستثمرين وتوسيع القاعدة الضريبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح كجوك أن الحزمة الجديدة تشمل حوافز للممولين الملتزمين، من بينها استحداث </span><span>«</span><span>قائمة بيضاء</span><span>»</span><span> و</span><span>«</span><span>كارت تميُّز</span><span>»</span><span> وأولوية في الخدمات المتخصصة، إلى جانب إعادة هيكلة إدارات رد ضريبة القيمة المضافة بهدف تسريع الإجراءات وزيادة السيولة لدى الشركات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الوزير، في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/04/news/u/%D9%83%D8%AC%D9%88%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%AD%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B6%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A/#:~:text=%D9%83%D8%A7%D9%86%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B2%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA,%D9%88%C2%AB%D8%AA%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AD%C2%BB%20%D9%88%C2%AB"><span>نوفمبر</span></a><span> الماضي، حدّد الشهر الجاري موعدًا للإعلان عن الحزمة، على أن يعقبها في مارس الإعلان عن استراتيجية متوسطة الأجل للسياسات الضريبية، بينما تزامن إعلانه عنها مع بدء بعثة صندوق النقد مراجعتها الخامسة والسادسة لبرنامج دعم الاقتصاد المصري، والذي يتضمن التزام حكومي بزيادة الحصيلة الضريبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين ركزت الحزمة الأولى من التيسيرات على وضع نظام مبسط للشركات الناشئة والصغيرة والمتوسطة وأنشطة ريادة الأعمال والمهنيين حتى حجم أعمال 15 مليون جنيه، يشمل حوافز تتعلق بضرائب مختلفة، قال الوزير إن </span><span>«</span><span>المالية</span><span>«»</span><span> اقترحت تجديد العمل بقانون إنهاء المنازعات الضريبية، بالتوازي مع تطوير عمل اللجان الداخلية ولجان فضّ المنازعات لضمان سرعة تسوية الملفات العالقة، كاشفًا عن نية الوزارة إدخال تعديل تشريعي لإعفاء توزيعات الأرباح للشركات المصرية التابعة لشركة قابضة مقيمة داخل مصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن كجوك عن استحداث مراكز ضريبية جديدة للخدمات المتميزة، عبر شركة </span><span>«</span><span>إي تاكس</span><span>»</span><span>، في القاهرة الجديدة والشيخ زايد والعلمين الجديدة، ضمن توجه يهدف إلى تحسين جودة الخدمات المقدمة للممولين، مشيرًا إلى وجود تشريع جديد يتيح استفادة الفترتين الضريبيتين 2023 و2024 من نظام الضريبة القطعية والنسبية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وافقت الحكومة على زيادة الحصة المُخصصة لوكلاء السيارات لاستيراد سيارات ركوب خلال العام المقبل، إلى 2.5 مليار دولار، ارتفاعًا من 1.8 مليار دولار، مع إتاحة زيادة إضافية بين 5% و10%، حسبما نقل موقع إنتربرايز عن </span><a href="https://enterprise.news/egypt/ar/news/story/3079fa9d-b77a-4708-a79f-e513d1849e09/%25d9%2585%25d8%25b5%25d8%25b1-%25d8%25aa%25d8%25b1%25d9%2581%25d8%25b9-%25d9%2583%25d9%2588%25d8%25aa%25d8%25a9-%25d8%25a7%25d8%25b3%25d8%25aa%25d9%258a%25d8%25b1%25d8%25a7%25d8%25af-%25d8%25b3%25d9%258a%25d8%25a7%25d8%25b1%25d8%25a7%25d8%25aa-%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25b1%25d9%2583%25d9%2588%25d8%25a8-%25d9%2584%25d8%25b9%25d8%25a7%25d9%2585-2026-%25d8%25a5%25d9%2584%25d9%2589-2.5-%25d9%2585%25d9%2584%25d9%258a%25d8%25a7%25d8%25b1-%25d8%25af%25d9%2588%25d9%2584%25d8%25a7%25d8%25b1"><span>مصادر</span></a><span> في قطاع السيارات، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشار الموقع إلى أن الموافقة تعكس تحسن السيولة الدولارية لدى الجهاز المصرفي، قالت مصادر الموقع إنها تأتي في ظل ارتفاع واردات سيارات الركوب إلى 2.1 مليار دولار خلال أول ثمانية أشهر من العام الجاري، بزيادة 21.4% على أساس سنوي، وفق بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مقابل تلك الموافقة، لن يُسمح باستيراد السيارات الصينية إلا عبر الوكلاء الرسميين والشركات المعتمدة، بداية من أول يناير، في إطار اشتراطات تتعلق بتصنيع المكونات المحلية وتقديم خدمات ما بعد البيع، وهي قيود تشمل أيضًا واردات السيارات الكهربائية، التي سيجري استيرادها فقط بموجب اتفاقيات مباشرة بين الشركات الصينية ووكلائها المحليين، بهدف الحد من الاستيراد العشوائي ودفع السوق نحو التجميع والتصنيع المنظم، مدعومًا بحوافز حكومية للمستثمرين الراغبين في الإنتاج المحلي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الانفراجة الأخيرة في الاستيراد خلال العام الحالي تضمنت بدورها، اشتراطات تستهدف التأكد من إغلاق النافذة الأخيرة التي كان يستخدمها التجار المستقلون لاستيراد السيارات بعيدًا عن سيطرة الوكلاء، وأتت تلك الانفراجة بعد مرحلة تخبط شهدها سوق السيارات، نتيجة قرارات حكومية، وهو ما يمكنكم التعرف عليه أكثر في تقريرنا السابق: سوق السيارات يرجع إلى الخلف </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/02/18/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%B3%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D8%B1%D8%AC%D8%B9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%81/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد هدوء ملحوظ في التوترات السياسية والعسكرية في البحر الأحمر، </span><a href="https://www.reuters.com/world/houthis-release-crew-greek-operated-cargo-ship-struck-red-sea-2025-12-03/"><span>أطلقت</span></a><span> جماعة أنصار الله الحوثي، في اليمن، أمس، سراح أفراد طاقم سفينة الشحن اليونانية </span><span>«</span><span>إترينيتي سي</span><span>»</span><span>، التي غرقت في يوليو الماضي في البحر الأحمر إثر مهاجمتها لمخالفتها قرارات حظر المرور إلى الموانئ الإسرائيلية على خلفية الحرب في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحسبما نقلت وكالة رويترز عن مصدرين أحدهما من الشركة المشغلة للسفينة، كان مفترضًا أن يغادر اليمن، أمس، تسعة بحارة فلبينيين، إضافة إلى روسي وهندي، متجهين إلى عُمان، بعد شهور من الاحتجاز، دون توضيح إن كان هؤلاء فقط من كانوا في حوزة الحوثيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/07/29/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-3-%D8%A8%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOeUtJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFVeUFtMWdvRWVzeVIyeVAzc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHg4APlUzYwGBxnrtR7cc6Z0-chUf8VgpUqx4X4kPaiuyVgLul2FEOev1wSXq_aem_ofYgq1Mfl5Gwt57aMwBg-g"><span>السفينة، </span></a><span>التي ترفع علم ليبيريا، تعرضت لهجمات متكررة بطائرات مُسيّرة بحرية وصواريخ، ما دفع طاقمها للتخلي عنها قبل أن تغرق، وبينما كان على متنها 22 فردًا وأربعة حراس مسلحين، انتُشل منهم خمسة فقط على يد الإغاثة الدولية بعد قضائهم أكثر من 24 ساعة في المياه، أعلن الحوثيون لاحقًا احتجاز مجموعة منهم، بينهم حارس أمن، دون تأكيد لعددهم.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/04/news/u/%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%B6%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D8%B4%D9%84/">إثيوبيا: حكومة مصر الرافضة للحوار «فشلت في استيعاب حقائق القرن الـ21» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 18:28:51 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764865935251959</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بسمة موسى.. بهائية ضد كل اضطهاد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28806</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/513f026a-2f4c-4811-bc60-15b33bde4a4a.png.webp?itok=HaD6qTOf" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/513f026a-2f4c-4811-bc60-15b33bde4a4a.png.webp?itok=HaD6qTOf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a530df77-e7b3-4f88-8a8b-007f42891e2d" href="https://almanassa.com/stories/7583" title="الذين حملوا حياتهم في حقائب">كانت</a> الطائرات الإسرائيلية "تلمع أكثر من النجوم" فوق رؤوس عشرات الآلاف من سُكَّان مُدن القناة الذين اضطروا لهجرة أوطانهم الصغيرة على وقع الاعتداءات، والاحتماء في القاهرة أو محافظات الدلتا القريبة. ضمن هؤلاء، كانت هناك طفلة مصرية عمرها تسع سنوات، اسمها باسمة جمال موسى.</p>

<p>وُلدت باسمة، التي ستُعرف لاحقًا باسم بسمة، في بورفؤاد يوم 19 أكتوبر/تشرين الأول 1958 لأبوين بهائيين، يعيشان مع أبنائهما الستة في بيت مملوك ليونانيين، يؤجرون طابقه الأول لعائلة نوبية. ثم اندلعت الحرب، فهاجر الجميع.</p>

<p>انتقلت العائلة من بورفؤاد إلى كفر الزيات، حيث ستقضي سنوات الاستنزاف وما بعدها. بيتٌ جديدٌ، شوارعٌ مختلفةٌ، مدرسةٌ أخرى؛ بسبب هجرةٍ اضطراريةٍ فَرَضها عدوٌّ لا يُميّز بين مصريٍّ وآخر.</p>

<p>انقضت سنوات الحرب، لتعود بسمة مع أبويها وإخوتها الخمسة إلى وطنها الصغير في بورفؤاد؛ تُنهي دراستها الثانوية في إحدى مدارس بورسعيد، وتهجر وطنها الصغير مرةً ثانيةً، ولكن باختيارها، لتدرس طب الأسنان في جامعة القاهرة.</p>

<h2>تعنيف وتكفير في مؤسسات التعليم</h2>

<p>مثلما تمنح الأوطان الأُلفة فإنها تعطي الندوب. كانت الندبة الأولى في وطنها الصغير، بورسعيد، قبل الحرب. في يومها الأول في المدرسة عندما حلَّ موعد حصة الدين. طلبت المُدرِّسة من التلاميذ المسيحيين التوجه إلى الحوش لتلقي حصة الدين المسيحي، فخرجوا، وبقي التلاميذ المسلمون ومعهم بسمة التي كانت في حيرة صارحت المُدرِّسةَ بها: أنا حافظة الفاتحة وسور قصيرة بس أنا بهائية.</p>

<p>تتذكر علا شقيقة بسمة هذه القصة في حديثها مع <strong>المنصة</strong> "المُدرِّسة احتدّت عليها وقالتلها إن ده كلام فارغ ومفيش حاجة اسمها كده، وذنّبتها بأنها تقف جنب السبورة وتيجي بكرة مع وليّ أمرها". ثم تضيف "ده كان أول موقف تحس فيه بالتمييز".</p>

<p>كان حظ بسمة حسنًا لأنه كان لمديرة المدرسة صديقة بهائية، فأبدت تفهمًا. وعندما ذهب الأب إلى المدرسة في اليوم التالي انتهى تعنيف المُدرّسين. واختارت بسمة دراسة الدين الإسلامي في سنوات التعليم، ومثلها فعل جميع إخوتها، وكل المجتمع البهائي تقريبًا.</p>

<blockquote>
<p>تعطَّل حصولها على الماجستير لسبع سنوات، وعلى الدكتوراه لتسعٍ أخرى</p>
</blockquote>

<p>الندبة الثانية جاءت من الوطن الكبير. عندما تخرجت عام 1981 بتفوّق يسمح لها بالانضمام إلى السلك الأكاديمي، وكانت راغبة، فعُيِّنت في العام التالي معيدةً بدرجة مُدرس كما تقتضي القواعد الأكاديمية. ولكنَّ ما كان يفترض أن يحدث بعد ذلك، لم يتم بالسلاسة المعتادة.</p>

<p>في يوم تعيينها معيدةً، عُيِّن معها طبيب شاب اسمه علاء الأسواني، فتزاملا سنةً دراسيةً كاملةً مكنته من أن يحكي في <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=27042009&amp;id=3b75fb51-17af-483d-879c-1c6fab47cd25">مقال</a> نشره في جريدة الشروق عام 2009، عمَّا واجهته بسمة من تمييز؛ "أعلن عدد من الأساتذة (الجامعيين) ما اعتبروه حربًا مقدسة ضد الدكتورة بسمة فتم إسقاطها عمدًا فى كل الاختبارات التى دخلتها بالرغم من تفوقها الذى يشهد به الجميع".</p>

<p>كان الاستهزاء بدينها والتهكم عليها واتهامها بالكفر أمورًا تتعرض لها بأنماط متكررة ولكنها "خاضت الحرب بشجاعة"، وفق المقال. تقدمت إلى المسؤولين في الدولة بمئات الشكاوى "حتى نجحت أخيرًا فى امتحان الدكتوراه بفضل تدخل رئيس الجامعة بنفسه ووقوف بعض الأساتذة المنصفين معها مثل الدكتور شريف المفتي والدكتور هاني أمين"، وهنا تدخّل الأزهر. </p>

<p>استصدر الأساتذة المعترضون على تعيين بهائية في منصب أكاديمي من الأزهر بيانًا بتكفير البهائيين. وفي يناير/كانون الثاني 1986 نشرت جريدة عقيدتي التابعة لمؤسسة أخبار اليوم <a href="https://deenbahai.org/bahaifacts/%D8%AA%D8%B9%D9%82%D9%8A%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%87%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%8A%D9%86">بيان</a> مجمع البحوث الإسلامية "المندد بالدعوة البهائية"، مُستدلًا بما واجهه أتباعها من "قتل وتنكيل" من المسلمين.</p>

<p>أشارت بسمة نفسها إلى تلك الأزمة ضمن مشاركتها في الفيلم التسجيلي "<a href="https://www.youtube.com/watch?v=LB6p6qC25yI">عقيدتي أم وطني</a>" للمخرج أحمد عزت، فقالت "همَّ راحوا الأزهر وجابوا ورقة إن أنا مرتدة، ساعتها استغربت جدًا إزاي هيئة دينية زي الأزهر تطلع شهادة إن شخص مرتد دون حتى أن تسأله". وتواصل "الارتداد يكون شخص مسلم وبِعد عن الإسلام. لكن أنا كبهائية مؤمنة بكل الأديان السماوية وبسيدنا محمد وبأن لا إله إلا الله وسيدنا محمد رسول الله".</p>

<p dir="rtl">تعطَّل حصول بسمة على درجة الماجستير لسبع سنوات، وعانت تسع سنوات أخرى لتنال الدكتوراه، ولم تبلغ درجة الأستاذية إلا عام 2012، أي بعد نحو 30 سنة من تخرجها، وهي مدة طويلة عن المعتاد، إذ <a href="https://manshurat.org/node/30884">يتطلب الأمر</a> شغل وظيفة أستاذ مساعد لخمس سنوات، أو مُضي عشر سنوات على الحصول على المؤهل المطلوب.</p>

<h2>تعليق المواطنة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="04e1ac3c-bf02-4094-aec6-dfcd2c00d897" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/04e1ac3c-bf02-4094-aec6-dfcd2c00d897.jpg.webp?itok=tDIRNb4W" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مدونة "بحلم بيوم"</aside></div>
<figcaption>التحريض على البهائيين في الصحف، الصورة من أرشيف روزاليوسف الصفحة الثانية بتاريخ 10 يوليو/ تموز 2008</figcaption></figure><p>في فيلمه "عقيدتي أم وطني"، حاول المخرج أحمد عزت توثيق الندبة الكبرى؛ الجلسة التي قضت فيها المحكمة الإدارية العليا بعدم أحقية البهائيين في أوراق الهوية، يوم 16 ديسمبر/كانون الأول 2006.</p>

<p>تفجّرت هذه الأزمة قبلها بست سنوات، مع توقف وزارة الداخلية عام 2000 عن إصدار البطاقات الشخصية الورقية، واستبدال بطاقات الرقم القومي بها، لتقرر مصلحة الأحوال الشخصية التوقف عن إصدار أو تجديد الوثائق الرسمية للمصريين البهائيين ما لم يقبلوا بتغيير ديانتهم إلى إحدى الديانات الثلاث المعترف بها رسميًا؛ الإسلام أو المسيحية أو اليهودية.</p>

<p>وضعت الوزارةُ المواطنين المصريين البهائيين أمام خيارين؛ ملء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="475f47c8-ed1c-4cce-a618-cab7a4ae5b0a" href="https://almanassa.com/news/9833" title="مشروعان حقوقيان لتوثيق الانتهاكات الحقوقية وخريطة الحريات الدينية">خانة الديانة</a> بأي كذبةٍ، أو الحرمان من إثبات الهوية، وما يترتب عليه من تجميد مواطنتهم واستبعادهم من المجتمع وعدم الاعتراف بوجودهم في الدولة، وتعليق حقوقهم وحرمانهم من كل مصالحهم الحكومية.</p>

<p>ولأن المُواطنة لا يمكن أن تُعلَّق؛ لجأ البهائيون إلى مجلس الدولة، و<a href="https://www.eipr.org/press/2006/04/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%85">قضت</a> محكمة القضاء الإداري بالفعل في أبريل/نيسان 2006، بأحقيتهم في إثبات ديانتهم في أوراق الهوية. إلا أن وزارة الداخلية طعنت على الحكم، وفي ديسمبر من العام ذاته ألغت المحكمة الإدارية العليا الحكم السابق، وأعادت تعليق مواطنة البهائيين مجددًا، بل وأضافت إلى الحكم اعتبار معتنق البهائية "مرتدًا".</p>

<p>تكرار الندوب التي تعرّضت لها بسمة، حتى بلغت مرحلة مقايضة العقيدة بالمواطنة، ذهبت بها إلى كلية الاقتصاد والعلوم السياسية، حيث حصلت من هناك على دبلومة المجتمع المدني وحقوق الإنسان، سبتمبر/أيلول 2005.</p>

<p>توزّعت حياة بسمة في تلك الفترة بين العمل والدبلومة والمحكمة. عندما صدر الحكم بعدم الاعتراف، كانت هناك، مثلما كانت هناك في كل جلسة، تحدثت، مثلما تحدثت في كل جلسة، مع النشطاء والصحفيين عن الدين البهائي وحق المواطنة. في الفيلم تطرح سؤالًا بديهيًا؛ لماذا لا يمكنني أن أحمل بطاقة شخصية؟ وفي المؤتمرات والندوات، كانت تتساءل عن أسباب عدم قدرتها على إثبات زواجها في بطاقتها الشخصية!</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="95fd8a8f-adfb-4796-b2b4-7b15fd980189" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/95fd8a8f-adfb-4796-b2b4-7b15fd980189.jpg.webp?itok=OWQdrOQO" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب باسمة موسى على فيسبوك عام 2016</aside></div>
<figcaption>باسمة موسى في إحدى الندوات وإلى جوارها منير مجاهد</figcaption></figure><p>في عام 2006، انضمت إلى مجموعة مصريين ضد التمييز الديني، وهناك حظيت باحترام وحب كل من تعامل معها، كما يقول منير مجاهد العضو المؤسس للمجموعة "كانت إنسانة بالغة الأدب والاحترام والهدوء، ولديها إيمان كامل بالمساواة بين الناس".</p>

<p>يصفها مجاهد لـ <strong>المنصة</strong> "ركزت كل حياتها على الدفاع عن قضية البهائيين وكانت تستطيع دائما الوصول إلى حلول وسط، يعني مثلا إحنا كنا بنطالب بإلغاء خانة الديانة من البطاقات الشخصية، لكن لما بدا أن الدولة مش هتعمل كده وافقِت على بدائل كوضع (أخرى)، أو (-) مكان خانة الديانة".</p>

<p>طرق البهائيون أبواب مجلس الدولة مجددًا في يناير 2007 بهذه المسألة؛ مُطالبين بحقهم في استخراج الوثائق الرسمية دون الإلزام بتسجيل ديانة لا يعتنقونها. وبعد عام كامل، قضت محكمة القضاء الإداري في يناير 2008 بإلزام مصلحة الأحوال المدنية بإصدار هذه الوثائق، مع ترك خانة الديانة فارغة، أو وضع علامة (-) بدلًا منها.</p>

<p>لكنَّ هذا الحكم لم يُنهِ تعليق حقها في المواطنة، وامتدت متاعبها من عدم قدرتها على إصدار بطاقة ائتمانية من البنك إلى العجز عن سحب أموالها من حسابها، بينما تفاقمت أزمات عائلتها مع تسجيل أولادهم في المدارس، وحُرمت شقيقتها من التقديم لابنها في أحد مشروعات الدولة لإسكان الشباب، كما حكت في <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/1940976">حوار</a> أجرته مع المصري اليوم في أغسطس/آب 2008.</p>

<p>امتد تعليق المواطنة بعد الحكم، لأن وزارة الداخلية امتنعت عن تنفيذ الحكم الذي أعلنت أنها لن تطعن عليه، بحجة انتظار الفصل في طعون أخرى تقدم بها محامون إسلاميون، إلى أن <a href="https://eipr.org/press/2009/04/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A8%D9%88%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B9">صدر</a> أخيرًا قرار وزير الداخلية بوضع علامة (-) في خانة الديانة لغير معتنقي الأديان الثلاثة، في 14 أبريل/نيسان 2009.</p>

<h2>ضد كل اضطهاد</h2>

<p>شاركت بسمة موسى كمتحدثة فى العديد من المؤتمرات والندوات التي كانت تنظمها منظمات المجتمع المدني وحقوق الإنسان المصرية، وكذلك نشر لها العديد من المقالات في جرائد مصرية دافعت فيها عن حقوق المرأة والطفل والتعليم والاهتمام بالبيئة والمناخ والتسامح والسلام.</p>

<p>لكنها رغم نشاطها الحقوقي، لم تقترب من السياسة، ولم تنضم في حياتها إلى أي حزب أو جماعة سياسية، بل وفي كل حوارتها الصحفية كانت توضح أن دينها يمنعها من ممارسة السياسة.</p>

<blockquote>
<p>تشعبت مسارات حياتها إلا أنها دائمًا ما تصل إلى هدف واحد؛ وقف التمييز الديني</p>
</blockquote>

<p>في حوار المصري اليوم، أكدت أنه "بحكم الدين (البهائي) السياسة ممنوعة عندنا، وكذلك ممنوع الدخول في الأحزاب لأن البهائية تؤمن بوحدة العالم الإنساني، وإذا تحزّبنا تنهدم فكرة الوحدة"، لكنها كانت مهتمة بشكل رئيسي بقضايا المضطهدين، والأقليات.</p>

<p dir="rtl">في عام 2010، <a href="https://www.youm7.com/story/2010/9/4/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D9%86%D8%AD-%D8%A8%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B3%D8%A7%D9%85%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%89/274174">منحتها</a> منظمة المؤتمر الإسلامى الأمريكي جائزة شخصية العام فى مجال التسامح الدينى وحرية العقيدة. لكن على الجانب الآخر، <a href="https://www.youm7.com/story/2009/12/31/%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%88%D8%A8%D8%B3%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%B3%D9%89-%D9%88%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%88%D9%89-%D9%88%D9%85%D9%86%D9%89-%D8%B2%D9%83%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9/172388">اعتبرت</a> جريدة اليوم السابع عام 2009 أن إعلان بسمة لعقيدتها مسألة تحدث "في مواجهة الأغلبية المسلمة"، وأن إصرارها على هذا الإعلان يجعلها من أكثر النساء "إثارة للجدل".</p>

<p>وعندما اندلعت ثورة يناير، حصر أول دستور بعدها -وكانت الغلبة في كتابته للإسلاميين- حرية ممارسة الشعائر الدينية واتخاذ دور العبادة لـ"الأديان السماوية". ثم أطاح النظام الجديد بالإسلاميين في 2013، فأحيا ذلك آمال البهائيين في المواطنة الكاملة، فشكلوا <a href="https://www.dostor.org/293176#goog_rewarded">وفدًا</a> شاركت فيه بسمة موسى للقاء عمرو موسى، رئيس لجنة الخمسين لكتابة الدستور الجديد. في ذلك اللقاء طالبت بسمة بقانون لتجريم التمييز ضد الأقليات المصرية، وضرورة تشكيل هيئة مستقلة لمراقبة أي تمييز أو اضطهاد.</p>

<p>لكنَّ الإطاحة بالإسلاميين لم تحسِّن المركز القانوني للبهائيين وغيرهم، إذ بقيت حرية العقيدة في الدستور مقتصرة على أتباع الأديان الثلاثة.</p>

<h2>تمييز ما بعد الموت</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b45f6dfb-d869-46c0-af57-c0cab2080753" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b45f6dfb-d869-46c0-af57-c0cab2080753.jpeg.webp?itok=LpBCx-r6" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>قبر دكتورة باسمة موسى بين قبرين نظرًا لعدم وجود أماكن لدفن الموتى البهائين</figcaption></figure><p>تشعبت مسارات حياتها؛ إلا أنها كانت دائمًا ما تصل إلى هدف واحد؛ وقف التمييز الديني بين المواطنين، ومنح الجميع حق المواطنة.</p>

<p>لكنَّ ندبة أخيرة كانت في انتظارها بعد وفاتها يوم السبت 29 نوفمبر/تشرين الثاني 2025.</p>

<p>فوفقًا للصورة التي حصلت عليها <strong>المنصة</strong> لمقبرتها، دُفنت بسمة في قبر حُفر بين قبرين في مدفن البهائيين في البساتين، وهي المدافن الوحيدة المخصصة لللبهائيين منذ ثلاثينيات القرن الماضي. ورغم أن مساحتها توشك على النفاد، فضلًا عن مشقة السفر بالجثامين من كل أنحاء الجمهورية، ترفض مصر تخصيص أراضٍ جديدة لدفن البهائيين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8bdc8dc-8c2f-494b-a095-69092901286e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22759" role="article" about="/stories/22759" data-sanitized-id="node-22759" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22759" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22759" data-ph-capture-attribute-link-title='البهائيون في مصر.. معاناة لا تنتهي مع "الموت المدني"' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>البهائيون في مصر.. معاناة لا تنتهي مع "الموت المدني"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لم يُميّز العدو بين مصريٍّ وآخر، لكنَّ مصر فعلت أحيانًا. هُجِّرت بسمة قسرًا من مدينتها، دفعت الأثمان كاملة، ولكن عندما جاء وقت نيل الحقوق ظهرت عوامل القسمة. أما هي، فظلَّت هادئة حتى وهي تواجه، بشجاعة، ظلم ذوي القربى أبناء الوطن.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-59115195bec433652306fd81740c2180795dcad410c8f4996077711f82bd01b4">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 17:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764860547158738</guid>
		</item>
		<item>
			<title>240 طعنًا قابلة للزيادة.. "الإدارية العليا" تنظر طعون المرحلة الثانية من انتخابات النواب 7 ديسمير</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28902</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d03521d2-1375-4fe4-b84f-cbe090a3b5b9.png.webp?itok=qBFdNnNh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d03521d2-1375-4fe4-b84f-cbe090a3b5b9.png.webp?itok=qBFdNnNh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">حددت المحكمة الإدارية العليا، اليوم الخميس، جلسة الأحد 7 ديسمبر/كانون الأول المقبل، لنظر الطعون على قرارات الهيئة الوطنية للانتخابات بإعلان نتيجة انتخابات المقاعد الفردية بمحافظات المرحلة الثانية، والبالغ عددها حتى موعد نشر هذا الخبر 240 طعنًا قضائيًا، وهو العدد القابل للزيادة بالنظر لاستمرار المحكمة في تلقي الطعون على النتيجة حتى العاشرة من مساء اليوم.</p>

<p dir="rtl">وحسب الجدول الزمني للانتخابات المعلن من الهيئة الوطنية للانتخابات، يظل أمام المحكمة الإدارية العليا 10 أيام لنظر تلك الطعون والفصل فيها، تبدأ من غد الجمعة 5 ديسمبر وتنتهي الأحد 14 ديسمبر.</p>

<p dir="rtl">وتضمنت الطعون التي تلقتها المحكمة اليوم طعنًا أقامه المنسق العام للحركة المدنية ومرشح حزب المحافظين لانتخابات مجلس النواب بالسويس طلعت خليل، والذي طالب فيه بإلغاء قرار الهيئة الوطنية المتضمن إعلان فوز المرشح أحمد غريب حسين، وإجراء جولة الإعادة بين المرشحين أحمد صبيح محمد ومحمد فاروق أحمد.</p>

<p dir="rtl">وقال خليل لـ <strong>المنصة</strong> إن طعنه استند إلى مخالفات جسيمة شابت العملية الانتخابية، أبرزها عدم تسليم مندوبيه محاضر الفرز الفرعية، وهو ما يخالف تعليمات الهيئة الوطنية للانتخابات ويفتح الباب للتلاعب في النتائج، مشيرًا إلى أن هذه المخالفة ذاتها كانت سببًا رئيسيًا لقبول الطعون وإلغاء نتائج دوائر في المرحلة الأولى.</p>

<p dir="rtl">وأكد خليل أن الطعن يرتكز بشكل جوهري على تفشي ظاهرة "المال السياسي" بشكل فج لشراء الأصوات، واصفًا ما حدث بأنه "جريمة منظمة مكتملة الأركان" تهدد مستقبل العملية السياسية في مصر، ومطالبًا القضاء بالتصدي الحازم لهذه الممارسات ومعاقبة المتورطين فيها، أسوة بما حدث في دوائر أخرى، خاصة وأنه قدم أدلة وفيديوهات توثق هذه الانتهاكات ضمن تظلمه الذي رفضته الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p dir="rtl">وكان خليل <a href="https://www.facebook.com/reel/1558213672292920">أدان</a> وقت إجراء الانتخابات تكرار ما وصفه بـ"المال السياسي" في محافظة السويس خلال المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب 2025، مشيرًا إلى استمرار النقل الجماعي وعمليات شراء الأصوات واستغلال الفئات الأكثر احتياجًا، على الرغم من توصيات الرئيس الأخيرة بضرورة مواجهة تلك الممارسات.</p>

<p dir="rtl">كما أشار مرشح "المحافظين" إلى تعرضه لانتهاك صارخ لحقوقه الدستورية والقانونية، حيث تم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="12c673bb-c7a4-4632-86e9-92ad4ff53bfb" href="https://almanassa.com/news/28705" title="إخلاء سبيل طلعت خليل وشقيقته بكفالة 10 آلاف جنيه لكل منهما">احتجازه</a> دون سند قانوني لمدة ثلاث ساعات خلال يوم الاقتراع، وتحويله للنيابة بتهمة لم يرتكبها، مما حال دون قدرته على متابعة سير العملية الانتخابية في ساعاتها الحاسمة وحضور لجان الفرز، وهو ما يعد سببًا إضافيًا لبطلان الإجراءات والنتيجة.</p>

<p dir="rtl">وجاء ضمن الطعون أيضًا، طعن أقامته المرشحة لمجلس النواب عن دائرة بلبيس بالشرقية إنجي عيسى البطريق، والذي استند إلى وقوع مخالفات جسيمة شابت العملية الانتخابية وأثرت على نتيجتها، أبرزها رصد وقائع "تسويد جماعي" لبطاقات الاقتراع لصالح أحد المرشحين، وتقديم رشاوى انتخابية للناخبين وتوجيههم أمام اللجان.</p>

<p dir="rtl">كما وثق الطعن بالفيديو منع مناديب المرشحة من حضور الفرز، والتضييق على الناخبين ومنعهم من الوصول للجان في مناطق بعينها عبر غلق اللجان لساعات طويلة، مما حرم كتل تصويتية كبيرة من الإدلاء بأصواتها.</p>

<p>ونجت دوائر المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب من قرارات الإلغاء رغم ما شهدته من مخالفات. و<a href="https://www.facebook.com/neaegypt/videos/1439420324268689/">أعلنت</a> الهيئة الوطنية للانتخابات، الثلاثاء، فوز 40 مرشحًا على المقاعد الفردية، في الجولة الأولى للمرحلة الثانية، على أن يخوض جولة الإعادة 202 مرشح على 101 مقعد.</p>

<p>ورغم أن حزب مستقبل وطن استحوذ على أكثرية المقاعد الفائزة في هذه الجولة، لكن اللافت هو صعود المستقلين، إذ يخوض الجولة المقبلة 117 مرشحًا مستقلًا. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ووفقًا للنتائج الرسمية، حصل حزب مستقبل وطن على 22 مقعدًا من إجمالي 65 مقعدًا دفع بمرشحين عليهم، خسر منهم 6 مقاعد، ويخوض جولة الإعادة بـ37 مرشحًا، فيما خسر حزب حماة الوطن عشرة مقاعد، وفاز بستة مقاعد ويخوض الإعادة بـ19 مرشحًا، بعدما كان دفع في هذه المرحلة بـ35 مرشحًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 17:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764860547158737</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تضمنت منع التغطية.. "الصحفيين" ترصد انتهاكات ضد أعضائها في لجان الانتخابات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28904</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0eea8684-f44e-4ffe-8016-c2cf4dd3f6e4.jpg.webp?itok=LJNgUsaZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0eea8684-f44e-4ffe-8016-c2cf4dd3f6e4.jpg.webp?itok=LJNgUsaZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت نقابة الصحفيين، اليوم الخميس، <a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/pfbid0DfgJ31cAWHGaDAtUwvTxcMJVRXJCeTFaLH7Be5kN6FeD1hmkR4sfTqhHHuaYhzUDl">رصدها</a> عشرات الشكاوى من الصحفيين تفيد بتعرضهم لمضايقات ومنع من أداء مهامهم أثناء تغطية انتخابات مجلس النواب المعادة في 19 دائرة بـ7 محافظات، وذلك رغم من حملهم لتصاريح رسمية من الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>وكان مدير الجهاز التنفيذي بالهيئة الوطنية للانتخات أحمد بنداري، أعلن في أعقاب قرار الهيئة بإلغاء نتيجة الانتخابات في تلك الدوائر، أن الهيئة نبهت على المستشارين رؤساء اللجان العامة والفرعية لإعمال صحيح القانون والتنسيق مع وسائل الإعلام المصرح لها بالتغطية الإعلامية بدخول لجان الاقتراع والفرز بعد استئذان رئيس اللجنة لمتابعة وتغطية العملية الانتخابية.</p>

<p>لكن ما جرى خلال إعادة الانتخابات بتلك الدوائر لم يراع فيه ما أصدرته الهيئة من تنبيهات، إذ <a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/pfbid0DfgJ31cAWHGaDAtUwvTxcMJVRXJCeTFaLH7Be5kN6FeD1hmkR4sfTqhHHuaYhzUDl">أكد</a> سكرتير عام نقابة الصحفيين جمال عبد الرحيم بأن الشكاوى تركزت حول منع الصحفيين من دخول اللجان ورفض السماح لهم بالتصوير بدعوى الحاجة إلى "تصريح من وزارة الداخلية"، وعدم الاعتداد بتصاريح الهيئة الوطنية، مشيرًا إلى أن هذه الممارسات أعاقت التغطية المهنية في محافظات الإسكندرية، قنا، الفيوم، الجيزة، وسوهاج.</p>

<p>ففي الإسكندرية، نقلت النقابة عن عضو مجلس إدارة النقابة الفرعية للصحفيين هناك خالد الأمير "منع الزملاء من دخول لجان دائرة الرمل، وتوجيههم للتغطية من خارج اللجان بعد مغادرة المحافظ، بينما سُمح للتلفزيون فقط بالتصوير، وتم توجيه الصحفيين لمناطق نائية لتصوير العملية الانتخابية".</p>

<p>وفي قنا، أكدت النقابة منع الصحفيين من دخول أغلب اللجان، واقتصر السماح بالتصوير على لجان محددة مسبقًا من قبل الأمن، ورصدت غرفة عمليات النقابة لمتابعة الانتخابات منع رئيسة لجنة بمدرسة "مدينة العمال" لثلاثة زملاء (من فيتو، الفجر، وأ ش أ) من التصوير، قائلة "أنا صاحبة القرار"، كما مُنع آخرون من دخول "المعهد الأزهري النموذجي" بحجة التعليمات الأمنية.</p>

<p>أما في الفيوم، فتعرضت ثلاث صحفيات لمضايقات شديدة وتطاول من أنصار أحد المرشحين، ومحاولة تمزيق تصاريحهن في لجنة "مدرسة سيلا"، مع رفض القضاة السماح لهن بالتصوير. وتكرر الأمر في دائرة إمبابة بالجيزة ودوائر سوهاج، حيث اشتكى الزملاء من اشتراط الحصول على تصريح أمني للتصوير.</p>

<p>وأهابت نقابة الصحفيين بالهيئة الوطنية للانتخابات والجهات التنفيذية، التدخل الفوري لتسهيل عمل الزملاء، وتمكينهم من دخول اللجان وممارسة حقهم في التصوير والتغطية، وحضور عمليات الفرز وإعلان النتائج، ضمانًا لشفافية ونزاهة العملية الانتخابية.</p>

<p>وكان الرئيس عبد الفتاح السيسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدقيق في الأحداث التي وقعت في بعض الدوائر الانتخابية، وإلغاء المرحلة الأولى من الانتخابات البرلمانية كليًا أو جزئيًا، حال تعذرت في "الوصول إلى إرادة الناخبين الحقيقية".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ولم تكن المرحلة الأولى من الانتخابات البرلمانية وحدها التي شهدت مخالفات، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" href="https://almanassa.com/stories/28677" title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس">خرجت</a> كذلك المرحلة الثانية لتؤكد بقاء الأمور على حالها، وأنه لا سبيل لإخراج مشهد انتخابي أقل فجاجة، إذ خرجت بنفس كتالوج <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">المرحلة الأولى</a> مكررة المخالفات ذاتها. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 17:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764860547158736</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة توقع عقد إنتاج وقود الطائرات المستدام مع Honeywell</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28903</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/297181d2-a4a0-496d-9b1c-cd33ea03a2b1.png.webp?itok=9W1EyPu_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/297181d2-a4a0-496d-9b1c-cd33ea03a2b1.png.webp?itok=9W1EyPu_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وقعت الشركة المصرية لإنتاج وقود الطائرات المستدام التابعة للشركة المصرية القابضة للبتروكيماويات، عقدًا مع شركة Honeywell UOP لإنتاج وقود الطائرات المستدام بطاقة سنوية تصل إلى 120 ألف طن، حسب وزارة البترول والثروة المعدنية.</p>

<p>وكان وزير البترول السابق طارق الملا <a href="https://www.facebook.com/share/p/1AYac9U5JR/">بحث</a> مع شركة Honeywell في مارس/آذار 2024، إمكانية تنفيذ عدة مشروعات تضمنت مشروع إنتاج وقود الطائرات المستدام، قبل أن تتفاوض الشركة المصرية لإنتاج وقود الطائرات المستدام مع تحالف بنوك محلية ودولية في مايو/أيار الماضي، لاقتراض 400 مليون دولار لتمويل مشروعها، <a href="https://asharqbusiness.com/power/108642/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%89-%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B6-400-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85/">حسب</a> موقع بلومبرج.</p>

<p>وأكد <a href="https://www.facebook.com/share/p/1BhiamHZDG/">بيان</a> الوزارة اليوم، أن رخصة Honeywell من أبرز التراخيص العالمية في تقنيات إنتاج وقود الطائرات المستدام اعتمادًا على الزيوت المستعملة مثل زيت الطهي المستخدم ومن أوائل الشركات التي اقتحمت هذا المجال.</p>

<p>وأوضح البيان أن التقنية المستخدمة تمتاز بكفاءة تحويل عالية تصل إلى نحو 80% من الكميات المعالجة عبر عمليات هدرجة متقدمة تضمن إنتاج وقود مطابق للمواصفات الدولية للطيران، ما يحقق جدوى اقتصادية كبيرة ويسهم في خفض الانبعاثات الكربونية.</p>

<p>وقال وزير البترول كريم بدوي إن المشروع سيجري تنفيذه في محافظة الإسكندرية وهو الأول من نوعه في مصر، ويمثل خطوة جديدة لقطاع البترول في دعم توجه الدولة للتحول للطاقة الخضراء والمساهمة في تقليل انبعاثات قطاع الطيران، وفق البيان.</p>

<p>وأوضح كريم بدوي أن المشروع يقوم على تحويل زيت الطعام المستعمل إلى وقود طائرات ما يسهم في خفض نحو 400 ألف طن من انبعاثات ثاني أكسيد الكربون سنويًا.</p>

<p>من جهته أكد الرئيس والمدير التنفيذي لشركة Honeywell UOP لمنطقة الشرق الأوسط وإفريقيا خالد هاشم أن هذا التعاون يعكس التوجه المشترك نحو تبني أحدث التقنيات الداعمة للتحول نحو الوقود منخفض الكربون، حسب البيان.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/1C6PmKmEBp/">تأسست</a> الشركة المصرية لإنتاج الوقود المستدام في نوفمبر/تشرين الثاني 2024، وتنقسم ملكيتها إلى 85% لعدد من شركات قطاع البترول الحكومية، و15% للقطاع الخاص.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 17:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764860547158735</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أفكار استعمارية".. إثيوبيا تتهم مصر بشن حملة لزعزعة الاستقرار بسبب سد النهضة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28897</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/376757782_616995193950905_6570953033639218936_n.jpg.webp?itok=M5mgXHs0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/376757782_616995193950905_6570953033639218936_n.jpg.webp?itok=M5mgXHs0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتهمت إثيوبيا مصر بشن حملة لزعزعة الاستقرار في منطقة القرن الإفريقي على خلفية الخلاف حول سد النهضة، واعتبرت "هذا النهج الخاطئ فشلًا في الخيال والقيادة، آن الأوان للتخلي عنه"، مؤكدة أن هذه الجهود "لم تُخضع إثيوبيا يومًا".</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2018/2/23/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D8%A3%D9%87%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA">يُقصد</a> بمنطقة القرن الإفريقي الجزء الممتد على اليابسة على شكل قرن غرب البحر الأحمر وخليج عدن والمتحكمة في منابع النيل، وتضم دول إثيوبيا وإريتريا والصومال وجيبوتي، بينما تتسع في تعريفات أخرى لتشمل دولًا مرتبطة سياسيًا واقتصاديًا مثل السودان وجنوب السودان وكينيا وأوغندا.</p>

<p>وذكر <a href="https://www.facebook.com/MFAEthiopiaAR/posts/pfbid022uyhNMR79rCZ16HQSSr7jWcU4UaTeVrpLL5TXtH31TTYFUCtPDDXxsphVezRSrEtl?locale=ar_AR">بيان</a> لوزارة الخارجية الإثيوبية مساء أمس، أن "الكثير من المسؤولين المصريين يطلقون تصريحات متكررة رافضين الحوار بشكل قاطع وتُطلق تهديدات مبطنة وأخرى صريحة"، مشيرة إلى أن هذه التصريحات تعكس "العقلية المصرية المتجذرة في الحقبة الاستعمارية".</p>

<p>وأضاف البيان أن "بعض المسؤولين يعتقدون أنهم يحتكرون مياه النيل، ويستندون إلى معاهدات تعود للفترة الاستعمارية معتبرينها حقوقًا تاريخية".</p>

<p>ولم تُشر الخارجية الإثيوبية إلى سبب إصدار بيانها، لكن آخر حديث لمسؤول مصري بشأن القضية كان <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1837482-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B3%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D8%B0-%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A">انتقاد</a> وزير الخارجية بدر عبد العاطي الإجراءات الإثيوبية الأحادية بشأن ملئ وتشغيل السد، وذلك خلال مؤتمر صحفي مشترك مع نظيره الألماني يوهان فاديفول في برلين الاثنين الماضي.</p>

<p>وخلال المؤتمر حذر عبد العاطي من أن تشكل الإجراءات الإثيوبية خطرًا على مصالح مصر المائية وأمنها القومي، مؤكدًا أن مصر ستتخذ كافة التدابير اللازمة حيال ذلك، وهو الموقف الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b66d13e-9798-4320-9320-e1932a51cd95" href="https://almanassa.com/stories/15371" title="سد النهضة.. سنوات الجري في المكان">تلتزم</a> به مصر منذ تعثر المحادثات حول ملئ السد و<a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid028s4ZZkjujfewkApbe1Cov3BLJioahqYKMakR5x5aieoHjxvzJ8tmf4ULU9thxZJvl">انتهاء</a> المسار التفاوضي في ديسمبر/كانون الأول 2023.</p>

<p>وزعم البيان الإثيوبي أن "طريقة تفكير المسؤولين المصريين حول الحقوق التاريخية المزعومة في مياه النيل تُمَثِل فشلًا في منظومة القيادة"، مطالبًا مصر بالتخلي عما وصفه بـ"الاستراتيجية البالية التي لم تعد تُخيف إثيوبيا قط".</p>

<p>واتهم البيان مصر بـ"عرقلة المفاوضات بالتعنت والإصرار على ترديد مزاعم احتكارية"، ودعت إثيوبيا الجهات المعنية إلى إدانة ما وصفته بالسلوك "غير المسؤول من جانب مصر بالتظاهر بالانخراط في التفاوض والحوار دون جدوى".</p>

<p>وقال البيان إن إثيوبيا "غير ملتزمة تمامًا بأن تطلب الإذن من أي جهة لاستخدام الموارد الطبيعية الموجودة داخل حدودها"، في إشارة إلى فرع النيل الأزرق، الذي تقول إثيوبيا إنه ينبع من المرتفعات الإثيوبية، وأنه يمثل نحو 70% من حجم مياه الأنهار داخل إثيوبيا.</p>

<p>وحتى موعد النشر، لم تصدر الخارجية المصرية ردًا على البيان الإثيوبي.</p>

<p>وفي التاسع من سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="40bef759-716c-4343-b954-fac6dd473fc8" href="https://almanassa.com/news/27013" title="افتتاح سد النهضة.. نهاية التوتر أم مرحلة جديدة من الصراع؟">افتتحت</a> إثيوبيا سد النهضة رسميًا في بعد 14 عامًا من بدء أعمال البناء، بعد 13 عامًا من مفاوضات مع دولتي المصب مصر والسودان لم تُسفر عن اتفاق قانوني عادل ومُلزم لملء وتشغيل السد.</p>

<p>وفي اليوم نفسه، <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid032eRPNTCopc3iamMNVdcw4caEQmid4XE8aRghHHBVsWsHqE6UR6TeWRkyoMr3bNeVl">شكت</a> القاهرة الخطوة الإثيوبية إلى مجلس الأمن وقالت إنها "أحادية ومخالفة للقانون الدولي"، مشددة على احتفاظها بكافة حقوقها في اتخاذ التدابير المكفولة بموجب القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة، ومُلوحة بخيارات مفتوحة إذا ما استمرت إثيوبيا في فرض الأمر الواقع.</p>

<p>وأكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47ca6f6f-c2ab-4672-aa36-ccceb9358f71" href="https://almanassa.com/news/27684" title='"مصر لن تقف مكتوفة الأيدي".. السيسي يتهم إثيوبيا بإضرار دولتي مصب النيل'>قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي خلال كلمة مُسجلة في الجلسة الافتتاحية لأسبوع القاهرة الثامن للمياه، إن مصر لن تقف مكتوفة الأيدي "أمام النهج غير المسؤول الذي تتبعه إثيوبيا في ما يتعلق بنهر النيل"، وستتخذ كل التدابير لحماية مصالحها وأمنها المائي.</p>

<p>وأضاف السيسي أن القاهرة على مدار 14 عامًا من التفاوض المضني مع الجانب الإثيوبي واجهت تعنتًا لا يفسر إلا بغياب الإرادة السياسية وسعي لفرض الأمر الواقع، ومزاعم باطلة بالسيادة المنفردة على نهر النيل، بينما الحقيقة الثابتة أن النيل ملكية مشتركة لجميع الدول المتشاطئة ومورد جماعي لا يحتكر.</p>

<p>ووقتها <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1826943-%D8%A7%D9%95%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9">أعلنت</a> الحكومة الإثيوبية رفضها "القاطع" لاتهام السيسي، مؤكدة حقها السيادي في استخدام مواردها المائية، ومشددة على أن النيل "ليس ملكًا لدولة واحدة، بل هو مورد مشترك يجب أن يكون مصدرًا للتعاون لا التهديد".</p>

<p>ومنتصف أكتوبر 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9c4379ba-732e-48ce-9347-5fd9ffe5c706" href="https://almanassa.com/stories/19931" title="نص كلمة السيسي خلال افتتاح النسخة السابعة من أسبوع القاهرة للمياه 13/10/2024">قال</a> السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو "مسألة وجود".</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> وزير الري هاني سويلم بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 17:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764860547158734</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إعلام عبري يعلن مقتل ياسر أبو شباب.. وتقارير متضاربة عن السبب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28899</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/94dae6fc-1030-4830-a237-ebac690f832c.jpg.webp?itok=C-IvzoV8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/94dae6fc-1030-4830-a237-ebac690f832c.jpg.webp?itok=C-IvzoV8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وسائل إعلام عبرية اليوم، <a href="https://x.com/kann_news/status/1996563015689449661">مقتل</a> ياسر أبو شباب زعيم "القوات الشعبية في غزة" وآخرين في كمين نفذته حركة حماس في رفح، فيما أشارت مواقع أخرى إلى أن صراعًا داخليًا تسبب في مقتله.</p>

<p>ولم تصدر حماس بيانات لتأكيد أو نفي المعلومة حتى موعد نشر الخبر.</p>

<p>ونقلت المواقع الإسرائيلي أن أبو الشباب نُقل إلى مستشفى سوروكا، حيث توفي متأثرًا بجراحه.</p>

<p>ومساء أمس الأربعاء، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4144041">شهدت</a> مدينة رفح جنوب قطاع غزة اشتباكات مسلحة وهبوط مروحيات إسرائيلية، حسب القناة 14 الإسرائيلية التي ذكرت أن تبادلًا لإطلاق نار كثيف جرى بين قوات جيش الاحتلال ومسلحين في رفح.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/15/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%8A%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%B1-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1">ظهر</a> ياسر أبو شباب خلال أشهُر العدوان الإسرائيلي على غزة متزعمًا مليشيا "القوات الشعبية في غزة" التي تتهمها حماس بالعمالة لجيش الاحتلال.</p>

<p>وحسب سكاي نيوز عربية، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1838083-%D9%88%D8%B3%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%84-%D8%A7%D9%95%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%A8%D9%88-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%B1%D9%81%D8%AD">ذكرت</a> تقارير إسرائيلية أن أبو شباب تلقى الأسلحة والغطاء من جيش الاحتلال وأنه يعمل بالتنسيق معها.</p>

<p>ووفق العربية، فإن مصادر عسكرية <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/12/04/-%D8%A7%D9%86%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%B1-%D8%A7%D8%A8%D9%88-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82">قالت</a> لإذاعة جيش الاحتلال إن التقديرات تشير إلى تصفيته على يد أحد رجاله ضمن نزاع داخلي، معتبرة مقتله تطورًا سيئًا لإسرائيل.</p>

<p>وسابقًا ظهر أبو شباب في <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=2134821123690251">تسجيل</a> مؤكدًا أن المسلحين التابعين له يسيطرون على مناطق "تحررت من حماس"، وأنهم يعملون بالتنسيق مع السلطة الفلسطينية لتوزيع المساعدات وحماية المدنيين.</p>

<p>إلا أن المتحدث باسم الأجهزة الأمنية الفلسطينية اللواء أنور رجب، نفى في تسجيل صوتي لسكاي نيوز عربية، وجود أي علاقة لأي من أجهزة الأمن الفلسطينية بأبو شباب ومجموعته المسلحة التي تعمل في قطاع غزة وتحديدًا في منطقة رفح.</p>

<p>ولم تكن هذه المرة الأولى التي يتداول فيها أبناء عن مقتل أبو شباب، ففي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، أُشيع نبأ مقتله خلال حملة لوزارة الداخلية في حكومة حماس ضد عصابات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="75c19340-7ad1-4e62-b87a-4a05e34a315d" href="https://almanassa.com/news/20677" title='تحت عين جيش الاحتلال.. عصابات ترد على "داخلية غزة" بقطع الطريق'>استولت</a> على ثلاث شاحنات للأغذية والسولار في غزة، وتمكنت من قتل 20 منهم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 17:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764860547158733</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل قيادي إخواني برصاص مجهول في الفلبين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28900</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c0d8f0ea-c5ea-4b63-b9b2-88b0a820e586.jpg.webp?itok=iEkMTnjH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c0d8f0ea-c5ea-4b63-b9b2-88b0a820e586.jpg.webp?itok=iEkMTnjH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل القيادي المنتمي لجماعة الإخوان المسلمين عبد الرحمن الشوادفي الفقي في الفلبين، حيث تعرض أمس الأربعاء، لإطلاق نار أثناء قيادته سيارته في مدينة زامبوانجا جنوب البلاد.</p>

<p>وحسبما نقلت العربية، فإن <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/12/03/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%B1%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%AC%D9%87%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%A8%D9%8A%D9%86-">مسلحًا</a> على دراجة نارية اقترب من الفقي وأطلق عليه النار قبل أن يلوذ بالفرار.</p>

<p>المعلومات المعروفة عن الفقي شحيحة، والشرطة الفلبينية لم تعلن عن ملابسات الحادث، وكل ما قالته إنها شكلت فرقًا خاصة لملاحقة الجناة وتحديد هوياتهم ودوافعهم، وبدأت في فحص كاميرات المراقبة واستجواب شهود العيان.</p>

<p>يبلغ الفقي من العمر 49 عامًا، وكان معروفًا في الفلبين بشخصيته البارزة في العمل الدعوي والإنساني بمنطقة مينداناو. وأسس مدرسة إسلامية صغيرة في قرية بورفايرز بمدينة كوتاباتو قبل حوالي عام.</p>

<p>والفقي، المنتمي لجماعة الإخوان المسلمين، <a href="https://www.tesaaworld.com/en/news/the-philippine-police-investigate-the-assassination-of-abdulrahman-al-shawadfi-director-of-the-muslim-brotherhood-charitable-institutions">شغل</a> منصب مدير "مؤسسة الإنسان للتنمية الاجتماعية والتعليمية" و"أكاديمية آسيا الإسلامية"، وهما مؤسستان تابعتان للجماعة، ولهما دورٌ بارز في تقديم المساعدات للفقراء والأيتام وتنفيذ عمليات الإغاثة. وقبل نحو عام، أنشأ مدرسة إسلامية صغيرة في قرية بورفايرز بمدينة كوتاباتو.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 17:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764860547158732</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتخابات مرتبكة.. وأرقام مفزعة لزواج الطفلات.. وسيناريوهات فشل خفض الدَّيْن</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=A0plK1ZaQoo</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/A0plK1ZaQoo?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">انتخابات مرتبكة.. وأرقام مفزعة لزواج الطفلات.. وسيناريوهات فشل خفض الدَّيْن</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 15:46:29 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764860547158728</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزير التموين يؤكد تراجع واردات القمح.. وهذه توقعات وزير الزراعة للموسم المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28872</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/463827287_27204765725833406_6783734364945508532_n.jpg.webp?itok=hqtNF0aT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/463827287_27204765725833406_6783734364945508532_n.jpg.webp?itok=hqtNF0aT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تراجعت واردات الحكومة من القمح بنحو 11.5% خلال أول 5 أشهر من بداية العام المالي الجاري، لتسجل 2.3 مليون طن مقابل 2.6 خلال نفس الفترة من العام المالي الماضي، حسبما أكد وزير التموين والتجارة الداخلية شريف فاروق لـ <strong>المنصة</strong>، فيما حققت وزارة الزراعة خلال موسم زراعة القمح الحالي تحقيق ما فشلت فيه العام الماضي بزراعة 3.5 مليون فدان.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c6f9a2f6-5977-43c6-ae2a-019fc6aee6af" href="https://almanassa.com/news/20854" title='مصدر: "القوات المسلحة" بديلًا لـ"السلع التموينية" في استيراد الحبوب'>تولى</a> جهاز مستقبل مصر بقرار رئاسي عمليات استيراد الحبوب والسلع عبر آليات الشراء المباشر والمناقصات من الجهات والمناشئ المعتمدة للاستيراد في مصر، بدلًا من هيئة السلع التموينية.</p>

<p>وأرجع نائب رئيس غرفة الحبوب باتحاد الصناعات عبد الغفار السلاموني، انخفاض واردات القمح إلى اعتماد الحكومة بشكل أكبر خلال الفترة الماضية على مخزونها الاستراتيجى من المحصول، إضافة إلى ما جمعته خلال موسم التوريد المحلي من المزارعين.</p>

<p>وأوضح السلاموني لـ <strong>المنصة</strong> أن سعر التوريد المحلي كان مُجزٍ للفلاحين ما دفع نحو زيادة توريد المحصول لصالح الحكومة خلال الموسم الماضي مقارنة بالموسم السابق له.</p>

<p>ووفق البيان النهائي لتوريد القمح من جميع المحافظات، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c80eba10-fe67-4273-a445-1211425b35cb" href="https://almanassa.com/news/26358" title="رُغم الزيادة.. الحكومة تفشل في تحقيق مستهدفاتها من توريد القمح المحلي">بلغ</a> إجمالي توريد القمح لصالح الحكومة 3.93 مليون طن مع نهاية الموسم المنتهي في أغسطس/آب الماضي، مقابل 3.4 مليون طن في الموسم السابق له.</p>

<p>و<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3388228">كان</a> مجلس الوزراء حدد في أكتوبر/تشرين الأول 2024 سعر توريد القمح عند 2200 جنيه للأردب، بزيادة قدرها 200 جنيه مقارنةً بالعام السابق له، لتحفيز الفلاحين على التوريد وضمان استقرار السوق المحلي.</p>

<p>وأشار السلاموني إلى أن التوريد المحلي ساهم في سد جزء كبير من الفجوة التي كانت تعتمد الحكومة في تغطيتها على الاستيراد، ما يقلل من الضغط على العملة الصعبة ويعزز من القدرة التفاوضية للبلاد في الأسواق العالمية.</p>

<p>وأوضح أن أسعار القمح العالمية شهدت تراجعًا خلال الفترة الماضية إذ وصلت إلى 12.1 ألف جنيه للطن مقابل 13 ألف جنيه بداية العام الجاري.</p>

<p>من جهته، أكد وزير الزراعة واستصلاح الأراضي علاء فاروق أن حجم المساحات المنزرعة من القمح العام الحالي وصل إلى نحو 3.5 مليون فدان، بزيادة 300 ألف فدان عن الموسم الماضي.</p>

<p>وتوقع وزير الزراعة، في تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، وصول إنتاجية الموسم المقبل إلى ما بين 4.5 و5 مليون طن مقابل 4 مليون طن خلال العام الماضي.</p>

<p>وتأتي تصريحات علاء فاروق بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f83fbe85-b97e-4cac-a2d5-44184f7ab4f6" href="https://almanassa.com/news/21919" title='بزيادة 1% فقط عن العام الماضي.. "الزراعة" تفشل في تحقيق مستهدفها من القمح'>فشلت</a> وزارة الزراعة خلال الموسم الماضي، في تحقيق نفس المساحة المستهدفة البالغة 3.5 مليون فدان، واكتفت حينها بزراعة 3 ملايين و280 ألف فدان فقط، حسبما أكد مساعد وزير الزراعة لشؤون الخدمات والمتابعة أحمد عضام في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 15:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764855142820065</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محصلو الغاز بدمنهور ينفذون إضرابًا تباطؤيًا للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» وإلغاء التعاقد من الباطن</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%84%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%AF%D9%85%D9%86%D9%87%D9%88%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%81%D8%B0%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8B%D8%A7-%D8%AA%D8%A8/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B3-150x150.jpeg" alt="محصلو الغاز بدمنهور ينفذون إضرابًا تباطؤيًا للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» وإلغاء التعاقد من الباطن" title="محصلو الغاز بدمنهور ينفذون إضرابًا تباطؤيًا للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» وإلغاء التعاقد من الباطن" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>يواصل محصلو</span><span> الشركة الوطنية للغاز «</span><span>ناتجاس</span><span>»</span><span>، بدمنهور في محافظة البحيرة، إضرابهم التباطؤي عن العمل، لليوم الثالث على التوالي، احتجاجًا على عملهم </span><span>بـ«عقود عمل من الباطن»، وتدني أجورهم إلى ما دون الحد الأدنى للأجور، حسبما قال لـ«مدى مصر» أربعة مصادر من المحصلين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المحصلون إنهم نظموا وقفة احتجاجية أمام مقر الشركة قبل ثلاثة أيام، انتهت بأمر من رئيس مباحث قسم دمنهور ومن «الأمن الوطني»، مع مطالبة العمال بحذف صور الوقفة من على مواقع التواصل الاجتماعي، «لأن البلد فيها انتخابات دلوقتي.. ومش هينفع وقفات»، ما دفعهم إلى الدخول في إضراب تباطؤي عن العمل، «يعني لو تارجت اليوم أن يتم تحصيل 150 فاتورة.. يقوم المحصل بتحصيل 50 فقط»، حسبما أوضح أحد المحصلين لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>محصل آخر أوضح أنه عند بداية عمله في «ناتجاس»، قبل عشر سنوات، وقّع عقدًا صاحب العمل فيه شركة تُدعى العقارية</span><span>»</span><span>، وظل يُجدد تلقائيًا بشكل سنوي، حتى فوجئ بعد عدة سنوات بـ</span><span>«</span><span>ناتجاس</span><span>»</span><span> تطالبه بتوقيع عقدٍ جديدِ، لكن هذه المرة صاحب العمل أصبح شركة </span><span>«</span><span>الشبكات</span><span>»</span><span>، وتكرر الأمر بعد سنوات أخرى لتصبح </span><span>«</span><span>جلوبال</span><span>»</span><span> هي صاحب العمل في عقده المُنتهي في سبتمبر الماضي، مشيرًا إلى أن العاملين لا يحصلون على نسخة من هذه العقود.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت المصادر أن المحصلين فوجئوا في سبتمبر الماضي بإدارة </span><span>«</span><span>ناتجاس</span><span>»</span><span> تبلغهم، على غير المعتاد، بانتهاء عقود عملهم وأنها ستبحث مسألة التجديد بحلول العام القادم، ما سبب لهم قلقًا على وضعهم الوظيفي.</span></p>
<p dir="rtl"><span> بحسب المصادر، </span><span>يبلغ متوسط الراتب الأساسي للمحصل 1300 جنيه شهريًا، فيما يتقاضى راتبًا متغيرًا على أساس «</span><span>تارجت</span><span>» </span><span>شهري </span><span>حدّدته «</span><span>ناتجاس</span><span>» في تحصيل 3200 فاتورة، وعند تحقيقه </span><span>يتقاضى المحصل جنيهًا واحدًا فقط عن كل فاتورة،</span><span> ومع ذلك قد يحقق المحصل «التارجت» لكنه لا يحصل على قيمته كاملة، بسبب الاستقطاعات لصالح الشركة الوسيطة، مشيرين إلى أنه في كل الأحوال، سواء قبل الاستقطاعات أو بعدها، يظل الراتب تحت الحد الأدنى للأجور بعدة آلاف.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.natgas.com.eg/aboutus?tab=corporate-info"><span>تأسست</span></a><span> الشركة الوطنية للغاز «</span><span>ناتجاس</span><span>» عام 1998، ووقّعت مع الحكومة المصرية عقد امتياز لمدة 20 عامًا، في عدة مناطق </span><a href="https://www.natgas.com.eg/our-business?tab=concession_areas"><span>«</span><span>متميزة</span><span>»</span></a> <span>في محافظات البحيرة، وأجزاء من محافظات الجيزة، والقاهرة، والاسكندرية، بموجبه تقوم بتوصيل الغاز الطبيعي للمنازل والمنشآت التجارية والصناعية، ومحطات توليد الطاقة، وتستحوذ الشركة القابضة المصرية </span><a href="https://www.natgas.com.eg/aboutus?tab=shareholding"><span>الكويتية</span></a><span> على نسبة 84% من حصة الشركة، فيما تمتلك باقي الحصص شركة الغاز المملوكة للحكومة المصرية «</span><span>بتروجاس</span><span>» بنسبة 11%، والهيئة العامة للغاز في الهند بحصة قدرها 5%.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%84%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%AF%D9%85%D9%86%D9%87%D9%88%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%81%D8%B0%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8B%D8%A7-%D8%AA%D8%A8/">محصلو الغاز بدمنهور ينفذون إضرابًا تباطؤيًا للمطالبة بـ«الأدنى للأجور» وإلغاء التعاقد من الباطن</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 14:43:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764855142820059</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد إعلانه تجميد أموال حزب الله والحوثيين.. العراق: خطأ جاري تصحيحه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28893</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/801a5f1e-d477-48f2-887d-b8bf84c2c2a7.jpg.webp?itok=bBfBYV10" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/801a5f1e-d477-48f2-887d-b8bf84c2c2a7.jpg.webp?itok=bBfBYV10" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت "لجنة تجميد أموال الإرهابيين" العراقية، اليوم الخميس، إن تصنيف حزب الله وجماعة الحوثي على قوائم الإرهاب، الذي صدر في الجريدة الرسمية، تم "قبل التنقيح وسيتم تصحيح ما نشر".</p>

<p>و<a href="https://www.akhbaralyawm.com/news/500162/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AB%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%8A%D8%AC%D9%85%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%8A%D9%86">نشرت</a> اليوم الخميس الجريدة الرسمية العراقية قرارًا صادرًا عن "لجنة تجميد أموال الإرهابيين" يحمل الرقم 61 بتاريخ 28 أكتوبر/تشرين الأول الماضي يقضي "بتجميد أصول الإرهابيين" لـ24 كيانًا، صنفتها كتنظيمات إرهابية.</p>

<p>وكان من بينها حزب الله بتهمة "المشاركة في ارتكاب عمل إرهابي"، وجماعة الحوثي بنفس التهمة.</p>

<p>القرار صدر بناء على ما عرضه "مكتب مكافحة غسل الأموال وتمويل الإرهاب" في 19 مارس/آذار 2025، واستنادًا إلى أحكام قانون "مكافحة غسل الأموال وتمويل الإرهاب".</p>

<p>ونص القرار الذي اتخذته اللجنة في اجتماعها 22 أكتوبر الماضي، على "تجميد الأموال المنقولة وغير المنقولة والموارد الاقتصادية التابعة للأشخاص والكيانات الماليزية".</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/iraq-freezes-funds-hezbollah-houthis-official-gazette-says-2025-12-04/">رجحت</a> رويترز أن تلقى هذه الخطوة ترحيبًا من واشنطن، التي تسعى منذ فترة طويلة إلى تقليص نفوذ إيران في العراق ودول أخرى في الشرق الأوسط حيث يوجد لطهران حلفاء.</p>

<p>وترى إيران، وفق رويترز، أن جارها وحليفها العراق عنصر حيوي لاستمرار اقتصادها في ظل العقوبات.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">في موقف غريب.. الحكومة العراقية تصنف حزب الله اللبناني وحركة أنصار الله اليمنية كجهات إرهابية! <a href="https://t.co/ygYvgoKjZV">pic.twitter.com/ygYvgoKjZV</a></p>— حيدر (@Hydikm) <a href="https://twitter.com/Hydikm/status/1996485339322728697?ref_src=twsrc%5Etfw">December 4, 2025</a></blockquote>
</div><p>لكن بغداد، الشريكة لكلٍّ من الولايات المتحدة وإيران، تخشى أن تقع ضحية سياسة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للضغط على طهران.</p>

<p>وتقول رويترز إن إيران "تتمتع بنفوذ عسكري وسياسي واقتصادي كبير في العراق من خلال ميليشياتها الشيعية القوية والأحزاب السياسية التي تدعمها في بغداد. لكن تزايد الضغط الأمريكي خلال العام الماضي يأتي في وقت ضعفت فيه إيران جراء هجمات إسرائيل على وكلائها الإقليميين".</p>

<p>وفي بيان لاحق، <a href="https://aml.iq/?p=46636">أوضحت</a> اللجنة أن القائمة تضمنت الإشارة إلى عدد من الأحزاب والكيانات التي لا ترتبط بأي نشاطات إرهابية مع تنظيمي داعش والقاعدة، وسيتم التصحيح.</p>

<p>وتابعت أن القرار صدر بناء على طلب من ماليزيا، واستنادًا إلى قرار مجلس الأمن الدولي رقم 1373 لسنة 2001، بتجميد أموال وأصول قائمة من الكيانات والأشخاص المرتبطين بداعش والقاعدة.</p>

<p>وأضافت اللجنة، أن موافقة الجانب العراقي اقتصرت على "إدراج الكيانات والأفراد المرتبطين بداعش والقاعدة حصرًا"، وأن "إدراج أسماء الكيانات الأخرى كان بسبب نشر القائمة قبل التنقيح، وسيتم تصحيح ما نشر في الجريدة الرسمية العراقية، برفع تلك الكيانات والأحزاب من قائمة الكيانات المرتبطة بتنظيمي داعش والقاعدة".</p>

<p>وخلال الشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c13dbbec-62a5-4092-adf5-25fdf20b3f02" href="https://almanassa.com/news/28418" title="عقوبات أمريكية على 32 فردًا وكيانًا مرتبطين بإيران">فرضت</a> الولايات المتحدة عقوبات على أفراد وكيانات في عدد من الدول فيما يتعلق بدعمها لإنتاج الصواريخ الباليستية والمسيرات في إيران، في أحدث محاولة للضغط على طهران، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9a010d13-2120-4359-97e0-0789db50dd3f" href="https://almanassa.com/news/28488" title="ترامب يهدد بفرض عقوبات جديدة على إيران">يهدِّد</a> ترامب بفرض عقوبات جديدة على إيران، موضحًا أن "أي دولة تتعامل تجاريًا مع روسيا ستتعرض لعقوبات".</p>

<p>ومؤخرًا، فرضت واشنطن عقوبات على أكبر شركتي نفط روسيتين "روسنفت" و"لوك أويل"، إضافة إلى الشركات التابعة لهما التي تمتلك فيها حصة تزيد عن 50%. وشملت قطاعات حيوية مثل الصناعات الدفاعية، والبنوك، فضلًا عن شركات التكنولوجيا والطاقة.</p>

<p>ويوم 13 يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا على إيران مثّل بداية لحرب دخلت فيها أمريكا على الخط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">بقصف</a> طال ثلاث منشآت نووية إيرانية هي فوردو ونطنز وأصفهان، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب التوصل إلى اتفاق وإنهاء الحرب التي استمرت 12 يومًا.</p>

<p>وإثر الحرب الإسرائيلية على إيران، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f86a15e-4e5d-4bfa-ba29-66d435efecc7" href="https://almanassa.com/news/24934" title="إلغاء مفاوضات النووي الإيراني.. ونتنياهو يهدد: مقاتلاتنا ستحلِّق في سماء طهران">توقفت</a> المفاوضات غير المباشرة بين إيران والولايات المتحدة، والتي عُقدت سابقًا بوساطة سلطنة عمان، بسبب خلافات بشأن تخصيب اليورانيوم والضمانات الأمريكية لرفع العقوبات.</p>

<p>وتتهم الولايات المتحدة وحلفاؤها الأوروبيون وإسرائيل طهران باستخدام برنامجها النووي ستارًا لمحاولاتها تطوير القدرة على إنتاج أسلحة نووية. وتؤكد إيران أن برنامجها النووي للأغراض السلمية فقط.</p>

<p>وكان نائب وزير الخارجية الإيراني سعيد خطيب زاده <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1834402-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%87%D8%B0%D8%A7-%D9%81%D8%B9%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D9%88%D9%8A">وصف</a> في تصريحات إعلامية، البرنامج النووي لبلاده بأنه لا يزال "سليمًا"، مضيفًا "سنحميه".</p>

<p>الولايات المتحدة ليست وحدها التي فرضت مؤخرًا عقوبات على إيران، وكانت الأمم المتحدة أيضًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b84244c-9616-466d-b192-ccbd29c2d59e" href="https://almanassa.com/news/27370" title="الأمم المتحدة تعيد فرض العقوبات على إيران بسبب برنامجها النووي">أعادت</a> فرض العقوبات على إيران بسبب برنامجها النووي من خلال الآلية المعروفة باسم آلية الزناد/snapback، وذلك بعد انقضاء مهلة أطلقتها باريس ولندن وبرلين في نهاية أغسطس/آب الماضي، لعدم وفاء طهران بالتزاماتها المتعلقة ببرنامجها النووي.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5190977-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA">snapback</a> هي آلية داخل قرار اتخذه مجلس الأمن عام 2015، تتيح إعادة العمل بعقوبات دولية رفعتها الأمم المتحدة عن إيران، إذا اشتكى طرف دولي بأن إيران انتهكت التزاماتها النووية.</p>

<p>وبعودة فرض العقوبات <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5190977-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA">تعود</a> كل التدابير التي فرضها مجلس الأمن على إيران في 6 قرارات من 2006 إلى 2010.</p>

<p>ومن هذه التدابير حظر على الأسلحة وتخصيب وإعادة معالجة اليورانيوم، إلى جانب حظر عمليات الإطلاق والأنشطة الأخرى المتعلقة بالصواريخ الباليستية القادرة على حمل أسلحة نووية، وأيضًا حظر نقل تكنولوجيا الصواريخ الباليستية والمساعدة التقنية.</p>

<p>كما تجمد العقوبات الأصول المالية، وتحظر السفر على أفراد وكيانات من إيران.</p>

<p>في المقابل، تسمح للبلدان بتفتيش شحنات شركة Iran Air للشحن الجوي وخطوط الشحن التابعة لإيران بحثًا عن بضائع محظورة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 14:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764849731793907</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نحو التطبيع.. مفاوضات مباشرة بين إسرائيل ولبنان لأول مرة منذ 1993</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28891</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/39b44b68-fdca-4e96-96ed-b3064cf0b801.jpeg.webp?itok=pLOoy3vJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/39b44b68-fdca-4e96-96ed-b3064cf0b801.jpeg.webp?itok=pLOoy3vJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>التقى دبلوماسيون من إسرائيل ولبنان، أمس الأربعاء، تحت رعاية الولايات المتحدة، لأول مرة منذ 1993، وذلك بعد أقل من أسبوعين من غارة لجيش الاحتلال على الضاحية الجنوبية لبيروت، واغتيال الرجل الثاني في حزب الله هيثم طبطبائي، القائد العسكري الأعلى للحزب.</p>

<p>ووفق أكسيوس، <a href="https://www.axios.com/2025/12/03/israel-lebanon-talks-border-ceasefire">ناقش</a> الدبلوماسيون من إسرائيل ولبنان التعاون في المشاريع الاقتصادية للمساعدة في استقرار الوضع في جنوب لبنان بالقرب من حدودهما المشتركة، وأوضح الموقع الأمريكي أن الاجتماع في الناقورة على الحدود بين البلدين أول مشاركة مباشرة وعلنية من نوعها بين إسرائيل ولبنان منذ عام 1993.</p>

<p>وتسعى إدارة ترامب إلى تعزيز هذا النوع من الحوار بين إسرائيل ولبنان منذ تسعة أشهر، وقال مسؤول أمريكي لم تسمه أكسيوس إن الولايات المتحدة تأمل أن يساعد الاجتماع في تهدئة التوترات بين البلدين وتجنب استئناف الحرب في لبنان.</p>

<p>ورغم التوصل إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d8a0cd2-2715-4de0-8839-e4a8defa22c5" href="https://almanassa.com/news/20835" title="حرب لبنان تضع أوزارها.. مَن انتصر؟ من خسر؟ ماذا ينتظر غزة؟">وقف</a> لإطلاق النار منذ ما يقرب من عام، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f723755f-0807-4f13-b9bc-8a35854aa6b0" href="https://almanassa.com/news/28639" title="جيش الاحتلال يستهدف قياديًا بارزًا في حزب الله ويشن غارة على الضاحية الجنوبية">صعدت</a> إسرائيل ضرباتها في لبنان في الأسابيع الأخيرة لمحاربة ما تراه جهدًا من جانب حزب الله لإعادة بناء قدراته العسكرية، آخرها في 23 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، وكانت هذه هي الضربة الإسرائيلية الأكثر أهمية ضد قادة حزب الله منذ وقف إطلاق النار، وهي المرة الأولى التي تضرب فيها إسرائيل بيروت منذ خمسة أشهر.</p>

<p>وأبلغت الحكومة الإسرائيلية إدارة ترامب في الأشهر الأخيرة أن الحكومة اللبنانية لا تبذل جهودًا كافية لتنفيذ قرارها بنزع سلاح حزب الله، حسب مسؤولين إسرائيليين وأمريكيين لم تسمهم أكسيوس.</p>

<p>وحذر الإسرائيليون البيت الأبيض من أنه إذا استمر حزب الله في إعادة التسلح بالمعدل الحالي فإنه سوف يضطر إلى استئناف الحرب لإضعاف حزب الله.</p>

<p>وسبق أن استنكرت الحكومة اللبنانية الغارات الإسرائيلية، وقالت إنها تُقوّض عمليات الجيش اللبناني في جنوب لبنان. كما طالبت الحكومة اللبنانية إسرائيل بالانسحاب من خمسة مواقع داخل الأراضي اللبنانية قرب الحدود.</p>

<p>وقال مسؤول أمريكي لم تسمه أكسيوس إن إدارة ترامب تعتقد أن اغتيال القائد العسكري الأعلى لحزب الله أعطى الحكومة الإسرائيلية مساحة أكبر للمناورة السياسية وأخَّر عملية إسرائيلية كبرى محتملة في لبنان.</p>

<p>وأضاف أن إدارة ترامب تعتقد أنه بغض النظر عن خطاب بعض السياسيين والجنرالات الإسرائيليين، فإن استئناف الحرب من قبل إسرائيل ليس واردًا في الأسابيع المقبلة.</p>

<p>وتحاول إدارة ترامب إطلاق محادثات مباشرة بين إسرائيل ولبنان منذ شهر مارس/آذار الماضي، لكن لم يبد أي من الطرفين حماسًا لذلك، ومع استمرار تصاعد التوترات في الأسابيع الأخيرة، ضغطت إدارة ترامب على الجانبين لإرسال دبلوماسيين لإجراء محادثات مباشرة بمشاركة الولايات المتحدة، حسب مسؤول أمريكي.</p>

<p>وأقنع السفير الأمريكي الجديد في لبنان ميشال عيسى الحكومة اللبنانية بالمشاركة رغم الضربات الإسرائيلية المستمرة، فيما أقنعت الدبلوماسية الأمريكية مورجان أورتاجوس الإسرائيليين بالمشاركة رغم مزاعمهم بشأن عدم كفاية رد بيروت على حزب الله، وفق أكسيوس.</p>

<p>والتقت أورتاجوس، يوم الثلاثاء، برئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، وحثته على إرسال دبلوماسي لحضور الاجتماع. وقال مسؤول أمريكي إن أورتاجوس أخبرت نتنياهو أنه على الرغم من قدرة الحكومة اللبنانية على بذل المزيد من الجهود لمواجهة حزب الله، إلا أن ذلك أفضل لإسرائيل من أي حكومة لبنانية سابقة منذ عقود.</p>

<p>وأفاد مصدر مطلع بأن الاجتماع ركّز بشكل رئيسي على التعارف بين الطرفين. وحسب أكسيوس فإن القضية الأكثر جوهرية في الاجتماع الأول كانت التعاون الاقتصادي، وخاصة ما يتعلق بإعادة إعمار المناطق المتضررة من الحرب.</p>

<p>وبينما يناقش الطرفان في الوقت الحالي مشاريع مشتركة صغيرة، فإن الرؤية الأمريكية على المدى الطويل تتمثل في إنشاء "منطقة ترامب الاقتصادية" على طول الحدود والتي ستكون خالية من حزب الله والأسلحة الثقيلة، واتفقت الأطراف على الاجتماع مرة أخرى قبل العام الجديد والمجيء إلى طاولة المفاوضات بمقترحات اقتصادية من شأنها أن تساعد في بناء الثقة.</p>

<p>وحسب مصادر أكسيوس، تتفق جميع الأطراف على أن الهدف الأساسي يبقى نزع سلاح حزب الله. وستواصل الجيوش الثلاثة العمل على ذلك من خلال آلية وقف إطلاق النار.</p>

<p>وخلال فترة ولاية ترامب الأولى، وخلال رئاسة بايدن، أجرى مسؤولون مدنيون من إسرائيل ولبنان محادثات بشأن الحدود البحرية بين البلدين. وكانت تلك المفاوضات غير مباشرة رسميًا، على عكس اجتماع يوم الأربعاء، ولم تركز على قضايا أوسع في العلاقة.</p>

<p>وحسب الشرق الأوسط، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5215786-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-40-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">خرج</a> مناصرون لحزب الله ليلًا في مسيرات بضاحية بيروت الجنوبية، رفضًا للتطبيع مع إسرائيل.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a95f0b4b-9f2d-4477-9f3a-acbf8af05058" href="https://almanassa.com/news/26429" title='حزب الله يحذر من "حرب أهلية" والحكومة اللبنانية ترفض "التهديد"'>يرفض</a> حزب الله الموافقة على خطة أمريكية أقرتها الحكومة اللبنانية مطلع أغسطس/آب الماضي، متضمنة إنهاء الوجود المسلح على كامل الأراضي، وكلَّفت الجيش بوضع خطة لنزع سلاح حزب الله، ما فتح الباب أمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9515d74-e8da-47b2-87fb-0c4a2fd24414" href="https://almanassa.com/news/26229" title='أنصار حزب الله يحتجون ضد قرار نزع السلاح.. والجيش يحذر من "تعريض أمن لبنان للخطر"'>احتجاجات</a> ميدانية وموجات من الاتهامات المتبادلة بين نواب البرلمان عن الحزب والحكومة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 12:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764844335659888</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صحفيو "البوابة نيوز" يعلنون تأجيل الإضراب عن الطعام "مؤقتًا"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28888</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/06bca85a-9f7b-4e6f-bacc-d0b4af56ab24.jpg.webp?itok=S4vBEFLN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/06bca85a-9f7b-4e6f-bacc-d0b4af56ab24.jpg.webp?itok=S4vBEFLN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن صحفيو "البوابة نيوز" المعتصمين في مقر الجريدة، أمس الأربعاء، تأجيل الإضراب عن الطعام مؤقتًا "استجابةً لمناشدات نقيب الصحفيين". </p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0277dGQWEJMADaNqazpPeD178vLEfUwUYjjwiPb8Qpv1ZniGhEtaj73JkqBCjGGVfjl&amp;id=61583434653682">قالوا</a> في بيان إن التأجيل يأتي "مع تأكيدنا الكامل على الاحتفاظ بجميع وسائل الضغط المشروعة، وعدم السماح بتحويل هذا الحوار إلى مسار يهدف لإضاعة الوقت أو تجاوز معاناة الزملاء المعتصمين الذين يبيتون على الأرض منذ 18 يومًا بعيدًا عن أسرهم".</p>

<p>وكان الصحفيون المعتصمون داخل مؤسسة "البوابة نيوز" <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a1b6281-75f5-4f77-b3fc-22cc0c9e0d01" href="https://almanassa.com/news/28847" title='صحفيو "البوابة نيوز" يعلنون إضرابًا عن الطعام بعد 48 ساعة حال عدم تنفيذ مطالبهم'>أعلنوا</a>، الثلاثاء الماضي، عزمهم بدء إضراب عن الطعام بعد 48 ساعة حال عدم تنفيذ مطالبهم "بعد استنفاد جميع مسارات التفاوض طوال الأسابيع الماضية".</p>

<p>بعدها زار نقيب الصحفيين خالد البلشي مقر "البوابة نيوز"، الأربعاء، مؤكدًا استمرار دعم النقابة لهم وتمسكها بحقهم في الحصول على الحد الأدنى للأجور، مع الحفاظ على بقاء المؤسسة واستمرارها.</p>

<p>ودعا إلى تأجيل خطوة الإضراب عن الطعام حفاظًا على سلامة الزملاء، مشيرًا إلى أن النقابة لم تعدم الإجراءات النقابية والقانونية اللازمة للدفاع عن حقوقهم، ولا سيما أن باب التفاوض ما زال مفتوحًا للوصول إلى حلول مرضية لكل الأطراف.</p>

<p>وأشار البلشي إلى أن النقابة اتخذت بالفعل خطوات قانونية لوقف إجراءات التصفية لمخالفتها قانون العمل، وأنها مستمرة في مبادرتها التي تحظى بتأييد المعتصمين وإدارة التحرير، مع الانفتاح على أي حلول تضمن بقاء المؤسسة وصون حقوق العاملين، مؤكدًا أن الحد الأدنى استحقاق لا تنازل عنه.</p>

<p>وقال صحفيو البوابة، في بيانهم أمس، إنه اتضح على مدار الأيام الماضية "أن الإدارة تواصل انتهاج سياسة تستند إلى إنهاك المعتصمين وكسر إرادتهم عبر إطالة أمد الأزمة، بالتوازي مع بث الشائعات ومحاولات التشويه بين الزملاء، بما في ذلك الادعاء بأننا نسعى إلى إغلاق المؤسسة أو نشر معلومات غير صحيحة، رغم علم الجميع بأنها حقائق موثقة وصادرة عن رئيس مجلس الإدارة نفسه".</p>

<p>وأشاروا إلى محاولة المستشار القانوني للمؤسسة بإصدار أوامر للأمن بمنع الزملاء الذين شاركوا في يوم التضامن بالنقابة، الثلاثاء، من دخول مقر الاعتصام مجددًا "في إجراءات غير مبررة ثم نشر بيانات مكررة من مجلس التحرير الذي ينوب عن الإدارة فقط في تكذيب زملائه المعتصمين رغم معرفتهم بالحقيقة".</p>

<p>وأكدوا أن كل هذه الممارسات "تم توثيقها في فيديوهات منشورة على منصات التواصل الاجتماعي، الأمر الذي يجعل أي محاولة لإنكارها أو وصفها بالمزاعم مجرد التفاف لا يغير من الحقيقة شيئًا".</p>

<p>و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> الاثنين الماضي "البوابة نيوز" عددها الورقي الذي كُتب عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلان</a> الإدارة أنها طرحت على النقابة عددًا من المقترحات لحل الأزمة، أولها "تصفية الشركة تصفية ودية، ومنح كل الصحفيين والعمال والإداريين وأفراد الأمن حقوقهم كاملة وفقًا لما ينص عليه القانون؛ راتب شهرين عن كل سنة، وثلاثة أشهر إخطار، وذلك وفق آخر راتب حصل عليه الصحفي، ثمّ غلق المؤسسة".</p>

<p>وهو ما سبق و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02qgyTG5yzMWnm7KWRKrFQ23sRi19X83jBgiCERsCpASdV3dWmDwU9Y4MPjbQaXT82l&amp;id=61583434653682">رد</a> عليه نقيب الصحفيين خالد البلشي، موضحًا أنه حل مخالف للقانون، إذ يمنع <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">قانون العمل</a> اتخاذ إجراءات الغلق والتصفية خلال فترة المفاوضات أو الاعتصامات.</p>

<p>وفي 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو "البوابة نيوز" بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وذلك بعد محاولات عديدة للتوصل لاتفاق بين إدارة التحرير والزملاء، بحضور ممثلي نقابة الصحفيين، مؤكدين أن قرارهم جاء "بعد أن فوجئنا بالتجاهل والإصرار على عدم الالتفات لمطالبنا المشروعة التي نطالب بها منذ سنوات".</p>

<p>وقالوا في <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0BAeB1p19iVxiGzuxYaiA27pGFvbkCVsk41qiLtiTgbiJLc5yNeTT4qFw3egXeFyYl&amp;id=61583434653682">بيان</a> سابق إنهم يعانون من تدني الأجور منذ عام 2018، قبل أن يتم تخفيضها بنسبة تجاوزت 60% بعد عام 2020، من دون تحسن حتى اليوم، رغم مخاطباتهم المتكررة لمجلس الإدارة.</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>مطالب </a>صحفيي "البوابة نيوز" فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4171f65f-5e8c-4171-993b-bce983ec5666" href="https://almanassa.com/news/28532" title='"لعدم الالتزام بالحد الأدنى للأجور".. "العمل" تتخذ إجراءات قانونية ضد "البوابة نيوز"'>أعلنت</a> وزارة العمل عن إجراءات قانونية ضد الجريدة لمخالفة الحد الأدنى للأجور، و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02SBNMjLrBcujKrsTug6w1BEfatgrJsgDibbwJSyuuRpjZQsp76YsQhC9JaquEKm5Rl&amp;id=100064535599158">قالت</a> في بيان إن مديرية عمل الجيزة نفذت حملة تفتيشية على مقر الجريدة، وحررت محضر جنح ضدها بما يضمن حصول العاملين على حقوقهم كاملة وفقًا للتشريعات المعمول بها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 12:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764844335659887</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إخلاء سبيل 5 من المحبوسين بسبب معتقداتهم.. و"المبادرة" تطالب بوقف ملاحقة "اللادينيين"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28886</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ll.png.webp?itok=Mcmk5OQW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ll.png.webp?itok=Mcmk5OQW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أخلت نيابة أمن الدولة العليا سبيل خمسة من المحبوسين احتياطيًا على ذمة القضية رقم 6954 لسنة 2025 حصر أمن دولة، خلال اليومين الماضيين، حسب المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، التي طالبت بإخلاء سبيل جميع المحتجزين على ذمة قضايا تتعلق بحرية الدين أو المعتقد.</p>

<p>وحسب <a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%AE%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%AF%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%B6%D9%85-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89?fbclid=IwY2xjawOeCElleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFrZ1FicjNOUld1d3diTGhPc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHpj3y3i4oYmafGKt-BtkkxwMGlheopzJiFaX7j-LApFTX0PnwA-NHwa9542h_aem_NzWxVu4gd9osLy55L4EL4g">بيان</a> أصدرته المبادرة مساء أمس، فإنها وثّقت القبض على 20 شخصًا في حملة ملاحقات أمنية على أساس الدين أو المعتقد، بدأت في منتصف سبتمبر/أيلول الماضي واستمرت لأسابيع، مستهدفة أصحاب الآراء الدينية المخالفة للسائد ومنهم لادينيون ملحدون، وذلك لممارستهم حقهم الدستوري في التعبير عن أفكارهم عبر النشر على السوشيال ميديا.</p>

<p>وقالت المبادرة إن نيابة أمن الدولة وجهت لهم تهمتي"الانضمام إلى جماعة أسست على خلاف أحكام الدستور والقانون، والتعدي بإحدى الطرق العلنية على أحد الأديان التي تؤدى شعائرها علنًا".</p>

<p>وأوضحت أن قرارات إخلاء السبيل جاءت بعد أيام من <a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/26/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D8%A3%D9%86-%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%86%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%86%D8%A7-%D8%B6%D8%AF/7212716">لقاء</a> رئيس الجمهورية مع مجموعة من دعاة الأوقاف، أوصاهم خلاله أن يكونوا "حراسًا للحرية والاختيار"، مؤكدًا عليهم أن "ماحدش وصي على حد".</p>

<p>وحسب البيان فإنه رغم حديث الرئيس عبد الفتاح السيسي وقرارات إخلاء السبيل، ضمت النيابة شخصًا محتجزًا آخر على ذمة نفس القضية ويواجه حاليًا نفس الاتهامات بصحبة 15 شخصًا آخرين لم يُخلَ سبيلهم حتى الآن.</p>

<p>وأدانت المبادرة حملة الاعتقالات وقالت إنها تمثل انتهاكًا سافرًا للالتزامات الدستورية بضمان وحماية حريات الدين والمعتقد والرأي والتعبير، والتي وعدت الحكومة باحترامها في الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان وأكدت مرارًا على كفالتها في تقاريرها المقدمة إلى الأمم المتحدة.</p>

<p>وحذر البيان من "ازدياد حالة التربص بحرية الرأي والتعبير وثيقة الصلة بممارسة الحق في حرية الاعتقاد، وهو حق مكفول لكافة المواطنين بموجب المادة 64 من الدستور التي أكدت أن 'حرية الاعتقاد مُطلقة'".</p>

<p>وطالبت المبادرة بإخلاء سبيل جميع المحبوسين على ذمة قضايا ذات صلة بحرية الدين أو المعتقد، مشددة على ضرورة توقف الأجهزة الأمنية عن ملاحقة المواطنين بسبب التعبير عن آرائهم، منادية باحترام حقوقهم المكفولة دستوريًا وقانونيًا.</p>

<p>وفي وقت سابق من مايو/أيار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a9b5527d-5fab-4711-a443-066efe79e059" href="https://almanassa.com/news/23879" title='المبادرة المصرية تطالب بوقف "حملة اعتقالات" بحق معتنقي الدين الأحمدي'>أدانت</a> المبادرة ما اعتبرته "حملة اعتقالات شرسة" بحق معتنقي دين السلام والنور الأحمدي، "بدأت في 8 مارس/آذا الماضي"، وفق بيان للمبادرة.</p>

<p>وأشارت إلى أن هذه الحملة بدأت "عندما علّق عضو منهم لافتة تعلن عن قناة تليفزيونية تابعة لدين السلام والنور الأحمدي على كوبري للمشاة في محافظة الجيزة في أوائل مارس(آذار) الماضي".</p>

<p>وقالت المبادرة في بيانها إن المقبوض عليهم "تعرضوا لوقائع تعذيب ومعاملة غير  إنسانية، اشتكوا منها أمام النيابة العامة واتخذ التعذيب وسوء المعاملة أشكالًا مختلفة، منها التعذيب البدني والإكراه والحرمان من الأدوية والطعام الكافيين، والتحريض ضدهم داخل أماكن الاحتجاز".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764838932613542</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يرد على هجوم للمقاومة في رفح بقصف خيام النازحين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28883</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_5287-1.jpg.webp?itok=VLc8AFsm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_5287-1.jpg.webp?itok=VLc8AFsm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>استهدف جيش الاحتلال الإسرائيلي، مساء أمس الأربعاء، خيام نازحين غرب مدينة خانيونس، ما أسفر عن مقتل خمسة فلسطينيين، بينهم طفلان، وإصابة 32 آخرين، وفق ما أفاد مصدر طبي في مجمع ناصر الطبي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وجاء الهجوم بعد ساعات من إعلان جيش الاحتلال تعرض قوة إسرائيلية لهجوم مسلح في مدينة رفح، نُسب إلى عناصر من المقاومة الفلسطينية المُحاصرين داخل المدينة الخاضعة لسيطرته.</p>

<p>وقال مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، في <a href="https://x.com/israelipm/status/1996283380388831566?s=46">بيان</a> مقتضب على إكس، إن عناصر من حركة حماس هاجموا قوة إسرائيلية في رفح وأصابوا عددًا من الجنود، قبل أن تتمكن القوة من ملاحتهم وقتلهم، مضيفًا أن الجيش "سيرد بما يتناسب مع الحدث".</p>

<p>وبعد وقت قصير من البيان، أطلقت طائرات استطلاع إسرائيلية أربعة صواريخ متتالية على خيام نازحين في مخيم النجاة غرب خانيونس، ما أدى إلى مقتل خمسة من عائلة أبو حسين، بينهم طفلان وامرأتان، وإصابة العشرات بجروح متفاوتة، حسب المصدر الطبي بمجمع ناصر.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن عددًا من المصابين وصلوا في حالة حرجة، مرجحًا ارتفاع عدد الضحايا نظرًا لخطورة الإصابات.</p>

<p>وأفاد شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong>، بأن طائرات الاحتلال حلّقت على ارتفاع منخفض عقب الإعلان عن حادثة رفح، قبل أن تستهدف دون إنذار تجمعًا لعشرات العائلات التي فقدت منازلها خلال الحرب، مؤكدًا أن القصف طال خيامًا يقطنها أطفال ونساء.</p>

<p>من ناحيتها، وصفت حركة حماس في بيان عبر تليجرام استهداف خيام النازحين بأنه جريمة حرب واستهتار باتفاق وقف إطلاق النار، محملةً إسرائيل مسؤولية تداعيات التصعيد.</p>

<p>ودعت الحركة الوسطاء والدول الضامنة لاتفاق شرم الشيخ إلى لجم الاحتلال ومنع حكومة نتنياهو من التهرب من استحقاقات الاتفاق، وفي مقدمتها وقف القصف على المدنيين والمناطق السكنية وخيام النازحين.</p>

<p>وخلال الأسبوعين الماضيين، أعلن جيش الاحتلال تعرض قواته في رفح لعدة هجمات نفذتها مجموعات من المقاومة داخل الأنفاق، ما أدى إلى مقتل وإصابة جنود، وفق الرواية الإسرائيلية. في المقابل، قصف الاحتلال مسارات للأنفاق وقال إنه قتل أو اعتقل أكثر من 40 عنصرًا من حماس.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9a97441-8e6d-48f0-b03c-a848bd3b982d" href="https://almanassa.com/news/28603" title="قيادي بحماس: استسلام مقاتلينا غير مطروح والحركة قررت مواجهة الاحتلال في رفح">تستهدف</a> إسرائيل من سيطرتها وعملياتها في رفح نزع سلاح المقاومة واستسلام المقاتلين، فيما ترفض حماس ذلك مؤكدة أن قيادتها الميدانية قررت مواجهة جيش الاحتلال في المنطقة التي يسيطر عليها داخل الخط الأصفر.</p>

<p>كان الاحتلال <a href="https://darelhilal.com/News/3120833.aspx">عرض</a> استسلام مقاتلي الحركة في أنفاق رفح خلال مفاوضات أجريت خلال الأيام الماضية، مقابل وقف استهدافهم في الأنفاق، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3c0a2587-3e10-475c-8c5f-523f5229a4b8" href="https://almanassa.com/news/28268" title="واشنطن تقترح استسلام مقاتلي حماس في أنفاق رفح مقابل عفو مشروط">أكده</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أيضًا مقترحًا تسليم أسلحتهم لطرف ثالث مقابل عفو إسرائيلي مشروط.</p>

<p>وقال وزير الدفاع يسرائيل كاتس قبل أيام، إن شبكة الأنفاق تشكّل العمود الفقري لقدرات حماس القتالية، وأن نحو 60% منها لا يزال قائمًا رغم القصف الذي تواصل لأكثر من عامين، ما أثار أسئلة حول مدى نجاح العمليات الإسرائيلية في تدمير هذه البنية التحتية تحت الأرض.</p>

<p>ووفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة، من المقرر أن تبدأ المرحلة الثانية من المفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة فور الانتهاء من تسليم جثث المحتجزين الإسرائيليين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="91d336c7-ec37-4233-b549-b35509276b3e" href="https://almanassa.com/news/28858" title="القسام تسلّم جثمان محتجز إسرائيلي واستمرار البحث عن ستة متبقين">المتبقية</a> أسفل الركام في القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 04 Dec 2025 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764838932613541</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
