<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 04 Jan 2026 18:10:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 04 Jan 2026 16:10:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>"الشيوخ" يوافق مبدئيًا على تعديلات الضريبة العقارية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29538</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/da64521c-ea08-432f-8b05-0c1588128bbd.jpeg.webp?itok=NhEMDSvV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/da64521c-ea08-432f-8b05-0c1588128bbd.jpeg.webp?itok=NhEMDSvV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وافق مجلس الشيوخ خلال الجلسة العامة اليوم، من حيث المبدأ، على تقرير لجنة الشؤون المالية والاقتصادية والاستثمار بشأن مشروع قانون بتعديل بعض أحكام قانون الضريبة على العقارات المبنية الصادر بالقانون رقم (196) لسنة 2008.</p>

<p>وأكد وزير الشؤون النيابية والقانونية والتواصل السياسي محمود فوزي عدم المساس بأموال المعاشات أو الحجز عليها بسبب عدم الوفاء بالضريبة على العقارات، وقال "عمرها ما حصلت ولا هتحصل إن الحكومة تحجز على المعاشات".</p>

<p>جاء حديث فوزي ردًا على اقتراح عضو مجلس الشيوخ ياسر جلال إضافة نص يمنع الحجز على أموال المعاشات.</p>

<p>وأوضح تقرير اللجنة أن مشروع القانون المقدم من الحكومة يستهدف تحديث المنظومة الضريبية العقارية لتواكب المتغيرات الاقتصادية والاجتماعية، ومعالجة القصور في إجراءات الحصر والتقدير والطعن. </p>

<p>ورفع مشروع القانون حد الإعفاء الضريبي للوحدة العقارية التي تتخذ سكنًا رئيسيًا للأسرة من 24 ألف جنيه للوحدة سنويًا إلى 50 ألف جنيه، غير أن اللجنة عدلتها ورفعت القيمة إلى 100 ألف جنيه، وهو ما سيحسمه المجلس أثناء مناقشة المواد خلال الجلسة العامة غدًا.</p>

<p>وأضاف مشروع القانون حالات جديدة لرفع الضريبة مثل تعذر استغلال العقار بسبب الظروف الطارئة أو القوة القاهرة أو تهدم العقار.</p>

<p>وبشأن مقابل التأخير وضعت التعديلات حدًا أقصى لمقابل التأخير بحيث لا يتجاوز أصل الدين الضريبي، وحددت حالات إسقاط الدين وإجازة إسقاط الضريبة كليًا أو جزئيًا في حالات محددة مثل الوفاة دون تركة، أو عدم وجود مال للتنفيذ عليه، أو مغادرة البلاد لـ10 سنوات متصلة.</p>

<p>من جانبها، طرحت عضوة مجلس الشيوخ عن للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي أميرة صابر عدة تساؤلات "هل يسهم هذا القانون في إصلاح الاختلال الهيكلي الذي أفضى إلى أن يصبح العقار مخزنًا للقيمة لأغلب الأسر المصرية للحفاظ على قيمة مدخراتهم؟ هل التعديلات المقترحة تجعلنا نتعامل مع العقار بميزان عادل بوصفه حقًا اجتماعيًا أساسيًا، ومع الملكية العقارية المتعددة بوصفها وعاءً للثروة والريع المشروع الخاضع للضريبة العادلة؟ هل يسهم هذا القانون في معالجة هذا الاختلال وتوجيه مدخرات المصريين لاستثمارات إنتاجية؟".</p>

<p>وأضافت "هل يقدم أي حوافز لإيجارات طويلة المدى تسهم في استقرار اجتماعي؟ هل يقدم القانون أي حوافز ضريبية تجعلنا نستفيد اجتماعيًا واقتصاديا من الـ12 مليون وحدة عقارية المغلقة في مصر؟".</p>

<p>وقالت "الإجابة إنه للأسف وكالعادة جاءت هذه التعديلات على أهميتها بروح التحصيل لا روح الحلول الجادة".</p>

<p>وطالبت برفع حد الإعفاء للوحدة السكنية المخصصة للاستعمال الشخصي بقيمة عادلة توازي التضخم وتآكل القدرة الشرائية والتغيرات الحادة في سعر الصرف، واحتساب ضريبة أقل على الوحدات المؤجرة لمدد طويلة (5 سنوات على الأقل) وبسعر عادل كأداة لتشجيع الإيجار الاجتماعي.</p>

<p>من جانبه رفض عضو مجلس الشيوخ عن حزب التجمع أحمد شعبان تعديلات الحكومة على مشروع قانون الضريبة على العقارات المبنية بالقانون رقم 196 لسنة 2008.</p>

<p>وقال إن حزب التجمع سبق وأن رفض القانون في عام 2008 ولنفس الأسباب نرفضه مرة أخرى الآن "المواطن أصبح اليوم يتحسس جيبه كلما علم أن مجلس الشيوخ أو النواب بيناقشوا قانون، لأن أسهل حاجة على الحكومة هو زيادة الأعباء على المواطن. ولسان حال المواطن بيقول يا نحلة لا تقرصيني ولا عايز عسل منك".</p>

<p>وحذر "إذا ما طبق هذا القانون على هذا النحو فإنه سوف يطبق الضريبة العقارية على معظم عقارات المواطنين".</p>

<p>مشروع تعديل القانون الذي يناقشه مجلس الشيوخ ليس الأول على القانون، إذ <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9/">أصدر</a> الرئيس عبد الفتاح السيسى القانون رقم 23 لسنة 2020، بتعديل بعض أحكام قانون الضريبة على العقارات المبنية الصادر بالقانون رقم 196لسنة 2008.</p>

<p>وقتها <a href="https://aawsat.com/home/article/1363226/%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D9%8A%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%82">أربكت</a> التعديلات المواطنين حول طريقة احتساب الضريبة، خاصة بعد بدء تحصيلها وفرض غرامات على المتأخرين، ما دفع المواطنين آنذاك للتوجه إلى مصلحة الضرائب العقارية لمعرفة الضرائب المستحقة عليهم، وتسبب ذلك في حالة من الفوضى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 04 Jan 2026 17:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767540740677811</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة توقع مذكرة تفاهم مع قطر لاستيراد شحنات من الغاز المسال</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29534</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/18574ae6-009f-46b3-9c31-5de742429754.jpg.webp?itok=YV-n17Uw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/18574ae6-009f-46b3-9c31-5de742429754.jpg.webp?itok=YV-n17Uw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وقع وزير البترول والثروة المعدنية كريم بدوي مذكرة تفاهم مع وزير الدولة لشؤون الطاقة في قطر سعد بن شريدة الكعبي، بهدف تعزيز التعاون في مجالات مبيعات واستيراد الغاز الطبيعي المُسال وغيرها من مجالات الطاقة، فيما وقعت شركتي المصرية القابضة للغازات الطبيعية "إيجاس" وقطر للطاقة على بنود الآلية التنفيذية لتسليم شحنات الغاز القطرية بمينائي السخنة ودمياط، حسب بيان الوزارة.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="762065cf-2acb-4177-a724-e91dacff9ddf" href="https://almanassa.com/news/29049" title="مصادر: مصر تلجأ للغاز القطري.. وتوقعات بتنفيذ الاتفاق الإسرائيلي في يناير">أكد</a> مصدر مطلع على ملف الاستيراد في وزارة البترول لـ <strong>المنصة</strong>، وجود مباحثات متقدمة مع عدد من الشركاء، وعلى رأسهم قطر، للتعاقد على استيراد شحنات الغاز المسال لتلبية احتياجات السوق المحلية من الغاز الطبيعي خلال 2026.</p>

<p>وأشار <a href="https://www.facebook.com/share/p/19zbPXM4Ag/">بيان</a> وزارة البترول اليوم، إلى أن مذكرة التفاهم خطوة مهمة نحو تنويع مصادر إمدادات الغاز الطبيعي، وتوسيع أطر التعاون في توفير شحنات الغاز، وذلك في إطار تنفيذ آليات تعدد مصادر الإمداد وتأمين احتياجات الدولة، بالتوازي مع جهود زيادة الإنتاج المحلي.</p>

<p>وقال البيان إن "أنشطة شركة قطر للطاقة في مصر تتركز بشكل أساسي في منطقة البحر المتوسط، وتعمل حاليًا في ست مناطق بحرية، كما تعتزم ضخ استثمارات جديدة خلال السنوات الخمس المقبلة، بجانب حفر عدد من الآبار الاستكشافية بالتعاون مع عدد من كبرى شركات الطاقة العالمية".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="239b4466-20c8-4b14-87a2-ae03dd0c0647" href="https://almanassa.com/news/28652" title='مصدر بـ"البترول": 87% زيادة في قيمة واردات الغاز المسال مقارنة بالعام الماضي'>ارتفعت</a> قيمة واردات الغاز المسال إلى حوالي 7.2 مليار دولار خلال الـ10 أشهر الأولى من العام الماضي مقابل 3.850 مليار دولار خلال الفترة نفسها من 2024، بمعدل زيادة 87% مدفوعة بمضاعفة عدد الشحنات المستوردة والتي بلغت نحو 18 شحنة شهريًا في ذروة الصيف، مقابل من 5 إلى 7 شحنات في صيف 2024.</p>

<p>يأتي ذلك في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27d20736-dfa9-4caa-9bf1-3bd7a4dd79bf" href="https://almanassa.com/news/29256" title="انتقاد أممي لصفقة الغاز المصرية: دليل لا يصدق على دعم إسرائيل خلال الإبادة الجماعية">انتقدت</a> المقررة الخاصة للأمم المتحدة المعنية بحالة حقوق الإنسان في الأرض الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967، فرانشيسكا ألبانيزي، الشهر الماضي، صفقة الغاز بين مصر وإسرائيل. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 04 Jan 2026 17:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767540740677810</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ختام "الانتخابات البرلمانية".. اشتباكات بالعمرانية وحشد للناخبين في بولاق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29536</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4c57eea4-2bd2-46bc-98a7-c16c8e6fd7fe.jpeg.webp?itok=bUQ6fDvO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4c57eea4-2bd2-46bc-98a7-c16c8e6fd7fe.jpeg.webp?itok=bUQ6fDvO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تنتهي اليوم الانتخابات البرلمانية، التي بدأت في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، مع انتهاء اليوم الثاني من جولة الإعادة للدوائر المُلغاة في المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب، بموجب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>أحكام</a> البطلان الصادرة عن المحكمة الإدارية العليا، وهي 27 دائرة انتخابية موزعة على 10 محافظات يتنافس فيها 98 مرشحًا على 49 مقعدًا.</p>

<p>ولم يختلف آخر أيام انتخابات النواب عن أوله، حيث استمر حشد الناخبين وشراء الأصوات فضلًا عن محدودية الإقبال. </p>

<p>وشهدت المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب قبل إلغاء نتائج 68.5% من دوائرها بقرارات من المحكمة الإدارية العليا والهيئة الوطنية للانتخابات، خروقات ومخالفات تتعلق بشراء الأصوات وتوجيه الناخبين وعدم إرسال محاضر فرز بعض اللجان.</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="973ca68d-c0b5-457a-8053-b86c5934f283" href="https://almanassa.com/news/29024" title='إعادة "النواب".. إقبال ضعيف على لجان الجيزة رغم شراء الأصوات ومحاولات الحشد '>شهدت</a> إعادة الانتخابات في دوائر الجيزة الملغاة إقبالًا محدودًا من الناخبين، واختفت الطوابير المصطنعة أمام اللجان، بينما ظهرت بوضوح محاولات حشد للمواطنين في كثير منها، وهو ما اعترفت الهيئة الوطنية للانتخابات به بعد رصد شكاوى من عمليات شراء أصوات خاصة في دائرة الطالبية والعمرانية.</p>

<h2>بولاق.. حرب لحشد الناخبين</h2>

<p>تواصل حشد الناخبين إلى لجان جولة الإعادة بانتخابات مجلس النواب في بولاق الدكرور لليوم الثاني على التوالي.</p>

<p>ويتنافس في جولة الإعادة حسام المندوه مرشح حزب مستقبل وطن، وعربي زيادة مرشح حزب حماة الوطن على مقعد وحيد متبقي، بعدما فاز في الجولة الأولى المرشح المستقل محمد إسماعيل ومرشح حزب العدل علي خالد خليفة.</p>

<p>وشهدت مدرسة الشيخة جواهر، التي تضم 16 لجنة انتخابية، إقبالًا محدودًا مع بداية اليوم الثاني، زاد تدريجيًا بحلول الظهيرة، بالتزامن مع وصول ميكروباصات تحمل ورقة بيضاء مطبوع عليها بالأسود "باص خارجي.. اليوم الثاني".</p>

<p>وتجمع عشرات المواطنين حول أشخاص يجلسون حول طاولات خلف الوحدة الصحية بزنين، المقابلة لمدرسة الشيخة جواهر، حيث يدونون أسماءهم وأرقامهم القومية في كشوف، مع تسليمهم بطاقات بلاستيكية بخلفية علم مصر مدون عليها بياناتهم الانتخابية من اسم اللجنة ورقمها وأرقامهم في كشوف الناخبين.</p>

<p>وقال امرأة مسنة في طابور الناخبين، وهي تمسك بإحدى تلك البطاقات، إنها جاءت لانتخاب رقم 2، وهو رقم مرشح حزب حماة وطن عربي زيادة.</p>

<p>الأمر نفسه تكرر داخل مقهى صغيرة مواجه لمدرسة الشيخة جواهر، حيث يجلس شباب وفتيات خلف طاولات يجمعون بطاقات عشرات المواطنين ويدونون أسماءهم في كشوف بيضاء وبياناتهم الانتخابية في بطاقات ملونة تحمل الرقم 1 ورمز الكتاب، الرقم والشعار الانتخابي لمرشح حزب مستقبل وطن.</p>

<p>وفي أحد الميادين القريبة، علقت لافتات تجمع صور النائبين محمد إسماعيل وعلي خليفة مع عبارة "نواب بولاق الدكرور يدعمون الدكتور حسام المندوه".</p>

<p>وتجمع أنصار المرشحين في مجموعات أمام مركز الانتخاب بمدرسة الشيخ جواهر، لتوجيه الوافدين لانتخاب مرشح كل منهما.</p>

<p>وتصدرت النساء وكبار السن المشهد حتى منتصف اليوم الأول، فيما غابت اللافتات والملصقات الدعائية أمام مركزي الانتخاب في مدرستي الشيخة جواهر وطه حسين الابتدائية.</p>

<p>وداخل مدرسة الشيخة جواهر، بدا الحال أكثر هدوءًا حيث مُنع مندوبي وأنصار المرشحين من الدخول، باستثناء الوكلاء المعتمدين من الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>وقال رئيس لجنة فرعية بالمدرسة لـ <strong>المنصة</strong> إن الساعات الأولى من اليوم شهدت إقبالًا محدودًا مقارنة بيوم أمس، الذي سجل ما يزيد على 600 ناخب من إجمالي 10500 مقيد بلجنته، وهو العدد الذي قارب مجموع الناخبين في يومي الجولة الأولى.</p>

<p>وأضاف أن فرز الأصوات سيكون باللجنة الفرعية بعد انتهاء آخر ناخب في الحرم الانتخابي من التصويت في التاسعة مساء، على أن تسلم محاضر الفرز إلى وكلاء المرشحين واللجنة العامة لإعلان نتيجة الحصر العددي.</p>

<h2>اشتباكات بين أنصار المرشحين </h2>

<p>وفي دائرة العمرانية والطالبية بالجيزة، وقعت اشتباكات بين أنصار المرشحين محمود لملوم، مرشح حزب حماة وطن عن تلك الدائرة، وأنصار منافسه بجولة الإعادة المرشح المستقل جرجس لاوندي، بإحدى نقاط حشد الناخبين أمام مدرسة الصديق الابتدائية بشارع مستشفى الصدر بالعمرانية.</p>

<p>وحسب شاهد عيان تحدث لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، نشبت المشاجرة بسبب اعتراض أنصار لملوم على حشد أنصار حملة لاوندي للناخبين بهذه النقطة تمهيدًا لشحنهم إلى اللجان الانتخابية بسيارات أجرة وشراء أصواتهم لدفعهم للتصويت للاوندي.</p>

<p>وأضاف المصدر أن الاشتباكات التي أصيب خلالها أحد أنصار لملوم بجُرح في الأنف، احتواها عدد من أهالي المنطقة وسط غياب تام للأمن من قسم شرطة العمرانية أو ضباط وأفراد البحث الجنائي به.</p>

<p>وتشهد هذه الدائرة، التي تجرى فيها الانتخابات للمرة الثالثة، بعد إبطالها في المرة الأولى ضمن 30 دائرة أخرى، بموجب أحكام أصدرتها المحكمة الإدارية العليا، منافسة على مقعدين اثنين بين 4 مرشحين هم محمود لملوم، مرشح حزب حماة وطن وأمين شباب الحزب بالجيزة، والمرشحين المستقلين السيد زغلول وجرجس لاوندي ومحمد علي عبد الحميد، النائب السابق عن حزب مستقبل وطن والذي قرر خوض الانتخابات مستقلا عقب قرار حزبه عدم المنافسة على المقعدين.</p>

<p>وحول مدى صحة اتهامات حملة لملوم لحملة لاوندي بشراء الأصوات، قال المصدر الذي يدير أحد المحال التجارية بالمنطقة "كله بيوزع فلوس وبيحشد الناس من نقاط حشد منتشرة في كل الشوارع وفيه منها جمعيات خيرية، وبيشتروا أصواتهم، والصوت في حملة لاوندي وصل لـ300 جنيه".</p>

<p>ولليوم الثاني على التوالي، رصدت <strong>المنصة</strong> تردد سيارات أجرة محملة بالناخبين على اللجان الانتخابية بمدارس أحمد عرابي ومصطفى كامل بمجمع مدارس العمرانية، ولجان مدرسة أم المؤمنين بشارع الهرم، وسط انتشار واسع لنقاط حشد الناخبين التي يتردد شراء المسؤولين عنها لأصوات الناخبين لصالح المرشحين الأربعة بشوارع مستشفى الصدر والثلاثيني.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28355" role="article" about="/stories/28355" data-sanitized-id="node-28355" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28355" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28355" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ورغم الأنباء التي تتردد بشكل واسع عن تفشي عمليات شراء أصوات الناخبين بالدائرة على مدى يومي الانتخابات بجولة الإعادة الحالية، لم تعلن وزارة الداخلية ضمن ما تعلنه من بيانات مرتبطة بالعملية الانتخابية ضبط أي متهمين بشراء الأصوات بدائرة العمرانية والطالبية، بعكس الجولة الأولى التي تصدى خلالها الأمن لأكثر من واقعة شراء أصوات بالدائرة ألقى خلالها القبض على عدد من أنصار المرشحين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 04 Jan 2026 17:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767540740677809</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إحالة شكوى عاملين فُصلا تعسفيًا من "كهرباء البحر الأحمر" إلى المحكمة العمالية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29533</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2cd1f854-9506-4130-9257-4f15e75957a8.png.webp?itok=SSD84-YE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2cd1f854-9506-4130-9257-4f15e75957a8.png.webp?itok=SSD84-YE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أحال مكتب عمل الغردقة، اليوم الأحد، شكوى العاملين أحمد عوض ومحمد ربيع، ضد شركة القناة لتوزيع الكهرباء قطاع البحر الأحمر، فرع الغردقة، لفصلهما تعسفيًا بعد 7 سنوات قضاها في الشركة، إلى المحكمة العمالية، حسبما قال أحمد عوض، أحد العاملين المفصولين لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح عوض أن اليوم كان من المفترض أن يكو الموعد النهائي لرد الشركة على الشكوى، ولكنها امتنعت عن الحضور كما امتنعت عن موعد سابق خلال شهر ديسمبر/كانون الأول الماضي.</p>

<p>وأضاف عوض أن مسؤولي مكتب عمل الغردقة طلبوا منهما التوقيع على طلب برغبتهما إحالة الشكوى إلى المحكمة، بعدما تعذرت "التسوية الودية".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e8625b1f-c08a-431c-8f55-066187046bf6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/e8625b1f-c08a-431c-8f55-066187046bf6.jpg.webp?itok=lLM6OcgX" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>طلب الإحالة الخاص بالعامل المفصول أحمد عوض</figcaption></figure><p>ويعمل عوض وربيع ضمن مجموعة من زملائهما على قوة شركة توريد عمالة تسمى "ظل الجنوب" التي لا يربطهما بها سوى عقد وقعا عليه في عام 2022، بناء على طلب إدارة كهرباء البحر الأحمر والتي يعملان بها بنظام اليومية منذ عام 2018، "إحنا منعرفش حاجة عن ظل الجنوب، ولا عمرنا شوفنا حد منها بقالنا 7 سنين شغالين في كهرباء البحر الأحمر"، حسب عوض. </p>

<p>وتعود واقعة الفصل إلى شهر ديسمبر الماضي، عندما منعت إدارة الشركة دخول العاملين، وأبلغتهما بالاستغناء عنهما، على خلفية تقدمهما بشكوى إلى مجلس الوزراء للمطالبة بتطبيق الحد الأنى للأجور، حيث لا تزيد رواتبهما عن 4 آلاف جنيه.</p>

<p>وأشار عوض إلى أنهما تقدما منذ أكثر من شهر بشكاوى إلى النيابة الإدارية، لكنهما لم يتلقيا ردًا عليها.</p>

<p>وفي وقت سابق أصدرت المفوضية المصرية للحقوق والحريات، بيانًا <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid0pTMNkhvRiVsKhd1zBShyc6Sg25dqxheczSBx2TGfthbxswSSENsrjGg2MFptwdA6l">أدانت</a> فيه فصل العاملين، واصفة الواقعة بأنها تمثل انتهاكًا صريحًا للقانون، ولحق العمال في الأجر العادل، وحمايتهم من الفصل التعسفي، وحقهم في التعبير والشكوى، وتكشف عن "استخدام الشركة لشركات من الباطن للتحايل على القانون واستغلال العمالة الدائمة كعمالة هشة، وهو أسلوب ممنهج للتنصل من الالتزامات القانونية تجاه العمال".</p>

<p>ونقلت المفوضية عن عمال بشركة كهرباء البحر الأحمر أن "الشركة المتعاقدة من الباطن لتوريد العمالة، المعروفة باسم ظل الجنوب مملوكة لأحد العاملين داخل شركة الكهرباء نفسها، وهو ما يثير شبهة تعارض مصالح صارخة واستغلال للموقع الوظيفي لتحقيق منافع خاصة، عبر تمرير عمالة دائمة بعقود غير مباشرة وبأجور تقل عن الحد الأدنى".</p>

<p>وأضافت المفوضية أن الإطار التشريعي الحالي، لا سيما ما يتعلق بتنظيم عمل شركات التوريد والتشغيل من الباطن، "أتاح مجالًا واسعًا للتحايل على علاقة العمل الحقيقية وعلى الحد الأدنى للأجور، وأسهم في تحويل عمالة دائمة تؤدي أعمالًا جوهرية إلى عمالة هشة تُعامل فعليًا كعمال يومية، الأمر الذي سهّل وقوع انتهاكات ممنهجة بحق العمال، وخلق بيئة مواتية للفساد".</p>

<p>وطالبت المفوضية المصرية بإعادة العاملين إلى عملهما، وتمكينهما من أداء عملهما دون أي تضييق، وضمان عدم تعرضهما أو غيرهما من العمال لأي إجراءات عقابية بسبب ممارسة حقهم في الشكوى وإلزام الشركة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف فروق الأجور المستحقة بأثر رجعي للعاملين.</p>

<p>كما طالبت بالتحقيق في شبهة تعارض المصالح والتربّح المرتبطة بملكية شركة التوريد من الباطن لأحد العاملين داخل شركة الكهرباء، ومدى مخالفة ذلك لقواعد النزاهة والشفافية، وما إذا ترتب عليه تحقيق منافع خاصة أو إهدار للمال العام، ووقف التعاقد من الباطن في الأعمال الدائمة داخل شركات الكهرباء.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول 2024 <a href="https://www.youm7.com/story/2024/9/8/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%B6%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D8%A8%D9%80-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9/6700437">نقلت </a>مواقع إخبارية عن مسؤول بوزارة الكهرباء والطاقة المتجددة أن الشركة القابضة لكهرباء مصر أجرت تحقيقات مع مسؤولين بشركة القناة لتوزيع الكهرباء بشأن التعاقد مع إحدى الشركات الخاصة لتوفير عمالة بقيمة 17 مليون جنيه سنويًا في وظائف غير ضرورية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 04 Jan 2026 17:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767540740677808</guid>
		</item>
		<item>
			<title>النيابة تستدعي 9 من معتصمي «البوابة» و2 من مجلس «الصحفيين» للتحقيق في «التظاهر وسب عبد الرحيم علي وابنته»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/04/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%882/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>اعتصام</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/150748_002c-150x150.jpeg" alt="النيابة تستدعي 9 من معتصمي «البوابة» و2 من مجلس «الصحفيين» للتحقيق في «التظاهر وسب عبد الرحيم علي وابنته»" title="النيابة تستدعي 9 من معتصمي «البوابة» و2 من مجلس «الصحفيين» للتحقيق في «التظاهر وسب عبد الرحيم علي وابنته»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أرسلت النيابة العامة، اليوم، استدعاءات لتسعة من صحفيي </span><span>«</span><span>البوابة نيوز</span><span>»</span><span> المعتصمين، بالإضافة إلى عضوي مجلس نقابة الصحفيين، إيمان عوف ومحمود كامل، للمثول أمامها صباح غدٍ، للتحقيق في البلاغ المقدم من الإدارة، تتهمهم فيه بـ</span><span>«</span><span>التظاهر دون تصريح، والسب والتشهير بمالك المؤسسة، عبد الرحيم علي، ورئيسة التحرير، داليا عبد الرحيم</span><span>»</span><span>، حسبما قال أحد المعتصمين لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span>.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقدمت الإدارة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/22/news/u/%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%AA%D9%87%D9%85-7-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%87%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawO4FKdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFCdUUyYlZMS0Z4UXM4VkREc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHuQ_lzo0WiBk0EbI0NV_PyuyflXio2cMUyqF4e-1gXycY5mEXeJUMG10qU9d_aem_yCc-Sq8rZRWAmtkQAgfuww"><span>ببلاغها</span></a><span> ضد الصحفيين وعضوي مجلس النقابة في منتصف ديسمبر الماضي، عقب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1DmZHcfWcx/"><span>وقفة</span></a><span> احتجاجية نظمها المعتصمون على سلم النقابة </span><span>احتجاجًا على عدم صرف رواتب نوفمبر، وهو ما ردت عليه </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/29/news/u/%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A4/?fbclid=IwY2xjawPACDtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFBVU80SnZpRmVQeWF4MGgyc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHs3DUrpXsl_bKGKcpSRkrdLMwDxIPkwTsxi4CA6ScbCFiADO8YM6ePS0u7Df_aem_B1-RwZWoVpiBYxp3DToxvA"><span>النقابة</span></a><span> بإحالة علي وابنته داليا إلى عدة تحقيقات نقابية، من بين أسبابها تقديم البلاغ «دون الحصول على إذن خصومة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المعتصمون، اليوم، إن إدارة المؤسسة امتنعت عن صرف رواتبهم للشهر الثاني على التوالي </span><span>«كإجراء عقابي»</span><span>، بينما حصل غير المعتصمين على رواتبهم، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1DZtpEL3nV/"><span>بيان</span></a><span> للمحتجين، طالبوا فيه النقابة بالتحقيق في ما وصفوه بـ</span><span>«</span><span>الجريمة</span><span>»</span><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل،</span><span> نفى المستشار القانوني للمؤسسة، يحيى الدياسطي، لـ«مدى مصر»، صحة ما جاء في بيان المعتصمين، مشيرًا إلى أن الإدارة بدأت صرف رواتب نوفمبر، وهو ما قال إنه سيتم على مراحل نظرًا للأزمة المالية التي تمر بها المؤسسة، والتي دفعتها للسماح للصحفيين بالعمل من المنزل، وأن المعتصمين «لسه دورهم مجاش» ضمن دفعات صرف الرواتب، حسبما قال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان صحفيو «البوابة» بدأوا </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span>اعتصامًا</span></a><span>، في 17 نوفمبر الماضي، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، في ظل تدني رواتبهم التي لا تتجاوز ألفي جنيه، بحسب الصحفيين، فيما رفضت الإدارة المطالب بحجة مرورها بعثرات مالية، معلنةً رغبتها في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%AF%D9%8B/?fbclid=IwY2xjawOQeylleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTYjhOUHBFWlpEZXVoY253c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHozn9JNV57iAeHyliLUSmuAIJFiqwVS0BOVhLvFiBAyTB-f6zTPbMDyp8HCY_aem_jBN53Fr6QOJbEKvAQZju-g"><span>التصفية</span></a><span>.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/04/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%882/">النيابة تستدعي 9 من معتصمي «البوابة» و2 من مجلس «الصحفيين» للتحقيق في «التظاهر وسب عبد الرحيم علي وابنته»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 04 Jan 2026 17:29:29 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767540740677807</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: "العاصمة الإدارية" اتفقت مع 20 سفارة عربية وأجنبية للانتقال إليها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29529</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albrj-alayqwny-2-.jpg.webp?itok=Zb8GEY10" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albrj-alayqwny-2-.jpg.webp?itok=Zb8GEY10" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتفقت شركة العاصمة الجديدة مع 20 سفيرًا لدول عربية وأجنبية على نقل مقرات سفاراتهم وإقامتهم داخل المدينة، منها الجزائر وكوت ديفوار وسويسرا والكاميرون، بجانب مباحثات مع 11 سفيرًا آخرين، بهدف "تحقيق رواج كبير" للمدينة خلال الفترة المقبلة، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف حي السفارات بالشركة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c677bcea-eac7-4c16-8b9c-a1e20d79758b" href="https://almanassa.com/news/25199" title="بـ800 دولار للمتر.. 12 دولة تطلب شراء أراضٍ لإقامة سفاراتها بالعاصمة الإدارية">تلقت</a> شركة العاصمة طلباتٍ من 12 دولة عربية وأجنبية لشراء أراضٍ لإقامة مبانٍ لسفارات تلك الدول، حسبما أكد رئيس مجلس إدارة الشركة خالد عباس لـ <strong>المنصة، </strong>في تصريحات سابقة، إذ <a href="https://www.youm7.com/story/2018/12/25/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%AD%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/4079885#:~:text=%D9%88%D8%B7%D8%A8%D9%82%D8%A7%20%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%B7%D8%B7%20%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9,%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9%20%D8%A7%D9%86%D8%A8%D9%87%D8%B1%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%85%D9%8A">يتضمن</a> مخطط العاصمة إنشاء الحي الدبلوماسي على مساحة 1500 فدان، على أن يجري بيعها بمساحات مختلفة حسب احتياج الدولة المتقدمة للشراء.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الشركة اتفقت على تخصيص قطع أراض تتراوح مساحاتها بين 2.5 و5 آلاف متر للسفارة الواحدة، تتضمن مقرات للعمل وإقامة السفير وأعضاء البعثات والسلك الدبلوماسي.</p>

<p>وأشار إلى استقبال العاصمة زيارات من 70 سفيرًا بهدف تفقد مستوى التأمين وأجهزة المراقبة المتطورة المستخدمة في حي السفارات، بجانب معاينة مدى قربه من الحي الحكومي والمبنى الرئاسي ما يسهل عمليات التنسيق الأمني والدبلوماسي.</p>

<p>وقال إن قرب الحي من مطار العاصمة الدولي ما يسهل استقبال الوفود الرسمية إلى جانب البنية التحتية للمدينة التي يمكن من استخدام أحدث تقنيات الاتصالات والإنترنت، على رأس مغريات انتقال السفارات إلى العاصمة,</p>

<p>ويونيو/حزيران الماضي، كشف مصدر مطلع على مبيعات الأراضي بشركة العاصمة الإدارية لـ <strong>المنصة </strong>أن سعر متر الأرض بالحي الدبلوماسي ارتفع إلى 800 دولار، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5e537f71-1faf-49b9-9321-ebd6c14b8014" href="https://almanassa.com/news/13094" title="زيادة سعر متر الأرض بالحي الدبلوماسي بالعاصمة إلى 640 دولارًا">وصل</a> إلى 640 دولارًا للمتر في 2023.</p>

<p>ولمواجهة ركود المبيعات، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0F8onvLhxmLnF3nurWAV5WnihZrah4bkMLqT2oVKz6FSbkFWuBPohrPQ1BSkAjEVJl?rdid=uyNgDl6UDcnkVHBf#">استعانت</a> وزارة الإسكان، في فبراير/شباط الماضي، بالإعلانات الدعائية على مختلف وسائل الإعلام ضمن حملة تسويقية للترويج لأحد مشروعاتها في منطقة الأعمال المركزية بالعاصمة الجديدة، يتضمن وحدات فاخرة "سكنية وإدارية وتجارية"، و20 برجًا سكنيًا منفذة <a href="https://www.cairo24.com/1937803#">بتمويل</a> صيني تجاوزت قيمته 3 مليارات دولار.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/companies/39974/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-10/">يتوزع</a> هيكل ملكية شركة العاصمة الجديدة بواقع 29% لجهاز مشروعات الخدمة الوطنية، و22% حصة عينية لجهاز مشروعات أراضي القوات المسلحة، و49% حصة هيئة المجتمعات العمرانية.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/financing-and-investment/43711/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-2025-%D8%A8%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9-240-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87/">تضم</a> العاصمة الجديدة قصر الرئاسة والبرلمان والحكومة وحيًا دبلوماسيًا ومطارًا دوليًا، بجانب تأسيس مناطق عمرانية على مساحة تقدّر بنحو 460 كيلومترًا مربعًا، تضم 25 حيًا سكنيًا، ونحو 1.1 مليون وحدة سكنية، و40 ألف غرفة فندقية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 04 Jan 2026 16:02:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767535346397208</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد فصل 9 عاملات بـ"أكاي للملابس" تعسفيًا.. "الخدمات النقابية" تتهم وزارة العمل بالتقاعس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29524</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/71fd2e84-a245-4b17-aade-c96b7c506a39.jpg.webp?itok=Rgv_80kI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/71fd2e84-a245-4b17-aade-c96b7c506a39.jpg.webp?itok=Rgv_80kI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>فصلت إدارة شركة أكاي للملابس الجاهزة بالمنطقة الاستثمارية في محافظة بورسعيد 9 عاملات تعسفيًا، ما اعتبرته دار الخدمات النقابية والعمالية انتهاكًا جسيمًا لحقوق العاملات، وتمييزًا غير مشروع، ومخالفة صريحة <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">لقانون</a> العمل 14 لسنة 2025.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid02qfaCRoKMDvucAcnUPREcuWEbAMThWvEezXZcGhFGZna3FH14yEjecTiHB2Qi5DdUl">حملت </a>الدار في بيان لها، أمس السبت، وزارة العمل المسؤولية المباشرة عن مثل هذه الانتهاكات، واتهمتها بالتقاعس غير المبرر عن القيام بدورها الرقابي، خاصة داخل المناطق الاستثمارية.</p>

<p>وذكرت الدار في بيانها وقائع فصل العاملات التسع، حيث أنه بعد انتهاء عقودهن مع "أكاي" في 31 ديسمبر/كانون الأول 2025، حررت الشركة عقودًا جديدة لهن، تبدأ في 1 يناير/كانون الثاني الحالي، بما يؤكد استمرار علاقة العمل بشكل قانوني لا لبس فيه، ورغم ذلك، فوجئت العاملات في اليوم التالي مباشرة بقرار منعهن من دخول المصنع وإنهاء خدمتهن فعليًا، دون إخطار مسبق، ودون تحقيق.</p>

<p>وأوضحت الدار أنه عند استفسار العاملات التسع عن سبب فصلهن قيل لهن لأنكن "نساء غير قادرات على السهر بعد مواعيد العمل الرسمية"، ما اعتبرته الدار "ادعاء يمثل تمييزًا غير مشروع، ومخالفة للواقع، إذ تؤكد العاملات التزامهن الكامل بساعات العمل الإضافية طوال فترات خدمتهن، التي تراوحت بين سنة وخمس سنوات، دون تسجيل أي جزاءات أو ملاحظات تتعلق بالكفاءة أو الانضباط".</p>

<p>من جانبه، قال المنسق العام لدار الخدمات النقابية والعمالية كمال عباس لـ <strong>المنصة</strong> إن استمرار ممارسات فصل العمال والتوسع فيها يرجع في الأساس إلى النصوص المعيبة داخل قانون العمل، خاصة باب علاقات العمل، فصل إنهاء علاقات العمل الفردية، والذي فتح الباب على مصراعيه لرجال الأعمال للتخلص من العمال.</p>

<p>وتنص المادة 156 من قانون العمل على أنه إذا كان عقد العمل غير محدد المدة، جاز لأي من طرفيه إنهاؤه بشرط أن يخطر الطرف الآخر كتابة قبل الإنهاء بثلاثة أشهر، فيما تنص المادة 157 على أنه لا يجوز لأصحاب الأعمال والعمال إنهاء عقد العمل غير محدد المدة إلا بمبرر مشروع وكافٍ.</p>

<p>وهي المواد التي سبق وأن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dc7088d9-ac0a-4378-ae3b-75f96c44421a" href="https://almanassa.com/news/22943" title="مع تصاعد موجات الفصل التعسفي.. هل يضاعف قانون العمل الجديد من تشريد العمال؟">شهدت</a> انتقادات خلال مناقشة القانون في البرلمان في مارس/آذار الماضي، قبل إصداره نهائيًا والعمل به.</p>

<p>وأضاف عباس أن وزارة العمل "تتحمل المسؤولية الأولى عما يحدث للعمال من انتهاكات، بوصفها الجهة الإدارية والرقابية المنوط بها التفتيش ومعاقبة المخالفين لقانون العمل، خاصة أن بيانات الوزارة أكدت القيام  بالتفتيش على منشآت المنطقة الاستثمارية بمحافظة بورسعيد، لكن الواقع يجعلنا نتساءل أين هذه التفتيشات وعلى من تمت؟".</p>

<p>وذكر بيان دار الخدمات أيضًا أن "إدارة أكاي حاولت التحايل على القانون بالضغط على العاملات لتقديم استقالات مقابل صرف أجر شهر ديسمبر فقط، دون أي تعويضات أو مستحقات قانونية، وهو ما رفضته العاملات متمسكات بعقودهن السارية وحقهن في العمل، وما كان على الشركة إلا أن أمتنعت عن صرف المرتبات لهن في مخالفة إضافية تُضاف إلى سجل الانتهاكات".</p>

<p>وطالبت الدار بالوقف الفوري لكل إجراءات الفصل التعسفي، وإعادة العاملات إلى عملهن دون قيد أو شرط، وصرف المستحقات المتأخرة، وفتح تحقيق في وقائع الفصل والتمييز والتحايل على القانون، وتفعيل دور التفتيش من قبل وزارة العمل لضمان عدم تكرار هذه الانتهاكات، مناشدة القوى الديمقراطية بالتضامن مع عاملات شركة أكاي المفصولات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 04 Jan 2026 13:02:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767524540935989</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: افتتاح أول محطتين بالمرحلة الثالثة من القطار الكهربائي الخفيف أبريل المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29516</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/361611692_593800832916977_2720693199688446771_n.jpg.webp?itok=LxePYNTJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/361611692_593800832916977_2720693199688446771_n.jpg.webp?itok=LxePYNTJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تعتزم الهيئة القومية للأنفاق، التابعة لوزارة النقل، افتتاح أول محطتين من المرحلة الثالثة للقطار الكهربائي الخفيف بشكل تجريبي في أبريل/نيسان المقبل، بتكلفة تصل إلى 250 مليون دولار، حسبما أكد عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن المحطتين الجديدتين هما كاتدرائية الميلاد والقيادة الاستراتيجية، من أصل أربع محطات في المرحلة الثالثة، على أن يتم افتتاح المحطتين المتبقيتين بشكل تجريبي أواخر العام الجاري.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.dostor.org/4552280">تمتد </a>المرحلة الثالثة لمسافة 20.4 كيلومتر، وتشمل أربع محطات هم كاتدرائية الميلاد والقيادة الاستراتيجية والمدينة الرياضية الدولية والعاصمة المركزية، ويجري تنفيذها عبر تحالف يضم شركة فيك الصينية والمقاولون العرب وأوراسكوم.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر بمجلس إدارة الهيئة إن "تمويل المشروع جاء عبر قرض بقيمة 150 مليون دولار من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f97a6950-ed73-45c4-8a00-19860d534f4c" href="https://almanassa.com/stories/26129" title='كم كلفتنا قروض كامل الوزير "الأخوية"؟'>بنك </a>التصدير والاستيراد الصيني Chexim، الذي مول المرحلتين الأولى والثانية، بينما تم تغطية باقي تكلفة التنفيذ عبر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="23a02163-fcd7-4bd4-97a9-65bc1a92093d" href="https://almanassa.com/news/25594" title='"القومية للأنفاق" تقترض 5 مليارات جنيه لتمويل إنشاءات قطار العاصمة الإدارية'>تمويلات</a> محلية".</p>

<p>ولفت إلى توجيه التمويل الخارجي نحو شراء الأنظمة الكهربائية والميكانيكية والإشارات والاتصالات والتحكم المركزي وبوابات التذاكر، فيما اقتصرت القروض المحلية على تمويل الأعمال الإنشائية التي تضم المحطات ومسار السكة ونفذتها شركات محلية مصرية.</p>

<p>وأكد أن الوزارة لديها توجه للإبقاء على سعر التذكرة كما هو عند افتتاح المحطتين الجديدتين، مع مراجعة الأسعار لاحقًا بعد اكتمال المرحلة بالكامل و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e92c8af-ea3e-43d4-a177-f7fe128aff92" href="https://almanassa.com/stories/24607" title="شغلهالي.. لماذا تحتاج وزارة النقل لمشغلين من القطاع الخاص؟">تشغيلها</a> مطلع 2027.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن إنشاءات المحطتين المتبقيتين من المرحلة الثالثة تسير وفق الجدول الزمني المحدد، بعدما وصلت نسبة تنفيذهما إلى 75%، ومن المتوقع إنهاء الأعمال المتبقية خلال العام الحالي وبدء التشغيل التجريبي دون ركاب.</p>

<p>وأضاف أن "عدد الركاب سيصل إلى 4.5 مليون راكب شهريًا مع تشغيل المرحلة الثالثة بشكل كامل، على أن يرتفع بشكل أكبر بعد الانتهاء من المرحلتين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3636f61c-3b9a-4844-a32c-d7f190dcbbea" href="https://almanassa.com/news/19570" title='"النقل" ترفض عرضًا لتمويل المرحلة الرابعة من قطار العاصمة لارتفاع الفائدة'>الرابعة </a>و<a href="https://almalnews.com/1647902/%C2%AB%D8%A3%D9%81%D9%8A%D9%83%C2%BB-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%85%D8%B9-%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%87%D9%85/">الخامسة</a> من المشروع".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=6pOWy9YCYY8">افتتحت</a> الحكومة المرحلتين الأولى والثانية من المشروع في يوليو/تموز 2022 بطول 68 كيلومترًا، وبتكلفة تمويلية بلغت 1.2 مليار دولار عبر قرض من بنك التصدير والاستيراد الصيني.</p>

<p dir="rtl">ويرتبط القطار الكهربائي بمحطة عدلي منصور التبادلية، التي تتيح نقل الركاب بين مترو الخط الثالث، وسكة حديد القاهرة- السويس، ومحطة سوبر جيت، وموقف أوتوبيسات الأقاليم.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/6/9/%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%81%D9%8A%D9%81-LRT-%D9%88%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%89-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/7015514">تتراوح</a> أسعار تذاكر القطار بين 10 جنيهات للمسافات القصيرة وحتى 3 محطات، و20 جنيهًا للرحلات الأطول التي تتعدى 7 محطات، كما تتوفر اشتراكات شهرية تبدأ من 300 جنيه وتصل إلى 600 جنيه، مع صلاحية غير محدودة للرحلات خلال الشهر.</p>

<p dir="rtl">وفي سبتمبر/أيلول 2022، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f99f889e-dbe9-4012-9346-212a1ed6c722" href="https://almanassa.com/news/7183" title='"النقل" تخفض أسعار تذاكر القطار الكهربائي لمواجهة "العزوف"'>أعلنت </a>وزارة النقل تخفيض أسعار تذاكر القطار الكهربائي الخفيف بنسبة تتراوح بين 30 إلى 40% من الأسعار التي كانت تبدأ من 15 إلى 35 جنيهًا، وذلك لحين انتقال موظفي الحكومة للعمل بالعاصمة الإدارية الجديدة ولم تحركها مجددًا حتى الآن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 04 Jan 2026 13:02:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767524540935988</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"استهدف منشأة لداعش".. بريطانيا وفرنسا تنفذان هجومًا في سوريا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29520</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1c93fc64-62c1-4b40-ab01-489d8ed6e17d.jpeg.webp?itok=yz8gWiLh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1c93fc64-62c1-4b40-ab01-489d8ed6e17d.jpeg.webp?itok=yz8gWiLh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نفذت القوات الجوية البريطانية والفرنسية عملية مشتركة في وقت متأخر أمس السبت، لقصف مستودع أسلحة يشتبه في أن تنظيم داعش في سوريا كان ‍يستخدمه.</p>

<p>و<a href="https://www.gov.uk/government/news/strikes-on-daesh">قالت</a> وزارة الدفاع البريطانية، في بيان، إن "طائرات سلاح الجو الملكي البريطاني واصلت تسيير دورياتها فوق سوريا للمساعدة في منع أي محاولة لعودة تنظيم داعش الإرهابي بعد هزيمته العسكرية في مارس/آذار 2019، وكشف تحليل استخباراتي دقيق عن وجود منشأة تحت الأرض في الجبال، على بعد أميال شمال موقع تدمر الأثري، وكان داعش احتل هذه المنشأة، على الأرجح لتخزين الأسلحة والمتفجرات. وتخلو المنطقة المحيطة بالمنشأة من أي سكن مدني".</p>

<p>وأضاف البيان "انضمت طائرات تايفون إف جي آر 4 التابعة لسلاح الجو الملكي البريطاني، مدعومة بطائرة تزويد بالوقود من طراز فوياجر، إلى الطائرات الفرنسية في غارة جوية مشتركة على المنشأة تحت الأرض مساء السبت، واستخدمت طائراتنا قنابل بايفواي 4 الموجهة لاستهداف عدد من الأنفاق المؤدية إلى المنشأة؛ وبينما لا يزال التقييم التفصيلي جاريًا، تشير المؤشرات الأولية إلى نجاح استهداف الموقع، ولا توجد أي مؤشرات على وجود أي خطر على المدنيين جراء الغارة، وعادت جميع طائراتنا سالمة".</p>

<p>وفي البيان، قال وزير الدفاع البريطاني جون هيلي "يُظهر هذا الإجراء قيادة المملكة المتحدة، وتصميمها على الوقوف جنبًا إلى جنب مع حلفائها، للقضاء على أي عودة لداعش وأيديولوجياتها الخطيرة والعنيفة في الشرق الأوسط".</p>

<p>والثلاثاء الماضي، <a href="https://www.alghad.tv/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%AF/news/%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7-%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B0%D8%A7%D9%86-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A3%D8%A9-%D9%84%D9%80%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D8%B4-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">قال</a> الجيش الأمريكي إن الولايات المتحدة وقوات متحالفة قتلوا واحتجزوا ما يقرب من 25 عنصرًا من تنظيم داعش منذ غارة جوية في سوريا في وقت سابق من الشهر.</p>

<p>ونفذت الولايات المتحدة غارات واسعة النطاق على عشرات من أهداف تنظيم داعش في سوريا في 19 ديسمبر/كانون الأول، ردًا على هجوم استهدف أمريكيين.</p>

<p>ومنذ سقوط نظام بشار الأسد في 8 ديسمبر 2024، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/syria/2026/01/04/%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%86%D9%81%D8%B0%D9%86%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D8%B4-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">زاد</a> عدد هجمات داعش في سوريا من 121 عام 2023 إلى نحو 294 هجومًا سنة 2024.</p>

<p>ويستخدم داعش تكتيكات متنوعة مثل الكمائن، والعبوات الناسفة، والاغتيالات، والتفجيرات الانتحارية.</p>

<p>أما أبرز الهجمات فكانت في يونيو/حزيران 2025، حيث استهدف داعشي كنيسة أرثوذكسية في دمشق، في هجوم أودى بحياة 25 شخصًا وأصاب 63 آخرين.</p>

<p>في المقابل، نفذ التحالف الدولي بقيادة أمريكا منذ يوليو/تموز 2025، نحو 80 عملية ضد داعش، أسفرت عن مقتل 14 واعتقال 119 آخرين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 04 Jan 2026 10:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767515543077885</guid>
		</item>
		<item>
			<title>واشنطن تهدد زعيمي كوبا وكولومبيا بعد اختطاف مادورو</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29519</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/76209184-45e5-4f1c-bd2e-d30b254718ef.jpeg.webp?itok=A4hh8OKs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/76209184-45e5-4f1c-bd2e-d30b254718ef.jpeg.webp?itok=A4hh8OKs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>هدد الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، مساء أمس السبت، رئيس كولومبيا والحكومة الكوبية، وذلك عقب إعلانه تفاصيل عملية اختطاف الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو وزوجته.</p>

<p>وعن رئيس كولومبيا جوستافو بيترو، <a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/1/3/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%B2%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%A1">قال</a> ترامب إنه "يصنع الكوكايين ويرسله إلى الولايات المتحدة، لذا عليه الانتباه".</p>

<p>وكان بيترو أدان الهجوم الأمريكي على فنزويلا، مطالبًا بعقد اجتماع فوري لمنظمة الدول الأمريكية والأمم المتحدة للنظر في "شرعية هذا العدوان".</p>

<p>كذلك هدد كوبا، قائلًا إن "كوبا موضوع سنتحدث عنه في نهاية المطاف"، مشيرًا إلى أن واشنطن قد توسع تركيزها ليشمل مناطق أخرى غير العاصمة كراكاس، وسط تصاعد التوترات في أمريكا اللاتينية.</p>

<p>من جانبه، قال وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، خلال المؤتمر الصحفي الذي عقده الرئيس الأمريكي أمس السبت للإعلان عن اعتقال مادورو، إن على الحكومة الكوبية أن تشعر بالقلق.</p>

<p>وقال روبيو وهو يقف إلى جانب ترامب "لو كنت أعيش في هافانا وكنت عضوًا في الحكومة لكنت قلقًا بعض الشيء على الأقل"، مضيفًا أن "كوبا كارثة ويديرها رجال غير أكفاء ومصابون بالخرف"، على حد تعبيره.</p>

<p>وللولايات المتحدة تاريخ طويل من <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2026/01/04/%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88-%D9%8A%D9%84%D9%85-%D8%AD-%D9%83%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%85%D9%86-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">التدخلات</a> العسكرية في أمريكا اللاتينية، بما في ذلك دعمها الضمني لغزو خليج الخنازير الفاشل عام 1961 الذي قاده منفيون كوبيون بهدف الإطاحة بفيدل كاسترو.</p>

<p>وآخر التدخلات، أمس السبت، عندما اختطفت الولايات المتحدة الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو وزوجته، وما تبعه من <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1843926-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B3%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D9%88%D9%86%D8%B1%D8%B3%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7%D9%8A%D8%A9">قول</a> ترامب في مؤتمر صحفي إن بلاده ستتولى إدارة فنزويلا حتى تأمين انتقال سياسي "آمن".</p>

<p><a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZBXAOPHBINNW5BGOCBHT4JZUVI-2025-11-13/">نفّذت</a> القوات الأمريكية منذ سبتمبر/أيلول الماضي، أكثر من ثلاثين ضربة في البحر الكاريبي وشرق المحيط الهادئ ضد قوارب يشتبه في تورطها بتهريب المخدرات، ما أسفر عن مقتل نحو 110 أشخاص، فيما لم تقدّم واشنطن حتى الآن أي دليل يثبت نقل المخدرات على تلك القوارب.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a1816f3b-299b-4b37-b134-e538e3a6409b" href="https://almanassa.com/news/29065" title='مادورو يتهم واشنطن بـ"القرصنة البحرية الإجرامية" ويتحدى ترامب'>ترى</a> كراكاس أن إدارة ترامب تستخدم اتهامات بتهريب المخدرات بهدف الضغط على مادورو والسيطرة على الموارد النفطية الكبيرة في البلاد، متهمة الولايات المتحدة بممارسة القرصنة البحرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bb6d3dc5-862e-4e62-9ddd-d2bfe1c7a1a3" href="https://almanassa.com/news/29040" title="الولايات المتحدة تحتجز ناقلة نفط قبالة سواحل فنزويلا.. وترامب: الهجمات البرية قادمة">باستيلائها</a> على حاملات نفط الشهر الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 04 Jan 2026 10:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767515543077884</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد اختطاف مادورو وزوجته.. ترامب: الولايات المتحدة ستدير فنزويلا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29518</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3f6c9f7a-8578-44a4-b9f5-0b0efb406f47.jpg.webp?itok=IfV_GcLd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3f6c9f7a-8578-44a4-b9f5-0b0efb406f47.jpg.webp?itok=IfV_GcLd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، مساء أمس السبت، أن الولايات المتحدة "ستدير فنزويلا" بعد تنفيذه واشنطن هجوم عسكري على كراكاس واختطاف الرئيس نيكولاس مادورو وزوجته، في وقت أمرت المحكمة العليا الفنزويلية بتعيين نائبة مادورو، ديلسي رودريجيز رئيسة مؤقتة للبلاد.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1843926-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B3%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D9%88%D9%86%D8%B1%D8%B3%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA%D9%86%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7%D9%8A%D8%A9">قال</a> ترامب، في مؤتمر صحفي، إن بلاده ستتولى إدارة فنزويلا حتى تأمين انتقال سياسي "آمن"، وتابع "سندير البلاد حتى نتمكن من القيام بانتقال آمن وسليم ورشيد"، وأضاف "نحن بصدد تعيين أشخاص، وسنخبركم من هم".</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1843882-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%82-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%95%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88">قالت</a> نائبة الرئيس الفنزويلي، السبت، إن الحكومة لا تعلم مكان الرئيس نيكولاس مادورو وزوجته، وذلك بعد إعلان الولايات المتحدة اختطافهما، وأضافت ديلسي رودريجيز في تصريح للتليفزيون الرسمي، أن الحكومة الفنزويلية "تطالب بإثبات أن مادورو وزوجته على قيد الحياة"، معتبرة أن ما جرى يمثل تصعيدًا خطيرًا وانتهاكًا للسيادة الوطنية.</p>

<p>واعتبر ترامب أنه "لا يوجد أحد جاهز لتولي السلطة في فنزويلا". كما تحدث ترامب عن نائبة مادورو، وقال إنها أبلغت وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو باستعدادها للتعاون مع الولايات المتحدة، بينما "يعمل روبيو على التعامل معها" وفق ترامب.</p>

<p>وهدد ترامب بأن القوات الأمريكية قد تنفذ موجة ثانية من الضربات على فنزويلا "أكبر بكثير" إذا لزم الأمر. وأكد "لا أخشى نشر قوات على الأرض في فنزويلا".</p>

<p>ومن جهة أخرى، أعلن أنه سيسمح لشركات النفط الأمريكية بالتوجه إلى فنزويلا لاستغلال احتياطياتها الهائلة من النفط الخام، بعد العملية العسكرية.</p>

<p>وقال ترامب "سنشرك شركات النفط الأمريكية الكبيرة جدًا، وهي الأكبر في العالم، لإنفاق مليارات الدولارات، لإصلاح البنية التحتية المتهالكة بشدة، البنية التحتية النفطية، والبدء في جني الأموال لصالح البلاد. سنبيع كميات كبيرة من النفط لدول أخرى".</p>

<p>وكان ترامب أعلن أمس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c90fdcf8-d583-43be-ac7b-4daaf1f09b46" href="https://almanassa.com/news/29506" title="ترامب يشن هجومًا ضد فنزويلا.. ويعلن القبض على رئيسها وزوجته">تنفيذ</a> ضربات "واسعة النطاق" في فنزويلا، واختطاف مادورو وزوجته ونقلهما خارج البلاد.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1843969-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%8A%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%85%D9%82%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D9%85%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D9%87">أظهرت </a>مقاطع فيديو الرئيس الفنزويلي أثناء اقتياده إلى سيارة مصفحة، عقب إنزاله من الطائرة التي نقلته إلى مدينة نيويورك. كما أظهرت مقاطع أخرى مادورو وهو يتجول مقيدًا داخل البناية التي جرى اعتقاله فيها.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="tl" dir="ltr" xml:lang="tl">Maduro perp walk. <a href="https://t.co/e1Maaun5EK">pic.twitter.com/e1Maaun5EK</a></p>— Paul Mauro (@PaulDMauro) <a href="https://twitter.com/PaulDMauro/status/2007624542156660903?ref_src=twsrc%5Etfw">January 4, 2026</a></blockquote>
</div><p>ومن المتوقع <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5226018-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%83-%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%85%D8%AB%D9%88%D9%84%D9%87-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86">مثول</a> الرئيس الفنزويلي أمام المحكمة بحلول مساء الاثنين، في الوقت نفسه، كشفت صحيفة نيويورك تايمز تفاصيل التحفظ على مادورو عقب وصوله إلى قاعدة عسكرية في نيويورك. وقالت إن مادورو نقل إلى مانهاتن ثم إلى مقر إدارة مكافحة المخدرات في مدينة نيويورك. وأضافت أن طائرة هليكوبتر ستنقل مادورو بعد ذلك إلى مركز احتجاز فيدرالي، في انتظار محاكمته.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5225960-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-150-%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">قال</a> رئيس هيئة الأركان الأمريكية المشتركة الجنرال دان كين، السبت، إن أكثر من 150 طائرة شاركت في عملية فنزويلا.</p>

<p>و<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20251211-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7">تنتج</a> فنزويلا، التي تملك أكبر احتياطات نفطية في العالم، نحو مليون برميل نفط يوميًا، لكنها تواجه منذ عام 2019 حظرًا يدفعها لبيع نفطها بأسعار مخفضة في السوق السوداء ولدول آسيوية أهمها الصين.</p>

<p>وقبل اختطافه، أعلن الرئيس الفنزويلي حالة الطوارئ وأمر بتنفيذ جميع خطط الدفاع الوطني "في الوقت المناسب وبما يتوافق مع الدستور والقوانين الأساسية لحالات الطوارئ والأمن القومي".</p>

<p>كما وقّع مادورو مرسومًا يعلن "حالة الاضطراب الخارجي" في عموم البلاد، بهدف "حماية حقوق المواطنين، وضمان الأداء الكامل للمؤسسات، والتحول الفوري إلى الكفاح المسلح"، وفق بيان لوزارة الخارجية الفنزويلية، التي أكدت أيضًا نشر قيادة الدفاع الوطني المتكامل وهيئاتها فورًا في جميع الولايات والبلديات.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c0508a30-7777-47a2-925a-8f6f09e3f4e8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/c0508a30-7777-47a2-925a-8f6f09e3f4e8.jpg.webp?itok=LPmqWHIw" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب ترامب على تروث سوشيال</aside></div>
<figcaption>اختطاف الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو، 3 يناير 2025</figcaption></figure><p>وقالت الخارجية إن فنزويلا "تحتفظ بحقها في ممارسة الدفاع المشروع عن النفس لحماية شعبها وأراضيها واستقلالها"، داعية شعوب وحكومات أمريكا اللاتينية ومنطقة البحر الكاريبي والعالم إلى "التعبئة والتضامن الفعال" في مواجهة ما وصفته بـ"العدوان الإمبريالي".</p>

<p>وتأتي هذه التطورات في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a8a3ea4-29dd-410d-a781-7041f46f9573" href="https://almanassa.com/news/28770" title='ترامب يلمِّح لبدء عمليات برية وشيكة "ضد مهربي المخدرات" في فنزويلا'>تهديدات</a> متكررة أطلقها الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بتنفيذ عمليات عسكرية ضد فنزويلا، في إطار ضغوطه على مادورو للتنحي، وشملت هذه الضغوط توسيع العقوبات وتعزيز الوجود العسكري الأمريكي في المنطقة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e4809036-c887-4168-9a81-e7fa444e3f06" href="https://almanassa.com/news/29153" title='ترامب يفرض حصارًا نفطيًا على كراكاس ويهدد فنزويلا بـ"صدمة غير مسبوقة"'>فرض</a> حظر كامل على ناقلات النفط المرتبطة بفنزويلا.</p>

<p>كما <a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZBXAOPHBINNW5BGOCBHT4JZUVI-2025-11-13/">نفّذت</a> القوات الأمريكية منذ سبتمبر/أيلول الماضي، أكثر من ثلاثين ضربة في البحر الكاريبي وشرق المحيط الهادئ ضد قوارب يشتبه في تورطها بتهريب المخدرات، ما أسفر عن مقتل نحو 110 أشخاص، فيما لم تقدّم واشنطن حتى الآن أي دليل يثبت نقل المخدرات على تلك القوارب.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a1816f3b-299b-4b37-b134-e538e3a6409b" href="https://almanassa.com/news/29065" title='مادورو يتهم واشنطن بـ"القرصنة البحرية الإجرامية" ويتحدى ترامب'>ترى</a> كراكاس أن إدارة ترامب تستخدم اتهامات بتهريب المخدرات بهدف الضغط على مادورو والسيطرة على الموارد النفطية الكبيرة في البلاد، متهمة الولايات المتحدة بممارسة القرصنة البحرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bb6d3dc5-862e-4e62-9ddd-d2bfe1c7a1a3" href="https://almanassa.com/news/29040" title="الولايات المتحدة تحتجز ناقلة نفط قبالة سواحل فنزويلا.. وترامب: الهجمات البرية قادمة">باستيلائها</a> على حاملات نفط الشهر الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 04 Jan 2026 10:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767515543077883</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأمم المتحدة تطالب إسرائيل برفع الحظر عن مؤسسات الإغاثة الدولية والتخلي عن قانون إعدام الأسرى</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/03/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B8/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/Screenshot-2025-12-21-at-6.45.53-PM-150x150.png" alt="الأمم المتحدة تطالب إسرائيل برفع الحظر عن مؤسسات الإغاثة الدولية والتخلي عن قانون إعدام الأسرى" title="الأمم المتحدة تطالب إسرائيل برفع الحظر عن مؤسسات الإغاثة الدولية والتخلي عن قانون إعدام الأسرى" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><ul>
<li dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين في شمالي قطاع غزة برصاص الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في حين طالب المتحدث باسم الأدلة الجنائية في غزة، محمود عاشور، إلى ممارسة ضغط دولي جاد على الاحتلال للسماح بإدخال المعدات الفنية والتقنية اللازمة، وعلى رأسها مختبرات فحص الحمض النووي، للمساعدة في الكشف عن هويات مئات القتلى الذين ما زالوا مجهولي الهوية.</span></li>
<li dir="rtl"><span>طالب الأمين العام للأمم المتحدة برفع الحظر الإسرائيلي المفروض على 37 مؤسسة إغاثة دولية في فلسطين، معربًا عن قلقه إزاء التداعيات الإنسانية لهذا القرار؛ كما دعا مفوض الأمم المتحدة السامي لحقوق الإنسان، فولكر تورك، السلطات الإسرائيلية، إلى التخلي عن مشروع قانون ينص على فرض عقوبة الإعدام بحق المعتقلين الفلسطينيين في ظروف معينة، سواء في الأراضي الفلسطينية المحتلة أو داخل إسرائيل.</span></li>
<li dir="rtl">تستعد المؤسسة الأمنية الإسرائيلية لتلقي التعليمات من المستوى السياسي، خلال الأيام المقبلة، لإعادة فتح معبر رفح بالاتجاهين، على حدود جنوبي قطاع غزة مع الأراضي المصرية، حسبما قالت، أمس، القناة الـ12 الإسرائيلية، مُضيفة أن رئيس الوزراء، بنيامين نتنياهو، سيُجري مشاورات أمنية، غدًا، يُتوقَّع أن يعرض خلالها نتائج لقائه مع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، على أن يتصدر ملف إعادة فتح المعبر جدول الأعمال.</li>
<li dir="rtl">أُصيب طفل فلسطيني في بلدة كيسان، جنوبي مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة الغربية، برصاص مستوطن إسرائيلي، اليوم، بعد يوم من إصابة شاب برصاص قوات الاحتلال، في بلدة الظاهرية، جنوبي مدينة الخليل، جنوبي الضفة، حسبما قالت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني.</li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>مقتل 3 فلسطينيين في بيت لاهيا والشجاعية.. ومطالبات بتوفير تقنية الـDNA للتعرف على هوية الجثث</b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين في شمالي قطاع غزة، بينهم </span><a href="https://t.me/WAFAgency/77524"><span>طفلة</span></a><span>، برصاص الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/WAFAgency/77528"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، فيما قُتلت </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/279569"><span>امرأة</span></a><span>، في بلدة بيت لاهيا، ورجل في حي </span><a href="https://safa.ps/post/399898/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%85%D8%AA%D9%81%D8%B1%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>الشجاعية</span></a><span>، شرقي مدينة غزة، قبل وقت قصير من إصابة 17 فلسطينيًا برصاص الاحتلال في منطقة المواصي، غربي مدينة رفح، جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/301435"><span>قال</span></a><span> التلفزيون «العربي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أ</span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7208"><span>علنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، استقبال مستشفياتها خلال اليومين الماضيين، 18 مُصابًا، وثلاث جثث، اثنان منها سقطا نتيجة خرق الاحتلال لوقف إطلاق النار، في حين قضى الثالث قبل سريان الاتفاق، وانتُشل بعده، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و384 قتيلًا، و171 ألفًا و251 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق نفسه، </span><a href="https://safa.ps/post/399915/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A5%D8%AF%D8%AE%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D9%87%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1"><span>طالب</span></a><span> المتحدث باسم الأدلة الجنائية في غزة، محمود عاشور، اليوم، إلى ممارسة ضغط دولي جاد على الاحتلال للسماح بإدخال المعدات الفنية والتقنية اللازمة، وعلى رأسها مختبرات فحص الحمض النووي، للمساعدة في الكشف عن هويات مئات القتلى الذين ما زالوا مجهولي الهوية، مُشيرًا إلى أن الطواقم الفنية تواصل أداء واجبها في مرافقة عمليات انتشال جثامين الضحايا وتوثيقها ونقلها ودفنها، بما يحفظ كرامتهم الإنسانية، رغم الظروف الميدانية الصعبة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>الأمم المتحدة تطالب إسرائيل برفع الحظر عن مؤسسات الإغاثة الدولية والتخلي عن قانون إعدام الأسرى</b></p>
<p dir="rtl"><span>طالب الأمين العام للأمم المتحدة إسرائيل برفع الحظر المفروض على 37 مؤسسة إغاثة دولية في فلسطين، بعد أن كانت تقدم المساعدات الحيوية لسكان غزة، معربًا عن قلقه العميق إزاء التداعيات الإنسانية الخطيرة لهذا القرار، حسبما </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2026/01/1143983"><span>أوضح</span></a><span> المتحدث باسم الأمين العام، ستيفان دوجاريك، أمس، مؤكدًا أن المنظمات غير الحكومية الدولية تشكل عنصرًا لا غنى عنه في عمليات الإغاثة المنقذة للحياة، وأن حظرها قد يفاقم الأزمة الإنسانية القائمة، ويزيد من هشاشة الأوضاع الصحية والمعيشية لمئات آلاف الفلسطينيين في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دوجاريك أضاف أن تعليق عمل المنظمات الإغاثية لا يأتي بمعزل عن سياق أوسع من القيود المفروضة سابقًا، ويهدد بتقويض التقدم المحدود والهش الذي تحقق خلال فترات وقف إطلاق النار في غزة، ويقوض الجهود الدولية الرامية إلى تخفيف معاناة المدنيين، مُشيرًا إلى أن دعوة الأمين العام لرفع الحظر عن مؤسسات الإغاثة، تأتي في ظل أوضاع إنسانية بالغة التعقيد يعيشها القطاع، حيث يعاني السكان من نقص حاد في الغذاء والدواء والخدمات الأساسية، نتيجة القيود المستمرة على حركة المساعدات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت إسرائيل </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/01/news/u/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D8%A7%D8%A8/"><span>أكدت</span></a><span> تطبيقها فرض حظر على أنشطة 37 منظمة غير حكومية دولية تعمل في غزة، بدعوى عدم «تلبية معايير الأمن والشفافية المطلوبة»، بموجب قرار حكومي صدر في مارس الماضي، والذي يُلزم المنظمات غير الحكومية بتقديم مجموعة كبيرة من الوثائق والبيانات عن جميع الموظفين الأجانب والفلسطينيين، بما في ذلك جوازات سفرهم وأرقام هوياتهم الشخصية، وهي الشروط التي اعتبرتها تلك المنظمات «تنتهك، أو على الأقل تقوض، القانون الإنساني الدولي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>أمام تفاقم الأزمة الإنسانية في غزة نتيجة السياسات الإسرائيلية، أعرب وزراء خارجية ثماني دول عربية وإسلامية، بينها مصر وقطر وتركيا، في </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/2/%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A5%D8%AF%D8%AE%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-138769"><span>بيان</span></a><span>، أمس، عن قلقهم إزاء تدهور الوضع الإنساني، الذي تفاقم بفعل الظروف الجوية القاسية، بما في ذلك الأمطار الغزيرة والعواصف، بالتزامن مع استمرار انعدام وصول المساعدات الإنسانية الكافية، والنقص الحاد في الإمدادات الأساسية المنقذة للحياة، وبطء وتيرة إدخال المواد الأساسية اللازمة لإعادة تأهيل الخدمات الأساسية وإنشاء مساكن مؤقتة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق متصل، </span><a href="https://palsawa.com/post/434103/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%86-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86"><span>دعا</span></a><span> مفوض الأمم المتحدة السامي لحقوق الإنسان، فولكر تورك، السلطات الإسرائيلية، أمس، إلى التخلي عن مشروع قانون جديد، ينتهك الحق في الحياة، وينص على فرض عقوبة الإعدام بحق المعتقلين الفلسطينيين في ظروف معينة، سواء في الأراضي الفلسطينية المحتلة أو داخل إسرائيل، التي حذّر من أنها «تتحدى القانون الدولي على عدة مستويات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف تورك أن صياغة هذه التشريعات، إلى جانب تصريحات السياسيين الإسرائيليين، تشير إلى أن الهدف هو أن تنطبق على الفلسطينيين فقط، الذين غالبًا ما يدانون بعد محاكمات غير عادلة، مُشددًا على أن ذلك يثير مخاوف جدية فيما يتعلق بالتمييز ضد الفلسطينيين، وانتهاك حقوقهم في المحاكمات العادلة، فضلًا عن انتهاكات أخرى للقانون الدولي لحقوق الإنسان والقانون الدولي الإنساني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المفوض السامي إن هذه المقترحات تنتهك أيضًا معايير القانون الدولي الإنساني المتعلقة بالإجراءات الجنائية، وفرض عقوبة الإعدام على سكان أرض محتلة، مُشيرًا إلى أن الأمم المتحدة تعارض بوضوح عقوبة الإعدام في جميع الظروف، لأنه «من الصعب التوفيق بين هذه العقوبة والكرامة الإنسانية، كما أنها تثير خطر إعدام الأبرياء، وهو أمر غير مقبول».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان كنيست الاحتلال الإسرائيلي، </span><a href="https://safa.ps/post/396452/%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D9%8A%D8%B5%D8%AF-%D9%82-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89"><span>صادق</span></a><span> في نوفمبر الماضي، على القراءة الأولى، لمشروع قانون يجيز تنفيذ عقوبة الإعدام بحق الأسرى الفلسطينيين، وبينما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2150634.html"><span>احتفى</span></a><span> بالمصادقة وزير الأمن القومي الإسرائيلي، ايتمار بن غفير، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/212719"><span>اعتبرت</span></a><span> حركة حماس القانون محاولة إسرائيلية لتشريع «القتل الجماعي المنظم»، وقالت إن الخطوة تمثل امتدادًا لـ«نهج الحكومة الإسرائيلية العنصري والإجرامي».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>إعلام إسرائيلي: المؤسسة الأمنية تستعد لتلقي التعليمات بفتح معبر رفح بالاتجاهين</b></p>
<p dir="rtl"><span>تستعد المؤسسة الأمنية الإسرائيلية لتلقي التعليمات من المستوى السياسي، خلال الأيام المقبلة، لإعادة فتح معبر رفح بالاتجاهين، حسبما </span><a href="https://www.mako.co.il/news-military/2026_q1/Article-9a9f3b639ef7b91026.htm"><span>قالت</span></a><span>، أمس، القناة الـ12 الإسرائيلية، مُضيفة أن رئيس الوزراء، بنيامين نتنياهو، سيُجري مشاورات أمنية، غدًا، يُتوقَّع أن يعرض خلالها نتائج لقائه مع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، على أن يتصدر ملف إعادة فتح المعبر جدول الأعمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب القناة الإسرائيلية، تخطط إسرائيل لإنشاء «موقع تفتيش» على الجانب الفلسطيني من معبر رفح؛ بهدف التحقق من حركة الدخول إلى قطاع غزة والخروج منه، في حين لم توضح القناة ما إذا كان موقع التفتيش ستُديره قوات إسرائيلية على الأرض، أم سيُدار بوسائل تكنولوجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووافق نتنياهو، خلال اجتماعه مع ترامب، الأسبوع الماضي، على الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار مع حركة حماس، حسبما سبق و</span><a href="https://www.axios.com/2025/12/31/netanyahu-trump-iran-strikes-2026"><span>قال</span></a><span> مسؤولان أمريكيان لموقع «أكسيوس» الأمريكي، وذلك مقابل تعهد أمريكي بالسماح لإسرائيل بشن هجوم عسكري ضد الحركة، إذا «فشلت بالوفاء بالاتفاق، ولم تبدأ في نزع سلاحها». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137235"><span>بيان</span></a><span> مشترك لوزراء خارجية كل من السعودية ومصر وقطر وتركيا، وأربع دول عربية وإسلامية أخرى، عبّر، في ديسمبر الماضي، عن قلقهم بشأن فتح معبر رفح باتجاه واحد، لمغادرة الفلسطينيين من القطاع باتجاه مصر، دون الموافقة على عودة العالقين إلى القطاع، مشددًا على رفض أي محاولات لتهجير الشعب الفلسطيني من أرضه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما شدد البيان على ضرورة تثبيت وقف إطلاق النار بشكل كامل، والشروع في جهود التعافي المبكر وإعادة الإعمار، وتهيئة الظروف أمام عودة السلطة الوطنية الفلسطينية لتسلم مسؤولياتها في غزة، أكد ضرورة الالتزام الكامل بخطة الرئيس الأمريكي، وما تضمنته من فتح معبر رفح في الاتجاهين، وضمان حرية حركة السكان، وعدم إجبار أيٍ من أهالي القطاع على المغادرة، بل تهيئة الظروف للبقاء على أرضهم، في إطار رؤية متكاملة لاستعادة الاستقرار وتحسين أوضاعهم الإنسانية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أُصيب طفل فلسطيني في بلدة كيسان، جنوبي مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة الغربية، برصاص مستوطن إسرائيلي، اليوم، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399918/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D8%AA%D9%89-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%8A%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D8%AD%D9%85"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، بعد يوم من إصابة شاب برصاص قوات الاحتلال، في بلدة الظاهرية، جنوبي مدينة الخليل، جنوبي الضفة، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/347529"><span>قالت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/03/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B8/">الأمم المتحدة تطالب إسرائيل برفع الحظر عن مؤسسات الإغاثة الدولية والتخلي عن قانون إعدام الأسرى</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 03 Jan 2026 19:08:33 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767463331525557</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سباق على الحشد في إعادة انتخابات "النواب" بالجيزة.. و250 جنيهًا للصوت في "بورصة العمرانية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29511</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a22c5456-9657-4ad3-99e5-e3f1c4d641fb.jpeg.webp?itok=z7vuriWr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a22c5456-9657-4ad3-99e5-e3f1c4d641fb.jpeg.webp?itok=z7vuriWr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لم تكن المنافسة الانتخابية في محافظة الجيزة، وتحديدًا في دائرتي العمرانية وبولاق الدكرور في انتخابات مجلس النواب، محصورة في صناديق الاقتراع، بقدر ما دارت في الشوارع المحيطة باللجان، حيث تصدّر الحشد المنظّم وتوجيه الناخبين المشهد، عبر سيارات أجرة وميكروباصات ونقاط تجميع يديرها سماسرة لحساب المرشحين.</p>

<p>وبين طوابير مصطنعة، وتدوين بيانات الناخبين خارج اللجان، وتداول مبالغ مالية مقابل الأصوات، بدت جولة الإعادة أقرب إلى سباق على القدرة على الحشد والسيطرة الميدانية، أكثر من كونها تنافسًا سياسيًا تقليديًا على ثقة الناخبين.</p>

<p>و<a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%8027-%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8/">تُجرى</a> اليوم وغدًا، جولة الإعادة للدوائر المُلغاة في المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب، بموجب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>أحكام</a> البطلان الصادرة عن المحكمة الإدارية العليا، وهي 27 دائرة انتخابية موزعة على 10 محافظات لانتخاب المرشحين لـ49 مقعدًا يتنافس عليها 98 مرشحًا.</p>

<h2>"بورصة" العمرانية</h2>

<p>في دائرة العمرانية والطالبية بالجيزة التي تُجرى فيها الإعادة بين 4 مرشحين على مقعدين، شهدت الدائرة منافسة من نوع آخر في الحشد المبني على شراء الأصوات وصل فيها سعر الصوت 250 جنيهًا خلال اليوم الأول، حسب ناخبين تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتشهد هذه الدائرة، التي تجرى فيها الانتخابات للمرة الثالثة، بعد إبطالها في المرة الأولى ضمن 30 دائرة أخرى، بموجب أحكام أصدرتها المحكمة الإدارية العليا، منافسة على مقعدين اثنين بين 4 مرشحين هم محمود لملوم مرشح حزب حماة وطن وأمين شباب الحزب بالجيزة، والمرشحين المستقلين السيد زغلول وجرجس لاوندي ومحمد علي عبد الحميد النائب السابق عن حزب مستقبل وطن والذي قرر خوض الانتخابات مستقلًا عقب قرار حزبه عدم المنافسة على المقعدين.</p>

<p>وخلال ساعات التصويت الأولى، اليوم، شهدت اللجنة الانتخابية الفرعية بمدرسة أحمد عرابي داخل مجمع مدارس العمرانية، إقبالًا ملحوظًا بدت خلاله مشاهد حشد الناخبين، وأغلبهم من النساء، واضحة عبر سيارات أجرة من قبل حملات المرشحين الأربعة.</p>

<p>ورصدت <strong>المنصة</strong> أمام اللجنة وبالتحديد في شارع الزهراء المواجه لها عملية توزيع أموال على الناخبين من قبل سماسرة بحملتي المرشحين محمود لملوم، مرشح حزب حماة موطن، والمرشح المستقل جرجس لاوندي مقابل 200 جنيهًا للصوت بالإضافة إلى 100 جنيه يحصل عليها سمسار يتولى استقدام الناخبين أو أصحاب محال تجارية في محيط المدرسة.</p>

<p>وعلى الناحية الأخرى، أكد محمود سليمان، صاحب أحد المحال التجارية في محيط اللجنة، إن المرشحين الآخرين السيد زغلول ومحمد علي عبد الحميد تحشد حملتيهما الناخبين أيضًا عبر نقاط حشد منتشرة بشارعي مستشفى الصدر والثلاثيني بالعمرانية يتولى خلالها سمسارة شراء الأصوات بمبالغ تصل لـ250 جنيهًا للصوت.</p>

<p>وأمام لجنة مدرسة أم المؤمنين الثانوية بنات بالهرم، لم تختلف مشاهد حشد الناخبين في السيارات الأجرة عن مثيلاتها بلجان مجمع المدراس، إذ رصدت <strong>المنصة</strong> توقف نحو 10 سيارات أجرة في الشارع المواجه للمدرسة في انتظار ناخبين داخل اللجنة استقدمتهم من نقاط الحشد للمرشحين الأربعة.</p>

<p>أما اللجنة الانتخابية بمدرسة الشهيد هشام شتا المطلة على شارع الهرم بجوار قسم شرطة الطالبية، فشهدت إقبالًا محدودًا، لكن ومع ذلك لم تغب مشاهد الطوابير المصطنعة عن الانتخابات فيها هذه المرة أيضًا، على مستوى النساء تحديدًا واللائي افترش عدد منهن الرصيف الوازي لسور المدرسة دون حركة دخول فعلية للجنة أو خروج منها.</p>

<p>وخلال ساعات الظهيرة، تقلصت عمليات حشد الناخبين بالسيارات الأجرة على اللجان الانتخابية بمدرستي أحمد عرابي ومصطفى كامل بمجمع مدارس العمرانية، وذلك مع تردد أنباء عن نزول قوة من مباحث مديرية أمن الجيزة لمحيط المدرستين وإلقاء القبض على عدد من سمسارة الأصوات الانتخابية وتصوير السيارات المشاركة في الحشد لتحرير مخالفات مرورية لها، حسب سليمان.</p>

<h2>بولاق الدكرور.. الميكروباصات في خدمة الحملات</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1012d6c5-10a9-485a-9332-d6873c4b5710" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/1012d6c5-10a9-485a-9332-d6873c4b5710.jpeg.webp?itok=BgpIV3Q-" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد سليمان، المنصة</aside></div>
<figcaption>إعادة انتخابات مجلس النواب بدائرة بولاق الدكرور بالجيزة أمام مدرسة الشيخة جواهر، 3 يناير 2026</figcaption></figure><p>وفي دائرة بولاق الدكرور، تكررت مشاهد حشد وتوجيه الناخبين، وسط مشادات كلامية بين مندوبي وأنصار المرشحين.</p>

<p>ويتنافس في جولة الإعادة حسام المندوه مرشح حزب مستقبل وطن، وعربي زيادة مرشح حزب حماة الوطن على مقعد وحيد متبقي، بعدما فاز في الجولة الأولى المرشح المستقل محمد إسماعيل ومرشح حزب العدل علي خالد خليفة.</p>

<p>ورصدت <strong>المنصة</strong> حشد المئات إلى مدرسة الشيخة جواهر في سيارات ميكروباص ومركبات توكتوك يعلق بعضها أوراقًا بيضاء مطبوع عليها أرقامًا وعبارات منها "كفر طهرمس تنتخب ابن البلد"، وهو اللقب الذي ترفعه حملة المندوه، فيما حملت أخرى ملصقات للمرشح عربي زيادة.</p>

<p>وداخل مقهى صغير مقابل لمدرسة الشيخة جواهر جلس شباب وفتيات خلف طاولات يجمعون بطاقات عشرات المواطنين يدونون أسمائهم في كشوف بيضاء وبياناتهم الانتخابية في بطاقات ملونة تحمل الرقم 1 ورمز الكتاب، الرقم والشعار الانتخابي لمرشح حزب مستقبل وطن.</p>

<p>المشهد نفسه تكرر على بعض أمتار، حيث تجمع مواطنون حول أشخاص، يرتدي بعضهم بطاقات تحمل صورة أهرامات الجيزة الثلاث، يدونون بيانات الناخبين في بطاقات تحمل علم مصر.</p>

<p>وقال رجل خمسيني، وهو يمسك بأحد هذه البطاقات، إنه جاء لانتخاب المستشار عربي زيادة (مرشح حماة الوطن).</p>

<h2>"خناقات" المندوبين على باب اللجان </h2>

<p>وفي أحد الميادين القريبة، علقت لافتات تجمع صور النائبين محمد إسماعيل وعلي خليفة مع عبارة "نواب بولاق الدكرور يدعمون الدكتور حسام المندوه".</p>

<p>وداخل مدرسة الشيخة جواهر لم يكن الحال أقل صخبًا، حيث ازدحمت طرقات المركز الانتخابي بمندوبي المرشحين، ووقعت مشادات كلامية بينهم، على إثر توجيه كلاهما الناخبين.</p>

<p>وتصدرت النساء وكبار السن المشهد حتى منتصف اليوم الأول، فيما غابت اللافتات والملصقات الدعائية أمام مركزي الانتخاب في مدرستي الشيخة جواهر وطه حسين الابتدائية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28355" role="article" about="/stories/28355" data-sanitized-id="node-28355" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28355" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28355" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وشهدت المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب قبل إلغاء نتائج 68.5% من دوائرها بقرارات من المحكمة الإدارية العليا والهيئة الوطنية للانتخابات، خروقات ومخالفات تتعلق بشراء الأصوات وتوجيه الناخبين وعدم إرسال محاضر فرز بعض اللجان.</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="973ca68d-c0b5-457a-8053-b86c5934f283" href="https://almanassa.com/news/29024" title='إعادة "النواب".. إقبال ضعيف على لجان الجيزة رغم شراء الأصوات ومحاولات الحشد '>شهدت</a> إعادة الانتخابات في دوائر الجيزة الملغاة إقبالًا محدودًا من الناخبين، واختفت الطوابير المصطنعة أمام اللجان، بينما ظهرت بوضوح محاولات حشد للمواطنين في كثير منها، وهو ما اعترفت الهيئة الوطنية للانتخابات به بعد رصد شكاوى من عمليات شراء أصوات خاصة في دائرة الطالبية والعمرانية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 03 Jan 2026 18:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767457943855592</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أرقام البطالة في مصر تنخفض.. لكن الفقر يرتفع: من يصدق من؟</title>
			<link>https://zawia3.com/unemployment-rate/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%82%D8%B1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>خلال الأشهر الأخيرة،</span><a href="https://almalnews.com/2090643/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AD%D9%82%D9%82%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-10-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AA/"> <span>كرر</span></a><span> رئيس الوزراء المصري مصطفى مدبولي في أكثر من مناسبة رسمية، سواء خلال اجتماعات مجلس الوزراء أو المؤتمرات الصحفية الأسبوعية، أن معدل البطالة في مصر يواصل الانخفاض، معتبرًا أن ما تحقق هو “أحد أهم مؤشرات نجاح برنامج الإصلاح الاقتصادي”. وفي أحدث التصريحات قال مدبولي</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/12/22/2912440/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D9%85%D9%86-13-5-%D9%81%D9%8A-2013-%D9%84%D9%806-2-%D8%A8%D9%81%D8%B6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9"> <span>خلال</span></a><span> اجتماع مع الملحقين العسكريين أن معدل البطالة انخفض إلى 6.2٪، مسجلًا رقمًا قياسيًا في تاريخ البلاد.</span></p>
<p><span>رئيس الوزراء</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/22/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A9-2013-%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%84%D9%80-13-5-%D9%88%D9%8A%D8%A8%D9%84%D8%BA/7243559"> <span>أكد</span></a><span> أن المعدلات الحالية تُعد الأدنى منذ عقود، مشيرًا إلى أن التوسع في المشروعات القومية، وبرامج التشغيل، والاستثمارات الحكومية والخاصة، أسهمت في استيعاب أعداد متزايدة من الداخلين الجدد إلى سوق العمل، رغم التحديات الإقليمية والضغوط الاقتصادية العالمية، كذلك شدد على أن الدولة “لا تكتفي بخفض البطالة رقميًا”، بل تستهدف خلق فرص عمل “مستدامة” وتحسين كفاءة سوق العمل على المدى الطويل.</span></p>
<p><span>ويرى مراقبون وخبراء اقتصاديون تحدثوا إلى </span><b>زاوية ثالثة</b><span> أن تصريحات الحكومة، رغم استنادها إلى بيانات رسمية، لا تقدم صورة متكاملة عن واقع سوق العمل في مصر. موضحين أن الانخفاض في معدل البطالة لا يعني بالضرورة تحسن أوضاع التشغيل، خاصة في ظل اتساع الاقتصاد غير الرسمي، وارتفاع معدلات العمل الهش، وتراجع جودة الوظائف المتاحة. مؤكدين أن جزءًا من تراجع البطالة يعود إلى خروج أعداد من المواطنين من قوة العمل أصلًا، سواء بسبب الإحباط من البحث عن وظيفة، أو الاتجاه إلى العمل غير الرسمي أو المؤقت، وهو ما لا يظهر في المؤشرات الرسمية.</span><b> </b></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك يرى الخبراء أن قراءة أرقام البطالة بمعزل عن الأجور، والاستقرار الوظيفي، والحماية الاجتماعية، تُفرغ هذه الأرقام من مضمونها الاقتصادي والاجتماعي. كذلك يفرق خبراء سوق العمل بين معدل البطالة ومعدل التشغيل، وهما مؤشّران يُخلط بينهما كثيرًا في الخطاب الرسمي. فمعدل البطالة يقيس نسبة العاطلين الباحثين عن عمل داخل قوة العمل فقط، بينما يقيس معدل التشغيل نسبة من يعملون فعليًا من إجمالي السكان في سن العمل.</span></p>
<p> </p>
<p><iframe title="البطالة مقابل التشغيل (مقارنة هيكلية)" src="https://datawrapper.dwcdn.net/0bjaK/1/" height="488" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Pie Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-0bjaK" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>وبحسب هذا التعريف، يمكن لمعدل البطالة أن ينخفض حتى في حال تراجع فرص العمل، إذا خرج عدد كبير من الأفراد من قوة العمل أو اتجهوا إلى أنشطة غير رسمية. فيما يؤكد اقتصاديون أن التركيز على البطالة وحدها يُخفي واقعًا أكثر تعقيدًا يتمثل في ضعف معدلات التشغيل الحقيقي، وانخفاض مشاركة النساء والشباب في سوق العمل، وهو ما يمثل أحد أبرز التحديات الهيكلية للاقتصاد المصري.</span></p>
<p><span>تعقيبًا يقول وائل جمال، –</span> <span>مدير وحدة العدالة الاجتماعية والاقتصادية في المبادرة المصرية للحقوق الشخصية-، إن أي تراجع في معدل البطالة يُفترض نظريًا أن يُعد مؤشرًا إيجابيًا، لكنه يشدد على أن قراءة هذا الرقم بمعزل عن طريقة احتسابه وسياقه الاقتصادي لا تعكس صورة كاملة لواقع سوق العمل ويوضح أن المشكلة الأساسية في مصر لا تتعلق فقط بنسبة البطالة المُعلنة، وإنما بانخفاض معدل التشغيل نفسه مقارنة بحجم قوة العمل.</span></p>
<p><span>ويشير جمال إلى أن معدل التشغيل في مصر يُعد من المعدلات المنخفضة جدًا، إذ لا تتجاوز نسبة المشتغلين من إجمالي القادرين والراغبين في العمل نحو 40% وفق بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، وهو رقم يعكس خروج قطاع واسع من القادرين على العمل من سوق العمل بالكامل، وليس تحسنًا حقيقيًا في فرص التشغيل.</span></p>
<div data-src="visualisation/26975989" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-pictogram"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26975989/thumbnail" width="100%" alt="pictogram visualization"></div>
<p> </p>
<blockquote><p> مع ملاحظة أن إجمالي قوة العمل يمثل مجموع الأشخاص القادرين والراغبين في العمل وإجمالي المتعطلين هم الذين يبحثون عن عمل دون أن يجدوا وظيفة بينما إجمالي المشتغلين هو عدد من يعملون فعليًا</p></blockquote>
<p><span>ويضيف أن انخفاض البطالة في بعض الفترات، خاصة في السنوات التي أعقبت جائحة كورونا، لم يكن نتيجة خلق وظائف جديدة، وإنما بسبب خروج أعداد كبيرة من الأفراد من قوة العمل نفسها، ويُقدَّر عددهم بنحو مليون ونصف شخص، معظمهم من النساء. وهو ما أدى إحصائيًا إلى تراجع معدل البطالة، رغم تدهور أوضاع التشغيل الفعلية.</span></p>
<p><span>ويلفت جمال إلى أن طريقة احتساب البطالة في مصر تعتمد على مسوح ميدانية تُجريها الجهات الرسمية، حيث يُعتبر الفرد “مشتغلًا” إذا مارس أي نشاط اقتصادي ولو لمدة ساعة واحدة خلال الأسبوع السابق على المسح، كما لا يُحتسب عاطلًا عن العمل إلا من يصرّح صراحة برغبته في العمل ويبحث عنه فعليًا. هذه المنهجية، بحسب جمال، تستبعد تلقائيًا ملايين القادرين على العمل ممن فقدوا الأمل أو توقفوا عن البحث، رغم امتلاكهم مؤهلات، بما في ذلك حملة الشهادات الجامعية.</span></p>
<p><span>ويؤكد الباحث الاقتصادي أن النجاح الحقيقي لأي سياسة اقتصادية لا يقاس فقط بخفض معدل البطالة، وإنما برفع معدل التشغيل الإجمالي من خلال خلق وظائف مستقرة ومنتجة، تستوعب الطاقة البشرية الكبيرة الموجودة في البلاد، لا سيما أن الغالبية من هذه الطاقة تنتمي إلى فئة الشباب في ذروة قدرتهم الإنتاجية.</span></p>
<p><span>ويؤكد جمال أن أرقام البطالة الرسمية تعكس جانبًا جزئيًا من الصورة، ولا تعبّر عن الواقع الكامل لسوق العمل، خاصة في ظل التحديات التي يواجهها العاملون أنفسهم، مثل ضعف الأجور، وعدم الالتزام بالحد الأدنى للأجور، وغياب التأمينات الاجتماعية والتأمين الصحي ومعايير السلامة المهنية. وهي قضايا، بحسب تعبيره، لا تقل أهمية عن مسألة البطالة ذاتها عند تقييم أوضاع سوق العمل في مصر.</span></p>
<p><span>من جهته يرى الخبير الاقتصادي، زهدي الشامي،  أن مثل هذه التصريحات، لاتعكس بصورة دقيقة الحجم الحقيقي للبطالة ولا عمق أزمات سوق العمل المصري، التي باتت أكثر تعقيدًا واتساعًا. </span></p>
<p><span>ويُرجع الشامي ما وصفه بـ”الانخفاض المصطنع” في معدلات البطالة المعلنة إلى آلية القياس المعتمدة رسميًا، والتي تستبعد أعدادًا كبيرة من العاطلين لأسباب غير منطقية، مثل اعتبار من عمل ساعة واحدة فقط خلال فترة القياس شخصًا مشتغلًا، أو إسقاط من كفّ عن البحث عن عمل من سجل العاطلين، رغم غياب فرص حقيقية أمامه. ويشير إلى أن هذه المنهجية تؤدي إلى تجميل الأرقام بدلًا من تشخيص المشكلة كما هي.</span></p>
<p><span>ويضيف في حديثه إلى زاوية ثالثة أن معدل البطالة الرسمي لا يسلط الضوء على هشاشة أوضاع سوق العمل، حيث تعمل النسبة الأكبر من المشتغلين في القطاع غير الرسمي، الذي تصل نسبته إلى نحو 65%، بما يحمله من غياب للأمان الوظيفي والتأمينات الاجتماعية. كما أن قطاعًا واسعًا من العاملين في القطاعات المنظمة يعمل بعقود مؤقتة ويتقاضى أجورًا تقل عن الحد الأدنى للأجور، ما يفرغ مفهوم التشغيل من مضمونه الاجتماعي والاقتصادي.</span></p>
<p><span>ويشدد الشامي على أن الرقم المنخفض الذي أعلنه رئيس الوزراء لا يمكنه إخفاء المؤشرات الخطيرة الكامنة في التفاصيل، وفي مقدمتها ارتفاع معدل البطالة في الحضر إلى 10.1%، وبلوغه 14.2% بين الشباب، فضلًا عن تزايد البطالة بين الحاصلين على مؤهلات متوسطة وعليا، وهي مؤشرات، بحسب وصفه، تعكس اختلالًا هيكليًا عميقًا في سوق العمل وتبعث على قلق حقيقي بشأن المستقبل الاقتصادي والاجتماعي.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/egypts-economy-2026/"> <b>2026: عام التعافي الاقتصادي المنتظر أم بداية أزمة ديون جديدة؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
ماذا تقول الأرقام الرسمية؟</b></h1>
<p><span>تعكس</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/publications/12"> <span>بيانات</span></a><span> الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء لعام 2024 تراجعًا في معدل البطالة إلى 6.6%، بانخفاض 0.4 نقطة مئوية عن عام 2023، وهو انخفاض يبدو، في ظاهره، مؤشرًا إيجابيًا على تحسن أوضاع سوق العمل. غير أن القراءة المتأنية لهذه الأرقام تكشف أن التراجع يظل محدودًا من حيث التأثير الهيكلي، خاصة إذا ما قورن بالزيادة المستمرة في حجم قوة العمل، التي ارتفعت بنحو 2.9% خلال عام واحد فقط.</span></p>
<p> </p>
<p><iframe title="تطور سوق العمل 2024–2025" src="https://datawrapper.dwcdn.net/YASWJ/1/" height="537" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Small multiple column chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-YASWJ" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>وهنا تجدر الإشارة إلى أن خفض عدد المتعطلين بنحو 77 ألف فرد لا يعكس بالضرورة قدرة الاقتصاد على خلق وظائف مستقرة ومستدامة، بقدر ما قد يشير إلى امتصاص مؤقت لجزء من الداخلين الجدد إلى سوق العمل، أو انتقال بعضهم إلى أنماط تشغيل غير رسمية.</span></p>
<p><span>وفي بيانات 2024 الرسمية، يشكل الشباب (15–29 سنة) من حملة المؤهلات المتوسطة وفوق المتوسطة والجامعية نحو 18.7% من قوة العمل في هذه الفئة، لكنهم يمثلون الشريحة الأعلى في معدلات البطالة.</span></p>
<p><iframe title="معدلات البطالة حسب الفئة العمرية (2025)" src="https://datawrapper.dwcdn.net/kOQdY/1/" height="498" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Column Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-kOQdY" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p> </p>
<p><span>وتكشف البيانات أيضًا أن حملة الشهادات الجامعية يمثلون الشريحة الأكبر من العاطلين عن العمل في مصر، وهي مفارقة تعكس خللًا عميقًا في العلاقة بين التعليم وسوق العمل، فمصر تخرج سنويًا مئات الآلاف من الجامعيين، في وقت يعجز فيه الاقتصاد عن توفير وظائف مناسبة لمستوياتهم التعليمية، ويرى خبراء أن هذه الأزمة لا تتعلق بعدد الوظائف فقط، بل بنوعيتها، وهيكل الأجور، وضعف الاستثمار في القطاعات كثيفة العمالة ذات القيمة المضافة.</span></p>
<p><span>وفي نتائج الربع الثالث 2025، يشير الجهاز إلى أن 83.1% من إجمالي العاطلين هم من الحاصلين على مؤهلات متوسطة، فوق متوسطة، جامعية أو أعلى، ارتفاعًا من 78.2% في الربع السابق.</span></p>
<p> </p>
<p><iframe title="توزيع البطالة حسب المستوى التعليمي – 2025 (ربع ثالث)" src="https://datawrapper.dwcdn.net/A0UXn/1/" height="528" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Column Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-A0UXn" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>رغم أن خريجي الجامعات والمعاهد العليا يمثلون نسبة محدودة من إجمالي قوة العمل، فإنهم يشكلون ما يزيد على أربعة أخماس المتعطلين؛ إذ تشير بيانات الربع الثالث 2025 إلى أن نحو 83% من العاطلين يحملون مؤهلات متوسطة أو أعلى، مقارنة بـ78% في الربع السابق، بينما بلغ معدل البطالة بين الشباب حَمَلة المؤهلات المتوسطة وفوق المتوسطة والجامعية 18.7% في 2024.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك، استمرار الفجوة الواضحة بين معدلات البطالة في الحضر (9.6%) والريف (4.2%) يعكس طبيعة مختلفة للتشغيل، حيث ينخفض معدل البطالة في الريف جزئيًا بفعل العمل الزراعي غير المنتظم، لا بسبب تحسن حقيقي في جودة وفرص العمل.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك تُبرز بيانات</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/data/mainSubject/2/subSubject/25/data-visualization/647"> <span>البطالة</span></a><span> بين الشباب والنساء التحديات البنيوية الأعمق في سوق العمل المصري. فعلى الرغم من تراجع معدل البطالة بين الشباب (15–29 عامًا) إلى 14.9%، فإن الفجوة الجندرية تظل صارخة؛ إذ تبلغ البطالة بين إناث هذه الفئة العمرية 37.1% مقابل 9.8% بين الذكور، ما يعكس ضعف قدرة الاقتصاد على دمج النساء في سوق العمل الرسمي.</span></p>
<p> </p>
<p><iframe title="توزيع البطالة حسب الجنس: بيانات 2025" src="https://datawrapper.dwcdn.net/Vu9N0/1/" height="432" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Pie Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-Vu9N0" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>وفي الوقت نفسه، يكشف ارتفاع نسبة من سبق لهم العمل بين المتعطلين (42.3%) أن جزءًا معتبرًا من البطالة ليس ناتجًا عن عدم دخول سوق العمل، بل عن فقدان وظائف سابقة، ما يطرح تساؤلات حول استقرار الوظائف المتاحة وقدرتها على الصمود في ظل التقلبات الاقتصادية. وبذلك، فإن انخفاض البطالة رقميًا لا يخفي حقيقة أن سوق العمل لا يزال يعاني اختلالات هيكلية، تتعلق بجودة التشغيل، واستبعاد النساء، وهشاشة فرص العمل المتاحة للشباب المتعلم.</span></p>
<p><span>وعمومًا تشير البيانات</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/publications/11"> <span>الربع سنوية</span></a><span> المتاحة خلال عام 2025 إلى استمرار استقرار معدل البطالة في نطاق يتراوح بين 6% و6.5%، وهو ما تعتمده الحكومة باعتباره دليلًا على ترسخ اتجاه الانخفاض الذي بدأ خلال الأعوام السابقة. غير أن هذا الاستقرار الرقمي لا يمكن قراءته بوصفه تحولًا نوعيًا في سوق العمل، بقدر ما يعكس قدرة محدودة على استيعاب الزيادة المستمرة في قوة العمل، التي تواصل النمو بفعل الزيادة السكانية ودخول أفواج جديدة من الشباب سنويًا.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته يكشف غياب بيانات سنوية شاملة حتى الآن، والاعتماد على مؤشرات ربع سنوية متذبذبة، أن سوق العمل لم يصل بعد إلى حالة توازن، بل يتحرك في هامش ضيق بين خلق وظائف جديدة وخروج أعداد أخرى من قوة العمل أو انتقالها إلى أنماط تشغيل غير رسمية، وفقًا لمراقبين.</span></p>
<p><span>مؤشر آخر تشير إليه البيانات الرسمية يعكس أن انخفاض البطالة لا يعني بالضرورة تحسن مؤشرات التشغيل الفعلي أو جودة الوظائف. فاستمرار انخفاض المعدل عند مستويات قريبة من 6% يتزامن مع مؤشرات أخرى أقل إيجابية، أبرزها ضعف معدل المشاركة الاقتصادية مقارنة بحجم السكان في سن العمل، واستمرار الفجوة الكبيرة بين الذكور والإناث، خاصة في الحضر.</span></p>
<p><span>والأهم من ذلك أن جزءًا معتبرًا من فرص العمل الجديدة يتركز في قطاعات تقليدية منخفضة الإنتاجية، مثل التجارة والخدمات والزراعة، وهي قطاعات غالبًا ما ترتبط بالعمل غير المنتظم أو منخفض الأجر. وبذلك، تعكس بيانات 2025 نموذجًا لسوق عمل قادر على خفض البطالة حسابيًا، لكنه لا يزال عاجزًا عن توفير تشغيل مستقر، أو استيعاب حقيقي للشباب المتعلم، أو تحسين ملموس في مستويات الدخل والحماية الاجتماعية.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>نسب الفقر في ارتفاع</b></h1>
<p><span>رغم الحديث انخفاض معدل البطالة رسميًا، فإن نسب الفقر في مصر لا تزال مرتفعة مقارنة بهذا الانخفاض. وتشير بيانات رسمية ودراسات مستقلة إلى أن ما يقرب من ثلث السكان يعيشون تحت خط الفقر أو قريبين منه، بينما تضررت شرائح أوسع من التضخم وارتفاع تكاليف المعيشة خلال السنوات الأخيرة.</span></p>
<p><span> ويؤكد اقتصاديون أن انخفاض البطالة لا ينعكس بالضرورة على تراجع الفقر، خاصة عندما تكون غالبية الوظائف المتاحة منخفضة الأجر أو غير مستقرة. وبذلك، يصبح الفقر مؤشرًا أكثر تعبيرًا عن أوضاع سوق العمل الحقيقية من معدل البطالة المجرد.</span></p>
<p><span> تُظهر</span><a href="https://blogs.worldbank.org/ar/arabvoices/post-pandemic-poverty-estimates-for-the-mena-region"> <span>تقديرات</span></a><span> البنك الدولي لمعدل الفقر عند خط الفقر الوطني في مصر خلال السنوات الأخيرة أن النسبة ظلت تدور حول مستوى يقارب ثلث السكان، مع تذبذبات محدودة مرتبطة بتغيّر الأوضاع الاقتصادية. تشير البيانات المتاحة إلى أن الفقر انخفض إلى 29.7% في 2019/2020، لكنه عاد للارتفاع لاحقًا ليصل إلى نحو 32.5% في 2022، في ظل موجات التضخم وتراجع القوة الشرائية للأسر. ورغم غياب نشر منتظم لمؤشرات الفقر عن كل سنة على حدة، فإن الاتجاه العام يعكس استمرار الضغوط المعيشية على شرائح واسعة من المصريين، بينما تُظهر تقديرات أخرى باستخدام خطوط الفقر الدولية الأعلى أن نسبة من يعيشون تحت خط الفقر قد تكون أكبر بكثير من الأرقام الوطنية الرسمية. </span></p>
<p> </p>
<p><span><iframe title="تطور معدل الفقر الوطني في مصر وفق تقديرات البنك الدولي (2017-2022)" src="https://datawrapper.dwcdn.net/WuURG/1/" height="527" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Grouped column chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-WuURG" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe>       </span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>مشاكل العمال: أجور منخفضة وغياب الحماية</b></h1>
<p><span>يواجه قطاع واسع من العمال في مصر تحديات متراكمة، أبرزها انخفاض الأجور الحقيقية مقارنة بمعدلات التضخم، وغياب التأمينات الاجتماعية والصحية، خاصة في القطاع غير الرسمي. ورغم إقرار زيادات متتالية في الحد الأدنى للأجور، فإن هذه الزيادات لا تشمل جميع العاملين، ولا تُطبق بصرامة في القطاع الخاص. كذلك يعمل ملايين المصريين دون عقود عمل، أو في وظائف مؤقتة، ما يحرمهم من أي مظلة حماية اجتماعية.</span></p>
<p><span>وبحسب</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/publications/12"> <span>أحدث</span></a><span> إصدار من النشرة الربع سنوية لبحث القوى العاملة صادر في فبراير 2025، تراجعت مستويات المشتركين في التأمينات الاجتماعية، والتأمين الصحي، والعاملين بعقد قانوني، وفي عمل دائم، الذي يقيس عليهم “الإحصاء” مستويات جودة العمل، مقارنةً بعام 2014. بلغ إجمالي المشتركون في التأمينات الاجتماعية 39.5% من إجمالي المشتغلين في ديسمبر 2024، فيما كانوا 59.2%، في عام 2014، وانخفضت نسبة المشتركون في التأمينات الصحية من 50.5% في 2014، إلى 35.6%.  وانخفضت نسبة العاملون بعقد دائم من 68.3% في 2014 إلى 66.9% في ديسمبر 2024، والعاملون بعقد قانوني من 57.4%، إلى 37.1%.  </span></p>
<p><span>من جهته، يؤكد شعبان خليفة، – رئيس نقابة العاملين بالقطاع الخاص-، أن الواقع على الأرض يختلف تمامًا عن التصريحات بشأن نسب البطالة، موضحًا إن أصحاب الأعمال في القطاع الخاص يملكون السلطة العليا داخل منشآتهم، مما يجعل العمال يعانون يوميًا من تدني الأجور، وعدم الالتزام بالحد الأدنى للأجور، وساعات العمل الطويلة، بالإضافة إلى المعاملة السيئة والفصل التعسفي. ويضيف أن هذه التصريحات غالبًا ما تكون موجهة للمجتمع الدولي أو للاستهلاك الداخلي، ولا تعكس الواقع الفعلي الذي يعيشه العاملون.</span></p>
<p><span>وعن معدل البطالة، يشير خليفة في حديثه إلى زاوية ثالثة إلى وجود فجوة بين الأرقام الرسمية وما يواجهه العمال بالفعل. موضحًا أن المعدل الرسمي الذي تصدره الجهات الحكومية يقتصر على الأشخاص الذين يبحثون عن عمل بانتظام خلال الفترة الأخيرة، بينما الواقع يشمل فئات واسعة من العاطلين، مثل من توقفوا عن البحث عن عمل لفقدان الأمل، أو العاملين بدوام جزئي، أو في وظائف لا تناسب مؤهلاتهم، أو في أعمال مؤقتة بأجور زهيدة. ويؤكد أن معدل البطالة الحقيقي أعلى من الرقم الرسمي، ويعكس بدقة أكبر حالة سوق العمل.</span></p>
<blockquote><p>ويؤكد خليفة أن مؤشرات التشغيل الحالية لا تعكس جودة فرص العمل بشكل كامل، مشيرًا إلى أن الاستقرار الوظيفي يشمل تأمينات اجتماعية ورعاية صحية جيدة، وأجورًا عادلة وساعات عمل قانونية، وهو ما لا يتوافر في معظم منشآت القطاع الخاص بسبب ضعف تطبيق القوانين العمالية وتشريعات تصب لصالح أصحاب الأعمال. ويضيف أن الانخفاض الظاهري في معدل البطالة غالبًا ما يكون مرتبطًا بوظائف موسمية أو مؤقتة، مثل الأمن والمطاعم والزراعة والمقاولات، بالإضافة إلى استثمارات مؤقتة تعتمد على الربح السريع ثم الانسحاب، مما يقلل من استقرار سوق العمل.</p></blockquote>
<p><span>ويستعرض خليفة أبرز التحديات التي تواجه عمال القطاع الخاص حاليًا، وهي عدم قدرة الحكومة على تطبيق القوانين على أصحاب الأعمال، وعدم إلزامهم بالحد الأدنى للأجور، وغياب تطبيق معايير العمل الدولية، وضعف فرض هيبة الدولة في تأمين الاستقرار الوظيفي والرعاية الاجتماعية والصحية، إلى جانب صعوبة ضبط الأسواق وأسعار السلع الأساسية التي يحتاجها العمال وأسرهم.</span></p>
<p><span>وبالنسبة للإجراءات المطلوبة لتحسين أوضاع العمال، يوضح خليفة أن الحكومة يجب أن تعمل على تحسين الأجور بما يتناسب مع تكاليف المعيشة، وتثبيت العمالة المؤقتة، وتوفير بيئة عمل آمنة، وتوسيع مظلة الحماية الاجتماعية، ودعم برامج التدريب والتأهيل، وربط الأجر بالإنتاج، ودعم الصناعة المحلية، وتحرير التنظيم النقابي، وحماية العمال محدودي الدخل من زيادة الأسعار، وتعزيز الحوار الاجتماعي، وإعادة النظر في التشريعات العمالية، وتشجيع الشباب على إقامة مشروعات صغيرة ومتوسطة.</span></p>
<p><span>وعن دور القطاع الخاص في استيعاب العمالة الجديدة، يشير خليفة إلى أنه أصبح الملاذ الأخير بعد ضعف القطاع العام وتصفية شركات الدولة، لكنه يؤكد أن السياسات الحالية لا تشجع على التوسع أو توفير وظائف لائقة، خصوصًا مع قانون العمل الجديد الذي انتقص حقوق العمال وشرّع العقود المؤقتة. ويضيف أن المطلوب تشريعيًا هو إعادة النظر في القانون لضمان علاقة عمل حقيقية بين العمال وأصحاب الأعمال، وتوفير حيادية الحكومة، والمساواة والعدالة في الأجور وساعات العمل والإجازات، وضمان الاستقرار الوظيفي والرعاية الاجتماعية والصحية، وشمول العمالة غير المنتظمة والعمالة المنزلية وعمال المقاولات والزراعة ضمن نطاق القانون لحماية حقوقهم.</span></p>
<p><span> </span></p>
<p><b>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/asset-sale-2/">بيع أصول الدولة.. الصكوك السيادية المصرية بين خفض الدين ورهن المستقبل</a></b></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>ماذا تقول التقارير الدولية؟</b></h1>
<p><span>تشير</span><a href="https://ar.tradingeconomics.com/egypt/unemployment-rate"> <span>تقارير</span></a><span> المؤسسات الدولية، مثل</span><a href="https://data.albankaldawli.org/indicator/SL.UEM.TOTL.ZS?locations=EG"> <span>البنك</span></a><span> الدولي ومنظمة العمل الدولية، إلى أن مصر حققت تقدمًا نسبيًا في خفض معدل البطالة، لكنها لا تزال تواجه تحديات هيكلية عميقة في سوق العمل. وتؤكد هذه التقارير أن التحدي الحقيقي لا يتمثل في عدد الوظائف فقط، بل في جودتها، واستدامتها، وقدرتها على توفير دخل كافٍ للعيش الكريم. كما تحذر من استمرار هيمنة القطاع غير الرسمي، وضعف مشاركة النساء والشباب، وتباطؤ خلق فرص العمل في القطاعات الإنتاجية.</span></p>
<p><span>وبحسب هذه التقارير، فإن أي تحسن مستدام في مؤشرات التشغيل يتطلب إصلاحات أعمق في التعليم، والاستثمار، والسياسات الاجتماعية، وليس الاكتفاء بتحسن رقمي في معدل البطالة.</span></p>
<p><span>فضلًا عن ذلك، تواجه القاهرة في السنوات الخمس المقبلة أعباءً ثقيلة لسداد الديون المترتبة عليها لصندوق النقد الدولي، حيث تشير الجداول إلى أن العامين 2026 و2027 يمثلان ذروة هذه الاستحقاقات. ففي عام 2026، تصل مستحقات السداد إلى ما يزيد عن 2 مليار وحدة حقوق سحب خاصة (SDR)، وهو ما يعادل تقريباً 2.6 مليار دولار بأسعار السوق الحالية. ويمثل هذا التحدي المالي ذروة في جدول السداد الذي يتراجع تدريجياً في السنوات اللاحقة حتى عام 2029.</span></p>
<p><span>و سجلت السنوات</span><a href="https://ar.tradingeconomics.com/egypt/external-debt"> <span>العشر</span></a><span> الأخيرة ارتفاعًا ملحوظًا في حجم الدين، حيث سجل في يونيو 2015 نحو 48 مليار دولار فقط، ليرتفع في نهاية 2016 إلى حوالي 55.8 مليار دولار، ومع بدء برنامج الإصلاح الاقتصادي المدعوم من صندوق النقد الدولي في 2016 وما تبعه من تحرير سعر الصرف، قفز الدين إلى 82.8 مليار دولار في 2017. واستمر التصاعد خلال السنوات التالية، فوصل إلى 96.6 مليار دولار في 2018، ثم 106.2 مليار دولار في 2019، ليتجاوز حاجز 123.5 مليار دولار في 2020.</span></p>
<p><span>وفي ظل تداعيات جائحة كورونا، ارتفع الدين الخارجي إلى 137.8 مليار دولار بنهاية 2021، ثم إلى 162.9 مليار دولار في نهاية 2022. وفي عام 2023 بلغ الدين حوالي 168 مليار دولار، قبل أن يتراجع قليلًا إلى 155 مليار دولار في يناير 2025 وفق</span><a href="https://dailynewsegypt.com/2020/10/26/egypts-external-debt-rises-to-123-49bn-in-june-2020-cbe/"> <span>أحدث</span></a><span> بيانات البنك المركزي المصري.</span></p>
<p><span>في الوقت الذي يروّج فيه الخطاب الرسمي لانخفاض تاريخي في معدل البطالة العام، تشير بيانات الجهاز المركزي إلى أن البطالة تظل أعلى بكثير بين النساء، وأن غالبية العاطلين هم من حَمَلة المؤهلات المتوسطة والجامعية، لا من الشرائح الأقل تعليماً، بما يطرح سؤالاً حول نوعية فرص العمل المتاحة وجودتها.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Sat, 03 Jan 2026 18:17:48 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767457943855591</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يختطف رئيس فنزويلا وزوجته</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/03/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AE%D8%AA%D8%B7%D9%81-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D9%88%D8%B2%D9%88%D8%AC%D8%AA%D9%87/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>اختطاف</category>
			<category>الولايات المتحدة الأمريكية</category>
			<category>فنزويلا</category>
			<category>نفط</category>
			<category>هجوم مسلح</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/signal-2026-01-03-175020-150x150.jpeg" alt="ترامب يختطف رئيس فنزويلا وزوجته" title="ترامب يختطف رئيس فنزويلا وزوجته" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>اختطفت قوات أمريكية، فجر اليوم، الرئيس الفنزويلي، نيكولاس مادورو، وزوجته، سيليا فلوريس، عبر عملية عسكرية موسعة بدأت بقصف مكثف لمناطق مختلفة بالأراضي الفنزويلية، بينها مواقع عسكرية وحيوية في العاصمة كاراكاس، بعدها أعلن البيت الأبيض، في </span><a href="https://x.com/spectatorindex/status/2007382819425988936?s=46"><span>بيان</span></a><span>، القبض على مادورو وزوجته واقتيادهما خارج البلاد، في عملية </span><span>«</span><span>تم تنفيذها بالتنسيق مع قوات إنفاذ القانون الأمريكية</span><span>»</span><span>، فيما قال وزير الخارجية الأمريكي، </span><a href="https://x.com/marcorubio/status/2007404924393697601"><span>ماركو روبيو</span></a><span>، إن مادورو </span><span>«</span><span>مدان بتهمة ترويج المخدرات داخل الولايات المتحدة</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي اختطاف مادورو تتويجًا لحملة ضغط مكثف تشنها إدارة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، ضد نظام مادورو منذ خمسة أشهر، حيث أمر ترامب، في أغسطس الماضي، بإرسال تعزيزات عسكرية ضخمة قبالة الساحل الشمالي لفنزويلا، كما نفذت القوات الأمريكية سلسلة من </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/3/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-4"><span>الغارات</span></a><span> الجوية المميتة على ما يُزعم أنها «زوارق تهريب مخدرات»، ما أسفر عن مقتل نحو 107 أشخاص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما قالت نائبة الرئيس الفنزويلي، ديلسي رودريجيز، اليوم، إنها لا تعرف مكان وجود مادورو وزوجته، مطالبة الإدارة الأمريكية بتقديم دليل على أنهما على قيد الحياة، بحسب </span><span>«</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/live/cgl84xy427rt"><span>بي بي سي</span></a><span>»</span><span>، كشف ترامب في تصريحات لشبكة </span><span>«</span><span>فوكس نيوز</span><span>»</span><span> إن مادورو وزوجته جاري نقلهما إلى نيويورك، حيث تم توجيه الاتهام إليهما بتهم الاتجار بالمخدرات في عام 2020، بحسب صحيفة </span><span>«</span><a href="https://www.theguardian.com/world/live/2026/jan/03/caracas-explosions-venezuela-maduro-latest-news-updates-live#top-of-blog"><span>الجارديان</span></a><span>»</span><span>، التي نقلت عن المدعية العامة الأمريكية، بام بوندي، أن مادورو وزوجته سيواجهان اتهامات جنائية بعد توجيه لائحة اتهام إليهما في نيويورك، وتعهدت بوندي في منشور على وسائل التواصل الاجتماعي بأن الزوجين </span><span>«</span><span>سيواجهان قريبًا أقصى درجات العدالة الأمريكية على الأراضي الأمريكية وفي المحاكم الأمريكية</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي خطابٍ مسجّل بُثّ عبر منصات التواصل الاجتماعي، صباح السبت، اتّهم وزير الدفاع الفنزويلي الجيش الأمريكي باستهداف مناطق سكنية، وقال: </span><span>«</span><span>لقد دنّست القوات الغازية أرضنا… وصولاً إلى استهداف مناطق سكنية مأهولة بالمدنيين بصواريخ وقذائف أطلقت من طائرات مروحية</span><span>»</span><span>، مشيرًا إلى أن السلطات </span><span>«</span><span>تجمع البيانات عن القتلى والجرحى</span><span>»</span><span>، بحسب </span><span>«</span><span>بي بي سي</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعربت حكومات كولومبيا والمكسيك والبرازيل وشيلي وكوبا، عن إدانتها للهجوم الأمريكي. وقال الرئيس البرازيلي، </span><a href="https://x.com/LulaOficial/status/2007436536590012845"><span>لولا دا سيلفا</span></a><span>، على حسابه بموقع </span><span>«</span><span>إكس</span><span>»</span><span> إن الهجوم </span><span>«</span><span>يستدعي أحلك لحظات التدخل في أمريكا اللاتينية ومنطقة بحر الكاريبي</span><span>»</span><span>، في إشارة إلى عشرات التدخلات العسكرية الأمريكية في المنطقة، بما في ذلك البرازيل، من خلال دعمها لانقلاب عام 1964 الذي أدى إلى ديكتاتورية عسكرية دموية استمرت عقدين من الزمن. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتزامن، قالت وزارة </span><a href="https://www.reuters.com/world/americas/world-reacts-us-strikes-venezuela-2026-01-03/"><span>الخارجية الروسية</span></a><span>، بعد إدانتها للهجوم، إن </span><span>«</span><span>الذرائع المستخدمة لتبرير مثل هذه الإجراءات لا أساس لها من الصحة. لقد غلبت العداوة الأيديولوجية على البراجماتية التجارية وعلى الرغبة في بناء علاقات قائمة على الثقة والقدرة على التنبؤ</span><span>»</span><span>، مؤكدة على تأييدها لدعوة فنزويلا وقادة دول أمريكا اللاتينية مجلس الأمن الدولي لاجتماع فوري، بحسب </span><span>«</span><span>رويترز</span><span>»</span><span>. فيما قالت وزيرة العمل ونائبة رئيس الحكومة الإسبانية، يولاندا دياز، إن الولايات المتحدة انتهكت ميثاق الأمم المتحدة والقانون الدولي، مضيفة: </span><span>«</span><span>لقد أصبح العالم أقل أمانًا وأقل حرية منذ أن بدأ ترامب وحركة الكراهية الدولية بالتصرف دون رادع. سنظل دائمًا إلى جانب القانون الدولي والسلام</span><span>»</span><span>، بحسب </span><span>«</span><span>الجارديان</span><span>»</span><span>. ومن جانبه، قال رئيس الوزراء البريطاني، كير ستارمر، إن بلاده لم تشارك في الضربات الأمريكية على فنزويلا، مضيفًا أنه يريد التحدث مع الرئيس الأمريكي ومعرفة الحقائق الكاملة بشأن ما حدث، بحسب </span><span>«</span><span>بي بي سي</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم تقديم الإدارة الأمريكية تهمة </span><span>«</span><span>ترويج المخدرات داخل الولايات المتحدة</span><span>»</span><span> كذريعة قانونية لاستهداف نظام مادورو، إلا أن </span><a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2025/12/30/%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%B5%D8%B1"><span>محللين</span></a><span> يرون أن السبب الحقيقي وراء ذلك يعود إلى رغبة واشنطن في السيطرة على أحد أكبر احتياطيات النفط في العالم، إذ تمتلك فنزويلا ما يعادل 17 إلى 20% من الاحتياطيات العالمية، إلى جانب احتياطيات غاز طبيعي تتجاوز 200 تريليون قدم مكعب، والتي بدأت في الإفلات تدريجيًا من قبضة الشركات الأمريكية بعد تولي الرئيس الفنزويلي الراحل، هوجو تشافيز، السلطة عام 1999، واتجاهه شرقًا نحو روسيا والصين وإيران لمواجهة الضغوط الأمريكية المتصاعدة، وهو ما سار على نهجه مادورو بعد خلافته تشافيز عام 2013.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/03/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AE%D8%AA%D8%B7%D9%81-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D9%88%D8%B2%D9%88%D8%AC%D8%AA%D9%87/">ترامب يختطف رئيس فنزويلا وزوجته</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 03 Jan 2026 17:57:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767457943855590</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للعام الثاني.. منع دار المرايا من المشاركة في معرض القاهرة للكتاب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29510</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_20240729_211228.jpg.webp?itok=cUlvbXIa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_20240729_211228.jpg.webp?itok=cUlvbXIa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت دار المرايا للثقافة والفنون منعها من المشاركة في الدورة 57 من معرض القاهرة الدولي للكتاب، المقرّر إقامته في الفترة من 21 يناير/كانون الثاني حتى 3 فبراير/شباط 2026، بمركز مصر للمعارض، وذلك للمرة الثانية على التوالي.</p>

<p>وقال المدير التنفيذي للدار يحيى فكري إن الدار لم تتلقَّ أي توضيحات رسمية من الجهات المنظمة للمعرض، رغم محاولاتها المتكررة للتواصل منذ العام الماضي.</p>

<p>وأضاف فكري لـ <strong>المنصة</strong> "لم نتلقَ أي ردود أو ملاحظات من الهيئة العامة للكتاب أو إدارة المعرض بشأن أسباب المنع، والبيان الأخير صدر أمس دون أي مستجدات منذ العام الماضي".</p>

<p>وأكدت الدار في <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1305509848262176&amp;id=100064095187509&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=CwKasinLFzUfiING#">بيان</a> نشرته أمس الجمعة على فيسبوك أن "هيئة الكتاب قررت للسنة الثانية على التوالي منع المرايا من المشاركة في المعرض، بدون إبداء أسباب أو تقديم مبررات".</p>

<p>وأشار فكري إلى أن الدار حاولت التقدم عبر القنوات المختلفة، سواء إلكترونيًا أو بشكل مباشر، لكن دون جدوى، مضيفًا "الموقع أغلق، ثم قدمنا بشكل مباشر، ولم نحصل في أي مرحلة على معلومات أو أسباب واضحة".</p>

<p>وتابع الدار اعتمدت هذا العام على اتحاد الناشرين المصريين في متابعة الأمر، إلا أن ذلك لم يسفر عن أي نتائج ملموسة.</p>

<p>وذكرت الدار أنها شاركت بانتظام في المعرض منذ عام 2017 حتى 2024، وحصلت خلال تلك السنوات على جوائز المعرض مرتين، مؤكدة أن جميع أوراقها الإدارية والقانونية سليمة ومنضبطة، وأنها لا توجد عليها أي مخالفات.</p>

<p>وحول ما إذا كان المنع يستهدف الدار تحديدًا، قال فكري "هذا سؤال صعب، وليس لدي إجابة عليه. لو كنت أعرف السبب كنت قلت، لكننا لا نملك أي معلومات".</p>

<p>وردًا على سؤال حول مدى تعلق القرار بتوجهات الدار الفكرية أو السياسية، أكد فكري أن "هناك دور نشر كثيرة تُقدم أفكارًا سياسية أو تقدمية ولا يتم منعها!"، معتبرًا أن منع دار مرايا تحديدًا "أمر غير مفهوم"، مطالبًا بضرورة صدور توضيح رسمي من الهيئة العامة للكتاب أو إدارة المعرض يشرح أسباب المنع.</p>

<p>وحول تأثير المنع على الدار، قال فكري إن "معرض القاهرة الدولي للكتاب يمثل السوق الرئيس لصناعة النشر في مصر، وغيابنا عنه يعني خسائر مالية كبيرة، خاصة مع تراجع مبيعات المكتبات واعتماد دور النشر على المعارض الكبرى لتصريف إصداراتها".</p>

<p>وأضاف أن الدار نظمت معرضًا موازيًا العام الماضي حققت من خلاله بعض المكاسب، لكنها لم تعوض الخسائر الناتجة عن غيابها عن معرض القاهرة، الذي يظل أكثر أهمية ماديًا ومعنويًا.</p>

<p>وعن إمكانية حل الأزمة والمشاركة في الدورة المقبلة، اختتم فكري بالقول "لا أستطيع أن أكون متفائلًا أو متشائمًا. نحن نتعامل مع جدار صامت، دون أي ردود أو مؤشرات، ولا نعرف ما إذا كان الوضع سيتغير أم لا".</p>

<p>والعام الماضي، أعلنت المرايا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cb21b4cd-48ec-472b-bf2d-e79e513edbeb" href="https://almanassa.com/news/21469" title='"المرايا" تعلن منعها من المشاركة في معرض الكتاب.. و"الناشرين": محاولات ودية للحل'>منعها</a> من المشاركة في المعرض دون إبداء أسباب، ولم تفلح محاولات ودية تحدث عنها رئيس اتحاد الناشرين المصريين فريد زهران في مشاركة الدار.</p>

<p>ويوليو/تموز 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b509f56d-72e5-4c5d-bda1-03d902545db1" href="https://almanassa.com/news/18718" title='حملة تضامن واسعة ضد اقتحام "المرايا".. ومدير الدار: اتهامات الأمن غير حقيقية'>اقتحمت</a> قوة من مباحث قسم عابدين ومباحث المصنفات الفنية ومباحث التهرب الضريبي مقر الدار، وحرزت مباحث المصنفات الفنية 217 كتابًا، وجهازي كمبيوتر، وأربع كراتين من الملفات والمستندات المالية الخاصة بالدار، وإلقاء القبض على المساعد الإداري، الذي لم يكن غيره موجودًا بالمقر وقتها.</p>

<p dir="rtl">وسبق أن مُنعت دار المرايا من عرض وبيع ديوان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f35e85c-b2d3-4cf2-99e3-e82c27c995fa" href="https://almanassa.com/news/18880" title='حفل خاص لإطلاق "كيرلي".. ودومة: اضطرينا نقول شعر من غير ما نعلن'>كيرلي</a> لأحمد دومة في معرض القاهرة الدولي للكتاب 2021، وفي 19 يوليو من العام قبل الماضي، أعلنت الدار تأجيل حفل توقيع للديوان عقب حملة اتهمته بـ"الإساءة إلى الذات الإلهية".</p>

<p dir="rtl">وفي 27 سبتمبر/أيلول 2022 <a href="https://www.facebook.com/ElMaraya.Publisher/posts/%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%89-%D9%81%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%85%D8%AD%D8%B6%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%86%D9%8A%D8%A9%D9%85%D8%AB%D9%84-%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%89-%D9%81%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AB%D9%82/467338168746019/">مثل</a> يحيى فكري أمام نيابة عابدين بسبب محضر "مصنفات فنية"، سبقته مداهمة للدار من مباحث المصنفات الفنية وقضت نحو سبع ساعات في فحص تراخيص الدار وعقود الكتب وأجهزة الكمبيوتر الخاصة بها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 03 Jan 2026 17:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767452539700035</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأحداث تتصاعد في اليمن.. "الانتقالي الجنوبي" يُمهِّد للاستقلال بعد مواجهات مع "درع الوطن"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29509</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9fdc3be4-eb78-43af-9ad6-96c25377ae54.jpeg.webp?itok=frpQRNQl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9fdc3be4-eb78-43af-9ad6-96c25377ae54.jpeg.webp?itok=frpQRNQl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تصاعدت الأحداث في اليمن خلال الساعات الأخيرة، مع إعلان المجلس الانتقالي الجنوبي المدعوم من الإمارات عزمه إجراء استفتاء على الاستقلال خلال عامين، في وقت تشن فيه الحكومة اليمنية المعترف بها دوليًا عملية لاستعادة المعسكرات التي سيطر عليها الانفصاليون، وسط دعوات عربية ودولية لتهدئة الأوضاع، خاصة في مدينة سيئون التي سيطرت عليها قوات "درع الوطن" التابعة للحكومة المدعومة من السعودية.</p>

<p>وأمس، أعلنت قوات "درع الوطن" سيطرتها على أكبر قاعدة عسكرية في معسكر الخشعة، الذي يبعد نحو 100 كيلومتر عن حضرموت، في مؤشر على اتجاه المعركة نحو مدينة سيئون، حيث <a href="https://www.mobtada.com/world/1575567/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D8%B1%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%B3%D9%8A%D8%A6%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%80-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86">استهدفت</a> طائرات التحالف العربي بقيادة السعودية مطار سيئون الذي حوله المجلس الانتقالي إلى ثكنة عسكرية ومخازن أسلحة.</p>

<p>وذكرت مصادر محلية لموقع إندبندنت عربية أن المدينة <a href="https://www.independentarabia.com/node/639513/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AA/%D8%AF%D8%B1%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1-%E2%80%8C%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%A1-%E2%80%8D37-%E2%80%8D%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B4%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%8A%D8%A6%D9%88%D9%86">تشهد</a> معارك ضارية، مع أنباء عن فرار عناصر المجلس الانتقالي نحو ميناء المكلا المطل على بحر العرب.</p>

<p>وقال مستشار رئيس مجلس القيادة الرئاسي اليمني مروان دماج إن المواجهة الحالية "معركة فُرضت ولم يكن أحد يرغب بها"، لكنها أصبحت "ضرورية ولا مفر منها"، مضيفًا أن الحسم السريع وبأقل الخسائر يعد السيناريو الأفضل.</p>

<p>وأوضح دماج في تصريحات تلفزيونية أن استعادة المعسكرات وخروج قوات الانفصاليين "سيسهّل أي تسويات لاحقة"، محذرًا من أن إطالة أمد المواجهة "سيجعل الثمن أفدح ويبعد فرص التسوية"، مشددًا على أن الدولة اليمنية "لا تملك ترف تأجيل هذه المعركة".</p>

<p>بعدها بساعات، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/53S2V5KMJNNXHENIEBHFU4UJJE-2026-01-02/">أعلن</a> المجلس الانتقالي الجنوبي عن مرحلة انتقالية مدتها عامان تمهّد لاستقلال جنوب اليمن، مؤكدًا عزمه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="49d35803-8cb3-408b-8f2f-83b5db524fe2" href="https://almanassa.com/news/29487" title='"الانتقالي الجنوبي" ينفي الانسحاب من حضرموت والمهرة.. والاتحاد الأوروبي يحذر من التصعيد في اليمن'>البقاء</a> في المناطق التي يسيطر عليها، رغم دعوات السعودية للانسحاب.</p>

<p>ودعا المجلس المجتمع الدولي لرعاية الحوار بين الأطراف الجنوبية والشمالية حول آليات ضمان حق شعب الجنوب في "استفتاء شعبي شفاف"، بمشاركة مراقبين دوليين، وفق المعايير الدولية.</p>

<p>ومن جانبها، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5225750-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D9%8A%D8%A8-%D9%84%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB">رحّبت</a> السعودية بطلب رئيس مجلس القيادة اليمني رشاد العليمي عقد مؤتمر شامل في الرياض يجمع كافة المكونات الجنوبية لبحث الحلول العادلة للقضية الجنوبية.</p>

<p>وقالت وزارة الخارجية السعودية إن الدعوة تأتي "استنادًا إلى المبادئ القانونية والتاريخية والاجتماعية للقضية الجنوبية"، داعية جميع الأطراف إلى المشاركة في المؤتمر لتحقيق تصور شامل لحلول عادلة ومستدامة.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/BTONU3BHVVK25IZNWNKQIAOGVA-2026-01-03/">أعربت</a> الإمارات عن "قلقها البالغ" إزاء التصعيد، داعية إلى "تغليب الحكمة وضبط النفس والحفاظ على الأمن والاستقرار"، بعد أن سيطرت القوات الحكومية على مناطق كانت تحت سيطرة الانفصاليين المدعومين من أبوظبي.</p>

<p>وأكدت الإمارات في بيان أن "الحوار والتفاهم السياسي المستدام" هو السبيل لمعالجة الخلافات بين الأشقاء اليمنيين.</p>

<p>والثلاثاء الماضي، أعلن التحالف العربي بقيادة السعودية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef4237fd-c8e5-440d-9626-ef3dc01a326e" href="https://almanassa.com/news/29438" title='السعودية ترفض "تهديد الإمارات لأمنها الوطني": خطوات بالغة الخطورة ولن نقبلها'>تنفيذ</a> ضربات جوية استهدفت شحنة أسلحة قال إنها متجهة من الإمارات إلى المجلس الانتقالي، وهو ما نفته أبوظبي، وأسفرت الضربات عن مقتل نحو 20 عنصرًا من القوات الانفصالية، وفق مصادر التحالف.</p>

<p>وفي اليوم نفسه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0029e5d4-9b27-49ab-b5ac-a45a1d9a0076" href="https://almanassa.com/news/29456" title='بعد تصعيد السعودية.. الإمارات تعلن سحب قواتها من اليمن "بمحض إرادتها"'>قررت</a> الإمارات سحب قواتها المتبقية من اليمن، بعد دعوات رسمية من الرياض والحكومة اليمنية لمغادرة القوات الإماراتية البلاد خلال 24 ساعة، وقالت وزارة الدفاع الإماراتية في <a href="https://x.com/modgovae/status/2006007748866215966">بيان</a> إن وحدات مكافحة الإرهاب التابعة لها أنهت مهمتها في اليمن "بمحض إرادتها".</p>

<p>وتعد الأزمة الحالية أعنف انقسام منذ سنوات بين السعودية والإمارات داخل التحالف المناهض للحوثيين، إذ أثرت الخلافات على التنسيق الأمني والسياسي في الجنوب، بينما لا تزال الهدنة المؤقتة لعام 2022 صامدة بشكل جزئي، وسط تحذيرات من تفاقم الأزمة الإنسانية.</p>

<p>يذكر أن المجلس الانتقالي الجنوبي كان <a href="https://www.reuters.com/ar/world/VQOKCQ7WCRISPNEEZEL3TNKBS4-2025-12-30/">جزءًا</a> من الحكومة اليمنية المعترف بها دوليًا، قبل أن يسيطر في ديسمبر/كانون الأول الماضي على مناطق واسعة في جنوب وشرق اليمن، بما في ذلك حضرموت، ما أثار استياء السعودية التي اعتبرت السيطرة تهديدًا لأمنها القومي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 03 Jan 2026 15:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767447147724147</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لاحتواء غضب العمال.. "مصر إسبانيا للبطاطين" ترفع الحد الأدنى للأجور إلى 8 آلاف جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29508</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/eee49dd2-ecf6-4741-8739-e088b12aab19.jpg.webp?itok=aI6rgCXV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/eee49dd2-ecf6-4741-8739-e088b12aab19.jpg.webp?itok=aI6rgCXV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رفعت إدارة شركة مصر إسبانيا للبطاطين والمنسوجات بمدينة السادات الحد الأدنى للأجور للعاملين بالشركة إلى 8 آلاف جنيه، بزيادة 1000 جنيه عن الحد الأدنى الرسمي البالغ 7 آلاف جنيه، في خطوة اعتبرها عاملان تحدثا لـ <strong>المنصة</strong> احتواءً للغضب من تدني الرواتب.</p>

<p>وأوضح أحد العاملين، طلب عدم نشر اسمه، أن العمال لوحوا بالإضراب نهاية العام الماضي في حال عدم الاستجابة لمطالبهم بزيادة الأجور، والتي لم تكن تصل قبل صدور القرار إلى الحد الأدنى الرسمي، مشيرًا إلى صرف الزيادة بالفعل مع راتب ديسمبر/كانون الأول الماضي.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="dcc1dffc-f4e5-4c1c-b184-c386b1aabe20" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/dcc1dffc-f4e5-4c1c-b184-c386b1aabe20.jpg.webp?itok=mlcCmQpa" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>صورة من قرار رفع شركة مصر إسبانيا للبطاطين الحد الأدنى للأجور إلى 8 آلاف جنيه</figcaption></figure><p>ونص قرار الشركة على أن أي حد أدنى للأجور تقره الدولة سيتم تطبيقه فور صدوره، كما شمل زيادة الأجر الأساسي بنسبة 15%، وزيادة بدل الوجبة من 780 إلى 1300 جنيه شهريًا، بمقدار 50 جنيهًا ليوم العمل الفعلي، وزيادة حافز الانتظام التشجيعي من 1220 إلى 1500 جنيه، ورفع بدل غلاء المعيشة بنسبة 100% ليصل إلى ألفي جنيه تُضم إلى الأجر الشهري.</p>

<p>وأشار القرار إلى أن الشركة ستتحمل ضريبة كسب العمل كاملة عن العمال.</p>

<p>وفي الوقت نفسه، عبّر بعض العمال القدامى عن استيائهم من مساواة رواتبهم تقريبًا برواتب العمال الجدد، حسبما قالت عاملة ثانية بالشركة لـ <strong>المنصة</strong>، مضيفة أن القرار لم يراعِ سنوات خبرتهم التي تتجاوز 20 عامًا، منذ أن كان مقر الشركة بشبرا الخيمة قبل انتقالها إلى مدينة السادات عام 2018، لافتة إلى مفاوضات تجري حاليًا لتعديل الرواتب بما يخص الأقدمية.</p>

<p>ويعود تاريخ الاحتجاجات العمالية في الشركة إلى عام 2018، حين دخل العمال بشبرا الخيمة في <a href="https://www.facebook.com/AJA.Egypt/posts/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B3%D9%88%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B4%D8%A8%D8%B1%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B/806107836438916/">إضراب</a> عن العمل احتجاجًا على ضعف الرواتب وتجاهل الإدارة لمطالبهم، و<a href="https://alahalygate.com/archives/84110">تكرر</a> الإضراب بشكل أوسع عام 2019 مع اعتصام بمقر الشركة احتجاجًا على نقل مصانعها إلى السادات وعدم تعويض العمال عن تكاليف الانتقال، رغم بيع أرض الشركة بشبرا الخيمة بمبالغ كبيرة، وعدم التزام الإدارة بوعودها السابقة برفع الأجور.</p>

<p>وشركة مصر إسبانيا للبطاطين والمنسوجات شركة عائلية يرأس مجلس إدارتها حمدي الطباخ، وتصدر منتجاتها إلى عدد من الدول العربية والخليجية ودول شمال إفريقيا والشرق الأوسط، بالإضافة إلى بعض الأسواق الأوروبية.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، أعلن المدير التنفيذي للشركة عمرو الطباخ، أن الشركة <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/11/04/1926831">تستهدف</a> ضخ استثمارات جديدة بقيمة مليار جنيه خلال 2026 لزيادة الطاقة الإنتاجية بنسبة 40%، بهدف تعزيز تواجدها في الأسواق المحلية والتصديرية، حيث تستهدف تصدير نحو 50% من إنتاجها، مع العلم أن الطاقة الإنتاجية الحالية تصل إلى نحو 8 ملايين بطانية سنويًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 03 Jan 2026 14:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767441740468563</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أسطول الحرية" يطالب بتحقيق دولي في جرائم جنسية ارتكبتها إسرائيل بحق متطوعيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29507</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bb43599d-6e12-48f8-9d9f-0dd741f9b85d.png.webp?itok=JiowOMaN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bb43599d-6e12-48f8-9d9f-0dd741f9b85d.png.webp?itok=JiowOMaN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدان ائتلاف أسطول الحرية ما وصفه بـ"جرائم جنسية جسيمة" ارتكبتها سلطات الاحتلال الإسرائيلي بحق مشاركين في أساطيل كسر الحصار، مطالبة بتحقيق دولي مستقل وفوري ومحاسبة المسؤولين.</p>

<p>وائتلاف أسطول الحرية هو شبكة دولية من منظمات وحركات تضامن مدنية تأسست عام 2010، تهدف إلى كسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة عبر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="63ea0604-353c-4745-ab62-2b9088c8cdaa" href="https://almanassa.com/news/24808" title='بعد مداهمة مادلين.. ناشطة في "أسطول الحرية" لـ المنصة: إسرائيل تعتقد أنها فوق المحاسبة'>مهمات</a> بحرية سلمية تحمل مساعدات رمزية يشارك فيها ناشطون وصحفيون ومتطوعون من عدة دول، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ff81c818-0d04-44d4-82f2-f771563c3a26" href="https://almanassa.com/news/25933" title='"أسطول الحرية": إسرائيل تحتجز "حنظلة" و21 ناشطًا في ميناء أشدود'>تعرضت</a> جميعها للمداهمة والاحتجاز من قِبل جيش الاحتلال.</p>

<p>وقال الائتلاف في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> وأعادت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة <a href="https://breakgazasiege.net/855?fbclid=IwY2xjawPFvxNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFRNkNIV05JMlNxZlBqTGhvc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHmUeBj6qv4LmUkY-Es6BFzHcTWqa2y8wdcinAIWPKQXmqwkyS75DUKH1MMg4_aem_23_FeQqwUvoMYslFk6uYPA">نشره</a> أمس الجمعة على موقعها للتضامن، إن معلومات موثقة كشفت تعرّض عدد من المتطوعين لانتهاكات جنسية، بينها الاغتصاب على أيدي عناصر من الشرطة الإسرائيلية ومسؤولي السجون، عقب الهجوم العسكري الإسرائيلي على سفن الأسطول واحتجاز مئات المدنيين من المياه الدولية.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن أول إفصاح علني عن تلك الانتهاكات جاء في 21 ديسمبر/كانون الأول 2025، حين تحدثت الصحفية الألمانية آنا ليدتكه، التي كانت على متن سفينة "الضمير" التابعة لأسطول الحرية، خلال مؤتمر دولي للتضامن مع السجناء السياسيين، عن تعرّضها للاغتصاب بعد رفضها تفتيشًا قسريًا بالتعرية نفذته شرطيات إسرائيليات، أثناء احتجازها.</p>

<p>كانت السفينة "الضمير" واحدة من السفن التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="114ba1aa-cbc9-4b49-b6d0-8d7be3b266f0" href="https://almanassa.com/news/27391" title="أسطول الصمود.. إطلاق سفينة تضم 100 صحفي وطبيب لكسر الحصار عن غزة">أبحرت</a> صوب غزة مطلع أكتوبر/تشرين الأول الماضي، حاملة عشرات الصحفيين والأطباء الدوليين، قبل أن يتم الاستيلاء عليها واحتجاز المتضامنيين على متنها.</p>

<p>وأضاف الائتلاف أنه التزم بدعم ليدتكه واحترام قرارها بشأن توقيت نشر تفاصيل ما تعرضت له، مؤكدًا أن حالتها ليست الوحيدة. ووفق البيان، تعرّض الصحفي الإيطالي فينتشنزو فولّوني، الذي كان على متن السفينة نفسها، لانتهاكات جنسية متكررة خلال احتجازه، كما تعرّض الناشط الأسترالي سوريا مكإيوين لاعتداءات مماثلة.</p>

<p>وأورد البيان تصريحات على لسان الثلاثة متطوعين الذين تعرضوا للاعتداء، فقالت آنا ليدتكه "بعد أن اختطفتني القوات الإسرائيلية، تعرّضت لإيذاء جسدي وجنسي متكرر، وخلال تفتيش قسري بالتعرية، اغتصبتني حارسات إسرائيليات".</p>

<p>وقال الصحفي الإيطالي فينتشنزو فولّوني "في ثلاث مناسبات منفصلة، أُمرت بالدخول إلى غرفة صغيرة مُعدّة خصيصًا، حيث جُرّدت بالكامل وتعرّضت لتفتيشات شرجية مؤلمة"، وقال الناشط الأسترالي سوريا مكإيوين "جُرّدت من ملابسي وتعرّضت لاعتداء جنسي على أيدي ضباط إسرائيليين أثناء احتجازي كرهينة، وضع أحدهم مسدسًا على رأسي مهددًا بغضب أنه سيقتلني، بينما كان الآخر يشدّ أعضائي التناسلية ويعبث بها بشكل منحرف".</p>

<p>وربط البيان هذه الوقائع بـ"نمط متجذر" من العنف الجنسي والتعذيب داخل منظومة الاحتجاز الإسرائيلية، مشيرًا إلى أن منظمات حقوقية فلسطينية وإسرائيلية ودولية وثّقت، على مدى سنوات، استخدام الاغتصاب والتعرية القسرية وأشكال أخرى من العنف الجنسي بحق المعتقلين الفلسطينيين.</p>

<p>واستشهد الائتلاف بتحقيقات حديثة للمركز الفلسطيني لحقوق الإنسان تتحدث عن استخدام منهجي للتعذيب الجنسي في مراكز الاحتجاز، في سياق الحرب الجارية على غزة، مشيرًا إلى تصاعد هذه الأفعال في ظل الإبادة الجماعية المستمرة التي ترتكبها إسرائيل في غزة، وتشكل جزءًا من نمط أوسع وممتد لعقود من الممارسات التي ترقى إلى جرائم حرب وانتهاكات جسيمة للقانون الدولي الإنساني.</p>

<p>وتابع البيان "في إحدى الشهادات، أفادت أم تبلغ من العمر 42 عامًا، اختُطفت عند حاجز أقامه جنود إسرائيليون في غزة، بأنها عُصبت عيناها وكُبّلت إلى إطار معدني، وجُرّدت من ملابسها، وصُوّرت وتعرّضت للضرب والاغتصاب المتكرر شرجيًا ومهبليًا على مدى ثلاثة أيام"، وفي شهادة أخرى، "أفاد أب يبلغ 35 عامًا، اختُطف من مستشفى الشفاء، بأن جنودًا إسرائيليين جرّدوه قسرًا من ملابسه ثم أطلقوا كلبًا عسكريًا ليتسلقه ويتبول عليه ويغتصبه".</p>

<p>ونوه البيان إلى إفادات من هيئات تابعة للأمم المتحدة عن استخدام واسع للعنف الجنسي والعنف القائم على النوع الاجتماعي من قبل القوات الإسرائيلية وأجهزة الأمن ضمن أنماط الاحتجاز والسيطرة، بما في ذلك التعري القسري العلني والتهديد بالاغتصاب.</p>

<p>وانتقد البيان ما وصفه بـ"الصمت الانتقائي" لوسائل إعلام دولية تجاه هذه الشهادات، معتبرًا أن تجاهلها يسهم في ترسيخ الإفلات من العقاب، ويشوّه الفهم العام لحجم الانتهاكات المرتكبة.</p>

<p>ودعا ائتلاف أسطول الحرية الأمم المتحدة والدول الأعضاء إلى المطالبة بوصول غير مقيّد إلى مرافق الاحتجاز الإسرائيلية، وإجراء تحقيق دولي مستقل في ادعاءات العنف الجنسي، كما طالب المحكمة الجنائية الدولية بفتح تحقيق عاجل في جميع مزاعم التعذيب والاعتداءات الجنسية.</p>

<p>وأكد الائتلاف أنه سيواصل ملاحقة جميع السبل القانونية الدولية لمحاسبة المسؤولين عن الانتهاكات بحق متطوعي الأسطول، مشددًا على أن هذه الجرائم "لا يمكن فصلها عن سياق الاحتلال والحصار والإفلات البنيوي من العقاب".</p>

<p>ولم تُثنِ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">الهجمات</a> الإسرائيلية المتكررة على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>أسطول</a> الحرية أو الأسطول العالمي والاستيلاء على سفنهم، من إطلاق مهمة جديدة لكسر الحصار، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f41d106f-c130-4164-8918-ff90f8a4efd7" href="https://almanassa.com/news/29263" title="أسطول الصمود يعلن عن إبحار 100 قارب صوب غزة العام المقبل">أعلن</a> أسطول الصمود العالمي يوم 22 ديسمبر الماضي، التجهيز لتسيير مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة في ربيع 2026 "استجابةً لنداء مباشر من الفلسطينيين في غزة"، وقال إنها لا تقتصر على تقديم المساعدات بل وجود مدني مستدام ومتخصص للعمل جنبًا إلى جنب مع الفلسطينيين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 03 Jan 2026 14:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767441740468562</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وداع أخير للترام الأزرق</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29433</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/02771eab-9486-456c-986e-9be00324dca9_0.jpg.webp?itok=NeXWYfTZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/02771eab-9486-456c-986e-9be00324dca9_0.jpg.webp?itok=NeXWYfTZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تحوّل الترام في الأسابيع الأخيرة إلى قضية رأي عام في الإسكندرية، بعد شائعة، أو حقيقة، لا أعلم أيهما للأسف، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4161302">إيقافه</a><strong> </strong>الوشيك بغرض تطويره. الكل يتحدث على السوشيال ميديا وفي الأحاديث الجانبية. تخوفهم نابع من ارتباطهم بالترام الذي أصبح جزءًا من روتين حياتهم، ربما لطول العشرة معه، أو لمشيته البطيئة التي تعادل تسارع مرور أعمارهم.</p>

<p>جدل واسع صاحب موعد التوقف المجهول، خاصة عندما بدأت أجهزة قياس التربة تحتل جزءًا من بعض المحطات. غابت الشفافية في اتخاذ قرار يؤثر بشكل كبير على الروتين اليومي لأبناء الإسكندرية. بعدها كثرت <a href="https://www.facebook.com/groups/868982503179792/?multi_permalinks=25478869585097742&amp;hoisted_section_header_type=recently_seen">الاستغاثات</a>، والاستعطافات، سواء للمحافظ أو لغيره، لتأجيل المشروع حتى يتم الانتهاء من مد <a href="https://www.mobtada.com/economy/1574452/%D9%85%D8%AA%D8%B1%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%8A%D8%B1%D8%A8%D8%B7-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D9%82%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D9%82%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D9%81%D9%88%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81">خط المترو الجديد</a>، الذي جاء بديلًا لقطار أبي قير —محطة مصر، فعندها لن توجد وسائل نقل يمكنها أن تستوعب ركاب هاتين المواصلتين الأساسيتين في المدينة.</p>

<h2><strong>أرجوحة الزمن</strong></h2>

<p>بالرغم من الحالة المتدهورة التي وصل إليها، من تباطؤ حركته وإهمال نظافته وجلد كراسيه المشقوق بالمطاوي وسقفه المعدني الذي يسرب المطر في الشتاء فتتحول ممراته إلى بِرك، وغيرها وغيرها من الإهانات التي لحقت بهذه المواصلة النبيلة، التي تعود بداياتها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a65dbce0-b777-45ba-a435-e392c5c8fec8" href="https://almanassa.com/stories/5144" title="يُذَكّرنا الترام: الإيقاع الرومانسي لأزمنة الفروسية">لزمن الفروسية</a> عندما كانت<a href="https://gate.ahram.org.eg/News/2505650.aspx"> تجرها الخيول</a> وتُوضع الستائر على نوافذها، ويطل أبطالها القدامى من فرجة الستائر يشاهدون الحياة وهي تتوالى صورها كفيلم سينمائي مفتوح النهايات.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a5e574c7-8266-41ce-86c6-496f3a83c9b4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2584316248_796f5f1cc2_o.jpg.webp?itok=_wpktEgK" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>ترام الرمل - الصورة: فليكر برخصة المشاع الإبداعي</figcaption></figure><p>أتخيل أهل المدينة يجلسون في عربة ترام تتأرجح في رحلة وداع أخيرة، يودعون فيها تاريخهم وذكرياتهم، يندمجون ويتداخلون، لأن بعدها لن تعود الأرض التي سار عليها ولا الصور القديمة للمدينة التي ألفوها، فالترام الجديد <a href="https://www.propertyfinder.eg/blog/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9/">سيشمل</a> محطات علوية ونفقية.</p>

<p>"أرجوحة الزمن" ربما سيحتفظ بداخل ذاكرته بصورة رمزية للعائلة الغائبة، كما زينت جدرانه الداخلية صور الإسكندرية القديمة الغائبة، سيصير "أرجوحة للحداد"، أما خارجه فضباب كثيف يلف المدينة.</p>

<h2><strong>ذاكرة جديدة</strong></h2>

<p>كان العضو المتحرك في جسم المدينة الثابت، الذي يربط بين مركزها وأطرافها وطبقاتها، وحكايات أحيائها. هذا العضو المتجذر في تاريخ المدينة منذ نشأته عام 1860، حمل سماتها المدنية الحديثة وتطوراتها. وربما هو الذي صبغ المدينة بإيقاعه الهادئ، وصارت لحداثته مزاج شرقي، ومع الوقت تحوّل إلى فضاء اجتماعي مفتوح، كأحد ممثلي الذاكرة الجمعية، تلتقي فيه الطبقات المختلفة بدون تمييز.</p>

<p>"أرجوحة الزمن" التي لا تهدهد الذكريات والحكايات فقط، بل تخلقها. فكلما تحرك للأمام يخلق حوله مجالًا لنمو الحكايات، لذا تنفتح ذاكرة الماضي للحاق بالمستقبل.</p>

<p>ربما بغياب الترام، واستبدال عضو آخر به أكثر سرعةً وانفصالًا عن حياة المدينة، سيحدث تغييرٌ جوهريٌّ في شكل الذاكرة الجمعية ورموزها، سيكون هناك "عصر ما قبل وما بعد الترام". فالسرعة المتوقعة للمترو الجديد ستبلغ 21 كيلومترًا في الساعة، مقارنة ب 11 كيلومترًا. هذه الكيلومترات العشر، الفارقة، شاركت في تكوين هذه الذاكرة الجمعية، مع الزحام، والعشوائية، والفوارق الطبقية الحادة.</p>

<h2><strong>الآلة والعاطفة </strong></h2>

<p>تلك الأقحوانات البرية، البيضاء والصفراء والزرقاء، التي تغطي حرم الترام في مواسم المطر، وتظل حتى الربيع، تبلور مجازًا العلاقة بين الحديد والسرعة والحياة البشرية بوصفها زهرةً بريةً لها قدرة على النمو.</p>

<p>حتى الحوادث التي سببتها هذه الآلة كانت مصونة بحماية هذا المجاز المتعدد، كلها إصابات تنتمي لعصر قديم للسرعة، كخروجها عن القضبان، أو اصطدامها بعربة ملاكي عند المزلقانات، لا تنتج عنها وفيات إلا <a href="https://www.facebook.com/alexnowface/posts/-%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D9%85%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%AA-%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6%D8%AA-%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%AF%D9%87%D8%B3-%D8%A3%D8%B3%D9%81%D9%84/1169698785264000/">نادرًا</a> قياسًا بالقطارات.</p>

<p>نادرة أيضًا حوادث رشق زجاج الترام بالطوب، كما كان يحدث في <a href="https://www.facebook.com/MinistryTransportation/posts/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%B1%D8%B4%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7/834637085500016/">القطارات</a>، فقد كان الترام جزءًا من إيقاع المدينة، بعكس القطار البراوي الذي يتحرك للخارج دومًا، بلا أي انتماء، وبسرعة مستفزة.</p>

<p>كانت الآلة في طور نموها، ولم تغترب يومًا، مهما حدث منها، حتى أن الناس كانوا يستهينون بها وبسرعتها البطيئة، ويمكنهم أن يشيروا للسائق، من بعيد، أن يتوقف لو كانت في بداية حركتها من المحطة، سواء ليعبروا المزلقان أمامها، أو ليستقلوها. روضها أهل المدينة عاطفيًّا، نزعوا عنها آليتها وما تخفيه، وحولوها إلى أحد الجيران. نحن مقبلون على عالم جديد لن تكون فيه علاقة بين الآلة والعاطفة.</p>

<h2><strong>الآلة الأم</strong></h2>

<p>في زمن ماض، كان هناك ركاب "السبنسة/الترسو"، وهي العربة الأخيرة، هربًا من الكمساري، وأغلبهم من تلاميذ المدارس، والمتسولين.</p>

<p>تلك المتعة الفارغة التي أوجدها المراهقون بوقوفهم على الدرجة الأخيرة من سلم النزول أو الصعود للأبواب التي تغلق أتوماتيكيًّا، هذا الحد بين الداخل وخارجه، المعنى الذي يحرك هذه السن بين حاجته لدفء العائلة والتمرد عليها بنزق. فيضطر السائق، أو الكمساري، أن يوقف الترام، ليجري وراءهم، أو يسبهم ويسب أهاليهم.</p>

<p>في وقفتهم على السلم يسخرون من كبار السن، بينما كبار السن الذين احتلوا كل مقاعد العربة وزواياها، يتلمظون من حيوية المراهقين، الذين حولوا ركوب الترام إلى لعبة.</p>

<blockquote>
<p>أثناء الأيام الأولى
لثورة يناير تحول
الترام ككل شيء
إلى وسيلة مواصلات يحكمها الشعب</p>
</blockquote>

<p>عند التوقف في أي محطة، وحتى قبلها، يهبطون بسلام على الرصيف، بعدة خطوات متسارعة بسبب القصور الذاتي، يقفون بعيدًا عن الترام بمسافة كأنهم يتبرأون من فعلتهم، ويبعدون عن أنفسهم الشبهات، ولكن عندما يتحرك الترام من جديد مغادرًا المحطة، يمنحونه ثوانيَ ليستعيد سرعته ثم يجرون وكل منهم يدخل في صراع مع هذه الآلة الأم، يؤخر اللحاق بها بقدر الإمكان، حتى تصير هناك مسافة كافية لأن تخلق تحديًّا يتلوه انتصار صغير، وهو ما يشبع ضرورات المراهقة من تحدٍ، كأنه يسابق حصان منطلق في حلبة سباق وينجح في أن يمتطيه.</p>

<p>ربما يتلكع أحدهم، فيسرّع من عدوه لينضم إلى ثلة أصدقائه الذين سبقوه على السلم، ليذوب وسط أجسادهم، يلقفونه وما زالت قدمه معلقة في الهواء.</p>

<h2><strong>الثورات ووسائل الترام</strong></h2>

<p>أثناء الثورات تصبح لوسائل النقل العام أهميتها، كما حدث في ثورة 19، إذ قلب الثوار عربات الترام لتُشل المدينة ويتوقف هذا الشريان الحيوي، كأنك تعيد الإمساك بمفاتيح هذا اللغز المديني الحديث عبر هذا الشريان.</p>

<p>أثناء الأيام الأولى لثورة يناير، تحول الترام، ككل شيء، إلى وسيلة مواصلات يحكمها الشعب، بالمعنى الحرفي. انضم بسبب تاريخه لهذه الجهة المستضعفة. تحولت السلطة الرمزية إلى مادية، يركب الجميع ببلاش ودون دفع تذاكر.</p>

<p>في إحدى المرات، بعد أن انفضت المظاهرات قرب المغرب في ميدان جامع إبراهيم، استقل المتظاهرون الترام باتجاه شرق المدينة. لكن السائق قرر التخزين (الانتظار والسماح للقطار الآتي بعده بالمرور) في منتصف الرحلة بمحطة مصطفى كامل، بناءً على أوامر صدرت له. احتج الركاب، وأمروا السائق بأن يستمر في رحلته حتى محطة النهاية، فاستجاب بعد أن استشار مرؤوسيه، وهو يرى مشاعر الركاب.  </p>

<p>بعد انتخاب مرسي، <a href="https://m2.youm7.com/story/2013/9/22/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%81%D8%B4%D9%84-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%B7%D9%8A%D9%84%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85/1261838#:~:text=%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D9%85%D8%AA%20%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D8%B3%D9%8A%D8%B1%20%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%20%D8%A8%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A9,%D8%A3%D9%88%D9%84%20%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9%20%D9%83%D8%A3%D8%AD%D8%AF%20%D8%A3%D8%B4%D9%83%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%89.">دعت</a> جماعات الإخوان المسلمين على السوشيال ميديا إلى احتلال الترام يوم 22 سبتمبر/أيلول 2013، والاعتصام به، والذهاب والإياب المتكرر في أول أيام الدراسة بطول الخط من محطة الرمل إلى فيكتوريا، حتى تُشل حركة المواصلات في المدينة.</p>

<p>وفي واقعة سابقة يوم 12 فبراير/شباط، 2013 <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/129684">استقل</a> طلاب جامعيون الترام، وأخذوا يهتفون "يسقط حكم المرشد"، في ذكرى رحيل مبارك، داعين أيضًا لإسقاط مرسي، وهم يحملون صور الشهداء. تحول الترام من مجرد ذاكرة جمعية إلى ميدان تحرير متحرك.</p>

<h2><strong>زوايا حميمة</strong></h2>

<p>هناك زوايا حميمة محجوزة مسبقًا في خيال أي راكب، سواء في بداية الخط، أو نهايته. دائمًا ما تمتلئ تلك المقاعد الاستراتيجية بجوار النافذة في اتجاه سير الترام. يريد كل راكب أن يشغلها دون أن يشاركه أحد، حتى ولو كانت تلك الدقائق التي تسبق تحركه. ربما ليكمل نومه.</p>

<p>كانت الترام بيتًا مؤقتًا لهؤلاء الذين لا يملكون بيتًا أو ملاذًا صباحيًّا من طلاب المدارس المزوغين، أو الشحاذين. في آخر الخط، أو أوله، عادة ما نعثر على أحد النائمين المتخلفين عن النزول. بحسن نية يقوم أحد الركاب بإيقاظه، ينظر حوله، ولا تبدو عليه أي علامة دهشة، ثم يعود لنومه من جديد. هؤلاء  لا ينتظرون محطة، إنما دورات متعاقبة يغربلون فيها المدينة، ويستنفدون فيها ساعات ضياعهم المؤقت.</p>

<h2><strong>النفوذ المتشعب</strong></h2>

<p>يمتد نفوذ الترام وعاطفته على الأرصفة والعمارات المطلة عليه، يخلق مجتمعًا كاملًا. على حوافه تحولت تلك المقاعد الرخامية إلى أسرَّة ليلية، لها أصحاب معروفون، كل منهم يأخذ زمنًا ثم يختفي. منذ عدة سنوات عند محطة زيزينيا، شعرتُ بفراغ المقعد الرخامي الذي كان يشغله أحدهم، تطول أظافر قدمه ويديه، يشبه رجال العصور الأولى، من ضخامة الجسم، ولمعان الحس الغريزي، والخوف الذي يتخفى تحت عينه الجامدة التي لا تطرف.</p>

<p>كان يبدو أنه حديث في مهنة "الضياع النهائي"، التي يمتهنها الهائمون. اختفى الرجل، ثم وجدته يسكن محطة السرايا لفترة ثم رأيته مرة أخرى ينتقل لأحد كراسي البحر الأسمنتية، ربما يمنح البحر معنى لضياعه النهائي، ثم فقدت أثره نهائيًّا في شوارع الإسكندرية. ربما يقف على نقطة داخل هذا الشريط الحديدي العائلي الذي له نقطة بداية ونهاية، والذي يمنح ضياعه النهائي أملًا مؤجلًا. تحول هذا المقعد الفارغ إلى قبر مستقبلي فارغ.</p>

<p>في أحد الصباحات الشتوية كان أحدهم يخرج من تحت فرشته على أحد هذه المقاعد بكامل ملابسه، يحملق بلامبالاة في وجوه راكبي الترام. كانت تحت مقعده علبة حلوى كرتونية بها قطع "بيتي جاتوه" يسرح عليها النمل، بالرغم من بياته الشتوي. أول ما فعله الرجل، أن أخرج مشطًا من جيب بنطاله الخلفي، وأخذ يسرح شعره الخشن أمام الركاب، ثم أعطى ظهره لنا، وقام بضبط هندامه كأنه يقف أمام مرآة، فتح أزرار بنطاله، وأنزله قليلًا، فظهرت ملابسه الداخلية، مما سمح بتمرير القميص جيدًا، ثم عاد وأعطانا، نحن جمهوره، وجهه مرة أخرى وهو مبتسم.</p>

<h2><strong>ترام كافيه</strong></h2>

<p>كانت هناك محاولة لتحويل الترام إلى مكان ترفيهي أثناء تولي المحافظ هاني المسيري الذي قدم استقالته من منصبه بعد <a href="https://www.ajnet.me/news/2015/11/7/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%81%D8%B9%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1">أزمة</a> الأمطار الغزيرة التي شلت المدينة في 2015.</p>

<p>كان يستقل الترام ويتحدث مع الناس مباشرة، وتكرر هذا عدة مرات، حتى أصبح ظاهرة سكندرية. تقصي خطوات هذا المحافظ الشبح الذي يظهر في العديد من الأماكن ذكرني بالدكتور أسامة الباز، سكرتير مبارك، عندما كان <a href="https://www.raya.com/2008/08/30/%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D8%AD-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%B2-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B1%D9%88">يتجول</a> في مترو القاهرة وسط الناس والشوارع، كفرد عادي من هذا الشعب.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d39c9a04-10a4-42f7-a1d0-1ee642fcd5f6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="5446" role="article" about="/stories/5446" data-sanitized-id="node-5446" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/5446" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="5446" data-ph-capture-attribute-link-title="حنين مستعار: بماذا تخبرنا صور الإسكندرية في النصف الأول من القرن العشرين" data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حنين مستعار: بماذا تخبرنا صور الإسكندرية في النصف الأول من القرن العشرين</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>اقترح المحافظ ما سماه <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/1557775.aspx">ترام كافيه</a> لإقامة حفلات أعياد الميلاد وغيرها من المناسبات، ويصاحبها عزف موسيقى شرقي، للعود والكمان، مرتين أسبوعيًا، بينما مشاهد المدينة تترى في الخلفية. ثم ظهر "ترام جاردن" كأن المواطن يجلس في حديقة متنقلة، وتتضمن مكتبةً للصحف اليومية ولوحات فنية قديمة لرسومات المستشرقين، وشاشات إلكترونية تعرض أفلامًا وكليبات، وكافتيريا تقدم أنواعًا من المشروبات الساخنة والمثلجة، كل هذا مقابل خمسة جنيهات، وكان يشكل مبلغًا كبيرًا آنذاك.</p>

<p>ولكن هاتين الفكرتين اختفتا مع استقالة المحافظ، وعادت الترامات الشقيانة إلى مجتمعها التقليدي، لتكون هي المسيطرة وصاحبة النفوذ على هذا الخط الحديدي العتيق.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f86ca985c8da8f9d06f5107c52b8b072c9de87dc93da09ea17ba764fa99266f5">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 03 Jan 2026 12:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767436338800134</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
