<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 08 Jan 2026 03:55:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 08 Jan 2026 01:55:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>الأمن الغذائي في مصر.. 21% فقر و49% بلا غذاء كافٍ</title>
			<link>https://zawia3.com/food-security/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>أزمة اللحوم والدواجن في مصر</category>
			<category>أسعار اللحوم</category>
			<category>ارتفاع أسعار الغذاء في مصر 2025</category>
			<category>ارتفاع الأسعار</category>
			<category>اعتماد مصر على استيراد القمح والزيوت</category>
			<category>الأمن الغذائي</category>
			<category>الأمن الغذائي المصري بعد تعويم الجنيه</category>
			<category>الاستيراد الغذائي</category>
			<category>الدعم الحكومي</category>
			<category>الفاو</category>
			<category>الفقر في مصر</category>
			<category>بيانات الفقر والدخل في مصر</category>
			<category>تأثير التضخم على المعيشة في مصر</category>
			<category>تراجع الإنتاج الزراعي المصري</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>سوء التغذية</category>
			<category>سوء التغذية بين الأطفال في مصر</category>
			<category>ضعف الدعم التمويني للمواطنين</category>
			<category>فقر متعدد الأبعاد في الريف المصري</category>
			<category>مؤشر الجوع العالمي</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B0%D8%A7%D8%A6%D9%8A-1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>داخل شقة متواضعة في إحدى ضواحي القاهرة، تمضي حميدة السيد (اسم مستعار) أمسياتها وهي تعيد حساب ما تبقّى من دخلها الشهري المحدود، الذي لا يتجاوز أربعة آلاف جنيه، يذهب نحو ربعه لتسديد إيجار المسكن. وبين الأرقام القليلة المتبقية، تحاول تدبير احتياجات طفليها، اللذين لم يتجاوز أكبرهما السابعة من عمره. منذ طلاقها وامتناع الأب عن الإنفاق، وجدت نفسها في مواجهة يومية منفردة لتأمين أبسط مقومات الحياة: الغذاء، والدواء، والتعليم، وسقف يحمي أسرتها الصغيرة.</span></p>
<p><span>حميدة، التي لم تبلغ الثلاثين بعد، تقول في حديثها لـ”زاوية ثالثة” إن “آخر مرة وُضع فيها اللحم الأحمر على مائدتهم تعود إلى نحو شهرين. ومنذ ذلك الحين، باتت تعتمد على وجبات أقل كلفة، مثل البطاطس المقلية والمكرونة والفول. وحتى عندما تتيح ظروفها شراء مصدر للبروتين، فإن خيارها غالبًا ما ينحصر في الدواجن، باعتبارها الأقل تكلفة مقارنة باللحوم الحمراء.”</span></p>
<blockquote><p>تجسّد حميدة واقع ملايين المصريين الذين يواجهون صعوبة متزايدة في تلبية احتياجاتهم الأساسية وسط التدهور الاقتصادي. إذ يعاني نحو 21 بالمئة من السكان البالغ عددهم 107.5 مليون نسمة من الفقر متعدّد الأبعاد، فيما تتصاعد تحديات الأمن الغذائي. ووفق <a href="https://ar.wfp.org/countries/egypt-ar">مؤشر الجوع </a>العالمي 2024 تحتل مصر المرتبة 63 من بين 127 دولة، فيما تعاني 49 بالمئة من الأسر من عدم كفاية الغذاء، بينما تبلغ معدلات التقزّم أو الهزال بين الأطفال دون الخامسة 6.5 بالمئة.</p></blockquote>
<div data-src="visualisation/26508074" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26508074/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>وفي الوقت الذي تعلن فيه</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/1/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B0%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86/7107082"><span> الحكومة </span></a><span> المصرية على لسان وزير المالية أحمد كجوك خلال لقاء قمة العشرين، التزامها بتحقيق الأمن الغذائي وتوفير الدعم لأكثر من 60 مليون مواطن، تكشف شهادات الأسر البسيطة عن فجوة بين الخطاب الرسمي والواقع المعيش. وتتبع “زاوية ثالثة” عبر الأرقام والبيانات الرسمية المحلية والدولية، ما إذا كانت السياسات الحكومية نجحت بالفعل في ضمان الأمن الغذائي للمصريين، أم أن لغة الأرقام تخبرنا بحقيقة مغايرة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/6-economic-census/"><b>هل تخدعنا مؤشرات التعافي؟ ما تكشفه أرقام التعداد الاقتصادي السادس عن هشاشة النمو في مصر</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
الواقع الغذائي للمصريين</b></h1>
<p><span>رغم أن البدائل الغذائية التي تلجأ إليها حميدة تشبع جوعها، لكنها أثرت سلبًا على صحتها. فخلال الأشهر الأخيرة عانت من هبوط متكرر ودوار وإجهاد  أقعدها عن أبسط مهامها اليومية. وعندما قصدت مستشفى يقدم خدمات صحية بأسعار مخفضة، جاء التشخيص (أنيميا حادة ) فسره الطبيب بأنه ناتج عن سوء التغذية.</span></p>
<blockquote><p>ويشمل <a href="https://www.who.int/ar/news-room/fact-sheets/detail/malnutrition">سوء التغذية</a>، بحسب منظمة الصحة العالمية، النقص أو الزيادة أو الاختلال في مدخول الفرد من الطاقة والمغذيات، ويضم ثلاث مجموعات رئيسية: نقص التغذية (الهزال، التقزم، نقص الوزن). كذلك تكشف البيانات الرسمية أن سوء التغذية يمثل تحديًا صحيًا كبيرًا في مصر، إذ يعاني نحو 40% من السكان من أمراض تتعلق بالتغذية غير السليمة، وفقًا<a href="https://www.mobtada.com/egypt/1507219/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-40-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%88%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%BA%D8%B0%D9%8A%D8%A9"> لتصريحات</a> الدكتورة عبلة الألفي، نائب وزير الصحة والسكان، على هامش مؤتمر “الخطة العاجلة للسكان والتنمية” وإطلاق البرنامج القومي للوقاية من التقزم وسوء التغذية، كما أوضحت أن نسبة التقزم في مصر تبلغ 13%، كما يعاني 43% من فقر الدم، و11% من السمنة.</p></blockquote>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/26917212" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26917212/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>تكشف قصة حميدة  أن توافر الغذاء لا يعني بالضرورة قدرة الناس على الحصول عليه أو الاستفادة منه بشكل يضمن الاستقرار.  إذ أن مفهوم الأمن الغذائي، كما أقرّته </span><a href="https://www.albankaldawli.org/ar/topic/agriculture/brief/food-security-update/what-is-food-security#:~:text=%D9%88%D9%81%D9%82%D8%A7%D9%8B%20%D9%84%D9%85%D8%A7%20%D8%AE%D9%84%D8%B5%20%D8%A5%D9%84%D9%8A%D9%87%20%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1,%D9%85%D9%86%20%D8%A3%D8%AC%D9%84%20%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9%20%D9%86%D8%B4%D8%B7%D8%A9%20%D9%88%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9."><span>قمة الغذاء العالمية </span></a><span>عام 1996، يقوم على أربعة أبعاد مترابطة: التوافر من حيث الإنتاج والمخزون، وإمكانية الوصول اقتصاديًا واجتماعيًا، والاستفادة عبر تغذية وصحة متوازنة، والاستقرار في مواجهة التقلبات والأزمات.</span></p>
<p><span>ويُظهر استبيان أجرته زاوية ثالثة ضمن الإعداد</span><a href="https://zawia3.com/meat/"><span> لتقرير</span></a><span> “عندما تصبح اللحوم ترفًا طبقيًا.. مصر تواجه تحدي الأمن الغذائي”، وشمل 100 مشارك من مختلف المحافظات، أن الأغلبية الساحقة تأثرت مباشرة بارتفاع أسعار اللحوم خلال العام الأخير. وأكد 89% من المشاركين في الفئة العمرية 25–40 عامًا تراجع قدرتهم الشرائية مقارنة بالعام الماضي، مرجعين ذلك أساسًا إلى الارتفاع الكبير في الأسعار، وهو ما أكّده 96% منهم.</span></p>
<p><span>فقد أدى ارتفاع أسعار اللحوم الحمراء والسلع الأساسية منذ 2016 بعد تعويم الجنيه إلى تناول 43% من المواطنين للحوم مرة واحدة شهريًا، وشراء 73% كميات أقل، بينما أشار 79% إلى أثر ذلك على شعورهم بالكرامة، واعتبر 52% الحكومة مسؤولة، مؤكّدين جميعًا ضرورة تدخل الدولة فورًا – بحسب نتائج</span><a href="https://zawia3.com/meat/"><span> الاستبيان</span></a><span>.</span></p>
<p><span>وخلال السنوات الأخيرة، شهدت أسعار اللحوم الحمراء والسلع الأساسية في مصر زيادات متتالية منذ 2016 مع تراجع الجنيه المصري أمام الدولار، حيث ارتفع سعر اللحوم من 65 جنيهًا عام 2012 ليتخطى حاجز الـ 400 جنيه في 2025، وفق إحصائيات</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/home"><span> الجهاز المركزي </span></a><span>للتعبئة والإحصاء، ما جعلها سلعة شبه رفاهية يصعب على غالبية الأسر الحصول عليها.</span></p>
<p><span>وعلى المنوال ذاته، بدأت أسعار </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/data/mainSubject/1/subSubject/13/data-visualization/4695"><span>دواجن</span></a><span> المزارع (الدواجن البيضاء الأكثر شعبية) عند 18 جنيهًا للكيلو في ديسمبر 2012، ثم سجلت ارتفاعات تدريجية لتصل إلى 28.5 جنيه  في ديسمبر عام 2016، قبل أن تقفز بشكل كبير في السنوات الأخيرة، نتيجة لارتفاع تكاليف الأعلاف والنقل والإنتاج، قبل أن تتراجع بعض الجنيهات مع نهاية عام 2025، تزامنًا مع تراجع سعر الدولار قليلًا.</span></p>
<div data-src="visualisation/26509765" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26509765/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>كذلك شهدت</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/data/mainSubject/1/subSubject/13"><span> أسعار</span></a><span> الألبان والبيض خلال الفترة نفسها زيادات حادة مشابهة للحوم، ما يوضح امتداد أزمة ارتفاع الأسعار لتشمل السلع الأساسية التي يعتمد عليها ملايين المصريين يوميًا، بحسب الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء.</span></p>
<div data-src="visualisation/26526114" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26526114/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>وعلى نفس المنوال، شهدت أسعار البقوليات، بما فيها الأرز والعدس والفول، زيادات حادة خلال السنوات الأخيرة، لتشمل أهم مصادر البروتين النباتي التي تعتمد عليها الأسر محدودة الدخل. وفقًا لبيانات الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء، ارتفع سعر كيلو الأرز من مستويات منخفضة ومستقرة نسبيًا تضاعفت عدة مرات، وقفز سعر العدس بنوعيه الأصفر والأحمر، وتزايد سعر الفول بشكل كبير، ما حوّل هذه السلع الأساسية من بدائل ميسورة التكلفة إلى عبء إضافي يثقل كاهل ملايين المصريين.</span></p>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/26526376" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26526376/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/26526437" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26526437/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>تعليقًا على هذه الأرقام، يقول النائب فريدي البياضي، – عضو مجلس النواب عن الحزب المصري الديمقراطي-، إن “الأمن الغذائي ليس مجرد أرقام أو تصريحات حكومية، بل هو مفهوم أشمل، كما أوضحت منظمة الأغذية والزراعة (الفاو)”.</span></p>
<p><span>يتابع في حديثه لـ “زاوية ثالثة”:” التعريف الحقيقي يقوم على أربعة أركان: توافر الغذاء، وسهولة الوصول إليه، وجودته وسلامته، ثم استدامته على المدى الطويل”. بالنظر إلى الواقع المصري، نجد أن الحكومة تقول إن هناك وفرة في بعض السلع الأساسية، لكن هذا لا يكفي لنعتبر أن لدينا أمنًا غذائيًا مستدامًا”.</span></p>
<p><span>ويرى البياضي أن أسعار السلع ترتفع بشكل متكرر، وهناك فئات واسعة من المواطنين لم تعد قادرة على الحصول على غذاء كافٍ ومتوازن، وهذا يعني أن عنصر “إمكانية الوصول” غير متحقق بالشكل الكافي. لذلك يجب أن تواجه الحكومة، حقيقة أن مصر معتمدة بشكل كبير على الاستيراد في القمح والزيوت والأعلاف، وبالتالي أي أزمة خارجية، مثل حرب أو تقلبات أسعار، تؤثر على البلاد بشكل مباشر، وهذا يعني أن عنصر ‘الاستدامة’ فيه مشكلة.</span></p>
<p><span>ويضيف: “لذلك، أرى أن الأمن الغذائي في مصر لا يزال في مرحلة هشة، ولكي يتحقق، يجب أن نعمل على تقليل الفجوة بين التصريحات الرسمية والأرقام التي تعكس الواقع، ودعم الإنتاج المحلي، وضبط الأسعار، وتوسيع شبكات الحماية الاجتماعية، حتى يتمكن المواطن من الحصول على غذاء كافٍ وصحي وبسعر مناسب.”</span></p>
<blockquote><p>وفقًا لبيانات <a href="https://www.capmas.gov.eg/home">الجهاز المركزي</a> للتعبئة العامة والإحصاء و<a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/statistics/inflation-rates">البنك المركزي</a> المصري، شهدت تكلفة المعيشة في مصر خلال العقد الأخير تقلبات حادة، فقد سجل متوسط معدلات التضخم السنوي الذروة الأولى في يونيو من عام 2017 عقب قرار تحرير سعر الصرف، حين تجاوز المعدل 30%. ثم دخلت البلاد في فترة هدوء نسبي بين عامي 2019 و2021 من نفس الشهر، حيث تراجع التضخم إلى أقل من 10%. غير أن الأوضاع عادت للتصاعد بشكل غير مسبوق مع الأزمة الاقتصادية العالمية والمحلية، لتسجل الذروة الثانية في 2023 بمعدل اقترب من 36%، قبل أن تبدأ الأرقام في التراجع النسبي عام 2025.</p></blockquote>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/26526550" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26526550/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/new-years-budget/"><b> الدعم يتآكل والضرائب ترتفع: ماذا تقول أرقام الموازنة الجديدة؟</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>الفقر المتعدد الأبعاد.. صورة أعمق للأزمة المعيشية</b></h1>
<p><span>تشير </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/1/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B0%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86/7107082"><span>تصريحات الحكومة</span></a><span> إلى أن نحو 20% من الموازنة يوجَّه لدعم الأمن الغذائي وأن برامج الدعم تصل إلى 60 مليون مواطن، لكن ورقة حزب التحالف الشعبي الاشتراكي أعدها الباحث الاقتصادي  إلهامي الميرغني وحصلت زاوية ثالثة على نسخة منها حول موازنة (2025/2026) تُظهر صورة أكثر تعقيدًا. فبينما يبلغ بند الدعم والمنح والمزايا الاجتماعية 742.5 مليار جنيه، تذهب أجزاء كبيرة منه لسداد ديون صناديق التأمينات والمعاشات ومكافآت وبدلات ودعم الكهرباء، فيما تجمّد دعم الفرد في بطاقات التموين عند 50 جنيهًا منذ 2018 وتراجع عدد المستفيدين. في المقابل تستحوذ خدمة الدين العام على 4.38 تريليون جنيه، أي نحو ثلثي الموازنة.</span></p>
<p><span>يتسق ذلك مع تحليل </span><a href="https://eipr.org/publications/%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86%D8%A9-20212022-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%B5%D9%81"><span>المبادرة</span></a><span> المصرية للحقوق الشخصية لموازنة (2021/2022)، الذي أظهر أن نصف مخصصات الحماية الاجتماعية حوالي 286 مليار جنيه في (2020/2021) و283.3 مليار في (2021/2022) ذهبت أيضًا لسداد ديون التأمينات، مع ارتفاع طفيف في دعم التموين إلى 87.2 مليار جنيه، وتراجع الإنفاق على دعم القطاع العائلي بنسبة 1.4%، بينما ارتفعت المخصصات الموجهة للجهات الحكومية بنسبة 7%.</span></p>
<p><span>وفي عام 2022، كشف </span><a href="https://censusinfo.capmas.gov.eg/metadata-ar-v4.2/index.php/catalog/1906/related_materials"><span>تقرير</span></a><span> صادر عن الجهاز المركزي للإحصاء، عن أن أكثر من خُمس سكان مصر يعيشون تحت خط الفقر المتعدد الأبعاد، وهو مقياس لا يكتفي بحساب الدخل فقط، بل يرصد أشكال الحرمان المختلفة التي تمس حياة الأفراد، من التعليم والرعاية الصحية إلى السكن والخدمات الأساسية.</span></p>
<p><span>و بالرغم من أن </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/publications/8"><span>بحث الدخل والإنفاق</span></a><span> والاستهلاك يمثل الأداة الأهم لقياس الفقر وتتبّع التغيرات في مستويات المعيشة، فإن الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء لم يُصدر أي تحديثات منذ بحث(</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/publications/8"><span> 2019/2020</span></a><span>)، في الوقت الذي شهدت فيه البلاد ارتفاع في موجات تضخم غير مسبوقة وتراجعًا حادًا في القوة الشرائية للمواطنين. هذا الغياب للبيانات المحدثة يترك فجوة واضحة أمام الباحثين وصنّاع القرار، ويُصعّب تقييم فاعلية السياسات الحكومية وبرامج الحماية الاجتماعية- وفقًا لمحمد رمضان للباحث الاقتصادي  في المبادرة المصرية للحقوق الشخصية.</span></p>
<p><span>وبحسب تقرير الفقر متعدد الأبعاد، ارتفعت  نسبة الفقر بشكل لافت في المناطق الريفية، حيث يُعد نحو ثلث السكان هناك فقراء متعددي الأبعاد، مقارنة بنسبة تقل عن النصف في المناطق الحضرية. ويُظهر التقرير أن واحدًا من كل خمسة مصريين يعاني من فقر متعدّد الأبعاد، بنسبة انتشار تبلغ 21%، بينما تصل “شدة الفقر” إلى 37%، ما يعني أن الأسر الفقيرة محرومة في أكثر من ثلث المؤشرات التي يعتمد عليها هذا المقياس.</span></p>
<p><span>في الريف المصري تحديدًا، تتعمق الأزمة أكثر؛ فحوالي 28% من السكان هناك يواجهون حرمانًا مركبًا يشمل التعليم والصحة والخدمات الأساسية، مقارنة بـ 12% فقط في المناطق الحضرية، وهو ما يعكس التفاوت الاجتماعي والمكاني الواضح في توزيع الفرص ومستويات المعيشة داخل البلاد.</span></p>
<p><span>كذلك، كشف البنك الدولي أن معدل الفقر الوطني في مصر ارتفع إلى 32.5% عام 2022، مقارنة بـ29.7% في العام المالي 2019–2020، ما أدى إلى استمرار الضغوط الاقتصادية على الأسر المصرية رغم المخصصات المعلنة في الموازنة.</span></p>
<p><span>ومنذ عام 1990، بدأ </span><a href="https://blogs.worldbank.org/en/opendata/updating-international-poverty-line-2017-ppps"><span>البنك الدولي </span></a><span> باستخدام خط فقر دولي مقدر بدولار واحد للفرد يوميًا ( ~48 جنيها يوميا) ما يعادل (~ 1440 حنيه شهريًا) لقياس الفقر المدقع، بما يتناسب مع مستويات المعيشة في أفقر بلدان العالم. ومع مرور الوقت، جرى تعديل هذا الخط ليواكب التغيرات الاقتصادية وارتفاع تكاليف المعيشة، ليصل حاليًا إلى 2.15 دولار للفرد الواحد يوميًا (وفق تعادل القوة الشرائية) بما يعادل(~103 جنيهًا يوميًأ) (~3000 شهريَا). ويُعرّف هذا المبلغ باعتباره الحد الأدنى اللازم لتأمين الاحتياجات الأساسية – من غذاء وملبس ومأوى – في بلد منخفض الدخل نموذجي.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/new-years-budget/"><b>الدعم يتآكل والضرائب ترتفع: ماذا تقول أرقام الموازنة الجديدة؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
سوء التغذية والأوضاع الصحية للمصريين</b></h1>
<p><span>تحت </span><a href="https://openknowledge.fao.org/server/api/core/bitstreams/605ccc6d-bee7-4324-888e-fdc44203e914/content"><span>عنوان</span></a><span> “نظرة إقليمية حول الأمن الغذائي والتغذية في الشرق الأدنى وشمال أفريقيا”،كشفت منظمة الأغذية والزراعة (الفاو) عن تزايد سوء التغذية في مصر خلال العقدين الماضيين، إذ ارتفعت نسب المتأثرين من 4.8% عام 2002 إلى 8.5% في 2023، ما رفع عددهم من 6.2 إلى 9.4 مليون شخص. </span></p>
<p><span>فيما تجاوزت السمنة بين البالغين 30% في دول عربية عدة بينها مصر. وشهدت البلاد أيضًا ارتفاعًا في معدلات التقزم والوزن الزائد بين الأطفال دون الخامسة، ما يشير إلى أشكال سوء التغذية، من نقص المغذيات إلى السمنة وما يرتبط بها من أمراض غير سارية، وفق </span><a href="https://www.who.int/ar/news-room/fact-sheets/detail/malnutrition"><span>منظمة الصحة العالمية</span></a><span>.</span></p>
<p><span>وفي السياق، يؤكد محمد رمضان، الباحث الاقتصادي بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أن الأزمة الاقتصادية تركت أثرًا واضحًا على معيشة المواطنين، إلا أن الحجم الدقيق لهذا التأثير غير معروف بسبب عدم نشر نتائج بحث الدخل والإنفاق لدورتي (2020/2022) وما بعدها.</span></p>
<p><span>ويضيف:”لا شك أن الأزمة الاقتصادية أثرت بشكل مباشر على معيشة المواطنين وفقًا لاحصائيات الجهاز المركزي للإحصاء، لكننا حتى الآن لا نعرف بدقة حجم هذا التأثير، إذ أن بحث الدخل والإنفاق – وهو المؤشر الرئيسي لفهم حالة الفقر في المجتمع – لم يُنشر بعد، سواء البحث الخاص بعام 2020/2022 أو البحث اللاحق، وبالتالي الأرقام غير متاحة لنا”.</span></p>
<p><span>ويشير رمضان في حديثه لـ “زاوية ثالثة” إلى </span><a href="https://www.ifpri.org/blog/food-price-shocks-and-diets-among-poor-households-egypt/"><span>دراسة</span></a><span> أجراها المعهد الدولي لبحوث الغذاء خلال فترة الإغلاق الأولى بسبب جائحة كورونا، حيث أظهرت نتائج الاستبيان الذي شمل عددًا من الأسر أن 85% منها قللت إنفاقها على الغذاء. لافتًا إلى معدلات التضخم خلال عامي 2020 و2022، والتي تجاوزت 30%، في حين ارتفع التضخم الخاص بالغذاء بشكل أكبر، وتخطّت أسعار بعض السلع حاجز الـ100%، وفقًا لاحصائيات الجهاز المركزي للإحصاء.</span></p>
<p><span>ويوضح الباحث الاقتصادي، أنه من الطبيعي أن يؤدي هذا الغلاء إلى تراجع استهلاك الأسر من حيث الكم، أو إلى التحول نحو بدائل أرخص والتقليل من استهلاك اللحوم والدواجن، وهو ما يفاقم أزمة الصحة العامة على المدى الطويل. فمصر تعاني أصلًا من معدلات مرتفعة للأنيميا والنحافة، وفي الوقت نفسه نسب عالية من السمنة وزيادة الوزن. هذه المفارقة ترتبط بشكل مباشر بنمط غذائي غير متوازن سببه الأساسي ارتفاع الأسعار.</span></p>
<p><span>أما الحديث عن تحقيق الأمن الغذائي من خلال السياسات الحكومية الحالية، فيرى رمضان أن الأرقام على أرض الواقع لا تدعمه ؛ لأن الزيادة في رقعة الأراضي الزراعية التي تعلن عنها الدولة ليست بالحجم الذي يجري الترويج له، وفقًا لبيانات ومواقع تدقيق المعلومات.</span></p>
<blockquote><p>يُعرف<a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5109&amp;YearID=23629"> بحث</a> الدخل والإنفاق الذي يصدر عن الجهاز المركزي للإحصاء الفقر بأنه “عدم القدرة على توفير الحد الأدنى من الاحتياجات الأساسية للفرد أو للأسرة، وتتمثل تلك الاحتياجات في الطعام والمسكن والملبس وخدمات التعليم والصحة والمواصلات.</p>
<p>ذكر بحث الدخل والإنفاق في الفترة من 2017/2018 ارتفاع نسبة الواقعين تحت خط الفقر إلى 32.5%، بدلًا من 27.8% من إجمالي السكان في عام 2015، فيما تراجعت هذه <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/StaticPages.aspx?page_id=7183">النسبة </a>إلى نحو 29.7% خلال عامي  2019/2020. ومنذ ذلك التاريخ لم يصدر الجهاز المركزي بحث الدخل والإنفاق بتفاصيله المعتادة، إذ <a href="https://censusinfo.capmas.gov.eg/metadata-ar-v4.2/index.php/catalog/1906/overview">اكتفى</a> لجهاز بنشر تقرير عن حالة الفقر متعدد الأبعاد في مصر دون البيانات التفصيلية التي كانت تنشر على مدار السنوات الماضية.</p></blockquote>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>الاعتماد على الواردات</b></h1>
<p><span>تبلغ المساحة الزراعية في مصر نحو </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/IndicatorsPage.aspx?Ind_id=2359"><span>10 ملايين فدان</span></a><span>، ورغم توسع الدولة في مشروعات الاستصلاح لزيادة الإنتاج، ما زال الإنتاج الزراعي غير كافٍ لتحقيق الأمن الغذائي. وتعتمد البلاد بشكل كبير على الواردات </span><a href="https://ukragroconsult.com/en/news/egypt-boosts-wheat-production-and-imports-to-meet-growing-demand/"><span>لسد فجوة</span></a><span> الاستهلاك، إذ يغطي الإنتاج المحلي من القمح نحو (45–50%) فقط من الاحتياج، بينما تُستورد الكميات المتبقية بملايين الأطنان سنويًا.</span></p>
<blockquote><p>فيما تشير منظمة الأغذية والزراعة (الفاو) في<a href="https://openknowledge.fao.org/items/39e540ec-bff7-460b-9a12-0bfbe3b28422"> تقرير</a> لها،  إلى أن اعتماد مصر المرتفع على واردات الغذاء يجعلها شديدة التأثر بالأزمات الخارجية، خصوصًا في فترات تراجع الحصاد أو ارتفاع الأسعار عالميًا. ويُقدَّر اعتماد القاهرة على الواردات بنحو 45% من الطلب المحلي. كما أشار<a href="https://openknowledge.fao.org/items/39e540ec-bff7-460b-9a12-0bfbe3b28422"> التقرير</a> إلى أن  الأزمات العالمية المتلاحقة زادت– من جائحة كورونا إلى حرب أوكرانيا والتقلبات المناخية– من هشاشة هذا الوضع، عبر ارتفاع أسعار السلع وتعطل سلاسل الإمداد، مما انعكس مباشرة على الأسعار المحلية والقدرة الشرائية للمواطنين.</p></blockquote>
<p><span>تُظهر </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/data/mainSubject/1/subSubject/16/data-visualization/4491"><span>إحصاءات</span></a><span> الجهاز المركزي،  متوسط نصيب الفرد من اللحوم في مصر بين عامي 2015 و2023 تغيرًا لافتًا في أنماط الاستهلاك. فقد شهدت لحوم الأبقار تراجعًا كبيرًا من ( 9.2) كيلوجرامات عام 2015 إلى ما بين (5.4 و5.7) كيلوجرامات خلال الفترة من 2019 إلى 2023، بينما انخفض استهلاك لحوم الجاموس من 3.2 كيلوجرامات إلى ما يقارب 1.1و1.5 كيلوجرام فقط في السنوات الأخيرة. </span></p>
<p><span>في المقابل، ارتفع استهلاك الدواجن من (8.7) كيلوجرامات عام 2015 ليبلغ ذروته عند ( 16.7) كيلوجرامًا في 2021، قبل أن يستقر حول من (13 إلى 14) كيلوجرامًا في 2022 و2023. ما يشير إلى زيادة اعتماد الأسر المصرية بصورة متزايدة على الدواجن كبديل أقل تكلفة مقارنة باللحوم الحمراء، وسط ارتفاع الأسعار وتراجع القدرة الشرائية.</span></p>
<p><span> فيما يشير </span><a href="https://www.fao.org/4/y4252e/y4252e05b.htm"><span>تقرير</span></a><span> منظمة الغذاء الفاو إلى أن “متوسط استهلاك اللحوم” عالميًا (بجميع أنواعها) يقترب من 41.3 كجم للفرد سنويًا.</span></p>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/26530803" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26530803/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>فيما تشير بيانات</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/data/mainSubject/1/subSubject/16/data-visualization/4491"><span> استهلاك الخضر</span></a><span> في مصر خلال الفترة من 2015 إلى 2023 إلى تغييرات لافتة في نمط الاستهلاك. إذ ارتفع استهلاك البطاطس من نحو 29.3 كيلوجرامًا للفرد في العام خلال عام 2015 إلى 45.3 كيلوجرامًا في 2023، مسجلًا أعلى زيادة بين جميع الأصناف، ما يشير إلى  الاعتماد المتزايد عليه كغذاء منخفض التكلفة مقارنة بسلع أخرى. في المقابل، انخفض استهلاك الطماطم تدريجيًا من 56.1 كيلوجرامًا إلى نحو 47.4 كيلوجرامًا في نهاية الفترة، رغم كونها من الخضر الأساسية في النظام الغذائي المصري.</span></p>
<p><span>أما استهلاك الباذنجان فشهد تذبذبًا ملحوظًا، مع تسجيل ارتفاعات وصل إلى 12 جنيهًا للكيلو جرام عام 2025. وبالنسبة إلى الكوسة والفلفل والخيار، فقد ظلت معدلات استهلاكها منخفضة نسبيًا مقارنة بمحاصيل أخرى. وبالنسبة </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/data/mainSubject/1/subSubject/16/data-visualization/4491"><span>لاستهلاك الفاكهة</span></a><span> في مصر خلال الفترة من 2015 إلى 2023  فقد شهدت تباينات بين الأصناف لكن معدل الاستهلاك السنوي ظلت منخفضة.</span></p>
<div data-src="visualisation/26531167" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26531167/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><em> </em><span><em>رسم بياني للخضروات</em> </span></p>
<div data-src="visualisation/26531289" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26531289/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><em><span>رسم بياني للفاكهة</span></em></p>
<p><span>في السياق، يؤكد الخبير الاقتصادي إلهامي الميرغني أن البيانات الرسمية وتقارير المتابعة تُظهر بوضوح تراجع متوسط نصيب الفرد من عدد من المحاصيل والسلع الغذائية، وهو مؤشر مباشر على تقلص قدرة الإنتاج المحلي على مواكبة احتياجات الزيادة السكانية والضغوط الاقتصادية. ويرجع ذلك، بحسبة،  إلى ضعف الحوافز الموجهة للمزارعين وسوء إدارة السياسات الزراعية.</span></p>
<p><span>ويشرح الميرغني في حديثه إلى زاوية ثالثة أن الزراعة التعاقدية لم تحقق أهدافها؛ فأسعار الشراء التي تحددها الدولة لا تتناسب مع تكاليف الإنتاج، ما يدفع بعض المزارعين إلى الامتناع عن زراعة محاصيل بعينها، كما حدث في المنيا مع محصول قصب السكر. ويضاف إلى ذلك تأخر صرف مستحقات المزارعين، الأمر الذي يضر بثقتهم في السياسات الزراعية ويعرقل الاستثمارات الريفية، ويؤثر في النهاية على استقرار المعروض من المحاصيل الاستراتيجية.</span></p>
<p><span>ويشير الميرغني إلى أن ملف الاستيراد بات خاضعًا لهيمنة مجموعة من كبار التجار الذين يحتكرون واردات السلع الأساسية ويتقاسمون السوق بشروط تُضعف الأمن الغذائي والسيادة الغذائية، وهو ما يزيد هشاشة السوق المصرية أمام تقلبات الأسعار العالمية، ويحدّ من قدرة الدولة على ضبط الإمدادات والتسعير.</span></p>
<p><span>ويضيف أن الاعتماد الكبير على واردات القمح جعل مصر في موقع شديد التأثر بالأزمات الدولية، موضحًا أن الحرب “الروسية–الأوكرانية” كشفت مدى خطورة الاعتماد على الخارج في تأمين السلع الاستراتيجية، بعدما تعرضت البلاد لصدمات مباشرة في الإمدادات والأسعار.</span></p>
<p><span>كذلك يرى الميرغني أن تحرير سعر الصرف ضمن برنامج الإصلاح الاقتصادي منذ 2016 انعكس سلبًا على الأمن الغذائي للفئات الأكثر فقرًا، حيث أدت تقلبات العملة إلى زيادة تكاليف الاستيراد وارتفاع أسعار السلع المحلية، ما دفع الأسر إلى تخفيض استهلاك اللحوم والدواجن والألبان، واللجوء إلى بدائل أقل جودة غذائية، وهو ما توثّقه الدراسات الميدانية التي سجّلت تراجعًا ملحوظًا في استهلاك البروتينات والمغذيات الأساسية.</span></p>
<p><span>ويتابع أن أداء هيئة السلع التموينية في تأمين الاحتياطي الاستراتيجي يواجه انتقادات متزايدة، إذ لا تزال مصر تعتمد على الاستيراد لتغطية معظم احتياجاتها من القمح والزيوت والسكر والبقوليات، في ظل تذبذب الكميات المشتراة محليًا، وهو ما يترك البلاد عرضة لضغوط تقلبات السوق الدولية.</span></p>
<p><span>ويقول: “السياسات الحكومية الحالية في مجالي الزراعة والتموين لم تُعالج هشاشة النظام الغذائي، بل زادت من تعرضه للصدمات الخارجية وقلّصت جودة التغذية لدى قطاعات واسعة من المواطنين. الإصلاح الحقيقي يتطلب إعادة تصميم الحوافز المقدمة للمزارعين، وتحسين منظومة التموين والتخزين الاستراتيجي، ومكافحة الاحتكار في الاستيراد، وضمان شبكات حماية اجتماعية فعّالة للفئات الأكثر تضررًا.”</span></p>
<p><span>وخلال السنوات الأخيرة، تكررت التصريحات الرسمية حول التوسع في الرقعة الزراعية وتحقيق الأمن الغذائي، غير أن الأرقام المحلية والدولية تعكس واقعًا مغايرًا؛ فبينما تتراجع قدرة المواطن على تأمين غذاء متوازن، تتسع الفجوة بين الخطاب الحكومي والواقع المعيشي، في ظل اعتماد متزايد على الاستيراد وتفاقم الديون التي تثقل الموازنة العامة بأعباء السداد. ومع استمرار هذا المشهد، يبقى السؤال الأكثر إلحاحًا: ما مصير الأمن الغذائي للمصريين؟</span></p>]]></description>
			<pubDate>Wed, 07 Jan 2026 18:55:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767807137691584</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في «يوم الشهيد».. ضحايا «الإبادة» 40% من إجمالي القتلى منذ 1984</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/07/news/u/%D9%81%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-40-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D8%AC/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/signal-2026-01-07-180950_002-150x150.jpeg" alt="في «يوم الشهيد».. ضحايا «الإبادة» 40% من إجمالي القتلى منذ 1984" title="في «يوم الشهيد».. ضحايا «الإبادة» 40% من إجمالي القتلى منذ 1984" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>توفيت فتاة فلسطينية، اليوم، متأثرة بإصابتها قبل أيام خلال قصف إسرائيلي على مواصي خان يونس، بحسب مصادر طبية، لتنضم إلى أكثر من 71 ألف قتيل منذ بدء حرب الإبادة في 2023، والذين يشكلون أكثر من 40% من 172 ألف فلسطيني قتلتهم إسرائيل منذ 1984، بحسب الإحصاءات المنشورة اليوم، ضمن إحياء «يوم الشهيد» الفلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأ عدد من أفراد كتائب القسام تمشيط عدة مناطق داخل حي الزيتون، شرق مدينة غزة، اليوم، يرافقهم طواقم من «الصليب الأحمر»، بحثًا عن جثة الجندي الإسرائيلي ران جويلي، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/434282/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D9%86%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1-%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D9%88%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86"><span>نقلت</span></a><span> وكالة سوا الإخبارية، اليوم، عن مصادر إعلامية وميدانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حذرت «صحة غزة» اليوم من وصول نقص المستهلكات المخبرية إلى مستويات كارثية، في ظل عدم دخول مواد المختبرات وبنوك الدم للقطاع منذ أشهر، بينما حذّر مسؤول في الوزارة من خطورة غياب تطعيمات الإنفلونزا الموسمية، بالتزامن مع موعد ذروة الإصابة بها في شهر يناير، ما يهدد بتفاقم حالة من يصابون بها، وصولًا إلى خطر وفاة بعضهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>انتقدت جهات فلسطينية عِدة، اليوم، قرار وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا» بفصل أكثر من 600 من موظفيها الغزيين، الموجودين حاليًا خارج القطاع وأكثرهم في مصر، مع تقليص رواتب موظفيها في القطاع والضفة بنسبة 20%، بدءًا من الشهر الجاري، والذي اعتبره رئيس دائرة شؤون اللاجئين «طعنة في ظهر الموظفين الذين شكلوا صمام أمان للوكالة»، ونوهت اللجنة المشتركة للاجئين إلى أنهم «لم يغادروا قطاع غزة ترفًا ولا نزهة، بل خرجوا هروبًا من الموت المحقق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصاعدت هجمات المستوطنين على فلسطينيي الضفة الغربية، اليوم، ضمن الانتهاكات الإسرائيلية التي ترتكبها القوات النظامية يوميًا، أو تحمي من يرتكبها من مستوطنين، فيما أصدرت مفوضية الأمم المتحدة السامية لحقوق الإنسان تقريرًا رصد تصاعدًا متزايد في التمييز والفصل الإسرائيليين بحق فلسطينيي الضفة الغربية، ما يرتقي إلى مستوى «الفصل العنصري».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل فتاة في خان يونس في «يوم الشهيد».. وضحايا «الإبادة» 40% من إجمالي القتلى منذ 1984</b></h3>
<p dir="rtl"><span>توفيت فتاة فلسطينية، اليوم، متأثرة بإصابتها قبل أيام خلال قصف إسرائيلي على مواصي خان يونس، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/434284/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A9-%D9%81%D8%B1%D8%AD-%D8%B4%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>نقلت </span></a><span>وكالة سوا الإخبارية عن مصادر طبية، وبينما لم تُصدر وزارة الصحة بغزة تقريرها الإحصائي اليومي حتى كتابة النشرة، أشارت «سوا» إلى إصابة فلسطيني في مدينة غزة بعدما استهدفت مسيرة كواد كابتر إسرائيلية مبنى سكنيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الفتاة المقتولة في خان يونس تنضم إلى أكثر من 71 ألف فلسطيني قتلتهم إسرائيل منذ بدء حرب الإبادة المستمرة منذ 2023، والذين يشكلون أكثر من 40% من 172 ألف فلسطيني قتلتهم إسرائيل منذ نكبة 1948، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/07/988233/"><span>نشر </span></a><span>المركز الفلسطيني للإعلام، في إحيائه لـ«يوم الشهيد»، الذي يصادف 7 يناير من كل عام، وهو تاريخ سقوط أول قتيل في الثورة الفلسطينية المسلحة، القائد أحمد موسى سلامة، الذي قتلته إسرائيل في 1965 بعد عملية «نفق عيلبون»، ليُعلن في 1969 تحديد ذكرى وفاته يومًا وطنيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إحصاءات «يوم الشهيد» تضمنت إشارة نادي الأسير الفلسطيني إلى مقتل 323 فلسطينيًا في سجون الاحتلال الإسرائيلي منذ 1967، أكثر من مئة منهم منذ بدء الإبادة الجماعية التي تلت 7 أكتوبر 2023، أُعلن عن هويات 86 منهم فقط حتى الآن، حسبما نقلت وكالة </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/7/%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%86%D8%A7-%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-140003"><span>وفا </span></a><span>الإخبارية، اليوم، عن النادي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بدأ عدد من أفراد كتائب القسام، التابعة لحركة «حماس» في تمشيط عدة مناطق داخل حي الزيتون، شرق مدينة غزة، اليوم، يرافقهم طواقم من «الصليب الأحمر»، بحثًا عن جثة الجندي الإسرائيلي ران جويلي، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/434282/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D9%86%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1-%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D9%88%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86"><span>نقلت</span></a><span> وكالة سوا الإخبارية، اليوم، عن مصادر إعلامية وميدانية، مشيرة إلى توقع مسؤول إسرائيلي، للقناة 12 العبرية، استئناف عمليات البحث المكثف صباح اليوم، بعدما توقفت في بدايات مارس الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جثة جويلي، شرطي حرس الحدود، هي الأخيرة المتبقية داخل غزة، منذ قتله في 7 أكتوبر 2023، والتي كرر رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/06/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-5-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A/"><span>أمس</span></a><span>، ربط استعادتها بالانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، بما يشمل إعادة فتح معبر رفح تخفيفًا للحصار المفروض على قطاع غزة، والذي كان مفترضًا فتحه في المرحلة الأولى من الاتفاق، حسبما أشارت تقارير إعلامية، مطلع الأسبوع الجاري، قبل تصريحات نتنياهو النافية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>تحذيرات جديدة من تفاقم الوضع الصحي في غزة بسبب نقص المستلزمات والتطعيمات</b></h3>
<p dir="rtl"><span>حذّرت وزارة الصحة في غزة، اليوم، من المستويات الكارثية التي وصلت لها أزمة نقص المستهلكات المخبرية، بما يؤثر على تقديم الرعاية الطبية للمرضى، مؤكدة في بيان، عبر </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7215"><span>تليجرام</span></a><span>، أن مواد المختبرات وبنوك الدم لم تدخل القطاع منذ أشهر، ما يعيق تشخيص المرضى وإجراء العمليات الجراحية، مع توقف الفحوصات اللازمة لمرضى الغدد والأورام وزراعة الكلى وأملاح الدم وفحص مكونات الدم CBC، مطالبة الجهات المعنية بالتدخل العاجل لتعزيز أرصدة المختبرات وبنوك الدم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت نفسه، حذّر مدير قطاع الأسرة والطفولة في الوزارة، عاهد سمور، من خطورة غياب التطعيمات عن القطاع، مع حلول يناير، موعد ذروة حالات الإصابة بالإنفلونزا الموسمية، خصوصًا في ظل معاناة السكان بشكل عام من نقص المناعة في ظل سوء التغذية، ما يهدد بتطور الإصابة بالإنفلونزا إلى الحاجة لدخول العناية المركزة أو الوفاة نتيجة المضاعفات، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/400172/%D9%85%D8%AE%D8%AA%D8%B5-%D9%84%D9%80-%D8%B5%D9%81%D8%A7-%D9%86%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%81%D9%84%D9%88%D9%86%D8%B2%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A5%D8%AF%D8%AE%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%B9%D9%8A%D9%85%D8%A7%D8%AA"><span>نقلت </span></a><span>عنه وكالة صفا الإخبارية، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سمور أكد أن وزارة الصحة برام الله أفادت بوجود 12 ألف جرعة تطعيم، يرفض الاحتلال إدخالها إلى غزة، بينما تخلو مستودعات وزارة الصحة من الكثير من الأدوية والمسكنات، منوهًا إلى أن غياب تطعيم الإنفلونزا وباقي الأدوية لا يهدد فقط الفئات الأضعف، من المرضى وكبار السن والأطفال، وإنما المواطنين بشكل عام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تتكالب الأحوال الجوية والأمراض على الفلسطينيين في غزة، نتيجة الحصار الإسرائيلي، أكد المتحدث باسم الأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، اليوم، أن سلطات الاحتلال لا تزال تعرقل دخول معدات حيوية إلى القطاع، بما فيها معدات مرتبطة بتوفير الطاقة الأساسية، حسبما نقلت </span><a href="https://safa.ps/post/400152/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D8%B1%D9%82%D9%84%D8%A9-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%B2%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%A1-%D8%A7"><span>«صفا»</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعرقل السلطات الإسرائيلية دخول المساعدات الإيوائية بشكل كبير، رغم غرق وتلف الآلاف من خيام النازحين، في حين أشار دوجاريك إلى أن الخيام ليست الحل الأساسي للمأوى في غزة، باعتبارها وسيلة حماية مؤقتة، داعيًا إلى اللجوء لحلول أكثر استدامة تشمل إصلاح المنازل المتضررة، مؤكدًا أن أكثر من مليون شخص لا يزالون بحاجة ماسة لمساعدات مأوى عاجلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دوجاريك لفت إلى أن شركاء الأمم المتحدة تمكنوا اليوم فقط من تسليم معدات اتصالات أمنية كانت عالقة منذ أغسطس 2024 انتظارًا للحصول على الموافقات الإسرائيلية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>انتقادات فلسطينية لقرار «أونروا» فصل 600 من موظفيها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>انتقدت جهات فلسطينية عِدة، اليوم، قرار وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا» بفصل أكثر من 600 من موظفيها الغزيين، الموجودين حاليًا خارج القطاع وأكثرهم في مصر، مع تقليص رواتب موظفيها في القطاع والضفة بنسبة 20%، بدءًا من الشهر الجاري، بعدما كانت منحتهم إجازة استثنائية منذ مارس الماضي، ما أرجعته مسؤولة العلاقات الخارجية بالوكالة، تمارا الرفاعي، إلى نقص التمويل الحاد الذي تعاني منه الوكالة، حسبما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/02/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D9%87-%D9%85%D9%86-%D9%86/"><span>قالت </span></a><span>لـ«مدى مصر» وقتها، في سياق توقع الوكالة تدهورًا في وضعها المالي، فاقمه قرار الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بوقف تمويلها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين ذكرت بعض التقارير الصحفية والبيانات المشار إليها أن المفصولين عددهم 570 شخصًا، وذكرت أخرى أن عددهم 630، اتفقت التقارير والبيانات على إدانة فصلهم، باعتباره «طعنة في ظهر الموظفين الذين شكلوا صمام أمان للوكالة»، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/7/%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%8A%D9%86-%D9%86%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D8%AE%D8%B0%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%A8%D8%AD%D9%82-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9-140013"><span>نقلت</span></a><span> «وفا» عن رئيس دائرة شؤون اللاجئين، أحمد أبو هولي، الذي اعتبر أن قرارات إدارة «أونروا» الأخيرة تشكل انتهاكًا صارخًا لمقاصد ومبادئ ميثاق الأمم المتحدة، ونسفًا لكل التفاهمات السابقة التي تمت بين دائرة شؤون اللاجئين وإدارة الوكالة، والتي نصت على الالتزام بإعادة الرواتب كاملة وإلغاء «الإجازة الاستثنائية» فور تهيئة الظروف لعودة الموظفين، متعجبًا من اتخاذ قرار الفصل بالتزامن مع أنباء قُرب فتح معبر رفح، ما يسمح بعودة الموظفين للقطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما «صفا» </span><a href="https://safa.ps/post/400156/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D9%81%D8%B5%D9%84-622-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81-%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6-%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%AA%D9%87-%D9%88%D9%84%D9%86-%D9%86%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D8%A8%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%B1%D9%87"><span>فنقلت </span></a><span>عن اللجنة المشتركة للاجئين وصفها القرار بالخطوة التعسفية غير الإنسانية التي «تمثل طعنة جديدة في خاصرة اللاجئين الفلسطينيين، واعتداءً صارخًا على كرامة الموظف وحقه في الحياة الآمنة والعمل الكريم»، وتشديدها أنهم «لم يغادروا قطاع غزة ترفًا ولا نزهة، بل خرجوا هروبًا من الموت المحقق»، محملة مسؤولية القرار لإدارة الوكالة الأممية، وعلى رأسها المفوض العام، فيليب لازاريني، مؤكدة أن «اللاجئين الفلسطينين هم من يمنحون أونروا شرعيتها، وليس الدول المانحة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>تصاعد في هجمات المستوطنين بالضفة.. و«الأمم المتحدة»: التمييز يرتقي لـ«فصل عنصري»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تصاعدت هجمات المستوطنين على فلسطينيي الضفة الغربية، اليوم، ضمن الانتهاكات الإسرائيلية التي ترتكبها القوات النظامية يوميًا، أو تحمي من يرتكبها من مستوطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين اقتحم نحو 600 مستوطن المسجد الأقصى، تحت حماية الشرطة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/7/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AC%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-140012"><span>نقلت</span></a><span> وكالة «وفا» عن محافظة القدس، </span><a href="https://safa.ps/post/400151/%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9"><span>قالت </span></a><span>وكالة «صفا» إن مناطق في شمال شرق رام الله شهدت مواجهات بين الأهالي والمستوطنين، مع اعتداء عدد منهم على مسن في سهل بالمنطقة نفسها، فيما هاجم عدد آخر محيط مزرعة جنوب شرق جنين وحاولوا سرقة مقتنيات الأهالي، بينما هاجم مستوطنون مركبات المواطنين في إحدى قرى جنوب نابلس، قبل أن تقتحم قوات الجيش عددًا من المنازل القريبة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتقل جيش الاحتلال، اليوم، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/7/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-140014"><span>فلسطينيًا</span></a><span> في قلقيلية، و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/7/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%81%D8%AA%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-140007"><span>آخر </span></a><span>في جنوب نابلس، و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/7/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%87%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-139999"><span>ثالث </span></a><span>في الخليل، فضلًا عن </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/7/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%83%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%83-%D9%88%D8%A8%D8%AF%D9%8A%D8%A7-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%B3%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AA-139997"><span>ثلاثة </span></a><span>من قريتين غرب سلفيت، حسب تغطيات «وفا»، بينما قال موقع واللا الاستخباراتي العبري إن وزير الحرب الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، أصدر تعليمات للقيادة المركزية بالتخطيط لعمليات احتلال مخيمات اللاجئين، وتفكيك البنى التحتية المسلحة، وتوسيع الوجود العسكري فيها، في أداء مشابه للعدوان المستمر على مخيم جنين منذ أكثر من عام، حسبما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=06012026&amp;id=8b5b7bc2-f905-4998-9d81-d0c611a9530c"><span>نقل</span></a><span> «الشروق»، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يحدث ذلك، أشارت مفوضية الأمم المتحدة السامية لحقوق الإنسان إلى تصاعد متزايد في التمييز والفصل الإسرائيليين بحق فلسطينيي الضفة الغربية، ما يرتقي إلى مستوى «الفصل العنصري»، مؤكدة في تقرير أصدرته اليوم إلى تفاقم التمييز المنهجي ضد الفلسطينيين خلال السنوات الأخيرة، خصوصًا بفعل تصاعد عنف المستوطنين، بموافقة ودعم ومشاركة القوات الإسرائيلية، بحسب «</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=07012026&amp;id=c43ae699-f6dc-4fbc-b958-8c0b4b407474"><span>الشروق</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المفوض السامي، فولكر تورك، أضاف أن كل جوانب حياة الفلسطينيين في الضفة تخضع للرقابة والتقييد بفعل قوانين وسياسات وممارسات إسرائيلية تمييزية، سواء ما يتعلق بالحصول على المياه أو التعليم أو الرعاية الصحية، أو بزيارة الأقارب أو جني محصول الزيتون، بينما أشار التقرير إلى أن السلطات الإسرائيلية تُخضع المستوطنين وفلسطينيي الضفة لنظامين منفصلين من القوانين والسياسات، ما يؤدي إلى معاملة غير متكافئة في قضايا محورية عدة، بينما يتعرض الفلسطينيون لمصادرات واسعة النطاق للأراضي وحرمان من الوصول إلى الموارد، وهو ما يؤدي إلى تجريدهم من أراضيهم ومنازلهم.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/07/news/u/%D9%81%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-40-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D8%AC/">في «يوم الشهيد».. ضحايا «الإبادة» 40% من إجمالي القتلى منذ 1984</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 07 Jan 2026 18:46:01 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767807137691583</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ريما خشيش.. واللعب مع التراث</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=doQFXK4Wfy4</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/doQFXK4Wfy4?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ريما خشيش.. واللعب مع التراث</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 07 Jan 2026 17:44:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767801741571199</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"محرومون من الحياة".. الأمم المتحدة تدين الفصل العنصري الإسرائيلي ضد الفلسطينيين بالضفة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29618</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b331e536-4210-41ab-8b7e-69ea88e176d0.jpeg.webp?itok=-eBdbDwo" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b331e536-4210-41ab-8b7e-69ea88e176d0.jpeg.webp?itok=-eBdbDwo" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد مكتب مفوضية الأمم المتحدة لحقوق الإنسان، اليوم الأربعاء، أن التمييز والفصل اللذين تمارسهما إسرائيل بحق الفلسطينيين في الضفة الغربية يشهدان تصاعدًا متزايدًا، ويرقيان إلى مستوى نظام فصل عنصري.</p>

<p>وفصّل <a href="https://www.ohchr.org/en/documents/thematic-reports/israels-discriminatory-administration-occupied-west-bank-including-east">تقرير</a> صادر اليوم عن المكتب الأممي الأثر الخانق لقوانين إسرائيل وسياساتها وممارساتها على جميع جوانب الحياة اليومية للفلسطينيين في الضفة الغربية المحتلة، بما فيها القدس الشرقية، وحذر من أن إسرائيل تنتهك القانون الدولي الذي يُلزم الدول بحظر الفصل العنصري والقضاء عليه.</p>

<p>يشير التقرير إلى أن التمييز المنهجي ضد الفلسطينيين في الأراضي الفلسطينية المحتلة يمثل مصدر قلق طويل الأمد.</p>

<p>ويخلص التقرير إلى أن "السلطات الإسرائيلية تعامل المستوطنين الإسرائيليين والفلسطينيين المقيمين في الضفة الغربية بموجب نظامين قانونيين وسياسيين مختلفين، مما ينتج عنه معاملة غير متكافئة في مجموعة من القضايا الحيوية، بما في ذلك حرية التنقل والحصول على الموارد كالأرض والمياه".</p>

<p>ويضيف "لا يزال الفلسطينيون يتعرضون لمصادرة واسعة النطاق لأراضيهم وحرمانهم من الموارد، مما أدى إلى تجريدهم من أراضيهم ومنازلهم، إلى جانب أشكال أخرى من التمييز الممنهج، بما في ذلك الملاحقة الجنائية في المحاكم العسكرية التي تُنتهك فيها حقوقهم في الإجراءات القانونية الواجبة والمحاكمة العادلة بشكل ممنهج".</p>

<p>وفي 21 يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/2/5/%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A3%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8A">أطلق</a> الاحتلال عمليته العسكرية "السور الحديدي" كما سماها، في مخيم جنين للاجئين الفلسطينيين شمال الضفة الذي يعيش فيه أكثر من 20 ألف نسمة، وتلتها عملية أخرى تحت المسمى ذاته في مخيم طولكرم وعدد سكانه 15 ألفًا، في 27 من الشهر نفسه.</p>

<p>ونهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a43d336b-3a32-4ba5-bcd3-086fe16e603e" href="https://almanassa.com/news/28740" title="الأونروا: إسرائيل هجَّرت نحو 32 ألف فلسطيني بالضفة الغربية قسريًا خلال 10 أشهر">قالت</a> وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين (الأونروا)، إن قوات الاحتلال أخلت مخيمات جنين وطولكرم ونور شمس بالكامل خلال أكثر من عشرة أشهر من عملية "السور الحديدي"، مما أدى إلى تهجير قسري لنحو 32 ألف فلسطيني.</p>

<p>يشير التقرير الأممي كذلك إلى وجود أسباب وجيهة للاعتقاد بأن الفصل والعزل والتبعية تهدف إلى أن تكون دائمة، للحفاظ على قمع الفلسطينيين وهيمنتهم.</p>

<p>وجاء في التقرير أنه "منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، قامت حكومة إسرائيل بتوسيع نطاق استخدام القوة غير المشروعة، والاعتقال التعسفي والتعذيب، وقمع المجتمع المدني، والقيود غير المبررة على حرية الإعلام، والقيود الشديدة على الحركة، وتوسيع المستوطنات والانتهاكات ذات الصلة في الضفة الغربية المحتلة، مما أدى إلى تدهور غير مسبوق في وضع حقوق الإنسان هناك".</p>

<p>وأضاف أن هذا الوضع يتفاقم بسبب استمرار وتصاعد عنف المستوطنين، وفي كثير من الحالات بتواطؤ ودعم ومشاركة قوات الأمن الإسرائيلية.</p>

<h2>قوانين تمييزية</h2>

<p>لا يوفر نظام القضاء العسكري المطبق ضد الفلسطينيين سوى حماية ضئيلة أو معدومة لحقوق الإنسان مقارنةً بالقانون المدني الإسرائيلي، الذي يوفر حماية أكبر بكثير لحقوق الإنسان للمستوطنين، وحسب التقرير "يُعدّ النظام القانوني العسكري أداةً مهمةً في السيطرة على الفلسطينيين في الضفة الغربية المحتلة".</p>

<p>و<a href="https://www.ohchr.org/en/press-releases/2026/01/un-report-chronicles-intensification-decades-severe-racial-discrimination">قال</a> مفوض الأمم المتحدة السامي لحقوق الإنسان فولكر تورك في بيان اليوم "هناك خنق ممنهج لحقوق الفلسطينيين في الضفة الغربية. سواء أكان الأمر يتعلق بالحصول على الماء، أو التعليم، أو الذهاب إلى المستشفى، أو زيارة الأهل والأصدقاء، أو حتى قطف الزيتون، فإن كل جانب من جوانب حياة الفلسطينيين في الضفة الغربية يخضع لسيطرة إسرائيل وتقييدها بموجب قوانينها وسياساتها وممارساتها التمييزية".</p>

<p>"هذا شكل شديد بشكل خاص من أشكال التمييز العنصري والفصل العنصري" قال تورك.</p>

<p>ووفقًا للتقرير، من بين أكثر من 1500 عملية قتل لفلسطينيين بين 1 يناير 2017 و30 سبتمبر/أيلول 2025، فتحت السلطات الإسرائيلية 112 تحقيقًا، لم يُسفر إلا عن إدانة واحدة.</p>

<p>ولا يزال آلاف الفلسطينيين محتجزين تعسفيًا من قبل السلطات الإسرائيلية، معظمهم تحت "الاحتجاز الإداري"، دون توجيه تهم أو محاكمة.</p>

<p>وقال تورك "يجب على السلطات الإسرائيلية إلغاء جميع القوانين والسياسات والممارسات التي تُكرّس التمييز الممنهج ضد الفلسطينيين على أساس العرق أو الدين أو الأصل الإثني". ودعا السلطات الإسرائيلية إلى إنهاء وجودها غير القانوني في الأراضي الفلسطينية المحتلة، بما في ذلك تفكيك جميع المستوطنات وإخلاء جميع المستوطنين، واحترام حق الشعب الفلسطيني في تقرير مصيره.</p>

<p>والشهر الماضي، <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%84%D8%A9/3773309">صدق</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون الأمنية والسياسية (الكابينت) على خطة لإنشاء 19 مستوطنة جديدة، في خطوة وصفتها منظمات حقوقية بأنها ترسيخ لسياسة فرض الأمر الواقع على الأرض، وتوسيع غير مسبوق للبناء الاستيطاني منذ سنوات، كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26cc4376-188e-42ab-8e9a-440221a96a71" href="https://almanassa.com/news/29332" title="بينها فرنسا وبريطانيا وألمانيا.. 14 دولة تندد بالتوسع الاستيطاني في الضفة الغربية">أدانتها</a> 14 دولة، من بينها فرنسا وبريطانيا وكندا واليابان.</p>

<p>وتعدّ المستوطنات الإسرائيلية في الضفة الغربية، بما فيها القدس الشرقية غير شرعية بموجب القانون الدولي، وفق قرارات الأمم المتحدة، في حين تواصل الحكومات الإسرائيلية المتعاقبة تجاهل هذه القرارات، والمضي قُدمًا في خطط التوسع، رغم التحذيرات الدولية من تداعياتها السياسية والأمنية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4919cd7b-1298-4f98-a76a-a13f815f9817" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28286" role="article" about="/stories/28286" data-sanitized-id="node-28286" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28286" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28286" data-ph-capture-attribute-link-title="عام بلا زيتون فأشجار فلسطين حزينة" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عام بلا زيتون فأشجار فلسطين حزينة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوَّت</a> الكنيست الإسرائيلي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، بأغلبية 71 صوتًا مقابل 13، وينصَّ على أن الضفة الغربية وغور الأردن يشكلان جزءًا لا يتجزأ مما سماه القرار "الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 07 Jan 2026 16:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767796341676296</guid>
		</item>
		<item>
			<title>زيارة وزير خارجية إسرائيل لصوماليلاند.. ما الذي تسعى تل أبيب لتحقيقه؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29617</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e5f78c87-8509-4837-9281-5181442373d2.jpeg.webp?itok=jpb3yGjD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e5f78c87-8509-4837-9281-5181442373d2.jpeg.webp?itok=jpb3yGjD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أجرى وزير الخارجية الإسرائيلي جدعون ساعر، أمس الثلاثاء، محادثات مع رئيس صوماليلاند، غير المعترف بها دوليًا، خلال أول زيارة له إلى الإقليم الانفصالي منذ أن اعترفت إسرائيل به كدولة مستقلة، في خطوة أثارت جدلًا واسعًا.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/news/articles/cwyrexdgzn9o">قال</a> ساعر إن إسرائيل مصممة على تعزيز العلاقات مع صوماليلاند "بزخم"، بينما <a href="https://x.com/Abdirahmanirro/status/2008554011255795927">أشاد</a> الرئيس عبد الرحمن محمد عبد الله بزيارته ووصفها بأنها "يوم عظيم".</p>

<p>وقال عبد الله، في بيان صادر عن مكتبه على إكس، إن زيارة ساعر هي أول زيارة من نوعها لوزير خارجية أجنبي منذ أكثر من 30 عامًا، وأضاف أن إسرائيل اتخذت "قرارًا شجاعًا"، وأن صوماليلاند ستتعاون معها من أجل "المصلحة الاستراتيجية".</p>

<p>وفي الشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92b03b85-0a9d-4b68-8216-c519edc1a29d" href="https://almanassa.com/news/29366" title='اعتراف إسرائيلي بـصوماليلاند يثير مخاوف إقليمية.. ومصر تحذر من "سابقة خطيرة"'>أصبحت</a> إسرائيل أول دولة في العالم تعترف بصوماليلاند، التي أعلنت استقلالها عن الصومال منذ أكثر من 30 عامًا.</p>

<p>وتعتبر الصومال إقليم صوماليلاند جزءًا من أراضيها، وأدانت زيارة ساعر باعتبارها "تدخلًا غير مقبول" في شؤونها.</p>

<p>و<a href="https://x.com/IsraelMFA/status/2008566989036404841">قال</a> ساعر على إكس إن محادثاته مع عبد الله ركزت على "مجمل علاقاتنا"، كما تطرق إلى ردود الفعل العنيفة تجاه اعتراف إسرائيل بصوماليلاند كدولة مستقلة، قائلًا إن القرار لم يتخذ "ضد أي أحد"، وأضاف "إسرائيل وحدها هي التي ستحدد بنفسها من تعترف به".</p>

<p>وأشار إلى قبول عبد الله دعوة من رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو لزيارة إسرائيل، لكن مكتب رئيس صوماليلاند لم يؤكد ذلك.</p>

<p>وأعلنت صوماليلاند استقلالها عن الصومال في عام 1991، وجاء اعتراف إسرائيل بها الشهر الماضي بمثابة مفاجأة، حيث استشهد نتنياهو بـ"حق صوماليلاند في تقرير المصير".</p>

<p>أثارت هذه الخطوة إدانة دولية ودفعت إلى عقد اجتماع طارئ لمجلس الأمن التابع للأمم المتحدة. وكانت الصين وتركيا والاتحاد الإفريقي من بين الدول التي انتقدت خطوة إسرائيل، بينما قال الاتحاد الأوروبي إنه يجب احترام سيادة الصومال. ودافعت الولايات المتحدة عن إسرائيل، متهمة منتقديها بازدواجية المعايير.</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b749e3c3-588d-4ab9-a330-3f1d63f95b4f" href="https://almanassa.com/news/29380" title="21 دولة ترفض اعتراف إسرائيل بصوماليلاند.. واجتماع طارئ للجامعة العربية">رفضت</a> أكثر من 20 دولة، معظمها من الشرق الأوسط وإفريقيا، بالإضافة إلى منظمة التعاون الإسلامي، خطوة إسرائيل.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid022iChAp3sqF9JCd5BihGimUpasVG23R2WFMVMdQF4YHQQ9J8gEEbBYgTEiMKzeqacl?locale=ar_AR">قال</a> وزير الخارجية بدر عبد العاطي، أمس الثلاثاء، خلال جلسة مجلس السلم والأمن الإفريقي، إن اعتراف إسرائيل يمثل "انتهاكًا صارخًا" لسيادة الصومال، ويشكل "سابقة خطيرة تهدد السلام والأمن الإقليمي والدولي".</p>

<p>وأكد عبد العاطي أن مصر ترفض بشدة أي إجراءات أحادية الجانب تهدد استقرار القارة ومحاولة خلق واقع سياسي جديد دون الالتزام بالأطر القانونية المعترف بها دوليًا.</p>

<p>وسبق أن صرح عبد الله بأن صوماليلاند ستنضم إلى اتفاقيات أبراهام، وهي اتفاقية توسطت فيها إدارة ترامب في عام 2020، والتي شهدت تطبيع عدد من الدول العربية العلاقات مع إسرائيل.</p>

<p>وحسب BBC، برر معهد دراسات الأمن القومي الإسرائيلي في ورقة بحثية صدرت الشهر الماضي، الاعتراف الإسرائيلي، وقال في إشارة إلى المتمردين اليمنيين المدعومين من إيران "تحتاج إسرائيل إلى حلفاء في منطقة البحر الأحمر لأسباب استراتيجية عديدة، من بينها إمكانية شن حملة مستقبلية ضد الحوثيين".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8bd71f48-ffba-4f3f-a641-293d3c2c8a10" href="https://almanassa.com/news/29410" title="الحوثي يتوعد باستهداف أي وجود إسرائيلي في صوماليلاند">توعدت</a> جماعة الحوثي باستهداف أي وجود إسرائيلي في إقليم صوماليلاند، واعتبرته "هدفًا عسكريًا مشروعًا". واليوم الأربعاء، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=07012026&amp;id=ceb4b002-0593-4bbc-9e7a-b3d1b93286be">أدان</a> نائب وزير الخارجية في حكومة صنعاء اليمنية عبد الواحد أبوراس، زيارة ساعر الثلاثاء إلى مدينة هرجيسا الصومالية، وجدد التأكيد على "موقف اليمن الثابت الداعم للشعب الصومالي ولأمن واستقرار الصومال، واعتبار أي تواجد إسرائيلي في صوماليلاند هدفًا عسكريًا للقوات المسلحة اليمنية".</p>

<h2>لماذا تعتبر صوماليلاند ذات أهمية استراتيجية؟</h2>

<p>جاء الاعتراف الإسرائيلي في وقت تشهد فيه منطقة القرن الإفريقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c81c2b5d-2df3-4fa6-8950-22de50bab12d" href="https://almanassa.com/news/19575" title="مصر تحذر مواطنيها من السفر إلى صوماليلاند ">توترات متصاعدة</a>، ما يفتح الباب أمام أزمة دبلوماسية مرشحة للتفاقم، في ظل إجماع عربي وإفريقي على رفض الخطوة، مقابل تمسك إسرائيلي بها، وترقب لموقف دولي أوسع قد يحدد مسار هذه الأزمة وتداعياتها على أمن البحر الأحمر والملاحة الدولية.</p>

<p>كما جاءت الخطوة في وقت تشهد العلاقات بين مصر وإثيوبيا توترًا على خلفية إنشاء وتشغيل أديس أبابا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="40bef759-716c-4343-b954-fac6dd473fc8" href="https://almanassa.com/news/27013" title="افتتاح سد النهضة.. نهاية التوتر أم مرحلة جديدة من الصراع؟">سد النهضة</a> دون تشاور أو تنسيق مع دولتي المصب في مصر والسودان.</p>

<p>وحول أهميتها الاستراتيجية، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/why-is-somaliland-strategically-important-2026-01-06/">تشرح</a> رويترز أن صوماليلاند تحتل موقعًا استراتيجيًا عند ملتقى المحيط الهندي والبحر الأحمر، حيث يتيح ميناء بربرة الوصول إلى بعض أكثر الممرات الملاحية ازدحامًا في العالم.</p>

<p>ويقول محللون لرويترز إن التصدي للحوثيين جزء من تحرك إسرائيل للاعتراف بصوماليلاند، وقد يؤدي إلى اتفاقية تعاون عسكري بين البلدين. إلا أن صوماليلاند نفت أن يكون الاعتراف بها يسمح لإسرائيل بإنشاء قواعد عسكرية هناك أو بإعادة توطين الفلسطينيين من غزة.</p>

<p>كما وضعت إثيوبيا، الدولة غير الساحلية وثاني أكبر دولة في إفريقيا من حيث عدد السكان، نصب عينيها صوماليلاند، حيث أعلنت في عام 2024 عن مذكرة تفاهم لاستئجار منطقة حول ميناء بربرة مقابل اعتراف أديس أبابا باستقلالها.</p>

<p>أثارت تلك الصفقة رد فعل غاضب من الصومال، وقربت حكومة مقديشو من مصر التي تتزايد الخلافات بينها وبين إثيوبيا منذ سنوات بسبب سد النهضة، ومن إريتريا وهي خصم آخر لإثيوبيا منذ فترة طويلة.</p>

<p>وأكد الرئيس عبد الفتاح السيسي دعمه للصومال، وقال خلال <a href="https://www.youtube.com/watch?v=zfcpSNEqTLY">مؤتمر صحفي</a> مع الرئيس الصومالي حسن شيخ محمود، في يناير/كانون الثاني 2024، "مش هنسمح لحد يهدد الصومال، وما حدش يجرب مصر".</p>

<p>وأرسلت مصر في 27 أغسطس/آب من العام نفسه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="42174a55-a35a-4b30-8513-8bb5a871096c" href="https://almanassa.com/news/19165" title="محملتين بالأسلحة والذخيرة.. طائرتان عسكريتان مصريتان تصلان إلى الصومال">طائرتين</a> محملتين بالأسلحة والذخائر إلى الصومال، وذلك عقب توقيع بروتوكول تعاون عسكري مشترك بين القاهرة ومقديشو منتصف الشهر ذاته، والاتفاق على إطلاق خط طيران مباشر بين العاصمتين.</p>

<p>كذلك، تربط تركيا (وهي عدو قديم وصديق حالي لمصر) علاقات وثيقة بكل من إثيوبيا والصومال، حيث تُدرّب قوات الأمن الصومالية وتُقدّم لها مساعدات تنموية مقابل موطئ قدم على طريق الشحن العالمي الرئيسي.</p>

<p>وبعد محادثات توسطت فيها تركيا، وافقت إثيوبيا في ديسمبر/كانون الأول 2024 على العمل مع الصومال لحل النزاع، لكن يُشاع الآن أنها تستعد للاعتراف بصوماليلاند.</p>

<p>نفت الهند ما تردد عن أنها كانت تستعد للاعتراف بصوماليلاند، رغم أن بعض المحللين يقولون إنه ينبغي عليها القيام بذلك لمواجهة النفوذ الاقتصادي الصيني في القرن الإفريقي، وتحديدًا جيبوتي، وكذلك في كينيا وتنزانيا.</p>

<p>فيما رسّخت الإمارات، التي طبعت علاقاتها مع إسرائيل عام 2020 بموجب اتفاقيات أبراهام، نفوذها في المنطقة. وتدير ميناء بربرة عبر شركة موانئ دبي العالمية المملوكة لحكومة دبي، بالإضافة إلى مطار بربرة ومنطقة التجارة الحرة الواقعة بين الميناء والمطار، وفق رويترز.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 07 Jan 2026 15:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767790934452415</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البيت الأبيض يلوح باستخدام الجيش لاستعمار جرينلاند.. وفرنسا تبحث خطة للرد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29614</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c8892515-a566-4834-b9be-4c7b7828f42c.png.webp?itok=pE1OQVA-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c8892515-a566-4834-b9be-4c7b7828f42c.png.webp?itok=pE1OQVA-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يدرس الرئيس الأمريكي دونالد ترامب ومستشاروه مجموعة من الخيارات في محاولة لاستعمار جرينلاند، مشيرين، أمس الثلاثاء، إلى احتمال استخدام الجيش للقيام بذلك، في وقت أصدر قادة أوروبيون بيانًا مشتركًا مؤكدين أن جرينلاند ملكٌ لشعبها. وللدنمارك وجرينلاند وحدهما الحق في البتّ في المسائل المتعلقة بهما.</p>

<p>و<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2026/jan/06/trump-greenland-control-us-military">قالت</a> المتحدثة باسم البيت الأبيض كارولين ليفيت، في بيان "لقد أكد الرئيس ترامب بوضوح أن ضم جرينلاند يمثل أولوية للأمن القومي للولايات المتحدة، وأنه أمر حيوي لردع خصومنا في منطقة القطب الشمالي. ويناقش الرئيس وفريقه مجموعة من الخيارات لتحقيق هذا الهدف المهم في السياسة الخارجية، وبالطبع، فإن استخدام القوات المسلحة الأمريكية هو دائمًا خيار متاح للقائد الأعلى للقوات المسلحة".</p>

<p>جاءت تصريحات ليفيت في الوقت الذي تصدى فيه قادة الدول الأوروبية الكبرى لرغبة ترامب الطويلة الأمد في الاستيلاء على منطقة القطب الشمالي، وفي بادرة تضامن يوم الثلاثاء، <a href="https://x.com/Statsmin/status/2008498610263257368/photo/1">أصدر</a> قادة فرنسا وألمانيا وبريطانيا ودول أخرى بيانًا مشتركًا مع رئيسة وزراء الدنمارك ميتي فريدريكسن، حثوا خلاله الولايات المتحدة على احترام سيادة جرينلاند.</p>

<p>وأكدوا في البيان أن أمن القطب الشمالي يمثل أولوية قصوى لحلف الناتو، وهو تحالف دفاعي يضم الولايات المتحدة وجرينلاند.</p>

<p>وجاء في البيان "جرينلاند ملك لشعبها. ويعود القرار في المسائل المتعلقة بالدنمارك وجرينلاند إلى الدنمارك وجرينلاند فقط".</p>

<p>من جهته، <a href="https://asharq.com/politics/166893/%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D8%A7-%D9%86%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%AD%D8%A7%D9%84-%D9%86%D9%81%D8%B0%D8%AA-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%87%D8%A7-%D8%B6%D8%AF-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%86%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF/">قال</a> وزير الشؤون الخارجية الفرنسي جان نويل بارو، الأربعاء، إن بلاده تعمل مع شركائها على وضع خطة للرد حال نفذت الولايات المتحدة تهديدها بالاستيلاء على جرينلاند.</p>

<p>وقالت حكومة جرينلاند إنها طلبت من وزارة الخارجية الأمريكية عقد اجتماع عاجل مع وزير الخارجية ماركو روبيو، ووزيرة الشؤون الخارجية والبحث العلمي في جرينلاند فيفيان موتزفيلدت، ووزير الخارجية الدنماركي لارس لوك راسموسن، لمناقشة "مزاعم الولايات المتحدة بشأن بلدنا".</p>

<p>من جهته، قال راسموسن في تصريحات إعلامية إن الاجتماع سيعطي الدنماركيين والجرينلانديين فرصة لتصحيح بعض مزاعم ترامب، بما في ذلك وجود الكثير من السفن الروسية والصينية حول جرينلاند، وأن الصين تمارس نفوذًا كبيرًا هناك من خلال الاستثمارات.</p>

<p>وأضاف راسموسن، حسب ما نقلت الجارديان "لا نتفق مع هذه الصورة النمطية بأن جرينلاند مليئة بالاستثمارات الصينية، ولا أن هناك سفنًا حربية صينية منتشرة على طول سواحلها".</p>

<p>وتحدث راسموسن إلى الصحفيين عقب جلسة طارئة للجنة السياسة الخارجية ووزارة الدفاع الدنماركية، اقتصرت على بند واحد فقط على جدول أعمالها "علاقات المملكة مع الولايات المتحدة".</p>

<p>وقال وزير الدفاع الدنماركي ترولز لوند بولسن، بعد الاجتماع، إن الدنمارك أنفقت مليارات الدولارات لزيادة الأمن في جرينلاند.</p>

<p>سبق أن حذرت فريدريكسن من أن هجومًا أمريكيًا على حليف في الناتو سيعني "نهاية" التحالف العسكري و"الأمن ما بعد الحرب العالمية الثانية". وقالت إنه سيكون "نهاية كل شيء".</p>

<p>وجدد ترامب دعواته لضم الولايات المتحدة لجرينلاند بعد يوم من اختطاف أمريكا الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو، السبت الماضي. وصرّح ترامب بأنه بحاجة ماسة إلى جرينلاند، مما أدى إلى تصاعد التوترات بين الولايات المتحدة والإقليم الدنماركي شبه المستقل وأوروبا.</p>

<p>وأكدت جرينلاند مرارًا وتكرارًا أنها لا ترغب في أن تكون جزءًا من الولايات المتحدة. كما أن هذه الفكرة لا تحظى بشعبية في الولايات المتحدة، حيث أظهر <a href="https://today.yougov.com/politics/articles/52879-few-americans-want-to-take-over-greenland-most-oppose-covert-operations-military-action-poll">استطلاع</a> للرأي أن 7% فقط من الأمريكيين يؤيدون ضم جرينلاند عسكريًا.</p>

<p>في مقابلة إعلامية سابقة، أشار نائب رئيس موظفي البيت الأبيض ستيفن ميلر إلى أن الدنمارك لا تملك الحق في هذه المنطقة القطبية الشمالية، التي كانت مستعمرة دنماركية سابقًا ولا تزال جزءًا من المملكة، وبينما تسيطر الجزيرة الغنية بالمعادن، التي يبلغ عدد سكانها 56 ألف نسمة، على معظم شؤونها الداخلية، فإن كوبنهاجن لا تزال تشرف على سياستها الخارجية والأمنية.</p>

<p>كما أكد ميلر أن التدخل العسكري لن يكون ضروريًا للاستيلاء على الجزيرة لأنه "لن يقاتل أحد الولايات المتحدة عسكريًا من أجل مستقبل جرينلاند".</p>

<p>تُعتبر جرينلاند، بموقعها الاستراتيجي بين الولايات المتحدة وروسيا، مركزًا دفاعيًا متزايد الأهمية وساحة صراع جيوسياسي ناشئة، في ظل تصاعد التوترات في المنطقة نتيجة لأزمة المناخ وتزايد التسلح.</p>

<p>وصرّح ترامب بأن جرينلاند بالغة الأهمية للأمن القومي الأمريكي، رغم وجود قاعدة عسكرية أمريكية فيها بالفعل.</p>

<p>لسنوات، قلل القادة الأوروبيون في الغالب من شأن اهتمام ترامب بالاستيلاء على جرينلاند، أو استخفوا به أحيانًا. لكن "القبض السريع على مادورو على يد القوات الأمريكية الخاصة غيّر الوضع"، حسبما ترى الجارديان.</p>

<p>وفي واشنطن، سعى كبار الجمهوريين في الكونجرس إلى التقليل من احتمالية العمل العسكري في جرينلاند، حيث <a href="https://www.politico.com/live-updates/2026/01/06/congress/greenland-war-powers-gallego-00712605">صرح</a> زعيم الأغلبية في مجلس الشيوخ جون ثون، لموقع بوليتيكو "هذا بالنسبة لي ليس شيئًا يفكر فيه أي شخص بجدية".</p>

<p>وقال عضو الكونجرس رايان زينك، وهو جمهوري من مونتانا شغل منصب وزير الداخلية خلال إدارة ترامب الأولى، إنه لم يتفاجأ من رفض ترامب استبعاد استخدام القوة العسكرية للاستيلاء على جرينلاند.</p>

<p>سعي ترامب لاستعمار جرينلاند ليس فكرة وليدة اليوم، ففي أول خطاب له أمام الكونجرس بعد توليه ولايته الثانية، وهو الخطاب <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5118573-%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D9%86%D8%BA%D8%B1%D8%B3">الأطول</a> لرئيس أمريكي أمام الكونجرس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="19bcee2d-e75a-40f4-9bda-e0d240b67fd5" href="https://almanassa.com/news/22703" title="في أطول خطاب لرئيس أمريكي بالكونجرس.. ترامب: سنسيطر على جرينلاند ونستعيد قناة بنما">قال</a> إن "أمريكا عادت، وإن الحلم الأمريكي لا يمكن إيقافه"، وأعلن أن بلاده باشرت استعادة قناة بنما، مجددًا رغبته بأن تسيطر الولايات المتحدة على جرينلاند.</p>

<p>وقتها قال "نحن بحاجة إلى جرينلاند حقًا من أجل الأمن العالمي الدولي، وأعتقد أننا سنحصل عليها. بطريقة أو بأخرى، سنحصل عليها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 07 Jan 2026 13:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767785536616399</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تنكرت في زي باور رينجرز.. هاكر تحذف 3 مواقع عنصرية خلال مؤتمر تقني بألمانيا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29588</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/65fe8e7e-0e1f-4b4a-9392-8dd6d2a6bb64.png.webp?itok=4W5SvyU_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/65fe8e7e-0e1f-4b4a-9392-8dd6d2a6bb64.png.webp?itok=4W5SvyU_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">شهد مؤتمر Chaos Communication Congress السنوي في هامبورج بألمانيا واقعة لافتة، عندما حذفت ناشطة تقنية تُعرّف نفسها باسم مستعار هو Martha Root خوادم ثلاثة مواقع مرتبطة بتفوّق العرق الأبيض مباشرة على المسرح في ختام مداخلة داخل المؤتمر.</p>

<p dir="rtl"><a href="https://events.ccc.de/congress/2025/infos/index.html">المؤتمر</a> يُعقد سنويًا وتنظّمه منظمة Chaos Computer Club ويجمع آلاف الباحثين والناشطين وخبراء الأمن الرقمي لمناقشة قضايا الأمن والخصوصية والتشفير وتأثير التكنولوجيا على المجتمع والسياسة، ويُعد من أكبر الملتقيات في أوروبا.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr" xml:lang="en">‼️A German hacker known as "Martha Root" dressed as a pink Power Ranger and deleted a white supremacist dating website live onstage<br><br>This happened during the recent CCC conference.<br><br>Martha had infiltrated the site, ran her own AI chatbot to extract as much information from users… <a href="https://t.co/vpTEoFR8JR">pic.twitter.com/vpTEoFR8JR</a></p>— International Cyber Digest (@IntCyberDigest) <a href="https://twitter.com/IntCyberDigest/status/2007183888377118750?ref_src=twsrc%5Etfw">January 2, 2026</a></blockquote>
</div><p dir="rtl">واستهدفت الناشطة Martha Root، التي ظهرت مرتدية زي بينك رينجر من باور رينجرز، مواقع تحمل أسماء WhiteDate وWhiteChild وWhiteDeal، التي <a href="https://techcrunch.com/2026/01/05/hacktivist-deletes-white-supremacist-websites-live-on-stage-during-hacker-conference/">تُوصف</a> بأنها منصات لدوائر عنصرية.</p>

<p dir="rtl">يسوّق WhiteDate نفسه كمنصة مواعدة لتيارات التفوق الأبيض، بينما قدّم WhiteChild خدمة تزعم مطابقة متبرعين بالحيوانات المنوية والبويضات وفق منطق النقاء العرقي، ويعمل WhiteDeal كسوق أعمال وخدمات موجّه لعنصريين على نمط منصات "العمل عند الطلب".</p>

<p dir="rtl">تزامن الاختراق مع ردّ فعل علني من مدير المواقع الثلاثة، إذ كتب على <a href="https://x.com/whitedatenet/status/2007852479179112852">إكس</a> أن Martha Root حذفت المواقع على الملأ واعتبر ما حدث إرهابًا سيبرانيًا، وتوعّد باتخاذ إجراءات لاحقة.</p>

<p dir="rtl">ولم يتوقف الأمر عند تعطيل المواقع، إذ نشرت Martha Root بيانات قالت إنها استخرجتها من WhiteDate، ووصفت أمن المنصة بأنه ضعيف، وأشارت إلى أن بعض صور المستخدمين احتوت بيانات موقع دقيقة داخل البيانات الوصفية، ما يقود إلى تحديد أماكنهم.</p>

<p dir="rtl">وتضمّنت البيانات المسربة ملفات تعريف المستخدمين ومعلومات مثل الاسم والصور والوصف والعمر والموقع، بما يشمل إحداثيات، إلى جانب عناصر يملؤها المستخدم مثل الدولة والولاية والجنس واللغة والعرق وبيانات أخرى.</p>

<p dir="rtl">وكانت مجموعة DDoSecrets، وهي جهة غير ربحية معروفة باستلام وحفظ مجموعات بيانات مسرّبة للمنفعة العامة وفق تعريفها، على خط القضية، إذ أعلنت<a href="https://ddosecrets.com/article/whiteleaks"> استلام ملفات</a> ومعلومات مستخدمين من المواقع الثلاثة.</p>

<p dir="rtl">وسمّت المجموعة الحزمة WhiteLeak، وحددت حجمها بنحو 100 جيجابايت، وأكدت أنها لا تتيح البيانات للعامة، بل تمنح إمكانية الوصول لصحفيين وباحثين بعد التحقق عبر طلبات مخصصة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 07 Jan 2026 13:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767785536616398</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أفلام وأفكار وثورة| "عيار ناري".. روح اللحظة كما تريدها الأجهزة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29296</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e390e484-0d5d-4b08-8e5b-8fbd6def2001.png.webp?itok=xHGlJEpx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e390e484-0d5d-4b08-8e5b-8fbd6def2001.png.webp?itok=xHGlJEpx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بعد أعوام من إنتاج فيلم "ميكروفون"، الذي وصفتُه في<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="721a27be-f938-400c-8ac7-ab2cd8773dbd" href="https://almanassa.com/stories/29192" title="أفلام وأفكار وثورة| ميكروفون.. والإمساك بحلم اللحظة"> المقال السابق</a> بأنه عبّر عن أحد وجوه حلم اللحظة الثورية، أنتج محمد حفظي، صاحب الكلمات الحماسية عن الثورة، فيلمًا يقف على النقيض من ميكروفون، معاديًا للثورة، مروجًا لمن قامت ضدهم، وهو فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2048167/">عيار ناري </a>(2018) إخراج كريم الشناوي، وسيناريو هيثم دبور.</p>

<p>"كل حاجة ليها وشّين يا دكتور"، جملة يقولها خالد القفاص/<a href="https://elcinema.com/person/1110027/">محمد ممدوح</a>، مخاطبًا الدكتور ياسين/<a href="https://elcinema.com/person/1074887/">أحمد الفيشاوي</a>، لتتحول شعارًا للفيلم؛ أن الحقيقة لها وجوه متعددة، كلها حقائق محتملة. والوجه الذي يتم تكريسه تفرضه الجموع بغوغائيتها، وإن تنافى مع الحقيقة.</p>

<p>بالإمكان لي ذراع هذا التصور المتفلسف، لإدراك أسباب إنتاج الفيلم نفسه. فـ"عيار ناري" يقدم ما أراد أصحاب السلطة تسييده وكأنه روح لحظة يناير الحقيقية، وبالكثير من الضوضاء السينمائية، عبر قصة غير منطقية ويصعب تصديقها.</p>

<p>هذا التصور نفسه؛ أن الحقيقة لها أكثر من وجه، مجرد تجميل لخطاب الفيلم الفكري والسياسي، ويأتي في المحل الثاني من حيث الأهمية بعد حبكته التي تقدم موقفًا سياسيًّا دعائيًّا شديد المباشرة من الثورة، التي قال المنتج سابقًا إنها منحتنا الحرية. موقف يتلخص في أن الشهداء بلطجية، ولم تقتلهم الشرطة. وأن تقارير الطب الشرعي مزورة لإرضاء الغوغاء، المستفيدين ماليًا، أو للتغطية على جرائم هؤلاء القتلى/الشهداء.</p>

<h2>المنتصر يفرض روايته</h2>

<p>الحجة الدرامية للفيلم قديمة ومعتادة؛ تواجه الشخصية الرئيسية لغزًا. تُعاقَب من جهةٍ ما<strong> </strong>لأنها حاولت حل اللغز. لكنها تصر على المضي في رحلة حله وتبرئة نفسها، بالتوازي والتقاطع مع الصحفية مها عوني/<a href="https://elcinema.com/person/1005695/">روبي</a>، التي تتورط في رحلة الشخصية الرئيسية.</p>

<p>وجود الفيشاوي وروبي، إضافة لقالب التشويق المكدس بالتوابل؛ الجريمة، اللغز، الاكتشاف، القليل من رائحة الخيانة الزوجية في بداية الفيلم، وغيرها، يضمن له نجاحًا تجاريًا. واكتمال مؤهلات القبول التجاري ضروري في هذه الحالة، حيث لا طموح فني أو تأملي أو مهرجاناتي.</p>

<p>يساهم الفيلم في تشكيل المخيلة الجماعية الجديدة تجاه الثورة، من دون أن ينتبه الجمهور إلى افتقاد الأحداث وتسلسلها، والزمن الفيلمي، لأي منطقية. ودون أن يتساءل هذا الجمهور عن مدى اقتراب أو ابتعاد أحداث الفيلم من "الحقيقة" التي عاشها، كفاعل، وليس متفرجًا في قاعة عرض، فيقبلها، على الأقل باعتبارها حقيقة كانت غائبة عنه.</p>

<blockquote>
<p>تيمة الحلم أو الرؤية أو الكابوس تتكرر في كثير من أفلام ما بعد ثورة يناير سواء تناولت الثورة أم لا</p>
</blockquote>

<p>على سبيل المثال، في سياق الأسلوب الواقعي الذي يعتمده صناع الفيلم، من الصعوبة تصديق أن الطبيب الشرعي يشرب الكحول في المشرحة، وحين يسكر تأتيه الرؤى/الأحلام/الهلاوس، لتفسر الجرائم المطلوب منه كتابة تقارير عنها. بل إن خياله يسمح له بالانتقال جسديًا لمكان الجريمة وقت حدوثها ومعرفة هوية الجاني.</p>

<p>تيمة الحلم/الرؤيا/الكابوس تتكرر في كثير من أفلام ما بعد يناير، سواء تناولت الثورة أم لا. ويأتي عيار ناري كمشاركة نشطة في "التخيّل" الفردي عن الثورة بعيدًا عن الوقائع، طامحًا في المساهمة في تشكيل المخيلة الجماعية الجديدة عنها، بعد مرور السنوات ونسيان الناس الكثير من تفاصيلها، لتنحصر في أنها كانت "ثورة/فوضى البلطجية والغوغاء"، ويكفي هنا التأمل السريع للقصة.</p>

<p>يُكلف الطبيب الشرعي الدكتور ياسين بكتابة تقرير عن مقتل الشهيد علاء أبو زيد/<a href="https://elcinema.com/person/1995597/">أحمد مالك</a>، الذي سقط برصاص قناصة الشرطة، خلال مشاركته في مظاهرة أمام مقر الداخلية في لاظوغلي، ووصلت جثته للمشرحة بعد وقت طويل من إصابته، يُحدد بثلاثين ساعة. فيكشف اللغز، لم تأت الرصاصة من أعلى، كما هو مفترض إن كانت لقناص فوق مبنى الداخلية أو أحد الأسطح المجاورة، لكنها انطلقت من مكان قريب جدًا.</p>

<p>يكتب الطبيب تقريره بما يرضي ضميره. وبعد أن يُنشر في الصحف، تزوّره رئيسة مصلحة الطب الشرعي، كالعادة، لتحمل الشرطة مسؤولية قتل المتظاهرين، لخوفها من الأهالي المتجمهرين أمام المشرحة. فحين ينصحها أحد مرؤوسيها بأن تتصل بالشرطة لحماية المبنى وحمايتهم، تجيبه "هو البوليس عارف يحمي نفسه عشان يعرف يحمينا!".</p>

<p>يتعقد الوضع بتشويه سمعة الدكتور ياسين باعتباره سكيرًا وتحويله للتحقيق ووقفه عن العمل. فيضطر لبدء رحلة البحث عن الحقيقة منفردًا، وبالتعاون أحيانًا مع الصحفية التي تبحث عنها مثله، حتى يكتشفا بنهاية الفيلم أن الشهيد كان منحرفًا، وعلى علاقة بجارته بحي زينهم، حبلت منه، فقرر الزواج منها قبل الفضيحة.</p>

<p>لا يملك الشهيد/البلطجي بيتًا، ووالد الفتاة يرفضه، فيحاول إجبار أمه على توقيع تنازل عن منزلهم لصالحه، ويهددها بمسدس. خلال اشتباكهما يصل إلى البيت أخوه العامل بالمحاجر، الابن البار المدافع عن أمه، يحاول انتزاع الطبنجة من يد أخيه، فتنطلق رصاصة من دون قصد تقتل الابن العاق.</p>

<p>تسير الأم على قدميها من زينهم لعابدين لتطرق باب الشاب "الثورجي"، الصديق الوحيد لابنها القتيل، وتخبره بأن صديقه مات في المظاهرة، ليُنقل للمشرحة على اعتبار أنه شهيد. وعلى الرغم من أن أهل المنطقة سمعوا صوت الرصاصة، ويعتقدون أن الأم قتلت ابنها، فإنهم يتواطأون معها. ولا تتجلى هذه الاكتشافات كلها بالتدريج، كالمعتاد في الدراما التشويقية من هذا النوع السينمائي، بل باعتراف مجاني وأخير من الأم أمام الجميع، مدعومًا بـ"فلاش باك".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/4UfnRjd0HV8?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="إعلان فيلم عيار ناري -  Gunshot Trailer" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">ترايلر فيلم عيار ناري إخراج كريم الشناوي، إنتاج 2018</aside><h2>لا حقيقة هنا</h2>

<p>عبارة "كل حاجة ليها وشّين" التي يقولها عامل المحاجر شقيق "الشهيد" ليست العبارة الوحيدة التي تلعب على وتر نسبية الحقيقة. فأول وآخر ما نسمعه في الفيلم كلمات بصوت الصحفية مها، تكتب مقالًا "الحقيقة هي الحاجة اللي بيتفق عليها الناس"، وتتابع "النهاردة محتاج تسأل نفسك.. أنت لسة مؤمن بنفس الحقيقة؟".</p>

<p>من الخطأ تصور أن الجمل الحوارية تعبر عن وجهة نظر صناع الأفلام. ففي الدراما الجيدة تتحدث الشخصيات بلسانها، وليس بلسان المؤلفين. لكن صناع الأفلام، الجيدين والرديئين، يعرفون كيف يدخلون جملًا إلى الحوارات ليتلقاها المتفرجون باعتبارها الحقيقة. أو باعتبارها تعبيرًا عن وجهات نظر ومواقف من يقفون خلف الكاميرا، عبر تكرارها أو وضعها في اللحظات المهمة من تطور العمل الدرامي، أو أن ينطق بها البطل الخير الصادق، أو "تلميعها".</p>

<blockquote>
<p>قصة الفيلم المبنية على موقف سياسي/أمني تعبر عن تلك الحالة حين تسبق الدعاية الفن والحقيقة وتسحقهما في طريقها</p>
</blockquote>

<p>يلجأ هيثم دبور وكريم الشناوي لكل هذه الحيل السابقة مجتمعة، لتمرير وتثبيت تصوراتهم، أو لنقل خطاب السلطة؛ أن الحقيقة فيما يخص الثورة لها أكثر من وجه. وأن الوجه الذي كان سائدًا هو ما فرضه الغوغاء. تتكرر الجمل التي تحمل هذه المضامين على لسان الطبيب الشرعي والصحفية، أي الأخيار، وتوضع في اللحظات المفصلية مثل بداية الفيلم ونهايته، ويتم "تلميعها" لغويًا وتصحبها موسيقى مؤثرة.</p>

<p>قرر المجتمع الغوغائي اعتبار الشرطة قاتلة، على الرغم من أنها "مش عارفة تحمي نفسها". والمجتمع/أهل المنطقة يزيفون حقيقة البلطجي ويصنعون منه شهيدًا وهم لا يطيقونه. وهو المجتمع نفسه الذي حكم على والد الطبيب، الوزير السابق، بأنه فاسد، على الرغم من أنه شريف ونبيل وشجاع، يرفض الهرب ويترفع عن الدفاع عن نفسه، دافعًا من صحته ثمن صورته المشوهة والكاذبة عند المجتمع.</p>

<p>أما الجهاز البيروقراطي، ممثلًا في رئيسة مصلحة الطب الشرعي، فمتواطئ مع المجتمع الممثل في بضعة أفراد يقفون أمام المشرحة، تُزوَّر من أجلهم التقارير وكأنهم أقوى من أجهزة الدولة والشرطة. ولأن "اللي بتقرره الأغلبية هو الحقيقة"، مثلما يقول الطبيب الباحث عن "الحقيقة"، يقرر في النهاية أن يشهد في التحقيق التأديبي بعكس الحقيقة؛ أن علاء أبو زيد قُتل برصاص قناصة الشرطة، وتقرر الصحفية عدم نشر مقالها.</p>

<p>فلم يبق لنا كمتفرجين سوى شجاعة صناع الفيلم؛ الوحيدين الذين يقولون لنا الحقيقة، ولا يستسلمون.</p>

<h2>لا منطقية وارتباك</h2>

<p>يتبدى افتقاد "الحدوتة"، وتتابعها الزمني، للمنطقية في الكثير من التفاصيل؛ على سبيل المثال تنتهي خلال أيام قليلة كل عمليات التشريح والدفن والتكريمات لعائلة الشهيد، وإهداء الأم رحلة عمرة وشقة من المحافظة ليتزوج فيها عامل المحاجر من حبيبة أخيه كي "يستر عليها"، وينتهي تشطيب الشقة وتجهيزها والزواج. وفي يوم الدخلة نجد صورة الشهيد/البلطجي معلقة على حائط حجرة الصالون. وكبقشيش إضافي يهدي رجل أعمال محلًا لبيع الموبايلات في المعادي للأخ الأكبر، ليترك عمله في المحاجر ويبقى بجوار أمه، ويجهز المحل ويفتتحه.</p>

<p>الارتباك الزمني ليس الأهم، فقصة الفيلم التخيلية، المبنية على موقف سياسي/أمني، تعبر عن تلك الحالة حين تسبق الدعاية الفن والحقيقة وتسحقهما في طريقها. فبعيدًا عن صعوبة تصديق أن من عادات الطبيب الشرعي أن يبحث في صفحات فيسبوك لمن تُسند إليه مهام تشريحهم، ويضيفهم كأصدقاء، وعبر هذا الفعل يجد مفاتيح تفسير الجرائم، هناك الأهم، اعتماد الفيلم على مغالطتين أساسيتين من الممكن أن يمرا بيسر على المتفرج الذي لا يعرف، أو المتفرج الذي نسي.</p>

<p>الأولى أن أهالي القتلى لا يمكنهم حمل جثث أبنائهم بأنفسهم لمصلحة الطب الشرعي، وبعد ثلاثين ساعة من الوفاة، وأن السبيل الوحيد لذلك أن تصل الجثث مصلحة الطب الشرعي عبر النيابة وبقرار منها.</p>

<p>والثانية أن قتلى أو شهداء الثورة، ليسميهم كل كما يشاء، لم يصدر لأي منهم تقرير من مصلحة الطب الشرعي بأنه قتل برصاص قناصة من الداخلية. وكان المعتاد <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/638903">الضغط </a>على الأهالي من جهات عديدة ليدفنوا أبناءهم من دون تشريح، وبتقارير لا تقول شيئًا.</p>

<p>في الحالات التي حدث فيها التشريح، نتيجة إصرار الأهالي والمحامين وأصدقاء الشهداء من المشاركين بدورهم في الثورة،<a href="https://www.hrw.org/reports/egypt0814web.pdf"> أصدرت</a> المصلحة تقارير بأن الوفاة حدثت بأعيرة نارية، حددت أحيانًا نوعها، لكنها لم تحدد من أطلقها. ليأتي دور المحامين في البحث إن كان "العيار الناري" من ضمن أنواع الرصاص الذي تستخدمه الداخلية أم لا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9ff6ba4e-e8f3-46f1-97b1-803c38a25b35" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21807" role="article" about="/stories/21807" data-sanitized-id="node-21807" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21807" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21807" data-ph-capture-attribute-link-title="الفيل في الغرفة.. تغييب ثورة يناير وغياب تأصيلها " data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الفيل في الغرفة.. تغييب ثورة يناير وغياب تأصيلها </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>كل ذلك على عكس حبكة الفيلم المتكئة على "إرهاب" هؤلاء الأهالي الغوغاء للعاملين بمصلحة الطب الشرعي، وإجبارهم على إصدار تقارير مزورة تتهم الداخلية صراحة؛ داخلية لا نراها في الفيلم، تغيب عنه، لم تقتل أحدًا ولا يمكنها حماية نفسها. فيما يحضر فقراء مشوهون ومنحرفون، يستفيدون من الفوضى التي سميت بالثورة.</p>

<p>وصورة هؤلاء الفقراء، العقارب، موضوع المقال القادم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-bfa541082feff6b0c217adb39fd376c6fbcef334e05c41a0c1472238a466ad52">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 07 Jan 2026 13:32:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767785536616397</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد أنباء عن هروبه لمكان غير معلوم واتهامه بالخيانة.. "الانتقالي الجنوبي" يكشف مكان الزبيدي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29613</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8622315c-f585-4e98-8c58-831740037b97.jpg.webp?itok=YSIcR8Zz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8622315c-f585-4e98-8c58-831740037b97.jpg.webp?itok=YSIcR8Zz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال المجلس الانتقالي الجنوبي في اليمن، اليوم الأربعاء، إن رئيسه عيدروس الزبيدي موجود في عدن ويشرف على العمليات العسكرية والأمنية في المدينة، فيما أعلن مجلس القيادة الرئاسي اليمني إحالة الزبيدي إلى النائب العام، وإيقافه عن العمل بجرم "الخيانة العظمى".</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/5XM7LXEGKNKX3J2ZZAIGK2DQZM-2026-01-07/">أردف</a> المجلس الانتقالي، في بيان اليوم، "يواصل الرئيس القائد عيدروس قاسم الزبيدي مهامه من العاصمة عدن، إلى جانب شعبه، متابعًا ومشرفًا بشكل مباشر على عمل المؤسسات العسكرية والأمنية والمدنية، بما يضمن استقرار الأوضاع الأمنية، واستمرار عمل مؤسسات الدولة، والحفاظ على حالة الأمن والاستقرار في العاصمة عدن وبقية محافظات الجنوب".</p>

<p>وكانت قوات تحالف دعم الشرعية في اليمن بقيادة السعودية، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/yemen/2026/01/07/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%D8%B9%D9%8A%D8%AF%D8%B1%D9%88%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%A8%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D9%87%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85-%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D9%8A">قالت</a> إن الزبيدي هرب إلى مكان غير معلوم حتى الآن، تاركًا أعضاء وقيادات المجلس الانتقالي دون أي تفاصيل عنه، في الوقت الذي كان من المفترض وصوله إلى الرياض من أجل حضور مؤتمر شامل يجمع كافة المكونات الجنوبية، بهدف إجراء محادثات لمعالجة أزمة تسببت في خلاف كبير بين السعودية والإمارات.</p>

<p>وفي وقت سابق، قال المتحدث باسم التحالف المدعوم من السعودية تركي المالكي، في بيان اختفاء الزبيدي، إن طائرة تقل عددًا كبيرًا من كبار قادة الجماعة الانفصالية أقلعت بعد تأخير دام أكثر من ثلاث ساعات من دون الزبيدي، ولا توجد أي معلومات عن مكان وجوده.</p>

<p>وأضاف المالكي أنه خلال فترة التأخير "توفرت معلومات للحكومة الشرعية والتحالف بأن عيدروس الزبيدي قام بتحريك قوات كبيرة شملت مدرعات وعربات قتال وأسلحه ثقيلة وخفيفة وذخائر".</p>

<p>وأفاد بأن الزبيدي "هرب إلى مكان غير معلوم حتى الآن تاركًا أعضاء وقيادات المجلس الانتقالي دون أي تفاصيل عنه، بعد أن قام بتوزيع الأسلحة والذخائر على العشرات من العناصر داخل عدن بقيادة مؤمن السقاف ومختار النوبي بهدف إحداث اضطراب داخل عدن خلال الساعات المقبلة".</p>

<p>إلا أن المجلس الانتقالي الجنوبي قال في البيان إنه فقد "التواصل والاتصال مع وفد المجلس الذي وصل إلى الرياض منذ ساعات، ولا تتوافر أي معلومات رسمية حتى هذه اللحظة حول مكان تواجده أو الظروف المحيطة به، الأمر الذي يثير تساؤلات جدية تتطلب توضيحًا عاجلًا".</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/yemen/2026/01/07/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%85%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D8%B9%D8%B6%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%A8%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9">أعلن</a> مجلس القيادة الرئاسي اليمني إسقاط عضوية عيدروس الزبيدي من المجلس، وأوضح  في بيان اليوم الأربعاء أنه أحال الزبيدي إلى النائب العام، وأوقفه عن العمل بجرم الخيانة العظمى بقصد المساس باستقلال الجمهورية.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">مصادر العربية: فيديو لضربة جوية على موقع اتخذه الزبيدي مركزا رئيسا لتخزين السلاح في الضالع<a href="https://twitter.com/hashtag/%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#اليمن</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#قناة_العربية</a> <a href="https://t.co/sPGwyjPC6K">pic.twitter.com/sPGwyjPC6K</a></p>— العربية (@AlArabiya) <a href="https://twitter.com/AlArabiya/status/2008797900759802053?ref_src=twsrc%5Etfw">January 7, 2026</a></blockquote>
</div><p>كما أضاف أن الزبيدي (وهو أحد أكثر الأصوات تمسكًا بمشروع الانفصال) اعتدى على الدستور وعرقل جهود الدولة، وعمد إلى "تشكيل عصابة مسلحة وارتكاب جرائم قتل ضباط وجنود القوات المسلحة، واستغلال القضية الجنوبية العادلة والإضرار بها من خلال انتهاكات جسيمة ضد المدنيين وتخريب المنشآت والمواقع العسكرية".</p>

<p>ونشرت العربية مشاهد اليوم الأربعاء لضربة جوية على موقع في الضالع جنوب اليمن، وقالت إن الزبيدي اتخذ هذا الموقع مركزًا رئيسًا لتخزين السلاح.</p>

<p>هذا و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/yemen/2026/01/07/%D9%85%D8%B4%D8%A7%D9%87%D8%AF-%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%A7%D9%84%D8%B9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%AA-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B2%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD">كلفت</a> قوات درع الوطن (التابعة للحكومة اليمنية المدعومة من السعودية) نائب رئيس المجلس الرئاسي عبد الرحمن المحرمي المعروف بـ"أبوزرعة المحرمي" بفرض الأمن ومنع أي اشتباكات تحدث داخل عدن، فيما أفادت العربية بأن ألوية العمالقة (قوة عسكرية يمنية أنشأتها الإمارات) تنتشر في عدن بعد تكليفها بضبط الأمن.</p>

<p>وتدخلت السعودية والإمارات في اليمن لأول مرة منذ أكثر من 10 سنوات بعد أن سيطر الحوثيون على العاصمة صنعاء في عام 2014.</p>

<p>وانضمت الإمارات إلى التحالف المدعوم من السعودية في العام التالي لدعم الحكومة المعترف بها دوليًا.
وانضم المجلس الانتقالي الجنوبي، الذي تأسس في عام 2017 بدعم إماراتي، إلى التحالف الحكومي.</p>

<p>وكان لسنوات جزءًا من الحكومة التي تسيطر على جنوب وشرق اليمن وتدعمها دول الخليج.</p>

<p>لكن قوات المجلس الانتقالي الجنوبي، التي أعلنت مؤخرًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08bb3a06-dee3-4a32-8225-852a0ed61104" href="https://almanassa.com/news/29509" title='الأحداث تتصاعد في اليمن.. "الانتقالي الجنوبي" يُمهِّد للاستقلال بعد مواجهات مع "درع الوطن"'>عزمها</a> إجراء استفتاء على الاستقلال، سيطرت فجأة الشهر الماضي على مساحات واسعة من الأراضي، مما أدى إلى تغير موازين القوى ووضع السعودية والإمارات في مواجهة.</p>

<p>والثلاثاء قبل الماضي، أعلن التحالف العربي بقيادة السعودية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef4237fd-c8e5-440d-9626-ef3dc01a326e" href="https://almanassa.com/news/29438" title='السعودية ترفض "تهديد الإمارات لأمنها الوطني": خطوات بالغة الخطورة ولن نقبلها'>تنفيذ</a> ضربات جوية استهدفت شحنة أسلحة قال إنها متجهة من الإمارات إلى المجلس الانتقالي، وهو ما نفته أبوظبي، وأسفرت الضربات عن مقتل نحو 20 عنصرًا من القوات الانفصالية، وفق مصادر التحالف.</p>

<p>وفي اليوم نفسه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0029e5d4-9b27-49ab-b5ac-a45a1d9a0076" href="https://almanassa.com/news/29456" title='بعد تصعيد السعودية.. الإمارات تعلن سحب قواتها من اليمن "بمحض إرادتها"'>قررت</a> الإمارات سحب قواتها المتبقية من اليمن، بعد دعوات رسمية من الرياض والحكومة اليمنية لمغادرة القوات الإماراتية البلاد خلال 24 ساعة، وقالت وزارة الدفاع الإماراتية في <a href="https://x.com/modgovae/status/2006007748866215966">بيان</a> إن وحدات مكافحة الإرهاب التابعة لها أنهت مهمتها في اليمن "بمحض إرادتها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 07 Jan 2026 12:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767780135726166</guid>
		</item>
		<item>
			<title>Grok يُشعل أزمة دولية على إكس بعد انتشار صور تعرية رقمية ومحتوى جنسي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29587</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/bafd654c-88fc-4047-88b8-641694bae045.jpg.webp?itok=Acs0eD4-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/bafd654c-88fc-4047-88b8-641694bae045.jpg.webp?itok=Acs0eD4-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أثارت موجة من <a href="https://techcrunch.com/2026/01/04/french-and-malaysian-authorities-are-investigating-grok-for-generating-sexualized-deepfakes/">الصور المُولَّدة أو المُعدَّلة بالذكاء الاصطناعي</a> عبر روبوت الدردشة جروك/Grok المدمج داخل منصة إكس أزمةً دوليةً دفعت عدة حكومات وهيئات تنظيم إلى التحرك، بعد انتشار محتوى يُظهر تعريًا رقميًا لنساء وفتيات من دون موافقتهن، إلى جانب محتوى جنسي مرتبط بقُصَّر، ومواد وصفها مسؤولون بأنها غير قانونية.</p>

<p dir="rtl">القصة بدأت من داخل المنصة نفسها، عندما رصدت <a href="https://www.theguardian.com/technology/2026/jan/05/elon-musk-grok-ai-digitally-undress-images-of-women-children">تقارير</a> اتجاهًا انتشر بين مستخدمين يرفقون صورًا حقيقية لنساء أو فتيات، ثم يطلبون من Grok تعديل الصورة لإظهار الشخص بملابس كاشفة أو بصورة مُعرّاة رقميًا، وهو نمط يقترب من أدوات سُميت nudify انتشرت سابقًا خارج منصات السوشيال، لكنه ظهر هذه المرة داخل شبكة اجتماعية ضخمة وبآلية سهلة الاستخدام.</p>

<p dir="rtl">وكانت الجارديان نقلت أن تحديثًا في ديسمبر/كانون الأول جعل تعديل الصور أكثر سهولة لإنتاج صور بملابس قليلة وبوضعيات مُثيرة، وأن موجة المحتوى المصاحب شملت نساءً وقاصرات، رغم تعهدات لاحقة بفرض عقوبات على المشاركين.</p>

<p dir="rtl"><a href="https://techcrunch.com/2026/01/02/india-orders-musks-x-to-fix-grok-over-obscene-ai-content/">الهند</a> أرسلت إلى إكس إخطارًا رسميًا وأمهلتها 72 ساعة لتقديم تقرير يشرح الإجراءات التي اتخذتها لمنع استضافة أو تداول محتوى فاحش أو إباحي أو مسيء أو يتعلق بالأطفال، مع تحذير من احتمال المساس بحماية "الملاذ الآمن" التي تمنح المنصات حصانةً قانونيةً عن محتوى المستخدمين وفق شروط الامتثال.</p>

<p dir="rtl">وفي ماليزيا، <a href="https://www.nst.com.my/news/nation/2026/01/1349681/mcmc-launches-investigation-x-users-using-grok-remove-tudung-clothing">أعلنت</a> هيئة الاتصالات والوسائط المتعددة الماليزية/MCMC فتح تحقيق في الأضرار المرتبطة بمنصة إكس، بعد شكاوى من استخدام Grok لتعديل صور نساء رقميًا عبر إزالة الملابس أو غطاء الرأس. كما أعلنت الهيئة أنها تنوي استدعاء ممثلي إكس، وأن القانون الماليزي يجرّم إرسال محتوى فاحش أو شديد الإساءة عبر الإنترنت، ضمن مادة من قانون الاتصالات والوسائط المتعددة الماليزي.</p>

<p dir="rtl">وفي أوروبا، اتسعت دائرة الضغط بعد أن <a href="https://www.reuters.com/technology/french-ministers-report-groks-sex-related-content-x-platform-prosecutors-2026-01-02/">أبلغ</a> وزراء فرنسيون النيابة العامة عن محتوى وصفوه بأنه جنسي وتمييزي وغير قانوني بوضوح، وأخطروا هيئة تنظيم الإعلام الفرنسية/Arcom لفحص مدى امتثال إكس لقانون الخدمات الرقمية الأوروبي/DSA الذي يطالب المنصات الكبرى بخفض مخاطر انتشار المحتوى غير القانوني.</p>

<p dir="rtl">وفي بريطانيا، طالبت الحكومة إكس بتفسير عاجل حول كيفية وصول هذا النوع من المحتوى إلى نطاق واسع، بينما تواصلت هيئة تنظيم الاتصالات/Ofcom مع إكس وشركة xAI المطوِّرة لـGrok للتحقق من التزامهما بواجبات حماية المستخدمين من الأضرار والمحتوى غير القانوني.</p>

<p dir="rtl">وجاء <a href="https://www.livemint.com/technology/tech-news/elon-musk-warns-we-re-not-kidding-amid-backlash-over-grok-image-abuse-11767505618683.htm">رد</a> إكس أن Grok به ثغرات في وسائل الحماية وأن xAI تعمل على تحسين الضوابط، بينما تداولت تقارير تصريحات منسوبة لإيلون ماسك، مالك إكس، يؤكد فيها أن من يستخدم Grok لإنتاج محتوى غير قانوني يواجه العواقب نفسها التي يواجهها من يرفع محتوى غير قانوني على المنصة.</p>

<p dir="rtl">ورغم التعهدات، فإن الأسئلة الأساسية بقيت مطروحة لدى منظمات سلامة الأطفال وناشطي حقوق النساء، حول مدى كفاية سياسة العقاب بعد النشر داخل منصة سريعة الانتشار، وقدرة أدوات الحماية على منع أنماط الإساءة قبل أن تتحول إلى موجة، خاصة وأن الجارديان <a href="https://www.theguardian.com/technology/2026/jan/05/elon-musk-grok-ai-digitally-undress-images-of-women-children">نقلت</a> أن المشكلة استمرت بعد إعلان إكس نيتها معاقبة المشاركين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 07 Jan 2026 12:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767780135726165</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب: فنزويلا ستسلم ما بين 30 و50 مليون برميل من النفط للولايات المتحدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29611</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/76209184-45e5-4f1c-bd2e-d30b254718ef.jpeg.webp?itok=A4hh8OKs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/76209184-45e5-4f1c-bd2e-d30b254718ef.jpeg.webp?itok=A4hh8OKs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، أمس الثلاثاء، إن السلطات الفنزويلية المؤقتة ستسلم ما بين 30 و50 مليون برميل من النفط إلى الولايات المتحدة.</p>

<p>و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115850817778602689">أضاف</a> ترامب أن النفط الخاضع للعقوبات سيُباع بسعر السوق، وسيتم التحكم في الإيرادات الناتجة "من قبلي، بصفتي رئيسًا للولايات المتحدة، لضمان استخدامها لصالح شعب فنزويلا والولايات المتحدة".</p>

<p>وكتب في بوست على تروث سوشيال "لقد طلبت من وزير الطاقة كريس رايت تنفيذ هذه الخطة على الفور"، مضيفًا "سيتم نقله (النفط) بواسطة سفن التخزين، وإيصاله مباشرة إلى أرصفة التفريغ في الولايات المتحدة".</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/business/KILCANPNTBIR3FFU2ZP2AI652E-2026-01-07/">انخفضت</a> أسعار النفط، اليوم الأربعاء، بعد إعلان ترامب التوصل إلى اتفاق لاستيراد نفط خام من فنزويلا بقيمة ملياري دولار، وهي خطوة من المتوقع أن تزيد من الإمدادات لأكبر مستهلك للنفط في العالم.</p>

<p>ولم <a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2026/01/07/trump-says-venezuela-will-turn-over-30-million-to-50-million-barrels-of-oil-to-us">يتضمن</a> بوست ترامب تفاصيل بشأن عملية النقل، لكن مسؤولًا كبيرًا في الإدارة الأمريكية قال لـCNN إن "النفط قد تم إنتاجه بالفعل وتعبئته في براميل. ويوجد معظمه حاليًا على متن سفن، وسيُنقل إلى منشآت أمريكية في خليج المكسيك لتكريره".</p>

<p>ورغم أن كمية النفط التي تتراوح بين 30 و50 مليون برميل تبدو كبيرة، إلا أن الولايات المتحدة استهلكت ما يزيد قليلاً عن 20 مليون برميل يوميًا خلال الشهر الماضي، حسب CNN.</p>

<p>حسب رويترز، يتطلب الاتفاق في البداية تغيير مسار شحنات متجهة أصلًا إلى الصين. وربما تسعى فنزويلا إلى التخلص من ملايين البراميل العالقة في ناقلات النفط ومرافق التخزين لتجنب أي تصعيد إضافي مع الولايات المتحدة.</p>

<p>وكان ترامب طالب فنزويلا بفتح أسواقها أمام شركات النفط الأمريكية وإلا ستواجه خطر تصعيد التدخل العسكري. وبعد ذلك، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c90fdcf8-d583-43be-ac7b-4daaf1f09b46" href="https://almanassa.com/news/29506" title="ترامب يشن هجومًا ضد فنزويلا.. ويعلن القبض على رئيسها وزوجته">نفّذ</a> ترامب السبت الماضي ضربات "واسعة النطاق" في فنزويلا، واختطف رئيسها نيكولاس مادورو وزوجته، قبل أن يخضعهما لمحاكمة في الولايات المتحدة أول أمس، بداعي "التورط في تهريب المخدرات ما تسبب في مقتل آلاف الأمريكيين". </p>

<p>وخلال تصريحات لشبكة NBC News الأمريكية مساء أمس الاثنين، <a href="https://www.nbcnews.com/politics/donald-trump/trump-says-us-not-war-venezuela-rcna252427">استبعد</a> ترامب إجراء انتخابات في فنزويلا خلال الثلاثين يومًا المقبلة، مؤكدًا انخراط الولايات المتحدة في "عمليات إصلاح لإعادة بناء البنية التحتية للطاقة في فنزويلا" قال إنه سيقودها بنفسه وستستغرق 18 شهرًا.</p>

<p>لا أحد يجزم إن كانت نية ترامب الحقيقية إصلاح البنية التحتية للطاقة في البلاد فعلًا، أم أن تلك الفترة ستشهد نهبًا لثروات فنزويلا التي <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20251211-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7">تنتج</a> نحو مليون برميل نفط يوميًا، وتملك أكبر احتياطات نفطية في العالم، لكنها تواجه منذ عام 2019 حظرًا يدفعها لبيع نفطها بأسعار مخفضة في السوق السوداء ولدول آسيوية أهمها الصين.</p>

<p>ففي تحليل لنيويورك تايمز، <a href="https://www.nytimes.com/2026/01/04/world/americas/trump-latin-america-venezuela.html">وثقت</a> الصحيفة أثناء احتفال ترامب باختطاف مادورو، أنه ذكر "نفط فنزويلا" 20 مرة، مؤكدة أن الهجوم على فنزويلا أظهر بشكل واضح هدف ترامب في السيطرة على الأمريكتين.</p>

<p>ويقول المحللون إن الاتفاق سيُبقي الأسعار منخفضة وسط فائض المعروض في السوق، وفق رويترز، إذ يقول ليانج آن، من محللي شركة هايتونج فيوتشرز، إن "صادرات النفط الفنزويلية إلى الولايات المتحدة ستؤدي في المقام الأول إلى اضطراب السوق الأمريكية، مما سيزيد من فائض المعروض العالمي".</p>

<p>وأشارت تقديرات لمحللي مورجان ستانلي إلى أن سوق النفط قد تشهد فائضًا يصل إلى ثلاثة ملايين برميل يوميًا في النصف الأول من 2026، استنادًا إلى ضعف نمو الطلب في العام الماضي وارتفاع المعروض من منظمة البلدان المصدرة للبترول/أوبك والمنتجين من خارجها.</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.reuters.com/world/americas/post-maduro-venezuela-us-eyes-security-chief-potential-target-sources-say-2026-01-06/">وضعت</a> إدارة ترامب وزير الداخلية الفنزويلي ديوسدادو كابيلو على رأس قائمة أهدافها، ما لم يساعد الرئيسة المؤقتة ديلسي رودريجيز في تلبية مطالب الولايات المتحدة والحفاظ على النظام بعد الإطاحة بنيكولاس مادورو.</p>

<p>ونقلت رويترز عن مصادر لم تسمها قولها إن ديوسدادو كابيلو الذي يسيطر على قوات الأمن، هو واحد من عدد قليل من الموالين لمادورو الذين قرر ترامب الاعتماد عليهم كحكام مؤقتين للحفاظ على الاستقرار خلال الفترة الانتقالية، وأن المسؤولين قلقون للغاية من أن كابيلو قد يعرقل مساعيهم، ويسعون لإجباره على التعاون، بينما يبحثون في الوقت نفسه عن سبل لإخراجه من السلطة ونفيه في نهاية المطاف.</p>

<p>حسب رويترز، المسؤولون أبلغوا كابيلو عبر وسطاء بأنه حال عصيانه فإنه قد يواجه مصيرًا مشابهًا لمصير مادورو، أو قد يعرض حياته للخطر.</p>

<p>وكانت الرئيسة الفنزويلية المؤقتة ديلسي رودريغيز <a href="https://www.reuters.com/world/americas/venezuela-declares-week-mourning-military-killed-us-attack-2026-01-06/">أعلنت</a> أمس الثلاثاء الحداد لمدة سبعة أيام على أفراد الجيش الذين قتلوا في الغارة التي نفذتها الولايات المتحدة للقبض مادورو.</p>

<p>وأفادت حكومة فنزويلا بمقتل نحو عشرين ضابطًا فنزويليًا في الهجوم. و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="42f62e99-4f10-4e5c-8f43-76b409282d83" href="https://almanassa.com/news/29558" title="مقتل 32 كوبيًا خلال عملية اختطاف مادورور.. وترامب: هافانا على وشك السقوط">أعلنت</a> الحكومة الكوبية، يوم الأحد، مقتل 32 من ضباطها العسكريين والشرطيين العاملين في فنزويلا، وأعلنت الحداد وقتها لمدة يومين.</p>

<p>وخلال محاكمته <a href="https://apnews.com/article/maduro-venezuela-trump-criminal-case-131f59e517cc8314a53c8dace230d328">نفى</a> الرئيس الفنزويلي ارتكاب الاتهامات الموجهة إليه بتهريب المخدرات للولايات المتحدة، مؤكدًا أنه لا يزال الرئيس الشرعي للبلاد، وقال مادورو "أنا بريء، أنا مخطوف وأسير حرب"، رافضًا اعتبار المحاكمة جنائية، ومؤكدًا أنه لا يحق للأمريكيين القيام بما فعلوه بموجب القوانين الدولية.</p>

<p>ووفقًا لأسوشيتد برس، من المقرر أن <a href="https://apnews.com/article/maduro-capture-venezuela-trump-timeline-79d4f2f778702bea4a2a822c9c4bc9c5">يمثل</a> مادورو أمام المحكمة في جلسة أخرى يوم 17 مارس/آذار المقبل.</p>

<p>كما <a href="https://arabic.cnn.com/world/video/2026/01/06/v186793-maduro-and-his-wife-plea-not-guilty">ظهرت</a> زوجة الرئيس الفنزويلي سيليا فلوريس في جلسة المحاكمة تعاني من بعض الإصابات على وجهها تعرضت لها أثناء اختطافها، حسبما ذكرت CNN. ودفعت ببراءتها من التهم المتعلقة بتهريب الكوكايين، مؤكدة عدم تورطها في أي أنشطة غير قانونية "أنا السيدة الأولى لجمهورية فنزويلا".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 07 Jan 2026 12:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767780135726164</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إجازات على أساس الطائفة: قرار حكومي يعيد إنتاج التمييز بين مسيحيي مصر</title>
			<link>https://zawia3.com/producing-discrimination/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>إجازات المسيحيين في قانون العمل الجديد</category>
			<category>إجازات دينية</category>
			<category>إسحق إبراهيم</category>
			<category>الجدل حول الإجازات الطائفية في مصر</category>
			<category>الكنيسة الأرثوذكسية</category>
			<category>الكنيسة الإنجيلية</category>
			<category>الكنيسة الكاثوليكية</category>
			<category>المواطنة</category>
			<category>انتقادات قرار محمد جبران</category>
			<category>تصريحات فريدي البياضي حول القرار</category>
			<category>تمييز الدولة بين الطوائف المسيحية</category>
			<category>تمييز طائفي</category>
			<category>حقوق المواطنة والمساواة في الإجازات الدينية</category>
			<category>فريدي البياضي</category>
			<category>قرار وزارة العمل</category>
			<category>مصر 2025</category>
			<category>موقف القس أندريه زكي من القرار</category>
			<category>موقف الكنائس من قرار وزارة العمل</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D9%86-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>أثار </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%EF%B8%8E%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%B1%D9%82%D9%85-346-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84/1439130408257375/"><span>القرار</span></a><span> الوزاري الصادر عن وزارة العمل بشأن تحديد الإجازات الدينية للمسيحيين، انتقادات واسعة بسبب عدم تحقيقه للمساواة الكاملة بين جميع الطوائف في مصر، فيما وصف بأنه يفتقد للعدالة ويعكس تمييزًا طائفيًا ولا يتوافق مع مبدأ المواطنة المتساوية الذي يكفله </span><a href="https://www.presidency.eg/media/46122/%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-2019.pdf"><span>الدستور</span></a><span> المصري. </span></p>
<p><span>وفي محاولة لاحتواء حالة الجدل، عقد محمد جبران، وزير العمل، الثلاثاء، اجتماعًا مع الدكتور فريدي البياضي، عضو مجلس النواب وعضو المجلس الإنجيلي العام، وممثل الطائفة الإنجيلية ورئيسها الدكتور القس أندريه زكي، لبحث تنظيم إجازات الأعياد للمسيحيين. وخلال الاجتماع دعا البياضي إلى توحيد إجازات الأعياد لجميع المسيحيين، باعتبارها مناسبات مشتركة تعزز المواطنة والمساواة بين المصريين، بعيدًا عن أي تمييز. </span></p>
<p><span>وكان جبران أصدر، في 30 ديسمبر الماضي</span> <a href="https://www.facebook.com/share/p/17K98TmAuq/?mibextid=wwXIfr"><span>قرارًا</span></a><span>، بشأن تحديد الإجازات الدينية المستحقة للمسيحيين الخاضعين لأحكام قانون العمل. فيما أكدت الوزارة أن القرار جاء بعد الاطلاع على الدستور، وقانون العمل الجديد، وقرارات سابقة لمجلس الوزراء ووزارة العمل، ويهدف إلى ترسيخ مبادئ المواطنة والمساواة، مع مراعاة الخصوصية الدينية، وتحقيق الاستقرار داخل بيئة العمل.</span></p>
<p><span>ونص القرار الذي دخل حيز التنفيذ اعتبارًا من اليوم التالي لتاريخ نشره في الوقائع المصرية، على أن المسيحيين، بالإضافة إلى الإجازات المحددة في المادة الثالثة من </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA-%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%A3%D8%AC%D8%B1-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84/"><span>قرار</span></a><span> وزير العمل رقم (294) لسنة 2025، يستحقون إجازة في أعيادهم الدينية وفقًا لأحكام قرار رئيس مجلس الوزراء الصادر في هذا الشأن. </span></p>
<p><span>ويرى الباحث </span><b>إسحق إبراهيم</b><span>، – مسؤول ملف حرية الدين والمعتقد في المبادرة المصرية للحقوق الشخصية-، أن صياغة القرار جاءت غير موفقة، سواء لغويًا أو موضوعيًا، خاصة أنه جاء تنفيذًا لنص وارد في قانون العمل، يقضي بأن يصدر الوزير المختص قرارًا يحدد الإجازات الخاصة بغير المسلمين، إلا أن الصياغة والتطبيق كشفا خللًا واضحًا. </span></p>
<p><span>ويوضح لـ”زاوية ثالثة”، أنه تم استهلال القرار باستخدام لغة غير مناسبة للمكاتبات الرسمية أو للنصوص التشريعية، وهذه الصياغة تعكس خطابًا صادرًا من موقع الأغلبية إلى موقع الأقلية، وهو ما يتعارض مع مفهوم المواطنة والمساواة الذي يفترض أن يحكم القرارات الإدارية والقانونية.</span></p>
<p><span> الإشكال الثاني، والأكثر خطورة، بمضمون القرار، وفقًا لـ”إبراهيم” أنه جرى تقسيم الإجازات الدينية بالاستناد إلى نص منقول حرفيًا تقريبًا عن قرار سابق صادر عام 1953، دون مراعاة التغيرات الجوهرية التي طرأت على الدولة والمجتمع خلال أكثر من سبعين عامًا، سواء على مستوى الدساتير، أو طبيعة العلاقة بين المواطنين والدولة، أو تطور النظرة إلى المناسبات الدينية والاجتماعية.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن بعض المناسبات الواردة في القرار، مثل: رأس السنة، لا تعد مناسبة دينية خالصة، وإنما تمثل مناسبة ثقافية واجتماعية ذات طابع عالمي، بينما عيد الميلاد هو بالفعل إجازة رسمية صادرة بقرار جمهوري سابق، إلا أن القرار الجديد أفرز إشكالات إضافية تتعلق بكيفية تحديد الطائفة الدينية للعامل، متسائلًا عما إذا كان ذلك سيتم بناءً على تصريح العامل نفسه، أم من خلال مطالبته بإثباتات رسمية، مثل شهادات صادرة عن الطوائف الدينية، وهو ما يفتح الباب أمام تعقيدات تشريعية وإدارية جديدة.</span></p>
<p><span>ويضيف: ” هذه التعقيدات تفرغ القرار من مضمونه الأساسي، والمتمثل في تنظيم الإجازات الدينية ومنع النزاعات المحتملة بين العامل وصاحب العمل، والقرار، بصيغته الحالية، لا يحل المشكلة بقدر ما يخلق إرباكًا إضافيًا داخل بيئة العمل، كما ينطوي على تمييزًا واضحًا، ليس على أساس ديني فحسب، بل على أساس طائفي أيضًا”، مؤكدًا أن الدستور ومبادئ المواطنة لا يجيزان أي تمييز بين المواطنين في الحقوق والواجبات على أساس الانتماء الديني أو الطائفي.</span></p>
<blockquote><p>وردًا على القرار أصدرت الكنيسة الكاثوليكية بمصر، <a href="https://www.facebook.com/100064156419548/posts/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%AB%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AE%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%AB/1285957826886086/">بيانًا</a> رسميًا، أعربت فيه عن أسفها لعدم تحقيق المساواة الكاملة بين جميع الطوائف المسيحية، ولا سيما فيما يخص أعياد أبناء الكنيسة الكاثوليكية، معتبرة أن ذلك لا يتوافق مع مبدأ المواطنة المتساوية المكفول بالدستور.</p>
<p>وأكد البيان، الصادر عن الأنبا إبراهيم إسحق، بطريرك الإسكندرية للأقباط الكاثوليك ورئيس مجلس البطاركة والأساقفة الكاثوليك بمصر، في 3 يناير الجاري، أن أبناء الكنيسة الكاثوليكية جزء أصيل من نسيج الوطن، وأن القرار الصادر لا ينسجم مع النهج الوطني للدولة المصرية القائم على العدالة واحترام التعدد.</p>
<p>وبالتزامن أرسلت الطائفة الإنجيلية بمصر <a href="https://www.facebook.com/PcEgypt.net/photos/%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AC%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%8F%D8%B1%D8%B3%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A3%D8%B1/850381104290851/">خطابًا</a> رسميًا إلى رئيس مجلس الوزراء، الدكتور مصطفى مدبولي، بشأن القرار، وأوضح الخطاب، الذي وقعه الدكتور القس أندريه زكي، رئيس الطائفة الإنجيلية، ضرورة توحيد إجازات الأعياد لجميع المصريين المسيحيين، مشددًا على أن ذلك يعزز مبادئ المواطنة والمساواة، ويسهم في ترسيخ قيم الوحدة الوطنية بين أبناء الشعب المصري.</p></blockquote>
<p><span>بدوره يعتبر الأب </span><b>رفيق جريش</b><span>، – المتحدث الإعلامي باسم الكنيسة الكاثوليكية بمصر-، أن القرار الصادر عن وزارة العمل بشأن الإجازات الدينية يعكس خللًا فكريًا واضحًا، معتبرًا أن الاستناد إلى قرار قديم وإعادة تكييفه بهذه الطريقة أمرٌ مرفوض تمامًا ولا يعكس تطورات الدولة ولا مسارها الدستوري الحالي القائم على مبدأ المواطنة وعدم التمييز، مشددًا على أن هذا الأسلوب لا يليق بوزير، – في إشارة منه إلى غياب التقدير السياسي والدستوري -.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “من غير المقبول أن يصدر عن وزير في حكومة مصر قرار لا ينسجم مع المستوى الفكري لرئيس الجمهورية ولا مع طبيعة الدولة المصرية الحديثة وتوجهاتها القائمة على مبدأ المواطنة”.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته، يؤكد </span><b>شنودة الأمير</b><span>، – الباحث في الشأن القبطي-، أن قرار وزير العمل يفتقد للعدالة والمساواة، ويعكس خللاً في التعامل مع المسيحيين كمواطنين متساوين، مشيرًا إلى أن القرار جاء بتقسيم الإجازات بين الطوائف المسيحية دون مراعاة الفروقات الديموغرافية أو العقائدية بينهم، وهو ما يخلق شعورًا بالتمييز والطائفية.</span></p>
<p><span>ويوضح أن الكاثوليك والبروتستانت حصلوا على أيام إجازة أقل مقارنة بالأرثوذكس، رغم أن بعض الطقوس مشتركة بين الطوائف، وهو ما يجعل التقسيم غير منطقي ويزيد من الإحباط بين الطوائف الأقل تمثيلًا. لافتًا إلى أن رأس السنة الميلادية على سبيل المثال ليست عيدًا دينيًا أصلاً، بل مناسبة ثقافية واجتماعية يحتفل بها الجميع، فلا يمكن أن تكون مخصصة لطائفة معينة فقط.</span></p>
<p><span>“هذه الإشكالية ليست حديثة، بل تعود إلى سنوات طويلة، حيث اعتاد المسيحيون على شعور بالتمييز في تحديد الأعياد والإجازات، خصوصًا في الأعياد الثابتة مثل عيد الميلاد وعيد القيامة وأسبوع الآلام، وقرار الحكومة تعامل مع المسيحيين كطوائف وليس كمجتمع واحد، وهو ما يخلق تفرقة غير مبررة”. يقول لـ”زاوية ثالثة”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “القرار الأخير يعكس محاولة لمجاملة طائفة الأغلبية المسيحية، أي الأرثوذكس، على حساب بقية الطوائف، وهو ما يفتقد لأي مبرر عقائدي أو منطقي، والدولة كجهة رسمية يجب أن تتعامل مع جميع المسيحيين كمجتمع واحد في المسائل الاحتفالية والاجتماعية، كما تعامل المسلمين كجماعة واحدة، ويجب أن تكفل حرية الاحتفال بالأعياد لجميع المواطنين، بما فيهم الطوائف الأقلية والبهائيون”.</span></p>
<p><span>ويخلص الأمير إلى أن التقسيم الحالي للإجازات الطائفية يرسخ شعورًا بالتمييز ويضع ظلماً على مواطنين كثيرين، داعيًا إلى إعادة النظر في القرار وإعطاء جميع المصريين، مهما كانت طائفتهم، الحق في الحصول على الإجازات الدينية والاجتماعية دون تمييز.</span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/discrimination/"><b>شهادات ممنوعة: تمييز ضد المسيحيّين في المحاكم المصريّة</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تجاهل التعدد الطائفي داخل المجتمع</b></h1>
<p><span>قرار وزير العمل، وغيره من القرارات المشابهة، يرسخ للتمييز الديني والطائفي، ويتناقض مع الخطاب الرسمي الذي يتحدث عن ترسيخ مفهوم دولة المواطنة، إذ أن جوهر المواطنة يقوم على المساواة الكاملة بين المواطنين في الحقوق والواجبات دون أي تمييز على أساس ديني، سواء بين أديان مختلفة أو داخل الدين الواحد على أساس طائفي، بحسب ما يؤكد  المحامي العمالي والحقوقي، </span><b>هيثم محمدين</b><span>.</span></p>
<p><span>ويرى محمدين أن المسيحيين المصريين، بمختلف طوائفهم من أرثوذكس وكاثوليك وإنجيليين، يجب أن يكونوا متساوين في الحقوق، مشيرًا إلى أن الدولة تتعامل في كثير من الأحيان مع الكنيسة القبطية الأرثوذكسية باعتبارها الممثل الوحيد أو الأكبر للمسيحيين في مصر، في حين أن الطوائف الأخرى لها ممثلوها ومؤسساتها الدينية، ولا يصح تجاهلها عند اتخاذ قرارات تمس حقوق أتباعها.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “هذا النهج يظهر بوضوح في المناسبات الرسمية، حيث يتم تمثيل المسيحيين غالبًا عبر الكنيسة الأرثوذكسية فقط، إلى جانب ممثلي الأزهر أو الأوقاف، دون مراعاة التعدد الطائفي داخل المجتمع المسيحي، معتبرًا أن هذا التعامل غير دقيق ويؤسس خللًا في مفهوم التمثيل والمساواة”.</span></p>
<p><span>ويشدد المحامي الحقوقي على أن الأعياد الدينية، في الأصل، يجب أن تكون إجازات لجميع المصريين دون تفرقة، سواء كانت أعيادًا إسلامية أو مسيحية، موضحًا أن العيد، أيًا كان انتماؤه الديني، هو مناسبة اجتماعية عامة يحصل فيها المواطنون على عطلة، بما يعزز الشعور بالمشاركة والانتماء، بدلًا من تكريس الانقسام بين من يحتفل ومن يذهب إلى عمله وكأن الأمر لا يعنيه.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن قصر الإجازات على المنتمين إلى دين بعينه يرسخ لفكرة الانفصال المجتمعي، مؤكدًا أنه لا ينبغي توصيف الإجازات باعتبارها “إجازة للمسيحيين” أو “إجازة للمسلمين”، بل يجب أن تكون إجازة عامة للجميع، وهو ما يتطلب عملًا حقيقيًا وجادًا على ترسيخ مفهوم المواطنة في السياسات العامة، منتقدًا منطق أصحاب الأعمال وبعض الجهات الرسمية التي ترى أن الإجازات كثيرة وتؤدي إلى تعطيل العمل، ومؤكدًا أن الواقع يشير إلى أن عدد ساعات العمل في مصر مرتفع للغاية، وأحيانًا يتم بالمخالفة للقانون، وأن الإجازات والأعياد تمثل حقًا أصيلًا للعمال من أجل الراحة النفسية والبدنية، ولا يجوز التعامل معها باعتبارها منحة أو عبئًا.</span></p>
<p><span>ويضيف: “أن المسيحيين كانوا يحصلون على إجازات دينية، لكنها أقل عددًا مقارنة بالإجازات الدينية الإسلامية، بسبب كثرة المناسبات الدينية المعترف بها للمسلمين، والحل لا يكمن في التقسيم أو التمييز، بل في اعتبار كل مناسبة دينية إجازة عامة لكل المواطنين، باعتبار أن الدولة كيان محايد لا ينتمي لدين بعينه”.</span></p>
<p><span>ويوضح محمدين بأن قانون العمل ينص على أحقية العامل المسلم في الحصول على إجازة مدفوعة الأجر لمدة شهر، مرة واحدة طوال مدة خدمته، لأداء فريضة الحج، مشيرًا إلى أن النص نفسه يمنح الأقباط إجازة مماثلة لزيارة بيت المقدس، إلا أن هذه الإجازة معطلة عمليًا بسبب صدور قرار كنسي وطني بعدم الحج إلى القدس طالما بقيت تحت الاحتلال، الأمر الذي أدى إلى حرمان المسيحيين فعليًا من هذه الإجازة.</span></p>
<p><span>ويضيف: “العدالة والمواطنة الحقيقية تقتضيان المساواة الكاملة في الإجازات والحقوق، دون تمييز ديني أو طائفي، وأن أي سياسات أو قرارات تخالف هذا المبدأ تكرس للتمييز وتقوض أسس الدولة المدنية القائمة على المواطنة”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/christian-women/"><b>بين الكنيسة والقانون.. مسيحيات لا يحق لهن الطلاق</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تقسيم المواطنين</b></h1>
<p><span>القرار الصادر عن وزير العمل، يعكس غيابًا عن الواقع وعن التاريخ، إذ استند إلى قرار وزاري يعود إلى عام 1953، أي مر عليه سبعون عامًا، في حين أن القوانين والدساتير والأوضاع الاجتماعية قد تغيرت، وأصبحت هناك أعياد معترفًا بها رسميًا، من بينها السابع من يناير كعيد رسمي وإجازة رسمية لجميع المصريين، بحسب ما يرى النائب البرلماني، </span><b>فريدي البياضي</b><span>.</span></p>
<p><span>ويوضح أن المبدأ الحاكم لمسألة الإجازات الدينية يجب أن يقوم على توحيد المناسبات والأعياد للمصريين كافة، لا تقسيمهم إلى طوائف، محذرًا من خطورة هذا المنهج، إذ يفتح الباب مستقبلًا لتقسيم المواطنين على أسس طائفية أخرى، كأن يتم منح إجازات للمسلمين السنة وحدهم أو الشيعة وحدهم، بدعوى اختلاف المناسبات الدينية، وهو أمر غير مقبول وغير مطلوب.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “القرار صدر دون استشارة أي من الطوائف التي أقر لها إجازاتها، والمبدأ في حد ذاته خاطئ، وكذلك منهجية التفكير في تنظيم الإجازات، كما استخدم نص القرار مصطلح “بروتستانت” للإشارة إلى الطائفة الإنجيلية”، مشددًا على أن القوانين والقرارات الرسمية، منذ أيام الفرمان الهمايوني، تتحدث عن “الطائفة الإنجيلية” ولا تستخدم هذا المصطلح إطلاقًا، وهو ما يدل على أن مستشاري الوزير لم يرجعوا إلى ممثلي المذاهب المعنية قبل اتخاذ القرار.</span></p>
<p><span>ويشير البياضي إلى أن استبعاد مناسبات مثل أحد السعف وخميس العهد من الإجازات الخاصة بالكاثوليك والإنجيليين يثير تساؤلات جوهرية، متسائلًا عن الأساس الذي بني عليه هذا الاستبعاد، ومن الجهة التي قررت أن هذه الطوائف لا تحتفل بهذه المناسبات، فضلًا عن الإشكال العملي المتعلق بكيفية تحديد انتماء المواطنين إلى طوائفهم، في ظل عدم وجود تصنيف رسمي للطائفة بجانب الديانة في الأوراق الرسمية، معتبرًا أن هذا المسار غير مقبول.</span></p>
<p><span>ويكشف النائب البرلماني أن وزير العمل طلب مقابلته لمناقشة القرار، مؤكدًا أنه سيبحث معه ضرورة إعادة النظر فيه، نظرًا لكونه مرفوضًا من حيث المبدأ ومن حيث التطبيق. وفيما يتعلق بالاستناد إلى قانون العمل الجديد رقم 14 لسنة 2025، موضحًا أن القانون منح الوزير المختص حق تنظيم الإجازات، لكنه لم ينص على تقسيم المسيحيين إلى طوائف، مشددًا على أنه في حال الحديث عن إجازات للمسيحيين، فيجب أن تكون إجازات موحدة لجميع المسيحيين دون تمييز أو تفريق.</span></p>
<p><span>وتتفق معه النائبة البرلمانية </span><b>إيفلين متى بشاي،</b><span> في كون القرار غير مدروس، ويفتقد الفهم الصحيح لطبيعة الأعياد المسيحية التي جرى العمل بها في مصر منذ عقود طويلة دون إشكال، مؤكدة أن الدولة كانت تسير دائمًا وفق نسق واضح يحترم هذه المناسبات دون الحاجة إلى قرارات مبتدعة.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “تقسيم المسيحيين إلى طوائف في قرار إداري يطرح إشكالًا عمليًا وقانونيًا، في ظل عدم وجود أي تصنيف طائفي في الأوراق الرسمية أو بطاقات الهوية، ما يجعل القرار غير قابل للتطبيق من الأساس، ويكشف عن كونه قرارًا غير مدروس”.</span></p>
<p><span>وبشأن ما ورد في القرار بشأن بعض الأعياد الكبرى مثل خميس العهد وأحد السعف، ترى إيفيلين أن التعامل معها باعتبارها مناسبات جزئية أو مقيدة بساعات عمل أمرًا يثير السخرية، مؤكدة أن هذه الأعياد إجازات رسمية وسيادية منذ نشأة الكنيسة، وتحتفل بها الكنائس والدول، وتعطل فيها البنوك والمؤسسات الكبرى.</span></p>
<p><span>وتضيف أن الأعياد المسيحية مكفولة بحكم القانون، ويتقاضى العاملون رواتبهم خلالها دون خصم، محذرة من أن تطبيق القرار بصيغته الحالية قد يفتح الباب لتوقيع جزاءات على العاملين، أو إجبارهم على اعتبار الأعياد إجازات عارضة أو خصمها من رصيدهم، وهو ما لم يكن معمولًا به في السابق، سواء في القطاع الحكومي أو الخاص.</span></p>
<p><span>وتُبين أن المسيحيين المصريين اعتادوا الاحتفال بأعيادهم وفق طوائفهم المختلفة دون أن يشكل ذلك أزمة في بيئة العمل، مشيرة إلى أن الموظفين كانوا يحصلون على إجازاتهم الدينية بشكل طبيعي قبل إقرار السابع من يناير إجازة رسمية لجميع المصريين بقرار من رئيس الجمهورية، وهو ما أنهى أي تباين أو لبس في هذا الشأن، مطالبة أي مسؤول بدراسة قراراته جيدًا قبل إصدارها، ومعتبرة أن مثل هذه القرارات تعكس غيابًا للتقدير لطبيعة المجتمع وتنوعه الديني.</span></p>
<p><span>وتشير النائبة إلى تجربتها الشخصية، موضحة أن العاملين المسيحيين في القطاع الخاص كانوا يحصلون على إجازاتهم الدينية مدفوعة الأجر بحكم العرف والاستقرار الإداري، خاصة في مواقع العمل البعيدة، حيث لا يكون من العملي أو المنطقي إرهاق العامل أو جهة العمل بسبب يوم واحد، معتبرة أن توقيت صدور القرار، قبيل الأعياد وبالتزامن مع بداية عام جديد، يطرح تساؤلات حول دوافعه، مؤكدة أنها لم تشهد طوال سنوات عملها البرلماني صدور قرارات مماثلة، لا سيما دون تشاور أو نقاش مجتمعي.</span></p>
<p><span>ولا تتذكر إيفيلين أن قانون العمل الجديد قد تطرق من قريب أو بعيد إلى تنظيم الإجازات الدينية للمسيحيين أو تقسيمهم طائفيًا، موضحة أن القرار يمكن مراجعته وتعديله أو إلغاؤه بقرار لاحق، غير أن الوضع البرلماني الحالي يحد من إمكانية التقدم بأسئلة أو طلبات إحاطة فورية، في ظل انتظار تشكيل المجلس الجديد، مرجحة أن يشهد البرلمان تحركات قوية فور استكمال إجراءاته الدستورية.</span></p>
<p><span>ختامًا يبقى قرار وزارة العمل رقم (346) لسنة 2025 بشأن الإجازات الدينية للمسيحيين موضع جدل واسع بين الجهات الرسمية والطوائف الدينية والخبراء القانونيين والحقوقيين، حيث يثير التساؤلات حول المساواة والعدالة وحق المواطن في ممارسة شعائره الدينية دون تمييز. </span></p>
<p><span>وتشير ردود الفعل المختلفة إلى أن معالجة هذه الإشكالية تتطلب مراجعة دقيقة للقرار بما يحقق العدالة بين جميع الطوائف المسيحية، ويضمن احترام مبادئ المواطنة المتساوية التي يكفلها الدستور، ويحول دون أي شعور بالتمييز أو الطائفية في بيئة العمل. </span></p>
<p><span>وفي الوقت نفسه، يظل الحوار مع الجهات الدينية والمجتمع المدني ضروريًا لضمان توافق السياسات الرسمية مع التنوع الديني والاجتماعي في مصر، وتعزيز قيم الوحدة الوطنية والاستقرار الاجتماعي.</span></p>
<p> </p>]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 20:12:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767724350322241</guid>
		</item>
		<item>
			<title>على الإمارات وMBZ تدور الدوائر</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29517</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9fdc3be4-eb78-43af-9ad6-96c25377ae54.jpeg.webp?itok=frpQRNQl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9fdc3be4-eb78-43af-9ad6-96c25377ae54.jpeg.webp?itok=frpQRNQl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>من بين كل التطورات الدرامية التي تشهدها المنطقة في سياق إعادة <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=05012026&amp;id=7cb808ba-6c2a-4af6-8f3b-1a128f46ab3d">رسم خريطة الشرق الأوسط</a> برعاية دونالد ترامب وحليفه بنيامين نتنياهو، يبدو الأكثر إثارةً للمخاوف ذلك الانفجارُ المفاجئُ <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/01/03/two-of-the-middle-easts-most-powerful-countries-are-facing-off-in-yemen-heres-what-to-know">للمواجهة</a> المباشرة بين السعودية والإمارات؛ حليفي الأمس القريب، اللذين كان من المفترض أن يتوليا قيادة الشرق الأوسط الجديد مع تراجع نفوذ الدول "القديمة" مثل مصر والعراق وسوريا وانشغالها بأزماتها الداخلية.</p>

<p>منذ صعود نجم ولي العهد السعودي بن سلمان، قبل عشر سنوات، تجري مقارنته برئيس الإمارات بن زايد، على الرغم من تقدم الأخير عليه في العمر بنحو ربع قرن.</p>

<p>اشتهر الاثنان في دوائر الإعلام الأمريكي والغربي بالأحرف الأولى من اسميهما بالإنجليزية MBS لمحمد بن سلمان وMBZ لمحمد بن زايد، وباعتبارهما "إصلاحيين" يرغبان في بناء دولتين حديثتين تُخفف فيهما التقاليد الخليجية المحافظة، خصوصًا ما يتعلق بالنساء، ويسعيان لوضع خطط بعيدة المدى للتنمية الاقتصادية لا تعتمد فقط على النفط.  </p>

<h2>من رفاق سلاح لخصوم</h2>

<p>خاض الرجلان سويًا عام 2015 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c1979c07-287b-4a2e-aaf2-19c4610cff9e" href="https://almanassa.com/stories/13669" title="بعد 9 سنوات من الحرب.. كيف يهدد التنافس السعودي- الإماراتي وحدة اليمن؟">حربًا</a> في اليمن، باعتبارها منطقة نفوذ سعودية، بعد سيطرة الحوثيين المدعومين إيرانيًا على العاصمة صنعاء، وتبني بن سلمان وبن زايد موقفًا متشددًا من النظام الإيراني.</p>

<p>اشتركا معًا كذلك في فرض <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2021/01/05/gcc-qatar-crisis-2017-list-of-demands">حصار</a> غير مسبوق على قطر، عضوة مجلس التعاون الخليجي، ما بين 2017 و2021، عقابًا على تمردها على موقفهما المتشدد من طهران، ورعايتها لجماعة الإخوان المسلمين والتيارات الإسلامية عمومًا، إذ يرى بن زايد تحديدًا في "الإخوان" الخطر الأكبر على استقرار نظامه والمنطقة.<strong> </strong></p>

<p>ولأن دوام الحال من المحال؛ تفرقت السبل بالرجلين خلال السنوات الماضية، وتحولت الساحة اليمنية التي جمعتهم لساحة مواجهة إثر <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1843193-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B4%D9%86-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D9%84%D8%A7">قصف</a> سعودي لسفن شحن إماراتية تنقل عتاد وأسلحة للمجلس الانتقالي الجنوبي الساعي للانفصال بدولة جنوبية في اليمن. </p>

<p>تفكك التحالف بعد انتهاك الإمارات لما تراه السعودية قواعد ثابتة في إدارة الخليج باعتباره منطقة تابعة لها، وأن الدول الخليجية الأصغر، مثل الإمارات وقطر والكويت والبحرين، يجب أن تمتنع عن تهديد مصالح "الشقيقة الكبرى" أو قيادتها.</p>

<p>جاءت نقطة التحول في نفوذ دول الخليج "الصغيرة" عقب <a href="https://artsandculture.google.com/entity/m0d0vp3?hl=ar">هجمات</a> 11 سبتمبر 2001 بقيادة السعودي أسامة بن لادن وبمشاركة 15 مواطنًا سعوديًا. وكان أحد المبررات التي ساقها بن لادن التخلص من وجود عشرات الآلاف من الجنود الأمريكيين على أرض المملكة بعد حرب تحرير الكويت عام 1990.</p>

<blockquote>
<p>رحبت دول الخليج الصغيرة بالقواعد الأمريكية لحمايتها من الهيمنة السعودية</p>
</blockquote>

<p>ورغم العلاقات السعودية - الأمريكية الوثيقة بسبب عقود النفط والسلاح، تمركزت القوات الأمريكية في الدول الخليجية الأصغر، تحديدًا الإمارات وقطر، واعتبرتهما قاعدتين عسكريتين متقدمتين لتنفيذ أي مهام طارئة، في إطار الالتزام الأمريكي <a href="https://adhwaa.net/%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82/">التاريخي</a> المعروف بمبدأ كارتر في سبعينيات القرن الماضي.</p>

<p>يتضمن مبدأ كارتر الانتشار العسكري السريع في الخليج لحماية النفط والمصالح الأمريكية من أي تهديد محتمل من دول الجوار، بداية بمصر عبد الناصر والنظام الشيعي الإيراني منذ ثورة 1979، مرورًا بصدام حسين العراق في التسعينيات، وإلى يومنا. </p>

<p>أثبتت السنوات اللاحقة أن ترحيب دول الخليج "الصغيرة" باستضافة القوات الأمريكية لم يكن فقط بهدف حمايتهم من المخاطر الإيرانية ولخدمة المصالح الأمريكية، لكن كذلك لحمايتهم من الهيمنة السعودية وتأمين هامشًا من حرية الحركة واتخاذ القرارات التي تخدم مصالحها من دون استئذان الرياض.</p>

<p>اتضحت النوايا الأمريكية بجلاء عقب انفجار الخلاف بين السعودية وقطر عام 2017، الذي انتهى بحصار قطر ودفعها نحو تركيا وإيران. والمؤكد أن ما منع الرياض من اتخاذ إجراءات أكثر خشونة مثل اجتياح قطر مثلًا وإجبار قادتها على الانصياع لـ"الشقيقة الكبرى"<strong> </strong>هو احتضانها لقاعدة العديد الأمريكية على أراضيها، إضافة لخدمات الدوحة للإدارات الأمريكية المتعاقبة في ملفات أفغانستان وحماس.</p>

<p>رسخت قطر والإمارات مكانتيهما قوتين إقليميتين مؤثرتين من خلال الاستثمار في الولايات المتحدة والصين وروسيا وغيرهم. وفي أعقاب الربيع العربي 2011، أصبح لقطر والإمارات دور عسكري خارجي وتدخل مباشر في ليبيا وسوريا والسودان لضمان نظم موالية لهما.</p>

<p>وبينما تراجعت قطر عن دعم جماعات الإسلام السياسي في أعقاب الإطاحة بنظام الإخوان في مصر عام 2013، ولعبت دور وسيط السلام في العديد من النزاعات، كان حاكمُ الإمارات محمد بن زايد أكثر جموحًا وطموحًا.</p>

<h2>بن زايد ينهض</h2>

<p>قرر بن زايد عدم الاكتفاء بالحضور العسكري الأمريكي على أرضه لحماية نظامه من الهيمنة السعودية، فأسس علاقة مباشرة مع إسرائيل في سياق <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/6/9/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A">الاتفاقيات الإبراهيمية</a> التي رعاها ترامب في فترته الأولى، شملت العلاقة التعاون العسكري والاستخباراتي وتحديد مستقبل الأراضي الفلسطينية المحتلة.</p>

<blockquote>
<p>استخدمت الإمارات ثراؤها في شراء مجموعات محلية ومرتزقة</p>
</blockquote>

<p>ولأن الإمارات، مهما بلغ ثراؤها، دولة صغيرة لا تمتلك من الجيوش ما يكفي لحماية مصالحها التي تمددت، خاصة في الشرق الأوسط وإفريقيا؛ استخدمت ثراؤها لشراء ولاء مجموعات محلية بجانب الاعتماد على المرتزقة في مناطق النزاع مثل اليمن وليبيا والسودان وغيرها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08305dc8-b7f4-46ba-9da3-b2636a321502" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29448" role="article" about="/stories/29448" data-sanitized-id="node-29448" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29448" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29448" data-ph-capture-attribute-link-title="إخوة الدم والدولار.. تحالف الإمارات وإسرائيل لرسم شرق أوسط جديد" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إخوة الدم والدولار.. تحالف الإمارات وإسرائيل لرسم شرق أوسط جديد</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ورغم إنفاق الإمارات السخي في الولايات المتحدة وأوروبا، فإن <a href="https://www.ajnet.me/politics/2023/8/10/%D9%88%D9%88%D9%84-%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%AA-%D8%AC%D9%88%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%84%D8%AF-%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%81-%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D9%88%D8%B9%D8%AF">دعمها</a> لمرتكبي جرائم حرب في السودان، و<a href="https://www.alquds.co.uk/%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84/">دعمها انفصال جنوب اليمن</a> دون مراعاة مصالح السعودية؛ كلها أمور أدت إلى تراجع سمعة الإمارات وحاكمها على الصعيد الدولي.</p>

<p>وبينما بدا طموح بن زايد لا حدود له من إفريقيا للبحر الأحمر، ولإعادة رسم خريطة المنطقة بالتنسيق مع إسرائيل والولايات المتحدة، اختار بن سلمان نهجًا أكثر هدوءًا، خاصةً بعد تورطه في اغتيال الصحفي السعودي <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ce32ne6l4evo">جمال خاشقجي</a>، وما تلاه من عزلة وانتقادات.</p>

<p>بعد استعراض القوة، سواء مع إيران أو اليمن، قرر بن سلمان التركيز على تحويل بلاده مركزًا للاستثمار العالمي في منافسة للإمارات. ولعل أحد أسباب اتساع الفجوة بينهما يعود إلى قرار المملكة <a href="https://www.bbc.com/arabic/trending-56148560">إلزام الشركات العالمية</a> الراغبة في التعاقدات السخية بفتح مقراتها الرئيسية في الرياض، وليس دبي وأبوظبي.</p>

<p>وبينما يملك ترامب حسم المواجهة بين MBS وMBZ، يجد نفسه أمام خيارين كلاهما مر؛ فالسعودية والإمارات وقطر حلفاء مقربون وعدوا باستثمارات بمئات المليارات من الدولارات في الاقتصاد الأمريكي وفي شركات يملكها ترامب وأسرته. وعقب إعلان السعودية استثمار <a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2025/11/20/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1">تريليون دولار</a>، أعلنت الإمارات استثمار <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c780x4xnedmo">1.4 تريليون</a>.</p>

<p>الموقف في مصر أيضًا شديد الحساسية بحكم العلاقة مع قادة السعودية والإمارات ودعمهما الاقتصاد المصري. حتى فترة قريبة، تحدثت تقارير عن فتور العلاقات وتحفظ الرياض على الاستثمار في مصر كما تفعل الإمارات وقطر.</p>

<p>ويحسب للنظام المصري <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast/2015/04/150414_egypt_soldiers_photos_saudi_uae">رفضه</a> التورط في حرب اليمن، رغم مصالحه مع السعودية والإمارات. فمصلحة مصر المباشرة تكمن في دعم استقرار المنطقة، سواء في السودان أو اليمن، بعيدًا عن الخطط الانفصالية وتقسيم المقسم.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ef71cd2-d6d7-4a41-9087-c159366d4ea4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28443" role="article" about="/stories/28443" data-sanitized-id="node-28443" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28443" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28443" data-ph-capture-attribute-link-title="لحظة الخليج سعودية.. هل تغتنمها الرياض؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>لحظة الخليج سعودية.. هل تغتنمها الرياض؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وستبقى منطقتنا مصدرًا للمفاجآت، فقبل سنوات كانت قطر مصدر القلق للشقيقة الكبرى في الخليج المتمتع بالحماية الأمريكية. الآن دارت الدوائر وأصبحت الإمارات وحاكمها في مرمى الهدف، ليس سعوديًا وحسب، ولكن على نطاق دولي واسع.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d212a3baa232c54ebb4657dedad85c0c8edd1e76f147bd4035e1d1d81f5f9e4d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 19:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767718940971048</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الخلاصة| لماذا علينا أن نراقب الاحتجاجات في إيران؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29566</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0c41a214-bf9d-408d-8e81-2cabdd23fe4a.jpg.webp?itok=hh1ZHeve" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0c41a214-bf9d-408d-8e81-2cabdd23fe4a.jpg.webp?itok=hh1ZHeve" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أبتْ إيران أن تودعَّ سنة 2025 في هدوءٍ، بعد أن ضربت موعدًا مع موجة احتجاجات واسعة تفجرت في الأيام الأخيرة من الشهر الماضي، امتدت من العاصمة طهران إلى أكثر من 220 موقعًا في 26 محافظة من أصل 31 محافظة إيرانية، احتجاجًا على انهيار العملة وارتفاع التضخم.</p>

<p>هذه الاحتجاجات التي جُوبهت بإجراءات أمنية مشددة وشهدت اعتقالات واسعة وسقوط قتلى بين المتظاهرين، لا تزال مستمرة إلى اليوم، فهل تنذر بما هو أبعد؟ </p>

<p>حسب آخر <a href="https://asharq.com/politics/166745/%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%88%D9%81-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8/">التحديثات</a> أدى التعامل الأمني مع الاحتجاجات إلى مقتل 35 شخصًا على الأقل، مع اعتقال أكثر من 1200 آخرين، فيما أظهرت مقاطع متداولة على السوشيال ميديا إصابة 13 عنصرًا من الشرطة برشق الحجارة.</p>

<h2>ما أسباب الاحتجاجات؟</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="91d27747-96b9-4bb3-b604-11219c21991b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/91d27747-96b9-4bb3-b604-11219c21991b.png.webp?itok=jvb7QZ5f" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">Ecrusized/ CCL</aside></div>
<figcaption>المدن الإيرانية التي شهدت احتجاجات</figcaption></figure><p>اندلعت شرارة الاحتجاجات مع <a href="https://www.iranintl.com/ar/202512133969">قرار</a> الحكومة استحداث شريحة تسعير للبنزين المدعوم، ما أدى إلى زيادة أسعار الوقود، وهو ما انعكس على أسعار العديد من المنتجات، إذ ارتفعت أسعار المواد الغذائية بأكثر من 70%، وبلغ معدل التضخم في ديسمبر أكثر من 40%.</p>

<p><a href="https://www.iranintl.com/ar/202601017067">الاحتجاجات</a> التي تركزت في البداية على المطالب الاقتصادية، دعا لها ونظمها تجار في طهران، إذ أغلق أصحاب المتاجر محلاتهم في السوق الكبيرة بطهران وسوقي لاله زار وعلاء الدين، مؤكدين أن الوضع الاقتصادي المنهار ما هو إلا نتيجة مباشرة لسوء الإدارة السياسية.  </p>

<p>إلى جانب سوء الإدارة في إيران، ذهبت تقارير إلى علاقة وثيقة بين تعميق الأزمة الاقتصادية مؤخرًا و<a href="https://www.iranintl.com/ar/202512272717">الحرب</a> الإيرانية الإسرائيلية في يونيو/حزيران الماضي، التي إضافة إلى كونها نقطة تحول عسكري مهمة كان لها تأثير كبير على الاقتصاد، ولا تزال تداعياتها مستمرة.</p>

<p>وأدى تشديد الضغوط الدولية على طهران، خاصة منذ سبتمبر/أيلول حين <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c87y5re38y5o">أعادت</a> الأمم المتحدة فرض عقوبات على إيران بسبب برنامجها النووي، إلى تعميق عزلتها الاقتصادية في الأسواق العالمية وتقليص عائدات النفط، في الوقت الذي واجهت البلاد أواخر العام الماضي واحدة من أسوأ موجات الجفاف في تاريخها الحديث.</p>

<h2>ما المختلف هذه المرة؟</h2>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/mv9-p_MMNjg?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="Fires burn as protests in Iran continue into new year" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div></div><p>الاحتجاجات التي بدأت بمطالب اقتصادية بحتة؛ سرعان ما رفعت شعاراتٍ سياسيةً مناهضةً للنظام مع انضمام فئات أخرى إليها، وهو ما أعاد إلى الأذهان سلسلةً طويلةً من احتجاجات الشارع الإيراني على سياسيات نظامه.</p>

<p>ويحمل العقد الأخير جولات متتالية لاحتجاجات الشارع الإيراني، فالاضطرابات الحالية لا تنفصل عن هذا التاريخ لكنها تختلف في أسبابها، والمشاركين فيها ومطالبها، وإن كانت <a href="https://www.iranintl.com/ar/202511178807">احتجاجات</a> 2019 هي الأكثر شبهًا بها فهي الأخرى بدأت لأسباب اقتصادية.</p>

<p>لذا تحذر بعض التقارير من المبالغة في التوقعات. ففي 2019 عمت الاحتجاجات نحو 100 مدينة وأسفرت عن مئات القتلى، لكن هذه الموجة لم تؤت ثمارها، وتمكن النظام من إجهاضها. </p>

<p>في المقابل وفيما تبدو التحركات الحالية أقل اتساعًا من 2019، إلا أنها كما يرى مراقبون أخطر منها ومن الاحتجاجات التي اندلعت في عام 2023 بسبب تزامنها مع تدهور معيشي مستمر وضعف إقليمي لطهران.</p>

<p>تختلف كذلك التحركات الحالية عن <a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2022/09/iran-deadly-crackdown-on-protests-against-mahsa-aminis-death-in-custody-needs-urgent-global-action/">احتجاجات</a> 2022 التي كانت أسبابها اجتماعية وأخلاقية، بعد مقتل الفتاة مهسا أميني داخل حجز شرطة الآداب، وتحولها إلى رمز للقمع الممنهج بحق النساء،.</p>

<p>حظيت هذه الاحتجاجات باهتمام دولي بالحديث عن انتهاكات حقوق الإنسان في إيران، وأبدت حكومات غربية دعمها للاحتجاجات مع فرض عقوبات محدودة. وعلى أثرها تشكّلت حركة احتجاجية تمحورت حول الكرامة وحرية الجسد والحريات الشخصية، لتتجاوز مطلب المحاسبة إلى مساءلة أسس السيطرة الاجتماعية التي يفرضها النظام.</p>

<p>وعبّر شعار "امرأة، حياة، حرية" الذي رفعه المتظاهرون حينها عن تمرّد جيلي واسع على الحجاب الإجباري والبنية الاستبدادية، وتصدّرت النساء والشباب واجهته، وحوّلوا أشكال المقاومة اليومية إلى تحدٍّ وطني مباشر لشرعية السلطة.</p>

<h2>كيف تعاملت السلطة؟</h2>

<p>رغم التفسيرات الجاهزة لدى النظام الإيراني بأن ما يحدث مؤامرة على دولتهم؛ أقرت التصريحات الرسمية من كبار مسؤولي الدولة بصعوبة الوضع الاقتصادي، كما حاولت الحكومة تقديمَ بعض التضحيات في سبيل تهدئة الشارع، من بينها استقالة محافظ البنك المركزي.</p>

<p>كذلك <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/01/03/ali-khamenei-responds-to-trumps-threat-to-wipe-out-iranian-protesters">أقر</a> المرشد الإيراني علي خامنئي بـ"الصعوبات الاقتصادية"، مؤكدًا أن احتجاجات التجار "محقة ولهم كل الحق فيها"، لكنه في الوقت ذاته تحدث عن المؤامرة، معتبرًا أن ما يحدث جزء من "حرب ناعمة" تشنها قوى خارجية ضد بلاده، وأنه "لا جدوى من الحوار مع مثيري الشغب"، داعيًا إلى التصدي لهم.</p>

<p>و<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/12/31/iran-protests-against-high-prices">اعترف</a> رئيس الجمهورية مسعود بزشكيان بمسؤولية السلطات عن جزء كبير من الأزمات المعيشية والاقتصادية التي ترهق كاهل المواطنين، مقرًا بأن بعض السياسات والقرارات الحكومية كانت "خاطئة"، وأن الأجهزة الرسمية "تخلق أحيانًا مشاكل للناس بدلاً من حلها"، واعدًا بإصلاحات تهدف إلى استقرار العملة والنظر في المطالب الاقتصادية للمتظاهرين.</p>

<p>ولم يمنع هذا الاعتراف بالأزمة من التعامل الأمني العنيف مع المتظاهرين، ما انتهى بإغلاق المدارس والجامعات والمكاتب الحكومية مؤقتًا في عدد من المحافظات، وفرض السلطات المحلية قيودًا على التجمعات العامة.</p>

<h2>ما رد الفعل الغربي على الاحتجاجات؟</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3c4c482f-2949-4a3c-9590-a5d53aaa27d3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/3c4c482f-2949-4a3c-9590-a5d53aaa27d3.png.webp?itok=QNSXrkj_" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب علي لاريجاني على إكس</aside></div>
<figcaption>بوستات علي لاريجاني ودونالد ترامب، 2 يناير 2026</figcaption></figure><p>تأتي الاحتجاجات في لحظة توتر متصاعد في علاقات إيران مع الولايات المتحدة وخصومها الإقليميين. وتجاوز رد الفعل هذه المرة إعلانات الدعم والتضامن مع المتظاهرين إلى التهديد المباشر.</p>

<p>و<a href="https://arabic.euronews.com/2026/01/05/trump-iran-severe-strike-ukraine-not-target-putins-residence-we-need-greenland">هدّد</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أكثر من مرة بتدخل أمريكي محتمل، قائلًا "إذا أطلقت إيران النار وقتلت متظاهرين سلميين بعنف، كما هي عادتها، فإن الولايات المتحدة الأمريكية ستأتي لإنقاذهم".</p>

<p>وردّ علي لاريجاني، أمين المجلس الأعلى للأمن القومي الإيراني والرئيس السابق للبرلمان، على تصريحات ترامب، متهمًا الولايات المتحدة بإشعال الاضطرابات الداخلية وتحميلها مسؤولية ما يجري عبر "تدخل خارجي".</p>

<p>دخل على الخط رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، وقال في خطاب ألقاه أمام الكنيست، أمس الاثنين، إنه من المحتمل أن يكون الشعب الإيراني على أعتاب لحظة مصيرية، يتمكن فيها من التحكم في مصيره بيده. </p>

<p>وأكد أن "إسرائيل تعرب عن تضامنها مع نضال الشعب الإيراني وتطلعاته إلى الحرية والعدالة".</p>

<p>بالنسبة لكثيرين داخل القيادة الإيرانية، تُعد تحركات واشنطن الأخيرة في الخارج، بما في ذلك اختطاف واحتجاز الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو بدعم من وكالة الاستخبارات المركزية الأمريكية، دليلًا على استعداد ترامب لتجاوز القانون الدولي خدمة لمصالح استراتيجية واقتصادية.</p>

<h2>لماذا هذه أخطر احتجاجات؟</h2>

<p>تذهب <a href="https://acpss.ahram.org.eg/News/21602.aspx">تحليلات</a> لأن هذه الاحتجاجات ربما تكون الأخطر، وذلك لأنها تعبر عن أزمتين متزامنتين؛ أزمة خارجية بتصاعد التهديدات الدولية، وداخلية لأن التحرك بدأ من طبقة التجار المعروف أنها من القاعدة الداعمة للنظام وتاريخًا كان لها دور حاسم في الثورة الإسلامية عام 1979، بالتالي فإن انتقال الأزمات من المجال الاجتماعي إلى البنية الاقتصادية هو خطر حقيقي على استمراره.</p>

<p>قد يبقى النظام الإيراني قادرًا على الصمود أمنيًا، لكنه يعاني هشاشة متزايدة في علاقته بالمجتمع، ما يحوّل التحدي من تهديدات مباشرة يمكن احتواؤها، إلى اختلالات طويلة الأمد تهدد قاعدته الشرعية وقدرته على الحشد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 18:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767715342934236</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لماذا شطبت نقابة الصحفيين عبد الرحيم علي دون تحقيق؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29599</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/36fd37c6-ff42-4d1b-8f7d-308f36b7cf2c.png.webp?itok=-2A_ia7X" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/36fd37c6-ff42-4d1b-8f7d-308f36b7cf2c.png.webp?itok=-2A_ia7X" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أثار قرار مجلس نقابة الصحفيين شطب رئيس مجلس إدارة جريدة "البوابة نيوز" عبد الرحيم علي من جداول القيد بالنقابة، موجة من الجدل، إذ <a href="https://www.facebook.com/magdy.dakkak/posts/pfbid0C5xckeVhwEepfdoEjTCf9zJEBWZzYNZxFvb5ChWUuAYSSjByQh9LCAxwSTMHS1Xfl">رأى</a> البعض إسقاط العضوية يستوجب "حكمًا قضائيًا"، فيما دافع عضو المجلس محمد الجارحي عن القرار كون علي فقد شرطًا أساسيًا لعضوية النقابة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02eS2WvPVE6JMK5xqiF43itKYiVzccR8EaMG7rRsxcxjSCbdsdcYe4vNvc6cedhSVjl">أعلن</a> مجلس النقابة في اجتماع طارئ، مساء أمس، موافقته بالإجماع على قرار لجنة القيد بشطب عبد الرحيم علي من جداول النقابة، وذلك لمخالفته نص المادة 5 فقرة أ من قانون نقابة الصحفيين رقم 76 لسنة 1970.</p>

<p>أثار القرار تساؤلات حول الأساس القانوني الذي استند إليه مجلس النقابة، والفارق بين الشطب والتحقيق والتأديب، بالإضافة إلى مصير رئيسة التحرير داليا عبد الرحيم، وما إذا كانت ستواجه الإجراء ذاته أم مسارًا مختلفًا.</p>

<p>وقال عضو المجلس محمد الجارحي لـ <strong>المنصة </strong>إن حالة عبد الرحيم علي تمثل مخالفة صريحة لقانون نقابة الصحفيين الذي يحظر على الصحفي المحترف امتلاك أسهم في صحيفة أو أن يكون مساهمًا أو مالكًا لها، وهي مخالفة لا تحتاج لتحقيق طالما ثبتت بالمستند.</p>

<p>وأوضح أن مجلس النقابة خاطب الهيئة العامة للاستثمار للاستعلام عن هيكل ملكية الشركة المالكة لموقع وصحيفة "البوابة"، وجاء الرد الرسمي بأن عبد الرحيم يمتلك 60% من أسهم الشركة، ما يعني فقدانه أحد شروط عضوية النقابة، وبالتالي أُتيح للمجلس، وفقًا للقانون، شطب اسمه مباشرة من الجداول دون إجراءات تحقيق أو تأديب.</p>

<p>ولفت الجارجي إلى أن إجراءات التحقيق والتأديب يُلجأ إليهما عندما تكون هناك وقائع خلافية أو تحتاج لتقدير، بينما حالات فقدان شرط من شروط العضوية تُواجه بالشطب المباشر، مشيرًا إلى وجود سوابق عديدة، منها شطب صحفيين ثبت عملهم في وظائف أخرى خارج المهنة أو تأمينهم عليها رسميًا، دون تحقيق.</p>

<p>وبشأن قرار المجلس السابق في 28 ديسمبر/كانون الأول الماضي إحالة عبد الرحيم علي وداليا عبد الرحيم إلى لجنة التحقيق النقابي، قال الجارحي إن قرار الإحالة إلى التحقيق سبق قرار لجنة القيد، مضيفًا بأن قرار شطبه حيثياته مختلفة عن إحالته للتحقيق، مؤكدًا أن الإحالة للتحقيق تُطبق في حالات تستدعي سماع أقوال، مثل وجود شكوى أو واقعة فصل أو مخالفة مهنية محل نزاع.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid0EXPQvLWx1mhBLmFcVAjacku1dsyS7MHJKB6ZbtZbQ1cAyK5ugWbNBjz9DSoBnqB1l">قرر</a> مجلس نقابة الصحفيين في 28 ديسمبر إحالة عبد الرحيم علي وابنته داليا إلى التحقيق النقابي لتقديمهما بلاغًا ضد 7 من الصحفيين المعتصمين في الجريدة، واثنين من أعضاء مجلس النقابة، دون الحصول على إذن خصومة، إضافة إلى قيامهما بالتحريض ضد زملاء صحفيين لجأوا لنقابتهم رفضًا لعدم تطبيق القانون، وتعطيل صرف رواتبهم.</p>

<p>وعن مصير داليا عبد الرحيم، وما إن كانت ستنال نفس جزاء عبد الرحيم، قال الجارحي إن الوضع القانوني مختلف، إذ تخضع للتحقيق وليس الشطب الفوري، لوجود شكاوى مقدمة ضدها من زملاء، لا تتعلق فقط بالأزمة الحالية، وإنما تمتد إلى أزمات سابقة، من بينها فصل تسعة صحفيين، وحالات فصل تعسفي لاحقة لبدء اعتصام صحفيي البوابة نيوز.</p>

<p>وأشار إلى أنه سبق وشطبت النقابة رئيس تحرير "الموجز"، ياسر بركات، في الدورة الماضية بسبب فصل صحفيين بالمخالفة للقانون.</p>

<p>وردًا على التساؤلات المتعلقة بتوقيت تطبيق هذه القواعد وما إذا كانت تطبق فقط ريثما تشتعل الأزمات، قال الجارحي إن النقابة لا تمتلك بيانات ملكيات الشركات، وإنما تتحرك عند ورود معلومة موثقة، أو إخطار رسمي، أو اعتراف صريح من المعني بالأمر، كما حدث في مقالات منشورة، مضيفًا أنه منذ ثبوت العلم بالمخالفة بالمستندات، كان لزامًا على المجلس اتخاذ الإجراء القانوني دون تقاعس.</p>

<p>وعن ضمانات عدم استغلال الإجراءات التأديبية في النقابة لأهواء شخصية، قال نقيب الصحفيين الأسبق يحيى قلاش لـ <strong>المنصة</strong> إن "عضوية نقابة الصحفيين تُمنح لسبب وتسقط لسبب، وهذه هي القاعدة الأصيلة".</p>

<p>وأضاف قلاش أن ما يُستشهد به أحيانًا بمقولة النقيب الراحل كامل زهيري حول أن عضوية النقابة "كالجنسية ولا يمكن إسقاطها" يُفهم خطأً، موضحًا أن المقصود من المقولة في سياق عصر السادات عندما حاول حينها أن يضغط على النقابة لشطب الصحفيين المعارضين، ولا يصح أن يُشطب أي صحفي بناءً على خلفيته السياسية، وليس استثناءً من تطبيق القوانين.</p>

<p>وأشار قلاش إلى أن حادثة شطب عبد الرحيم علي ليست جديدة، مشيرًا إلى وقائع سابقة مثل أزمة صحيفة النبأ التي شملت ممدوح مهران وابنه، مؤكدًا أن الإجراءات التأديبية في النقابة تكون مسببة ومتناسبة مع نوع المخالفة، سواء كانت أخلاقية أو مهنية، وتخضع للوائح والقوانين التي تبدأ بلفت النظر، مرورًا بالغرامة والشطب المؤقت، وصولًا إلى الشطب النهائي.</p>

<p>وأوضح أن مجلس النقابة في حالة شطب عبد الرحيم علي "استخدم حقه القانوني المشروع"، مؤكدًا أن قوانين النقابة تكفل سير الإجراءات بشكل شفاف ومحايد، بحيث لا يستطيع أي طرف استغلالها لمصالحه الشخصية.</p>

<p>وفي 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو البوابة نيوز بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، الأمر الذي رفضته الإدارة بداعي عدم قدرتها ماليًا و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> عددها الورقي مطلع الشهر الماضي وكتبت عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلانها</a> تصفية الشركة وغلق المؤسسة".</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>المطالب</a> فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>

<p>ونهاية ديسمبر الماضي، <a href="https://www.facebook.com/m4h.kamel/posts/pfbid0yQCtyhYsgbFkzrJQFaxeyphUebMY36SXtctiisnU13BoXTN7wvsJ4TpyYspwGQ8Ml">وافق</a> مجلس النقابة بالإجماع على إحالة عبدالرحيم علي وابنته إلى التحقيق النقابي على خلفية مسؤوليتهما عن فصل الصحفيين، والامتناع عن تطبيق الحد الأدنى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 18:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767715342934235</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحركات مصرية لإقناع "أبو مازن" بتولي ماجد أبو رمضان رئاسة لجنة إدارة غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29597</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/20a32951-739d-4b14-9146-7ab01d53c170_0.jpg.webp?itok=hFYRyoDE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/20a32951-739d-4b14-9146-7ab01d53c170_0.jpg.webp?itok=hFYRyoDE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر حكومي فلسطيني عن تحركات مصرية حاليًا لانتزاع موافقة رئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس على تكليف وزير الصحة في حكومة رام الله ماجد أبو رمضان، برئاسة اللجنة الإدارية لقطاع غزة.</p>

<p>وقال المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن ترشيح أبو رمضان يحظى بموافقة فصائل المقاومة في القطاع، وعلى رأسها حركة حماس.</p>

<p>وأضاف المصدر أن أبو رمضان وافق على المنصب بشرط صدور موافقة رسمية من عباس، في وقت يرفض فيه الأخير الصيغة المطروحة، معتبرًا أن اللجنة الحالية قد تعزز الانفصال بين غزة والضفة، داعيًا إلى أن تخضع إدارة القطاع بالكامل للحكومة الفلسطينية.</p>

<p>ومن المقرر أن تضم اللجنة شخصيات تكنوقراطية مستقلة لإدارة الشؤون اليومية في غزة وتمهيد الطريق لإعادة الإعمار.</p>

<p>و<a href="https://manhom.com/%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA/%D9%85%D8%A7%D8%AC%D8%AF-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86/">أبو رمضان</a>، طبيب عيون فلسطيني درس في جامعة عين شمس بالقاهرة، وشغل سابقًا منصب رئيس بلدية غزة.</p>

<p>في السياق، قال مصدر قيادي في حماس لـ <strong>المنصة</strong>، إن الحركة أو أيًا من فصائل المقاومة غير مسؤولة عن أي تعطيل لتولي اللجنة إدارة شؤون القطاع، مؤكدة دعمها غير المشروط لاختيار أبو رمضان في إطار تقديم كافة التسهيلات وتجاوز أي عقبات من شأنها تعطيل المضي قدمًا نحو تنفيذ استحقاقات اتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن مصر تبذل جهودًا مكثفة لإنهاء هذا الملف مع السلطة الفلسطينية وحركة فتح، تمهيدًا للمرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>وكشف عن اتصالات بين مصر والسلطة الفلسطينية من أجل إعادة تشغيل معبر رفح وفق آلية 2005، بمشاركة الحرس الرئاسي الفلسطيني وبعثة مراقبة أوروبية، لضمان تنظيم حركة الدخول والخروج من القطاع.</p>

<p>وحسب مصدر مصري مطلع على التحركات المصرية فإن هذه الخطة نوقشت خلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e08628ee-bd99-4ee1-a226-32d33d56c2b5" href="https://almanassa.com/news/29228" title='بمشاركة مصر وقطر وتركيا.. "اجتماع ميامي" يتوافق على إنشاء هيئة حاكمة تحت سلطة غزّية موحدة'>اجتماع ميامي</a> الأخير بمشاركة مصر وتركيا وقطر والمبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف، لتعزيز إشراك السلطة الفلسطينية في إدارة المعبر وتفعيل الآلية الثلاثية.</p>

<p>كما <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5226222-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%88%D9%86%D8%B8%D9%8A%D8%B1%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A">التقى</a> رئيس المخابرات المصرية اللواء حسن رشاد نائب الرئيس الفلسطيني حسين الشيخ ورئيس المخابرات ماجد فرج في القاهرة، لبحث الترتيبات الأمنية والإدارية للمرحلة الانتقالية في غزة، بما يشمل دور اللجنة الفلسطينية المستقلة، والتنسيق الأمني الإقليمي، وجهود إعادة الإعمار وإعادة ترتيب المشهد الداخلي الفلسطيني.</p>

<p>ويتضمن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة الذي دخل حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، تبادل المحتجزين لدى حماس وإسرائيل وانسحاب تدريجي لجيش الاحتلال من القطاع، بالإضافة لفتح معبر رفح في الاتجاهين لتسهيل دخول المساعدات وحركة الأفراد وهو ما لم يحدث حتى اليوم.</p>

<p>كما تتضمن المرحلة الثانية من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">الاتفاق</a>، تشكيل لجنة لإدارة غزة وانسحاب كامل لجيش الاحتلال من القطاع، لكن إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b756fe37-0bcb-4181-a129-a72295366872" href="https://almanassa.com/news/29592" title="نتنياهو يرهن فتح معبر رفح بإعادة جثة آخر محتجز.. ومصدر بالمقاومة: أوقفنا البحث">ترفض</a> بدء المرحلة الثانية لحين تسليم حماس الجثة الأخيرة لديها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 18:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767715342934234</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل فلسطيني في خان يونس واعتقال 5 صيادين من بحر غزة | نتنياهو: معبر رفح لن يُفتح حتى عودة جثمان آخر أسير</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/06/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-5-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G99NKisWcAA_eMX-150x150.jpeg" alt="مقتل فلسطيني في خان يونس واعتقال 5 صيادين من بحر غزة | نتنياهو: معبر رفح لن يُفتح حتى عودة جثمان آخر أسير" title="مقتل فلسطيني في خان يونس واعتقال 5 صيادين من بحر غزة | نتنياهو: معبر رفح لن يُفتح حتى عودة جثمان آخر أسير" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني بنيران مُسيّرة إسرائيلية، اليوم، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، في حين واصل جيش الاحتلال قصف ونسف منازل في مناطق مختلفة شرقي القطاع، كما شهدت المناطق الشرقية لمخيم البريج ومدينة دير البلح في وسط القطاع، وخان يونس ورفح جنوبًا، قصفًا تزامن مع نسف جيش الاحتلال مبانٍ سكنية في بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إنه لن يسمح بإعادة فتح معبر رفح، قبل استعادة جثمان ران جويلي، آخر أسير إسرائيلي لا تزال جثته في غزة، مضيفًا، خلال جلسة تقييم أمني عقب عودته من لقاء الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أنه تفاهم مع الإدارة الأمريكية بشأن ذلك، وأن الأخيرة دعمت موقفه في الإبقاء على إغلاق المعبر إلى حين استعادة الجثمان، حسبما نقلت قناة «كان» الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب 11 طالبًا فلسطينيًا، بينهم خمسة بالرصاص الحي، في جامعة بيرزيت، شمالي مدينة رام الله، وسط الضفة الغربية، اليوم، عقب اقتحام قوات الاحتلال للجامعة، حسبما أفادت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شنّت طائرات الجيش الإسرائيلي، ليل أمس، سلسلة غارات على بلدات جنوبي وشرقي لبنان، وبينما أفادت الوكالة الوطنية للإعلام، أن إحدى الغارات دمرت مبنى من ثلاث طوابق في المنطقة الصناعية في صيدا، زعم جيش الاحتلال أنه استهدف «بنى تحتية عسكرية تابعة لحزب الله وحركة حماس».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش الإسرائيلي يقتل فلسطينيًا في خان يونس.. ويعتقل 5 صيادين من بحر غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني بنيران طائرة مُسيرّة إسرائيلية شرقي مدينة خان يونس، جنوب قطاع غزة، اليوم، في حين واصل جيش الاحتلال قصف ونسف منازل في مناطق مختلفة شرقي القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/400092/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، موضحة أن المناطق الشرقية لمخيم البريج ومدينة دير البلح، وسط القطاع، وخان يونس ورفح جنوبًا، شهدت قصفًا تزامن مع نسف مبانٍ سكنية في بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونتيجة العدوان المتواصل، استقبلت مستشفيات القطاع خلال الـ 24 ساعة الماضية، جثماني قتيلين وعشرة إصابات، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7212"><span>وزارة</span></a><span> الصحة في غزة، اليوم، مضيفة أن الاحتلال قتل 424 فلسطينيًا، وأصاب 1199، منذ سريان اتفاق وقف إطلاق النار في 10 أكتوبر الماضي، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و391 قتيلًا، و171 ألفًا و279 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتقلت قوات الاحتلال، اليوم، خمسة صيادين أثناء عملهم في بحر غزة، حسبما أعلن اتحاد لجان الصيادين الفلسطينيين، موضحًا أن زوارق الاحتلال حاصرتهم في حادثين منفصلين، أثناء عملهم قبالة سواحل غزة ودير البلح، بعد أن أطلقت النار بشكل مباشر على مراكبهم قبل اعتقالهم، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/400098/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-5-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AD"><span>نقلت</span></a><span> «صفا».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>نتنياهو: معبر رفح لن يُفتح حتى عودة جثمان آخر أسير من غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إنه لن يسمح بإعادة فتح معبر رفح قبل استعادة جثمان الأسير الإسرائيلي، ران جويلي، وهو آخر جثمان إسرائيلي متبقي في غزة، مضيفًا خلال جلسة تقييم أمني عقب عودته من لقاء الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أنه تفاهم مع الإدارة الأمريكية بشأن ذلك، وأن الأخيرة دعمت موقفه في الإبقاء على إغلاق المعبر إلى حين استعادة الجثمان، حسبما </span><a href="https://www.makan.org.il/content/news/makan-news/p-11693/987311/"><span>نقلت</span></a><span> قناة كان الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجدَّد نتنياهو الإشارة إلى أن أمام حركة حماس مهلة واضحة لتفكيك سلاحها، وذلك في إطار تفاهمات بحثها مع ترامب وإدارته خلال الزيارة الأخيرة، إلى جانب نقاش الانتقال إلى «المرحلة التالية» من اتفاق وقف إطلاق النار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت القناة 12 الإسرائيلية، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/03/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B8/"><span>ذكرت</span></a><span> في وقت سابق، أن إسرائيل تستعد، خلال الأيام المقبلة، لإعادة فتح معبر رفح بالاتجاهين، وإنشاء «موقع تفتيش» على الجانب الفلسطيني منه بهدف التحقق من حركة الدخول إلى القطاع والخروج منه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، قال المتحدث باسم وزارة الخارجية القطرية، ماجد الأنصاري، اليوم، إن بلاده تواصل المباحثات مع الوسطاء من أجل إعادة فتح المعبر وإيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة. وفي حين أكد الأنصاري أن الاتصالات في هذا الشأن «مستمرة دون انقطاع»، أشار إلى أن هناك «تعقيدات» لا تزال تعترض طريق تثبيت الاتفاق، ما يتطلب استمرار الجهود الدبلوماسية المكثفة للوصول إلى تفاهمات تضمن وقف الحرب بشكل كامل، حسبما </span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/1/6/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-16"><span>نقلت</span></a><span> قناة الجزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق نفسه، قال مصدر مطلع على تفاصيل اللقاء الذي جمع نتنياهو وترامب، إن الأخير يؤيد انضمام تركيا إلى القوة الدولية المُزمع نشرها في غزة، وأنه يرى أن مشاركتها قد تسهّل على حركة حماس تسليم سلاحها، حسبما </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2026-01-06/ty-article/.premium/trump-discussed-turkeys-role-in-postwar-gaza-force-with-netanyahu-in-florida-source-says/0000019b-92d4-d4d8-a19b-f3dc80780000"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة هآرتس الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما ترفض إسرائيل مشاركة تركيا في «قوة الاستقرار الدولية»، استعدت تركيا للانخراط في القوة، حسبما قال رئيسها، رجب طيب أردوجان، مُضيفًا أن بلاده تمثل دولة محورية ومؤهلة لأداء هذه المهمة «نظرًا لروابطها التاريخية العميقة مع الجانب الفلسطيني، وتجربتها الأمنية والدبلوماسية السابقة مع إسرائيل»، إضافة إلى تأثيرها الإقليمي كدولة عضو في حلف شمال الأطلسي»،  حسبما نقلت </span><a href="https://palsawa.com/post/434232/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%87%D9%84-%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3"><span>وكالة</span></a><span> «سوا» الإخبارية عن موقع بلومبرج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال رئيس أذربيجان، إلهام علييف، إن بلاده لا تنوي المشاركة في «القوة الدولية»، مضيفًا: «لا أفكر في المشاركة في أعمال قتالية خارج أذربيجان على الإطلاق»، حسبما </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZNYY36UBPVM7POD4AMHNAWFPIQ-2026-01-05/"><span>نقلت</span></a><span> وكالة رويترز. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب 11 طالبًا فلسطينيًا، بينهم خمسة بالرصاص الحي، في جامعة بيرزيت، شمالي مدينة رام الله، وسط الضفة الغربية، اليوم، عقب اقتحام قوات الاحتلال للجامعة، حسبما أفادت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، فيما قالت مسؤولة العلاقات العامة في الجامعة، نيردين الميمي، إن قوات الاحتلال حطمت بوابة الجامعة الرئيسية، واقتحمت مباني الكليات، كما أطلقت الرصاص الحي وقنابل الغاز المسيل للدموع والصوت داخل الحرم الجامعي، فضلًا عن الاستيلاء على معدات تعود للحركة الطلابية، واحتجاز نائب رئيس الجامعة للشؤون الأكاديمية، عاصم خليل، خلال الاقتحام، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/6/11-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%86%D9%87%D8%A7-5-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A-%D8%B9%D9%82%D8%A8-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%B2%D9%8A%D8%AA-139962"><span>وفقًا</span></a><span> لوكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>شنّت طائرات جيش الاحتلال الإسرائيلي، ليل أمس، سلسلة غارات على بلدات جنوبي </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/385645/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D8%AF%D9%89-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%88%D8%A3%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%8A%D8%B7%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>وشرقي</span></a><span> لبنان، مُتسببة في دمار واسع وأضرار جسيمة في المواقع المستهدفة، حسبما أفادت الوكالة الوطنية للإعلام، موضحة أن إحدى الغارات طالت مبنى مؤلفًا من من ثلاث طوابق في المنطقة الصناعية في </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/385703/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%85%D8%A8%D9%86%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%82-%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD"><span>صيدا</span></a><span>، جنوبي البلاد، ودمرته وألحقت أضرارًا كبيرة في المكان، فضلًا عن إصابة لبناني، فيما زعم </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2008398793998221380"><span>جيش</span></a><span> الاحتلال أنه استهدف «بنى تحتية عسكرية تابعة لحزب الله وحركة حماس».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/06/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-5-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A/">مقتل فلسطيني في خان يونس واعتقال 5 صيادين من بحر غزة | نتنياهو: معبر رفح لن يُفتح حتى عودة جثمان آخر أسير</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 17:37:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767715342934231</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو يرهن فتح معبر رفح بإعادة جثة آخر محتجز.. ومصدر بالمقاومة: أوقفنا البحث</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29592</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a89eb7dc-822d-47e2-89ca-1a721c2613a5.jpg.webp?itok=K1ESPmUG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a89eb7dc-822d-47e2-89ca-1a721c2613a5.jpg.webp?itok=K1ESPmUG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، اليوم الثلاثاء، إنه توصل إلى تفاهمات مع الإدارة الأمريكية بعدم فتح معبر رفح البري بين قطاع غزة ومصر، حتى استعادة جثة المحتجز الإسرائيلي الأخير لدى حماس.</p>

<p>وجاءت <a href="https://x.com/kann_news/status/2008426082198831207">تصريحات</a> نتنياهو التي نقلتها هيئة البث الإسرائيلية، خلال جلسة تقييم أمني عقب عودته من الولايات المتحدة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a3178c7-27a6-46e4-9fae-d038e67db2b7" href="https://almanassa.com/news/29435" title='رسائل ترامب بعد لقائه نتنياهو: تحذير لإيران وتهديد لحماس و"تفاهم" حول سوريا'>لقائه</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب الأسبوع الماضي.</p>

<p>وقال إن القرار يأتي ضمن التنسيق بين تل أبيب وواشنطن لضمان الشروط الأمنية قبل السماح بفتح المعبر الحيوي لعبور المدنيين في الاتجاهين، الذي تعتبره إسرائيل أحد أوراق المساومة المتبقية لديها، حسب البيان.</p>

<p>ومن بين 47 محتجزًا إسرائيليًا لدى حماس بدأ تسليمهم بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار الذي دخل حيز التنفيذ في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">تتبقى</a> جثة محتجز واحدة للضابط ران جفيلي، لا زالت المقاومة الفلسطينية عاجزة عن العثور عليها. </p>

<p>وأشار نتنياهو إلى أن إسرائيل ستحدد أيضًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce6c3f14-39c7-4f06-8507-1eea3bdb94c6" href="https://almanassa.com/news/29458" title="تقارير: ترامب يعلن خطة جديدة لإدارة غزة منتصف يناير.. وشهران مهلة لنزع سلاح حماس">مهلة</a> لحركة حماس بشأن مسألة نزع السلاح، وفق تفاهماته مع واشنطن، من دون الكشف عن تفاصيل إضافية حول طبيعة المهلة أو آليات تنفيذها.</p>

<p>وتوقفت عمليات البحث عن جثة المحتجز الأخير قبل أسابيع على يد فصائل المقاومة الفلسطينية، بعد عدة محاولات للعثور على جثمانه في حي الزيتون جنوب شرق غزة، دون نتائج، حسب مصدر في المقاومة تحدث لـ <strong>المنصة</strong>، دون أن يفصح عن إمكانية استئناف البحث قريبًا.</p>

<p>وقبل يومين، <a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2026-01-04/ty-article/.premium/israel-prepares-to-open-rafah-crossing-allowing-gazans-to-leave-and-return-to-strip/0000019b-88a3-d585-abdf-cff3bd270000">كشفت</a> هآرتس الإسرائيلية عن انتهاء الاستعدادات لفتح معبر رفح البري أمام الفلسطينيين الراغبين بالعودة إلى القطاع، بعد حرمانهم من السفر لنحو عامين.</p>

<p>وأوضحت الصحيفة أن فتح المعبر سيخضع لتعليمات القيادة السياسية الإسرائيلية، وإشراف أمني دقيق من جيش الاحتلال، ومراقبة من قوات أوروبية متواجدة في إسرائيل، مع عمليات تفتيش جسدي وفحص إلكتروني للمعبر.</p>

<p>وينصّ الجزء الأول من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">خطة ترامب</a> لوقف إطلاق النار في غزة على إدارة معبر رفح وفق الآليات المعمول بها خلال آخر فتح للمعبر في يناير/كانون الثاني 2025، بمشاركة السلطة الفلسطينية وقوة أوروبية، إلا أن إسرائيل ماطلت ولم تلتزم بذلك.</p>

<p>في السياق، يعاني آلاف الفلسطينيين من عواقب استمرار إغلاق المعبر، إذ اعتصم طلاب عالقون في قطاع غزة الأحد وسط المدينة، مطالبين بالسماح لهم بالسفر لاستكمال دراستهم الجامعية بالخارج بعد انتظار لأشهر طويلة بسبب حرب الإبادة وإغلاق إسرائيل للمعبر منذ مايو/أيار 2024.</p>

<p>وقال الطالب عمر سعد الدين لـ <strong>المنصة</strong>، إنه وزملائه الطلاب في مرحلة الدراسة الجامعية "ضاع من عمرنا بسبب إغلاق المعبر"، مشيرًا إلى أن بعض زملائه تلقوا إنذارات من جامعاتهم بسبب التأخير في الالتحاق بالدراسة، ما يهدد بسحب منحهم التعليمية.</p>

<p>كما يعاني أكثر من 17 ألف مريض وجريح من غزة من عدم القدرة على السفر لتلقي العلاج خارج القطاع، ما أثر سلبًا على حالتهم الصحية، حسب مدير عام المستشفيات بوزارة الصحة بغزة الدكتور محمد زقوت لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق اتفاق وقف إطلاق النار من دخوله حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا تزال أسفل الركام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 16:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767709936715410</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بالبترول: نخطط لتصدير 50 مليون قدم مكعب غاز و500 طن مازوت يوميًا إلى سوريا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29589</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/294687-almnst-albhryt-lhql-zhrjpg.jpg.webp?itok=kM5528pz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/294687-almnst-albhryt-lhql-zhrjpg.jpg.webp?itok=kM5528pz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر حكومي مطلع على ملف التعاقدات بوزارة البترول، إن مذكرتي التفاهم التي وقعتهما الحكومة المصرية مع سوريا، تتضمن خطط تصدير نحو 50 مليون قدم مكعب غاز وحوالي 500 طن مازوت يوميًا للمساهمة في توليد الكهرباء وسد فجوة استهلاك الوقود بالمدن السورية. </p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/17uxpyHfJ2/">وقعت</a> الحكومة المصرية مذكرتين تفاهم مع سوريا، أمس الاثنين، تنص الأولى على توريد الغاز المصري إلى سوريا لتوليد الكهرباء من خلال استغلال البنية التحتية المصرية سواء سفن التغييز أو شبكات نقل الغاز، أما المذكرة الثانية فتتعلق بتلبية احتياجات سوريا من المنتجات البترولية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="053258e0-ccbc-4ec2-aa17-0a4d5f1bd1a1" href="https://almanassa.com/news/29553" title='مصدر بـ"البترول": تصدير 22 مليار قدم مكعب غاز لأوروبا ولبنان خلال شهرين'>تستهدف</a> وزارة البترول تصدير نحو 22 مليار قدم مكعب غاز طبيعي إلى لبنان ودول أوروبية خلال شهري يناير/كانون الثاني الجاري وفبراير/شباط المقبل.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن "هناك لجنة مشتركة ستجتمع الفترة المقبلة للوقوف على خطط تأهيل البنية التحتية للغاز وتداول المنتجات البترولية في الأراضي السورية؛ تمهيدًا لبدء التصدير"، على أن تحدد اللجنة آلية توريد الغاز سواء من خلال فائض الاستهلاك المحلي أو عبر واردات الحكومة من الغاز الإسرائيلي، بجانب تحديد موعد الضخ الفعلي إلى سوريا عقب تأهيل البنية التحتية بالبلاد.</p>

<p>وأشار إلى أن المباحثات بين الجانبين ركزت على تصدير الغاز والمازوت باعتبارهما المشغل الرئيسي لمحطات الكهرباء في سوريا، موضحًا أن التغذية الكهربائية هناك لا تعمل على مدار الساعة وهي بحاجة إلى كميات من الوقود الإحفوري لرفع ساعات التوليد خلال العام الجاري.</p>

<p>وأوضح المصدر أن إنتاج سوريا الحالي من الغاز يتراوح ما بين 7 إلى 9 مليون متر مكعب يوميًا وهو ما يغطي حوالي 50% من احتياج محطات توليد الكهرباء من الوقود اللازم لتوليد الكهرباء في الأراضي السورية.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1840199-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%85%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%AD%D9%84%D9%88%D9%84-2026">تعاني</a> سوريا من نقص حاد في الكهرباء والوقود، بعدما تسببت الحرب التي امتدت 14 عامًا في تدمير جزء كبير من منشآت الإنتاج والنقل، وخفضت القدرة التشغيلية لحقول النفط والغاز.</p>

<p>ويأتي التعاون المصري السوري في هذا السياق، ضمن جهود مصرية لتعزيز الإمدادات لدول الجوار التي تعاني من الطاقة بهدف تقليص فجوة توليد الكهرباء في دول مثل سوريا ولبنان.</p>

<p>وفي 14 ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/p/18JX48M1Gg/">طرح</a> وزير البترول كريم بدوي، خلال اجتماع المنظمة "أوابك" بالكويت، مجموعة مبادرات لتعزيز أمن الطاقة العربي، منها إنشاء آلية عربية لتنسيق المشتريات الطارئة للزيت الخام والغاز الطبيعي المسال، وتبادل الشحنات عند الحاجة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21189" role="article" about="/stories/21189" data-sanitized-id="node-21189" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21189" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21189" data-ph-capture-attribute-link-title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ ' data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="350dfa9d-6232-4ea2-b297-238929c0abe0" href="https://almanassa.com/news/27740" title='مع تراجع استهلاكه في الشتاء.. "البترول" تعلن عن تصدير شحنة غاز لإيطاليا'>بدأت</a> الحكومة تصدير الغاز الطبيعي المُسال لصالح شركة Shell Global في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، بعدما غادرت سفينة الشحن New Nature ميناء إدكو متجهة إلى إيطاليا، بحمولة بلغت نحو 155 ألف متر مكعب.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجع</a> إنتاج الغاز الطبيعي في مصر منذ 2023، ما أدى إلى <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3271600">انخفاض</a> الإمدادات عن الاستهلاك المحلي، وتسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة للتيار الكهربائي وتراجع إنتاج بعض الأنشطة الصناعية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 16:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767709936715409</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الكاثوليكية" و"الإنجيلية" ترفضان "تقسيم الإجازات".. و"العمل" تدرس مقترحًا بتوحيدها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29591</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/728100b2-167b-468c-bbdd-8e34a2a14bef.jpg.webp?itok=cLq_YlnS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/728100b2-167b-468c-bbdd-8e34a2a14bef.jpg.webp?itok=cLq_YlnS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالب ممثلون عن الكنيستين الكاثوليكية والإنجيلية تعديل قرار تحديد الإجازات الدينية للمسيحيين ليشمل جميع المسيحيين على قدم المساواة، حسب بيانات صادرة عن الطائفتين عقب اجتماعهما مع وزير العمل محمد جبران أمس.</p>

<p>وأصدر الوزير <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02dxcSMdvzMXSJBhU54c8mp6KAhB4s3A89Hh6uMAAimGzfvL2UTK2yyC9byR15wuNRl">قرارًا</a>، الثلاثاء الماضي، بتنظيم الإجازات التي تمنح للمسيحيين، استنادًا لقانون العمل الجديد، فرّق فيه ما بين الطوائف المسيحية في الإجازات المستحقة عن الأعياد الدينية، ما آثار جدلًا واعتبر تمييزًا بين الطوائف في عدد أيام العطلات و"يكرس الطائفية ويخالف مبادئ المواطنة".</p>

<p>ونص القرار الوزاري على أن تمنح إجازات بأجر كامل لـ"الإخوة الأقباط الأرثوذكس" في أعياد الميلاد والغطاس وأحد السعف وخميس العهد وعيد القيامة، بينما منح "الإخوة الأقباط الكاثوليك والبروتستانت" إجازات في رأس السنة وعيد الميلاد وعيد القيامة فقط، مع السماح لهم بالتأخر حتى العاشرة صباحًا في بعض المناسبات.</p>

<p>وإزاء ذلك، أوفدت الكنيستين، أمس، ممثلين عنهما للقاء جبران، في لقاءين منفصلين، وقدم وفد الكنيسة الكاثوليكية برئاسة المطران جورج شيحان رئيس أساقفة إيبارشية القاهرة المارونية لمصر والسودان، مقترحًا رسميًا لإعادة تنظيم الإجازات، أوفدت الطائفة الإنجيلية عضو مجلس النواب فريدي البياضي، لطرح رؤية مماثلة تدعو لتوحيد الإجازات.</p>

<p>وقالت الطائفة الإنجيلية في <a href="https://www.facebook.com/PcEgypt.net/posts/pfbid02iyLEs29rPVi7qnaTnwS5H4QKBd9b4dhXUZMxqXj2nU15vVWGDQZgpNRKyhRGuWEMl?locale=ar_AR">بيان</a> لها، اليوم الثلاثاء، إن البياضي عرض على الوزير موقفها الداعي لتوحيد إجازات الأعياد الدينية للمسيحيين، تعزيزًا لمبدأ المواطنة "كما شدد اللقاء على ضرورة مراعاة عدم تعارض مواعيد الامتحانات الدراسية مع إجازات الأعياد، في إطار الضوابط القانونية"، مبرزة ترحيب الوزير بالمقترح وإصداره توجيهات بدراسته بالتنسيق مع الجهات المختصة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="258c678f-43a8-42ef-8061-d691f439ab22" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/258c678f-43a8-42ef-8061-d691f439ab22.jpg.webp?itok=memtLpkZ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة رئاسة الطائفة الإنجيلية على فيسبوم</aside></div>
<figcaption>لقاء النائب فريدي البياضي بوزير العمل، 6 يناير 2026</figcaption></figure><p>أما الكنيسة الكاثوليكية، فقالت في <a href="https://www.facebook.com/SpokesmanCCE/posts/pfbid0mTvmAaKcyxR7dWLHDK9StxyF5jjt44tPJp4KKXdx7Ly16Njr6hxEu5zFSDMkBLpBl">بيان</a> لها اليوم، إن وفدها ناقش، تفاصيل المقترح المقدم منهم، بهدف الوصول لصيغة تضمن المساواة وتعزز قيم المواطنة وتراعي المصلحة العامة.</p>

<p>ومن جانبه وجه وزير العمل بدراسة المقترح فورًا بالتنسيق مع الجهات المعنية، حسب <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0vy13N15HhPWo1vD6YenCDEpoqs6hXYRptCvTHYsx9i6yrxVfGVddrYhUWS5e4dCXl&amp;id=100064535599158">بيان</a> للوزارة اليوم عن الزيارة، مؤكدًا حرص الدولة على ترسيخ الوحدة الوطنية.</p>

<p>وعن تفاصيل المقترح التي غابت عن البيان، قال المستشار القانوني للكنيسة الكاثوليكية جميل حليم، أحد أعضاء الوفد الذي التقى الوزير، إنه تضمن التأكيد على أننا "كلنا مصريين، وسيادة الريس بيطالب بالمواطنة والمساواة، مفيش حاجة اسمها مسلم ومسيحي، فإحنا كان اعتراضنا إنه قسم كمان المواطنين المصريين المسيحيين لكاثوليك وأرثوذكس".</p>

<p>وأوضح حليم لـ <strong>المنصة</strong> أن الوزير أبدى تفهمًا كبيرًا للموقف، مبررًا قراره بأنه استند إلى نص قديم صادر عام 1953، بهدف تفعيل مواد <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">قانون</a> العمل الجديد، وعلق المستشار القانوني قائلًا "قولناله لا، إحنا أيام زمان كان في جاليات مسيحية كثيرة من بره، والقرار ده كان معمول عشان خاطرهم، لكن الوضع دلوقتي مختلف".</p>

<p>وعزت <strong>المنصة</strong>، في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43e260ec-1792-42a2-af73-a8d0dd99d716" href="https://almanassa.com/news/29466" title='قرار "العمل" بتحديد إجازات المسيحيين يثير الجدل: استنساخ لنص "خمسيني" ومخالفات دستورية'>تقرير سابق</a> عن القرار، الأزمة المثارة حوله إلى استناده لقرار قديم لمجلس الوزراء صادر عام 1953، كان يمنح الأرثوذكس 5 أيام إجازة (الميلاد، الغطاس، السعف، خميس العهد، القيامة)، بينما يمنح الكاثوليك والبروتستانت 3 أيام فقط (رأس السنة، الميلاد، القيامة)، وهو ما اعتبره سياسيون وباحثون في الشأن المسيحي "انفصالًا عن الواقع الحالي" وتجاهلًا لتطور مفهوم المواطنة.</p>

<p dir="rtl">وفي السياق، أكد حليم أن مقترح الكنيسة طالب بتعديل صياغة القرار، لينص على استحقاق "جميع المواطنين المسيحيين" وليس "الإخوة المسيحيين"، المخاطبين بأحكام قانون العمل إجازات موحدة تشمل عيد الميلاد، رأس السنة، عيد الغطاس، أحد السعف، خميس العهد، وعيد القيامة المجيد.</p>

<p dir="rtl">وأضاف "يبقى كل الأعياد بنتساوى فيها كمسيحيين، وإلا هنضطر نقول ده كاثوليك يروح يكتبها في البطاقة وده أرثوذكس.. إحنا بنطالب بالمساواة، مش عايزين نفتت الأمة بتاعتنا".</p>

<p>وأشار المستشار القانوني للكنيسة الكاثوليكية إلى أن الوزير وعد بدراسة المقترح والتداول بشأنه مع رئيس الوزراء بعد الأعياد لإصدار قرار جديد، مؤكدًا أن تحرك الكنيسة ليس هدفه الحصول على مكاسب فئوية، وإنما هو "تحرك مبدئي لترسيخ قيم المواطنة التي يكفلها <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> في مادته 53، وتماشيًا مع سياسة الدولة التي تؤكد على المساواة بين جميع فئات الشعب".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 06 Jan 2026 16:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767709936715408</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
