<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 17:00:05 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 11 Sep 2025 14:00:05 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>خبراء: زيادة أسعار الوقود والكهرباء أكبر تهديد لتراجع التضخم خلال 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27025</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_9167.jpg.webp?itok=gkGZRgVd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_9167.jpg.webp?itok=gkGZRgVd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توقع خبراء أن تستمر معدلات التضخم في التراجع خلال ما تبقى من العام الجاري لتقترب من مستويات معتدلة عند 10%، بعد أكثر من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30498404-6356-4149-975e-65d1e536d7f6" href="https://almanassa.com/stories/20352" title="تضخم 100% خلال عامين.. هل زادت دخولنا بنفس المعدل؟">عامين</a> من الضغوط التضخمية المتزايدة، لكنهم حذروا من أن تعرقل زيادات مرتقبة في أسعار بنود الطاقة تحقق سيناريو تراجع التضخم.</p>

<p>وانخفض معدل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6f688380-3540-4eed-906b-d2e9873b3107" href="https://almanassa.com/news/26988" title="للشهر الثالث.. التضخم يواصل التراجع في أغسطس إلى 11.2%">التضخم</a> السنوي خلال أغسطس/آب الماضي للشهر الثالث على التوالي، مسجلًا 11.2% مقابل 13.1% في يوليو/تموز الماضي، مدفوعًا بتراجع أسعار اللحوم والدواجن، بينما ارتفع التضخم الشهري بنسبة طفيفة سجلت 0.2%، حسب بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>

<p>"في حال عدم حدوث أي زيادات في أسعار المحروقات والكهرباء أو الأدوية خلال الفترة المقبلة، فمن المتوقع أن يختتم العام بمعدل يلامس 10% على أدنى تقدير" كما يقول رئيس وحدة البحوث في شركة عربية أون لاين مصطفى شفيع لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>كانت مصادر في مجلس الوزراء قالت لـ <strong>المنصة</strong> إن الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c2ff5d4f-8bd6-4910-986a-e04ae9b9bd07" href="https://almanassa.com/news/26938" title="رغم الشكاوى من فواتير أغسطس.. مصدر: زيادة أسعار الكهرباء 25% بدءًا من سبتمبر">تتأهب</a> لزيادة أسعار الكهرباء خلال الشهر الحالي، لكن رئيس الوزراء <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10092025&amp;id=058e687e-4360-4d04-bce6-a784d3f7c927">قال</a> في وقت لاحق إن تعريفة الطاقة لن ترتفع في سبتمبر/أيلول تجنبًا لزيادة معدلات التضخم.</p>

<p>"الحكومة تسعى لعدم رفع أسعار الكهرباء حتى نهاية العام لتجنب ضغوط تضخمية جديدة" كما يرى المحلل الاقتصادي إبراهيم عادل.</p>

<p>ويتوقع عادل في حديث لـ <strong>المنصة</strong> أنه "في حال اتخاذ قرار بزيادة أسعار المحروقات خلال شهري أكتوبر/تشرين الأول أو نوفمبر/تشرين الثاني المقبلين، فإن التضخم قد يصل إلى حدود 15%، ما يعكس حساسية المؤشرات الاقتصادية لأي تغيرات في ملف الطاقة" كما يضيف.</p>

<p>وكانت وزارة البترول أعلنت عن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3285655#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D8%A9%D8%8C%20%D9%82%D8%B1%D8%B1%D8%AA%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84,13.75%20%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%20%D8%A5%D9%84%D9%89%2015.25%20%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87.">3 زيادات</a> في أسعار الوقود خلال العام الماضي، ثم <a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1789243-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-2025">زيادة</a> رابعة في أبريل/نيسان الماضي وهي الأولى خلال العام الجاري، ضمن تعهدات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27ccd608-6049-49f2-9550-1e8831e54082" href="https://almanassa.com/news/17330" title="من بينها تحرير سعر الوقود.. صندوق النقد يطالب مصر بتنفيذ 8 إجراءات إصلاحية ">لصندوق</a> النقد الدولي بالحد من التكلفة المالية للدعم.</p>

<p>وترى رئيسة قسم البحوث بشركة زيلا كابيتال آية زهير أنه في حال تطبيق زيادة جديدة في أسعار الوقود في أكتوبر سيحد من أثرها التضخمي "<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3285655">أسعار</a> الوقود كانت ارتفعت أيضًا في أكتوبر 2024، وهو ما يوفر أثرًا قاعديًا داعمًا يخفف من حدة أي زيادة في المؤشر العام".</p>

<p>وبناءً على ذلك، توقعت زيلا كابيتال أن يختتم التضخم العام 2025 في نطاق يتراوح بين 13% و14%، موضحة أن هذا المسار يعكس التوازن بين الضغوط الموسمية المرتبطة بالطاقة وبين المكاسب التي تحققت من تحسن سعر الصرف والمبادرات الحكومية لضبط الأسعار.</p>

<p>وأعلنت الحكومة منتصف الشهر الماضي عن مبادرة لتشجيع المنتجين والتجار على خفض أسعار المنتجات، لكن العديد من الشركات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e4f1e05-867c-492b-b536-b26d358a5b26" href="https://almanassa.com/news/26569" title="مصادر: شركات الحديد تتجاهل مبادرة الحكومة لخفض الأسعار">تجاهلت</a> تنفيذها.</p>

<h2>السياسة النقدية ومسار الفائدة</h2>

<p>وفيما يخص السياسة النقدية، أشارت آية زهير إلى أنه مع تبقي ثلاثة اجتماعات فقط للبنك المركزي المصري خلال 2025، فمن المرجح أن يشهد السوق خفضًا إضافيًا في أسعار الفائدة يتراوح بين 100 و200 نقطة أساس، ما يرفع إجمالي الخفض المتوقع خلال العام إلى نطاق يتراوح بين 600 و700 نقطة أساس، مقارنة بتقديرات سابقة عند 500 - 600 نقطة أساس.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="58d272bf-0a59-4529-b67c-55b5f21dda70" href="https://almanassa.com/news/26723" title="للمرة الثالثة في 2025.. البنك المركزي يخفض الفائدة">خفضت</a> لجنة السياسات النقدية بالبنك المركزي نهاية الشهر الماضي سعر الفائدة للمرة الثالثة خلال العام الجاري بنسبة 2%، ليصل سعر فائدة الإيداع إلى 22% وسعر فائدة الإقراض إلى 23%، ما يمهد الطريق للحد من سياسات التشديد النقدي التي بدأها في مارس/آذار 2024.</p>

<p>وأكدت آية زهير أن هذا النطاق المحدث يبدو مبررًا في ضوء تحسن البيئة الخارجية، التي تمثل مخاطرة إيجابية تدعم مزيدًا من التيسير النقدي.</p>

<p>ورغم ذلك، شددت على أن البنك المركزي قد يتأنى في قراراته المقبلة، خاصة في ضوء الزيادة المرتقبة في أسعار الوقود خلال أكتوبر، "ستكون الزيادة الأخيرة في الوقود للوصول إلى مستويات استرداد التكلفة وفقًا للاتفاق مع صندوق النقد الدولي". </p>

<p>وأضافت أن احتمالات رفع أسعار الكهرباء في الفترة نفسها قد تدفع المركزي لمزيد من الحذر، لا سيما أن قرارات البنك تتأثر بتعديلات أقل حساسية مثل <a href="https://asharqbusiness.com/economics/90524/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%B6%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA/">زيادة ضريبة</a> القيمة المضافة.</p>

<p>وتوقع رئيس البحوث في "عربية أون لاين" أن يقوم البنك المركزي بخفض أسعار الفائدة بمعدل يتراوح بين 1% و2% قبل نهاية 2025، مستندًا إلى تراجع معدلات التضخم واستقرار أسعار الأساسيات داخليًا. </p>

<p>وأوضح أن المشهد الخارجي يبدو أكثر هدوءًا في الوقت الراهن، ما يمنح المركزي المصري مرونة إضافية في اتخاذ قرار الخفض.</p>

<p>وأضاف أن قرار الفيدرالي الأمريكي، سواء اتجه إلى خفض الفائدة أو الإبقاء عليها، لن يمثل عائقًا أمام السياسة النقدية في مصر، لكنه أشار إلى أن خفض الفيدرالي للفائدة بمقدار 0.25% في الفترة المقبلة سيمنح البنك المركزي المصري مساحة أكبر للتحرك بخفض أسعار الفائدة دون ضغوط.</p>

<p>ويرى عادل أن السياسة النقدية الحالية تعتمد بشكل أساسي على سعر الفائدة الحقيقي، الذي يبلغ في الوقت الراهن نحو 10%، متوقعًا أن يجري البنك المركزي خفضًا تدريجيًا للفائدة بحد أقصى 2% خلال الاجتماعات الثلاثة المتبقية حتى نهاية العام. </p>

<p>واعتبر أن خفض الفائدة سيكون خطوة لدعم النمو الاقتصادي وتشجيع الشركات على التوسع في أنشطتها الاستثمارية والإنتاجية، وهو ما يمثل حافزًا مهمًا للقطاع الخاص.</p>

<p>وأكد أن خفض أسعار الفائدة يحمل انعكاسات إيجابية مباشرة على الموازنة العامة للدولة، إذ إن كل تراجع بمعدل 1% في الفائدة يوفر ما يقارب 80 مليار جنيه من أعباء خدمة الدين، لافتًا إلى أن الحكومة تُعد المستفيد الأكبر من هذا التوجه باعتبارها أكبر مقترض في السوق المحلية.</p>

<h2>سوق الصرف والقيود المحتملة</h2>

<p>ويساهم تعافي الجنيه أمام الدولار مؤخرًا، مع انخفاض سعر العملة الأمريكية تحت مستوى 48 جنيهًا، في الحد من الضغوط التضخمية التي تولدت خلال الفترة الماضية من ارتفاع سعر صرف الدولار.</p>

<p>وترى آية زهير أنه من غير المتوقع حدوث تحسن إضافي كبير، إذ يُرجح أن تؤدي عوامل موسمية في الربع الرابع، مثل جني الأرباح واستحقاقات الديون الخارجية، إلى كبح أي مسار إيجابي قصير الأجل للجنيه.</p>

<p>وتوقع شفيع أن تشهد العملة المحلية تحسنًا محدودًا في الفترة المقبلة، مشيرًا إلى أن الصفقة الأخيرة الخاصة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eabbdb53-b699-488a-8de2-7ba139a8df6a" href="https://almanassa.com/news/26906" title="إعمار مصر: استثمارات خليجية جديدة في البحر الأحمر بـ900 مليار جنيه">بالاستثمارات</a> الخليجية في مشروع البحر الأحمر ساهمت في دعم الجنيه أمام الدولار، ما قد يدفع سعر الصرف للتراجع إلى مستويات تتراوح بين 47 و48 جنيهًا للدولار.</p>

<p>ويرى إبراهيم عادل أن الدولار سيتحرك في نطاق مستقر نسبيًا حول مستوى 49 جنيهًا، مع هامش تقلب يصل إلى ±5% صعودًا أو هبوطًا.</p>

<p>وأرجع هذا الاستقرار النسبي إلى طبيعة السوق الحالية، لكنه أشار إلى أن التوترات الجيوسياسية المتكررة في المنطقة تُعد من أبرز العوامل التي تضيف ضغوطًا على العملة المحلية وتؤثر على تحركات سعر الصرف.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 15:32:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757593951978637</guid>
		</item>
		<item>
			<title>افتتاح سد النهضة.. نهاية التوتر أم مرحلة جديدة من الصراع؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27013</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/fe928d5f-8d09-4b9e-a2e9-f5a4f73aafc4.jpg.webp?itok=5YTjbBLN" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/fe928d5f-8d09-4b9e-a2e9-f5a4f73aafc4.jpg.webp?itok=5YTjbBLN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3382605-2db2-48dd-a7b8-e7210c46dc3c" href="https://almanassa.com/news/26945" title="إثيوبيا تفتتح سد النهضة.. ومصر تعترض لدى مجلس الأمن: لن نسمح بهيمنة أديس أبابا ">افتتحت</a> إثيوبيا سد النهضة على النيل الأزرق رسميًا الثلاثاء الماضي، بعد 13 عامًا من مفاوضات مع دولتي المصب مصر والسودان لم تُسفر عن اتفاق قانوني عادل ومُلزم لملء وتشغيل السد، في خطوة وصفتها القاهرة في خطاب إلى مجلس الأمن بأنها "أحادية ومخالفة للقانون الدولي".</p>

<p>ورغم تطمينات رئيس الوزراء الإثيوبي آبي أحمد بأن السد "لن يكون مهددًا أو سببًا لخوف لدولتي المصب"، أكدت مصر أنها "تحتفظ بحقها في الدفاع عن مصالحها الوجودية في نهر النيل، ما يفتح الباب أمام تساؤلات حول ما إذا كان تشغيل السد نهاية لأزمة استمرت لسنوات، أم أنه بداية لمرحلة جديدة من الصراع".</p>

<h2><strong>13 عامًا من المفاوضات</strong></h2>

<p>وضعت إثيوبيا حجر أساس المشروع في أبريل/نيسان 2011، وبدأت الملء الأول في صيف 2020، ثم تشغيل السد، وتوليد الكهرباء لأول مرة عام 2022.</p>

<p>وعلى مدار 13 عامًا، فشلت جولات التفاوض المتكررة في التوصل إلى اتفاق قانوني ملزم بشأن قواعد الملء والتشغيل، وهو ما دفع القاهرة في 19 ديسمبر/كانون الأول 2023 إلى <a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid028s4ZZkjujfewkApbe1Cov3BLJioahqYKMakR5x5aieoHjxvzJ8tmf4ULU9thxZJvl">إعلان</a> انتهاء المسار التفاوضي، متهمة أديس أبابا بـ"التعنت ورفض الحلول الوسط".</p>

<p>وخلال جولات التفاوض تبادلت مصر وإثيوبيا الاتهامات بشأن أسباب تعثر المباحثات. فالقاهرة <a href="https://www.ajnet.me/politics/2021/3/18/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%B3%D8%B9%D9%8A-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7">اتهمت</a> أديس أبابا بـ"المماطلة" و"فرض سياسة الأمر الواقع" عبر الاستمرار في الملء والتشغيل دون اتفاق، واعتبرت أن ذلك يكشف عن غياب الإرادة السياسية للتوصل إلى تسوية عادلة.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://arabic.rt.com/middle_east/1522509-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%B1%D9%82%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D8%A8%D9%80%D8%B9%D9%82%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9/">ردت</a> إثيوبيا بأن مصر "متمسكة باتفاقيات قديمة تعود للعهد الاستعماري"، وتطالب بـ"حصة مائية ثابتة" تراها أديس أبابا غير منصفة ولا تعكس واقع النمو السكاني والتنمية في دول المنبع، كما حمّلت إثيوبيا القاهرة مسؤولية "تسييس" الملف و"تدويله"، فيما شددت مصر على أن تمسكها بالمسار الدولي ليس سوى محاولة لردع الإجراءات الأحادية وضمان قواعد قانونية ملزمة لإدارة النهر.</p>

<h2><strong>رسائل إثيوبية متناقضة</strong></h2>

<p>قبل يومين، افتتحت أديس أبابا السد في احتفالية حضرها رؤساء عدد من دول الجوار، منها جنوب السودان وكينيا والصومال وجيبوتي.</p>

<p>وفي كلمته خلال الافتتاح، <a href="https://www.ena.et/web/eng/w/eng_7302737">شبَّه</a> آبي أحمد الحدث بـ"انتصار العدوة"، في إشارة إلى <a href="https://www.ena.et/web/ara/w/ar_13037">المعركة</a> التاريخية التي هزمت فيها إثيوبيا الاستعمار الإيطالي عام 1896.</p>

<p>وفي المقابل، وجّه تطمينات إلى مصر والسودان، مؤكدًا أن بلاده "لن تضيع حق الجار، ولا ترغب في الإضرار بالآخرين"، وداعيًا الدولتين للمشاركة في "مشروعات تنموية مشتركة مقبلة".</p>

<h2><strong>دفاع عن الوجود</strong></h2>

<p>في هذه الأثناء، أعلنت وزارة الخارجية المصرية أنها <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid032eRPNTCopc3iamMNVdcw4caEQmid4XE8aRghHHBVsWsHqE6UR6TeWRkyoMr3bNeVl">خاطبت</a> مجلس الأمن لإخطار موقفها الرافض للإجراءات الإثيوبية الأحادية على النيل الأزرق. وأكدت أن هذه الخطوات "باطلة ولا يُعتد بها"، وأن أي تصور بأن القاهرة ستغض الطرف عن مصالحها الوجودية في نهر النيل "محض أوهام".</p>

<p>وشددت مصر على احتفاظها بكافة حقوقها في اتخاذ التدابير المكفولة بموجب القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة، مُلوحة بخيارات مفتوحة إذا ما استمرت إثيوبيا في فرض الأمر الواقع.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/6739377">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو "مسألة وجود".</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقر</a> وزير الري هاني سويلم بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>

<h2>تحذيرات قانونية ودبلوماسية</h2>

<p>يرى خبراء في القانون الدولي، تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>، أن الخطوة الإثيوبية تمثل مخالفة صريحة للقانون الدولي. إذ اعتبر مساعد وزير الخارجية الأسبق السفير محمد حجازي أن افتتاح السد "عمل أحادي عدائي وغير مسؤول يهدد الأمن الإقليمي".</p>

<p>وشدد أستاذ القانون الدولي محمد مهران على أن اتفاقية الأمم المتحدة لعام 1997 تحظر الإجراءات الأحادية المضرة بدول المصب، وتُلزم بالانتفاع المنصف والمعقول، أما نائب رئيس المجلس المصري للشؤون الإفريقية السفير صلاح حليمة، فاتهم أديس أبابا بممارسة "مراوغة ومماطلة" لفرض هيمنتها على مياه النهر، مشيرًا إلى أن إعلان المبادئ الموقع عام 2015 لم يحترم من جانبها.</p>

<h2>مخاوف مصرية</h2>

<p>بدوره، أكد مصدر مطلع على ملف سد النهضة بوزارة الري المصرية تمسك القاهرة بإبرام اتفاق قانوني ملزم بشأن قواعد التشغيل وكذلك إعادة الملء، موضحًا أن حالات الجفاف والجفاف الممتد الذي قد يستمر إلى 7 أو 10 سنوات أهم ما يشغل مصر.</p>

<p> وتتركز المخاوف على ما يسمى بـ"الجفاف الصناعي" الذي قد يحدث إذا شرعت إثيوبيا في ملء خزان السد دون تنسيق مع السد العالي، خصوصًا في فترات الجفاف الممتد، حسب المصدر الذي أكد أهمية وجود اتفاق ينظم تبادل بيانات تصريف المياه التي يطلقها السد الإثيوبي يوميًا وآليات لفض المنازعات.</p>

<h2>تصعيد أم تعاون </h2>

<p>يرى خبراء أن افتتاح السد يفتح الباب أمام "مرحلة جديدة من الصراع وربما التفاوض".</p>

<p>ويعتقد أستاذ تخطيط وإدارة المياه علاء الصادق، أن التوصل إلى اتفاق عادل وملزم يمكن أن يحول السد من مصدر توتر إلى أداة للتعاون الإقليمي.</p>

<p>ويرى السفير محمد حجازي أن التوصل إلى اتفاق عادل ومتوازن يحفظ حقوق الدول الثلاث سيمنع انزلاق المنطقة إلى صراع يهدد الأمن والسلم الدوليين، خاصة في منطقة شرق إفريقيا والقرن الإفريقي المرتبطة بأمن الخليج والبحر الأحمر وحركة التجارة والنقل البحري.</p>

<p>في المقابل، حذّر آخرون من أن تجاهل إثيوبيا لاتفاق ملزم قد يجر المنطقة إلى صراع يهدد الأمن والسلم الدوليين، خاصة في شرق إفريقيا والقرن الإفريقي المرتبط بأمن البحر الأحمر والخليج.</p>

<p>و<a href="https://www.elzmannews.com/510583">قال</a> عضو الفريق الإثيوبي في المفاوضات فك أحمد نجاش، إن التوترات ستظل قائمة مع احتمالات نشوب خلافات حول تشغيل السد وتوقيتات وكميات إطلاق المياه.</p>

<p>وزعم نجاش في مقابلة مع "أديس ستاندرد" الإثيوبية قبل أيام أن إصرار القاهرة على اتفاق ملزم يستهدف انتزاع اعتراف بحصة مصر الواردة في اتفاقيات تصفها أديس أبابا بأنها تعود للحقبة الاستعمارية وتمس السيادة، على حد قوله.</p>

<h2>أدوات ضغط وخيارات مفتوحة</h2>

<p>ويشير مراقبون إلى أن مصر تمتلك أوراق ضغط دبلوماسية واقتصادية، من بينها تحريك الملف في المؤسسات الدولية والإقليمية، والتنسيق مع شركاء إقليميين مثل السعودية والإمارات وتركيا، كما تظل إمكانية اللجوء إلى وسيط دولي مثل الولايات المتحدة مطروحة، شريطة وجود ضمانات لجدية المسار.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a9c88d5f-dfb1-4fb0-a0fe-c3bac93fa99a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25730" role="article" about="/stories/25730" data-sanitized-id="node-25730" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25730" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25730" data-ph-capture-attribute-link-title="إعادة توجيه المياه.. ريُّ المشروعات الكبرى بعطش الفلاحين" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إعادة توجيه المياه.. ريُّ المشروعات الكبرى بعطش الفلاحين</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي حين لا يستبعد مهران وحليمة اللجوء إلى الحل العسكري كخيار أخير، حال استنفاد جميع الطرق السلمية، استنادًا إلى المادة 51 من <a href="https://www.un.org/ar/about-us/un-charter/full-text">ميثاق </a>الأمم المتحدة، التي تكفل حق الدفاع الشرعي عن النفس، تتبنى القاهرة حتى الآن خطابًا يوازن بين التحذير والتأكيد على التمسك بالحلول الدبلوماسية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 15:32:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757593951978636</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القبض على المتحدث باسم أهالي طوسون من مقر عمله بالإسكندرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27030</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8b8c57b0-ecd6-492a-9fc1-1dc9fefee876.png.webp?itok=iMwwap6w" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8b8c57b0-ecd6-492a-9fc1-1dc9fefee876.png.webp?itok=iMwwap6w" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد المحامي الحقوقي محمد رمضان، اليوم الخميس، القبض على عبد الله محمد المتحدث باسم أهالي طوسون شرق الإسكندرية، على خلفية اعتراضات الأهالي على مسار مشروع الطريق الدائري الجديد الذي يتطلب تهجيرهم من منازلهم.</p>

<p>وقال رمضان لـ <strong>المنصة</strong> إن قوةً أمنيةً بزي مدني ألقت القبض على عبد الله محمد ظهر اليوم أثناء وجوده في مقر عمله بشركة بافاريا الألمانية فرع برج العرب، مؤكدًا أن مكانه لا يزال غير معروف وكذلك التهم الموجهة إليه.</p>

<p>وأشار رمضان إلى أن قوةً أمنيةً سبق واقتحمت منزل عبد الله محمد أكثر من مرة خلال الأسبوع الماضي في محاولة للقبض عليه.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان الماضي، <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/381531/">قرر</a> محافظ الإسكندرية تشكيل لجنة برئاسة رئيس حي المنتزه<strong> </strong>ثان،<strong> </strong>ضمّت مسؤولين من المحافظة، بينهم ممثلون عن المساحة والإصلاح الزراعي وحماية أملاك الدولة والمهندسين العسكريين.</p>

<p>وتولت اللجنة مهمة حصر التعارضات مع مسار الطريق الدائري الجديد، الممتد بطول 23 كيلومترًا، ضمن مشروع تطوير شرق الإسكندرية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e38055fd-6fab-4323-a99d-d85770cfd63d" href="https://almanassa.com/news/26851" title='"لن نترك منازلنا".. أهالي طوسون في مواجهة "نزع الملكية"'>عقد</a> عدد من أهالي طوسون اجتماعًا في الشارع يوم 2 سبتمبر/أيلول الجاري مع عدد من المحامين بحث السبل القانونية لوقف تهجيرهم من منازلهم.</p>

<p>وعقب الاجتماع انتشرت ملصقات على المنازل تؤكد إصرار الأهالي على الاستمرار في منازلهم، وهي الملصقات التي نزعها أفراد بزي مدني في اليوم التالي.</p>

<p>وفي تصريح سابق لـ <strong>المنصة</strong> قال محمد رمضان إن أهالي طوسون فوجئوا بقرار نزع الملكية الذي يشمل 260 منزلًا و4 مساجد وكنيسة في مربع واحد بالمنطقة التي يقطنها أكثر من 5000 نسمة.</p>

<p>وأوضح أن الحل الوحيد هو إلغاء هذا القرار، مؤكدًا أن هيئة الدفاع، المكونة من 5 محامين، ستقوم بالطعن على القرار.</p>

<p>وأضاف أن الأهالي لم يقفوا مكتوفي الأيدي، إذ استعانوا بمكتب استشاري هندسي لبحث بدائل للطريق الذي اقترحته الدولة، وبالفعل تم التوصل إلى مسار بديل لا يتسبب في هدم المنازل.</p>

<p>وأشار إلى أن الأهالي تقدموا بعدة شكاوى عبر البوابة الإلكترونية لرئيس الجمهورية ورئيس الحكومة ووزير النقل ومحافظ الإسكندرية، كما ينتظرون مقابلة المحافظ لطرح فكرة الطريق البديل.</p>

<p>ولفت إلى أن مجموعة من الأهالي رافقوا أحد أعضاء هيئة الدفاع في لقاء مع وزير النقل والصناعة كامل الوزير، الذي وعد ببحث الموضوع مع المحافظ.</p>

<p>وأكد رمضان أن الدفاع يجتمع بصفة دورية مع الأهالي للوقوف على المستجدات ومواجهة الأزمة بجميع الطرق المشروعة، مشيرًا إلى وجود سابقة في عام 2008 حين صدر قرار إزالة لإقامة منتجع سياحي، لكن الطعن عليه قُبل وتم إلغاؤه.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="24dd6261-04b8-45ff-a57c-f1a3f92f0260" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/24dd6261-04b8-45ff-a57c-f1a3f92f0260.jpeg.webp?itok=Txuv29IQ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد أهالي طوسون بإذن لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>ملصقات في شوارع طوسون رافضه خطط طردهم من منازلهم، 2 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>وحسب وثائق حصلت عليها <strong>المنصة</strong>، فإن أعمال اللجنة قُسمت إلى ثلاث مراحل؛ الأولى من مزلقان الشرطة العسكرية حتى كوبري 25 مرورًا بعزبة الكوبانية، والثانية من الأكاديمية البحرية حتى أراضي القوات المسلحة، والثالثة تبدأ من التكتل السكاني بمزلقان 25.</p>

<p>وجميع المساكن في المنطقة متصلة بالمرافق العامة من كهرباء وغاز طبيعي ومياه وتليفون أرضي وصرف صحي، كما أن معظمها حصل على تصالحات بناء رسمية، وفق عدد من أهالي المنطقة تحدثوا إلى <strong>المنصة</strong> في وقت سابق طالبين عدم نشر أسمائهم. </p>

<p>وقال أحدهم إن هذه البيوت بُنيت بجهودهم وعرق سنوات طويلة، ويبلغ متوسط سعر المنزل الواحد نحو 4 ملايين جنيه، وهو ما يجعل أي تعويض محتمل غير قادر على تعويضهم ماديًا أو اجتماعيًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 15:32:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757593951978635</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ماذا تفعل امرأة وأربعة أطفال بـ900 جنيه معاش "تكافل وكرامة"؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/25646</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/artboard-1-11.png.webp?itok=_DCqweoR" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/artboard-1-11.png.webp?itok=_DCqweoR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">صُدمت نهال علي، الأرملة التي ترعى أطفالًا أربعة، حين علمت أن المعاش الشهري الذي ستحصل عليه من برنامج <a href="https://www.moss.gov.eg/ar-eg/Pages/program-details.aspx?pid=10">تكافل وكرامة</a> لن يتجاوز 900 جنيه.</p>

<p dir="rtl">تعيش نهال التي لم تتجاوز منتصف الثلاثينات من عمرها بأحد الأحياء الشعبية في محافظة الإسكندرية، وهي العائل الوحيد لأطفالها، بعدما مات والدهم، وأصبحت بدون مصدر دخل، ما دفعها للتقدم للحصول على المعاش، حتى فوجئت بضآلة قيمته "900 جنيه! دا اللي قالولي عليه في الشؤون بعد ما جوزي مات، وأنا معايا أربع عيال!"، تقول لـ <strong>المنصة.</strong></p>

<p dir="rtl">ليست نهال وحدها، فنحو 673 ألف <a href="https://alahalygate.com/archives/262319#google_vignette">امرأة معيلة</a> تشاركها الاستفادة من برنامج الدعم الحكومي الذي يُوفر معاشًا شهريًا بقيمة 900 جنيه، وهو ما يطرح أسئلة جوهرية بخصوص مدى كفاية هذا المبلغ لتغطية نفقات أسرة كاملة تعولها امرأة، وكيف تعيش عشرات الآلاف من الأسر؟ ومدى ملاءمة البدائل التي تتوفر لها.</p>

<p dir="rtl">أُطلق برنامج <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2015/6/4/594192/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D8%B5%D8%B1%D9%81-6-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B4-%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%81%D9%84-%D8%A8%D8%A3%D8%AB%D8%B1-%D8%B1%D8%AC%D8%B9%D9%8A-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85?utm_source=chatgpt.com&amp;fbclid=IwY2xjawLgmPBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEyVTVGMXVNN2V6a0FqdHE5AR5KbjlM6-6I2-0o_WPy36jitVNoid6IEYJd-wsPHPtk3862A5NWw1-inrNDXQ_aem_ONu-aCurMaQRudVFsrjUEg">تكافل وكرامة </a>عام 2015 باعتباره أبرز أدوات الحماية الاجتماعية التي توفرها الدولة للأُسر الأولى بالرعاية بمتوسط ​​تتراوح قيمته من 400 - 550 جنيهًا شهريًا، حسب عدد الأبناء. ووصل متوسط<a href="https://www.elwatannews.com/news/details/7651713#goog_rewarded"> قيمة</a> المعاش في العام الحالي 2025 نحو 900 جنيه شهريًا؛ أي ما يُعادل 18.5 دولار تقريبًا بسعر صرف 48.5.</p>

<p dir="rtl">وشهدت معدلات التضخم قفزات غير مسبوقة خلال السنوات الأخيرة، بلغت ذروتها في 2023 مسجلة 33.9%، وفق بيانات الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء، قبل أن تتراجع في عام 2024 لتسجل 28.3%، ورغم ذلك لم تهبط مستويات الأسعار.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>أسعار البيض لا تكذب</strong></h2>

<p dir="rtl">هذه الأرقام ليست مجرد نسب في تقارير مالية، بل ترجمة لمعاناة يومية بالأخص النساء اللاتي يمثلن الفئات الأكثر هشاشة اقتصاديًا، والأكثر<a href="https://m.youm7.com/story/2024/5/5/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%85%D8%AA-%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%81%D9%84-%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D9%8031-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-2022/6563406"> استفادة</a> من برنامج تكافل وكرامة بنسبة تصل إلى 74%، فنعمة ربيع، وهي أرملة خمسينية تعيش في أحد نجوع مدينة الأقصر، وتعول ثلاثة أبناء، تضطر للاستغناء عن اللحمة والفراخ في إطعام أبنائها وتكتفي بالأرز والمكرونة، التي تحصل عليه من التموين ضمن الدعم غير النقدي.</p>

<p dir="rtl">ويشمل "التموين" الذي تقدمه الدولة ضمن برنامج الحماية الاجتماعية <a href="https://www.elbalad.news/6617558">سلعًا غذائية أساسية</a> مثل الأرز والمكرونة والزيت والسكر، إلا أنها لا تكفي لتلبية الاحتياجات الغذائية المتوازنة، خصوصًا فيما يتعلق بالبروتين الحيواني والفواكه ومنتجات الألبان، التي لم يشملها برنامج الدعم.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6cb875ce-f8ac-4173-8a00-daa185766ce3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/6cb875ce-f8ac-4173-8a00-daa185766ce3.png.webp?itok=HR5EVscV" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مواقع رسمية</aside></div>
<figcaption>تطور سعر كرتونة البيض خلال آخر 10 سنوات</figcaption></figure><p dir="rtl">ويمثل سعر كرتونة البيض باعتباره أرخص مصادر البروتين الحيواني مؤشرًا دالًا على ما فعله التضخم في أسعار الغذاء، فـ"الكرتونة" التي كانت تُباع <a href="https://m.youm7.com/story/2015/8/9/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%89-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D9%83%D9%88%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B6/2298537">بسعر</a> 20 جنيهًا في عام 2015 وصلت في 2025 إلى <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2025/8/3/2829788/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%82-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-">نحو</a> 140 جنيهًا، أي بزيادة تفوق حتى <a href="https://al-ain.com/article/how-to-calculate-inflation#:~:text=%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF%20%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%A9%20%D8%B2%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9%20%D8%AA%D9%8F%D8%B3%D9%85%D9%89%20%D8%A8%D8%B3%D9%86%D8%A9,%D8%B3%D9%86%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8%20%D9%81%D9%8A%20100">معدل التضخم العام</a>.</p>

<p dir="rtl">ووفقًا لآخر تحديث صادر عن<a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/IndicatorsPage.aspx?Ind_id=1122"> الجهاز المركزي</a> للتعبئة العامة والإحصاء، عام 2019/2020، فإن خط الفقر القومي بلغ نحو  858 جنيهًا شهريًا، قريبًا من قيمة معاش تكافل وكرامة.</p>

<p dir="rtl">اللافت أن هذه البيانات التي مرَّ عليها أكثر من خمس سنوات لم تُحدَّث رغم التغيرات الاقتصادية الكبيرة وارتفاع الأسعار خلال السنوات الأخيرة، وهو ما يعني أن خط الفقر الحقيقي اليوم من المرجح أن يكون قد تجاوز بمراحل قيمة الدعم النقدي الذي تقدمه الدولة للأسر الفقيرة.</p>

<p dir="rtl">ينوه الباحث والخبير الاقتصادي مجدي عبد الهادي بأن خط الفقر الدولي الجديد، يبلغ نحو 3 دولارات يوميًا للفرد الواحد، أي ما يعادل 4500 جنيه شهريًا، وهو ما يجعلنا نتخيل مدى ضآلة المبلغ المقدم من الدعم حتى بالنسبة لفرد واحد، فماذا لو كان هذا الفرد معيلًا.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>البيروقراطية تستهلك الحقوق</strong></h2>

<p dir="rtl">لا تتوقف مأساة مستحقات المعاش عند ضآلة قيمته فقط، بل تتجاوزها إلى آلية الصرف البيروقراطية التي تحرم كثيرًا من المستحقات من الحصول على الدعم، فزينب محمود، وهي أرملة بلا عمل تعيش في محافظة الزقازيق مع والدتها وابنيها الاثنين تقدمت 3 مرات بطلب للحصول على تكافل وكرامة.</p>

<p dir="rtl">رغم استحقاق زينب واستيفائها كل الأوراق المطلوبة، فإن الموظفين في "كل مرة يقولوا لي إنت خارج نطاق الفقر! مع العلم إني معايا ولد وبنت ومش متأمن علينا ولا نملك أي مصدر دخل تاني، وعملت آخر مرة تظلم وقالولي استني شوية وبعدها قالوا لم يتم القبول!"، تقول لـ<strong> المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وتتنوع<a href="https://m.youm7.com/story/2018/10/24/%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%81%D9%84-%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%89-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1/4003226"> شكاوى</a> المواطنين المتعلقة ببرنامج "تكافل وكرامة"، ووفقًا لوزارة التضامن الاجتماعي فإن أبرزها هو رفض طلب الحصول على الدعم. كما <a href="https://www.facebook.com/share/1KQ8qwy2WM/">تؤكد</a> وحدة التواصل والدعم الفني ببرنامج "تكافل وكرامة" أنها تلقت أكثر من 11 ألف شكوى على الخط الساخن في مارس/آذار 2025 خاصة بالمعاش تتابعها الفرق المختصة، سواء بتوضيح أسباب الإيقاف أو بمتابعة الموقف وتوجيه الشكاوى للمكاتب والإدارات الاجتماعية المعنية لحلها، ما يعكس حجم التحديات التي تواجهها الأُسر الفقيرة في الحصول على حقوقها الضئيلة.</p>

<p dir="rtl">ولا يوفر  مُعاش تكافل وكرامة تغطيةً كاملةً، بالأخص في المناطق المهمشة والمعزولة، فحسب ماجدة النويشي، مقررة المجلس القومي للمرأة بالإسماعلية سابقًا، توجد كثير من المناطق المنعزلة بها مئات النساء اللواتي لا تصل لهن برامج الحماية، مثل منطقة القنطرة بمحافظة الإسماعلية، حيث يوجد نساء لا يعرف أحد عنهن شيئًا ولا يعلمن حتى أن الدولة توفر لهن معاشًا.</p>

<p dir="rtl">"لازم نعمل قاعدة بيانات تصنف احتياجات المرأة اللي ينطبق عليها شروط برامج الحماية الاجتماعية وبحاجة للمساعدة، وتشمل تحديد الفئات العمرية ومستوى التعليم لتوجيه المهارات المناسبة لكل فئة، وضمان وظائف تناسب فئاتهن المختلفة وألا تقتصر على تقديم الإعانة المالية فقط"، تقول ماجدة النويشي لـ <strong>المنصة </strong>.</p>

<h2 dir="rtl">أعمال هشة ومخاوف من الفشل</h2>

<p dir="rtl">في ظل محدودية الدعم الحكومي لبعض الفئات الهشة، تضطر العديد من النساء المعيلات للعمل في مهن مهمشة لا تضمن لهن استقرارًا اقتصاديًا أو اجتماعيًا، فنعمة تعمل في المنازل "معاش تكافل يا دوب زي ما بنقول نوايا تسند الزير، لكن ميجهزليش بنتي ولا يساعدني أصرف على بيتي، أنا بضطر أطلع أشتغل في البيوت في السر عشان أكمل مصاريف البيت وكمان بنتي مخطوبة عاوزة تجهز نفسها، بتطلع من ورا خطيبها وأخوها، ببعتها تكمل شغل بدالي لما بتعب عشان تكمل جهازها... وأهي ماشية".</p>

<p dir="rtl">أما نهال، فتفكر في الاستفادة من الخدمات التي توفرها مبادرة تكافل وكرامة، مثل إمكانية الحصول على سيارة بالتقسيط، لكنها لا تخفي ترددها وخوفها من الفشل "فكرت أشتغل عليها زي نظام أوبر أو حتى أستفيد من فكرة أي مشروع تاني، لكن المشكلة إن المنطقة شعبية ومفيهاش ثقافة الست تكون عندها مشروع، الناس ممكن تضايقني".</p>

<p dir="rtl">وتحاول المنظمات الخيرية سد بعض الفجوات من خلال تقديم مساعدات للفئات الأكثر احتياجًا ومن بينها الأرامل، إلا أن هذه الجمعيات تضطر لقبول بعض الطلبات ورفض أخرى بسبب محدوية التبرعات؛ "إحنا بنفتح باب استقبال الحالات مثلًا على مدار 3 أو 4 مرات في السنة، على حسب المقدرة ووجود المتبرعين، مفيش برنامج دعم معين بنقدمه مخصص للأرامل، لكن بنستقبل حالات كتيرة منهم"، تقول هاجر أحمد، وهي مسؤولة بأحد فروع جمعية رسالة الخيرية. وتضيف لـ <strong>المنصة</strong> "للأسف في حالات كتير بنضطر منقبلهاش عشان عدد المتبرعين بيكون محدود". </p>

<p dir="rtl">ثمة مؤسسات أخرى توفر دعمًا للنساء مثل <a href="https://www.baitzakat.org.eg/">بيت الزكاة والصدقات المصري</a> التابع لشيخ الأزهر، ويقدم معاشًا شهريًا تتراوح قيمته بين 700 و1100 جنيه، حسب الحالة الاجتماعية وعدد المُعالين.</p>

<p dir="rtl">فيما تقدم مؤسسات خيرية أخرى تمويلًا لمشروعات صغيرة ومتوسطة، تهدف إلى تمكينهن اقتصاديًا وتحقيق استقلاليتهن المالية. تتراوح قيمة القروض المخصصة لها بين 1000 - 200 ألف جنيه، حيث تختلف طبيعة المشاريع بحسب حجم التمويل واحتياجات البيئة المحيطة.</p>

<p dir="rtl">ولكن غياب تصنيف دقيق للأرامل داخل هذه الكيانات يكشف قصورًا في تبني سياسة اجتماعية متخصصة تراعي احتياجات النساء المعيلات من الأرامل، وتوفر لهن مسار دعم يتناسب مع واقعهن الاقتصادي والاجتماعي.</p>

<p dir="rtl">كذلك تواجه بعض النساء تحديات لعدم قدرتهن على تحديد المشروعات الملائمة لبيئتهن، ما يجعلهن يعزفن عن البدء في مشروع مناسب.</p>

<p dir="rtl">فيما ترى عبير سليمان، الكاتبة والباحثة في قضايا المرأة، أن المشكلة تتعلق بجهل النساء بهذه الفرص التمويلية مما يحرمهن من استغلالها، إضافة إلى عدم قدرتهن على التعامل مع الإجراءات المختلفة، ملقية بالمسؤولية على أصحاب المبادرات.</p>

<p dir="rtl">وتضيف لـ <strong>المنصة </strong>"الثقافة الذكورية تجعل المرأة تشعر بالحرج من المطالبة بحقها، فضلًا عن مواجهة مقاومة مجتمعية سواء من عائلتها أو البيئة المحيطة".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="48a2c266-40af-47e0-a7ed-2074cd4e34a3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="12357" role="article" about="/stories/12357" data-sanitized-id="node-12357" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/12357" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="12357" data-ph-capture-attribute-link-title='"تكافل وكرامة".. قليل من "الزفر" لا يكفي' data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"تكافل وكرامة".. قليل من "الزفر" لا يكفي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">فيما يدعو الخبير الاقتصادي ورئيس مركز العاصمة للدراسات والبحوث الاقتصادية خالد الشافعي لزيادة الدعم المخصص لتكافل وكرامة بما يوازي زيادة معدل التضخم وارتفاع الأسعار، يلفت الخبير الاقتصادي مجدي عبد الهادي إلى ما شهدناه طوال العقد الماضي، وكيف يمكن لقرار واحد "كـتعويمة صغيرة أن يمسح سنوات من الحماية الاجتماعية وينقل ملايين من حالة إلى حالة أسوأ".</p>

<p dir="rtl">ويؤكد عبد الهادي على أن إقامة مشروعات صغيرة فعالة عبر توفير ائتمان مُيسر أفضل من المعاش، مشيرًا إلى أهمية الاستفادة من تجارب<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/8/15/%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%81-%D9%86%D8%B4%D8%A3-%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A1"> بنوك الفقراء</a> وما شابه، بالإضافة إلى تطوير وتفعيل منظومة التعاونيات الإنتاجية والاستهلاكية لخفض الأسعار وتطور مجتمعات تقوم على التكامل ما بين الدعم الحكومي والمبادرات الذاتية والتعاونية للمستفيدين. </p>

<p dir="rtl">حتى يحدث كل ذلك، بدأت نهال في البحث عن عمل يناسب مؤهلها المتوسط حتى تتمكن من الوفاء باحتياجاتها هي ووالدتها وأبنائها الأربعة، خصوصًا وأن الـ900 جنيه معاش تكافل وكرامة لم تعد تصلح حتى نواة تسند الزير.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-2677174af6bd195253214e488833168a1e58df4919eb47054f1a32617baded36">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757593951978633</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إضراب عمال «لينين جروب» احتجاجًا على وفاة رضيعة بعد رفض إعطاء الأم إجازة لرعايتها </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>احتجاجات</category>
			<category>الإضراب عن العمل</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Linen2c-150x150.jpeg" alt="إضراب عمال «لينين جروب» احتجاجًا على وفاة رضيعة بعد رفض إعطاء الأم إجازة لرعايتها " title="إضراب عمال «لينين جروب» احتجاجًا على وفاة رضيعة بعد رفض إعطاء الأم إجازة لرعايتها " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بدأ عمال </span><span>شركة نايل لينين جروب للنسيج </span><span>والمفروشات بالإسكندرية إضرابًا عن العمل، أمس، احتجاجًا على وفاة ابنة إحدى العاملات، رفضت مشرفة الأم منحها إجازة لرعايتها أثناء مرضها، مطالبين برحيل المشرفة، </span><span>حسبما قال رأفت دسوقي، المستشار القانوني لنقابة العاملين بالشركة،</span><span> و</span><span>مصدران من العمال، لـ« مدى مصر»، مشيرين إلى أن تعزيزات مكثفة من الشرطة تواجدت على بوابات الشركة، صباح اليوم، واعتدت على عاملين واحتجزت أحدهما داخل سيارة شرطة، قبل أن يحرره العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت المصادر إن إضراب العمال بدأ عفويًا فورعلمهم بوفاة ابنة زميلتهم، دعاء محمد، التي استدعاها مسؤولو حضانة الأطفال الملحقة بالشركة، في حوالي الساعة العاشرة صباحًا، نظرًا لتدهور حالة رضيعتها، والارتفاع الشديد في درجة حرارتها، مع عدم تمكن الطبيبة المتواجدة في الشركة من إسعافها، لتنطلق بها الأم نحو المستشفى، لكنها توفيت «بين يديها» بالقرب من أبواب المنطقة الحرة بالعامرية، التي تقع الشركة بها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت العاملة حضرت إلى مقر الشركة في الصباح، وطلبت من مشرفة</span><span> قسم التفصيل1 الذ</span><span>ي تعمل به، إجازة لرعاية طفلتها المريضة، ما رفضته المشرفة قائلة: «خلي البنت في الحضانة.. واشتغلي علشان ما تاخديش جِزا»، بحسب مصدرين من العمال،</span><span> فيما قال دسوقي إن الحالة الصحية للطفلة المتوفاة تدهورت بسبب عدم استطاعة العاملة توفير تكلفة علاج ابنتها، في ظل تأخر صرف أجرها وتدنيه أصلًا، ورفض الشركة منحها سُلفة طلبتها منتصف الشهر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف دسوقي وعدد من العمال أن الرواتب يتم صرفها خلال الأيام الثلاثة الأخيرة من الشهر، </span><span>لكن </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/09/28/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D9%84/"><span>الشركة</span></a><span> تؤخر صرفها دائمًا على دفعات حتى التاسع من الشهر التالي، وأحيانًا يصل التأخير إلى ما بعد منتصف الشهر، في ظل تدني أجور العمال التي يبلغ متوسطها 5500 جنيه بما يقل عن الحد الأدنى للأجور (سبعة آلاف جنيه). </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت المصادر أن الوردية الأولى تنتهي في الثالثة مساءً، لكن </span><span>«خط التفصيل» ينصرف متأخرًا بنصف ساعة إضافية نظرًا لاحتياج ظروف العمل لذلك، لكن الشركة لا تقوم باحتساب الوقت الإضافي، بالإضافة إلى تجاهل الشركة صرف بدل المخاطر، وعدم اتباعها معايير السلامة والصحة المهنية، فبحسب المصدر تصرف الشركة «كمامة وسماعة لما يكون في زيارة جايه المصنع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأ الإضراب في الوردية الأولى من قسم التفصيل1، الذي تعمل به محمد، وقسم النسيج «الأتوماتيك»، وانضم إليهما بقية أقسام </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/09/25/news/u/%D8%AA%D9%88%D9%83%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%88%D9%84/"><span>الشركة</span></a><span> فيما عدا التجهيز، ومع قدوم الوردية المسائية خيّرت الشرطة المتواجدة في المنطقة الحرة العمال بين العمل أو الانصراف، محذرة من التجمهر، فانصرفوا ما عدا قسم التجهيز، فيما امتنع عمال الوردية الليلية عن استقلال الأتوبيسات التي تقلهم إلى العمل، بحسب أحد العمال، وانضم قسم التجهيز صباح اليوم إلى الإضراب، «بعدما خلصوا الشغل اللي معاهم.. لأن أمس لو كانوا تركوه كان باظ»، حسبما قال عامل مشارك في الإضراب لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونعى </span><span>الاتحاد المصري </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/19fFYmmcjy/"><span>للنقابات</span></a><span> العمالية، أمس، الرضيعة، واصفًا الواقعة </span><span>بـ«المأساة المفجعة.. والجريمة الإنسانية والقانونية المروعة»، مطالبًا «وزارة العمل بتحمل مسؤوليتها ومحاسبة الشركة»، وشدّد البيان على ضرورة  دخول إدارة الشركة في مفاوضة جماعية مع اللجنة النقابية، وعدم تجاهل المطالب المتكررة بشأن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/15/feature/u/%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D9%82%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0/?fbclid=IwY2xjawKUfoBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkRHNSZWlYbzR5Q2tYWXhiAR6B63tIo9S2axl0QuQwCJeRw25NerULgvl1j03GCdKPtYJn015xwkFbcCOc4Q_aem_6HlWczVxsAryaM8o_IclZw"><span>تطبيق</span></a><span> الحد الأدنى للأجور، وتحسين ظروف العمل، والاستجابة لمطالب العمال «المشروعة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأسست «نايل لينين جروب» في 1996، وتعمل من خلال 24 خط إنتاج للمفروشات والوبريات بأنواعها، والأقمشة والملابس الجاهزة، والصباغة والتجهيز والطباعة، وتقوم بتصدير معظم </span><a href="https://www.alborsaanews.com/2024/12/07/1851239"><span>إنتاجها</span></a><span> إلى الخارج.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88/">إضراب عمال «لينين جروب» احتجاجًا على وفاة رضيعة بعد رفض إعطاء الأم إجازة لرعايتها </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 15:08:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757593951978632</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الأمن الوطني» يقبض على أحد أهالي «طوسون» المحتجين على خطط تهجيرهم </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>إخلاء قسري</category>
			<category>الأمن الوطني</category>
			<category>الإسكندرية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/217f1e39-c109-4c85-8cd3-643600399644.jpeg-150x150.webp" alt="«الأمن الوطني» يقبض على أحد أهالي «طوسون» المحتجين على خطط تهجيرهم " title="«الأمن الوطني» يقبض على أحد أهالي «طوسون» المحتجين على خطط تهجيرهم " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ألقت قوات أمن بملابس مدنية، اليوم، القبض على عبد الله محمد السيد، أحد أهالي حي طوسون في الإسكندرية، الناشط في احتجاجهم على خطط إزالة منازلهم، حسبما قال محامي الأهالي، محمد رمضان لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>رمضان أوضح أن زملاء السيد في شركة بافاريا، حيث يعمل مندوب مبيعات، أبلغوه أن أربعة أفراد بملابس مدنية قبضوا عليه من مقر الشركة، وحين حاول زملاؤه منعهم أخبروهم أنهم تابعون لقطاع الأمن الوطني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القبض على السيد، جاء بعد يومين من محاولة للقبض عليه من منزله، فجر الإثنين الماضي، بواسطة أفراد بملابس مدنية ظلوا يطرقون باب المنزل، قبل أن يضطروا للمغادرة مع ظهور عدد من الأهالي في الشارع قُرب صلاة الفجر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل محاولة القبض على السيد، كان رئيس مباحث حي المنتزه ثاني استدعى عددًا من أهالي المنطقة، وحذّرهم من خطورة أي تحركات جماعية قد تفسر باعتبارها تسييسًا لقضيتهم، وطالبهم بنقل رسالته لبقية الأهالي، وذلك بعدما علقوا على منازلهم لافتات رافضة للتهجير، أزالها أفراد أمن بملابس مدنية، فأعاد الأهالي وضعها، ليستدعيهم الضابط محذرًا من أن الدولة تعتبر أي تعبير من خلال اللافتات بمثابة استخدام لقضيتهم لتنظيم احتجاجات، ما تبعه انتشار عدد من المخبرين في المنطقة أجبروا عدد من الأهالي على إزالة اللافتات التي أعادوا وضعها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجموعة من أهالي طوسون </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B2%D9%87-%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%B7%D9%88%D8%B3/"><span>أبلغت</span></a><span> عددًا من موظفي الحي، الأسبوع الماضي، برفضهم النهائي لترك منازلهم التي تعتزم الدولة إزالتها ضمن خطة تطوير تربط محور طريق المحمودية بمدينة أبو قير الجديدة، وذلك على هامش رفض رئيسة حي المنتزه ثاني، لقاء عدد منهم، الأربعاء الماضي، بعدما أبلغتهم بقرب زيارة لجنة جديدة لحصر المباني في المنطقة، وذلك عقب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/381531/"><span>زيارات</span></a><span> مكثفة من لجان حصرت منازل المنطقة، على مدار يوليو الماضي، ضمن خطوات إنشاء طريق جديد يربط بين طريق المحمودية ومشروع مدينة أبو قير الجديدة، يستدعي نزع ملكية بعض العقارات وتهجير سكانها.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3/">«الأمن الوطني» يقبض على أحد أهالي «طوسون» المحتجين على خطط تهجيرهم </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 14:38:28 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757593951978631</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خلافات "الدستور" مستمرة.. الهيئة العليا ترفض لجنة الانتخابات وتحالفات جميلة إسماعيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27024</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_1961.jpg.webp?itok=2IAIwTcx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_1961.jpg.webp?itok=2IAIwTcx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>عقد عدد من أعضاء الهيئة العليا لحزب الدستور مؤتمرًا صحفيًا، مساء أمس الأربعاء، مجددين رفضهم سياسات رئيسة الحزب جميلة إسماعيل، وطالبوا بتطبيق قواعد الديمقراطية في اتخاذ القرارات.</p>

<p>وأكد أعضاء الهيئة العليا رفض أسلوب إدارة الانتخابات الداخلية للحزب، واعتبروه "هندسة لجداول الناخبين لصالح جميلة إسماعيل" حسبما قالت أمينة التنظيم ريهام عبد الحكيم خلال المؤتمر.</p>

<p>وجاءت الخلافات، التي بدأت قبل أشهر، بين عدد من أعضاء الهيئة العليا من جهة، ورئيسة الحزب جميلة إسماعيل من جهة أخرى، في ظل أجواء تعطل إجراء الانتخابات الداخلية للحزب بعد <a href="https://www.facebook.com/share/p/167Yh3yZVN/">انتهاء </a>مدة رئاستها في يوليو/تموز الماضي.</p>

<p>وقال عضو الهيئة العليا لحزب الدستور ناصر خطاب، ردًا على سؤال <strong>المنصة</strong> بشأن عدم ترشح جميلة إسماعيل أو أي من فريقها خلال الفترة الماضية التي شهدت فتح باب الترشح ثلاث مرات، إن "الهدف وجود لجنة انتخابات يرفضها الأعضاء وتظل جميلة إسماعيل ممثلة الحزب في الحركة المدنية".</p>

<p>وأكد مطلب الهيئة العليا بوضع قواعد محايدة لانتخابات نزيهة، موضحًا أن المجموعة الرافضة لسياسات جميلة في الهيئة لن تترشح، معتبرًا أن اللجنة الحالية "لجنة ملاكي، مؤيدة لجميلة إسماعيل"، وكرر "الهدف عدم إجراء انتخابات".</p>

<p>ولفت خطاب إلى وضع شرط للمرشح وهو سداد 38 ألف جنيه غير مستردة، موضحًا أن الهدف سداد متأخرات على مقر القاهرة، غير أن أمين صندوق الحزب إسلام أبو ليلة المحسوب على جبهة جميلة إسماعيل قال لـ <strong>المنصة</strong> "في الانتخابات الأخيرة التي خضناها كان المبلغ 18 ألف جنيه غير مستردة وكان الدولار حينها بـ16 جنيهًا".</p>

<p>واعتبر أبو ليلة أن المجموعة التي تصدر البيانات وتعقد المؤتمر باسم الهيئة العليا للحزب "أقلية ولا يمثلون أغلبية الهيئة العليا للتحدث باسمها".</p>

<p>ولفت إلى أن الهيئة العليا مكونة من 18 عضوًا منهم 8 فقط منتمون للمجموعة التي تختلف مع إدارة الحزب وتصدر البيانات والتصريحات المضادة.</p>

<p>غير أن خطاب قال في رده لـ <strong>المنصة</strong> إن الموجودين الآن يمثلون ثلثي الأعضاء والأمانات في المحافظات المختلفة.</p>

<p>وقلل عضو الهيئة العليا محمد حمدون خلال المؤتمر الصحفي من شرعية القرارت الصادرة عن المكتب السياسي، قائلًا خلال المؤتمر إن "الهيئة العليا تعين 4 من أعضاء المكتب السياسي استقال منهم 3".</p>

<p>وأصدرت المجموعة المضادة لجميلة خلال المؤتمر الصحفي الذي رفع شعار "مؤتمر تمكين الأعضاء" بيانًا شددت فيه على أن الهدف إنقاذ حزب الدستور "والنجاة من المصير الذي وقعت فيه بعض أحزاب المعارضة التي تحولت إلى هياكل بلا روح".</p>

<p>وحسب البيان فإن الهيئة العليا للحزب تتحمل مسؤوليتها أمام الأعضاء، والعمل على تسليم القيادة لإدارة جديدة، منتخبة انتخابًا حرًا مباشرًا من أعضاء الحزب كافة، وإجراء انتخابات بلا إقصاء تطوي صفحة الانقسام والفرقة.</p>

<p>وأعلنت المجموعة تشكيل لجنة الانتخابات التي ستتولى تنظيم العملية الانتخابية داخل الحزب، بما يضمن الشفافية الكاملة، والنزاهة المطلقة، والمشاركة الواسعة مع فتح الباب أمام الشخصيات العامة المشهود لها بالنزاهة من الحركة المدنية وغيرها، للإشراف الكامل على هذه العملية، ضمانًا للمصداقية، وترسيخًا لثقة الجميع في نزاهة الانتخابات.</p>

<p>كما قررت الهيئة العليا ألا يتخذ أي قرار بالمشاركة في الانتخابات البرلمانية المقبلة إلا بعد الرجوع للقواعد الحزبية، وكل الأعضاء بلا استثناء أو إقصاء.</p>

<p>وشدد البيان "لن نسمح أن يتحول الحزب إلى ديكتاتورية بغيضة، أو أن يصبح ملاذًا للصفقات والتحالفات المشبوهة التي تُدار خارج المؤسسات الشرعية داخل الحزب"، مضيفًا "أعضاء الحزب هم أصحاب الكلمة العليا، ولن تتمكن أي إدارة سابقة أو لاحقة من السيطرة على بيانات العضوية أو التحكم في الجمعيات العمومية، لأن هذا الحق حصري للأعضاء جميعًا، لا يملكه فرد ولا تحتكره مجموعة".</p>

<p>فيما قال أمين الصندوق إن التحالف جاء استنادًا إلى استطلاع رأي الجمعية العمومية للحزب، وهو ما يُعدّ الخيار الأفضل مقارنة باتخاذ القرار بشكل فوقي، تظل الجمعية العمومية هي المرجعية الأولى، لأنها الأقدر على تمثيل صوت الحزب الحقيقي وتوجيه مساره.</p>

<p>وأوضح أنه في 31 أغسطس/آب الماضي جرى التصويت على المشاركة في انتخابات مجلس النواب بموافقة نحو 70% من الأعضاء، كما جرت الموافقة على المشاركة في تحالفات انتخابية بنسبة 77%.</p>

<p>وحول فشل مساعي التوافق بين المجموعتين، قال أبو ليلة "كانت مساعينا نحو التوافق قائمة دائمًا قبل انتهاء مدة عملنا جميعًا، وكنا نرحب بها في كل وقت، غير أن مجموعة الخلافات بالهيئة العليا كانت تعيد الأمور إلى نقطة الصفر، مع التراجع المتكرر عن اتفاقات تهدف إلى تقريب وجهات النظر ودفع الحزب خطوات إلى الأمام داخليًا وخارجيًا".</p>

<p>"وبسبب تعذر الوصول إلى هذا التوافق، ارتأينا الرجوع إلى الجمعية العمومية في كل أمر يحتاج إلى تمرير، وذلك أثناء فترة تسيير الأعمال وحتى انتخاب قيادة جديدة للحزب" قال أبو ليلة.</p>

<p>في المقابل اعتبر خطاب أن مجموعة الهيئة العليا لم تعطل التوافق، لكن كل شروطها لجنة محايدة لإدارة الانتخابات وإتاحة الفرصة لجميع الأعضاء للتصويت وعدم اشتراط سداد الاشتراكات.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e6400d1-ce72-43fe-a3be-5acf7d405630" href="https://almanassa.com/news/17303" title="حزب الدستور إلى واجهة الصراعات.. اتهامات لجميلة إسماعيل بإقصاء معارضيها">بدأت</a> الخلافات الداخلية في الحزب منذ أبريل/نيسان 2024 على وقع فصل ثلاثة أعضاء بالهيئة العليا، وتجميد نشاط 6 آخرين، بدعوى ارتكابهم مخالفات حزبية، ثم استمرت المجموعة المفصولة والمجمد عضويتها في العمل بشكل منفصل عن أجنحة الحزب الأخرى مؤكدين عدم قانونية القرارات التي صدرت بحقهم، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe4b5b55-6083-4249-a66e-afcd60bf1009" href="https://almanassa.com/news/18925" title='بيان منسوب للهيئة العليا لـ"الدستور" يعلن فصل رئيسة الحزب.. و"إسماعيل" تنفي'>أصدرت </a>هذه المجموعة قرارًا في أغسطس/آب 2024 بإسقاط عضوية رئيسته جميلة إسماعيل، والأمين العام محمد خليل قاسم، وأمين الصندوق إسلام أبو ليلة، من الهيئة العليا للحزب. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 14:02:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757588561956904</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خبراء: الاستغناء عن صندوق النقد صعب.. ولكن</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27004</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/330980770_492448739744399_4382357409187604236_n.jpg.webp?itok=LvXcTWSX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/330980770_492448739744399_4382357409187604236_n.jpg.webp?itok=LvXcTWSX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طرحت الحكومة هذا الأسبوع استراتيجية جديدة، تحت مسمى <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D9%81%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-/1332535868916830/">السردية الوطنية</a>، بهدف توفير رؤية اقتصادية لفترة ما بعد انتهاء برنامج صندوق النقد الحالي في مصر، تكون قادرة على إغنائنا عن اللجوء للمؤسسة الدولية مجددًا.</p>

<p>ويرى خبراء أن توقيت تطبيق "السردية الوطنية" يعزز من فرص تنفيذها بالنظر إلى أنها تأتي بعد سنوات من الاستثمار الكثيف في البنية الأساسية ما يعزز من فرص نمو الاستثمار، لكن تحديات التمويل والمشكلات الهيكلية في الاقتصاد قد تقف عقبة أمام الاستغناء عن الصندوق بعد انتهاء البرنامج الحالي.</p>

<h2>اعتماد مبالغ فيه على الصندوق</h2>

<p>ولجأت مصر لعدة برامج متوالية مع صندوق النقد الدولي منذ 2016، تجاوز إجمالي حجم <a href="https://www.arab-reform.net/publication/egypts-successive-economic-crises-the-imfs-impact-and-pathways-to-just-monetary-food-and-social-policies/?tztc=1">تمويلاتها</a> 20 مليار دولار، مما وضعها ضمن<a href="https://www.imf.org/external/np/fin/tad/balmov2.aspx?type=TOTAL"> أكبر المقترضين</a> عالميًا من هذه المؤسسة، و<a href="https://almalnews.com/2067920/%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A-%D9%81%D9%8A/">سينتهي</a> برنامج الصندوق الحالي الذي بدأ في 2022 في نوفمبر/تشرين الثاني عام 2026.</p>

<p>ويرى رئيس وحدة البحوث في بنك الاستثمار فاروس هاني جنينة أن اللجوء للصندوق في أوقات تفاقم الخلل في ميزان المدفوعات أمر طبيعي، لكننا لجأنا له بشكل متكرر يفوق المعدلات المعتادة.</p>

<p>ويقول جنينة لـ <strong>المنصة</strong> "السيناريو الطبيعي هو أن تلجأ الدولة للصندوق مرة أو مرتين فقط. تركيا على سبيل المثال نفذت آخر <a href="https://www.imf.org/external/np/fin/tad/extarr2.aspx?memberKey1=980&amp;date1key=2002-06-30">برنامج</a> لها مع الصندوق في الفترة من 2001 إلى 2003، ثم سددت كامل التزاماتها ولم تعد إلى الصندوق منذ ذلك الحين، وكذلك كوريا الجنوبية التي <a href="https://www.imf.org/external/np/fin/tad/extarr2.aspx?memberKey1=550&amp;date1key=2020-04-30">لجأت</a> إلى الصندوق في 1997 ولم تحتج إلى برامج أخرى منذ أكثر من ربع قرن".</p>

<p>ويضيف "ما يجب تجنبه مستقبلًا هو الدخول في برامج إصلاح هيكلي جديدة إلا إذا واجهنا أزمات طارئة ككوارث طبيعية أو توترات إقليمية حادة".</p>

<p>كان رئيس الوزراء <a href="https://almalnews.com/2074138/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%B9%D9%89-%D9%84%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A3%D9%82%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">قال</a> خلال مؤتمر إطلاق السردية الوطنية إن الحكومة تهدف لخفض الدين العام لأقل نسبة ممكنة دون أن يحدد الرقم المستهدف، ويرى جنينة أنه حال تبني هذا التوجه سيكون "تحولًا جوهريًا في السياسة المالية لمصر من تمويل الفجوات عبر الاقتراض إلى تحقيق فوائض تُوجه لسداد الديون".</p>

<p>ويرى الخبير الاقتصادي هاني أبو الفتوح أن الاستغناء عن الصندوق خلال الفترة المقبلة أمر "صعب ولكن ممكن"، ويرتبط بالأساس بالقدرة على جذب تدفقات مستقرة من النقد الأجنبي، والحفاظ على احتياطات أجنبية قوية، وجذب استثمارات مباشرة كافية لتحفيز النمو الاقتصادي، وأخيرًا القدرة على تغطية فجوة التمويل الخارجية.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي، نشر صندوق النقد الدولي المراجعة الرابعة لاتفاق القرض مع مصر، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="78d12d58-a975-4725-b6d0-dbc411c06712" href="https://almanassa.com/news/25689" title='"صندوق النقد" يتوقع فجوة تمويلية في مصر بـ8.2 مليار دولار خلال العام الحالي'>توقعت</a> فجوة تمويل خارجي للبلاد بقيمة 8.2 مليار دولار خلال العام الحالي، موصيًا بجني إيرادات أجنبية من بيع أصول عامة بعد تباطؤ تطبيق برنامج الخصخصة خلال الفترة الأخيرة.</p>

<p>"السردية تركز على بناء اقتصاد أقوى يعتمد أكثر على نفسه، وهذا قد يفتح للناس فرص عمل أوضح وأكثر استقرارًا بعيدًا عن تقلبات القروض الخارجية" كما يضيف أبو الفتوح لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<h2>توقيت مناسب للسردية</h2>

<p>ولم تنشر الحكومة حتى الوقت الراهن وثيقة "السردية الوطنية"، لكن حسب ما تم عرضه في مؤتمر هذا الأسبوع فهي تضع مستهدفات حتى عام 2030، وتطمح لرفع معدلات النمو الاقتصادي إلى 7%، <a href="https://mena.org.eg/ar/news/dbcall/table/textnews/id/10914410">مقابل</a> 2.4% في 2023/2024، وزيادة قيمة الصادرات 20% سنويًا، للحد من العجز التجاري الذي <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/october-2024/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%81%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-2023-2024.pdf">بلغ</a> 39.5 مليار دولار في 2023/2024، علاوة على زيادة حصة القطاع الخاص في الناتج المحلي الإجمالي إلى 82% من 77.1% حاليًا.</p>

<p>ومن المنتظر أن تصدر الوثيقة في الأسبوع المقبل، وسيتم طرحها للحوار المجتمعي لمدة شهرين تنتهي في نوفمبر، على أن تصدر النسخة المتضمنة آراء الخبراء في ديسمبر/كانون الثاني، حسب ما تم طرحه في المؤتمر الذي تابعت <strong>المنصة</strong> وقائعه.</p>

<p>ويرى جنينة أن توقيت طرح السردية قد يعزز من فرص تنفيذ أهدافها إذ إنها تأتي بعد عقد من تنفيذ توسعات كبيرة في مشروعات البنية الأساسية، خاصة في مجال النقل والخدمات اللوجستية، ما سيعزز من فرص نمو الصناعات والأنشطة المرتبطة بهذه البنية.</p>

<p>وحسب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">تقرير</a> سابق لـ <strong>المنصة</strong>، تتجاوز إجمالي التمويلات التي حصلت عليها الهيئة القومية للأنفاق خلال العقد الأخير للتوسع في مشروعات النقل الكبرى 10 مليارات دولار، ولا تزال تبحث عن تمويلات جديدة لاستكمال مشروعات مثل شبكة القطارات السريعة والقطار الخفيف وغيرها.</p>

<p>ويضيف جنينة أن مرونة سعر الصرف التي تبنتها مصر خلال برنامج الصندوق ستعزز من تنافسية الصادرات المصرية خلال الفترة المقبلة، كما ستشجع سياسات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="435cc45d-ee0f-4f2b-96c6-a4952b1ec496" href="https://almanassa.com/stories/23389" title="فرصة ذهبية لقطاع الملابس.. كيف تستفيد مصر من رسوم ترامب؟">الحماية</a> التجارية في الولايات المتحدة ضد شركاء أمريكا التجاريين الكبار على جعل مصر وجهة جذب للاستثمارات الصناعية المصدرة لأمريكا.</p>

<p>"وفي الوقت نفسه، أدى <a href="https://tradingeconomics.com/turkey/inflation-cpi">ارتفاع</a> معدلات التضخم في تركيا إلى زيادة تكاليف الإنتاج هناك، ما عزز تنافسية مصر كمنافس رئيسي في سلاسل التوريد العالمية، خصوصًا في قطاع المنسوجات"، كما يضيف جنينه.</p>

<h2>تحديات تطبيق السردية</h2>

<p>لكن أبو الفتوح يحذر من التحديات الجيوسياسية، مثل التوترات الإقليمية، التي قد تضع عراقيل أمام تنفيذ السردية الجديدة.</p>

<p>وشنت إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">هجومًا</a> جويًا الثلاثاء على قادة لحركة حماس في العاصمة القطرية الدوحة، لأول مرة، لتوسع نطاق حربها على الحركة التي بدأت قبل عامين.</p>

<p>وترى الباحثة بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية مي قابيل أن التصورات المعلنة لا تعالج المشكلات الهيكلية للاقتصاد، ما قد يقف عقبة أمام تحقيق أهدافها، وقالت لـ <strong>المنصة</strong> إن "السردية المعلنة تشبه برنامج الإصلاح الاقتصادي الحالي الذي تطبقه مصر بموجب تسهيل صندوق النقد الائتماني، ولا يعكس رؤية تنموية حقيقية. تغيير مسمى برنامج الإصلاح لسردية لا يعني أنها رؤية جديدة".</p>

<p>وتشير إلى أن حديث رئيس الوزراء بشأن خفض الدين غالبًا ما يعول على الاعتماد على جذب تدفقات مؤقتة من الخليج وهو ما لن يمثل علاجًا جذريًا لهذا الملف "معدلات الدين عادت للارتفاع موخرًا رغم تسلم مصر كافة قيمة صفقة رأس الحكمة وبالتالي لا يمكن التعويل على ذلك حتى مع إعلان صفقات جديد".</p>

<p>ولا تستبعد مي قابيل لجوء مصر مجددًا للصندوق، في ظل عدم اتباعها لسياسات تعالج المشكلات الهيكلية للاقتصاد تقوم على زيادة الإنتاج وتوفير فرص عمل حقيقة وليست هامشية أو موسمية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 14:02:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757588561956903</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد وفاة رضيعة على ذراع أمها.. عمال "لينين جروب" يضربون عن العمل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27026</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/d55f1378-fff5-4d99-bc6b-d75b206af58c.jpeg.webp?itok=Adz7Wwh6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/d55f1378-fff5-4d99-bc6b-d75b206af58c.jpeg.webp?itok=Adz7Wwh6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دخل عاملات وعمال شركة لينين جروب للنسيج والمفروشات بالمنطقة الحرة بالعامرية في الإسكندرية، منذ أمس الأربعاء، في إضراب عن العمل عقب وفاة طفلة رضيعة على ذراع أمها العاملة بعد رفض الإدارة منح الأم إجازة أو إذنًا للذهاب بابنتها المريضة إلى المستشفى، واحتجاز الأم لثلاث ساعات داخل الشركة، وفق عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> بينهم والدة الرضيعة، العاملة دعاء محمد.</p>

<p>وتوجهت والدة الرضيعة المتوفاة بصحبة عدد من زميلاتها صباح اليوم الخميس إلى قسم شرطة الدخيلة لتحرير محضر ضد الإدارة بالتسبب في وفاة ابنتها.</p>

<p>وتحاصر قوات من الشرطة مدعومة بسيارات الأمن المركزي بوابات الشركة، فيما هدد ضباط من الأمن الوطني العمال الغاضبين بالقبض عليهم إذا لم يفضوا تجمهرهم، حسب العمال، الذين أكدوا أن قوات الشرطة الموجودة أمام الشركة اليوم تعدت على عاملين من العمال المحتجين بالضرب، واحتجزتهما داخل إحدى سيارات الشرطة، إلى أن اضطرت إلى إطلاق صراحهما، بعد ضغط العاملات ومحاصرتهن للسيارة المحتجز بها زميلاهما.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="31042eae-a461-4dea-9a5f-e025bbb4ffdf" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/31042eae-a461-4dea-9a5f-e025bbb4ffdf.jpeg.webp?itok=GIWSQrP2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من قوات الشرطة أمام شركة لينين جروب للنسيج والمفروشات، 10 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>وتروي العاملة دعاء محمد والدة الرضيعة المتوفاة<a href="https://almanassa.com/news/%D8%A8%D8%A8"> </a>ما حدث لـ <strong>المنصة</strong> "كنت في إجازة وضع لمدة ثلاثة أشهر، رجعت منها من 10 أيام، بنتي تعبت جدًا امبارح، عندها ميكروب في المعدة، حاولت أتصل بالتليفون علشان أخد إجازة ما عرفتش، اضطريت أجي الشركة الساعة 7 صباحًا، علشان كنت غايبة قبلها بيوم معاها في المستشفى، لأن اللي بيغيب بدون إذن لمدة يومين بيتخصم منه الـ2000 جنيه بدل غلاء المعيشة، واحنا محتاجين كل جنيه من المرتب".</p>

<p>وأضافت أن المديرة رفضت منحها إجازة أو إذنًا رغم أنها رأت ابنتها المريضة على يدها، وظلت ثلاث ساعات تتوسل، حتى أبلغها موظف في الإتش آر أنه وافق على الإجازة على الرغم من رفض المديرة، "يدوب خرجت من الشركة والبنت ماتت على إيديا، روحت المستشفى قالولي انتي صبرتي عليها ليه ده كله" تقول الأم باكية.</p>

<p>وأشارت دعاء إلى أنها كانت في حكم المحتجزة لأن الأمن يرفض خروج أي عامل قبل موعد انصراف الوردية إلا بإذن أو تصريح خروج.</p>

<p>وقالت عاملة ثانية إنه عقب وفاة الرضيعة دخل عمال مصنع "التفصيل 1" الذي تعمل به دعاء، ومصنع "الأتوماتيك" في إضراب عن العمل، أمس الأربعاء، ثم انضم إليهما اليوم كل مصانع الشركة، التي توقفت تمامًا عن الإنتاج.</p>

<p>وطالب العمال بمحاسبة المسؤولين عن موت الطفلة، وإلغاء الشروط التعسفية التي تضعها الشركة لاستحقاق بدل غلاء المعيشة، وصرف الراتب بحد أقصى يوم 5 من كل شهر، مضيفة "الشركة اتعودت في الشهور الأخيرة على تأخير المرتب ليوم 10 و15 من كل شهر، واحنا كلنا ورانا التزامات وبنصرف على بيوتنا وعندنا عيال عايزة تاكل وتشرب وتتعالج، مرتب شهر 8 مثلًا لسه متحول امبارح، بعد موت الطفلة".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="28408bb6-3590-4b2b-ac01-180aa6871021" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/28408bb6-3590-4b2b-ac01-180aa6871021.jpeg.webp?itok=ujMQLCtJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من إضراب عمال شركة لينين جروب للنسيج والمفروشات، 10 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>وقال مصدر عمالي ثالث لـ <strong>المنصة</strong> إن اجتماعًا عُقد أمس بين الإدارة وأعضاء من النقابة المستقلة بـ"لينين جروب" طالب فيه أعضاء النقابة بالتحقيق مع المسؤولين عن احتجاز أم الرضيعة المتوفاة ورفض منحها إجازة، وإلغاء تعقيدات حصول العمال على الإجازات، وصرف الرواتب في موعدها، وصرف بدل مخاطر 7 أيام شهريًا، وإلغاء شروط الحصول على بدل غلاء المعيشة، "التي هدفها الخصم من رواتب العمال"، و"أكل حقوقهم" على حد وصفه، لكن الاجتماع لم يتوصل إلى شيء.</p>

<p>وأشار العامل إلى أن الإدارة تحايلت على تطبيق الحد الأدنى، باحتساب بدل غلاء المعيشة كجزء منه، ومع ذلك تقوم بخصم البدل كاملًا (2000 جنيه) إذا تغيب العامل ليومين، إضافة إلى خصم يوم الغياب بيومين، كما يُجبر العمال على نصف ساعة إضافية بلا أجر.</p>

<p>من جانبه اعتبر رئيس الاتحاد المصري للنقابات العمالية شريف المصري أن ما يحدث مع عمال لينين جروب "هو نوع من إذلال العمال، وكأن العمال يتسولون رواتبهم، وإجازاتهم الرسمية التي يكفلها القانون".</p>

<p>وأضاف لـ <strong>المنصة</strong> أن أجر العمال وإجازاتهم حق لا ينبغي لأحد أن يمنعه أو يعطله، وعلى الجهات الرسمية وعلى رأسها وزارة العمل أن تحفظه وتضمن تنفيذه، وأن تضمن عدم تشغيل العمال أكثر من ساعات العمل الرسمية، والتزام رجال الأعمال بذلك وعدم مخالفتهم لقانون العمل.</p>

<p>وأعلن الاتحاد المصري للنقابات العمالية (تحت التأسيس)، في <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=866958323158554&amp;id=100095331827745&amp;rdid=yXYGHJ6y70YZOpyJ#">بيان </a>له، تضامنه مع أم الرضيعة المتوفاة، ومع إضراب عمال لينين جروب ونقابتهم المستقلة، دفاعًا عن حقوقهم المشروعة وكرامتهم الإنسانية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="805978d1-0ab3-4a40-9c1c-0570d96524ae" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="17566" role="article" about="/stories/17566" data-sanitized-id="node-17566" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/17566" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="17566" data-ph-capture-attribute-link-title="بين الحق في العمل والاحتياج له.. كيف تقضي الأمهات المرضعات ساعات العمل؟" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بين الحق في العمل والاحتياج له.. كيف تقضي الأمهات المرضعات ساعات العمل؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>واعتبر البيان أن "هذه الواقعة المفجعة تمثل جريمة إنسانية وأخلاقية وقانونية تتحمل مسؤوليتها إدارة الشركة أولًا وأخيرًا، وأن ما حدث لا يعد مجرد مخالفة لقانون العمل أو انتهاك لحقوق العمال فقط، بل هو انتهاك صريح للدستور المصري، وللمواثيق والاتفاقيات الدولية التي تكفل الحق في الأجر العادل وفي بيئة عمل آمنة وكريمة. وهو أيضًا استخفاف بكرامة الإنسان وبأبسط الحقوق في الحياة".</p>

<p>وطالب البيان بتطبيق "الحد الأدنى للأجور المقرر قانونًا، والالتزام بساعات العمل القانونية، وتوفير معايير السلامة والصحة المهنية، وصرف بدل مخاطر، والدخول في مفاوضة حقيقية مع ممثلي العمال، وإبرام اتفاقية عمل جماعية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 14:02:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757588561956902</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بسبب "الظروف الجوية".. أسطول الصمود العالمي يؤجل انطلاقه من تونس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27018</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7067e37c-c3b0-4728-86e2-01b02dd9b128.jpeg.webp?itok=vxLvAMui" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7067e37c-c3b0-4728-86e2-01b02dd9b128.jpeg.webp?itok=vxLvAMui" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود العالمي مساء أمس الأربعاء تأجيل انطلاقه صوب غزة إلى اليوم وذلك بعد احتشاد الآلاف من التونسيين لتوديعه. و<a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%AF-%D9%88%D8%B0%D9%84%D9%83-%D9%86%D8%B8%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D9%84%D8%B8%D8%B1%D9%88%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88/1104417235160293/">قال</a> أسطول الصمود إن تأجيل الإبحار كان بسبب "الظروف الجوية".</p>

<p>وكان الآلاف احتشدوا لتوديع أسطول الصمود العالمي في تونس أمس قبل إبحاره في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي على غزة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">الآلاف من التونسيين في وداع <a href="https://twitter.com/hashtag/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84_%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#أسطول_الصمود</a> العالمي المتجه إلى غزة <a href="https://t.co/UQr984bJUw">pic.twitter.com/UQr984bJUw</a></p>— ICBSG | اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة (@ICBSOFGAZA) <a href="https://twitter.com/ICBSOFGAZA/status/1965822237593964669?ref_src=twsrc%5Etfw">September 10, 2025</a></blockquote>
</div><p> </p>

<p>وأول أمس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e6526ff-503b-4a0b-869f-6cb99173ca81" href="https://almanassa.com/news/26985" title="للمرة الثانية.. أسطول الصمود يعلن تعرض أحد قواربه لهجوم بمسيرة">أعلن</a> أسطول الصمود العالمي أن قاربًا من أسطوله تعرض لهجوم بمُسيرة أثناء رسوه في المياه التونسية. وقال في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> إن القارب Alma الذي يبحر تحت العلم البريطاني "تعرض لأضرار جراء الحريق في طابقه العلوي. وقد تم إخماد الحريق، وجميع الركاب وأفراد الطاقم بخير. يجري حاليًا تحقيق في الحادث، وستصدر المعلومات فور توفرها". </p>

<p>والاثنين، أعلن أسطول الصمود العالمي تعرض أحد قواربه الرئيسية، المعروف باسم Family، الذي كان يحمل أعضاء اللجنة التوجيهية للأسطول، لضربة "يشتبه في أنها من مُسيرة"، لكن السلطات التونسية أرجعت الحادث "لخلل داخلي في السفينة".</p>

<p>ووقتها <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/9/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6">قال</a> الناشط تياجو أفيلا العضو بإدارة أسطول الصمود للجزيرة إن القارب Family تم استهدافه بمسيّرة قبالة سواحل تونس، وكان على متنه عدد من أعضاء فريق الأسطول لكنهم لم يصابوا بأذى.</p>

<p>ومنتصف الأسبوع الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>كان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> الأسبوع الماضي خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 11:02:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757577751099280</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اغتيال حليف ترامب.. والرئيس الأمريكي: تشارلي كيرك شهيد الحقيقة والحرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27016</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/03fef5d7-eb3f-4c83-8d00-8e4877cd5b85.png.webp?itok=9p2eb1sg" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/03fef5d7-eb3f-4c83-8d00-8e4877cd5b85.png.webp?itok=9p2eb1sg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل الناشط اليميني تشارلي كيرك، الحليف البارز للرئيس دونالد ترامب، بالرصاص، أمس الأربعاء، بينما كان يشارك في فعالية بحرم جامعة يوتا فالي غرب البلاد، فيما وصفه ترامب بـ"شهيد الحقيقة والحرية".</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ced5ng098gxo">أُصيب</a> الشاب البالغ من العمر 31 عامًا بطلق ناري في فعالية جامعية بولاية يوتا وهو يخاطب حشدًا كبيرًا.</p>

<p>وكان تشارلي كيرك معلّق ومُقدّم بودكاست عُرف بأنه مؤسس "نقطة تحول الولايات المتحدة الأمريكية"، وهي منظمة غير ربحية تسعى لنشر الأفكار المحافظة بين الطلاب في الجامعات الأمريكية، ولديه 5.2 مليون متابع على إكس، و7.3 مليون متابع على تيك توك.</p>

<p>وكانت السلطات الأمريكية أعلنت احتجاز مشتبه به في حادث إطلاق النار الذي أودى بحياة تشارلي كيرك، وفق ما قاله مدير مكتب التحقيقات الفيدرالي كاش باتيل.</p>

<p>وقال باتيل إن "الشخص المحتجز أُطلق سراحه بعد استجواب جهات إنفاذ القانون له. تحقيقنا مستمرّ".</p>

<p>وروى عضو سابق في الكونجرس جيسون تشافيتز الذي كان حاضرًا في الفعالية مع ابنته ما حدث عندما أطلق النار على كيرك، وقال "سقط الجميع أرضًا" و"تفرقوا". ووصف العنف بأنه "مروّع"، وأضاف "استهدفته الرصاصة مباشرةً".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115182892535295750">قال</a> ترامب في فيديو على تروث سوشيال إنه "منذ سنوات، واليسار الراديكالي يشبّه أمريكيين رائعين من أمثال تشارلي بالنازيين وبأسوأ المجرمين والقتلة الجماعيين في العالم. هذا النوع من الخطاب مسؤول بشكل مباشر عن الإرهاب الذي نشهده اليوم في بلدنا، وهذا الأمر يجب أن يتوقف فورًا".</p>

<p dir="rtl">وأضاف "ستتعقّب إدارتي كلّ من ساهم في هذه الجريمة الشنيعة وفي أيّ عنف سياسي آخر، بما في ذلك المنظّمات التي تمولّهم وتدعمهم".</p>

<p dir="rtl">وأمر ترامب بتنكيس الأعلام في أنحاء الولايات المتحدة تكريمًا لذكرى تشارلي كيرك، وقال "تكريمًا لتشارلي كيرك، الوطني الأمريكي العظيم حقًا، أمرت بتنكيس جميع الأعلام الأمريكية في جميع أنحاء الولايات المتحدة حتى الساعة السادسة مساء الأحد".</p>

<p>وكان حاكم يوتا الجمهوري سبنسر كوكس أعلن أنّ مقتل الناشط اليميني تشارلي كيرك هو "اغتيال سياسي". وقال كوكس "هذا يوم مظلم لولايتنا، هذا يوم مأسوي لبلدنا. أريد أن أكون واضحًا: هذا اغتيال سياسي"، وفق BBC.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/09/11/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B8%D8%A9-%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%84%D9%8A-%D9%83%D9%8A%D8%B1%D9%83-%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA-%D8%B9%D9%86%D9%82%D9%87">اشتهر</a> كيرك بمهاراته الخطابية، وشارك في تأسيس منظمة "نقطة تحول الولايات المتحدة الأمريكية" في 2012 لتعزيز وجهات النظر المحافظة بين الشباب، الأمر الذي جعله متحدثًا بارزًا باسم أقصى اليمين بين الشباب على شبكات التليفزيون وفي المؤتمرات. كما استخدم جمهوره الضخم على إنستجرام ويوتيوب لبناء الدعم لسياسات ترامب.</p>

<p>و<a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2025/09/11/who-is-charlie-kirk-after-viral-video-assasination-live-oin-air-utah">يظهر</a> كيرك بانتظام على القنوات التليفزيونية، بما في ذلك قناة فوكس نيوز، ليشارك آراءه حول قضايا مختلفة، بما في ذلك ملفات إبستين، وإدارة ترامب، وحرية التعبير.</p>

<p>كيرك كذلك مُقدم برنامج البودكاست الشهير "عرض تشارلي كيرك"، ومؤلف ثلاثة كتب، منها "عقيدة لنجعل أمريكا عظيمة مجددًا: الأفكار الوحيدة التي ستفوز بالمستقبل".</p>

<p>وكان ظهوره، الأربعاء، في جامعة وادي يوتا المحطة الأولى في جولة "العودة الأمريكية" التي تنظمها منظمة "نقطة تحول الولايات المتحدة الأمريكية"، قبل أن يطلق النار عليه، وكان من المقرر أن يسافر كيرك إلى حرم الجامعات ويناقش الطلاب خلال فقرة "طاولة إثبات الخطأ"، وفق CNN.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 11:02:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757577751099279</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو يهدد قطر.. والدوحة تتوعد برد من المنطقة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27015</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-09-03-2.30.47-pm.png.webp?itok=HGKmDEi2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-09-03-2.30.47-pm.png.webp?itok=HGKmDEi2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وجه رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو رسالة تحذير إلى قطر، أمس الأربعاء، مستشهدًا بهجمات 11 سبتمبر في الولايات المتحدة، فيما ردت عليه الدوحة قائلة "سيكون هناك رد من المنطقة وهذا ما يجري بحثه مع الشركاء الإقليميين".</p>

<p>و<a href="https://x.com/netanyahu/status/1965837519808770093">قال</a> نتنياهو في فيديو أمس "أقول لقطر وكل الدول التي تؤوي إرهابيين؛ إما أن تطردوهم أو تقدموهم للعدالة. لأنه إذا لم تفعلوا ذلك سنفعله نحن".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr" xml:lang="en">I say to Qatar and all nations who harbor terrorists, you either expel them or you bring them to justice. Because if you don’t, we will <a href="https://t.co/nlYa7r1OPi">pic.twitter.com/nlYa7r1OPi</a></p>— Benjamin Netanyahu - בנימין נתניהו (@netanyahu) <a href="https://twitter.com/netanyahu/status/1965837519808770093?ref_src=twsrc%5Etfw">September 10, 2025</a></blockquote>
</div><p>وتحدث نتنياهو عن ذكرى هجمات 11 سبتمبر في الولايات المتحدة، التي وقعت عام 2001، وقال "غدًا (اليوم الخميس) هو 11 سبتمبر. نحن نتذكر 11 سبتمبر. في ذلك اليوم ارتكب إرهابيون أبشع مجزرة على الأراضي الأمريكية منذ تأسيس الولايات المتحدة. لدينا أيضًا 11 سبتمبر خاص بنا. نحن نتذكر السابع من أكتوبر. في ذلك اليوم، ارتكب إرهابيون أبشع مجزرة بحق الشعب اليهودي منذ المحرقة"، وفقًا لتعبيره.</p>

<p>وأضاف "ماذا فعلت أمريكا عقب 11 سبتمبر؟ تعهدت بملاحقة الإرهابيين الذين ارتكبوا هذه الجريمة الشنيعة أينما وجدوا، كما أصدرت قرارًا في مجلس الأمن الدولي بعد أسبوعين ينص على أن الحكومات لا يمكنها إيواء الإرهابيين".</p>

<p>"حسنًا، بالأمس (الثلاثاء) تصرفنا وفق هذا النهج. استهدفنا العقول المدبرة للإرهابيين الذين ارتكبوا مجزرة السابع من أكتوبر. وفعلنا ذلك في قطر التي توفر لهم ملاذًا آمنًا، تؤوي الإرهابيين، تمول حماس، تمنح قادتها الفيلات الفاخرة، وتمنحهم كل شيء"، قال نتنياهو.</p>

<p>واستطرد "فعلنا بالضبط ما فعلته أمريكا عندما لاحقت إرهابيي القاعدة في أفغانستان وبعد أن ذهبت وقتلت أسامة بن لادن في باكستان. الآن تدين دول العالم المختلفة إسرائيل. يجب أن يخجلوا من أنفسهم. ماذا فعلوا بعد أن قضت أمريكا على أسامة بن لادن؟ هل قالوا: يا لها من جريمة مروعة ارتكبت بحق أفغانستان أو باكستان؟ لا، لقد صفقوا. يجب أن يصفقوا لإسرائيل لأنها تتمسك بالمبادئ نفسها وتنفذها".</p>

<p>والثلاثاء الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">استهدف</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي الوفد المفاوض لحركة حماس، الذي يضم قيادات الصف الأول في الحركة من بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعه في الدوحة لمناقشة مقترح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>من جهتها <a href="https://x.com/MofaQatar_EN/status/1965883608281068024/photo/1">استنكرت</a> قطر، الخميس، تصريحات نتنياهو، ووصفت الخارجية القطرية في بيان تصريحاته بـ"المتهورة"، وقالت إن "استضافة مكتب حماس تمت في إطار جهود الوساطة التي طُلبت من الدوحة من قبل واشنطن وإسرائيل".</p>

<p>وفي لقاء مع CNN، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/10/qatari-prime-minister-netanyahu-peace-negotiations-doha-attack">قال</a> رئيس مجلس الوزراء وزير الخارجية القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني "لا أجد كلمات تعبر عن مدى غضبنا من هذا العمل.. إنه إرهاب دولة"، وأضاف "لقد تعرضنا للخيانة".</p>

<p>ولم يكشف عن مصير كبير مفاوضي حماس خليل الحية، وقال "حتى الآن لا يوجد إعلان رسمي".</p>

<p>وقال إنه من غير الممكن التنبؤ برد فعل حماس على أحدث مقترح أمريكي لوقف إطلاق النار، لكنه أعرب عن اعتقاده بأن إسرائيل وحماس "ستفقدان فرصهما" في تأمين وقف إطلاق النار.</p>

<p>ودعا إلى تقديم رئيس الوزراء الإسرائيلي للعدالة، وقال "إنه الشخص المطلوب لدى المحكمة الجنائية الدولية"، مضيفًا "لقد خرق كل القوانين الدولية".</p>

<p>وقال إن نتنياهو يحاول تقويض "أي فرصة للسلام"، وذلك عقب الهجوم على قيادة حماس في الدوحة. وأشار إلى أنه كان معلومًا علنًا أنه كان يلتقي بقيادة حماس، في إطار دور قطر كوسيط في الشرق الأوسط.</p>

<p>وأضاف أن "كل ما يتعلق بالاجتماع معروف جيدًا للإسرائيليين والأمريكيين. إنه ليس شيئًا نخفيه". وأكد "هناك ردٌّ قادمٌ من المنطقة، وهو قيد التشاور والنقاش حاليًا مع شركاء آخرين في المنطقة". وأضاف أن قمة عربية إسلامية ستُعقد في الدوحة خلال الأيام المقبلة، حيث سيقرر المشاركون فيها مسار العمل. وأشار إلى أن قطر لن تطلب من شركائها الإقليميين الرد بأي شكل من الأشكال.</p>

<p>وأضاف أن قطر "تعيد تقييم كل شيء" حول مشاركتها في أي محادثات مستقبلية لوقف إطلاق النار، وأنها كانت في "محادثة مفصلة للغاية" مع حكومة الولايات المتحدة حول كيفية المضي قدمًا.</p>

<p>وقبل أيام، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">أطلق</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب دعوة لحماس لإطلاق سراح جميع المحتجزين الإسرائيليين من أجل إنهاء الحرب، وهو ما رحبت به الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p> بعدها أرسل ترامب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">مقترحًا</a> إلى حماس تضمن خمس نقاط رئيسة تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين لدى الاحتلال.</p>

<p>كما تضمنت تفاصيل المقترح التي كشف عنها موقع دروب سايت الأمريكي، وقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>كما أشار المقترح عن "عفو" غير محدد الملامح عن عناصر حماس، وتدفق مفتوح للمساعدات الإنسانية، دون تحديد الجهة الموزعة أو حجم المساعدات.</p>

<p>وأثناء اجتماع قيادات حماس لمناقشة المقترح في الدوحة نفذت إسرائيل هجومها.</p>

<p>وأدانت حركة حماس الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قادتها في الدوحة، وأعلنت عن مقتل 5 من الحركة بينهم نجل خليل الحية، إضافة إلى سادس من الأمن القطري. </p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 11:02:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757577751099278</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لجان الوعي ونظرية &quot;فرحة الأهبل ببربوره&quot;</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=87rxHIURLBk</link>
						<dc:creator>Belal Fadl بلال فضل</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/87rxHIURLBk?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">لجان الوعي ونظرية &quot;فرحة الأهبل ببربوره&quot;</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 22:51:44 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757539935576413</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: 5 مليارات جنيه تعويضات نزع ملكية القطار الكهربائي السريع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26980</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_299.jpg.webp?itok=uY4hGW2i" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_299.jpg.webp?itok=uY4hGW2i" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قدرت الهيئة العامة للمساحة قيمة تعويضات نزع الملكية المقررة للمتضررين من مسار الخطين الثاني والثالث لشبكة القطارات السريعة بنحو 5 مليارات جنيه، وفق عضو بمجلس إدارة هيئة الأنفاق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">و<a href="http://www.nat.gov.eg/LocationActivityAr.aspx?id=2120">يمتد</a> الخط الثاني للشبكة بطول 1100 كيلومتر بمحاذاة طريق الصعيد الصحراوي الغربي، متضمنًا 36 محطة، بينها 10 للقطار السريع و26 للقطار الإقليمي، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e501aa12-3119-43df-b253-d9761b5e9fca" href="https://almanassa.com/news/26434" title='مصدر: "النقل" تتفق على قرض أوروبي بـ600 مليون يورو لصالح القطار السريع'>يصل</a> الخط الثالث إلى مدينة الغردقة بطول يقارب 175 كيلومترًا، ويشمل 3 محطات، اثنتان منها للقطار السريع والثالثة للقطار الإقليمي.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن هيئة الأنفاق خصصت نحو مليار جنيه كدفعة أولى من التعويضات خلال العام المالي الحالي، على أن تُسدد المبالغ المتبقية تبعًا لتقديرات هيئة المساحة، التي تعد الجهة الوحيدة المخولة بتحديد قيمة التعويضات استنادًا إلى معايير فنية، دون تدخل من هيئة الأنفاق، التي يقتصر دورها على تدبير التمويل المطلوب.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن حجم التعويضات في المشروعين يبقى محدودًا نسبيًا، نظرًا لمرور <a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/2/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9/6938860">أغلب</a> المسارات عبر أراضٍ مملوكة للدولة وبعيدة عن الكتل السكنية والزراعية، غير أن بعض النقاط تتقاطع مع أراضٍ خاصة يملكها أفراد وشركات صغيرة في مناطق زراعية، ما يستدعي صرف تعويضات مناسبة لأصحابها.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">يُعد</a> قطاع النقل من بين أكبر القطاعات الاستثمارية في مصر خلال العقد الأخير، مع تنفيذ مشروعات كبرى، أبرزها شبكة القطارات السريعة بخطوطها الثلاثة، ومشروعا المونوريل شرق وغرب نهر النيل، في إطار خطة تستهدف تعمير المدن الجديدة مثل العاصمة الإدارية وربطها بالمناطق السكنية والمنافذ الساحلية والتجارية.</p>

<p dir="rtl">وتُظهر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92962eac-5cb4-4869-ba70-c6ca5aca4942" href="https://almanassa.com/stories/8208" title="نزع الملكية.. إخلاء قسري بحكم القانون">بيانات</a> سابقة حصلت عليها <strong>المنصة</strong> أن قرارات نزع الملكية للعقارات والأراضي شهدت ارتفاعًا لافتًا، إذ بلغت 23 قرارًا في عام 2020 وحده، وبين عامي 2014 و2021، رُفعت أمام محكمة النقض 224 قضية نزع ملكية من قبل متضررين اعتبروا القرارات "مجحفة".</p>

<p dir="rtl">كما أشارت البيانات إلى أن تلك القرارات شملت نزع ممتلكات تعود إلى نحو 34 ألف مواطن، وفي بعض الحالات ضمت قرارات فردية عشرات أو مئات الملاك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 21:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757529202263984</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مستمرًا في قصف الأبراج وخيام النازحين.. الاحتلال يجدد أوامر إخلاء «غزة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D9%88%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/G0ft4vsWoAA3_xK-150x150.jpeg" alt="مستمرًا في قصف الأبراج وخيام النازحين.. الاحتلال يجدد أوامر إخلاء «غزة»" title="مستمرًا في قصف الأبراج وخيام النازحين.. الاحتلال يجدد أوامر إخلاء «غزة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>جدّد الجيش الإسرائيلي، اليوم، أوامره لسكان مدينة غزة بالإخلاء الفوري تجاه منطقة المواصي، مواصلًا تدمير الأبراج السكنية، وآخرها برج طيبة في حي الرمال، وقصف خيام النازحين، في محاولاته المستمرة لدفع الأهالي للخروج من المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تُوفي خمسة أشخاص بينهم طفل نتيجة الجوع وسوء التغذية، خلال الـ24 ساعة الماضية، فيما استقبلت مستشفيات قطاع غزة خلال نفس الفترة 41 قتيلًا، و184 مصابًا، في حين لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات، حيث تعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم حتى اللحظة، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6940"><span>وزارة</span></a><span> الصحة بغزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>للمرة الثانية خلال أسبوع استهدفت، أمس، مُسيّرة أحد قوارب تحالف أسطول الصمود العالمي الراسية في المياه التونسية، ما أسفر عن تعرض القارب لأضرار في سطحه العلوي، وهو ما وصفه بيان التحالف بـ«المحاولة المدبّرة لتشتيت جهودنا وإفشال مهمتنا»، مؤكدًا أن الأسطول سوف يواصل مسيرته «دون أن تثنيه هذه الاعتداءات». </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9%3A-%D8%B3%D9%86%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/89978941"><span>أعلنت</span></a><span> رئيسة المفوضية الأوروبية، أورسولا فون دير لاين، أن المفوضية ستقترح تدابير جديدة بشأن إسرائيل، منها فرض عقوبات على وزراء ومستوطنين، مع تعليق جزئي لاتفاقية الشراكة بشأن المسائل المتعلقة بالتجارة مع إسرائيل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يجدد أوامر إخلاء </b><span>«</span><b>غزة</b><span>»</span><b> مستمرًا في قصف الأبراج السكنية وخيام النازحين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>جدّد الجيش الإسرائيلي، اليوم، أوامره لسكان مدينة غزة بالإخلاء الفوري تجاه منطقة المواصي، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee/posts/pfbid0bkmqYcGB8kZ2mUU64ixPDHM8YdZbutUkJeb5tNqMVi9Rqx5z4r8xjEBt9H6s6QUUl?__cft__%5B0%5D=AZVNEYSoQnRr5wZq4eEhE6nrrYyMXXxTRxMuRQI6fCtFiV4N4yF_UI2rP_mZapUEPNjNuCuoN2gmkD0a8PddGlAkjSpve4U9J9DttHJl3NZf3VnAu8peA6aClASwVQZCjAcufyOaBzU1kr9G5IZQbRweWxzNVhnr9POiF_PyVMqeCi-Ddi_D0QvzyZUSPV42rr4&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أعلن</span></a><span> الناطق باسمه، أفيخاي أدرعي، بعد يوم من إعلان كامل المدينة «منطقة قتال خطيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان جيش الاحتلال وجّه، أمس، تهديدًا وأمرًا عسكريًا إلى جميع سكان غزة بإخلائها فورًا، والنزوح عبر محور الرشيد نحو «المنطقة الإنسانية في المواصي جنوب قطاع غزة»، وشمِل الأمر جميع أرجاء المدينة، التي تضم نحو مليون فلسطيني، من غزة القديمة وحي التفاح شرقًا، وصولًا إلى أحياء غرب المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط أوامر الإخلاء، واصل جيش الاحتلال استهداف وتدمير الأبراج السكنية في غزة، في محاولة لدفع الأهالي للخروج من مدينتهم، حيث قصف برج طيبة، في حي الرمال الجنوبي، بعد قليل من «إنذار إخلاء</span><span>»</span><span> لسكان البرج والخيام المحيطة به، وفق </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee/posts/pfbid0Wn8anxVqTE6HSJvoJjrKYKY8ubCV5aUKxPXVWT1LfFRj5RrrUZi61oWrZuMsKNKyl"><span>بيان</span></a><span> لأدرعي، زعم أن البرج يضم «بنى تحتية تابعة لحركة حماس في داخله أو بجواره».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأسفر استهداف برج طيبة عن تدمير أكثر من عشرة منازل، والعشرات من خيام النازحين في المنطقة، ما تسبب في تشريد مئات المواطنين داخل المدينة، حسبما أفادت وكالة «</span><a href="https://safa.ps/post/392402/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-10-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1"><span>صفا</span></a><span>»، مُشيرة إلى مقتل عشرة أشخاص جرّاء قصف خيام النازحين في منطقة الشاليهات غرب غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يعاني بعض الراغبين في النزوح عن غزة، من صعوبة العثور على مكان يؤويهم في «المناطق الإنسانية»، وفي خضم حملته لدفع الأهالي للنزوح من غزة، </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee/posts/pfbid0NH3ks9WVhvqU8RgZZyi7Sa8U5kPWeLDxs8hdqMJt2WB9yyTWHamUgTeeWcTKgQ4gl"><span>نشر</span></a><span> جيش الاحتلال صورًا جوية لمناطق فارغة في منطقة المواصي، زاعمًا أنه يمكن للنازحين نصب خيامهم فيها، مؤكدًا أن تعليمات الإخلاء «مُنقذة للأرواح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وضمن محاولاته لإقناع أهلها بالخروج، زعم الاحتلال أن نحو 150 ألف فلسطيني نزحوا من غزة، دون تحديد للفترة التي نزح خلالها هذا العدد المزعوم، إن قال إن عشرات الآلاف منهم خرجوا من المدينة، أمس، عقب أمر الإخلاء، وذلك وفقًا </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/israel-says-150000-have-left-gaza-city-so-far/"><span>لتقديرات</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، الذي سبق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-64-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82/"><span>وتوقعت </span></a><span>قيادات عسكرية فيه أن يرتبط معدل توغل قواته في المدينة، بمعدل خروج أهلها منها، وسط تقديرات إسرائيلية بأن يرفض 200 ألف على الأقل إخلاء غزة، حتى لو كانت حياتهم في خطر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>محاولات الاحتلال لإظهار امتثال أهالي غزة لأوامره بالنزوح، تأتي مخالفة للموقف الشعبي والرسمي الرافض للنزوح وترك المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان</span><a href="https://aja.ws/90zyo5?update=7993372"><span> المكتب الإعلامي</span></a><span> الحكومي أكد في بيانٍ، أمس، أن نحو مليون و200 ألف فلسطيني في مدينة غزة وشمالها «ثابتون ويرفضون النزوح ويتصدون للتهجير القسري»، وذلك بعد «مسيرة أكفان» شارك فيها المئات من سكان المدينة ووجهاء العشائر ومدراء القطاع الطبي والصحي، تعبيرًا عن رفض أوامر الإخلاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما دعا «تجمع عوائل مدينة غزة»، السكان إلى «رفض النزوح من مدينة غزة والبقاء في المدينة مهما اشتد العدوان وتصاعد التهديد»، بحسب </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/204427"><span>بيان </span></a><span>نشرته قناة إذاعة الأقصى على تليجرام، أشار إلى أن «جميع مناطق القطاع تحت القصف، بما فيها المناطق التي يزعم أنها مناطق إنسانية، فلا مأمن من هذا العدو، في ظل ما يتعرض له قطاع غزة من حرب إبادة شاملة»، مؤكدًا على «البقاء والثبات فيها مهما اشتد العدوان وتصاعد التهديد»، وأن «ما يحاول جيش الاحتلال  فرضه ليس مجرد إخلاء مؤقت بل هو مخطط تهجير قسري يستهدف اقتلاع أهل غزة من أرضهم ومحو وجودهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين يرفض كثيرون مغادرة المدينة، اضطر البعض للاستجابة جزئيًا لأوامر الإخلاء الإسرائيلية، وتحديدًا عدد من عائلات أحياء الشيخ رضوان والصفطاوي والكرامة، شرقي شمال المدينة، والتي تتعرض منذ أيام لعدوان مكثف، ما بين قصف وتفجير مركبات مفخخة، اضطرها إلى الخروج من أحيائها، لكن لم تتجه جنوبًا صوب مواصي خان يونس، كما يأمر الاحتلال، وإنما توجهت بخيامها إلى منطقة السودانية المطلة على شاطئ البحر، في الأجزاء الشمالية الغربية من المدينة، وهي منطقة يصنّفها جيش الاحتلال مناطق قتال خطيرة، حسبما ذكر شهود عيان لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستمر الاحتلال في محاولة إخلاء غزة، شدّد المفوض العام لوكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، فيليب لازاريني، في بيانٍ، أمس، على أن ما يجري في المدينة هو تحويلها إلى «أرض قاحلة»، عبر تفريغها من سكانها «الجائعين»، وإجبارهم على الانتقال إلى ما يُسمّى بـ «المنطقة الإنسانية» في المواصي، والتي وصفها بأنها «مخيم ضخم ومتزايد يُحشَر فيه الفلسطينيون الجائعون في حالة يأس» مؤكدًا على عدم وجود مكان آمن في القطاع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجوع ينهي حياة 5 فلسطينيين والقصف يقتل 41 خلال 24 ساعة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أنهى الجوع حياة خمسة أشخاص بينهم طفل خلال 24 ساعة مضت، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6939"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُشيرة إلى ارتفاع وفيات المجاعة وسوء التغذية إلى 404 قتلى بينهم 141 طفلًا، فيما نقل موقع</span><a href="https://x.com/AJA_Egypt/status/1965664356194037936"><span> الجزيرة</span></a><span> عن مجمع ناصر الطبي، وفاة مُسن من سكان جنوبي القطاع نتيجة سوء التغذية، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبخلاف وفيات الجوع، قُتل 34 فلسطينيًا، منذ فجر اليوم، جرّاء قصف الاحتلال قطاع غزة، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، والتي أفادت بمقتل أربعة أشخاص في قصف مُسيّرة وسط مدينة خان يونس التي شهدت مقتل أحد منتظري المساعدات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال 24 ساعة مضت، استقبلت مستشفيات القطاع 41 قتيلًا، و184 مصابًا، في حين لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات، وتعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم حتى اللحظة، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6940"><span>وزارة</span></a><span> الصحة بغزة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 64 ألفًا و656 قتيلًا، و163ألفًا و503 مُصابين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكرت الوزارة أن مستشفياتها استقبلت خلال الساعات الماضية، 12 قتيلًا و30 مصابًا بنيران جيش الاحتلال، من طالبي المساعدات أمام مراكز توزيع «غزة الإنسانية»، ليرتفع عدد «شهداء لقمة العيش» إلى ألفين و456 قتيلًا، وأكثر من 17 ألفًا و861 مصابًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1965571514784211388"><span>أعلن</span></a><span> تحالف أسطول الصمود العالمي، أمس، تعرض أحد قواربه الراسية في المياه التونسية </span><a href="https://x.com/aljarmaqnet/status/1965657989286895995?s=46&amp;t=AmiFUtVffHJ5hlFZ3hqfDg"><span>لهجوم</span></a><span> طائرة مُسيّرة، ما أسفر عن تعرض القارب، الذي يبحر تحت العلم البريطاني، لأضرار في سطحه العلوي، إثر الحريق الذي تم السيطرة عليه، دون إصابة أيٍ من الركاب أو أفراد الطاقم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاستهداف هو الثاني خلال يومين متتاليين، بعد </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88/?fbclid=IwY2xjawMucABleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFXT09KakxMNWE3N3dKQUtuAR4xX9c1sbpVK9rniMHh8MIEiMOYn0SY3uOdTh2Fd3zjJL7QpYYEGJx2SpG4tQ_aem_MdW7uanvw2ykGYQhccl3bg"><span>استهداف</span></a><span> مماثل لأحد القوارب الرئيسية في الأسطول، الاثنين الماضي، أثناء رسوه في المياه التونسية، وهو ما وصفه بيان التحالف بـ«المحاولة المدبّرة لتشتيت جهودنا وإفشال مهمتنا»، مؤكدًا أن الأسطول سيواصل مسيرته «دون أن تثنيه هذه الاعتداءات».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>اقتراح أوروبي بتعليق الشراكة التجارية مع إسرائيل وفرض عقوبات على وزرائها</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9%3A-%D8%B3%D9%86%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/89978941"><span>أعلنت</span></a><span> رئيسة المفوضية الأوروبية أورسولا فون دير لاين، أمس، أن اقتراحًا بشأن إسرائيل سيجري تقديمه، يتضمن «فرض عقوبات على الوزراء المتطرفين والمستوطنين الذين يمارسون العنف، مع تعليق جزئي لاتفاقية الشراكة بشأن المسائل المتعلقة بالتجارة مع إسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإعلان جاء خلال خطاب فون دير لاين السنوي لحالة الاتحاد، أمام البرلمان الأوروبي في ستراسبورج، والذي يوضح أولوياتها للعام المقبل، حيث أكدت على أن ما يحدث في غزة هز ضمير العالم، مع إقرارها بوجود انقسامات داخل أوروبا بشأن غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أكدت رئيسة المفوضية على وضع الدعم الثنائي لإسرائيل قيد التعليق، أشارت إلى أن هذه الخطوة لن تؤثر على عمل المجتمع المدني الإسرائيلي، ولا عمل «ياد فاشيم» وهو المركز الرئيسي لذكرى المحرقة اليهودية «الهولوكوست» في إسرائيل. كما ذكرت أن المفوضية ستنشئ مجموعة مانحين للفلسطينيين الشهر المقبل، بما في ذلك أداة لإعادة إعمار قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تنفيذ اقتراحات فون دير لاين بشأن العلاقة التجارية بين إسرائيل والاتحاد الأوروبي ليس أمرًا سهل المنال، فوفقًا لـ«</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9%3A-%D8%B3%D9%86%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/89978941"><span>رويترز</span></a><span>» يتطلب تعليق بعض المسائل الخاصة بالتجارة بين الجانبين، تصويت الأغلبية من دول المفوضية الأعضاء وعددهم 27، بما يعني موافقة 15 دولة، وهو أمر يصعب تحقيقه  في ظل استمرار الانقسام بين الدول الأوروبية بشأن كيفية التعامل مع‭‭‭‭‭‭ ‬‬‬‬‬‬الوضع في إسرائيل وقطاع غزة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D9%88%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86/">مستمرًا في قصف الأبراج وخيام النازحين.. الاحتلال يجدد أوامر إخلاء «غزة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 19:58:32 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757523763434466</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جبريل الرجوب القيادي بفتح في حوار خاص لـ المنصة| عن الخلاف مع حماس وسيناريو اليوم التالي وإدارة غزة</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=J8hfzwzdQAc</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/J8hfzwzdQAc?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">جبريل الرجوب القيادي بفتح في حوار خاص لـ المنصة| عن الخلاف مع حماس وسيناريو اليوم التالي وإدارة غزة</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 19:00:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757523763434463</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تطوير الإعلام في مصر: فرصة لإصلاح حقيقي أم تكرار لسيناريو “الحوار الوطني”؟</title>
			<link>https://zawia3.com/media-development/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>الأزمة الاقتصادية</category>
			<category>الإعلام الرقمي</category>
			<category>الإعلام القومي</category>
			<category>التشريعات الإعلامية</category>
			<category>الحريات العامة</category>
			<category>الصحفيين المحبوسين</category>
			<category>المؤسسات الصحفية</category>
			<category>المجال العام</category>
			<category>بدل التكنولوجيا</category>
			<category>تطوير الإعلام المصري</category>
			<category>حرية الصحافة</category>
			<category>خالد البلشي</category>
			<category>سقف الحريات</category>
			<category>قانون حرية تداول المعلومات</category>
			<category>مجلس تنظيم الإعلام</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<category>يحيى قلاش</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>تكثف المؤسسات المسؤولة عن تنظيم الصحافة والإعلام في مصر جهودها حاليًا، عبر تنظيم جلسات نقاشية موسعة مع مختلف الهيئات والشخصيات العامة والنقابات المهنية، بهدف وضع خطة واضحة لتطوير قطاع الإعلام في البلاد.</span></p>
<p><span>تأتي هذه الخطوة استجابةً لدعوة الرئيس عبد الفتاح السيسي خلال اجتماع عُقد ف</span><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news1082025/"><span>ي 10 أغسطس</span></a><span> الماضي، بحضور رئيس مجلس الوزراء الدكتور مصطفى مدبولي ورؤساء الهيئات الإعلامية، حيث أكد الرئيس أن الهدف الرئيسي هو تمكين الإعلام المصري من أداء دوره بفاعلية، ومواكبة التغيرات المتسارعة في المشهد العالمي.</span></p>
<p><span>وشدد الرئيس خلال الاجتماع على أهمية صياغة رؤية استراتيجية شاملة لتطوير الإعلام، تتناسب مع التحديات التي تواجه الدولة والمجتمع، وتُعزز من قدرة المؤسسات الإعلامية على التواصل مع الجمهور بوعي ومهنية. كما أكد التزام الدولة بحرية التعبير، وفتح المجال أمام مختلف الآراء الوطنية، بما يسهم في ترسيخ التعددية الفكرية ومبدأ “الرأي والرأي الآخر” كأحد أسس العمل الإعلامي.</span></p>
<p><span>وفي هذا السياق، لفت السيسي إلى ضرورة إتاحة الفرصة أمام الكوادر الشابة المؤهلة، باعتبارهم طرفًا فاعلًا في إنتاج المحتوى الإعلامي الحديث، مشيرًا إلى أن تطوير الإعلام لا ينبغي أن يقتصر على الخبرات التقليدية وحدها. كما دعا إلى إعداد برامج تدريبية وتثقيفية للعاملين في المجال، تتناول أحدث المهارات المهنية والتقنيات التكنولوجية، مع التركيز على مفاهيم الأمن القومي والانفتاح على التعددية.</span></p>
<p><span>من جانبها، بدأت الهيئة الوطنية للصحافة والإعلام عقد </span><a href="https://www.facebook.com/NationalPressAuthority/posts/pfbid0vjW3xpxSVZmTzcw9tZLCauE8hpRfT2wRuonuyM6BAFpX7mqVydDomVYDsbWjtDjYl"><span>جلسات</span></a><span> حوارية ضمت كبار الصحفيين والإعلاميين وممثلي النقابات، للاستماع إلى آرائهم ومقترحاتهم حول أولويات التطوير.</span></p>
<p><span>تجدر الإشارة إلى أن الهيئة الوطنية للصحافة والإعلام، وهي جهة حكومية مصرية أنشئت بموجب القانون رقم 92 لسنة 2016 بشأن التنظيم المؤسسي للصحافة والإعلام، تتولى إدارة المؤسسات الصحفية المملوكة للدولة ومتابعة أدائها.</span></p>
<p><span>كما نظم المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام سلسلة </span><a href="https://www.facebook.com/scmediaeg/posts/pfbid02m1kvTS7epGFJpbsRYMbeP8DCaQ1K3qcNhS8wfyMzrVuzadxn2qrUGmjGgKcEKK9hl"><span>لقاءات</span></a><span> مع رؤساء القنوات الفضائية وعدد من مقدمي البرامج الحوارية والسياسية، لبحث آليات تحسين المحتوى الإعلامي وتعزيز الالتزام بالمعايير المهنية.</span></p>
<p><span>ويُذكر أن المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، المُنشأ بموجب القانون رقم 180 لسنة 2018، هو هيئة مستقلة تختص بالإشراف على الإعلام المرئي والمسموع والرقمي، إلى جانب الصحافة المطبوعة والإلكترونية.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>نقيب الصحفيين يستعيد توصيات المؤتمر العام السادس</strong></h1>
<p><span>تأتي دعوة الرئيس عبد الفتاح السيسي لوضع خارطة طريق لتطوير الإعلام المصري بعد سلسلة من المناشدات المتكررة من جانب نقابة الصحفيين وعدد من شيوخ المهنة، بشأن ضرورة إحياء دور الصحافة المصرية ورفع حالة الحصار والتقييد التي تعيشها المهنة منذ ما يقارب عقدًا من الزمن. فمنذ واقعة اقتحام نقابة الصحفيين عام 2016، والقبض على الصحفيين عمرو بدر ومحمود السقا بتهمة نشر أخبار كاذبة، تصاعدت المطالبات بضرورة إعادة النظر في السياسات المنظمة لحرية الصحافة وفتح المجال العام أمام الممارسات المهنية المسؤولة.</span></p>
<p><span>وكانت آخر هذه الدعوات ما خرج به المؤتمر العام السادس لنقابة الصحفيين، الذي انعقد في ديسمبر الماضي، حيث شددت </span><a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/pfbid02oyYbcEK99GBBreyNzrZGFrKwV3LNV7MWVZd6xkwk99iKwWdhP7HPerbWjGLkcE4kl"><span>توصياته</span></a><span> على أهمية استعادة الصحافة المصرية لبريقها، وضمان حق الصحفيين في العمل دون تضييق، إلى جانب مراجعة التشريعات المنظمة للمجال الإعلامي، وتوفير ضمانات حقيقية للاستقلال التحريري للمؤسسات الصحفية.</span></p>
<p><span>وفي هذا السياق، يرى الكاتب الصحفي خالد البلشي، نقيب الصحفيين، أن إنقاذ مهنة الصحافة وتطوير الإعلام في مصر لم يعد رفاهية، بل أصبح مسؤولية جماعية تتطلب رؤية مشتركة بين الدولة والنقابة والمؤسسات الصحفية والمجتمع المدني. ويؤكد خلال حديثه لـــ “زاوية ثالثة” أن البداية الحقيقية لأي إصلاح تكمن في وضع ضمانات واضحة تكفل للصحفيين والإعلاميين حرية تناول الشأن العام والتعبير عن آرائهم دون قيود أو مخاوف، بما يمكّنهم من أداء دورهم الحقيقي في المجتمع ونقل قضايا المواطنين.</span></p>
<p><span>وأوضح البلشي أن المؤتمر العام السادس لنقابة الصحفيين، إلى جانب مطالب الجمعية العمومية، قدما «روشتة متكاملة» للخروج من المأزق الراهن، تقوم على أربعة محاور أساسية: الأولى المطالب العاجلة: على رأسها الإفراج عن جميع الصحفيين المحبوسين وسجناء الرأي غير المتورطين في أعمال عنف، مع وضع ضمانات تمنع انضمام آخرين إلى قوائم الحبس الاحتياطي. كما تشمل إعادة الاعتبار للصحافة القومية عبر تجديد دمائها من خلال تعيين المؤقتين الذين يعملون منذ سنوات طويلة ولهم حقوق اقتصادية، وأوائل خريجي كليات الإعلام، إضافة إلى اعتماد كارنيه النقابة كتصريح وحيد للعمل الميداني، ورفع الحجب عن المواقع الصحفية المحجوبة.</span><span></span></p>
<p></p>
<p><span>إلى جانب الإصلاح التشريعي: ويتمثل في إصدار قانون لحرية تداول المعلومات تنفيذًا لنص المادة 68 من الدستور، وإلغاء العقوبات السالبة للحرية في قضايا النشر، فضلًا عن تعديل التشريعات المنظمة للصحافة والإعلام بما يرسّخ استقلال المؤسسات الصحفية ويزيل القيود التي تحد من حرية الرأي والتعبير. بالإضافة إلى الإجراءات الاقتصادية: حيث يرى نقيب الصحفيين أن الأزمة الاقتصادية الراهنة ضاعفت من أعباء المؤسسات الصحفية والصحفيين، ما يتطلب تدخلات عاجلة لدعم صناعة الصحافة. وتشمل هذه الإجراءات إقرار إعفاءات جمركية على مستلزمات الطباعة، وإسقاط الفوائد على مديونيات المؤسسات القومية، مع وضع لائحة عادلة للأجور تضمن حدًا أدنى كريمًا للصحفيين، وتسهيل تسوية الموقف التأميني لمئات الصحفيين المتعطلين -بحسب البلشي.</span></p>
<p> </p>
<p><span>فضلًا عن ضرورة توسيع المجال العام: إذ يشدد البلشي على أن تطوير الإعلام لا يمكن أن يتحقق دون توسيع مساحات الحرية المتاحة للتعبير عن الرأي، ووقف التدخلات في العمل النقابي، وتحرير المجال العام بما يتيح للنقابات والأحزاب ومنظمات المجتمع المدني الحركة والعمل بحرية والتفاعل فيما بينها، باعتبار ذلك شرطًا أساسيًا لأي حوار منتج أو تطوير حقيقي في المجال الإعلامي.</span></p>
<p><span>في ختام حديثه لـ”ازوية ثالثة” أكد نقيب الصحفيين أن حرية الصحافة ليست مطلبًا فئويًا يقتصر على العاملين بالمهنة، وإنما «طوق نجاة للمجتمع بأسره»، مضيفًا: «الإعلام الحر والصحافة الحرة سيظلان دائمًا على رأس الضمانات لأي انفتاح سياسي أو اجتماعي، وأساس بناء وطن أكثر رحابة يتسع للجميع».</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>لماذا تطوير الإعلام الآن؟</b></h1>
<p><span>ضمن القيادات الصحفية التي شاركت في الجلسات النقاشية التي دعت إليها الهيئة الوطنية للصحافة والإعلام، حضر الكاتب الصحفي يحيى قلاش، نقيب الصحفيين الأسبق، الذي يعبّر في حديثه لـ”زاوية ثالثة” عن أمله في أن تمثل مبادرة تطوير الإعلام إرادة سياسية جادة لاستعادة دور الصحافة والإعلام كقوة ناعمة مؤثرة، محذرًا في الوقت ذاته من أن تتحول إلى مجرد “حالة تسلية”، وهو ما سيعني – بحسب تعبيره – إهدار فرصة تاريخية لإحياء دور الإعلام الوطني.</span></p>
<p><span>ويرى قلاش في حديثه لـ”زاوية ثالثة”: “أن غياب دور الصحافة والإعلام خلال السنوات الماضية أضر كثيرًا بالقضايا الوطنية الكبرى، وأضعف قدرة مصر على مواجهة التحديات الداخلية والخارجية. ويؤكد أن استعادة هذا الدور ليست ترفًا، بل ضرورة لحماية الأمن القومي وبناء وعي مجتمعي حقيقي”.</span></p>
<p><span>يشدد نقيب الصحفيين الأسبق على أن تطوير الإعلام لن يكون ممكنًا إلا إذا نُظر إلى الصحافة باعتبارها شريكًا في الحل، يحظى باحترام الدولة وبدعم تشريعي ومهني، مؤكدًا أن أي محاولة للتطوير دون معالجة أزمة الحرية والحقوق الاقتصادية والاجتماعية للصحفيين لن تتعدى كونها “مسكنات مؤقتة” لا تعالج جوهر الأزمة. </span></p>
<p><span>ويدعو نقيب الصحفيين الأسبق، إلى استدعاء نتائج وتوصيات المؤتمر العام السادس لنقابة الصحفيين، الذي وصفه بأنه ناقش بعمق أزمات المهنة بمشاركة واسعة من الصحفيين والإعلاميين والخبراء، مشيرًا إلى أن مثل هذه المؤتمرات – منذ أول مؤتمر عام 1964 وحتى الأخير – أسهمت في صياغة سياسات وتشريعات كان لها أثر مباشر على مستقبل الصحافة المصرية، وبعض توصياتها انعكست حتى في صياغة الدستور الأخير.</span></p>
<p><span>في السياق يرى الدكتور كارم محمود السكرتير العام الأسبق لنقابة الصحفيين وأستاذ كلية الإعلام  في حديثه لـــ”زاوية ثالثة”، أن الدعوة لتطوير الإعلام تفرض نفسها الآن لعاملين رئيسيين: الأول؛ الظروف الإقليمية والدولية، سواء السياسية أو العسكرية أو الاقتصادية الضاغطة، تجعل بعض أطراف السلطة تبحث عن مخرج حقيقي للأزمة، ولا سبيل لذلك إلا برفع القبضة الخانقة على المجتمع، بما يضمن اصطفافًا وطنيًا واسعًا خلف الدولة، باعتبارها كيانًا جامعًا يتجاوز الحكومات والأنظمة.</span><span></span></p>
<p></p>
<p><span>أما العامل الثاني، فهي الضغوط التي تعرض لها المواطنون خلال السنوات الماضية وصلت إلى درجة الغليان، وباتوا على شفا الانفجار. “إما أن يحدث التنفيس عبر رفع غطاء حلة الضغط، أو أن ينفجر الوضع بأكمله، وهذا ما قد يدركه بعض الأجنحة داخل السلطة” -بحسب السكرتير العام الأسبق.</span></p>
<p><span>وتمنى أستاذ كلية الإعلام ألا يكون الحديث عن تطوير الإعلام مجرد تكرار أو مناورة لكسب الوقت، كما حدث مع الحوار الوطني وأن يأخذ نفس مساره ويدخل نفس النفق، بل أن يكون مسارًا جادًا لتغيير حقيقي.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>روشتة عاجلة للتطوير</b></h1>
<p><span> تواصلنا مع عدد من القيادات الصحافية، كما رصدنا بعض المطالب والإجراءات المقترحة، والتي جميعها تصب في نطاق واحد، وهو إعداد روشتة متكاملة لتطوير الصحافة والإعلام في مصر. وتشمل هذه الرؤية جوانب عدة، من بينها تعزيز حرية الصحافة، تحسين الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية للصحفيين، تطوير المحتوى الإعلامي، دعم المؤسسات القومية والخاصة، ومواكبة التحولات الرقمية والتكنولوجية الحديثة، بما يضمن إعلامًا مهنيًا مؤثرًا ومستدامًا.</span></p>
<p><span>وخلال إعداد هذه الروشتة، تواصلنا مع المهندس عبد الصادق الشوربجي، رئيس الهيئة الوطنية للصحافة، والدكتور أحمد المسلماني، رئيس الهيئة الوطنية للإعلام، لمناقشتهما حول واقع خطة التطوير التي تسعى السلطات المصرية لتنفيذها، والاستفسار عن وجود ميزانية مخصصة لهذه الخطة والإجراءات العملية المتوقعة لتنفيذها، إلا أننا لم نتلق أي رد حتى تاريخ كتابة ونشر هذا التقرير.</span></p>
<blockquote><p><span>يرى كارم محمود أستاذ كلية الإعلام، أنه لا يمكن أن يتطور أو يزدهر الإعلام في بيئة مغلقة بلا حرية رأي، وبلا مجال عام مفتوح، وبلا قانون يضمن حق تداول المعلومات. ويضيف محمود أن الإعلام “يتنفس حرية وأن أي محاولة لتطوير المحتوى الإعلامي لن تكون ذات جدوى في ظل غياب الضمانات التشريعية والبيئة السياسية الداعمة لحرية الرأي والتعبير وتعدد الأصوات.”</span></p></blockquote>
<p><span> ويشير في حديثه لــ”زاوية ثالثة” إلى أن غياب هذه الحرية يدفع الأصوات الوطنية والمعارضة إلى اللجوء إلى وسائل التواصل الاجتماعي، بدلًا من أن تجد منبرها الطبيعي في الإعلام العام، الذي يفترض أن يكون معبرًا عن المجتمع ومؤثرًا فيه.</span></p>
<p><span>وينتقد أستاذ الإعلام واقع المشهد الحالي، قائلاً إن “الصحافة والإعلام في مصر، سواء الرسمي أو الخاص أو الحزبي، يتحرك في مسارات محددة سلفًا، وتحت مراقبة مستمرة، حتى باتت العناوين متشابهة في الصحف والبرامج التلفزيونية، بينما يبحث المواطن عن التنوع واختلاف وجهات النظر”. ويضيف: “الإعلام المصري يتحدث في كل شيء عدا القضايا الحقيقية التي تمس حياة المواطن، ويتجنب الاشتباك مع القضايا المؤثرة”.</span></p>
<p><span>ويشدد محمود على أن “الروشتة واضحة وضوح الشمس”، وتتضمن ثلاث خطوات أساسية: إفساح المجال العام، إطلاق حرية الرأي والتعبير، إقرار قانون لحرية تداول المعلومات. مشيرًا إلى أنه : “إذا تحقق ذلك، فإن الإعلام كفيل بأن يطور نفسه بنفسه، لأنه بطبيعته حي ومتجدد، ولن يحتاج إلى تدخلات فوقية”.</span></p>
<p><span>من جهته يؤكد يحيى قلاش نقيب الصحفيين الأسبق أن خطوات التطوير تبدأ بالاعتراف بأن الصحافة والإعلام لا يمكن أن يقوما بدورهما دون حرية حقيقية، مشيرًا إلى أن غياب هذه الحرية يهدد الصناعة ذاتها: “حينما تحول الإعلام إلى نشرات رسمية، انصرف عنه الجمهور وتراجعت المصداقية، ومعها تراجعت صناعة الإعلان والتوزيع بشكل حاد، وهو ما انعكس سلبًا على مستقبل المؤسسات الإعلامية”. </span></p>
<p><span>كما يوضح أن الرقابة غير الرسمية باتت تمثل اليوم أخطر التحديات التي تواجه الصحافة المصرية، مضيفًا: “لم تعد هناك رقابة واضحة برقيب رسمي يمكن التحاور معه، بل أصبح هناك تعدد في الخطوط الحمراء، من الوزير إلى رجل الأعمال، ما يخلق حالة من الارتباك تمنع الصحفي من معرفة حدود المسموح والممنوع”.</span></p>
<p><span>وتوقف قلاش أمام الأوضاع الاقتصادية المتردية للصحفيين، معتبرًا إياها “قنبلة موقوتة” في وجه أي محاولة إصلاحية. وأوضح أن “بدل التكنولوجيا”، الذي كان يفترض أن يكون إضافة، تحول إلى بديل عن المرتبات، لافتًا إلى أن دخول الصحفيين تراجعت من كونها مميزة قبل عقود إلى أن أصبحت “خارج التصنيف تمامًا”. </span></p>
<p><span>ويضيف نقيب الصحفيين الأسبق: “لا يمكن أن نتحدث عن تطوير صناعة الصحافة في ظل أحوال معيشية متدنية للصحفيين، فالكثير منهم يعجز عن الذهاب إلى مؤسسته لعدم امتلاكه أجرة المواصلات. كيف يمكن أن يقود هذا الصحفي عملية تطوير بينما هو عاجز عن تلبية أبسط احتياجاته؟”.</span></p>
<p><span>وختم قلاش تصريحاته بالتأكيد على أن تطوير الإعلام لا ينفصل عن إصلاح التشريعات المنظمة للمهنة، مشيرًا إلى أن الدستور المصري تضمن العديد من المبادئ الداعمة لحرية الصحافة – مثل إلغاء الحبس في قضايا النشر وحرية تداول المعلومات – لكن معظم هذه المبادئ لم تتحول إلى قوانين فعّالة.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b> إعادة صياغة العلاقة بين الدولة والإعلام</b></h1>
<p><span>المطالب نفسها شددت عليها الكاتبة الصحفية إيمان عوف عضو مجلس نقابة الصحفيين،إذ ترى في حديثها لــ”زاوية ثالثة” أن تطوير الإعلام يتطلب أيضًا إعادة صياغة العلاقة بين الدولة من ناحية، والصحافة والإعلام من ناحية أخرى، وذلك من خلال تحسين الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية للعاملين في المهنة. وتشير إلى ضرورة وضع جدول واضح لتطبيق الحد الأدنى للأجور داخل المؤسسات الصحفية، وزيادة بدل التكنولوجيا بما يتماشى مع الظروف الاقتصادية.</span></p>
<p><span>وفيما يخص حرية الصحافة، تشدد عوف على أن التصريحات الرسمية حول “قبول التنوع” و”إتاحة الأصوات المختلفة” لا تجد انعكاسًا على أرض الواقع، إذ ما زال هناك 23 صحفيًا رهن الحبس، بينهم 16 محبوسون احتياطيًا. وقالت: “إثبات حسن النوايا يبدأ بالإفراج عن الزملاء المحبوسين، ويجب أن يتم ذلك بالتنسيق مع نقابة الصحفيين”.</span></p>
<p><span>كما تدعو عضو مجلس النقابة إلى مراجعة التشريعات المقيدة للعمل الصحفي، وعلى رأسها القانون رقم 180 لسنة 2018 والمادة 12 الخاصة بالتصوير، التي وصفتها بأنها تعجيزية، فضلًا عن الإسراع بإصدار قانون حرية تداول المعلومات، وتفعيل الحماية القانونية للمصادر الصحفية. وأضافت: “لدينا قوانين جيدة على الورق، لكن التطبيق يعاني خللًا كبيرًا، وهناك مخالفات واضحة، مثل استمرار الحبس في قضايا النشر، رغم النص الدستوري الذي يحظر ذلك”.</span></p>
<p><span>في السياق يشير حسين الزناتي وكيل أول نقابة الصحفيين ورئيس تحرير مجلة “علاء الدين”، وأحد الذين شاركوا في نقاشات تطوير المحتوى مع الهيئة الوطنية للصحافة والإعلام، إلى ضرورة إعادة صياغة العلاقة بين الدولة والإعلام، والانتقال بالصحافة من مرحلة “نقل البيانات” إلى ممارسة دورها الأساسي في التقصي والتحقيق والتعبير عن الرأي والرأي الآخر. مشددًا على ضرورة التنسيق المنتظم بين نقابة الصحفيين، الهيئة الوطنية للصحافة، والمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام لمواجهة مشكلات المهنة، مع تعزيز دور المجلس في دعم الصحف الخاصة والحزبية، وليس الاكتفاء بمنح التراخيص ومراجعة انتظامها.</span></p>
<p><span>كما يرى الزناتي أن هناك ضرورة لإجراء تعديل تشريعي يسمح للنقابة بجلب موارد جديدة ومستقلة، لتعزيز استقلاليتها المالية. بالإضافة إلى الدخول في حوار حقيقي بين النقابة والدولة لتوفير تطمينات في حال تعديل قانون النقابة، بما يحافظ على المكاسب الحالية ويواكب المتغيرات في المهنة.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>إشراك النقابة والشباب وتطوير المحتوى الرقمي</strong></h1>
<h3><span>ترى الكاتبة الصحفية إيمان عوف، عضو مجلس نقابة الصحفيين، أن الحديث عن تطوير الإعلام والصحافة المصرية يظل منقوصًا ما لم يتحقق شرطان أساسيان.</span></h3>
<p><span>أول هذه الشروط – بحسب عوف – أن تكون نقابة الصحفيين جزءًا أصيلًا من الحوار الدائر حول تطوير الصحافة والإعلام، باعتبارها الممثل الشرعي للصحفيين الذين ينتجون المحتوى الصحفي. وشددت على أن دور النقابة يجب أن يكون فاعلًا في تنظيم جلسات الحوار واختيار من يتحدث باسم المهنة، لأنها الأقدر على التعبير عن أوجاع الصحفيين وأزمات الإعلام.</span></p>
<p><span>أما الشرط الثاني، فيتمثل في إشراك جميع الأجيال في هذا الحوار، وعدم الاكتفاء بأهل الخبرة، مؤكدة أن الشباب الممارسين للعمل الصحفي والإعلامي هم المنتجون الفعليون للمحتوى اليومي، وبالتالي لا يمكن إقصاؤهم من أي رؤية للتطوير.</span></p>
<p><span>في السياق، قدّم الكاتب الصحفي حسين الزناتي، وكيل أول نقابة الصحفيين ورئيس تحرير مجلة “علاء الدين”، ورقة عمل إلى الهيئة الوطنية للصحافة بعنوان: “رؤية لتطوير المحتوى الإعلامي والصحفي في مصر: نحو إعلام مؤثر ومستدام”.</span></p>
<p><span>ويرى الزناتي في حديثه لــ”زاوية ثالثة” أن تطوير المحتوى الإعلامي يبدأ بتطوير صانع المحتوى نفسه، عبر التدريب المستمر لكل الأجيال، وليس فقط للمبتدئين، إلى جانب توفير بيئة عمل حرة ومحترفة، مشددًا على أن الرسالة الإعلامية لا تتحقق إلا إذا أثرت فعليًا في المتلقي.</span></p>
<p><span>كما تحدث عن  أهمية فصل العمل التحريري عن الإدارات التجارية، وتطوير آليات تسويق المحتوى الرقمي، بالإضافة إلى إعادة الاعتبار للصحافة المتخصصة كرافد مهم لاستعادة الجمهور وتحقيق التأثير.</span></p>
<p><span>ويؤكد الزناتي على أن تطوير المحتوى لا يقتصر على المحتوى نفسه، بل يشمل أيضًا تعزيز أداء الإدارات المساعدة للعمل الصحفي مثل إدارات الإعلانات والتوزيع والمعارض والمؤتمرات، لضمان الاستدامة المالية للمؤسسات الإعلامية.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>استمرار الحوار وحماية المحتوى الصحفي</b></h1>
<p><span>استجابة لدعوة الرئيس المصري، دعا نقيب الصحفيين خالد البلشي، لمناقشة وضع خارطة طريق لتطوير الصحافة والإعلام وسبل تحسين أوضاع الصحفيين، في لقاء عقد داخل نقابة الصحفيين الإثنين 8 سبتمبر،  مع رؤساء الهيئات الإعلامية والصحفية وعددًا من الصحفيين والصحفيات.</span></p>
<p><span>وخلال اللقاء أكد الدكتور طارق سعدة، نقيب الإعلاميين، أن الإعلام المصري يشهد تداخلات عصرية ورقمية كبيرة تشكّل تحديات حقيقية أمام المهنة، مشيرًا إلى أن حال الإعلام أصبح صعبًا في الوقت الذي يتحتم عليه اللحاق بركب التطور الرقمي.</span></p>
<p><span>وثمّن سعدة التوجيهات الرئاسية الخاصة بوضع خارطة طريق لتطوير الإعلام المصري وإعادته إلى مكانته المستحقة، معتبرًا أن هذه الخطوة تمثل دعمًا مباشرًا للقطاع في مواجهة أزماته. وشدد على أن عقد اللقاءات والحوارات التي تشارك فيها الجهات والمؤسسات المعنية، إلى جانب الخبراء والأكاديميين، هو الضامن الحقيقي لصياغة رؤية استراتيجية قادرة على إحداث طفرة إيجابية في منظومة الإعلام. وأشار إلى ضرورة أن تراعي خطة التطوير تضمين القيم الدينية والتربوية والاجتماعية الأصيلة التي تشكّل جزءًا من فطرة المجتمع المصري- على حد قوله.</span></p>
<p><span>من جهته أكد الكاتب الصحفي علاء الغطريفي، رئيس تحرير جريدة «المصري اليوم»، على أهمية تشكيل مجموعة عمل مشتركة بين نقابة الصحفيين والمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، لتصبح صوتًا موحدًا في المفاوضات مع عمالقة الإنترنت مثل «جوجل»، لضمان حصول الصحف على مقابل مادي مقابل إتاحة المحتوى الصحفي على تلك المنصات.</span></p>
<p><span>وأشار الغطريفي، خلال كلمته في مؤتمر وضع خارطة تطوير المهنة بنقابة الصحفيين إلى ثلاثة تحديات رئيسية تواجه الصحافة المصرية والعالمية وهم؛ تطوير المحتوى والمنافسة، مواكبة التغيرات التكنولوجية المتسارعة، تداعي نماذج الأعمال التقليدية واحتكار التكنولوجيا وسوق الإعلانات.</span></p>
<p><span>واقترح الغطريفي إنشاء مظلة مشتركة بين النقابة والمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام لمعالجة قضية تراخيص المحتوى الصحفي المستخدم من قبل شركات الإنترنت العملاقة عالميًا.</span></p>
<p><span>كما شدد على أن دعوة الرئيس عبد الفتاح السيسي لتطوير الإعلام تمثل فرصة إيجابية يجب البناء عليها، موضحًا أهمية إيجاد نموذج عمل مستدام يعتمد على مصادر إيرادات متنوعة، مع قيادة النسخة الرقمية لوسائط المحتوى، والحفاظ على مؤسسات الخدمة العامة مثل الصحف القومية وماسبيرو، كونها ملكًا للشعب، مع الالتزام بالتطوير والمواكبة.</span></p>
<p><span>انطلق قطار جلسات تطوير الإعلام والصحافة في مصر حاملاً معه مطالبات وتوصيات محورية، تتصدرها ملفات الحريات وحقوق الصحفيين، إلى جانب تحسين الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية للعاملين بالمهنة. ومع ذلك، يظل هناك تخوف من أن يسير هذا القطار نحو نفس المحطة التي انتهى عندها الحوار الوطني، وسط إرث ثقيل من التشريعات المقيدة وتدهور واقع المؤسسات الإعلامية. وفي ظل هذه التحديات، يبقى السؤال الأبرز: هل ستتمكن الصحافة والإعلام المصري من استعادة رونقهما ودورهما الفعّال كقوة وطنية مؤثرة، قادرة على تقديم محتوى مهني حر ومؤثر يواكب العصر ويتناول هموم المجتمع والمواطن؟</span></p>
<p> </p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 18:45:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757523763434461</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من بينها مصر.. تقرير إقليمي ينتقد قصور القوانين العربية في حماية ضحايا الاغتصاب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26982</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/37f62d73-9e8f-49a2-96f8-a8cb931eeaa0.jpeg.webp?itok=cyDBm63q" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/37f62d73-9e8f-49a2-96f8-a8cb931eeaa0.jpeg.webp?itok=cyDBm63q" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشفت منظمة Equality Now في تقرير إقليمي جديد، عن عدم تجريم أي من أعضاء جامعة الدول العربية صراحةً للاغتصاب الزوجي "ففي الأردن وفلسطين (الضفة الغربية) وسوريا تَنص قوانين العقوبات صراحةً على استثناء العلاقة الزوجية من تعريف الاغتصاب"، أما الصومال والسودان واليمن فتُكرّس قوانينها ما يُعرف بـ"حق الزوج في المعاشرة الجنسية، بغضّ النظر عن موافقة الزوجة"، وفي مصر لا يختلف الوضع كثيرًا، وفق التقرير.</p>

<p>وقال التقرير الذي أطلقته <a href="https://web.facebook.com/equalitynoworg">Equality Now</a> أمس الثلاثاء في القاهرة، خلال مؤتمر بعنوان "البحث عن العدالة.. قوانين الاغتصاب في الدول العربية" بالتعاون مع <a href="https://web.facebook.com/ArabWomenOrganization">منظمة المرأة العربية</a> التابعة لجامعة الدول العربية، إن الدول الأعضاء في جامعة الدول العربية "لا تضع تعريفًا كافيًا لجريمة الاغتصاب، ولا تقوم بالملاحقة القضائية أو المعالجة الكافية<strong> </strong>لجريمة الاغتصاب ما يترك النساء والفتيات دون حماية قانونية حقيقية".</p>

<p>وEquality Now منظمة عالمية غير حكومية تأسست عام 1992، وتعمل على تعزيز حقوق المرأة والفتاة من خلال تحقيق المساواة القانونية وإنهاء الممارسات الضارة والاستغلال الجنسي.</p>

<p>وقالت مُمثلة المنظمة في منطقة الشرق الأوسط وشمال إفريقيا ديما دبوس "نريد مجتمعات تشعر فيها المرأة بالأمان والحماية قبل أن تطالب بالمساواة"، وأضافت خلال كلمتها بالمؤتمر أن "العالم يشهد الآن رد فعل عنيف ضد المرأة وحقوقها بالمطلق، فالمكاسب التي تحققت بعد عقود من النضال تتفكك في العديد من البلدان، وأجساد النساء والفتيات أصبحت أدوات وساحات حرب، لهذا السبب يعد التصدي للاغتصاب والعنف الجنسي في المجالين الخاص والعام أمرًا بالغ الأهمية".</p>

<p>"نعلم أن الحديث عن الاغتصاب مؤلم ومحرج ومزعج، وغالبًا ما يُوصم في جميع أنحاء العالم، ويزداد الوصم خاصة في منطقة الشرق الأوسط وشمال إفريقيا بالنسبة للضحايا، ومع ذلك علينا التحلي بالشجاعة والمسؤولية لتسليط الضوء على هذه القضية، وتمكين المرأة من الشعور بالأمان والإنصاف وضمان المساءلة والوصول إلى العدالة للضحايا"، تقول ديما دبوس.</p>

<p>ويُحلل التقرير القوانين المتعلقة بالاغتصاب والاعتداء الجنسي؛ كالعقوبات والعنف ضد النساء والفتيات والأحوال الشخصية، وذلك في الدول 22 الأعضاء في جامعة الدول العربية.</p>

<h2><strong>مصر ولبنان.. فجوة بين القانون والتطبيق</strong></h2>

<p>ووفقًا للتقرير <a href="https://www.bbc.com/arabic/trending-57558476">تعاني</a> مصر ولبنان من فجوة كبيرة بين النصوص القانونية والواقع العملي في أقسام الشرطة وقاعات المحاكم، فغالبًا ما تواجه الناجيات من الاغتصاب التشكيك في أقوالهن، وانتشار المفاهيم الخاطئة المرتبطة بالجريمة، إلى جانب عقبات إجرائية تعطل الإبلاغ وتعيق تَقدم القضايا داخل النظام القضائي.</p>

<p>وذكر التقرير "معظم دول المنطقة العربية لا تزال تعتمد تعريفات لجريمة الاغتصاب ترتكز على استخدام القوة، دون الاعتراف بأن أي علاقة جنسية تُمارَس دون موافقة حرة وواعية تُعد اغتصابًا، ففي جيبوتي ولبنان وليبيا وفلسطين والصومال والسودان وسوريا يُعرف الاغتصاب فقط بأنه الفعل الذي ينطوي على استخدام القوة".</p>

<p>وقال التقرير إن معظم قوانين العقوبات في المنطقة "تُعرِف الاغتصاب بشكل ضيق على أنه إيلاج القضيب في المهبل، ولا تصنف الأفعال الجنسية غير الرضائية الأخرى مثل الإيلاج الشرجي أو الفموي أو الإيلاج باستخدام أدوات اغتصابًا من الناحية القانونية. وعادة ما تندرج هذه الأفعال تحت جرائم أقل شأنًا، مما يؤدي إلى عقوبات أخف".</p>

<p>وقال التقرير إنه في دول مثل الجزائر والعراق ولبنان وسوريا<a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-57649586"> </a>"<a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-57649586">تُتيح </a>بعض القوانين للمغتصب أو الخاطف الإفلات من الملاحقة القضائية في حال تَزوّج ضحيته"، فيما يعرف بقوانين "الزواج من المغتصب"، ورغم مطالب المجتمع المدني برفض هذه القوانين، لا يزال تطبيق الإصلاحات متفاوتًا "وتُجبر بعض الناجيات (خاصة القاصرات) على الزواج من مغتصبهن تحت ضغوط أسرية أو أمنية أو قضائية".</p>

<p>وكشف التقرير أن "اللغة القانونية في العديد من قوانين عقوبات الدول العربية تعكس افتراضات تمييزية وأخلاقية"، حيث تُولي المجتمعات أهمية بالغة لما يُعرف بـ"عفة" النساء والفتيات، وغالبًا ما يُنظر إلى جريمة الاغتصاب باعتبارها اعتداء على "الآداب العامة" أو "شرف" الأسرة أو القبيلة، بدلًا من كونها انتهاكًا لحقوق الضحية وسلامتها الجسدية.</p>

<h2><strong>"جهة استشارية وليس لدينا سلطة على أحد"</strong></h2>

<p>من جانبها أكدت مديرة منظمة المرأة العربية فاديا كيوان في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong> أن المنظمة جهة استشارية ولا تمتلك سلطة لتوجيه الدول الأعضاء لتبني تعديلات تشريعية تتعلق بقضية الاغتصاب "ليس لدينا سلطة على أحد، وندعم الجهود من خلال الآليات الوطنية للمرأة كالمجالس القومية ووزارات المرأة، ودورنا المشورة، نُعطي رأينا مباشرة للحكومات حتى وإن لم يطلبوا منا ذلك، أما التنفيذ فهذه مسؤوليتهم".</p>

<p>وأضافت كيوان "هذا التقرير الباحث عن العدالة في قوانين الاغتصاب في دولنا العربية أصبح الآن في يد الحكومات، ونشجع كل الأعضاء الذين شاركونا المؤتمر اليوم بالعودة لبلادهن ونقل توصيات التقرير وحث حكوماتهن على تطوير التشريعات الوطنية".</p>

<p>ونفت كيوان، ردًا على سؤال لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>أي عراقيل دينية أو سياسية تواجه إدخال تعريف جديد للاغتصاب وفقًا لتوصيات التقرير "لا توجد عراقيل، ولكن نحتاج فقط لتفكيك التابوه حول الاغتصاب، فليس هناك من سبب ولا ذريعة يمكن أن يقبلها ضميرنا الإنساني اليوم تقول بأن يتم إنكار أو تجاهل وقوع هذه الجريمة، والتي كشف التقرير أنها لا تطال النساء فقط بل الرجال أيضًا".</p>

<p>وفي نيسان/أبريل الماضي<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="48ff638e-f8c0-4d8e-99e4-325071911a14" href="https://almanassa.com/news/23733" title="يجرم الاغتصاب الزوجي وكشوف العذرية.. مؤسسات حقوقية تُعد قانونًا لمكافحة العنف ضد المرأة"> أعلنت</a> مؤسسة قضايا المرأة المصرية، عن إعداد مسودة ثانية لمقترح "القانون الموحد لمكافحة العنف ضد النساء والفتيات"شاركت في إعداده 5 مؤسسات حقوقية، وذلك بعد 8 سنوات من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3aa288c6-c023-41f4-810d-28e6dd9fce09" href="https://almanassa.com/news/20945" title="نسويات ينتقدن اختفاء مشروع قانون مناهضة العنف ضد المرأة.. ونائبة: قدمته منذ 2022 دون جديد">إصدار</a> المسودة الأولى.</p>

<p>وقتها أشار عضو اللجنة القانونية الخاصة بصياغة المسودة الثانية طارق خاطر في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong> إلى قصور قانون العقوبات في تجريم الاغتصاب "حتى أبشع وأقذر جريمة عنف تُرتكب ضد المرأة، قانون العقوبات اللي عمره 95 سنة عاجز عن حماية النساء منها"، مشيرًا إلى تعريف القانون للاغتصاب وهو "من واقع أنثى بغير رضاها يعاقب بالإعدام أو السجن المؤبد"، معتبرًا أن النص يعد جريمة في حق المرأة وحق المجتمع "لأن المُشرع اشترط أن تتم عملية الاتصال الجنسي مباشرة عبر الإيلاج المهبلي، ودون ذلك لا يُعد الفعل اغتصاب". </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ecc3768-b8f3-4f48-94f7-e65c83d15a4e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="5140" role="article" about="/stories/5140" data-sanitized-id="node-5140" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/5140" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="5140" data-ph-capture-attribute-link-title="الاغتصاب الزوجي: تعذيب يقره القانون" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الاغتصاب الزوجي: تعذيب يقره القانون</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وأوصى تقرير Equality Now بضرورة اعتماد إصلاح للتعريفات القانونية، واعتماد تعريفات للاغتصاب تستند إلى غياب الرضا، بما يتماشى مع المعايير الدولية "نريد فتح حوار مُلح ومهم تم تجاهله لفترة طويلة جداً، وندعو حكومات الدول الأعضاء في جامعة الدول العربية لإجراء إصلاحات قانونية عاجلة وشاملة في مواجهة جرائم العنف الجنسي، تستند إلى مبدأ الرضا، وتصون كرامة الناجيات، وتضمن وجود آليات إنفاذ فعالة"، حسب ديما دبوس.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 18:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757518351259208</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يصعِّد في غزة.. توسيع دائرة الإخلاء وقصف شديد يقتل العشرات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27000</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/980555bb-b0e5-425b-9814-0d86c9f41ec1.jpg.webp?itok=Gu8Vuggy" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/980555bb-b0e5-425b-9814-0d86c9f41ec1.jpg.webp?itok=Gu8Vuggy" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدر جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، أوامر إخلاء شاملة للمواطنين في مدينة غزة من مختلف الأحياء والمناطق، مطالبًا إياهم بالتوجه نحو جنوب القطاع، بالتزامن مع تكثيف القصف الجوي على منازل وعمارات وأبراج سكنية، ما أسفر عن سقوط عشرات الضحايا وتشريد مئات العائلات.</p>

<p>ولليوم الثاني على التوالي، <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1965722240630038549?s=46">دعا</a> جيش الاحتلال في بيانات متتالية نشرها المتحدث باسمه أفيخاي أدرعي عبر إكس، المواطنين من الأحياء الشرقية وصولًا إلى الغربية المطلة على البحر، إلى النزوح عبر شارع الرشيد الساحلي باتجاه منطقة المواصي غرب خانيونس، التي وصفها بـ"المنطقة الإنسانية"، وحذرهم من البقاء في منازلهم، معتبرًا ذلك "خطرًا على حياتهم".</p>

<p>وبشكل متزامن مع الأوامر، <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1965683144746758206?s=46">استهدفت</a> الطائرات الحربية أبراجًا وعمارات سكنية في شمال وغرب غزة، وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong> إن قوات الاحتلال أخلت برج طيبة 2 المقابل لميناء غزة والذي كان يضم مئات الخيام للنازحين ما تسبب في حالة ارتباك وفوضى بين العائلات.</p>

<p>وبعد أقل من ساعة، قصفت الطائرات برج هيرموني المجاور بأربعة صواريخ ثقيلة، ما أدى إلى تدميره بالكامل وسقوط كتل خرسانية على خيام النازحين وتدمير العشرات منها، وتشريد عشرات الأسر دون مأوى، حسب المصدر الصحفي.</p>

<p>وفي الوقت ذاته، ارتكب الاحتلال مجزرة جديدة على شاطئ غزة بعدما استهدف خيمة في منطقة الشاليهات بصاروخ، ما أسفر عن مقتل 17 شخصًا بينهم 16 من عائلة جنيد النازحة من مخيم جباليا، وأكد مصدر طبي في مستشفى الشفاء لـ <strong>المنصة</strong> استقبال جثامين الضحايا إضافة إلى أكثر من 20 مصابًا جراء تطاير الشظايا على خيام مجاورة.</p>

<p>كما طالت عمليات القصف والإخلاء أحياء الشيخ رضوان والمخابرات والأمن العام وشمال شارع النصر، حيث أجبرت مئات العائلات على النزوح.</p>

<p>وأوضح مصدر صحفي آخر لـ <strong>المنصة </strong>أن جيش الاحتلال يتواصل مع السكان هاتفيًا لإخلاء منازلهم قبل القصف بفترة لا تتجاوز 30 دقيقة، وأحيانًا خمس دقائق فقط، مشيرًا إلى تدمير أكثر من 35 منزلًا وبناية متعددة الطوابق منذ مساء الثلاثاء وحتى ظهر الأربعاء، فضلًا عن إجبار النازحين في أكثر من خمس مدارس كانت تستخدم مراكز إيواء على الإخلاء والنزوح منها إلى مناطق أخرى.</p>

<p>كما استهدفت غارات الاحتلال منازل ومباني في حي الدرج والتفاح شرق غزة ومناطق شارع الجلاء، ما أدى إلى إخلاء شبه كامل للنصف الشمالي من الشارع. وقال شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong>، إن طائرات مسيرة إسرائيلية تحلق على ارتفاعات منخفضة وتطلق النار بشكل متكرر على المنازل والمارة، ما تسبب في سقوط قتلى وجرحى تم نقلهم إلى المستشفيات.</p>

<p>وأجبرت العمليات العسكرية آلاف السكان على النزوح جنوبًا عبر شارع الرشيد، وسط ازدحام شديد للمركبات. وقال ممدوح عيسى (56 عامًا) لـ <strong>المنصة</strong> إنه فقد منزله قبل عدة أسابيع وثلاث خيام كانت تؤوي أسرته وأسر أشقائه في شمال غرب المدينة، مضيفًا "كل الأماكن خطر، في قصف وموت، لكن غزة لم تعد تتسع حتى لخيمة واحدة، ومن يبقى مكانه يتحول لمنطقة خطرة فيضطر للنزوح".</p>

<p>وحسب مصادر طبية في وزارة الصحة بغزة لـ <strong>المنصة</strong>، استقبلت مستشفيات القطاع اليوم 43 جثة، بينهم 35 قتيلًا من مدينة غزة وحدها، إضافة إلى عشرات المصابين.</p>

<p>وبينما يواصل جيش الاحتلال توسيع رقعة الأحياء المفرغة من السكان في المدينة عبر أوامر الإخلاء والقصف المتكرر، فإنه لم يتقدم بريًا بعد، مكتفيًا بالتمركز في المناطق الشرقية، ودفع ما يقارب مليونًا و200 ألف مواطن إلى النزوح القسري نحو الجنوب.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي بدأتها منذ السابع من أكتوبر 2023، ومنذ ذلك الحين لم ينجح الوسطاء في مصر وقطر والولايات المتحدة في التوصل إلى هدنة أخرى أو اتفاق لوقف الحرب.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 18:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757518351259207</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كاتس: سنضرب أعدائنا في كل مكان.. وعبد العاطي: إسرائيل ترفض خيار السلام</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/10/news/u/%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%86%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9/</link>
						<dc:creator>سارة سيف الدين</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>إيران</category>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Screenshot-2025-09-10-175649-e1757517281829-150x150.png" alt="كاتس: سنضرب أعدائنا في كل مكان.. وعبد العاطي: إسرائيل ترفض خيار السلام" title="كاتس: سنضرب أعدائنا في كل مكان.. وعبد العاطي: إسرائيل ترفض خيار السلام" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم: </span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>كاتس: يدنا الطويلة ستضرب أعدائنا في كل مكان.. وعبد العاطي: إسرائيل ترفض خيار السلام</span></li>
<li aria-level="1"><span>«الأسطول المصري» يعلن تسلمه «أول قارب بطاقمه» للمشاركة في الأسطول العالمي</span></li>
<li aria-level="1"><span>مصر ترعى اتفاق إيران ووكالة الطاقة الذرية على استئناف التفتيش على المواقع النووية</span></li>
<li aria-level="1"><span>تراجع معدل التضخم السنوي للشهر الثالث على التوالي</span></li>
<li aria-level="1"><span>محلل: تحويلات المصريين واستثمارات الخليج قادت تحسن الجنيه أمام الدولار</span></li>
<li aria-level="1"><span>القبض على «تيك توكر» وشقيقها.. و«هيومن رايتس ووتش» تطالب بوقف استهداف صناع المحتوى</span></li>
<li aria-level="1"><span>حظر تجول في نيبال بعد احتجاجات فجّرها «الجيل زد» عقب حظر «التواصل الاجتماعي»</span></li>
</ul>
<p dir="rtl"><b>وفي «مدى مصر» أيضًا:</b></p>
<p dir="rtl"><span>بمصافحة في الرياض منتصف مايو، أنهى الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع إرثه الجهادي وعداءه لإسرائيل، وظهر إلى جانب ترامب متحدثًا عن «سوريا جديدة» بعد عقود الحرب والعقوبات، وسط وعود برفع الحصار ومخاوف من أعباء الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في التقرير المنشور قبل قليل </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما يستعد مجلس الأمن، اليوم، لعقد جلسة طارئة لمناقشة الضربة الإسرائيلية على قطر، أمس، وسط تنديدات عربية لها، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/katz-well-hit-our-enemies-anywhere/"><span>قال </span></a><span>وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، إن «يد إسرائيل الطويلة ستضرب أعدائها في كل مكان، ولا مكان يختبئون فيه»، مؤكدًا أن تل أبيب لن تسمح لحركة حماس بالعثور على ملاذ آمن في أي دولة، وأن كل من شارك في هجمات 7 أكتوبر «سينال عقابه»، بحسب موقع «تايمز أوف إسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4nm5cw6%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExUmZIM1daZGNNMkpWbkk3VAEeuX9-V1uc_qjkHa2D9H5G5fO97BMabJgxEzL0UYKrT97EiV-FUcvZrOmeFt4_aem_50AecrE2RTraXaUtnL8KlQ&amp;h=AT0-O62EHlmVmqn5RYmarya_themJP_UhWzewORd9hoY2_rgxODmgr2ORsQRFnFFYJkN9BcQ-3P_40ZB5OZUt_OwVlVNXTyQx5tllpk_e4_pkiRVc7048EhEXYNiFS7g2C_c52IZDl50jg&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT0al4aFWbiuAhOV9WSXXJinw7TlNU_N3BP0iFryTnlbHRVAkmXuWnqK97jhc0nhXOyPyG31gmeyB4bK-ZTRkiwJCOHGxPDt6UiV2sZsKr2MmdHeCl_a8CrJGHJo9gR4EjmQnVqgopxbRWGWur60QNyz-bWZR83Wdz5GCI3bF0Dh3ini60qoTJ3ThuEz4NulPD-bcFyy4YXxu3CUyJrIQXAwdQ"><span>قصف </span></a><span>طيران إسرائيلي، أمس، مقر اجتماع وفد حماس التفاوضي في الدوحة أثناء اجتماعه لنقاش مقترح الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار في غزة، وهو الاستهداف الذي نجا منه الوفد وقيادات حماس، حسبما أعلنت حركة المقاومة، مؤكدة مقتل نجل رئيس وفدها التفاوضي، خليل الحية، ومدير مكتبه، </span><a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/10/who-knew-about-israeli-strike-on-doha-egypt-turkey-war-hamas"><span>كشفت </span></a><span>صحيفة «وول ستريت جورنال» </span><a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/inside-israels-audacious-airstrike-on-hamas-leaders-in-qatar-a-u-s-ally-89104bcd"><span>الأمريكية </span></a><span>أن مصر وتركيا سبق وحذّرتا الحركة من ضربات إسرائيلية محتملة ودعتاها إلى تشديد الإجراءات الأمنية في قطر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تحدثت </span><a href="https://www.timesofisrael.com/israeli-officials-said-to-doubt-success-of-strike-on-hamas-leaders-in-doha/"><span>تقارير </span></a><span>إسرائيلية عن تراجع احتمالات تحقيق ضربة أمس لأهدافها، لم يشر كاتس إلى نتائج الضربة، مكتفيًا بالتأكيد على مواصلة الضغط العسكري والدبلوماسي على الحركة، مع تجديد المطالبة بقبول شروط إسرائيل لإنهاء الحرب، بما في ذلك تحرير الرهائن ونزع السلاح، مهددًا بأنه في حال رفضت «حماس»، «سيتم القضاء عليها وتدمير غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://english.alarabiya.net/News/world/2025/09/10/un-security-council-to-meet-on-israel-s-qatar-strikes-diplomatic-sources-"><span>يعقد </span></a><span>مجلس الأمن الدولي، اليوم، جلسة طارئة بطلب من الجزائر وباكستان ودول أخرى، بعدما قدمت قطر </span><a href="https://x.com/alarabytv/status/1965467139630137399?s=46&amp;t=AmiFUtVffHJ5hlFZ3hqfDg"><span>شكوى </span></a><span>رسمية لمناقشة الغارة الإسرائيلية، مشيرة إلى أنها «لن تتسامح مع هذا السلوك الإسرائيلي المتهور والتهديد المستمر للأمن الإقليمي» واصفة الاعتداء بـ«الإجرامي الجبان الذي يشكل انتهاكًا صارخًا لجميع القوانين والأعراف الدولية وتصعيدًا خطيرًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وامتدادًا لمحاولة إسرائيل التأكيد على أن الغارة كانت نتيجة «قرار مستقل» من إدارتها، استكمل الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، محاولة </span><a href="https://www.cnbc.com/2025/09/09/israel-hamas-qatar-doha-attack.html"><span>التنصل</span></a><span> من استهداف حليفه الأول أحد حلفائه الاستراتيجيين، قائلًا إن رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، هو من اتخذ القرار وليس الإدارة الأمريكية، مضيفًا أن «القصف الأحادي لدولة ذات سيادة وحليف وثيق للولايات المتحدة لا يخدم مصالح إسرائيل ولا أمريكا»، حسبما نقل موقع «سي. إن. بي. سي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين قال ترامب إنه وجّه مبعوثه للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، لتحذير الدوحة من الهجوم، نفت قطر ذلك، موضحة أن الاتصال الأمريكي جاء «بالتزامن مع سماع دوي الانفجارات»، بينما اعتبرت المتحدثة باسم البيت الأبيض، كارولين ليفيت، أن «القضاء على حماس هدف نبيل، لكن الضربة لا تخدم الأهداف المشتركة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد الضربة، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/19V2Wqd6pU/"><span>اتصل </span></a><span>الرئيس عبد الفتاح السيسي، بأمير قطر، تميم بن حمد، مؤكدًا رفض مصر القاطع لأي انتهاك يمس السيادة القطرية، وتضامنها الكامل مع الدوحة في مواجهة ما وصفه بـ«الانتهاك الصارخ للقانون الدولي»، وهو المعنى نفسه الذي أكد عليه وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، في </span><a href="https://www.mfa.gov.eg/ar/Ministers/Details/MinisterActivities/2913"><span>اتصال </span></a><span>مع نظيره القطري، أمس، قبل أن يكرر، اليوم، في </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10092025&amp;id=caa3257b-3630-4afd-a3ed-68fa58a04246"><span>تصريحات </span></a><span>تليفزيونية، التأكيد على أن «أمن قطر من أمن مصر وهو أحد ركائز الأمن القومي العربي»، مشددًا على عدم إمكانية القبول بالهجمة الإسرائيلية على قطر التي تعكس حالة تمادي غير مقبولة وغير معقولة، تعكس رفض إسرائيل خيار السلام واعتمادها على غطرسة القوة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/61580336524268/posts/122099817105011217/?rdid=MDpZVKAIbxqPZ9fu#"><span>أعلنت </span></a><span>اللجنة التيسيرية لأسطول الصمود المصري، اليوم، عن خطوات جديدة استعدادًا لانطلاق الأسطول، من بينها تسلم أول قارب مجهز بطاقمه للمشاركة في الأسطول العالمي المتجه إلى غزة، مع التأكيد على انتظار وصول قوارب إضافية قريبًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين قال مصدر من «الأسطول» لـ«مدى مصر» إن القارب المعلن عنه مجهز للإبحار في المياه الدولية، قالت اللجنة إنها خاطبت رسميًا رئاسة الجمهورية ورئاسة مجلس الوزراء وعددًا من الوزارات والهيئات المعنية، بينها «النقل» و«الخارجية» و«الداخلية» وهيئتا ميناءي دمياط والإسكندرية، لتيسير الإجراءات المرتبطة بتحرك الأسطول. كما وجهت دعوات رسمية للانضمام والمشاركة إلى نُقباء الصحفيين والمحامين والأطباء والمهندسين، بالإضافة إلى شيخ الأزهر وبابا الإسكندرية، في خطوة تهدف إلى توسيع قاعدة المشاركة المجتمعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يحاول الأسطول المصري الاستعداد للمشاركة في المسيرة البحرية لكسر الحصار عن غزة، تعرضت مراكب أسطول الصمود لاستهداف ثانٍ مجهول المصدر في المياه التونسية، أمس، حسبما أعلنت اللجنة المسؤولة عن الأسطول، وذلك بعد يومٍ من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88/?fbclid=IwY2xjawMuXuVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkRGlzZmhGWUZQRFA2alNoAR7Anc4-QXBd34VpnvWZWxWvR-Ab192eH_Cd1hXN-feXUSisMHpvslc1NUb_zg_aem_n89ti491CU1Dz_zUG_BJVQ"><span>استهداف </span></a><span>مركب رئيسي ضمن الأسطول من مسيرة، أثناء رسوها في المياه التونسية، دون إعلان أي جهة مسؤوليتها عن العملية التي قال منظمو الأسطول أنها لن تمنعهم من استكمال مهمتهم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وقّع وزير الخارجية الإيراني، عباس عراقجي، والمدير العام للوكالة الدولية للطاقة الذرية، رافاييل جروسي، في القاهرة، أمس، اتفاقًا لاستئناف عمليات التفتيش على المواقع النووية الإيرانية، بعد أشهر من تعليقها، في ما وُصف بأنه بداية لمرحلة جديدة من التعاون بين الطرفين بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1GBFKh2Noh/"><span>وزارة </span></a><span>الخارجية المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء الاتفاق بعد مشاورات استضافتها «الخارجية» المصرية، برعاية الرئيس عبد الفتاح السيسي، وانتهت إلى وثيقة تحدد الآليات الفنية لعودة المفتشين الدوليين إلى المنشآت الإيرانية وزيادة إجراءات الشفافية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جروسي </span><a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/09/iran-iaea-cooperation-agreement-egypt-cairo-nuclear-inspections"><span>وصف </span></a><span>الاتفاق بـ«التاريخي» </span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250909-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A6%D9%86%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%AA%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D9%88%D9%8A"><span>وخطوة </span></a><span>في الاتجاه الصحيح، معتبرًا أن نجاح المفاوضات لم يكن ليحدث لولا «وزن مصر ومكانتها وإشراف الرئيس المباشر على المسار التفاوضي» بحسب موقع «يورونيوز»، أما عراقجي، فثمّن جهود السيسي التي قال إنها مهّدت للتفاهم الجديد، مؤكدًا أنها ستؤسس لمرحلة جديدة وتمنح الفرصة لعودة الدبلوماسية إلى واجهة الملف النووي، فيما قال وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، إن الاتفاق يعكس «إرادة واضحة للحوار والتفاهم» ويؤسس لعودة المفاوضات مع القوى الدولية، بما فيها الولايات المتحدة، حول البرنامج النووي الإيراني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويأتي هذا التطور بعد قرار طهران في يونيو الماضي تعليق تعاونها مع الوكالة احتجاجًا على ما وصفته بـ«امتناع الوكالة عن إدانة الضربات الإسرائيلية والأمريكية» التي استهدفت منشآت نووية إيرانية. وخلال الأسابيع الأخيرة، اقتصرت زيارات المفتشين على مفاعل بوشهر، فيما ظلت منشآت نطنز وفوردو مغلقة أمامهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القاهرة، التي بدأت في مايو 2023 </span><a href="https://www.facebook.com/profile/100064755754381/search/?q=%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>تحركات </span></a><span>لإعادة التموضع إقليميًا شملت تقاربًا مع إيران وتركيا، شهدت، أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1JT6RGuvoZ/"><span>لقاءً </span></a><span>ثلاثيًا ضم السيسي وجروسي وعراقجي، أكد خلاله الرئيس أن الاتفاق «يفتح المجال أمام الدبلوماسية ويهيئ الأجواء لتسوية سلمية»، محذرًا من أن استمرار التصعيد يهدد الاستقرار الإقليمي. كما شدد على حق الدول في الاستخدامات السلمية للطاقة النووية، وضرورة العمل لإنشاء منطقة خالية من السلاح النووي في الشرق الأوسط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين لا تزال الدول الغربية تتهم إيران بالسعي لتطوير سلاح نووي، تؤكد طهران سلمية برنامجها وتشترط ضمانات أمنية لعودة المفاوضات. وكانت الترويكا الأوروبية (فرنسا وبريطانيا وألمانيا) قد فعّلت الشهر الماضي «آلية الزناد» لإعادة فرض العقوبات على إيران، الأمر الذي رفضته طهران واعتبرته «غير قانوني».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>للشهر الثالث تواليًا، تراجع معدل التضخم السنوي لإجمالي الجمهورية، مسجلًا 11.2% في أغسطس الماضي، مقابل 13.1% في يوليو، حسبما أعلن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، أمس، وذلك بعدما سجّل 14.4% في يونيو الماضي، نزولًا من 16.5% في مايو، في حين كان عند 25.6% في أغسطس 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان «الإحصاء» لفت إلى تباطؤ واضح في وتيرة التضخم، موضحًا أن الرقم القياسي لأسعار المستهلكين ارتفع بنسبة 0.2% عن يوليو، نتيجة زيادة أسعار عدد من المجموعات، أبرزها: الخضروات (3.8%)، والألبان والجبن والبيض (0.8%)، والمشروبات الغازية والعصائر (0.8%)، والدخان (1%)، والملابس الجاهزة (0.6–0.9%)، والإيجارات (0.9%)، والأجهزة المنزلية (1.4%)، والخدمات الطبية (0.3–2.8%).</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، سجلت بعض السلع تراجعًا ملحوظًا، منها اللحوم والدواجن (–1.3%)، والأسماك (–0.5%)، والفاكهة (–0.5%)، والسكر (–0.4%)، والنقل (–0.8%)، والرحلات السياحية المنظمة (–9.2%). وعلى أساس شهري، ارتفع قسم الطعام والمشروبات بنسبة 0.1% بدعم من الخضروات والألبان، رغم تراجع اللحوم والفاكهة، كما ارتفع قسم الملابس والأحذية (0.9%) والأثاث (1%)، فيما انخفض النقل (–0.3%).</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار التقرير إلى أن المشهد العام يعكس تباينًا في حركة الأسعار بين ارتفاعات في الأغذية والإيجارات والرعاية الصحية، مقابل تراجعات في اللحوم والنقل والسياحة، ما أسهم في كبح التضخم السنوي مقارنة بالشهر السابق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>محلل: تحويلات المصريين واستثمارات الخليج قادت تحسن الجنيه أمام الدولار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يستمر صعود الجنيه أمام الدولار، للشهر الثاني على التوالي، بوصول سعر صرف العملة الأمريكية إلى أدنى مستوى له منذ بداية العام الجاري، مُسجلًا 48.0 جنيهًا للبيع و47.9 للشراء، أمس،  وإن استعاد نحو عشرين قرشًا اليوم،</span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/statistics/exchange-rates"> <span>بحسب</span></a><span> أسعار الصرف المُعلنة من البنك المركزي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يعود تحسن الجنيه إلى أجواء متفائلة بين المستثمرين، يعززها تحسن عدد من المؤشرات، أبرزها تحويلات العاملين بالخارج، التي سجلت </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2025/07/23/11/30/remittances-july-may-fy-2024-2025"><span>حصيلة</span></a><span> قدرها 36.5 مليار دولار خلال السنة المالية المُنتهية، متفوقة على حصيلة 2021/2022، العام السابق للأزمة، والتي بلغت </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2022/08/23/remittances-press-release---fy-21-22"><span>31.9 </span></a><span>مليار دولار، حسبما قال المحلل المالي بإحدى شركات الاستثمارات المالية، سعد علي، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>علي أشار إلى أن التفاؤل يعززه ارتفاع </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/markets/international-reserves"><span>الاحتياطي</span></a><span> النقدي الأجنبي إلى مستوى غير مسبوق، بلغ 49.2 مليار دولار، يزيد على أعلى مستوى سبق تسجيله في 2019، وهو 45.5 مليار، مع توقعات بتواصل نمو الاحتياطي، الذي ساهم فيه نمو قيمة الذهب في الاحتياطي، التي ارتفعت من </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/1/7/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B1%D8%B5%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8/6838631"><span>10.6</span></a><span> مليار دولار في مطلع العام، إلى </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5281628.aspx"><span>14</span></a><span> مليار بنهاية أغسطس الماضي، تمثل نحو ثُلث الاحتياطي، الذي يتكون </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/markets/international-reserves"><span>من</span></a><span> العملات الأجنبية والأوراق المالية ورصيد الذهب وكذلك الودائع الأجنبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إلى جانب تحويلات العاملين بالخارج وارتفاع الاحتياطي النقدي، أضاف علي أن التصريحات الحكومية مؤخرًا، حول </span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/319533?lang=ar"><span>الاتجاه </span></a><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3539175"><span>لعدم </span></a><span>عقد اتفاق جديد مع صندوق النقد الدولي عقب انتهاء الاتفاق الحالي، في نوفمبر من العام المقبل، ساهمت في زيادة أجواء التفاؤل بين المستثمرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب علي، كان دخول استثمارات خليجية في أدوات الدين الحكومية من بين الأمور التي ساهمت في تحسن الجنيه، والتي بلغت قيمتها </span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/special-stories/2025/09/09/28-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B0%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B2%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9"><span>28</span></a><span> مليار جنيه خلال جلسة أمس فقط، فيما </span><a href="https://www.mubasher.info/news/4390198/%D9%85%D8%B5%D8%B1-875-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%B5%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%86%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A3%D8%B0%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B2%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-2024/"><span>وصل</span></a><span> إجمالي شراء العرب والأجانب في أدوات الدين الحكومي بنهاية العام الماضي، إلى 875 مليار جنيه، توازي نحو 42 مليار دولار بأسعار الصرف الحالية، مع توقع مصادر أن تكون حصيلة الأموال الساخنة وصلت إلى مستويات 50 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تحسن الجنيه أمام الدولار يأتي وسط </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/29/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%AA%D8%AF%D9%81%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AE%D9%86%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%A3%D9%85/"><span>تراجع</span></a><span> الأخير أمام سلة العملات الأجنبية الأخرى، بـ11%، وفقًا</span><a href="https://www.marketwatch.com/story/the-dollar-is-having-its-worst-year-since-nixon-three-reasons-it-will-get-even-weaker-fc3c7a20"> <span>لمؤشر</span></a><span> «DXY»، وذلك نتيجة سياسات الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، المُهدِدة لاستقلال الاحتياطي الفيدرالي، وضغوطه لبدء </span><a href="https://www.reuters.com/business/fed-rate-cuts-doubts-over-independence-keep-us-dollar-under-pressure-2025-09-03/"><span>خفض</span></a><span> سعر الفائدة بشكل كبير، ليتوجه المستثمرون إلى الأسواق الناشئة أو الذهب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا لحملتها بدعوى حماية القيم المجتمعية، </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/videos/24713315731685625"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الداخلية، أمس، القبض على صانعة محتوى </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F41FBYQI%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExZERpc2ZoRllGUERQNmpTaAEe8X6DGx1MN8E2BhBthQ5hJt-U03zKMhSqZ6PZe31JE2YxqA1Ns7aa8a8xif8_aem_SQXbsZgud-Y0GRf67TMfyw&amp;h=AT1x_MOniaxpc_zg7pbCMOrRZS6CHeAiev64LEQaVXwCHJuybZop132ZSkcKTmmCXURDhPyUDkNcvgRcAKCBI3I4zvXbeQSKDyAl6q77Y94pRQXS9IyRLRU34-KDidBoOLH60HSps9eYIg&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT1CQzHd19lus7b-VRbgxJkxG6HEuyH-gmnLBC-ryYsLO2_e_LouUckJEk-SyZNvoQZjlySwBv6YoqbwwelooOUrSaQWoFYogYomjOKUPv9el3F0yBL1Mt34njarAAFuXtsx5YNbdNyUqYyJUI_fHXcmlrze02sI522U1xplEYau24VOYaqB57eG8NM9i1QKhxfYyv4nvSvXM8k-u2oC2L9YJA"><span>جديدة</span></a><span>، تدعى صولا عبد الله، بتهمة إدارة صفحة على مواقع التواصل الاجتماعي وبث فيديوهات وصفتها بـ«خادشة للحياء.. تتنافى مع قيم المجتمع»، وضبط شقيقها، المطلوب في حكم مؤبد بقضية مخدرات، برفقتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2025/09/10/egypt-mass-crackdown-targets-online-content-creators"><span>أدانت </span></a><span>منظمة هيومن رايتس ووتش ما وصفته بالهجمات التي تشنها السلطات منذ يوليو الماضي ضد صانعي المحتوى على الإنترنت، والتي شملت اعتقال أو ملاحقة ما لا يقل عن 29 شخصًا، بينهم 19 امرأة وطفل واحد، بحسب إحصاء المنظمة، على خلفية اتهامات تتعلق بانتهاك «الآداب العامة» أو «القيم الأسرية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المنظمة، التي أشارت إلى أن السلطات تعتمد على قوانين فضفاضة مثل قانوني مكافحة جرائم تقنية المعلومات لعام 2018 والعقوبات، ما يمنحها سلطة تقديرية مطلقة لتجريم أشكال متعددة من التعبير الفني والاجتماعي على منصات مثل «تيك توك»، قالت أيضًا إن الحملة محاولة لقمع آخر مساحات لحرية التعبير في البلاد، داعيًا الحكومة إلى الإفراج الفوري عن المعتقلين وإلغاء القوانين التي تقيّد الخصوصية وحرية التعبير باسم «الأخلاق».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي تطور عنيف لقرار استهدف منصات التواصل الاجتماعي، </span><a href="https://www.bbc.com/news/articles/cjd1ndmrej0o"><span>انتشر</span></a><span> الجيش النيبالي في العاصمة كاتماندو، اليوم، بعد ليلة وُصفت بالأعنف منذ عقود، خلّفت أكثر من 20 قتيلًا بينهم متظاهرون وسجناء فرّوا من مراكز احتجاز خلال الفوضى. وفرض الجيش حظر تجول شامل حتى صباح الخميس، بعدما أعلن عن اعتقال 27 شخصًا وضبط 31 سلاحًا ناريًا، محذرًا من معاقبة أي مشارك في أعمال العنف، حسبما نقل موقع «بي. بي.سي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تدخل الجيش جاء عقب موجة احتجاجات قادها «الجيل زد» فجرها قرار حكومي بحظر منصات التواصل الاجتماعي، وتوسعت إلى غضب شعبي ضد الفساد والمحسوبية، أجبر رئيس الوزراء، شارما أولي، والرئيس، رام تشاندرا بوديل، على الاستقالة بعد حرق المتظاهرين لمنزليهما. ورغم تراجع الحكومة عن الحظر، واصلت المظاهرات التصاعد، وتخللتها أعمال نهب وحرق لمبانٍ حكومية وخاصة، من بينها مقر البرلمان وفندق هيلتون في العاصمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مجموعات الجيل زد التي قادت الاحتجاجات نأت بنفسها عن الدمار، قائلة إن الحركة «اختطفت من قبل متسللين انتهازيين». بينما دعاهم الجيش النيبالي إلى الحوار وتقديم مطالبهم. وأكدت المجموعات أيضًا أنه لا توجد احتجاجات أخرى مقررة ابتداءً من اليوم، داعين الجيش والشرطة إلى فرض حظر التجول عند الضرورة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/10/news/u/%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%86%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9/">كاتس: سنضرب أعدائنا في كل مكان.. وعبد العاطي: إسرائيل ترفض خيار السلام</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 18:13:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757518351259206</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
