<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 20:05:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 03 Dec 2025 18:05:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>أسئلة صعبة| هل حزب الجبهة هيتبنى تعديل الدستور وفتح مدد الرئاسة؟ مع سليمان وهدان  (موسم 3 - حلقة 10)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=qrECnol_xTE</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/qrECnol_xTE?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| هل حزب الجبهة هيتبنى تعديل الدستور وفتح مدد الرئاسة؟ مع سليمان وهدان  (موسم 3 - حلقة 10)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 20:01:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764784935812405</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر تنفي مزاعم إسرائيلية بفتح معبر رفح أمام المغادرين.. والفصائل الفلسطينية تطالب بفتحه من الجهتين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B9%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%A7-150x150.jpg" alt="مصر تنفي مزاعم إسرائيلية بفتح معبر رفح أمام المغادرين.. والفصائل الفلسطينية تطالب بفتحه من الجهتين" title="مصر تنفي مزاعم إسرائيلية بفتح معبر رفح أمام المغادرين.. والفصائل الفلسطينية تطالب بفتحه من الجهتين" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في حي الزيتون، جنوبي شرق مدينة غزة، في شمالي القطاع، اليوم، جراء إطلاق قوات الاحتلال الإسرائيلي النار على المواطنين، في حين قال الناطق باسم حركة حماس، حازم قاسم، إن استمرار الاحتلال في عمليات القتل ونسف المنازل وتهجير المواطنين وتقييد دخول المساعدات، يؤكد أنه «يواصل حرب الإبادة، مع تغيير في الوتيرة، لكنها تفضي إلى الأهداف ذاتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفت الهيئة المصرية العامة للاستعلامات، نقلًا عن مسؤول مصري، اليوم، المزاعم الإسرائيلية بشأن موافقة المستوى السياسي الإسرائيلي على فتح معبر رفح، خلال الأيام المقبلة، باتجاه واحد، لمغادرة المسافرين من القطاع، لافتًا إلى أنه في حال التوافق على فتح المعبر، فسيكون العبور منه في الاتجاهين للدخول والخروج من القطاع؛ طبقًا لما ورد بخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سلّمت فصائل المقاومة الفلسطينية، اليوم، جثة أحد آخر أسيرين إسرائيليين لديها، لفريق منظمة الصليب الأحمر الدولية، بعد ساعات من إعلان كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، نيتها تسليم الجثة بالاشتراك مع سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، والتي أعلنت في وقت سابق، عثورها على الجثة في شمالي القطاع، خلال عمليات بحث نفذتها، صباحًا، بالتنسيق مع فريق «الصليب الأحمر».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطينيين في «الزيتون».. و«حماس»: استمرار لحرب الإبادة مع تغيير وتيرتها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في حي الزيتون، جنوبي شرق مدينة غزة، في شمالي القطاع، اليوم، نتيجة إطلاق قوات الاحتلال الإسرائيلي النار على المواطنين، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/271093"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، قبل ساعات من </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/271149"><span>إعلانها</span></a><span> إصابة فلسطيني، نتيجة إلقاء مُسيّرة إسرائيلية قنبلة على حي التفاح، في شرقي المدينة، بعد يوم من مقتل اثنين، أحدهما طفل، وإصابة 15، نتيجة قصف مدفعي إسرائيلي استهدف منزلًا في «التفاح»، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137025"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونفّذ الجيش الإسرائيلي، اليوم، عمليات نسف لمبانٍ سكنية في شرقي «التفاح»، بالتزامن مع شن غارات جوية على المنطقة، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/432701/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%B4%D9%86-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية الفلسطينية، مُضيفة أن طائرات الاحتلال استهدفت كذلك مناطق في شرق خان يونس، في جنوبي القطاع، تقع غربي «الخط الأصفر»، الذي يُحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://t.me/paltoday_tv/334542"><span>ذكرت</span></a><span> وسائل إعلامية فلسطينية أن خروقات الاحتلال الإسرائيلي لاتفاق وقف إطلاق النار، أمس، أسفرت عن مقتل سبعة فلسطينيين، </span><a href="https://t.me/idfofficial/16091"><span>اعترف</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، بتصفيته ثلاثة منهم، في شمالي القطاع وجنوبه، بزعم تجاوزهم «الخط الأصفر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4342"><span>قال</span></a><span> الناطق باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، إن الاحتلال يواصل تصعيد خروقاته لاتفاق وقف إطلاق النار، وإن استمرار عمليات القتل ونسف المنازل وتهجير المواطنين وتقييد دخول المساعدات، يؤكد أن «الاحتلال يواصل حرب الإبادة، مع تغيير في الوتيرة، لكنها تفضي إلى الأهداف ذاتها»، داعيًا الوسطاء والدول الضامنة التي اجتمعت في شرم الشيخ، إلى تحرك جاد لوقف هذه الخروقات، و«إلزام الاحتلال بما تم الاتفاق عليه من وقف تام للعدوان».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7165%5C"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفيات القطاع خلال اليومين الماضيين، 13 مُصابًا، وأربعة قتلى، نتيجة خرق الاحتلال لاتفاق وقف إطلاق النار، في حين وصل جثمان خامس خلال نفس الفترة، سقط قبل سريان الاتفاق، وانتُشل بعده، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 70 ألفًا و117 قتيلًا، و170 ألفًا و999 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/439477"><span>قال</span></a><span> مدير عام «صحة غزة»، منير البرش، اليوم، إن وزارته سجلت خلال العدوان الإسرائيلي على القطاع، نحو سبعة آلاف حالة إعاقة، بينها خمسة آلاف حالة بتر، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/439478"><span>يشكل</span></a><span> الأطفال نسبة 22% منها، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/439479"><span>مؤكدًا</span></a><span> أن 30 ألف جريح ومصاب، يمثلون 18% من مصابي الحرب، يحتاجون إلى نوع من التأهيل على المدى البعيد.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مصر تنفي مزاعم إسرائيلية بفتح معبر رفح أمام المغادرين.. والفصائل الفلسطينية تطالب بفتحه من الجهتين</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82-%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD/"><span>نفت</span></a><span> الهيئة المصرية العامة للاستعلامات، نقلًا عن مسؤول مصري، اليوم، المزاعم الإسرائيلية بشأن فتح معبر رفح، على الحدود المصرية مع قطاع غزة، خلال الأيام المقبلة، باتجاه واحد، لمغادرة المسافرين من القطاع، ولفت المسؤول إلى أنه في حالة التوافق على فتح المعبر، فسيكون العبور منه في الاتجاهين للدخول والخروج من القطاع، طبقًا لما ورد بخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت صفحة منسق أعمال الحكومة الإسرائيلية، في المناطق الفلسطينية المحتلة، </span><a href="https://www.facebook.com/COGAT.ARABIC/posts/pfbid02jGEvcrMPWNbdPsymuY54eVyPKLhb5sYR7bqfEVtyCgyi13ZuHN7MNqSNoY9KbPATl"><span>أعلنت</span></a><span>، في وقت سابق اليوم، فتح معبر رفح خلال الأيام القليلة المقبلة، لخروج السكان فقط، من القطاع المحاصر إلى مصر، «وفقًا لاتفاق وقف إطلاق النار وتوجيهات المستوى السياسي»، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/439544"><span>مُضيفة</span></a><span> أن السكان سيتمكنون من الخروج من خلال المعبر بعد الحصول على موافقة أمنية إسرائيلية، وبالتنسيق مع مصر، تحت إشراف بعثة الاتحاد الأوروبي، على غرار آلية عمل المعبر، خلال فترة وقف إطلاق النار، في يناير الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وقت لاحق، اليوم، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/439543"><span>قالت</span></a><span> متحدثة باسم الحكومة الإسرائيلية، إن فتح المعبر سيكون في وقت قريب، لـ«تسهيل خروج من يرغب وفق الآلية المتبعة»، مُضيفة أن المعبر لن يُفتح في الاتجاهين، إلا بعد استلام كل الأسرى الإسرائيليين، قبل أن </span><a href="https://t.me/ajMubasher/439542"><span>تتهم</span></a><span> حركة حماس، بانتهاك شروط وقف إطلاق النار، عبر معرفة الحركة مكان وجود جثث جميع الأسرى المتبقين، وامتناعها عن تسليمها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/AlarabyPalestine/posts/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%8A%D8%A3%D8%AA%D9%8A-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82-%D8%A7/1287543876725090/"><span>قالت</span></a><span> وزارة الخارجية الأمريكية، اليوم، إن فتح معبر رفح يأتي نتيجة للتعاون الوثيق في مركز التنسيق المدني العسكري بقيادة الولايات المتحدة، مما سيتيح للأهالي الأكثر تضررًا في غزة، الحصول على الرعاية الطبية خارج القطاع، الأمر الذي اعتبرته «دليلًا آخر على فاعلية خطة الرئيس ترامب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، طالبت الفصائل الفلسطينية، في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/215126"><span>بيان</span></a><span> نقلته إذاعة الأقصى، اليوم، بفتح المعبر في كلا الاتجاهين، كما ورد في اتفاق شرم الشيخ، وقرار مجلس الأمن رقم 2803، وذلك لمنع الاحتلال من التلاعب أو التهرب من هذه الاستحقاقات، أو «حصر فتح المعبر باتجاه واحد كما تروّج له بعض المصادر الصهيونية»، وفق البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span> في السياق ذاته، غادر القطاع 18 مريضًا إلى الأردن وتركيا، ليصل إجمالي عدد المرضى الذين جرى إجلاؤهم للعلاج خارج القطاع، نحو عشرة آلاف و620 مريضًا، منذ بداية العدوان الإسرائيلي على القطاع، في السابع من أكتوبر 2023، وإلى 235 منذ بداية وقف إطلاق النار الجاري، في 10 أكتوبر الماضي، حسبما </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/gaza-humanitarian-response-situation-report-no-36"><span>قال</span></a><span>، أمس، تقرير صدر عن مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، في حين لا يزال نحو 16 ألفًا و500 مريض في غزة، بحاجة إلى رعاية طبية خارج القطاع. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>المقاومة تسلم جثة أحد الأسيرين المتبقين لديها.. و«الدفاع المدني»: 9 آلاف فلسطيني مفقودين تحت أنقاض غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>سلّمت فصائل المقاومة الفلسطينية، اليوم، جثة أحد الأسيرين الإسرائيليين المتبقين لديها، لفريق منظمة الصليب الأحمر الدولية، حسبما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/439552"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، بعد ساعات من </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/215113"><span>إعلان</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، نيتها تسليم الجثة ضمن صفقة التبادل الجارية مع إسرائيل، بالاشتراك مع سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، التي </span><a href="https://t.me/ajMubasher/439490"><span>أعلنت</span></a><span> في وقت سابق، عثورها على الجثة في شمالي القطاع، خلال عمليات بحث نفذتها، صباحًا، بالتنسيق مع فريق «الصليب الأحمر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق متصل، قال مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إن الطب الشرعي توصل إلى أن «العينات» التي سلّمتها «حماس»، أمس، لا تعود لأي من الأسيرين الإسرائيليين المتبقين في القطاع، بعد يوم من إعلان «الصليب الأحمر»، أن الحركة سلّمت، ضمن اتفاق وقف إطلاق النار الجاري، جثة أسير إسرائيلي، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5215429-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%B3%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A3%D9%85%D8%B3-%D9%84%D9%8A%D8%B3-%D9%84%D8%B1%D9%87%D9%8A%D9%86%D8%A9"><span>وفق</span></a><span> صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية، وسط غياب إعلان فلسطيني رسمي بشأن عملية التسليم المعلنة إسرائيليًا، أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يزال نحو تسعة آلاف فلسطيني مفقودين تحت أنقاض مباني القطاع المدمَّرة، بعد عامين من العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/397998/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84-14-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7-%D9%88%D8%A3%D8%B4%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B6-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-10-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>قالت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، لافتة إلى أن طواقمها انتشلت خلال الأيام العشرة الأخيرة، 14 جثمانًا، وبعض الرفات، ضمن عمليات بحث عن آثار 60 شخصًا، فقدوا تحت أنقاض 12 مبنى دمرها الاحتلال خلال العدوان، في مخيم المغازي وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وما زال آلاف السكان في غزة يجهلون مصير ذويهم وأماكن وجودهم، حسبما سبق أن </span><a href="https://www.maannews.net/news/2151807.html"><span>أكدت</span></a><span> «الصليب الأحمر»، مُضيفة أن هذا الوضع يتسبب في قلق واسع ومعاناة نفسية كبيرة للأسر، كما دعت المنظمة إلى اتخاذ الإجراءات اللازمة لضمان تحديد مكان المختفين وتسليم المعلومات بشكل آمن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتلقى «الدفاع المدني»، مطالبات يومية من الأهالي للبحث عن ذويهم العالقين تحت ركام المباني المُدمَّرة، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214896"><span>وفق</span></a><span> المتحدث باسم المديرية، محمود بصل، مُضيفًا أن عمليات إزالة الأنقاض وإنقاذ المفقودين تسير ببطء شديد، لوجود حفّار واحد فقط في القطاع، يعمل في البحث عن آلاف الجثامين المفقودة تحت الأنقاض، متنقلًا بين محافظات القطاع.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B9%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD/">مصر تنفي مزاعم إسرائيلية بفتح معبر رفح أمام المغادرين.. والفصائل الفلسطينية تطالب بفتحه من الجهتين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 19:11:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764784935812403</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الأرقام المفزعة" لزواج الطفلات في مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27899</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/75cb6fc0-0afe-479e-a406-3b9254d5a39d.png.webp?itok=n-ILUMFI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/75cb6fc0-0afe-479e-a406-3b9254d5a39d.png.webp?itok=n-ILUMFI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في صالون حلاقة بقرية صغيرة أشبه بالعزبة بمحافظة الشرقية، قابلتُ صديق الطفولة محمد محمود الذي كان زميلي في الصف السادس الابتدائي في معهد السعدية الأزهري الابتدائي قبل 14 عامًا. استطعت تمييزه بالكاد في المرآة وهو ينتظر دوره بينما يشذب الأسطى شعري بالمقص. استرجعت ملامح الطفل الذي عرفته باسم "سفروتة" كما كنا نطلق عليه أيامها لضعف بنيته، وتداعت في ذاكرتي صور شوارع السعدية الترابية، وكيف كنا نضطر للذهاب إلى مركز أبو حماد لقضاء أي احتياجات عدا المواد الغذائية.</p>

<p>بادرني بابتسامة مرتبكة "يوسف! شكلك اتغير خالص وتخنت!". بعد السلام جلسنا نستدعي من الذاكرة أسماء زملائنا في الفصل واحدًا تلو الآخر إلى أن نطقتُ باسم "ميادة السيد"، سألته "فاكرها؟".</p>

<p>لمعت عيناه ببريق غريب. ارتبك وهو يجيب "ميادة! طبعًا فاكرها"، استرسلتُ في الذكريات "البت دي اتجوزت بعد الابتدائي على طول، أنا فاكر يوم حنّتها". صمت محمد لحظة، ثم ألقى بقنبلته في هدوء قاتل "ميادة دلوقتي مرات أبويا".</p>

<p>تبدلت ملامح وجهي وأنا أسأله "إزاي...؟"، أجاب ببساطة "اتطلقت بعد جوازها الأولاني وأبويا اتجوزها". حاولت استرجاع ما في ذاكرتي عن والده، عسكري متطوع في الجيش، بنيته أقرب للشاويش عطية في أفلام إسماعيل ياسين.</p>

<p>تزوج والد محمد من ميادة بعد عام من طلاقها وهي بعد طفلة في سن الخامسة عشرة وأنجب منها طفلين، وهو الآن متقاعد.</p>

<p>قبل 14 عامًا كنا نلعب الكرة في الشارع. انتشر الخبر؛ "الليلة حنة ميادة". لم نعِ وقتها ما يعنيه الزواج، ولم تكن ميادة بدورها تعي.</p>

<p>هرولنا يومها إلى منزلها بملابس متسخة وأقدام تغطيها التراب. استقبلتنا الأغاني والأنوار. تسللنا بين الجموع. سمعتُ أحد زملائنا في الفصل يهمس ساخرًا "أمي جوه مع الجيران، وبيقولوا إنهم بيلفوا القماش والمناديل حوالين صدر ميادة، عشان تملا الفستان". لم أستوعب ما يعني ذلك، لكن صور الطفلة التي تُحشر في ثوب امرأة، والصدر وهو يُدعَّم بالقماش ليبدو ناضجًا، ظلت محفورة في مخيلتي.</p>

<p>ذكريات زواج ميادة والمآل الذي انتهت إليه دفعاني للبحث في بيانات <a href="https://www.capmas.gov.eg/publications/35">نشرات </a>الزواج والطلاق التي يصدرها الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء. حصرتُ البحث في عقود التصادق التي تعد بمثابة اعتراف متأخر بزواج عرفي سابق لفتيات وثقن عقودهن فور إتمامهن الثامنة عشرة؛ باعتبارها لحظة الاعتراف الرسمية. وحصرت التحليل في الفترة من 2014 حتى 2024. وإن كانت الأرقام التي وصلت لها هي في الواقع أقل من العدد الحقيقي، لأن هناك طفلات تزوجن ولم يوثق زواجهن فور إتمامهن الـ18 عامًا. وبهذا وجدت أن الأرقام في أقل تقديراتها تصل إلى 911 ألف فتاة بمعدل 227 ميادة كل يوم.</p>

<h2>الأرقام مفزعة</h2>

<p>في ديسمبر/كانون الأول 2023، جلس المستشار محمود فوزي، رئيس الحملة الانتخابية للمرشح الرئاسي عبد الفتاح السيسي آنذاك، ووزير الشؤون النيابية الحالي، أمام المذيعة قصواء الخلالي التي سألته في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ZOrbotnD3GM">لقاء تليفزيوني</a> عن سر تأثره الشديد عند ذكر منجزات الرئيس بالأرقام. اغرورقت عينا فوزي بالدموع وهو يبتلع ريقه ليطلق جملته الشهيرة "الأرقام مفزعة"، مستدركًا "لا يستطيع أحد إن هو.. مش هيلاقي كلام"، قاصدًا لا يستطيع أحد أن ينكرها.</p>

<p>الأرقام مفزعة أيضًا إذا ما نظرنا لثغرات التشريعات التي سمحت بانتهاك حقوق 911 ألف طفلة على الأقل خلال 11 سنة.</p>

<p>بمقارنة البيانات بإجمالي عقود الزواج الجديد، نجد أن واحدة من كل عشر زيجات في مصر كانت لطفلة، وشهد عام 2014 زواج 62.3 ألف، وكانت الذروة في عام 2017 بـ101 ألف، وانخفضت تدريجيًا حتى وصلت إلى 70 ألفًا عام 2024.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25740586/embed" allowfullscreen="" title="في 10 سنوات زوجت 840.7 ألف طفلة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف عدد الفتيات اللاتي تزوجن تحت سن الـ18 بين 2014 و 2024</aside><p>رغم ما تشي به الأرقام من تراجع بسيط لظاهرة زواج الطفلات أعقب سنوات الذروة (2017 - 2019)، فإن هذا التراجع الكلي ينخفض في بعض المحافظات، ويزيد في أخرى بنسب كبيرة، ليصبح التقلص جغرافيًا لا عدديًا.</p>

<p>"السويس دي السويد بتاعتنا. مش هتلاقي فيها زواج أطفال"، يقول أكرم الألفي، الباحث في الدراسات السكانية، الذي "يحرث في هذا الملف منذ 25 سنة"، كما يصف نفسه، ويربط ما بين ارتفاع معدلات التعليم في القاهرة والوجه البحري وتراجع الظاهرة فيهما.</p>

<p>يستدرك أكرم في حديثه لـ <strong>المنصة</strong>؛ "<a href="https://www.worldometers.info/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">الخريطة الديموغرافية</a> لمصر اتغيرت، الصعيد بقى بيمثل 38% من السكان، الصعيد كمان فيه 45% من كتلة المراهقين في البلد. الظاهرة وهي بتتراجع، الجزء الضعيف في المجتمع اللي هو ريف الصعيد نسبته من السكان بتزيد، فبيفضل العدد النهائي نسبيًا كبير".</p>

<p>لم تفلح التشريعات الحالية و<a href="https://sis.gov.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9/%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%88%D9%84%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84/">الاستراتيجيات الحكومية</a> في القضاء على جرائم زواج الطفلات التي ترتكب بشكل يومي، إذ وصل مشروع قانون من الحكومة في أكتوبر/تشرين الأول 2022 إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9d5b22a2-b112-41b8-a534-77b4e01630f2" href="https://almanassa.com/stories/7620" title='يوميات صحفية برلمانية| تجريم زواج القاصرات أُرسل للأزهر لكن "لم يستدل على العنوان" '>البرلمان</a>، إلى جانب 3 مشاريع قوانين أخرى تقدم بها نواب، لكن عرقلها جميعها نواب أحزاب الموالاة، لإصرارهم على<a href="https://almanassa.com/node/7620"> إرجاء المناقشة</a> انتظارًا لرد الأزهر، بدعوى أنه سيكون وسيلتهم لإقناع أهالي دوائرهم بتجريم زواج الأطفال. ولكن الأزهر نفى وقتها وصول مشروع القانون له، وبعد ثلاث سنوات بقي مشروع القانون الحكومي حبيس أدراج البرلمان.</p>

<p><a href="https://manshurat.org/node/42">يحظر</a> قانون الطفل رقم 126 لسنة 2008 تزويج الأطفال، لكنه لا يُرتِّب على تلك الجريمة إلا جزاءً إداريًا فقط يقع على مَن وثقوا هذا الزواج. فيما <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%80-%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A3%D8%AA%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82/379170174253409/">يجرّم</a> المشروع الحكومي تزويج الأطفال دون 18 سنة ويقترح <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6175018">عقابًا</a> لمن يشاركون في تزويج أي طفل أو طفلة، بما يشمل الوالدين، بالحبس مدة لا تقل عن سنة، وغرامة تتراوح بين 50 ألفًا إلى 200 ألف جنيه.</p>

<h2>كيف يُنتهكن؟</h2>

<p>حلمت ميادة الطفلة النحيلة السمراء التي كانت تجلس في الفصل في "التختة" قبل الأخيرة بأن تصبح ذات يوم ممرضة، لكن أباها لم يمهلها اجتياز المرحلة الابتدائية ليبلغها أنها ستتزوج رجلًا في منتصف الثلاثينيات؛ "ده عريسك يا ميادة، وهنقرا الفاتحة الأسبوع الجاي"، تتذكر المرأة التي أصبح عمرها الآن 28 سنةً في حديثها لـ<strong> المنصة</strong>.</p>

<p>عُقد الزواج الأول وعمرها 13 سنة بورقةٍ مكتوبةٍ بخط اليد، وقّع عليها أهلها وشاهدان من الجيران، وأُشهِر في المسجد القريب من بيتها، بلا مأذون ولا تسجيل رسمي.</p>

<p>فبينما تحظر <a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/20/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%85-%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/6958297">القوانين</a> تسجيل زواج من هن دون الـ18، فإنها تترك الباب مفتوحًا للتحايل بتجاهل حماية الأطفال من براثن الزواج العرفي، ما يدفع الأهالي لتزويج طفلاتهم عرفيًا، ثم توثيق الزيجات رسميًا مع بلوغهن الثامنة عشرة، تحت مسمّى <a href="https://www.parlmany.com/News/2/467775/%D9%87%D9%84-%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%89-%D9%84%D8%A5%D8%B6%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC">عقد التصادق</a>.</p>

<p>في ليلة الزفاف الأول، جلست الأم إلى جانب طفلتها وهمست في أذنها "سيبيه يعمل اللي هو عايزه، ومتتكلميش"، تقول ميادة قبل أن تضيف "مكنتش فاهمة حاجة، غير إنه بيعمل حاجات عيب بس أمي فهمتني إن ده اللي بيحصل".</p>

<p>بعد عامين من ذلك الزواج، طلّقها زوجها شفهيًا بدعوى أنها لا تُنجب. عادت إلى بيت أبيها "مطلقةً" في سن الخامسة عشرة، ولكن هذه المرة بصدر لا يحتاج أقمشةً ليملأ فستانها الجديد.</p>

<p>لم تمضِ سنةٌ على طلاقها حتى ظهر في حياتها "راجل طيب" و"مستور"، وهو ما اعتبره أهلها كافيًا دون أي اعتبار لأن عمره 55 سنة، ولا أن ابنته تصغر عروسته الجديدة بعام واحد، وأن ابنه في نفس عمرها "كنت بلعب مع ابنه في نفس الفصل وفجأة بقى أبوه جوزي. قالولي نصيبك كده وربنا عايزلك الستر" تقول ميادة.</p>

<p>أنجبت ميادة طفلين، وقطعت المراحل من طفلةٍ إلى زوجة إلى مطلقة ثم إلى أمّ لم تكمل عامها السادس عشر، ولا تتذكر  من زفافها الثاني سوى وجهٍ غريب مرعب، ويدٍ خشنة أمسكت بيدها الصغيرة، وصوتها المرتبك وهي تناديه "عمي"، ما جعل أولادهما ينادونه "جدي"، مثلما يفعل أولاد ابنه.</p>

<p>حالَ ميادة من حال 60 ألف طفلة مصرية خضن تجربة الزواج مرتين قبل أن يبلغن سن الثامنة عشرة خلال 5 سنوات فقط من 2020 حتى 2024، و116 طفلة فقدن أزواجهن مبكرًا وأُدرجن ضمن فئة "الأرامل" وقت تسجيل الزواج الثاني، بملامح لم تغادرها الطفولة بعد.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25741884/embed" allowfullscreen="" title="الحالة الزواجية للطفلة قبل تسجيل عقد التصادق" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح الحالة الزواجية للطفلة قبل تسجيل عقد التصادق في الفترة من 2020-2024.</aside><p>كما أن ميادة واحدةٌ في طابور طويل من الطفلات اللاتي زُففن إلى رجالٍ يكبرهن بسنواتٍ وأحيانًا بعقود.</p>

<p>يكشف تحليل الأرقام بين عامي 2014 و2024، فجوات عمرية ضخمة؛ إذ رصدنا 92 حالة زواج موثقة لطفلات بمسنين تخطوا الخامسة والسبعين، ونحو 1250 طفلة من رجال أكبر من الخمسين عامًا، و17 ألف طفلة كان فيها الزوج نفسه طفلًا لم يبلغ الثامنة عشرة، ليواجه الزوجان معًا مسؤوليات تفوق قدرتهما النفسية والمادية.</p>

<p>كما رصدنا أن ما يعادل ربع مليون طفلة تقريبًا، بنسبة 28%، تزوجن بشباب بين 18 و20 عامًا، وأن النسبة الأكبر، بما يقارب نصف الطفلات، تزوجن بشباب بين الـ20 والـ25، ونحو 162 ألف طفلة تزوّجن بشباب بين الـ25 والـ30.</p>

<p>وتمتد القائمة لتشمل آلافًا من الأربعينيين والخمسينيين، وهو ما يعد <a href="https://news.un.org/ar/story/2020/10/1063432">وفق </a>الأمم المتحدة شكلًا من أشكال الاتجار بالبشر. </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25744753/embed" allowfullscreen="" title="حالات التصادق طبقاً لسن الزوج والزوجة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح حالات التصادق وفق سن الزوج والزوجة خلال الفترة من 2014-2024.</aside><p>بين الطفلات من يكون حظهن أقسى من ميادة، ويتعرضن لانتهاكات يومية واعتداءات من الأزواج والأهالي، بل يكون جزاؤهن القتل أحيانًا مثل الطفلة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d06ac28b-5bdd-4f68-9ab5-57709af746fa" href="https://almanassa.com/stories/27832" title="حكاية فاتن زكي ومرام أسامة.. عدالة مبتورة للنساء">فاتن زكي</a>، التي قتلها زوجها وهي في الرابعة عشرة من عمرها من أجل طبق مكرونة.</p>

<p>في قرية كفر يعقوب بمحافظة الغربية، جلست الطفلة فاتن أمام طبق من المكرونة لتأكل بعد يوم طويل من العمل المنزلي، وحين عاد زوجها سائق التوكتوك الشاب، استشاط غضبًا لأنها تناولت طعامها دون انتظاره هو وأهله. انهال عليها بالضرب، وحرقها بالمكواة، قبل أن يضربها بعصا غليظة على رأسها، ويسحبها إلى سطح المنزل ويلقيها.</p>

<p>فارقت فاتن الحياة بعد ساعات قليلة من وصولها المستشفى. أما الزوج القاتل، فبعدما أحالت محكمة جنايات طنطا أوراقه إلى المفتي، في خطوة إجرائية تسبق إصدار أحكام الإعدام، عادت محكمة استئناف طنطا، في 13 من أكتوبر 2025، وخففت الحكم عليه إلى السجن سبع سنوات.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25783309/embed" allowfullscreen="" title="سنوات زواج الطفلة قبل تسجيل عقد التصادق" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح عدد سنوات زواج الطفلة قبل عقد التصادق، بين 2022 و2024.</aside><p>تُظهر بيانات الأعوام 2022 حتى 2024 أن 60 ألف طفلة زُففن إلى أزواجهن وهنّ في الثالثة عشرة والرابعة عشرة ولم تُسجَّل زيجاتهن رسميًا إلا بعد مرور خمس سنوات كاملة قضينها زوجات بلا أوراق، وأمهات بلا اعتراف، حتى يحين موعد التصادق الذي يجعل من الطفلة المنتهكة زوجة بالقانون.</p>

<h2>بؤر الانتهاكات</h2>

<p>يشكل زواج الطفلات ما بين 70 - 80% من إجمالي عقود زواج التصادق في مصر، وتستحوذ 6 محافظات، هي الجيزة والبحيرة والدقهلية والفيوم والشرقية والمنيا على نصف هذه الجرائم تقريبًا، التي تُرتكب 83% منها في المناطق الريفية وفقًا لتحليلنا للبيانات المتاحة من عام 2016 حتى عام 2024.</p>

<p>وبينما تتراجع الأرقام في أغلب أنحاء الجمهورية، خاصة في محافظة الجيزة التي تراجعت فيها عقود التصادق بأكثر من النصف، من 17.5 ألف عقد في 2019 إلى نحو 7 آلاف في 2024؛ نجد أن 5 محافظات تكسر هذه القاعدة، وهي البحيرة والفيوم والشرقية ودمياط والإسكندرية، إذ عاودت الأرقام الصعود خلال العامين الأخيرين.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25786546/embed" allowfullscreen="" title="عدد عقود التصادق وفقًا للمحافظات" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح عدد عقود التصادق وفق توزيع المحافظات في الفترة من 2016- 2024.</aside><p>قد تكون الأرقام المطلقة خادعة بسبب تفاوت الكثافة السكانية، ولكن عند النظر إلى "النسبة" بدلاً من "العدد" خلال السنوات الأربع الأخيرة، تتضح الصورة أكثر. فرغم انخفاض عدد الحالات في محافظات مطروح وشمال وجنوب سينا، فإن نسبتها إلى إجمالي عقود الزواج تكشف عن معدلات مرتفعة.</p>

<p>في محافظة مطروح مثلًا، تتزوج ثلاث من بين كل خمس طفلات دون سن الـ18. لكن الكارثة تبلغ ذروتها في مدينة سيدي براني حيث 9 من كل 10 زيجات لطفلات، وواحدة من كل اثنتين في جنوب سيناء، وطفلة من كل ثلاثٍ في شمال سيناء، وترتفع النسبة في مدينتي رفح ونخل حيث تتزوج 7 طفلات من بين كل عشر، وفي مدينتي حلايب وشلاتين التابعتين لمحافظة البحر الأحمر تتزوج 8 طفلات من بين كل 10. بينما يسجل مركز طابا حالة فريدة تكاد تكون فيها جميع الزيجات لطفلات بلا استثناء.</p>

<p>يضع الباحث أكرم الألفي هذه المناطق خارج نطاق التحليل التقليدي معتبرًا أنها "محافظات بدوية تحكمها العادات"، لكن محافظة الوادي الجديد ذات الطابع البدوي أيضًا تكسر هذه القاعدة وتثبت أن زواج الأطفال ليس قدرًا محتومًا، حيث تتراجع النسبة بها إلى 5% من إجمالي الزيجات.</p>

<p>وبالعودة إلى وادي النيل، تظهر الفيوم بمعدل طفلة من كل أربعٍ، تليها البحيرة وبني سويف وكفر الشيخ وقنا بمعدل طفلة من كل خمسٍ فتيات.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25979958/embed" allowfullscreen="" title="نسبة زواج التصادق مقارنة بالزواج الطبيعي في المحافظات المصرية" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح نسبة عقود الزواج إلى عقود التصادق في الفترة من 2021-2024.</aside><p>ولرصد البؤر التي تتراكم فيها زيجات الأطفال، يظهر التحليل العددي لمراكز الجمهورية خلال الفترة من 2021 حتى 2024، تصدّر أطسا بمحافظة الفيوم بـ9303 حالة تصادق، يليها مركز كفر الدوار بالبحيرة بـ8096 حالة، ثم مركز الحسينية بالشرقية بـ7824 حالة، ثم مركز طامية بالفيوم بـ6950 حالة. كما يحتل مركز سمالوط غرب بالمنيا المرتبة الخامسة بـ6497 حالة، ومركز الواسطى ببني سويف بـ6276 حالة.  </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25982614/embed" allowfullscreen="" title="مقارنة بين زواج التصادق والزواج الجديد وفقًا للمراكز والمحافظات" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يقارن بين الزواج الجديد وزواج التصادق في المحافظات المختلفة في الفترة من 2021-2024.</aside><h2>قصة أثقل من غيرها</h2>

<p>تتشابه الحكايات، لكن قصة ميار عبد الفتّاح(*) وقعها أثقل من غيرها، فهي تزوّجت في عمر الثالثة عشرة في إحدى قرى مركز الحسينية بمحافظة الشرقية. وبعد عامٍ واحد فقط، توفي زوجها وهي ما زالت حُبلى.</p>

<p>حين وضعت طفلها، لم تستطع تسجيله باسم والده لأن عقد الزواج لم يوثّق. عُقدت جلسة ودية بين عائلتها وعائلة الزوج، انتهت إلى حكم عرفي يقضي بأن يُسجَّل الطفل باسم جدّه والد أبيه. لكن أعمامه رفضوا خوفًا من أن يُشاركهم المولود في الميراث، ليسُجّل الطفل باسم والد أمه بعد أسابيع من الشدّ والجذب، ليصبح أمام القانون أخًا لأمه.</p>

<p>رفضت ميار الحديث مع <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>لكن والدتها آمال وافقت، وحاولت تبرير تزويج ابنتها وهي طفلة بأن "سن الجواز الصغير في البلد مش غريب، ومحدش بيقول عليه حاجه، وبنتي كانت فايرة وجسمها يستحمل"، قبل أن تستدرك "لو كنت عارفة اللي هيحصل مكنتش جوزتها".</p>

<p>قادني أرشيف البحث إلى <a href="https://www.youm7.com/story/2020/8/17/%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D9%86%D9%81%D9%89-%D9%86%D8%B3%D8%A8-%D8%B7%D9%81%D9%84/4933015#:~:text=%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A9%20%D8%B9%D9%86%D8%AF%D9%85%D8%A7%20%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%AA%20%22%D9%87%20%D8%B5,%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A3%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A.">حالات</a> مشابهة لا تقل مرارة، من بينها طفلة في أبو كبير بالشرقية تزوجت في عمر الخامسة عشرة، وسرعان ما أنجبت طفلًا. ولأن زواجها غير موثق، لم يكن بالإمكان تسجيل المولود باسم والديه الحقيقيين، فلجأت الأسرة إلى حيلة اعتقدوا أنها مؤقتة؛ سجّل والدُ الزوج، أي جد الطفل، المولود في الأوراق الرسمية باسمه واسم زوجته.</p>

<p>كانت الأسرة تعتقد أن الأمر مجرد ورقة سيتم تعديلها لاحقًا، لكن بعد ثلاث سنوات عندما بلغت الفتاة سن 18 ووثقت الزواج، ألحَّت الأم الشابة على زوجها بضرورة تصويب نسب نجلهما وإعادة الأمور إلى نصابها، فوجدت نفسها في مواجهة كابوس قانوني؛ جدل كبير وقضايا معقدة وأوراق لا تنتهي، ودعاوى قضائية انتهت <a href="https://m2.youm7.com/story/2020/8/17/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%A8%D9%86-%D8%A8%D9%82%D9%89-%D8%B4%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%87-%D9%81%D9%89-%D9%88%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B6%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%AA/4933564">برفض </a>المحكمة لدعواها، لتظل أمًا لطفلٍ هو رسميًا "أخو زوجها".</p>

<p>حاولت <strong>المنصة</strong> التواصل مع أكثر من مأذون لكنهم نفوا جميعًا تحرير عقود زواج لأطفال، ورفضوا التعليق، حتى وصلت عن طريق إحدى الحالات إلى رجل من مركز أبو حماد بمحافظة الشرقية يدعى "الشيخ ممدوح"<em>(*)</em> في العقد<em> </em>الخامس،<em> </em>لا يعمل مأذونًا بشكل رسمي، ولكنه يقدم نفسه في دور "الضامن" الاجتماعي المعتمد، نظرًا لأنه كما يصف نفسه "كبير عائلة وأقرب إلى القاضي العرفي".</p>

<p>يوضح "الشيخ ممدوح" لـ <strong>المنصة</strong> أنه يحرر العقود بناءً على رغبة الأهالي، وأنه "ضامن للجوازة، وباخد تعهد من أهل العريس بمبلغ مالي"، مصرًا على أن "خدمته" هذه تمنع الكوارث "أنا مفيش بنت (طفلة) جوزتها إلا كَتَبت بعد كده"، يقصد بالكتابة تسجيل العقد رسميًا.</p>

<p>حكى ممدوح عن طفلة في قريته، قرية عليم بمركز أبو حماد، تزوجت ولم يكن ضامنًا لها "كانت كاتبة عرفي واتطلّقت وهي حامل. وبعتوا لأبوها، الواد (زوج الفتاة) عَنَدَ ورفض، ومعرفوش ياخدوا منه لا حق ولا باطل. الطفل اتكتب باسم أبوها (جد الطفل)، واتجوزت عرفي تاني من قريب".</p>

<p>يبرر ممدوح ما يفعله بأنه "الدين ما حرّمش الجواز دا" مؤكدًا <a href="https://www.unchainedatlast.org/united-states-child-marriage-problem-study-findings-april-2021/">وجوده</a> في عدد من دول العالم، فضلًا عن فتاوى مشايخ السلفية، أبرزهم <a href="https://www.youtube.com/watch?v=XqGAoHNjM2I">فتوى </a>مصطفى العدوي، أحد أقطاب السلفية في مصر، بجواز "الدخول على الفتاة" قبل البلوغ، بينما هو جريمة اعتداء جنسي على الأطفال وفق<a href="https://www.unescwa.org/sites/default/files/pubs/pdf/impact-conflict-child-marriage-and-adolescent-fertility-arabic.pdf"> الأمم المتحدة</a>.</p>

<h2>لماذا يُنتهكن؟</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="087fcd97-396f-47bc-aea5-0327769dda29" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/087fcd97-396f-47bc-aea5-0327769dda29_0.png.webp?itok=Ne-ICtfo" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم سيف الدين أحمد، المنصة 2025</aside></div>
<figcaption>الستر هو الكلمة السحرية وراء زواج الطفلات</figcaption></figure><p>خلال إعداد هذا التحقيق، تواصلت <strong>المنصة</strong> مع 5 أسر من محافظات شمال سيناء والإسماعيلية والشرقية، زوجوا بناتهم دون السن القانونية خلال الأشهر الستة الماضية. في كل مرة، كانت الكلمة السحرية جاهزة على طرف لسانهم "الستر"، وله عدة وجوه، حسب ما قالوا في مقابلات أو مكالمات هاتفية، فيما وضعت أسرة واحدة تخفيف الحمل عن كاهلهم دافعًا لفعلتهم.</p>

<p>فاطمة عبد العظيم، وهي ربة منزل أربعينية من قرية جلبانة بالقنطرة شرق، محافظة الإسماعيلية، زوجت بناتها الثلاث في سن الطفولة، "طلعوا من تالتة إعدادي وجوزتهم، أنا كمان متجوزه 14 سنة". لكنها تنفي أن يكون الفقر سببًا "إحنا قادرين والحمد لله لكن دي عاداتنا، البنت لما ييجي عَدَلها إيه اللي يقعدها".</p>

<p>التبرير ذاته قالته الحاجة عيدة سالم، وهي مِعلِّمة أربعينية في سوق الاثنين بمركز أبو حماد بالشرقية؛ لكنها أضافت التنافس العائلي "طالما قادرين نجهزها يبقى بنتي تتجوز الأول، العائلة بتتكلم بنت مين اتجوزت الأول. إشمعنى بناتهم يتجوزوا قبل بنتي"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>عندما واجهتها بكابوس ميار وأطفالها الذين بلا أوراق، قالت "مش بنرمي بناتنا إحنا بناخد ضمانات عليهم وفيه قعدة رجالة بيمضُّوا العريس ورقة على بياض ووصل أمانة".</p>

<p>كنت أظن عند بداية العمل على هذا التحقيق أن تزويج الأطفال مرتبط بالفقر، لكن الألفي استبعد هذه الفرضية "خالص، مش هتلاقيه"؛ قالها لي بلهجة قاطعة، الأسباب الحقيقية بالنسبة له هي "العادات"، خاصة في ريف الصعيد والمحافظات الحدودية.</p>

<p>يتفق معه الخبير في الدراسات السكانية أيمن زهري، ويقول إن التذبذب في أعداد تزويج الأطفال المسجلة خلال العقد الماضي لا يعكس بالضرورة ارتباطًا مباشرًا بالفقر، ويرجعه إلى تجذر "عقلية سلفية اجتماعية" ووجود فجوة قانونية خطيرة لا تزال قائمة "المجتمع ما زال شديد السلفية، سلفية اقتصادية وسلفية اجتماعية. وفيه ناس مهمة جدًا قد يصلوا إلى درجة إنك تصفهم بالمفكرين، ولسه بيعتقدوا إن البنت تقعد في البيت عشان الولد يشتغل" يقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<h2>قوة اقتصادية معطلّة</h2>

<p>لا يفضل سوق العمل النساء؛ يوضح زهري أن العديد من الشابات يبحثن عن عمل عقب التخرج دون جدوى لعدم وجود فرص لائقة وبنية تحتية آمنة، ومع طول فترة البطالة تتحول المرأة إلى ما يطلق عليه <a href="https://www.unescwa.org/ar/sd-glossary/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D8%B7">العمالة المحبَطة</a>، ما يدفعهن في النهاية إلى الخروج من سوق العمل بالكامل، وبالتالي لا يُحتسبن ضمن المتعطلين، مما يقلل نسبة مساهمتهن في النشاط الاقتصادي.</p>

<p>و يطغى الذكور على سوق العمل، فمن بين قوة عمل بلغت 31 مليون فرد، في الربع الأول من 2024، كان نصيب الذكور 25.5 مليون بما يعادل 81.4%، مقابل 5.8 مليون أنثى فقط، بواقع 18.6%، وهو ما يعني أن أنثى واحدة تشارك في قوة العمل مقابل 4 ذكور <a href="https://almanassa.com/stories/%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7%20%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%86%D8%A7%20%D8%A3%D9%86%20%D9%86%D9%82%D9%84%D9%82%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A9%D8%9F">وفق </a>بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>

<p>وتكشف أرقام مصر في تقرير الفجوة العالمية بين الرجال والنساء، الصادر عن المنتدى الاقتصادي العالمي، جانبًا من أسباب المشكلة. فوفق <a href="https://www.weforum.org/publications/global-gender-gap-report-2025/">النسخة الأخيرة</a> لعام 2025 تقع مصر في الترتيب 140 من 148 دولة في إتاحة المشاركة الاقتصادية وعدالة النفاذ للفرص للنساء، وهو ما <a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AC%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-2025-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A3-%D8%B9%D8%B4%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%88%D8%A7%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1">تؤكده</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، فبينما تستمر الدولة في ادعاءاتها المعلنة في ملف تمكين النساء، بل وتحتفي بـ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6981a503-e512-43ad-ac65-bd040fad84ce" href="https://almanassa.com/stories/25300" title="الغسيل البنفسجي.. تجميل وجه السلطة بألوان التمكين الباهتة">إنجازاتها</a>، فإن كل المؤشرات الإحصائية وتقارير المؤسسات الدولية الشريكة للدولة إضافة إلى الواقع المحيط بالنساء تعلن جميعها تعمق الأزمة عامًا بعد عام.</p>

<p>بالإضافة إلى ذلك يرى الألفي أن التعليم أو بالأحرى النقطة التي ينقطع عندها التعليم، واحد من الأسباب. "بيقف عند الإعدادية وبداية الدبلومات الفنية، شوف نسبة البنات في ثانوي بتفرق في بعض المحافظات، شوف في بعض المناطق الصغيرة".</p>

<p>وترصد <a href="https://ajas.journals.ekb.eg/article_41314_ea9b9d3bb7482b65e7ab6459886518b0.pdf?lang=ar">دراسة </a>ميدانية على عينة من 383 أسرة أصدرتها جامعة أسيوط عام 2019 الأسباب وراء تزويج الأسر لبناتها دون السن القانونية، وهي "سترة للبنت وجاء نصيبها" بنسبة 40.2%، ثم الجهل بالعواقب، والعادات القديمة بنسبة 17.5%، وأخيرًا عدم تعليم البنت بنسبة 16.4%، إلى جانب دوافع اقتصادية واجتماعية أخرى.</p>

<p>تكشف بيانات الأعوام من 2021 إلى 2024 وجود ارتباط وثيق بين المستوى التعليمي وانتشار ظاهرة زواج الطفلات، حيث تتركز الأغلبية الساحقة من الحالات ضمن الفئات ذات التحصيل التعليمي المنخفض والمتوسط.</p>

<p>تتصدر فئة الشهادة المتوسطة التي تشمل الدبلومات الفنية القائمة بفارق شاسع، مسجلة أكثر 100 ألف حالة. وتأتي فئة الأُميّات في المرتبة الثانية بإجمالي 50 ألف حالة، تليها فئة الحاصلات على شهادة أقل من المتوسطة، مثل الإعدادية، بنحو 40 ألف حالة، وأخيرًا من تقرأ وتكتب بـ23.3 ألف حالة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26119790/embed" allowfullscreen="" title="حالات التصادق وفقًا للحالة التعليمية للزوجة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح حالات التصادق وفقًا للمرحلة التعليمية للزوجة، خلال الفترة من 2021-2024.</aside><p>كنا بحاجة لسماع رد الجهة المنوط بها حماية المرأة، فتواصلتُ مع المجلس القومي للمرأة للتعليق. لكن بعد سماع الأسئلة، طُلب إرسال اسمي والأسئلة كاملة على واتساب، ثم طُلب رابط لموقع <strong>المنصة</strong>، ورغم المتابعة المتكررة طوال أسبوعين وانتظار أسبوع ثالث، لم نتلقَّ أي رد حتى تاريخ نشر هذا التحقيق.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4363752c-0259-4769-a126-acc07e4ea727" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25788" role="article" about="/stories/25788" data-sanitized-id="node-25788" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25788" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25788" data-ph-capture-attribute-link-title="في الزواج كلهنَّ قاصرات" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>في الزواج كلهنَّ قاصرات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تركت اللاب توب والأرقام، وبقي وجه محمد "السفروتة" في مخيلتي وهو يخبرني بهدوء قاتل "ميادة دي دلوقتي مرات أبويا".</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) اسم مستعار بناء على طلب المصدر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-897f3a3622daa4c588cff0bfa4e4e350b32f41b4919015a308fcc3994f0f3458">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 18:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764779543747330</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أين ذهبت أشجار المريوطية؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28296</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/25a493fc-de23-4fea-9a2e-62f9c4147851.jpg.webp?itok=0qKRvLe-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/25a493fc-de23-4fea-9a2e-62f9c4147851.jpg.webp?itok=0qKRvLe-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>4 آلاف شجرة وأكثر من ألفي نخلة <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8161621">زرعتها</a> محافظة الجيزة في محيط المتحف المصري الكبير قبيل افتتاحه وجدتْ نفسها فجأةً في تربة جديدة، وأجواء غريبة لم تعتدها. فلم تقو الأشجار النحيلة على مقاومة الهواء والأتربة، ولم ينجُ النخل الذابل المصطف على طول شارعي اللبيني والمريوطية اللذين يبعدان عن المتحف مسافة تتراوح بين 15 لـ20 كيلومترًا.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8db6659a-ab9f-4b2b-81ba-dd618e044a89" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/8db6659a-ab9f-4b2b-81ba-dd618e044a89.jpg.webp?itok=J4JjN71c" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة من جوجل إيرث، نوفمبر 2025</aside></div>
<figcaption>المسافة بين المنزل والتمرين ..مسافات طويلة تحت الشمس الحارقة</figcaption></figure><p>صارت أرصفة الشارعين "شواهدَ" نخلٍ يقف مترنحًا لا يحمل لونًا أخضرَ، ولا يستر من شمس. أتأملُ ما سقط منه فعلًا، وما يوشك منه على السقوط في طريقي. كما لا تُوفر الأشجار الجديدة ظلًا كسابقاتها من الأشجار الضخمة ذات الظل الوريف التي اجتثَّت من أرض المنطقة المحيطة بالمتحف، ولا تزال بقايا جذوعها ثابتةً على الأرصفة شاهدةً على مذابح الشجر الذي منح المنطقة ميزتها يومًا ما.</p>

<p>على طول مشاويري اليومية مع طفليَّ، من وإلى المدرسة صباحًا والتمارين عصرًا، تحولتْ تجربة السير في المريوطية على مدار أيام الصيف إلى عذاب مقيم بالطريق الذي يمتد عادة لأكثر من كيلومترين. تطالعني الجذوع المتبقية في الأرض بيأسٍ بعدما قُطعت الفروع والأجزاء العليا من الأشجار وبقيت قواعدها فخاخًا للبشر والسيارات، يرتطم بها المارة، أو يرمقونها تحت الشمس الحارقة بحسرة على ظل مفقود وأنفاس ثقيلة عامرة بالعوادم السوداء.</p>

<h2>أين ذهبت الأشجار؟</h2>

<p>تقطن الصيدلانية هدير غنيم المريوطية منذ أكثر من 20 عامًا. تتذكر المنطقة التي لم تحتوِ على كل هذا العدد من الأبراج الشاهقة. كان منزلها القريب من ترعة المريوطية يطل على عدد من الفيلات بما تحويه من أشجار كثيفة.</p>

<p>لكنَّ الصورة تبدلتْ بشكلٍ كاملٍ على مدى 20 عامًا، "الشارع كان أضيق لكن أقل ازدحامًا، ولم تكن هناك تكاتك"؛ تتحدث هدير لـ <strong>المنصة</strong> عن المريوطية القديمة بما تمتاز  ه من الهدوء الشديد والشجر والزرع الكثيف؛ "الجو كان صافي حتى أني كنت أشم رائحة الندى، وهذا يشعرني بأنني أعيش في مكان مريح نفسيًّا".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e909bde1-f87c-4fd9-bcb4-be6dc5d08d52" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/e909bde1-f87c-4fd9-bcb4-be6dc5d08d52.jpg.webp?itok=vdwRtx0l" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير رحاب لؤي لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>اختفت ترعة المريوطية وأشجارها.. وتحولت المشاتل إلى مواقف سيارات، الهرم، نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>مع الوقت، هُدمت الفيلل المجاورة، وارتفعت الأبراج، وازدحمت الطرقات. تحولت الشوارع المحيطة إلى مناطق بها مظاهر عشوائية؛ سيارات تسير بشكل عكسي، "انمحت قرية فلفلة السياحية العامرة بالمشاهد الطبيعية، التي كان فيها حفلات أيام الجمعة والسبت، وبقت جراج، واختفى مطعم أندريا الشهير، واختفى الشجر، الوضع بقى مأساوي لم تعد المريوطية التي كنت أعرفها"، تقول الزوجة والأم التي تبلغ من العمر 34 سنة.</p>

<p>تخطط هدير لنقل محل سكنها في أقرب فرصة إلى مكان أكثر هدوءًا، بعكس محمد عوض محمد عبد الله السيسي، الذي يتمسك بالبقاء في المنطقة رغم ما دار عليها من تغّيرات تزعجه.</p>

<p>يحرس عم محمد البالغ من العمر 62 عامًا قطعةَ أرضٍ تحمل لافتةً باسم مالكها لا تزال تحتفظ بصورة من الزمن الغابر للمنطقة؛ غرفة صغيرة، يحيطها شجر لم يقطع، يسكن جذوعه العامرة دجاج، ويمكث أسفله بط وأوز وأرانب، إلى جوار غية حمام صغيرة، ما إن ينفتح بابها ويهمس بصوت أقرب للهديل "حمام حمام" حتى تستجيب وتخرج سريعًا لتحيط به.</p>

<p>"ترعة المريوطية اتقفلت. كان على الناحيتين شجر، وتحت الدائري مشاتل ونجيلة، كل ده مبقاش موجود"، يتذكر عم محمد المريوطية قديمًا ولا ينسى كيف تحولت الترعة مع الوقت إلى مقلب قمامة، ومصيدة للبشر، "ناس ياما وقعت وماتت في ترعة المريوطية، إحنا وقع من عندنا اتنين ابن اخويا وواحد من بلدنا، وكتير غيرهم كلهم ماتوا".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f35731f6-1c9d-43de-87b1-5921c8de0515" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/f35731f6-1c9d-43de-87b1-5921c8de0515.jpeg.webp?itok=zLt-P8ng" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير رحاب لؤي لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>محمد عوض محمد عبد الله السيسي أسفل شجرته ما زال يحتمي بظلها، المريوطية، نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>يشعر  الأب الذي زوج أبناءه الستة بالخسارة تجاه شيء واحد؛ النخل المطل على الترعة الذي قُطع في سبيل توسيع الطريق وتبطين أجزاء من المجرى المائي "كان حاجة تانية، كان في تلات نخلات هنا، بيرموا بلح إنما إيه، لو كان الكيلو بيتباع بـ20 جنيه بره، كان الكيلو بتاعها ييجي بـ50 جنيه البلح الأصفر اللي على أبوه، كانوا قدامي على ناصية الشارع، واتقطعوا طبعًا عشان يرصفوا الطريق ويوسعوه، أصل الطريق كان ضيق أوي وبتحصل حوادث كتير".</p>

<p>يحتمي عم محمد بظل شجراته ويفضلها على المبيت عند أي من أبنائه "مبحبش أقعد في شقق" فهو جاء من الفيوم عام 2006 ومكث في قطعة الأرض الصغيرة ليجمد زمن المريوطية الغابر داخلها.</p>

<h2>تاريخ أخضر مجيد</h2>

<p>المريوطية كانت أول ما خطر على بال الروائية <a href="https://www.goodreads.com/author/show/18355874._">منصورة عز الدين</a> حين شرعت في كتابة روايتها <a href="https://www.goodreads.com/book/show/55140756">بساتين البصرة</a> المنشورة في مارس/آذار 2020، حيث استرجعت المنطقة الخضراء الراسخة في ذاكرتها.</p>

<p>"وجدتني في حاجة إلى مكان محاط بالبساتين والأشجار. كانت المريوطية أول ما خطر على بالي. فكتبت عن إطلالة بستان المانجو وأشجار البومباكس كأنما أراها رأي العين. كروائية تخزن ذاكرتي ما أمر به من أحداث وما أراه من مشاهد وتستعيده حين الحاجة إليه وقت الكتابة، والتعامل معه عبر التركيب ومزجه بالخيال والخروج منه بخلق جديد. وهكذا"، تقول منصورة لـ <strong>المنصة.</strong></p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2f801540-9f1c-4645-9a98-27c94c686eb6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/2f801540-9f1c-4645-9a98-27c94c686eb6.jpg.webp?itok=vQEpwe7d" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">جوجل إيرث</aside></div>
<figcaption>صورة لمنطقة المريوطية عام 1972 بالأقمار الاصطناعية</figcaption></figure><p>المنطقة التي حفلت بها "بساتين البصرة" لم تزرها كاتبة الرواية من وقت قريب ولم تر ما آلت إليه وربما لم تقارن بين الصورة الملتقطة بالأقمار الاصطناعية في عام 1972 وأخرى عبر جوجل إيرث هذا العام ويُظهران التحول الهائل من اللون الأخضر الذي كان يغطي المكان إلى اللون الرمادي الباهت؛ "علاقتي بالمريوطية تنتمي للذاكرة أكثر من انتمائها للواقع، إذ لم أذهب هناك منذ قرابة العقدين، ولست واثقة إن حدث وزرتها حاليًا من شبهها بصورتها في مخيلتي".</p>

<p>تشير منصورة إلى أن النباتات والأشجار بالنسبة لها من صميم شخصية الأماكن، والمتنزهات والحدائق العامة وأشجار الشوارع تحتل مكانة بارزة في تخطيط المدن الحديثة، "عندما زرت برلين لأول مرة في 2004، لفت نظري كثرة الأشجار والحدائق فيها لدرجة أن بعض حدائقها تقترب من كونها غابة".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="9890308f-010b-4f12-b5c1-99cd8bd12c7e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/9890308f-010b-4f12-b5c1-99cd8bd12c7e.jpg.webp?itok=2hZa0GuN" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">جوجل إيرث</aside></div>
<figcaption>صورة للمريوطية بالأقمار الاصطناعية وقد تلاشى اللون الأخضر من الصورة عام 2025</figcaption></figure><p>وتستشهد بمدينة <a href="https://unhabitat.org/sites/default/files/2020/09/shanghai-manual-2018-annual-report.pdf">شنغهاي</a> عام 2018 وفخر سكانها باحتواء مدينتهم على أكبر كم من الأشجار، وحديثهم عن كيف كان التشجير من أهم مراحل تطوير المدينة، وكيف اختاروا أشجارًا وفيرة الظلال مثل الدلب، "أظننا نحتاج إلى تبني هذه النظرة لأنها ليست رفاهية، بل في صميم جودة العيش وتقليل التلوث".</p>

<p>وفقدت مصر نحو 18.5 كيلو متر مربع من الغطاء الشجري في المناطق الحضرية والمدن حسب منصة <a href="https://www.globalforestwatch.org/dashboards/country/EGY/">GFW</a> وهو رقم يبدو ضئيلًا لكنه ليس كذلك، إذ يعتمد الرصد على الأشجار التي يزيد طولها عن خمسة أمتار، وهو ما يعني أن الرقم لم يشمل كل تلك الأشجار الصغيرة، والمشاتل المزدهرة التي اعتادتها عيني على جانبي ترعة المريوطية قبل أن يجري تبطينها، فلم يعد هناك شجر ولا مشاتل واختفت الترعة التاريخية أسفل مواقف خراسانية حديثة، تقبض صدري بلونها الرمادي الثقيل.</p>

<h2>روح مفقودة ومعاناة صامتة</h2>

<p>على طريق المريوطية ناحية فيصل، يحتضر ما يتبقى من أشجار حاولتْ كثيرًا التمسكَ بالحياة، وهو ما كانت درية محمد شاهدةً عليه، إذ عايشت كافة مراحل التغيير التي أصابت المنطقة وأشجارها على مدار 35 عامًا.</p>

<p>من على أبواب بيتها العتيق، تتحدث درية لـ <strong>المنصة</strong> عما آل إليه المنزل الذي كانت حديقته يومًا بها عامرة بالأشجار المعمرة ونباتات الزينة الجميلة، ولم يتبق منها سوى القليل.</p>

<p>أصبح المنزل في مواجهة كوبري المريوطية من جهة، وأغلقت واجهته بسبب أعمال المترو في شارع الهرم من جهة أخرى، كما تكفل الأشقياء بتكسير زجاج المبنى الجميل فصار أقرب إلى خرابة، بلا أسوار، "شقتي هنا إيجار قديم، ملحقة بفيلا مهجورة، سكناها قبل 35 عامًا، كانت جنة، الأشجار والزرع في كل مكان"، تقول درية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="56b8eb5d-e2e6-4cde-8ab9-3d90ec173966" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/56b8eb5d-e2e6-4cde-8ab9-3d90ec173966.jpg.webp?itok=QAW8gglx" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير رحاب لؤي لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>منزل درية بمنطقة المريوطية فيصل، وقد تآكلت حديقته بفعل التطوير</figcaption></figure><p>وتروي كيف اختفى الشجر شيئًا فشيئًا حتى كاد يُبتلع نهائيًا "ضمن أعمال التطوير والتوسعة قُطعت الكثير من الأشجار، بعضها كان عمره أكثر من 100 عام، وآخر حوالي 70 عامًا، لم يتبق سوى بضع أشجار على الناحية الأخرى شاخ بعضها والبعض الآخر يكاد يموت قبالة المقاهي التي توقد الفحم أسفله وتحوله إلى جزء من متعلقاتها".</p>

<p>وفق <a href="https://www.globalforestwatch.org/dashboards/country/EGY/?map=eyJjYW5Cb3VuZCI6dHJ1ZX0%3D">تقديرات</a> دولية، فإن مصر فقدت ما بين 2001 و2024 نحو 4.3 آلاف فدان من الغطاء الشجري، 84% منه بسبب "إزالة متعمدة"، وهو ما قابلته زيادةٌ في الانبعاثات الناتجة بنحو 560 ألف طن من ثاني أكسيد الكربون. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6f5b1a59-d843-42c4-9b50-30fdca06dde9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26599" role="article" about="/stories/26599" data-sanitized-id="node-26599" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26599" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26599" data-ph-capture-attribute-link-title="توسعة أبو قير.. الأشجار فداء للسيارات" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>توسعة أبو قير.. الأشجار فداء للسيارات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>معاناة صامتة، وحسرة مكتومة بالقلب تكتنفني حين يسألني صغيراي خلال جولاتنا اليومية أين ذهب الشجر؟ لا أدري كيف يمكن أن أشرح لهما أن قيمة صادرات مصر من فئة "الخشب ومصنوعاته وقطران الخشب" قفزت من 42 مليون دولار عام 2023 إلى52.7 مليون في 2024 مقارنة بـ10 و20 مليون دولار سنويًا بين عامي 2002 و2006، بينما قفزت <a href="https://trendeconomy.com/data/h2/Egypt/4402">صادرات</a> الفحم النباتي من 6.94 مليون دولار عام 2022 إلى 11.6 مليون دولار عام 2023، حسب بيانات <a href="https://trendeconomy.com/data/h2/Egypt/44">COMTRADE</a>.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-627ce1d7a8bb81f3eee01d4cdb8cd9ac76cf2bdf59631dc7dd722db672bf8cd6">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 18:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764779543747329</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لا حياة ولا مفر.. الموتُ يسكن قلب الفاشر</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28169</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/alswdan_0.png.webp?itok=rkMCwqAV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/alswdan_0.png.webp?itok=rkMCwqAV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>المؤشرات كلها كانت تنبئ بسقوطٍ قريبٍ في الفاشر؛ من تراجع قدرة الجيش السوداني على الانتشار إلى تفشي حالات السرقة والنهب والاغتصاب على نطاق واسع، لكن ذلك لم يحفز إيمان عبده الأرملة السودانية وأبناءها الثلاثة على ترك المدينة فهي لا تعرف مكانًا سواها، خاصة مع تردى الأوضاع الإنسانية في مخيمات النازحين في دارفور.</p>

<p>فقدت إيمان زوجها في الحرب، ولم تعد تعرف شيئًا عن أهله، كما أنها فقدت والديها منذ سنوات، وتعيش مع ثلاثة أبناء من الذكور أكبرهم في سن السابعة والثاني في سن الرابعة والثالث يبلغ من العمر عامًا ونصف العام.</p>

<p>"غلطة كبيرة كان لازم أترك البيت وأمشي قبل ما يدخلوا الدعم السريع"، تقول إيمان لـ <strong>المنصة</strong> عبر واتساب، وتبدي ندمها على أنها لم تلحق بباقي أهلها "أغلب قرايبي نزحوا من شهور ناحية تشاد على الحدود مع دارفور".</p>

<h2>فرار تحت الرصاص</h2>

<p>في يوم الأحد 26 أكتوبر/تشرين الأول، انسحب الجيش السوداني والقوات المشتركة بشكل كامل، تاركين الفاشر غنيمةً سهلةً لقوات الدعم السريع بقيادة حميدتي، التي فرضت حصارها الطويل على المدينة، حتى حانت لحظة اقتحامها.</p>

<p>ليلتها فُوجئت المرأة الأربعينية بدخول عناصر مسلحة إلى حي "الدرجة" الذي تقيم فيه وسط المدينة، فاصطحبت أطفالها ولاذت بالفرار، سيرًا على الأقدام.</p>

<p>قطعت عشرات الكيلومترات في ممرٍ وحيدٍ يسير به موكبٌ يضم آلاف الفارين إلى مخيم <a href="https://asharq.com/politics/158960/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%88%D8%B1/">طويلة</a> للنازحين في شمال غرب الفاشر، "في الطريق اتعرضنا للسرقة والنهب والتفتيش غير الآدمي والتحرش بس كنا مصرين نوصل هدفنا"، تقول إيمان.</p>

<p>وتضيف "أطفالي صغار وكانوا تعبانين من المشي، كنت أضطر أشيلهم ف الطريق أو أقعد أستريح دقايق عشان ما تفوتني المجموعة وتمشي"، أو يلحق بها العناصر المسلحة.</p>

<p>في أغلب الطريق كانت تحمل صغيريها وتترك ابنها الكبير مع جارتها التي كانت تسير وحيدة، "كل ما كان يغيب عن عيني، أترعب خوف يكون حصله حاجة".</p>

<p>وصلت إيمان إلى مخيم الطويلة تقريبًا في الوقت نفسه الذي انتهت إليه رحلة تومة حسن عبد الله، المرأة الخمسينية، بعد ثلاثة أيام من سيطرة قوات الدعم السريع على المدينة.</p>

<p>"خرجت من بيتي يوم الاثنين اللي فات، مشيت 5 ساعات" تقول تومة التي رافقها في رحلتها ابنها محمد أحمد أحمادي (17 عامًا)، غير أن قوات الدعم السريع أوقفته أثناء سيرهما واحتجزته "قالولي لو ما مشيتي هنقتله قدام عينيكي".</p>

<p>"سبته وهو الوحيد اللي بيعيلني، زوجي اتوفى من 5 سنين وما عندي غيره"، تقول النازحة التي تعاني من مشاكل في الكلى تضعف من قدرتها على السير الطويل. </p>

<p>التقت تومة بمجموعة من النساء اللاتي رافقنها بعد اعتقال ابنها، "واحنا ماشيين كانوا الناس حوالينا بيقعوا جرحى وميتين برصاص الميليشيات"، تروي لـ <strong>المنصة</strong> بعضًا من مشاهداتها.</p>

<p>خرجت الأمُّ المكلومةُ مثلها مثل غيرها من النازحين دون أمتعة "حتى المية والأكل ما خلونا نشيلهم معانا، هددونا بالقتل"، وهو ما جعل الطريق أصعب "اللي ما اتقتل بالرصاص مات عطش وجوع، كتير من الناس كانوا عجايز وما يقدروا على الطريق الطويل في الحر".</p>

<p>ما أنقذ إيمان وأطفالها وتومة كانت عربة "كارو" تحمل عشرات الأطفال والنساء والعجائز إلى طويلة "الرصاص ما وقف حوالينا والنساء والأطفال والرجال كانوا بيسقطوا بسبب الضرب العشوائي من غير ما يلتفت إليهم أحد".</p>

<h2>حصار الـ500 يوم</h2>

<p>كانت إيمان تعيشُ في بيت عائلة زوجها قبل أن يتركها أخوته فارين من الفاشر قبل عام ونصف العام بعد فرض الحصار عليها.</p>

<p>لم تتمكن هي وزوجها الذي كان يعمل في بيع الأعلاف من مرافقتهم "ما نقدر نتحمل تكاليف النزوح، وكنت لسه والدة ابني الصغير".</p>

<p> قررا الانتظار لحين تحسن الأوضاع آملين في فك الحصار عن المدينة، لكن القدر كان له رأي آخر "قُتل زوجي في انفجار دانة في السوق اللي كان بيشتغل فيه"، لتنقلب حياتها رأسًا على عقب.</p>

<p>"ماعدش فيه مصدر دخل، والناس سابت البلد ومشيت"، اعتمدت إيمان وصغارها على المساعدات التي تقدمها جميعات تابعة للقوات المشتركة في الفاشر أو وما تقدمه <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/11/1/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A5%D8%B1%D8%AB-%D8%B5%D9%88%D9%81%D9%8A-%D9%8A%D8%B3%D8%AF-%D8%B1%D9%85%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%B9%D9%89-%D9%81%D9%8A#:~:text=%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%8A%D8%A7%20%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2%20%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9%20%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B9%D9%8A%D8%A9%20%D8%AA%D9%88%D8%B2%D8%B9,%D8%A8%D8%B9%D9%87%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9%20%D9%88%D8%B3%D9%84%D8%B7%D9%86%D8%A9%20%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%81%D9%88%D8%B1.">التكايا </a>الرئيسية. </p>

<p>لكن مع بداية دخول قوات الدعم السريع قبل شهرين اشتد الحصار وتوقفت المساعدات الغدائية ولم يعد أمامهم سوى الاعتماد على التكايا "كانت بتقدم وجبات بشكل متقطع على مدار الأسبوع عشان مافيش لا طحين ولا أكل واصل ليها" تقول إيمان. </p>

<p>تقدر الأرملة أعداد الباقين في الفاشر بما لا يتجاوز بضعة آلاف "الباقي إما نزح على مدار الأشهر الماضية أو قُتل في المعارك أو بعد اقتحام الدعم السريع. من تبقوا فقط هم من لم يكن لديهم القدرة على الخروج من منازلهم، والدعم السريع اقتحموها واحتجزوهم داخلها، أو من كانوا مرضى في المستشفيات وهؤلاء أيضًا تم تصفية جزء كبير منهم".</p>

<p>يتفق ذلك مع ما لدى حكومة الخرطوم من معلومات أوردتها سليمى إسحاق الخليفة، وزيرة الدولة للموارد البشرية والعمل والرعاية الاجتماعية في السودان، التي قالت لـ <strong>المنصة</strong> في اتصال هاتفي إن لديهم "معلومات عن أن الميليشيات صفَّت جميع المرضى الموجودين في المستشفيات ومرافقيهم، إلى جانب استهداف من يعملون في تكايا الطعام التي كانت بالكاد توفر ثلاث وجبات في الأسبوع لكل أسرة".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b797181f-a5f2-4992-8fe6-0c4c5cd18700" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b797181f-a5f2-4992-8fe6-0c4c5cd18700.jpg.webp?itok=V9NH_n67" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة تنسيقية لجان المقاومة - الفاشر على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>تسببت المعارك بين قوات الدعم السريع والجيش السوداني في فرار عدد كبير من المقيمين في معسكر زمزم لإيواء النازحين بالقرب من مدينة الفاشر، 20 أبريل 2025</figcaption></figure><p>لا تتوفر إحصاءات دقيقة عن الوضع الميداني في الفاشر، لكن منظمة <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/30/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B6%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86/7177749">الصحة العالمية</a> أصدرت بيانًا أدانت فيه ما ورد في تقارير عن مقتل وإصابة أكثر من 460 شخصًا من المرضى ومرافقيهم، إضافة إلى اختطاف ستة من العاملين في القطاع الصحي، وذلك خلال هجوم وقع قبل أيام على مشفى الولادة السعودي بمدينة الفاشر في شمال دارفور.</p>

<p>فيما أكدت <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/10/1143639">دينيس براون</a>، منسقة الأمم المتحدة المقيمة ومنسقة الشؤون الإنسانية في السودان، أن قوات الدعم السريع أبقت المدنيين في الفاشر محبوسين في مكان لا يستطيعون فيه الوصول إلى الغذاء، وهو ما يعادل استخدام التجويع سلاح حرب، حيث قُطع الدعم الإنساني فعليًا عن الفاشر منذ أكثر من 500 يوم.</p>

<p>وكشفت أن عدد الوافدين الذين كانوا يقطعون مسافة 50 كيلومترًا إلى منطقة طويلة قلّ بشدة؛ مما ينذر بأن قوات الدعم السريع شددت الخناق على المدينة، ومنعت الناس فعليًا من المغادرة.</p>

<p>تخمينات براون تؤكدها الوزيرة سليمى "الوضع الإنساني في الفاشر صعبٌ للغاية. المنظمات الإنسانية ممنوعةٌ من الوصول إلى المدينة، والطرق والاتصالات مقطوعة أيضًا، وهناك عائلات تتعرض لانتهاكات مستمرة لا يمكن الوصول إليها بكافة السبل".</p>

<p>تؤكد سليمى إسحاف على أن "النساء هن الأكثر تعرضًا للانتهاكات، فالقوات تستخدم العنف ضدهن كسلاح انتقامي من المدنيين الذين ظلوا صامدين داخل المدينة منذ أكثر من عامين على حصارها، والشهادات الواردة من هناك تشير إلى أن النساء تعرضن للاغتصاب ثم القتل أمام أعين أسرهن إلى جانب الإعدامات المباشرة للرجال والأطفال".</p>

<p>تبقى هذه المعلومات غير موثقة إذ تخلو المدينة من المنظمات الإنسانية الدولية، غير أن "هناك مساعي من جانب قوات الدعم السريع لإدخال منظمات دولية تابعة لها وتعمل وفق أجندتها السياسية بعدما تعرضت <a href="https://www.skynewsarabia.com/live-story/1613248/63728-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D9%95%D8%AF%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%86">لانتقادات دولية</a> متصاعدة خلال الأيام الماضية، ما يعني أن التقارير التي ستصدر عن أي منظمة قد تدخل الفاشر سيكون مشكوكًا فيها"، وفقًا لسليمى إسحاق.</p>

<p>"المدينة الآن بأكملها تحت سيطرة الدعم السريع، وكحكومة نجد صعوبات في التعرف على كيفية عيش المواطنين داخلها" تقول الوزيرة في حكومة الخرطوم.</p>

<h2>سقوط الفاشر</h2>

<p><a href="https://aawsat.com/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%82/%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9/5203726-%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%87%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D8%9F">الفاشر</a> كانت آخر معقل للجيش السوداني في إقليم دارفور ما جعلها هدفًا استراتيجيًا لقوات الدعم السريع منذ اندلاع الحرب في أبريل/نيسان 2023، لذا شكّل سقوطها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d1663d4d-0fda-4137-a05c-17280053988b" href="https://almanassa.com/news/28103" title='سقوط الفاشر في قبضة الدعم السريع.. هل بدأ انهيار "الدولة"؟'>نقطة تحول</a> في المشهد العسكري والإنساني، وأُطلقت <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/10/28/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AC%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1">موجة نزوح</a> غير مسبوقة نحو المناطق الغربية مثل طويلة وكتم.</p>

<p>سيطرت قوات الدعم السريع على المدينة عبر الهجوم من خمسة محاور فيما كان المواطنون متركزين في الأجزاء الغربية حيث يقع حي الدرجة، وفق محمد صلاح، عضو المكتب التنفيذي لمجموعة محاميي الطوارئ في السودان.</p>

<blockquote>
<p>الجيش انسحب بشكل عشوائي دون أن يلتفت إلى حماية المدنيين أو مساعدتهم على الخروج الآمن</p>
</blockquote>

<p>يقع حي الدرجة داخل المناطق الحكومية والتي تبلغ مساحتها نحو 3 كيلو متر مربع، وتوجد بها قيادة الجيش والمستشفيات ووزارات إقليم دارفور، ومع اقتحامها لم يكن هناك وجود يذكر للجيش السوداني أو القوات المشتركة المتحالفة معه وهو ما قاد لعمليات قتل واسعة.</p>

<p>"في الساعات الأولى من اقتحام قوات الدعم السريع للمدينة غادرها الجزء الأكبر من المدنيين فارين من عملية القتل"، يقول صلاح لـ <strong>المنصة</strong> عبر واتساب.</p>

<p>توزع الفارّون على مخيم طويلة على الحدود مع دولة تشاد، ومن بقي في المدينة هم غير القادرين على الحركة من المرضى أو ذوي الإعاقة أو كبار السن. </p>

<p>ويقع <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/10/28/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AC%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1">مخيم طويلة</a> بأطراف بلدة طويلة على بعد 68 كيلومترًا غرب مدينة الفاشر عاصمة شمال دارفور غرب السودان، حيث تنتشر خيام بالية وأغطية من القش، تؤوي آلاف النازحين الفارّين من جحيم الحرب.</p>

<p>وتقع الطويلة تحت سيطرة جيش حركة تحرير السودان بقيادة عبد الواحد محمد نور، التي أعلنت موقفًا محايدًا من النزاع، ما يجعلها مكانًا مفضلًا للنازحين، وتصل إليها المساعدات من بعض المنظمات الدولية، مثل "أطباء بلا حدود" و"يونسيف"، لكن وفقًا لتصريحات سابقة للمتحدث باسم منسقية النازحين واللاجئين في دارفور، آدم رجال، فإن حجم الاحتياجات يفوق بكثير ما يُقدَّم.</p>

<p>هذا ما أدركته تومة فور وصولها إلى المخيم، فجر الأربعاء الماضي، فالوضع ليس أفضل من الفاشر "لا مأوى أم أكل ونتغذى على أوراق الشجر والمساعدات شحيحة جدًا واللي بتقدمه المنظمات الإغاثية بالكاد بيكفي ربع العدد الموجود في المخيم".</p>

<h2>المحاصرون في خطر </h2>

<p>يتوقع صلاح ازدياد معدلات الوفيات في المدينة خلال الأيام المقبلة، نظرًا لنقص الغذاء "ما كان بيدخل خلال السنتين اللي كانت المدينة فيهم محاصرة إلا أقل القليل من الأغذية والمساعدات".</p>

<p>ويشير إلى أن الجيش انسحب بشكل عشوائي دون أن يلتفت إلى حماية المدنيين أو مساعدتهم على الخروج الآمن وهو ما جعل "المواطنين يدفعون الثمن خاصة من ينتمون إلى قبيلة الزغاوة الإفريقية التي لديها ثأر قديم مع مليشيات الدعم السريع المنحدرة من القبائل العربية".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="04876353-3cd4-4062-bdfb-e7d8dcc094e8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/04876353-3cd4-4062-bdfb-e7d8dcc094e8.png.webp?itok=-Cs0V_dG" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة قيادة الفرقة السادسة مشاه الفاشر على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>مجموعة من قوات الجيش وعناصر الحركات المسلحة المتحالفة في الفاشر، 30 أبريل 2025</figcaption></figure><p>ويؤكد عبد العزيز سليمان أروي، مدير إدارة الثقافة والإعلام بحكومة إقليم دارفور، على أن الطريقة الوحيدة لإيصال المساعدات للمدينة المحاصرة من خلال الإسقاط الجوي أو عبر بعض التكايا التي ظلت تعمل حتى لحظة  اقتحام الدعم السريع للمدينة.</p>

<p>"المواطنون يعانون من أوضاع صحية كارثية مع استخدام قوات الدعم السريع غازات سامة ومحرمة دوليًا ضد سكان الفاشر يصل أثرها إلى الشلل النصفي خاصة إذا تعرض لها الأطفال وكبار السن، إلى جانب انتشار الملاريا"، يقول لــ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويزيد في وصف الوضع الحالي، "ليس هناك إسعافات أولية للتعامل مع الحالات المصابة، وأغلبهم الآن موجودون داخل البيوت والملاجئ، ولا يستطيعون الذهاب إلى التكايا التي إما أغلقت أو باتت تعمل الآن لخدمة عناصر الدعم السريع".</p>

<p>هذا فيما لا يتوفر، حسب أروي، لأي من الموجودين حاليًا في الفاشر حرية الحركة، كما أن عناصر الدعم احتجزت التجار للمساومة على الإفراج عنهم وطلب مقابل مادي من ذويهم.</p>

<p>من جانبها <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/10/29/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A7-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B7%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89">تؤكد</a> جاكلين ويلما بارليفليت، مسؤولة مكتب المفوضية السامية للأمم المتحدة لشؤون اللاجئين في السودان، أن آلاف المدنيين عالقون داخل المدينة دون أي ممرات آمنة أو إمكانية لوصول المساعدات الإنسانية بعد أن فرّ أكثر من 60 ألف شخص منها.</p>

<p>وطالبت <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gwzg91rzwo">بعثة </a>تقصي الحقائق بشأن السودان، التابعة للأمم المتحدة، الجمعة، المجتمع الدولي، بإنشاء هيئة قضائية مستقلة لمحاسبة مرتكبي الجرائم في السودان، وقالت البعثة في بيان رسمي إن التحقيقات ستجري بالتنسيق مع الجنائية الدولية، إضافة لتوسيع اختصاص المحكمة على كامل أراضي السودان.</p>

<p>وأشارت إلى أن "قوات الدعم السريع أنشأت هياكل قضائية موازية خارج سلطة الدولة"، مضيفةً أن سقوط مدينة الفاشر نقطة تحول مأساوية في حرب السودان، والمدينة تحولت لبؤرة للفظائع الممنهجة، من قتل جماعي وعنف جنسي وتهجير قسري للمدنيين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="221d5fef-3912-477e-a3bd-6c67e4e4dc02" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="23462" role="article" about="/stories/23462" data-sanitized-id="node-23462" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/23462" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="23462" data-ph-capture-attribute-link-title="لحسم حرب السودان.. تمزيق الفاشر بين فكي الجيش والدعم السريع" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>لحسم حرب السودان.. تمزيق الفاشر بين فكي الجيش والدعم السريع</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>نجت إيمان رفقة أطفالها الثلاثة بعد رحلة مرعبة بوصولها إلى مخيم طويلة، لكنها لا تشعر بالأمان، إذ لا تزال قوات الدعم السريع ترغب في مزيد من التوسع، لذا تحاول العثور على وسيلة توصلها إلى أقاربها في تشاد.</p>

<p>لكن إرهاقها من ناحية، وقلة الإمكانات من ناحية أخرى، يمنعانها من الحركة لتظل في انتظار مصيرها وسط الآلاف ممن يفترشون الأرض في طويلة مع تكدس المخيمات.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d324aaff1d6770d3fec8be2d708e64774a43eb7a844a532de358f2f3210ad29b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 18:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764779543747328</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الطوابير المصطنعة" عرض مستمر بانتخابات النواب.. والطعون تنهال على نتائج "المرحلة الثانية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28878</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e60d811d-b4bc-406a-9300-2fdb239b15cb.jpeg.webp?itok=CSr8gDw7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e60d811d-b4bc-406a-9300-2fdb239b15cb.jpeg.webp?itok=CSr8gDw7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>عادت مرة أخرى الطوابير المصطنعة أمام اللجان الانتخابية، ما تعتبره بعض المواقع الصحفية المحسوبة على الحكومة دليلًا على تزايد الإقبال على التصويت.</p>

<p>وبدأت، صباح اليوم الأربعاء، جولة الإعادة في المرحلة الأولى من الانتخابات البرلمانية التي تجرى في 1775 لجنة فرعية على مستوى الـ20 دائرة في 7 محافظات، التي يتنافس فيها 455 مرشحًا على 43 مقعدًا.</p>

<p>وفي <a href="https://www.youtube.com/watch?v=NbaAivj8Ytw">فيديو</a> نشرته إكسترا نيوز، المملوكة للشركة المتحدة للخدمات الإعلامية، على يوتيوب، من أمام إحدى لجان إمبابة بالجيزة، ادعت فيه توافد المواطنين للتصويت "مع دقات الساعة التاسعة صباحًا"، مؤكدة حرص الحضور على المشاركة "من مختلف الفئات العمرية"، وفي الخلفية طابور ضم عددًا من الرجال والنساء (الناخبون الكومبارس) لكنه لم يتحرك من مكانه طوال دقيقتين ونصف، مدة الفيديو، ولم يدخل إلى اللجنة أو يخرج منها أي ناخب.</p>

<p>وتحت عنوان "تزايد الإقبال على التصويت في إعادة انتخابات النواب بدائرة إمبابة"، <a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/3/%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D8%A9/7220238">نشرت</a> اليوم السابع، المملوكة أيضًا للشركة المتحدة للخدمات الإعلامية، لطابور ثابت أمام إحدى اللجان، زاعمة توافد أهالي إمبابة على اللجان الانتخابية.</p>

<p>المشهد نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">تكرر</a> خلال المرحلتين الأولى والثانية من الانتخابات ذاتها، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" href="https://almanassa.com/stories/28677" title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس">رصدت</a> <strong>المنصة</strong> خلال جولاتها أمام عدد من اللجان عمليات شراء أصوات وطوابير مصطنعة ودعاية أمام اللجان.</p>

<p>لم يكن ما رصدته <strong>المنصة</strong> أمام اللجان بمعزل عن تقارير المراقبين والأحزاب، فمثلًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b9fedf7-a9a9-4677-86a9-c6f07e227383" href="https://almanassa.com/news/28343" title='"المصري الديمقراطي" يطالب بالتحقيق في "مخالفات جسيمة ورشاوى" في انتخابات النواب'>طالب</a> الحزب المصري الديمقراطي الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدخل الفوري لوقف عدد من "الخروقات والتجاوزات"، والتحقيق فيها واتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة ضد مرتكبيها.</p>

<p>ومع بداية التصويت في المرحلة الأولى، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0f1dfbb-cd45-46b8-87c6-756f353944b3" href="https://almanassa.com/news/28339" title='لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت '>أعلنت</a> النائبة السابقة نشوى الديب المرشحة المستقلة في انتخابات مجلس النواب 2025 على المقاعد الفردية عن دائرة إمبابة والمنيرة الغربية بالجيزة، انسحابها من الانتخابات بعد ساعة واحدة من فتح باب الاقتراع اليوم، اعتراضًا على "غياب نزاهة العملية الانتخابية وغياب الشفافية وحسم المقاعد مسبقًا".</p>

<p>وشكت وقتها نشوى الديب من "مخالفات واضحة وغياب لمعايير النزاهة والشفافية وغياب تكافؤ الفرص بين المرشحين"، مردفة "مينفعش الانتخابات قبل ما تتعمل تبقى محسومة".</p>

<p>وذلك قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>يطالب</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدقيق في المخالفات والأحداث التي وقعت خلال المرحلة الأولى من الانتخابات، ما تبعه إلغاء 19 دائرة، ثم إصدار المحكمة الإدارية العليا، السبت الماضي، 30 حكمًا قضائيًا غير قابلين للطعن بإلغاء قرار الهيئة بإعلان نتيجة الانتخابات على المقاعد الفردية في 30 دائرة انتخابية.</p>

<p>وبعد ساعات قليلة من فتح أبواب اللجان اليوم، أصدرت وزارة الداخلية 15 بيانًا، بدايةً من الساعة 12:21 ظهرًا وحتى نشر الخبر، لانتهاكات قالت إنها رصدتها في عدد من المحافظات، أغلبهم في البحيرة.</p>

<p>بدأت ببيان <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0g6LEt1vBQR5ojVs4ohtD6Cow395W929UMenB3wiF7pXTfzXiaWwjYdhhk6cUixAal">قالت</a> فيه إنها تمكنت من ضبط امرأتين بمحيط إحدى الدوائر الانتخابية بدائرة قسم شرطة دمنهور بالبحيرة، بحوزتهما كروت الدعاية الخاصة بأحد المرشحين "تمهيدًا لتوزيعهم على المواطنين حال ترددهم على دوائرهم لدفعهم للتصويت لصالحه".</p>

<p>ثم بيان <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02THhguRBTDj6j5PhnYBjs7uX3i2DWxkNEjaKBS7LRtZAbCchLPmskyXjTe2EqXqx7l">أكدت</a> فيه ضبط مواطن ظهر في فيديو وهو يوزع كروت دعائية لأحد المرشحين على المواطنين المترددين على أحد المخابز بالبحيرة أيضًا لدفعهم للتصويت لصالحه، وقالت إنه "اعترف بارتكاب الواقعة".</p>

<p>كما <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0QK3QADqvu4L9pB6Sbk6cayAC28GsnJjwKmvMRxgA4kGdACH58v4yHKqMYcAPho4Fl">ألقت</a> القبض على 5 مواطنين من دمنهور بالبحيرة أيضًا "وبحوزتهم عدد من كروت الدعاية الانتخابية الخاصة بأحد المرشحين". </p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02r1sKMcqCdxqEvURVXxMqTGm6uG3q9S9ZF3AFXyVs99ea5XvfKVthLwjaGxKx717Zl">قالت</a> إنها ألقت القبض على امرأة و3 رجال بطهطا في سوهاج "بحوزتها (المرأة) مبالغ مالية تمهيدًا لتوزيعها على المواطنين المضبوطين بصحبتها، حال ترددهم على دوائرهم الانتخابية لدفعهم للتصويت لصالح أحد المرشحين".</p>

<h2>تزوير وشراء أصوات وبطاقة دوارة</h2>

<p>وإلى ذلك، بدأت المحكمة الإدارية العليا في تلقي الطعون على نتائج انتخابات الجولة الأولى بالمرحلة الثانية من الانتخابات البرلمانية التي جرت في 13 محافظة من بينهم القاهرة، وهي النتائج التي أعلنتها الهيئة الوطنية للانتخابات عصر أمس.</p>

<p>وحتى الساعة الخامسة من عصر اليوم، تلقت المحكمة 110 طعون قضائية أقامها مرشحون خاسرون في تلك الجولة، من بينهم المرشحات الثلاثة لاميس عبد العليم، مرشحة حزب المحافظين في دائرة الظاهر والوايلي، ومونيكا مجدي بشري مرشحة حزب الإصلاح والنهضة في دائرة شبرا مصر وبولاق أبو العلا، ورشا علي عبد الرحمن، مرشحة حزب الدستور في دائرة شبرا الخيمة، طالبوا فيها بإلغاء إعلان فوز منافسيهن، وإعادة الانتخابات في دوائرهن، استنادًا إلى وقوع "مخالفات جسيمة وتزوير ممنهج".</p>

<p>وكشفت الطعون، التي أودعها المحامي الحقوقي محمد عبد العزيز، عن نمط متكرر من الانتهاكات في الدوائر الثلاث، حيث أكد لـ <strong>المنصة</strong> أنه وثق في طعن لاميس عبد العليم وقائع شراء أصوات علنية، وخرق الصمت الانتخابي، والاعتداء على وكلائها ومسح أدلة المخالفات من هواتفهم، مشيرة إلى أن حصولها على 700 صوت فقط يتنافى مع شعبيتها السابقة التي تجاوزت 9 آلاف صوت.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي سياق متصل، فجرت مونيكا مجدي مفاجأة في طعنها بدائرة روض الفرج، متهمة القائمين على الفرز بالتلاعب في إدخال النتائج للحاسب الآلي لزيادة أصوات منافسها، محمد عبد الرحمن راضي، بشكل غير حقيقي، بالإضافة إلى رصد استخدام "البطاقة الدوارة" وتقديم رشاوى انتخابية، وطرد مندوبيها من اللجان تحت التهديد.</p>

<p>أما رشا علي، مرشحة شبرا الخيمة، فاستندت في طعنها إلى امتناع المشرفين عن تسليم صور محاضر الفرز، ووجود تباين صارخ بين الحصر العددي الفعلي في اللجان والنتائج.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 18:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764779543747327</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مدبولي ينفي نية الحكومة زيادة أسعار الكهرباء.. ويرجع ارتفاع الدين الخارجي لسعر الدولار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>دين خارجي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/593868854_1416780717159011_931337221512838428_n-150x150.jpg" alt="مدبولي ينفي نية الحكومة زيادة أسعار الكهرباء.. ويرجع ارتفاع الدين الخارجي لسعر الدولار" title="مدبولي ينفي نية الحكومة زيادة أسعار الكهرباء.. ويرجع ارتفاع الدين الخارجي لسعر الدولار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>ارتفاع ديون مصر للدول العربية إلى 37.7 مليار دولار حتى يونيو 2025</span></li>
<li aria-level="1"><span>واردات الغاز الطبيعي المسال ترتفع 188% في أول 11 شهرًا من العام</span></li>
<li aria-level="1"><span>الحكومة توافق على حافز لتشجيع إنشاء وتشغيل منشآت فندقية وشقق إجازات</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>مصر تستعيد قطعتين أثريتين من بلجيكا</span></li>
<li aria-level="1"><span>مدبولي يتابع تطورات تنفيذ التجمع العمراني في «الوراق» .. وخطوات تنفيذ ممشى سياحي</span></li>
<li aria-level="1"><span>«التعليم» تضع مدرسة «ALS» تحت إشرافها بعد اعتداءات جنسية على أطفال</span></li>
<li aria-level="1"><span>«الشباب» تحيل للنيابة واقعة وفاة سباح أثناء بطولة الجمهورية</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بدأ اليوم التصويت داخل البلاد في جولة الإعادة للمرحلة الأولى بانتخابات مجلس النواب، والتي تنعقد في 19 لجنة سبق وألغت المحكمة الإدارية العليا الانتخابات فيها، ولجنة وحيدة إعادة طبيعية، أبرز مشاهدات اليوم وتطوراته الانتخابية سننشرها في تقرير لاحق، فيما تسيطر التطورات الاقتصادية على نشرتنا اليوم، وأبرزها نفي رئيس الوزراء نية حكومته زيادة أسعار الكهرباء في الفترة الراهنة، باعتبارها خطوة ستوقف سعي الحكومة لخفض التضخم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/research/position/external-position-90.pdf"><span>كشف </span></a><span>تقرير البنك المركزي عن الوضع الخارجي للسنة المالية 2025/2024، اليوم، عن ارتفاع الديون المستحقة على مصر للدول العربية حتى نهاية يونيو 2025، إلى 37.7 مليار دولار، كان النصيب الأكبر فيها للسعودية، بـ13.5 مليار دولار (8.4% من إجمالي الدين الخارجي)، تليها الإمارات بـ11.7 مليار دولار (7.3%)، ثم الكويت بستة مليارات دولار (3.7%).</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبلغ إجمالي الدين الخارجي 161.2 مليار دولار، بزيادة 8.3 مليار دولار مقارنة بنهاية يونيو 2024، نتيجة ارتفاع الاقتراض الخارجي بنحو 5.4 مليارات دولار، وتأثر القيمة الدفترية للدين بتراجع الدولار أمام العملات الأخرى بمقدار 2.9 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم ذكل، قال رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، خلال مؤتمره الأسبوعي، اليوم،  إن الدين الخارجي مرتبط بالدولار، وأن ارتفاعه ليس نتيجة قروض جديدة بل نتيجة تراجع الدولار أمام العملات الأجنبية الأخرى، موضحا أن بعض الديون بعملات أخرى مثل اليورو، وبالتالي فإن زيادة الدين هنا مرتبط بعوامل خارجية و«معاملة دفترية»، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4143291"><span>بحسب</span></a><span> «المصري اليوم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان تقرير الوضع الخارجي، الذي يعكس مقارنة شاملة بين المؤشرات الاقتصادية حتى يونيو 2024 و2025، رصد ارتفاع عجز الميزان التجاري إلى 51 مليار دولار، بزيادة 14% عن العام السابق، نتيجة نمو الواردات بنسبة 26%، فيما سجلت الواردات البترولية قفزة بلغت 46% لتصل إلى 19 مليار دولار، مقابل نمو الصادرات غير البترولية بنسبة 29% فقط. كما أظهر التقرير أن نحو 30.9 مليار دولار من الدين الخارجي هي ديون قصيرة الأجل، في حين ظلت الودائع الخليجية لدى البنك المركزي ثابتة، حيث بلغت 5.3 مليارات دولار للسعودية وأربعة مليارات للكويت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التقرير أوضح أن مصر مدينة أيضًا بحوالي 18.8 مليار دولار لستة أعضاء بنادي باريس، كان أكبرها لروسيا بـخمسة مليارات دولار، فيما ارتفعت نسبة الدين الخارجي إلى الناتج المحلي من 38.8% إلى 44.2%.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان حجم الدين الخارجي إجمالًا بلغ 168 مليار دولار بنهاية 2023، ثم انخفض بنحو 15 مليار دولار خلال النصف الأول من 2024، بفضل تدفقات صفقة «رأس الحكمة» بقيمة 35 مليار دولار، ليصل إجمالي الدين الخارجي إلى 152.8 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن </span><a href="http://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%87-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B2-%D9%85%D9%86/?fbclid=IwY2xjawOdH_VleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFJbFIyczdOTjFkUUtTVHJpc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtpkRUk_ExomrX-5GWjKV1JZ4LSucsZQsEWfSh-1UZibw04sUFwoXrpeu27W_aem_KQW1-NAX2QzhTVeRE135Nw"><span>قال </span></a><span>وزير المالية، أحمد كجوك، في أغسطس الماضي، إن مصر خفضت الدين الخارجي لأجهزة الموازنة خلال العامين الماضيين بنحو أربعة مليارات دولار، بينها مليار دولار فقط خلال العام الماضي، مشيرًا إلى أن الدولة سددت أكثر مما اقترضت، وتستمر في خفض الدين بمعدل يتراوح بين مليار وملياري دولار سنويًا ضمن سقف سنوي. وأضاف أن هناك استراتيجية متكاملة لتحسين مؤشرات المديونية عبر تنويع مصادر التمويل، وإطالة آجال الاستحقاق، وتقليل الاعتماد على التمويل قصير الأجل، وتحويل جزء من الديون إلى استثمارات ذات عائد اقتصادي وتنموي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق الديون، وبينما بدأت بعثة صندوق النقد قبل يومين مراجعتها الخامسة والسادسة لبرنامج دعم الاقتصاد المصري، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4143304"><span>نفى </span></a><span>مدبولي، اليوم، وجود نية لزيادة أسعار الكهرباء في الفترة الراهنة، وهو الخبر الذي نُشر خلال الأيام الماضية مقترنًا بزيارة البعثة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مدبولي قال إن هدف الحكومة الأول حاليًا هو خفض معدل التضخم العام المقبل إلى 8%، مؤكدًا: «لن يتم تحقيق ذلك فى حالة زيادة أو تحريك فى أسعار المحروقات أو الكهرباء أو غيرها من الخدمات».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>الديون الخارجية ليست هي فقط ما زاد في مصر خلال العام الجاري، فخلال الأشهر الـ11 الأولى من 2025، </span><a href="https://cnnbusinessarabic.com/energy-and-sustainability/1131644/%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-188-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-11-%D8%B4%D9%87%D8%B1%D8%A7"><span>ارتفعت </span></a><span>واردات مصر من الغاز الطبيعي المسال لتصل إلى 7.8 مليون طن، مقارنة بـ2.7 مليون طن خلال 2024، بزيادة تعادل 188%، وفقًا لبيانات حصل عليها موقع «CNN» الذي نقل توقّع مسؤول حكومي أن تتجاوز الواردات 8.5 مليون طن بنهاية العام، مضيفًا أن معظم الشحنات تم استيرادها خلال فصل الصيف لتغطية احتياجات محطات الكهرباء، إلى جانب واردات الغاز الطبيعي من إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتفعت واردات مصر من الغاز المسال خلال الربع الثالث وحده بنسبة 169.2% لتصل إلى 3.5 مليون طن. وكان برنامج استيراد الغاز المسال بدأ في أبريل 2024 لمواجهة الطلب المتزايد من قطاع الكهرباء، ما تبعه استئجار الحكومة خمس وحدات لتغويز الغاز المسال وضخه في الشبكة القومية، من الشحنات التي تزايد الاعتماد عليها لنقص الإنتاج المحلي من الغاز، وذلك رغم </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/23/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B3/"><span>خفض</span></a><span> استهلاك الكهرباء مع انخفاض درجات الحرارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وأكدت ثلاثة مصادر من قطاع البترول أن تراجع واردات الغاز الطبيعي الإسرائيلي إلى مصر منذ أكتوبر لن يكون له أثر سلبي محليًا، لتوفر كميات غاز مسال معاد تغويزه، وهو الخفض الذي تكرر خمس مرات منذ بدء حرب الإبادة على قطاع غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ضمن قرارات اجتماعه الأسبوعي، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0MjKELN6v76P74K3nsKAFcKu4HZvYhbkZriNeAxTaVA2yMeMik9Hi6A4TfCWnn18Ql"><span>وافق </span></a><span>مجلس الوزراء، اليوم، على مشروع قرار يمنح حافزًا لتشجيع بناء وإنشاء أو تشغيل المنشآت الفندقية داخل وحدات الإدارة المحلية، بما يشمل الفنادق والقرى السياحية وفنادق البوتيك والتراثية والبيئية، إضافة إلى النمط الثالث من شقق الإجازات (Holiday Home)، وهي المباني المستقلة التي تضم ثماني وحدات سكنية على الأقل، والتي سبق أن </span><a href="https://mota.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-2-1-1/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D9%8A-%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D9%88%D8%B6%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%B7-%D8%AA%D8%B1%D8%AE%D9%8A%D8%B5-%D9%86%D9%85%D8%B7-%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%B7-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%B4%D9%82%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AA-holiday-home/"><span>أصدرت </span></a><span>وزارة السياحة والآثار، في نوفمبر، قرارًا وزاريًا ينظمها كأحد أنماط الإقامة الفندقية المستحدثة لزيادة الطاقة الفندقية وتنويع عروض الإقامة السياحية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قرار اليوم، الذي قالت الحكومة إنه يهدف إلى التوسع في إقامة المنشآت الفندقية وتشجيع الاستثمار في القطاع، يمنح أيضًا مشروعات البناء أو التشغيل إعفاءً من سداد مقابل تحسين تغيير الاستخدام من أنشطة أخرى إلى النشاط الفندقي، شريطة الالتزام بمجموعة من الشروط والمعايير القانونية والفنية، من ضمنها موافقة «السياحة» على ملاءمة الأرض أو المبنى للنشاط الفندقي، وموافقة المجلس الأعلى للتخطيط والتنمية العمرانية على تغيير الاستخدام، بالإضافة إلى بدء مزاولة النشاط خلال مدد زمنية محددة تختلف بحسب حجم المشروع ونوعه، مع إمكانية مد هذه المدد لسنة إضافية إذا بلغت نسبة إنجاز الأعمال المرخصة 80% فأكثر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يشمل القرار أيضًا قيودًا على التصرف في الأراضي أو المباني قبل مزاولة النشاط الفندقي وضرورة الالتزام بأن يكون للإيجار فقط، أما قيمة مقابل التحسين فتتولى المحافظة تحديده، وإخطار وزارة السياحة به لقيده كحافز للمشروعات. لكن في حال مخالفة الشروط أو إلغاء الترخيص، يسقط الحافز ويلتزم صاحب المشروع بسداد قيمة مقابل التحسين مضافًا إليها فوائد، من تاريخ الموافقة على تغيير الاستخدام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبالحديث عن استعادة التدفقات السياحية، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BkYrPPvjX/"><span>تسلمت </span></a><span>وزارة السياحة والآثار، أمس، قطعتين أثريتين من وزارة الخارجية، أعادتهما بلجيكا بعد ثبوت خروجهما من مصر بشكل غير قانوني. وقالت «الآثار» إن لجنة من المتحف المصري استلمت القطعتين تمهيدًا لفحصهما وترميمهما قبل عرضهما في قاعات مناسبة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت السلطات البلجيكية تحفظت على أربع قطع أثرية مصرية بلا مستندات ملكية، في 2016، استُرد اثنان منها عام 2022، بينما استمر لسنوات مسار قانوني ودبلوماسي لإعادة القطعتين الأخيرتين، وهما تابوت خشبي مذهب من العصر المتأخر، ولحية خشبية لتمثال من الدولة الوسطى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تمهد الحكومة الأرض لزيادة في الوحدات الفندقية بأنماطها المختلفة، لا تزال مهتمة باستكمال مخططات التطوير التي بدأتها قبل سنوات وتغيّر بها ملامح عدة مناطق في القاهرة ترغب في إدخال مستثمرين لها، ومن ضمنها جزيرة الوراق، التي  </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Ee1DGJp7y/"><span>شدد </span></a><span>رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، أمس، على ضرورة الالتزام بالجداول الزمنية لإنجاز أعمال تطويرها وبناء تجمع عمراني جديد فيها، مع مواجهة أي محاولات للتعدي أو البناء داخل جزيرة الوراق، وهي المحاولات التي يقوم بها أهالي الجزيرة رغم حصار تفرضه الشرطة عليهم منذ سنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الحكومة جاء عقب اجتماع مدبولي مع وزير إسكانه ومسؤولي هيئة المجتمعات العمرانية ومدير أمن الجيزة، استعرض موقف صرف التعويضات لسكان الجزيرة، وناقش حجم تقدم أعمال المرافق ومشروعات الإسكان في المرحلة العاجلة، التي تضم نحو 94 برجًا بإجمالي أكثر من أربعة آلاف وحدة، إضافة إلى مدرسة ومركز خدمات ومركز شباب وحضانة ووحدة طب أسرة، فيما تناول الاجتماع أيضًا بحث خطوات تنفيذ ممشى سياحي على كورنيش النيل وحديقة مركزية داخل المشروع.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%8A%D9%88%D9%82%D9%81%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84/"><span>مقاومة</span></a><span> أهالي الجزيرة لمحاولات تهجيرهم وانتزاعهم من أرضها لم تتوقف منذ بدأ المشروع الحكومي للتطوير، وتعددت حلقات المواجهة بين الطرفين، والتي كان آخرها إيقاف الأهالي، الشهر الماضي، عمل جهاز مدينة الوراق الجديدة احتجاجًا على حكم بحبس أحدهم، قالوا إنه صدر لوقف جهود والده وآخرين لإنشاء مستوصف صحي في الجزيرة التي تعاني من نقص الخدمات الحكومية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أخلت النيابة العامة، اليوم، سبيل جميع عمال «مودرن جاس» بكفالة خمسة آلاف جنيه لكلٍ منهم، بعد اتفاق أنهى العمال بموجبه احتجاجاتهم مقابل الإفراج عن زملائهم. وجاء قرار الإخلاء عقب القبض على 16 عامل الجمعة الماضية، على خلفية احتجاجات طالبت بإلغاء «عقود العمل من الباطن»، المُحررة من شركة المؤسسة العربية للتوريدات والمقاولات، وبالتعيين مباشرة في «مودرن جاس»، حيث تستقطع «المؤسسة» مبالغ شهرية من رواتب العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في خبرنا المنشور قبل قليل </span><a href="http://www.madamasr.com/2025/12/03/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D9%86%D8%A7-%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%87/?fbclid=IwY2xjawOdNLlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFJbFIyczdOTjFkUUtTVHJpc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHjwJuvKzz14pyWqDoEONnOmfmqNmGP7605bZtsNdgW-HJGlBxkqAJeaXzAMx_aem_MUc4UyHuWTc1bGLeMDi0Pw"><span>هنا</span></a><span> </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1278059221018682&amp;set=a.142173501273932"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة التربية والتعليم، اليوم، وضع مدرسة الإسكندرية للغات «ALS»، بمحافظة الإسكندرية، تحت إشرافها المالي والإداري، دون أن يوضح البيان سببًا لهذا الإجراء، أو يذكر أنه على خلفية اتهام جنايني في المدرسة بـ«التعدي على تلاميذ بمرحلة رياض الأطفال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت محكمة المنتزه ثان في الإسكندرية، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4142407"><span>قررت</span></a><span>، أمس، تجديد حبس عامل المدرسة 15 يومًا، بعد اتهامه بـ«الاعتداء على عدد من تلاميذ مرحلة رياض الأطفال»، وفقًا لـ«المصري اليوم»، فيما استعجلت النيابة تقارير الطب الشرعي الخاصة بالأطفال، كما تحفظت على كاميرات المراقبة بالمدرسة لبيان تحركات المتهم والوقائع المحتملة، بينما عاينت المكان بصحبة الأطفال المجني عليهم، واستمعت إلى أقوال مسؤولي المدرسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما نسبت التحريات للمتهم تحرشه بأربعة أطفال وهتك عرضهم، وهو ما نفاه، كان </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=bcSEk92qtnQ"><span>محامي </span></a><span>الضحايا، طارق العوضي لفت إلى أن رسائل وصور وصلته كشفت عن تعرض أطفال آخرين لاعتداءات مشابهة، وإن لم يحرروا بلاغات، مشيرًا إلى أن هناك وقائع سابقة تعود لعام أو عامين، لم تصل إلى حد التحرش أو هتك العرض كانت تمثل «تمهيدًا» عبر ممارسات غير طبيعية خلال تمارين كان يجريها المتهم للأطفال داخل حديقة المدرسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تطورات قضية «ALS» تتزامن مع </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/02/news/u/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7/"><span>تولي</span></a><span> النيابة العسكرية التحقيق في سلسلة من الاعتداءات الجنسية على طلاب في مدرسة «سيدز» للغات بمدينة العبور، وهي خطوة قال محامي الضحايا، عبد العزيز عز الدين، لـ«مدى مصر» أمس، إنها جاءت بتوجيه رئاسي، وإن أشارت المحامية ندى نشأت إلى عدم وجود سند قانوني لتلك الخطوة، محذرة أن إحالة القضايا المدنية للقضاء العسكري من شأنه تقويض نظام العدالة المدنية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Hzrm25Rho/?mibextid=wwXIfr"><span>وفاة </span></a><span>طفل داخل حمام سباحة في مجمع ستاد القاهرة الدولي، أمس، خلال منافسات بطولة الجمهورية تحت 12 سنة، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CyBHATjDe/"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الشباب والرياضة، اليوم، إحالة الواقعة للنيابة العامة، بعدما طلبت من اتحاد السباحة إعداد تقرير عاجل يتضمن جميع تفاصيل الحادث، بالتوازي مع تشكيل لجنة لمراجعة الإجراءات الطبية والفنية والإدارية المتبعة خلال البطولة، وبيان مدى الالتزام بالكود الطبي الواجب تطبيقه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اللاعب الطفل، ويدعى يوسف محمد، يلعب لنادي الزهور، أنهى أحد السباقات ولم يخرج من المياه، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1a9ddbofHW/?mibextid=wwXIfr"><span>الشهادات </span></a><span>المتداولة، دون أن يلاحظه أحد، وعُثر عليه بعد دقائق في قاع الحمام، ما أثار موجة من المطالبات بمحاسبة منظمي البطولة واتحاد السباحة عن إهمالهم، وسط اتهامات بعدم وجود سيارة إسعاف في محيط السباق كما ينص البروتوكول، فضلًا عن عدم وجود جهاز إنعاش قلبي</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الشباب من جهتها أكدت أنها لن تتهاون في أي إجراء يتعلق بحفظ حقوق اللاعبين وضمان الالتزام بمعايير السلامة، وأشارت إلى استمرارها في متابعة تطبيق الإجراءات الطبية والفنية المنظمة للأنشطة الرياضية، لضمان بيئة آمنة داخل المنشآت الرياضية.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3487358"><span>التسبب </span></a><span>في وفاة لاعب إهمالًا سبق أن عاقبت عليه محكمة بالإسكندرية، في يونيو الماضي، رئيس اللجنة الطبية بالاتحاد المصرى للكاراتيه ورئيس لجنة المسابقات فيه، ورئيس منطقة الإسكندرية للكاراتيه بالحبس ثلاث سنوات غيابيًا وكفالة عشرة آلاف جنيه، لوقف التنفيذ مؤقتًا، بعد اتهامهم بالتسبب خطأ فى وفاة لاعب بالإسكندرية أثناء بطولة الجمهورية للكاراتية، بعدما انتهت المحكمة إلى إهمال المتهمة الأولى وعدم مراعاتها للقوانين واللوائح وعدم اتخاذ الاحتياطات اللازمة التي تمليها عليها وظيفتها، والمنصوص عليها صراحة بقرار وزير الشباب والرياضة، مع مسؤولية إدارة الاتحاد التضامنية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84/">مدبولي ينفي نية الحكومة زيادة أسعار الكهرباء.. ويرجع ارتفاع الدين الخارجي لسعر الدولار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 18:28:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764779543747326</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الأرقام المفزعة" لزواج الطفلات في مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27899</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/75cb6fc0-0afe-479e-a406-3b9254d5a39d.png.webp?itok=EJHfZAFb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/75cb6fc0-0afe-479e-a406-3b9254d5a39d.png.webp?itok=EJHfZAFb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في صالون حلاقة بقرية صغيرة أشبه بالعزبة بمحافظة الشرقية، قابلتُ صديق الطفولة محمد محمود الذي كان زميلي في الصف السادس الابتدائي في معهد السعدية الأزهري الابتدائي قبل 14 عامًا. استطعت تمييزه بالكاد في المرآة وهو ينتظر دوره بينما يشذب الأسطى شعري بالمقص. استرجعت ملامح الطفل الذي عرفته باسم "سفروتة" كما كنا نطلق عليه أيامها لضعف بنيته، وتداعت في ذاكرتي صور شوارع السعدية الترابية، وكيف كنا نضطر للذهاب إلى مركز أبو حماد لقضاء أي احتياجات عدا المواد الغذائية.</p>

<p>بادرني بابتسامة مرتبكة "يوسف! شكلك اتغير خالص وتخنت!". بعد السلام جلسنا نستدعي من الذاكرة أسماء زملائنا في الفصل واحدًا تلو الآخر إلى أن نطقتُ باسم "ميادة السيد"، سألته "فاكرها؟".</p>

<p>لمعت عيناه ببريق غريب. ارتبك وهو يجيب "ميادة! طبعًا فاكرها"، استرسلتُ في الذكريات "البت دي اتجوزت بعد الابتدائي على طول، أنا فاكر يوم حنّتها". صمت محمد لحظة، ثم ألقى بقنبلته في هدوء قاتل "ميادة دلوقتي مرات أبويا".</p>

<p>تبدلت ملامح وجهي وأنا أسأله "إزاي...؟"، أجاب ببساطة "اتطلقت بعد جوازها الأولاني وأبويا اتجوزها". حاولت استرجاع ما في ذاكرتي عن والده، عسكري متطوع في الجيش، بنيته أقرب للشاويش عطية في أفلام إسماعيل ياسين.</p>

<p>تزوج والد محمد من ميادة بعد عام من طلاقها وهي بعد طفلة في سن الخامسة عشرة وأنجب منها طفلين، وهو الآن متقاعد.</p>

<p>قبل 14 عامًا كنا نلعب الكرة في الشارع. انتشر الخبر؛ "الليلة حنة ميادة". لم نعِ وقتها ما يعنيه الزواج، ولم تكن ميادة بدورها تعي.</p>

<p>هرولنا يومها إلى منزلها بملابس متسخة وأقدام تغطيها التراب. استقبلتنا الأغاني والأنوار. تسللنا بين الجموع. سمعتُ أحد زملائنا في الفصل يهمس ساخرًا "أمي جوه مع الجيران، وبيقولوا إنهم بيلفوا القماش والمناديل حوالين صدر ميادة، عشان تملا الفستان". لم أستوعب ما يعني ذلك، لكن صور الطفلة التي تُحشر في ثوب امرأة، والصدر وهو يُدعَّم بالقماش ليبدو ناضجًا، ظلت محفورة في مخيلتي.</p>

<p>ذكريات زواج ميادة والمآل الذي انتهت إليه دفعاني للبحث في بيانات <a href="https://www.capmas.gov.eg/publications/35">نشرات </a>الزواج والطلاق التي يصدرها الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء. حصرتُ البحث في عقود التصادق التي تعد بمثابة اعتراف متأخر بزواج عرفي سابق لفتيات وثقن عقودهن فور إتمامهن الثامنة عشرة؛ باعتبارها لحظة الاعتراف الرسمية. وحصرت التحليل في الفترة من 2014 حتى 2024. وإن كانت الأرقام التي وصلت لها هي في الواقع أقل من العدد الحقيقي، لأن هناك طفلات تزوجن ولم يوثق زواجهن فور إتمامهن الـ18 عامًا. وبهذا وجدت أن الأرقام في أقل تقديراتها تصل إلى 911 ألف فتاة بمعدل 227 ميادة كل يوم.</p>

<h2>الأرقام مفزعة</h2>

<p>في ديسمبر/كانون الأول 2023، جلس المستشار محمود فوزي، رئيس الحملة الانتخابية للمرشح الرئاسي عبد الفتاح السيسي آنذاك، ووزير الشؤون النيابية الحالي، أمام المذيعة قصواء الخلالي التي سألته في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ZOrbotnD3GM">لقاء تليفزيوني</a> عن سر تأثره الشديد عند ذكر منجزات الرئيس بالأرقام. اغرورقت عينا فوزي بالدموع وهو يبتلع ريقه ليطلق جملته الشهيرة "الأرقام مفزعة"، مستدركًا "لا يستطيع أحد إن هو.. مش هيلاقي كلام"، قاصدًا لا يستطيع أحد أن ينكرها.</p>

<p>الأرقام مفزعة أيضًا إذا ما نظرنا لثغرات التشريعات التي سمحت بانتهاك حقوق 911 ألف طفلة على الأقل خلال 11 سنة.</p>

<p>بمقارنة البيانات بإجمالي عقود الزواج الجديد، نجد أن واحدة من كل عشر زيجات في مصر كانت لطفلة، وشهد عام 2014 زواج 62.3 ألف، وكانت الذروة في عام 2017 بـ101 ألف، وانخفضت تدريجيًا حتى وصلت إلى 70 ألفًا عام 2024.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25740586/embed" allowfullscreen="" title="في 10 سنوات زوجت 840.7 ألف طفلة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف عدد الفتيات اللاتي تزوجن تحت سن الـ18 بين 2014 و 2024</aside><p>رغم ما تشي به الأرقام من تراجع بسيط لظاهرة زواج الطفلات أعقب سنوات الذروة (2017 - 2019)، فإن هذا التراجع الكلي ينخفض في بعض المحافظات، ويزيد في أخرى بنسب كبيرة، ليصبح التقلص جغرافيًا لا عدديًا.</p>

<p>"السويس دي السويد بتاعتنا. مش هتلاقي فيها زواج أطفال"، يقول أكرم الألفي، الباحث في الدراسات السكانية، الذي "يحرث في هذا الملف منذ 25 سنة"، كما يصف نفسه، ويربط ما بين ارتفاع معدلات التعليم في القاهرة والوجه البحري وتراجع الظاهرة فيهما.</p>

<p>يستدرك أكرم في حديثه لـ <strong>المنصة</strong>؛ "<a href="https://www.worldometers.info/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">الخريطة الديموغرافية</a> لمصر اتغيرت، الصعيد بقى بيمثل 38% من السكان، الصعيد كمان فيه 45% من كتلة المراهقين في البلد. الظاهرة وهي بتتراجع، الجزء الضعيف في المجتمع اللي هو ريف الصعيد نسبته من السكان بتزيد، فبيفضل العدد النهائي نسبيًا كبير".</p>

<p>لم تفلح التشريعات الحالية و<a href="https://sis.gov.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9/%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%88%D9%84%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B7%D9%81%D9%84/">الاستراتيجيات الحكومية</a> في القضاء على جرائم زواج الطفلات التي ترتكب بشكل يومي، إذ وصل مشروع قانون من الحكومة في أكتوبر/تشرين الأول 2022 إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9d5b22a2-b112-41b8-a534-77b4e01630f2" href="https://almanassa.com/stories/7620" title='يوميات صحفية برلمانية| تجريم زواج القاصرات أُرسل للأزهر لكن "لم يستدل على العنوان" '>البرلمان</a>، إلى جانب 3 مشاريع قوانين أخرى تقدم بها نواب، لكن عرقلها جميعها نواب أحزاب الموالاة، لإصرارهم على<a href="https://almanassa.com/node/7620"> إرجاء المناقشة</a> انتظارًا لرد الأزهر، بدعوى أنه سيكون وسيلتهم لإقناع أهالي دوائرهم بتجريم زواج الأطفال. ولكن الأزهر نفى وقتها وصول مشروع القانون له، وبعد ثلاث سنوات بقي مشروع القانون الحكومي حبيس أدراج البرلمان.</p>

<p><a href="https://manshurat.org/node/42">يحظر</a> قانون الطفل رقم 126 لسنة 2008 تزويج الأطفال، لكنه لا يُرتِّب على تلك الجريمة إلا جزاءً إداريًا فقط يقع على مَن وثقوا هذا الزواج. فيما <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%80-%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A3%D8%AA%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82/379170174253409/">يجرّم</a> المشروع الحكومي تزويج الأطفال دون 18 سنة ويقترح <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6175018">عقابًا</a> لمن يشاركون في تزويج أي طفل أو طفلة، بما يشمل الوالدين، بالحبس مدة لا تقل عن سنة، وغرامة تتراوح بين 50 ألفًا إلى 200 ألف جنيه.</p>

<h2>كيف يُنتهكن؟</h2>

<p>حلمت ميادة الطفلة النحيلة السمراء التي كانت تجلس في الفصل في "التختة" قبل الأخيرة بأن تصبح ذات يوم ممرضة، لكن أباها لم يمهلها اجتياز المرحلة الابتدائية ليبلغها أنها ستتزوج رجلًا في منتصف الثلاثينيات؛ "ده عريسك يا ميادة، وهنقرا الفاتحة الأسبوع الجاي"، تتذكر المرأة التي أصبح عمرها الآن 28 سنةً في حديثها لـ<strong> المنصة</strong>.</p>

<p>عُقد الزواج الأول وعمرها 13 سنة بورقةٍ مكتوبةٍ بخط اليد، وقّع عليها أهلها وشاهدان من الجيران، وأُشهِر في المسجد القريب من بيتها، بلا مأذون ولا تسجيل رسمي.</p>

<p>فبينما تحظر <a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/20/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%85-%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/6958297">القوانين</a> تسجيل زواج من هن دون الـ18، فإنها تترك الباب مفتوحًا للتحايل بتجاهل حماية الأطفال من براثن الزواج العرفي، ما يدفع الأهالي لتزويج طفلاتهم عرفيًا، ثم توثيق الزيجات رسميًا مع بلوغهن الثامنة عشرة، تحت مسمّى <a href="https://www.parlmany.com/News/2/467775/%D9%87%D9%84-%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%89-%D9%84%D8%A5%D8%B6%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC">عقد التصادق</a>.</p>

<p>في ليلة الزفاف الأول، جلست الأم إلى جانب طفلتها وهمست في أذنها "سيبيه يعمل اللي هو عايزه، ومتتكلميش"، تقول ميادة قبل أن تضيف "مكنتش فاهمة حاجة، غير إنه بيعمل حاجات عيب بس أمي فهمتني إن ده اللي بيحصل".</p>

<p>بعد عامين من ذلك الزواج، طلّقها زوجها شفهيًا بدعوى أنها لا تُنجب. عادت إلى بيت أبيها "مطلقةً" في سن الخامسة عشرة، ولكن هذه المرة بصدر لا يحتاج أقمشةً ليملأ فستانها الجديد.</p>

<p>لم تمضِ سنةٌ على طلاقها حتى ظهر في حياتها "راجل طيب" و"مستور"، وهو ما اعتبره أهلها كافيًا دون أي اعتبار لأن عمره 55 سنة، ولا أن ابنته تصغر عروسته الجديدة بعام واحد، وأن ابنه في نفس عمرها "كنت بلعب مع ابنه في نفس الفصل وفجأة بقى أبوه جوزي. قالولي نصيبك كده وربنا عايزلك الستر" تقول ميادة.</p>

<p>أنجبت ميادة طفلين، وقطعت المراحل من طفلةٍ إلى زوجة إلى مطلقة ثم إلى أمّ لم تكمل عامها السادس عشر، ولا تتذكر  من زفافها الثاني سوى وجهٍ غريب مرعب، ويدٍ خشنة أمسكت بيدها الصغيرة، وصوتها المرتبك وهي تناديه "عمي"، ما جعل أولادهما ينادونه "جدي"، مثلما يفعل أولاد ابنه.</p>

<p>حالَ ميادة من حال 60 ألف طفلة مصرية خضن تجربة الزواج مرتين قبل أن يبلغن سن الثامنة عشرة خلال 5 سنوات فقط من 2020 حتى 2024، و116 طفلة فقدن أزواجهن مبكرًا وأُدرجن ضمن فئة "الأرامل" وقت تسجيل الزواج الثاني، بملامح لم تغادرها الطفولة بعد.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25741884/embed" allowfullscreen="" title="الحالة الزواجية للطفلة قبل تسجيل عقد التصادق" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح الحالة الزواجية للطفلة قبل تسجيل عقد التصادق في الفترة من 2020-2024.</aside><p>كما أن ميادة واحدةٌ في طابور طويل من الطفلات اللاتي زُففن إلى رجالٍ يكبرهن بسنواتٍ وأحيانًا بعقود.</p>

<p>يكشف تحليل الأرقام بين عامي 2014 و2024، فجوات عمرية ضخمة؛ إذ رصدنا 92 حالة زواج موثقة لطفلات بمسنين تخطوا الخامسة والسبعين، ونحو 1250 طفلة من رجال أكبر من الخمسين عامًا، و17 ألف طفلة كان فيها الزوج نفسه طفلًا لم يبلغ الثامنة عشرة، ليواجه الزوجان معًا مسؤوليات تفوق قدرتهما النفسية والمادية.</p>

<p>كما رصدنا أن ما يعادل ربع مليون طفلة تقريبًا، بنسبة 28%، تزوجن بشباب بين 18 و20 عامًا، وأن النسبة الأكبر، بما يقارب نصف الطفلات، تزوجن بشباب بين الـ20 والـ25، ونحو 162 ألف طفلة تزوّجن بشباب بين الـ25 والـ30.</p>

<p>وتمتد القائمة لتشمل آلافًا من الأربعينيين والخمسينيين، وهو ما يعد <a href="https://news.un.org/ar/story/2020/10/1063432">وفق </a>الأمم المتحدة شكلًا من أشكال الاتجار بالبشر. </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25744753/embed" allowfullscreen="" title="حالات التصادق طبقاً لسن الزوج والزوجة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح حالات التصادق وفق سن الزوج والزوجة خلال الفترة من 2014-2024.</aside><p>بين الطفلات من يكون حظهن أقسى من ميادة، ويتعرضن لانتهاكات يومية واعتداءات من الأزواج والأهالي، بل يكون جزاؤهن القتل أحيانًا مثل الطفلة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d06ac28b-5bdd-4f68-9ab5-57709af746fa" href="https://almanassa.com/stories/27832" title="حكاية فاتن زكي ومرام أسامة.. عدالة مبتورة للنساء">فاتن زكي</a>، التي قتلها زوجها وهي في الرابعة عشرة من عمرها من أجل طبق مكرونة.</p>

<p>في قرية كفر يعقوب بمحافظة الغربية، جلست الطفلة فاتن أمام طبق من المكرونة لتأكل بعد يوم طويل من العمل المنزلي، وحين عاد زوجها سائق التوكتوك الشاب، استشاط غضبًا لأنها تناولت طعامها دون انتظاره هو وأهله. انهال عليها بالضرب، وحرقها بالمكواة، قبل أن يضربها بعصا غليظة على رأسها، ويسحبها إلى سطح المنزل ويلقيها.</p>

<p>فارقت فاتن الحياة بعد ساعات قليلة من وصولها المستشفى. أما الزوج القاتل، فبعدما أحالت محكمة جنايات طنطا أوراقه إلى المفتي، في خطوة إجرائية تسبق إصدار أحكام الإعدام، عادت محكمة استئناف طنطا، في 13 من أكتوبر 2025، وخففت الحكم عليه إلى السجن سبع سنوات.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25783309/embed" allowfullscreen="" title="سنوات زواج الطفلة قبل تسجيل عقد التصادق" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح عدد سنوات زواج الطفلة قبل عقد التصادق، بين 2022 و2024.</aside><p>تُظهر بيانات الأعوام 2022 حتى 2024 أن 60 ألف طفلة زُففن إلى أزواجهن وهنّ في الثالثة عشرة والرابعة عشرة ولم تُسجَّل زيجاتهن رسميًا إلا بعد مرور خمس سنوات كاملة قضينها زوجات بلا أوراق، وأمهات بلا اعتراف، حتى يحين موعد التصادق الذي يجعل من الطفلة المنتهكة زوجة بالقانون.</p>

<h2>بؤر الانتهاكات</h2>

<p>يشكل زواج الطفلات ما بين 70 - 80% من إجمالي عقود زواج التصادق في مصر، وتستحوذ 6 محافظات، هي الجيزة والبحيرة والدقهلية والفيوم والشرقية والمنيا على نصف هذه الجرائم تقريبًا، التي تُرتكب 83% منها في المناطق الريفية وفقًا لتحليلنا للبيانات المتاحة من عام 2016 حتى عام 2024.</p>

<p>وبينما تتراجع الأرقام في أغلب أنحاء الجمهورية، خاصة في محافظة الجيزة التي تراجعت فيها عقود التصادق بأكثر من النصف، من 17.5 ألف عقد في 2019 إلى نحو 7 آلاف في 2024؛ نجد أن 5 محافظات تكسر هذه القاعدة، وهي البحيرة والفيوم والشرقية ودمياط والإسكندرية، إذ عاودت الأرقام الصعود خلال العامين الأخيرين.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25786546/embed" allowfullscreen="" title="عدد عقود التصادق وفقًا للمحافظات" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح عدد عقود التصادق وفق توزيع المحافظات في الفترة من 2016- 2024.</aside><p>قد تكون الأرقام المطلقة خادعة بسبب تفاوت الكثافة السكانية، ولكن عند النظر إلى "النسبة" بدلاً من "العدد" خلال السنوات الأربع الأخيرة، تتضح الصورة أكثر. فرغم انخفاض عدد الحالات في محافظات مطروح وشمال وجنوب سينا، فإن نسبتها إلى إجمالي عقود الزواج تكشف عن معدلات مرتفعة.</p>

<p>في محافظة مطروح مثلًا، تتزوج ثلاث من بين كل خمس طفلات دون سن الـ18. لكن الكارثة تبلغ ذروتها في مدينة سيدي براني حيث 9 من كل 10 زيجات لطفلات، وواحدة من كل اثنتين في جنوب سيناء، وطفلة من كل ثلاثٍ في شمال سيناء، وترتفع النسبة في مدينتي رفح ونخل حيث تتزوج 7 طفلات من بين كل عشر، وفي مدينتي حلايب وشلاتين التابعتين لمحافظة البحر الأحمر تتزوج 8 طفلات من بين كل 10. بينما يسجل مركز طابا حالة فريدة تكاد تكون فيها جميع الزيجات لطفلات بلا استثناء.</p>

<p>يضع الباحث أكرم الألفي هذه المناطق خارج نطاق التحليل التقليدي معتبرًا أنها "محافظات بدوية تحكمها العادات"، لكن محافظة الوادي الجديد ذات الطابع البدوي أيضًا تكسر هذه القاعدة وتثبت أن زواج الأطفال ليس قدرًا محتومًا، حيث تتراجع النسبة بها إلى 5% من إجمالي الزيجات.</p>

<p>وبالعودة إلى وادي النيل، تظهر الفيوم بمعدل طفلة من كل أربعٍ، تليها البحيرة وبني سويف وكفر الشيخ وقنا بمعدل طفلة من كل خمسٍ فتيات.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25979958/embed" allowfullscreen="" title="نسبة زواج التصادق مقارنة بالزواج الطبيعي في المحافظات المصرية" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح نسبة عقود الزواج إلى عقود التصادق في الفترة من 2021-2024.</aside><p>ولرصد البؤر التي تتراكم فيها زيجات الأطفال، يظهر التحليل العددي لمراكز الجمهورية خلال الفترة من 2021 حتى 2024، تصدّر أطسا بمحافظة الفيوم بـ9303 حالة تصادق، يليها مركز كفر الدوار بالبحيرة بـ8096 حالة، ثم مركز الحسينية بالشرقية بـ7824 حالة، ثم مركز طامية بالفيوم بـ6950 حالة. كما يحتل مركز سمالوط غرب بالمنيا المرتبة الخامسة بـ6497 حالة، ومركز الواسطى ببني سويف بـ6276 حالة.  </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/25982614/embed" allowfullscreen="" title="مقارنة بين زواج التصادق والزواج الجديد وفقًا للمراكز والمحافظات" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يقارن بين الزواج الجديد وزواج التصادق في المحافظات المختلفة في الفترة من 2021-2024.</aside><h2>قصة أثقل من غيرها</h2>

<p>تتشابه الحكايات، لكن قصة ميار عبد الفتّاح(*) وقعها أثقل من غيرها، فهي تزوّجت في عمر الثالثة عشرة في إحدى قرى مركز الحسينية بمحافظة الشرقية. وبعد عامٍ واحد فقط، توفي زوجها وهي ما زالت حُبلى.</p>

<p>حين وضعت طفلها، لم تستطع تسجيله باسم والده لأن عقد الزواج لم يوثّق. عُقدت جلسة ودية بين عائلتها وعائلة الزوج، انتهت إلى حكم عرفي يقضي بأن يُسجَّل الطفل باسم جدّه والد أبيه. لكن أعمامه رفضوا خوفًا من أن يُشاركهم المولود في الميراث، ليسُجّل الطفل باسم والد أمه بعد أسابيع من الشدّ والجذب، ليصبح أمام القانون أخًا لأمه.</p>

<p>رفضت ميار الحديث مع <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>لكن والدتها آمال وافقت، وحاولت تبرير تزويج ابنتها وهي طفلة بأن "سن الجواز الصغير في البلد مش غريب، ومحدش بيقول عليه حاجه، وبنتي كانت فايرة وجسمها يستحمل"، قبل أن تستدرك "لو كنت عارفة اللي هيحصل مكنتش جوزتها".</p>

<p>قادني أرشيف البحث إلى <a href="https://www.youm7.com/story/2020/8/17/%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D9%86%D9%81%D9%89-%D9%86%D8%B3%D8%A8-%D8%B7%D9%81%D9%84/4933015#:~:text=%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A9%20%D8%B9%D9%86%D8%AF%D9%85%D8%A7%20%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%AA%20%22%D9%87%20%D8%B5,%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A3%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A.">حالات</a> مشابهة لا تقل مرارة، من بينها طفلة في أبو كبير بالشرقية تزوجت في عمر الخامسة عشرة، وسرعان ما أنجبت طفلًا. ولأن زواجها غير موثق، لم يكن بالإمكان تسجيل المولود باسم والديه الحقيقيين، فلجأت الأسرة إلى حيلة اعتقدوا أنها مؤقتة؛ سجّل والدُ الزوج، أي جد الطفل، المولود في الأوراق الرسمية باسمه واسم زوجته.</p>

<p>كانت الأسرة تعتقد أن الأمر مجرد ورقة سيتم تعديلها لاحقًا، لكن بعد ثلاث سنوات عندما بلغت الفتاة سن 18 ووثقت الزواج، ألحَّت الأم الشابة على زوجها بضرورة تصويب نسب نجلهما وإعادة الأمور إلى نصابها، فوجدت نفسها في مواجهة كابوس قانوني؛ جدل كبير وقضايا معقدة وأوراق لا تنتهي، ودعاوى قضائية انتهت <a href="https://m2.youm7.com/story/2020/8/17/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%A8%D9%86-%D8%A8%D9%82%D9%89-%D8%B4%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%87-%D9%81%D9%89-%D9%88%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B6%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%AA/4933564">برفض </a>المحكمة لدعواها، لتظل أمًا لطفلٍ هو رسميًا "أخو زوجها".</p>

<p>حاولت <strong>المنصة</strong> التواصل مع أكثر من مأذون لكنهم نفوا جميعًا تحرير عقود زواج لأطفال، ورفضوا التعليق، حتى وصلت عن طريق إحدى الحالات إلى رجل من مركز أبو حماد بمحافظة الشرقية يدعى "الشيخ ممدوح"<em>(*)</em> في العقد<em> </em>الخامس،<em> </em>لا يعمل مأذونًا بشكل رسمي، ولكنه يقدم نفسه في دور "الضامن" الاجتماعي المعتمد، نظرًا لأنه كما يصف نفسه "كبير عائلة وأقرب إلى القاضي العرفي".</p>

<p>يوضح "الشيخ ممدوح" لـ <strong>المنصة</strong> أنه يحرر العقود بناءً على رغبة الأهالي، وأنه "ضامن للجوازة، وباخد تعهد من أهل العريس بمبلغ مالي"، مصرًا على أن "خدمته" هذه تمنع الكوارث "أنا مفيش بنت (طفلة) جوزتها إلا كَتَبت بعد كده"، يقصد بالكتابة تسجيل العقد رسميًا.</p>

<p>حكى ممدوح عن طفلة في قريته، قرية عليم بمركز أبو حماد، تزوجت ولم يكن ضامنًا لها "كانت كاتبة عرفي واتطلّقت وهي حامل. وبعتوا لأبوها، الواد (زوج الفتاة) عَنَدَ ورفض، ومعرفوش ياخدوا منه لا حق ولا باطل. الطفل اتكتب باسم أبوها (جد الطفل)، واتجوزت عرفي تاني من قريب".</p>

<p>يبرر ممدوح ما يفعله بأنه "الدين ما حرّمش الجواز دا" مؤكدًا <a href="https://www.unchainedatlast.org/united-states-child-marriage-problem-study-findings-april-2021/">وجوده</a> في عدد من دول العالم، فضلًا عن فتاوى مشايخ السلفية، أبرزهم <a href="https://www.youtube.com/watch?v=XqGAoHNjM2I">فتوى </a>مصطفى العدوي، أحد أقطاب السلفية في مصر، بجواز "الدخول على الفتاة" قبل البلوغ، بينما هو جريمة اعتداء جنسي على الأطفال وفق<a href="https://www.unescwa.org/sites/default/files/pubs/pdf/impact-conflict-child-marriage-and-adolescent-fertility-arabic.pdf"> الأمم المتحدة</a>.</p>

<h2>لماذا يُنتهكن؟</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="087fcd97-396f-47bc-aea5-0327769dda29" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/087fcd97-396f-47bc-aea5-0327769dda29_0.png.webp?itok=Ne-ICtfo" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم سيف الدين أحمد، المنصة 2025</aside></div>
<figcaption>الستر هو الكلمة السحرية وراء زواج الطفلات</figcaption></figure><p>خلال إعداد هذا التحقيق، تواصلت <strong>المنصة</strong> مع 5 أسر من محافظات شمال سيناء والإسماعيلية والشرقية، زوجوا بناتهم دون السن القانونية خلال الأشهر الستة الماضية. في كل مرة، كانت الكلمة السحرية جاهزة على طرف لسانهم "الستر"، وله عدة وجوه، حسب ما قالوا في مقابلات أو مكالمات هاتفية، فيما وضعت أسرة واحدة تخفيف الحمل عن كاهلهم دافعًا لفعلتهم.</p>

<p>فاطمة عبد العظيم، وهي ربة منزل أربعينية من قرية جلبانة بالقنطرة شرق، محافظة الإسماعيلية، زوجت بناتها الثلاث في سن الطفولة، "طلعوا من تالتة إعدادي وجوزتهم، أنا كمان متجوزه 14 سنة". لكنها تنفي أن يكون الفقر سببًا "إحنا قادرين والحمد لله لكن دي عاداتنا، البنت لما ييجي عَدَلها إيه اللي يقعدها".</p>

<p>التبرير ذاته قالته الحاجة عيدة سالم، وهي مِعلِّمة أربعينية في سوق الاثنين بمركز أبو حماد بالشرقية؛ لكنها أضافت التنافس العائلي "طالما قادرين نجهزها يبقى بنتي تتجوز الأول، العائلة بتتكلم بنت مين اتجوزت الأول. إشمعنى بناتهم يتجوزوا قبل بنتي"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>عندما واجهتها بكابوس ميار وأطفالها الذين بلا أوراق، قالت "مش بنرمي بناتنا إحنا بناخد ضمانات عليهم وفيه قعدة رجالة بيمضُّوا العريس ورقة على بياض ووصل أمانة".</p>

<p>كنت أظن عند بداية العمل على هذا التحقيق أن تزويج الأطفال مرتبط بالفقر، لكن الألفي استبعد هذه الفرضية "خالص، مش هتلاقيه"؛ قالها لي بلهجة قاطعة، الأسباب الحقيقية بالنسبة له هي "العادات"، خاصة في ريف الصعيد والمحافظات الحدودية.</p>

<p>يتفق معه الخبير في الدراسات السكانية أيمن زهري، ويقول إن التذبذب في أعداد تزويج الأطفال المسجلة خلال العقد الماضي لا يعكس بالضرورة ارتباطًا مباشرًا بالفقر، ويرجعه إلى تجذر "عقلية سلفية اجتماعية" ووجود فجوة قانونية خطيرة لا تزال قائمة "المجتمع ما زال شديد السلفية، سلفية اقتصادية وسلفية اجتماعية. وفيه ناس مهمة جدًا قد يصلوا إلى درجة إنك تصفهم بالمفكرين، ولسه بيعتقدوا إن البنت تقعد في البيت عشان الولد يشتغل" يقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<h2>قوة اقتصادية معطلّة</h2>

<p>لا يفضل سوق العمل النساء؛ يوضح زهري أن العديد من الشابات يبحثن عن عمل عقب التخرج دون جدوى لعدم وجود فرص لائقة وبنية تحتية آمنة، ومع طول فترة البطالة تتحول المرأة إلى ما يطلق عليه <a href="https://www.unescwa.org/ar/sd-glossary/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D8%B7">العمالة المحبَطة</a>، ما يدفعهن في النهاية إلى الخروج من سوق العمل بالكامل، وبالتالي لا يُحتسبن ضمن المتعطلين، مما يقلل نسبة مساهمتهن في النشاط الاقتصادي.</p>

<p>و يطغى الذكور على سوق العمل، فمن بين قوة عمل بلغت 31 مليون فرد، في الربع الأول من 2024، كان نصيب الذكور 25.5 مليون بما يعادل 81.4%، مقابل 5.8 مليون أنثى فقط، بواقع 18.6%، وهو ما يعني أن أنثى واحدة تشارك في قوة العمل مقابل 4 ذكور <a href="https://almanassa.com/stories/%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7%20%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%86%D8%A7%20%D8%A3%D9%86%20%D9%86%D9%82%D9%84%D9%82%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A9%D8%9F">وفق </a>بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>

<p>وتكشف أرقام مصر في تقرير الفجوة العالمية بين الرجال والنساء، الصادر عن المنتدى الاقتصادي العالمي، جانبًا من أسباب المشكلة. فوفق <a href="https://www.weforum.org/publications/global-gender-gap-report-2025/">النسخة الأخيرة</a> لعام 2025 تقع مصر في الترتيب 140 من 148 دولة في إتاحة المشاركة الاقتصادية وعدالة النفاذ للفرص للنساء، وهو ما <a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AC%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-2025-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A3-%D8%B9%D8%B4%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%88%D8%A7%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1">تؤكده</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، فبينما تستمر الدولة في ادعاءاتها المعلنة في ملف تمكين النساء، بل وتحتفي بـ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6981a503-e512-43ad-ac65-bd040fad84ce" href="https://almanassa.com/stories/25300" title="الغسيل البنفسجي.. تجميل وجه السلطة بألوان التمكين الباهتة">إنجازاتها</a>، فإن كل المؤشرات الإحصائية وتقارير المؤسسات الدولية الشريكة للدولة إضافة إلى الواقع المحيط بالنساء تعلن جميعها تعمق الأزمة عامًا بعد عام.</p>

<p>بالإضافة إلى ذلك يرى الألفي أن التعليم أو بالأحرى النقطة التي ينقطع عندها التعليم، واحد من الأسباب. "بيقف عند الإعدادية وبداية الدبلومات الفنية، شوف نسبة البنات في ثانوي بتفرق في بعض المحافظات، شوف في بعض المناطق الصغيرة".</p>

<p>وترصد <a href="https://ajas.journals.ekb.eg/article_41314_ea9b9d3bb7482b65e7ab6459886518b0.pdf?lang=ar">دراسة </a>ميدانية على عينة من 383 أسرة أصدرتها جامعة أسيوط عام 2019 الأسباب وراء تزويج الأسر لبناتها دون السن القانونية، وهي "سترة للبنت وجاء نصيبها" بنسبة 40.2%، ثم الجهل بالعواقب، والعادات القديمة بنسبة 17.5%، وأخيرًا عدم تعليم البنت بنسبة 16.4%، إلى جانب دوافع اقتصادية واجتماعية أخرى.</p>

<p>تكشف بيانات الأعوام من 2021 إلى 2024 وجود ارتباط وثيق بين المستوى التعليمي وانتشار ظاهرة زواج الطفلات، حيث تتركز الأغلبية الساحقة من الحالات ضمن الفئات ذات التحصيل التعليمي المنخفض والمتوسط.</p>

<p>تتصدر فئة الشهادة المتوسطة التي تشمل الدبلومات الفنية القائمة بفارق شاسع، مسجلة أكثر 100 ألف حالة. وتأتي فئة الأُميّات في المرتبة الثانية بإجمالي 50 ألف حالة، تليها فئة الحاصلات على شهادة أقل من المتوسطة، مثل الإعدادية، بنحو 40 ألف حالة، وأخيرًا من تقرأ وتكتب بـ23.3 ألف حالة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26119790/embed" allowfullscreen="" title="حالات التصادق وفقًا للحالة التعليمية للزوجة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح حالات التصادق وفقًا للمرحلة التعليمية للزوجة، خلال الفترة من 2021-2024.</aside><p>كنا بحاجة لسماع رد الجهة المنوط بها حماية المرأة، فتواصلتُ مع المجلس القومي للمرأة للتعليق. لكن بعد سماع الأسئلة، طُلب إرسال اسمي والأسئلة كاملة على واتساب، ثم طُلب رابط لموقع <strong>المنصة</strong>، ورغم المتابعة المتكررة طوال أسبوعين وانتظار أسبوع ثالث، لم نتلقَّ أي رد حتى تاريخ نشر هذا التحقيق.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4363752c-0259-4769-a126-acc07e4ea727" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25788" role="article" about="/stories/25788" data-sanitized-id="node-25788" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25788" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25788" data-ph-capture-attribute-link-title="في الزواج كلهنَّ قاصرات" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>في الزواج كلهنَّ قاصرات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تركت اللاب توب والأرقام، وبقي وجه محمد "السفروتة" في مخيلتي وهو يخبرني بهدوء قاتل "ميادة دي دلوقتي مرات أبويا".</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) اسم مستعار بناء على طلب المصدر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-897f3a3622daa4c588cff0bfa4e4e350b32f41b4919015a308fcc3994f0f3458">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 17:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764774143863156</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إخلاء سبيل عدد من عمال "مودرن جاس" بعد اتفاق مع الإدراة على إنهاء الإضراب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28879</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7cc4b9bd-96ae-4621-bca7-4fe964064164.jpeg.webp?itok=_Mb_YUeL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7cc4b9bd-96ae-4621-bca7-4fe964064164.jpeg.webp?itok=_Mb_YUeL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أخلت النيابة العامة بمحافظتي سوهاج وقنا سبيل عدد من عمال الشركة الحديثة للغاز الطبيعي "مودرن جاس" بكفالة 5 آلاف جنيه، حيث كان قُبض عليهم على خلفية مشاركتهم في إضراب عن العمل للمطالبة بإنهاء عملهم "من الباطن" بعقود عمل مع شركة المؤسسة العربية للتوريدات والمقاولات، وتحرير عقود جديدة مع "مودرن جاس"، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وحسب العامل الأول، الذي طلب عدم نشر اسمه، جاء قرار إخلاء السبيل بعد اتفاق بين إدارة "مودرن جاس" والعمال "برعاية الأمن" على إنهاء الإضراب مقابل خروج زملائهم، على الرغم من عدم تنازل الشركة حتى الآن عن المحاضر المقدمة ضدهم، والتي تتهمهم فيها "بالتحريض على الإضراب، والتخريب وإلحاق خسائر بالشركة جراء تعطيل العمل".</p>

<p>والاثنين الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d42d5004-c1ab-446e-bb72-d94dcc8462c2" href="https://almanassa.com/news/28849" title='رغم القبض على 25 منهم وإجبار آخرين على العمل.. عمال "مودرن جاس" مستمرون في الإضراب'>أجبر</a> عمال الشركة بعدد من المواقع على إنهاء إضرابهم في عدد من مواقع الشركة تحت التهديد بالحبس والفصل، فيما أصر عمال مواقع أخرى على مواصلة الإضراب في سوهاج وقنا والشرقية.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong>، طلب أيضًا عدم نشر اسمه، إن هناك تضارب في أعداد المقبوض عليهم، خاصة أن البعض قبض عليهم من منازلهم في سوهاج وقنا، الجمعة الماضي، فيما قبض على عدد آخر من أمام فرع الشركة بقنا، الأحد الماضي.</p>

<p>وأشار العامل الثاني إلى أنهم يتواصلون مع المحامين وذوي المقبوض عليهم للتأكد من أن القرار يشمل كل العمال المحتجزين.</p>

<p>ويشكو العمال من تدني رواتبهم واقتطاع شركة المؤسسة العربية ما يعادل أكثر 25% من رواتبهم، مع حرمانهم من الحقوق التأمينية والإجازات الرسمية سواء الاعتيادية أو العارضة أو المرضية.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid0XyCWbEiEjmHWeWtMPnK8JX9Ah9vdYD57YKe39dYTFHeNW4XGYepZa8W1gVFGJUJvl">أعلنت</a> المفوضية المصرية للحقوق والحريات تضامنها مع العمال المضربين في مطالبهم المشروعة، معتبرة في بيان الاثنين أنه "إذا كانت الحكومة، بوصفها صاحب عمل في هذه القطاعات، تتغاضى عن تطبيق القوانين والمعايير التي أقرتها هي نفسها، فإن ذلك يؤكد أن أصحاب الأعمال في القطاع الخاص يتحركون في مساحة أوسع للإفلات من الالتزام بالقانون وانتهاك حقوق عمالهم دون رادع".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid0zJPkJ7HXDYS3bZQSynLuwwscGHtENKKeWDzcVypq7kdaCGzhmDjd9UH4zKXJii95l">اعتبرت</a> دار الخدمات النقابية والعمالية، في بيان، أن استمرار نظام عقود الباطن يفتح الباب للاستغلال ويحرم العمال من حقوقهم القانونية، مؤكدة رفضها الكامل لاستخدام الإجراءات الأمنية في مواجهة احتجاجات سلمية، وإدانتها لمداهمة منازل العمال والقبض عليهم لمجرد مطالبتهم بحقوقهم، كما طالبت بالإفراج الفوري وغير المشروط عن العمال، ووقف وزارة البترول والشركة القابضة "إيجاس" لنظام عقود الباطن وتثبيت العمال.</p>

<p>وتتبع "مودرن جاس" الشركة المصرية القابضة للغازات الطبيعية "إيجاس" التابعة لوزارة البترول والثروة المعدنية، و<a href="https://moderngas.com.eg/OurHistory/OurHistoryPage">تأسست</a> بعد اندماج شركات "غاز الأقاليم، سيناء للغاز، غاز القاهرة" لتكون الشركات الثلاث كيانًا جديدًا تحت اسم الشركة الحديثة للغاز الطبيعي، وتعمل في مجال توصيل وتركيب وصيانة الغاز الطبيعي للمنازل والمنشآت، كما ساهمت في أعمال توصيل الغاز بمشروعات تابعة للدولة بالعاصمة الإدارية ومدينة العلمين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 17:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764774143863155</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تصل 28%.. مصدران: تطبيق زيادة أسعار الكهرباء قبل نهاية مارس المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28870</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_9167.jpg.webp?itok=gkGZRgVd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_9167.jpg.webp?itok=gkGZRgVd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد مصدران مسؤولان بوزارة الكهرباء لـ <strong>المنصة</strong>، سعي الوزارة على لتطبيق زيادة في أسعار الفواتير الشهرية قبل نهاية مارس/آذار المقبل، مرجحين أن تشمل القطاع التجاري قبل المنزلي.</p>

<p>وقال المصدر الأول المطلع على ملف التسعير بالوزارة إنها خاطبت شركات الكهرباء للوقوف على تكلفة الإنتاج من المصادر التقليدية والمتجددة خلال العام المقبل، تمهيدًا لتقدير حجم الزيادة المقبلة، وهو ما أكده المصدر الثاني بإحدى الشركات التابعة للوزارة.</p>

<p>وخلال الأشهر الأخيرة <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/9/1/2846712/%D8%AA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AE%D8%A7%D8%B5-">تصاعد</a> الحديث عن تطبيق زيادة في أسعار الكهرباء، وهو ما <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/1/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D8%A7-%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D9%83-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/7140360">نفاه</a> الوزير محمود عصمت خلال المؤتمر العام الحادي والعشرين لمنظمة اتحاد مرافق الكهرباء الإفريقية/APUA مطلع أكتوبر/تشرين الأول الماضي، بقوله "لا توجد نية لتحريك الأسعار حتى نهاية 2025".</p>

<p>وأشار المصدر الأول إلى أن اجتماعًا مرتقبًا بين وزارتي الكهرباء والبترول مقرر عقده خلال أسابيع قليلة مقبلة لتحديد تكلفة تدبير شحنات الوقود لصالح محطات الكهرباء، التي تمثل 60% من تكاليف الإنتاج.</p>

<p>وأشار المصدر نفسه إلى أن الوزارة قدرت زيادة تراوحت بين 20 و25% منتصف العام الجاري، إلا أن زيادة استهلاك الغاز في توليد الكهرباء خلال الأشهر الماضية يدفع نحو تطبيق زيادة أكبر قد تصل إلى 28% لبعض الشرائح الأعلى استهلاكًا.</p>

<p>وهو ما أوضحه المصدر الثاني بقوله إن محطات الكهرباء تستهلك حاليًا كميات من الغاز الطبيعي تقارب 3.4 مليار قدم مكعب يوميًا، بجانب كميات من المازوت عند الحاجة وهي كميات كبيرة للغاية مقارنة بالسنوات الماضية التي تراوح الاستهلاك خلالها بين 2.8 إلى 3.1 مليار قدم مكعب يوميًا.</p>

<p>من ناحيته، رفض وزير الكهرباء محمود عصمت إجابة <strong>المنصة</strong> على سؤالها حول الزيادة وإمكانية تطبيقها خلال الربع الأول من العام المقبل، وقال على هامش مؤتمر كفاءة الطاقة المنعقد مساء أمس الثلاثاء، "ادعولنا".</p>

<p>ووفق آخر <a href="https://egyptera.org/ar/TarrifAug2024.aspx">قرار</a> لجهاز مرفق الكهرباء، يبلغ سعر الشريحة الأولى للاستهلاك المنزلي "من 0 إلى 50 كيلووات" 68 قرشًا، والثانية "من 51 إلى 100 كيلووات" 78 قرشًا، والثالثة "من 101 حتى 200 كيلووات" 95 قرشًا، والرابعة "من 201 إلى 350 كيلووات" 155 قرشًا، والخامسة "من 351 إلى 650 كيلووات" 195 قرشًا، والسادسة "إلى أقل من 1000 كيلووات" 2.1 جنيه، والسابعة "أكثر من 1000 كيلووات" 2.3 جنيه.</p>

<p>أما سعر الشريحة الأولى للنشاط التجاري "من 0 إلى 100 كيلووات" 85 قرشًا، والثانية "من 101 إلى 250 كيلووات" 168 قرشًا، والثالثة "من 251 إلى 600 كيلووات" 220 قرشًا"، والرابعة "من 601 إلى 1000 كيلووات" 2.27 جنيه، والخامسة "أكثر من ألف كيلووات" 2.33 جنيه.</p>

<p>وبالنسبة للنشاط الصناعي، يتم محاسبة سعر الكيلووات بنحو 2.33 جنيه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 17:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764774143863154</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر تنفي التنسيق مع إسرائيل لفتح معبر رفح</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28874</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/480982235_952491473727366_5712347125171882248_n.jpg.webp?itok=IlBQ_REi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/480982235_952491473727366_5712347125171882248_n.jpg.webp?itok=IlBQ_REi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نفت القاهرة التنسيق مع الحكومة الإسرائيلية بشأن إعادة فتح معبر رفح لخروج الفلسطينيين من قطاع غزة خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/AlQaheraNewsTv/posts/pfbid0AD4LxEsyQf6etGdefG9ciCSan8dB1LDRjbZn6EbZfRtFJiPSnpf6P8iVukFE9bscl">نقلت</a> الهيئة العامة للاستعلامات عن مصدر مصري مسؤول لم تسمه أن مصر لم تنسق مع إسرائيل في هذا الشأن.</p>

<p>وأكد المصدر أنه إذا جرى توافق على فتح المعبر الحدودي مع غزة فسيكون للحركة في الاتجاهين بالدخول والخروج وفقًا لما ورد في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للسلام التي تضمنت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">وقف</a> إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وصباح اليوم، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5fdcfbc8-939a-43a2-9ab1-ee17669b658f" href="https://almanassa.com/news/28864" title="فئات مُحددة وللخروج فقط.. إسرائيل تعلن فتح معبر رفح خلال أيام">أعلنت</a> حكومة الاحتلال الإسرائيلي أنها ستفتح معبر رفح البري خلال الأيام المقبلة في اتجاه واحد لخروج المواطنين، وقالت إن القرار جاء بالتنسيق مع السلطات المصرية.</p>

<p>وأوضحت وحدة تنسيق الأعمال الإسرائيلية في المناطق الفلسطينية/COGAT أن الخروج سيكون بعد الحصول على موافقات أمنية إسرائيلية، وتحت إشراف بعثة الاتحاد الأوروبي، على غرار الآلية التي جرى تفعيلها في يناير/كانون الثاني 2025.</p>

<p>وفي يناير الماضي، جرى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="40decee4-52fb-48ce-b8d6-609650c64fbf" href="https://almanassa.com/news/22062" title="بعد توقف دام 9 أشهر.. فتح معبر رفح اليوم تحت إشراف أوروبي">فتح</a> معبر رفح وفق آلية محددة تستهدف الرقابة والتشديد على حركة خروج الفلسطينيين، شملت الحصول على تصاريح أمنية إسرائيلية مسبقة وبالتنسيق مع السلطات المصرية، فضلًا عن وضع إشراف دولي من بعثة الاتحاد الأوروبي، مع التركيز على فئات محددة مثل المرضى والجرحى والطلاب وأصحاب الإقامات المصرية.</p>

<p>وفيما ينص الاتفاق على فتح معبر رفح في الاتجاهين، أشار بيان وحدة تنسيق الأعمال الإسرائيلية إلى أن فتح المعبر سيتم وفق ما نص عليه الاتفاق، ما اعتبره المركز الفلسطيني للإعلام <a href="https://palinfo.com/news/2025/12/03/983971/">خرق جديد</a>  من خروقات حكومة الاحتلال.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d74cb6e-dde9-4230-b62c-e6e8edf84839" href="https://almanassa.com/news/15579" title="مصدر أمني: مصر لا تتعاون مع إسرائيل في محور فيلادلفيا">أغلقت</a> سلطات الاحتلال معبر رفح منذ بداية العدوان الإسرائيلي على مدينة رفح في مايو/أيار 2024، مما حال دون دخول أو خروج المواطنين من القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 15:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764768737644011</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: "رسوم التنازل" دفعت 5 شركات لزيادة أسعار وحداتها في الساحل الشمالي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28868</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأت 5 شركات تطوير عقاري في تنفيذ زيادات تدريجية بأسعار وحداتها في منطقة الساحل الشمالي لتتراوح الزيادة بين 8 و15% خلال الأيام الماضية، فيما تتجه 3 شركات أخرى نحو نفس الأمر، لتعويض تكلفة الرسوم المفروضة على أراضي المنطقة، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف أراضي الساحل بهيئة المجتمعات العمرانية الجديدة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وكانت الهيئة التابعة لوزارة الإسكان <a href="https://asharqbusiness.com/companies/91963/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B6%D8%B9-%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85/">فرضت</a> في يوليو/تموز الماضي رسومًا تصل إلى ألف جنيه للمتر المربع على المشروعات العقارية والسياحية التي يشارك في تنفيذها أكثر من مطور، في خطوة تقول إنها تستهدف منع تهرب الشركات من سداد رسوم التنازل عن ملكية المشروع أو الأرض، كما ألزمت الشركات المتعاقدة في العقود المستقبلية بسداد 10% من قيمة الأرض، إذا تولى مطور آخر تنفيذ المشروع أو الإعلان عنه.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه لأنه غير مخول له الحديث مع وسائل الإعلام إلا بإذن من إدارة الإعلام بوزارة الإسكان، أن نهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي شهد اجتماعًا بين ممثلين عن الهيئة وعدد من المطورين العقاريين لمناقشة مقترحاتهم لتسهيل أعمالهم خلال الفترة المقبلة، ليكشف خلالها 8 مطورين عن اتجاههم نحو زيادة أسعار وحداتهم بالساحل الشمالي في ظل الرسوم المفروضة عليهم هناك.</p>

<p>وأشار إلى أن الشركات أكدت ارتفاع تكلفة مشروعاتهم بعد فرض الرسوم وطالبوا بخفضها لكن الهيئة اكتفت بميزة تقسيطها دون تخفيض، ما دفعهم لبدء تنفيذ خطط زيادة أسعار وحداتهم في الساحل الشمالي بشكل تدريجي.</p>

<p>وقال إن "الوحدات اللي بتطرحها الشركات الخاصة في الساحل موجهة بشكل أساسي لشريحة اقتصادية عالية والزيادات السعرية دي مش هتأثر في قرارهم بالشراء، وكمان اللي اشتروا قبل كده يعتبر كسبوا فرق السعر بين القديم والجديد".</p>

<p>وكانت<strong> </strong>شركة مدن القابضة الإماراتية المالكة لمشروع "وادي يم" بمنطقة رأس الحكمة <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/realestate/2025/07/24/%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D9%80324-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-">أعلنت</a> في يوليو الماضي، وصول أسعار الشقق الفاخرة إلى ما بين 15.9 و74.5 مليون جنيه، والفيلات بين 162.6 و324 مليون جنيه، حسب موقع العربية.</p>

<p>وكانت هيئة المجتمعات العمرانية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5905b99a-d271-421d-897a-1d9b88ac7a04" href="https://almanassa.com/news/27022" title="مصادر حكومية: الإسكان تطرح حلولًا لتهدئة أزمة رسوم أراضي الساحل">أقرت</a> تيسيرات في سداد رسوم التنازل، تشمل دفع 10 إلى 20% مقدمًا، وتقسيط الباقي على خمس سنوات بفائدة 10%، بدلًا من سعر الفائدة <a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/statistics/overnight-deposit-and-lending-rate?.com">المعلن</a> لدى البنك المركزي البالغ 22%.</p>

<p>وسبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ed27920f-1470-4b93-997e-fe73b1b65869" href="https://almanassa.com/news/27332" title="مستثمر سعودي يشكو فرض رسوم تجاوزت 850 مليون جنيه على مشروعه بالساحل">تقدّم</a> مستثمر سعودي بشكوى إلى المجتمعات العمرانية اعتراضًا على فرض رسوم تجاوزت 850 مليون جنيه على قطعة أرض يملكها في منطقة الساحل الشمالي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 15:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764768737644010</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأمم المتحدة تعتمد قرارين يطالبان إسرائيل بالانسحاب من الجولان والأراضي الفلسطينية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28869</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfbqkyuwuaa-9j9.jpg.webp?itok=iH6XmMPe" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfbqkyuwuaa-9j9.jpg.webp?itok=iH6XmMPe" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعتمدت الجمعية العامة للأمم المتحدة، مساء أمس الثلاثاء، <a href="https://press.un.org/en/2025/ga12737.doc.htm">قرارين</a> يطالبان إسرائيل بالانسحاب من هضبة الجولان والأراضي الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967.</p>

<p>وبأغلبية 123 صوتًا لصالحه، مقابل سبعة أصوات ضده، بما في ذلك إسرائيل والولايات المتحدة، وامتناع 41 عضوًا عن التصويت، اعتمدت الجمعية قرارًا يطالب إسرائيل بالانسحاب من هضبة الجولان التي احتلتها في عام 1967 وضمتها في 1981.</p>

<p>وجاء في قرار الجمعية أن قرار إسرائيل في 1981 "بفرض قوانينها وسلطتها وإدارتها على الجولان السوري المحتل يعد لاغيًا" ودعا إلى إلغائه.</p>

<p>وأضاف القرار أن الجمعية دعت إسرائيل إلى استئناف المفاوضات على المسارين السوري واللبناني واحترام الالتزامات والتعهدات السابقة، كما طالبت إسرائيل بالانسحاب من الجولان السوري المحتل إلى حدود 4 يونيو 1967.</p>

<p>وتعليقًا على القرار، <a href="https://x.com/dannydanon/status/1995985100379500639">قال</a> السفير الإسرائيلي لدى الأمم المتحدة داني دانون على إكس، إن الجمعية العامة للأمم المتحدة "أثبتت مرة أخرى مدى انفصالها عن الواقع. فبدلًا من معالجة جرائم المحور الإيراني والأنشطة الخطيرة للميليشيات في سوريا، تطالب إسرائيل بالانسحاب من هضبة الجولان، وهي خط دفاع حيوي يحمي مواطنينا".</p>

<p>وأضاف "لن تعود إسرائيل إلى حدود عام 1967 ولن تتخلى عن الجولان. لا الآن ولا في أي وقت آخر".</p>

<p>تصويت الولايات المتحدة ضد القرار جاء بعد يوم من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7174c538-ea2e-4fbb-bdbb-344af1986fe8" href="https://almanassa.com/news/28832" title="ترامب يحذر إسرائيل من إزعاج سوريا وقيادتها الجديدة">إصدار</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب تحذيرًا مباشرًا طالب فيه إسرائيل بالامتناع عن أي خطوات تعرقل وتزعج سوريا. </p>

<p>وخلال الأيام الماضية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4134d535-ff79-4521-9958-2593cab32a5d" href="https://almanassa.com/news/28771" title="الاحتلال يقتحم قرية في جنوب سوريا ويقتل 13 شخصًا رُغم محادثات خفض التصعيد">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا على قرية بيت جن في جنوب سوريا، في أعنف حادث من نوعه تشهده القرية منذ الإطاحة بالرئيس السابق بشار الأسد قبل عام. ووصفت دمشق الهجوم بأنه "اعتداء إجرامي" و"جريمة حرب مكتملة الأركان".</p>

<p>وفي اليوم التالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">لإطاحة</a> المعارضة المسلحة في سوريا بنظام بشار الأسد في ديسمبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت</a> إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم".</p>

<p>وتعد هضبة الجولان هضبة صخرية استراتيجية بطول نحو 60 كيلومترًا وعرض 25 كيلومترًا. واستولت إسرائيل عليها في 1967 وضمتها في 1981، غير أن ذلك لم يعترف به دوليًا.</p>

<h2>حق تقرير المصير</h2>

<p>كما صوتت الجمعية العامة للأمم المتحدة، الليلة الماضية، لصالح مشروع قرار يدعو لانسحاب إسرائيل من الأرض الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967، بما فيها القدس الشرقية، وإعمال حقوق الشعب الفلسطيني غير القابلة للتصرف، وفي الدرجة الأولى حقه في تقرير المصير وحقه في إقامة دولته المستقلة، والتوصل إلى حل عادل لمشكلة اللاجئين الفلسطينيين.</p>

<p>أيدت القرار 151 دولة، وعارضته 11 دولة، وامتنعت 11 دولة أخرى عن التصويت. وجدد القرار التأكيد أنه على الأمم المتحدة "مسؤولية دائمة إزاء قضية فلسطين إلى أن تحل القضية بجميع جوانبها وفقًا للقانون الدولي والقرارات ذات الصلة، وأن تحقيق تسوية عادلة ودائمة وشاملة لقضية فلسطين، جوهر الصراع العربي الإسرائيلي، أمر لا بد منه لإحلال سلام واستقرار شاملين ودائمين في الشرق الأوسط"، مشددًا على أن "مبدأ تكافؤ الشعوب في الحقوق وحقها في تقرير المصير يمثل أحد المقاصد والمبادئ المكرسة في ميثاق الأمم المتحدة". </p>

<p>كما جدد القرار تأكيد مبدأ عدم جواز اكتساب الأراضي بالقوة، وعلى ضرورة احترام وحدة وسلامة الأراضي الفلسطينية المحتلة بأكملها، بما فيها القدس الشرقية، وأن إسرائيل، بوصفها السلطة القائمة بالاحتلال، مُلزمة بعدم إعاقة الشعب الفلسطيني عن ممارسة حقه في تقرير المصير، بما في ذلك حقه في إقامة دولته المستقلة وذات السيادة، على كامل الأرض الفلسطينية المحتلة، وأن على كافة الدول أن تكفل، في ظل احترام ميثاق الأمم المتحدة والقانون الدولي، أي عوائق ناجمة عن الوجود غير القانوني لإسرائيل في الأرض الفلسطينية المحتلة تحول دون ممارسة الشعب الفلسطيني لحقه في تقرير المصير.</p>

<p>وشدَّد قرار الجمعية العامة للأمم المتحدة على عدم مشروعية الأنشطة الاستيطانية الإسرائيلية وجميع التدابير الأخرى أحادية الجانب الرامية إلى تغيير التكوين الديمغرافي لمدينة القدس والأرض الفلسطينية المحتلة ككل وطابعهما ووضعهما، بما في ذلك الجدار والنظام المرتبط به.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5215426-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86">تظل</a> القرارات التي تصدر عن الجمعية العامة التي تضم 193 عضوًا غير ملزمة قانونيًا، لكن تحمل وزنًا رمزيًا وتعكس توجه الرأي العام العالمي.</p>

<p>يأتي ذلك في وقت يشن الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ee9c2dab-d84d-423f-8fca-af7245fd22e6" href="https://almanassa.com/news/28735" title="لجنة بالكنيست توافق على مشروع قانون شراء أراضي الضفة بصورة مباشرة">عدوانًا</a> واسعًا على شمال الضفة الغربية المحتلة، أطلق عليه اسم "الأحجار الخمسة"، إذ تمتدّ العمليات إلى خمس مناطق في محافظة طوباس، وشملت مدينة طوباس وقرية تياسير شرقًا، وعقابا شمالًا، وبلدة طمون ومخيم الفارعة جنوبًا.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a35441de-7e9f-4313-a4e9-eefa19b5f99a" href="https://almanassa.com/news/27273" title="بينها فرنسا وبلجيكا.. 6 دول تعلن الاعتراف بالدولة الفلسطينية">اعترفت</a> عدد من الدول الغربية، من بينها فرنسا وبريطانيا وكندا وأستراليا والبرتغال رسميًا بفلسطين، في خطوة قالت تلك الدول إنها تهدف إلى دعم حل الدولتين، لكنها أثارت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="feed9e80-5431-44e7-8d32-14fb6c37a271" href="https://almanassa.com/news/27299" title="ترامب ينتقد الاعتراف بدولة فلسطين.. ويطالب بإطلاق سراح المحتجزين في غزة فورًا">غضب</a> إسرائيل وحليفتها الولايات المتحدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 15:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764768737644009</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تحرش "جنايني" بـ4 تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة الإسكندرية للغات تحت إشرافها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28871</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5db54309-e311-43a8-8b1d-56b729777ceb.jpg.webp?itok=kQBD33Bx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5db54309-e311-43a8-8b1d-56b729777ceb.jpg.webp?itok=kQBD33Bx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزارة التربية والتعليم والتعليم الفني <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02PE8rCGDaj5iPUcBCrU9aNUovGNdMY9T2wtQm4tDMmrdhbuNeGsMxTQW6eYrMHCbbl">وضع</a> مدرسة الإسكندرية للغات بمحافظة الإسكندرية تحت الإشراف المالي والإداري للوزارة، وذلك على خلفية واقعة تعدي جنايني المدرسة على 4 تلاميذ بمرحلة رياض الأطفال.</p>

<p>كان أولياء أمور التلاميذ اتهموا جنايني المدرسة بارتكاب وقائع تحرش وهتك عرض داخل الحديقة الملحقة بالمدرسة، وهو ما ينفيه العامل قائلًا إنه "كان يحتضنهم فقط من منطلق الأبوة".</p>

<p>وأكدت تحريات المباحث صحة ما ورد في البلاغات، ونسبت للمتهم التعدي على أربعة أطفال بمرحلة KG2، ثلاث تلميذات وتلميذ.</p>

<p>وحسبما أفادت مواقع محلية، <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5344225.aspx">أمر</a> قاضى التجديد الوقتي بمحكمة المنتزه ثان فى الإسكندرية، أمس، بتجديد حبس العامل 15 يومًا على ذمة التحقيقات، كما <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4142928">رفضت</a> المحكمة طلبات دفاع المتهم بإخلاء سبيله بضمان مالي على ذمة القضية.</p>

<p>وأمر رئيس النيابة باستعجال تقرير الطب الشرعى الخاص بالأطفال المجنى عليهم، والتحفظ على كاميرات المراقبة بالمدرسة، وتفريغها بمعرفة الفنيين المختصين، لبيان تحركات المتهم داخل فناء المدرسة، ومدى احتكاكه بالأطفال.</p>

<p>ولا تعتبر هذه الواقعة الوحيدة التي تشهدها المدارس في مصر، فقبل أسبوعين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36400b67-158b-4a75-bfcf-067b9a8abbef" href="https://almanassa.com/news/28611" title='بعد اعتداءات جنسية على تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة "سيدز الدولية" تحت إشرافها وتفتح تحقيقًا'>اتخذت</a> الوزارة القرار نفسه ضد مدرسة "سيدز الدولية" بالقاهرة، على خلفية الاعتداء الجنسي والتحرش بخمسة تلاميذ على الأقل داخل إحدى الغرف بالمدرسة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="42ffa260-893a-4bd1-85f4-d46ee67d01ae" href="https://almanassa.com/news/28681" title='النيابة تتهم 4 عمال بـ"سيدز الدولية" بخطف وهتك عرض أطفال لأكثر من عام'>وجهت</a> النيابة العامة تهمة الخطف المقترن بهتك العرض لأربعة عمال بالمدرسة بعد استدراجهم وتهديدهم داخل إحدى الغرف بالمدرسة منذ ما يزيد عن العام، قبل أن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4141849">تضيف</a> 3 متهمين جدد للقضية أمس الأول. </p>

<p>وخلال الأشهر الأخيرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1a06281f-181d-4e45-8d4a-f9646e633323" href="https://almanassa.com/news/22398" title="تحرش بإحدى تلميذاته داخل الفصل.. إحالة مُعلم ابتدائي بالقاهرة للمحاكمة التأديبية">أحالت</a> النيابة العامة عددًا من المُعلمين إلى المحاكمة التأديبية على خلفية وقائع مشابهة، وفي عام 2020، <a href="https://manshurat.org/node/66823">صدر حكم</a> من المحكمة الإدارية العليا بفصل مدرس تحرش بـ120 تلميذة داخل مدينة الإسكندرية، وتضمن هذا الحكم إقرارًا بوجود ظاهرة التحرش الجنسي داخل المدارس، واتهامًا لبعض أجهزة الدولة بالتقصير في معالجة هذه المشكلة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f037844-3bfa-4947-bb40-f29729e14f3d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24057" role="article" about="/stories/24057" data-sanitized-id="node-24057" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24057" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24057" data-ph-capture-attribute-link-title="حتى لا تتكرر جريمة دمنهور بأبعادها الطائفية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حتى لا تتكرر جريمة دمنهور بأبعادها الطائفية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>كما أظهرت نتائج <a href="https://mail-attachment.googleusercontent.com/attachment/u/0/?ui=2&amp;ik=376e8cbc60&amp;attid=0.7&amp;permmsgid=msg-f:1814878943473596962&amp;th=192fbec890147a22&amp;view=att&amp;disp=inline&amp;realattid=f_m2t50a176&amp;zw&amp;saddbat=ANGjdJ9wZSCnXQ_9FTgJPQ0Yu6psh8apO8C2ihphU39HHQnr45grUbU21cJWfOtXiFHZs8WA8rIUZh0jwpxMKIWZ12mUxiCUfv0OwfhC1tBMjoPbviPi0ftHaw4gqqwCeN-I2V7zQHhXYnYsbt0ETMy6qKoKhjTaUMptnVJo1nD9CtACicSY_wlvrp_iRgDJK5txlpFVTST6X8wQ2wtYaUvDeNCtHWL7hmQc3DPaiGnPfJHUhiR3SLvLQF7zi1cFNTObMpCnjxv4TRGrRoS2_wLSj6HSkI_xa_ZKjBncTQNbu9NYT37GVbvydi3d9kDTGKqFfEfqw7Zj9ssf-b67I8XxIUXe_fFjujtR1R6c7_8naFD10znd15K9n8U1KVcQRw0f5ZmNUDbNY4lMdoIa3INLVV4skCtNssqFej3wglnzb4eReu3S9ixsZ1d0Ln_fWCWHyT9NZp4nZwLr9PUWOthQ5HTjdD92hU7OMW6kC7eNN_zQLNV4PJUhSkFnK2mug4WD5TbuO3TpBkMxX_2Tkf2st5spUTrENiSpUanpyYW3yVewi_NaOOvxVK-U2mko-HR1viN8IY3NmGrbgpXfbCuIaN4ZmNfF1Qx-gdcr6wRnMB29hWJU50Lnm8-EAUWd_M-wwap2rsdvsBC4kGiaR02J4nYIhXSRb1fto4FCnXoJkQ95XIemLNLzE7ridVFYihAPsdIv2EaB3HN4yjXFuzT54sSGaTTs-_8uhAKMaX2lvDeomjIXjrM7NS5RPIE4tP8VN9B-Q6FGFfqfU69lKB2AKFX95Q-6HWmVoY1A5wJWkby5D-9nyhazusDhCpDr-LujtBekwamjoqzatrw-JLoXU9rUWV8dMifo0phPtASHoHDNuhJbiMKROzaGl7OkdjidhUkVYPo2-ThJvPSgTjquIp7njQV3Y-84MLds1TlfB-UsnOQfV1Oh-GDlVuGCTOLzTKr895GedAvo8lC5_Q8PLMpp8YP8Xn3qvTVhq6nHNlJazDxvvWwyW7mPF0RXIMgecypdSW3l3dq4Adt0">استطلاع</a> رأي أجراه مركز تدوين لدراسات النوع الاجتماعي في مصر عام 2021، بعنوان "العنف الجنسي في مصر"، أن 23% من النساء المشاركات في الاستطلاع تعرضن للتحرش في أماكن تعليمية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 15:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764768737644008</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إخلاء سبيل عمال «مودرن جاس» في قنا وسوهاج مقابل إنهاء الاحتجاجات</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D9%86%D8%A7-%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%87/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حراك عمالي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/IMG-20251201-WA00051-150x150.jpg" alt="إخلاء سبيل عمال «مودرن جاس» في قنا وسوهاج مقابل إنهاء الاحتجاجات" title="إخلاء سبيل عمال «مودرن جاس» في قنا وسوهاج مقابل إنهاء الاحتجاجات" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أُطلق، اليوم، سراح جميع عمال شركة </span><span>«مودرن جاس»، بمحافظتي سوهاج وقنا، بعد قرار من النيابة العامة بإخلاء سبيلهم بكفالة خمسة آلاف جنيه لكل منهم، على ذمة التحقيقات في اتهامات بـ«التخريب وتعطيل العمل»، حسبما قال لـ«مدى مصر» أربعة </span><span>من العمال في الفرعين، ومصدر من ذوي عامل من المخلى سبيلهم في سوهاج، فيما أوضحت المصادر من العمال، أنهم أنهوا الاحتجاجات، اليوم، باتفاق مع الإدارة مقابل الإفراج عن زملائهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأُلقي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-16-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D9%86%D8%A7-%D9%88%D8%B3/"><span>القبض</span></a><span> على نحو 16 عاملًا من المحافظتين،</span><span> في «حملة على البيوت»، </span><span>مساء الجمعة الماضي، على خلفية الاحتجاجات التي بدأت في الفرعين، الأسبوع الماضي، بإضراب عمال سوهاج عن العمل، ووقفات احتجاجية لعمال قنا، للمطالبة بإلغاء «عقود العمل من الباطن»، المُحررة من </span><a href="https://www.etenders.gov.eg/Supp/58240"><span>شركة</span></a><span> المؤسسة العربية للتوريدات والمقاولات، مطالبين بالتعيين مباشرة في «مودرن جاس»، حيث تستقطع «المؤسسة» مبالغ شهرية من رواتب العمال، ما أوضحه أحد العمال في وقت سابق لـ«مدى مصر»، أن «المؤسسة» تستقطع 1300 جنيه شهريًا من راتبه، رغم أنه يعمل في «مودرن جاس» منذ أكثر من عشر سنوات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>حاول «مدى مصر» التواصل مع كلٍ من المستشار الإعلامي والمتحدث باسم وزارة العمل، والمستشار القانوني للوزارة، للاستفسار عن الإجراءات التي ستتخذها «العمل» حيال أوضاع العمالة التي تعمل من خلال «المؤسسة» كمقاول من الباطن، وإجبار العمال على العمل وفق هذه الظروف، لكن الوزارة لم تجب على اتصالاتنا، حتى وقت نشر الخبر. </span></p>
<p dir="rtl"><span> تعمل «مودرن جاس»، كشركة مساهمة مصرية، تابعة لوزارة البترول والثروة المعدنية، وتأسست نتيجة </span><a href="https://moderngas.com.eg/OurHistory/OurHistoryPage"><span>اندماج</span></a><span> ثلاث شركات هي: «غاز الأقاليم»، و«غاز سيناء»، و«غاز القاهرة». ونفذت «مودرن جاس» العديد من الأعمال منها</span><a href="https://www.youm7.com/story/2022/7/31/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D8%AF%D9%85%D8%AC-3-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D9%83%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF-%D9%86%D8%AA%D8%AC-%D8%B9%D9%86%D9%87-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA/5854413"><span> مشروعات</span></a><span> في مدينة العلمين الجديدة، والعاصمة الإدارية، حيث تعمل في توصيل الغاز الطبيعي للمنشآت الصناعية والتجارية، والمنازل، وفي يوليو الماضي، </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9/"><span>أعلنت</span></a><span> «البترول» أن الشركة توسعت بمشروعات جديدة لتوصيل الغاز في السعودية، ضمن أنشطة الشركة الخارجية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D9%86%D8%A7-%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%87/">إخلاء سبيل عمال «مودرن جاس» في قنا وسوهاج مقابل إنهاء الاحتجاجات</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 14:03:47 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764768737644006</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صوت هند رجب.. دخول السينما كفعل سياسي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28814</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5880a78d-c9fb-4d74-8cd8-6b0ab5e51bb2.jpg.webp?itok=xUOYDPxj" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5880a78d-c9fb-4d74-8cd8-6b0ab5e51bb2.jpg.webp?itok=xUOYDPxj" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بعد ظهر 29 يناير/كانون الثاني 2024، تصل مكالمة استغاثة لمركز الهلال الأحمر الفلسطيني في رام الله بالضفة الغربية؛ طفلة اسمها ليان، عمرها 14 عامًا، تستغيث من سيارة عائلتها التي تتعرض لإطلاق نار الدبابات بمدينة غزة. تُقتل ليان فيما تتحدث مع فريق الهلال الأحمر.</p>

<p>بعد دقائق، تكشف مكالمة جديدة أن هناك طفلة أخرى لم تمت بعد في السيارة نفسها. عمرها ستة أعوام، واسمها <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/12/%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D9%85%D9%87%D8%A7-%D9%87%D9%86%D8%AF-%D8%B1%D8%AC%D8%A8">هند رجب</a>، ابنة عم ليان. يحاول فريق المركز إبقاءَ هند على التليفون، ومعرفةَ ما يحيط بها، وإلهاءَها عنه، وتشجيعها حتى تصل إليها سيارة إسعاف، لن تصل أبدًا.</p>

<p>تمرُّ الساعات، يحل الظلام الذي تخاف منه هند، الوحيدة في السيارة بين أشلاء عائلتها ودمائهم، والمحاصرة بالدمار والدبابات والقصف. تقترب أخيرًا سيارة الإسعاف، إنها على بعد أمتار. تستهدفها الدبابات، وتقتل طاقمها، وبعد دقائق تقتل الطفلة هند وهي تتحدث مع من حاولوا إبقاءَها معهم على التليفون. بعد 12 يومًا تصل الكاميرات وفرق البحث لما تبقى من جسد هند وعائلتها ومن حاولوا إنقاذها.</p>

<p>إنها الصدفة، لا أكثر، أن تبدأ العروض التجارية لفيلم <a href="https://www.imdb.com/title/tt36943034/">صوت هند رجب</a> (2025)، للمخرجة التونسية <a href="https://www.imdb.com/name/nm4141599/">كوثر بن هنية</a>، في إسبانيا، يوم 28 نوفمبر/تشرين الثاني. إنه يوم الـ"بلاك فرايداي"، يوم التخفيضات المختلق لمضاعفة عمليتي الشراء والاستهلاك اللتين تجاوزتا خلال السنوات الأخيرة حدود يوم الجمعة الأخير من شهر نوفمبر، ليتمدد شاغلًا أيامًا طويلةً قبله وبعده.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/hrssPpqv6vc?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="The Voice of Hind Rajab - Official Trailer" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">ترايلر فيلم صوت هند رجب، إخراج كوثر بن هنية (2025)</aside><p>نستمع داخل قاعة العرض للصوت الحقيقي لهند المحاصرة في سيارة بين أشلاء عائلتها. لا تتمكن أحيانًا إلا أن تجيب بـ"آه"، أو "لأ"، وأحيانًا أخرى تستنجد بمن تتحدث إليها قائلةً "تعالي خُديني". أما خارج قاعة العرض، على شاشة التليفزيون، ومن ضمن عشرات التقارير الإخبارية عن البلاك فرايداي، ونجاحه، وتأثيره الإيجابي على عالم المال والتجارة، تسأل المذيعة شابًا وشابةً أمام متجر ملابس ضخم، خرجا منه للتو، عن تكلفة مشترياتهم. يبدوان سعيدين، يتعاونان في تذكر المبلغ المدفوع بالتقريب، وبعد أن يخبرونا به يتفقان على أنه ضروري. الإنفاق في "الجمعة السوداء" هو شيءٌ ضروريٌّ!</p>

<p>إنه التناقض المذهل بين فقاعتين، من بين فقاعات أخرى لا تلتقي أو تتداخل، لكنها تصطدم فيما بينها. فقاعة الموت الحقيقي المحاصرة لطفلة السنوات الست في غزة، الوحيدة بين جثث وركام ودبابات، في يوم من ضمن الأيام السوداء الكثيرة على أهل غزة، وفقاعة الاستهلاك، وأن يدفع مجهولون، لهم سلطة على الأسواق والإعلام، مئات الملايين من البشر لإنفاق أموالهم في يوم محدد، ويسمونه بـ"الأسود"، كمناسبة مفتعلة. فنذهب للمتاجر من دون أن نفكر ولو للحظة واحدة إن كنا نحتاج حقيقة ما نشتريه. ونتصور أن فعليِّ الاستهلاك والإنفاق "ضروريان جدًا"، مثلما قال الشاب والشابة أمام كاميرا التليفزيون.</p>

<h3><strong>الفقاعة الأولى: السيارة</strong></h3>

<p>تحولت السيارة إلى حطام. مجرد بقايا هيكلٌ معدنيٌّ مخترَقٌ بما يصعب حصره من رصاص وقذائف. هند داخل الهيكل المعدني، بين الجثث والدم. تظن بدايةً أن أهلها نائمون، ثم تدرك أنهم ماتوا، وتدرك لاحقًا أن هناك أحياءً آخرين، قريبين منها، محميين داخل دباباتهم الحديثة المزودة بأحدث تقنيات الرصد والقتل، ولا يجب أن يعرفوا أنها ما زالت حية. لكنهم رأوا الطفلة، وقرروا قتلها ببطء.</p>

<p>لم ولن نرى ملامح هند رجب هناك. لكننا سنراها في أذهاننا، وسنرى المشهد كله، وكل مكوناته، عبر صوتها. وسنرى هذه الدبابات تقترب ومعها الظلام، الليل، وهذا الموت الذي سيقتحم جسدها في أي لحظة، ليُنهي تشبثها بالحياة والعالم عبر صوت رجل وامرأة بعيدَين، لا تعرف ملامحهما، لكنهما وعداها بأنهما سيأتيان لإخراجها من هذا المشهد.</p>

<h3><strong>الفقاعة الثانية: مركز الهلال الأحمر</strong></h3>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="63b9f49a-14d5-4bcd-9d6b-57cc2bf6f85c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/63b9f49a-14d5-4bcd-9d6b-57cc2bf6f85c.png.webp?itok=g6oTndg7" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">imdb</aside></div>
<figcaption>أفيش فيلم "صوت هند رجب"، إخراج كوثر بن هنية (2025)</figcaption></figure><p>مبنى في أحد أحياء رام الله. بداخله مكاتب وخرائط إلكترونية وأجهزة اتصالات، تفصل بينها جدران زجاجية، تحولت فعليًا، لا مجازًا، لأقفاص لعدد من الرجال والنساء يحاولون إنقاذ هند بطرق مختلفة؛ يتحدثون مع مراكز تنسيق، ومنظمات دولية، ورجال أصحاب سلطة، على أمل أن يسمح الجيش الإسرائيلي لسيارة إسعاف فلسطينية أن تصل لهند من دون أن يستهدفها.</p>

<p>ولأنهم محاصرون من الجدران الزجاجية، والبيروقراطية، والعراقيل، وتعقيدات السياسة، والأوضاع الميدانية، لا تنفيس لمشاعر القهر والعجز واليأس والاختناق إلا بأن يتصارعوا فيما بينهم، عن المُصيب والمخطئ في طريقة الإنقاذ المحتمل لطفلة فلسطينية مثلهم، في مكان لا يمكنهم وصوله، فيما يذكرهم صوتها ربما بصوت الحقيقة؛ أن مصير هند رجب هو مصيرهم، مصير الفلسطينيين لأنهم فلسطينيون.</p>

<h3><strong>الفقاعة الثالثة: قاعة السينما</strong></h3>

<p>كثيرون منَّا هجر منذ أعوام عادة حضور الأفلام في السينمات. أصبحت الفرجة المنزلية، وبالذات بعد تطور جودة الصوت والصورة المتاحين، فقاعتَنا الخاصةَ المريحةَ لمشاهدة الأفلام. لكن في حالة "صوت هند رجب" كان ظلام قاعة العرض، والصمت المطبق داخلها، وافتقاد الراحة في المقاعد، مناسبين تمامًا لمشاهدة الفيلم، والاستماع لصوت هند. تكاد تكون ظروف الحد الأدنى كي نرى ونواجه ما لن نراه على الشاشة، عبر الاستماع إليه.</p>

<p>دخل البعض لقاعة العرض، في يوم البلاك فرايداي، مرتديين كوفيات فلسطينية. لكن البعض الآخر لم ينتبهوا غالبًا لأي فيلم سيشاهدون، فدخلوا بالمشروبات والعلب الورقية الضخمة المعبئة حتى آخرها بالفشار. بعد ثوانٍ من بداية الفيلم، لم نعُد نسمع أصوات المضغ. لم يهمس أحد. الجميع مثبتون في مقاعدهم، يتجنبون ولو أقل حركة تخدش مهابة الموت الحاضر. وكأن الدخول لقاعة عرض للاستماع لصوت هند رجب، والبكاء كلٌّ بمفرده بصمت، تحولا لفعل مصاحبة رمزي لهند الوحيدة في مواجهة آلة القتل؛ أننا هنا، ما زلنا نسمعك ونسمع غزة، وإن كان في قاعةِ عرضٍ أوروبيةٍ بعيدة.</p>

<h3><strong>الفقاعة الرابعة: الشارع</strong></h3>

<p>الشارع مُحفزٌّ للسعادة والبهجة. واجهات المحلات والمطاعم تلمع وتتلألأ. المئات في طوابير طويلة أمام محلات بيع أوراق اليانصيب للسحب الكبير ليلة عيد الميلاد. وعلى بعد أمتار من قاعة العرض بُنيت في ميدان رئيسي حلقة واسعة للتزلج على الجليد مخصصة للأطفال؛ موسيقى طفولية مبهجة، وثلج صناعي في مدينة لا وجود للثلوج بها. إنه الشارع الذي أصبحنا نسير فيه دون أن ننظر لوجوه الآخرين، بل لشاشات الموبايلات، وتطبيقاتها. نفس ما تفعله إحداهن في فقاعة مركز الهلال الأحمر الفلسطيني، توثق بكاميرا المحمول ما يحدث أمامها، على أمل أن ينتقل لفقاعة السوشيال ميديا، ليراه أحدهم خلال هدنة محتملة من عملية الشراء.</p>

<blockquote>
<p>تدرك كوثر بن هنية وتُخبرنا أن صوت هند رجب استعارة رمزية لصوت غزة وفلسطين</p>
</blockquote>

<p>نخرج من قاعة العرض للشوارع المحيطة، المُزيّنة بأشجار الكريسماس الضخمة. ليست أشجارًا طبيعية، بل مصنوعة. مخاريط/قراطيس هائلة وقبيحة، بديلة عن أشجار الأَرْز القديمة. وملايين من لمبات الإضاءة، والكرات/الفقاعات الضخمة المضاءة في سياق هذا السباق الذي يتجدد كل عام بين المدن الأوروبية على من منها سيفوز بأكبر إضاءة لأعياد الميلاد. وكل هذه البهجة واللمعان يدعوان عشرات الآلاف من المارة، في كل شارع أو ميدان تجاري، للتوقف، والتقاط الصور السيلفي.</p>

<p>لم تفز مدينة مدريد في حمى الإضاءة والتزيين وعدد اللمبات المضاءة خلال شهر كامل قبل أعياد الميلاد. لم تفز على الرغم من أن البلدية <a href="https://wemadrid.es/en/madrid-ilumina-la-navidad-con-un-encendido-multitudinario-a-cargo-de-almeida-y-carlos-sainz/">استهلكت</a> 13 مليون لمبة لهذه المناسبة، كي تلمع المدينة حتى يوم السادس من يناير، عيد الهدايا والألعاب، العيد المفضل للأطفال في سن هند أو أكبر.</p>

<p>13 مليون لمبة. أكثر من ستة أضعاف عدد البشر الأحياء في غزة المظلمة.</p>

<h3><strong>فقاعة إضافية: سينما الكمباوند</strong></h3>

<p>أثارت <a href="https://www.imdb.com/title/tt36943034/awards/">الجوائز التي نالها</a> فيلم "صوت هند رجب" تحفظات وتساؤلات في بعض الأوساط السينمائية إن كانت جوائز برائحة سياسية. عادة ما يكون مفجرو هذا النوع من التعليقات من صناع أفلام ومسلسلات مجتمع الكُمباوند. الذين يروجون للسينما باعتبارها هذا الشيء الساحر، المنفصل عن الواقع، الذي يجب ألا يُلوث بالسياسة. وكأن أفلام ومسلسلات مجتمع الكُمباوند، والاستعراضات التقنية التافهة في جوهرها، أرقى وأكثر سموًا من الواقع، في حين أنها أفلام ومسلسلات ملوثة بسياسة أخرى، سياسة التغييب وتزييف الواقع.</p>

<p>يتناسى هؤلاء أن المهرجانات والجوائز لم تكن أبدًا مفصولة عن السياسة أو المصالح أو موازين القوى. كلها، بلا استثناء، من أصغرها لأكبرها. وفي حالة "صوت هند رجب" يتم التركيز على جائزة لجنة التحكيم في مهرجان فينيسيا، وتجاهل جائزة الجمهور في واحد من أهم مهرجانات العالم، سان سباستيان. لأنها تحديدًا جائزة الجمهور، الذي شاهد أفلام المهرجان وقرر أن يصوت لهذا الفيلم تحديدًا ليفوز بالجائزة. تصويت لصالح الواقع، لصالح حقيقة الدم، ولصالح صوت هند وهذه اللقطات الأخيرة التي نراها فيها قبل الإبادة، تلعب على شاطئ بحر غزة قبل أن يتحول إلى جحيم.</p>

<p>هناك تصور لا يعترف به صراحة السينمائيون الذين يحملونه، مفاده أن الأفلام الجيدة لا تُصنع لهذا الجمهور، ولا تكتسب قيمتها منه، أو من تعبيرها عن حقائق حياته وأحلامه وكوابيسه. وأن الأفلام الجيدة تصبح جيدة حين يعترف بها القليلون من العاملين بمجال السينما، والمتحكمين في صناديق التمويل والتسويق، حتى وإن كانوا جهلة بالسينما، ولجان التحكيم في مهرجانات أغلبها لا جمهور به من الأساس. جمهورها الوحيد ممن يعيشون في فقاعة نخبوية، يعيدون داخلها مضغ وهضم ما تم مضغه وهضمه آلاف المرات خلال تاريخ السينما الطويل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d23d7bfb-d310-4582-9f26-fb2c8383aa10" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27710" role="article" about="/stories/27710" data-sanitized-id="node-27710" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27710" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27710" data-ph-capture-attribute-link-title="فلسطين بين الدم والكرنفال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>فلسطين بين الدم والكرنفال</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>خارج هذه الفقاعة الأخيرة، تدرك كوثر بن هنية مسألتين؛ الأولى قيمة الصوت والوثيقة في السينما. بل إن فيلمها يحاول العودة، ولو قليلًا، لأصل السينما؛ الوثيقة والحقيقة. والحقيقة هنا مُجسَّدة بموجات صوتية على شاشة كمبيوتر تسجل الصوت المفزوع لهند رجب، وكلمات من يحاولون إنقاذها، ويعدُونها بأنهم سيظلون معها للنهاية. فهذه هي أمنية هند الوحيدة؛ ليست الحياة أو السعادة، بل مجرد ألَّا يتركوها بمفردها، فهي تخاف الليل، بكل ما يمكن أن تحمله كلمة الليل من معانٍ.</p>

<p>المسألة الأخرى التي تدركها المخرجة، وتشير إليها في كلمات تقديمها للفيلم، وندركها نحن المتفرجين والمستمعين لصوت هند الحقيقي، أن صوتها استعارة رمزية لصوت غزة وفلسطين. إنه صوت الاستغاثة الضائع في عالم مزدحم، وضوضائه عالية. استغاثة تقابلها محاولات للوصول والإنقاذ والصحبة وإيقاف الإبادة، من دون جدوى. فغزة مثل هند، وحيدة، داخل فقاعة مفصولة عن بقية فقاعات العالم بمئات من السنوات وأميال لا تُحصى. على الرغم من أنها واقعية، ومعاصِرة، وقريبة جدًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-8d99232ebcbc87fa32bb6478db8bec54765ab34b2c67d02c69b34904523ac8b9">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 14:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764763344205199</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فئات مُحددة وللخروج فقط.. إسرائيل تعلن فتح معبر رفح خلال أيام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28864</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_20231016_151411.jpg.webp?itok=yID5lXqs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_20231016_151411.jpg.webp?itok=yID5lXqs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت حكومة الاحتلال الإسرائيلي، اليوم الأربعاء، أنها ستفتح معبر رفح البري بين قطاع غزة ومصر خلال الأيام المقبلة في اتجاه واحد لخروج المواطنين، وفق ما نص عليه اتفاق وقف إطلاق النار الموقع في أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p>و<a href="https://x.com/cogatonline/status/1996126168320208937?s=46">ذكرت</a> وحدة تنسيق الأعمال الإسرائيلية في المناطق الفلسطينية/COGAT في بيان، أن الخروج سيكون بتنسيق مع السلطات المصرية وبعد الحصول على موافقات أمنية إسرائيلية، وتحت إشراف بعثة الاتحاد الأوروبي، على غرار الآلية التي جرى تفعيلها في يناير/كانون الثاني 2025.</p>

<p>وفي يناير الماضي، جرى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="40decee4-52fb-48ce-b8d6-609650c64fbf" href="https://almanassa.com/news/22062" title="بعد توقف دام 9 أشهر.. فتح معبر رفح اليوم تحت إشراف أوروبي">فتح</a> معبر رفح وفق آلية محددة تستهدف الرقابة والتشديد على حركة خروج الفلسطينيين، شملت الحصول على تصاريح أمنية إسرائيلية مسبقة وبالتنسيق مع السلطات المصرية، فضلًا عن وضع إشراف دولي من بعثة الاتحاد الأوروبي، مع التركيز على فئات محددة مثل المرضى والجرحى والطلاب وأصحاب الإقامات المصرية.</p>

<p>وقال مصدر سياسي فلسطيني لـ <strong>المنصة</strong>، إن المعبر سيفتح أمام حركة سفر المرضى والجرحى والطلاب وأصحاب الإقامات المصرية، مشيرًا إلى عدم وجود موعد واضح لفتح المعبر.</p>

<p>وأضاف المصدر طالبًا عدم نشر اسمه أن منظمات دولية ستتكفل بنقل الفئات المسموح لها بالسفر وفق الآليات المعمول بها سابقًا كما أشار بيان وحدة تنسيق الأعمال الإسرائيلية.</p>

<p>ويأتي الإعلان الإسرائيلي في ظل استمرار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a657c938-c4df-43bd-bad4-dbc449e2d4ea" href="https://almanassa.com/news/28857" title="الاحتلال يواصل قصف منازل غزة رغم وقف الحرب.. ويقتل مصورًا صحفيًا في خانيونس ">انتهاكات</a> جيش الاحتلال لاتفاق وقف إطلاق النار الذي دخلت مرحلته الأولى حيز التنفيذ في 11 أكتوبر الماضي، بمواصلة استهداف الفلسطينيين خارج الخط الأصفر أو المناطق المحددة في الاتفاق.</p>

<p>وأسفرت الخروقات الإسرائيلية للاتفاق عن مقتل 356 شخصًا وإصابة 909 آخرين، وفق آخر <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02zY3V7TNHg2trbnQjEUc1qPxicp3bHUyMfEK3YxKr191C2c9US3kkwQhAhnquVA4bl">إحصاء</a> لوزارة الصحة الفلسطينية في غزة أمس، والذي أشار إلى ارتفاع عدد القتلى إلى 70 ألف و112، والمصابين إلى نحو 171 ألفًا منذ بدء العداون الإسرائيلي في السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>وأشار المركز الفلسطيني للإعلام إلى أن فتح المعبر باتجاه واحد هو <a href="https://palinfo.com/news/2025/12/03/983971/">خرق جديد</a> للاتفاق لمخالفة نصه على فتح المعبر في الاتجاهين.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d74cb6e-dde9-4230-b62c-e6e8edf84839" href="https://almanassa.com/news/15579" title="مصدر أمني: مصر لا تتعاون مع إسرائيل في محور فيلادلفيا">أغلقت</a> سلطات الاحتلال معبر رفح منذ بداية العدوان الإسرائيلي على مدينة رفح في مايو/أيار 2024، مما حال دون دخول أو خروج المواطنين من القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 14:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764763344205197</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الصليب الأحمر يسلِّم إسرائيل رفاتًا.. ومكتب نتنياهو: لا يعود للمحتجزين المتبقيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28858</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/34f2bab9-8659-4035-9e6c-a1769d62c804.jpg.webp?itok=EC4ktSE1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/34f2bab9-8659-4035-9e6c-a1769d62c804.jpg.webp?itok=EC4ktSE1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت اللجنة الدولية للصليب الأحمر إنها تسلمت أمس الثلاثاء رفات محتجز إسرائيلي في قطاع غزة من حركة حماس ونقلته إلى السلطات الإسرائيلية، قبل أن يُعلن مكتب رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو أن الرفات لا يعود لأي من المحتجزين الاثنين المتبقيين في القطاع.</p>

<p>وقال الصليب الأحمر في بيان أمس، إن عملية التسليم <a href="https://www.reuters.com/ar/world/I32SPSJTP5N2PM3OFLQ56LT2II-2025-12-02/">جرت</a> وفق الإجراءات المتفق عليها، وأوضح مكتب نتنياهو أن قوات إسرائيلية في غزة تسلمت "عينات" سيجري فحصها من الطب الشرعي للتأكد من هويتها.</p>

<p>وفي بيان لاحق، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1837646-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%82%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D9%84%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%86">قال</a> مكتب نتنياهو صباح اليوم، إن "البقايا المستعادة من غزة لا تعود لأي من الرهينتين المتبقيتين بقطاع غزة".</p>

<p>وأمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="11110c11-ffa7-4b91-8558-75e93e66d9b9" href="https://almanassa.com/news/28824" title='"القسام" تنتشل جثةً يحتمل أنها لمحتجز إسرائيلي.. والاحتلال يقتل 4 من المقاومة'>انتشلت</a> كتائب القسام الجناح العسكري لحركة حماس، 3 جثامين في منطقة بيت لاهيا شمال قطاع غزة، عقب عمليات بحث تحت أنقاض منازل تعرضت للدمار الكلي نتيجة القصف الإسرائيلي. وقال مصدر في المقاومة الفلسطينية لـ <strong>المنصة</strong>، إنه من المتوقع أن تضم الجثامين محتجزين إسرائيليين.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="57225296-cbc1-41fd-bbfd-07d492bb16d3" href="https://almanassa.com/news/28690" title="تبقى اثنان.. القسام وسرايا القدس تُسلمان جثمان محتجز إسرائيلي اليوم">يتبقى</a>في غزة جثمانان أحدهما للإسرائيلي ران جفيلي والتايلاندي سودثيساك رينثالاك، وهما المتبقيان في المرحلة الأولى لاتفاق وقف إطلاق النار التي تشمل تسليم جميع المحتجزين الإسرائيليين مقابل الإفراج نحو ألفي فلسطيني في سجون الاحتلال.</p>

<p>وكانت المقاومة الفلسطينية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08336217-5fdc-485f-ba27-29f2146933be" href="https://almanassa.com/news/28299" title="إسرائيل تتسلم رفات محتجز من غزة.. وحماس تواصل البحث عن 5 جثث متبقية">سلّمت</a> 20 محتجزًا حيًا و26 جثة لآخرين قُتلوا خلال العدوان الإسرائيلي على القطاع والذي استمر أكثر من عامين، ومن المقرر أن تبدأ المرحلة الثانية من الاتفاق بمفاوضات حول إدارة قطاع غزة عقب الانتهاء من تسليم آخر جثمانين.</p>

<p>وفيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="13addf1b-1dad-45e1-a260-7cd7642e55c4" href="https://almanassa.com/news/28042" title="مصر تُدخل دفعة ثانية من المعدات إلى غزة.. وإسرائيل تنسحب تجنبًا للصدام مع حماس">تواصل</a> حماس والجهاد الإسلامي إلى جانب لجان فنية ومعدات مصرية البحث عن الجثث أسفل الأنقاض في غزة، <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979841135221563856">تتهم</a> إسرائيل المقاومة الفلسطينية بـ"المراوغة وخرق الاتفاق"، في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fb138be1-cb0a-450b-88c9-ab017f51ceb3" href="https://almanassa.com/news/28628" title="بينهم قيادي في حماس.. غارات إسرائيلية على غزة تقتل 24 فلسطينيًا">لم يتوقف</a> الاحتلال عن شن غارات على القطاع مستهدفًا المخيمات والمنازل رغم اتفاق وقف إطلاق النار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764752532467013</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيس كولومبيا يحذر ترامب من المساس بأمن بلاده: يعني إعلان حرب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28859</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trump_5.jpg.webp?itok=EqEREUyd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trump_5.jpg.webp?itok=EqEREUyd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حذّر الرئيس الكولومبي جوستافو بيترو، أمس الثلاثاء، نظيره الأمريكي دونالد ترامب من المساس بسيادة بلاده، في أحدث فصول التصعيد الكلامي بين بوجوتا وواشنطن على خلفية الاتهامات المتبادلة بشأن مكافحة المخدرات.</p>

<p>وكان ترامب <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/12/03/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B3%D9%86%D8%A8%D8%AF%D8%A7-%D8%A8%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9">ألمح</a> خلال اجتماع حكومي في واشنطن إلى إمكانية توجيه ضربات عسكرية داخل كولومبيا بدعوى مواجهة الجريمة المرتبطة بالكوكايين، <a href="https://x.com/UltimaHoraCR/status/1995937035102609874">قائلًا</a> "كولومبيا تنتج الكوكايين في مصانع، ثم تبيعه لنا… وأي جهة تقوم بذلك ستكون هدفًا للهجوم وليس فنزويلا فقط".</p>

<p>وردّ بيترو بدعوته ترامب لزيارة كولومبيا لمشاهدة "تدمير تسعة مختبرات للمخدرات يوميًا"، مؤكدًا في <a href="https://x.com/petrogustavo/status/1995948716440821836">بوست</a> على إكس أن حكومته دمّرت منذ توليه السلطة عام 2022 أكثر من 18 ألفًا و400 مختبر "من دون صواريخ".</p>

<p>وأضاف "تعال معي وسأريك كيف ندمّر مختبرًا كل 40 دقيقة… لكن لا تهدد سيادتنا، مهاجمة سيادتنا يعني إعلان الحرب"، ودعا الرئيس الأمريكي إلى عدم الإضرار بعلاقات دبلوماسية "امتدت لقرنين".</p>

<p>واتهم بيترو ترامب بتشويه سمعته، مضيفًا أن كولومبيا كانت من أكثر الدول مساهمة في منع وصول آلاف الأطنان من الكوكايين إلى أسواق أمريكا الشمالية.</p>

<p>وتشهد العلاقات بين البلدين توترًا متصاعدًا في الأشهر الأخيرة، إذ تتهم الإدارة الأمريكية حكومة بيترو بالتقصير في مواجهة عصابات المخدرات، وفرضت عقوبات على مسؤولين بها، في حين تقول بوجوتا إنها تتعرض لحملة سياسية تستهدف استقلال قرارها الأمني.</p>

<p>ولا يتوقف التهديد الأمريكي عند كولومبيا وحدها، فمنذ سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZBXAOPHBINNW5BGOCBHT4JZUVI-2025-11-13/">شنت</a> القوات الأمريكية ما لا يقل عن 21 غارة على قوارب في البحر الكاريبي والمحيط الهادئ قالت إنها تستخدم لتهريب المخدرات، ما أسفر عن مقتل 83 شخصًا على الأقل، وسط تقارير عن تعزيز وجود القوات الأمريكية في المنطقة.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1834147-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D8%B4%D8%AF-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%BA%D9%85%D9%88%D8%B6-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">نفذت</a> واشنطن عروضًا للقوة الجوية في المنطقة بالأسابيع الأخيرة، مع تحليق قاذفات من طراز "B-52" و"B-1" قبالة سواحل فنزويلا، كما وصلت أكبر حاملة طائرات أمريكية "USS Gerald R. Ford" إلى منطقة البحر الكاريبي، منتصف الشهر الجاري، مكملة بذلك حشدًا للقوات العسكرية الأمريكية في المنطقة لا مثيل له منذ عقود.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a8a3ea4-29dd-410d-a781-7041f46f9573" href="https://almanassa.com/news/28770" title='ترامب يلمِّح لبدء عمليات برية وشيكة "ضد مهربي المخدرات" في فنزويلا'>ألمح</a> ترامب إلى أن الولايات المتحدة ستبدأ قريبًا عمليات برية لمواجهة شبكات تهريب المخدرات في فنزويلا، موسعًا بذلك نطاق العمليات التي كانت تتركز سابقًا على البحر.</p>

<p>وتتهم الولايات المتحدة الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو بالضلوع في شبكات المخدرات، وهو ما <a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/22/maduro-denies-being-a-drug-dealer-and-calls-on-trump-for-dialogue-we-dont-want-a-devas">ينفيه</a> الأخير متهمًا واشنطن باختلاق حرب ضده.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764752532467012</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يواصل قصف منازل غزة رغم وقف الحرب.. ويقتل مصورًا صحفيًا في خانيونس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28857</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fb1b852b-21e3-40ea-9622-34eecf8a4888.jpg.webp?itok=iaLF53Bb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fb1b852b-21e3-40ea-9622-34eecf8a4888.jpg.webp?itok=iaLF53Bb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل مصوّر صحفي، مساء أمس الثلاثاء، في استهداف مباشر نفّذه جيش الاحتلال الإسرائيلي في خانيونس جنوب قطاع غزة، فيما أسفر قصف مدفعي شرق مدينة غزة عن مقتل شاب وطفل وإصابة آخرين، وفق مصادر طبية وشهود عيان.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong> إن طائرة استطلاع إسرائيلية أطلقت صاروخًا مباشرًا باتجاه المصوّر الصحفي محمود وادي خلال تأديته مهمة صحفية وسط خانيونس، ما أدى إلى مقتله على الفور.</p>

<p>وأضاف المصدر أن ثلاثة مدنيين أصيبوا بجروح طفيفة بعدما كانوا في محيط موقع الاستهداف، ونُقلوا إلى مجمع ناصر الطبي.</p>

<p>وأدان المكتب الإعلامي الحكومي ونقابة الصحفيين الفلسطينيين في <a href="https://www.facebook.com/share/p/1Bi97FuFqq/?mibextid=wwXIfr">بيانين</a> منفصلين، استهداف وادي، واصفين الحادث بأنه "جريمة بشعة" وجريمة حرب صريحة تتطلّب تحركًا دوليًا لمحاسبة المسؤولين عنها وضمان حماية الصحفيين العاملين في الميدان.</p>

<p>وقالت النقابة إن عدد الصحفيين الذين قُتلوا منذ بدء الحرب ارتفع إلى 257.</p>

<p>وفي سياق قريب، شهدت مناطق شرق مدينة غزة تصعيدًا إسرائيليًا خلال ساعات المساء وحتى فجر اليوم الأربعاء، حسب شهادات حصلت عليها <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أحد الشهود إن القصف المدفعي تواصل لليوم الثاني في أطراف حيي التفاح والدرج، وهي مناطق واقعة غرب الخط الأصفر مأهولة بالسكان والنازحين، إلى جانب تحليق طائرات مسيرة على ارتفاعات منخفضة وإلقاء قنابل حارقة ومتفجرة في مناطق مكتظة بالسكّان والنازحين.</p>

<p>وأضاف شاهد ثانٍ "إحنا عايشين بساحة حرب لليوم التاني، قصف وتفجيرات وإطلاق نار على البيوت والخيام وإحنا بمناطق المفروض آمنة غير عسكرية، الحرب لسه مستمرة ولا كأنه انتهت وصار اتفاق وقف إطلاق نار".</p>

<p>وأشار إلى أن مدفعية الاحتلال استهدفت منزلًا لعائلة السكني في حي الدرج، ما أدى إلى مقتل شاب وطفل وإصابة 15 آخرين، كما أصابت قذيفة أخرى الطابق الخامس من مدرسة الدرج التي تأوي عشرات العائلات النازحة، ما أسفر عن إصابة 7 أشخاص جرى نقلهم إلى المستشفى.</p>

<p>وقال مصدر طبي في مستشفى المعمداني لـ <strong>المنصة</strong>، إن الطواقم استقبلت قتيلين وأكثر من 20 مصابًا بينهم أطفال ونساء، مشيرًا إلى صعوبات كبيرة واجهها المسعفون في الوصول إلى المناطق المستهدفة بسبب استمرار إطلاق النار بشكل عشوائي ومكثّف نحو منازل المدنيين.</p>

<p>ومنذ دخول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة حيز التنفيذ يوم 11 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، يواصل جيش الاحتلال خرقه بتنفيذ عمليات عسكرية تستهدف منازل وخيام النازحين، ما أسفر عن مقتل 356 شخصًا وإصابة 909 آخرين، وفق آخر <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02zY3V7TNHg2trbnQjEUc1qPxicp3bHUyMfEK3YxKr191C2c9US3kkwQhAhnquVA4bl">إحصاء</a> لوزارة الصحة الفلسطينية في غزة أمس، والذي أشار إلى ارتفاع عدد القتلى إلى 70 ألف و112، والمصابين إلى نحو 171 ألفًا منذ بدء العداون الإسرائيلي في السابع من أكتوبر 2023.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Dec 2025 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764752532467011</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
