<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 08 Dec 2025 22:55:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 08 Dec 2025 20:55:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>«القسّام» تبحث عن جثة الإسرائيلي المتبقية في شرق غزة.. والاحتلال يقتحم مقر «أونروا» في القدس</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D9%91%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/photo_2025-12-08-18.48.42c-150x150.jpeg" alt="«القسّام» تبحث عن جثة الإسرائيلي المتبقية في شرق غزة.. والاحتلال يقتحم مقر «أونروا» في القدس" title="«القسّام» تبحث عن جثة الإسرائيلي المتبقية في شرق غزة.. والاحتلال يقتحم مقر «أونروا» في القدس" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وصل مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 11 مُصابًا، وخمسة قتلى، ثلاثة منهم سقطوا إثر خرق الاحتلال لوقف إطلاق النار، وآخران قبل سريان الاتفاق، وانتُشلت جثثهما بعده، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، فيما واصلت قوات الاحتلال، اليوم، عمليات نسف منازل نزح سكانها، وسط قصف مدفعي وجوي مستمر، على مناطق شرقي القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واصل فريق من كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، عمليات البحث عن جثة أسير إسرائيلي في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، فيما قال عضو المكتب السياسي للحركة، باسم نعيم، إنها مستعدة لمناقشة «تجميد أو تخزين» سلاحها، مع ضمانات بعدم استخدامه، كجزء من اتفاق وقف إطلاق النار مع إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اقتحمت قوات الاحتلال، اليوم، مقر وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، في حي الشيخ جراح بالقدس المحتلة، بينما قُتل فلسطيني في مدينة قلقيلية، اليوم، متأثرًا بإصابته، أمس، برصاص أطلقته القوات الإسرائيلية مستهدفة سيارة كان يستقلها واثنين آخرين، قُتل أحدهم فورًا واعتُقل الثالث.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يواصل نسف المنازل شرق القطاع.. ونقل 150 جثمانًا من مقبرة مؤقتة في «الشفاء»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>واصلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، عمليات نسف منازل نزح سكانها، وسط قصف مدفعي وجوي مستمر، على مناطق شرقي قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/398303/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%88%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%AC%D9%88%D9%8A"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مُوضحة أن القصف الإسرائيلي تركز في شرقي مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع، في حين نُفّذت عمليات نسف المنازل في شمالي مدينة رفح المجاورة، وفي شمالي القطاع، أطلقت آليات الاحتلال النار بكثافة، في شرقي مدينة غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/idfofficial/16117"><span>قال</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، إنه استهدف عضوًا في حركة حماس، في وسط القطاع، بزعم التخطيط لتنفيذ عملية ضد قوات الاحتلال في المدى الزمني القريب، وذلك بعد وقت قصير من قصف إسرائيلي استهدف منزلًا في مدينة دير البلح، في وسط القطاع، ما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/272453"><span>أسفر</span></a><span> عن إصابة </span><a href="https://t.me/safaps/343408"><span>مواطنين</span></a><span>، نُقل أحدهم إلى مستشفى شهداء الأقصى، و</span><a href="https://t.me/safaps/343422"><span>أُعلن</span></a><span> عن مقتله في وقت لاحق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونَقَلت طواقم مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، جثامين 150 قتيلًا فلسطينيًا إلى مقابر رسمية، بعد انتشالها من مقبرة مؤقتة في ساحة مستشفى الشفاء، غربي مدينة غزة، كان الأهالي قد اضطروا لدفن ذويهم من ضحايا العدوان فيها خلال التوغل البري لجيش الاحتلال، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/215667"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصل مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 11 مُصابًا، وخمسة قتلى، ثلاثة منهم سقطوا إثر خرق الاحتلال لوقف إطلاق النار، وآخران سقطا قبل سريان الاتفاق، وانتُشلت جثثهما بعده، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7173"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 70 ألفًا و365 قتيلًا، و171 ألفًا و58 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ما يبدو أنه ترسيخٌ لأمر واقع جديد في القطاع المنكوب، </span><a href="https://t.me/idfofficial/16115"><span>قال</span></a><span> رئيس أركان الجيش الإسرائيلي، إيال زامير، أمس، إن «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، هو الحدود الجديدة لإسرائيل مع القطاع، باعتباره «خط دفاع متقدم للمستوطنات، وخط هجوم»، مُشددًا، خلال جولة أجراها في شمالي القطاع، على أن جيشه «لن يتيح لحماس إعادة تأسيس قوّتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويحرمُ «الخط الأصفر»، نحو 800 ألف نازح فلسطيني من العودة لمناطق سكنهم، الواقعة تحت السيطرة الإسرائيلية، من خلال انتشار القناصة والدبابات والمسيرات على طول الخط، الذي يفصل القطاع المنكوب إلى منطقتين جغرافيتين، مع استهداف كل من يحاول العودة إلى منطقة سكنه، في المناطق الواقعة شرقي الخط، حسبما </span><a href="https://www.al-ayyam.ps/ar/Article/421466/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D9%87%D8%AF-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، صحيفة الأيام الفلسطينية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>استمرار البحث عن جثة آخِر إسرائيلي في شرق غزة.. وقيادي بـ«حماس»: مستعدون لـ«تجميد أو تخزين» السلاح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تستعد إسرائيل وحركة حماس، للدخول في المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، تزامنًا مع </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/215644"><span>دخول</span></a><span> فريق من كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، إلى حي الزيتون، في شرقي مدينة غزة، اليوم، لاستكمال عمليات البحث عن جثة آخر إسرائيلي داخل القطاع، بالتنسيق مع فريق منظمة الصليب الأحمر الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال عضو المكتب السياسي لـ«حماس»، باسم نعيم، أمس، إن حركته مستعدة لمناقشة «تجميد أو تخزين» سلاحها، مع ضمانات بعدم استخدامه، كجزء من اتفاق وقف إطلاق النار بين الحركة وإسرائيل، مؤكدًا الانفتاح على اتباع نهج شامل من أجل تجنب المزيد من التصعيد، حسبما </span><a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-gaza-ceasefire-trump-290b57fb5ae4bec39995129415aba706"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة أسوشيتد برس الأمريكية. وأضاف نعيم أن «حماس» تحتفظ بحقها في مقاومة الاحتلال، رغم استعدادها لإلقاء سلاحها كجزء من عملية تهدف لإقامة دولة فلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد أيام قليلة من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-6-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%AA/"><span>مطالبات</span></a><span> مصرية بنشر قوة الاستقرار الدولية في غزة، لمراقبة وقف إطلاق النار، عبّر نعيم عن ترحيب «حماس» بوجود قوة أممية قرب الحدود، للإشراف على اتفاق وقف إطلاق النار، والإبلاغ عن الانتهاكات، ومنع أي نوع من التصعيد، مشيرًا إلى رفض الحركة أن تكون لهذه القوات أي صلاحيات تخولها بتنفيذ عمليات داخل الأراضي الفلسطينية، ولا سيما نزع سلاح الحركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-says-he-expects-phase-2-of-gaza-ceasefire-to-begin-soon-in-press-conference-with-germanys-merz/"><span>قال</span></a><span>، أمس، إنه يتوقع الانتقال قريبًا إلى المرحلة الثانية من اتفاق غزة، بعد أن شارفت مرحلته الأولى على الانتهاء، مُضيفًا أنه سيناقش مع ترامب، «كيفية إنهاء حكم حماس في غزة، لأن هذا جزء أساسي من ضمان مستقبل مختلف لغزة ومستقبل مختلف في مواجهتها»، حسب تعبيره.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطينييَن في قلقيلية.. ويقتحم مقر «أونروا» في القدس </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في مدينة قلقيلية، شمالي الضفة الغربية، اليوم، متأثرًا بإصابته، أمس، برصاص الاحتلال الإسرائيلي الذي استهدف سيارة كان فيها مع آخرَين، قُتل أحدهم مباشرة واعتُقل الثالث، حسبما </span><a href="https://wafa.ps/Pages/Details/137340"><span>قالت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن قوات الاحتلال احتجزت جثة القتيل، ومنعت طواقم الإنقاذ من إسعاف المصاب ليفارق الحياة، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة القدس المحتلة، اقتحمت قوات الاحتلال، اليوم، مقر وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، في حي الشيخ جراح، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/1373574"><span>ذكرت</span></a><span> «وفا»، مُضيفة أن الاحتلال نفّذ عمليات تفتيش داخل المقر، قبل الاستيلاء على هواتف حراسه الذين احتُجزوا خلال الاقتحام، فيما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137392"><span>قالت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني إن قوات الاحتلال أصابت شابًا بالرصاص، قرب جدار الفصل في بلدة الرام، في شمالي المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت «أونروا»، اليوم، إن دخول القوات الإسرائيلية، غير المصرح به، إلى مقرها، يعد انتهاكًا غير مقبول لامتيازات وحصانات الوكالة التابعة للأمم المتحدة، مُضيفة في </span><a href="https://safa.ps/post/398328/%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%82%D8%B1%D9%86%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%88%D9%84"><span>بيان</span></a><span>، أن إسرائيل طرف في اتفاقية امتيازات وحصانات الأمم المتحدة، التي تنص على حرمة مقرات الأمم المتحدة، باعتبارها «مُحصنة من التفتيش والمصادرة».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D9%91%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA/">«القسّام» تبحث عن جثة الإسرائيلي المتبقية في شرق غزة.. والاحتلال يقتحم مقر «أونروا» في القدس</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Dec 2025 18:38:52 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765224627385860</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من الجولان حتى شمال إيلات.. إسرائيل تبدأ ضم الضفة بجدار على الحدود مع الأردن</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28974</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/53972639954_3c32d0099e_k.jpg.webp?itok=gxWzFsd-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/53972639954_3c32d0099e_k.jpg.webp?itok=gxWzFsd-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزارة الدفاع الإسرائيلية، اليوم الاثنين، بدء العمل في إنشاء جدار على الحدود مع الأردن يمتد لنحو 500 كيلومتر من جنوب هضبة الجولان حتى شمال إيلات، ما يعني المضي قدمًا في مخطط تطويق وضم الضفة الغربية المحتلة.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5217168-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86">قدرت</a> وزارة الدفاع الإسرائيلية تكلفة المشروع، الذي يشمل إنشاء جدار متعدد الطبقات، بنحو 5.5 مليار شيكل (أكثر من مليار و710 ملايين دولار)، وذلك بعد يوم من إعلان رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو أن بلاده ستحتفظ بالسيادة الأمنية الكاملة على المنطقة الممتدة من نهر الأردن حتى البحر المتوسط.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوَّت</a> الكنيست الإسرائيلي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، وينصَّ على أن الضفة الغربية وغور الأردن "تشكلان جزءًا لا يتجزأ من الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>

<p>والأربعاء الماضي، <a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-12-03/ty-article-magazine/.premium/new-idf-fence-in-jordan-valley-is-cutting-off-palestinians-from-11k-acres-of-their-land/0000019a-e3be-db4d-a99b-f3bec7f00000">قالت</a> صحيفة هآرتس الإسرائيلية إن جيش الاحتلال يبني سياجًا في غور الأردن، ويعزل الفلسطينيين عن 11 ألف فدان من أراضيهم، موضحة أنه من أجل بناء الحاجز سيهدم جيش الاحتلال منازل وحظائر أغنام وبنى تحتية، وستُحاط إحدى القرى بالكامل بالسياج. </p>

<p>وحسب هآرتس، يُجري الاحتلال مراحل متقدمة في بناء جدار فاصل جديد في عمق غور الأردن، على بُعد 12 كيلومترًا على الأقل غرب الحدود الأردنية. سيفصل هذا الجدار القرى الزراعية والتجمعات الرعوية الفلسطينية عن أراضيها، وسيعزل هذه التجمعات الفلسطينية عن بعضها البعض، على غرار جدار الفصل في غرب الضفة الغربية المحتلة.</p>

<p>والحدود الأردنية هي أطول حدود مشتركة مع إسرائيل، ويبلغ طولها 335 كيلومترًا، منها 97 كيلومترًا مع الضفة الغربية.</p>

<p>وعمليًا، تُعدّ الحدود مع الأردن هادئة إلى حد كبير، لكن إسرائيل منذ عملية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>طوفان الأقصى</a> في 7 أكتوبر 2023، تعيش هاجس هذا الهجوم، وتطلق إنذارات بين الحين والآخر حول احتمال استنساخه في الضفة أو عبر الأردن، حسب الشرق الأوسط.</p>

<p>وشهدت الحدود مع الأردن عمليات ضد إسرائيل، لكنها كانت متباعدة، ومنها عملية سلطان العجلوني عام 1990 عندما اجتاز المُنفّذ الحدود الأردنية، وهاجم موقعًا عسكريًا للاحتلال الإسرائيلي، وقتل رائدًا في الشرطة.</p>

<p>وشهد عام 1997 عمليتين، كان منفذ إحداهما أحمد الدقامسة وهو جندي أردني أطلق النار باتجاه مجموعة من الطلاب الإسرائيليين في منطقة الباقورة، وأسفرت العملية عن مقتل 7 فتيات إسرائيليات، وكانت العملية الأخرى من تنفيذ سونا الراعي التي هاجمت جنودًا عند نقطة التماس في معبر الملك حسين.</p>

<p>كما وقعت عملية التفجير التي نفذها محمد السكسك عام 2007 عندما تسلل عبر الأردن إلى إيلات، وقتل 3 إسرائيليين.</p>

<p>وجاءت إحدى العمليات التي <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cx2knnk1ljwo">نفذها</a> ماهر الجازي في سبتمبر/أيلول العام الماضي في جسر الملك حسين، عندما ترجل من شاحنته، وأطلق النار على عناصر أمن الحدود الإسرائيليين، وقتل 3 منهم.</p>

<p>وفي وثيقة صدرت أواخر أغسطس/آب الماضي، وُقّعت من قائد القيادة المركزية اللواء آفي بلوث، وُصف الجدار العازل الجديد بأنه جزء من مشروع عسكري يُسمى "هوت هاشاني" أو "الخيط القرمزي".</p>

<p>وإلى جانب التبني غير الرسمي لـ"خطة ألون" التي سعت إلى ضم غور الأردن إلى الأراضي الإسرائيلية، أعلن الاحتلال مناطق واسعة من غور مناطق عمليات عسكرية مغلقة أمام الوجود الفلسطيني، رغم أن التجمعات الفلسطينية كانت تعيش هناك وتعتاش على الرعي والزراعة. كما منعت إسرائيل أي بناء إضافي في القرى الدائمة، ومنعت ربط التجمعات الأخرى بالبنية التحتية للمياه والكهرباء، وفق هآرتس.</p>

<p>وفي العقد الأول من القرن الحادي والعشرين، فُرضت قيود صارمة أخرى على الحركة، مما حدّ في بعض الأحيان من دخول الفلسطينيين غير المسجلين كسكان في غور الأردن إلى المنطقة.</p>

<p>من جهتها، <a href="https://x.com/ForeignMinistry/status/1997984630314549510">أدانت</a> وزارة الخارجية الأردنية، في بيان اليوم الاثنين، خطة لتوسيع وإنشاء مستوطنات استعمارية غير شرعية في الضفة الغربية المحتلة، واعتبرتها خرقًا فاضحًا للقانون الدولي والقانون الدولي الإنساني، وتقويضًا لحق الشعب الفلسطيني غير القابل للتصرف في تقرير مصيره وإنهاء الاحتلال وتجسيد دولته المستقلة، مشيرة إلى <a href="http://news.un.org/ar/story/2024/07/1132716">فتوى</a> محكمة العدل الدولية التي أكّدت عدم قانونية الاحتلال الإسرائيلي للأرض الفلسطينية وبطلان بناء المستوطنات وإجراءات ضمّ أراضي الضفة الغربية المحتلة.</p>

<p>وتأتي خطة إنشاء جدار على الحدود مع الأردن في وقت يشن الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ee9c2dab-d84d-423f-8fca-af7245fd22e6" href="https://almanassa.com/news/28735" title="لجنة بالكنيست توافق على مشروع قانون شراء أراضي الضفة بصورة مباشرة">عدوانًا</a> واسعًا على شمال الضفة الغربية المحتلة، أطلق عليه اسم "الأحجار الخمسة"، إذ تمتدّ العمليات إلى خمس مناطق في محافظة طوباس، وشملت مدينة طوباس وقرية تياسير شرقًا، وعقابا شمالًا، وبلدة طمون ومخيم الفارعة جنوبًا، ومع تصاعد الدعوات اليمينية المتطرفة داخل الحكومة الإسرائيلية لضم الضفة. </p>

<p>وقبل نهاية الشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ee9c2dab-d84d-423f-8fca-af7245fd22e6" href="https://almanassa.com/news/28735" title="لجنة بالكنيست توافق على مشروع قانون شراء أراضي الضفة بصورة مباشرة">وافقت</a> لجنة الخارجية والأمن التابعة للكنيست على مشروع قانون يتيح للمستوطنين شراء أراضٍ في الضفة المحتلة بصورة مباشرة.</p>

<p>ولم تكن هذه الدعوة الأولى لضم الضفة الغربية، ففي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abd3227-5a23-4c25-b515-27508ba49c32" href="https://almanassa.com/news/20567" title='إسرائيل تهدد بضم الضفة.. ووزير فلسطيني سابق: خطة بدأت منذ سنوات و"السلطة" لم تتحرك'>دعا</a> وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش إلى بسط السيادة الإسرائيلية على الضفة الغربية، وقال وقتها "2025 عام السيادة (الإسرائيلية) في يهودا والسامرة (التسمية التوراتية للضفة الغربية)".</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، <a href="https://www.nytimes.com/2025/02/04/world/middleeast/west-bank-annexation-republicans.html">قدم</a> مشرعون جمهوريون في مجلس النواب الأمريكي مشاريع قوانين لحظر استخدام مصطلح الضفة الغربية في الوثائق الحكومية الأمريكية، واستبداله بعبارة "يهودا والسامرة"، وذلك بهدف تعزيز ودعم مطالبة إسرائيل بالسيطرة على الأراضي التي احتلتها في حرب عام 1967.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Dec 2025 18:02:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765209754748524</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد انسحاب الجيش.. "الدعم السريع" تعلن سيطرتها على أهم منطقة نفطية في السودان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28973</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-06-06-2.06.26-pm.png.webp?itok=DiPT5aCv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-06-06-2.06.26-pm.png.webp?itok=DiPT5aCv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت قوات الدعم السريع، اليوم الاثنين، <a href="https://x.com/3dr_News/status/1997946080823033910">سيطرتها</a> على منطقة هجليج النفطية وكامل إقليم غرب كردفان، في تطور ميداني جديد ضمن الحرب الدائرة مع الجيش السوداني منذ أبريل/نيسان 2023، وسط مخاوف متزايدة بشأن سلامة منشآت النفط التي تمثل شريانًا اقتصاديًا رئيسيًا للسودان وجنوب السودان.</p>

<p>وقالت القوات، في بيان، إنها <a href="https://x.com/AlArabiya/status/1998020260511748278">بسطت</a> نفوذها على حقل هجليج النفطي بعد التصدي لهجوم من الجيش، مؤكدة فرار أعداد من ضباط وجنود اللواء 90 إلى خارج البلاد.</p>

<p>واعتبرت قوات الدعم السريع أن السيطرة على المنطقة تمثل "نقطة محورية نظرًا لأهميتها الاقتصادية ودورها في تمويل العمليات العسكرية خلال الحرب".</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1838768-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D9%87%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86">تقع</a> هجليج على الحدود الجنوبية للسودان، وتضم منشأة المعالجة الرئيسية لنفط جنوب السودان الذي يُنقل عبر خط أنابيب شركة النيل الكبرى إلى بورتسودان، ما يجعل المنطقة بالغة الحساسية لكلا البلدين، خصوصًا أن جوبا تعتمد على هذا الخط بشكل شبه كامل لتصدير نفطها دون أي منافذ بحرية بديلة.</p>

<p>وتعهّدت قوات الدعم السريع بـ"تأمين المنشآت الحيوية في هجليج، وتوفير الحماية للعاملين والفرق الهندسية لضمان استمرار تدفق النفط"، مؤكدة "التزامها بالهدنة الإنسانية" مع الاحتفاظ بحق الدفاع عن النفس.</p>

<p>وحسب مصادر حكومية لم تسمها رويترز، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/BOYPWC6RXBLFFJPLG7YLQT6UXY-2025-12-08/">انسحبت</a> القوات الحكومية والعاملون في الحقل أمس الأحد لتجنب اشتباكات قد تُلحق أضرارًا مباشرة بالمنشآت النفطية. وقال مصدر يعمل داخل الحقل إن الجيش والموظفين توجهوا إلى جنوب السودان بعد الانسحاب.</p>

<p>وتسببت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">الحرب</a> المستمرة منذ أكثر من عامين ونصف في تعطيل متكرر لإمدادات نفط جنوب السودان، التي كان متوسط إنتاجها قبل اندلاع الصراع يتراوح بين 100 و150 ألف برميل يوميًا.</p>

<p>وفي الظروف الطبيعية، تنتج منطقة هجليج وحدها نحو 600 ألف برميل يوميًا، ما يجعلها أحد أهم موارد الدخل للسودان.</p>

<p>ويمتد إقليم غرب كردفان، الذي أعلنت قوات الدعم السريع السيطرة عليه بالكامل، على أحد أكبر الحواضن النفطية في البلاد، كما يشكل معبرًا حدوديًا مهمًا يربط السودان بتشاد وليبيا وجنوب السودان، ويحتضن أكبر ثروة حيوانية في السودان ومساحات واسعة لإنتاج الصمغ العربي.</p>

<p>وبعد بسط قوات الدعم السريع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4073785-dd38-46ae-bd26-c5ca50692c1a" href="https://almanassa.com/news/28071" title="البرهان يُقر بانسحاب الجيش السوداني من الفاشر: تجنبنا مزيدًا من الدماء ">سيطرتها</a> على دارفور في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، تحولت المواجهات إلى ولايات كردفان، التي تمكّنت القوات من التقدم فيها والسيطرة على بابنوسة ومناطق واسعة تمثل، مع دارفور، نحو نصف مساحة البلاد ويعيش فيها ما يقارب 30% من السكان وثلث موارد السودان الاقتصادية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Dec 2025 18:02:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765209754748523</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"البترول": سداد 270 مليون دولار من مستحقات الشركات بنهاية يناير المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28955</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/473337214_915500677431571_5216537590561845063_n.jpg.webp?itok=Mh10KwUn" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/473337214_915500677431571_5216537590561845063_n.jpg.webp?itok=Mh10KwUn" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم وزارة البترول سداد نحو 270 مليون دولار من مستحقات الشركاء الأجانب حتى نهاية شهر يناير/كانون الثاني المقبل، من أصل 1.8 مليار دولار ديونًا لصالح الشركات حاليًا، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف أعمال الشركات الأجنبية بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ومنتصف يوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3501748">أعلن</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي، سداد مليار دولار من المستحقات المتراكمة للشركاء الأجانب العاملين في مجال التنقيب واستخراج الغاز الطبيعي، مؤكدًا إلتزام الحكومة بسداد الفاتورة الشهرية بانتظام.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الوزارة "تسير بخطى شبه مستقرة" في سداد المستحقات المتراكمة منذ سنوات، من خلال سداد المستحقات الجديدة ونسبة من المديونيات السابقة في محاولة للوصول إلى مرحلة صفر مديونيات خلال العام المقبل، إذ سددت نحو 220 مليون دولار خلال الربع الحالي من العام.</p>

<p>وأشار إلى أن الدولة تسعى من خلال سداد تلك المستحقات، إلى تحفيز الشركاء على ضخ رؤوس أموال جديدة لتنمية آبار الغاز الطبيعي القائمة وتعظيم الإنتاج السنوي منها بنحو 10%، إلى جانب تشجيع الشركاء على اقتناص مناطق امتياز جديدة للبحث عن النفط والغاز الطبيعي.</p>

<p>وقال إن "الإنتاج الحالي من الغاز الطبيعي يقارب 4.2 مليار قدم مكعب يوميًا، وهي كميات تسهم بشكل مباشر في سد نحو 65% من احتياجات مصر من الغاز الطبيعي، في حين يجري تدبير باقي احتياجات الدولة من الغاز عبر الاستيراد الخارجي".</p>

<p>ولفت إلى أن الشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس بصدد التفاوض مع شركات الإنتاج الأجنبية للوقوف على مستهدفات العام الجديد، ودعم سياسة تحفيز الإنتاج التي تتبناها الحكومة في المياه العميقة بالبحر المتوسط.</p>

<p>ونهاية الشهر الماضي، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B3%D8%AF%D8%A7%D8%AF-/1414216557415427/%20%C2%A0">اجتمع</a> مدبولي بمحافظ البنك المركزي حسن عبدالله، ووزيري المالية أحمد كجوك، والبترول كريم بدوي، لمتابعة توافر الاحتياطي الاستراتيجي من المنتجات البترولية.</p>

<p>وأشار المتحدث الرسمي باسم مجلس الوزراء محمد الحمصاني إلى أن محافظ البنك المركزي أكد ضرورة توفير المكون الدولاري اللازم لتنفيذ خطة توفير المنتجات البترولية، والالتزام بخطط سداد مستحقات الشركاء الأجانب في الوقت المحدد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Dec 2025 18:02:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765209754748522</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحذير من هروب دلافين مرسى علم بسبب "فوضى القوارب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28970</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3c426095-3495-4c2b-8e73-591e2b71252e.jpg.webp?itok=Dul5vN_0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3c426095-3495-4c2b-8e73-591e2b71252e.jpg.webp?itok=Dul5vN_0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تحولت شعاب سطايح بمحمية وادي الجمال قبالة مرسى علم إلى ساحة تجسد نموذجًا للاستغلال السياحي غير المنظم، بعدما كانت تعرف بـ"بيت الدلافين"، ما حذر من تداعياته منسق العلاقات الدولية في مؤسسة ماريفيفو الإيطالية بيير باولو سيليست.</p>

<p>وقال سيليست، على هامش ختام فعاليات الاجتماع الرابع والعشرين للأطراف المتعاقدة في اتفاقية برشلونة وبروتوكولاتها الذي استضافته مصر في الفترة من 2 إلى 5 ديسمبر/كانون الأول الحالي، إن ما تواجهه سطايح اليوم "هو خطر مزدوج وأزمة بيئية عالمية تتجلى في تداعيات الاحتباس الحراري وابيضاض الشعاب المرجانية التي تقوّض التنوع البيولوجي، يقابلها ضغط محلي متزايد يتمثّل في التدفق العشوائي للقوارب والأنشطة السياحية، ما يضع الدلافين والنظام البيئي برمته على حافة الانهيار".</p>

<p>وفي رده على أسئلة <strong>المنصة</strong>، كشف منسق العلاقات الدولية في مؤسسة ماريفيفو التي تأسست في 1985 لحماية البحر والبيئة ومكافحة التلوث والصيد غير المشروع، عن مقترح إنقاذ شامل يُطرح أمام الحكومة المصرية، مؤكدًا أن الفشل في التدخل الفوري يعني انهيارًا مزدوجًا للبيئة والاقتصاد.</p>

<p>وأشار سيليست إلى ما رصدته مؤسسته في المنطقة، قائلًا "ما كان يومًا ملاذًا آمنًا لمجتمع مستقر من الدلافين الدوارة للراحة بعد الصيد الليلي، تحول اليوم إلى ساحة فوضوية، عشرات القوارب والزوارق المطاطية تحاصر الحيوانات يوميًا وسط ضجيج محركات لا ينقطع وسياح يطاردون حلم السباحة معها".</p>

<p>"تحولت المنطقة من محمية طبيعية إلى ما يشبه ميدان التحرير في أوقات الذروة، هذا التكدس حوّل المكان إلى ساحة سياحية بدلاً من كونه ملاذًا بيئيًا، ما يمنع الدلافين من الراحة أو التكاثر"، قال سيليست قبل أن يشرح أن التهديد الذي يواجه سطايح أصبح خطرًا معقدًا؛ حيث تعاني المنطقة من الأزمة البيئية العالمية المتمثلة في الاحتباس الحراري وابيضاض الشعاب المرجانية، يضاف إليها "الضغط المحلي المدمر" للسياحة غير المنظمة.</p>

<p>وفق تعبيره، فإن الأمر يتجاوز حدود البيئة ليصل إلى "لقمة عيش" المجتمع المحلي "الدلافين هي أساس الجذب السياحي هنا. وإذا استمر هذا الضغط، ستغادر الحيوانات بحثًا عن الهدوء، وحينها سينهار الاقتصاد الساحلي بأكمله".</p>

<p>وشدد على أن حماية هذه الموارد ليست شأنًا مصريًا داخليًا فحسب "بل علينا جميعًا التحرك الآن لحماية بحيرتنا الصغيرة وإعادة الإنسانية لدورها كحارس للبحر، لا كمفترس له".</p>

<p>وتتضمن الخطة المقترحة لتطبيق هذا النموذج، والمستلهمة من نجاح محمية صمداي بمرسى علم، أربع ركائز أساسية تتمثل في التقسيم الجغرافي، ووضع سقف لأعداد القوارب، والتحول الإلزامي للمحركات الكهربائية، والتدريب الإلزامي للأطقم السياحية.</p>

<p>و<a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4708674/1/-%D8%B5%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%8A--%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%81%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-">تقسم</a> محمية صمداي إلى 4 مناطق للحفاظ على التوازن البيئي داخل المحمية ومنع التدهور الناتج عن الأنشطة السياحية، منطقة مخصصة للدلافين فقط ويُمنع دخول أي قوارب أو أنشطة بشرية فيها، وأخرى مخصصة للغوص والسباحة فقط، وثالثة مخصصة لرسو القوارب السياحية، وأخيرة مفتوحة لكل الأنشطة البحرية المصرح بها، وذلك بالتعاون بين وزارة البيئة وجمعية <a href="https://www.hepca.org/ar/projects/conservation/samadai-project">HEPCA</a>.</p>

<p>بدوره أشار الرئيس التنفيذي لجهاز شؤون البيئة علي أبو سنة، على هامش ختام فعاليات اجتماع الأطراف المتعاقدة في اتفاقية برشلونة، إلى توجه الدولة لتحديث خطط إدارة المنطقة لمواجهة الضغوط الناجمة عن التكدس السياحي.</p>

<p>وردًا على أسئلة <strong>المنصة</strong>، شدد أبو سنة على ضرورة دمج الجمعية المصرية لحماية الشعاب المرجانية في هذه الجهود، قائلًا "لدينا مذكرات تفاهم قائمة مع HEPCA، وهم يتولون بالفعل إدارة منطقة صمداي كمنظمة غير حكومية، ولديهم خطط إدارة سابقة يمكن العمل على تحديثها وتطويرها لتناسب الوضع الحالي في سطايح".</p>

<p>وأكد أن الأولوية هي الحفاظ على ديمومة المورد الطبيعي "يجب أن نتخذ إجراءات وقائية دون إيقاف النشاط الاقتصادي في المنطقة، لأنه بخلاف ذلك سيفقد الناس مصدر رزقهم".</p>

<p>وأوضح "عليهم أن يدركوا أن الإجراءات التنظيمية التي نتخذها لا تهدف أبدًا إلى وقف نشاطهم، فبدون هذه الضوابط ستختفي الموارد الطبيعية، وسيخسر المستثمرون الأصل الذي يعتمدون عليه في جلب السياح".</p>

<p>واختتم بتوجيه المختصين بقطاع المحميات للتنسيق الفوري مع الخبراء والعلماء المعنيين، وعلى رأسهم HEPCA، لدراسة المقترح الإيطالي وتفعيله.</p>

<p>و<a href="https://www.wataninet.com/2025/12/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%A2%D9%A4-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D8%B4%D9%84%D9%88%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A/">عُقد</a> اجتماع الأطراف المتعاقدة في اتفاقية برشلونة هذا العام تحت شعار "النمو الأزرق المتوسطي: نحو مستقبل مرن ومستدام"، حضره عدد من وزراء البيئة وممثلي 21 دولة من دول حوض البحر المتوسط، فضلًا عن ممثلي برنامج الأمم المتحدة للبيئة، لتنتقل خلاله رئاسة المؤتمر من سلوفينيا إلى مصر.</p>

<p>و<a href="https://www.unep.org/unepmap/ar/who-we-are/barcelona-convention-and-protocols">تعد</a> اتفاقية برشلونة إطارًا إقليميًا ملزمًا يشمل 21 دولة متوسطية والاتحاد الأوروبي، ويهدف إلى منع التلوث في البحر المتوسط والحد منه، والحفاظ على النظم البيئية البحرية والساحلية، وتعزيز التنمية المستدامة في دول الحوض.</p>

<p>وخلال الجلسة الختامية <a href="https://www.wataninet.com/2025/12/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D9%85-cop24-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A-2/">اعتمد</a> المؤتمر المعايير المرجعية لمركز الأنشطة الإقليمى للتغيرات المناخية المزمع استضافته في تركيا، إلى جانب دعم المناطق ذات الحماية الخاصة والأهمية المتوسطية، وتعزيز خطط التنوع البيولوجي، وقرارات تنفيذية بشأن خطط العمل المتكاملة للمناطق الساحلية للبحر المتوسط، وإقرار التقرير الخاص بالعامين السابقين، بالإضافة إلى برنامج العمل والميزانية المخصصة للأعوام 2026- 2027.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Dec 2025 18:02:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765209754748521</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جيش الاحتلال يداهم مقر الأونروا في القدس المحتلة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28964</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1696816841487.jpg.webp?itok=A_-AJYmy" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/1696816841487.jpg.webp?itok=A_-AJYmy" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اقتحم جيش الاحتلال الإسرائيلي، صباح اليوم الاثنين، مقر وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين "الأونروا"، في حي الشيخ جراح بمدينة القدس المحتلة.</p>

<p>وفي بيان على فيسبوك، <a href="https://www.facebook.com/jergover/posts/pfbid02y5QfV2vf4YuA1ZVdJYZwNStigt69dY4wccaFYHsirByW12awNrDwBRFbkpLVorfxl?locale=ar_AR">اعتبرت</a> محافظة القدس اقتحام الاحتلال مقر الأونروا "انتهاكًا صارخًا للقانون الدولي وتعدّيًا خطيرًا على حصانة ورفعة مؤسسات الأمم المتحدة، ومخالفة واضحة لميثاق المنظمة الدولية وشروط عضويتها وقراراتها، لا سيما <a href="https://news.un.org/ar/story/2024/05/1131236">قرار</a> مجلس الأمن رقم 2730 الذي يُلزم الدول باحترام وحماية مؤسسات الأمم المتحدة والعاملين في المجال الإنساني، وهو ما ينطبق بشكل مباشر على الأونروا ومؤسساتها وموظفيها".</p>

<p>وقالت المحافظة إن قوات معززة من الاحتلال اقتحمت المقر عند ساعات الصباح الأولى، واحتجزت موظفي الحراسة وصادرت هواتفهم، ما أدى إلى انقطاع التواصل معهم وتعذّر معرفة ما يجري داخل المقر، بالتزامن مع إغلاق المنطقة بالكامل وقيام قوات الاحتلال بأعمال تفتيش واسعة طالت مرافق المبنى كافة.</p>

<p>وأوضحت أن هذا الاقتحام يأتي في سياق "سلسلة من الاعتداءات التي نفّذها مستعمرون ونواب في الكنيست الإسرائيلي، عقب دخول قرار حكومة الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b02cbd59-518f-4587-91a2-683494149f47" href="https://almanassa.com/news/20267" title="الكنيست الإسرائيلي يحظر نشاط الأونروا.. والوكالة: سابقة خطيرة وعقاب جماعي للفلسطينيين">حظر</a> عمل الأونروا في القدس الشرقية حيّز التنفيذ بتاريخ 30 يناير/كانون الثاني الماضي، وهو القرار الذي أدى إلى مغادرة الموظفين الدوليين للمدينة لانتهاء تصاريحهم الإسرائيلية، بينما لم يتواجد الموظفون المحليون في مقار الوكالة خلال الاقتحام".</p>

<p>وأكدت محافظة القدس أن القدس الشرقية أرض محتلة بموجب القانون الدولي، ولا يُعترف بضمها للاحتلال، مشددة على أن "استهداف وكالة أممية تُعنى بخدمة اللاجئين يشكّل مساسًا خطيرًا بالمنظومة الدولية وبصلاحيات الأمم المتحدة". وأضافت أن "هذا الاقتحام يمثّل تحديًا مباشرًا لاعتماد الجمعية العامة للأمم المتحدة، قبل أيام بأغلبية ساحقة، <a href="https://www.unrwa.org/ar/newsroom/official-statements/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%A3%D9%8F%D8%AD%D9%8A%D9%91%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%82-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85">تجديد</a> ولاية الأونروا".</p>

<p>وجددت المحافظة <a href="https://news.un.org/ar/story/2024/07/1132716">تأكيدها</a> على فتوى محكمة العدل الدولية التي شددت على عدم وجود أي سيادة لإسرائيل على الأرض الفلسطينية المحتلة بما فيها القدس، وأنها جزء لا يتجزأ من مناطق عمليات الأونروا، داعية المجتمع الدولي إلى الانضمام إلى الموقف الفلسطيني الرافض للقرارات الإسرائيلية الأخيرة باعتبارها أدوات لترسيخ الاحتلال والاضطهاد ضد الشعب الفلسطيني.</p>

<p>من جهتها، <a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137373">قالت</a> الأونروا إن شاحنات ورافعات إسرائيلية شوهدت تدخل المقر، ولا تتوفر حتى الآن معلومات إضافية، حيث قطعت القوات الإسرائيلية الاتصالات، كما لا يوجد حاليًا أي موظف من الأمم المتحدة داخل المقر.</p>

<p>وشددت على أن دخول قوات الاحتلال الإسرائيلية غير المصرح به للمقر، يعد انتهاكًا غير مقبول لامتيازات وحصانات "الأونروا" كوكالة تابعة للأمم المتحدة، مشيرة إلى أن إسرائيل طرف في <a href="https://treaties.un.org/doc/source/docs/III-1-in-Arabic.pdf">اتفاقية</a> امتيازات وحصانة الأمم المتحدة، التي تنص على حرمة مقرات الأمم المتحدة (محصنة من التفتيش والمصادرة)، وأن تكون ممتلكاتها وأصولها محصنة من الإجراءات القانونية. </p>

<p>و<a href="https://treaties.un.org/doc/source/docs/III-1-in-Arabic.pdf">تنص</a> المادة الثانية من الاتفاقية العامة لامتيازات الأمم المتحدة وحصانتها على أن "تتمتع الأمم المتحدة وممتلكاتها وموجوداتها، أيًا كان مكانها أو كان حائزها، بالحصانة القضائية الكاملة ما لم تتنازل عنها صراحة، في أي حالة خاصة، وعلى ألا يشمل هذا التنازل أي إجراء من إجراءات التنفيذ".</p>

<p>والأونروا هي وكالة أممية تأسست في 1949 وفوضتها الجمعية العامة للأمم المتحدة بمهمة تقديم المساعدة الإنسانية والحماية للاجئي فلسطين المسجلين في مناطق عمليات الوكالة إلى أن يتم التوصل إلى حل عادل ودائم لمحنتهم.</p>

<p>وتعمل الأونروا في الضفة الغربية والتي تشمل القدس الشرقية، وقطاع غزة، والأردن، ولبنان، وسوريا.</p>

<p>عداء إسرائيل للأونروا ليس وليد اليوم ولم يكن اقتحامها مقر الأونروا غريبًا، إذ <a href="https://www.unrwa.org/ar/newsroom/official-statements/%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B9%D9%85-%D9%81%D8%A7%D8%A6%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">اتهم</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي الأونروا، في يناير 2024، بمشاركة بعض موظفيهم في عملية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>طوفان الأقصى</a>، ثم <a href="https://news.un.org/en/story/2024/08/1152841">أعلنت</a> الأمم المتحدة، 5 أغسطس/آب من العام نفسه، نتائج تحقيق مكتب خدمات الرقابة الداخلية بشأن 15 موظفًا، وخلص إلى أن هناك 9 موظفين "ربما شاركوا" في العملية، وسيتم فصلهم.</p>

<p>بعدها، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b02cbd59-518f-4587-91a2-683494149f47" href="https://almanassa.com/news/20267" title="الكنيست الإسرائيلي يحظر نشاط الأونروا.. والوكالة: سابقة خطيرة وعقاب جماعي للفلسطينيين">صدَّق</a> الكنيست الإسرائيلي، 28 أكتوبر/تشرين الأول 2024، على تشريع يحظر عمل الأونروا في إسرائيل، وصرّح نتنياهو بعد التصويت بوجوب محاسبة العاملين "المتورطين في أنشطة تهدد أمن إسرائيل"، مع تأكيده على إتاحة المساعدات لغزة "دون تعريض أمن إسرائيل للخطر".</p>

<p>وسبق أن <a href="https://x.com/UNLazzarini/status/1874008188019732784">أكد</a> المفوض العام لوكالة الأونروا فيليب لازاريني على إكس، في 31 ديسمبر/كانون الأول الماضي، مقتل 258 موظفًا في الأونروا إضافة إلى "ما لا يقل عن 745 شخصًا في ملاجئنا أثناء سعيهم للحصول على حماية الأمم المتحدة، وأُصيب أكثر من 2200 آخرين"، مشيرًا إلى تسجيل نحو 650 حادثة استهدفت مباني ومنشآت الوكالة الأممية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Dec 2025 18:02:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765209754748520</guid>
		</item>
		<item>
			<title>احتفالات في الذكرى الأولى لسقوط الأسد.. و150 ألف شخص لا يزالون مفقودين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28958</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8d92362e-6616-4cf3-b0f8-30d805e95063.jpeg.webp?itok=7fLKfVAF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8d92362e-6616-4cf3-b0f8-30d805e95063.jpeg.webp?itok=7fLKfVAF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يحيي السوريون اليوم الاثنين الذكرى الأولى للإطاحة بالرئيس بشار الأسد وحكمه الحديدي في حين تكافح الدولة المنقسمة من أجل إيجاد الاستقرار والتعافي بعد سنوات من الحرب، فيما تعمل اللجنة الوطنية للمفقودين، التي تم تشكيلها في مايو/أيار الماضي، على جمع أدلة على حالات الاختفاء القسري في عهد الأسد، لكنها لم تقدم بعد للأسر أي أدلة على ما يقدر بنحو 150 ألف شخص اختفوا في سجونه سيئة السمعة.</p>

<p>ومن المقرر إقامة احتفالات رسمية في ساحة الأمويين المركزية في دمشق، التي امتلأت بالفعل بالتجمعات الاحتفالية، وفي أماكن أخرى في جميع أنحاء البلاد.</p>

<p>وفر الأسد من سوريا إلى روسيا قبل عام عندما سيطر الرئيس السوري الجديد أحمد الشرع على دمشق، وأطاح ببشار بعد أكثر من 13 عامًا من الحرب التي اندلعت من انتفاضة ضد حكمه.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/syria-mark-one-year-since-assad-toppled-2025-12-08/">تشهد</a> بعض مناطق سوريا احتفالات منذ عدة أيام، حيث امتلأت شوارع حماة بآلاف الأشخاص يوم الجمعة، وهم يلوحون بالعلم السوري الجديد، احتفالًا باليوم الذي سيطر فيه مسلحون بقيادة جماعة هيئة تحرير الشام الإسلامية على المدينة، حسب رويترز.</p>

<p>وأدت الحرب السورية إلى مقتل مئات الآلاف من الأشخاص ونزوح الملايين منذ عام 2011، مما دفع نحو 5 ملايين شخص إلى اللجوء إلى البلدان المجاورة.</p>

<p>وقال محافظ البنك المركزي عبد القادر حصرية، خلال مؤتمر رويترز نيكست الأسبوع الماضي، إن عودة نحو 1.5 مليون لاجئ تساعد الاقتصاد على النمو.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SyPresidency/status/1997902585098043540/photo/2">ألقى</a> الشرع كلمة في الذكرى الأولى لتحرير سوريا في المسجد الأموي بدمشق، عبّر فيها عن مشاعر الفخر التي عاشها السوريون في اللحظات الأولى لاندحار الظلم وانتهاء مرحلة صعبة مرّت بها البلاد، حسب ما جاء في بيان الرئاسة السورية.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/year-after-assads-fall-families-missing-detainees-languish-without-answers-2025-12-08/">تعمل</a> اللجنة الوطنية للمفقودين، التي تم تشكيلها في مايو على جمع أدلة على حالات الاختفاء القسري في عهد الأسد، لكنها لم تقدم بعد أي أدلة على ما يقدر بنحو 150 ألف شخص اختفوا في سجونه سيئة السمعة.</p>

<p>وفي الثامن من ديسمبر/كانون الأول 2024، وبعد ساعات من فرار الأسد إلى روسيا، أُطلق سراح العشرات من السجناء من صيدنايا، الذي وصفته منظمة العفو الدولية بـ"المسلخ البشري" بسبب عمليات التعذيب والإعدام واسعة النطاق التي جرت هناك.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cb2703cc-9e9a-4f75-982d-0295b0a36727" href="https://almanassa.com/news/21019" title='الآلاف ينجون من "صيدنايا" بعد سقوط "الأسد"'>يقع</a> سجن صيدنايا على بعد 30 كيلومترًا، شمال دمشق، ويتبع وزارة الدفاع السورية، وتديره الشرطة العسكرية، ويتكون من مبنيين، يمكن أن يستوعبا ما بين 10000 و20000 سجين، وفق منظمة العفو الدولية.</p>

<p>ووفق دراسة أعدتها المنظمة عن السجن، تحت <a href="https://www.amnesty.org/ar/documents/mde24/5415/2017/ar/">عنوان</a> "المسلخ البشري، عمليات الشنق الجماعية والإبادة الممنهجة في سجن صيدنايا بسوريا"، في عام 2017، فإن النظام السوري أعدم داخله، منذ عام 2011، آلاف الأشخاص خارج نطاق القضاء في عمليات شنق جماعية تُنفذ تحت جنح الظلام، وتُحاط بغلاف من السرية المطلقة.</p>

<p>وتقدر مساحة السجن بـ1.4 كيلومتر مربع، أي ما يعادل "ثمانية أضعاف مساحة ملاعب كرة القدم الدولية في سوريا مجتمعة"، حسب التحقيق الذي أشار إلى أن "صيدنايا" يختلف عن باقي السجون من حيث التبعية ومن حيث الممارسات والقوانين المطبقة فيه، إذ يتبع لوزارة الدفاع السورية، بينما لا تتمتع وزارة العدل بأي سلطة عليه.</p>

<p>وأُنشئت اللجنة الوطنية من قِبل الشرع، وفي العام المقبل تأمل اللجنة إطلاق قاعدة بيانات لجميع المفقودين باستخدام وثائق من السجون وأماكن أخرى.</p>

<p>وقالت ست جماعات حقوقية لرويترز إن نهج الحكومة أثار استياء المنظمات التي اكتسبت خبرة في حالات الاختفاء القسري أثناء وجودها في المنفى في عهد الأسد، موضحين أن النهج المركزي الذي تنتهجه الحكومة الجديدة أدى إلى استبعادهم، وإبطاء التقدم، وترك الأسر في حالة من عدم اليقين، ويتهم الناشطون أيضًا اللجنة بـ"احتكار" الوثائق المتعلقة بالاحتجاز.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، حثت اللجنة العائلات على عدم تصديق أي وثائق متعلقة بالاحتجاز يتم تداولها على منصات إلكترونية غير رسمية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Dec 2025 18:02:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765209754748519</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيس الأركان الإسرائيلي: الخط الأصفر الفاصل في غزة هو الحدود الجديدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28957</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1b4d8ec8-ba84-4b89-b7fb-f36452d8d035.png.webp?itok=GZX_HqiM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1b4d8ec8-ba84-4b89-b7fb-f36452d8d035.png.webp?itok=GZX_HqiM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال رئيس الأركان الإسرائيلي إيال زامير إن الخط الأصفر الفاصل في غزة هو الحدود الجديدة، ما يضرب أساس خطة السلام في غزة، التي أعلنها الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في أكتوبر/تشرين الأول الماضي. </p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/12/08/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%81%D8%B1-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9">أضاف</a> زامير، خلال زيارته قوات الاحتلال الإسرائيلية في بيت حانون وجباليا شمال قطاع غزة، أن الخط الأصفر سيكون بمثابة خط دفاع أمامي عن المستوطنات، وخط هجوم على أي هدف.</p>

<p>كما شدد زامير على أن جيش الاحتلال لديه حرية عمل في غزة، ولن يسمح لحماس بالتمركز من جديد، مشيرًا إلى أن الاحتلال يستعد لسيناريوهات حرب مفاجئة وفي كل الجبهات.</p>

<p>وفي أكتوبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس ترامب عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، ومنذ ذلك الحين لم تستكمل إسرائيل مفاوضات المرحلة الثانية، إذ تشترط تسليم جثث كل المحتجزين الإسرائيليين في غزة للبدء في مفاوضات المرحلة الثانية. </p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">سلمت</a> حماس جثة محتجز إسرائيلي، وبذلك يتبقى في غزة جثمان واحد هو الشرطي الإسرائيلي ران جفيلي.</p>

<p>وكان رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو قال إن إسرائيل ستحتفظ بالسيادة الأمنية الكاملة على المنطقة الممتدة من نهر الأردن حتى البحر المتوسط، مؤكدًا أن ضم الضفة الغربية "لا يزال قيد النقاش".</p>

<p>وبموجب المرحلة الأولى من الخطة التي أوقفت الحرب في قطاع غزة، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4g9j4ew68eo">يسيطر</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي حاليًا على 53% من القطاع، بما في ذلك معظم أراضيه الزراعية، إلى جانب رفح في الجنوب ومناطق حضرية أخرى.</p>

<p>ومن المفترض أن تشمل المرحلة الثانية من الاتفاق انسحابًا إسرائيليًا إضافيًا من أجزاء من غزة، ونشر قوة دولية للاستقرار، وبدء العمل بهيكل الحكم الجديد الذي يتضمن "مجلس السلام" بقيادة ترامب.</p>

<p>والسبت الماضي، دعت قطر ومصر اللتان تولتا وساطة إلى جانب الولايات المتحدة في التوصل إلى وقف إطلاق النار في غزة، إلى انسحاب قوات الاحتلال الإسرائيلية ونشر قوة استقرار دولية في القطاع، كخطوتين ضروريتين لتنفيذ الاتفاق بشكل كامل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Dec 2025 18:02:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765209754748518</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو: إسرائيل تعتزم البقاء في منطقة عازلة بجنوب سوريا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28956</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfbqkyuwuaa-9j9.jpg.webp?itok=iH6XmMPe" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfbqkyuwuaa-9j9.jpg.webp?itok=iH6XmMPe" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إن إسرائيل تعتزم البقاء في منطقة عازلة بجنوب سوريا.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1838543-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D9%82%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D8%B2%D9%84%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">أضاف</a> نتنياهو، في اجتماع للسفراء الإسرائيليين أمس الأحد، أنه يأمل في التوصل إلى اتفاق لنزع السلاح من جنوب سوريا لكنه يريد البقاء في تلك المناطق، حسبما نقلت وكالة الأنباء الألمانية.</p>

<p>جاء ذلك بعد يوم من تأكيد الرئيس السوري أحمد الشرع أن إسرائيل تسعى لتصدير أزماتها إلى الدول الأخرى، مشيرًا إلى أن بلاده واجهت عنفًا شديدًا من تل أبيب، التي شنت أكثر من ألف غارة ونفذت نحو 400 توغل داخل الأراضي السورية.</p>

<p>وكان نتنياهو قال الثلاثاء الماضي إنه يتوقع من سوريا إقامة "منطقة عازلة منزوعة السلاح" تمتد من العاصمة دمشق إلى مرتفعات الجولان التي ضمتها إسرائيل.</p>

<p>وزعم نتنياهو أن الوجود العسكري في المنطقة ضروري لضمان أمن سكان إسرائيل ولمنع الهجمات من المناطق المتاخمة للحدود.</p>

<p>وهو ما رد عليه الشرع <a href="https://al-ain.com/article/syria-army-israel-demilitarized-zone">مؤكدًا</a>، خلال مشاركته في فعاليات النسخة الـ23 لمنتدى الدوحة 2025 في العاصمة القطرية تحت شعار "ترسيخ العدالة من الوعود إلى الواقع الملموس"، أن سعي تل أبيب لإقامة منطقة منزوعة السلاح في المنطقة، من شأنه أن يُدخل بلاده في مكان خطر.</p>

<p>وقال الشرع إن "سوريا تصر على التزام إسرائيل باتفاق فض الاشتباك لعام 1974، ومطلب المنطقة منزوعة السلاح حوله الكثير من التساؤلات، فمن سيحمي هذه المنطقة إن لم يكن هناك تواجد للجيش السوري؟".</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/12/10/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D8%B9%D8%A7%D9%85-1974-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">اتفاقية</a> فض الاشتباك وُقعت عام 1974 بين سوريا وإسرائيل عقب حرب 6 أكتوبر 1973، بهدف الفصل بين القوات المتحاربة من الجانبين وفك الاشتباك بينهما، وتضمنت ترتيبات لفصل القوات، وحددت خطين رئيسيين، عُرفا بـ"ألفا" و"برافو"، يفصلان بين المواقع العسكرية السورية والإسرائيلية. كما أنشأت منطقة عازلة بين الخطين، تخضع لإشراف قوة من الأمم المتحدة تعرف بـ"الأندوف".</p>

<p>وفي اليوم التالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">لإطاحة</a> المعارضة المسلحة في سوريا بنظام بشار الأسد في ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت</a> إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم".</p>

<p>من جهته، أكد وزير الخارجية السوري أسعد الشيباني، أمس الأحد، أن سوريا لن تدخل في أي اتفاق مع إسرائيل دون انسحابها من المناطق التي دخلتها بعد 8 ديسمبر، مشيرًا إلى أن إسرائيل منذ 7 ديسمبر تمثل قلقًا للسوريين.</p>

<p>وأضاف الشيباني، في جلسة حوارية ضمن فعاليات منتدى الدوحة، أن سوريا أظهرت قدرًا من العقلانية والدبلوماسية يفوق ما أبدته إسرائيل، مؤكدًا رغبة دمشق في أن تتوقف إسرائيل عن التدخل في الشؤون الداخلية لبلاده والتأثير على طوائف وجماعات من السكان.</p>

<p>ومساء الثلاثاء، اعتمدت الجمعية العامة للأمم المتحدة <a href="https://press.un.org/en/2025/ga12737.doc.htm">قرارًا</a> يطالب إسرائيل بالانسحاب من هضبة الجولان التي احتلتها في عام 1967 وضمتها في 1981، بأغلبية 123 صوتًا لصالحه، مقابل سبعة أصوات ضده، بما في ذلك إسرائيل والولايات المتحدة، وامتناع 41 عضوًا عن التصويت.</p>

<p>وتعليقًا على القرار، <a href="https://x.com/dannydanon/status/1995985100379500639">قال</a> السفير الإسرائيلي لدى الأمم المتحدة داني دانون على إكس "لن تعود إسرائيل إلى حدود عام 1967 ولن تتخلى عن الجولان. لا الآن ولا في أي وقت آخر".</p>

<p>تصويت الولايات المتحدة ضد القرار جاء بعد يوم من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7174c538-ea2e-4fbb-bdbb-344af1986fe8" href="https://almanassa.com/news/28832" title="ترامب يحذر إسرائيل من إزعاج سوريا وقيادتها الجديدة">إصدار</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب تحذيرًا مباشرًا طالب فيه إسرائيل بالامتناع عن أي خطوات تعرقل وتزعج سوريا. </p>

<p>وخلال الأيام الماضية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4134d535-ff79-4521-9958-2593cab32a5d" href="https://almanassa.com/news/28771" title="الاحتلال يقتحم قرية في جنوب سوريا ويقتل 13 شخصًا رُغم محادثات خفض التصعيد">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا على قرية بيت جن في جنوب سوريا، في أعنف حادث من نوعه تشهده القرية منذ الإطاحة بالرئيس السابق بشار الأسد قبل عام. ووصفت دمشق الهجوم بأنه "اعتداء إجرامي" و"جريمة حرب مكتملة الأركان".</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4f51bbd1-0e37-4e3c-98a1-8102427d732d" href="https://almanassa.com/news/28395" title="الشرع: دمشق منخرطة في مفاوضات مباشرة مع إسرائيل">قال</a> الشرع إن دمشق منخرطة في مفاوضات مباشرة مع الجانب الإسرائيلي، وقطعت شوطًا جيدًا في طريق التوصل إلى اتفاق، لكنه لفت إلى أنه "للوصول إلى اتفاق نهائي، يجب على إسرائيل الانسحاب إلى حدود ما قبل 8 ديسمبر 2024".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Dec 2025 18:02:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765209754748517</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عام على سقوط الأسد| دعم خليجي للشرع وتوجس مصري</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28830</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8a259db4-6164-48f8-9543-424ccfe80c47.png.webp?itok=W0aqb2bA" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8a259db4-6164-48f8-9543-424ccfe80c47.png.webp?itok=W0aqb2bA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"هو ليه العالم واقف ورا أحمد الشرع؟" <a href="https://www.youtube.com/watch?v=0QK_HugtTCM">سؤال</a> طرحه الإعلامي المصري عمرو أديب في برنامجه "الحكاية" حينما كان الرئيس السوري المؤقت <a href="https://www.youtube.com/watch?v=k1BJJHOb5a0">يزور</a> واشنطن، بعد أيام من رفع الولايات المتحدة اسمه من قائمة الإرهاب، ويعقد لقاء مع نظيره الأمريكي دونالد ترامب، كأول رئيس سوري يدخل البيت الأبيض منذ استقلال البلاد عام 1946.</p>

<p>أديب الذي أبدى دهشته من حجم الدعم المُقدم <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cjekpjejqv7o">لزعيم</a> هيئة تحرير الشام السابق، والذي "لا يجد له تفسيرًا"، على حد قوله، كان يشير بسؤاله إلى "قلق" السلطة المصرية من الصعود المفاجئ والسريع للرجل الذي كان اسمه مدرجا قبل عام على قوائم الإرهاب، واصفًا علاقة مصر بالإدارة السورية الجديدة بـ"الباردة والمتحفظة"، حيث تبدو القاهرة "غير مرحبة بالشرع".</p>

<p dir="rtl">بعد عام من تولي الشرع، أبو محمد الجولاني سابقًا، مقاليد الأمور في سوريا، عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">الإطاحة</a> بحكم بشار الأسد، تبدلت المواقف الدولية والإقليمية وتقلصت الهواجس، ولو مؤقتًا، من قيادة دمشق في ثوبها الجديد.</p>

<h2 dir="rtl">القاهرة قلقة</h2>

<p dir="rtl">استقبلت العاصمة السورية <a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D9%81%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D9%86%D8%BA%D8%B1%D8%B3-%D9%88%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%85%D8%B4%D9%82">وفودًا</a> وحطت طائرة الشرع في <a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%AC/%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B4-%D9%85%D9%88%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D9%84%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/20251016-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%B3%D9%83%D9%88-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AB%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%D9%88%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D8%B6%D8%B9">بلدان</a> عدة، إلا أن العلاقة مع مصر ظلت حذرة يشوبها التوتر ولم تخل من التراشق الإعلامي بين الالحين وآخر، وسط شكوك لم تُبدد ولم تبرح مكانها من الخلفية المتشددة للإدارة الجديدة.</p>

<p dir="rtl">تتعامل مصر مع إدارة الشرع على أنها "سلطة الأمر الواقع" التي تحكم بعد فترة انهيار مؤسسات الدولة، وهو المصطلح الذي<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=12012025&amp;id=2cba168a-f8f2-4dc4-80a7-e84e6049dfae"> استخدمه</a> وزير الخارجية المصري بدر عبدالعاطي في وصف الإدارة الجديدة.</p>

<p dir="rtl">أرسى هذا الوصف أسس العلاقة مع الشرع طوال العام، حيث كانت مصر آخر الدول العربية التي تقيم اتصالات مع إدارة دمشق الجديدة. إلى أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1781560-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%87%D8%A7%D9%85%D8%B4-%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9">استقبل</a> الرئيس عبدالفتاح السيسي الشرع على هامش القمة العربية الطارئة التي عقدت بالقاهرة لمناقشة الأوضاع بقطاع غزة في مارس/آذار الماضي.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b3c38813-9268-4f70-ae7a-ac62a95cb2c9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b3c38813-9268-4f70-ae7a-ac62a95cb2c9.png.webp?itok=2T4P75Xs" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم سيف الدين أحمد، المنصة 2025</aside></div>
<figcaption>السادات والسيسي والشرع</figcaption></figure><p dir="rtl">"حدة التراشق الإعلامي أكبر بكثير من حدة الخلاف الرسمي، فالعلاقة بين الحكومتين مازالت فاترة ومتحفظة، حيث تبدو مصر متريثة وغير مندفعة في الانفتاح الدبلوماسي والسياسي على حكومة دمشق الجديدة"، بحسب سفير مصر السابق بسوريا حازم خيرت، الذي أشار في حديثه لــ <strong>المنصة</strong> إلى أن القاهرة تتابع عن كثب التطورات اليومية في سوريا وتريد أن ترى عملية سياسية متكاملة ومسارات إقليمية واضحة للحكام الجدد في دمشق.</p>

<p dir="rtl">يعزو خيرت أسباب عدم ارتياح مصر للانخراط الكامل مع حكومة الشرع إلى عدم استقرار الوضع الأمني في سوريا في ظل <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%AC/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B4/20250501-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9">الاشتباكات</a> والاحتجاجات التي يغلب عليها الطابع الطائفي، واعتماد وزارة الدفاع على جنود <a href="https://arabic.anf-news.com/%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA/tmtml-bajndt-trkyt-mrtzqt-alshr-thdd-swrya-bmsyr-hayty-122742">مرتزقة</a> لا يحملون الجنسية السورية، إضافة إلى وجود ميليشيات مسلحة على صلة بالنظام، بحكم انتماء الشرع السابق إلى هيئة تحرير الشام، أحد فروع القاعدة في سوريا.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">صعود قوة راديكالية لرأس السلطة يلهم تيارات مشابهة داخل مصر</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">"من منظور الدولة المصرية يبقى أي تيار أو سلطة لا تُصنف تنظيم الإخوان المسلمين جماعة إرهابية موضع ريبة سياسية وأمنية، الأمر الذي يجعل الانفتاح على دمشق الجديدة تحديًا معقدًا"، يقول الباحث السوري درويش خليفة لـ <strong>المنصة</strong>، مبينًا أن انفتاح القاهرة على حركة حماس خلال رعايتها المفاوضات الأخيرة مع إسرائيل، "تقف وراءه دوافع أمنية صرفة للتصدي لتهديد مباشر بمحاولة دفع سكان غزة نحو سيناء"، أما في الحالة السورية فلا وجود لاعتبارات مماثلة تجعل القاهرة تتجاوز حساسيتها التقليدية تجاه الحركات ذات الخلفية الإسلامية.</p>

<p dir="rtl">ويتفق الباحث في الأمن الإقليمي والإرهاب أحمد سلطان مع ما ذهب إليه خليفة بخصوص عدم تجاوز الحساسية الأمنية من الحركات الإسلامية، فصعود قوة راديكالية بتغيير خشن قائم على العنف إلى رأس السلطة يشكل مصدر إلهام لتيارات مشابهة داخل مصر وهو ما تخشاه القاهرة حتى الآن استنادًا إلى تركيبة الحكم. </p>

<h2 dir="rtl">دعم خليجي</h2>

<p dir="rtl">على عكس الموقف المصري، <a href="https://asharq.com/politics/142140/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A8%D9%86-%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9/#google_vignette">بادرت</a> دول الخليج وعلى رأسها السعودية والإمارات وقطر إلى فتح قنوات دبلوماسية مع الشرع، وضخ حزمة من الاستثمارات، و<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/11/19/syria-viral-video-trump-speech-ahmad-alsharaa-meeting-mohammad-bin-salman-sicial-reactions">قادت </a>الرياض على وجه الخصوص مبادرات لرفع العقوبات الدولية عن سوريا وإعادة دمجها في النظام العالمي، وهو ما يفسره السفير حازم خيرت برغبة دول الخليج في احتواء سوريا ودعم التجربة الجديدة بعد نهاية حقبة الأسد التي عزلت دمشق عن محيطها العربي.</p>

<p dir="rtl">وخلال زياراته إلى السعودية والإمارات هذا العام،<a href="https://asharq.com/politics/142140/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A8%D9%86-%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9/#google_vignette"> كال</a> الشرع المديح لتجربة الدولتين في التنمية، واعتبرهما دولتين تعملان بجهد مضاعف وتواكبان التطور التقني والتكنولوجي الحاصل في العالم، عكس دول أخرى سمى منها مصر والعراق، وهي <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gj92x45wwo">تصريحات</a> أثارت غضبًا إعلاميًا واسعًا واعتبرها البعض محاولة منه للتقرب من دول الخليج على حساب مصر، وعكست الفتور في العلاقة بين البلدين.</p>

<p dir="rtl">الأمر لا يخلو من البراجماتية، فالدعم الذي حصل علي الشرع من دول الخليج يفسره درويش خليفة بالرغبة في تقليص النفوذ الإيراني بالمنطقة بعد فترة طويلة من هيمنته على القرار السوري في عهد الأسد، في المقابل تتعامل القاهرة بحذر شديد مع الحكومة الانتقالية بعد أن آلت إدارة دمشق إلى هيئة تحرير الشام والفصائل ذات التوجه الإسلامي.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="00d75db7-85bb-448e-9d89-b799c0e0eed9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/00d75db7-85bb-448e-9d89-b799c0e0eed9.jpg.webp?itok=qKZkzbS1" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">رئاسة الجمهورية العربية السورية، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>الرئيس السوري أحمد الشرع يصافح ولي العهد السعودي محمد بن سلمان وبينهما الرئيس الأمريكي دونالد ترامب. الرياض، 14 مايو 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">"لا توجد استراتيجية عربية واضحة للتعامل مع الشرع حتى الآن، لكنه، حتى لو لم تكن مرتاحًا تمامًا للإدارة الجديدة، فلا بد أن يكون هناك قدر من الدعم لها  يمنحها هامشًا للمناورة دون تركها فريسة للمطامع التركية والأمريكية والإسرائيلية"، يضيف أحمد سلطان.</p>

<h2 dir="rtl">محاولات الطمأنة</h2>

<p dir="rtl">وفي محاولة منه لفك الارتباط ومغازلة الأطراف الإقليمية، حرص الشرع على <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1816272-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86">التأكيد</a> في أكثر من مناسبة على أنه ليس امتدادًا للأحزاب الإسلامية سواء التنظيمات الجهادية أو الإخوان المسلمين، كما رفض تصنيفه باعتباره امتدادًا للربيع العربي، وأعلنت دمشق بشكل رسمي <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1833086-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%95%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%B6%D8%AF-%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D8%B4">توقيعها</a> على إعلان تعاون سياسي مع التحالف الدولي ضد "داعش".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">لا تزال سوريا حاضنة للتنظيمات الجهادية وتعتمد وزارة الدفاع على مطلوبين أمنيًا</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">الأشهر الماضية كانت شاهدة أيضًا على محاولة نظام الشرع تبديد الهواجس المصرية من تشكيله خطرًا عليها، حيث <a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/1/16/2710095/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D9%81-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B9-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%81%D8%AA%D8%AD%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">أوقفت</a> قوات الأمن الناشط أحمد المنصور الذي أطلق تهديدات ضد القاهرة من داخل دمشق، ودعا المصريين للنزول في تظاهرات وإحداث فوضى في الذكرى الـ 14 لثورة يناير، كما منعت السلطات السورية <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cj0r788e8v2o">محمود فتحي</a> أحد المتهمين بقضية <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1762910-%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%B8%D9%87%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D9%8A%D9%94%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86%D9%8A">اغتيال</a> النائب العام المصري والصادر بحقه حكم بالإعدام، من دخول البلاد.</p>

<p dir="rtl">وفي سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ce9rmvl3x5yo">استنكرت</a> وزارة الخارجية السورية ترديد <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5170870-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B4%D9%8A%D8%B1">متظاهرين</a> في دمشق هتافات "مسيئة لمصر ورئيسها" مؤكدة أن تلك التصرفات لا تعكس على الإطلاق مشاعر الشعب تجاه مصر قيادة وشعبًا.</p>

<p dir="rtl">تشي التصريحات الصادرة عن الشرع والمواقف التي اتخذتها حكومته بأنه يريد التبرؤ من إرثه الجهادي وخلع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6dad04a0-42c6-4a3d-8364-efadb53aaa2f" href="https://almanassa.com/stories/21164" title="الجولاني أم الشرع.. بأي وجه يحكم سوريا؟">العباءة القديمة </a>من أجل تثبيت نظامه وسط أنظمة تناهض الإسلام السياسي، وكسب التأييد الدولي وبناء علاقات مع دول الجوار إلا أن ذلك يتطلب المزيد من الإجراءات الداخلية، حسبما يوضح الباحث أحمد سلطان، حيث "لا تزال سوريا بيئة حاضنة للتنظيمات الجهادية وتعتمد وزارة الدفاع على مطلوبين أمنيًا".</p>

<p dir="rtl">أما درويش خليفة فيرى أن دمشق بإمكانها أن تفتح بابًا لاستعادة ثقة مصر عبر خطوات عملية، أهمها وضع قيود واضحة على نشاط تنظيم الإخوان ومنعه من مزاولة العمل السياسي أو نشر فكره الأيديولوجي، كما أن انضمام سوريا إلى <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AF%D9%89-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7/">منتدى</a> غاز شرق المتوسط قد يشكل رافعة مهمة، لأنه يضعها في إطار تعاون اقتصادي استراتيجي تقوده القاهرة، ويعيد وصل ما انقطع بين دولتين تمثلان ركنًا أساسيًا في معادلة الأمن العربي.</p>

<h2 dir="rtl">إسرائيل هنا</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a6d2d19f-98de-489e-9654-3f099165a6dd" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/gfbqkyuwuaa-9j9.jpg.webp?itok=Z3CSn5Hw" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت من فيديو على حساب مكتب نتنياهو على إكس</aside></div>
<figcaption>نتنياهو على قمة جبل الشيخ في سوريا، 17 ديسمبر 2024</figcaption></figure><p dir="rtl">بموازاة ذلك، تلعب إسرائيل دورًا محوريًا في شكل تطبيع الأنظمة العربية ومصر على الخصوص مع حكومة الشرع، حيث يواصل جيش الاحتلال <a href="https://www.middle-east-online.com/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B4%D9%86-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B5%D9%85%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A">هجماته</a> العسكرية على الجنوب السوري منذ سقوط حكم بشار الأسد، بهدف تعزيز نفوذه وفرض ما يسميه <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=16072025&amp;id=9cbb8552-aba3-4650-a118-ae0169aeeb20">حماية</a> الدروز في السويداء، في وقت تسعى فيه دمشق لإبرام اتفاق أمني يسمح لها باستعادة الجولان المحتل والانسحاب من جبل الشيخ الذي <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5186281-%D8%AA%D9%84-%D8%A3%D8%A8%D9%8A%D8%A8-%D8%AA%D8%A8%D9%84%D8%BA-%D8%AF%D9%85%D8%B4%D9%82-%D8%AA%D9%85%D8%B3%D9%83%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE">احتلته</a> إسرائيل مؤخرًا.</p>

<p dir="rtl">"قد يكون صمت دمشق عن التوغلات الإسرائيلية المتكررة في الجنوب، وعدم اتخاذها خطوات عملية للرد، عاملًا أساسيًا في تشكيل الخطاب الإعلامي المصري الذي يُلمح إلى أن وصول الشرع إلى السلطة جاء بدعم غربي إسرائيلي"، يقول خليفة الذي يرى أن هذا الطرح يغذي مشاعر القاهرة القلقة تجاه دمشق، خاصة مع تعقيدات المشهد الإقليمي عقب 7 أكتوبر 2023.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4bb3cdee-eeb1-4944-82ae-6e7a6d5d91e4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21537" role="article" about="/stories/21537" data-sanitized-id="node-21537" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21537" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21537" data-ph-capture-attribute-link-title="رسالة من سوريا الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رسالة من سوريا الجديدة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">غير أن السفير المصري السابق بسوريا حازم خيرت يلقي الكرة في ملعب الشرع نفسه، لافتًا إلى أن هذا الحذر  الذي اتسمت به العلاقة مصر قد يزول حينما توفر الحكومة الانتقالية المناخ الإيجابي لتحقيق الاستقرار والعدالة بين الطوائف الدينية وتتخذ خطوات واضحة تبرهن على الدفاع عن سيادة أراضيها، مشيرًا إلى أن القاهرة لا تمتلك أي مطامع خاصة تسعى إلى تحقيقها وما يهمها في الأخير هو الحفاظ على وحدة سوريا.      </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-08ccce37502ce134c11191e17a91f151dd103abe51df8b51e78ac2bc8eeb2ebb">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Dec 2025 18:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765209754748514</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة الرئيس خلال استقباله خبراء التعليم الياباني بحضور رئيس مجلس الوزراء ووزير التربية والتعليم 6/12/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28966</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/0bb074bb-d6b0-4f5c-b9c6-be892d649d21.jpg.webp?itok=ZICUiks4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/0bb074bb-d6b0-4f5c-b9c6-be892d649d21.jpg.webp?itok=ZICUiks4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/v_ZObdQ9eEo?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="السيد الرئيس يجتمع برئيس مجلس الوزراء ووزير التربية والتعليم والخبراء اليابانيين المتواجدين في مصر" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">نص كلمة الرئيس خلال استقباله خبراء التعليم الياباني بحضور رئيس مجلس الوزراء ووزير التربية والتعليم 6 ديسمبر 2025 </aside><p>أنا حرصت إن أنا ألتقي بيكم علشان أولًا أرحب بيكم في مصر، أهلًا وسهلًا، وعشان كمان أشكركم على مشاركتكم معانا وعلى جهدكم اللي إنتو بتبذلوه في تعليم أبناءنا يعني وبناتنا، وأيضًا عشان أطلب منكم المزيد.</p>

<p>الفكرة كلها بدأت من خلال آآ إن إحنا مقدرين جدًا الشخصية اليابانية وقدراتها وانضباطها و.. والكفاءة اللي بتتمتع بيها هذه الشخصية، اللي هي ملفتة للعالم كله.</p>

<p>وكان مهم قوي إن إحنا يعني نستفيد من، من ده، من خلال آآ التعاون مع اليابان في مجال التعلم، يعني رغم إن عدد المدارس اللي موجود يمكن يكون يعتقد البعض إنه عدد كبير يعني، لكن أنا بقول إن ده عدد ما زال حتى الآن لا يمثل الأمل اللي إحنا عايزينه، إحنا بنتكلم أكتر من 2 مليون وشوية يخشوا التعليم الابتدائي يعني، مش كده؟ وبالتالي لو عندنا ألف مدرسة آآ بالنظام ده، مش كتير، مش مية ولا حاجة، أكتر من ألف مدرسة.</p>

<p>ولكن بجهدكم إنتو كمان معانا وخبرتكم و.. وإخلاصكم اللي إحنا واثقين فيه جدًا جدًا إحنا هنتحرك أكتر وهنوسع ونطور الفكرة أكتر والجهد أكبر، عشان آآ العائد إحنا متوقعين إنه هيبقى عائد كويس جدًا.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في قصر الاتحادية بالقاهرة، حيث استقبل الرئيس عبد الفتاح السيسي مجموعة خبراء التعليم اليابانيين، وذلك بحضور الدكتور مصطفى مدبولي رئيس مجلس الوزراء، ومحمد عبد اللطيف وزير التربية والتعليم والتعليم الفني.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7cae55974e1e43e81af980ce4fefeb0dd45d661b414d90510cf7e1b051edcbc4">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Dec 2025 18:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765209754748513</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال مطحن ناصر في أسوان ينهون وقفاتهم الاحتجاجية بعد وعد بتطبيق «الأدنى للأجور»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/08/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B7%D8%AD%D9%86-%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>عمال</category>
			<category>وزارة الصحة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/1024-150x150.jpg" alt="عمال مطحن ناصر في أسوان ينهون وقفاتهم الاحتجاجية بعد وعد بتطبيق «الأدنى للأجور»" title="عمال مطحن ناصر في أسوان ينهون وقفاتهم الاحتجاجية بعد وعد بتطبيق «الأدنى للأجور»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl">عمال مطحن ناصر في أسوان ينهون وقفاتهم الاحتجاجية بعد وعد بتطبيق «الأدنى للأجور»</p>
<p dir="rtl">بدء تصويت الخارج في الـ30 دائرة الملغاة مرحلة أولى</p>
<p dir="rtl">وزير الصحة يعيد التأكيد على عدم انتشار فيروسات جديدة</p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>عمال مطحن ناصر في أسوان ينهون وقفاتهم الاحتجاجية بعد وعد من الإدارة بتطبيق «الأدنى للأجور»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أنهى العاملون بمطحن ناصر في كوم أمبو، بمحافظة أسوان، أمس، وقفات احتجاجية بدأوها السبت الماضي، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وزيادة الحوافز والبدلات، وذلك إثر وساطة قام بها </span><a href="https://www.etufegypt.com/archives/80469"><span>الاتحاد</span></a><span> المحلي لنقابات عمال أسوان، ومديرية العمل بالمحافظة، تلقى العمال خلالها وعدًا من إدارة المطحن ببحث مطالبهم مع الإدارة </span><a href="http://hcfi-egy.com/service/%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7/"><span>المركزية</span></a><span> لشركة مطاحن مصر العليا في سوهاج، حسبما قال مصدر من العمال لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تتبع «</span><a href="http://hcfi-egy.com/%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B2/"><span>مطاحن</span></a><span> مصر العليا» الشركة القابضة للصناعات الغذائية، التي تتبع بدورها وزارة </span><a href="http://hcfi-egy.com/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D9%81-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%82-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC/"><span>التموين</span></a> <span>والتجارة الداخلية. </span><span>ووفقًا لنتائج أعمالها المستقلة خلال الربع الأول من العام المالي الجاري، حققت </span><span>«مصر العليا» </span><span>صافي </span><a href="https://amwalalghad.com/2025/11/02/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AD-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%87%D8%A7%D9%85%D8%B4%D9%8A/"><span>ربح</span></a><span> قيمته 45.99 مليون جنيه، مقابل 44.64 مليون جنيه، خلال الربع المقابل من العام المالي الماضي، بنسبة ارتفاع قدرها 3%. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مطالبة العمال بزيادة البدلات تأتي وسط تقليل الشركة مخصصات فروق بدل عمالها المتقاعدين، حسبما أوضحت ملاحظات </span><span>مراقب حسابات الجهاز المركزي للمحاسبات، في تقريره عن الفحص المحدود للقوائم المالية الدورية المجمعة لـ«مصر العليا» في مارس الماضي، والذي اطلع عليه «مدى مصر»، وتضمن تخصيص الشركة نحو 406 آلاف جنيه، لتنفيذ الأحكام القضائية الصادرة ضدها من أجل صرف البدل النقدي لرصيد الإجازات لبعض العاملين المحالين للتعاقد، مقابل نحو 1.978 مليون جنيه في يونيو 2024، بنسبة انخفاض قدرها نحو 80%، «وهو مبلغ غير كافٍ في ضوء حجم المطالبات بقضايا على مستوى كافة قطاعات الشركة، ووحداتها المختلفة»، بحسب نص التقرير.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>بدء تصويت الخارج في الـ30 دائرة الملغاة مرحلة أولى</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في هدوء تام يعكس حجم الإقبال عليها، بدأ اليوم تصويت المصريين في الخارج، في 30 دائرة من المرحلة الأولى لمجلس النواب، سبق وألغتها المحكمة الإدارية العليا، والذي سيستمر غدًا، ويليه يوما تصويت في الداخل، لاختيار 58 نائبًا في تلك الدوائر الموزعة على عشر محافظات، على أن تعلن نتيجة تلك الجولة رسميًا في 18 ديسمبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في حالة الحاجة لإعادة في إيٍ من تلك الدوائر الـ30، ستجرى في الفترة ما بين 31 ديسمبر و4 يناير، في الخارج والداخل، وتعلن نتيجتها في 10 يناير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الدوائر العشرون التي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D9%91%D8%B6-%D8%B9%D8%B2%D9%88%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B9/"><span>أعيدت </span></a><span>فيها الانتخابات بقرارات من الهيئة الوطنية للانتخابات، فينتظر أن تجرى الإعادة فيها من 24 إلى 28 ديسمبر، والنتيجة 4 يناير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف بواقي المرحلة الأولى، ستشهد محافظات المرحلة الثانية إجراء انتخابات الإعادة ما بين 15 إلى 18 ديسمبر، في الخارج والداخل، ونتيجتها تعلن في 25 ديسمبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت المحكمة الإدارية العليا بدأت، أمس، نظر 300 طعن على نتائج المرحلة الثانية، بحسب </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4146541"><span>المصري اليوم</span></a><span>، الذي أشار إلى تلقي المحكمة المستندات الخاصة بها من «الوطنية للانتخابات»، بينما </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/7/%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%B1%D9%81%D8%B6-3-%D8%B7%D8%B9%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%AD%D8%AC%D8%B2-257-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%84%D9%80/7225942"><span>قال</span></a><span> «اليوم السابع» إن المحكمة رفضت ثلاثة طعون، وحجزت 257 للحكم في جلسة 10 ديسمبر، والتي استند بعضها لأخطاء في الفرز والتجميع، والبعض لمخالفات في عملية التصويت، وهي الطعون التي قد تؤدي إلى تحديد تواريخ إضافية في الخريطة اللوغاريتمية للانتخابات، إن قررت «الإدارية العليا» إعادة الانتخابات في أي من الدوائر المطعون فيها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحكمة قررت إحالة </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4146371"><span>نحو</span></a><span> 40 من الطعون التي وصلتها إلى محكمة النقض، ما يعني أنها تخص دوائر أُعلنت فيها النتيجة بفوز أحد المرشحين، ما يغير صفة المرشح إلى نائب، تفصل «النقض» فقط في ما يخص عضويتُه، ما يضيف تلك الطعون الأربعين إلى 59 سبق وأحالتها «الإدارية العليا» لـ«النقض» من المرحلة الأولى من الانتخابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>انتخابات مجلس النواب هذا العام شهدت جملة من المخالفات في مراحلها الأولى، قبل أن يتدخل رئيس الجمهورية رافعًا صوت اعتراضه، ليختلف الأداء المخالفاتي في المرحلة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D9%91%D8%B6-%D8%B9%D8%B2%D9%88%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B9/"><span>الأولى مكرر</span></a><span>، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D9%91%D8%B6-%D8%B9%D8%B2%D9%88%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B9/"><span>والمرحلة</span></a> <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/24/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8/"><span>الثانية</span></a><span>، وتتدهور نسب التصويت بشكل ملحوظ، ما سيتضح لاحقًا إن كان سيستمر في بواقي وفُضل المرحلة الأولى وإعادة الثانية، أم سيتغير.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>وزير الصحة يعيد التأكيد على عدم انتشار فيروسات جديدة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>جدد وزير الصحة، أمس، تأكيد وزارته على عدم انتشار أي فيروسات تنفسية جديدة أو غير معروفة في مصر، مؤكدًا أنه لا صحة لانتشار فيروس ماربورج، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0fHA27si9PMc1kgB2cYYgs2B2B4RiPosspbwJqW1hHJVTDuUMBJCMaHXZD8aFQ1nNl"><span>قال </span></a><span>في مؤتمر صحفي عقده أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم سابق نفي الوزارة انتشار الفيروسات، مرتين، خلال الأسابيع القليلة الماضية، يبدو أن الوزير احتاج إلى عقد مؤتمر يظهر فيه بنفسه، مع استمرار حوار مجتمعي وعلى السوشيال ميديا عن انتشار «دور» إنفلونزا جديد، بأعراض أقوى، وسط تحذيرات من أن يكون فيروس ماربورج، المنتشر مؤخرًا في دول إفريقية أخرى، والذي أكدت «الصحة» عدم رصد أي حالات منه في مصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوزير الذي أكد، أمس، على تقدم وذكاء منظومة الترصد في مصر، كشف عمّا وصفه بارتفاع معتاد في نشاط الإنفلونزا الموسمية في هذا التوقيت من كل عام، «مع سيادة سلالة H1N1، مؤكدًا مأمونية وفعالية لقاح الأنفلونزا الموسمي، خاصة للفئات الأكثر عرضة».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/08/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B7%D8%AD%D9%86-%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7/">عمال مطحن ناصر في أسوان ينهون وقفاتهم الاحتجاجية بعد وعد بتطبيق «الأدنى للأجور»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Dec 2025 17:22:36 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765209754748511</guid>
		</item>
		<item>
			<title>موسم أفكار العبث بالدستور</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28917</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3eea9401-7f00-46e5-ac05-3767447f4620.png.webp?itok=_7sSVrY-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3eea9401-7f00-46e5-ac05-3767447f4620.png.webp?itok=_7sSVrY-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في <a href="https://www.goodreads.com/book/show/16122558">كتابها</a> المهم "عقيدة الصدمة: صعود رأسمالية الكوارث"، قدمت الكاتبة الكندية ناعومي كلاين تشريحًا للنهج السلطوي في استغلال الأزمات، سواء كانت حقيقية أو مفتعلة، لإنتاج واقع جديد بسياسات مختلفة تلبي أهداف هذه الأنظمة، على طريقة المنظّر النيوليبرالي الشهير ميلتون فريدمان الذي يرى في المشاكل الكبرى <a href="https://www.jadaliyya.com/Print/41220">وسيلةً</a> لتحقيق ما كان السياسيون يعتبرونه مستحيلًا.</p>

<p>يمكن وصف تلك اللحظة بـ"الفرصة الذهبية" حيث تتلقف السلطة (أو دعاة النيوليبرالية في الحالة الاقتصادية) الكارثة وتتعامل معها سريعًا بأفكار مُجهَّزة سلفًا لكنها كانت صعبة الإنفاذ، ثم يروّجون لهدف معلن ذي طبيعة إصلاحية، يخفي وراءه هدفًا آخر هو مربط رجائهم الحقيقي. مثل تمرير خصخصة شاملة لنظام التعليم أو الصحة تحت شعار التطوير وعلاج أسباب التدهور.</p>

<p>والحقيقة أن مصر تحظى بتاريخ طويل من ممارسات "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8f388e3c-956c-4c47-9f6f-204974f30712" href="https://almanassa.com/stories/28399" title="تحايل المصريين| عصفورة السلطة وأسماؤها المستعارة">الاستغلال والتمرير</a>" يسبق بعقود طويلة وقائع سردتها كلاين لنقد الأفكار النيوليبرالية، منذ<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09112012&amp;id=d07e10f9-1386-4c88-a20f-0c95dff86407"> الانقلابات الدستورية</a> في عهد الملك فؤاد، وحل الأحزاب وقمع الإخوان والشيوعيين وإنشاء المحاكم الاستثنائية في<a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=21072019&amp;id=b2a3ad2e-fecf-4155-b533-3d3528fa5a17"> السنوات الأولى</a> من عمر ثورة يوليو، ثم وضع بذور <a href="https://www.youm7.com/story/2008/9/3/%D9%85%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B5%D8%AE%D8%B5%D8%A9-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA%D9%89-%D8%AB%D8%A8%D8%AA-%D9%81%D8%B4%D9%84%D9%87/38518">الانقلاب</a> على الاشتراكية في عهد السادات، وتقليص <a href="https://manshurat.org/node/14875">برامج</a> الحماية الاجتماعية و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="95909b13-2739-4d85-95c2-374df5dd3b81" href="https://almanassa.com/stories/6945" title="العدالة المفقودة في الخصخصة">خصخصة</a> القطاع العام و<a href="https://manshurat.org/node/22948">ديمومة</a> حالة الطوارئ في عهد مبارك.</p>

<h2><strong>الارتباك.. نقطة انطلاق</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8c67a3a9-80b6-4e7b-bff5-95cf005c97ca" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/8c67a3a9-80b6-4e7b-bff5-95cf005c97ca.png.webp?itok=Cdglc8zD" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم سيف الدين أحمد، المنصة 2025</aside></div>
<figcaption>يطرح ارتباك إخراج المشهد الانتخابي في 2025 أسئلة حول مشروعية مجلس النواب المقبل</figcaption></figure><p>هذه الطريقة صالحة للاستدعاء دائمًا في خضم الأزمات الكبرى. ومن أمثلتها الحاضرة:<a href="https://manshurat.org/node/57671"> </a><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26052017&amp;id=a2fd74fb-0598-4335-9715-734ac4970cc5">تغيير</a> نظام تعيين رؤساء الجهات والهيئات القضائية في الدستور، بصورة <a href="https://www.youm7.com/story/2017/4/16/4-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%B8%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%80-%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D8%A4%D8%B3%D8%A7%D8%A1/3192972">أهدرت نهائيًا</a> السلطة الذاتية لأعضاء تلك الجهات والهيئات في اختيار رؤسائهم أو اتباع نظام الأقدمية المطلقة.</p>

<p>والآن يتوفر عنصر الأزمة. مشهد سياسي مرتبك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8cd266fb-21b0-4de7-9c37-63a5deeb4ddc" href="https://almanassa.com/stories/28547" title="انتخابات 2025.. ماذا بعد زلزال الرئيس؟">زلزله</a> بيان رئيس الجمهورية الذي ألقى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e53d934-4155-4c3e-8dd1-f848685e429b" href="https://almanassa.com/stories/28772" title='نزاهة الانتخابات بين "أريحية الهيئة" و"فيتو الرئيس"'>بظلاله</a> على انتخابات مجلس النواب الأكبر والأطول في تاريخ مصر، لتحفل بقرارات وأحكام<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28bb1214-0a7a-493f-8884-d5c84c3084ad" href="https://almanassa.com/news/28816" title='حيثيات الإدارية العليا تكشف ارتباك "الوطنية للانتخابات".. و"بنداري" يعلن أسبابًا غير دقيقة للبطلان'> إلغاء</a> الدوائر والإعادات، وبالطعون أمام مجلس الدولة ومحكمة النقض، وبتراشق الاتهامات في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82804b0c-710c-424a-8c8d-f914e0000c0b" href="https://almanassa.com/news/28586" title='صراع الهيبة.. حرب بيانات قضائية حول مسؤولية "عك الانتخابات"'>الحقل القضائي</a>، وسط مطالب بإلغاء العملية كليًا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46cf5b93-f154-474b-9510-0f468a0058cc" href="https://almanassa.com/stories/28908" title="كيف تبخرت أصوات الناخبين بعد فيتو الرئيس؟">تقلّبات عنيفة</a> ربما ينتج عنها تغير موازين القوى في الشارع السياسي قريبًا، على خلفية<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05122025&amp;id=401ff23b-d199-42dc-907c-687c1546e0cf"> النتائج المتواضعة </a>لأحزاب الموالاة في مواجهة المستقلين.</p>

<p>فهل هناك أفكار جاهزة سلفًا لدى جهات أو أطراف تجدُ في الأزمة السياسية ستار دخان ملائمًا للعبة "الاستغلال والتمرير"؟</p>

<p>الإجابة في اعتقادي: نعم. فمن بين آلاف الأصوات التي يضج بها المشهد الحالي وتنادي بالإصلاح السياسي وفتح المجال العام ووقف الترسيم المسبق للاستحقاقات الانتخابية، يمكن تمييز مجموعة من الأفكار المقحمة على تيار النقاش السائد، وتلقى رواجًا مفتعلًا في دوائر معينة، وبعضها يكاد يتطابق مع مقترحات كانت قبل أسابيع قليلة مجرد "همهمات" حبيسة الجلسات الخاصة، لا ترقى للتداول كأفكار متماسكة.</p>

<h2><strong>القضاء الموحّد يطل برأسه</strong></h2>

<p>نبدأ بما يخص القضاء. فبعد بيانات نادي القضاة والنادي البحري للنيابة الإدارية حول<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1b81f9-0be0-416e-9cdb-2776067b83a1" href="https://almanassa.com/stories/28629" title="حرروا العدالة من الإشراف القضائي على الانتخابات"> الإشراف القضائي </a>على الانتخابات وتداول مقاطع مسجلة منسوبة إلى أعضاء بهيئتي النيابة الإدارية وقضايا الدولة، تنتقد الهيئة الوطنية للانتخابات، والإعلان عن استبعاد بعض أعضاء الهيئتين من الإشراف بسبب تجاوزات حدثت في لجانهم بالمرحلة الأولى، بعد كل ذلك بدأ البعض يروج عبر حسابات على السوشيال ميديا ومجموعات خاصة لفكرة القضاء الموحد.</p>

<blockquote>
<p>حفلت مجموعات السوشيال ميديا عقب البيان الرئاسي بمقترحات ومطالب غرائبية وغير دستورية</p>
</blockquote>

<p>يقترح أصحاب هذه الفكرة –منذ ما قبل الانتخابات، بحسب مصادر رفيعة المستوى- إلغاء مجلس الدولة وهيئتي النيابة الإدارية وقضايا الدولة، ودمجها جميعًا في القضاء العادي، وتوحيد نظام وإجراءات التعيين من الخريجين والخريجات الجدد والترقية، من خلال مجلس أعلى واحد مع مراعاة الضوابط المستحدثة المتعلقة باجتياز دورة تدريبية في الأكاديمية العسكرية، وذلك كله بموجب تعديل دستوري قادم.</p>

<p>يُبشّر مروجو المقترح بأنه يحقق المساواة بين أعضاء الجهات والهيئات، ويضمن التنسيق المطلق في التعيينات والترقيات والرواتب والمزايا المالية، ويقلل التكاليف و<a href="https://zawia3.com/egyptian-state-council/">الخلافات</a>. لكن "القضاء الموحد" في حقيقة الأمر <a href="https://zawia3.com/egyptian-state-council/">يضرب</a> فلسفة استقلال السلطة القضائية في مقتل، ويحوّلها تدريجيًا إلى هيئة تنفيذية مثقلة بالأعباء الداخلية ويسهُل التحكم فيها بشكل مركزي من قبل السلطة -أي سلطة- ليصبح استقلال القاضي تمامًا في عمله محضَ وهم.</p>

<p>يُهدر "توحيد القضاء" التراكم المهني للقاضي في مجاله، جنائيًا كان أو مدنيًا أو إداريًا بما يؤثر سلبًا على العدالة المنشودة، حيث يصعب التقاطع أو الخلط بين جميع أنواع المنازعات بين المواطنين وبعضهم أو ضد الدولة، وبين التحقيق الجنائي والإداري، وبين أعمال الإفتاء للجهات الحكومية والدفاع عن مصالحها. فكل مسار له طبيعته ومتطلباته المعرفية والذهنية، خاصةً في النظام القانوني المصري وبعد ثمانين عامًا من استقرار الهيكل الحالي.</p>

<h2><strong>مستصغر الشرر في الدستور</strong></h2>

<p>وفيما يخص <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> ذاته؛ نجح البعض في استدراج معارضي النظام الانتخابي الحالي إلى حديث لا معنى له عن "ضرورة تعديل الدستور" بحجة أنه المتسبب في "توريطة" القائمة المغلقة المطلقة، وأن أي طريقة أخرى ستكون <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6570191">باطلة</a>، بسبب ضرورة مراعاة التمييز الإيجابي للمرأة والعمال والفلاحين والشباب والمسيحيين وذوي الإعاقة والمقيمين بالخارج، وفق المواد 102 و243 و244 من الدستور.</p>

<p>يتناقض هذا الادعاء -الذي بات ذائعًا بين السياسيين والصحفيين- مع حقيقة نص الفقرة الأخيرة من المادة 102 التي تجيز الأخذ بالنظام الانتخابي الفردي بالكامل، أو القائمة دون تحديد طبيعتها ما إذا كانت مغلقة أو مفتوحة، مطلقة أو نسبية، أو "الجمع بأي نسبة بينهما".</p>

<p>كما يتناقض مع <a href="https://manshurat.org/node/1626">تجربة</a> انتخابات مجلسي الشعب والشورى 2011، إذ جرت بتخصيص ثلث المقاعد للقوائم النسبية المغلقة على مستوى المحافظات، مع مراعاة تمييز المرأة والعمال والفلاحين فيها، وقد وُضعت القوائم بالفعل بطريقة تضمن ذلك ولا تهدر أصوات الناخبين في الوقت ذاته.</p>

<p>ونلاحظ هنا أن المحكمة الدستورية العليا <a href="https://manshurat.org/node/1645">حكمت لاحقًا</a> بحل مجلس الشعب، ليس لعيبٍ في القوائم النسبية، بل لأن القانون مكّن مرشحي الأحزاب من المنافسة على المقاعد الفردية التي كانت تمثل الثلث، بينما اقتصرت المنافسة في القوائم على الأحزاب.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="702d98c2-3a37-4f31-81d2-58d2938077b5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/702d98c2-3a37-4f31-81d2-58d2938077b5.png.webp?itok=7ZSZXERG" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الشروق</aside></div>
<figcaption>الصفحة الثامنة من عدد جريدة الشروق يوم 10 ديسمبر 2014</figcaption></figure><p>أي أن المسألة تتعلق قبل كل شيء بإرادة سياسية لوضع نظام انتخابي ديمقراطي، والاستفادة من الغطاء الواسع المتوافر في الدستور، لرسم تفاصيله بصورة مغايرة للحاصل الآن، بالتكامل مع تعديل الدوائر الانتخابية على مستوى القوائم والفردي لتسهيل دمج الفئات المطلوب تمييزها، دون السقوط في فخ عدم الدستورية.</p>

<p>لقد كانت هناك محاولات جادة في هذا الإطار، أبرزها الوثيقة المبدئية لمؤتمر جريدة الشروق السياسي عام 2014 التي توافقت عليها المعارضة بكل أطيافها، وطالبت بتخصيص 40% من المقاعد للفردي و40% للقوائم النسبية و20% للقوائم المطلقة المغلقة لاستيفاء التمييز الإيجابي.</p>

<p>غير أن تلك المسألة في نظر مروجي تعديل الدستور ليست إلّا وسيلة لفتح الباب أمام تعديلات أكبر وأخطر، ربما لا تقف عند مدة الرئاسة أو إعادة الانتخاب كما يتكهن البعض، بل قد تمتد إلى مواد الحقوق والحريات المحظور أساسًا الانتقاص منها وفق المادة 226 من الدستور، خصوصًا تلك التي "أتعبت" الحكومة والبرلمان عند <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=e13e845a-f21e-4300-beb9-c672ee195b2a">مراعاتها</a> في قانون الإجراءات الجنائية، كالمادة 54 المنظمة لحالات وضوابط وإجراءات القبض والتفتيش والتحقيق.</p>

<h2><strong>من خلف ستار الدخان</strong></h2>

<p>أما على المستوى السياسي؛ فقد حفلت مجموعات السوشيال ميديا في فترة الهجوم الشديد على الانتخابات عقب البيان الرئاسي، بمقترحات ومطالب تبدو غرائبية وغير دستورية وتهدم أبسط قواعد الدولة الحديثة بمعناها المجرد، لكنها نجحت في ترك انطباع عام باحتمالية تحققها، وبأنها منطقية وربما تنتج واقعًا سياسيًا أفضل.</p>

<p>تنوعت تلك المقترحات بين: إلغاء الانتخابات وتأجيلها لفترة يحتفظ خلالها رئيس الجمهورية بسلطتي التشريع والرقابة، وحل الأحزاب السياسية حديثة الظهور بعد ثورة يناير، وإسناد الإشراف على الانتخابات للمؤسسة العسكرية.</p>

<p>يصعب بشدة تصور أن تلك الأفكار انتشرت بصورة "لا إرادية" أو "اعتباطية" لأنها انتشرت متزامنة عبر منصات شتى، وطُعِّم بعضها بأفكار إيجابية لإكسابها بعض المصداقية، كالتصدي للرشاوى الانتخابية وإلغاء القائمة المطلقة! على طريقة "حط أبو قرش على أبو قرشين".</p>

<p>في <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4143659">مقاله</a> الأخير بـ"المصري اليوم"؛ أصاب الدكتور زياد بهاء الدين، نائب رئيس الوزراء الأسبق، كبد الحقيقة وهو يحذر من خطورة ذلك، قائلًا إنه "يستشعر في ثنايا الحديث عن فشل العملية الانتخابية تربُّصًا بالدستور والبرلمان وبفكرة المشاركة الشعبية من الأصل"، معربًا عن خشيته من "استغلال الموقف للعبث بالدستور وإهدار مكانته، وللمزيد من إفساد صورة الأحزاب والعمل السياسي في أذهان الناس".</p>

<p>إن إغراق السوشيال ميديا ووسائل الإعلام بتلك الأفكار أحد أشكال "بالونات الاختبار" أو "خلق الضوضاء" لاستنزاف الطاقة العقلية للمواطنين في متابعة ستار دخاني من الجدل والتراشق، فتتوه الحقائق، وتتخلّف الأولويات، ليسهل فيما بعد استغلال "الفرصة الذهبية" ثم تمرير أفكار مسبقة الصنع وفقًا لتحليل "عقيدة الصدمة".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46cf5b93-f154-474b-9510-0f468a0058cc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28908" role="article" about="/stories/28908" data-sanitized-id="node-28908" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28908" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28908" data-ph-capture-attribute-link-title="كيف تبخرت أصوات الناخبين بعد فيتو الرئيس؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>كيف تبخرت أصوات الناخبين بعد فيتو الرئيس؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>السؤال البديهي: كيف يمكن مواجهة تلك الممارسة السياسية الناجحة لقرون مع المصريين وغيرهم من شعوب الأرض؟</p>

<p>لا توجد إجابة حاسمة. لكن وسيلة التصدي الوحيدة المتاحة هي إنقاذ الوعي العام من التشتت والضجيج المفتعل، بعمل جماعي يسلط الضوء على مواطن الخلل الحقيقية، ويستشرف الذرائع لقطع الطريق مبكرًا أمام حمَلة المباخر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-8555f243cd046215b5e215c9dec7b4830c60270ff9e35c8f3724fc5a81c73a7d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Dec 2025 16:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765204340939384</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إخلاء سبيل أحمد رفعت ومنذر الخلالي بكفالة 20 ألف جنيه لكل منهما</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28951</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/522c657a-dd66-431c-8684-492b04c9ab20.jpg.webp?itok=r3Un0Icv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/522c657a-dd66-431c-8684-492b04c9ab20.jpg.webp?itok=r3Un0Icv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت نيابة أمن الدولة العليا <a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02zu8A3DWVj3akYxXWgSEsm64ttZMBSdnAnCGTNoSU5XbRCSP6kXEgKJfGSkSt6cdDl">إخلاء</a> سبيل الصحفي أحمد رفعت رئيس تحرير موقع إيجبتيك، ومنذر الخلالي رئيس مجلس الإدارة، بكفالة 20 ألف جنيه لكل منهما، حسب ما أعلنه نقيب الصحفيين خالد البلشي على فيسبوك.</p>

<p>وقال عضو مجلس نقابة الصحفيين محمود كامل لـ <strong>المنصة</strong> إن النيابة وجهت لرفعت اتهام بـ"نشر أخبار كاذبة"، ولمنذر تهمتي "نشر أخبار كاذبة وإدارة موقع بدون ترخيص".</p>

<p dir="rtl">وصباح اليوم الأحد، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d71f5e12-5e7f-4df7-9072-92cabe4f986f" href="https://almanassa.com/news/28941" title='القبض على رئيسي إدارة وتحرير موقع "إيجبتك".. و"الصحفيين": أبلغونا بعد بدء التحقيق'>أعلنت</a> الإعلامية قصواء الخلالي القبض على شقيقها منذر، مالك شركة باستيت كِميديا  للإعلام، والصحفي أحمد رفعت رئيس تحرير موقع إيجبتك المملوك للشركة.</p>

<p dir="rtl">وأوضحت الخلالي في <a href="https://www.facebook.com/Kaswaa.Elkhelaly.Official/posts/pfbid07BZRxjDeiX6mrLUNaguUGRVmasVshDLgH2uF9b99k5Yqbp52iyQdPmifoJ9tHMVXl">بوست</a> لها على فيسبوك، أنه تم اقتحام منزلها بقوة كبيرة ملثمة ومدججة بالسلاح، للقبض على شقيقها بالتزامن من اقتحام منزل رئيس تحرير موقع إيجبتك، وأنهم رفضوا الإفصاح عن هويتهم، وطالبوها بعدم الاتصال بأي طرف من كل أجهزة الدولة ومصادرة هاتفها.</p>

<p dir="rtl">وأضافت أنه تم الاستيلاء على كاميرات المراقبة الخاصة بمنزلها المقتحم، وإبلاغها باللحاق بشقيقها في سيارتها الخاصة لعدم وجود مكان في سياراتهم "ثم بعد خروجي وراءهم أعطوني هاتفي وأسرعت سياراتهم وتركتني ولا أعلم أين اتجهت".</p>

<p dir="rtl">وأكدت قصواء أن الشركة التي يملكها شقيقها مرخصة وحصلت على موافقات من كل جهات الدولة، وأن الموقع الإلكتروني مقنن وصادر له كل الأوراق اللازمة لعمله، ويعمل به نحو 250 صحفيًا.</p>

<p dir="rtl">وكانت مقررة لجنة الحريات بنقابة الصحفيين إيمان عوف أكدت لـ <strong>المنصة</strong> إن النقابة لم تُخطر بقرار الضبط والإحضار قبل تنفيذه، وأنهم تلقوا معلومات بعد بدء التحقيق الفعلي في النيابة.</p>

<p dir="rtl">وفي <a href="https://www.facebook.com/eman.ouf/posts/pfbid02wzBAqgw9YC8MgYn5Y3NhCMBrgrU9s3N7XoErWs2haRT2hDXKviV5UfA3eKaaahbgl">بوست</a> لها أبدت إيمان تعجبها من الإصرار على مخالفة تعليمات النائب العام "بضرورة إبلاغ النقابة واتخاذ إجراءات قانونية بالاستدعاء من خلال النقابة واتخاذ إجراءات قانونية بدلًا من إجراءات الضبط العنيفة"، وناشدت إيمان عوف "النائب العام بضرورة وقف هذه الانتهاكات والإفراج عن الزملاء بضمان النقابة".</p>

<p>المفارقة كانت في بيان لوزارة الداخلية، بررت فيه اقتحام منزل قصواء الخلالي وأحمد رفعت، و<a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0ZX5iggLTfMkptzydSuJrnSDbkVSz19k9f6ZmgJJtA8PPsGr86ZTpXLBivHWJUkA9l">قالت</a> إن حقيقة الواقعة "تتمثل في أنه بتاريخ 2 الجاري تقدم رئيس شعبة الدواجن بالغرف التجارية ببلاغ ضد الموقع المشار إليه لنشره تصريحات منسوبة له وبصورته الشخصية تحت <a href="https://www.egyptke.com/103205">عنوان</a> (دواجن فاسدة وملونة تغزو الأسواق) على خلاف الحقيقة، رغم عدم قيامه بإجراء أي أحاديث مع ذات الموقع".</p>

<p>ورغم أن قانون تنظيم الصحافة والإعلام يمنع الحبس في قضايا النشر، وعلى عكس تأكيد إيمان عوف أن النقابة لم تُخطر بقرار الضبط والإحضار قبل تنفيذه، أكدت الداخلية "إحاطة نقابة الصحفيين على ضوء عضوية أحدهما بالنقابة، وأن جميع الإجراءات تمت في إطار من الشرعية والقانون".</p>

<p dir="rtl">وتنص المادة 69 من <a href="https://manshurat.org/node/410">قانون</a> نقابة الصحفيين أنه "على النيابة العامة أن تخطر مجلس النقابة أو مجلس النقابة الفرعية بأي شكوى ضد أي صحفي تتصل بعمله الصحفي قبل الشروع في التحقيق معه بوقت مناسب. إذا اتهم الصحفي بجناية أو جنحة خاصة بعمله الصحفي فللنقيب أو لرئيس النقابة الفرعية أن يحضر التحقيق بنفسه أو بمن ينيبه عنه".</p>

<p>كما تنص المادة 29 من <a href="https://scm.gov.eg/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/">قانون</a> تنظيم الصحافة والإعلام على ألا توقع عقوبة سالبة للحرية في الجرائم التي ترتكب بطريق النشر أو العلانية، فيما عدا الجرائم المتعلقة بالتحريض على العنف أو التمييز بين المواطنين أو بالطعن في أعراض الأفراد.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64ea1532-6c8b-4654-ad55-f4219c32c9dd" href="https://almanassa.com/news/21763" title="لجنة حماية الصحفيين: مصر تحتل المركز السادس عالميًا في حبس الصحفيين">تحتل</a> مصر المرتبة السادسة على مستوى العالم من حيث عدد الصحفيين المسجونين خلال العام الماضي، إذ بلغ عددهم 17 صحفيًا، وفق إحصاء قدمه تقرير صادر عن لجنة حماية الصحفيين/CPJ، الذي ذكر أن "مصر لا تزال تُعد من أكبر السجون في العالم بالنسبة للصحفيين، حيث أضحت البلاد بعيدة كل البعد عن آمال الحرية التي حملتها ثورة 2011".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 21:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765134142132753</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل طفلة في رفح ومُسنة في «المواصي».. و«خليفة أبو شباب» يعلن إعدام مقاومَين في شرق رفح</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D9%85%D9%8F%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-150x150.jpeg" alt="الاحتلال يقتل طفلة في رفح ومُسنة في «المواصي».. و«خليفة أبو شباب» يعلن إعدام مقاومَين في شرق رفح" title="الاحتلال يقتل طفلة في رفح ومُسنة في «المواصي».. و«خليفة أبو شباب» يعلن إعدام مقاومَين في شرق رفح" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتلت مُسنة فلسطينية، اليوم، متأثرة بإصابتها نتيجة قصف إسرائيلي استهدف خيام نازحين، قبل يومين، في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، جنوب قطاع غزة، بينما قَتَل رصاص جيش الاحتلال، طفلة خارج مناطق تمركزه في غربي مدينة رفح، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استأنفت حركة حماس، بالتنسيق مع فريق منظمة الصليب الأحمر الدولية، اليوم، عمليات البحث عن جثة آخر أسير إسرائيلي لا تزال لدى المقاومة، في مناطق خاضعة لسيطرة الاحتلال في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، بعد يوم من إعلان رئيس الحركة  في غزة، خليل الحية، عن نية الدخول إلى مناطق جديدة للبحث عن الجثة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت وزارة الصحة في غزة، اليوم، إن أرصدة الأدوية والمستهلكات الطبية لا تزال تتخطى مستويات كارثية، موضحة أن 52% من قائمة الأدوية الأساسية، و71% من قوائم المستهلكات الطبية، و70% من المستهلكات المخبرية، رصيدها صفر،  فيما حذرت وكالة «أونروا» من تفاقم الأزمة الإنسانية بسبب نقص التمويل وشح المساعدات، التي لا يرقى تدفقها إلى مستوى الحاجة في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن قائد ميليشيا القوات الشعبية، غسان دهيني، اليوم، «تنفيذ حكم الإعدام الثوري والشرعي»، بحق مقاومين فلسطينيين من كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، بعد اعتقالهما خلال الفترة الماضية في شرقي مدينة رفح، بزعم «إدانتهم بتهمة القتل بالاشتراك»، قبل أن ينشر صورًا لجثث الضحايا عبر منصة فيسبوك. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، أمس، برصاص الجيش الإسرائيلي، الذي احتجز جثة أحدهما، قبل أن يصدر بيانًا أعلن تصفيتهما بزعم محاولتهما تنفيذ عملية دهس، بعد «تجاوزهما السرعة بسيارتهما»، ما أسفر عن إصابة جندي بجروح طفيفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل طفلة في رفح ومُسنة في «المواصي».. ويوسّع مناطق سيطرته في شرق خان يونس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتلت مُسنة فلسطينية، اليوم، متأثرة بإصابتها نتيجة قصف إسرائيلي استهدف خيام نازحين، قبل يومين، في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، في جنوب قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/215563"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، بينما قتل رصاص الجيش الإسرائيلي، طفلة، اليوم خارج مناطق تمركزه في غربي مدينة رفح، جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/343214"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بلدة جباليا، شمال القطاع، أصيب اثنان برصاص الاحتلال، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/343191"><span>قالت</span></a><span> وكالة «صفا»، فضلًا عن </span><a href="https://t.me/Palsawacom/147802"><span>إصابة</span></a><span> طفل في شرقي مدينة غزة، تزامنًا مع استمرار غارات الاحتلال وقصفه المدفعي، ونسف منازل نزح سكانها في مناطق شرقي القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسّعت قوات الاحتلال، أمس، مناطق سيطرتها في شرق خان يونس، عبر إزاحة «الخط الأصفر» باتجاه الغرب، والذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2152125.html"><span>قالت</span></a><span> وكالة «معًا» الإخبارية الفلسطينية، اليوم، مُضيفة أن دبابات الاحتلال تقدمت إلى مدخل بلدة بني سهيلا، قبل أن يضع الجنود الإسرائيليون مكعبات إسمنتية صفراء على مدخل البلدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7170"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، إن مستشفياتها استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، ستة قتلى، و17 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 70 ألفًا و360 قتيلًا، و171 ألفًا و47 مُصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس» تستأنف البحث عن جثة إسرائيلي في شرق غزة.. ونتنياهو: اقتربنا من «المرحلة الثانية»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استأنفت حركة حماس، بالتنسيق مع فريق منظمة الصليب الأحمر الدولية، اليوم، عمليات البحث عن جثة آخر أسير إسرائيلي لا تزال لدى المقاومة، في مناطق خاضعة لسيطرة الاحتلال في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/272167"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، بعد يوم من </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4361"><span>إعلان</span></a><span> رئيس «حماس» في غزة، خليل الحية، عن نية الدخول إلى مناطق جديدة للبحث عن الجثة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد الحية نية «حماس» عدم إعطاء الاحتلال ذريعة لاستئناف الحرب، مُشيرًا إلى أن سلاح الحركة، الذي لا يزال موضع نقاش مع الفصائل الفلسطينية والوسطاء، مرتبط بوجود الاحتلال، وأنه «إذا انتهى الاحتلال فسيؤول السلاح إلى الدولة»، فضلًا عن قبول الحركة وجود القوات الأممية في غزة، باعتبارها قوات فصل ومراقبة للحدود، ومتابعة لوقف إطلاق النار، الذي تعرضه الخروقات الإسرائيلية للخلل، وفق تعبيره، ولا سيما مع تعطيل دخول المساعدات إلى القطاع المحاصر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع اقتراب إنهاء ملف تبادل الأسرى بين إسرائيل «حماس»، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-says-he-expects-phase-2-of-gaza-ceasefire-to-begin-soon-in-press-conference-with-germanys-merz/"><span>قال</span></a><span> رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إنه يتوقع الانتقال قريبًا إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، بعد أن شارفت مرحلته الأولى على الانتهاء، مُضيفًا أنه سيناقش مع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، «كيفية إنهاء حكم حماس في غزة، لأن هذا جزء أساسي من ضمان مستقبل مختلف لغزة ومستقبل مختلف في مواجهتها»، بحسب تعبيره، في حين أشار إلى «المرحلة الثالثة» من الاتفاق، التي ستكون لـ«إزالة التطرف من غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/12/7/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D9%85%D9%83%D9%86-%D8%A3%D9%86"><span>جدد</span></a><span> وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، أمس، التأكيد على ضرورة نشر قوات دولية، دورها حفظ السلام وليس فرضه في غزة، وضمان التزام إسرائيل و«حماس» بوقف إطلاق النار، فضلًا عن منع أي ذريعة لإسرائيل باستئناف عملياتها العسكرية، لافتًا إلى أهمية المرحلة الثانية من اتفاق غزة، لارتباطها بالانسحاب الإسرائيلي من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي، أعلن، الخميس الماضي، التعرف على هوية جثة الأسير التي سلمتها المقاومة، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/body-returned-from-gaza-on-wednesday-identified-as-that-of-thai-national-sudthisak-rinthalak/"><span>قال</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، لافتًا إلى أنه بالتعرف عليها لم يتبق في غزة سوى جثة إسرائيلي واحد قُتل خلال هجوم المقاومة على المستوطنات الإسرائيلية المحاذية للقطاع، في السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«صحة غزة»: 52% من الأدوية الأساسية رصيدها صفر.. و«أونروا» تحذر من تفاقم الأزمة الإنسانية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت وزارة الصحة في غزة، اليوم، إن أرصدة الأدوية والمستهلكات الطبية لا تزال تتخطى مستويات كارثية، موضحة أن 52% من قائمة الأدوية الأساسية، و71% من قوائم المستهلكات الطبية، و70% من المستهلكات المخبرية، رصيدها صفر، مشيرة إلى أن الأزمة تتخذ منحنيات تصاعدية مع زيادة احتياج التدخلات العلاجية للجرحى والمرضى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت الوزارة في </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7171"><span>بيان</span></a><span>، أن أقسام الرعاية الأولية، والجراحة، والعمليات، والعناية المركزة، والسرطان، وأمراض الدم، من الخدمات التي تعاني نقصًا شديدًا في قوائم الأدوية، فضلًا عن أقسام جراحة العظام، والكلى، والغسيل الكلوي، والعيون، والجراحة العامة، والعمليات والعناية الفائقة، التي تواجه تحديات كارثية مع نقص المستهلكات الطبية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أعلنت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/272166"><span>إصابة</span></a><span> 508 أطفال في القطاع المحاصر بسوء تغذية حاد، من بين نحو سبعة آلاف طفل جرى فحصهم، مُحذرة من تفاقم الأزمة الإنسانية بسبب نقص التمويل وشح المساعدات، التي لا يرقى تدفقها إلى مستوى الحاجة في غزة، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/398263/%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-508-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D9%88%D8%A1-%D8%AA%D8%BA%D8%B0%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D8%A7%D8%AF"><span>قالت</span></a><span> مديرة العلاقات الخارجية والإعلام في الوكالة، تمارا الرفاعي، اليوم، مُضيفة أن استمرار نقص التمويل والمساعدات يهدد حياة الأطفال واللاجئين الفلسطينيين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«خليفة أبو شباب» يعلن إعدام مقاومَين بعد اعتقالهم في شرق رفح</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/posts/pfbid02LjDXpjXFpFCeH5GFXAF9TmQQLyGCowA4Np7azE97m56vxpcbt9JSpW8JjGP1z9Uml"><span>أعلن</span></a><span> قائد ميليشيا القوات الشعبية، غسان دهيني، اليوم، «تنفيذ حكم الإعدام الثوري والشرعي»، بحق مقاومَين فلسطينيين من كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، بعد اعتقالهما خلال الفترة الماضية في شرقي مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، بزعم «إدانتهما بتهمة القتل بالاشتراك»، قبل أن ينشر صورًا لجثث الضحايا عبر فيسبوك. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، </span><a href="https://t.me/almajdps0/8938"><span>قال</span></a><span> موقع المجد الأمني، المقرب من «حماس»، نقلًا عن قيادي في «أمن المقاومة»، اليوم، إن ثمانية عناصر انضمت للميليشيات المدعومة إسرائيليًا، بادروا بتسليم أنفسهم للمقاومة خلال الساعات الماضية، استجابة لإعلان «فتح باب التوبة» لمدة عشرة أيام، وذلك «بعد تواصل من بعض العائلات وبدعم واضح من العشائر التي رفعت الغطاء الاجتماعي عن المتورطين، ما أسهم في تسهيل وصولهم للجهات المختصة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان دهيني </span><a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/posts/pfbid0SmnCvLvU7qeeQCdf3dUqefbzXHey8EJCG5UdsSQFDnWAGixDkWoFfShuoF7Q1w62l"><span>كشف</span></a><span> مؤخرًا عن مشاركة «القوات الشعبية» في ملاحقة مقاومين فلسطينيين خرجوا من الأنفاق في شرقي رفح، </span><a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/posts/pfbid0JkYaAykZG9TBqaJsEyPpowKVZdpZ5QgM8kuoD8nykkwXX58pvAv2ka4vxdF7tcKhl"><span>مؤكدًا</span></a><span> مقتل اثنين، واستمرار ملاحقة ثالث، وذلك بعد أيام قليلة على إذاعة صفحة «القوات الشعبية» ما قالت إنه «اعترافات» مسجلة منسوبة لعناصر من «القسام» بعد اعتقالهم في رفح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونهاية الأسبوع الماضي، اكتنف الغموض مقتل مؤسس الميليشيا وقائدها السابق، ياسر أبو شباب، الذي تضاربت الأنباء بشأن ملابسات مقتله، بين </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/04/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%AA-%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%B1-%D8%A3%D8%A8/?fbclid=IwY2xjawOfu3NleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFlRHBnREozeU9STFd4VUh1c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHmnScZzzy16710UZXNQfdi5nO90bwSJgDZOvxGWqduXtCDe7jbclWJVQPGis_aem_NW8CJGtnNJRuCUaYzjSQ3Q"><span>إعلان</span></a><span> مصادر من «حماس»، أنه قُتل على يد المقاومة، بعد اختراق مجموعته المسلحة، وما قالته الصحافة الإسرائيلية، و</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122173129166875302&amp;id=61576259066682&amp;rdid=9SW80wFngLxEpQ96#"><span>صفحة</span></a><span> الميليشيا عبر فيسبوك، من أنه قُتل خلال فض نزاع عائلي أصيب خلاله بطلق ناري، قبل أن </span><a href="https://arabic.euronews.com/2025/12/06/ghassan-dahini-successor-abu-shabab-israeli-channel-12-not-fear-hamas-continue-fight-end"><span>يعلن</span></a><span> دهيني، نائب أبو شباب، في مقابلة مع القناة 12 الإسرائيلية، توليه قيادة الميليشيا بعد مصرع مؤسسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان «أبو شباب» شكّل ميليشيا تضم نحو 500 عنصر، في منتصف العام الجاري، وظهرت في مناطق يسيطر عليها جيش الاحتلال في شرق رفح، و</span><a href="https://www.facebook.com/Popularforces2024"><span>أعلنت</span></a><span> عن نفسها عبر فيسبوك تحت اسم «القوات الشعبية»، قبل أن تكشف وسائل إعلام ومسؤولون إسرائيليون، عن تلقي المجموعة دعمًا من إسرائيل، لمعاونتها في محاربة «حماس».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، أمس، نتيجة إصابتهما برصاص الاحتلال الإسرائيلي، الذي احتجز جثة أحدهما، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137286"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، قبل أن يصدر جيش الاحتلال </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5216696-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%91%D9%8E%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%AF%D9%87%D8%B3-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>بيانًا</span></a><span> أعلن تصفيتهما بزعم محاولتهما تنفيذ عملية دهس، بعد «تجاوزهما السرعة بسيارتهما»، ما أسفر عن إصابة جندي بجروح طفيفة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D9%85%D9%8F%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/">الاحتلال يقتل طفلة في رفح ومُسنة في «المواصي».. و«خليفة أبو شباب» يعلن إعدام مقاومَين في شرق رفح</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 19:38:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765134142132751</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الصحفيين»: «أمن الدولة» تحقق مع مالك ورئيس تحرير «إيجبتك» بالمخالفة للقانون.. و«الداخلية»: أخطرنا النقابة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/07/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D9%88/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/signal-%D9%A2%D9%A0%D9%A2%D9%A5-%D9%A1%D9%A2-%D9%A0%D9%A7-%D9%A1%D9%A7%D9%A5%D9%A2%D9%A3%D9%A6-e1765123688107-150x150.jpeg" alt="«الصحفيين»: «أمن الدولة» تحقق مع مالك ورئيس تحرير «إيجبتك» بالمخالفة للقانون.. و«الداخلية»: أخطرنا النقابة" title="«الصحفيين»: «أمن الدولة» تحقق مع مالك ورئيس تحرير «إيجبتك» بالمخالفة للقانون.. و«الداخلية»: أخطرنا النقابة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«الصحفيين»: «أمن الدولة» تحقق مع مالك ورئيس تحرير «إيجبتك».. و«الداخلية»: بلاغ من رئيس شعبة الدواجن «فى إطار من الشرعية والقانون»</span></li>
<li aria-level="1"><span>الحكومة تتفق على تغليظ العقوبات وتوحيد الجهود والمنصات ضد الشائعات.. وتُرحب بالنقد</span></li>
<li aria-level="1"><a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/posts/pfbid037xDzbB79ZEMfgb5fhczfoVoTND2b4pGm98TE1PWWGmGAajCkhgszD7ufrwHpTT7al"><span>النيابة </span></a><span>تحبس حكمًا و3 منقذين احتياطيًا في «غرق يوسف».. وتستدعي رئيس اتحاد السباحة ومسؤولي «الزهور»</span></li>
<li aria-level="1"><span>القبض على صانع فيديو </span><span>«</span><span>شراء أصوات انتخابية</span><span>»</span><span> لـ</span><span>«</span><span>تسهيل الطعن» في القاهرة.. والحبس سنة لمشتري أصوات في طنطا</span></li>
<li aria-level="1"><span>«الداخلية» تنفي أية إضرابات في السجون.. و«الشبكة»: 95 مسجونًا في «وادي النطرون» مضربون من 20 يومًا </span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الصحفيين»: «أمن الدولة» تحقق مع مالك ورئيس تحرير «إيجبتك».. و«الداخلية»: بلاغ من رئيس شعبة الدواجن «فى إطار من الشرعية والقانون»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بدأت نيابة أمن الدولة العليا، اليوم، تحقيقًا مع منذر الخلالي، مالك شركة باستيت كميديا للإعلام والصحفي أحمد رفعت، رئيس تحرير موقع إيجبتك المملوك للشركة، حسبما أكدت عضوة مجلس نقابة الصحفيين، إيمان عوف، لـ«مدى مصر»، الموجودة خارج مقر «أمن الدولة»، في حين يحضر التحقيق محامي النقابة، وعضو مجلسها، محمد سعد عبد الحفيظ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت عوف أن التحقيق مع الخلالي ورفعت جاء دون سابق إخطار للنقابة، وهو ما يخالف قانون النقابة وتعليمات النائب العام.</span></p>
<p dir="rtl"><span> كانت الإعلامية قصواء الخلالي </span><a href="https://www.facebook.com/100044626860328/posts/1393544935476389/?rdid=uXzqp8cERz9HtAXS#"><span>أعلنت</span></a><span>، قبل ساعات، أن قوة أمنية اقتحمت منزلها وفتشته واستولت على كاميرات المراقبة به، وقبضت على شقيقها، بالتزامن مع القبض على رفعت من منزله، دون أن تفصح القوة عن الجهة التابعة لها، مع مطالبتهم لها بعدم الاتصال بـ«أي طرف من كل أجهزة الدولة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الداخلية من جهتها ردّت </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0ZX5iggLTfMkptzydSuJrnSDbkVSz19k9f6ZmgJJtA8PPsGr86ZTpXLBivHWJUkA9l"><span>ببيان </span></a><span>قالت فيه إن القبض على مالك الموقع ورئيس تحريره جاء بناءً على قرار من النيابة العامة، التي تتولى التحقيق معهما، بعد بلاغ من رئيس شعبة الدواجن، في </span><a href="https://www.facebook.com/abdelaziz.badawi/posts/pfbid02FWV9FhktY74HrCiaHL91nA56BLZXrpK4uQ6iuvkJpV1MkYiUKe6cSiaqmJxgPmXql"><span>2 ديسمبر</span></a><span>، يتهم الموقع بنشر </span><a href="https://www.egyptke.com/103205"><span>تصريحات</span></a><span> منسوبة له على خلاف الحقيقة، حول وجود دواجن فاسدة في الأسواق، مؤكدة أنها أخطرت نقابة الصحفيين، على ضوء عضوية أحد المقبوض عليهما فيها، وأن «جميع الإجراءات تمت فى إطار من الشرعية والقانون».</span></p>
<p dir="rtl">** تحديث [قررت نيابة أمن الدولة العليا، مساء اليوم، إخلاء سبيل رئيس تحرير موقع إيجيبتك، الصحفي أحمد رفعت، ورئيس مجلس إدارة الشركة المالكة للموقع، منذر الخلالي، بكفالة 20 ألف جنيه لكل منهما، على ذمة التحقيق، حسبما أعلن نقيب الصحفيين، خالد البلشي. <span>ووجهت النيابة لرفعت تهمة «نشر أخبار كاذبة»، وللخلالي «إدارة موقع بدون ترخيص»، حسبما أعلنت عضوة مجلس الصحفيين، إيمان عوف، عبر فيسبوك</span>].</p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، قالت عوف إن النقابة لم يسبق إبلاغها بأي شكوى أو إنذار يخص المتهمين قبل إلقاء القبض عليهما، مشيرةً إلى تحويل الصحفيين إلى النيابة دون إخطار النقابة، بما يخالف القانون، تكرر في الفترة الأخيرة، مشيرة إلى إحالة الصحفي محمد طاهر إلى النيابة دون إخطار النقابة أو محاميه بعد دعوته إلى حديث ودي مع مباحث الإنترنت. وأكدت عوف أن القانون ينص على ضرورة حضور نقيب الصحفيين، أو من يمثله من أعضاء المجلس أو محامي النقابة، أي تحقيقات أمام النيابة مع أعضاء النقابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتنص المادة 29 من </span><a href="https://manshurat.org/node/31481"><span>قانون</span></a><span> تنظيم الصحافة والإعلام، على ألا يجوز توقيع عقوبة سالبة للحرية فى الجرائم التى ترتكب بطريق النشر أو العلانية، فيما عدا الجرائم المتعلقة بالتحريض على العنف أو التمييز بين المواطنين أو بالطعن فى أعراض الأفراد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في منشورها، أكدت قصواء الخلالي أن كلًا من الشركة وموقع «إيجبتك» مرخصين، و«من مالنا الخاص»، وتأسسا «بعد محاولات كثيرة ووساطات جماعية من نقابة الصحفيين والمجلس الأعلى للإعلام و سياسيين وأحزاب ثم مكتب السيد رئيس الجمهورية ومستشاريه شخصيًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وربطت الخلالي بين القبض على شقيقها ورئيس تحرير «إيجيبتك»، وما وصفته بـ «حملة ممنهجة» لإقصائها من المشهد الإعلامي منذ أغسطس 2024، شملت «المنع من الظهور في كل مكان ، وقطع رزقي من كل موضع استشاري أو إعلامي ، ومنع كل التعاقدات معي، وإغلاق برنامجي فجأة في “المساء مع قصواء”، والاستيلاء على مستحقاتي وأجري وحقوقي، وترهيب كل العاملين معي، وإطلاق شائعات وحملات إلكترونية ضدي و منعي من الكتابة ومن المشاركة في الحياة السياسية كلها، وتحذير الجميع بعدم التعامل معي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الخلالي أحد الوجوه الإعلامية التي تصدرت المشهد في قنوات شركة المتحدة للخدمات الإعلامية في السنوات الأخيرة، خاصة أثناء تغطية الحرب على غزة، قبل أن يتوقف برنامجها في يوليو 2024، وهو ما </span><a href="https://www.facebook.com/AlMassaM3kaswaa/posts/pfbid0WzXDXTqoxCWT49d45W516WRwPrbjovVuw8HasB9DtH7ZPY8uFHoP3YV6MrFVrPcil?locale=ar_AR"><span>أعلنت</span></a><span>، في مايو الماضي، أنه جاء بقرار من «المتحدة» بسبب </span><a href="https://www.facebook.com/AlMassaM3kaswaa/videos/1052519806229652"><span>تغطيتها</span></a> <a href="https://www.facebook.com/AlMassaM3kaswaa/videos/1270041520639314"><span>لملف </span></a><span>وزارة التربية والتعليم ورئيس مجلس الوزراء، مع منح الخلالي مهام أخرى داخل الشركة، واستمرار العاملين في برنامجها في أعمال أخرى بها، قبل فصلهم تعسفيًا في وقت لاحق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الخلالي، التي سبق وكتبت عقب وقف برنامجها مقالات تنتقد قيادات في «المتحدة»، ووجوه إعلامية وسياسية من حزب الجبهة الوطنية، المنشئ من عباءة اتحاد قبائل وعائلات مصر، لصاحبه إبراهيم العرجاني، ناشدت، اليوم، الرئيس عبد الفتاح السيسي للتدخل، مشيرة إلى سابق عملها لسنوات في وحدة التحليل السياسي لمكتب رئيس الجمهورية، وكمستشار سياسي مع «جهات الدولة الوطنية»، ومؤكدة أن أسرتها «تربطها بالمؤسسات علاقات محترمة» دفعتها إلى الصمت على ما حدث لها، حتى بدأ «التنكيل»  بها مجددًا بـ«شكل أعنف».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>اتفق رئيس الحكومة مع عدد من مسؤوليها، اليوم، على «تفعيل عمل جهات رصد الشائعات والأخبار الكاذبة على مختلف المواقع الإلكترونية ووسائل التواصل الاجتماعي، واتخاذ الإجراءات القانونية مباشرة»، مع بحث تغليظ العقوبات ضد كل من «يتعمد الإساءة للمجتمع، والإضرار بالاقتصاد الوطني عبر نشر أكاذيب، واختلاق وقائع مفبركة»، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0Hk1YjHmm1sJCGW8mBcjwrYR67afpDiis9FjUHxj7JBXj5hqBngj9W1pa1SDCLwbDl"><span>بيان </span></a><span>من رئاسة مجلس الوزراء، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان المشار إليه أعقب اجتماعًا تم التوافق فيها على «توحيد جهود جميع الوزارات والأجهزة والجهات المعنية بالدولة في التصدي لمختلف الشائعات المنتشرة عبر بعض وسائل الإعلام والتواصل الاجتماعي المختلفة، من خلال استراتيجية وطنية متكاملة للتصدي للأكاذيب والشائعات، مع ضرورة التوافق على إجراءات تنفيذية وأدوات لقياس نتائج هذه الإجراءات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاجتماع المشار إليه ترأسه رئيس الوزراء، وحضره وزراء: الاتصالات والشباب والرياضة، والعدل، والأوقاف، ورؤساء: المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، والهيئتين الوطنيتين للصحافة والإعلام، والقومية لسلامة الغذاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتحقق نيابة أمن الدولة العليا، اليوم، مع مالك ورئيس تحرير موقع، تدعي وزارة الداخلية إن رئيس شعبة الدواجن اتهمه بنشر تصريحات منسوبة له عن وجود دواجن فاسدة، على غير الحقيقة، بينما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/01/news/u/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88/"><span>أخلت </span></a><span>النيابة، الأسبوع الماضي، سبيل صانعي محتوى، بكفالة 50 ألف جنيه لكل منهما، على خلفية فيديو أعلنا فيه إجراء تحاليل كشفت عن عدم مطابقة عينات من بعض أنواع المياه المعدنية، للمواصفات القياسية الصحية، فضلًا عن احتواء بعضها على مخلفات ملوثة، واللذين أغلقا صفحتيهما بعد إخلاء سبيلهما.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، زعم خلال اجتماع اليوم، ترحيبهم بأي نقد موجه للأداء الحكومي، ومناقشتهم وتفاعلهم مع الانتقادات التي تنشر في هذا الشأن، والتي فرّقها عن «المحاولات الدؤوبة لزعزعة الثقة في الاقتصاد الوطني، ولاسيما في ظل المؤشرات الإيجابية العديدة خلال هذه الفترة»، هذا بعدما أشار إلى «الحجم الهائل من الشائعات التي تنتشر على وسائل التواصل الاجتماعي بصفة يومية، بالإضافة إلى كم الأخبار الزائفة التي تنشرها وسائل الإعلام الخارجية المعادية للدولة المصرية، ويتم الترويج لها باعتبارها حقائق؛ بهدف إحداث بلبلة في المجتمع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المجهودات الحكومية للتصدي للشائعات شملت منصة رقمية للمركز الإعلامي لرئاسة الوزراء، تعتمد على تحليل مضمون الأخبار والصور بتقنيات الذكاء الاصطناعي المتقدمة، والتي سيتم إطلاقها قريبًأ، بينما تُنشئ وزارة الشباب وحدة «تصدوا معنا» لمواجهة التحديات ذات الصلة بالشائعات، وسط تأكيد على احتواء القوانين الحالية على العديد من العقوبات الكفيلة بمواجهة «جرائم نشر أخبار كاذبة» عبر وسائل الإعلام المختلفة، وكذلك من خلال وسائل التواصل الاجتماعي، والتي من شأنها إلحاق الضرر بالمجتمع، أو بالمصلحة العامة للدولة، وهو ما يحقق الردع المطلوب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أمرت النيابة العامة بحبس الحكم العام وثلاثة منقذين في بطولة الجمهورية للسباحة، احتياطيًا، لثبوت مسؤوليتهم المباشرة عن وفاة اللاعب يوسف محمد (12 عامًا)، نتيجة الإهمال، داخل مجمع حمامات سباحة استاد القاهرة الدولى، في 2 ديسمبر الجاري، مع استدعاء رئيس اتحاد السباحة ومسؤولين به، ومسؤولين بنادي الزهور، الذي يمثله اللاعب، لمخالفتهم الكود الخاص بالتقارير الطبية اللازمة قبل الاشتراك في البطولات، والتي خلا منها ملف اللاعب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1395201175302068&amp;set=pcb.1395201405302045"><span>بيانها</span></a><span>، اليوم، أكدت النيابة أن شهادة مدرب ووالد اللاعب، ووالد لاعبة أخرى، وأكثر من 20 شاهدًا من جهات رياضية وطبية، أكدت على تقصير الحكم والمنقذين، الذي أدى لعدم اكتشاف تهاوي المتسابق إلى قاع حمام السباحة سوى بعد مرور ما يزيد على ثلاث دقائق ونصف، وإن أثبتت التحقيقات وجود طاقم طبي وسيارة إسعاف في موقع البطولة، فيما تواصل النيابة تحقيقاتها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما بدأت المحكمة الإدارية العليا، اليوم، نظر الطعون التي تقدم بها المرشحون في المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب، أعلنت وزارة الداخلية، اليوم، القبض على موظف، قالت إنه اعترف بتلقيه أموال من مرشح في دائرة السلام والبساتين، لتصوير فيديوهات تُظهر أشخاصًا يدّعون تلقيهم أموالًا من مرشحين منافسين للتصويت لهم، وذلك لاستغلال تلك الفيديوهات في تقديم طعون أملًا في إعادة التصويت مجددًا بذات الدائرة، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0ZB6YCMabvwWGaPPiEriQRyYnfP7winAvM6pZbS3gBHpi9SNcd8utcUmgyAzEywjHl"><span>بيان </span></a><span>«الداخلية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد مرحلة أولى اعترض رئيس الجمهورية على ما شابها من مخالفات، توسّعت وزارة الداخلية في بيانات القبض على أشخاص ينتهكون الصمت الانتخابي، أو تدعي حيازتهم أموالًا ينتوون توزيعها على الناخبين للتصويت لمرشحين بأعينهم، وهي البيانات التي لم يُعلن أيٍ منها عن المرشحين المستفيدين من تلك الممارسات، سواء في المرحلة الثانية، أو في إعادة عدد من دوائر المرحلة الأولى بعد بطلان الانتخابات فيها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت محكمة جنح أول طنطا، عاقبت شخصًا، في 3 ديسمبر الجاري، بالحبس سنة مع الشغل، بعدما أدانته بعرض مبالغ مالية على المواطنين، لحملهم على الإدلاء بأصواتهم على نحو معين، بالمخالفة للمادة 65 من قانون تنظيم مباشرة الحقوق السياسية، بحسب صورة من الحكم ومحضر التحقيق، اطّلع عليها «مدى مصر»، أوضحت أن المتهم قُبض عليه في 25 نوفمبر الماضي، وبحوزته مبلغاً ماليًا وعددًا من البطاقات الشخصية، وأنه كان يوجه المواطنين للتصويت لطارق محمدي خليفة، المرشح عن حزب الجبهة الوطنية في طنطا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحُكم المذكور استند له المحامي وليد الفولي للطعن على نتيجة التصويت، التي انتهت إلى إجراء الإعادة بين خليفة وستة مرشحين آخرين في الدائرة، وهو أحد الطعون المنظورة أمام «الإدارية العليا» اليوم. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نفت وزارة الداخلية، اليوم، وجود أية إضرابات داخل أيٍ من السجون، «التى تتوافر بها كافة الإمكانيات المعيشية والصحية للنزلاء وفقاً لأعلى المعايير الدولية لحقوق الإنسان، كما أنها تخضع للإشراف القضائى الكامل»، بحسب نص </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0TVwJRWospxRBr7e3F7MuHzfeqaywfmhZ2EwXeQKXiRT4Q2EML3vxktE73ADLaffLl"><span>بيانها </span></a><span>الذي أشار إلى زعم صفحة تابعة لـ«جماعة الإخوان الإرهابية» إضراب نزلاء أحد السجون عن الطعام، لتعرضهم لانتهاكات، ما قالت الوزارة إنه «إدعاءات زائفة ومتكررة للجماعة الإرهابية تأتى فى إطار محاولاتها اليائسة لإثارة البلبلة والتشكيك فى السياسة العقابية الحديثة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم توضح «الداخلية»، الصفحة المقصودة، أو السجن الذي أشارت له، كانت الشبكة المصرية لحقوق الإنسان </span><a href="https://www.facebook.com/ENHR2021/posts/pfbid0UzsK8qaUojSWnVbCwPR834JoUVLcdqgNEhXHPZEcNVhdDcjPdsErqYUq9h8MoMX9l"><span>قالت، </span></a><span>أمس، إن 95 «معتقلًا» في سجن الوادي الجديد مضربون عن الطعام منذ 20 يومًا، مطالبين بترحيلهم إلى سجون قريبة من محال إقامتهم، وذلك رغم «ضغوط وتهديدات شديدة لإجبار المعتقلين على فك الإضراب، وصولًا إلى استخدام القوة، الأمر الذي دفع سبعة معتقلين إلى محاولة الانتحار قبل إنقاذهم».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl">** تم التحديث في الساعة الثامنة و36 دقيقة مساء الأحد 7 ديسمبر 2025</p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/07/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D9%88/">«الصحفيين»: «أمن الدولة» تحقق مع مالك ورئيس تحرير «إيجبتك» بالمخالفة للقانون.. و«الداخلية»: أخطرنا النقابة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 18:03:48 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765128731919553</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"بلاغ من رئيس شعبة الدواجن".. "الداخلية" تبرر اقتحام منزل قصواء الخلالي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28947</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fd8c2c0e-7179-4ba7-a08b-0bb3ea8fce9d.jpg.webp?itok=QafS5eBH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fd8c2c0e-7179-4ba7-a08b-0bb3ea8fce9d.jpg.webp?itok=QafS5eBH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بررت وزارة الداخلية ما نشرته الإعلامية قصواء الخلالي على فيسبوك من اقتحام منزلها "بقوة كبيرة ملثمة ومدججة بالسلاح"، للقبض على شقيقها منذر بالتزامن من "اقتحام منزل رئيس تحرير موقع إيجبتك أحمد رفعت".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0ZX5iggLTfMkptzydSuJrnSDbkVSz19k9f6ZmgJJtA8PPsGr86ZTpXLBivHWJUkA9l">قالت</a> الداخلية في بيان قبل قليل "بالنسبة لمنشور تم تداوله بمواقع التواصل الإجتماعى ادعت خلاله إحدى الإعلاميات بإلقاء القبض على شقيقها رئيس مجلس إدارة أحد المواقع الإخبارية وكذا رئيس تحرير ذات الموقع بدون وجه حق وإخفائهما دون تحديد مكان احتجازهما".</p>

<p>وأضافت أنه "بالفحص تبين أن حقيقة الواقعة تتمثل في أنه بتاريخ 2 الجاري تقدم رئيس شعبة الدواجن بالغرف التجارية ببلاغ ضد الموقع المشار إليه لنشره تصريحات منسوبة له وبصورته الشخصية تحت <a href="https://www.egyptke.com/103205">عنوان</a> (دواجن فاسدة وملونة تغزو الأسواق) على خلاف الحقيقة، رغم عدم قيامه بإجراء أي أحاديث مع ذات الموقع".</p>

<p>ورغم أن قانون تنظيم الصحافة والإعلام يمنع الحبس في قضايا النشر، أكدت الداخلية أنه بالعرض على النيابة العامة "قررت ضبط وإحضار رئيس مجلس إدارة الموقع ورئيس تحريره، وتم تنفيذ القرار وعرضهما على النيابة العامة لإعمال شؤونها، كما تم إحاطة نقابة الصحفيين على ضوء عضوية أحدهما بالنقابة، وأن جميع الإجراءات تمت في إطار من الشرعية والقانون".</p>

<p>من جهتها، قالت مقررة لجنة الحريات بنقابة الصحفيين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="040d0c9b-8ec2-4432-b8b9-edac8b9d3e47" href="https://almanassa.com/author/3551" title="إيمان عوف">إيمان عوف</a> لـ <strong>المنصة</strong> إن النقابة تأكدت من وجود رفعت ومنذر في نيابة أمن الدولة العليا، ومكنت جهات التحقيق عضو مجلس نقابة الصحفيين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="993df07c-38ec-41fa-bfd9-e9fd9457d214" href="https://almanassa.com/author/5546" title="محمد سعد عبد الحفيظ">محمد سعد عبد الحفيظ</a> ومحامي النقابة من الدخول للتواجد مع الزملين أثناء التحقيقات وضمان سير الإجراءات القانونية، موضحة أن التحقيق لم يبدأ بعد.</p>

<p dir="rtl">وكانت قصواء الخلالي أعلنت اليوم الأحد القبض على شقيقها منذر، مالك شركة باستيت كِميديا  للإعلام، والصحفي أحمد رفعت رئيس تحرير موقع إيجبتك المملوك للشركة.</p>

<p dir="rtl">وتنص المادة 69 من <a href="https://manshurat.org/node/410">قانون</a> نقابة الصحفيين أنه "على النيابة العامة أن تخطر مجلس النقابة أو مجلس النقابة الفرعية بأي شكوى ضد أي صحفى تتصل بعمله الصحفي قبل الشروع في التحقيق معه بوقت مناسب. إذا اتهم الصحفي بجناية أو جنحة خاصة بعمله الصحفي فللنقيب أو لرئيس النقابة الفرعية أن يحضر التحقيق بنفسه أو بمن ينيبه عنه".</p>

<p dir="rtl">وأوضحت الخلالي في <a href="https://www.facebook.com/Kaswaa.Elkhelaly.Official/posts/pfbid07BZRxjDeiX6mrLUNaguUGRVmasVshDLgH2uF9b99k5Yqbp52iyQdPmifoJ9tHMVXl">بوست</a> لها على فيسبوك، أنه تم اقتحام منزلها بقوة كبيرة ملثمة ومدججة بالسلاح، للقبض على شقيقها بالتزامن من اقتحام منزل رئيس تحرير موقع إيجبتك، وأنهم رفضوا الإفصاح عن هويتهم، وطالبوها بعدم الاتصال بأي طرف من كل أجهزة الدولة ومصادرة هاتفها.</p>

<p dir="rtl">وأضافت أنه تم الاستيلاء على كاميرات المراقبة الخاصة بمنزلها المقتحم، وإبلاغها باللحاق بشقيقها في سيارتها الخاصة لعدم وجود مكان في سياراتهم "ثم بعد خروجي وراءهم أعطوني هاتفي وأسرعت سياراتهم وتركتني ولا أعلم أين اتجهت".</p>

<p dir="rtl">وأكدت قصواء أن الشركة التي يملكها شقيقها مرخصة وحصلت على موافقات من كل جهات الدولة، وأن الموقع الإلكتروني مقنن وصادر له كل الأوراق اللازمة لعمله، ويعمل به نحو 250 صحفيًا.</p>

<p dir="rtl">وربطت قصواء القبض على شقيقها بـ"حملة ممنهجة" تتعرض لها منذ أغسطس/آب 2024،  مشيرة إلى أن هذه الحملة شملت "المنع (الإعلامي) من الظهور في كل مكان، وقطع رزقي من كل موضع استشاري أو إعلامي، ومنع كل التعاقدات معي، وإغلاق برنامجي فجأة في المساء مع قصواء، والاستيلاء على مستحقاتي وأجري وحقوقي، وترهيب كل العاملين معي، وإطلاق شائعات وحملات إلكترونية ضدي ومنعي من الكتابة ومن المشاركة في الحياة السياسية كلها وتحذير الجميع بعدم التعامل معي، التزمت الصمت و الصبر".</p>

<p dir="rtl">وفي <a href="https://www.facebook.com/eman.ouf/posts/pfbid02wzBAqgw9YC8MgYn5Y3NhCMBrgrU9s3N7XoErWs2haRT2hDXKviV5UfA3eKaaahbgl">بوست</a> لها أبدت إيمان عوف تعجبها من الإصرار على مخالفة تعليمات النائب العام "بضرورة إبلاغ النقابة واتخاذ إجراءات قانونية بالاستدعاء من خلال النقابة واتخاذ إجراءات قانونية بدلًا من إجراءات الضبط العنيفة"، وناشدت إيمان عوف "النائب العام بضرورة وقف هذه الانتهاكات والإفراج عن الزملاء بضمان النقابة".</p>

<p>وتنص المادة 29 من <a href="https://scm.gov.eg/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/">قانون</a> تنظيم الصحافة والإعلام على ألا توقع عقوبة سالبة للحرية في الجرائم التي ترتكب بطريق النشر أو العلانية، فيما عدا الجرائم المتعلقة بالتحريض على العنف أو التمييز بين المواطنين أو بالطعن في أعراض الأفراد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 18:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765123337972225</guid>
		</item>
		<item>
			<title>طبيبها قاتلها وقاضيها.. لماذا تفشل قمم المناخ؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28732</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/62a3f919ba126Climate-change-and-food-01.png.webp?itok=zlco6ee0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/62a3f919ba126Climate-change-and-food-01.png.webp?itok=zlco6ee0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 17:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765119725711863</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أكسيوس: واشنطن تتوسط لعقد قمة بين السيسي ونتنياهو</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28945</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screen-shot-2024-06-02-at-12.29.29-pm.png.webp?itok=0wi4vQ-r" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screen-shot-2024-06-02-at-12.29.29-pm.png.webp?itok=0wi4vQ-r" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مسؤول أمريكي ومصدر إسرائيلي، لم تسمهما أكسيوس، اليوم الأحد، إن البيت الأبيض مستعد للتوسط في عقد قمة بين رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو والرئيس عبد الفتاح السيسي، اللذين لم يتحدثا منذ ما قبل حرب غزة.</p>

<p>لكن مسؤولين أمريكيين، لم يسمهم أكسيوس أيضًا، <a href="https://www.axios.com/2025/12/07/egypt-israel-summit-netanyahu-sisi-kushner">يقولون</a> إن على نتنياهو أن أولًا يوافق على صفقة غاز استراتيجية مع مصر، وأن يتخذ خطوات أخرى لإغراء السيسي بالاجتماع، حسبما قالوا.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/egypt-economy/2025/12/06/%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A9">عادت</a> صفقة تصدير الغاز الإسرائيلي لمصر بقيمة 35 مليار دولار حتى عام 2040 إلى دائرة الاهتمام مجددًا، بعد أن كانت مجمدة سابقًا بقرار إسرائيلي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d5782bac-98b4-4da7-9fbc-e4e4c1b250d7" href="https://almanassa.com/news/28271" title="مصدر: إسرائيل تطالب مصر بزيادة سعر الغاز 3 دولارات لكل مليون وحدة حرارية ">لضمان</a> مصالح تل أبيب والحصول على أسعار عادلة، حسب العربية، موضحة أن الشرط الأساسي الذي وضعته إسرائيل قبل الموافقة النهائية على تصدير الغاز إلى مصر يتمثل في رفع سعر الغاز المخصص للقاهرة وخفضه محليًا داخل إسرائيل.</p>

<p>وتكشف التطورات الأخيرة عن تغيُّر المشهد، وقرب الأطراف من تمرير الاتفاق سريعًا، وسط تقدّم كبير في المفاوضات، حسبما نقلت العربية عن إعلام عبري.</p>

<p>وتحاول الولايات المتحدة تحسين العلاقات بين إسرائيل والدول العربية من خلال الدبلوماسية الاقتصادية، وقال مسؤول أمريكي لأكسيوس "هذه فرصة عظيمة لإسرائيل. بيع الغاز لمصر سيخلق ترابطًا بين الدول، ويقربها من بعضها البعض، ويخلق سلامًا أكثر دفئًا، ويمنع الحرب".</p>

<p>وترى أكسيوس أن الهدف هو إخراج إسرائيل من عزلتها الدبلوماسية، وتأسيس نموذج جديد لإسرائيل في التعامل مع العالم العربي.</p>

<p>وفي المحادثات الأخيرة، قال مستشار الرئيس ترامب وصهره جاريد كوشنر لنتنياهو إنه بعد الحرب، تحتاج إسرائيل إلى إظهار للدول في المنطقة أنها لديها ما تقدمه أكثر من مجرد أجندة سلبية، وحسب أكسيوس، اقترح كوشنر على نتنياهو أن يبدأ بمصر، التي لعبت دورًا أساسيًا في التوصل إلى اتفاق السلام في غزة وقادت الجهود التي أعادت حتى الآن 27 من أصل 28 قتيلًا كانوا محتجزين في غزة.</p>

<p>وقال مسؤول أمريكي إن "المصريين أظهروا التزامًا حقيقيًا بمساعدة غزة"، بينما أبلغ نتنياهو كوشنر برغبته في لقاء السيسي، إلا أنه لم يُبدِ أي اهتمام جدي، وفقًا لمصدر إسرائيلي ومسؤول أمريكي أوضحا لأكسيوس أن "الرئيس المصري أبدى برودًا تجاه فكرة اللقاء".</p>

<p>وأضاف المصدر الإسرائيلي "لم تكن هناك اتصالات مهمة على المستوى الاستراتيجي بين البلدين خلال العامين الماضيين".</p>

<p>وكان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af0e4db2-e485-4198-94b1-5873efd4386a" href="https://almanassa.com/news/27679" title="برئاسة السيسي وترامب.. قمة للسلام في شرم الشيخ">نتنياهو</a> تراجع في وقت سابق عن دعوة حصل عليها من ترامب لحضور قمة السلام في غزة بشرم الشيخ في أكتوبر الماضي. وحسب المصدر الإسرائيلي، فإن تراجع نتنياهو عن موقفه لم يلقَ استحسانًا كبيرًا لدى السيسي.</p>

<p>وعقد السيسي ونتنياهو اجتماعًا سريًا في عام 2018، وفق أكسيوس، وكان آخر لقاء علني بينهما في الجمعية العامة للأمم المتحدة في عام 2017. وقال مسؤولون أمريكيون لنتنياهو إنه بحاجة إلى أن يكون لديه شيء يقدمه للمصريين من أجل عقد مثل هذه القمة، وأحد الاحتمالات هو الموافقة على صفقة غاز طبيعي بمليارات الدولارات، تُوفر بموجبها إسرائيل ما يُقدر بنحو 25% من إمدادات الكهرباء لمصر.</p>

<p>وقال مسؤولون أمريكيون لنتنياهو إنه يحتاج إلى الموافقة على صفقة الغاز وإعداد مقترحات اقتصادية أخرى من أجل عقد اجتماع مع السيسي.</p>

<p>ولا يزال الوضع معقَّد بين البلدين، إذ أعلنت حكومة إسرائيل الأربعاء الماضي أنها ستفتح معبر رفح البري خلال الأيام المقبلة في اتجاه واحد لخروج المواطنين، وقالت إن القرار جاء بالتنسيق مع السلطات المصرية، لكن القاهرة نفت.</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e248222-e2fb-49af-8ec1-37c86c88b3d8" href="https://almanassa.com/news/28913" title="بيان عربي إسلامي مشترك يؤكد رفض محاولات التهجير ويتمسك بخطة ترامب">شدد</a> وزراء خارجية مصر والأردن والإمارات والسعودية وقطر وتركيا وإندونيسيا وباكستان على ضرورة الالتزام الكامل بخطة ترامب، وما تضمنته من فتح معبر رفح في الاتجاهين، وضمان حرية حركة السكان، وعدم إجبار أي من أبناء القطاع على المغادرة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 16:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765117934364827</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو: إسرائيل ستحتفظ بالسيادة الأمنية الكاملة من نهر الأردن إلى البحر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28944</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1f7a88ec-e38d-43c1-b41b-477fdad57d02.jpeg.webp?itok=BqG3K8ws" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1f7a88ec-e38d-43c1-b41b-477fdad57d02.jpeg.webp?itok=BqG3K8ws" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إن إسرائيل ستحتفظ بالسيادة الأمنية الكاملة على المنطقة الممتدة من نهر الأردن حتى البحر المتوسط، مؤكدًا أن ضم الضفة الغربية "لا يزال قيد النقاش".</p>

<p>و<a href="https://al-ain.com/article/netanyahu-second-phase-gaza-plan">أضاف</a> خلال مؤتمر صحفي مشترك مع المستشار الألماني فريدريش ميرتس، أن إسرائيل تنتظر تسلم جثمان آخر محتجز إسرائيلي لدى حركة حماس قبل الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق غزة، والتي وصفها بأنها "أصعب أو لا تقل تعقيدًا عن المرحلة الأولى"، مشددًا على أن هدفها "نزع سلاح حماس".</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">سلمت</a> حماس جثة محتجز إسرائيلي، وبذلك يتبقى في غزة جثمان واحد هو الشرطي الإسرائيلي ران جفيلي.</p>

<p>وقال نتنياهو في المؤتمر الصحفي إنه سيجري محادثات "بالغة الأهمية" نهاية الشهر الجاري لبحث سبل ضمان تنفيذ المرحلة الثانية من "خطة ترامب للسلام" <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">الموقعة</a> في أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p>وأضاف "سنناقش كيفية إنهاء حكم حماس في غزة، لأن ذلك جزء أساسي من ضمان مستقبل مختلف لغزة ومستقبل مختلف بالنسبة لنا في مواجهة غزة".</p>

<p>وجدد نتنياهو رفضه قيام دولة فلسطينية، مشيرًا إلى أن ضم الضفة "لا يزال قيد النقاش".</p>

<p>وأمس الاثنين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d02e37a4-96e7-4a25-9d00-405c7314d048" href="https://almanassa.com/news/28927" title="خليل الحية: نزع سلاح المقاومة لا يزال موضع نقاش مع الفصائل والوسطاء">قال</a> رئيس حركة حماس في قطاع غزة خليل الحية إن جيش الاحتلال "فشل في تحقيق أهدافه على مدى سنتين من الحرب"، وأضاف أن مسألة سلاح المقاومة مرتبطة بوجود الاحتلال والعدوان "وإذا انتهى الاحتلال فسيؤول هذا السلاح إلى الدولة".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9280ff5f-965a-43a7-ad2a-9b68735a944d" href="https://almanassa.com/news/28843" title="إصابة 3 إسرائيليين في عمليتي طعن ودهس بالضفة.. والاحتلال يقتل المنفِّذَين">تتصاعد</a> الدعوات اليمينية المتطرفة داخل الحكومة الإسرائيلية لضم الضفة الغربية المحتلة، في وقت  يشن الاحتلال عدوانًا واسعًا على شمال الضفة، أطلق عليه اسم "الأحجار الخمسة"، إذ تمتدّ العمليات إلى خمس مناطق في محافظة طوباس، وشملت مدينة طوباس وقرية تياسير شرقًا، وعقابا شمالًا، وبلدة طمون ومخيم الفارعة جنوبًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 16:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765117934364826</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
