<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 20:00:10 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 21 Oct 2025 17:00:10 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>فانس يلتقي نتنياهو في إسرائيل لتثبيت «وقف إطلاق النار» | جيش الاحتلال يفرج عن جثامين فلسطينيين بعضها محشو بالقطن والقماش بعد سرقة أعضائها الحيوية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/21/news/u/%D9%81%D8%A7%D9%86%D8%B3-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%AA%D8%AB%D8%A8%D9%8A%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-21-at-4.39.43-PM-150x150.png" alt="فانس يلتقي نتنياهو في إسرائيل لتثبيت «وقف إطلاق النار» | جيش الاحتلال يفرج عن جثامين فلسطينيين بعضها محشو بالقطن والقماش بعد سرقة أعضائها الحيوية" title="فانس يلتقي نتنياهو في إسرائيل لتثبيت «وقف إطلاق النار» | جيش الاحتلال يفرج عن جثامين فلسطينيين بعضها محشو بالقطن والقماش بعد سرقة أعضائها الحيوية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، 13 قتيلًا، منهم ستة سقطوا قبل وقف إطلاق النار وجرى انتشالهم بعده، فضلًا عن إصابة ثمانية، نتيجة عدوان الاحتلال الإسرائيلي على القطاع، فيما تستمر «حرب الإبادة بحق المرضى» عن طريق غلق المعابر ومنع إدخال المستلزمات الطبية، حسبما قال مدير مجمع الشفاء الطبي، محمد أبو سلمية، مؤكدًا أن استمرار الإغلاق، «يهدد بارتفاع عدد الشهداء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصل نائب الرئيس الأمريكي، جي دي فانس، إلى إسرائيل، اليوم، في زيارة تهدف لضمان استمرار اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، وسط مخاوف داخل الإدارة الأمريكية من احتمال سعي رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إلى تفكيك الاتفاق، في حين أكد رئيس حركة حماس في غزة، خليل الحية، تمسك حركته بالاتفاق وتنفيذ بنوده بشكل كامل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفرج جيش الاحتلال، اليوم، عن 15 جثمانًا جديدًا، ليرتفع إجمالي الجثامين المفرج عنها إلى 165، حسبما أفاد بيان لوزارة الصحة في غزة، بعد يوم من تسليم كتائب القسام، جثة أسير إسرائيلي جرى استخراجها، حسبما أفاد بيان للكتائب عبر قناتها على تيليجرام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وواصل الاحتلال الإسرائيلي سياسة الخنق والتجويع والابتزاز الإنساني، بحق مليوني إنسان في غزة، حسبما قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مؤكدًا، أن شاحنات المساعدات والبضائع التي دخلت القطاع منذ بدء وقف إطلاق النار، يقتصر عددها على 986 شاحنة فقط، من أصل ستة آلاف و600 شاحنة، كان من المفترض دخولها حتى مساء أمس، حسبما نص اتفاق وقف إطلاق النار، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، أربعة شبان فلسطينيين خلال اقتحام مدينة البيرة، كما هاجم مستوطنون إسرائيليون فلسطينيين كانوا يعملون في قطف الزيتون، في بلدة ترمسعيا، شمالي مدينة رام الله، وفي جنوبي مدينة الخليل، أحرقوا ثلاثة خيام غير مأهولة في منطقة وادي الجوايا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مستشفيات القطاع تستقبل 13 قتيلًا خلال 24 ساعة.. وإغلاق المعابر يمنع إجلاء آلاف المرضى والجرحى</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، 13 قتيلًا، منهم ستة سقطوا قبل وقف إطلاق النار وجرى انتشالهم بعده، فضلًا عن إصابة ثمانية، نتيجة عدوان الاحتلال الإسرائيلي على القطاع في خرق لوقف إطلاق النار، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7094"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 68 ألفًا و229 قتيلًا، و170 ألفًا و369 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان فلسطينيان قتلا، أمس، إثر قصف إسرائيلي استهدفهما في شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134254"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، وذلك قبل إصابة آخر، نتيجة استهدافه بمسيرة إسرائيلية في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم توقف الغارات الإسرائيلية، إلا أن الاحتلال يواصل «حرب الإبادة بحق المرضى» من خلال إغلاق المعابر ومنع إدخال المستلزمات الطبية، حسبما قال مدير مجمع الشفاء الطبي، محمد أبو سلمية، أمس، مؤكدًا أن استمرار الإغلاق «يهدد بارتفاع عدد الشهداء»، إذ سُجلت «حالات وفاة بين مرضى الكلى والأمراض المزمنة نتيجة منع الاحتلال إدخال المعدات الطبية، ومنع خروج المرضى لتلقي العلاج خارج القطاع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أبو سلمية في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209973"><span>تصريحات</span></a><span> صحفية، أن «الشفاء» يضم نحو ألفي مريض يعانون من حالات بتر، وأكثر من خمسة آلاف مصاب بمرض السرطان، بحاجة إلى علاج خارجي، لافتًا إلى أن أكثر من ثلاثة آلاف مريض فقدوا البصر، فضلًا عن أكثر من ألف فقدوا السمع، ويحتاجون إلى تدخلات جراحية عاجلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، قالت المتحدثة باسم جمعية </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=lyAujA7e9-g&amp;t=46s"><span>الهلال</span></a><span> الأحمر الفلسطيني، نبال فرسخ، أمس، إن 42 ألف شخص في القطاع المنكوب، يعانون من إصابات غيرت مجرى حياتهم، وإن نحو 22 ألف مريض وجريح في القطاع بحاجة إلى إجلاء طبي، من بينهم ثلاثة آلاف و800 طفل على الأقل، فيما تعمل المستشفيات «بشكل جزئي ووسط ظروف إنسانية صعبة». </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>فانس يلتقي نتنياهو في إسرائيل.. والحية: ملتزمون باتفاق وقف إطلاق النار  </b></h3>
<p dir="rtl"><span>وصل نائب الرئيس الأمريكي، جي دي فانس، إلى إسرائيل، اليوم، في زيارة تهدف لضمان استمرار اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، وسط مخاوف داخل الإدارة الأمريكية من احتمال سعي رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إلى تفكيك الاتفاق، حسبما </span><a href="https://www.nytimes.com/2025/10/21/world/middleeast/jd-vance-israel-gaza-ceasefire.html"><span>أفادت</span></a><span> صحيفة «نيويورك تايمز» الأمريكية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتواجه حركة حماس، صعوبة بالغة في استخراج جثامين الأسرى الإسرائيليين في غزة، حسبما قال لقناة «القاهرة» الإخبارية، رئيس الحركة في القطاع، خليل الحية، أمس، مُضيفًا أن حركته «جادة ومستمرة في تنفيذ المهمة»، وتعتزم تنفيذ اتفاق وقف الحرب بشكل كامل واتفاق وقف إطلاق النار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أعرب الحية عن اطمئنان حركته لما سمعته من الوسطاء، والرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، حول انتهاء الحرب في القطاع المحاصر، قالت «نيويورك تايمز» إن فانس، الذي سيلتقي نتنياهو، انضم إلى كل من المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، وصهر الرئيس، جاريد كوشنر، لتكثيف الجهود الأمريكية لضمان التزام جميع الأطراف ببنود الاتفاق، فيما حمل الأخيران، كوشنر وويتكوف، رسالة مباشرة من الرئيس ترامب إلى نتنياهو، تطالبه بالحفاظ على الاتفاق وعدم إفشاله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء في رسالة ترامب أن واشنطن «معنية بالوصول إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار»، وإن أكدت على أن «الدفاع عن النفس مقبول»، إلا أن «المخاطرة بوقف إطلاق النار غير مقبولة»، وفق الصحيفة، وذلك بعد وقت قصير من مزاعم إسرائيلية بخرق «حماس» للاتفاق في مدينة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/19/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%AC%D9%86/"><span>رفح</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس ترامب، استبعد مسؤولية «حماس» عن خرق اتفاق وقف إطلاق النار في رفح، مشيرًا في تصريحات أدلى بها من البيت الأبيض، أمس، إلى ضرورة منح الاتفاق فرصة، مؤكدًا: «عقدنا اتفاقًا مع حماس بأنهم سيكونون مطيعين، وسيحسنون التصرف، وسيكونون لطفاء»، غير أنه هدد بالقضاء على الحركة في حال عدم الالتزام. وقال إن إسرائيل يمكن أن تفعل ذلك في غضون دقيقتين، بأمرٍ منه، وفق ما ذكر موقع «تايمز أوف إسرائيل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/10/21/%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6%D8%AA-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D9%8A%D9%86"><span>أدان</span></a><span> أمير قطر، تميم بن حمد آل ثاني، الخرق الإسرائيلي المستمر لوقف إطلاق النار في غزة، مُضيفًا «أنه من المؤسف أن تكون الشرعية الدولية عاجزة، عن فرض احترامها حين يتعلق الأمر بمأساة الفلسطينيين»، كما أشار إلى  ضرورة أن «يوفر المجتمع الدولي الحماية للشعب الفلسطيني وضمان عدم إفلات مرتكبي الإبادة من المحاسبة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يعقد وفد «حماس» القيادي اجتماعات مع مسؤولين مصريين وقطريين في القاهرة، كشفت مصادر إسرائيلية، اليوم، عن وصول رئيس المخابرات المصرية، حسن رشاد، إلى إسرائيل اليوم، للقاء نتنياهو وويتكوف، إلى جانب مسؤولين إسرائيليين آخرين، حسبما </span><a href="https://www.i24news.tv/ar/%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1"><span>أفادت</span></a><span> قناة«i24» الإسرائيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، زار وفد أمني إسرائيلي القاهرة، أمس، لمناقشة «المرحلة التالية من اتفاق وقف إطلاق النار»، حسبما ذكرت وسائل إعلام إسرائيلية، موضحة أن الوفد ضم ممثلين عن الجيش الإسرائيلي وجهاز الأمن العام الإسرائيلي «شاباك»، وسوف يناقش خطط إعادة إعمار القطاع، وفقًا لما ذكرته </span><a href="https://asharq.com/sub-live/politics/46703/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%B2%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/"><span>صحيفة</span></a><span> «يديعوت أحرونوت» الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>بعضها محشو بالقطن والقماش بعد سرقة أعضائها الحيوية.. جيش الاحتلال يفرج عن جثامين فلسطينيين من غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>سلم جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، عن 15 جثمانًا جديدًا، ليرتفع إجمالي الجثامين المسلمة إلى 165، حسبما أفاد </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7094"><span>بيان </span></a><span>لوزارة الصحة في غزة، فيما قال مدير عام الوزارة، منير البرش، إنه جرى التعرف على هوية 31 جثمانًا فقط، من بين جميع الجثث المسلمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البرش أضاف في تصريحات صحفية، أن </span><a href="https://t.me/almamlakatvbreaking/30917"><span>الجثامين</span></a><span> التي سلمها الاحتلال، «تكون محشوة بالقطن والقماش بعد سرقة الأعضاء الحيوية مثل الكلى والكبد»، كما طالب اللجنة الدولية للصليب الأحمر، بأن «تكون أكثر فاعلية وتزود الوزارة بالإمكانيات اللازمة، وقوائم بأسماء الشهداء عند تسليم الجثامين، إلى جانب الكشف الفوري عن مصير المفقودين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، أعلنت، أمس، تسليم جثة أسير إسرائيلي جرى استخراجها، حسبما أفاد </span><a href="https://t.me/qassam1brigades/4620"><span>بيان</span></a><span> للكتائب عبر قناتها على تيليجرام، فيما أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي أن الجثة تعود لضابط الصف، تال حايمي، الذي قُتل في هجوم فصائل المقاومة الفلسطينية على المستوطنات الإسرائيلية المحاذية للقطاع، في السابع من أكتوبر 2023، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5199643-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%B3%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AF%D9%8A-%D8%AA%D8%A7%D9%84-%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D9%85%D9%8A"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>89 شاحنة من أصل 600 تدخل غزة يوميًا.. و«الإعلامي الحكومي»: سياسة الخنق والتجويع مستمرة</b><span> </span></h3>
<p dir="rtl"><span>واصل الاحتلال الإسرائيلي سياسة الخنق والتجويع والابتزاز الإنساني، بحق مليوني إنسان في غزة، حسبما قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مؤكدًا في </span><a href="https://t.me/mediagovps/3941"><span>بيان</span></a><span> أن شاحنات المساعدات والبضائع التي دخلت القطاع منذ بدء وقف إطلاق النار، يقتصر عددها على 986 شاحنة فقط، من أصل ستة آلاف و600 شاحنة، كان من المفترض دخولها حتى مساء أمس، حسبما نص اتفاق وقف إطلاق النار، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن أصل 600 شاحنة يفترض دخولها القطاع يوميًا، لا يتجاوز متوسط عدد الشاحنات التي تدخل بالفعل، أكثر من 89 شاحنة، حسبما أوضح بيان «الإعلامي الحكومي»، مُضيفًا أن الشاحنات التي سمح بدخولها، تضمنت 14 شاحنة غاز طهي، و28 تحتوي على وقود السولار، مخصصة لتشغيل المخابز والمولدات والمستشفيات، في ظل النقص الحاد الذي يعاني منه القطاع بعد أشهر من الحصار والتدمير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفق البيان، هذه الكميات المحدودة لا تغطي الحد الأدنى من الاحتياجات الإنسانية والمعيشية، فيما القطاع بحاجة إلى «تدفق عاجل ومنتظم لما لا يقل عن 600 شاحنة مساعدات يوميًا، تشمل المواد الغذائية والطبية والإغاثية ووقود التشغيل وغاز الطهي، لضمان الحد الأدنى من مقومات الحياة». </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يعتقل 4 فلسطينيين في البيرة.. والمستوطنون يحرقون خيامًا جنوب الخليل ويهاجمون قاطفي الزيتون في رام الله</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، أربعة شبان فلسطينيين خلال </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134271"><span>اقتحام </span></a><span>مدينة البيرة، كما هاجم مستوطنون إسرائيليون فلسطينيين كانوا يعملون في قطف </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134279"><span>الزيتون</span></a><span>، في بلدة ترمسعيا، شمالي مدينة رام الله، وفي جنوبي مدينة الخليل، أحرقوا ثلاثة </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134277"><span>خيام</span></a><span> غير مأهولة في منطقة وادي الجوايا، حسبما أفادت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونفذ المستوطنون نحو 71 اعتداءً ضد الأهالي في الضفة الغربية، خلال الفترة ما بين السابع من أكتوبر الجاري، و13 من الشهر ذاته، وهو الموسم الذي يشهد تصاعدًا في اعتداءات المستوطنين وجيش الاحتلال على الفلسطينيين بهدف تكبّيدهم خسائر مادية وزيادة معاناتهم، وفق لـ«وفا». فيما بلغت اعتداءات المستوطنين منذ السابع من أكتوبر 2023، نحو سبعة آلاف و154 اعتداءً بحق الفلسطينيين وممتلكاتهم في الضفة، ما أسفر عن مقتل 33 فلسطينيًا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/21/news/u/%D9%81%D8%A7%D9%86%D8%B3-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%AA%D8%AB%D8%A8%D9%8A%D8%AA/">فانس يلتقي نتنياهو في إسرائيل لتثبيت «وقف إطلاق النار» | جيش الاحتلال يفرج عن جثامين فلسطينيين بعضها محشو بالقطن والقماش بعد سرقة أعضائها الحيوية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 17:43:25 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761060732949113</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"البترول": اتفاق على توريد غاز حقل "كرونوس" القبرصي ومعالجته محليًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27935</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7b6fcd3a-b40c-498d-9197-14c5e91a282a.jpg.webp?itok=9EuivDx3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7b6fcd3a-b40c-498d-9197-14c5e91a282a.jpg.webp?itok=9EuivDx3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهد وزير البترول والثروة المعدنية كريم بدوي ونظيره القبرصي جورج بابانستاسيو توقيع اتفاقيات بشأن غاز حقل "كرونوس" القبرصي، إذ تنظم الاتفاقيات الأطر التشغيلية والتجارية لعمليات نقل وتوريد ومعالجة الغاز وتسييله للتصدير واستخدامه في البنية التحتية المصرية.</p>

<p>ويوم 17 فبراير/شباط الماضي، <a href="https://asharqbusiness.com/power/70949/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%B5-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%AD%D9%82%D9%84%D9%8A-%D9%83%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%88%D8%B3-%D9%88%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%AA/" title='مصدر بـ"إيجاس": نبحث توجيه 20 إلى 30% من الغاز القبرصي للسوق المحلية'>وقَّعت</a> مصر وقبرص اتفاقيات لإعادة تصدير وتسويق الغاز القبرصي، في حضور الرئيس عبد الفتاح السيسي ونظيره القبرصي نيكوس خريستودوليديس، وبموجب الاتفاقيات، سيُنقل إنتاج حقلي كرونوس وأفروديت إلى منشآت الإسالة المصرية في إدكو ودمياط، قبل تصديره كغاز طبيعي مسال.</p>

<p>وأكد كريم بدوي، اليوم، أن <a href="https://www.facebook.com/EgyptMOP/posts/pfbid0V4tAkfdEk6hCqQXt2QhBXCZMM6yJvbN4ZtaL43jAZj6mJRdvR8FwX8pkhDV4nSkpl">توقيع</a> الاتفاقيات يعد "تتويجًا للتفاهمات الناجحة بين السيسي ونظيره القبرصي لدفع التعاون بين البلدين للإسراع بربط حقول الغاز القبرصية بالبنية التحتية المصرية".</p>

<p>وأوضح أن هذه الاتفاقيات تعزز دور مصر كمركز إقليمي لتجارة وتداول الغاز الطبيعي في منطقة شرق المتوسط، بالإضافة إلى دعم جهود قبرص في استغلال مواردها من الغاز الطبيعي وتصديرها للأسواق العالمية من خلال البنية التحتية المصرية.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a0d6558-e6af-4761-986a-d80a46a1695f" href="https://almanassa.com/news/27014" title="مصدر: بدء استقبال الغاز القبرصي في 2027.. وتوجيه نصف التدفقات للسوق المحلية">أكد</a> مصدر مسؤول بالشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس لـ <strong>المنصة</strong> أن الشركة تستعد لاستقبال تدفقات الغاز الطبيعي من حقلي كرونوس وأفروديت القبرصيين على مرحلتين، تبدأ الأولى في عام 2027 على أن يخصص نصفها للسوق المحلية.</p>

<p>وأوضح المصدر أن المرحلة الأولى ستقتصر على غاز حقل كرونوس بكميات تتراوح بين 800 و900 مليون قدم مكعب يوميًا، مشيرًا إلى أن هذه الكميات ستشكل عودة فعلية للتشغيل التجاري لمحطتي إسالة إدكو ودمياط، ومن خلالهما تصدّر مصر الغاز إلى أسواق أوروبا وشرق آسيا.</p>

<p>وتوقع المصدر في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong> أن تدخل المرحلة الثانية حيز التنفيذ في 2029، لترفع إجمالي التدفقات اليومية من الحقلين إلى ما بين 1.6 و1.7 مليار قدم مكعب يوميًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 17:02:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761055335031189</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دعت لإعادة النظر في "الإجراءات الجنائية".. مطالب أممية بإصلاحات جذرية في ملفات الإعدام والتعذيب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27934</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/Prison-01.jpg.webp?itok=VRTASA6D" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/Prison-01.jpg.webp?itok=VRTASA6D" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">وجهت المفوضية السامية لحقوق الإنسان بالأمم المتحدة مذكرة رسمية إلى الحكومة المصرية، حثتها فيها على اتخاذ خطوات "واضحة وملموسة" لمعالجة "الانتهاكات المستمرة" في عدد من الملفات الحقوقية الرئيسية، على رأسها عقوبة الإعدام، والتعذيب، وقانون الإجراءات الجنائية الجديد، وذلك في ضوء ما قبلته من توصيات خلال الاستعراض الدوري الشامل لملفها الحقوقي.</p>

<p>وفي الوقت الذي رحبت فيه <a href="https://www.ohchr.org/sites/default/files/documents/hrbodies/upr/sessions/session48/hc-letters/session48-hc-letter-arab-republic-egypt-eng.pdf">المذكرة</a>، التي وقعها المفوض السامي فولكر تورك، والمؤرخة في أكتوبر/تشرين الأول الجاري، بالتزام مصر بتقليص عدد الجرائم المعاقب عليها بالإعدام، دعت السلطات المصرية إلى المضي قدمًا نحو "الإلغاء الكامل للعقوبة".</p>

<p>وفيما يخص نظام العدالة الجنائية، طالبت المفوضية السلطات المصرية بـ"إعادة النظر كليًا" في مشروع قانون الإجراءات الجنائية الجديد، معربة عن قلقها المستمر بشأن مزاعم "الاختفاء القسري والممارسة المستمرة للتعذيب وسوء المعاملة"، وحثت السلطات على إنهاء هذه الممارسات ومراجعة تعريف التعذيب في تشريعاتها ليتوافق مع المعايير الدولية.</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، أصدر الفريق المعني بالاستعراض الدوري الشامل بمجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة/UPR، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ed8a565d-a41d-4e05-8729-a06ab11d87fb" href="https://almanassa.com/news/22075" title="تضمنت إنهاء الإخفاء القسري وحجب المواقع.. 343 توصية أممية تطالب مصر بمراعاة حقوق الإنسان">تقريره الخاص</a> بمراجعة السجل المصري في حقوق الإنسان، متضمنًا 343 توصية حقوقية من 137 دولة، أبرزها مكافحة الإخفاء القسري وإنهاء تدوير المحتجزين والإفراج عن المعتقلين السياسيين وضمان حرية الإعلام. </p>

<p>وعلى الرغم من إشارتها إلى الإفراج عن عدد من المتهمين في قضايا إرهاب، أكدت المذكرة أن المخاوف لا تزال قائمة بشأن "الاستخدام الواسع لتشريعات مكافحة الإرهاب ضد النشطاء والمحامين والصحفيين"، مطالبة السلطات المصرية بالإفراج عن جميع "المحتجزين تعسفيًا بسبب ممارستهم السلمية لحقوقهم"، وضمان قدرة المدافعين عن حقوق الإنسان ومنظمات المجتمع المدني على العمل بأمان ودون خوف من الملاحقة.</p>

<p>وفيما أبدت المفوضية اعترافًا بالجهود المصرية المبذولة لتمكين المرأة، شددت على ضرورة إصدار "قانون شامل يجرم جميع أشكال العنف ضد النساء، بما في ذلك العنف الأسري والاغتصاب الزوجي". كما شجعت مصر على تنفيذ التوصيات المتعلقة بزيادة الإنفاق العام على قطاعات الصحة والتعليم والحماية الاجتماعية.</p>

<p>ودعت المفوضية الحكومة إلى وضع خطة تنفيذية واضحة لمتابعة نتائج المراجعة الدورية الشاملة، وذلك بالتشاور مع كافة الأطراف المعنية، بما في ذلك البرلمان والمجتمع المدني، كما شجعتها على مواصلة ممارسة تقديم "تقرير طوعي لمنتصف المدة" بحلول عام 2027، لعرض التقدم المحرز والتحديات التي تواجهها في تنفيذ التزاماتها الحقوقية.</p>

<p>وبدورها،<a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D9%88%D8%A7%D8%B6%D8%AD%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D9%85%D8%AE%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84?fbclid=IwY2xjawNkXVxleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF3czdzZnREejRySG5RdE5zAR6qOyXt3qf6-FfriXODnQe73sQpD8D1XTqcHiocbD2inAMw0ohWqcM4iji-xA_aem_GPmt1k78HCUI4p0Old3ZEw"> رحبت</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية بما تضمنته المذكرة الأممية من توجيهات، وانضمت إليها في المطالبة بضرورة تبني ونشر خطة لتنفيذ توصيات الاستعراض الدوري الشامل، على أن تكون تلك الخطة مرفقة ببرنامج زمني واضح، وإجراءات محددة، ومستهدفات قابلة للقياس.</p>

<p>وأكدت المبادرة أن ما سبق يمثل السبيل الوحيد لضمان ألا تصبح دورات الاستعراض الدوري الشامل مناسبات دعائية ترسم فيها الحكومة صورة وردية عن واقع مواز، دون اتخاذ أي خطوات عملية لضمان الحد الأدنى من حقوق المصريات والمصريين على أرض الواقع. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 17:02:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761055335031188</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حوار| حسام بدراوي: لن أنتخب الرئيس "لمدة رابعة".. والداعون لتعديل الدستور "منافقون أكابر"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27584</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f46b29a4-97b3-4338-8292-c2d266189f3f_0.jpg.webp?itok=OuuHkYDO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f46b29a4-97b3-4338-8292-c2d266189f3f_0.jpg.webp?itok=OuuHkYDO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"أرجوك ما تسمحش بتعديل الدستور "، هذه رسالة السياسي المصري الليبرالي، حسام بدراوي، لرئيس الجمهورية، في ختام حواره هذا مع <strong>المنصة </strong>الذي اشتبك فيه مع الوضع السياسي الحالي الداخلي والخارجي، والوضع الاقتصادي، وحذَّر خلاله عدة مرات من المساس بمدد الرئاسة في الدستور. </p>

<p>يؤكد بدراوي على محبته للرئيس السيسي، وأنه انتخبه مرتين لكنه لن يعطيه صوته "لمرة رابعة"، موجهًا رسالة له؛ "أرجوك أعط توجيهاتك للمجتمع وللأجهزة بفتح الباب أمام الرأي الحر لأن أنا أثق بك وأثق فيك".</p>

<p>ورغم إيمانه بالحريات، لا يثق آخر أمين عام للحزب الوطني المنحل تمامًا في الديمقراطية، ويراها ترهن المجتمع باختيارات "الرعاع والجهلة"، ويعقد مقارناته بين عهد مبارك الذي أفضى إلى يناير 2011، والتي اعتبرها "فوضى"، والعهد الحالي الذي يراه بحاجةٍ للإصلاح من الداخل.</p>

<h2>إصلاح من داخل النظام</h2>

<p>تبنى بدراوي منذ انضمامه للحزب الوطني في عام 2000 نظريةَ الإصلاح من الداخل، ورغم أن رؤيته هذه انتهت بسقوط نظام مبارك وحل الحزب بعد ثورة يناير 2011، فإنه ما زال يؤمن بها ويرى أن النظام الحالي قابل للإصلاح ويدعوه للبدء في ذلك.</p>

<p>"مصر بحكمها القوي عبر العصور، مركزية جدًا، والإصلاح فيها يستدعي أن يكون النظام شريكًا فيما سيحدث في المستقبل، وبديل ذلك الثورات، والانقلابات"؛ يفسر سبب تبنيه لفكرة الإصلاح من الداخل وضرورة وجود البدائل الآمنة، لافتًا في الوقت ذاته إلى عدم وجود معارضة تصلح بديلًا للنظام "كان موجود أيام الرئيس مبارك، ولا يوجد النهارده".</p>

<p>يبني بدراوي إيمانه بالإصلاح من خلال تعديل النظام لسلوكه على أن التغيير في مصر دائمًا ما يكون "من فوق لتحت. ما بتتغيرش من تحت لفوق، لأن القيادة في مصر تستطيع أن تفعل في سنين قليلة وشهور ما لا يستطيعه التغيير من القاعدة إلى أعلى".</p>

<p>في الوقت نفسه يشدد على أن هذه الفكرة لا تعني عدم الإنصات للآراء الأخرى أو عدم الاهتمام بما هو غير مركزي "أنا مؤمن بأن الأغلبية لازم يُستمع إليها، عشان كده فيه نظام اسمه اللامركزية، مفروض اللي من خلاله تستمع إلى نبض الشارع".</p>

<blockquote>
<p>المخابرات الأمريكية والإنجليزية دفعت نحو حكم الإخوان المسلمين لمصر</p>
</blockquote>

<p>يتمتع الرجل الذي تعرض لضغوط وحروب من الحرس القديم للحزب الوطني بميزة النفس الطويل. رغم ذلك لم تثمر تجاربه الحزبية والسياسية بعد 2011 ولم ينته لبناء تنظيم يملأ فراغ الحزب الوطني، مع كشفه أنه حاول ذلك وانحاز لضرورة وجود قوة وازنة في الشارع، مع إمكانية تغيير القيادات، "حاولت إقناع المشير طنطاوي إن حل الحزب الوطني بعد اختفاء قياداته ليس قرارًا صحيحًا، لأن في نهاية الأمر الحزب كان فيه 3 ونص مليون شخص، ويمثل أغلب العائلات المصرية في الأرياف".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e872aadf-b198-448a-870f-52a859d6631b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/e872aadf-b198-448a-870f-52a859d6631b.jpg.webp?itok=vP8PMSQ4" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير إيناس مرزوق، المنصة</aside></div>
<figcaption>حسام بدراوي في حواره مع المنصة أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>يشير إلى طلبه عدم حل الحزب لأن بقاءه "ككتلة شعبية سيكون هو المواجه للكتلة الأخرى وهي الإخوان المسلمين"، ويضيف متحدثًا عن المشير طنطاوي، رئيس المجلس العسكري الحاكم ما بعد يناير 2011، "قلت له يا فندم لو حليت الحزب الوطني النهارده، فأنت بتعطي الأغلبية للجانب المنظم شعبيًا".</p>

<p>يرفض السياسي الذي دخل عالم السياسة عام 1995 اعتبار السياق السياسي حينها، والثورة ضد النظام، مبررًا لحل  الحزب "لا يوجد مبرر، لو كنت عملت انتخابات رئاسية قبل الانتخابات البرلمانية، ما كانش الدنيا مشيت في السكة اللي مشيت فيها، ده أنت في عز ما بتطرق بالمطارق على الحزب الوطني، أحمد شفيق خد 12 مليون صوت في <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast/2012/04/120427_egypt_election_time_line">انتخابات</a> مع ممثل الإخوان المسلمين".</p>

<h2>المخابرات الأمريكية والبريطانية تريد حكم الإخوان</h2>

<p>يتجنب بداروي الحديث عن المبررات وحالة الاستقطاب التي أدت إلى مربع الاختيار بين ممثل نظام مبارك والإخوان المسلمين "أنا الآن لا أقول السبب لكن بقول ما حدث".</p>

<p>ويقول إنه خلال فترة الثورة لم تكن هناك مؤسسات تقيس اتجاهات الرأي العام "وجود الناس في التحرير كان هو القياس الوحيد، والصوت العالي للإخوان كان هو القياس الوحيد".</p>

<p>يؤكد بداروي على وجود اتجاه في المخابرات الأمريكية والإنجليزية في السنوات التي سبقت يناير 2011 لدفع الإخوان المسلمين لحكم مصر "أتكلم عن علم وليس عن تحليل، حتى دول كانوا مقتنعين إن وجود النساء التي ترتدي حجاب في الشارع معناها إن الإخوان متحكمين، مع أن نفس المجتمع ده هو اللي مشّى الإخوان، هذا كله يكشف خلل في قياس المشهد".</p>

<p>استرجع بدراوي تفاصيل اللقاء الذي دار بينه وبين صديقته، رئيسة البرلمان البريطاني، بارونيس دي سوزا، بعد ستة أشهر من ثورة يناير "تناولت الغذاء معها في البرلمان البريطاني، قالت لي بالظبط: وجودك جنب الرئيس مبارك في هذه اللحظة لم يكن مطلوبًا لأنك كنت تريد إصلاح ونقلة دستورية، نحن متفقون من سنة 2005 إن الإخوان المسلمين هم اللي يحكموا البلاد العربية"، يكرر منبهًا "من 2005"، يوضح "متفقين مع المخابرات الإنجليزية والأمريكية، And if you quote me, I will deny"، أي أنها ستنكر تصريحها له لو أعلنه.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/P-6_0Zq91B4?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="حسام بدراوي: حان وقت الإصلاح" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">حوار حسام بدراوي مع المنصة، أكتوبر 2025</aside><h2>وساطة بين الإخوان وجمال مبارك </h2>

<p>خلال وجوده في مجلس الشعب ورئاسته لجنة التعليم بعد انتخابات عام 2000، تعامل بدراوي مع نواب الإخوان المسلمين ورئيس هيئتهم البرلمانية حينها، الرئيس الأسبق محمد مرسي، "كان في اللجنة 17 إخواني" يلفت الانتباه إلى كثافة الإخوان واستهدافهم للتكتل في اللجنة التي ضمت 38 نائبًا.</p>

<p>"كانوا يحاولون استمالتي بكل الطرق الممكنة، لدرجة إنه في 2003 أو 2004 مش فاكر، جاءني الدكتور مرسي والكتاتني في مكتبي في لجنة التعليم طلبا مني التوسط لهما لمقابلة جمال مبارك للوقوف وراءه ليرشح نفسه رئيسًا للجمهورية"، وهو ما رفضه، "قلت لهم أنا ما بشتغلش واسطة، وعلاقتي بالأستاذ جمال علاقة مهنية بصفتي زميله في الحزب، لكننا لسنا أصدقاء نكلم بعض وننزل نأخذ قهوة مع بعض، فعايزين تقابلوه روحوا قابلوه".</p>

<p>يثق بدراوي في أن مرسي كما عرفه لم يتعرض للظلم وأنه "كان يمثل تنظيمًا، له أهدافه الواضحة".</p>

<h2>التفرقة بين مصر والسعودية هدف إسرائيلي</h2>

<p>يربط الليبرالي المصري بين ما جرى في مصر ووصول الإخوان للحكم وما تبعه في عدد من الدول العربية "ننظر لما حدث في سوريا، وما يحدث في اليمن، وما حدث في ليبيا، وما حدث في السودان، والعراق، تفكيك المجتمعات العربية كان هدفًا"، مضيفًا "ما حدث في سوريا ده غير مسبوق، إن واحد ينتقل من صفوف الإرهابيين إلى رئاسة الدولة، والعالم الغربي يرحب به ويرفع له القبعة".</p>

<p>ويؤكد على أن مصر لها وضع خاص "مصر مختلفة، استطاعت أن تخرج من هذا كله، وفي رأيي لو مصر والسعودية كان بينهما اتفاق اقتصادي عسكري نوعي، سيتمكن من وقف المد الصهيوني والغبي لتفكيك الدول العربية الإسلامية".</p>

<p>يشدد بدراوي على أن "التفرقة بين مصر والسعودية هدف إسرائيلي، وهدف مخابراتي غربي، لأن وجودهما معًا قوة لا يستهان بها في مواجهة المد الذي يطلب التفرقة داخل الشعوب العربية".</p>

<h2>الرئيس هو المسؤول!</h2>

<p>تولى بدراوي مهمة <a href="https://www.aljazeera.net/news/2022/9/11/44-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1">مستشار</a> مجلس أمناء الحوار الوطني الذي كان قد دعا له الرئيس في أبريل/نيسان 2022، مع ذلك يقرُّ بـ"فشل الحوار "، ويشير إلى استمرار القيود على الأحزاب لأن "النظام لا يسمح  للمعارضة بأن تكبر وتمثل قوة ضغط على النظام الحاكم. السياق في مصر سياق أحادي". </p>

<p>يتوقف أمام مشهد انتخابات مجلس الشيوخ "كل الإطار تقريبًا تعيين، لا توجد لدينا منافسة. تعمل قائمة واحدة وبمجرد دخولك في القائمة أنت أصبحت عضو في البرلمان لأنه لا يوجد منافسة".</p>

<p>يشدد بدراوي على أن "السياق السياسي لا يسمح بأن يكون لدينا معارضة ذات ثقل تقدر تقول للناس أنا بديل لنظام الحكم"، لكنه يتريث ثواني قبل أن يجيب على سؤالنا بشأن الجهة أو المسؤول عن توجيه دفة الإصلاح السياسي الآن، ثم قال "الطرف المسؤول عن ده، وكلنا نتمنى أن نرى ذلك، هو السيد رئيس الجمهورية وإدارته".</p>

<blockquote>
<p>السلطة التنفيذية لا يجب أن تتحكم في السلطة التشريعية والرقابية</p>
</blockquote>

<p>وإنْ أبدى بدراوي تفهمًا لمخاوف النظام من الفوضى، خاصة مع الضغوط التي تتعرض لها مصر من الخارج، وإن كان "البعض يرى أن مسك البلاد أمنيًّا بشدة أفضل لتجنب الفوضى"، فإن "رأيه عكس ذلك"، معتبرًا أن "مساحة الحرية قد تكون أفضل لنظام الحكم، وتتيح بدائل يمكن الأخذ بها".</p>

<p>ويشدد على أن "الحكم في مصر مرتبطٌ بالقوات المسلحة وبرئيس الجمهورية، الحقيقة كده. وبدون أن تكون السياسة مدفوعة من هاتين الجهتين، لن يحدث تغيير".</p>

<h2>لا لدعوات المنافقين الأكابر</h2>

<p>يحتكم بدراوي للدستور ومبدأ "الفصل بين السلطات، وأن السلطة التنفيذية لا يجب أن تتحكم في السلطة التشريعية والرقابية، وأن القضاء يجب أن يكون مستقلًا"، و"أول ما يحصل اختلالٌ ينقلب الأمر إلى حكم سلطوي"، محذرًا "بالعقل والفلسفة، أي حكم مطلق يؤدي إلى فساد مطلق، حتى لو لم يكن يريده، لذا جاء الدستور في جزء غاية في الأهمية يقر تداول السلطة، فمهما كان نجاحك ومهما كان فشلك ومهما كانت سلطتك، فأنت هتتغير".</p>

<p>لذا يكرر بدراوي رفضه المساس بالدستور ويحذر من تعديل مدد الرئاسة قبل أن تنتهي الفترة الثالثة والأخيرة للرئيس عبد الفتاح السيسي في 2030 "بالشكل الحالي، لا مجال لتداول السلطة، وتعديل الدستور مرة أخرى مأساة سيعاني منها المجتمع المصري لسنوات قادمة".</p>

<p>في الوقت نفسه يشدد على أن البدائل لا تتوفر إلا إطار من الحريات "الناس تقول رأيها، والأحزاب تعرف تتواصل مع الجماهير لتقديم البديل"، ويتساءل هل "بعد أربع سنوات سيأتي وقت من الأوقات ونقول مصلحة البلاد تستدعي تعديل الدستور؟"، وهو ما يعتبره "خطرًا داهمًا".</p>

<p>يلفت بدراوي إلى أن "مد الفترة الرئاسية لفترة رابعة سبق وجربنا دفعها في 2011. دفعنا هذه الكلفة بالفعل في يناير بفوضى ومظاهرات، آينشتاين قال تعريف الغباء هو تكرار فعل نفس الشيء بنفس الطريقة في انتظار نتائج مختلفة".</p>

<p>يقر بدراوي بحبه وتقديره للرئيس عبد الفتاح السيسي "أعطيته صوتي مرتين، ولم أعطه صوتي في الثالثة، وبالتأكيد لن أعطيه صوتي في الرابعة". </p>

<p>"المنافقين الأكابر" استخدم بدراوي هذا التعبير لوصف الداعين لتعديل الدستور، مندهشًا "كأن البلد مش مهمة وكأن كلنا نحمي نظام الحكم، بينما الحاكم هو خادم للشعب، وليس رئيسه، والشعب يريد مساحة أكبر للحرية ليتمكن من التعبير عن رأيه، والرئيس نفسه طلع قال عايزين مساحة أكبر من الحرية، والرئيس بنفسه <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5188737-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86">رجع</a> قانون الإجراءات الجنائية"؛ يرجح بدراوي أن لدى الرئيس رغبة في اتخاذ بعض القرارات أو الإجراءات "لكن الأجهزة تحته ما بتخليهاش تحصل".</p>

<h2>لن أترشح للرئاسة</h2>

<p>بدراوي كان أحد الأسماء المطروحة للترشح في الانتخابات الرئاسية الأخيرة، "لم أفكر في الترشح، لكن الأحزاب المعارضة فكروا في ترشحي ودعمي"، يوضح "كانت هناك رسائل غير مباشرة من الأجهزة من الجائز يكون مثل شكل الانتخابات التركية، شخص له قيمة في المجتمع يترشح أمام الرئيس، والرئيس يكسب، يبقى زي ما اتقال لي كده أنت كسبان وهو كسبان والبلد كسبانة".</p>

<p>لم يستجب بدراوي للفكرة "هي ديكور وليست حقيقية، لأن أنا سألتهم: ماذا لو حصلت على أغلبية؟ قالوا لي: لا، ما فيش حاجة اسمها كده، ولا حتى تستطيع أن تطلب مناظرة".</p>

<p>ويستبعد السياسي الذي أتم 74 عامًا قبل أسابيع خوض الانتخابات المقبلة "هيكون عمري وقتها 77 سنة، أنا أفضل أرى شبابًا يؤدون هذا الدور وأدعمهم".</p>

<p>مع حديث بدراوي عن الشباب وفرصهم السياسية، تطرقنا إلى تقييم تجربة تنسيقية شباب الأحزاب السياسية، ووصفها بأنها جديدة على مستوى الدفع بهم في البرلمان أو المناصب التنفيذية، لكنه اعتبر أن هذه التجربة شابتها الكثير من المشاكل وتساءل "من المسؤول عن تنسيقية شباب الأحزاب؟ جهة أمنية"، مضيفًا "هل أعضاء الأحزاب في التنسيقية، ومنهم مدير مكتبي، أحرار؟ لا، هل فيه ناس كويسة جدًا؟ أنا قابلتهم، كلهم، وشايف ناس كويسة جدًا".</p>

<p>يتوقف أمام أزمة الإطار التي تجمع فيه التنسيقية أعضاءها "بيقولوا لهم أنتوا غير حزبيين، أنتوا تبع التنسيقية، مثل منظمة الشباب زمان، تأخذ شباب الأحزاب وتفرغهم من انتمائهم الحزبي".</p>

<h2>بيع الكراسي بين عصرين</h2>

<p>عاصر بداوي الانتخابات في عهد الحزب الوطني وكان أحد أطرافها، واليوم هو شاهد على طريقة إدارة العملية الانتخابية والتفاعلات الحزبية، ويتوقف أمام التغيير ما بين 2011 والآن "كنت نائبًا عن دائرة اسمها قصر النيل، فيها الزمالك وجاردن سيتي والسيدة زينب وبولاق، كنت أعرف الناس والناس يعرفوني، لكن الآن النائب يعرف مين؟ اعملوا استقصاء كده، أي حد تسألوه في الشارع مين النائب بتاعك في البرلمان؟ ما يعرفش، نحن فقدنا علاقة الناخب بالمنتخَب".</p>

<p>يعتبر أن نظام القائمة الواحدة أدى لما وصفه بـ"عبث هزيل، لا يصح في بلد مثل مصر"، متوقعًا أن يأتي مجلس النواب الجديد المنتظر انتخابه قبل نهاية العام الجاري تكرارًا لشكل المجلس السابق وليس تغييرًا".</p>

<blockquote>
<p>يقر بدراوي بوجود بيع لعضوية البرلمان في زمن الحزب الوطني لكن ليس مثل الآن</p>
</blockquote>

<p>ويبدي اندهاشه من ردود فعل المسؤولين عن مجلس النواب بعد رد الرئيس لقانون الإجراءات الجنائية، "نفس الناس يقولون عكس ما قالوه قبل ذلك، وكأن القضية كلها في إرضاء الحاكم، وليس في الحق".</p>

<p>بدراوي الذي خاض الانتخابات للمرة الأولى مستقلًا عام 1995 قبل انضمامه للحزب الوطني، وحدث تدخل ضده لصالح مرشح آخر ، يقول "دي كانت حاجة معروفة إن هي بتحصل في الانتخابات وقتها"، ورغم ذلك يشير إلى الفروق بين طرق إدارة الانتخابات قبل 2011 والآن "قبل 2011 كان يحدث هذا الكلام بأشكال مختلفة ويُنتقد، الآن فجاجة وعدم احترام حتى إن أنا أقول إحنا ما بنعملش كده، وعدم احترام للناخب".</p>

<p>ومع إقراره بوجود سياسات بيع العضوية في زمن الحزب الوطني "كان بيحصل، وكان في مرشحين يدفعوا لبعض الأشخاص المتحكمين لضمان عدم التدخل ضدهم"، فإن الوضع الآن أسوأ بكثير "أصبحت المسألة مؤسسية، المقعد له ثمن، لدخول القائمة الموحدة". </p>

<p>يستبعد بدراوي وجود تشابه بين الحزب الوطني وحزب مستقبل وطن "لا توجد مقارنة نهائيًا"، يفسر "حزب مستقبل وطن لا يشكل الحكومة، ولا يدفع برئيس الوزراء، أو الوزراء، حتى وهو بيمثل الأغلبية"، ويعتبر أن هذه الأغلبية "لا تستطيع الوقوف أمام توجه السلطة التنفيذية".</p>

<p>يسترجع طريقة إدارة العلاقة بين الحكومة والحزب الوطني "عندما ترغب الحكومة في مد حالة الطوارئ لسنتين، ترسل للبرلمان، والحزب الحاكم يعقد اجتماعات لنوابه، ويستخدم العصا ويستخدم الكرباج، عشان الناس لما تخش تصوت لصالح طلب السلطة التنفيذية بمد حالة الطوارئ، هنا فيه جهد يتم بذله بغض النظر أراه صحيحًا أم خطأ، لكن كان هناك خشية من عدم موافقة النواب، لكن الآن ما فيش حاجة اسمها كده، إرادة السلطة التنفيذية سائرة، والسلطة التنفيذية دي مش الحكومة أساسًا، لكنها الأجهزة الأمنية وجميعهم هدفهم نبيل هدفهم مصلحة الوطن من وجهة نظرهم لكن أنا أرى أن هذا ضد مصلحة الوطن".</p>

<blockquote>
<p>مبارك طلب مني الغياب عن جلسة تجديد الطوارئ ولم أحضر</p>
</blockquote>

<p>يسترجع بدراوي موقفًا بينه والرئيس مبارك خلال وجوده في مجلس الشعب أثناء ترقب عرض مد حالة الطوارئ على البرلمان "كنت رئيس لجنة، لي الحق في الحديث عشر دقائق، ولست موافقًا والحزب يخشى أن أؤثر على الآخرين، ومش عارفين يعملوا حاجة معايا، ألاقي جاي لي تليفون من رئيس الجمهورية شخصيًا، يقول لي فيه إيه يا دكتور حسام، أنا عارف رأيك، ومحترمه، بس أنت ما تعرفش المخاطر اللي أنا شايفها من جوه. أنا بطلب منك ما تحضرش الجلسة".</p>

<p>لم يحضر القيادي بالحزب التصويت، "لأن أنا طبعًا عارف إن أنا مش هغير الرأي، وفي نفس الوقت هي بقى دي ممارسة سياسية يعني، أنا مش هغيّر، لكن في نفس الوقت عدم حضوري له معنى، ساعات يكون الصمت رسالة".</p>

<h2>هل الديمقراطية هي الحل؟</h2>

<p>رغم حديث بدراوي طوال الحوار عن ضرورة الحرية، وعمل الأحزاب وتداول السلطة والفصل بين السلطات، لكنه وقرب نهاية اللقاء طرح سؤالًا: "هل الديمقراطية هي الحل الوحيد للشعوب؟"، ليجيب عليه "لا، (الديمقراطية) مليانة عيوب. ممكن الرعاع وممكن الجهلة ينتخبوا من لا يصلح، أرسطو وسقراط قالوا الكلام ده".</p>

<p>"سقراط قال لو أنتي في مركب في سفينة، تاخدي رأي البحارة في مين يبقى القبطان؟ ولا تجيبي القبطان اللي عنده المعرفة والحكمة والقدرة إنه يقود؟"؛ يضيف "عيب الديمقراطية إنها تعمم الاختيار.. وقد لا يأتي بأفضل العناصر"، لكنه يستدرك "هل هذا يعني إن الناس ما لهاش رأي؟ لها رأي طبعًا، وهذه قيمة اللامركزية، إنك من خلال الانتخابات في الأقاليم والقرى، تعرف نبض الشارع، والحكم السوي العاقل  لما يعرف النبض ويراه خطأ في إطار التنمية اللي هي معلنة، يعمل على تغييرها من خلال برامج التوعية وليس بالفرض، طبعًا الديمقراطية مهمة لمعرفة رأي الجموع حتى لو كانوا غير متعلمين وجهلة". </p>

<h2>مسكنات اقتصادية</h2>

<p>يعرّف بدراوي نفسه بأنه ليبرالي اجتماعي يتبنى أفكار حرية السوق، وسبق وأشار لأزمة تدخل الدولة وأجهزتها في الاقتصاد ومنافسة القطاع الخاص "منذ ثورة 52 والتوجه الاشتراكي، كانت الدولة تملك كل أدوات الاستثمار وأممت القطاع الخاص، النهارده أنت ما زلت بتتكلم على قطاع عام بس اديته أسماء أخرى، صناديق وأسماء جهات مرتبطة بمؤسسات في الدولة".</p>

<blockquote>
<p>صفقة رأس الحكمة وأشباهها إجراءات مسكنة للخروج من مأزق لحظي</p>
</blockquote>

<p>يشير إلى وجود سياسات لتخارج الدولة من الاقتصاد "لكنها لا تطبق، لأن قوة المستفيدين من بقاء الوضع كما هو عليه أكبر من قوة الدفع لتغيير ذلك"، مشددًا على أن استمرار الوضع "ليس في صالح الاقتصاد المصري".</p>

<p>يؤكد بدراوي مع ذلك على ضرورة استمرار الدولة "مقدم الخدمة الرئيسي في التعليم، والرعاية الصحية".</p>

<p>ويتوقف أمام صفقة رأس الحكمة وأشباهها ويعتبرها إجراءات مسكنة للإفلات من شبح تخلف الدولة عن سداد التزاماتها بخصوص الديون الخارجية، لكنه يشدد على أن التنمية في مصر يجب ألا يتم حصرها في التنمية عقارية وأن تكون التنمية "شاملة"، لافتًا إلى وجود مشروعات زراعية وصناعية جيدة "لا يُلقى عليها الضوء، أو الناس لم تعد تصدق إن في حاجات كويسة"، ومحذرًا من أن انتشار الرؤية السلبية بين المواطنين يمس الأمن القومي في وقت تتعرض فيه مصر لضغوط عديدة في عدة ملفات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="19bd9370-4bf9-47df-a600-068782b10975" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21635" role="article" about="/stories/21635" data-sanitized-id="node-21635" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21635" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21635" data-ph-capture-attribute-link-title="الأحزاب المصطنعة والنهاية المحتومة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الأحزاب المصطنعة والنهاية المحتومة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وسط هذه التحديات يشدد بدراوي على قوة الجيش المصري وجاهزيته، لكنه ينبه لفسلفة رئيسية وهي أن "هدف الجيش منع الحرب"، ويستبعد دخول مصر وإسرائيل مواجهة عسكرية "في رأيي هما لا يحبان مواجهة عسكرية مع بعضهما، قد يكون فيه مناوشات، لكن الحرب ليست في صالح لا مصر ولا إسرائيل، خصوصًا إن في السنوات الأخيرة اتضح إن إسرائيل هي أمريكا، فدخول حرب مع أمريكا كلام غير منطقي".</p>

<p>في الوقت نفسه يبدي بدراوي قلقه من التفوق التكنولوجي الخطير جدًا لدى إسرائيل و"قلقان إن معداتي العسكرية أغلبها من الغرب، من أمريكا، يقدر يوقف لك تليفونك من هناك".</p>

<p>مع ذلك يؤكد على أن "التطور التكنولوجي قد يكون مؤثرًا على قدراتك الدفاعية، لكن يبقى الجيش المصري مخيف بحيث إنه يستطيع منع الحرب"، وإن لجأ الآخرون لطرق غير مباشرة مثل الدخول في الاقتصاد من خلال استثمارات "هي في الحقيقة استثمارات صهيونية، أو السوشيال ميديا، أو سد النهضة".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-66a5a502a2210fb7ebed691873caf71a186df9e7703da32c702234115b8ca8c7">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 17:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761055335031182</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27927</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_0365.jpg.webp?itok=n-ounPnz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_0365.jpg.webp?itok=n-ounPnz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر قيادي بحركة حماس لـ <strong>المنصة</strong>، إن الحكومة الإسرائيلية ترفض البدء في مفاوضات المرحلة الثانية من خطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لإنهاء الحرب في غزة، في وقت بدأت فيه تحركات دبلوماسية مصرية أمريكية لتثبيت الاتفاق، إذ التقى رئيس جهاز المخابرات العامة المصرية حسن رشاد برئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو في تل أبيب التي تشهد زيارة ثلاثة مسؤولين كبار من إدارة ترامب.</p>

<p>وأضاف المصدر في حماس أن إسرائيل أبلغت الوسطاء في أمريكا ومصر وقطر رفضها انطلاق مفاوضات المرحلة الثانية من الاتفاق الموقع في شرم شيخ الأسبوع قبل الماضي، قبل تسليم آخر جثة من المحتجزين الإسرائيليين.</p>

<p>وينص اتفاق وقف إطلاق النار على بدء مفاوضات المرحلة الثانية فور تسليم جميع المحتجزين الإسرائيليين من الأحياء والأموات أي الأسبوع الجاري، لكن المصدر بحماس يقول إن المفاوضات التي سبقت الإعلان عن الاتفاق تضمنت تسليم الجثامين على مراحل بسبب صعوبة استخراج عدد كبير من أسفل الركام في ظل نقص الإمكانيات.</p>

<p>وأضاف "تعهدت الحركة بتسليم جميع الجثامين، وبناء عليه جرى التوافق أيضًا على تشكيل آلية لمراقبة العملية من مصر وقطر وتركيا والصليب الأحمر"، مشيرًا إلى أن قيادة الحركة والوسطاء فوجئوا بالموقف الإسرائيلي الجديد برفض البدء في مفاوضات المرحلة الثانية.</p>

<p>والخميس قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، يتضمن المرحلة الأولى منه تبادل المحتجزين وإدخال المساعدات العاجلة، على أن يُستكمل بمفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة الفلسطينية.</p>

<p>ومنذ توقيع الاتفاق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">سلّمت</a> حماس 20محتجزًا إسرائيليًا حيًا ورفات 14 جثة لآخرين لا تعترف إسرائيل بواحدة منها، من أصل 28 جثمانًا، ما يعني أن 15 جثة لا تزال لدى المفاومة الفلسطينية. </p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الوسطاء، إلى جانب الإدارة الأمريكية، يجرون في الوقت الراهن محاولات لإقناع الحكومة الإسرائيلية بالعدول عن موقفها، مقابل الحصول على ضمانات من حماس بتسريع عملية استخراج بقية الجثامين.</p>

<p>وبحسب المصدر نفسه، فإن إسرائيل ما زالت ترفض المضي قدمًا في المفاوضات، رغم تأكيد حماس استعدادها للتسليم الكامل، إذ شدد ممثلو الحكومة الإسرائيلية على أن أي تفاوض بشأن المرحلة التالية لن يتم قبل تسليم جميع الجثامين دون استثناء.</p>

<p>وفي تصريحات متلفزة لقناة القاهرة الإخبارية مساء الاثنين، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=21102025&amp;id=62e8e72e-2965-4811-ad44-4d05255d6f49">قال</a> خليل الحية رئيس وفد حركة حماس المفاوض وزعيم الحركة في قطاع غزة، إن حماس والفصائل الفلسطينية ملتزمة باتفاق وقف إطلاق النار، مضيفًا "رغم الصعوبات ونقص المعدات لدينا الإصرار على تسليم جميع الجثامين وفق الاتفاق واستلام جثاميننا".</p>

<p>وأضاف الحية "نواجه صعوبات بالغة في استخراج الجثامين، لكننا جادون في إتمام العملية".</p>

<p>واليوم، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828538-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D9%85%D8%B9%D9%86%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AA%D8%B7%D9%85%D9%8A%D9%94%D9%86%D9%86%D8%A7-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%AA">قال</a> الحية إن الحركة تلقت تطمينات من الوسطاء والرئيس الأمريكي تؤكد انتهاء الحرب، مؤكدًا أن "اتفاق غزة سيصمد".</p>

<p>ومنذ أمس، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/10/21/%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D9%8A-%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%B9-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%AF%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">يزور</a> المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف وصهر الرئيس ترامب، جاريد كوشنر، إسرائيل، والتقيا بنيامين نتنياهو، فيما انضم اليهم اليوم، نائب الرئيس الأمريكي جيه دي فانس، في سبيل الحفاظ على استمرار اتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>كما <a href="https://x.com/IsraeliPM/status/1980590013156130984">التقى</a> رئيس جهاز المخابرات العامة المصرية اللواء حسن رشاد، برئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، وبحثا سبل تعزيز خطة ترامب للسلام في الشرق الأوسط والعلاقات الإسرائيلية المصرية، بالإضافة إلى قضايا إقليمية أخرى، حسبما أفاد مكتب نتنياهو على إكس.</p>

<p>وتزامن هذا التطور مع تصاعد القلق داخل الإدارة الأمريكية من احتمال تراجع نتنياهو عن خطة دونالد ترامب، ونقلت نيويورك تايمز عن مسؤولين أمريكيين قولهم إن هناك "<a href="https://www.ajmubasher.net/news/politics/2025/10/21/%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%83-%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%85%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D9%88%D9%86">مخاوف</a> حقيقية من أن يؤدي موقف نتنياهو إلى إفشال اتفاق السلام في غزة"، وهو الاتفاق الذي تراهن عليه إدارة ترامب لإعادة إطلاق مسار التسوية بين إسرائيل والفلسطينيين.</p>

<p>وفي آخر تصريح له بشأن غزة، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cqjwvwlp22vo">توعد</a> الرئيس الأمريكي حماس بـ"القضاء عليها" في حال لم تحترم اتفاق غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 15:32:30 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761049952887840</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هيثم الحريري يطعن بـ"الإدارية العليا" على استبعاده من انتخابات البرلمان.. والمحكمة تحسم موقفه غدًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27929</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e0d699e7-4494-4f5b-975a-8c9109dca8b0.jpg.webp?itok=_tYGh5VK" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e0d699e7-4494-4f5b-975a-8c9109dca8b0.jpg.webp?itok=_tYGh5VK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أقام النائب السابق هيثم الحريري، اليوم الثلاثاء، طعنًا أمام المحكمة الإدارية العليا، طالب فيه بإلغاء الحكم الصادر عن محكمة القضاء الإداري بالإسكندرية والذي أيد قرار استبعاده من انتخابات مجلس النواب، وبدورها حددت دائرة فحص الطعون الأولى بالمحكمة جلسة غدًا الأربعاء لنظر الطعن والفصل فيه.</p>

<p>ويأتي ذلك الطعن ردًا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fa257f1b-80bc-4f76-9e5c-26b776f2489a" href="https://almanassa.com/news/27887" title="القضاء الإداري يؤيد استبعاد هيثم الحريري من انتخابات مجلس النواب">حكم</a> محكمة أول درجة الذي قضى برفض دعوى الحريري، معتبرًا أن "الاستثناء" من الخدمة العسكرية لا يعادل "الإعفاء" منها. وأكد الحريري في عريضة طعنه، التي قدمها محاميه مالك عدلي، أن الحكم "شابه عيب مخالفة الدستور والقانون، والخطأ في تطبيقه، والقصور في التسبيب، والإخلال بحق الدفاع".</p>

<p dir="rtl">وطالب الحريري في طعنه بإحالة القضية إلى "دائرة توحيد المبادئ" لحسم الجدل القضائي حول أحقية "المستثنين" من الخدمة العسكرية في الترشح للانتخابات.</p>

<p dir="rtl">واستند الطعن إلى عدة أسباب أبرزها ما تضمنه حكم الاستبعاد من مخالفة للدستور وتمييز سياسي، موضحًا أن قرار الاستبعاد ينطوي على "واقعة تمييز ضد الطاعن بسبب انتمائه السياسي"، وهو ما يخالف المادة 53 من الدستور، مشيرًا إلى أن قرار استثنائه من الخدمة العسكرية في الأساس جاء على خلفية التاريخ السياسي لوالده، البرلماني المعارض الراحل أبو العز الحريري.</p>

<p dir="rtl">وأكد الطعن أن الحكم شابه القصور في التسبيب والإخلال بحق الدفاع، موضحًا أن حكم القضاء الإداري افترض "على غير الحقيقة" أن الحريري تسبب بفعله الإرادي في استثنائه من الخدمة العسكرية، وكأنه ارتكب جريمة، معقبًا "المحكمة أغفلت طلبات الدفاع الجوهرية، وعلى رأسها إلزام وزارة الدفاع بتقديم قرار الاستثناء وأسبابه، وضم إفادة من المخابرات الحربية لتوضيح ما إذا كانت هناك أي أسباب أمنية حقيقية وراء القرار".</p>

<p dir="rtl">واعتبر الطعن أن وجود اتجاهات قضائية متعارضة داخل المحكمة الإدارية العليا نفسها في ظل وجود  أحكام سابقة سمحت للمستثنين من الخدمة العسكرية بالترشح، تستدعي حالة الطعن إلى "دائرة توحيد المبادئ" لترجيح أحد الاتجاهين، وحسم الجدل حول ما إذا كان "الاستثناء من الخدمة العسكرية يمس أو ينتقص من الحقوق والحريات أم لا".</p>

<p dir="rtl">وحول ذلك الدفع، قال المحامي الحقوقي مالك عدلي، مدير المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، لـ <strong>المنصة</strong>، إن المحكمة الإدارية العليا أصدرت أحكامًا متعارضة في هذه المسألة، مما يستدعي اللجوء إلى "دائرة توحيد المبادئ" لحسم الجدل القضائي، موضحًا أن المحكمة سبق لها وأن أرست مبدأ عدم وجود "عقوبة أبدية"، وقضت بأحقية حتى من تهرب من الخدمة العسكرية في الترشح بعد رد اعتباره.</p>

<p dir="rtl">واعتبر عدلي أن قرار الهيئة الوطنية للانتخابات باستبعاد المستثنين من أداء الخدمة العسكرية "كلام فارغ"، لأنها حالة "مسكوت عنها في القانون"، والأصل في الأشياء الإباحة.</p>

<p dir="rtl">وشدد عدلي على ضرورة التفرقة بين أسباب الاستثناء، قائلًا "قرار وزير الدفاع يحدد حالات إجرامية واضحة للاستثناء، مثل من ارتكبوا جرائم هتك العرض أو السرقة أو تم اعتقالهم جنائياً أو سياسيًا، هؤلاء سيظهر سجلهم أو ما يعرف بـ(الفيش الجنائي) وسيُمنعون من الترشح بالفعل، لكننا نتحدث عن حالات خاصة، مثل ابن معارض سياسي، أو من تزوج أجنبية، أو كان له نشاط طلابي. هؤلاء يتم استثناؤهم بقرار ليس لخطورتهم، بل لتقديرات سياسية أو إدارية".</p>

<p dir="rtl">واعتبر عدلي أن الهيئة الوطنية للانتخابات بهذا الاتجاه استحدثت نصًا عقابيًا غير موجود في القانون.</p>

<p>ومساء الأربعاء الماضي، أُغلق باب الترشح لانتخابات مجلس النواب، وتقدم 2826 مرشحًا على النظام الفردي بأوراق ترشحهم، كما تقدمت أربعة قوائم للمنافسة على مستوى القائمة هي "من أجل مصر" و"الجيل" و"صوتك لمصر" و"نداء مصر"، وفق <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1118191223835620&amp;id=100069342573882&amp;rdid=hVVnp02cwrUKjKM9#">بيان</a> الهيئة.</p>

<p>وحسب الجدول الزمني، فمن المقرر إجراء الانتخابات على مرحلتين، الأولى تبدأ يومي الجمعة والسبت 7 و8 نوفمبر/تشرين الثاني المقبل للمصريين في الخارج، والاثنين والثلاثاء 10 و11 من الشهر نفسه في الداخل، على أن تُعلن النتائج النهائية للانتخابات في أواخر ديسمبر/كانون الأول المقبل.</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 15:32:30 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761049952887839</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ردًا على مطالب زيادة "الأدنى للأجور" لـ9000 جنيه.. وزير العمل: كلام عشوائي وغير مسؤول</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27928</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0b57c6d1-fb4e-4bd0-8e68-da2cf37c5d4c_0.jpg.webp?itok=LmFsBJlG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0b57c6d1-fb4e-4bd0-8e68-da2cf37c5d4c_0.jpg.webp?itok=LmFsBJlG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال وزير العمل محمد جبران، أمس الاثنين، في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=6zIsWxy4toc">مداخلة </a>هاتفية مع الإعلامية كريمة عوض في برنامج "حديث القاهرة" المذاع على قناة "القاهرة والناس"، إن الحديث الآن عن مطالب زيادة الحد الأدنى للأجور إلى 9 آلاف جنيه هو "كلام عشوائي وغير مسؤول".</p>

<p>جاءت تصريحات<a href="https://www.youtube.com/watch?v=6zIsWxy4toc"> </a>وزير العمل عقب <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/19/%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89/7162692?fbclid=IwY2xjawNj0C5leHRuA2FlbQIxMQABHkIG2Ix3kXfOgs0LEQmwgG2O5A1yPkYtWHx1yiVtqLafXyWX2uY0YZ71N9s5_aem_Qgb8Ys60R_UIMoKhffpkwQ">مطالبة</a> رئيس النقابة العامة للعاملين بالقطاع الخاص شعبان خليفة بضرورة الدعوة لاجتماع عاجل للمجلس القومي للأجور لدراسة تداعيات ارتفاع الأسعار جراء قرار زيادة<a href="https://manassa.news/news/27827#:~:text=%22%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%22%20%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9%20%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%B2%D9%8A%D9%86%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%20%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B2%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D9%88%D8%AA%D8%AA%D8%B9%D9%87%D8%AF%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AB%D8%A8%D9%8A%D8%AA%20%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A9%20%D8%B9%D8%A7%D9%85"> </a>أسعار الوقود، كما طالب شعبان برفع الحد الأدنى للأجور إلى 9 آلاف جنيه.</p>

<p>ونهاية الأسبوع الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4303f43e-90c9-4f88-86d2-a11a89df2ce4" href="https://almanassa.com/news/27827" title='"البترول" ترفع أسعار البنزين والسولار وغاز السيارات وتتعهد بالتثبيت لمدة عام'>رفعت </a>وزارة البترول أسعار الوقود، بمعدلات تراوحت بين 10 و13% للبنزين والسولار ونحو 43% لغاز السيارات، ما أدى إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ca4f99ba-52ec-4ab2-a119-c4181d113602" href="https://almanassa.com/news/27843" title="غلاء الوقود يرفع أجرة الميكروباص وسعر الرغيف.. ودراسة زيادة تذاكر القطارات">زيادة </a>أسعار عدد من السلع والخدمات.</p>

<p>وأضاف جبران في تصريحاته لـ"حديث القاهرة"، أن هناك دراسات تتعلق بزيادة الحد الأدنى، سيتم رفعها إلى المجلس القومي للأجور، نافيًا تحديد موعد لاجتماع المجلس، مضيًفا "الموضوع مش بيتاخد عشوائي تصحى الصبح نقول هنزود، ده في اتحاد عمال واتحاد غرف و6 وزارات جوه المجلس القومي للأجور".</p>

<p>وأكد الوزير أن النقابة العامة للعاملين بالقطاع الخاص غير مرخصة وليست مثبتة في أوراق وزارة العمل، وتوعد بملاحقتها "سيتم اتخاذ الإجراءات القانونية ضد من يروج لكيان بهذا المسمى لأن ذلك يعد انتحال".</p>

<p>وتواصلت <strong>المنصة</strong> مع رئيس النقابة العامة للعاملين بالقطاع الخاص شعبان خليفة، لسؤاله حول تصريحات وزير العمل عن الموقف القانوني للنقابة، فقال إنه لن يسترسل في الرد الآن، وأن النقابة سترد بشكل مفصل ورسمي في الوقت المناسب.</p>

<p>وبعد ساعات من تصريحات جبران أصدرت وزارة العمل <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02D9HsUFHxFLvk4nBv9HPDvsuKwMYed9qirPzdaPV2w33o2NE8QqZkaDg2GKaGraVQl&amp;id=100064535599158">بيانًا</a>، قالت فيه إن تصريحات وزير العمل بشأن زيادة الحد الأدنى للأجور، تم تداولها بشكل غير دقيق، حيث "تم الربط بين حديث الوزير حول كيان غير شرعي يُطلق على نفسه اسم النقابة العامة للعاملين بالقطاع الخاص، ومطالبات هذا الكيان بزيادة الحد الأدنى للأجور".</p>

<p>وطالب البيان مستخدمي السوشيال ميديا "تحري الدقة والالتزام بالمهنية في تناول الأخبار، منعًا لإثارة البلبلة أو نشر معلومات غير صحيحة".</p>

<p>وكانت آخر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4916ed6a-4c3f-41d6-aad9-86b441b20475" href="https://almanassa.com/news/22236" title='"القومي للأجور": رفع الحد الأدنى للعاملين بالقطاع الخاص إلى 7000 جنيه اعتبارًا من مارس'>زيادة</a> في الحد الأدنى للأجور للعاملين بالقطاع الخاص أقرها المجلس القومي للأجور في فبراير/شباط الماضي، حين رفعه إلى 7000 جنيه اعتبارًا من 1 مارس/آذار الماضي.</p>

<p>وقبل زيادة الأدنى للأجور في مارس، <a href="https://www.facebook.com/EIPR.org/posts/-%D9%8A%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%BA%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B7-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84/1072137561606756/">قالت</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية إن حد الـ7000 جنيه يظل غير قادر على ملاحقة خط الفقر. </p>

<p>وعقب هذه الزيادة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="99d6559b-ea89-4148-9d79-476625ca6339" href="https://almanassa.com/news/23362" title="الأولى من ثلاث زيادات مرتقبة في 2025.. الحكومة ترفع أسعار الوقود">رفعت</a> الحكومة أسعار الوقود في أبريل/نيسان الماضي، تلتها زيادة الأسبوع الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 15:32:30 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761049952887838</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مَجَرَّة في راحة اليد.. تليسكوب الشارع يصالح الناس على العلم</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27638</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dfa65bed-cad6-4047-9ecc-952d7be17bb8.jpeg.webp?itok=FSAjxScO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dfa65bed-cad6-4047-9ecc-952d7be17bb8.jpeg.webp?itok=FSAjxScO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761049952887834</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيس مجلس الدولة السابق أصدر حكم تحصين «استبعاد المستثنين من الخدمة العسكرية» بعد تاريخ تقاعده</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/21/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82-%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%86/</link>
						<dc:creator>رنا ممدوح</dc:creator>
			<category>مجلس الدولة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%AF-150x150.webp" alt="رئيس مجلس الدولة السابق أصدر حكم تحصين «استبعاد المستثنين من الخدمة العسكرية» بعد تاريخ تقاعده" title="رئيس مجلس الدولة السابق أصدر حكم تحصين «استبعاد المستثنين من الخدمة العسكرية» بعد تاريخ تقاعده" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>كشفت مصادر قضائية أن حكم تأييد استبعاد المستثنين من الخدمة العسكرية من الترشح للانتخابات، أصدره رئيس مجلس الدولة السابق، أحمد عبود، في يوليو بعد تقاعده، بما «يثير شبهات ببطلان الحكم»، بحسب تعبير عضو سابق بالهيئة العليا للانتخابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب صيغة الحكم التي حصل عليها «مدى مصر»، صدر حكم الدائرة الأولى بالمحكمة الإدارية العليا في جلسة 16 يوليو، برئاسة عبود على الرغم من تقاعده في 3 يوليو، بحسب القرار الجمهوري الذي عيّن المستشار أسامة يوسف شلبي يوسف رئيسًا جديدًا للمجلس، أي قبل 13 يوم من إصدار الحكم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت الأشهر الماضية توسعًا غير مسبوق من الهيئة الوطنية للانتخابات في رفض طلبات الترشح لمجلسي الشيوخ والنواب لأسباب تتعلق بالخدمة العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شمل ذلك استبعاد الحاصلين على استثناءٍ من أداء الخدمة العسكرية بقرار من وزير الدفاع، مثل مرشحي حزب النور محمد شكري في القاهرة، وصابر رفاعي في مطروح، والسيد خليفة في كفر الشيخ من الترشح لـ«الشيوخ»، إضافةً إلى مرشح حزب التحالف الشعبي الاشتراكي، هيثم الحريري، في الإسكندرية من الترشح لـ«النواب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما امتدّ هذا التوسع ليشمل من أدى الخدمة العسكرية بالفعل وما زال على قوة الاحتياط، مثل </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0VgNjJ4dnnJnYy5KidKeXGDGFs4Sez4gCZajM6hatHX72kpXLA3b5p9d7cR3U5Novl"><span>مرشح</span></a><span> حزب الدستور لمجلس النواب، أحمد الشربيني، وتمتد تلك المدة إلى تسع سنوات بعد انتهاء فترة التجنيد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذه الاستبعادات تستند إلى تفسير لقانون أداء الخدمة العسكرية يساوي بين المستثنين بقرار من وزارة الدفاع أو حتى من ما زالوا على قوة الاحتياط وبين المتخلفين عن أداء الخدمة، والذين يمنعهم القانون من الترشح للانتخابات. بحسب تعبير المحامي خالد علي، فإن هذه الاستبعادات تمثل «حرمانًا أبديًا من المشاركة السياسية يصل إلى حدّ العزل السياسي»، كما أوضح لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن أسباب توسّع الهيئة الوطنية للانتخابات، ومن بعدها محاكم مجلس الدولة التي أيّدت قراراتها، في هذه الاستبعادات خلال هذه الجولة من الانتخابات النيابية تظل مجهولة، خصوصًا في ظل عدم تعديل قوانين التجنيد أو القوانين المنظمة للمشاركة السياسية، والتي كانت تسمح للمستبعدين أنفسهم بالترشح لعضوية المجالس ذاتها في الجولات الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يشير العضو السابق بالهيئة إلى أن بداية هذه الممارسة تعود إلى رأيٍ سبق وطرح خلال اجتماعات الهيئة الوطنية للانتخابات خلال فترة عضوية المستشار أحمد عبود، رئيس مجلس الدولة السابق، بالهيئة التي بدأت في أكتوبر 2017 واستمرت ثلاث سنوات، يعتبر المستثنين من أداء الخدمة العسكرية من الترشح لعضوية المجالس النيابية في حكم من تخلفوا عن أدائها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر الذي تحدث لـ«مدى مصر» مشترطًا عدم الكشف عن هويته، أن الهيئة لم تؤيد هذا الرأي في ذلك الوقت، غير أنها، ولأسباب غير معلومة، أعادت بتشكيلها الحالي إحياء هذا الرأي، وتبنّت هذا التفسير للنصوص القانونية والدستورية الخاصة بأداء الخدمة العسكرية، وأصدرت استنادًا إليه عدة قرارات باستبعاد مرشحين من عضوية مجلسي الشيوخ والنواب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن عبود، والذي شارك في النقاشات حول الحجج القانونية الخاصة بهذا التفسير الجديد وقت عضويته في الهيئة، ساهم في تحصين هذا الرأي بعدما أصدر -بصفته رئيسًا لمجلس الدولة ورئيسًا للمحكمة الإدارية العليا ودائرتها الأولى المختصة بالانتخابات- حكمًا قضائيًا بتأييد قرار الهيئة باستبعاد أحد مرشحي حزب النور في محافظة بني سويف من الترشح لـ«الشيوخ»، بسبب استثنائه من أداء الخدمة العسكرية، ليتحوّل قرار اللجنة إلى مبدأ قضائي مستقر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إلا أن المصدر اعتبر أن صدور الحكم في جلسة 16 يوليو برئاسة عبود يثير شبهات ببطلانه بسبب أنه صدر بعد تاريخ تقاعده وانتهاء المدة القانونية لرئاسته لمجلس الدولة والمحكمة الإدارية العليا في 3 يوليو.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الرئيس عبد الفتاح السيسي </span><a href="https://egyptianlaws.com/?p=190830"><span>أصدر</span></a><span> في 24 يونيو 2025 قرارًا جمهوريًا رقم 331 لسنة 2025 بتعيين المستشار أسامة يوسف شلبي يوسف رئيسًا لمجلس الدولة اعتبارًا من الثالث من يوليو الماضي، ليخلف أحمد عبود، ما يعني أن عبود أصدر الحكم بعد انتهاء صلته بالمحكمة بثلاثة عشر يومًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت الهيئة الوطنية للانتخابات عن توجهها الجديد باستبعاد المستثنين من أداء الخدمة العسكرية من الترشح للانتخابات النيابية ابتداءً من 11 يوليو الماضي، وذلك عند </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/7/11/%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B4%D9%88%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%AF%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE/7051955"><span>إعلانها </span></a><span>القوائم المبدئية للمرشحين المقبولين لانتخابات مجلس الشيوخ 2025، والتي خَلت من المستثنين من الخدمة العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى إثر ذلك، أقام أمين حزب النور بمحافظة بني سويف، أحمد يحيى، في اليوم التالي، دعوى قضائية أمام محكمة القضاء الإداري ببني سويف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال تداول القضية أمام المحكمة، قال ممثل الهيئة الوطنية للانتخابات من هيئة قضايا الدولة إن المدعي (أحمد يحيى) لم يقدّم ضمن أوراق ترشحه ما يفيد أدائه الخدمة العسكرية أو إعفاءه منها، ومن ثم تخلّف في شأنه أحد الشروط الجوهرية المطلوبة قانونًا لقبول أوراق ترشحه لعضوية مجلس الشيوخ لعام 2025.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن يحيى قدّم للمحكمة شهادة تفيد بتقدّمه لمنطقة التجنيد لأداء الواجب العسكري، وصدور قرار من وزير الدفاع باستثنائه من أداء الخدمة العسكرية الإلزامية، وذلك وفقًا لحكم الفقرة (4) من المادة (6) من قانون الخدمة العسكرية والوطنية رقم 127 لسنة 1980.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مواجهة الطرفين، </span><a href="https://www.facebook.com/AlnourPartyOfficialPage/posts/%D8%A8%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%89-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D8%A8%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D9%8A%D9%81%D9%82/1301842074644905/"><span>قضت</span></a><span> محكمة القضاء الإداري ببني سويف في 14 يوليو بإلغاء قرار الهيئة الوطنية للانتخابات باستبعاد عضو حزب النور من الترشح لعضوية مجلس الشيوخ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت المحكمة في حيثيات حكمها أن استثناء القوات المسلحة لشخص من أداء الواجب العسكري يُعادل في حكم القانون من أُعفي من أداء الخدمة العسكرية، ولا يجوز التفرقة بين الحالتين فيما يتعلق بحق الترشح للمجالس النيابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت المحكمة أنه طالما أن المدعي تقدّم إلى منطقة التجنيد لأداء الواجب العسكري، وحصل على شهادة باستثنائه من أداء الخدمة العسكرية الإلزامية طبقًا لحكم الفقرة الرابعة من المادة السادسة من قانون الخدمة العسكرية، والتي </span><a href="https://manshurat.org/node/12230"><span>تنص</span></a><span> على أن «يُستثنى من أداء الخدمة العسكرية الفئات التي يصدر بقواعد وشروط استثنائها قرار من وزير الدفاع طبقًا لمقتضيات المصلحة العامة أو أمن الدولة» فلا يمكن القول إنه تخلّف عن أداء هذا الواجب، ومن ثم لا يجوز اعتباره متهرّبًا من الخدمة العسكرية، إذ إنه وضع نفسه تحت تصرّف القوات المسلحة ولم يتردد في تلبية الواجب العسكري، غير أن القوات المسلحة هي التي استثنته من أداء هذا الواجب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مقابل هذا الحكم، قضت محاكم في محافظات أخرى، من بينها محكمة القضاء الإداري بكفر الشيخ، </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5247105.aspx"><span>بتأييد</span></a><span> قرار الهيئة الوطنية للانتخابات باستبعاد نائب رئيس حزب النور، السيد خليفة، استنادًا إلى عدم استيفائه شرط أداء الخدمة العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت المحكمة في حيثيات حكمها إن خليفة حصل على استثناءٍ من أداء الخدمة العسكرية بموجب القرار رقم 5385 الصادر من وزارة الدفاع بتاريخ 2 أكتوبر 1982، وهو ما لا يُعد إعفاءً رسميًا وفقًا لقانون الخدمة العسكرية، الذي يشترط الأداء الفعلي للخدمة أو الحصول على إعفاء قانوني كامل منها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت المحكمة إلى أن خوض خليفة الانتخابات البرلمانية في أعوام 2012 و2015 و2020 لا يُغني عن وجوب استيفاء الشرط القانوني المتعلق بأداء الخدمة العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع تضارب الأحكام القضائية، أقامت الهيئة الوطنية للانتخابات في 15 يوليو الماضي -أي بعد تاريخ تقاعد عبود وتعيين رئيس جديد للمجلس- طعنًا أمام المحكمة الإدارية العليا ضد حكم محكمة القضاء الإداري ببني سويف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نظرت دائرة فحص الطعون بالمحكمة الطعن في اليوم التالي. خلال الجلسة، أبدى مفوض الدولة، المستشار محمود سيد فؤاد، رأيه القانوني، موصيًا بقبول الطعن شكلًا ورفضه موضوعًا، بما يعني تأييد حكم محكمة بني سويف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى إثر ذلك، قررت دائرة فحص الطعون المختصة بإصدار الأحكام في الطعون المستعجلة إحالة الطعن إلى دائرة الموضوع، وهي الجهة المختصة بإصدار الأحكام النهائية الباتة، والتي نظرت الطعن وقررت حجز القضية للحكم في اليوم نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصدرت المحكمة الإدارية العليا حكمها، الذي حصل «مدى مصر» على نسخة منه، متضمنًا إلغاء حكم محكمة بني سويف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار الحكم إلى أن استثناء عضو حزب النور أحمد يحيى من أداء الخدمة العسكرية نهائيًا بموجب قرار صادر من وزير الدفاع في أكتوبر 2011 لا يدخل في نطاق أداء الخدمة العسكرية أو الإعفاء منها، صراحةً أو ضمنًا، ومن ثمّ فإن يحيى يكون مفتقدًا لشرط أداء الخدمة العسكرية أو الإعفاء منها، وهو الشرط اللازم قانونًا لقبول أوراق ترشحه لعضوية مجلس الشيوخ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويُعد هذا الحكم مبدأً قضائيًا مُلزِمًا لباقي محاكم مجلس الدولة، ما لم تُصدر دائرة توحيد المبادئ بالمحكمة حكمًا مخالفًا له، وهو ما يمنحه وزنًا خاصًا في تشكيل السوابق القانونية التي تنظم حق الترشح في الانتخابات النيابية، بحسب نائب لرئيس مجلس الدولة تحدث لـ«مدى مصر» بعدما طلب عدم ذكر اسمه، مشددًا على أن </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/7573002"><span>تشكيل</span></a><span> المحكمة التي أصدرت الحكم، والذي تضمن عبود رئيسًا لها، يثير تساؤلات حول مدى سلامة الإجراءات، لا سيما أن عبود كان انتهت ولايته القانونية في رئاسة مجلس الدولة والمحكمة الإدارية العليا قبل صدور الحكم بأيام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء في تشكيل المحكمة التي أصدرت الحكم عبود رئيسًا وعضوية كل من المستشارين عبد المنعم فتحي عبد المنعم، وسعيد حامد شربيني، وعاطف محمود أحمد خليل إضافة إلى المستشار الدكتور أحمد السيد محمد، نواب رئيس مجلس الدولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>النائب السابق لرئيس مجلس الدولة اعتبر أن وجود عبود على رأس التشكيل قد يفتح باب الطعن على الحكم ويُعد كفيلًا بالتشكيك في مدى صحته القانونية، موضحًا أن العرف القضائي جرى على أنه في حال بلوغ أيًا من أعضاء المحكمة للتقاعد خلال العام القضائي يكمل مدته حتى نهاية العام القضائي في 30 يونيو، ولكن في حالة عبود بلغ سن التقاعد في 2 يوليو ومن ثم انتهت علاقته بمجلس الدولة وبالمحكمة الإدارية العليا منذ هذا التاريخ. وبحسب المصدر، كان على باقي تشكيل المحكمة الذي يضم بخلاف عبود ثمانية مستشارين أن يفصل في الطعن، خصوصًا وأن الحكم يصدر بتوقيع خمسة مستشارين فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال المحامي خالد علي إن الأمل لا يزال معقودًا على المحكمة الإدارية العليا بتشكيلها الجديد، مشيرًا إلى أن الطعن الذي تقدم به البرلماني السابق هيثم الحريري ضد حكم محكمة القضاء الإداري الصادر في 19 أكتوبر الجاري، بتأييد قرار استبعاده من الترشح لعضوية مجلس النواب، من المقرر أن </span><a href="https://www.facebook.com/haitham.elhariri/posts/pfbid0h7VugfPKqoiM1UWJEZcCZeXut66v3cXU1XYt64iADWnPkiW89eEcnoaoMbxHKTWal"><span>تنظره</span></a><span> المحكمة غدًا، الأربعاء، أمام الدائرة الأولى برئاسة رئيس مجلس الدولة الجديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر علي أن استبعاد الحريري وغيره من المستثنين من أداء الخدمة العسكرية جاء لأسباب سياسية، ما يمثل شكلًا من أشكال العزل السياسي، لكونه يحرم مواطنين لم يرتكبوا جرائم ولم تصدر بحقهم أحكام قضائية من حقهم الدستوري في الترشح والمشاركة في الحياة العامة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف علي أن </span><a href="https://www.facebook.com/H.Elhariri/posts/pfbid02WbLkV8nKcS8MeSXPnNDSjTYLGZrXS2sEXY3f1kVJQcGbc1gHrMLbB8iF48jyamXMl"><span>استبعاد</span></a><span> الحريري من الترشح جاء رغم أنه لم يُدان بأي جرم، وإنما فقط لأنه استثنى من أداء الخدمة بسبب أن والده كان نائبًا معارضًا معروفًا بمواقفه السياسية الحادة، حيث تقدم للخدمة العسكرية في أكتوبر 1999 غير أن وزير الدفاع أصدر في يوليو 2000 قرارًا باستثنائه من أدائه الخدمة العسكرية، إلا أن هذا لم يحل دون ترشحه لعضوية مجلس النواب عامي 2015 و2020.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح علي أن المادة السادسة من قانون الخدمة العسكرية تتضمن حالات متعددة للإعفاء أو الاستثناء، من بينها الاعتبارات المتعلقة بالأمن القومي، إلا أن التفسير الواسع الذي تبنته الهيئة الوطنية للانتخابات منذ يوليو الماضي أدى إلى حرمان عدد كبير من الشباب من حقهم في الترشح، سواء كانوا مستثنين من أداء الخدمة العسكرية أو حتى من أنهوا خدمتهم فعليًا لكنهم ما زالوا على قوة الاحتياط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار إلى أن من بين هؤلاء عضو حزب الدستور، أحمد الشربيني، الذي استُبعد مؤخرًا رغم قضائه الخدمة العسكرية وإنهائها في مارس 2023، فقط لأنه على قوة الاحتياط حتى عام 2032، وهو ما وصفه علي بأنه تفسير يتناقض مع روح القانون. «وجود شخص على قوة الاحتياط لا يعني أنه خطر على الأمن القومي، بل يعني أنه مستعد لأداء الواجب العسكري عند الحاجة، وهو أمر يفترض أن يُحسب له لا عليه»، يقول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد علي على أن التوسع في تفسير النص القانوني المتعلق بأداء الخدمة العسكرية بطريقة تتيح معاقبة المعارضين السياسيين وحرمانهم من حقوقهم السياسية يمثل انتهاكًا لمبدأ المساواة ويتنافى مع الضمانات الدستورية للمشاركة السياسية. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/21/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82-%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%86/">رئيس مجلس الدولة السابق أصدر حكم تحصين «استبعاد المستثنين من الخدمة العسكرية» بعد تاريخ تقاعده</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 15:22:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761049952887832</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزيرة إسرائيلية تقترح حرق جثة السنوار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27925</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/yhyy-alsnwar-1.jpg.webp?itok=udqQZoiI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/yhyy-alsnwar-1.jpg.webp?itok=udqQZoiI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اقترحت وزيرة النقل والمواصلات الإسرائيلية ميري ريجيف حرق جثة القيادي البارز في كتائب القسام الجناح العسكري لحركة حماس محمد السنوار، بحجة أن بعض الرموز لا يجب أن تُعاد.</p>

<p>وحسب الشرق الأوسط، قالت ريجيف، خلال اجتماع عقد مؤخرًا لمجلس الوزراء الأمني، "رأيتُ أن نفعل تمامًا ما فعله الأمريكيون مع بن لادن"، في إشارة إلى زعيم تنظيم القاعدة أسامة بن لادن، الذي قُتل عام 2011 على يد القوات الخاصة الأمريكية وأُلقي في البحر.</p>

<p>وميري ريجيف سياسية إسرائيلية وضابطة عسكرية سابقة برتبة لواء، وكانت متحدثة باسم جيش الاحتلال الإسرائيلي.</p>

<p>دخلت عالم السياسة عام 2008 بانضمامها إلى الكنيست عن حزب الليكود، وتدرجت في المناصب حتى أصبحت واحدة من أبرز الشخصيات الإسرائيلية، وتولت مناصب وزارية منها وزيرة الثقافة والرياضة، ثم وزيرة النقل والمواصلات.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27541b14-30a1-474c-92ae-995c08ab68e7" href="https://almanassa.com/news/20036" title="إعلام إسرائيلي يعلن مقتل يحيى السنوار">أعلنت</a> إسرائيل مقتل السنوار منتصف أكتوبر/تشرين الأول الماضي، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="84da7a52-81e2-4d8c-ab5d-8e494f215546" href="https://almanassa.com/news/24803" title="إسرائيل تعلن العثور على جثة محمد السنوار">تؤكد</a> العثور على جثته في يونيو/حزيران الماضي. و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1931760628668023284">نشر</a> جيش الاحتلال وقتها فيديو لعملية انتشال جثة السنوار.</p>

<p>وتتهم إسرائيل السنوار بلعب دور محوري في التخطيط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>لهجمات</a> 7 أكتوبر 2023، التي شهدت توغلًا من قبل حماس داخل المستوطنات الإسرائيلية واحتجزت أكثر من 100 إسرائيلي نقلتهم إلى غزة.</p>

<p>وحسب الشرق الأوسط، كانت حماس <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5194922-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%AC%D8%AB%D8%AA%D9%8A%D9%92-%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%89-%D9%88%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%B1?fbclid=IwY2xjawNkOgpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFxZ2xPMzZsMFJlSmJnNlh3AR6O6P90SSEUNVv-ZoYaLCJeXu6pwD93h2LA7_uZ29JC0020ETSM51qKycvrOw_aem_7LPzGUjwXyuf-6Bz06skLg">طالبت</a> خلال مفاوضات شرم الشيخ، إسرائيل بتسليم جثتيْ قائديها السابقين في غزة، الأخوين يحيى ومحمد السنوار، ضمن اتفاق تبادل المحتجزين ووقف إطلاق النار، وهو ما رفضته إسرائيل.</p>

<p>لكن مصدر بالحركة سبق وقال لـ <strong>المنصة</strong> إن الوفد المفاوض "لم يتشدد أو يربط أي بند من بنود التفاوض بتسليم الجثمانين"، وأشار إلى أن عائلة السنوار "تعود في أصولها إلى مدينة عسقلان المحتلة"، وأن دفنهما في الأراضي المحتلة "يحمل دلالة رمزية على وحدة التراب الفلسطيني من البحر إلى النهر".</p>

<p>وأضاف القيادي، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن "رمزية دفن السنوار وشقيقه في الأرض المحتلة تؤكد أن فلسطين كلها أرض واحدة، ولو كان أحدهما حيًا لأوصى بذلك".</p>

<p>والخميس قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، يتضمن المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> المحتجزين وإدخال المساعدات العاجلة، على أن يُستكمل بمفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة الفلسطينية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="58ce30c7-18c1-4279-9c11-d8f46c082cfd" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18862" role="article" about="/stories/18862" data-sanitized-id="node-18862" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18862" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18862" data-ph-capture-attribute-link-title="يحيى السنوار.. القائد الحاسم القابض على شوك القرنفل" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يحيى السنوار.. القائد الحاسم القابض على شوك القرنفل</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ومن المقرر أن يُستكمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق وقف الحرب</a> بين حماس وإسرائيل خلال الأسبوع الجاري، بمفاوضات المرحلة الثانية حول إدارة القطاع ونزع سلاح حركة حماس، بعد إنهاء المرحلة الأولى بإتمام عملية تبادل المحتجزين.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979841135221563856">تتهم</a> إسرائيل حماس بانتهاك "صارخ" لاتفاق وقف إطلاق النار، فيما <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979838714390999381">قال</a> مسؤول عسكري إسرائيلي لرويترز إن حماس نفذت عدة هجمات ضد قوات الاحتلال خارج "الخط الأصفر".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 14:02:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761044533257601</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غارات ومناورات عسكرية.. إسرائيل تُصعد عدوانها على جنوب لبنان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27924</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gyjrrxlw0aact7y.jpeg.webp?itok=EXqUMP4r" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gyjrrxlw0aact7y.jpeg.webp?itok=EXqUMP4r" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شن جيش الاحتلال الإسرائيلي، أمس الاثنين، سلسلة غارات على مناطق في جنوب لبنان، وحسب وسائل إعلام، نفذ الاحتلال نحو 8 غارات استهدفت مناطق مفتوحة وأودية.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5199472-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%B3%D9%8A%D9%91%D9%8E%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%82-%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86">ألقت</a> الطائرات الإسرائيلية عددًا من الصواريخ أحدث انفجارها دويًا تردد صداه في مناطق النبطية ومرجعيون والريحان وإقليم التفاح، وتسبب في إشعال حرائق عديدة في الأحراج.</p>

<p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1980242174504493430">زعم</a> جيش الاحتلال أن غاراته استهدفت "مواقع إرهابية تابعة لحزب الله الإرهابي في لبنان"، وقال على إكس "هاجم جيش الدفاع بنى تحتية إرهابية لحزب الله في منطقة النبطية في لبنان".</p>

<p>وادعى أن حزب الله يواصل "محاولاته لإعادة بناء البنى التحتية الإرهابية في أنحاء لبنان حيث يشكل وجود البنى التحتية الإرهابية ونشاط حزب الله في المنطقة خرقًا للتفاهمات بين إسرائيل ولبنان".</p>

<p>وجاءت الغارات الإسرائيلية في أعقاب تصريحات للمبعوث الأمريكي إلى سوريا توم براك <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828318-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86">حذر</a> فيها من إمكانية توجيه ضربات لمعاقل حزب الله.</p>

<p>وكان براك حذر من لجوء إسرائيل إلى تحرك عسكري أحادي ضد حزب الله حال فشل لبنان في نزع سلاحه، مؤكدًا أن العواقب ستكون "خطيرة للغاية".</p>

<p>وأضاف أن الجناح العسكري لحزب الله سيتعرض لمواجهة كبرى مع إسرائيل في "لحظة تظهر فيها إسرائيل أقصى درجات القوة، بينما يكون حزب الله في أضعف حالاته"، على حد تعبيره.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828065-%D8%A8%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AE%D8%AA%D8%A8%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86">بدأ </a>جيش الاحتلال الإسرائيلي، الأحد الماضي، أوسع مناورة عسكرية له منذ هجوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، بمشاركة الفرقة 91 التابعة للقيادة الشمالية، على طول الحدود مع لبنان، لاختبار قدراته الهجومية والدفاعية في مواجهة أي تصعيد محتمل مع حزب الله، حسبما نقلت سكاي نيوز.</p>

<p>وأوضحت أن التدريب الذي يستمر عدة أيام يُعد الأكبر منذ الحرب الأخيرة على غزة، ويهدف إلى محاكاة سيناريوهات قتال متعددة الجبهات، تشمل هجمات صاروخية من لبنان ومحاولات تسلل إلى الداخل الإسرائيلي.</p>

<p>وصباح اليوم الثلاثاء، <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1980505792919806181">قال</a> المتحدث باسم جيش الاحتلال أفيخاي أدرعي على إكس "دمرت قوات احتياط من لواء الجبال (810) تحت قيادة الفرقة 210 في وقت سابق هذا الأسبوع مرابض تابعة لحزب الله الإرهابي في منطقة جبل روس (هار دوف) حيث دمرت هذه المرابض بهدف منع تموضع مستقبلي لحزب الله في هذه المنطقة. سيواصل جيش الدفاع العمل لإزالة اي تهديد على دولة إسرائيل".</p>

<p>وكان عضو كتلة حزب الله النائب حسن فضل الله قال في احتفال تكريمي إن الاعتداءات الإسرائيلية المستمرة على لبنان خصوصًا الجنوب "هي محاولة لاستكمال تحقيق مجموعة من الأهداف التي عجز عنها في عدوانه الواسع خلال 60 يومًا من الحرب، وأهمها طرد سكان الجنوب، واحتلال جنوب الليطاني وتهجير هذه القرى، وهو ما أفشلته تضحيات المقاومين وصمود شعبنا"، وفق الشرق الأوسط.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/7/%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8">شنت</a> إسرائيل في 8 أكتوبر/تشرين الأول 2023، عدوانًا على لبنان تحول إلى حرب واسعة في 23 سبتمبر/أيلول 2024، ما أسفر عن أكثر من 4 آلاف قتيل ونحو 17 ألف جريح.</p>

<p>وفي 27 نوفمبر/تشرين الثاني 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d8a0cd2-2715-4de0-8839-e4a8defa22c5" href="https://almanassa.com/news/20835" title="حرب لبنان تضع أوزارها.. مَن انتصر؟ من خسر؟ ماذا ينتظر غزة؟">بدأ</a> سريان اتفاق لوقف إطلاق النار بين حزب الله وإسرائيل، لكن حكومة الاحتلال خرقته، وهو ما أسفر عن 269 قتيلًا و568 جريحًا، وفق بيانات رسمية.</p>

<p>وفي تحدٍ لاتفاق وقف إطلاق النار، نفذ جيش الاحتلال الإسرائيلي انسحابًا جزئيًا من جنوب لبنان، بينما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="04e4cc19-a977-4722-9548-55604e6c10e6" href="https://almanassa.com/news/22402" title="إسرائيل تنسحب من جنوب لبنان عدا 5 مواقع.. وبيروت تلوح باللجوء لمجلس الأمن">واصل</a> احتلال 5 تلال لبنانية سيطر عليها خلال الحرب الأخيرة.</p>

<p>وتشترط إسرائيل نزع سلاح حزب الله وسيطرة الجيش اللبناني على المنطقة الحدودية للانسحاب، بينما يعتبر حزب الله التخلي عن السلاح تسليمًا لإسرائيل مؤكدًا أن تل أبيب لن تلتزم بتعهداتها.</p>

<p>وكانت الولايات المتحدة الأمريكية <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c627zld10y0o">قدمت</a> خطة عبر مبعوثها إلى المنطقة ألزمت لبنان بحصر حيازة الأسلحة على ستة أجهزة أمن حكومية، ومنع إعادة تسليح الجماعات غير الحكومية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2078c77-f240-44e5-a5f5-3d04c994f668" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19702" role="article" about="/stories/19702" data-sanitized-id="node-19702" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19702" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19702" data-ph-capture-attribute-link-title="شرق ما بعد الحزب" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>شرق ما بعد الحزب</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وأعربت إسرائيل في أغسطس/آب الماضي عن استعدادها لدعم لبنان في نزع سلاح حزب الله، وذلك بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9515d74-e8da-47b2-87fb-0c4a2fd24414" href="https://almanassa.com/news/26229" title='أنصار حزب الله يحتجون ضد قرار نزع السلاح.. والجيش يحذر من "تعريض أمن لبنان للخطر"'>قرار</a> الحكومة اللبنانية في الشهر نفسه تكليف الجيش بحصر السلاح في يد الدولة بحلول نهاية العام الحالي.</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a95f0b4b-9f2d-4477-9f3a-acbf8af05058" href="https://almanassa.com/news/26429" title='حزب الله يحذر من "حرب أهلية" والحكومة اللبنانية ترفض "التهديد"'>حذر </a>الأمين العام لحزب الله نعيم قاسم في وقت سابق من أن قرار الحكومة اللبنانية قد يفتح الباب أمام "حرب أهلية"، مؤكدًا استعداد الحزب لخوض "معركة" للحفاظ على سلاحه، في تصريحات وصفها آنذاك رئيس الوزراء اللبناني نواف سلام بأنها "غير مقبولة" وتحمل "تهديدًا مبطنًا".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 12:32:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761039134539615</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عام ونصف خلف القضبان.. تجديد حبس شادي محمد و5 آخرين في "بانر دعم فلسطين"‎</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27920</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474535600_984240353522641_7351048033747666941_n.jpg.webp?itok=vItM7yzg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474535600_984240353522641_7351048033747666941_n.jpg.webp?itok=vItM7yzg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جددت الدائرة الثانية إرهاب بمحكمة جنايات القاهرة المنعقدة بمجمع بدر الأمني، أمس الاثنين، حبس القيادي العمالي شادي محمد و5 آخرين 45 يومًا على ذمة القضية 1644 لسنة 2024 حصر نيابة أمن الدولة العليا المعروفة إعلاميًا بقضية "بانر دعم فلسطين"، حسبما قال محامي المبادرة المصرية للحقوق الشخصية إسلام سلامة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأمضى <a href="https://ecesr.org/%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D9%82%D8%B6%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D8%B4%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%81/">شادي </a>محمد والشباب الخمسة، عامًا ونصف العام رهن الحبس الاحتياطي، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0e86ca89-fd94-4cb0-aa5d-7f043a063af8" href="https://almanassa.com/news/17383" title="لمكان غير معلوم.. القبض على النقابي العمالي شادي محمد من أمام منزله بالإسكندرية">ألقي </a>القبض على شادي في 29 أبريل/نيسان من العام الماضي من أمام منزله، بعد يوم واحد من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f5ff7872-57cb-41c6-af5d-9e03e0d2c0fa" href="https://almanassa.com/news/17390" title="القبض على 5 من أعضاء اللجنة الشعبية للتضامن مع غزة بالإسكندرية">القبض </a>على الشباب الخمسة من منازلهم بالإسكندرية، ليظهروا جميعًا يوم 30 أبريل في نيابة أمن الدولة العليا، حيث دارت التحقيقات حينها حول تعليقهم "بانر" أعلى أحد الكباري بالإسكندرية تعبيرًا عن تضامنهم مع فلسطين.</p>

<p>ووجهت النيابة لشادي محمد تهمة "تأسيس جماعة إرهابية"، إضافة إلى التهم الموجهة للشباب الخمسة، وهي "الانضمام لجماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة وتكدير السلم العام والاشتراك في تجمهر الغرض منه الإخلال بالنظام العام".</p>

<p>وقال إسلام سلامة إن شادي محمد حضر أمام المحكمة عبر الفيديو كونفرانس من سجن برج العرب، كما حضر الشباب الشباب الخمسة من سجن العاشر 6 عبر الفيديو أيضًا "كان اليوم مزدحمًا وعدد المتهمين كبير، ولم يتسن لأحد من المتهمين الحديث".</p>

<p>وأضاف أنه طالب بإخلاء سبيل المتهمين، لأنه ليس هناك مبرر لحبسهم طيلة هذه الأشهر، وبطلان التهم المنسوبة إليهم، إذ أنهم لم يقوموا بنشر أي أخبار كاذبة ولم يشاركوا في تجمهر يخل بالنظام العام كما جاء في اتهامات النيابة، وكل ما قاموا به هو تعليق بانر للتضامن مع غزة، وتعاطفهم مع الشعب الفلسطيني.</p>

<p>من جانبها، <a href="https://www.facebook.com/emyaffa.rashid/posts/pfbid0ZqBdpBTwgJKtzTse4ubjC3YvCmzpH5yWhkw3y5ffHHr4ni7AaamEJ6A8JGc3BDool">قالت</a> سلوى رشيد، زوجة شادي محمد، أمس على فيسبوك، إنها تشعر بالإحباط بعد قرار تجديد حبس زوجها، مضيفة "مش دايمًا الأمنيات بيبقى لها انعكاس على أرض الواقع زي أمنية إن ميتمش التجديد مثلًا، حق طبيعي إننا نتمنى أمنية زي دي بس الواقع شيء تاني".</p>

<p>وأكملت "قضايا دعم فلسطين اتفتحت وخرج ما يقرب 24 شابًا واعتبرناه شيء مبشر جدًا لكن ابتدا الإحباط يتسلل لينا تاني، مليون مرة نادينا إن حبسهم من الأول عيب وشيء مخزي وناس كتير اتكلمت أنه مش متماشي مع المواقف الرسمية المعلنة من الدولة وبعد وقف إطلاق النار المرة الأولى والمرة دي سألنا مليون مرة إيه الداعي بقى لاستمرار حبسهم!".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7779d4bd-ef34-4008-9a3b-c411e9ca9faa" href="https://almanassa.com/news/27737" title='بعد الإفراج عن متهمين بـ"دعم فلسطين".. "المبادرة المصرية" تطالب بإنهاء الحبس الاحتياطي'>أخلت</a> النيابة العامة في السادس من أكتوبر/تشرين الأول الجاري سبيل 38 متهمًا على ذمة قضايا تجري نيابة أمن الدولة العليا تحقيقات فيها، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d6a7a0e-34a9-44f2-ae26-6a0eeabee8a6" href="https://almanassa.com/news/27590" title="محامية حقوقية: قائمة إخلاءات السبيل الأخيرة تضمنت متهمين بدعم فلسطين">شملت</a> الأسماء المخلى سبيلهم متهمين في قضايا "دعم فلسطين".</p>

<p>وفي 13 أكتوبر الجاري <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="de6e4f29-0b3e-4aed-8d43-51665633f63c" href="https://almanassa.com/news/27731" title='بعد أسبوعين من القبض عليهم.. "أمن الدولة" تخلي سبيل نشطاء أسطول الصمود المصري'>أخلت </a>نيابة أمن الدولة العليا سبيل ثلاثة نشطاء بأسطول الصمود المصري لكسر الحصار عن غزة بكفالة ألف جنيه في القضية رقم 7478 لسنة 2025 حصر أمن دولة عليا، بعد أسبوعين من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="31fef57f-0a80-4916-a9e3-5bf0156b68ac" href="https://almanassa.com/news/27419" title="القبض على 3 من أسطول الصمود المصري">إلقاء </a>قوات الأمن القبض عليهم من أمام المقر الرئيسي بالقاهرة بعد تنظيم تظاهرة تضامنية مع غزة فور انتهاء فعاليات تسلم المساعدات الواردة من المحافظات إلى مقر الأسطول الرئيسي بالدقي.</p>

<p>وفي 29 يناير/كانون الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5768dce5-11ec-4c4c-a9c7-e2d855ac6c07" href="https://almanassa.com/news/22177" title='بسبب "تغريبه" إلى سجن برج العرب.. إضراب القيادي العمالي شادي محمد عن الطعام'>دخل</a> شادي محمد في إضراب كلي عن الطعام احتجاجًا على "تغريبه" من سجن العاشر 6 إلى سجن برج العرب، وتجريده من متعلقاته، وعقب الإعلان عن إضراب شادي وإنكار السجن لوجوده انطلقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7947939a-aee0-40f9-a1a5-fb4344d4e5f5" href="https://almanassa.com/news/22429" title="حملة تضامن واسعة بعد إنكار السجن وجوده.. تجديد حبس شادي محمد و5 آخرين 45 يومًا">حملة تضامن </a>واسعة معه، من أحزاب سياسية ومنظمات عمالية وحقوقية، طالبت بالكشف عن مكانه وعن حالته الصحية، وضمان سلامته الجسدية والنفسية، والإفراج الفوري وغير المشروط عنه، وإسقاط جميع التهم الموجهة إليه، وباقي المتهمين على خلفية دعم فلسطين.</p>

<p>واستمر إضراب شادي عن الطعام أكثر من 4 أسابيع، قبل أن يقرر  إنهاءه بعد تحسن المعاملة معه من قبل إدارة السجن. وفق تصريحات زوجته وقتها لـ <strong>المنصة</strong> بعد زيارتها له في مستشفى السجن.</p>

<p>و<a href="https://ecesr.org/801067/">شادي محمد </a>قيادي نقابي في النقابة المستقلة لعمال شركة "لينين جروب" للمفروشات والمنسوجات بالمنطقة الحرة بمدينة العامرية، قبل فصله تعسفيًا منها في 2019، على خلفية مشاركته في احتجاجات عمالية بالشركة للمطالبة بتحسين الرواتب، وهو عضو مؤسس في المؤتمر الدائم لعمال الإسكندرية.</p>

<p>وسبق وقُبض على شادي، في 3 أكتوبر 2022 من داخل أوتوبيس شركة المنسوجات التي كان يعمل فيها وقتها، وعُرض على نيابة الدخيلة بالإسكندرية، التي قررت حبسه احتياطيًا على ذمة القضية 10233 لسنة 2022، بتهمة "الانضمام لجماعة إرهابية، ونشر أخبار كاذبة"، وأودع سجن برج العرب، قبل أن يقرر المحامي العام لغرب الإسكندرية <a href="https://daaarb.com/%D9%85%D8%A8%D8%B1%D9%88%D9%88%D9%88%D9%83-%D8%B2%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B4%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85/">إخلاء </a>سبيله في 24 أكتوبر 2022.</p>

<p>ومنذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدء</a> العدوان الإسرائيلي في أكتوبر 2023، طالت حملات القبض مواطنين كثر تضامنوا مع القضية الفلسطينية ووفقًا <a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-150-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B1%D8%A8">لإحصاءات</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ألقت قوات الأمن القبض على 186 شخصًا في 16 قضية مختلفة أمام نيابة أمن الدولة، على خلفية أنشطة سلمية شملت التظاهر، رفع لافتات، أو المساهمة في جهود الإغاثة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 11:02:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761033735427201</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو: ألقينا 153 طن قنابل على غزة الأحد الماضي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27919</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-09-03-2.30.47-pm.png.webp?itok=HGKmDEi2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-09-03-2.30.47-pm.png.webp?itok=HGKmDEi2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت إسرائيل، مساء أمس الإثنين، إن قواتها في قطاع غزة تسلمت من الصليب الأحمر رفات محتجز إضافي، في إطار اتفاق وقف إطلاق النار مع حركة حماس، في وقت أكد رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو أن إسرائيل ألقت "153 طنًا من القنابل" على قطاع غزة الأحد.</p>

<p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1980473197377073601">قال</a> المتحدث باسم جيش الاحتلال أفيخاي أدرعي صباح اليوم على إكس "بعد استكمال إجراءات التشخيص في معهد الطب الشرعي بتعاون مع شرطة إسرائيل أبلغ مندوبو جيش الدفاع عائلة المختطف ضابط الصف طال حييمي رحمه الله أن جثته أعيدت إلى إسرائيل ليوارى الثرى". </p>

<p>وأضاف "وفق المعلومات والاستخبارات الواردة فقد قتل ضابط الصف طال حييمي رحمه الله والذي شغل منصب قائد قوة التدخل في بلدة نير يتسحاك في معارك حماية الكيبوتس في السابع من أكتوبر 2023 ليتم اختطاف جثته إلى داخل قطاع غزة". </p>

<p>ومع تسليم الجثة إلى إسرائيل تكون هذه الجثة الثالثة عشرة التي تسلمها حماس منذ دخول الاتفاق حيز التنفيذ، وكانت حماس أكدت أن الجثة جرى انتشالها خلال عمليات ميدانية داخل القطاع، من دون الكشف عن هوية المحتجز أو ظروف وفاته.</p>

<p>وجاء ذلك بالتزامن مع <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828390-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%B1%D9%87%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">تأكيد</a> مصادر فلسطينية ومصرية، لم تسمها سكاي نيوز، أن الحوار السياسي بشأن المرحلة الثانية من الاتفاق، والذي يشمل الانسحابات الإسرائيلية من مناطق إضافية في غزة وتوسيع إدخال المساعدات عبر معبر رفح بواقع 400 شاحنة يوميًا، لا يزال قيد النقاش مع الرعاة الدوليين.</p>

<p>والخميس قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، يتضمن المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> المحتجزين وإدخال المساعدات العاجلة، على أن يُستكمل بمفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة الفلسطينية.</p>

<p>ومن المقرر أن يُستكمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق وقف الحرب</a> بين حماس وإسرائيل خلال الأسبوع الجاري، بمفاوضات المرحلة الثانية حول إدارة القطاع ونزع سلاح حركة حماس، بعد إنهاء المرحلة الأولى بإتمام عملية تبادل المحتجزين.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979841135221563856">تتهم</a> إسرائيل حماس بانتهاك "صارخ" لاتفاق وقف إطلاق النار، فيما <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979838714390999381">قال</a> مسؤول عسكري إسرائيلي لرويترز إن حماس نفذت عدة هجمات ضد قوات الاحتلال خارج "الخط الأصفر".</p>

<p>وفي وقت سابق، أعلن المكتب الإعلامي الحكومي بقطاع غزة أن الاحتلال الإسرائيلي ارتكب منذ الإعلان عن انتهاء الحرب على قطاع غزة سلسلة من الخروقات "الخطِرة والمتكررة"، بلغت 47 خرقًا موثقًا.</p>

<p>من جهته، قال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، أمس الاثنين، إن إسرائيل ألقت "153 طنًا من القنابل" على قطاع غزة الأحد، وزعم خلال الجلسة الافتتاحية للدورة الشتوية في الكنيست أن ذلك جاء عقب "مقتل اثنين من جنودنا على يد حماس".</p>

<p>وشن الاحتلال أكثر من 120 غارة جوية على مختلف مناطق القطاع، متذرعًا بهجوم تعرضت له مجموعة من جنوده كانت متمركزة شرق مدينة رفح، أدى إلى مقتل ضابط وجندي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c871ebb6-4580-4042-b776-866831d07ca3" href="https://almanassa.com/news/27881" title='نتنياهو يوجه باتخاذ إجراءات صارمة "ضد الأهداف الإرهابية في غزة"'>متهمًا</a> عناصر كتائب القسام، الجناح العسكري لحماس، بالوقوف خلف الهجوم، وهو ما نفته الكتائب.</p>

<p>ومساء الأحد، أعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1979975377062711694?s=46">استئناف</a> تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، عقب القصف الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71b73aa5-fe0d-46c7-9c24-a0a1a86d5054" href="https://almanassa.com/news/27893" title="بعد 120 غارة.. جيش الاحتلال يستأنف وقف النار في غزة">راح</a> ضحيته أكثر من 45 شخصًا بينهم صحفي، وإصابة أكثر من 150 آخرين.</p>

<p>و<a href="https://x.com/avichayadraee/status/1979950047044477253?s=46">زعم</a> جيش الاحتلال إغارته على عشرات الأهداف التابعة لحماس، مدعيًا استهداف مواقع لتخزين وسائل قتالية وبنى تحتية عسكرية استخدمها عناصر الحركة في أنشطة "إرهابية" حسب وصفه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 11:02:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761033735427200</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تفعيل "آلية الزناد".. مسؤول إيراني يعلن إلغاء اتفاق القاهرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27918</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9374a65-801a-4266-8c37-86bdad336637.jpg.webp?itok=uXUv3-hi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9374a65-801a-4266-8c37-86bdad336637.jpg.webp?itok=uXUv3-hi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أمين المجلس الأعلى للأمن القومي الإيراني علي لاريجاني، أمس الاثنين، إلغاء اتفاق التعاون الذي وقعته طهران مع الوكالة الدولية للطاقة الذرية في القاهرة سبتمبر/أيلول الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1828378-%D9%84%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%84%D8%BA%D9%89-%D8%AA%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%93%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%86%D8%A7%D8%AF">أضاف</a> لاريجاني، خلال مؤتمر صحفي مشترك مع مستشار الأمن القومي العراقي قاسم الأعرجي، أنه "كما أعلن وزير الخارجية عباس عراقجي سابقًا، إذا تم تفعيل آلية الزناد فستعيد إيران النظر في الاتفاق، وهذا ما حدث بالفعل، وأصبح الاتفاق بحكم الملغي".</p>

<p>يأتي هذا الإعلان بعد نحو ثلاثة أسابيع من تصريح وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي بأن بلاده ستلغي الاتفاق إذا أعادت القوى الغربية فرض عقوبات الأمم المتحدة عليها، وهو ما تم الشهر الماضي.</p>

<p>وكانت إيران <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="edb72723-dd41-458c-9d56-697b643a7993" href="https://almanassa.com/news/26984" title="في القاهرة.. اتفاق إيراني جديد مع وكالة الطاقة الذرية">أعلنت</a> في سبتمبر الماضي موافقتها على إطار تعاون جديد مع الوكالة الدولية للطاقة الذرية بعد تعليقها التعاون في أعقاب هجمات يونيو/حزيران الماضي التي شنتها إسرائيل والولايات المتحدة على المحطات النووية الإيرانية.</p>

<p>وقتها، <a href="https://www.alarabiya.net/iran/2025/09/09/%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-">قال</a> المتحدث باسم وزارة الخارجية الإيرانية إسماعيل بقائي عقب اجتماع في القاهرة بين وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي والمدير العام للوكالة الدولية للطاقة الذرية رافايل جروسي "لقد توصلت إيران والوكالة الدولية للطاقة الذرية إلى تفاهم حول كيفية التعاطي في ظل الظروف الجديدة"، و<a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0M1spx8CPriqzi7AYKtKCRsXHSeCbds8ZLKXkZs5Bd71XwWXFK9tVGUPYhbVSva5Yl">أعربت</a> مصر عن أملها في أن يُمهد الاتفاق إلى مسار جديد في المفاوضات حول برنامج إيران النووي.</p>

<p>لكن في الشهر نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b84244c-9616-466d-b192-ccbd29c2d59e" href="https://almanassa.com/news/27370" title="الأمم المتحدة تعيد فرض العقوبات على إيران بسبب برنامجها النووي">أعادت</a> الأمم المتحدة فرض العقوبات على إيران بسبب برنامجها النووي من خلال الآلية المعروفة باسم آلية الزناد/snapback، وذلك بعد انقضاء مهلة أطلقتها باريس ولندن وبرلين في نهاية أغسطس/آب الماضي، لعدم وفاء طهران بالتزاماتها المتعلقة ببرنامجها النووي.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5190977-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA">snapback</a> هي آلية داخل قرار اتخذه مجلس الأمن عام 2015، تتيح إعادة العمل بعقوبات دولية رفعتها الأمم المتحدة عن إيران، إذا اشتكى طرف دولي بأن إيران انتهكت التزاماتها النووية.</p>

<p>المقصود بالطرف الدولي هو أي دولة ضالعة أو شريكة في الاتفاق النووي المبرم بين الغرب وإيران عام 2015، والموثق في قرار مجلس الأمن 2231، إذ تضمن بندًا يحدد كيفية الإبلاغ عن قصور كبير في التنفيذ وإجراءات الإحالة إلى المجلس، مع إمكانية إعادة العمل بالعقوبات إذا لم يتم التوافق على استمرار رفعها، حسب الشرق الأوسط.</p>

<p>وبعودة فرض العقوبات <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5190977-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA">تعود</a> كل التدابير التي فرضها مجلس الأمن على إيران في 6 قرارات من 2006 إلى 2010.</p>

<p>ومن هذه التدابير حظر على الأسلحة، وتخصيب وإعادة معالجة اليورانيوم، إلى جانب حظر عمليات الإطلاق والأنشطة الأخرى المتعلقة بالصواريخ الباليستية القادرة على حمل أسلحة نووية، وأيضًا حظر نقل تكنولوجيا الصواريخ الباليستية والمساعدة التقنية.</p>

<p>كما تجمد العقوبات الأصول المالية، وتحظر السفر على أفراد وكيانات من إيران.</p>

<p>في المقابل، تسمح للبلدان بتفتيش شحنات شركة Iran Air للشحن الجوي وخطوط الشحن التابعة لإيران بحثًا عن بضائع محظورة.</p>

<p>ويوم 13 يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا على إيران مثّل بداية لحرب دخلت فيها أمريكا على الخط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">بقصف</a> طال ثلاث منشآت نووية إيرانية هي فوردو ونطنز وأصفهان في 22 يونيو الماضي، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب التوصل إلى اتفاق وإنهاء الحرب التي استمرت 12 يومًا.</p>

<p>وإثر الحرب الإسرائيلية على إيران، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f86a15e-4e5d-4bfa-ba29-66d435efecc7" href="https://almanassa.com/news/24934" title="إلغاء مفاوضات النووي الإيراني.. ونتنياهو يهدد: مقاتلاتنا ستحلِّق في سماء طهران">توقفت</a> المفاوضات غير المباشرة بين إيران والولايات المتحدة، والتي عُقدت سابقًا بوساطة سلطنة عمان، بسبب خلافات بشأن تخصيب اليورانيوم والضمانات الأمريكية لرفع العقوبات.</p>

<p>ومؤخرًا، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828325-%D8%B1%D8%AF-%D9%84%D8%A7%D8%B0%D8%B9-%D8%AE%D8%A7%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%94%D9%8A-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D9%88%D9%8A">قال</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في مقابلة مع شبكة "فوكس نيوز" إن تدمير القدرات النووية الإيرانية سمح بإبرام اتفاق وقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وأضاف ترامب "حين دخلت قاذفاتنا المجال الجوي الإيراني وعادت من دون أذى، كان ذلك من أجمل العمليات العسكرية في التاريخ. حلقوا 37 ساعة، وعندما عادوا استطعنا تدمير القدرة النووية لإيران".</p>

<p>وأشار ترامب إلى التعاون بين الولايات المتحدة وإسرائيل لمواجهة التهديدات الإيرانية، وقال "قمنا، مع إسرائيل، باستهدافهم على جبهات أخرى أيضًا. لولا ذلك لم نكن لنتمكن من تحقيق اتفاق السلام".</p>

<p>وهو ما رد عليه المرشد الإيراني علي خامنئي، قائلًا "الرئيس الأمريكي يفتخر بأنه قصف ودمر الصناعة النووية الإيرانية، استمروا في أحلامكم".</p>

<p>وأضاف "الرئيس الأمريكي يقول إنه رجل صفقات ويريد صفقة مع إيران، لكن الصفقة التي تفرض بالتهديد والابتزاز ليست صفقة، بل إملاء بالقوة، والشعب الإيراني لن يخضع للإملاءات".</p>

<p>واعتبر أن "إيران ليست كغيرها من الدول التي يمكن التأثير عليها بالتهديدات والضغوط".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 11:02:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761033735427199</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بريطانيا وحرب الإبادة.. ذئب في ثوب حمل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27376</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d35b976a-321e-4622-ba4a-14f29c347951.jpg.webp?itok=P69uqSbs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d35b976a-321e-4622-ba4a-14f29c347951.jpg.webp?itok=P69uqSbs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">في الحادي عشر من أكتوبر/تشرين الأول الحالي؛ اليوم التالي لوقف إطلاق النار في غزة، <a href="https://thenationpress.net/news-270678.html">احتشد</a> نصف مليون شخص وسط لندن في "المسيرة الوطنية من أجل فلسطين"، مطالبين بوقف واضح وحاسم للدعم العسكري والسياسي البريطاني لإسرائيل. </p>

<p dir="rtl">تردد صدى الهتافات في شوارع لندن فاضحًا ازدواجية الخطاب البريطاني وكاشفًا تمسك داوننج ستريت بطقوسها المتناقضة.</p>

<p dir="rtl">فبعد عامين من الدمار الشامل في قطاع غزة ومع صمت القنابل الناتج عن<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20251010-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%B1"> اتفاق وقف إطلاق النار</a> برزت التناقضات البريطانية على السطح، فالحكومة التي تتحدث الآن عن السلام وإعادة الإعمار، كانت قبل أيام شريكًا في الإبادة التي تدعي اليوم الحزن على ضحاياها.</p>

<p dir="rtl">تمسك المتظاهرون في الشارع بموقفهم، مؤكدين أن وقف إطلاق مجرد فترة راحة، لكنه لا يحقق العدالة.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">إرث هذه الحكومة سيكون تواطؤها مع واحدة من أفظع جرائم العصر</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">منذ عام 2023، حافظت الحكومة البريطانية على ولائها و<a href="https://arabic.rt.com/world/1501771-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D9%8A-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%87/">دعمها</a> لإسرائيل، عبْر صفقات سلاح، ومشاركة معلومات استخباراتية ودعم دبلوماسي سخي، لكنها في الوقت نفسه واصلت سيل التصريحات المنددة بقتل المدنيين، بينما تموِّل آلة القتل بشكل مباشر.</p>

<p dir="rtl">وبينما <a href="https://www.aajeg.com/politics/%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%83%D8%A7%D8%A8-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">صوّت</a> أعضاء حزب العمال الذي يتزعمه رئيس الوزراء كير ستارمر  في سبتمبر/أيلول الماضي على اعتبار أفعال إسرائيل في غزة "إبادةً جماعيةً"، واصلت الحكومة إنكار دورها في تمكين تلك الإبادة، ما اعتبره السياسي البريطاني زعيم المعارضة الأسبق جيرمي كوربن "إرثًا بريطانيًّا".</p>

<p dir="rtl">كتب كوربن على صفحته في <a href="https://x.com/jeremycorbyn/status/1967876474293350725">إكس</a><strong> </strong>"بريطانيا مسؤولة أيضًا عن تلك الإبادة. إرث هذه الحكومة سيكون تواطؤها مع واحدة من أفظع جرائم العصر".</p>

<h2 dir="rtl"><strong>اعتراف بدون مسؤولية</strong></h2>

<p dir="rtl">في الحادي والعشرين من سبتمبر الماضي، تصدرت بريطانيا العناوين بعدما <a href="https://www.gov.uk/government/news/uk-formally-recognises-palestinian-state.ar#:~:text=%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%20%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7,%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%20%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%85%20%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A.&amp;text=%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-,%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%20%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7%20%D8%A8%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%20%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9%20%D8%A5%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84%20%D9%84%D8%AD%D9%84,%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%20%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%85%20%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A.">أعلنت</a> رسميًا اعترافها بدولة فلسطين، في خطوة وُصفت بـ"التاريخية".</p>

<p dir="rtl">غير أن هذا الاعتراف كان "فارغ المضمون"، فقد جاء <a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/20250730-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D9%88%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84">مشروطًا</a> بأن تنهي إسرائيل حربها على غزة، وأن توافق على وقف إطلاق النار، وأن تلتزم بخطة سلام طويلة الأمد.</p>

<p dir="rtl">بدا الاعتراف وكأنه مناورة دبلوماسية أكثر منه إقرارًا بحق طال انتظاره، وهو ما <a href="https://www.bbc.com/news/articles/ce800enrglzo">أبدى</a> حسام زملط، سفير فلسطين لدى المملكة المتحدة، دهشته بشأنه، وقال في مقابلة مع بي بي سي؛ "السؤال ليس لماذا يجب على بريطانيا الاعتراف بدولة فلسطين، بل لماذا لم تعترف بها من البداية؟".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-center"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="95d2d767-1170-4a20-939d-3f6f51b2de23" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/f8-i9gyxoaalqca.jpg.webp?itok=bC9f6Gd4" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"> Jeremy Corbyn- إكس.</aside></div>
<figcaption>مظاهرة حاشدة لدعم غزة في لندن  21 أكتوبر 2023</figcaption></figure><p dir="rtl">أثارت <a href="https://www.youtube.com/watch?v=lRpjLZrJGIg">إدانة </a>ستارمر في خطابه لـ"التجويع والدمار" في غزة موجة من الاتهامات بالنفاق والازدواجية، فكيف يمكن لحكومة التنديد بالمجازر بينما تواصل تسليح مرتكبها؟</p>

<p dir="rtl"><a href="https://x.com/jeremycorbyn/status/1969709096027722145">اعتبر</a> كوربن في بوست على إكس اعتراف بلاده بدولة فلسطين "بلا معنى، طالما تواصل بريطانيا تسليح من يرتكبون الإبادة الجماعية".</p>

<h2 dir="rtl">سلاح بريطانيا في خدمة الاحتلال</h2>

<p dir="rtl">تتقن بريطانيا فنّ التظاهر بالندم؛ يكرِّر ستارمر وأعضاء الحكومة الآخرين الدعوة إلى <a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4462134/1/%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%85%D8%B1-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7">ضبط النفس</a> ويعبرون عن <a href="https://www.dostor.org/5005718">قلق عميق</a> إزاء تصرفات إسرائيل، بينما يواصلون التوقيع على صفقات التسليح ويقرون تسليم شحنات جديدة.</p>

<p dir="rtl">التواطؤ البريطاني ليس خطابًا سياسيًا بلاغيًا فحسب، بل أمر مادي يقاس بعقود من الدعم المادي والتنسيق العسكري وتبادل المعلومات الاستخباراتية والولاء الثابت لإسرائيل.</p>

<p dir="rtl">فبعد أيام قليلة من هجوم 7 أكتوبر 2023، نشر رئيس الوزراء البريطاني السابق ريتشي سوناك <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20231013-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D8%AD-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%AD%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%B5%D9%89">قوات بريطانية</a> في شرق البحر المتوسط دعمًا لإسرائيل.</p>

<p dir="rtl">وحسب الجارديان، أصدرت المملكة المتحدة بين أكتوبر 2023 ومايو/أيار 2024، نحو 108 <a href="https://www.youm7.com/story/2024/6/11/%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1%D8%AA-108-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AE%D9%8A%D8%B5-%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%B0/6606448">تراخيص لتصدير الأسلحة</a> إلى إسرائيل، استخدم العديد منها في عمليات عسكرية.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl"> 500 شحنة من مكونات طائرات "إف 35" توجّهت من بريطانيا إلى إسرائيل عبر أمريكا</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">وفي سبتمبر 2024، <a href="https://www.aajeg.com/politics/%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%A8%D9%84%D8%BA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D9%8B">أعلنت</a> الحكومة البريطانية تعليق 29 ترخيصًا فقط لتصدير الأسلحة إلى إسرائيل، <a href="https://commonslibrary.parliament.uk/research-briefings/cbp-9964/">معتبرةً</a> أنها "قد تُستخدم في انتهاكات خطيرة للقانون الإنساني الدولي"، وذكرت حينها أن التعليق يشمل تحديدًا بيع "العناصر المستخدمة من قبل قوات الدفاع الإسرائيلية".</p>

<p dir="rtl">ورغم <a href="https://www.hrw.org/news/2025/02/18/over-230-global-organizations-demand-governments-producing-f-35-jets-stop-arming">دعوة </a>منظمة هيومن رايتس ووتش ومنظمات مجتمع مدني أخرى الحكومة البريطانية في فبراير/شباط من هذا العام إلى وقف جميع صادرات الأسلحة إلى إسرائيل فورًا بسبب انتهاكاتها للقانون الإنساني الدولي، فإن 347 ترخيصًا <a href="https://www.aajeg.com/politics/%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%A8%D9%84%D8%BA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D9%8B">بقيت</a> سارية حتى يوليو/تموز 2025، منها 167 مصنّفة على أنها "عسكرية"، كما أفادت الجارديان.</p>

<p dir="rtl">شملت هذه التراخيص عناصر مثل قاذفات القنابل اليدوية والمتفجرات ومكونات القذائف الصاروخية والهاون ومعدات الاستهداف. وكما يظهر من <a href="https://www.gov.uk/government/publications/export-control-licensing-management-information-for-israel/israel-export-control-licensing-data-31-july-2025">بيانات</a> وزارة الأعمال والتجارة البريطانية، المنشورة حتى 31 يوليو 2025، فإن تراخيص التصدير العسكرية وغير العسكرية تصل قيمتها إلى مئات الملايين من الجنيهات الاسترلينية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6bfea6c4-dbaa-41a8-9fd3-0455e3c2d6e2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/image5.jpeg.webp?itok=yePzsu--" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير أحمد زكي، بإذن خاص للمنصة</aside></div>
<figcaption>المقاتلة F35 الشبحية الأمريكية، في معرض فارنبورو الدولي للطيران، هامبشير، إنجلترا، يوليو 2024</figcaption></figure><p dir="rtl">علاوة على تراخيص تصدير الأسلحة، ووجود مقرات العديد من الشركات التي تُنتج أجزاء الأسلحة الموجهة لإسرائيل في المملكة المتحدة، فإن نحو 15% من طائرة F-35 <a href="https://arab-london.com/posts/28671">يُصنع</a> في بريطانيا، وهي أكثر مقاتلات إسرائيل تطورًا.
وفي ديسمبر/كانون الثاني 2024، أظهرت <a href="https://althawrah.ye/archives/930670">تقارير</a> المراقبة المستقلة، من بينها ما نشره الموقع البريطاني Declassified، أنه منذ أكتوبر 2023 أُرسلت أكثر من 500 شحنة من مكونات طائرات F-35، التي تُصنع ضمن تحالف تقوده شركة الأسلحة الأمريكية <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/9/11/%D9%84%D9%88%D9%83%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%86-%D9%82%D9%84%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A">لوكهيد مارتن</a>، من بريطانيا إلى الولايات المتحدة لتُشحن لاحقًا إلى إسرائيل.</p>

<p dir="rtl">إلى جانب الدعم العسكري، استمرت المملكة المتحدة في مشاركة المعلومات الاستخباراتية مع إسرائيل، ويشير تقرير Declassified UK إلى أن سلاح الجو الملكي البريطاني نفذَّ مئات<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1812410-%D8%B7%D8%A7%D9%8A%D9%94%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%9F"> المهمات الاستطلاعية فوق غزة </a>منذ ديسمبر 2023 دعمًا لإسرائيل.</p>

<p dir="rtl">وخلُص التقرير إلى أن هذه الطلعات رصدت حجم الدمار الهائل في غزة، ومع ذلك، لم تعتبر المملكة المتحدة أن تصرفات إسرائيل غير متناسبة.</p>

<p dir="rtl">وبينما ادعت الحكومة البريطانية أن هذه الطلعات الاستطلاعية تهدف إلى المساعدة في استعادة المحتجزين الإسرائيليين، فإن تقرير Declassified <a href="https://althawrah.ye/archives/930670">يشير</a> لغياب الشفافية حول هذه الرحلات ما يثير الشكوك بأن المعلومات الاستخباراتية التي جُمعت ربما سهلت بشكل مباشر تنفيذ هجمات إسرائيلية على القطاع. </p>

<p dir="rtl">يبقى الكثير من المعلومات حول تورط المملكة المتحدة عسكريًا واستخبارتيًا في الإبادة الجماعية في غزّة غارقًا في السرية، وغائبًا إلى حد كبير عن التغطية الإعلامية الرئيسية.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>الجذور الاستعمارية أصل التواطؤ</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="0e199613-e57e-46d4-8899-7029556ef0c6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/0e199613-e57e-46d4-8899-7029556ef0c6.png.webp?itok=GpXzaHSY" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم أحمد بلال، المنصة 2025</aside></div>
<figcaption>جيرمي كوربن</figcaption></figure><p dir="rtl">لاستيعاب الدور البريطاني في غزة، لا بد من العودة لجذورها الاستعمارية، لتظهر بريطانيا باعتبارها المهندس الأصلي للإبادة وتهجير الفلسطينيين منذ عقود.</p>

<p dir="rtl">في عام 1917، نصّت الوثيقة<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ckgrn94kl8ro"> </a>التي عُرفت<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ckgrn94kl8ro"> بوعد بلفور</a> على دعم بريطانيا إقامة "وطن قومي للشعب اليهودي" في فلسطين، مما مهد الطريق للانتداب البريطاني، ثم للنكبة عام 1948.</p>

<p dir="rtl">هذه السياسات كانت الأساس الذي بُني عليه نظام الاستعمار الاستيطاني القائم على الإقصاء والعنف، والذي لا يزال يشكّل ملامح المنطقة حتى اليوم.</p>

<p dir="rtl">ففي أعقاب الحرب العالمية الثانية، ساهمت بريطانيا في اعتبار أي نقد للصهيونية "معاداة السامية"، مانحةً غطاءً أخلاقيًا لتأسيس الدولة العبرية وإقصاء الأصوات الفلسطينية.</p>

<p dir="rtl">استمر هذا الخلط لعقود، وفي عام 2016، تبنّت الحكومة البريطانية برئاسة تيريزا ماي رسميًا <a href="https://www.al-ayyam.ps/ar/Article/309971/register.php">تعريف </a>التحالف الدولي لإحياء ذكرى الهولوكوست (IHRA) لمعاداة السامية.</p>

<p dir="rtl">وهو تعريف خلط عمدًا بين مناهضة الصهيونية ومعاداة السامية، ما أتاح اعتبار المعارضة السياسية خطاب كراهية، وفتح الباب <a href="https://alislah.ma/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D9%81-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D9%85/">لمعاقبة</a> الأكاديميين والطلاب الذين ينتقدون إسرائيل، وأصبحت مناصرة فلسطين سببًا لفرض رقابة مهنية.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">بدأت أصوات أكثر في بريطانيا تدرك الفرق بين نقد إسرائيل والصهيونية</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">تشكل منذ ذلك الحين<a href="https://www.ajnet.me/politics/2021/2/17/%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D9%81-%D8%BA%D8%A7%D9%85%D8%B6-%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A9"> توجهٌ قوي</a>ٌّ داخل مؤسسات ومنظمات و<a href="https://boycott4pal.net/post/18308/%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-300-%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%87%D9%85#:~:text=%D9%88%D9%82%D8%B9%20%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1%20%D9%85%D9%86%20300%20%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%20%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7%20%D9%8A%D8%B9%D8%B1%D8%A8,%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A%20%D8%AA%D9%83%D8%AB%D9%81%20%D9%81%D9%8A%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9%20%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7%D9%87%D8%A7%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AA">حركات طلابية</a> في المملكة المتحدة، مثل <a href="https://aohr.org.uk/%D9%83%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81/#:~:text=%D8%B1%D9%81%D8%B6%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D9%83%D9%84%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9%20%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D9%81,%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%E2%80%9D%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%20%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D9%81%20%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1%20%D8%AF%D9%82%D8%A9%20%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9.">كلية لندن</a>، انتقد التعريف، وحذر من تقييده الحرية الأكاديمية والسعي لإسكات التضامن مع الفلسطينيين، فيما عرف بـ"أزمة معاداة السامية".</p>

<p dir="rtl">هذا التوجه كان له دور أساسي في <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B2%D8%B9%D9%8A%D9%85%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82/a-55442817">سقوط</a> جيرمي كوربن سياسيًا في عام 2020، بوصفه أحد أبرز الأصوات المؤيدة لفلسطين، تكفّلت تهم "معاداة السامية" <a href="https://orientxxi.info/magazine/article2447">بإيقافه</a> عن العمل في حزب العمال؛ الإجراء الذي وصف بأنه عقوبة على انتقاده لإسرائيل.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>إسكات التضامن وتجريم الاحتجاج</strong></h2>

<p dir="rtl">رغم ما يواجهه المتضامنون مع فلسطين من رقابة متزايدة وقمع تحت مظلة ما يعرف بـ"معاداة السامية"، فإن الإبادة المستمرة في غزة ساهمت في إدراك المزيد من الأصوات في بريطانيا للفرق الجوهري بين نقد إسرائيل أو الصهيونية والهجوم على اليهود.</p>

<p dir="rtl">ومنذ أكتوبر 2023، شهدت بريطانيا تعبئةً شعبيةً غير مسبوقة، عبر مسيرات، ووقفات وحملات مباشرة مطالبة بإنهاء التواطؤ على الإبادة. أبرز تلك الحركات <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/5/15/%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%87%D8%B6%D8%A9">فلسطين أكشن</a>، التي أسسها الناشطان هدى العموري وريتشارد برنارد عام 2020.</p>

<p dir="rtl">استهدفت الحركة الشركات المتواطئة مع الاحتلال العسكري الإسرائيلي والإبادة الجماعية ولها مقرات في المملكة المتحدة، بما في ذلك شركات تصنيع الأسلحة مثل <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/5/21/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4">إلبِت سيستمز</a> و<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/9/11/%D9%84%D9%88%D9%83%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%86-%D9%82%D9%84%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A">لوكهيد مارتن</a>.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">حُوكم 138 من المعتقلين ووجهت التهم إليهم لدعمهم حركة "فلسطين أكشن"</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">وفي أغسطس/آب 2024،<a href="https://www.youtube.com/watch?v=nvoid6gkaQ8"> اقتحم</a> ناشطون من الحركة مقر إلبِت سيستمز في بريستول بعد أن صدموا المبنى بشاحنة، وفي يونيو/حزيران 2025 <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/20/%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A%D9%86">تسللوا</a> إلى قاعدة آراف برَيز نورتون الجوية وطلوا الطائرات العسكرية باللون الأحمر.</p>

<p dir="rtl">لم يتأخر <a href="https://asharq.com/politics/142718/%D8%B5%D9%86%D9%81%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86/">الردّ</a> الحكومي على مثل هذه التحركات الاحتجاجية، إذ أعلنت وزيرة الداخلية يفيت كوبر <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/6/24/%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86-%D8%A8%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A8">حظر الحركة </a>بموجب "قانون الإرهاب لعام 2000"، ليصبح الانتماء إليها أو دعمها علنًا جريمة يعاقب عليها بالسجن حتى 14 عامًا.</p>

<p dir="rtl">أُقرّ القرار في مجلسي العموم واللوردات، ودخل حيز التنفيذ في 5 يوليو الماضي. وبحظر حركة "فلسطين أكشن" باعتبارها منظمة إرهابية، أصبح بالإمكان اعتقال أي شخص يعلن انتماءه لها، وهو ما أثار موجة غضب عارمة، واعتُبر نقطة تحول في تراجع حرية التعبير في بريطانيا.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://24.ae/article/922057/%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D8%A4%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%80-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86-">نظّمت</a> مجموعة <a href="https://defendourjuries.net/">ديفند أور جوريس</a> 7 احتجاجات في لندن و مدن أخرى في بريطانيا ردًا على الحظر، أسفرت عن أكثر من <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/6/%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-1200-%D9%85%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%B8%D8%B1">2100</a> حالة اعتقال بين يوليو وأكتوبر 2025، وتم توقيف متظاهرين كثيرٌ منهم<a href="https://www.youtube.com/shorts/W6jHxA29DtU"> كبار سن</a> أو ذوو إعاقة، لمجرد رفعهم لافتات كتب عليها "أنا أعارض الإبادة، وأدعم فلسطين أكشن".</p>

<p dir="rtl">وحُوكم <a href="https://www.cps.gov.uk/cps/news/cps-announces-further-prosecutions-palestine-action-supporters">138</a> من المعتقلين ووجهت إليهم تهم لدعمهم حركة "فلسطين أكشن"، وهو ما أدانته منظمة العفو الدولية <a href="https://www.alaraby.co.uk/english/news/2025/8/9/amnesty-international-criticizes-uk-arrests-of-palestine-action-protesters">ووصفته</a> بالـمقلق للغاية، فيما تساءل الصحفي أوين جونز في<a href="https://www.theguardian.com/commentisfree/2025/oct/06/palestine-protests-labour-democratic-freedoms-nigel-farage"> الجارديان</a> "كيف ستحكم علينا الأجيال القادمة، بينما يتهم السياسيون من يحتجون على الإبادة بالتحريض على الكراهية، وهم يدعمون من يرتكبها".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2162d67f-6d71-4131-860f-49634c3ef1ea" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27113" role="article" about="/stories/27113" data-sanitized-id="node-27113" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27113" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27113" data-ph-capture-attribute-link-title="حوار| جيرمي كوربن: اليسار الأوروبي خذل فلسطين تاريخيًا وعليه أن يتعلّم أكثر" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حوار| جيرمي كوربن: اليسار الأوروبي خذل فلسطين تاريخيًا وعليه أن يتعلّم أكثر</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">ما بين <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5184946-%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%85%D8%B1-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%BA-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%AB-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1">الصور</a> التي أظهرت كير ستارمر أمام مقر رئاسة الوزراء وهو يصافح الرئيس الإسرائيلي إسحاق هرتسوج، وبين خطابه الذي أعلن فيه اعتراف بلاده بدولة فلسطين، تتشكل صورة سياسات بريطانيا المتناقضة. لكن خلف هذه الازدواجية يبدو أن هناك تحولًا بطيئًا، فالاعتراف بفلسطين لم يكن نتاج صحوة ضمير، بل ثمرة ضغط شعبي متصاعد.</p>

<p dir="rtl">بدأت الأقنعة تتساقط بينما يظل السؤال في الخلفية، وهو لا يتعلق بما إذا كانت بريطانيا ستغير مسارها، بل كم من القنابل يجب أن تسقط وكم روحًا يجب أن تزهق قبل أن يعترف الذئب بجرمه ويخلع رداء الحمل.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f9519672b316c155c8a9fa092b56225ba915d3f6d3dd223e94493793459d2afb">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 12:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761033735427196</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"يهدد بحرمان الآلاف".. استبعاد الحريري يكرِّس لحظر ترشح المستثنين من التجنيد في البرلمان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27898</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/503e8821-be93-4a18-8ef8-807b5094eaa9.jpg.webp?itok=4DyF9I2A" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/503e8821-be93-4a18-8ef8-807b5094eaa9.jpg.webp?itok=4DyF9I2A" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">انتقد دفاع النائب السابق هيثم الحريري الحكم باستبعاده من الترشح في انتخابات مجلس النواب المقبلة، استنادًا إلى مبدأ قضائي أرسته المحكمة الإدارية العليا إبان انتخابات مجلس الشيوخ الأخيرة يمنع ترشح الأفراد الصادر بحقهم قرارات من وزير الدفاع بـ"الاستثناء" من أداء الخدمة العسكرية.</p>

<p dir="rtl">وقال المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> لـ <strong>المنصة</strong> إن الحكم يشكل "سابقة خطيرة" تُمهِّد لاستبعاد المزيد من المرشحين بناءً على قرارات وزير الدفاع المتعلقة بالاستثناء وغير القابلة للطعن.</p>

<p dir="rtl">وفي حيثيات حكمها، التزمت محكمة القضاء الإداري بالإسكندرية بمبدأ أرسته المحكمة الإدارية العليا، في انتخابات مجلس الشيوخ الأخيرة، إذ <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3575824">قضت</a> برفض ترشح المستثنين من أداء الخدمة العسكرية، وهي صيغة ترتبط غالبًا بالمعارضين السياسيين وأقاربهم، للمجالس النيابية.</p>

<p dir="rtl">وقالت المحكمة في الحيثيات، التي حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منها، إن المشرّع استهدف من اشتراطه لخوض الانتخابات النيابية أداء الخدمة العسكرية أو الإعفاء منها؛ التأكد من "صدق انتماء المرشح وولائه لوطنه"، معتبرةً أن القرارات التي يصدرها وزير الدفاع بـ"الاستثناء" من أداء الخدمة العسكرية لا تعادل "الإعفاء" منها، وتمنع صاحبها من خوض الانتخابات.</p>

<h2 dir="rtl">الاستثناء ليس إعفاءً</h2>

<p>وفي منحى بدا قائمًا على أسباب أمنية، ميّزت الحيثيات بشكل واضح بين الإعفاء من أداء الخدمة العسكرية واستثناء الشخص من أدائها، كونه ناشئًا عن ظروف موضوعية خارجة عن إرادة المواطن مثل إعفاء الابن الوحيد أو المصاب بأمراض تعوق أدائه خدمة العلم.</p>

<p>أما الاستثناء من أداء الخدمة، فاعتبرته المحكمة إجراءً إداريًا تقديريًا يصدره وزير الدفاع لمقتضيات تتعلق بـ"المصلحة العامة أو أمن الدولة"، ويكون خلفه غالبًا "فعلًا إراديًا" سابقًا من الشخص نفسه، قدرت معه السلطات أن تجنيده "قد يشكل خطرًا على الأمن القومي".</p>

<p>وبناءً على هذه التفرقة، خلصت المحكمة إلى أن حالة هيثم الحريري كـ"مستثنى" بقرار من وزير الدفاع لا تدخل في نطاق الإعفاء القانوني، وبالتالي لا يستوفي أحد الشروط الجوهرية للترشح.</p>

<p>وفي تعليقه على حيثيات الحكم، قال خالد علي إن منطوق المحكمة الذي اعتبر "الاستثناء" من الخدمة العسكرية فعلًا إراديًا "يفتقر إلى الدقة"، مؤكدًا أن المرشح "ليس له أي إرادة في قرار استثنائه على الإطلاق".</p>

<p>وأوضح علي لـ <strong>المنصة</strong> أن قرار استثناء الحريري كان مرتبطًا بشكل مباشر باتجاه والده السياسي المعارض، وليس بفعل ارتكبه هو شخصيًا.</p>

<p>وأضاف أن "المادة 6 من قانون الخدمة العسكرية التي استند إليها الحكم تشمل حالات كثيرة ومختلفة للاستثناء، ويجب التفرقة بين أسبابها، فإذا كان الشخص ارتكب جريمة إرهابية وتم استثناؤه لهذا السبب، يصبح من المفهوم منعه من الترشح. لكن في حالة شخص لم يرتكب أي جريمة، ولم يصدر ضده أي حكم أو عقوبة، وتم استثناؤه لمجرد تحريات أمنية مرتبطة بوالده، فلا يجب أن يُحرم من حقه في الترشح".</p>

<h2>مبدأ خطير بدأ بـ"النور" ولن يتوقف</h2>

<p dir="rtl">وفي السياق، اعتبر علي أن الحكم الصادر بحق الحريري "خطير لكنه ليس مفاجئًا". ومضى قائلًا "بدأ تطبيق هذا المبدأ لأول مرة ضد مرشحي حزب النور في انتخابات مجلس الشيوخ الماضية، وحذرنا وقتها من أنه سيُعمم لاستبعاد آخرين، وهو ما حدث بالفعل"، مشيرًا إلى السابقة التي أرستها الإدارية العليا في هذا الصدد. </p>

<p dir="rtl">وفي حكمها الصادر في 16 يوليو/تموز الماضي، رفضت المحكمة الإدارية العليا، وهي أعلى محاكم مجلس الدولة، ما انتهت إليه محكمة بني سويف في حكمها الابتدائي، الذي اطلعت <strong>المنصة</strong> على حيثياته، بالسماح لأمين حزب النور في محافظة بني سويف<strong> </strong>بالترشح في انتخابات مجلس الشيوخ، ورفضها مساواة الاستثناء من أداء الخدمة العسكرية بالتهرب من أدائها، واعتبارها أن قرارات الاستبعاد من هذا النوع "لا تصب في الصالح العام الذي يقتضي انتخاب مجلس نواب مُمثَل تمثيلًا ديمقراطيًا سليمًا لا يستبعد أحد دون وجه قانوني، ولا ينبذ فئة أيًا كانت ويؤدي إلى صلابة المجتمع".</p>

<p dir="rtl">وحول أثر ذلك الحكم الصادر من المحكمة الإدارية العليا على الطعن الذي ينوي الحريري إقامته أمامها على استبعاده، قلل علي من فرص الحريري في الحصول على حكم بأحقيته في الترشح، "خاصة إذا نظرت القضية نفس الدائرة التي أصدرت الحكم السابق، لكنها قد تختلف إذا نظرتها دائرة قضائية جديدة".</p>

<p dir="rtl">وفي كل الأحوال يرى علي أنه حتى إذا أصدرت دائرة مغايرة حكمًا مختلفًا، فإن "الموضوع لن يُحل وقتها إلا باللجوء إلى دائرة توحيد المبادئ بالمحكمة الإدارية العليا لتستقر على مبدأ قضائي واحد يتم العمل به جراء هذه الحالة".</p>

<p dir="rtl">يشار إلى أن الحريري أكد في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d7d2de8-31ba-40b9-ae61-d52a8359084f" href="https://almanassa.com/news/27842" title='هيثم الحريري يطعن على استبعاده من انتخابات "النواب"'>طعنه</a> الذي رفضته المحكمة، أن قرار استبعاده يمثل "تمييزًا سياسيًا"، وفي تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong> أوضح الحريري أن قرار استثنائه من الخدمة العسكرية في المقام الأول كان مرتبطًا بتاريخ والده السياسي المعارض، وليس بفعل ارتكبه هو.</p>

<p>وعد الحريري استبعاده القائم على هذا السبب "حكمًا بالإعدام السياسي ضد مواطن لم يرتكب أي جريمة"، مشددًا على أن قرار وزارة الدفاع بعدم استحقاقه للخدمة في القوات المسلحة "لا يجب أن يترجم إلى حرماني من حقوقي السياسية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 09:32:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761028341915182</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عطل في خدمات "أمازون" السحابية يربك الإنترنت حول العالم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27902</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d025d8ed-aaaa-49e2-8d9b-141caa3c9352.jpg.webp?itok=I8pb7US-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d025d8ed-aaaa-49e2-8d9b-141caa3c9352.jpg.webp?itok=I8pb7US-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">شهدت شبكة الإنترنت صباح اليوم الاثنين، <a href="https://www.reuters.com/business/retail-consumer/amazons-cloud-unit-reports-outage-several-websites-down-2025-10-20/">اضطرابًا</a> واسعًا، بعد عطل في منصة الحوسبة السحابية التابعة لشركة أمازون، ما تسبب في تعطل أو بطء أداء عدد من المواقع والتطبيقات حول العالم، من بينها Fortnite وSnapchat وRobinhood وCoinbase وPerplexity وSignal، إلى جانب خدمات تابعة لأمازون نفسها مثل Alexa وPrime Video.</p>

<p dir="rtl">وأعلنت الشركة عن <a href="https://www.reuters.com/business/retail-consumer/amazons-cloud-unit-reports-outage-several-websites-down-2025-10-20/">ارتفاع</a> في معدلات الأخطاء وزمن الاستجابة في منطقة US-EAST-1 بولاية فرجينيا، قبل أن تشير لاحقًا إلى "علامات تعافٍ كبيرة" مع استمرار العمل على تصفية الطلبات المتراكمة.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.theguardian.com/business/live/2025/oct/20/china-economic-growth-gdp-low-house-prices-fall-stock-markets-ftse-business-live-news">ذكرت</a> تقارير إعلامية أن مؤسسات بريطانية كبرى، بينها Lloyds Bank وBank of Scotland وموقع هيئة الضرائب البريطانية/HMRC، تأثرت بالحادث نفسه، ما يشير إلى امتداد تأثير العطل خارج الولايات المتحدة.</p>

<p dir="rtl">وأوضحت أمازون أن جذور المشكلة تتركز في البنية التحتية لمنطقة فرجينيا، فيما نسبت شركات تقنية ومالية شهيرة انقطاع خدماتها مباشرة إلى مزود الحوسبة السحابية.</p>

<p dir="rtl">وبحسب التسلسل الزمني للتحديثات الفنية، رصدت الشركة المشكلة في الساعة 3:11 فجرًا بتوقيت الساحل الشرقي الأمريكي (10:11 صباحًا بتوقيت القاهرة)، ثم أعلنت عند 5:27 فجرًا (12:27 ظهرًا بتوقيت القاهرة) عن تحسن ملحوظ مع نجاح معظم الطلبات واستمرار العمل على معالجة التراكمات، وهو ما انعكس تدريجيًا على تراجع بلاغات الأعطال في الخدمات المعتمدة عليها.</p>

<p dir="rtl">وأفادت تغطيات اقتصادية وتقنية بأن الخلل يرتبط بمشكلة في نظام حلّ أسماء النطاقات/DNS أثّرت على واجهات برمجة تطبيقات قاعدة بيانات DynamoDB، وهي قاعدة مُدارة تعتمد عليها خدمات أخرى داخل أمازون مثل أنظمة الهوية والصلاحيات/IAM. وتؤدي هذه الأعطال إلى أثرٍ تسلسلي؛ إذ تفقد خدمات عديدة القدرة على الوصول إلى مكونات أساسية، ما ينتج عنه بطء شديد أو توقف كامل.</p>

<p dir="rtl">ورغم المخاوف الأولية من احتمال وقوع هجوم سيبراني، تُشير المؤشرات الأولى إلى أن السبب تقني داخلي تعمل الشركة على معالجته.</p>

<p dir="rtl">وتعيد الواقعة التذكير بخطورة <a href="https://www.theverge.com/news/802486/aws-outage-alexa-fortnite-snapchat-offline">التركيز البنيوي</a> المتزايد للإنترنت العالمي على مناطق سحابية محددة؛ إذ تسببت أعطال سابقة في المنطقة ذاتها (US-EAST-1) خلال أعوام 2020 و2021 و2023 في اضطرابات مشابهة، ما يبرز هشاشة ما يُعرف بـ"نقطة الفشل الواحدة" عند تركّز سلاسل الخدمات في مزودٍ واحد فائق الحجم.</p>

<p dir="rtl">ويُرجّح أن تتحسن الخدمات تدريجيًا خلال اليوم مع اكتمال تصفية الطوابير، بينما قد تبقى بعض التطبيقات أبطأ من المعتاد لفترة قصيرة. أما على مستوى المؤسسات، فتُعدّ الحادثة تذكيرًا بأهمية توزيع الأحمال عبر مناطق متعددة أو اعتماد مزودين متنوعين للخدمات الحساسة، مع اختبار خطط الاستجابة للطوارئ دوريًا وتفعيل قنوات تواصل واضحة مع المستخدمين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 09:32:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761028341915181</guid>
		</item>
		<item>
			<title>11 منظمة حقوقية تطالب "القومي لحقوق الإنسان" بإنقاذ حياة مروة عرفة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27901</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/99d8b8bc-7b22-4dda-b664-ac1bb4ba4b5e.png.webp?itok=VE5GPXnf" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/99d8b8bc-7b22-4dda-b664-ac1bb4ba4b5e.png.webp?itok=VE5GPXnf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قدّمت شخصيات عامة ومنظمات حقوقية طلبًا عاجلًا إلى المجلس القومي لحقوق الإنسان للتدخل وإنقاذ حياة الناشطة والمترجمة مروة عرفة، حسب <a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%A9">بيان</a> مشترك نشرته المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، مساء أمس الأحد، وذلك بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f2af73a6-cdcf-4260-8535-71a2ae8821a2" href="https://almanassa.com/news/27869" title='"لتدهور حالتها الصحية".. طلب استعجال عرض مروة عرفة على مستشفى خارج السجن'>طلب</a> آخر بالأمر نفسه قدمه فريق دفاعها أمس الأول إلى الدائرة الأولى إرهاب بمحكمة جنايات القاهرة أثناء نظر قضيتها.</p>

<p>ووقعت 11 منظمة حقوقية والعشرات من الحقوقيين والمحامين والصحفيين والشخصيات العامة على الطلب الذي يدعو المجلس إلى بحث قضية مروة عرفة ومطالبة الجهات المعنية بإخلاء سبيلها على ذمة القضية "خاصة لظروفها الصحية الخطيرة والمهددة لحياتها، وحفاظًا على حقها في الحياة والكرامة، وتجسيدًا لدور المجلس في صون حقوق الإنسان في مصر".</p>

<p>وأمس الأول قدَّم فريق الدفاع عن مروة عرفة طلب استعجال عرضها على مستشفى خارج السجن نظرًا لتدهور حالتها الصحية، حسب محاميها مختار منير لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>مضيفًا أن مروة عرفة حضرت إلى الجلسة وهي في حالة إعياء شديد "تلتقط أنفاسها بصعوبة، ووجهها شاحب".</p>

<p>ومن المنظمات الموقعة على البيان المشترك التحالف الإقليمي للمدافعات عن حقوق الإنسان في جنوب غرب آسيا وشمال إفريقيا، ومؤسسة قضايا المرأة المصرية، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ومؤسسة المرأة الجديدة، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات ومؤسسة القاهرة للتنمية والقانون، والمرصد المصري للصحافة والإعلام.</p>

<p>وأكد الموقعون على البيان أنه إلى جانب معاناة مروة عرفة الصحية، فإن "استمرار احتجازها يحرم ابنتها، المتعايشة مع طيف التوحد، من رعاية والدتها، وهو ما يعد عقوبة مضاعفة تطال الطفلة والأسرة بأكملها".</p>

<p>وألقي القبض على مروة عرفة في 20 أبريل/نيسان 2020، بعدما اقتحمت قوة أمنية منزلها واقتادتها إلى جهة غير معلومة، حسب <a href="https://eipr.org/press/2025/07/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-5-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A">المبادرة</a> المصرية للحقوق الشخصية، مضيفًة أنها ظهرت بعد أسبوعين من القبض عليها أمام نيابة أمن الدولة التي وجهت لها اتهامات بـ"الانضمام لجماعة إرهابية، وارتكاب جريمة من جرائم التمويل"، وأمرت بحبسها احتياطيًا، بينما لم تحقق في بلاغات أسرتها بشأن اختفائها قسريًا.</p>

<p>وأضافت المبادرة أن هذه كانت جلسة التحقيق الأولى والأخيرة التي تعقدها نيابة أمن الدولة مع مروة عرفة، وظل حبسها يُجدد تلقائيًا بالمخالفة للقانون من دون تحقيقات حتى تقرَّرت إحالتها للمحاكمة بعد أكثر من خمس سنوات.</p>

<p>وحسب البيان المشترك، تجاوزت مروة عرفة مدة حبسها الاحتياطي القانونية، في مخالفة صريحة للمادة 143 من قانون الإجراءات الجنائية التي تنص على أن الحد الأقصى للحبس الاحتياطي في الجنايات لا يتجاوز عامين، وأكد البيان أن "استمرار حبسها لأكثر من خمس سنوات يشكل إخلالاً بضمانات العدالة المنصوص عليها في القانون".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 09:32:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761028341915180</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب: الهند ستدفع رسومًا جمركية "ضخمة" حتى تتخلى عن النفط الروسي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27900</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b6f5f4a-f2a5-4857-a403-8bf185a0a210.jpg.webp?itok=GgzlI-xF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b6f5f4a-f2a5-4857-a403-8bf185a0a210.jpg.webp?itok=GgzlI-xF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد الرئيس الأمريكي دونالد ترامب استمرار تحصيل رسوم جمركية ضخمة على الهند حتى تتخلى عن النفط الروسي، والتي تساهم عائداته في تمويل الحرب على أوكرانيا.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/india/trump-vows-keep-massive-tariffs-india-until-russian-oil-imports-cease-2025-10-20/">قال</a> ترامب للصحفيين على متن طائرة الرئاسة مساء أمس، إنه تحدث إلى رئيس الوزراء الهندي ناريندرا مودي الذي أبلغه بأن بلاده ستتوقف عن شراء النفط الروسي، بينما حذر ترامب في الوقت نفسه من أن نيودلهي ستستمر في دفع الرسوم الجمركية حتى تفعل ذلك، حسب رويترز.</p>

<p>ونهاية أغسطس/آب الماضي، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/08/27/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A9">دخل</a> قرار ترامب بزيادة الرسوم الجمركية على السلع القادمة من الهند إلى 50% حيز التنفيذ، بعدما فرض الرئيس الأمريكي رسومًا بنسبة 25% بسبب مشترياتها من النفط الروسي.</p>

<p>والنفط الروسي أحد أبرز مصادر إزعاج ترامب في محادثاته التجارية المطولة مع الهند التي <a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1828298-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AA%D8%5B%E2%80%A6%5D%84%D9%86%D9%81%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A">تعتبر</a> أكبر مشترٍ له بعد أن امتنعت دول غربية عن شرائه، وتقول إدارة ترامب إن عائدات النفط تُموّل حرب روسيا في أوكرانيا.</p>

<p>ويأتي تهديد ترامب متزامنًا مع الحرب التجارية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a824eb93-4c48-4d6f-bb71-11bb24233e36" href="https://almanassa.com/news/27661" title="حرب الرسوم الجمركية تشتعل مجددًا.. وترامب يهدد بإلغاء لقائه بنظيره الصيني">الحالية</a> بين الولايات المتحدة والصين، والتي عادت إلى الواجهة مجددًا الأسبوع الماضي، عندما أعلن ترامب فرض تعريفات جمركية إضافية بنسبة 100% على السلع الصينية تُطبّق الشهر المقبل، ردًا على <a href="https://www.snabusiness.com/article/1826258-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">فرض</a> الصين رسومًا جديدة على السفن الأمريكية في المواني، من المفترض أن ترتفع سنويًا لتتضاعف 3 مرات تقريبًا بحلول أبريل/نيسان 2028.</p>

<p>وجاءت الموجة الجديدة من الحرب التجارية بعد أربعة أشهر من الهدوء النسبي، عقب توقيع البلدان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="abf6c17e-b56e-47e4-aff3-9eb4a7ef5a6c" href="https://almanassa.com/news/24877" title="ترامب يعلن التوصل لاتفاق مع الصين لإنهاء الحرب التجارية">اتفاقًا تجاريًا</a> في يونيو/حزيران الماضي، أوقف حرب رسوم جمركية <a href="https://www.freightwaves.com/news/liberation-day-a-look-at-trumps-tariff-timeline-and-what-to-expect">بدأها</a> الرئيس الأمريكي في فبراير/شباط الماضي، بفرض رسوم جمركية بحد أدنى 10% على مختلف دول العالم فيما عرف بإعلان يوم التحرير.</p>

<p>واتخذت الحرب التجارية مسارًا جديدًا في التاسع من أبريل الماضي، عندما <a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2025/04/09/trump-announces-90-day-pause-on-reciprocal-tariffs">أعلن</a> ترامب عن تجميد رسوم يوم التحرير لمدة تسعين يومًا، على أمل الوصول لاتفاقات تفتح أبوابًا جديدة للصادرات الأمريكية خلال هذه الفترة، وفي الوقت نفسه استمرار الرسوم على الصين مع رفعها إلى 125% بسبب <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/04/09/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%89-125-0">الرسوم</a> الانتقامية التي فرضتها بكين على واردات بلاده.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 09:32:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761028341915179</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال الندوة التثقيفية الـ42 لنصر أكتوبر 19/10/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27888</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/b7d15aaa-5695-4a92-a928-03eeeb5c9ad2.jpg.webp?itok=iYxj-PZ0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/b7d15aaa-5695-4a92-a928-03eeeb5c9ad2.jpg.webp?itok=iYxj-PZ0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/cMhpCt5Nvvk?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس عبد الفتاح السيسي يشهد الندوة التثقيفية رقم ٤٢ لنصر أكتوبر ١٩٧٣" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">نص كلمة السيسي خلال الندوة التثقيفية رقم 42 لنصر أكتوبر  19 أكتوبر 2025</aside><p>السيسي: بعد إذنك يا ياسر.</p>

<p>ياسر: اتفضل يا فندم.</p>

<p>السيسي: أنا بس عايز أقول لكم حاجة، إوعوا تنسوا إن اللي إحنا فيه ده كله، كرم من ربنا سبحانه وتعالى، إوعوا تنسوا، ده فضل ربنا علينا. (تصفيق)</p>

<p>وكل الشكر والحمد ليك يا رب على دعمك وسترك ونصرك، وتوفيقك لينا. لازم تعرفوا كده كويس، وما تنسوش ده، ودايمًا آآ الفضل يعود لأصحابه، وأصحابه هو ربنا. أنا اللي بقول لكم كده (تصفيق) الفضل كله في أي حاجة من اللي إحنا عبرناها، من أول أكتوبر، ويمكن هي حكاية دلوقتي بتتحكي، لكن كل يوم كان بيعدي على مصر والمصريين في الوقت ده، كان صعب قوي، كل يوم، مش كل يوم والله، كل ساعة.</p>

<p>و.. وزي ما شوفتو في ال.. يعني.. في العمل اللي اتقدم، قد إيه الناس كانت آآ، يعني، متلخبطة ومش مصدقة، ومش واثقة، و.. و.. مافيش أمل في حاجة خالص، وبالحسابات، اللي هي حسابات يعني اللي بتتحسب في الظروف اللي زي كده يعني، كان فعلًا الفرص مش كتير للنجاح، وبرضه تاني، كانت يد الله سبحانه وتعالى معانا في اللي حصل ده.</p>

<p>خلي بالكو خط بارليف ده على خط قناة السويس، لكن كان بين قناة السويس وخط الحدود أكتر من 200 كيلو، خلي بالكو يعني. فلازم تعرفوا إن الموضوع يعني من كتر زحمة الأحداث اللي إحنا بنعيشها، يمكن فيه نقاط كتير جدًا وتفاصيل كتير جدًا، يمكن ما تبقاش آآ يعني واضحة لينا يعني، أو مهما، مهما أقول لكم وأحكي لكم، فيه فرق بين الحكاية وبين إنك تعيشها، إنك تحكيها حاجة، وإنك تعيش تفاصيلها حاجة تانية، وآلامها، ومعاناتها، وقسوتها يمكن.. يعني.</p>

<p>فـ.. من أول أكتوبر، وقبل كده على، على مصر.. وحتى في 2011.. والله.. والله.. والله.. ده كان كرم من ربنا إنها عدت على البلد دي بخير، أنا بحلف (تصفيق) وإوعوا تفتكروا إنها.. عشان حد كان موجود ساعتها.. لا والله.. هو أراد إنها تعدي، هو ربنا، وإوعوا تنسوا، كل الشرف إن ربنا يساعدنا، وكل الشرف إن ربنا يكرمنا، يا رب دايمًا ربنا يكرمنا.</p>

<p>فحتى في 2011، إحنا بنقولها و.. وبنحكي برضه الفترة ديت، اللي تقريبا دلوقتي عدت عليها تقريبا 15 سنة، كان برضه، وأنا قلت الكلام ده دايمًا كتير، إن خلال آآ ال، الواقع اللي إحنا بنعيشه بقى لنا 15 سنة، حوالين مننا، بيأكد إن يد الله كانت موجودة مع مصر، و.. حفظتها، حمتها، سندتها، عبرت بيها، وده في حد ذاته، آآ يعني.. ما هو كتير حصل لها ظروف زي ظروفنا، فيعني.. وإحنا عدد سكان مش بسيط، والظروف الصعبة كتير، ولكن آآ.. هو مالك الملك، وأمره نافذ.. هو مالك الملك وأمره نافذ، وماحدش يقدر، وأنا بقولها بملء الفم، ماحدش يقدر يقف ضد إرادته، ما اتخلقش، ما اتخلقش.</p>

<p>بس إحنا كبشر، نحاول نكون منصفين بإن إحنا نـ.. نقول ده، وأيضا نشكره على ده، عشان يساعدنا أكتر، يعني بيقولوا من حمده زاده، فهو ال.. في 2011 بفضل الله سبحانه وتعالى، رغم إن الظروف كانت صعبة جدًا، وأي حد يشوف اللي تم ده يقول مش ممكن البلد دي هتنجى من حرب أهلية تدمرها بالكامل، كل الناس قالت كده، حتى لما حصل آآ ودي حرب تانية، يعني اللي حصل في 2011 كان شكل من أشكال الحرب مختلف عن حرب أكتوبر أو ما قبل أكتوبر حتى، لكن ربنا سبحانه وتعالى أراد برضه إن آآ.. إنها.. تنجو، وتقف، دي نقطة.</p>

<p>النقطة التانية إحنا قعدنا من بعدها 10 سنين تقريبًا، وكان الأشرار، والله أشرار، لو يعرفوا ربنا مايعملوش كده، لو يعرفوا ربنا، مايعملوش كده، ولكن، برضه ربنا سبحانه وتعالى، الجيش والشرطة والشعب المصري، ماهو الجيش والشرطة وكل مؤسسات الدولة هي في النهاية هو المصريين يعني، وكل بيت النهارده فيه شهيد، أو فيه جريح، والجرح أو الأثر بتاع الجرح موجود لغاية دلوقتي، هو.. هو مصر دفعت التمن لأجل خاطر إن إحنا نقول بفضل الله سبحانه وتعالى، ودي برضه في دول كتير ماحصلش، إن إنت تقول إن الإرهاب انتهى، فيه دول كتير قعدت عشرات السنين، وأنا مش هجيب أسماء دول، مايصحش، لكن عشرات السنين تحارب ده، ومانجحتش.</p>

<p>وبفضل الله برضه تاني، والشكر وال.. والمنة، ليك يا رب، نجحتنا، ونصرتنا، حد يقول طب يعني إنتم آآ يعني هو كل حاجة آآ.. كل حاجة هو؟ آه.. كل حاجة هو.. كل حاجة هو، لأنه بيعينك بالأسباب، ويخليك تبقى قادر إنك تمسك بالأسباب في إيديك. ما الدنيا كلها بتاخد بالأسباب.. الدنيا كلها بتاخد بالأسباب، والدنيا كلها بتشتغل، لكن آآ.. لما يوفقك ويوفق الأسباب ليك كمان، ما تنساش ده، وعدّت بفضل الله المرحلة الصعبة دي.</p>

<p>حتى الأحداث اللي حصلت خلال ال 5 سنين اللي فاتو، في كورونا، والناس كلها كانت بتقول إن خلاص الدنيا خلاص مش.. هتفضل كده الدنيا.. كالعادة.. كل مرحلة بتنتهي ويبقى فيه مرحلة تانية، وعدت الأمور على علينا بخير وسلام، ونفس الكلام في الحروب اللي حصلت، و.. حتى في حرب غزة، وكان كتير مننا، وأنا منهم، كت مهموم قوي، بالواقع اللي بيحدث ده، والناس اللي بتـ.. بتقتل، والجرحى اللي بتقع، وإن إحنا بنحاول بقدر الإمكان إن إحنا نوقف ده، ونساعد الناس اللي جوه غزة، ولكن الكلمة، الكلمة اللي اتقالت هنا كده، الكلمة أد إيه مهمة وقد إيه تأثيرها خطير، الكلمة ممكن تبقى نور، وتدخل الإنسان الجنة، وممكن الكلمة تبقى نار، وتدخل الإنسان، إذا كان بيؤمن يعني، تدخله النار.</p>

<p>فالكلمة برضه اتقالت علينا إن إحنا، يعني، ماقمناش بالدور اللازم لينا، وكنت أقول يعني هم متصورين إن مصر يعني.. تاخد إجراء آآ يعني تحارب يعني مثلًا؟ يعني عشان اللي بيحدث ده، مطلوب إن مصر، صاحبة ال110 مليون دلوقتي ولا أقل شوية، وفيه ضيوف عندنا كمان 10، يعني 120 مليون، ومقدرات الدولة دي ومستقبلها، ومستقبل شبابها، نضيعه؟ عشان آآ يعني، يعني.. فكرة أو وجهة نظر موجودة؟</p>

<p>شوفوا.. اليوم اللي يحصل فيه اقتتال، الساعة فيه تأخر البلد شهور وسنين، الساعة، مش اليوم والشهر والسنة، إحنا في حرب الإرهاب دي، ال 10 سنين صرفنا 100 ميار جنيه، غير من سقط من شهداءنا من الجيش والشرطة والقضاء، و.. أبناء الشعب.. 100 مليار جنيه، ده إيه، تكلفة القوات المسلحة، لكن لما اتقال إن فيه 450 مليار دولار هو تكلفة الفترة ما بعد 2011 لغاية تقريبا 2013 و 14 والأحداث اللي حصلت في مصر وتأثيرها الاقتصادي على الاقتصاد في مصر.. ماهو دي أرقام ضخمة جدًا، تداعياتها وتأثيرها بيستمر معانا لفترة طويلة، لفترة طويلة وسنين.</p>

<p>وأنا لازم أسجل هنا برضه، وده مش كلام مجاملة يعني، والله أنا كنت دايما براهن عى الناس، وأقول الناس عندها قلب، وعندها عقل، ورغم إن العقل ممكن يلاقي إن الظروف صعبة و.. والأوضاع الاقتصادية قاسية، قاسية، ولكن هما عندهم قلب إن فيه محاولة جادة من الدولة لتجاوز ده.</p>

<p>والحرب مش بس دايمًا بالسلاح، يعني الحروب ليها صور مختلفة، اللي إحنا فيه ده هو حرب لتغيير واقعنا الاقتصادي، وأحوالنا إلى الأفضل، ده شكل من أشكال الاجتهاد والصراع وال.. والاقتتال لو شئتم تسموه كده.</p>

<p>وكنت متأكد بفضل الله سبحانه وتعالى.. شوفوا.. يعني كان كتير آآ يبقى متحسب يقول ممكن الناس آآ.. يعني تزهق من كده و.. ويبقى فيه نقاش كتير في كل مرحلة من المراحل اللي إحنا بنتحرك فيه، و.. ال.. من الوزرا ومن مسؤولين آخرين، وحتى من آآ رجال فكر وثقافة يعني، فيقولوا يعني، يعني.. إنتو مش.. يعني مش، مش.. مش تعملوا حساب الرأي العام يعني؟ والله إحنا بنعمل حساب الرأي العام قوي.. أنا بحلف بالله.. بس.. التحدي كبير قوي.. وال.. لا بد إن إحنا بفضل من الله نجتهد ونبذل أقصى جهد بيكم، مش بينا، بس، بيكو، يا ناس، يا مصريين، بيكم إنتم، بتحملكم.</p>

<p> والله العظيم أنا ما بجامل.. صدقوني.. بيكو، لازم نعبر ظروفنا الصعبة، ولازم بفضل الله اقتصادنا يتحسن بما يليق بيكو، وبأبناءكو، وبأحفادكو القادمين إن شاء الله.</p>

<p>فاللي انا عايز أقوله، يعني، اليوم ده يوم من الأيام الجميلة إن شاء الله، وأنا.. آآ.. متفائل جدًا جدًا بـ.. بحالنا دلوقتي، يمكن في الكلمة هقول بعض النقاط الإيجابية اللي إحنا حققناها، واللي ربنا ساعدنا فيها كالعادة، آآ.. فمش عايز أطول عليكو، لكن عايز أقول لكم الحرب مش بس حرب بالسلاح، لا دي حرب بالمعرفة وبالاقتصاد، وبالعلم، وبالوعي، وبالإرادة، وبالثقة، وبالتحمل.. دي كلها آآ شكل من أشكال آآ الأسلحة، وعشان كده هما لما بيحاولوا يعني لما قالوا إن إحنا وعملوا حكاية كدا بتاعة السفارات وبتاع.. مكر والله.. كذب وإفك، بس هي السياسة كده.. يعني هي السياسة كده.</p>

<p>آآ لكن هو مطلع سبحانه وتعالى، وعشان كده شوفتوا ال.. شوفتوا العزة.. شوفتوا؟ مش إحنا.. هو دايمًا.. ربنا ما يحرمنا أبدًا من دعمه ومن نصره، ويشرفنا دايمًا برضاه، اللهم آمين يا رب. شكرًا جزيلًا. (تصفيق)</p>

<p>السيسي: بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>كل عام وإنتو طيبين، و.. يوم آآ.. يوم سعيد إن شاء الله ويوم جميل من أيام.. من أيام الله سبحانه وتعالى لمصر بلدنا.. فكل سنة وإنتو طيبين، و.. سعداء إن إحنا.. يعني.. بكل اللي حصل النهارده، و.. كل الكلام اللي إحنا سمعناه و.. وكل ال.. الطاقة ال.. الإيجابية ال.. العظيمة اللي إحنا إممم.. يعني.. تلقيناها النهارده.</p>

<p>لكن خليني أبدأ كلامي بإن إحنا بنقول دايمًا إن شهر أكتوبر هو شهر ربنا سبحانه وتعالى بيتفضل على.. علينا فيه من الأيام الطيبة لمصر، وحققت فيها مصر إنجازات كتيرة قوي. ويمكن آآ حتى الشهر ده.. حتى اللي إحنا فيه ده، يوم أكتوبر 73 كان حاجة عظيمة جدًا جدًا، ونصر عظيم، فرحنا وفرح مش بس المصريين، العالم كله يمكن.</p>

<p>لكن، الشهر ده كمان كان ليه طعم مختلف شوية، في الشهر ده كنا بقى لنا سنتين بنتكلم على.. يعني.. بنحاول إن إحنا نصل إلى حل أو إيقاف للحرب، وإحنا كان آآ.. الهدف ده ما اتغيرش من أول يوم، وبالمناسبة إحنا دايمًا هدفنا إن.. إن البلاد.. أي بلاد.. تبقى في أمن وسلام واستقرار، وبلدنا و.. وجوارنا كله يبقى في أمن وسلام واستقرار.</p>

<p>ولكن الحرب 7 أكتوبر 23 بدأ الموقف اللي حصل ده، وثم استمرت التداعيات اللي إنتو شوفتوها على مدار السنتين دول. كان هدفنا إن إحنا نخفف أو نوقف الحرب ما أمكن، ندخل مساعدات لأشقاءنا في فلسطين، ثم يعني يطلق إطلاق سراح الرهائن والأسرى ال.. الرهائن الإسرائيليين والأسرى الإسرائيـ.. الفلسطينيين، ويبقى، يعني، ينتهي الموقف بشكل أو بآخر.</p>

<p>حاولنا السنتين اللي فاتوا كلهم بالكامل، لكن، كنا، يعني.. جهدنا ما توقفش، و.. وإرادتنا ما.. استمرت على.. بنفس العزم على إن إحنا نتحرك في ده.. وكنا بنـ.. بنكـ.. يعني فيه اتصالات مستمرة مع كل دول العالم وكل الدول المعنية بإيقاف الحرب في غزة.</p>

<p>أنا بدأت الكلام في ده عشان حصل في أكتوبر السنة دي اللي أنا بقول عليه ده، إنه بفضل الله سبحانه وتعالى تم إيقاف الحرب، وإنتو طبعا شوفتوا الفعاليات اللي حصلت في مؤتمر إيقاف أو دعم غزة أو إيقاف الحرب في غزة في شرم الشيخ، وده كان فضل كبير من ربنا، وهنا، لازم كلنا نوجه التحية والتقدير والاحترام للرئيس الأمريكي دونالد ترامب، لازم، لأنه… (تصفيق) لأن بصراحة يعني، يعني ده كان تقديرنا، إن الحرب دي عشان تنتهي، ما هو كل الجهود اللي اتبذلت حتى خلال السنة اللي فاتت، قبل ال.. قبل وصول الرئيس ل.. للبيت الأبيض، لكن كان عندنا يقين إنه قادر على إيقاف الحرب دي، ومش بس كده، وعلى إحلال السلام في منطقنا، بإرادته وبعزيمته القوية أيضا، وبالتالي، كان.. كان تقديرنا في محله. وفعلا آآ تم إيقاف الحرب، وزي ما إنتو سامعين، أول المراحل اللي إحنا دخلنا فيها المرحلة الأولى عملية إطلاق سراح الرهائن وتسليم الأسرى الإسرائيليين، وإدخال المساعدات اللي بتتم دلوقتي، وأيضا آآ بقية الإجراءات الأخرى من مرحلة  آآ المرحلة الأولى لإعادة التعمير، ثم المؤتمر اللي إحنا هنعمله هنا في القاهرة ل.. إعادة الإعمار في غزة.</p>

<p> وبالمناسبة دي، أنا، يعني، لما كنا بنتكلم، وبنقول الناس بتقول يعني كنا لازم نقف جنب أشقاءنا في، في القطاع، ونحارب. طب أنا عايز أقول لكو حاجة.. إحنا دلوقتي كل الدنيا المفروض إن هي هتجتمع عشان آآ عشان آآ.. يعني.. تساهم في إعمار غزة. طب إحنا في مصر، قبل الدنيا ما تجتمع، قبل الدنيا ما تجتمع خالص، مستعدين نسهام في.. من دلوقتي.. مش بالمساعدات اللي بتدخل، عشان بس ماحدش، يعني.. وأنا بكررها تاني، 70 ل80% من المساعدات، على مدى السنتين، كانت بتخش او كانت مصر بتقدمها بلا أي.. يعني، مش بمن ولا حاجة، كن دلوقتي إحنا بنتكلم في نقطة تانية.. يا ترى إحنا المصريين مستعدين نتبرع لإعادة أو نشارك بتبرعنا في إعادة تعمير آآ القطاع؟ إذا كنا بنتألم على ما يجابهه وما يعانيه الناس في القطاع، سواء ال.. اللي يعني.. القطاع تقريبا تم تدميره، تقريبا كله.. بنتكلم على أكتر من 200 ألف منزل يعني، أو منشأة، المدارس، المستشفيات، ال.. البنية الأساسية بتاعة مية الشرب، البنية الأساسية بتاعة الصرف، الكهربا… كل شيء تقريبًا، فطبعا هيكلف أرقام ضخمة جدًا، العالم كله هيساهم فيها، بس أنا حبيت إن أنا أأكد للناس في مصر وللعالم اللي بيسمعنا إن إحنا آآ بفضل الله سبحانه وتعالى هنكون يعني مبادرين بلا أي تزيد في، في الإعمار، فأنا بس.. شوفوا هنعملها إزاي… (تصفيق)</p>

<p>شوفوا إن إحنا نعملها إزاي وإحنا نتحرك في ال.. في ده يا دكتور مصطفى مع المؤسسات المجتمع المدني والمنظمات المختلفة والدولة بالكامل نحط، مش عايز أقول رقم عشان ما آآ.. بس طبعا إحنا بنتكلم على أرقام معتبرة آآ تعكس المسؤولية والتقدير والمحبة لينا ولأهلنا، لأهالينا في قطاع غزة من جانبنا يعني. (تصفيق)</p>

<p>بردو من الحاجات الجميلة اللي حصلت الشهر ده هو إن إحنا على مدى يمكن عشرات السنين لم تكن لل.. الدول العربية والأفريقية فرصة إنها تبقى تتولى مسؤولية أو قيادة اليونيسكو، ولكن بفضل الله سبحانه وتعالى بردو في هذا الشهر نجحت مصر في الحصول على منصب… (تصفيق) والدكتور خالد بنهنيه من هنا، بنقول له ألف مبروك، ربنا يوفقك، وإحنا داعمين ليك، و.. لإنجاح، لإنجاحك في هذه المهمة اللي انتظرنا كثيرًا إنك إنت يعني تتولى مسؤوليتها، فده أيضًا من الأمور اللي.. اللي لازم نذكرها يعني، بنهنيه وبنهني أسرته وبنهني أسرته على.. على هذا المنصب يعني.. مدير عام اليونيسكو. (تصفيق)</p>

<p>النقطة التانية، يمكن آآ أمر آخر هو بردو آآ إن مصر تتولى أو تبقى عضو في مجلس حقوق الإنسان، وده أمر أيضا بهني مصر وبهنيكم على إن إحنا توليناه. (تصفيق)</p>

<p>فاضل منصب تاني إحنا بنتمنى إن إحنا يعني نفوز بيه، وبيتهيألي مؤسسات الدولة بتشتغل عليه، الإيكاو، وأتمنى إن إحنا نوفق في هذا الأمر، لأن إحنا طبعا الأمور دي بتبقى عبارة عن، يعني، أمور كثيرة جدًا جدًا تدخل في صياغة أو الحصول على المنصب، بس إحنا نتمنى أيضًا إن إحنا نصل إلى هذا المنصب أيضا.</p>

<p>طبعا آآ.. يمكن من المهم إن أنا أقول لكم إن إحنا خلال السنتين دول بالذات يعني قابلتنا ظروف صعبة كتير، الظروف الصعبة ما بتنتهيش على اي دولة، ودي حال الدنيا، وأنا مش بقول كدا عشان يعني أبرر أي حاجة، لأ، هو الإنسان في، في حراك مستمر، وفي تدافع مستمر مع الواقع اللي هو فيه، والواقع ده الإنسان، والأسرة، والمجتمع، هو دايمًا في حراك وتدافع مستمر مع أوضاعه، عشان يحسن ويطور، ويـ.. ويتجاوز التحديات اللي بتقابله.</p>

<p>يمكن وإحنا بنتكلم، اتكلموا عن دور الإعلام الفن في تقديم ودعم للوعي في.. في بلدنا، وأنا هنا في النقطة دي هتكلم على أنا قلت وإحنا قاعدين إن الكلمة مهمة جدًا، وعشان كده يعني.. يتقال كلام كتير في ال.. في الكلمة، في ال.. الناس الفلاسفة والمفكرين وال.. ممكن كلمة تشعل ثورة، ممكن كلمة تخرب دولة، كلمة.. مش حدث.. كلمة، وبالتالي المسؤولية في.. للكلمة.. كبيرة جدًا، مش معنية، مش فقط على المستوى الشخصي، الفردي بين الناس وبعضها، ولكن أخطر ما في الكلمة إن الكلمة دي تكون إنت هتتكلم فيها على الناس وتسمعها.. على الناس و.. وتسمعها.</p>

<p>فـ.. الأمر مختلف خالص، لما أكون بكلم يعني صديقي، صاحبي، أخويا، حد من أسرتي مع بعض كده، حاجة، وإن أنا أقول كلام، الكلام ده هيطلع والناس تسمعه وهيبقى بيه تأثير، حاجة تانية.</p>

<p>فـ.. آآ مهم قوي إن إحنا في كل المراحل اللي إحنا، وإحنا شوفنا الموضوع ده، ده علم وفن كبير قوي في إزاي تحرك البلاد وتـ.. وتأثر فيها. طب هل النهارده، يعني، في اليوم الجميل ده، نتكلم على مثل هذه الموضوعات؟ طبعًا! عشان تفضل مصر دايمًا بخير وسلام. تفضل مصر دايمًا بخير وسلام. وأمنها دايمًا محفوظ، مش هيتم ده ويتحقق ده بالعمل فقط، ولكن بالفهم. والفهم والوعي، دي مسؤولية الناس كلها.</p>

<p> وأنا قلت قبل كدا، كلنا عارفين إن المدرسة بتقوم بدور، والمسجد والكنيسة بيقوم بدور، والبيت بيقوم بدور، و.. والإعلام بيقوم بدور. فيه كمان دور دلوقتي.. (تصفيق) والإعلام، آه طبعًا.. طبعًا.. والإعلام بيدور بدور، وبالتالي آآ مسؤولية كبيرة قوي قوي إن إحنا نحافظ على بلدنا، لأن إحنا المفروض نكون خلال السنين اللي فاتت دي، والأحداث اللي بتمر بينا، بنشوف آآ النتايج قدامنا، يعني ربنا سبحانه وتعالى إحنا هنبقى مالناش حجة يعني، مالناش حجة لأن إحنا بنشوف، بنشوف كل إجراء ونتايجه بتعمل إيه، آلاف من الناس ممكن تضيع، أنا بتكلم حياة، حياة الناس، أو تصاب، أو آآ البلد نفسها تضيع.. البلد نفسها تضيع. هل ده مهم دلوقتي؟ مهم في كل وقت.</p>

<p>هل الكلام ده مهم هو مهم في كل وقت. التحدي الاقتصادي اللي إحنا بنتصور إن هو آآ يعني تحدي مابينتهيش مثلا.. لأ.. التحدي ده بينتهي بإرادة الشعب، وبالجهد، وبالتخطيط، وبالتنفيذ اللي بتقوم بيه الدولة، وبفهم الناس، واستعدادها لتحمل المشاق بتاعة المسار ده.</p>

<p> قبل ما أكون هنا، كنت واحد منكم يعني، بكل ما تعنيه الكلمة دي، من بدري قوي واحد منكم، وشوفنا الناس جيرانا وحبايبنا، وإحنا، وإحنا.. أنا بتكلم مش على دلوقتي، مش بتكلم على 30 سنة فاتو ولا 40، لا أنا بتكلم قبل كدا.</p>

<p>فاللي انا عايز اقوله إن أنا بما إن أنا واحد منكم، فأنا مش بعيد عن الواقع اللي موجود في بلدنا، بس هو مالوش حل تاني.. مالوش حل تاني غير اللي إحنا بنعمله ده. هقول الكلام اللي انا قلته في الأول وإحنا واقفين دلوقتي إن إوعوا تفتكروا إن عملية الحراك والتدافع بتنتهي للأسرة وللفرد وللدولة، لأ، عملت حققت نجاح، بتدور على النجاح اللي بعده، حققت تقدم بتدور على التقدم اللي بعده.. كده.. للي بيبقى ما دخلش المدرسة، يدخل المدرسة، الإعدادي أو الابتدائي، الإعدادي، الثانوي، الجامعة، وبعدين عايز يبقى ليه بيت، وعايز يبقى ليه أولاد، والدنيا هي كده.</p>

<p>فـ.. كان لا بد من الإجراءات دي، و.. وهنا دور الإعلام اللي أنا بتكلم عليه. شوفوا.. أنا في أي بيت، عنده موارد، اللي هو دخله، وعنده مصروفه. لو الاتنين تساووا، ده كويس.. ده إيه؟ كويس. طيب، لو.. دخله أكتر. ده كويس قوي، بس يخلي باله منه، يشيل منه عشان الأيام اللي جاية. طيب لو العكس؟ دخله أقل من، من آآ، من مصروفه يعني.. دي مشكلة.. دي مشكلة.. فبيضطر يقترض يعني، يستلف، والسلف آآ عليه مسؤوليات، فوايد، وأقساط سداد الديون. فـ.. ييجي يقول لي مثلًا، لافرق ما بين دعم الوقود أو بين سعر الوقود ودعمه، رقم أقل من اللي إنت بتقول عليه ده، هقول له ده صحيح، صحيح بس إنت عارف إن أنا بدعم الوقود ده بالسلف، فبقى الجنيه اللي بحطه في الوقود مش جنيه، مش جنيه، بقى جنيه زائد فوايده وأقساطه. إوعوا تتخلوا عن مسؤوليتكم في إن إنتو تحلوا المسألة وتتجاوزوا الصعاب والتحدي،  وتغيروا الواقع، إوعوا! لازم نغير اللي إحنا فيه ده، بفضل الله سبحانه وتعالى، وبالأخد بالأسباب وبالجهد والتحمل.</p>

<p>فـ.. طب آآ.. ممكن ناس كتير تقعد تتكلم، وأنا أقدر الكلام، بس اللي ميعرفش، يسأل، ويذاكر، أنا جبت عنوان صغير خالص، لو إنت عرفت ال.. إن الفرق بين الموازنة المتاحة، بما فيه عجزها، وما بين الموارد المتاحة.</p>

<p> يعني لو أنا مثلا موازنتي مليار جنيه، واللي معاي 900 مليون، طب ما أنا هستلف ال 100 مليون، طب والسنة اللي بعدها؟ هيبقى عليا ال 100 مليون اللي أنا استلفتها بفوايدهم وأقساطها، طب أنا بقى محلتش المسألة، عايز 100 مليون تانية، فبقت المليار بتاعي بقى 800 والسنة اللي بعدها بقى المليار 700، والسنة الي بعدها بقى المليار 600 واللي بعدها بقوا 500، عشان أنا خايف، عشان إحنا مش مستعدين نحل المسألة.. المسألة لازم تتحل بإن إحنا نبذل كل جهدنا، و.. ويمكن، مش يمكن، أكيد، هنعاني عشان نحل ده.</p>

<p> بس بفضل الله سبحانه وتعالى. أنا كنت دايمًا أقول لكم في الأيام اللي فاتت قبل موضوع غزة إن ربنا سبحانه وتعالى، الموضوع ده هيتحل وماتخافوش على مصر، وأنا والله ما بجامل يعني، بس ده عشم، عشم في الله سبحانه وتعالى. لازم اللي إحنا فيه ده، بفضل الله هيتغير، بفضل الله هيتغير، ولما يحصل… (تصفيق) هو.. هو مالك الملك والا؟ مالك الملك؟ ردوا عليا كلكم.. هو مالك الملك؟</p>

<p>الحضور: آه.</p>

<p>السيسي: هو الناس نسيت يا عيني من كتر زحمة الأحداث، نسيت إن الوجود ليه صاحب.. هو مش قادر، يعني، يعطينا؟ قادر.. إنما، إنك إنت كمان تجتهد من أجل تغيير واقعك وتبذل جهد، ده اختبار.</p>

<p>لكن أقصد أقول اللي أنا عشمان فيه هو ربنا سبحانه وتعالى، واللي أنا بعمله هو محاولة أنا وزمايلي، هو الأخد بالأسباب لحل تحديات بقى لها سنين طويلة وأنا ما أقصدش بالكلمة دي إن أنا أسيء لحد، لا والله، أنا أقصد بس إن هي تحديات كان لا بد إن إحنا كحكومة، كـ.. شعب.. كـ.. أسر.. كمواطنين.. نبقى متفهمين لده، لأن مافيش، مافيش إحنا وإنتم، فيه إحنا.. إحنا كلنا.. دي بلدنا، وكلنا لينا زي بعض فيها، وكلنا علينا، علينا لها زي بعض.</p>

<p>إن شاء الله بخير، وأنا لازم أقول الكلمتين دول عشان أقول لكم إن إنتم مقدر رد فعلكم، مشكور رد فعلكم، وربنا سبحانه وتعالى نتيجة اللي إحنا بنعمله ده والتحمل اللي إنتو بتتحملوه ده اللي انا اشايفه وبقول متشكر عليه، لكم، عشان آآ بكرة، ما أنا عارف إن مصر بخير، بخير قوي يعني.. (أحد الحضور يتحدث) نعم؟ آآه.. بيكو وبعملكو.. بيكو وبعملكو يفرج ربنا، وكل حاجة تبقى كويسة.</p>

<p>بس أنا حبيت النقطة دي ما أسيبهاش، رغم إن النهار ده زي ما قلت كده يوم جميل، ويوم طيب، و.. ال.. الأمل في بكرة أكتر وأفضل، وبكرة سبحانه وتعالى باللي إحنا بنعمله ده مع بعض كلنا، وبتحملنا ورضانا عن هذا ال، عن هذه الأمور، وتحملنا فيها، لازم ربنا سبحانه وتعالى هيعوض علينا، ويـ.. ويفتح لنا أبواب الخير، أولا بعملنا، ثم آآ زي ما قلت كده، آآ الأمر أمره يعني.. الأمر أمره.</p>

<p>مش عايز أطيل عليكم... (تصفيق)</p>

<p>أنا بس عايز اقول آخر حاجة دايما بتكلم فيها وتكراري لها مش معناه أي حاجة، يعني لما بكررها مش معناه إن أنا متحسب من حاجة أو فيه مخاطر أو كلام من هذا القبيل، لا، هي المخاطر لن تنتهي والاستهداف لن ينتهي، لأن الدولة يعني كلنا بقى عارفين الكلام ده خلاص، عارفين إن عملية استهداف الدولة وإسقاط الدولة وحاجات أخرى، ده أهداف ثابتة ومابتتغيرش.</p>

<p>ولكن الحراك اللي بيتم في محاولة تحقيق ده، والنجاح فيه من عدمه، مش مرتبط غير بحاجة واحدة بس، ودايما إحنا بنكررها وبنقولها، مرتبطة بالناس.. بالناس.. بالشعب.</p>

<p>إحدى الحاضرات<strong>:</strong> بنحبك يا ريس.</p>

<p>السيسي:<strong> </strong>والله العظيم وأنا بحبكم جدًا جدًا جدًا. (تصفيق)</p>

<p>فـ...</p>

<p>أحد الحضور: ربنا معاك يا ريس.</p>

<p>السيسي:<strong> </strong>يا رب يكون معانا ربنا كلنا (يضحك الرئيس) شوفوا شوفوا.. آآآ عشان أنا بحبكو أنا بعمل اللي أنا بعمله ده، بس عمري ما فكرت  أبدًا في أصعب الأوقات آخدكم وأدخل بيكم في الحيط، لا لا لا لا لا، أبدًا.. (تصفيق) أبدًا، كل حاجة بتتدرس بدل المرة مية، ال.. ال.. الدولة عشان تقوم، عايزة همة من حديد.. همة لا تلين أبدًا.. والإصلاح والتقدم والعمل، لا ينتهي.. ينتهي بإن المسؤول يمشي.. خلاص إنت بقيت مسؤول عن نفسك، إنما إنت مسؤول عن ناس، لا تفضل تحلم وتجري، تحلم وتجري، تحلم وتجري، وربنا سبحانه وتعالى هيحقق لك أحلامك لأنها كلها خير.</p>

<p>خلي بالكو من اللي هقوله، وإنتو ربنا سبحانه وتعالى أراد إن إنتو تشوفوا نموذج حي للي ماشوفتوش سنة 67 و 73، يا ترى الإعلام انتبه وقال؟ الحدث في الفترة السنتين دول، كان بيحصل زيهم سنة 73، وعشان كده.. شوفوا.. تقديري واحترامي وإعجابي بالرئيس السادات، كبير قوي قوي. (تصفيق)</p>

<p>صحيح.. فـ.. أقصد أقول، في الوقت ده، إكمني بقول الجيل ده، الجيل اللي هو عاش التحدي و.. وعاش آآ ميلاد الأمل، والتغيير الكبير، فأنا ما.. مابستكترش على بلدنا، لأن ده تم بالناس بتوعنا، بشعبنا يعني، من كل بلد في، في الصعيد وفي الدلتا و.. كانوا من كل.. من القاهرة وإسكندرية، من كل حتة. كان فيه ظباط وضباط صف ومجندين، بيقاتلوا عشان يرفعوا راية مصر خفاقة يعني.</p>

<p>الحرب بتبقى ليها صور مختلفة، واللي إحنا فيه ده، اللي إحنا بنعمله ده، بال.. هي صورة مختلفة للحرب للنصر على ظروف صعبة، وتغيير واقع للأفضل، وبناء مستقبل للأجيال. والله الكلام ده ما كلام جميل لكم. الحمد لله.</p>

<p>كل سنة وإنتو طيبين. سعداء باليوم الجميل ده، سعداء بيكم. آآ سعداء باللي ربنا وفقنا فيه في أكتوبر ده من وقف الحرب. كل سنة وإنتو طيبين. (تصفيق)</p>

<p>أخيرا.. وبالله.. وبالله.. وبالله.. تحيا مصر.. تحيا مصر.. تحيا مصر.. (تصفيق) والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">أُلقيت الكلمة في مركز المنارة للمؤتمرات الدولية، حيث شهد الرئيس عبد الفتاح السيسي فعاليات الندوة التثقيفية الثانية والأربعين للقوات المسلحة، والتي تناولت بطولات الجيش المصري وتضحياته، وذلك بحضور عدد من كبار قادة القوات المسلحة والوزراء والشخصيات العامة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-06b6eea19b18d6263d0330012498a2f84b4a4312ca48990dc5119089967447c1">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 21 Oct 2025 09:32:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761028341915174</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
