<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 13:20:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 29 Jan 2026 11:20:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>بعد أكثر من شهر على توقيف سفينتهم… مصر تتحرك لإنقاذ 4 بحّارة محتجزين في إيران</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30040</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4f71e539-2c57-4f30-905b-cf12281a6f64.jpg.webp?itok=tbkiFIst" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4f71e539-2c57-4f30-905b-cf12281a6f64.jpg.webp?itok=tbkiFIst" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بعد أكثر من شهر على احتجازهم، أعلنت وزارة الخارجية، أمس الأربعاء، تحركها لمتابعة أوضاع أربعة بحّارة مصريين محتجزين لدى السلطات الإيرانية على متن ناقلة بترول إماراتية، في أعقاب تداول مقطع فيديو لاستغاثة أحدهم، كشف فيه تفاصيل الاحتجاز منذ 23 ديسمبر/كانون الأول 2025.</p>

<p>وقالت الخارجية، في <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02SwkPUy3FJ1gVGwJ2sfhS2EmZVbUxTZqgs81tcdJbDz2U8APcrNrVWrLYw6WTiMkcl">بيان</a>، إن الوزير بدر عبد العاطي وجّه بسرعة تحرك القطاع القنصلي لمتابعة الواقعة واتخاذ ما يلزم من إجراءات لضمان سلامة المواطنين المصريين، وذلك بعد مرور نحو 37 يومًا على بدء الاحتجاز.</p>

<p>وأوضح البيان، نقلًا عن السفير حداد الجوهري، مساعد وزير الخارجية للشؤون القنصلية والمصريين في الخارج، أن مكتب رعاية المصالح المصرية في طهران تواصل فورًا مع السلطات الإيرانية، وتبيّن وجود أربعة مصريين على متن السفينة "ريم الخليج"، التي تم احتجازها بميناء بندر عباس جنوب إيران، بعد توقيفها قبالة سواحل جزيرة قُشم.</p>

<p>وأضاف الجوهري أن أحد أعضاء مكتب رعاية المصالح كُلّف بالتوجه إلى الميناء لتقديم الدعم القنصلي والقانوني اللازم، والعمل على سرعة الإفراج عن البحّارة وعودتهم إلى مصر.</p>

<p>وجاء بيان الخارجية بعد انتشار واسع لاستغاثة بال<a href="https://www.youtube.com/watch?v=xPtjRhclV-E">فيديو</a> نشرها أحد البحّارة المصريين، عرّف نفسه بأنه كبير ضباط بحري على متن السفينة، وقال إن الاحتجاز بدأ في 23 ديسمبر الماضي أثناء عبور السفينة مضيق هرمز، بشحنة بترول رسمية صادرة من إمارة الشارقة الإماراتية.</p>

<p>وبحسب روايته، كانت السفينة تحمل أوراقًا قانونية معتمدة، كما تسلمت شحنة مواد بترولية من سفينة أخرى تابعة للشركة المالكة نفسها، في إطار "إجراءات تجارية معتادة ومشروعة". غير أن السلطات الإيرانية، وفق الاستغاثة، أدخلت السفينة إلى مياهها الإقليمية، وتحفّظت على كامل الشحنة بدعوى الاشتباه في عمليات تهريب.</p>

<p>وأشار البحّار المصري إلى أن السلطات الإيرانية فرضت غرامة مالية إجمالية قدرها 14 مليون دولار، بواقع 3.5 مليون دولار على كل فرد من طاقم السفينة، مع التهديد بسجنهم حال عدم سداد الغرامة.</p>

<p>وقال صاحب الاستغاثة إن طاقم السفينة طالب الشركة المالكة بتحمّل الغرامة، إلا أن الشركة اكتفت بإبلاغهم بتوكيل محامٍ لمتابعة القضية، "من دون أي تقدم ملموس"، على حد وصفه، مؤكدًا أن الأمور "تتجه إلى الأسوأ"، وأن خطر السجن بات وشيكًا بعد اعتماد الغرامة بشكل نهائي.</p>

<p>وأضاف "نعمل في البحر منذ سنوات طويلة، ولم نعمل يومًا في التهريب، شغلنا رسمي ومعنا أوراق"، مناشدًا السلطات المصرية التدخل، ومؤكدًا أن البحّارة "مجرد موظفين" ولا علاقة لهم بأي نزاع قانوني أو تجاري.</p>

<p>في السياق ذاته، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5234832-4-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AA%D9%86-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83">قال</a> رئيس مكتب رعاية المصالح الإيرانية في القاهرة، السفير مجتبى فردوسي بور لجريدة الشرق الأوسط، إن بلاده تدرس موقف البحّارة المصريين في ضوء التواصل الجاري مع السلطات المصرية، مرجحًا الإفراج عنهم قريبًا وفق الإجراءات المعمول بها.</p>

<p>وأكدت الخارجية المصرية أن اتصالاتها مع الجانب الإيراني مستمرة لمعرفة ملابسات الاحتجاز وضمان سلامة المواطنين.</p>

<p>وشهدت العلاقات المصرية الإيرانية خلال العقدين الأخيرين حالة من الجمود السياسي والتواصل المحدود، في ظل غياب العلاقات الدبلوماسية الكاملة منذ <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5000326-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%88%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA">قطعها</a> رسميًا عام 1979 عقب الثورة الإيرانية، وتباين مواقف البلدين حيال عدد من ملفات الإقليم.</p>

<p>ورغم ذلك، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a994548b-65e7-438a-9345-bbf6a8fd9632" href="https://almanassa.com/news/20030" title="مصر تحذر من توسع الصراع.. وتتفق مع إيران على استمرار مسار استكشاف العلاقات الثنائية">يحافظ</a> الطرفان على قنوات اتصال غير مباشرة، تمثلت في مكاتب رعاية المصالح، وتبادُل رسائل سياسية في لحظات إقليمية حساسة، دون أن يرقى ذلك إلى مستوى التطبيع الكامل أو إعادة فتح السفارات.</p>

<p>وخلال السنوات الأخيرة، <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news872024-1/">برزت</a> مؤشرات حذرة على انفتاح نسبي في العلاقات، مدفوعة بتحولات إقليمية ومساعٍ لخفض التوتر في الشرق الأوسط، لاسيما بعد التقارب الإيراني السعودي. وشهدت القاهرة وطهران <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28012026&amp;id=5243f8dd-c522-42ff-a3d4-9d46f443c6c4">لقاءات</a> دبلوماسية، وتصريحات إيجابية متبادلة بشأن متابعة مسار <a href="https://alqaheranews.net/news/83074/%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%81%D8%A7%D8%B8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%88%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9">تطوير</a> العلاقات الثنائية. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 12:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769682755158196</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في سؤال التنظيم| لماذا فشلت محاولات تجميع اليسار قبل الثورة؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29289</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/acb9117b-82d2-4d46-8c77-1f54fa097bf2.png.webp?itok=1pXH4YgH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/acb9117b-82d2-4d46-8c77-1f54fa097bf2.png.webp?itok=1pXH4YgH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لأن كل مراجعة جادّة تبدأ من الجذور؛ نعود إلى مطلع الألفية، إلى اللحظة التي بدأ فيها الحديث عن التغيير في مصر يخرج من الهامش إلى العلن. بدأ النقاش همسًا بين دوائر المثقفين والمسيسين، ثم ارتفع تدريجيًا ليشمل كُتّابًا وصحفيين وأساتذة جامعات وجدوا قنوات جديدة للتعبير عبر الفضائيات والصحف الحزبية والمستقلة.</p>

<p>في الجامعة الأمريكية بالقاهرة عام 2002، ألقى محمد حسنين هيكل <a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLsT2wDgMm-BU7DbVjWQnQyzhsctM7Cf4-">محاضرة</a> بعنوان "المستقبل.. الآن؟"، بثتها قناة دريم، حذَّر فيها من الجمود السياسي. وبالتوازي، كتب عبد الحليم قنديل في جريدة العربي الناصري أن الطريق نحو التغيير يمر عبر المشاركة الجماهيرية، مؤكدًا أن مظاهرة كبرى، "100 ألف في ميدان التحرير"، يمكن أن تكون شرارة التحوّل. بينما كان علاء الأسواني يذيل كل مقالاته في جريدة الدستور بعبارة "الديموقراطية هي الحل". وفي الجامعة، بادر الدكتور محمد أبو الغار، مع أساتذة وطلاب، إلى <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2018/3/9/1279368/%D9%81%D9%8A-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%87%D8%A7-%D8%A3%D9%8A%D9%86-%D8%B0%D9%87%D8%A8%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-9-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AA-">تشكيل</a> حركة 9 مارس لاستقلال الجامعات.</p>

<h2><strong>صناعة أول "رأي عام رقمي"</strong></h2>

<p>بالتوازي مع هذا الحراك الفكري والجامعي، كان في الظل فضاء آخر يتشكّل: المعارضة الرقمية المبكرة.</p>

<p>قبل المدونات وفيسبوك وتويتر، نشأت دوائر واسعة من النقاش السياسي في غرف الدردشة/chat rooms على PalTalk، وفي المنتديات الإلكترونية مثل "مصر اليوم" و"<a href="https://www.ahewar.net/debat/nr.asp?nm=1">الحوار المتمدن</a>" وEgyptianVoice، إضافة إلى المجموعات البريدية التي كانت تستخدم لتبادل التحليلات والمعلومات.</p>

<p>كان الـ PalTalk فضاءً يوميًا يجتمع فيه المنفيون السياسيون، مثل أشرف السعد وأسامة رشدي، مع نشطاء الداخل، يتجادلون في غرف تحمل عناوين صريحة مثل Egyptians for Change/مصريون من أجل التغيير وAgainst Mubarak Regime/ضد نظام مبارك. كانت هذه المنصات خليطًا من الحماس والانفعال، لكنها مهّدت لجيل المدونات ليخطو خطوة أبعد نحو الفعل المباشر.</p>

<p>ثم جاء يوم 20 مارس/آذار 2003، لتتحول كل النقاشات، في الواقع وعلى الإنترنت، إلى فعلٍ جماعيٍّ حيٍّ، حين هتف الآلاف في ميدان التحرير لأول مرة بسقوط النظام ومطالب الحرية.</p>

<p>شعر كثيرون بأن ما جرى يومي 20 و21 مارس لم يكن حدثًا عابرًا، بل علامة على تغيّر أعمق في المزاج العام. صار الناس، لأول مرة منذ عقود، مستعدين لمواجهة السلطة نفسها، لا سياساتها الخارجية فقط. وبدا واضحًا أن هذه الطاقة تحتاج إلى فعل سياسي منظم.</p>

<p>من هنا بدأ التفكير داخل دوائر اليسار في مبادرة جديدة تحمل روح تلك اللحظة.</p>

<h2>كيف وُلدت "حركة 20 مارس" وكيف ماتت؟</h2>

<p>بادر <a href="https://revsoc.me/revolutionary-socialists/">الاشتراكيون الثوريون</a> بالتحرك، معتبرين أن تحالفهم مع حزب الشعب الاشتراكي سيجذب قطاعات واسعة من اليسار المستقل. وافق "حزب الشعب"، بشرط إشراك <a href="https://www.facebook.com/c.pegypting/">الحزب الشيوعي المصري</a> ومن أُطلق عليهم "المناضلين الشرفاء في حزب التجمع"، وفقًا للوصف الذي استخدمه المحامي الحقوقي نبيل الهلالي.</p>

<p>بعد نقاشات طويلة، تم التوافق على ضم "الشيوعي المصري"، مع استبعاد "التجمع".</p>

<blockquote>
<p>من رفضوا التحالف مع الإسلاميين والناصريين لم يقدّموا مبررًا لاستبعاد فصيلين كانا يناضلان ويدفعان الثمن</p>
</blockquote>

<p>وهكذا وُلدت في مطلع 2004 حركة 20 مارس من أجل التغيير، على أساس برنامج حد أدنى يربط بين الديموقراطية والعدالة الاجتماعية والتحرر من الهيمنة الداخلية والخارجية. لكنها ولدت محاطة بحدودها منذ اللحظة الأولى.</p>

<p>كان الحزب الشيوعي المصري يرى أن الإسلاميين خارج معسكر الديموقراطية، بينما رأى آخرون الناصريين أيضًا خارج هذا المعسكر. وبعد مرور كل هذه السنوات، يمكن القول إن تلك التحفظات التي بدت وقتها محض عصبوية ضيقة، تنطوي على قدر لا بأس به من الوجاهة.</p>

<p>لكن المشكلة أنها لم تنطوِ على بديل واضح.</p>

<p>الأطراف التي رفضت التحالف مع الإسلاميين أو الناصريين لم تقدّم تصورًا عمليًا واضحًا يبرر استبعاد فصيلين كانا يناضلان ويعلنان عن رغبتهما في التغيير، ويدفعان ثمن ذلك. لم يطرح أحد نموذجًا لتنظيم مفتوح يضع معاييرَ واضحةً للانضمام، تكفل دخول من يؤمن حقًا بالديموقراطية، بحيث يصبح من يختار البقاء خارجه، لا من يقوم بالاستبعاد المسبق، هو المُطالب بتفسير موقفه.</p>

<p>وهكذا أصبحت حركة 20 مارس إطارًا يساريًا يرى بعض أعضائه أن لا ديمقراطيين خارجه.</p>

<h2><strong>كيف نبني وحدة يسارية فعّالة؟</strong></h2>

<p>ورغم رغبة الجميع في وحدة اليسار، لم يستطع أحد الإجابة على سؤال "كيف؟"، وهو ما كشف عن أزمة خيال تنظيمي حقيقية.</p>

<p>كيف نبني إطارًا قادرًا على الجمع بين التنظيمات الشيوعية الصغيرة والمستقلين؟ كيف نضمن عدم تغوّل أي طرف على الآخرين؟ كيف نحافظ على استقلالية التنظيمات وفي الوقت نفسه نبني قدرة جماعية على الفعل؟</p>

<blockquote>
<p>تكرر السيناريو ذاته في كل محاولة لتجميع اليسار قبل الثورة: حماس للفكرة، يتبعه تراجع عند التنفيذ لأسباب حلقية ضيقة</p>
</blockquote>

<p>كانت أجواء التوجس والخوف من السيطرة والذوبان وفقدان الهوية تخيّم على النقاش. وتجلّى ذلك بوضوح في الاجتماع التأسيسي الذي عُقد داخل جمعية الصعيد. خلاف واحد حول بند العضوية (مثل هل تُفتح للعرب المقيمين في مصر أم تُقصر على المصريين؟)، تحوّل إلى معركة استمرت ساعتين. كان الشيوعي المصري مع القصر بينما دافع الاشتراكيون الثوريون عن التوسع، لينتهي الأمر بتفجير الاجتماع وإنهاء أي إمكانية للتقدم.</p>

<p>ماتت المبادرة فعليًا يومها، ربما لأن الطرف المبادر نفسه ارتبك أمام احتمالية أن تكبر الحركة وتتجاوز حدود سيطرته، أو أن تتحوّل إلى منافس، أو ألّا تخدم مساره الخاص في التوسّع. وتكرر السيناريو ذاته في كل محاولة لتجميع اليسار قبل الثورة: حماس للفكرة، يتبعه تراجع عند التنفيذ لأسباب حَلَقية ضيقة.</p>

<p>كان "اتحاد اليسار"، الذي تأسس بعد رحيل المناضل نبيل الهلالي مباشرة عام 2007، أكثر هذه المحاولات جدية. كتب الهلالي الإعلان التأسيسي، مما أعطى المشروع وزنًا رمزيًا ودفعة معنوية كبيرة، كأنما هو تنفيذ لوصيته الأخيرة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8991c4d9-6df2-41fc-a8dd-c6f504943d12" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/8991c4d9-6df2-41fc-a8dd-c6f504943d12.jpg.webp?itok=dvKJIxeA" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير نورا يونس، بإذن لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>كمال خليل مرشح حركة الاشتراكيين الثوريين في جولة انتخابية في منطقة بدرومات عزيز عزت بحي إمبابة، القاهرة، 30 أكتوبر 2005، ضمن حملته لبرلمان 2005.</figcaption></figure><p>مثّل الاشتراكيون الثوريون آنذاك قوة لا يمكن تجاوزها داخل المشهد اليساري. فالقضية الأمنية التي استهدفتهم قبل سنوات جعلت اسمهم مسموعًا بقوة، ونشاطهم داخل حركة التغيير منحهم حضورًا ميدانيًا واضحًا.</p>

<p>كما برزوا في انتخابات البرلمان حين دفعوا بكمال خليل مرشحًا عن دائرة إمبابة، وفي "مؤتمر القاهرة لمناهضة الإمبريالية والصهيونية"، الذين شاركوا في تنظيمه رأسًا برأس مع قوى كبرى كالإخوان المسلمين والناصريين، على الرُغم من صِغَر حجمهم.</p>

<p>إضافة إلى تنظيمهم لفعاليات مؤتمر <a href="https://www.ajnet.me/news/2007/12/8/%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%85">أيام اشتراكية</a>، وندوات أسبوعية في مقرهم، <a href="https://revsoc.me/people/mrkz-ldrst-lshtrky-1/">مركز الدراسات الاشتراكية</a>، بميدان الجيزة، وإصدار صحيفة ومجلة نصف نظرية علنية ضمن إصدارات غير دورية أخرى.</p>

<p>بالتوازي، كانت كتلة سياسية أخرى تتشكّل حول مشروع سيُعرف لاحقًا باسم "اليسار الديمقراطي". ضمت نواة هذه الكتلة وجوهًا من الحركة الشيوعية الثالثة وماركسيين شباب حديثي التخرّج، أغلبهم كانوا أعضاء أو على أطراف "حزب العمال الشيوعي الموحد" قبل انهياره. وتوسعت المجموعة فيما بعد لتشمل وجوهًا يسارية مستقلة متنوعة الخلفيات.</p>

<p>رفضت هذه المجموعة "المركزية الديموقراطية"، النموذج الذي اعتمده اليسار طويلًا في التنظيم اضطرارًا أو راحة، والتي تقوم عمليًا على التنفيذ الحديدي لقرارات القيادة، وانحازت إلى أساليب غير سلطوية في التنظيم.</p>

<p>ورفضت كذلك التنظيم السري القائم على الانتقاء والتجنيد و"التراكم البدائي للكوادر"؛ وتطلعت إلى كيان علني مفتوح العضوية على أساس برنامج واضح.</p>

<p>كانت هذه الأفكار طُرحت مبكرًا في "احتفالية جيل السبعينات" التي نظمت عام 1997 بمناسبة مرور عشرين عامًا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="15fcd16a-3fd1-47cc-accf-c2f0266ed2de" href="https://almanassa.com/stories/5219" title="انتفاضة الخبز: شهادة شخصية">انتفاضة الخبز</a>. لكنها، حين عادت للظهور مع مطلع الألفية في ورقة فريد زهران المعنونة "نحو حزب من نوع جديد"، وفي حلقات نقاش "تجديد المشروع الوطني" التي نظمها المركز المصري الديمقراطي الاجتماعي بعد تأسيسه عام 2003، لم تكن مجرد مراجعة نقدية لأمراض التنظيم المزمنة لليسار، بل كانت تعبيرًا عن تحوّل سياسي أعمق.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="bbd08f03-5aaa-481f-ac2e-caef0ef2e7ba" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/bbd08f03-5aaa-481f-ac2e-caef0ef2e7ba.jpg.webp?itok=q42lZsnd" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير نورا يونس، بإذن لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>غلاف العدد الثاني من مجلة البوصلة الصادرة عن مجموعة اليسار الديمقراطي، بتاريخ أكتوبر 2005</figcaption></figure><p>كانت ابتعادًا عن المنظور الماركسي الثوري الأممي، الذي يستهدف اجتثاث نظام الاستغلال والاستبداد من جذوره مع دور مركزي للطبقة العاملة، واقترابًا من نهج إصلاحي يرى التغيير ممكنًا من داخل النظام عبر المشاركة في الحكم وصياغة بدائل تدفع إلى التغيير التدريجي.</p>

<p>وفي مسار مواز للمركز المصري الديمقراطي الاجتماعي، تأسست مجلة "البوصلة" عام 2005، وقدمت نفسها كـ"صوت ديمقراطي جذري"، وانفتحت على روافد نظرية خارج التراث الماركسي الكلاسيكي، مثل النسوية، وما بعد الماركسية، والاشتراكية الديموقراطية، وحتى الأناركية.</p>

<p>ورغم الجهد الكبير الذي بذلته مجموعة المركز المصري ومجلة البوصلة عام 2007 في صياغة برنامجٍ لحزب يساري علني، فإنها لم تدعُ لتأسيسه، ولا تحوّلت هي نفسها إلى تنظيم سياسي متماسك.</p>

<p>كان غياب الدافعية مرتبطًا أساسًا بغياب نظرية متبلورة أو خط سياسي واضح يجمعها، أو انفتاح سياسي يسمح بتأسيس حزب جماهيري.</p>

<p>ومع ذلك، أصبحت المجموعة طرفًا في المشهد اليساري، بما سمح لها أن تكون الشريك الثالث في مشروع "اتحاد اليسار"، إلى جانب الاشتراكيين الثوريين وبقايا حزب الشعب الاشتراكي بعد رحيل يوسف درويش ونبيل الهلالي، إلى جانب عدد كبير من المستقلين.</p>

<p>تخلّى نبيل الهلالي عن إصراره على ضمّ حزب التجمع والحزب الشيوعي المصري، لسبب مزدوج:<strong> </strong>تردّي مواقف الحزبين إلى حدٍّ لم يعد يسمح بتقديمهما كجزء من يسار معارض حقيقي، ورفض الاشتراكيين الثوريين بشكل قاطع لضمهما.</p>

<p>لكن، كما حدث مع حركة 20 مارس، اندفع الاشتراكيون الثوريون في البداية ثم تراجعوا عند لحظة التنفيذ.</p>

<h2><strong>الإسلاميون في بؤرة خلافات اليسار</strong></h2>

<p>بالطبع، كانت هناك خلافات سياسية حقيقية؛ رفض اليسار الديمقراطي خوض معركة التغيير ضمن تحالف يضمّ جماعة الإخوان المسلمين، بينما دافع الاشتراكيون الثوريون عن ضمهم.</p>

<p>من ناحية أخرى، كان الخلاف حول الموقف من حزب الله وحماس بلغ درجة العداء المفتوح بين الطرفين.</p>

<blockquote>
<p>الذعر من الإسلاميين عمومًا واعتبارهم العدو الرئيسي كانت له انعكاسات خطيرة على اختيارات أغلب وجوه اليسار الديموقراطي</p>
</blockquote>

<p>أدان اليسار الديمقراطي حركات المقاومة الإسلامية المسلحة، بسبب طابعها الطائفي، ولأنها حوّلت القضية الفلسطينية من قضية تحرر وطني إلى صراع ديني. كما انتقد وضعية حزب الله داخل لبنان، بوصفه دولة داخل الدولة، يتخذ قرارات السلم والحرب بمعزل عن تأثيراتها على لبنان ككل.</p>

<p>وساهمت تجربة حكم حماس في غزة، بما صاحبها من قمع وفرض نمط اجتماعي بعينه، في تدعيم موقف اليسار الديمقراطي، الذي كان يؤكد على الطبيعة الرجعية السلطوية غير الديمقراطية لحركات المقاومة الإسلامية.</p>

<p>في المقابل، رفع الاشتراكيون الثوريون شعار "التأييد النقدي غير المشروط"، معتبرين أن نقدهم للممارسات الطائفية أو القمعية لهذه الحركات، وكذلك نقد تبعيتها لأنظمة قمعية، لا يلغي تأييد خيار المقاومة نفسه.</p>

<p>ووجّهوا إدانتهم إلى الكيان الصهيوني، وإلى الأنظمة العربية والفصائل الفلسطينية التي تخلّت عن خيار المقاومة أو سعت إلى تصفيته سياسيًا، لا إلى الحركات التي اختارت المواجهة المسلحة. الذعر من الإسلاميين عمومًا واعتبارهم العدو الرئيسي كان له انعكاسات خطيرة على اختيارات أغلب وجوه "اليسار الديموقراطي" في الانعطافات الكبرى لاحقًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d7ab2304-cd69-436e-9d20-0464b6f27386" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22975" role="article" about="/stories/22975" data-sanitized-id="node-22975" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22975" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22975" data-ph-capture-attribute-link-title="الحكاية الناقصة لجيل السبعينيات.. من سجن القلعة لفلسطين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الحكاية الناقصة لجيل السبعينيات.. من سجن القلعة لفلسطين</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكن رغم عمق الخلافات بين المجموعات اليسارية، ظل غياب النية الحقيقية لإنجاح تجربة "اتحاد اليسار" هو السبب الرئيس لفشلها.</p>

<p>فائض من الحماس وتردد أكبر. كانت هذه هي المعادلة التي انتهت عندها كل محاولة لوحدة اليسار: كلٌ يريدها.. بشرط أن تحدث داخل مساحته، وبطريقته، وبلا تهديد لمكانته.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a306f3559cf598a9f716399436b6e351d711f6e61df2898157819b3448f80a21">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 12:32:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769677337221078</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رجل وثلاثة أوجه: "الشرع" مجاهدًا ورئيسًا وديكتاتورًا تحديثيًا</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29488</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/442832ed-e5d9-42d5-9a08-e25d8dfcd29e.png.webp?itok=UEkzgSUT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/442832ed-e5d9-42d5-9a08-e25d8dfcd29e.png.webp?itok=UEkzgSUT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في 29 يناير/كانون الثاني 2025، أعلنت إدارة العمليات العسكرية السورية اختيارَ أحمد الشرع لرئاسة سوريا في المرحلة الانتقالية، لتُسجل لحظة فارقة في التاريخ. جهادي سابق انخرط في صفوف تنظيمي القاعدة وداعش، ثم جاء زعيمًا لتحالف إسلامي مسلح يطيح بنظام بشار الأسد، ليصبح هو الحاكمَ الفعليَّ  والوجهَ الدوليَّ الجديد للجمهورية العربية السورية.</p>

<p>بعد عام من وصوله إلى السلطة، لا تزال عدة أسئلة محورية تبحث عن إجابة؛ كيف وصل جهاديٌّ سابق إلى كرسي الرئاسة في سابقة هي الأولى؟ وكيف انعكست خلفياته المتشابكة على أسلوبه في الحكم؟ وما هو مستقبل سوريا تحت قيادته؟</p>

<p>في محاولة فهم نهج الشرع الرئاسي، يتعين تتبع الطبقات المتعددة التي شكّلت هويته السياسية؛ من إرث عائلته القومي، مرورًا بتجربته الجهادية، وصولًا إلى البراجماتية السياسية التي تُميّز حكمه اليوم.</p>

<h2>الطبقة الأولى: إرث العائلة القومي</h2>

<p>وُلِدَ الطفل أحمد حسين الشرع عام 1982 في العاصمة السعودية الرياض، لعائلةٍ سوريةٍ سُنّيَّةٍ تعود أصولها إلى قرية فِيق في منطقة القنيطرة بهضبة الجولان السوري، ومنها اكتسب لَقَبَهُ "الجولاني".</p>

<p>وفقًا للمصادر، من بينها كتاب <a href="https://www.youtube.com/watch?v=dS1J6erCKTE">والده </a>حسين علي الشرع "ثورة الزوية المنسية"، كانت <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/4/22/%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A">عائلته</a> من مُلَّاك الأراضي الإقطاعيين، وتَدَّعي في تقاليدها الشفوية أن نَسَبَها يعود إلى النبي محمد. والده مهندس بترول وناشطٌ قوميٌّ عربي، أما جده لأمه، محمد خالد الشرع، فكان أحد المشاركين في النضال ضد الاستعمار الفرنسي لسوريا.</p>

<blockquote>
<p>الجولاني ليس "سلفيًّا نقيًّا" بالمعنى التقليدي المنعزل</p>
</blockquote>

<p>نشأ الشرع وسط حكايات هذه العائلة صاحبة النزعة القومية والتاريخ النضالي والظلم التاريخي التي تَعَرَّضَت له بعد التهجير القسري عام 1967 عقب الاحتلال الإسرائيلي لهضبة الجولان في حرب الأيام الستة، ليُمثّل الإرث القومي الطبقةَ الأولى في تكوينه، وهو ما كان له تأثير واضح ظهر لاحقًا على خطابه السياسي وقدرته على التواصل مع مختلف التيارات السورية، بما في ذلك القوميون واليساريون، رغم خلفيته الجهادية.</p>

<p>ساهم ذلك أيضًا فيما بعد في تشكل شخصيته "البراجماتية". فالجولاني -كما سنرى- ليس "سلفيًّا نقيًّا" بالمعنى التقليدي المنعزل، بل هو سياسي بنفَسٍ قومي يرتدي عباءة دينية.</p>

<h2><strong>الطبقة الثانية: الخطاب الإسلامي </strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2efa4b48-926d-4277-8da6-1b8f24137472" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/wwq.jpg.webp?itok=wIVw3m3H" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت من فيديو متداول</aside></div>
<figcaption>قائد هيئة تحرير الشام أحمد الشرع، ديسمبر 2024</figcaption></figure><p>تلقى الشرع تعليمه الأساسي والثانوي في دمشق؛ حيث عاش في بيئةٍ متوسطةِ الحال حظيت بالثقافة والتعليم، وَوَفَّرَ له والده المهندس المثقف تعليمًا جيدًا. كان يُفترض بالشرع سليل الأسرة ميسورة الحال، أن يقضي شبابه بعيدًا عن مُعترك السياسة، ويَتبع مسارًا أكاديميًا حال والده. لكنَّ الظروف السياسية القاسية في سوريا إبان حكم حافظ الأسد، إضافةً إلى القصص العائلية حول التهجير من الجولان، خَلَقَت لديه وعيًا مبكرًا بالقضايا السياسية والاجتماعية.</p>

<p>خلال سنوات المراهقة وبدايات الشباب، تأثر الشرع بالخطاب الإسلامي والقومي، لا سيما في ظل الأحداث الإقليمية المتسارعة؛ كانتفاضة الأقصى الثانية عام 2000، والتحضيرات الأمريكية لغزو العراق. إضافة لهذا،<strong> </strong>كان<a href="https://arabiansforum.net/archives/21070"> مسجد الشافعي </a>في حي المزة بدمشق، حيث نشأ، مركزًا لكثيرٍ من المنتمين لحركات المقاومة الإسلامية الفلسطينية، من بينهم خالد مشعل، رئيس حركة حماس بالخارج، الذي دأب على الصلاة فيه؛ مما زاد من احتكاكه بهم وأثر بشكلٍ مباشرٍ على طريقة تفكيره. كما تأثر بأحداث 11 سبتمبر والغزو الأمريكي للعراق.</p>

<p>هكذا تشكّلت الطبقة الثانية من هويته؛ خطابٌ إسلاميٌ عمقه محلي، تَمازَجَ مع إرثٍ قوميٍ/مقاومٍ آتٍ من الذاكرة العائلية، ضف إلى ذلك ما بدا أنه رغبةٌ ذاتية في تحقُّيق بطولة عبر العمل المسلح. سيصبح لاحقًا هذا المزيج المبكر بين القومية والإسلامية والمقاومة أحد مفاتيح فهم براجماتيته السياسية وقدرته على التنقل بين الأيديولوجيات.</p>

<h2><strong>الطبقة الثالثة: التجربة الجهادية </strong></h2>

<p>في 2003 وعندما أتم الشرع 21 عامًا بدأ <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-64999581">الغزو</a> الأمريكي للعراق. اتخذ وقتها قرارًا سيغير حياته إلى الأبد، بالسفر للمشاركة في <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/4/22/%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A">القتال</a> ضد القوات الأمريكية في العراق، انضم أولًا إلى تنظيم "القاعدة في بلاد الرافدين" تحت قيادة أبي مصعب الزرقاوي، وقاتل معه ثلاث سنوات، اكتسب خلالها خبرةً عسكريةً في حرب العصابات والعمليات الخاصة، كما تعرف على شبكاتٍ واسعةٍ من المقاتلين من مختلف الجنسيات.</p>

<p>مع الوقت، تَرَقَّى في التنظيم وتَقَرَّبَ من الزرقاوي لدرجة أنه ذُكِرَ في بعض الوثائق التي صُودِرَت من التنظيم، وبعد فترةٍ انضم إلى جماعة سرايا المجاهدين تحت قيادة أبي طلحة العراقي، التي كانت تابعةً للقاعدة أيضًا. </p>

<p>وفي عام 2008، بايع الشرع أبا بكر البغدادي، زعيم "دولة العراق الإسلامية"، داعش لاحقًا، ليكون بذلك عضواً في "أكبر تنظيم إرهابي دولي".</p>

<blockquote>
<p>شَكَّلَ سجن الجولاني خلال الفترة من 2006 إلى 2011 محطةً فاصلةً في حياته</p>
</blockquote>

<p>خلال مشاركته في "الجهاد" بالعراق برز <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2015/7/26/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86%D9%8A">كقائدٍ</a> ميدانيٍّ شابٍ يتمتع بالشجاعة والذكاء التكتيكي، وبعد ثلاث سنوات من وجوده على الأراضي العراقية ألقت القوات الأمريكية القبض عليه وسجنته في معتقل كامب بوكا في جنوب العراق، وهو<a href="https://www.facebook.com/reel/1118107826819188"> السجن</a> الذي اعتبر بيئةً مثاليةً للجماعات المتشددة وكان نقطة نواة تنظيم داعش فيما بعد، وهو السجن ذاته الذي سُجن فيه أبو بكر البغدادي.</p>

<p>شَكَّلَ سجن الجولاني خلال الفترة ما بين 2006 إلى 2011 محطةً فاصلةً في حياته؛ فخلال هذه السنوات الخمس، تعمّقت معارفه الدينية والسياسية من خلال اللقاءات والنقاشات مع معتقلين آخرين ينتمون إلى مجموعة متنوعة من القادة والمنظريين الجهاديين. وطَوَّرَ مهاراته القيادية والتنظيمية، واكتسب فهمًا أعمق لاستراتيجيات العمل السري والمقاومة.</p>

<p>تلك الخبرة الجهادية والعسكرية ستُصبح لاحقًا الأداة التي سيستخدمها لتحقيق طموحاته السياسية، لكن دون أن يظل أسيرًا لأيديولوجيته، ربما على الأقل ظاهريًا.</p>

<p>وفي <a href="https://youtu.be/iCdWF9hF0-4?si=aMbSqm5fsG_Oy1VC">مقابلةٍ </a>مع شبكة CNN، صَرَّحَ الشرع بأنه لم يتوجه إلى العراق للانضمام إلى القاعدة، بل هَبَّ للدفاع عن العراقيين، وأنه في خضم انتشار الجماعات وَجَدَ نفسه في أحضان تنظيمٍ متشدد، نافيًا تورطه بأيَّ انتهاكاتٍ ضد مدنيين خلال نشاطاته في العراق.</p>

<h2><strong>من الجهادي إلى القائد البراغماتي</strong></h2>

<p>خَرَجَ الجولاني من السجن الأمريكي عام 2011 رَجُلًا مُختَلِفًا، أكثرَ نُضجًا وخِبرًة وطُموحًا، وتزامَنَت عودتُهُ إلى سوريا مع بداية الثورة السورية في مارس/آذار 2011؛ ممَّا وَفَّرَ له فرصةً مثاليةً لاختبار ما اكتسبه من خبرات في العراق والسجن على أرض الواقع.</p>

<p>في أغسطس/آب 2011، و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cqjzvp14nvko">بتوجيهٍ</a> من أبي بكر البغدادي، أسَّس الجولاني جبهة النصرة لأهل الشام، التي أعلنت عن نفسها رسميًا في يناير/كانون الثاني 2012.</p>

<p>طَرَحَ التنظيمُ الجديدُ نفسَهُ كفرعٍ سوريٍّ لتنظيم القاعدة، لكن بأسلوبٍ أكثرَ براجماتيةً ومراعاةً للخصوصية السورية. وسريعًا نَجَحَ الجولاني في بناء تنظيمٍ عسكريٍّ وسياسيٍّ قويٍّ بفضل التركيز على المعارك الحاسمة ضد النظام السوري، وتجنب الاشتباك مع الفصائل الأخرى في البداية، مستفيدًا من خبرته العسكرية والتنظيمية.</p>

<p>استمرت علاقته بالبغدادي حتى جاء أبريل/نيسان 2013، عندما أعلن البغدادي دمج جبهة النصرة في تنظيم داعش دون الرجوع إلى الجولاني، مما أثار أزمةً كبيرةً دفعت الأخير لإعلان البيعة المباشرة لأيمن الظواهري زعيم تنظيم القاعدة، ما أدى إلى انشقاقٍ دائمٍ مع داعش وصراعٍ مفتوحٍ بين التنظيمين.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="35f87333-58a2-4fbc-8a57-4c8f30590941" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/abu.jpg.webp?itok=mYZyuMpy" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>الظهور التليفزيوني الوحيد للبغدادي أثناء إعلان دولته للخلافة في 2014- ويكيميديا</figcaption></figure><p>إلا أن التغيير  الأبرز كان في يوليو/تموز 2016، عندما أذاعت فضائية الجزيرة<a href="https://www.facebook.com/watch/?v=10154589589939893"> خِطابًا مُسجلًا</a> للجولاني شكر فيه قيادة القاعدة على رأسهم أيمن الظواهري، لـ"موقفهم في تقديم مصلحة أهل الشام وجهادهم وثورتهم المباركة، وتقديرهم لمصالح الجهاد العامة، ولقد جسدوا بشكل عملي قول الشيخ أسامة، بأن مصلحة الأمة مقدمة على مصلحة الدولة المسلمة".</p>

<p>كان هذا الخطاب إعلان فك ارتباط "جبهة النصرة" بتنظيم القاعدة وتشكيل "جبهة فتح الشام"، ليُشرعن البراجماتية باسم التراث الجهادي نفسه، أو بعبارة أخرى كان يخرج عن تنظيم القاعدة، باستخدام مقولات من تراثها تسمح بالخروج منها دون خسارة المشروعية.</p>

<p>ستصبح هذه القدرة على إعادة توظيف الأيديولوجيا لخدمة المصلحة السياسية السمة المميزة لأسلوب الجولاني بعد ذلك، إذ عَزَّزَ هذا الموقفُ مكانته قائدًا مستقلًّا وذكيًّا، قادرًا على التنقل بين التحالفات المعقدة دون فقدان استقلاليته.</p>

<h2><strong>بناء نموذج الحكم: من إدلب إلى دمشق</strong></h2>

<p>في عام 2017، دَمَجَ الشرع فصيله العسكري بتنظيماتٍ أخرى ليعلن عن تأسيس "هيئة تحرير الشام"، التي سعت إلى تقديم نفسها قوةً محليةً مستقلةً ذات أجندٍة سوريٍة بَحتٍة، ليست جهاديًة عابرةً للحدود، بهدف إدارة المناطق السورية الخاضعة لسيطرتها.</p>

<p>لتحقيق ذلك، نجح الجولاني في إزاحة أكثرية الأصوات المتشددة التي عارضت التحول الأيديولوجي الظاهري للهيئة، وعمل على "سَوْرَنَة" التنظيم بما في ذلك تهميش <a href="https://aawsat.com/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%82/%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7/5143443-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84">العناصر الأجنبية والمتشددة</a>.</p>

<blockquote>
<p>أسس الجولاني حكومة الإنقاذ في إدلب ونَجَحَ في بناء مؤسساتٍ شبهِ حكوميةٍ</p>
</blockquote>

<p>كانت هذه استراتيجيةً متعددة الطبقات؛ داخليًّا، عَزَّزَت سيطرة الجولاني عبر إزالة المنافسين المحتملين والأصوليين الأيديولوجيين الذين قد يتحدون تحولاته البراجماتية، وخارجيًّا، هَدَفَت إلى جعل الهيئة أكثرَ قبولًا لدى المجتمع السوري، والأهم من ذلك لدى القوى الإقليمية والدولية التي كانت حَذِرَةً من الجماعات الجهادية العابرة للحدود.</p>

<p>في مرحلة التحول من "التنظيم الجهادي" إلى  "البديل المحلي للنظام"، أسس <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/9/6/%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D9%86%D9%88%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7">حكومة الإنقاذ</a> في إدلب، ونَجَحَ في بناء مؤسساتٍ شبهِ حكوميةٍ تُقَدِّم الخدمات الأساسية للسكان، من التعليم والصحة إلى القضاء والأمن، وطَوَّرَ  نموذجَ حُكٍم تكنوقراطي يتناقض مع الأحكام المتشددة التي تَرْتَبِطُ عادةً بالسلفية الجهادية.</p>

<p>تلك التجربة أكسبته خبرةً قَيِّمَةً في الإدارة والحكم، وَوَفَّرَت له شرعيةً شعبيةً نسبيةً في المناطق التي يسيطر عليها، خاصة مع نجاحه في تحويل العديد من خصومه السابقين إلى حلفاء.</p>

<h2><strong>الوصول إلى الحكم </strong></h2>

<p>نهاية نوفمبر/تشرين الثاني 2024، شَنَّ الشرع هجوم الأحد عشر يومًا ضد نظام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d9d977a9-a0ac-42af-872d-84cd0fb65b81" href="https://almanassa.com/news-bulletin/21042" title="الأسد لاجئًا في روسيا.. وإسرائيل تحتل أراضِ سورية بالجولان">الأسد</a>، مُحَقِّقًا انتصاراتٍ ساحقةً. تهاوت المدن السورية سريعًا أمامه، ليدخل دمشق أخيرًا في 8 ديسمبر/كانون الأول.</p>

<p>لم يكن هذا النجاح العسكري السريع مجرد صدفة، بل نتيجةَ تخطيط استراتيجي طويل المدى، واستغلالٍ ذكيٍّ للظروف المحلية والإقليمية المواتية؛ فحزب الله تعرض <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="84fe281b-516f-4d59-ba1e-29e29bc49981" href="https://almanassa.com/news/20156" title="إسرائيل تعلن مقتل خليفة حسن نصر الله و4 قيادات آخرين في حزب الله">لضربة</a> موجعة من إسرائيل، وروسيا متورطة في أوكرانيا، والنفوذ الإيراني تراجع تحت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">الهجمات</a> الإسرائيلية والأمريكية، كلها عواملُ ساهمت في كشف ضعف النظام السوري وأدت لنجاح عملية هيئة تحرير الشام.</p>

<p>مع دخول الشرع وقواته إلى العاصمة وسيطرته عليها، بدأ تطبيق نموذج الحكم الذي طَوَّرَهُ في إدلب على نطاقٍ أوسع. وكان التحدي الأكبر أمامه كسب ثقة المجتمع السوري المتنوع، خاصةً الأقليات الدينية والعرقية التي تخشى حُكمًا إسلاميًّا متشددًا. لهذا الغرض، تَبَنَّى <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-m-T53SoQvs">خطابًا تصالحيًا</a> يؤكد على الوحدة الوطنية <a href="https://edition.cnn.com/2024/12/06/middleeast/syria-rebel-forces-hayat-tahrir-al-sham-al-jolani-intl-latam/index.html">واحترام التنوع</a>.</p>

<p>خارجيًا، تَبَنَّى الشرع في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=4qLN4bmzazc">خطاباته</a> لهجةً أكثر اعتدالًا، تدعو إلى التعايش وإقامة علاقاتٍ دبلوماسية مع دولٍ غربية، بما في ذلك الولايات المتحدة، و<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250514-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%88%D9%8A%D9%86%D8%BA-%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">التقى</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في الرياض في 14 مايو/أيار 2025، في أول اجتماع من نوعه منذ 25 عامًا؛ ووصفه ترامب بأنه "شابٌ جذابٌ وقوي"، هذا قبل أن يزور  الولايات المتحدة في 9 نوفمبر/تشرين الثاني، لتكون الزيارة الأولى لرئيس سوري منذ استقلالها عام 1946. </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7406b09b-9809-47fb-a4da-f9b31259da4e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/7406b09b-9809-47fb-a4da-f9b31259da4e.jpg.webp?itok=o4viW7Zj" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب دونالد ترامب على تروث سوشيال</aside></div>
<figcaption>الرئيس الأمريكي دونالد ترامب يلتقي الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع بالمكتب البيضاوي، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>أشار هذا التطور إلى تحولٍ دراماتيكيٍّ في مسيرة الشرع، من شخصيةٍ مُصَنَّفَةٍ إرهابيةً ومطلوبةٍ دوليًّا، إلى رئيسٍ مؤقتٍ لسوريا يحظى باعتراف الدولة التي وضعت عشرة ملايين دولار مكافأة لرأسه.</p>

<p>لم يكن هذا مجرد تغييرٍ في المسمى الوظيفي من جهادي إلى رئيس؛ بل عكس إعادة تقييمٍ جوهريةً لدوره وشرعيته من قِبَل المجتمع الدولي.</p>

<h2><strong>الواجهة والممارسة: التناقضات</strong></h2>

<p>على الرغم من الجهود التي يبذلها الشرع لتقديم صورته "المعتدلة" التي تضمن حماية الأقليات، فإن الممارسات على الأرض جاءت على العكس، بالأخص بعد<a href="https://news.un.org/ar/story/2025/08/1143190"> المذابح</a> التي ارتكبها أنصاره والمحسوبون عليه ضد الأقليات العلوية والدرزية، كما تشير <a href="https://www.amnesty.org/ar/location/middle-east-and-north-africa/middle-east/syria/report-syria/">تقارير </a>إلى استمرار انتهاكات حقوق الإنسان، بما في ذلك الاعتقالات ذات الدوافع الطائفية والتمييز ضد الأقليات.</p>

<p>يشير هذا التناقض إلى أن الخطاب العام هو "واجهة استراتيجية"، بينما تستمر الممارسات الاستبدادية والمدفوعة أيديولوجيًا؛ من التعذيب، إلى الاختفاء القسري، والقيود الدينية، واستهداف الأقليات.</p>

<p>ما يعني أن "الاعتدال" في المقام الأول للاستهلاك الخارجي، ولم يُترجم إلى تغييرات جوهرية في ممارسات الحكم على الأرض، خاصة فيما يتعلق بالمعارضة وحقوق الأقليات، بل إن الهيئة حسب <a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9..-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%AF-%D8%AA%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B0%D9%8A%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D8%B2/90677660">تقارير</a> استولت على سجون الحكومة وأنشأت سجونًا إضافية، واستخدمتها للاعتقال بدوافع طائفية، والاختطاف، وطلب الفدية.</p>

<h2><strong>مقاول سلطة بارع </strong></h2>

<p>"الهوية المُرَكَّبَة" جعلت الشرع مَرِنًا وقادرًا على القفز بين الأيديولوجيات دون التَّقَيُّد بأيٍّ منها. أو باستعارة تعريف علم الاجتماع السياسي مارس "التَّكَيُّفَ البراجماتي". استفاد الجولاني الذي أصبح الشرع من تيارين أساسيين وأضاف "مدرسةً ثالثةً" في خَطِّهِ؛ جاء من خلفية "الإخوان المسلمين"، رغم عدم انضمامه لهم، ثم استخدم مظلة "القاعدة" في التصدي لـ"دولة" داعش التي حاولت دمج التنظيمين في سوريا والعراق، ثم بَعْدَ ذلك فَكَّ ارتباطه بـ"القاعدة" وأطلق نموذجًا جديدًا مُقارِبًا لـ"داعش"، من حيث فكرة الدولة، يُرَكِّز على قضية الحُكم والمَأْسَسَة؛ بمعنى إدارة الدولة وليس قضية الصدام مع أمريكا وإسرائيل.</p>

<blockquote>
<p>تاريخ الشرع في حقيقته يشير إلى أنه مُعتَنِقٌ لـ"الداروينية السياسية"</p>
</blockquote>

<p>اتَّسَمَت مسيرة الشرع رئيسًا ببراجماتيةٍ شديدةٍ، وشَرَعَ في تغيير قناعاته بسرعةٍ فائقةٍ وبصورةٍ متكررةٍ كلما اقتضت مصلحته ذلك. إذ تَمَكَّنَ من فرض سيطرته على مناطقَ كثيرةٍ في إدلب، وكان شُغلُهُ الشاغل في الفترة الأخيرة محاربةَ أيِّ عناصرَ "داعشية" أو تابعة لـ"القاعدة". كما عَمِلَ منذ قدومه إلى سوريا على عدم الوقوع في عزلةٍ عسكرية، وَوَطَّدَ علاقاته مع فصائلَ من "الجيش الحر" <a href="https://www.syria.tv/%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%90%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%9F">وفصائلَ إسلاميةٍ أخرى.</a> </p>

<p>تاريخ الشرع في حقيقته يشير إلى أنه مُعتَنِقٌ لـ"الداروينية السياسية"؛ إذ لا يتردد في التخلص من الحلفاء ("داعش"، "القاعدة"، الفصائل التركية.. إلخ) لصالح البقاء. فهو ليس جهاديًا، ولا علمانيًا، ولا قوميًا يساريًا، ولا داعشيًا، بل يرتدي الأيديولوجيا عندما تقتضي الحاجة؛ ليضمن البقاء في سدة السلطة المطلقة، أو يمكن وصفه بأنه  "مُقاوِلُ سلطةٍ" بارع، يستخدم كل طبقة من طبقات هويته المركبة حسب الحاجة والسياق.</p>

<h2><strong>الديكتاتور التحديثي</strong></h2>

<p>في الوقت الراهن، ولتحقيق القبول العالمي وتقديم نفسه برداءٍ جديد، يسعى الشرع لاستنساخ نموذج حكم "الديكتاتور التحديثي"، يجمع بين الانفتاح الاقتصادي والدبلوماسي خارجيًا، مع انغلاقٍ سياسيٍّ وقمعٍ في الداخل، مجرد "كولاج" سياسي؛ بذلة غربية حداثية، وقبضة أمنية ستالينية، مع خطاب ديني تراثي مُخفف، وهو النموذج الذي كان سائدًا في جمهوريات آسيا الوسطى ما بعد الاتحاد السوفيتي. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4bb3cdee-eeb1-4944-82ae-6e7a6d5d91e4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21537" role="article" about="/stories/21537" data-sanitized-id="node-21537" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21537" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21537" data-ph-capture-attribute-link-title="رسالة من سوريا الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رسالة من سوريا الجديدة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>عليه لن تكون سوريا ديمقراطيةً في ظل الشرع، بل ستكون دولةً بوليسيةً جديدةً بنكهةٍ دينيةٍ مُخَفَّفَة وعلاقاتٍ دوليةٍ براجماتية؛ حيث يَحِلُّ "الأمن" محل "الحرية"، و"الرئيس القوي" محل "المؤسسات"، هذا هو النموذج الذي تُنبئ به خلفيات الشرع المتشابكة وتجربته في الحكم حتى الآن.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-28786a7a9352d67b5741cdbfdad3f85ad0725774233210fc525cc7577a084f83">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 29 Jan 2026 09:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769671937756000</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«سندًا وظهرًا للرئيس»: «القضاء الأعلى» يمتثل للتوجهات الرئاسية.. و«النادي» يعلق جمعيته العمومية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D9%86%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B8%D9%87%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89/</link>
						<dc:creator>رنا ممدوح</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>استقلال القضاء</category>
			<category>النيابة</category>
			<category>نادي القضاة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9-150x150.webp" alt="«سندًا وظهرًا للرئيس»: «القضاء الأعلى» يمتثل للتوجهات الرئاسية.. و«النادي» يعلق جمعيته العمومية" title="«سندًا وظهرًا للرئيس»: «القضاء الأعلى» يمتثل للتوجهات الرئاسية.. و«النادي» يعلق جمعيته العمومية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلن نادي قضاة مصر، اليوم، تعليق عقد جمعيته العمومية غير العادية، التي كان مقررًا لها السادس من فبراير المقبل، لمناقشة «أمرٌ جسيم» يمس شؤون القضاء واستقلاله، وذلك إلى أجل غير معلوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار، الذي وصفته مصادر قضائية بأنه مُصادرة لرأي القضاة وإجهاض لجمعيتهم العمومية، جاء عقب اجتماع بين مجلس القضاء الأعلى، برئاسة المستشار عاصم الغايش، رئيس محكمة النقض، ورئيس وأعضاء من مجلس إدارة نادي القضاة، ورؤساء أندية القضاة بالأقاليم، اليوم، بدار القضاء العالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتضمن الاجتماع، بحسب بيان حصل «مدى مصر» على نسخة منه، استعراض ما أثير مؤخرًا بشأن تعيينات أعضاء النيابة العامة، وموافقة الحاضرين على تأجيل عقد الجمعية العمومية، مع التأكيد على أن مجلس القضاء الأعلى هو المختص، وفقًا لنصوص الدستور والقانون والمواثيق الدولية، بكل ما يتعلق بشؤون تعيين القضاة وأعضاء النيابة العامة وترقياتهم، على نحوٍ «يتوافق تمامًا مع توجهات رئيس الجمهورية، بوصفه رئيس المجلس الأعلى للجهات والهيئات القضائية</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما لم يتضمن البيان أي إشارة إلى ماهية تلك التوجهات الرئاسية، أكد مجلس القضاء الأعلى في بيانه أن «قضاة مصر سندًا وظهرًا لسيادته في سعيه لدولة القانون والمؤسسات</span><span>»</span><span>، لافتًا إلى أنه سوف يتم </span><span>«</span><span>البدء في إجراءات تعيين الدفعات على هذا الأساس، وبما يكفل زيادة أعداد المقبولين بالنيابة العامة».</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_390899" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-28-at-8.25.00-PM.png"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-28-at-8.25.00-PM.png" alt="" width="918" height="1192" data-sanitized-class="wp-image-390899 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl"><span>مصدر قضائي بمحكمة النقض اعتبر البيان احتواء لغضب القضاة وامتثال للتوجهات التي أبلغها مدير مكتب رئيس الجمهورية لرؤساء الجهات والهيئات القضائية، ولم يعترض عليها أحد، قائلًا إن الأكاديمية ستتولى تعيين القضاة وترقيتهم بمباركة من القضاة وناديهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/contributor/%D8%B1%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%85%D8%AF%D9%88%D8%AD/"><span>ثلاثة </span></a><span>مستشارين بمحكمتي النقض والاستئناف، تحدثوا لـ«مدى مصر» في وقت سابق من الشهر الجاري، اجتمع مدير مكتب رئيس الجمهورية، المستشار عمر مروان، مع رؤساء محكمة النقض، ومجلس الدولة، وهيئتي النيابة الإدارية وقضايا الدولة، في قصر الاتحادية خلال النصف الثاني من شهر يناير الجاري، وأبلغهم بتوجيهات جديدة لرئيس الجمهورية تتضمن نقل سلطة اختيار المعينين الجدد في الجهات والهيئات القضائية إلى الأكاديمية العسكرية، عبر إسناد إجراءات استقبال الراغبين في التعيين بالقضاء والاختيار من بينهم للأكاديمية، بدلًا من الجهات والهيئات القضائية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وهو ما فجّر موجة من الغضب، أعلن على إثرها نادي قضاة مصر، في 21 يناير الجاري، عقد اجتماع طارئ للمداولة والتشاور تمهيدًا لاتخاذ إجراءات لاحقة، ودعا بالفعل إلى جمعية عمومية غير عادية، تحدد لها السادس من فبراير المقبل، لمناقشة ما وصفه البيان بـ«أمرٌ جسيم» يمس شؤون القضاء واستقلاله، دون تحديده.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن جانبه، قال رئيس بمحكمة الاستئناف إن التوجيهات الرئاسية الجديدة تنقل سلطة التعيين إلى الأكاديمية، بما يُساوي القضاة بباقي العاملين بالدولة، لينتهي الحديث عن استقلال القضاء. وفسّر، في تصريح لـ«مدى مصر» مشترطًا عدم ذكر اسمه، أن الوضع المطبق منذ أكثر من عامين كان يقوم على اختيار المجلس الأعلى للقضاء وباقي الجهات والهيئات القضائية للمرشحين للتعيين، ثم إرسال القوائم إلى الأكاديمية، التي تُجري الكشف الطبي والنفسي والرياضي وكشف الهيئة، وتستبعد من تراه، بينما يظل الباقون من اختيار مجالس القضاة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد المصدر نفسه على أن التوجه الجديد يقوم على بدء التقديم من خلال الأكاديمية بما يجعلها المتحكم الفعلي في الاختيارات، قائلًا: «إذا كان مجلس القضاء الأعلى بحاجة إلى 700 معاون نيابة، واختارت الأكاديمية 700 من خريجي الحقوق الذين وجدَتهم مناسبين لاختباراتها، فما هي صلاحيات المجلس الأعلى للقضاء في استبعاد بعض أو كل هؤلاء المرشحين؟»، معتبرًا أن ذلك يجعل سلطة المجلس في التعيين «شرفية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف الرئيس بمحكمة الاستئناف أن الدورات التأهيلية التي حصل عليها المرشحون للعمل بالقضاء خلال السنوات الماضية، رغم عدم اتفاق القضاة على جدواها، لا تعد تغولًا على استقلال السلطة القضائية، لأنها كانت تتم قبل صدور القرار الجمهوري بالتعيين. ولكن سيطرة الأكاديمية، بحسب المصدر، على التعيين وفي خطوة تالية الترقية يُربي أجيالًا من القضاة على «الاستعداد لطاعة الأوامر»، وهو ما يتعارض مع طبيعة عمل القضاة، بحسب قوله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر نفسه: «عندما نتداول القضايا، قد يرى رئيس المحكمة توقيع عقوبة المؤبد، بينما أرى أنا البراءة، ويرى العضو الثالث رأيًا مختلفًا، وهنا يمتثل رئيس المحكمة لرأي الأغلبية، ولا يملك فرض رأيه»، مؤكدًا أن قوة القاضي تكمن في قدرته على اتخاذ القرار، لا في طاعة الأوامر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد على أن منح الأكاديمية سلطة اختيار المعينين الجدد ينطوي على أهداف سياسية واقتصادية، موضحًا أن الأكاديمية ستُسهم في خلق جيل من القضاة لا يعرف الاستقلال عن السلطة التنفيذية، بل يميل إلى التماهي معها، على غرار رغبة الرئيس الأسبق جمال عبد الناصر في انضمام القضاة إلى «الاتحاد الاشتراكي»، التنظيم السياسي الذي أسسه عام 1962، والتي تبعها آنذاك عزل نحو مئتي قاض بتهمة معاداة نظام ثورة 23 يوليو، فيما عرف وقتها بـ«مذبحة القضاء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الهدف الاقتصادي، فحدده الرئيس بمحكمة الاستئناف نفسه في ما تحققه الأكاديمية حاليًا من عوائد مالية، تبدأ بتحصيل خمسة آلاف جنيه قيمة الكشف الطبي من كل مرشح للتعيين في الوظائف القضائية، ثم تتقاضى ما بين 112 ألفًا و120 ألف جنيه من كل مرشح ومرشحة بعد اجتياز الدورة التدريبية المؤهلة للتعيين، مشددًا على أنه في حال انتقال إجراءات التقديم إلى الأكاديمية، ستستقبل الأكاديمية أعدادًا أكبر من الخريجين ما يضاعف الرسوم التي تحصل عليها من القضاة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الأكاديمية العسكرية فرضت، بداية من يناير 2025، رسومًا إلزامية لتدريب المعينين بالجهات والهيئات القضائية بلغت 112 ألف جنيه للذكور، و120 ألفًا للإناث، بحسب ما </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/22/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%B4%D8%B1%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83/"><span>أكده</span></a><span> خمسة من المستشارين والقضاة والقاضيات الجدد لـ«مدى مصر»، مشيرين إلى أن قرارات تعيينهم في الجهات والهيئات القضائية (</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.youm7.com/story/2025/8/26/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%89-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-207-%D9%85%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%A9/7101632"><span>مجلس</span></a><span> الدولة، و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.youm7.com/story/2025/8/26/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%89-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-555-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%A9-2021/7101705"><span>النيابة </span></a><span>العامة، و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.youm7.com/story/2025/8/26/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-87-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%B8%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%A7%D8%AA/7101905"><span>النيابة </span></a><span>الإدارية، و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.youm7.com/story/2025/8/26/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-52-%D9%85%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7/7101739"><span>قضايا </span></a><span>الدولة) لم تُصدَر إلا بعد سداد هذه الرسوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ يونيو 2024، أُلحق القضاة الجُدد بالوظائف المدنية الأخرى التي يُشترط على مرشحيها اجتياز دورات بالكلية الحربية لاختبار أهليتهم للتعيين، على غرار ما </span><a href="https://mada38.appspot.com/mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2023/05/13/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%82%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAAR2_75ocJ5O9njaFR4OXHE6Q494MRQOCR6vmnlj6bRODZjMpFeqhBGyZmeU_aem_xFx4TDFWUDfGR63Ry3kCcg"><span>جرى </span></a><span>مع المعلمين والمعلمات، وأئمة الأوقاف، والدبلوماسيين، وغيرهم ممن عُيّنوا في الحكومة منذ أبريل 2023.</span></p>
<p> </p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D9%86%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B8%D9%87%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89/">«سندًا وظهرًا للرئيس»: «القضاء الأعلى» يمتثل للتوجهات الرئاسية.. و«النادي» يعلق جمعيته العمومية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 21:18:57 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769632357765595</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الأعلى للقضاء" يعلق عمومية 6 فبراير.. ويؤكد اختصاصه بالتعيينات بما يتوافق مع توجهات الرئيس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30034</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7a554d72-1e83-4554-9df4-d2dc750f1ad0.jpeg.webp?itok=nbpQHhBi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7a554d72-1e83-4554-9df4-d2dc750f1ad0.jpeg.webp?itok=nbpQHhBi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن مجلس القضاء الأعلى، اليوم، تعليق الدعوة لعقد الجمعية العمومية غير العادية، التي دعا لها نادي قضاة مصر الأربعاء الماضي وحدد لها موعد 6 فبراير/شباط المقبل اعتراضًا على ما أثير حول وجود <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d2c56d13-262a-4b8c-9d92-fbf9f3aeb5c4" href="https://almanassa.com/news/29860" title='اجتماع طارئ لـ"قضاة مصر" لرفض اتجاه نقل التعيينات للأكاديمية العسكرية'>اتجاه</a> داخل السلطة لتوسيع سلطة الأكاديمية العسكرية في تعيينات أعضاء النيابة العامة الجدد.</p>

<p>وعقد مجلس القضاء الأعلى اجتماعًا موسعًا، اليوم الأربعاء، بدار القضاء العالي، برئاسة القاضي عاصم الغايش، رئيس محكمة النقض ورئيس المجلس، وبحضور رئيس وأعضاء مجلس إدارة نادي قضاة مصر ورؤساء أندية الأقاليم.</p>

<p>وحسب بيان أصدره المجلس واطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، شهد الاجتماع التأكيد على الاختصاص الدستوري والقانوني الحصري للمجلس الأعلى للقضاء، في كافة شؤون تعيين وترقية أعضاء النيابة العامة والقضاء، مشدداً على أن هذه الإجراءات تتم بما يتوافق مع المعايير الدولية وتوجهات رئاسة الجمهورية في ترسيخ دولة القانون.</p>

<p>وأعلن المجلس أنه سيشرع فورًا في إجراءات تعيين الدفعات الجديدة على أساس هذه المعايير الدستورية، متعهدًا بزيادة أعداد المقبولين في النيابة العامة بما يكفل تلبية احتياجات مرفق القضاء.</p>

<p>كان نادي القضاة، <a href="https://www.vetogate.com/5578503">دعا</a> أعضاءه في القاهرة وقضاة أندية الأقاليم، لعقد جميعة عمومية غير عادية بتاريخ 6 فبراير المقبل، وذلك في أعقاب اجتماع طارئ، عقده الأربعاء الماضي، بحضور عشرات القضاة، لمناقشة ما وصفه بـ"أمر جسيم" يتردد في أروقة القضاء ويمس شؤونه.   </p>

<p>وأهاب مجلس إدارة النادي بالقضاة "الالتفاف والاصطفاف" خلف ناديهم في هذه المرحلة التي وصفها بـ"الدقيقة"، مؤكدًا أن وحدة الصف هي السياج الوحيد لضمان بقاء القضاء حرًا ومستقلًا.</p>

<p dir="rtl">وفي وقت لم يكشف فيه البيان الصادر عن نادي القضاة آنذاك بشكل مباشر عن طبيعة "الأمر الجسيم" المشار إليه، أوضح مصدر قضائي على درجة رئيس محكمة استنئاف، حضر الاجتماع في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong> أن الأزمة تتعلق بوجود توجه داخل الدولة لنقل ملف تعيينات الجهات والهيئات القضائية وترقياتها بالكامل إلى الأكاديمية العسكرية، لتصبح هي الجهة المسؤولة عن التقديم والمقابلات والاختيار، بدلًا من الهيئات القضائية نفسها.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر إن حالة من الغليان تسود الوسط القضائي عقب تسريبات حول اجتماع ضم مؤخرًا مدير مكتب رئيس الجمهورية عمر مروان، ورؤساء الجهات والهيئات القضائية، أبلغهم فيه بالقرار الجديد.</p>

<p>الخطوة ذاتها كانت محل انتقاد حقوقي من قبل مؤسسة دعم العدالة بالمركز العربي لاستقلال القضاء والمحاماة، والتي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3421ca91-a9a0-4d05-a27c-58264d1d38d5" href="https://almanassa.com/news/29886" title='"تهدر حق المواطن في العدالة والإنصاف".. مخاوف حقوقية من "عسكرة" تعيينات وترقيات القضاة'>أعربت</a> عن قلقها إزاء ما جرى تداوله بشأن توجه السلطة التنفيذية لإلغاء "مكتب تعيينات القضاة" التابع للنائب العام، ونقل صلاحيات تدريب وتعيين معاوني النيابة الجدد، بالإضافة إلى ملف الترقيات القضائية، إلى سلطة الأكاديمية العسكرية.</p>

<p>واعتبرت المؤسسة أن إخضاع شؤون القضاة لمؤسسة تتبع السلطة التنفيذية (المؤسسة العسكرية) ينسف مقتضيات الفصل بين السلطات.</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>يُذكر أن الأكاديمية العسكرية باتت تلعب دورًا محوريًا في تأهيل واختيار الكوادر بمختلف مؤسسات الدولة، لا سيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="80b16d9c-965c-4fe9-9a4b-1a1d149ffb44" href="https://almanassa.com/news/12516" title='انتقادات لظهور الدبلوماسيين الجدد بـ"الكاكي" في  الكلية الحربية'>الملتحقون</a> بالسلك الدبلوماسي بوزارة الخارجية، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3eb947ad-13cd-4700-8ce2-49e06cb9e560" href="https://almanassa.com/news/15848" title='"التعليم": دورات لتأهيل المعلمين الجدد للاختبارات العسكرية'>المعلمون الجدد</a> الملتحقون بالعمل في وزارة التربية والتعليم، فضلًا عن منح<a href="https://www.mod.gov.eg/ModWebSite/NewsDetailsAr.aspx?id=42534"> دورات تدربيية</a> لموظفي وزارة النقل، عوضًا عن تأهيل وتدريب المعينيين الجدد بالجهات والهيئات القضائية، وهو ما كان محل انتقادات حقوقية وقانونية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 21:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769626958302107</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من 15 سنة؟ </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/28/news/u/%D9%85%D9%86-15-%D8%B3%D9%86%D8%A9%D8%9F/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>أحمد الشرع</category>
			<category>إيران</category>
			<category>العراق</category>
			<category>العلاقات المصرية الروسية</category>
			<category>ثورة 25 يناير</category>
			<category>جامعات</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>دونالد ترامب</category>
			<category>ذكرى ثورة يناير</category>
			<category>قمح</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/28-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-150x150.jpg" alt="من 15 سنة؟ " title="من 15 سنة؟ " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>السؤال اللي اتبعت على جروب فريقنا النهارده كان مباشر: «قولنا كنت فين زي النهارده من 15 سنة»، دقايق وتدفقت الإجابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في قدر من اللطافة أنك تكتشف أن اللي قاعد جنبك دلوقتي باعتباره زميل جديد، كان بينك وبينُه أمتار قليلة من 15 سنة، وممكن تكونوا خبطتوا في كتف بعض في لحظة ما، أو يكون ردد هتاف وراك، أو تكون غرّقتلك وِشك «بيبسي» وإحنا لسه يا دوب بنكتشف سوا إن المياه مش صح مع الغاز اللي عامينا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واحدة كانت واقفة في بلكونة في إسكندرية، كانت بتبص على الحشود اللي ماشية ع البحر بتهتف، وسطهم كانت واحدة تانية بتهتف، باباها موصيها تكتب اسمها ورقم تليفونه في ورقة «عشان لو حصلها حاجة»، وواحدة تالتة بتصور الحشود دي نفسها، وواحدة رابعة بتصور في إسكندرية برضه، بس في محيط قسم باب شرق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واحد طلع من امتحان الكلية وداخ شوية لحد ما ركب مترو بالعافية يروح بيه، وواحدة هي وأهلها بيتابعوا الأحداث من التليفزيون، ومامتها بتعمل كيك ورز بلبن وسط احتفاء باللي بيحصل، وواحد كان بيتابع سماعي وتليفزيوني بس من غزة، وواحدة تانية في طنطا ما نزلوش، بس الغاز طلعلهم البيت، وواحد باباه مشي بيه بعد الصلاة في إسكندرية يشوفوا الأجواء، وقلبه مع اللي طالعين، بس رجعوا ع البيت وبالليل نزلوا لجان شعبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واحدة صلِّت في جامع الفتح، وخدت علقة في المواجهات اللي فضلت فيها طول اليوم، وواحد اتحرك من جامع أسد ابن الفرات وحضر اشتباكات كوبري الجلاء وعدّى من كوبري قصر النيل بعد انسحاب الأمن، وواحد كان في قلب معركة «قصر النيل» نفسها جنبه، اللّي واحدة كانت جامعة فريق صحفيين وبتصورها من فوق، بعد ما أخدت علقة يوم 25.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الصدق والدفا والإقبال اللي الإجابات تدفقت بيها شايلة كل الحكايات دي، والتفاصيل اللي استدعائها ما كانش محتاج مجهود، كان واضح معاها إننا في 28 يناير 2011 كسبنا حاجات كبيرة، صعب تضيع حتى لو خسايرنا بعدها كانت كبيرة، وكان واضح معاها برضه «إحنا مين»، حتى لو فات 15 سنة، يااااه.. هو ده كان من 15 سنة فعلًا؟ </span></p>
<h3 dir="rtl"></h3>
<p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الداخلية أوقفت ستة خريجين من معهد معاوني الأمن لاحتفالهم بالتخرج بشكل غير منضبط، وأساتذة جامعيون غضبوا من دليل النزاهة الأكاديمية الذي أصدره المجلس الأعلى للجامعات لاحتوائه على قيود على نشاطهم على مواقع التواصل الاجتماعي، بينما منحت الحكومة جهاز «مستقبل مصر»، مساحات إضافية من الأراضي في عدة محافظات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أجلت محكمة الأمور المستعجلة نظر دعوى نقابة الصحفيين لوقف تصفية «البوابة نيوز» إلى فبراير المقبل، بينما قضت المحكمة العمالية بتعويض إحدى الصحفيات المفصولات تعسفيًا من الموقع نفسه قبل سنوات، بنحو 71 ألف جنيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين تطغى لُغة الاستعراض العسكري على الإقليم، وخاصة في الخليج الفارسي، مع إعلان واشنطن نشر أسطول جديد، مقابل تهديدات من إيران بحرب تشمل الجميع، حذر الرئيس الأمريكي، من إيقاف دعم واشنطن للعراق إذا وصل نوري المالكي، المقرب من إيران، لرئاسة الوزراء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما ظهر وجه ترامب الطيب مع الرئيس السوري «المحترم»، أحمد الشرع، الذي تبادل معه مكالمة رائعة جدًا، قبل ساعات من توجه الشرع إلى موسكو بصحبة مسؤولين سوريين وأتراك. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أخبار اليوم يجب أن تبدأ من وزارة الداخلية، التي </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid021QK6sJnEHQz2aiVbp74AUmzo5FfsuoLQchD4XdSYDiv6qU8fChN4yv8C7pgD9uEGl"><span>أعلنت</span></a><span>، أمس، إيقاف ستة من خريجي معهد معاوني الأمن عن العمل، مع إحالتهم للمحاكمة التأديبية، «لقيامهم بمظاهر احتفالية غير انضباطية مع ذويهم ابتهاجًا بتخرجهم بقنا»، دون أن توضح غير المنضبط في احتفال «الكباتن» الجُدد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد يومين من إطلاق المجلس الأعلى للجامعات </span><a href="https://scu.eg/news/supreme-council-of-universities-launches-academic-integrity-and-research-ethics-guide/"><span>دليل</span></a><span> النزاهة الأكاديمية وأخلاقيات البحث العلمي، الذي تضمن فصلًا كاملًا عن أخلاقيات استخدام وسائل التواصل الاجتماعي بالنسبة لأعضاء هيئة التدريس، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4185363"><span>أشار</span></a><span> «المصري اليوم» إلى حالة غضب بين عدد من أساتذة الجامعات، خصوصًا المتخصصين في أخلاقيات التواصل الاجتماعي، الذين اعتبروا أن هذه الضوابط تمثل قيدًا مباشرًا على حرية الرأي، وتجعل التعبير الأكاديمي مشروطًا بموافقة إدارية مسبقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يضع الدليل تعريفات أكثر تحديدًا لمفاهيم النزاهة الأكاديمية والانتحال العلمي وتزوير البيانات وتضارب المصالح، تضمن فصل أخلاقيات وسائل التواصل التشديد على ضرورة الالتزام بالآداب العامة والقيم الأسرية، التي لم يحددها، فضلًا عن احترام خصوصية الطلاب وعدم تداول أي محتوى يتعلق بأعمال الجامعة دون تصريح مسبق، بل ونص على حظر إنشاء أعضاء هيئة التدريس والهيئات المعاونة حسابات على مواقع التواصل لتقديم محتوى مرئي أو مسموع أو مكتوب يتعلق بالمقررات الدراسية داخل الجامعة وإن كان مجانيًا، إلا بعد الحصول على موافقة معتمدة من إدارة الجامعة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وافق مجلس الوزراء </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid05FKbTcVHHSU49DokrkAoD1nraJP89RBZQm8gPwTjQFt3DxKBKXRimogdtC1jZKs6l?__cft__%5B0%5D=AZZHIInm6F8uK0RJ2VBHclyTgrvlizJsh0Uxv91dOrp0F3nHw4k0hrvtF3WWO7Lzc7U_-tZX7sjDY0Zwyuq00Pf1uo545rotpmJY93dRt1tXczXkuyMNhV7DB6lOXfTVgOh8_y8B2BHpCFc0xhaU3aYWp3j7C52jmhduChpaDgDY2e5rQyakEXfCcey_-1Clx5-9tzqfkqQRdr56oQwzPOAh7HcyrYcnAG1nDmQP30pkyA&amp;__tn__=%2CO%2CP-y-R"><span>اليوم</span></a><span>، على مشروع قرار لرئيس الجمهورية بإعادة تخصيص عدد من مساحات الأراضي المملوكة للدولة ملكية خاصة في عدة محافظات لصالح جهاز «مستقبل مصر»، بحسب بيان الحكومة بعد اجتماعها الأسبوعي، اليوم، الذي ترك تلك القطع ببركتها، ولم يحدد عددها أو المحافظات المقصودة، مكتفيًا بالإشارة إلى أنها ستستخدم في إقامة وتنفيذ مشروعات وأنشطة تنموية، لم يحددها طبعًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجهاز الذي خرج من رحم القوات الجوية ليتوسع ويسيطر على ملف الأمن الغذائي المصري، كان قد نشر، أمس، بيانًا عن لقاء رئيسه، بهاء الغنام، مع وزيرة الزراعة الروسية، على هامش مشاركته في المنتدى الدولي للحبوب في دبي، وتناولهما ملفات التعاون بين البلدين في مجال السلع الاستراتيجية، مع التركيز على تأمين توريد القمح الروسي إلى مصر، وإتاحة تسجيل الشركات الروسية على منصة إدارة الشراء الموحد والبورصة السلعية المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ عام 2024، تولّى «مستقبل مصر» منفردًا ملف استيراد القمح والسلع الاستراتيجية، بدلًا من هيئة السلع التموينية التي اضطلعت بهذه المهمة لأكثر من خمسة عقود، كما بات شريكًا لوزارة التموين في استلام القمح المحلي من الفلاحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن الجهاز وقصة صعوده، في تغطيتنا السابقة: </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/05/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%D8%9F-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1/"><span>«لمن الأرض اليوم؟ مستقبل مصر».</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قررت محكمة الأمور المستعجلة بشمال الجيزة، اليوم، تأجيل جلسة النظر في الدعوى المُقامة من نقابة الصحفيين ضد ملاك مؤسسة البوابة نيوز، لوقف تصفيتها، إلى جلسة 17 فبراير المقبل، بناء على طلب دفاع المؤسسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأ </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/"><span>صحفيو</span></a><span> «البوابة نيوز» اعتصامًا مفتوحًا داخل المؤسسة في 17 نوفمبر الماضي، بعد فشل محاولاتهم للاتفاق مع الإدارة بشأن تطبيق الحد الأدنى للأجور، لتلجأ الإدارة إلى ورقة التصفية، معلنة</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/06/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83-%D9%85/"><span> وقتها</span></a><span> عن </span><span>«تعيين مُصفٍ قضائي للتعامل مع الجهات الحكومية طوال مدة التصفية، التي تستمر وفقًا للقانون لمدة عامٍ واحد من لحظة اتخاذ قرار التصفية»، وذلك قبل من فض المؤسسة لاعتصام الصحفيين بالقوة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق قضائي آخر متعلق بالمؤسسة نفسها، قضت المحكمة العمالية بإلزام جريدة «البوابة نيوز»، بتعويض إحدى الصحفيات بالموقع بنحو 71 ألف جنيه، والتي تعرضت للفصل التعسفي والحرمان من مستحقاتها المالية في 2022، بحسب بيان لمقيم الدعوى، مركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، </span><a href="https://ecesr.org/%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A8%D8%A5%D9%84%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A8%D8%AA%D8%B9%D9%88%D9%8A%D8%B6-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A/"><span>اليوم</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر بخصوص دعوى «الصحفيين» واعتصام صحفيي البوابة، في تقريرنا السابق، من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/06/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83-%D9%85/?fbclid=IwY2xjawPL1ONleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFPM1h6Y2trenU3MlNJcWwzc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHsj4JANK8aNb6bwU9e1PTPDu_ZKjqVLUn-sv460B-coN2Voqfb1bqjY4Au4__aem__So5gcGfCiwV5-mwtgv7kQ"><span>هنا.</span></a><span> </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>فقرة «شرطي العالم»</b></p>
<p dir="rtl"><span>وسط أجواء من الترقب، أعلنت الولايات المتحدة، أمس، عن خطة لإجراء مناورات عسكرية متعددة الأيام في الشرق الأوسط، في إطار نشر ما وصفه الرئيس دونالد ترامب بـ«أسطول» تقوده حاملة الطائرات النووية «أبراهام لينكولن» في المنطقة. هذا الاستعراض العسكري يأتي وسط أجواء من تلميحات البيت الأبيض حول إمكانية شن ضربات جديدة على إيران، </span><a href="https://www.theguardian.com/us-news/2026/jan/27/us-announces-multi-day-aerial-military-drills-in-the-middle-east-amid-iran-tensions#:~:text=Tue%2027%20Jan%202026%2021,30%20CET"><span>بحسب</span></a><span> «ذا جارديان».</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذا</span><a href="https://www.aljazeera.com/news/2026/1/26/as-us-armada-approaches-iran-warns-of-dire-consequences-if-attacked"><span> الحشد </span></a><span>العسكري، تزامن مع إقامة بلدية طهران لوحة إعلانية ضخمة تظهر فيها الحاملة الأمريكية فوقها طائرات مدمرة ودماء تتدفق في المياه لتشكل علم الولايات المتحدة، تحت عنوان «إن زرعت الريح ستحصد العاصفة»، بحسب «الجزيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يتبادلان التهديدات، </span><a href="https://alqaheranews.net/news/155663/%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%85%D8%B9-%D9%88%D9%8A%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D8%A9"><span>نفى</span></a><span> وزير الخارجية الإيراني، عباس عراقجي، اليوم، حدوث اتصال مع مبعوث الرئيس الأمريكي، ستيف ويتكوف، أو طلب طهران إجراء مفاوضات، وذلك تعليقًا على إعلان ترامب توجيه أسطول حربي إضافي إلى الشرق الأوسط، قبل أن يعرب عن أمله في التوصل إلى اتفاق، فيما تستمر طهران في رفض الدبلوماسية المدججة بالسلاح، حسبما أوضح المتحدث باسم الخارجية الإيرانية، إسماعيل بقائي، مشددًا على أن وصول قطع بحرية أمريكية لن يؤثر على تصميم إيران الدفاعي، وأن الدبلوماسية لن تستمر تحت التهديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان بقائي حذر، قبل يومين، من انعدام أمن «الجميع» في حال اندلاع حرب مع إيران، وهي التصريحات التي لحقها إعلان وزارة الخارجية</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1848768-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%87%D8%A7-%D8%B6%D8%AF-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86"><span> الإماراتية</span></a><span> في اليوم نفسه بأنها لن تسمح باستخدام مجالها الجوي أو أراضيها في أي هجوم على إيران، مؤكدة على التزامها بالحياد وسعيها إلى الاستقرار الإقليمي، وهو الموقف نفسه الذي أكدت عليه السعودية، في مكالمة بين ولي العهد، محمد بن سلمان، والرئيس الإيراني، مسعود بيزشكيان، </span><a href="https://www.alarabiya.net/saudi-today/2026/01/28/%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D9%8A%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D8%A7-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A"><span>أمس،</span></a><span> بعدم استخدام الأجواء والأراضي السعودية بأي عمل عسكري يستهدف إيران.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع تزايد حدة التوترات على مدار الأيام الماضية، دعا الأمين العام لكتائب حزب الله العراق، أبو حسين الحميداوي، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5233927-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D9%80%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86"><span>الأحد</span></a><span> الماضي، «المجاهدين» إلى الاستعداد ميدانيًا لخوض حرب مع أمريكا وصفوها بـ«المقدسة»، وذلك في بيان دعا فيه «المجاهدين في مشارق الأرض ومغاربها </span><span>أن يتهيأوا لحرب شاملة دعمًا وإسنادًا للجمهورية الإسلامية في إيران التي وقفت لأكثر من أربعة عقود إلى جانب المستضعفين، ولم تبالِ لمذهب أو لون أو عِرق»، ملوحًا باحتمالية اللجوء إلى تنفيذ عمليات استشهادية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بذكر العراق، حذر ترامب في منشور له على «سوشيال تروث»، من إيقاف دعم واشنطن للعراق في حال تولى نوري المالكي، الشيعي المقرب من إيران، رئاسة الوزراء، فيما قال </span><a href="https://abcnews.go.com/Politics/wireStory/trump-warns-iraq-returning-former-pm-al-maliki-129617501#:~:text=%E2%80%9CThe%20Secretary%20emphasized%20that%20a,Tommy%20Pigott%20in%20a%20statement"><span>المتحدث</span></a><span> باسم وزارة الخارجية الأمريكية، تومي بيجوت، إن اختيار رئيس الوزراء شأن عراقي، لكن واشنطن ستتخذ قراراتها السيادية بما يتناسب مع مصالحها، محذرًا من أن حكومة خاضعة لإيران لن تستطيع خدمة مصالح العراق أو تعزيز الشراكة مع الولايات المتحدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان «</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1848371-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%8A%D8%B1%D8%B4%D9%91%D8%AD-%D9%86%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1"><span>الإطار التنسيقي</span></a><span>»، وهو ائتلاف شيعي مقرب لإيران، رشح المالكي، السبت الماضي، لتولي منصب رئيس الوزراء، بموجب خبرته السياسية والإدارية ودوره في إدارة الدولة سابقًا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ولأن اهتمام ترامب لا ينتهي بـ«الشرق الأوسط»، ورغم تبدل مواقفه لدعم الرئيس الانتقالي السوري، أحمد الشرع، بدلًا من قوات سوريا الديمقراطية «قسد»، الحليف المفترض كونه الأقرب لواشنطن في سوريا، أعلن الرئيس الأمريكي، </span><a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A3%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A9-%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%B1%D9%85-%D8%AC%D8%AF%D8%A7/3812501"><span>أمس</span></a><span>، عن إجراء مكالمة هاتفية «رائعة» مع «الشرع المحترم جدًا»، مؤكدًا أن الأمور تسير على نحو ممتاز، فيما أشارت وكالة </span><a href="https://sana.sy/presidency/2385317/"><span>الأنباء</span></a><span> السورية «سانا»، إلى تأكيد الشرع للرئيس ترامب على حرص الدولة على الحفاظ على مؤسساتها وتعزيز السلم الأهلي، مشددًا على أهمية توحيد الجهود الدولية لمنع عودة التنظيمات الإرهابية، وفي مقدمتها تنظيم داعش. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب انتهاء المكالمة بقليل، أعلنت «</span><a href="https://sana.sy/syria-and-the-world/2385590/"><span>سانا</span></a><span>» عن زيارة مفاجئة للشرع إلى موسكو بحضور مبعوثين تركيين، لإجراء مباحثات رسمية مع الرئيس الروسي، فلاديمير بوتين، بمشاركة الأمين العام لرئاسة الجمهورية، ماهر الشرع، ووزير الخارجية السوري، ومعاون وزير الخارجية للشؤون التركية، أحمد دخان، فيما اكتفى الإعلان عن الزيارة بأنها تستهدف </span><span>إجراء </span><span>مباحثات حول العلاقات الثنائية وآخر التطورات في المنطقة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/28/news/u/%D9%85%D9%86-15-%D8%B3%D9%86%D8%A9%D8%9F/">من 15 سنة؟ </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 20:07:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769626958302105</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| راحوا فين التلامذة يا عم حمزة؟ (موسم 4 - حلقة 2)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=pe28sCrLzKQ</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/pe28sCrLzKQ?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| راحوا فين التلامذة يا عم حمزة؟ (موسم 4 - حلقة 2)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 20:01:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769626958302104</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يرسّخ اتجاهًا قضائيًا جديدًا.. حكم بتعويض عامل عن الأضرار الأدبية جراء فصله تعسفيًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30027</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/aa.jpg.webp?itok=skiV0zh-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/aa.jpg.webp?itok=skiV0zh-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قضت المحكمة العمالية المتخصصة جنوب الزقازيق بإلزام الشركة العربية للمحابس بمدينة العاشر من رمضان، بتعويض أحد عمالها السابقين بمبلغ 457 ألف جنيه، عن فصله تعسفيًا، إلى جانب مستحقاته المالية المتأخرة، التي تشمل رصيد الإجازات وبدل مهلة الإخطار، وذلك في دعوى مثّل فيها العامل المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية.</p>

<p>وتضمن الحكم فصلًا بين التعويض المستحق عن الفصل التعسفي وفقًا لقانون العمل، والتعويض عن الأضرار المادية والأدبية استنادًا لأحكام القانون المدني، ما اعتبره محامي المركز محمد عبد العظيم اتجاهًا مهمًا للاعتراف بجملة الأضرار التي تقع على العامل جراء الفصل، والتي تتخطى فقده لراتبه، إلى الأذى النفسي والمعنوي.</p>

<p>وأوضح عبد العظيم لـ <strong>المنصة</strong>، أن استجابة المحكمة لطلب محامي المركز بالفصل بين نوعي التعويض، ورفض النهج التقليدي القائم على دمجهما في تعويض واحد، أسفرت عن زيادة قيمة التعويض الإجمالي مقارنة بما كان سيُقضى به حال الاكتفاء بتطبيق نصوص قانون العمل فقط.</p>

<p>لكنه اعتبر أيضًا أن أهمية الحكم تكمن في ترسيخ مبدأ أحقية العمال في التعويض عن الضرر الأدبي الناتج عن ممارسات الفصل التعسفي، وليس فقط في قيمته المالية.</p>

<p>وتنص المادة 122 من <a href="https://manshurat.org/node/14585">قانون</a> العمل القديم رقم 12 لسنة 2003، الذي نُظرت الدعوى في ظل أحكامه لرفعها قبل بدء العمل بالقانون الجديد رقم 14 لسنة 2025، على أحقية العامل في التعويض إذا أنهى صاحب العمل العقد دون مبرر، على ألا يقل التعويض عن أجر شهرين عن كل سنة من سنوات الخدمة، دون الإخلال بباقي مستحقاته القانونية.</p>

<p>وأبقى <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">قانون</a> العمل الجديد رقم 14 لسنة 2025، في مادته 165، على ذات القاعدة الخاصة بنسبة التعويض عن الفصل التعسفي.</p>

<p>فيما نصت المادة 163 من <a href="https://manshurat.org/node/72413">القانون</a> المدني على أن "كل خطأ سبب ضررًا للغير يلزم من ارتكبه بالتعويض"، فيما استقرت أحكام محكمة النقض على <a href="https://egyls.com/%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B6-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D8%A8%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%B0%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%AD/">اعتبار</a> الضرر الأدبي أحد صور الضرر الموجب للتعويض، باعتباره أذى نفسيًا أو معنويًا يمس مشاعر الشخص أو اعتباره أو كرامته، دون أن يطال ماله مباشرة.</p>

<p>وحسب المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، تعود وقائع الدعوى، المقيدة برقم 1224 لسنة 2025 عمال كلي، إلى أبريل/نيسان من العام الماضي، حين منعت الشركة العامل من دخول مقر عمله ومن التوقيع في سجلات الحضور دون سند قانوني، رغم عمله لديها لأكثر من 25 عامًا دون توقيع جزاءات تأديبية، ما دفع العامل إلى تحرير محضر إثبات حالة بقسم شرطة العاشر من رمضان، ثم اللجوء إلى مكتب العمل، قبل تصعيد النزاع إلى القضاء بعد تعذر التسوية الودية.</p>

<p>وأشار <a href="https://www.facebook.com/ecesr/posts/pfbid0V7T58DzuSa6R7HwSZTprvsfxyMoMybPh9voLfFSmgW8CbtwYJgk44D9mK8mUjXSul">بيان</a> المركز إلى أن المحكمة أرست في حيثيات حكمها مبدأً قانونيًا آخر يحمي العمال من الممارسات الكيدية، إذ اعتبرت أن إنذارات الانقطاع عن العمل التي تُرسل بعد لجوء العامل إلى مكتب العمل لا يُعتد بها كدليل، بل محاولة لاحقة لتقنين الفصل التعسفي، وهو ما عزز اقتناع المحكمة بصحة واقعة طرد العامل ومنعه من أداء مهامه.</p>

<p>وفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7e478f30-baea-4de8-a136-428259ebac5f" href="https://almanassa.com/news/28997" title='رغم منعهم من دخول الشركة.. إنذرات بالفصل لعمال بـ"مفكو حلوان" لتغيبهم عن العمل'>واقعة </a>مشابهة، أرسلت شركة "مفكو حلوان" للأثاث إنذارات فصل لعدد من العمال بدعوى التغيب عن العمل، رغم منعهم من دخول الشركة عقب تقدمهم بشكاوى رسمية لمكتب العمل، اتهموا فيها الإدارة بعدم تطبيق الحد الأدنى للأجور البالغ 7 آلاف جنيه، وفق ما قاله عمال لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 19:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769621545308187</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دار "ن": "أمن معرض الكتاب" أمر بسحب رواية يوسف زيدان وإلغاء حفل التوقيع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30029</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/01100c07-10ce-400b-834b-0286ec1651b7.jpg.webp?itok=OvN-Zs27" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/01100c07-10ce-400b-834b-0286ec1651b7.jpg.webp?itok=OvN-Zs27" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">حسمت دار "ن" للطباعة والنشر الجدل المثار حول مصير رواية "سفر العذارى" للكاتب يوسف زيدان في معرض القاهرة الدولي للكتاب؛ بتأكيدها تلقيها تعليمات رسمية من إدارة أمن المعرض برفع الرواية ومنع تداولها، لتنهي بذلك تضاربًا في التصريحات استمر لساعات بين اتهامات كالها زيدان لإدارة المعرض من جهة، ونفي الإدارة من جهة أخرى.</p>

<p dir="rtl">وأوضحت الدار، في <a href="https://www.facebook.com/Dar.Noon.Publishing/posts/pfbid08aQSFvrpeCf36ZjJcTtSxyJBd6twRhcS6Cmu6vdcvz7XhbNPiZrQvQifcu97wYKHl">بيان</a> لها، أنها تلقت "اتصالًا رسميًا" من إدارة أمن المعرض يطالب برفع الكتاب وعدم عرضه، وهو ما استجابت له الدار فورًا، مؤكدة تلقيها مكالمة أخرى من المسؤولة عن حفلات التوقيع بالمعرض، أبلغتهم فيها برفض طلب مناقشة الرواية وإلغاء حفل التوقيع الذي كان مقررًا الخميس المقبل، بدعوى "رفض الرواية من قبل اللجنة المختصة".</p>

<p>وظهرت الأزمة ب<a href="https://www.facebook.com/youssef.ziedan/posts/pfbid02gHHQTEBq6b3nvcUNmuygxiWhY8Q7yp34rV8QsUSdf7V5NWZP7oSaXYjjoruaw8pGl">بوست</a> نشره زيدان على حسابه بفيسبوك، أمس، قال فيه "شيء عجيب.. اتصل بي الآن ناشر رواية (سفر العذارى) من معرض القاهرة للكتاب، ليخبرني بأن تعليمات جاءته من (جهات أمنية) بسحب الرواية من المعرض، ثم أخبرته إدارة المعرض بعد ساعة بأن حفل توقيع الرواية بالمعرض، بعد غد الخميس تم إلغاؤه.. ما السبب ؟ لا أحد غيرهم يعلم!".</p>

<p dir="rtl">لكن المدير التنفيذي لمعرض القاهرة الدولي للكتاب أحمد مجاهد، سرعان ما نفى الأمر، ب<a href="https://www.facebook.com/ahmed.megahed.3591/posts/pfbid02Tf928YSjJfsA1vYpFJNTyGkRwTsAad8WZG2wgra164WPvJCG2V1G3LiaK1pWFCxal">بوست</a> على فيسبوك أيضًا، قال فيه "على مسؤوليتى الشخصية، هذه صورة رواية د. يوسف زيدان بمعرض الكتاب اليوم، ولو حد من الهيئة قال للناشر شيلها يتفضل يقول"، مشددًا على أن حفل التوقيع ليس مدرجًا بالأصل في البرنامج الرسمي الذي تلتزم به إدارة المعرض.</p>

<p dir="rtl">وهنا، رد زيدان على تصريحات مجاهد، في <a href="https://www.facebook.com/youssef.ziedan/posts/pfbid0qm3xzAys59xBLvEEnwsrqP37XMS9zVAfBsHPHnzojKoguAWj2XdqdyAmkjXJtJFl">بوست</a> آخر، واصفًا نفيه بأنه "غير صحيح جملةً وتفصيلًا"، وقال " كنتُ أتوقع من د. أحمد مجاهد، الذي اعتبره صديقًا قديمًا، أن يتصل بي ويخبرني بهذا (العك) الذي جري عصر اليوم، بدلًا من نشر كلام غير صحيح جملةً وتفصيلًا".</p>

<p dir="rtl">كما استنكر زيدان اتهامات بعض المتابعين له بافتعال المشكلة للترويج للرواية، مؤكداً أن "سفر العذارى" وصلت للطبعة الخامسة في شهرين ونفدت طبعتها الأولى في 10 أيام، وبالتالي "لا تحتاج لمثل هذا الابتذال الدعائي".</p>

<p dir="rtl">وفي السياق، ردت الدار في بيانها على ما أعلنه مجاهد بشأن غياب حفل التوقيع عن البرنامج الرسمي، مؤكدة أنها تمتلك إيصالات سداد الرسوم المقررة للحفل، موضحة إلى أن نظام الإيصالات لا يُدون فيه اسم الكتاب أو المؤلف عادةً، وهو ما فسر غياب الفعالية عن الجداول المنشورة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8610214d-3818-41fa-8385-50cab489760a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/8610214d-3818-41fa-8385-50cab489760a.jpg.webp?itok=kr-vpfSF" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة الروائي يوسف زيدان على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>صورة من إيصال حجز حفل توقيع الرواية، 27 يناير 2026</figcaption></figure><p>ودافعت الدار عن الراوية مؤكدة أنها "لا تتضمن أي إساءات لأي شخص أو جهة وحاصلة على جميع التصاريح اللازمة لنشر العمل من عدة أشهر وبالفعل صدر في الأسواق منذ شهرين سابقين وتم إيداع النسخ المطلوبة في هيئة الكتاب".</p>

<p>وأكملت "ونحن كدار نشر نحترم جميع الأشخاص والجهات ونعمل على التعاون مع الجميع لإثراء الحياة الثقافية المصرية والمشاركة بفاعلية في تمثيل مصر بأفضل صورة في المحافل الثقافية الدولية واستكمال مسيرة اكتشاف أجيال جديدة لمجال الكتابة المصرية". </p>

<p dir="rtl">ورغم استمرار تواجد الدار في المعرض بإصدارات أخرى، إلا أنها أكدت أن "سفر العذارى" لن تكون متاحة داخل أروقة المعرض.</p>

<p dir="rtl">جاء ذلك في الوقت الذي أكدت فيه الدار أن الرواية تلقى "طلبًا مكثفًا" ما جعلها تصل إلى الطبعة الخامسة خلال شهرين فقط "مع تهافت العديد من المكتبات العربية الكبيرة على اقتناء وتوزيع العمل بالإضافة لتنافس عدة أماكن للحصول على حفلات توقيع في أكبر وأشهر مكتبات الجمهورية حتى وصلنا للحفلة رقم 6 والتي كان من المزمع إقامتها بالمعرض".</p>

<p>يشار إلى أن دورة هذا العام من معرض القاهرة الدولي للكتاب، شهدت منع "دار المرايا للثقافة والفنون" من المشاركة، وذلك للمرة الثانية على التوالي، حسبما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="10f4f1d4-1608-426d-bae1-c9425ae398cf" href="https://almanassa.com/news/29510" title="للعام الثاني.. منع دار المرايا من المشاركة في معرض القاهرة للكتاب">أعلن</a> مديرها التنفيذي الذي قال إن الدار لم تتلقَّ أي توضيحات رسمية من الجهات المنظمة للمعرض، رغم محاولاتها المتكررة للتواصل منذ العام الماضي.</p>

<p dir="rtl">والعام الماضي، أعلنت المرايا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cb21b4cd-48ec-472b-bf2d-e79e513edbeb" href="https://almanassa.com/news/21469" title='"المرايا" تعلن منعها من المشاركة في معرض الكتاب.. و"الناشرين": محاولات ودية للحل'>منعها</a> من المشاركة في المعرض دون إبداء أسباب، ولم تفلح محاولات ودية تحدث عنها رئيس اتحاد الناشرين المصريين فريد زهران آنذاك في الدفع نحو مشاركة الدار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 19:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769621545308186</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الدولار يواصل التراجع عالميًا ومحليًا.. ويكسر مستوى 47 جنيهًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30023</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/30227813938_ed8ec53f8e_k.jpg.webp?itok=QzX2x2vr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/30227813938_ed8ec53f8e_k.jpg.webp?itok=QzX2x2vr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصل سعر صرف الدولار تراجعه أمام العملات الرئيسية اليوم، في اتجاه نزولي <a href="https://www.bloomberg.com/quote/BBDXY:IND">بدأ</a> قبل أسبوع، مدفوعًا بتطورات في الأسواق العالمية، ما انعكس محليًا بانخفاض سعر العملة الأمريكية إلى ما دون مستوى 47 جنيهًا.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.nbe.com.eg/NBE/E/#/EN/ExchangeRatesAndCurrencyConverter">موقع</a> البنك الأهلي المصري، بلغ سعر بيع الدولار اليوم 46.9 جنيه، في وقت يرى فيه خبراء أن عوامل محلية، إلى جانب المتغيرات العالمية، أسهمت أيضًا في تعزيز أداء الجنيه خلال الأيام الماضية.</p>

<p>من ناحيته، قال رئيس قسم البحوث بشركة الأهلي فاروس لتداول الأوراق المالية هاني جنينة، لـ <strong>المنصة</strong>، إن السوق المصرية تشهد مؤخرًا تدفقات "قوية" من الاستثمارات الأجنبية، لم تقتصر على أدوات الدين الحكومية مثل أذون وسندات الخزانة، بل امتدت إلى سوق الأسهم، مع عودة ملحوظة للمستثمرين الأجانب إلى البورصة.</p>

<p>وأظهرت أحدث <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/monthly-statistical-bulletin/bulletin/oct/monthly-statistical-bulletin-343.pdf">بيانات</a> للبنك المركزي المصري ارتفاع رصيد استثمارات الأجانب في أذون الخزانة إلى 2.149 تريليون جنيه في سبتمبر/أيلول الماضي، بزيادة تقارب 45 مليار جنيه مقارنة بالشهر السابق.</p>

<p>وأضاف جنينة أن هناك عوامل أخرى دعمت استقرار الجنيه، من بينها <a href="https://www.suezcanal.gov.eg/Arabic/MediaCenter/News/Pages/Sca_21-1-2026.aspx">تحسن</a> حركة الملاحة في قناة السويس، واستقرار أسعار البترول عالميًا، إلى جانب تأجيل بعض مشتريات الغاز الطبيعي، ما خفف الضغوط على الطلب على الدولار، خاصة في ظل ضعف العملة الأمريكية عالميًا.</p>

<p>وعالميًا، يتداول الدولار عند أدنى مستوياته منذ عام 2022، ورغم ذلك <a href="https://www.moneyweb.co.za/news/economy/trump-deepens-dollar-woes-saying-hes-not-concerned-about-slump/">قال</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، في تصريحات للصحفيين اليوم، إنه غير منزعج من هذا التراجع، معلقًا "لا أعتقد أنه يؤدي أداءً عظيمًا". ويرى محللون أن الإدارة الأمريكية تراهن على ضعف الدولار للمساعدة في تقليص العجز التجاري.</p>

<p>وبشأن توقعات سعر صرف الدولار في مصر، رجّح جنينة أن يسجل متوسط سعر الدولار بنهاية العام المالي 2025/2026 نحو 46 جنيهًا، مع احتمالية تراجعه إلى مستوى 45 جنيهًا في بعض الفترات.</p>

<p>في سياق متصل، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC/1464125952424487/">وافق</a> مجلس الوزراء، اليوم، على إضافة عدد من الأنشطة الجديدة ضمن القطاعات الصناعية ذات الأولوية في المرحلة الثانية من مبادرة الإقراض المُيسر للصناعات، بفائدة 15%، مع رفع الحد الأقصى للاقتراض إلى 100 مليون جنيه للعميل الواحد، و150 مليون جنيه للعميل الواحد والأطراف المرتبطة به.</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول 2024، أطلقت الحكومة مبادرة للتمويل منخفض التكلفة لدعم القطاع الصناعي وتخفيف آثار التشديد النقدي، إلا أن المبادرة واجهت انتقادات في مرحلتها الأولى بسبب انخفاض سقف التمويل، الذي بلغ آنذاك 75 مليون جنيه للعميل الواحد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 19:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769621545308185</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يسمح بعبور 150 شخصًا يوميًا.. فتح معبر رفح في الاتجاهين الأحد المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30022</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trk_4010_0.jpg.webp?itok=DtLJQav4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trk_4010_0.jpg.webp?itok=DtLJQav4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأت اليوم استعدادات تشغيل معبر رفح الحدودي بعد وصول بعثة الاتحاد الأوروبي ونشر الموظفين الفلسطينيين تمهيدًا لافتتاحه لعبور الأفراد الأسبوع المقبل، وفق مصدر مسؤول في محافظة شمال سيناء. فيما <a href="https://news.walla.co.il/item/3812376">نقل</a> موقع "والا" الإسرائيلي عن مسؤول عسكري أن فتح المعبر في الاتجاهين سيبدأ الأحد المقبل.</p>

<p>وقال مصدر فلسطيني معني بتشغيل المعبر، لـ <strong>المنصة</strong>، إن عناصر من جهاز المخابرات الفلسطينية وصلت إلى العريش لتولي مهامهم في الجانب الفلسطيني، فضلًا عن وصول قوة أوروبية للمعبر أمس الثلاثاء.</p>

<p>وأضاف المصدر، طالبًا عدم نشر اسمه، أن الاتفاق يشمل خروج 100 شخص يوميًا من غزة ودخول 50 آخرين إلى القطاع، مع أولوية في الشهر الأول لعبور الجرحى وأصحاب الأمراض الخطيرة، يليها الطلاب وأصحاب الجنسيات الأجنبية في الشهر الثاني.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الراغبين في العودة إلى القطاع سيُسجلون عبر لينك معلن من السفارة الفلسطينية في القاهرة، على أن تُسلم كل يوم قوائم بأسماء 50 شخصًا للجانب المصري لترتيبات نقلهم بالحافلات إلى داخل القطاع.</p>

<p>وأضاف أن الجانب الإسرائيلي أقام نقطتي تفتيش على الجانب الفلسطيني، وأن حركة الدخول والخروج ستتم عبر مسار شاحنات المساعدات، مرورًا بمعبر كرم أبو سالم للتفتيش.</p>

<p>وكانت الحكومة الإسرائيلية ماطلت في الموافقة على فتح المعبر في المرحلة الأولى، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c7b09e8-c76c-44d4-b6a1-d44814484de3" href="https://almanassa.com/news/29966" title='إسرائيل توافق على فتح "محدود" لمعبر رفح وتربطه بتسليم آخر الجثامين'>ربطت</a> الأمر بتسليم المحتجزين، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e07276d-6245-4f5d-b0bc-5cfa3c133c3e" href="https://almanassa.com/news/29979" title="نهاية ملف المحتجزين.. إسرائيل تعلن العثور على الجثة الأخيرة في غزة">يُعلن</a> جيش الاحتلال العثور على الجثمان الأخير المحتجز في القطاع، ليُفسح الطريق لتنفيذ المرحلة الثانية وفتح المعبر.</p>

<p>من ناحيته، قال المحلل السياسي الفلسطيني مصطفى إبراهيم، لـ <strong>المنصة</strong>، إن الاحتلال لم يتوقف يومًا عن اختلاق الذرائع لتعطيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار الذي استمرت مرحلته الأولى ثلاثة أشهر وشهدت خروقات إسرائيلية أدت إلى مقتل أكثر من 480 فلسطينيًا.</p>

<p>وأضاف إبراهيم أن المرحلة الثانية من الاتفاق من المفترض أن تشمل الانسحاب الإسرائيلي وبدء الإعمار وإدخال الكرفانات وفق الاتفاق، مردفًا بأن نتنياهو اشترط نزع سلاح حركة حماس قبل البدء في الإعمار.</p>

<p>وأكد إبراهيم أن القوة الدولية متعددة الجنسيات ستتولى نزع السلاح وفق آلية متفق عليها، فيما ستتركز مهام اللجنة الوطنية على تشكيل قوة شرطية فلسطينية وحفظ الأمن وتوفير الخدمات الأساسية للسكان، بما في ذلك الكهرباء والمحروقات والمواد الغذائية والمواد الخام.</p>

<p>وفي أكثر من مناسبة، دعا الرئيس الأمريكي دونالد ترامب ورئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce6c3f14-39c7-4f06-8507-1eea3bdb94c6" href="https://almanassa.com/news/29458" title="تقارير: ترامب يعلن خطة جديدة لإدارة غزة منتصف يناير.. وشهران مهلة لنزع سلاح حماس">نزع</a> سلاح حركة حماس، وسط تشديد على أن اتفاق وقف الحرب في غزة لن يكتمل إلا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29f812bf-540c-4c9f-9be0-5902a36ba4e4" href="https://almanassa.com/news/28116" title="نتنياهو يشدد على نزع سلاح حماس.. وقيادي بالحركة: مسألة معقدة">بتخلي</a> المقاومة عن سلاحها، وهو الأمر الذي سيأخذ مساحة من المفاوضات خلال الأيام المقبلة، لا سيما ما <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5234422-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%82%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86">رفض</a> حماس التخلي عن سلاحها طالما استمر الاحتلال.</p>

<p>وأشار الكاتب والمحلل السياسي سفيان أبو زايدة، لـ <strong>المنصة،</strong> إلى أن إسرائيل ستواصل وضع العقبات، لكن القرار في غزة الآن يتبع لمجلس "السلام" والرئيس الأمريكي دونالد ترامب، مضيفًا أن نزع السلاح قد يستغرق من ثلاثة إلى ستة أشهر، وأن حركة حماس أصبحت جاهزة لذلك مع حرصها على الأمان الوظيفي والشخصي.</p>

<p>وأوضح المحللان أن استقرار غزة المتوقع قبل انتخابات الكنيست الإسرائيلية في سبتمبر/أيلول المقبل يتطلب ضغطًا ومسؤولية من الدول الوسطاء، على رأسها مصر وقطر وتركيا، لتجاوز المماطلات الإسرائيلية وضمان تنفيذ بنود الاتفاق.</p>

<p>وأثار إعلان ترامب عن تشكيل مجلس "السلام" <a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/1/18/%D9%8A%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B3%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3">جدلًا</a> واسعًا، بين من انتقد غياب التمثيل الفلسطيني، ومن اعتبره أداة لترسيخ الاحتلال و<a href="https://x.com/ElBaradei/status/2015156936233148626?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2015156936233148626%7Ctwgr%5E64486762b69327569d275bc7a89a3154207ad3bc%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Farabic.cnn.com%2Fmiddle-east%2Farticle%2F2026%2F01%2F25%2Felbaradei-gaza-peace-council-absence-of-influential-countries">تصفية</a> القضية الفلسطينية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 19:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769621545308184</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لأول مرة من 1400 سنة.. أسقف امرأة على رأس الكنيسة الإنجليزية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30021</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2c7aa5e9-b308-4006-91c7-7e9f354a7f05.jpg.webp?itok=Z9ZEEXHT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2c7aa5e9-b308-4006-91c7-7e9f354a7f05.jpg.webp?itok=Z9ZEEXHT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>في خطوة تنهي احتكارًا ذكوريًا للمنصب دام نحو 14 قرنًا، نُصِّبت رسميًا الأسقف سارة مولالي، اليوم الأربعاء، رئيسة لأساقفة كانتربري بكاتدرائية القديس بولس بلندن.</p>

<p>وستصبح <a href="https://www-bbc-com.translate.goog/news/articles/c2lxyxqzxkdo?_x_tr_sl=en&amp;_x_tr_tl=ar&amp;_x_tr_hl=ar&amp;_x_tr_pto=tc&amp;_x_tr_hist=true">الأسقف مولالي</a>، وفقًا لهذا المنصب الزعيم الروحي رقم 106 للكنيسة الأنجليكانية في بريطانيا (التي يرأسها العاهل البريطاني بصفته الحاكم الأعلى للكنيسة)، والقائد الروحي لنحو <a href="https://www.anglicancommunion.org/structures/member-churches.aspx?s=AF#country">100 مليون مسيحي أنجليكاني حول العالم</a>.</p>

<p>وتأتي <a href="https://www.churchofengland.org/about/governance/archbishops/canterbury-crown-nominations-commission/appointing-new-archbishop-canterbury">عملية اختيار</a> رئيس الأساقفة عبر آلية دقيقة تبدأ بترشيح من "لجنة تعيينات التاج" المكونة من 20 عضوًا يمثلون الكنيسة، ويرأسها شخصية مدنية يعينها رئيس الوزراء، الذي يرفع بدوره الاسم المختار إلى العاهل البريطاني للمصادقة النهائية.</p>

<p>والأسقف مولالي، المولودة في عام 1962، تحمل سيرة مهنية لافتة؛ إذ بدأت حياتها العملية في قطاع التمريض، وتدرجت حتى شغلت منصب "كبيرة مسؤولي التمريض" في إنجلترا بين عامي 1999 و2004.</p>

<p>وبدأت مسارها الديني برسامتها كاهنة عام 2002، ثم تدرجت لتصبح أسقفًا للندن عام 2017، وهو الموقع الذي منحها مقعداً في مجلس اللوردات، قبل أن يقع عليها الاختيار لهذا المنصب الرفيع عبر "لجنة تعيينات التاج" ومصادقة العاهل البريطاني.</p>

<p>وفي أول تصريح لها عقب التنصيب، <a href="https://www.archbishopofcanterbury.org/news/bishop-sarah-mullally-be-confirmed-archbishop-canterbury">وصفت<strong> </strong>مولالي</a> اختيارها بأنه "امتياز استثنائي يدعو للتواضع"، مؤكدة أن الكنائس الأنجليكانية في بريطانيا والعالم تواصل دورها في "تقديم الشفاء والأمل للمجتمعات".</p>

<h2>الكنيسة وصراع التحديث</h2>

<p>يأتي هذا التعيين تتويجًا لمسار طويل من الإصلاحات داخل الكنيسة الإنجليزية، التي أقرت ترسيم النساء كاهنات عام 1992، <a href="https://www.bbc.com/videos/c7224zqvngvo">وبدأت بتنفيذ القرار</a> في عام 1994.</p>

<p>وفي حين تُعد الأسقف مولالي هي المرأة الأولى في منصب رئيس الأساقفة، إلا أنها واحدة من بين <a href="https://www.womenandthechurch.org/blog/blog-post-one-geybl">سبع نساء</a> يشغلن منصب الأسقف حاليًا من أصل 42 أسقفاً.</p>

<p>وعلى الرغم من تبني كنائس أخرى ضمن الطائفة الأنجليكانية قيادات نسائية <a href="https://www.christianpost.com/news/7-christian-denominations-that-allow-women-to-be-ordained.html?page=2">منذ عقود</a>، إلا أن هذه الخطوات لا تزال تثير جدلًا واسعًا داخل الأوساط الدينية التقليدية.</p>

<p>وفي هذا السياق، تبرز فجوة لاهوتية مع الكنيستين الكاثوليكية والأرثوذكسية، بما في ذلك الكنيسة القبطية في مصر، اللتين لا تزالان ترفضان ترسيم النساء.</p>

<p> وإزاء ذلك، سيضع المنصب الجديد الأسقف مولالي، في مواجهة ملفات شائكة تثير انقسامًا حادًا داخل الطائفة الأنجليكانية؛ فبجانب المعارضة التقليدية لترسيم المرأة، تواجه الكنيسة ضغوطًا متزايدة لحسم موقفها من قضايا معاصرة مثل حقوق المثليين ومباركة الزيجات من الجنس نفسه، وهي ملفات تهدد بوحدة الطائفة عالمياً.</p>

<p>يُذكر أن منصب رئيس أساقفة كانتربري تأسس في عام 597 ميلادية. وشهدت الكنيسة الإنجليزية تحولًا جذريًا في القرن السادس عشر بعد انفصال الملك هنري الثامن عن روما، ومن ثم انتشرت الكنيسة عالميًا مع توسع الإمبراطورية البريطانية.</p>

<p>ومن المقرر أن يلي مراسم التنصيب التي جرت اليوم، حفلًا رسميًا في كاتدرائية كانتربري في مارس/آذار المقبل، لتبدأ الأسقف مولالي بعده مهامها الرعوية وبرنامجها العام رسميًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 19:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769621545308183</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مستشفيات غزة تواجه عواقب المجاعة والفيروسات «الغامضة».. وإعلام إسرائيلي: إنهاء الاستعدادات لإعادة فتح معبر رفح</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/28/news/u/390877/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/image1170x530cropped-150x150.jpg" alt="مستشفيات غزة تواجه عواقب المجاعة والفيروسات «الغامضة».. وإعلام إسرائيلي: إنهاء الاستعدادات لإعادة فتح معبر رفح" title="مستشفيات غزة تواجه عواقب المجاعة والفيروسات «الغامضة».. وإعلام إسرائيلي: إنهاء الاستعدادات لإعادة فتح معبر رفح" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>ما زالت الطواقم الطبية في مستشفيات قطاع غزة عاجزة عن التعامل مع توافد أعداد من المرضى المصابين بفيروسات وصفت بالـ«غامضة»، تسببت بحالات وفاة يومية بين مختلف الفئات في الآونة الأخيرة، وفق ما قاله لـ«مدى مصر»، مدير مجمع الشفاء الطبي، في غربي مدينة غزة، محمد أبو سلمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، خمسة قتلى، أحدهم سقط قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وانتُشل جثمانه بعده، في حين قضى الآخرون نتيجة خرق الاحتلال للاتفاق، فضلًا عن إصابة ستة، واعترف الجيش الإسرائيلي، اليوم، بتصفية فلسطيني جنوبي القطاع، أمس، بعد عبوره «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تواجه مدينة غزة أزمة عطش، عقب توقف ضخ المياه عبر خط «المنطار»، المغذي الرئيسي للمدينة، نتيجة الدمار الذي لحق به، والقيود الإسرائيلية على وصول الفرق الفنية لإصلاحه، حسبما قال مدير المشاريع في سلطة المياه الفلسطينية، سعدي علي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كشفت إذاعة الجيش الإسرائيلي، اليوم، عن انتهاء الاستعدادات لإعادة فتح معبر رفح البري أمام حركة الأفراد، على أن يُطلب من أي مسافر يدخل أو يخرج من قطاع غزة، الحصول على تصريح مصري، يليه إرسال الجانب المصري أسماء المسافرين إلى جهاز الأمن العام الإسرائيلي «شاباك»، للموافقة الأمنية، فيما تجنبت الجهات الرسمية الفلسطينية والمصرية الإعلان عن تفاصيل آلية إعادة تشغيل المعبر وموعد بدء العمل فيه، عقب الموافقة الإسرائيلية على إعادة تشغيله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني برصاص الاحتلال الإسرائيلي، قرب حاجز إسرائيلي بين مدينتي القدس المحتلة وبيت لحم، جنوبي الضفة الغربية، بزعم محاولته تنفيذ عملية طعن، بعد ساعات من إصابة شاب وشقيقته بالرصاص في مدينة طولكرم، شمالي الضفة، وبعد يوم من مقتل آخر في بلدة الظاهرية، جنوبي الضفة، عقب اندلاع مواجهات إثر اقتحام قوات الاحتلال للبلدة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مع انتشار فيروسات مجهولة.. مستشفيات غزة تواجه عواقب المجاعة المميتة بلا أدوية ولا معدات تشخيص </b></h3>
<p dir="rtl"><span>بعد المجاعة الناتجة عن الحصار المضروب على أهالي غزة على مدار عامي عدوان إسرائيلي، وما صاحبها من انخفاض المناعة للكثيرين، ما زالت الطواقم الطبية في مستشفيات القطاع، عاجزة عن التعامل مع توافد أعداد هائلة من المرضى المصابين بفيروسات غامضة، تسببت بحالات وفاة يومية بين مختلف الفئات في الآونة الأخيرة، وفق ما أكد لـ«مدى مصر»، مدير مجمع الشفاء الطبي، في غربي مدينة غزة، محمد أبو سلمية، لافتًا إلى أن نقص التحاليل المخبرية والمعدات اللازمة للتشخيص، عرقلت جهود الكشف عن طبيعة تلك الفيروسات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأعراض التي ظهرت على المرضى شملت معظمها ارتفاعًا حادًا في درجات الحرارة، وآلامًا مبرحة في المفاصل، وصداعًا وقيئًا وإسهالًا، وسيلانًا في الأنف، وصولًا إلى التهابات رئوية حادة، في حين تمتد فترة الإصابة إلى أسبوعين، والتي فاقم آثارها سوء الأحوال الجوية، خاصة لدى نازحي الخيام. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أم محمد نعناع، التي أصيب طفلها ذو الخمس سنوات بارتفاع درجة حرارة جسمه المستمر، جلست أمام قسم الاستقبال في «الشفاء»، بانتظار حصول طفلها على فحص طبي للمرة الثانية خلال أقل من أسبوع، بعد تدهور حالته الصحية، التي لم يفلح الفحص الأول والعلاج الذي وصفه الأطباء بتحسينها، إلى أن وصل الابن إلى حالة «هزال عام وسعال شديد». </span></p>
<p dir="rtl"><span>«في كل مرة أقف في طابور طويل بانتظار فحصه ومعرفة المرض الذي يعاني منه، فيما يقر الأطباء بعجزهم عن تشخيص حالته نتيجة نقص الإمكانيات»، تقول نعناع لـ«مدى مصر»، مُضيفة أن الأطباء، الذين وصفوا المضادات الحيوية لمقاومة الفيروس المجهول، رجحوا سبب تدهور حالة الطفل الصحية إلى «نقص المناعة الناجم عن سوء التغذية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>حالة نجل نعناع تشبه آلاف الحالات التي تكتظ بها مستشفيات غزة، دون تمكن من المختصين من تحديد أسباب واضحة لهذه الأمراض التي زاد انتشارها بشكل كبير في صفوف المواطنين، خاصة الأطفال في الآونة الأخيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عصام الجمال، أحد المرضى الذين توجهوا بعد تدهور حالتهم الصحية، إلى مستشفى شهداء الأقصى، وسط مدينة دير البلح، في وسط القطاع، قال لـ«مدى مصر»، فيما يحمل بيده قسطرة طبية، إنه لا يعلم ما الذي حدث له على وجه التحديد، بيد أن الأمر بدأ قبل أيام باحتقان في الحلق وسعال بسيط، وانتهى بإغماءات وهبوط جعله غير قادر على الحركة دون مساعدة آخرين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الجمال، الذي آلت حالته إلى الإصابة بالتهاب رئوي، حسبما أشار، بعد ارتفاع حرارة جسمه، ومعاناته من سعال شديد صاحبه آلام في المفاصل، أكد عجز الأطباء عن تشخيص مرضه، والذين لم يكن أمامهم سوى وصف المضادات الحيوية، أملًا بشفائه، بحسب تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تتمكن وزارة الصحة في غزة حتى اليوم من تحديد طبيعة الفيروس المسبب لهذه الحالات، نظرًا لنقص الأدوات المخبرية، التي دمّر الاحتلال 90% منها خلال حربه على المستشفيات، فيما يواصل منع دخولها إلى القطاع، وفق أبو سلمية، الذي أضاف أنه إلى جانب انخفاض المناعة، ساهم انتشار سوء التغذية، وعدم توفر مياه نظيفة، في انتشار الفيروس الغامض، فضلًا عن غياب 80% من الأدوية الأساسية عن صيدليات الوزارة، ما زاد من أعداد الوفيات بين المرضى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مدير عام «صحة غزة»، منير البرش، قال إن الأعراض الناتجة عن الفيروسات التنفسية التي يصل بها المرضى يوميًا إلى المستشفيات، أشد من أعراض «كورونا»، مؤكدًا لـ«مدى مصر»، النقص الحاد في المخزون الدوائي في القطاع المحاصر، نتيجة الحظر الإسرائيلي على إدخال الأدوية بكميات كافية. وبينما تؤدي تلك الفيروسات إلى وفيات عديدة، لا يزال الأطفال والأمهات في غزة يعانون من سوء تغذية متزايد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإلى جانب نقص الأدوات والأجهزة المخبرية الذي ساهم في انتشار الأمراض غير المعروفة، تواجه المستشفيات المتبقية في مدن القطاع عجزًا كبيرًا في أدوية العناية المركزة والتخدير، وأقسام الطوارئ وغيرها، حسبما قال لـ«مدى مصر»، مدير مركز المعلومات في «صحة غزة»، زاهر الوحيدي، مُحذرًا من توقف ما تبقى من المختبرات الطبية عن العمل خلال الأيام القادمة، في حين أصبحت قدرة الطواقم الطبية على تشخيص الأمراض وإجراء الفحوصات الأساسية، في أدنى مستوياتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسط انهيار المنظومة الطبية وعجزها عن تلبية احتياجات سكان القطاع، ينتظر نحو 20 ألف مريض وجريح في غزة، السماح لهم بالسفر لتلقي العلاج خارج القطاع، مع استمرار إغلاق المعابر، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/435210/%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-20-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%B6-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D9%84%D9%82%D8%A9"><span>كشفت</span></a><span> «صحة غزة»، أمس، وسط أزمة صحية عميقة نتيجة النقص الحاد في الأدوية والمستهلكات الطبية وخروج معظم الخدمات التخصصية داخل القطاع عن العمل، بالإضافة إلى تدمير البنية التحتية للمستشفيات، مما أدى إلى وفاة 1268 مريضًا، وهم على قوائم الانتظار منذ إغلاق معبر رفح البري في السابع من مايو 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «الصحة في غزة»، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7062"><span>أعلنت</span></a><span>، في أول أيام وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، الذي دخل حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، خروج المستشفيات الرئيسية في شمالي القطاع وجنوبه عن الخدمة، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، الذي قتل كذلك 1701 كادرًا طبيًا، بينهم 320 طبيبًا، فيما تعمل الكوادر الطبية المتبقية في ظروف كارثية و مستنزفة، بعد عامين من العمل وسط الإبادة والنزوح المتكرر، في خسارة كبيرة تستدعي وقت كبير لتعويضها وإدخال عاجل للوفود الطبية، وتسريع وتيرة سفر المرضى والجرحى للعلاج بالخارج.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش الإسرائيلي يعترف بتصفية فلسطيني عَبَر «الخط الأصفر».. و«أوتشا»: مليون نازح بحاجة ماسة للمأوى</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، خمسة قتلى، أحدهم سقط قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وانتُشل بعده، في حين قضى الآخرون نتيجة خرق الاحتلال للاتفاق، فضلًا عن إصابة ستة، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7259"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي على القطاع منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و667 قتيلًا، و171 ألفًا و343 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/idfofficial/16346"><span>اعترف</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، بتصفية فلسطيني جنوبي القطاع، أمس، بعد عبوره «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، وفق بنود المرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب بين إسرائيل وحركة حماس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يترقب نازحو الخيام </span><a href="https://paltimeps.ps/post/382678/%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AF%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D8%BA%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%A1"><span>تأثّر</span></a><span> القطاع بمنخفض جوي مصحوب بأمطار غزيرة وعواصف رعدية ورياح شديدة، اليوم، </span><a href="https://x.com/ocharomena/status/2016125453870698726"><span>حذّر</span></a><span> مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، من استمرار تدهور الأوضاع «المزرية»، مُوضحًا أن أكثر من مليون إنسان في القطاع المنكوب بحاجة ماسة إلى دعم عاجل في مجال المأوى، في ظل الدمار الواسع الذي طال المناطق السكنية، والنقص الحاد في الإمكانيات الأساسية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تواجه مدينة غزة، أزمة مياه خانقة، عقب توقف ضخ المياه عبر خط «المنطار»، المغذي الرئيسي للمدينة، نتيجة الدمار الذي لحق به، والقيود الإسرائيلية على وصول الفرق الفنية لإصلاحه، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/435261/%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B7%D8%B4"><span>قال</span></a><span> مدير المشاريع في سلطة المياه، سعدي علي، اليوم، مُحذرًا من انهيار كامل في القدرة على الصيانة، ولا سيما بعد نفاد مخزون قطع الغيار في السوق المحلي بشكل كلي، بما في ذلك المضخات والمواسير اللازمة لإعادة التأهيل.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إعلام إسرائيلي: إنهاء الاستعدادات لإعادة فتح معبر رفح.. و«حماس» تطالب بعدم وجود «عوائق إسرائيلية»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بينما تجنبت الجهات الرسمية الفلسطينية والمصرية الإعلان عن تفاصيل آلية إعادة تشغيل معبر رفح البري وموعد بدء العمل فيه، عقب الموافقة الإسرائيلية على إعادة العمل بالمعبر، </span><a href="https://x.com/i/status/2016398587521831336"><span>كشفت</span></a><span> إذاعة الجيش الإسرائيلي، اليوم، عن انتهاء الاستعدادات لإعادة فتحه أمام حركة الأفراد، على أن يُطلب من أي مسافر يدخل أو يخرج من القطاع، الحصول على تصريح مصري، يليه إرسال الجانب المصري أسماء المسافرين إلى جهاز الأمن العام الإسرائيلي «شاباك»، للموافقة الأمنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلافًا لما صرح به رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، أمس، قالت الإذاعة الإسرائيلية إن المغادرين من غزة عبر معبر رفح لن يخضعوا لتفتيش أمني إسرائيلي، وإنما سيجري ذلك بإشراف بعثة الاتحاد الأوروبي، ومواطنين من غزة، يعملون نيابة عن السلطة الفلسطينية، في حين تشرف إسرائيل عن بعد على العملية، عبر تقنيات التعرف على الوجوه، للتأكد من أن المغادرين حاصلين على موافقة أمنية إسرائيلية على مغادرتهم القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على عكس المغادرة، سيكون الدخول إلى غزة عبر معبر رفح خاضعًا لآلية تفتيش إسرائيلية، وفق الإذاعة، التي أوضحت أن أي مسافر يدخل عبر المعبر سيصل إلى موقع تابع للجيش الإسرائيلي، حيث توجد أجهزة فحص وأجهزة كشف المعادن، بما في ذلك تقنيات التعرف على الوجوه، في حين لن يُسمح لهم بالوصول إلى مناطق ما وراء «الخط الأصفر»، الواقعة تحت سيطرة حركة حماس، إلا بعد اجتياز ذلك الموقع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5234735-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%B2%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D9%86%D9%88%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>أكدت</span></a><span> حركة حماس، اليوم، ضرورة فتح المعبر بالاتجاهين بشكل كامل، مع ضمان حرية الدخول والخروج من وإلى القطاع دون عوائق إسرائيلية، حسبما قال المتحدث باسم الحركة، حازم قاسم، مؤكدًا استعداد الحركة لنقل حكم غزة الكامل إلى اللجنة الوطنية لإدارة غزة، ولا سيما بعد «إتمام ملفات وتجهيز بروتوكولات، وتشكيل لجان، للإشراف على عملية تسليم الحكم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5234456-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%84%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> نتنياهو إن إسرائيل لن تسمح بإقامة دولة فلسطينية في غزة، مؤكدًا احتفاظ الأولى بالسيطرة الأمنية «من نهر الأردن إلى البحر»، بما في ذلك قطاع غزة، كما شدد على أن تركيز إسرائيل خلال المرحلة المقبلة ينصب على نزع سلاح حركة حماس، ونزع السلاح من غزة وجعلها خالية من الأنفاق، وذلك بعد عودة جثمان آخر أسير إسرائيلي من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قناة «القاهرة» الإخبارية، شبه الرسمية، </span><a href="https://alqaheranews.net/news/155665/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%B3%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84"><span>نقلت</span></a><span>، اليوم، عن وسائل إعلامية إسرائيلية لم تحددها، أن القوات الإسرائيلية تلقت تعليمات بالاستعداد لفتح المعبر الأحد المقبل، للسماح بدخول نحو 150 مسافرًا إلى غزة يوميًا، ومغادرة عدد أكبر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مكتب رئيس الحكومة الإسرائيلية، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/26/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88/"><span>أعلن</span></a><span>، الاثنين الماضي، موافقته على إعادة فتح معبر رفح «بشكل محدود» للمسافرين الفلسطينيين، بعد استعادة جثة آخر أسير إسرائيلي كانت محتجزة في القطاع، على أن يقتصر العبور على «المشاة فقط» بعد إخضاعهم لتفتيش إسرائيلي كامل، فيما لم يعط تفاصيل إضافية عن آليات التنفيذ، في حين </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/26/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88/"><span>رجحت</span></a><span> مصادر لـ«مدى مصر»، أنه حتى في حال فتح المعبر خلال الأيام المقبلة، فلن تتجاوز الخطوة إعادة تشغيل جزئية، في ظل إصرار إسرائيل على الاحتفاظ بالسيطرة الكاملة على الترتيبات الأمنية في المعبر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني برصاص الاحتلال الإسرائيلي، قرب حاجز إسرائيلي يقع بين مدينتي القدس المحتلة، وبيت لحم، جنوبي الضفة الغربية، بزعم محاولته تنفيذ عملية طعن، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/285925"><span>قالت</span></a><span> قناة «الأقصى»، بعد ساعات من </span><a href="https://safa.ps/post/401454/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%B4%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D9%84%D9%83%D8%B1%D9%85"><span>إصابة</span></a><span> شاب وشقيقته بالرصاص في مدينة طولكرم، شمالي الضفة، وبعد يوم من </span><a href="https://palsawa.com/post/435249/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84"><span>مقتل</span></a><span> آخر في بلدة الظاهرية، جنوبي مدينة الخليل، جنوبي الضفة، عقب اندلاع مواجهات إثر اقتحام قوات الاحتلال للبلدة، أسفرت كذلك عن إصابة آخر بالرصاص الحي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/28/news/u/390877/">مستشفيات غزة تواجه عواقب المجاعة والفيروسات «الغامضة».. وإعلام إسرائيلي: إنهاء الاستعدادات لإعادة فتح معبر رفح</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 18:16:35 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769621545308177</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| أزمة &quot;محاميّ النزهة&quot;.. ورهانات Gen Z على ثورة يناير</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=FKUTBIXjyZY</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/FKUTBIXjyZY?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| أزمة &quot;محاميّ النزهة&quot;.. ورهانات Gen Z على ثورة يناير</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 18:11:42 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769621545308176</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الدواء» تتفق على تسريع سداد مستحقات المستحضرات منتهية الصلاحية.. وصيادلة يشككون في فعالية «المبادرة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%B3%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مصطفى حسني</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أدوية</category>
			<category>دواء</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/2009-06-09T120000Z_25447718_GM1E56A051V01_RTRMADP_3_FLU-EGYPT-150x150.jpg" alt="«الدواء» تتفق على تسريع سداد مستحقات المستحضرات منتهية الصلاحية.. وصيادلة يشككون في فعالية «المبادرة»" title="«الدواء» تتفق على تسريع سداد مستحقات المستحضرات منتهية الصلاحية.. وصيادلة يشككون في فعالية «المبادرة»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>اتفقت هيئة الدواء مع نقابة الصيادلة وغرفة صناعة الدواء وشركات التوزيع على تفاصيل إنهاء إجراءات مبادرة سحب الأدوية منتهية الصلاحية، والتي تشمل قيام الموزعين بتسليم عبوات الأدوية للمصانع في 29 يناير الجاري، لتنهي المصانع الفرز بنهاية فبراير، مع دفع مقابل الاسترداد لشركات التوزيع، التي تسدد بدورها المبالغ للصيدليات خلال مارس وأبريل المقبلين، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0p9TMtzccL1JZXM32Gqy8uVfW6wckxBBH1N8KdiDdfRnuFAHWBnR3XWWr6SqVPxT1l"><span>بيان </span></a><span>من الهيئة، أعقب اجتماعها مع باقي الأطراف، أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الهيئة أطلقت، في فبراير الماضي، مبادرة لتنظيم آلية سحب المستحضرات الدوائية من السوق حال انتهاء صلاحيتها، بالقرار رقم 47 لسنة 2025، في محاولة للسيطرة على واحدة من أكبر ثغرات تداول الدواء المزيف في السوق، لتطلب نقابة صيادلة القاهرة، بعد أيام، من رئيس الهيئة، مهلة قبل تنفيذ القرار، للسماح للصيدليات بجمع وتوثيق الأدوية منتهية الصلاحية وملء البيانات المطلوبة.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وكان من المفترض أن تنتهي المبادرة في أغسطس الماضي لكن تم مدها أكثر من مرة إثر مماطلة الشركات في جمع الأدوية من الصيدليات، حسبما قالت عدة مصادر من القطاع، ما اضطرت معه الهيئة لتكرار تحذيرها باتخاذ إجراءات قانونية ضد أي شركة تمتنع عن سحب الأدوية، بحسب عضو في مجلس نقابة الصيادلة تحدث لـ«مدى مصر»، مشترطًا عدم ذكر اسمه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عضو سابق في مجلس النقابة قال لـ«مدى مصر» إن اجتماع الأمس تم لكون «الهيئة مش قادرة على الشركات»، مشيرًا بدوره إلى سابق إنذار المسؤولين بأن «اللي مش هيلتزم هنعمل عقوبات»، دون أن ينفذوا هذا التهديد، «في شركات خدت بضاعة من شهر 8 وما حدش دفعلنا فلوس»، بحسب المصدر نفسه، وهو مالك صيدلية، استبعد أن تسدد الشركات كل المستحقات خلال شهرين فقط.    </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أشار العضو السابق بمجلس «الصيادلة» إلى أن المبادرة لم تنجح في جمع نسبة كبيرة من الأدوية المستهدفة، قال العضو الحالي في المجلس إنه منذ موعد انتهاء المبادرة في أغسطس الماضي «محدش عارف وضعها إيه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في سبتمبر الماضي، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/8/10/2834007/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%85%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D8%AF%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D9%81%D8%B8-%D8%A8%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A9"><span>أعلن </span></a><span>رئيس هيئة الدواء، علي الغمراوي، أنه بعد انتهاء جميع مراحل المبادرة، ستبدأ الهيئة تفعيل إجراءات رقابية مشددة ضد أي صيدلية أو مخزن يثبت احتفاظه بأدوية منتهية الصلاحية، ولم يسجل في المبادرة، مؤكدًا أن التعامل مع أي مخالفات سيكون «بكل حزم وقوة» وفقًا لأقصى ما يسمح به القانون، معلنًا مدّ المبادرة شهرين إضافيين لتحقيق أهدافها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات الغمراوي جاءت بعد شهر من </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/8/7/2832583"><span>إعلان </span></a><span>رئيسة الإدارة المركزية للتفتيش بالهيئة، أميرة محجوب، أن المرحلة الأولى من المبادرة، التي بدأت في مارس وانتهت في يوليو 2025، شارك فيها 94% من الصيدليات المستهدفة، بتسجيل أكثر من 50 ألف صيدلية في المبادرة، وإقرار أكثر من 16 ألف بعدم وجود أدوية منتهية الصلاحية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عضو «الصيادلة» السابق أوضح أن طريقة التسجيل للتخلص من الأدوية منتهية الصلاحية كانت معقدة منذ البداية. «كنت مطالب تدخل بيانات الصيدلية، وبعدها خمس أصناف فقط. ثم تعيد العملية مرة أخرى. اشتكينا كتير علشان الإجراء معقد جدًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>صيدلي تحدث مع «مدى مصر» طالبًا عدم ذكر اسمه شكّك في دقة الأرقام التي أعلنتها هيئة الدواء، موضحًا أن أغلب من شاركوا في المبادرة سجلوا صنفًا واحدًا فقط، بعدما لجأت الهيئة إلى «أساليب شكلية» لإثبات نجاح المبادرة، «المفتش ييجي يسأل: سجلت؟، ويخليك تدخل صنف واحد ويمشي. الصيدلية تتحسب كأنها شاركت. لما المشروع قرب يفشل، بقى أي صيدلي يروح الهيئة يتقال له: مصلحتك مش هتمشي إلا لو سجلت. يسجل صنف، ويوقع على إقرار إن مفيش أدوية منتهية الصلاحية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الصيدلي ومالك صيدلية آخر أكدا أن مسؤولين بهيئة الدواء كانوا يهددون مفتشيها، بعدم تجديد انتدابهم إن لم ينجح مشروع المبادرة، وهو ما أدى لتهديد المفتشين لأصحاب الصيدليات بتحرير محاضر في حال العثور على أدوية منتهية الصلاحية، رغم أن الشركات نفسها كانت ترفض استلام تلك الأدوية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«كثير من الصيادلة كتبوا الإقرار فقط علشان يخلصوا، رغم أن عندهم أدوية منتهية الصلاحية بالفعل. غير اللي سجلوا أصناف كتير، لكن شركات التوزيع استلمت منهم جزء محدود فقط. في صيدليات سجلت 200 أو 300 صنف، بينما الشركة أخدت عشرين بس، من غير تفسير واضح»، بحسب الصيدلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته أوضح عضو «الصيادلة» السابق أنه كان مفترضًا أن تسجل الصيدليات الأصناف، ثم ترسل الهيئة قائمة لشركات التوزيع لاستلامها، «لكن لو الشركة رفضت، الهيئة تقولك: تعال بلّغ. كثيرون بلّغوا، لكن من غير أي إجراء لاحق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف أن الهيئة سبق أن أبلغتهم أن الأموال المستحقة عن الأدوية منتهية الصلاحية سيتم صرفها على عشرة أشهر، وهي مدة اعتبرها «غير منطقية»، وذلك قبل إعلانها، أمس، أن السداد سيتم خلال شهرين، وإن أكد أن الهيئة غير قادرة على إلزام الشركات على استلام الأدوية، ما أدى، في رأيه إلى فشل المبادرة حتى الآن، مقدرًا أنها سحبت 10 إلى 15% فقط من الأدوية منتهية الصلاحية في السوق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس مجلس إدارة جمعية الحق في الدواء، محمود فؤاد، قال لـ«مدى مصر» إن قيمة الأدوية منتهية الصلاحية في مصر تتراوح بين 500 و600 مليون جنيه، مشيرًا إلى أن بعض الصيدليات لا تزال تبيع تلك الأدوية أو تدخلها في عمليات إعادة تدوير، حيث تُعاد تعبئتها مع تحديث تاريخ صلاحيتها، ثم تُطرح في السوق بخصومات مغرية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%B3%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/">«الدواء» تتفق على تسريع سداد مستحقات المستحضرات منتهية الصلاحية.. وصيادلة يشككون في فعالية «المبادرة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 17:55:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769616160775750</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اغتيال ناعم.. السخرية الجندرية الموجهة ضد النائبات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29974</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/familycancer.png.webp?itok=9a_dA4F0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/familycancer.png.webp?itok=9a_dA4F0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">أن تكوني امرأةً في مصر فأنتِ مُطالبةٌ على الدوام ببذل جهدٍ إضافيٍّ من أجل إثبات الجدارة وإقناع المجتمع بكفاءتك لأداء الأدوار التي يؤديها أقرانك من الرجال ويتصالح معها دون حساسية مفرطة، كما يفعل تجاه المرأة، أي امرأة. هذه القاعدة التي تنسحب على شتى مجالات الحياة، يسهل رصدها في مجال السياسة بما يفضح بوضوح التمييز المتعمد ضد النساء، الذي تتصالح معه الجماهير من الجنسين. </p>

<p dir="rtl">تظهَر هذه الحساسية بوضوحٍ في التفاعل مع التناول الإعلامي وردود الفعل على السوشيال ميديا تجاه أخبار مرشحات برلمان 2026 سابقًا وعضواته حاليًا.</p>

<h2 dir="rtl">دعم جماهيري غائب</h2>

<p dir="rtl">تبلغ نسبة تمثيل المرأة في مجلس النواب 26.8% وهي تماثل <a href="https://news.un.org/ar/story/2024/03/1128952#:~:text=%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA,%D8%A3%D9%86%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%B3%D9%8A%D9%83%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9.">النسبة العالمية</a>، بإجمالي 160 مقعدًا، موزعة بين 142 مقعدًا عبر القوائم، و4 مقاعد بالانتخاب الفردي، و14 مقعدًا بالتعيين الرئاسي. وينظم <a href="https://manshurat.org/node/1635">القانون رقم 46 لسنة 2014</a> بشأن مجلس النواب آليات وضوابط التعيين، إذ نصت المادة 27 على أحقية رئيس الجمهورية في تعيين عدد من الأعضاء لا يتجاوز 5% من المنتخَبين، على أن يكون نصف المعينين على الأقل من النساء، وهو ما فتح الباب <a href="https://manshurat.org/node/4256">دستوريًا</a> وقانونيًا لضمان تمثيل أكبر للسيدات داخل البرلمان بقرار جمهوري.</p>

<p>هذه الإرادة السياسية التي تقر بحق النساء في الوجود تحت قبة البرلمان، لا تجد صدى في الشارع الذي لا يثق بشكل عام في العملية السياسية، ويستدل على فسادها بوجود النساء بنسبة كبيرة في السلطة التشريعية، فهن غير مؤهلات للقيام بهذا الدور، وعليه فلن يجدن دعمًا بقدر ما سيجدن سخريةً تلعب دورها في تقويض <a href="https://nazra.org/2019/02/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9">مكتسبات النساء</a> حتى ولو كانت شكلية.</p>

<h2>سلاح ذو حدين</h2>

<p>تراوحت الانتقادات في حدتها بين السخرية والتنمر، ليضاعف المجتمع التحديات التي تواجهها المرأة في العمل السياسي، إذ جرى توظيف السخرية الجندرية بشكلٍ واضحٍ خلال التحضير للانتخابات ولاحقًا ضد الفائزات بعضوية البرلمان عقب إعلان النتائج. </p>

<p dir="rtl">ركزت التغطيات الإعلامية الرسمية أو الشعبية من خلال السوشيال ميديا على الأداء والجسد والهوية، دون النظر إلى الفعل السياسي. كما حدث مع النائبة ريهام أبو الحسن التي لُقِّبت <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cvgxewz3kplo">بالجميلة</a>؛ كل ما عليك فعله لتتأكد من هذا كتابة <a href="https://www.google.com/search?q=%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9+%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%8A%D9%84%D8%A9&amp;sca_esv=09d8ef1d6f832fe0&amp;rlz=1CAEVJI_enEG1057EG1057&amp;sxsrf=ANbL-n7WyEjuvGODo8NRzsnv8oeBgA0GBA%3A1769435567042&amp;ei=r3F3aY6dArT-7_UPm9SakQo&amp;ved=0ahUKEwjOsLSTramSAxU0_7sIHRuqJqIQ4dUDCBE&amp;uact=5&amp;oq=%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9+%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%8A%D9%84%D8%A9&amp;gs_lp=Egxnd3Mtd2l6LXNlcnAiHdin2YTZhtin2KbYqNipINin2YTYrNmF2YrZhNipMgYQABgWGB4yBRAAGO8FMgUQABjvBTIIEAAYgAQYogQyCBAAGIAEGKIEMgUQABjvBUiARlCMB1ibPnALeACQAQCYAb8CoAG6KKoBCDAuOC4xMi4zuAEDyAEA-AEBmAIfoALqK6gCCsICCxAAGIAEGIoFGJECwgILEAAYgAQYsQMYgwHCAg4QLhiABBiKBRixAxiDAcICFBAuGIAEGIoFGLEDGIMBGMcBGNEDwgIOEAAYgAQYigUYsQMYgwHCAg4QLhiABBixAxjHARjRA8ICCxAAGIAEGIoFGLEDwgIQEAAYgAQYigUYQxixAxiDAcICBRAAGIAEwgILEC4YgAQYsQMYgwHCAgkQABgBGIAEGArCAgcQABiABBgKwgIJEC4YARiABBgKwgIHEC4YgAQYCsICCxAAGAEYgAQYChgqwgIPEC4YARiABBjHARjRAxgKwgILEAAYgAQYChgLGCrCAgkQABiABBgKGAvCAgcQABiABBgNwgIGEAAYHhgNwgIXEAAYgAQYigUYkQIY5wYY6gIYtALYAQHCAh0QLhiABBiKBRiRAhjnBhjHARjRAxjqAhi0AtgBAcICEBAAGAMYjwEY6gIYtALYAQHCAhAQLhgDGI8BGOoCGLQC2AEBwgIEEAAYA8ICCBAAGIAEGLEDwgIEEC4YA8ICGhAuGIAEGLEDGIMBGJcFGNwEGN4EGOAE2AECwgIFEC4YgATCAgsQLhiABBjHARjRA8ICCxAuGIAEGMcBGK8BwgIEEAAYHsICBxAAGIAEGBPCAgoQABiABBgTGMcDwgIIEAAYFhgeGBPCAgsQABgWGB4YExjHA8ICCRAAGBYYHhjHA8ICCBAAGIkFGKIEmAML8QUAlDDzuhUgH4gGAboGBAgBGAe6BgYIAhABGBSSBwg4LjYuMTMuNKAH0KABsgcIMC42LjEzLjS4B4MrwgcIMi02LjIzLjLIB-UCgAgB&amp;sclient=gws-wiz-serp">كلمتي</a> "النائبة الجميلة" على جوجل لتظهر لك أخبارها فورًا، وغالبيتها لا علاقة له بدورها السياسي، ولا أدائها كنائبة عن الشعب. </p>

<blockquote>
<p dir="rtl">السخرية سلاح شعبي أساسي لنقد السلطة بشرط تخليصها من أي توجيهات جندرية مسيئة</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">سطحية التغطية الإعلامية تثبتها <a href="https://academic.oup.com/joc/article/70/1/114/5761879?utm_source=chatgpt.com&amp;login=false">مراجعة</a> منهجية لأكثر من 90 دراسة تشمل 750 ألف تقرير إعلامي، حيث يظهر ما تحظى به البرلمانيات من اهتمامٍ أكبر بالمظهر والحياة الشخصية، مع تجاهل تغطية خطاباتهن وبرامجهن السياسية، إذ تميل وسائل الإعلام إلى تصوير وإبراز أجساد النساء مقابل وجوههن على عكس ما يحدث مع السياسيين الرجال، فيما يعرف بـ <a href="https://dictionary.apa.org/face-ism">Face-ism</a>.</p>

<p dir="rtl">أما فيما يخص <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ad96855d-156d-490d-b066-be72b5ba2c87" href="https://almanassa.com/stories/12159" title="حين فقدنا ضحكًا كالبكاء">السخرية</a> فلا يمكن إنكار أنها سلاح شعبي أساسي لنقد السلطة، شرط تخليصها من أي توجيهات جندرية مسيئة، بالتالي فقصرها على النساء يحولها إلى ما يسمى<a href="https://roam.macewan.ca/items/2119c12c-3e75-4d6b-8317-7565d2d10105"> السخرية الجندرية</a>/Gendered ridicule/gendered humour وهي أحد أشكال الفكاهة التي تستهدف الهويات أو الأدوار الجندرية، وغالبًا ما تعكس وتعزّز القوالب النمطية والمعايير الجندرية السائدة في المجتمع.</p>

<p dir="rtl">تعمل السخرية هنا على إثارة الضحك، وفي الوقت ذاته ضبط<strong> </strong>السلوكيات والممارسات وفق المعايير التي يضعها المجتمع وتثبيت النظام الجندري القائم.</p>

<h2 dir="rtl">فاعلات أم مُهرِّجات</h2>

<p dir="rtl">في حالة النائبات، يمكن النظر إلى السخرية الجندرية بوصفها أداةً عقابيةً من أجل ضبط أداء النساء في المجال العام. يتضح ذلك في التعاطي مع أدائهن خلال فترة الانتخابات، إذ نالت العديدات منهن قسطًا وافرًا من السخرية، لا يمكن نفي التمييز الجندري عنها.</p>

<p dir="rtl">تضم القائمة <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=2124516648356282">مرشحة دائرة حلوان</a> شيماء عبد العال، ونائبة دائرة نجع حمادي <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1343068937324116">رحاب الغول</a> التي تعرضت للهجوم بعد جولة انتخابية لها ردد خلالها أنصارها هتافًا باستحقاقها مقعد البرلمان الذي شغله والدها من قبل. وعلى الرغم من أن التوريث البرلماني ليس <a href="https://www.aajeg.com/politics/%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">حالة فردية</a>، فإن أكثر الهجوم كان من نصيب رحاب التي وضعت في مرمى سهام السخرية الجندرية.</p>

<p dir="rtl">قد يبدو هذا النوع من الفكاهة، للوهلة الأولى، عاديًا أو حتى مبتذلًا، كما تظهره الأمثلة السابقة، لكنه في الواقع يعكس الأسس التي يقوم عليها النظام الجندري، ويسهم في حمايتها وترسيخها داخل المجتمع والثقافة التي تُتداول فيها هذه الفكاهة.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">الاستهزاء يحمل رسالة ردع مبطّنة للنساء المقبلات على العمل السياسي أو الظهور في المجال العام</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">تتحول البرلمانيات من فاعلات سياسيات في المشهد إلى مهرجات أو مادة للضحك، أو للغزل الذي لا يرى في المرأة أبعد من جسدها. ليس أدل على ذلك من فيديوهات أداء القسم تحت قبة البرلمان، إذ التقط الجمهور المتعطش للفكاهة، والمؤمن بالتقسيم الجندري للمجالين العام والخاص، فيديو للنائبة <a href="https://www.instagram.com/reels/DP9uc2oEpeR/">إيفا ماهر </a>وحوّلها لمادة للسخرية بعدما طلب منها رئيس المجلس إعادة القسم أكثر من مرة، وعلى الرغم من أنه<a href="https://www.facebook.com/reel/1269945908219575"> كرر الطلب</a> ذاته مع أكثر من نائب في الجلسة نفسها فإن ذلك لم ينتشر حد الوصول إلى المنصات الإعلامية كما حدث مع النائبة الشابة.</p>

<p dir="rtl">كما لا يمكن قراءة التعاطي مع حملة مونيكا مجدي التي اشتهرت ب<a href="https://www.dw.com/ar/%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D9%88%D8%A8-%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%84%D9%80%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AF/a-74866248">مرشحة العجلة</a> بمعزل عن التحيز الجندري ضدها. فما فعلته شابة ثلاثينية كان محاولة للفت الأنظار في انتخابات شعارها الأوحد "المال السياسي"، لكن المتابعة توقفت عند جولاتها وهي تجر دراجتها ومن بعدُ عند تصريحها بأن الحزب الذي تنتمي له توجهه <a href="https://www.facebook.com/reel/1349388976656876">دولتي إصلاحي</a>، ولم تحظ بالدعم المماثل لما حصل عليه محمد زهران الذي عُرف إعلاميًا بـ <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D9%84%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%8A%D9%8F%D8%B9%D9%8A%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%B1%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/a-75130556">مرشح الغلابة</a>.</p>

<p dir="rtl">مع الأخذ في الاعتبار أن الاثنين تمكنا من الوصول إلى جولة الإعادة، وهو ما يعني نجاحهما في جذب الجمهور وكسب أصوات كثيرة، لكن هذه قصة أخرى. </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="850c00c1-aa89-4673-875e-3437d193662d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/850c00c1-aa89-4673-875e-3437d193662d.png.webp?itok=7w1WtmaC" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب تغيان السيد على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>سكرين شوت لعينة من تعليقات الرجال على سيطرة العنصر النسائي على المنصة الرئيسية في الجلسة الافتتاحية لمجلس النواب 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">مع تشكيل المجلس وانعقاد جلسته الأولى، كانت الصدفة وحدها هي التي جعلت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85b0c179-d3a5-40da-93c4-2a0c16d12ae2" href="https://almanassa.com/stories/29697" title="يوميات صحفية برلمانية| بداية جديدة بعواصف ترابية وسياسية">المنصة الرئيسية</a> تضم ثلاث نائبات: الأكبر سنًا والأصغر سنًا، ما جعل المنصة تبدو ثورية، وفيما انبرى البعض لمهاجمة النائبات تطوع آخرون لتصحيح معلومة أنهن لم يكتسبن أماكنهن على المنصة إلا تطبيقًا <a href="https://manshurat.org/node/1636">للائحة الداخلية</a> لمجلس النواب التي تقضي برئاسة أكبر الأعضاء سنًا للجلسة الأولى، بمساعدة النائبتين الأصغر سنًا والذي قد يكون غاب عن واضعيها البعد الجندري، أو لم يخطر لهم ببال.</p>

<h2 dir="rtl">قَمع ناعم </h2>

<p dir="rtl">هذه الملاحقة المستمرة لأداء النائبات بالسخرية، لم تتعاطَ مع أدائهن السياسي بالقدر نفسه من الاهتمام الذي حظيت به ذلّاتهن أو ظهورهن فقط، فخلال الشهر الأول لانعقاد البرلمان <a href="https://www.facebook.com/100063584626435/posts/%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%B0-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%B3%D8%A4%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-129-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%88-%D8%A7%D9%84/1456669439795863/">تقدمت </a>النائبة إيرين سعيد بسؤال برلماني حول باقات الإنترنت التي تُستهلك في أقل من 10 أيام، وهو السؤال الذي يشغل عددًا كبيرًا من مستخدمي الإنترنت في مصر، خاصة من المزود الرئيسي للخدمة شركة WE التي تستحوذ الحكومة على نحو 70% من أسهمها.</p>

<p dir="rtl">السؤال البرلماني الذي تقدمت به النائبة ترجم استياءً شعبيًا نتجت عنه <a href="https://www.facebook.com/hashtag/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA_%D8%BA%D9%8A%D8%B1_%D9%85%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF_%D9%81%D9%8A_%D9%85%D8%B5%D8%B1">حملةٌ </a>بدأ صداها يتردد على السوشيال ميديا، والتقطت خيطها إيرين المنتمية لحزب الإصلاح والتنمية، إلا أنه لم يُسمع للساخرين صوت. لم تظهر تعليقات حول مقدمة الطلب، واكتفى الجميع بالتعامل مع القضية المثارة التي هي محل اهتمام ملايين. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a7545c3e-e2f0-4721-9e4d-b6c17a034997" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27781" role="article" about="/stories/27781" data-sanitized-id="node-27781" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27781" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27781" data-ph-capture-attribute-link-title="جورجيا ميلوني.. فاشية جميلة في عالم للرجال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>جورجيا ميلوني.. فاشية جميلة في عالم للرجال</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">لا يتوقف أثر السخرية على أداء البرلمانيات اللواتي يقعن تحت ضغط المواد الإعلامية المنشورة عنهن، فضلًا عن حملة السوشيال ميديا التي لم يتورع العديد من المثقفين عن المشاركة فيها، لكن الأثر يتجاوزهن ليصبح رسالةَ ردع مبطّنة للنساء المقبلات على العمل السياسي أو الظهور في المجال العام، مفادها أن هذا هو المصير المنتظر.</p>

<p dir="rtl">هكذا يُعاد إنتاج الخوف من المجال العام بوصفه فضاءً غير آمن للنساء، وتُبعث رسالة اجتماعية قديمة في ثوب جديد "وقَرنَ في بيوتكن". ولا يقتصر هذا الموقف الرجعي على الرجال وحدهم؛ إذ تتبناه كثيرات من النساء أيضًا، تحت تأثير مزاج عام يخلط بين "احترام المرأة" وتقديسها، وبين إقصائها عن السياسة بوصفها مجالًا ملوثًا لا يليق بها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-cd5dfc5e1fc13b208883fcc196ef4dbd8e23ca46542a656a1a48b3000f337cec">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 15:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769607151950407</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تُساوي بين جاردن سيتي وبولاق الدكرور".. محافظة القاهرة تعلن تصنيفها لمناطق "الإيجار القديم"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30016</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/zamalek_0.jpg.webp?itok=2RQhATT3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/zamalek_0.jpg.webp?itok=2RQhATT3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">نشرت الوقائع المصرية، ملحق الجريدة الرسمية، أمس الثلاثاء، قرار محافظ القاهرة بتقسيم المناطق التي تضم وحدات إيجار قديم، وفقًا لما انتهت إليه لجان الحصر بالمحافظة لثلاث فئات؛ متميزة ومتوسطة واقتصادية، وهو التصنيف الذي سيترتب عليه حساب زيادة القيم الإيجارية.</p>

<p dir="rtl">ووفقًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ee24934-ac7e-4de3-962d-978866afc1ec" href="https://almanassa.com/news/26115" title='السيسي يصدق على تعديلات "الإيجار القديم".. وممثل المستأجرين: سنطعن دستوريًا'>لقانون</a> الإيجار القديم رقم 164 لسنة 2025، ستتم زيادة القيمة الإيجارية للوحدات بالمناطق المتميزة، بمقدار 20 مرة، على ألا تقل القيمة الجديدة عن ألف جنيه شهريًا، أما المناطق المتوسطة فستشهد زيادة الإيجارات بواقع 10 مرات للقيمة الحالية بحد أدنى 450 جنيهًا شهريًا، وكذلك الحال بالنسبة للمناطق الاقتصادية التي ستزيد قيمتها الإيجارية هي الأخرى بمقدار 10 مرات، لكن الحد الأدنى للقيمة الإيجارية فيها 250 جنيهًا شهريًا.</p>

<p>وحسب الجدول الإحصائي المعتمد من محافظ القاهرة، فإن أكثر من ثلثي عقارات الإيجار القديم بالمحافظة تقع في مناطق غير متميزة، ونسبتها 68% من مناطق الحصر، موزعة ما بين 37% مناطق اقتصادية، وهي الفئة التي تضم الأحياء الشعبية والبسيطة، و31% مناطق متوسطة. فيما لم تتجاوز نسبة المناطق المتميزة وفقًا للتصنيف 18%، عوضًا على 14% مناطق خاضعة لقانون الإيجار القديم.</p>

<p>وفيما بدا متوقعًا، اعتلى حيا الزمالك وجاردن سيتي قائمة المناطق المتميزة بغرب القاهرة؛ حيث شمل التصنيف شوارع كورنيش النيل، والبرازيل، و26 يوليو، وشفيق منصور بالزمالك، بالإضافة إلى شوارع جمال الدين أبو المحاسن وهندوسة وعائشة التيمورية بجاردن سيتي. كما صُنفت منطقة وسط البلد (شوارع طلعت حرب، قصر النيل، والبستان) كمنطقة متميزة بالكامل.</p>

<p>لكن اللافت أن الحصر صنَّف شوارع أخرى بأحياء الزمالك وجاردن سيتي ومصر الجديدة كـمناطق متوسطة، ضمت شوارع أحمد باشا وكامل الشناوي بجاردن سيتي، ومنطقة عمر الخيام وشوارع جامع محب وزكي علي وعمارة اليمن وأحمد الكاشف وابن الميسر بالزمالك، فضلًا عن عدد من الحارات والشوارع الجانبية بوسط البلد مثل الشواربي وحارة معروف وعطفة خضر سليمان.</p>

<h2>عوار وبطلان</h2>

<p>وفي مصر الجديدة، صنّف القرار 6 مناطق كـ"متوسطة"، هي شوارع السخاوي، ورفاعة بيك، وأبو السرور البكري، والجبارتي، والإيناسي عزبة المسلمين وحدودها من شارع أسوان مرورًا بشوراع جبارس والإسكندرية والكهف، فيما صنف القرار مساكن أبو بكر الصديق بذات الحي كمنطقة اقتصادية.</p>

<p>وتعليقًا على القرار، قال رئيس ائتلاف مستأجري مصر شريف الجعار إن تطبيقات قانون الإيجار القديم على هذا النحو تساوي بين مناطق جرى تصنيفها بالمتوسطة في محافظة الجيزة على سبيل المثال كشوارع في بولاق الدكرور، بمناطق أخرى في وسط القاهرة والزمالك وجاردن سيتي، إذ ستعامل المناطق الأولى نفس معاملة الأخيرة، ما يكشف عن عوار وبطلان في القانون.</p>

<p>وفي وقت سابق، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="984f09df-aca4-413b-aa7f-4711e479f18c" href="https://almanassa.com/news/28401" title='حتى 20 مرة للقيمة الحالية.. زيادة الإيجار القديم في 18 منطقة "متميزة" بالجيزة'>صنّفت</a> محافظة الجيزة عددًا من مناطقها الحيوية والكثيفة بالسكان مثل معظم أنحاء العمرانية، وبولاق الدكرور، والطالبية، وساقية مكي، وبعض أحياء إمبابة، كمناطق متوسطة، وهي التي ستحظى بذات المعاملة التي ستتم بالأحياء المصنفة كمتوسطة في مناطق جاردن سيتي والزمالك ومصر الجديدة في احتساب القيمة الإيجارية وفقًا للقانون الجديد. </p>

<p>وكشف الجعار لـ <strong>المنصة</strong>، عن تحريك المستأجرين نحو 500 طعنًا قضائيًا أمام محاكم القضاء الإداري بمختلف المحافظات ضد التقييمات الجديدة التي ستُبنى عليها زيادات الإيجار القديم، موضحًا أنهم استندوا إلى "العوار الدستوري" للقانون الذي صدر في غياب البيانات الدقيقة عن معدلات الإيجار القديم وتصنيفات المناطق؛ لافتًا إلى لجان الحصر صنفت المناطق دون معاينتها واقعيًا.</p>

<p>وتساءل الجعار مستنكرًا "كيف تُصنف شوارع تاريخية في جاردن سيتي والزمالك كأماكن متوسطة، في حين تُدرج مناطق شعبية في بولاق ضمن الفئة المتميزة؟"، معتبًرا أن هذا التخبط يؤكد بطلان الإجراءات الإدارية المتبعة.</p>

<p>وشرح الجعار ما وصفه بـ"التفاوت الصارخ" في تطبيق الزيادات (20 مِثلًا)، مشيرًا إلى أن آلية الاحتساب خلقت وضعًا شاذًا؛ حيث يدفع ساكن "غرفة على السطح" في منطقة متوسطة مبلغًا يتجاوز ما يدفعه ساكن "شقة 300 متر" في حي راقٍ.</p>

<p>وتابع "شقة في العجوزة (متميزة) مساحتها 200 متر وكان إيجارها 10 جنيهات، وصلت بعد الزيادة للحد الأدنى وهو 1000 جنيه، بينما شقة في منطقة متوسطة بالبحر الأعظم في المنيب مثلًا كان إيجارها 250 جنيهًا، قفزت لتدفع 3000 جنيه، ما يعني أن المنطقة الأقل مستوى أصبحت أغلى من المتميزة".</p>

<p dir="rtl">وحسب المادة الرابعة من القانون، بات كل مستأجر أو من امتد إليه عقد الإيجار، بدءًا من اليوم التالي لنشر قرار المحافظ، مطالبًا بسداد الفروق المستحقة بين القيمة الإيجارية التي حددها القانون بواقع 250 جنيهًا شهريًا لحين انتهاء لجان الحصر من عملها، والقيمة الإيجارية الجديدة وفقًا للقرار وذلك على أقساط شهرية خلال مدة مساوية للمدة التي استحقت عنها.</p>

<p dir="rtl">ويحدد القانون <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c7c2f3fb-af3b-4e67-8b7e-fbec2c6e0b9f" href="https://almanassa.com/news/25001" title="مقترح حكومي جديد لقانون الإيجار القديم: مد الفترة الانتقالية ورفع القيم الإيجارية">فترة انتقالية</a> سبع سنوات تنتهي بعدها العلاقة الإيجارية في الأماكن المؤجرة للأشخاص الطبيعيين لغرض السكن، وخمس سنوات لغرض غير السكن، مع إلزام المستأجر بإخلاء العين المؤجرة وردها إلى المالك بنهاية هذه الفترة، كما يُلزم الحكومة بتوفير بدائل سكنية للمستأجر الأصلي وزوجه/زوجته قبل عام على الأقل من تاريخ انتهاء الفترة الانتقالية المنصوص عليها في القانون.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 15:32:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769607151950406</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد فشل المفاوضات.. عمال «تي آند سي» ينهون إضرابهم تخوفًا من حجب الرواتب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/28/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%B4%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%8A-%D8%A2%D9%86%D8%AF-%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%87/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/845-150x150.jpg" alt="بعد فشل المفاوضات.. عمال «تي آند سي» ينهون إضرابهم تخوفًا من حجب الرواتب" title="بعد فشل المفاوضات.. عمال «تي آند سي» ينهون إضرابهم تخوفًا من حجب الرواتب" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أنهى عمال وعاملات شركة </span><span>«تي آند سي» لصناعة الملابس، بالمنطقة الصناعية في مدينة العبور، اليوم، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%8A-%D8%A2%D9%86%D8%AF-%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%AF/?fbclid=IwY2xjawPm1vFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTYW1mY3l6eHZ4Q2IzRHllc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHtalU1695ehWDBN5u22oa2Cb2ZU8XC0QZmhJI_x44GDErkdfVTBfs6OEq8th_aem_uLC7N-IqQwc8vftU5THf6A"><span>إضرابهم</span></a><span> عن العمل الذي بدأوه أمس، احتجاجًا على تدني نسبة العلاوة السنوية التي أقرتها الإدارة، وذلك بعد فشل المفاوضات بين الإدارة وممثلي العمال، أمس، في التوصل إلى اتفاق بشأن زيادة العلاوة، حسبما قال مصدران من العمال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد العمال المشاركين في المفاوضات أوضح لـ«مدى مصر» أن النقاشات دارت حول وعود «غير مؤكدة» ببحث زيادة نسبة العلاوة لاحقًا، وعندما طلب العمال تحديد مدى زمني لذلك كان رد الإدارة: «اللي مش عاجبه مرتبه يمشي»، بحسب المصدر، الذي أشار إلى أن العمال أنهوا الإضراب تخوفًا من حجب الإدارة لراتب شهر يناير حال استمرار الإضراب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الإدارة أعلنت، الإثنين الماضي</span><span>، الزيادة السنوية بنسبة تراوحت ما بين 7% إلى 15% من الأجر الشامل</span><b>، </b><span>فيما يطالب العمال بألا تقل </span><span>عن 30%، في ظل تدني أجورهم التي يبلغ متوسطها نحو ستة آلاف جنيه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق أن نظم عمال«تي آند سي» </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/01/16/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%8A-%D8%A2%D9%86%D8%AF-%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%A8%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9/?fbclid=IwY2xjawH3eudleHRuA2FlbQIxMAABHTTD2bhJwlHYBcnxdO_kmj5zx5bWxEqKLenvGRoBOF7kWGoU0NQHZfM1lg_aem_MEJ9YQvINhTgxT4dBzO2pA"><span>إضرابًا</span></a><span> عن العمل العام الماضي، استمر 14 يومًا، للمطالبة بزيادة العلاوة السنوية والحوافز وبدل الوجبة، قبل أن ينهوا الإضراب مقابل</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/01/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AC%D9%86%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-9-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawIIxGRleHRuA2FlbQIxMAABHci6JyHlhbDRrVEGXGD7IHLDIOm0ahREM6PX0zfHdexlitlxuIK4dg0HZw_aem_gsKEhopDmtMdVlVAR8p_PQ"><span> الإفراج</span></a><span> عن تسعة من زملائهم قُبض عليهم على خلفية بلاغ من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2024/02/01/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%8A-%D8%A2%D9%86%D8%AF-%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7/"><span>الشركة</span></a><span> اتهمهم بـ«إثارة الشغب والفتن، والإضراب، وتحريض العمال على الإضراب، والإضرار بمصالح الشركة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>توفر «تي أند سي جارمنت» نحو </span><a href="https://amwalalghad.com/2025/10/11/%D8%AA%D9%8A-%D8%A2%D9%86%D8%AF-%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%87%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%88%D8%B5%D9%88/"><span>7200</span></a><span> وظيفة في تصنيع الملابس الجاهزة لصالح علامات تجارية شهيرة،</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2024/02/01/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%8A-%D8%A2%D9%86%D8%AF-%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7/"><span> بشراكة</span></a><span> بين مجموعتي طُلبة المصرية وتاي التركية، وتعمل ضمن اتفاقية المناطق الصناعية المؤهلة </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1Af3tVYSJF/"><span>«الكويز</span></a><span>»، التي تشترط أن تكون نسبة المكون الإسرائيلي في المنتج المصري 10.5% ليُسمح بدخوله السوق الأمريكية، التي تصدر لها الشركة 70% من إنتاجها، فيما يُصدر الباقي إلى أوروبا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/28/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%B4%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%8A-%D8%A2%D9%86%D8%AF-%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%87/">بعد فشل المفاوضات.. عمال «تي آند سي» ينهون إضرابهم تخوفًا من حجب الرواتب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 14:34:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769607151950405</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوميات صحفية برلمانية| قانون الكهرباء.. شد وجذب وظلام على الطريق</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29993</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/b7554420-96bf-4dd9-9a2c-b4d8ddb8eb15_0.jpeg.webp?itok=ODTm33Ei" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/b7554420-96bf-4dd9-9a2c-b4d8ddb8eb15_0.jpeg.webp?itok=ODTm33Ei" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">في اجتماع مسائي بمقر مجلس النواب في العاصمة الإدارية الجديدة، عقدتْ لجنة الشؤون الدستورية والتشريعية بتشكيلها الجديد جلسةً لمناقشة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ffb039f4-f6b8-401e-b317-635572c62e32" href="https://almanassa.com/news/20707" title='"حبس سنة وغرامة تصل لمليون جنيه".. الحكومة تقر مشروع قانون لتغليظ عقوبة سرقة الكهرباء'>التعديلات</a> التي قدمتها الحكومة على قانون الكهرباء وتضمنت تغليظ عقوبات سرقة التيار، وتنظيم التصالح فيها.</p>

<p dir="rtl">بدا واضحًا أن إدراج تلك التعديلات على رأس عمل اللجنة لم يكن خيارها بقدر ما جاء وفق ترتيب أولويات الحكومة، التي سبق أن دفعت بهذه التعديلات إلى مجلس الشيوخ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1df5a3a7-1d2a-444e-911e-6ba1022bda74" href="https://almanassa.com/stories/29279" title='يوميات صحفية برلمانية| الكهرباء تُفسد حلاوة البدايات في "الشيوخ"'>ليستهل </a>أعماله البرلمانية بما أثارته من جدلٍ خلال المناقشات، وهو ما يبدو أنه سيتكرر في مجلس النواب.</p>

<p dir="rtl">تصل الغرامة المحكوم بها في قضايا الاستيلاء على التيار الكهربائي وفق التعديلات الجديدة إلى مليون جنيه، بعدما كان حدها الأقصى 100 ألف جنيه في <a href="https://manshurat.org/node/67638">آخر تعديل</a> أُدخل على القانون قبل 5 سنوات، ويتضاعف أيضًا الحد الأدنى لعقوبة الحبس من ستة أشهر كحدٍّ أقصى، إلى ما لا يقل عن سنة.</p>

<p dir="rtl">تمنحنا كواليس اجتماع اللجنة فرصةً لاكتشاف طريقة عملها وتعاطيها مع المقترحات الحكومية، ما يقدم قراءةً مصغرةً للمشهد داخل مجلس النواب الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ae6852f7-5cd9-4645-8a0a-02c66c9bfedc" href="https://almanassa.com/stories/29195" title="يوميات صحفية برلمانية| نهاية دراما المال والخيانة وبداية فصل شائك">يفتقد</a> لوجود أغلبية برلمانية تزيد نسبتها عن 50% ، وتشغل فيه المعارضة مساحة أكبر من المقاعد التي سبق وشغلتها في الفصل التشريعي السابق، بخلاف المستقلين الذين تتجاوز أعدادهم مائة عضو تحت القبة. وهو ما بدا واضحًا في تقسيم التصويت على مشروع التعديلات بموافقة 12 عضوًا من أعضاء اللجنة، ورفض 9 أعضاء من بينهم مستقلون وممثلون عن الموالاة.</p>

<h2 dir="rtl">إدارة هادئة ووزيران سابقان على المنصة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="85483c68-5950-4f78-abae-a00e961b2562" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/85483c68-5950-4f78-abae-a00e961b2562.jpeg.webp?itok=B5WGunpL" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مجلس النواب</aside></div>
<figcaption>ضياء الدين داود معلقًا على تعديلات قانون الكهرباء باجتماع اللجنة التشريعية، 26 يناير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">اتسمت إدارة رئيس اللجنة المستشار<a href="https://manshurat.org/content/tyyn-lqd-mhmd-yd-mhmd-mhjwb-ryys-lmhkm-lnqd"> محمد عيد محجوب </a> بهدوء يتناسب مع خلفيته القضائية التي أبعدته عن الصخب والخلافات التي ترافق العمل السياسي وتفرضها أجواء النقاشات البرلمانية. فقد كان البرلماني الذي  حصل على مقعده في مجلس النواب بصفته مرشحًا مستقلًا على القائمة الوطنية من أجل مصر، رئيسًا لمحكمة النقض ورئيسًا لمجلس القضاء الأعلى، منذ عام 2022. </p>

<p dir="rtl">بدأ الاجتماع في وجود وزيرين سابقين على منصة اللجنة، فوزير الشؤون النيابية السابق، النائب الحالي، علاء فؤاد، يشغل منصب وكيل أول لجنة الشؤون الدستورية والتشريعية، بعد حصوله على مقعده ممثلًا لحزب الجبهة الوطنية في القائمة الوطنية من أجل مصر .</p>

<p dir="rtl">أما وزير البترول السابق، والنائب الحالي طارق الملا، فيرأس لجنة الطاقة والبيئة بعد انتخابه من خلال القائمة الوطنية من أجل مصر ممثلًا لحزب مستقبل وطن.</p>

<p dir="rtl">خلال المناقشات قدم محجوب المُلّا ووصفه بالوزير، ليقاطعه النائب ضياء الدين داود، منبهًا لأن صفة الوزير كانت أثناء توليه منصبه الحكومي، وقال "الآن هو يراقب أداء الحكومة، من باب اللياقة البرلمانية أن نتحدث عن من شغلوا مناصب حكومية سابقة بصفتهم نوابًا فقط".</p>

<p dir="rtl">الملا هو بطل <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1523960995452680">واقعة</a> "يا بشمهندس طارق زود البنزين ما تقلقش" حين طالبه الرئيس السيسي ساخرًا بأحد مؤتمرات الشباب برفع أسعار البنزين دون قلق من ردود الفعل، بعد انتشار  تحدي رقصة <a href="https://www.google.com/search?q=%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86%D8%AF+%D8%B1%D9%82%D8%B5+%D9%83%D9%8A+%D9%83%D9%8A&amp;sca_esv=f29ca39476e4bd13&amp;rlz=1CAEVJI_enEG1066EG1066&amp;sxsrf=ANbL-n6vGOKa6GBFh1ALcrSJ9RozdwOKvw%3A1769517609586&amp;ei=KbJ4abO4I7fs7M8Pm_CBgQE&amp;ved=0ahUKEwjz8Kvk3quSAxU3NvsDHRt4IBAQ4dUDCBE&amp;uact=5&amp;oq=%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86%D8%AF+%D8%B1%D9%82%D8%B5+%D9%83%D9%8A+%D9%83%D9%8A&amp;gs_lp=Egxnd3Mtd2l6LXNlcnAiG9iq2LHZitmG2K8g2LHZgti1INmD2Yog2YPZijIFEAAY7wUyCBAAGIAEGKIEMgUQABjvBUigMFC7Blj5LXACeAGQAQCYAc0BoAGHDqoBBjAuMTAuMbgBA8gBAPgBAZgCDKAC2Q3CAgoQABiwAxjWBBhHwgIIEAAYogQYiQXCAggQIRigARjDBMICBxAAGIAEGA3CAgYQABgNGB7CAggQABgFGA0YHsICChAhGKABGMMEGAqYAwCIBgGQBgiSBwUyLjguMqAH5ySyBwUwLjguMrgHuA3CBwUyLTcuNcgHZ4AIAA&amp;sclient=gws-wiz-serp#fpstate=ive&amp;vld=cid:a623ee4c,vid:F8pyEZF9um8,st:0">كي كي</a>.</p>

<h2>دوافع التعديلات</h2>

<p dir="rtl">استعرض محجوب بنفسه هدف الحكومة الأساسي من التعديلات، وحصره في تغليظ عقوبة الاستيلاء على التيار الكهربائي وفتح الباب للتصالح في الجريمة، ثم دعا النواب للمناقشة من حيث المبدأ، فتدخل النائب ضياء الدين داود مرة أخرى منبهًا إلى ضرورة أن تعرض الحكومة الفلسفة العامة لمشروع القانون والهدف منه قبل شروع النواب في مناقشته.</p>

<p dir="rtl">بالفعل، منح محجوب الكلمة لأمجد سعيد، المستشار القانوني لوزير الطاقة والكهرباء، الذي حضر الاجتماع ممثلًا عن الحكومة، ليوضح  أن الحكومة وضعت في عام 2015 نصًا في <a href="https://manshurat.org/node/9539">قانون الكهرباء</a> يُعاقب على سرقة التيار الكهربائي كجريمة مستقلة، ثم قدمت في عام 2020 <a href="https://manshurat.org/node/67638">تعديلًا</a> لمجلس النواب لتغليظ العقوبة وهو ما وافق عليه المجلس وقتها. والآن، تعود الحكومة مرة أخرى لتطالب بتغليظ العقوبة، مع فتح الباب للتصالح في تلك الجريمة. </p>

<p>إلى جانب تغليظ العقوبات، تفتح التعديلات الجديدة التي <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D8%B6%D8%A8%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/">وافق</a> عليها مجلس الشيوخ الباب أمام التصالح في قضايا سرقة التيار الكهربائي بنصها على إلزام المخالف بسداد مثلي قيمة استهلاك التيار المستولى عليه حال سداد قيمة التصالح قبل رفع الدعوى الجنائية، وترفع القيمة ثلاثة أمثال قيمة الاستهلاك إذا تم السداد بعد رفع الدعوى وقبل صدور حكم بات، فيما تصل إلى أربعة أمثال قيمة الاستهلاك إذا جاء السداد بعد صدور الحكم النهائي البات.</p>

<h2>موافقون</h2>

<p>جاءت أولى الموافقات على مشروع القانون من النائب صلاح فوزي، أستاذ القانون الدستوري، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e595e617-e195-484b-815b-6b05f8d55591" href="https://almanassa.com/news/29668" title="نصفهم من النساء.. السيسي يعين 28 عضوًا بمجلس النواب">عينه</a> الرئيس السيسي ضمن 28 نائبًا آخرين بمجلس النواب.</p>

<p dir="rtl">برر فوزي موافقته بانتشار جرائم الاستيلاء على التيار الكهربائي، وقال "أضحى التشديد أمرًا لازمًا لمواجهة هذه الظاهرة"، كما اعتبر أن تخصيص مادة صريحة للتصالح بديلًا عن العقوبات السالبة للحرية سبب إضافي للموافقة، وقال إن معظم تشريعات العالم تتجه من التجريم إلى التصالح أو التسويات.</p>

<p>واتجه أيضًا للموافقة أيضًا من حيث المبدأ كل من النائبة عن حزب مستقبل وطن شادية خضير، والنائب عن حزب حماة الوطن مصطفى دقدق، والنائب عن حزب النور محمود رشاد حبيب، والنائبة المعينة ماريان قلدس.</p>

<h2 dir="rtl">مساواة العشة بالقصر</h2>

<p>على  الجانب الآخر، كان ضياء الدين داود أول الرافضين للتعديلات، منتقدًا المبررات التي ساقتها الحكومة كونها لم توضح الأثر التشريعي الذي حققه القانون الحالي، الذي سبق أن غلَّظ العقوبة.</p>

<blockquote>
<p>مباحث دمياط حررت محضر سرقة تيار ضد مركز أشعة بمليون و800 ألف جنيه رغم إثبات عدم التلاعب</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">هاجم داود الحكومة وتبريرها أنها قدمت مشروع القانون "علشان نجيب حق المصريين من الناس التي تسرق، طب ما الشعب بيقول الحكومة سرقاني في فواتير الكهربا"، منتقدًا أداء مباحث الكهرباء ومأموري الضبط في محاضر سرقة الكهرباء "تنزل وتضبط وتعمل محضر وبعدين الناس تروح لمادة التصالح"، مستنكرًا "أتصالح على إيه؟".</p>

<p>واستشهد بواقعة في دائرته "أحد أكبر مراكز الأشعة في محافظة مثل دمياط معمول له محضر سرقة كهرباء بأكثر من مليون و800 ألف جنيه"، لافتًا إلى أن فحص العداد أثبت عدم العبث به، ومع ذلك "قالوا فيه تلاعب"، ومع الاستعانة بأساتذة واستشاريين ثبت أن معدل الاستهلاك يوازي قيمة ما يدفعه، متسائلًا "الراجل ده يروح لمين؟".</p>

<p>وأكمل "عندما نجري تعديل ونقول إننا نحافظ على الكهرباء التي دفع المصريون ثمنها لأنهم تحملوا تبعات الاقتراض لبناء محطات سيمنز وغيرها، لا بد أن نناقش السياسة المرتبطة بضبط النصوص فهي مسألة سياسية وليست فنية فقط، لا بد أن نعرف الأثر التشريعي من 2020 و2015".</p>

<p dir="rtl">بدوره رفض النائب مصطفى بكري، العضو المستقل على القائمة الوطنية، مشروع القانون من حيث المبدأ، موضحًا أن العقوبة "تجعل المواطن الساكن في عشة مثل المواطن اللي ساكن في كُمباوند أو صاحب مصنع"، وقال محذرًا "بالطريقة دي نحبس نص مصر".</p>

<h2 dir="rtl">شد وجذب</h2>

<p dir="rtl">لا تخلو المناقشات في مشروعات القوانين الجدلية من شد وجذب بين النائب عن حزب التجمع عاطف مغاوري، ووزير الشؤون النيابية والقانونية والتواصل السياسي المستشار محمود فوزي، فالمناكفة مستمرة وردود الوزير حاضرة على غرار ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="00828dec-2f92-49d5-abdd-76b63d2b83a7" href="https://almanassa.com/news/25322" title='في مناقشات "الإيجار القديم".. نائب برلماني يطالب بإسقاط الحكومة'>شهدته</a> مناقشات قانون الإيجار القديم مثلًا.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">البدء بتغليظ العقوبات فأل غير حسن</p>
</blockquote>

<p>في هذه المرة، استنكر مغاوري في مداخلته وضع هذا المشروع في بداية أعمال اللجنة، وقال "فأل غير حسن أن نبدأ بتغليظ العقوبات"، واتهم الحكومة بأن لديها "رغبةً انتقاميةً" فيما تقدمه من مشروعات قوانين على شاكلة هذه التعديلات. </p>

<p dir="rtl">"الرئيس قال عندما كان وزير الدفاع إن شعب مصر لم يجد من يرفق به و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=uD6jeBURpBA">يحنو عليه</a>"؛ واصل مغاوري حديثه مطالبًا بضرورة معالجة المشكلات الكثيرة المتكررة بين المواطنين وشركة الكهرباء التي اعتبرها "شركة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a4e3c30f-4139-46cf-bed3-8579402a901a" href="https://almanassa.com/news/29968" title="مصدر: الحكومة تطرح الشركة المصرية لنقل الكهرباء أمام القطاع الخاص مارس المقبل ">احتكارية</a> تقوم على تقديم الخدمة للمواطنين دون منافس، وتفرض أسعارها وشروطها"، ولفت إلى تكرار زيادة تكلفة شرائح استهلاك الكهرباء تحت دعوى تقليل الدعم خلال السنوات الأخيرة، وقال "يا حكومة قبل ما تفتشي في جيب المواطن فتشي في جيبك سبع مرات".</p>

<p dir="rtl">تصدى فوزي للرد على مغاوري، مستنكرًا "مش عارف يعني إيه تحنو على حد بيسرق؟"، مبديًا رفضه اتهام مغاوري للحكومة بفرض عقوبات انتقامية وقال "العقوبات الانتقامية غير دستورية"، وتهدد شرعية القانون.</p>

<h2 dir="rtl">مفاجآت الرفض</h2>

<p dir="rtl">مع استمرار الجدل، جاء صوت وكيل لجنة الشؤون الدستورية والتشريعية طاهر الخولي مفاجئًا بإعلان رفضه مشروع القانون من حيث المبدأ. </p>

<p dir="rtl">الخولي الذي ترشح مستقلًا في دائرة مصر القديمة والمنيل، وأفسحت له أحزاب الموالاة الطريق بعدم ترشيح ممثلين لها على المقعد، تساءل عن أثر القانون الموجود منذ 2015، وتعديله في 2020 "هل أدى لردع عام أو خاص؟"، مستنكرًا "الحكومة جايه بعد 5 سنوات تتقدم بتغليظ العقوبة مرة أخرى".</p>

<p dir="rtl">ربط وكيل اللجنة مشكلات قانون التصالح في مخالفات البناء، وتعثر تطبيقه، بعدم قدرة قطاعات من المواطنين على توصيل الكهرباء بالطرق الشرعية، مما قد يؤدي إلى وقوعهم تحت طائلة هذا المشروع وعقوباته المغلظة، واعتبر أن "الأولى بالتعديل العقاب على الهدم وإتلاف المنشآت ومحطات الكهرباء التي عقوبتها 3 سنين، مش أمسك في الناس اللي مش قادرة تدخل الكهرباء".</p>

<p dir="rtl">المفاجأة الثانية جاءت من موقف النائب عن حزب حماة الوطن عمرو علي الذي رفض المشروع، وبنى رفضه على الأسباب التي تدفع المواطنين لتوصيل الكهرباء بطرق غير رسمية، منها صعوبة التصالح في مخالفات البناء.</p>

<p dir="rtl">وانضم لفريق الرافضين النائب عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي بسام الصواف، والنائب المستقل من سوهاج دياب محجوب الذي قال إن "المشروع ساوى بين الرجل البسيط الذي يضطر لتوصيل الكهرباء بطرق مخالفة، والأغنياء"، بخلاف النائب عن حزب العدل حسين هريدي الذي عزا رفضه أيضًا إلى مشكلات التصالح في مخالفات البناء. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1df5a3a7-1d2a-444e-911e-6ba1022bda74" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29279" role="article" about="/stories/29279" data-sanitized-id="node-29279" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29279" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29279" data-ph-capture-attribute-link-title='يوميات صحفية برلمانية| الكهرباء تُفسد حلاوة البدايات في "الشيوخ"' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يوميات صحفية برلمانية| الكهرباء تُفسد حلاوة البدايات في "الشيوخ"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">انتهى الاجتماع برفض تسعة نواب لمشروع القانون من حيث المبدأ في مقابل 12 نائبًا وافقوا عليه. وأمام عدم وضوح نسب فقد التيار الكهربائي الناتج عن السرقات، قرر رئيس اللجنة إرجاء مناقشة المواد لاجتماع جديد يحضره وزير الكهرباء بنفسه. </p>

<p dir="rtl">مع غروب شمس الأحد بعد مناقشات وجدل بشأن تغليظ سرقة الكهرباء، شرعتُ وزملائي الصحفيون في العودة من العاصمة الإدارية الجديدة إلى القاهرة عبر طريق العين السخنة المظلم وسط غياب تام لأعمدة الإنارة. تنفست الصعداء مع وصولي للطريق الدائري، الذي كنا نشكو ضعف إنارته قبل أن نضطر للسير ليلًا في طرق أخرى مظلمة تمامًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-38e9232ab7eca13a7c7518866c0691ae471639ebd2db502595c66499b1966ebe">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 14:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769601753527841</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تصدرها القتل عمدًا.. مبادرة نسوية ترصد 364 جريمة عنف ضد النساء في مصر خلال 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30012</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/625c0c1932620women_0.jpg.webp?itok=-cDs9PII" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/625c0c1932620women_0.jpg.webp?itok=-cDs9PII" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رصدت مبادرة "صوت لدعم حقوق المرأة" 364 حالة عنف ضد النساء والفتيات في مصر خلال عام 2025، تنوعت بين العنف الجسدي والجنسي والنفسي والاقتصادي والاجتماعي، بحسب <a href="https://soutwomen.org/%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%81-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawPma-RleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFOMmhMb2RycmIxSURscUYxc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHhQoEydWBA5-E_U52whNrF2K4LBQ8AjG9uNMRvllHxrYLXcuH368cobqtQmx_aem_TZWKOwn8y7vZ3Gxislzbsw">النشرة</a> السنوية لوحدة الرصد والأبحاث بالمبادرة.</p>

<p>وأكدت المبادرة أن الأرقام مستمدة مما نُشر في المواقع الصحفية الإلكترونية، ولا تعكس بالضرورة الحجم الفعلي للظاهرة، نظرًا لوجود حالات لم يتم الإبلاغ عنها رسميًا.</p>

<p>وأظهرت البيانات أن العنف الجسدي مثل القتل والضرب والإصابات تصدّر الحالات بنسبة 61.1%، تلاه العنف الجنسي كالتحرش والخطف والاغتصاب بنسبة 15.98%، والعنف النفسي كالتهديد والإهانة والتحقير بنسبة 6.34%، بينما سجّل العنف الاقتصادي مثل الحرمان من الموارد المالية 4.13%، والعنف الاجتماعي 3.8%.</p>

<p>وأشارت البيانات إلى أن جرائم القتل العمد كانت الأبرز بتسجيل 22.31% من إجمالي الحالات، وغالبًا ما ارتبطت باستخدام أدوات حادة أو الخنق.</p>

<p>وأشارت النشرة إلى أن نحو 70% من جرائم العنف الأسري ارتكبها أفراد الأسرة المقربون، وتصدّر الزوج قائمة الجناة، تلاه الأب، مع رصد حالات قتل بدوافع وصفت أحيانًا بـ"الخلافات البسيطة".</p>

<p>وتفاوتت أعمار الضحايا بين فتيات صغيرات ونساء بالغات، وكانت الفئة العمرية بين 36 و50 عامًا الأكثر تعرضًا للعنف بنسبة 10.4%، تلتها الفتيات أقل من 12 عامًا بنسبة 8.6%، ومن 12 إلى 21 عامًا بنسبة 7.7%، فيما بلغت نسبة تعرض النساء فوق 50 عامًا للعنف 6.5%.</p>

<p>ويُشير <a href="https://www.capmas.gov.eg/pdf/%D9%85%D8%B3%D8%AD%20%D8%B5%D8%AD%D9%89%20_%20%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%89.pdf">المسح الصحي</a> للأسرة المصرية 2021 إلى تعرض 31% من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="35994586-e84f-43bf-b6d3-3319276a0463" href="https://almanassa.com/news/22529" title="تقرير بحثي يوثق 1195 جريمة عنف ضد النساء في مصر خلال 2024">النساء</a> للعنف الأسري بجميع أشكاله من جانب الزوج، منهن 25.5% تعرضن لعنف جسدي مقابل 5.6% تعرضن لعنف جنسي و22.3% لعنف نفسي.</p>

<p>وبالتزامن مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ddd819c0-6882-4b12-966a-580d0666ef97" href="https://almanassa.com/news/29025" title="وسط غياب البيانات الرسمية.. إطلاق خريطة تفاعلية لرصد جرائم الـFemicide في مصر">الاحتفال</a> باليوم الدولي للقضاء على العنف ضد المرأة، نوفمبر/تشرين الثاني 2025، أصدر مكتب الأمم المتحدة المعني بالمخدرات والجريمة وهيئة الأمم المتحدة للمرأة تقرير جرائم قتل الإناث لعام 2025، والذي أظهر أن 83 ألف امرأة وفتاة قُتلن عمدًا العام الماضي، موضحًا أن 60% منهن قُتلن على أيدي شركاء حميمين أو أفراد أسرهن.</p>

<p>وفي تعليقها على النتائج، أرجعت المحامية نهى سيد، المديرة التنفيذية للمبادرة، ارتفاع معدلات العنف الأسري إلى غياب التشريع الرادع واستمرار استغلال ثغرات قانونية مثل مادة الرأفة 17 في <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a>، التي تسمح بتخفيف العقوبة درجتين في ظروف معينة.</p>

<p>وأضافت نهى سيد لـ <strong>المنصة</strong> "دفاع المتهمين يستطيع بذكاء قانوني إخراج الجاني من قضية قتل زوجته أو أخته، وتخفيف العقوبة ببند الدفاع عن الشرف، وهذا يقتل فكرة العدالة في مهدها".</p>

<p>وأوضحت أن النساء غالبًا ما يمتنعن عن الإبلاغ بسبب الوصم الاجتماعي والخوف من الفضيحة واللوم، ما يفرض جدارًا من الصمت يسمح باستمرار الانتهاكات.</p>

<p>ولفتت إلى أن المبادرة تواجه "هجومًا شرسًا" عند نشر أخبار الأحكام الرادعة، حيث يتبنى قطاع من المجتمع منطق لوم الضحية؛ على سبيل المثال، في قضايا تزويج القاصرات، يتساءل البعض بسخرية "لماذا لا تُحبس الفتاة مثل الرجل؟" متجاهلين انعدام الأهلية القانونية والسن.</p>

<p>وطالبت نهى سيد بإصدار القانون الموحد لمناهضة العنف ضد النساء والفتيات من خلال مجلس النواب الحالي، لتحديد مسميات "العنف الأسري" و"العنف الزوجي" التي لا يعترف بها القانون الحالي صراحة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d06ac28b-5bdd-4f68-9ab5-57709af746fa" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27832" role="article" about="/stories/27832" data-sanitized-id="node-27832" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27832" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27832" data-ph-capture-attribute-link-title="حكاية فاتن زكي ومرام أسامة.. عدالة مبتورة للنساء" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حكاية فاتن زكي ومرام أسامة.. عدالة مبتورة للنساء</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وسبق وتشكلت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3aa288c6-c023-41f4-810d-28e6dd9fce09" href="https://almanassa.com/news/20945" title="نسويات ينتقدن اختفاء مشروع قانون مناهضة العنف ضد المرأة.. ونائبة: قدمته منذ 2022 دون جديد">قوة</a> عمل من 6 منظمات نسوية عام 2017 لإعداد مقترح قانون موحد لمناهضة العنف ضد المرأة، من منظمات قضايا المرأة المصرية وتدوين لدراسات النوع الاجتماعي والمرأة الجديدة، بالإضافة إلى مبادرة المحاميات المصريات والقاهرة للتنمية والقانون ومركز النديم، ونجحت في <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/3822732">توصيل</a> المقترح للبرلمان عبر النائبة نادية هنري عام 2018، ثم النائبة نشوى الديب عام 2022، لكنه لم يصدر حتى الآن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 28 Jan 2026 14:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769601753527840</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
