<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 15 Oct 2025 03:00:15 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 15 Oct 2025 00:00:15 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>أتوقع الإفراج على أشرف عمر قريبًا</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/DOx3MSC9IMc</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/DOx3MSC9IMc?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أتوقع الإفراج على أشرف عمر قريبًا</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 20:00:21 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760464929884560</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تقتل 6 فلسطينيين في غزة.. وتتراجع عن فتح معبر رفح حتى تسليم باقي الجثامين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/14/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-6-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2023/10/DSC09913-150x150.jpg" alt="إسرائيل تقتل 6 فلسطينيين في غزة.. وتتراجع عن فتح معبر رفح حتى تسليم باقي الجثامين" title="إسرائيل تقتل 6 فلسطينيين في غزة.. وتتراجع عن فتح معبر رفح حتى تسليم باقي الجثامين" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قتلت مسيرات وآليات الاحتلال ستة فلسطينيين وأصابت آخرين في حي الشجاعية وجباليا، شمالي قطاع غزة، ورفح جنوبًا، اليوم، كما لفظ فلسطينيان أنفاسهما جراء استهدافاتٍ سابقة في خان يونس.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>طالبت قوات الشرطة التابعة لحركة حماس، اليوم، بعض عائلات غزة بتسليم أبنائهم المتورطين في عمليات إجرامية أو مساعدة الاحتلال، موضحة أنها لا تزال «تفتح باب التوبة أمام المخطئين حتى الآن لتسليم أنفسهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>نقل الصليب الأحمر، اليوم، جثامين 45 أسيرًا فلسطينيًا إلى مجمع ناصر الطبي في خان يونس، بعدما تسلمها من إسرائيل، وذلك بعد يوم من تسليم كتائب القسام جثث أربعة أسرى إسرائيليين، ضمن صفقة التبادل.. بينما تراجعت إسرائيل عن إعادة فتح معبر رفح، الذي كان مقررًا فتحه غدًا، لحين تسليم جثث 24 أسيرًا لدى «حماس»، معلنة تقليص عدد شاحنات المساعدات التي تدخل إلى القطاع، دون الإفصاح عن عدد الشاحنات المسموح به.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفذت قوات الاحتلال عدة اقتحامات في مدن وبلدات الضفة الغربية كما اعتقلت من الفلسطينيين وأصابت ثلاثة شبان. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>جيش الاحتلال يواصل قتل الفلسطينيين بعد اتفاق وقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>رغم دخول اتفاق وقف إطلاق النار بين فصائل المقاومة في غزة وإسرائيل حيز التنفيذ، لا يزال جيش الاحتلال </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133851"><span>يستهدف</span></a><span> الفلسطينيين العائدين إلى ركام منازلهم في القطاع، حيث قتل خمسة منهم، اليوم، بعدما أطلقت مسيرة النيران صوب تجمع أهالي كانوا يتفقدون منازلهم بحي الشجاعية، شرق مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقصفت مسيرة أخرى بلدة الفخاري، شرق مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، اليوم، ما أدى إلى مقتل فلسطيني وإصابة آخر، كما أصيب عدد آخر بجروح إثر استهداف الاحتلال مخيم حلاوة للنازحين في جباليا، شمال غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمال غرب مدينة رفح، </span><a href="https://safa.ps/post/394550/%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%83%D8%AB%D9%81-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%82-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%AD"><span>أطلقت</span></a><span> آليات الاحتلال النار بشكل مكثف، اليوم، في محيط منطقة الشاكوش، كما استمر تحليق المُسيرات بشكل منخفض في ذات المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يسقط قتلى نتيجة استهدافات جديدة، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133850"><span>لفظ</span></a><span> فلسطينيان أنفاسهما الأخيرة، اليوم، جراء إصابتهما في استهدافات سابقة لمدينة خان يونس، جنوب قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133851"><span>ارتفعت</span></a><span> حصيلة عدوان الاحتلال على القطاع إلى 67 ألفًا و869 قتيلًا، و170 ألفًا و105 مصابين، منذ السابع من أكتوبر 2023، حسبما نقلت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا» عن مصادر طبية في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>القوة الشرطية الخاصة في القطاع تعلن تنفيذ عمليات ضد «المجرمين والعملاء» </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/R1Gaza/115"><span>أعلنت</span></a><span> قوات الأمن «رادع»، التابعة لحركة حماس، اليوم، عن تنفيذها عملية «دقيقة» في وسط مدينة غزة، نتج عنها «تحييد» عدد من المطلوبين والخارجين عن القانون، مؤكدة في بيانٍ لها أنه «لن يكون هناك مكان للخارجين عن القانون أو من يهدّد أمن المواطنين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت «رادع» في </span><a href="https://t.me/R1Gaza/116"><span>بيانٍ</span></a><span> لاحق، أنها ستنفذ عمليات مرتقبة «تستهدف أماكن عائلات تتستر على مطلوبين ومتورطين بالتعاون مع مرتزقة الاحتلال»، موضحة أن يديها «الرحيمة ممدودة لكل تائب، فالعودة لحضن الوطن ما زالت حتى الآن متاحة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعد تلك العملية الثانية التي تعلن عنها «رادع»، منذ بدء سريان وقف إطلاق النار في 10 أكتوبر الجاري، بعدما </span><a href="https://t.me/R1Gaza/111"><span>أعلنت</span></a><span> في اليوم التالي من تطبيق الاتفاق عن </span><a href="https://t.me/R1Gaza/112"><span>بدء</span></a><span> ملاحقة «فلول الاحتلال والمرتزقة المتعاونين معه»، قبل أن </span><a href="https://t.me/R1Gaza/114"><span>تعلن</span></a><span> عن «عمليات أمنية واسعة في محافظات القطاع»، أمس، أسفرت عن إلقاء القبض على عدد كبير من العملاء والعناصر الخارجة عن القانون»، و«عملية دقيقة» نتج عنها اعتقال عدد ممن «ثبت تورطهم في إطلاق النار على مقاومين وأفراد من الأجهزة الأمنية»، كما ضبطت عدد من المتورطين بـ«التعاون مع ميليشيا مسلّحة وتجنيد عملاء خلال فترة الحرب»، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونفذت «رادع»، قبل أسبوع من وقف إطلاق النار عملية نوعية شرق رفح، اقتحمت خلالها موقعًا لميليشيا ياسر أبو شباب، في منطقة تحت سيطرة الاحتلال، ما أدى إلى قتلى وجرحى في صفوف الميليشيا، وفق ما جاء في </span><a href="https://t.me/R1Gaza/109"><span>بيانٍ</span></a><span> لها تحت عنوان «لا مأوى للخونة حتى تحت حماية العدو».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي اليوم التالي من مهاجمة موقع أبو شباب تدخل طيران الاحتلال لصالح متورطين بجريمة قتل في خان يونس أثناء محاولة «رادع» القبض عليهم، ما أسفر عن مقتل عدد من أفراد القوة، بحسب </span><a href="https://t.me/R1Gaza/110"><span>بيان</span></a><span> القوات، التي دعت عبره «العائلة التي كانت تتستر على المتورطين، والتي تدخل الاحتلال لحمايتها»، إلى تسليم بقية المتورطين، و«إعلان البراءة من كل فرد فيها يحظى بحماية الاحتلال، فالتاريخ لا يرحم، والمقاومة لا تغفر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشكّلت «حماس» في أواخر يونيو الماضي «رادع»، كقوات مدنية خاصة لمكافحة الفوضى وملاحقة العملاء، وفق ما جاء في </span><a href="https://t.me/R1Gaza/50"><span>بيانها</span></a><span> التأسيسي، الذي أعلنت خلاله تنفيذها لعدة عمليات في مناطق مختلفة بالقطاع، متوعدة المطلوبين بـ«تصعيد أمني واسع»  في المرحلة المقبلة، كما طالبت الأهالي حينها بـ«عدم التستر على المجرمين، والمساهمة في إنجاح هذه المهمة الوطنية»، تبعت ذلك بعشرات العمليات، بينها عمليات </span><a href="https://t.me/R1Gaza/102"><span>إعدام</span></a><span> ميداني عديدة.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>تل أبيب تتراجع عن فتح معبر رفح لحين تسليم جثامين الأسرى الإسرائيليين</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/N12News/status/1978089685873234348"><span>أعلنت</span></a><span> إسرائيل عدم فتح معبر رفح الحدودي بين غزة ومصر لمغادرة سكان غزة حتى تعيد حركة  حماس جثامين الأسرى لديها، كما أنها ستقلص تدفق المساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة، لافتة إلى أنه «لم يُتفق على حجمها بعد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت مسؤولة السياسة الخارجية في الاتحاد الأوروبي، كايا كالاس، </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/10/13/eu-to-resume-mission-at-gaza-egypt-border-on-wednesday"><span>أرجأت</span></a><span> أمس، استئناف الاتحاد مهمة مراقبة معبر رفح إلى الغد، بعدما </span><a href="https://english.ahram.org.eg/NewsContent/1/1234/554742/Egypt/Foreign-Affairs/EU-mission-to-resume-operations-at-Rafah-crossing-.aspx"><span>أعلن</span></a><span> وزير الدفاع الإيطالي، غيدو كروسيتو، الجمعة الماضي، أن بعثة الاتحاد الأوروبي، التي تضم ضباط شرطة من إيطاليا وإسبانيا وفرنسا، ستستأنف عملياتها في المعبر، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://x.com/UNLazzarini/status/1977770784715321348"><span>قال</span></a><span> المفوض العام لوكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، فيليب لازاريني، أمس، إن «الوقت حان للسماح بدخول المساعدات الإنسانية على نطاق واسع» إلى قطاع غزة، مضيفًا أن الوقت حان «للسماح للصحفيين الدوليين بالدخول إلى غزة بحرية لدعم وتكريم العمل البطولي للصحفيين الفلسطينيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين وقع ممثلو «حماس» وإسرائيل، في 10 أكتوبر، المرحلة الأولى من اتفاق وقف إطلاق النار في القطاع، أعلن رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، نهاية الحرب، هو والرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أكبر داعمي إسرائيل في الحرب، والذي وقّع أمس </span><a href="https://www.whitehouse.gov/presidential-actions/2025/10/the-trump-declaration-for-enduring-peace-and-prosperity/?fbclid=IwY2xjawNa0-pleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFXblVxVUZIUFcxUUtCUDhlAR6WT1c83-6AukVYPCTIT0Gpvcxqnz7d9Fh8GVwkH1EewUS7Kw_K1TLBT1Y06g_aem_sT2KX1AZk35vHbauNTgrEg"><span>إعلان </span></a><span>سلام في القاهرة، مع مصر وقطر وتركيا، وسطاء التفاوض بين «حماس» وإسرائيل، وهو الاتفاق الذي خلا من أن أي التزام أو مواعيد أو إطار تنفيذ المراحل التالية من اتفاق وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسلمت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/13/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%B3%D9%86%D8%B3%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%AC%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-4-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89"><span>أمس، </span></a><span>جثث أربعة أسرى لديها، في إطار صفقة تبادل الأسرى المتضمنة في اتفاق وقف إطلاق النار، بينما يتبقى 24 جثة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7077"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، عن استعداد لجنة إدارة جثامين الشهداء لاستلام جثامين الفلسطينيين التي سيفرج عنها الاحتلال، مشيرة إلى أنها ستنشر لاحقًا رابط لـ«عرض المقتنيات والعلامات المميزة للجثامين في حال توفرت للاستدلال والتعرف عليها من قبل الأهالي»، وذلك قبل أن يتسلم الصليب الأحمر جثامين 45 أسيرًا فلسطينيًا، نقلهم إلى مجمع ناصر الطبي، بحسب «</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/14/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D9%8A%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%85-%D8%AC%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-45-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7"><span>الجزيرة</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>رصاص الاحتلال يصيب 3 شبان في الضفة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اقتحمت قوات الاحتلال مدينة </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133837"><span>قلقيلية</span></a><span> وبلدة حجة، شرق المدينة، أمس، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133844"><span>اقتحمت</span></a><span> عدة أحياء وبلدات في محافظتي رام الله والبيرة، اليوم، وكذلك </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133846"><span>داهمت</span></a><span> قواتها ثلاثة مخيمات، شرق نابلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بيت لحم، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133849"><span>اقتحمت</span></a><span> قوات الاحتلال مدرسة كيسان، أمس، وهددت الهيئة التدريسية بـ«عدم التطرق والحديث عن الأسرى وإلا سيتم اقتحام المدرسة»، حسبما أفادت وكالة «وفا»، ما أدى إلى «خلق حالة من الهلع والخوف بين صفوف الطلبة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت قوات الاحتلال </span><a href="https://safa.ps/post/394542/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%A9"><span>أصابت</span></a><span> شابان في قرية العيسوية بالقدس المحتلة بالرصاص، اليوم، وفيما تمكن أحدهما من الهرب، اعتقلت قوات الاحتلال المصاب الآخر، وجاء ذلك خلال مواجهات اندلعت بين قوات الاحتلال والأهالي، كما </span><a href="https://safa.ps/post/394543/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D9%86%D8%A8%D8%AA%D8%A7-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D9%84%D9%83%D8%B1%D9%85"><span>أصيب</span></a><span> شاب ثالث برصاص الاحتلال، أمس، خلال اقتحام بلدة عنبتا، شرقي طولكرم.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/14/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-6-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC/">إسرائيل تقتل 6 فلسطينيين في غزة.. وتتراجع عن فتح معبر رفح حتى تسليم باقي الجثامين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 19:21:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760459534865846</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خسائر القطن.. من يحمي الفلاح من الحكومة؟ </title>
			<link>https://zawia3.com/cotton-season/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>الدولة والقطن</category>
			<category>الذهب الأبيض</category>
			<category>الزراعة في مصر</category>
			<category>الزراعة والصناعة</category>
			<category>القطن 2025</category>
			<category>القطن المصري</category>
			<category>القطن المصري القديم</category>
			<category>القطن طويل التيلة</category>
			<category>المبيدات المغشوشة</category>
			<category>تسويق القطن</category>
			<category>خسائر الفلاحين</category>
			<category>دعم الفلاحين</category>
			<category>سعر القطن</category>
			<category>فلاحو الدلتا</category>
			<category>كفر الشيخ</category>
			<category>مشاكل القطن</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>لسنوات طويلة اعتاد </span><b>سامي الطوخي</b><span>، زراعة القطن في أرضه بقرية شباس الملح التابعة لمركز دسوق بمحافظة كفر الشيخ، في منتصف أبريل من كل عام وحتى نهاية شهر مايو، وعلى مدار شهري أكتوبر ونوفمبر يكون موسم الحصاد الذي يفترض أن يجني معه ثمار ما بذله من جهد ومال على مدار الشهور الماضية، إلاّ أن الأمور تغيرت على نحو سيء بالنسبة إليه وغيره من مزارعي القطن، خلال العامين الأخيرين.</span></p>
<p><span> وفي ظل التغيرات المناخية وارتفاع درجات الحرارة، ظهرت آفات وحشرات جديدة مثل: “الذبابة البيضاء” كعدو جديد يهاجم محصول القطن؛ إذ تترك الذبابة على الأوراق طبقة لزجة تتحول سريعًا إلى سواد قاتم، يجهض الإنتاج، وبالتزامن لم تعد الجمعيات الزراعية توفر مصائد لمكافحتها، تاركة الفلاح يواجهها وحده.</span></p>
<p><span>بحسرة يروي المزارع سامي الطوخي، لـ”زاوية ثالثة” أن مشكلات القطن بالنسبة للفلاح أصبحت ممتدة منذ لحظة وضع البذرة في الأرض وحتى وقت الحصاد؛ إذ أن البذور التي توفرها الجمعيات الزراعية للفلاحين  تكون ذات جودة منخفضة، وهو ما يؤدي إلى نمو غير منتظم لنباتات القطن داخل الحقل، مشيرًا إلى أن الجمعيات الزراعية لم تعد تقوم بدورها في توفير المبيدات أو متابعة الحقول كما كان يحدث في السابق، بجانب ما وصفه بالفساد وسرقات الأسمدة، داخل الجمعيات.</span></p>
<p><span>لكن ما يُثقل قلب المزارع أكثر من ضعف البذور والآفات تخوفه مما ينتظره بعد حصاد القطن، إذ اضطر العام الماضي إلى تسليم محصوله لمنظومة تداول القطن، وترك محصوله ليُباع في مزادات لم يدع لحضورها، بينما كانت الأسعار تتقلب كل بضعة أيام، وفق لآليات العرض والطلب.</span></p>
<p><span>“كيف يبيع مزارع القنطار بـ7 آلاف، وآخر بـ13 ألفًا، بينما يقف الاثنان في حقول متجاورة؟، وكيف تُقيم محصولي من غير أن أكون شاهداً على المزاد؟” يتساءل سامي.</span></p>
<p><span>يوضح الطوخي أن “البنك الزراعي هو الجهة المسؤولة فعليًا عن استلام وتسويق المحصول؛ حيث يسدد الفلاح 100 جنيه عن كل جوال عند تسليمه في المجمعات، ثم تُجمع الكميات وتطرح في مزادات تديرها ما يُعرف بـ”منظومة تداول القطن”.</span></p>
<p><span>ويؤكد المزارع أن ثلاثة فقط من كبار الشركات تستحوذ على تجارة القطن في مصر، ويرى أن مزادات بيع القطن تنقصها الشفافية، وأن موظفوها يضعون أسعارًا متباينة وفقًا لمصالح الشركات الكبرى، فيبيع مزارع بسعر 6000 جنيه للقنطار بينما يبيع آخر بعد أيام قليلة بسعر 9000 أو 12000 جنيه، الأمر الذي يسبب شعورًا بالإحباط لدى الفلاحين.</span></p>
<blockquote><p>الأمر الأكثر إزعاجًا بالنسبة إليه أنه لم يتلق مستحقاته المالية إلا بعد شهور من تسليمه المحصول إلى المنظومة التي تبيعها في المزاد العلني؛ إذ كان يقف في طوابير أمام البنوك، يترك أرضه وأعماله ليُزاحم مئات المزارعين الآخرين، يتلق وعوداً متكررة بالصرف، وفي النهاية لا يحصل إلا على دفعه من أمواله، متهمًا بنك الائتمان الزراعي باحتجاز الأموال التي أودعها الشركات نظير شراء القطن من المزادات، لعدة أشهر بغرض تحقيق فوائد مالية، وهو ما يؤدي إلى التعثر المالي للفلاحين، ومعاناتهم في تدبير احتياجاتهم المعيشية ومصاريف أسرهم، فيضطرون إلى الاستدانة بفوائد مرتفعة.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><span>يقول، في حديثه معنا:”يجبر الفلاح على تسليم محصوله، ثم ينتظر ما بين خمسة وستة أشهر حتى يتقاضى مستحقاته، بينما يحصل في البداية على 70% فقط من قيمتها بعد طول انتظار أمام البنوك وسط ازدحام شديد ومشادات يومية، وبعض المزارعين لم يحصلوا حتى الآن على باقي مستحقاتهم عن مواسم سابقة”.</span></p>
<p><span>وفي موسم الحصاد، العام الماضي، يتذكر سامي أنه حين أُعلن السعر الرسمي للمزاد بـ9 آلاف جنيه للقنطار، وجد مزارعون أن المبلغ لن يكفِ لتغطية تكاليف الإنتاج والحصاد؛ إذ العامل الواحد يتقاضى 250 جنيهًا في اليوم، والفدان يحتاج خمسين إلى ستين عاملًا، ناهيك عن سعر المبيدات التي يرشها الفلاح كل عشرة أيام، بتكلفة تقارب الألف جنيه في كل مرة. </span></p>
<p><span>يضيف الطوخي: “تكلفة الفدان الواحد تصل إلى 26 ألف جنيه، بينما المحصول لا يغطيها، عندها، لم يجد بعض المزارعين أمام يوى ترك القطن في الأرض حتى جف، وأحرقنا كميات منه داخل مجمعات الجمعيات الزراعية احتجاجاً على تدني الأسعار وعدم صرف المستحقات”، لافتًا إلى أن تكلفة زراعة الفدان الواحد من القطن تتراوح بين 25 و26 ألف جنيه، في حين أن سعر القنطار الذي يتراوح بين 9 و12 ألف جنيه لا يغطي التكاليف، خاصة مع تراجع الإنتاجية في بعض الأراضي إلى 4 أو 5 قناطير فقط للفدان، بجانب ارتفاع كلفة العمالة الزراعية ورش المبيدات. </span></p>
<p><span>ومن مركز دسوق بكفر الشيخ إلى قلب ريف المنصورة بمحافظة الدقهلية، حيث لا ينتظر المزارع </span><b>زيدان محمد، </b><span>موسم حصاد القطن، للمرة الأولى في حياته، بعد خيبة أمل كبرى جناها، العام الماضي، حين زرع أرضه الممتدة على 16 قيراطًا، قطنًا.</span></p>
<p><span>يتذكر زيدان بحسرة أن أرضه اعتادت أن تنتج أرضه نحو ثمانية قناطير من القطن في موسم الحصاد، لكنها بالكاد أنتجت العام الماضي قنطارًا وربع فقط، نتيجة الآفات الزراعية، والتغيرات المناخية، والمبيدات المغشوشة، وسط غياب كامل للدعم الحكومي.</span></p>
<p><span>لم تكن صدمة المزارع ناتجة عن ضعف الإنتاج وحده، والذي أرهق المزارع، بل أيضًا التخبط في التسعير؛  فقد حُسب له سعر القنطار بعشرة آلاف جنيه فقط، بينما حُسب لابن عمه، الذي قام بتوريد محصوله معه في نفس التوقيت، 12 ألف جنيه، بحسب ما يروي. </span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “الحكومة وعدتنا بأن سعر قنطار القطن سيكون 12 ألف جنيه، من بينهم 2000 جنيه دعم، لكن ما حدث هو أنه تمت محاسبتنا بأسعار مختلفة، وبعد انتظار شهور طويلة، صرفنا باقي مستحقاتنا في منتصف أغسطس”.</span></p>
<p><span>يتذكر زيدان الذي يحمل في قلبه ذكريات الطفولة عن “الذهب الأبيض” الذي طالما ملأ القرى حياةً وبهجة، أنه في الماضي كان هناك مهندسون زراعيون يراقبون الحقول يوميًا، مزارعون يلتزمون بالتعليمات الصارمة، وإنتاج وفير يُباع بسعر يغطي التكلفة ويحقق ربحًا. </span></p>
<p><span>ويضيف: “زراعة القطن في مصر تعيش واحدة من أسوأ مراحلها، نتيجة غياب الرقابة الحكومية وتراجع الاهتمام الرسمي بالمحصول الذي كان يُعرف تاريخيًا بـ “الذهب الأبيض”، منتقدًا غياب دور الجمعيات الزراعية، موضحًا أن المزارع أصبح اليوم مسؤولًا عن كل شيء، دون أي دعم أو إرشاد.</span></p>
<p><span>ويؤكد أن ارتفاع تكلفة الإنتاج والإيجارات، مع ضعف إنتاجية الفدان وتدهور جودة البذور والمبيدات، جعل العائد لا يغطي حتى النفقات الأساسية، واختتم حديثه معنا قائلًا: “القطن المصري الذي كان يومًا أمنًا قوميًا للبلاد، انتهى فعليًا تحت وطأة الإهمال وغياب الرقابة”.</span></p>
<blockquote><p>وكانت الحكومة قد التزمت خلال الموسم الماضي، بتطبيق سعر <a href="https://share.google/lazPRX2WqYrztCBCd">ضمان</a> توريد القطن للموسم الزراعي 2024/2025، والذي سبق إعلانه بجلسة مجلس الوزراء رقم (277)، بتاريخ 15 فبراير الماضي، ونص على أن يكون <a href="https://cabinet.gov.eg/News/Details/75161">سعر</a> الضمان 10 آلاف جنيه لقنطار القطن متوسط التيلة بالوجه القبلي، و12 ألف جنيه لقنطار القطن طويل التيلة بالوجه البحري.</p>
<p>وفي 17 إبريل من العام الجاري، <a href="https://cabinet.gov.eg/News/Details/81075#:~:text=%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85,%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A%D9%86%20%D9%82%D8%A7%D9%85%D9%88%D8%A7%20%D8%A8%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%88%D9%84">أعلن</a> مجلس الوزراء أن وزارة المالية ستسدد خلال الأسبوع المقبل، مستحقات مزارعي القطن الذين قاموا بتوريد المحصول، بقيمة 3 مليارات جنيه.</p>
<p> </p></blockquote>
<p> </p>
<blockquote data-secret="kfW653SaqG" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/tomato-harvest/">“حصاد مُرّ”: الطماطم تغرق السوق.. والفلاح يغرق في الخسائر</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="““حصاد مُرّ”: الطماطم تغرق السوق.. والفلاح يغرق في الخسائر” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/tomato-harvest/embed/#?secret=z3o9vWvIFn%23?secret=kfW653SaqG" data-secret="kfW653SaqG" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><span> </span><b>تراجع مساحة زراعة القطن</b></h1>
<p><span>منذ أن كان طفلًا صغيرًا، اعتاد </span><b>محمد فرج</b><span> أن يرافق  والده المهندس الزراعي، بين حقول القطن الممتدة في ريف المحلة الكبرى، كان يتعلم كيف تُزرع النبتة، وكيف تُرعى وكأنها طفل يحتاج إلى عناية خاصة وصبر طويل. </span></p>
<p><span>بمرور السنوات، صار محمد مزارعًا للقطن وتاجرًا للمبيدات الحشرية، لكنه ظل يرى المحصول بعين من يعرف قيمته الاقتصادية والتاريخية، وأيضًا مكانته في وجدان الفلاح المصري، أما ما يراه اليوم، لم يعد يمثل بالنسبة إليه سوى صورة باهتة لزراعة كانت في الماضي مفخرة مصر.</span></p>
<p><span> يقول لـ”زاوية ثالثة”: “منذ أكثر من عشر سنوات بدأت الحكومة توزيع ما يسمى بالمبيدات الدورية عبر الجمعيات الزراعية، هي ثلاثة أنواع تُرش في موسم القطن على مراحل، وتُحسب تكلفتها على الفلاح سواء استلمها أم لا، لكن المشكلة أن بعضها بات يتسبب في إسقاط لوز القطن أو حرق براعمه الزهرية، ومع ذلك لا أحد يراجع أو يصحح هذا الخطأ”.</span></p>
<p><span>لا يقف الأمر عند مشكلة المبيدات منخفضة الفعالية أو التي يعتبرها غير مطابقة للمواصفات؛ إذ يروي محمد  أنه في الماضي كان المهندس الزراعي حاضرًا في كل حقل تقريبًا، أما اليوم فالمزارع يتحمل المسؤولية وحده، ومحصول القطن الذي يحتاج لعناية خاصة، يُترك بلا متابعة حقيقية”.</span></p>
<p><span>ويتابع: “القطن ليس من المحاصيل كثيرة الآفات، إلا أن الممارسات الخاطئة جعلت مشاكله تتضاعف، فكثيرًا من الفلاحين لم يعودوا يزرعون بالطريقة الصحيحة؛ إذ يجب أن تُترك نبتة واحدة في كل حفرة على مسافة نصف متر، لكنهم يتركون خمس أو ست نبتات متلاصقة، فلا يصل إليها الضوء والهواء، ويتعفن ثلاثة أرباع المحصول”.</span></p>
<p><span>وبينما تتراجع الإنتاجية، تتقلب الأسعار على نحو يربك المزارعين؛ فقبل بضع سنوات كان سعر القنطار 3,500 جنيه، ثم ارتفع فجأة إلى 17 ألفًا، ليستقر العام الماضي عند 12 ألف جنيه، بحسب ما يتذكر محمد، معتبرًا أن هذا السعر عادل، لكنه يظل بلا قيمة إذا لم يحسن الفلاحون أساليب الزراعة، مضيفًا: “لو الفدان أعطى عشرة قناطير، فالعائد سيكون 120 ألف جنيه. لكن اليوم الفدان بالكاد يعطي قنطارًا أو اثنين لا يغطيان حتى تكاليف الجمع”.</span></p>
<p><span>ويشرح تاجر الأسمدة والمزارع الشاب، أن بعض تجار المبيدات بلا ضمير يضاعفون الخسائر بإطلاق إشاعات عن ضرورة رش القطن كل أربعة أو خمسة أيام، مبينًا أن “المرة الواحدة تكلف 500 أو 600 جنيه للفدان، إذا قام الفلاح بالرش بهذا المعدل طوال الموسم فلن يحقق أي مكسب أبدًا.. أنا أقوم بالرش كل 15 يومًا فقط، وهذا كافٍ”.</span></p>
<p><span>حتى التغيرات المناخية لم تعد مصدر الخوف الأكبر بالنسبة له؛ إذ أن الاستعداد الجيد يمكن أن يقلل آثارها: “عندما أتوقع موجة حر، استخدم الأحماض الأمينية وأسيتات الكالسيوم لتقليل الإجهاد الحراري للنبات. المشكلة أن هذا الوعي غير موجود لدى الجمعيات الزراعية التي يهمها فقط بيع ما لديها من مبيدات”، يقول محمد.</span></p>
<p><span> يرى محمد أن ما كان يُسمى “الذهب الأبيض” يتراجع عامًا بعد عام، بين تقصير رسمي، وجهل زراعي، وجشع تجار، وغياب منظومة حقيقية تحمي المزارع والمحصول على حد سواء.</span></p>
<p><span>وتعود أزمة القطن في مصر، إلى تراكمات ممتدة لعقود، نتيجة غياب سياسة زراعية وصناعية واضحة وثابتة للمحصول، ومؤخرًا في ظل التغيرات المناخية باتت أكثر من 60% من المساحات المزروعة بالقطن تُزرع متأخرة، بين نهاية مايو ويونيو، في حين أن المواعيد المثلى تنتهي في مطلع مايو، وهو ما يجعل المحصول رهناً بطول أو قِصر الموسم الصيفي، بحسب ما يؤكد المهندس الزراعي </span><b>محمد خضر</b><span>، رئيس هيئة تحكيم القطن السابق ومندوب الحكومة لدى اتحاد مصدري الأقطان سابقًا، مبينًا أن المزارع لا يحصل على أي دعم، على عكس ما يحدث في أغلب دول العالم المنتجة للقطن، في ظل غياب دور الجمعيات الزراعية والإرشاد الزراعي الذي كان فاعلاً في الماضي. </span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “أن الدولة أطلقت الحملة القومية للنهوض بزراعة وصناعة القطن عام 2017، لكنها لم تكتمل مع تغير وزراء الزراعة، أما منظومة تداول القطن، التي كان من المفترض أن تديرها الدولة مرحليًا قبل نقلها للقطاع الخاص، تحولت إلى نظام قاصر على تداول المحصول فقط، ولم تحقق الحياد والشفافية المرجوة”. </span></p>
<blockquote><p>وتعد الحملة القومية للنهوض بزراعة وصناعة القطن، مبادرة حكومية كان قد أطلقها الدكتور عبد المنعم البنا، وزير الزراعة واستصلاح الأراضي الأسبق، في عام 2017 تهدف إلى تعزيز إنتاجية القطن وجودته في وجهي بحري وقبلي، وتطوير صناعة الغزل والنسيج المرتبطة به، من خلال توفير الدعم الفني والإرشادي للمزارعين، واستنباط أصناف جديدة عالية الإنتاجية، وتحسين البنية التحتية لصناعة المحالج والمغازل، وتفعيل آليات التسويق لضمان عائد اقتصادي مجزٍ للفلاح وتحقيق مستهدفات الدولة في استعادة مكانة القطن المصري عالميًا.</p></blockquote>
<p><span>ويشرح الخبير أن المنظومة تعتمد على جمع القطن من الفلاحين وطرحه في مزادات أمام الشركات، إلا أن هذه الشركات تواجه أعباءً مالية كبيرة، منها ارتفاع الفائدة البنكية، ما يدفعها أحيانًا للعزوف عن الشراء، بينما يرفض الفلاح البيع بأسعار لا تغطي تكاليفه.</span></p>
<p><span>ويبيّن خضر أن الحكومة تدخلت العام الماضي بإعلان أسعار ضمان، لكنها لم تُنفذ بمرونة، فتأخر صرف مستحقات المزارعين لعدة أشهر، إذ لم يحصل كثيرون حتى الآن على كامل مستحقاتهم، وأدى ذلك إلى تراجع المساحة المزروعة بالقطن هذا العام إلى نحو 195 ألف فدان مقارنة بأكثر من 314 ألف فدان العام الماضي.</span></p>
<p><span>ويضيف: “مصانع الغزل والنسيج، التي كان مقرراً تشغيلها بكامل طاقتها بحلول نهاية 2024، لم يكتمل تشغيلها سوى في مصنعين بالمحلة، ما قلل من استهلاك القطن محليًا. وأكد أن القطن طويل التيلة يمثل فقط 3% من الإنتاج العالمي ويُعد قطنًا فاخراً، بينما الصناعة العالمية تعتمد أساساً على الأقطان القصيرة”.</span></p>
<p><span>ويحذر الخبير من أن استهلاك مصر المحلي لا يتجاوز 400 ألف قنطار، بينما الإنتاج قد يصل إلى 2 أو 2.5 مليون قنطار، ما يجعل الاعتماد الأكبر على التصدير، مشيرًا إلى أن قرار تحديد حصة للتصدير قبل موسمين كان كارثيًا، إذ تسبب في تكدس المخزون وفقدان الثقة بالقطن المصري في الأسواق الخارجية، بعدما لجأ المستوردون إلى بدائل أخرى.</span></p>
<p><span>ويؤكد أن الحل يكمن في الإسراع بتطوير مصانع الغزل المحلية لزيادة الاستهلاك المحلي وإضافة قيمة مضافة، مع تقديم تسهيلات للتصدير، خاصة فيما يتعلق بسعر الفائدة على قروض شراء المحصول، مشددًا على أن استمرار تحميل القطن أعباءً مالية كبيرة يدفع المزارع إلى هجر زراعته والاتجاه إلى محاصيل أخرى مثل الأرز، وهو ما يشكل تهديداً للزراعة والاقتصاد معاً.</span></p>
<blockquote><p>وكانت الحكومة قد ألزمت مصدري القطن، خلال العام الماضي، بعدم تصدير أكثر من 40% من الإنتاج المحلي بهدف توفير كميات أكبر للمصانع المحلية، ولا سيما الحكومية منها في إطار خطة لتأهيل الشركات التابعة للشركة القابضة للقطن والغزل والنسيج، غير أن الحكومة <a href="https://share.google/KmVz6DpHRtRrm3fio">قررت</a> في يناير من العام الجاري، السماح لشركات تصدير الأقطان بتصدير محصول القطن بالطاقة القصوى بعد إلغاء الحد الأدنى للصادرات الذي سبق أن أقرته.</p></blockquote>
<p> </p>
<blockquote data-secret="XPZQ29KYGc" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/child-labor/">“الحصاد القاتل” أطفال العمالة الزراعية في مصر ضحايا سماسرة الأنفار والتشريعات</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="““الحصاد القاتل” أطفال العمالة الزراعية في مصر ضحايا سماسرة الأنفار والتشريعات” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/child-labor/embed/#?secret=sKksUiVB4B%23?secret=XPZQ29KYGc" data-secret="XPZQ29KYGc" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تغيرات مناخية</b></h1>
<p><span>خلال السنوات الأخيرة، تعرض القطن لكوارث متتالية، وقد شهد العام الماضي تحديداً أزمة غير مسبوقة؛ إذ ترك بعض المزارعين المحصول في الأرض دون جني، بل إن آخرين لجأوا لاستخدامه كعلف للأغنام لعدم جدوى حصاده، نتيجة انخفاض الأسعار من ناحية، وتعرضه لإصابات حشرية وفطرية وفيروسية، فضلاً عن تأثير التغيرات المناخية وضعف بعض الأصناف المزروعة، بحسب ما يؤكد الدكتور </span><b>طارق أبو موسى</b><span>، أستاذ الاقتصاد الزراعي بمركز البحوث الزراعية.</span></p>
<p><span>ويوضح أن أزمة القطن تفاقمت مع آليات التسويق الحالية التي تعتمد على المزادات بعد تحرير تسويق المحاصيل، حيث دخل القطاع الخاص بقوة وأصبح ينافس الدولة، مما أربك السوق وأضر بالمزارعين، وهو ما ظهر جليًا خلال الموسم المنتهي حين رفضت شركات القطاع الخاص سعر الضمان المحدد من قبل الحكومة، وهو 10 آلاف جنيه لقنطار القطن وجه قبلي و 12 ألف جنيه لقطن الوجه البحري، بالرغم من أن هذا السعر غير عادل وفقًا لتقديرات الإنتاجية والتكاليف الفعلية للعام السابق، مما اضطر الهيئة العامة للأقطان إلى شراء القطن لحسابها.</span></p>
<p><span> يقول لـ “زاوية ثالثة”: “إلى الآن لم يتم سداد باقي ثمن القطن للمزارعين، ونتيجة لهذا التخبط وعدم وجود سياسة زراعية واضحة فيما يخص إنتاج وتسويق محصول القطن تتقلص المساحة المزروعة عامًا بعد الآخر، كنا نزرع مليون فدان قطن في عقد الثمانينات، والمساحة تراجعت إلى 500 ألف فدان في أوائل عام 2000 ثم تراجعت إلى 200 ألف فدان عام 2024”.</span></p>
<p><span>ويشير أبو موسى إلى أن المحاصيل الزراعية في مصر تواجه أزمة كبيرة، وخاصة المحاصيل الاستراتيجية مثل القمح والقطن والذرة وفول الصويا، بالإضافة إلى محاصيل الخضر، موضحًا أن هذه المحاصيل لا تحقق للمزارع هامش الربح العادل الذي يشجعه على الاستمرار في زراعتها، رغم أهميتها القصوى للاقتصاد والأمن الغذائي.</span></p>
<p><span>ويلفت أستاذ الاقتصاد الزراعي إلى أن التغيرات المناخية تسببت في ظهور وانتشار آفات جديدة وأمراض فطرية وفيروسية، مثل: حشرة “الجسيد” التي أضرت العام الماضي بمحصول القطن، موضحًا أن غياب الرقابة الكافية على سوق المبيدات والأسمدة فاقم الأزمة، حيث تُباع للمزارعين منتجات غير فعالة أو مغشوشة، مما يكبدهم خسائر كبيرة.</span></p>
<p><span>وفيما يخص التقاوي، أوضح أن معظم بذور الخضر المستعملة في مصر مستوردة من الخارج، وهو أمر غير مقبول في ظل الأعباء الاقتصادية، لكنه يؤكد أن مركز البحوث الزراعية بدأ، بتوجيه من الرئيس عبد الفتاح السيسي، العمل على إنتاج أصناف محلية من تقاوي الخضر، مشيراً إلى أن هذا المشروع يحتاج إلى وقت لتقليل الفجوة وتقليل الاعتماد على الاستيراد.</span></p>
<p><span>ويشدد أبو موسى على أن الدولة لا بد أن تتدخل لضبط السوق الزراعي، من خلال استخدام أدواتها السياسية والاقتصادية والمالية لحماية المزارع من تقلبات السوق وجشع بعض التجار، عبر توفير مستلزمات الإنتاج بأسعار مناسبة، وضمان شراء المحصول بسعر عادل، حتى لا يُترك المزارع وحيداً في مواجهة الأزمات.</span></p>
<p><span>بدوره يوضح خبير البيئة الدكتور </span><b>مجدي علام</b><span>، مستشار المرفق البيئي العالمي، أن التغيرات المناخية تلقي بظلالها على الزراعة المصرية، إلا أن تأثيرها ليس بالضرورة سلبيًا على جميع المحاصيل، موضحًا أن بعض المحاصيل تستفيد من الحرارة المرتفعة، وأن الفلاح المصري قادر على التكيف مع هذه التغيرات باستخدام الصوبات الزراعية (Greenhouses)، التي تتيح التحكم في البيئة الداخلية لزراعة نباتات مختلفة في ظروف مناخية متباينة.</span></p>
<p><span>وحول الآفات الزراعية، أشار علام إلى أن ارتفاع الحرارة يؤدي إلى زيادة تكاثر الحشرات بجميع أنواعها، من الناموس وحتى الصراصير، وأحيانًا تظهر كائنات أخرى من الزواحف كالثعابين، لكنه شدد على أن التوازن البيئي يجب أن يظل قائمًا، حيث يظهر كل كائن ليكبح تكاثر الآخر، وهو ما يحفظ التنوع البيولوجي.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “مصر تاريخيًا اعتمدت على زراعة القطن وقصب السكر كمحاصيل استراتيجية توفر للفلاح دخلاً سنويًا ثابتًا، غير أن خريطة الإنتاج الزراعي تغيرت منذ سبعينيات القرن الماضي مع انفتاح الاقتصاد المصري ودخول الشركات الدولية، ما أدى إلى توسع في زراعات بديلة مثل الزيتون والفواكه المعدة للتصدير، وهذه القطاعات تسهم بما يزيد على 1.9 مليار دولار من حصيلة الصادرات الزراعية”.</span></p>
<p><span>وفيما يخص القطن، يرى علام أن السنوات الأخيرة شهدت عودة الاهتمام بزراعته مع تحسن أسعاره عالميًا، لافتًا إلى أن القطن المصري ما زال يحافظ على مكانته في الأسواق الخارجية، حيث يتميز بجودته الطبيعية التي تجعله مفضلًا في صناعة الملابس.</span></p>
<blockquote><p>وبلغ حجم إنتاج مصر من <a href="https://idsc.gov.eg/upload/DocumentLibraryIssues/AttachmentA/10214/223.pdf">القطن</a> في موسم 2024/2025 نحو 107.8 ألف طن، أي ما يعادل 2.15 مليون قنطار، في ظل تراجع المساحات المنزرعة مقارنة بالمواسم السابقة، وطبقًا للجهاز المركزي للتعبئة العامة و<a href="https://www.facebook.com/100064573935950/posts/1112618977567223/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v">الإحصاء</a>، فقد بلغ إجمالي كمية الإنتاج من القطن الشعر 2.48 مليون قنطار متري عام 2024، مٌقابل 2.47 مليون قنطار متري عام 2023.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/upper-egypt-women/"><b>المرأة الريفية في مصر: من البطالة إلى السوق العالمي عبر المنتجات المُجففة</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>محصول متعدد الأغراض</b></h1>
<p><span>من جهته يرجع الدكتور </span><b>خالد فتحي سالم</b><span>، أستاذ البيوتكنولوجيا وتربية محاصيل الحقل الاستراتيجية بمعهد الهندسة الوراثية والتكنولوجيا الحيوية بجامعة مدينة السادات، تراجع زراعة محصول القطن في مصر إلى مجموعة من الأسباب المتشابكة، يأتي في مقدمتها السياسة السعرية، حيث يسعى الفلاح دائماً إلى المحصول الأكثر ربحية، بينما عدم تحديد أسعار استرشادية عادلة ومعلنة قبل بداية الموسم الزراعي، أدى إلى عزوف كثير من المزارعين عن زراعة القطن، تماماً كما حدث سابقاً مع محاصيل القمح والبنجر.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “لا يوجد دعم حقيقي يصل للمزارع فى عمليات الخدمة وتوفير الأسمدة والمبيدات فى الميعاد المناسب لاحتياج المحصول لم تعد الجمعيات الزراعية توفر المبيدات أو الأسمدة كما في السابق، وأصبح المزارع يشتري مبيدات من محلات خاصة قد لا تكون فعالة”.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالآفات الزراعية، يوضح خبير البيوتكنولوجيا أن التغيرات المناخية وارتفاع درجات الحرارة أدت إلى تفشي آفات خطيرة مثل “دودة الحشد” والذبابة البيضاء، ما ضاعف خسائر المزارعين، كاشفًا أن ثلث تكاليف إنتاج القطن ينفق على رش المبيدات، ما يجعل الزراعة غير مجدية اقتصادياً، لذا يدعو إلى إدخال أصناف قطن معدلة وراثياً تحتوي على جينات مقاومة للآفات، بحيث يفرز النبات مواد طبيعية قاتلة للحشرات، وهو ما يوفر جزءاً كبيراً من تكلفة الإنتاج ويعزز القدرة التنافسية للقطن المصري في الأسواق العالمية. </span></p>
<p><span>ويضيف: “القطن المصري يتميز بكونه محصولاً متعدد الأغراض، إذ لا يقتصر على إنتاج الألياف المستخدمة في صناعة الملابس والمنسوجات الطبية، بل توفر بذوره زيتاً غذائياً عالي الجودة، كما ينتج عنها “الكُسب الحيواني” المستخدم كعلف غني بالبروتين، كما يمكن استغلال حطب القطن في صناعة ألواح خشبية مضغوطة تُستخدم في صناعة الأثاث والديكورات، كما تفعل الصين التي تصدر لمصر منتجات مصنوعة من بقايا النباتات”.</span></p>
<p><span>ويشير سالم إلى أن المنافسة بين المحاصيل تمثل عاملاً حاسماً أيضاً، حيث أصبح الأرز منافساً رئيسياً للقطن في مناطق شمال الدلتا، ما أدى إلى تقلص المساحات المزروعة به، لافتًا إلى أن القطن كان في الماضي محصولاً أساسياً ضمن الدورة الزراعية الثلاثية، وكان غيابه عن أرض الفلاح يمثل خسارة كبيرة، لأنه محصول تصديري وصناعي يوفر عملة صعبة للبلاد، إلا أن الحكومة تخلت عن دعمه مع تراجع دور مصانع النسيج وصعود الألياف الصناعية.</span></p>
<p><span>ويرى الخبير الزراعي أن العودة إلى تطبيق الدورة الزراعية الثلاثية، مع تخصيص نحو ثلاثة ملايين فدان سنوياً لزراعة القطن، سيعيد التوازن الزراعي ويحسن خواص التربة ويضمن انتظام المحاصيل الاستراتيجية.</span></p>
<p><span>ويدعو سالم إلى زراعة 3 مليون فدان قطن لتحقق مصر الاكتفاء الذاتي من الزيوت والألياف النباتية، بجانب توفير العملة الصعبة اللازمة للاستيراد، وأيضًا سد العجز فى الأعلاف من خلال توفير كسب بذرة القطن العالى البروتين.</span></p>
<p><span>ويختتم حديثه معنا، بالتأكيد على أن إعادة الاعتبار لمحصول القطن ستسهم في تقليل واردات مصر من الزيوت النباتية والألياف، وتنشيط الصناعات النسيجية كثيفة العمالة، فضلاً عن توفير أعلاف رخيصة للمزارعين، بما يجعله محصولاً استراتيجياً لا غنى عنه للاقتصاد المصري.</span></p>
<blockquote><p>وانخفض حجم <a href="https://www.shorouknews.com/mobile/news/view.aspx?cdate=24082025&amp;id=63020b9f-43fc-41a7-b781-432fc3ecfef2">صادرات</a> مصر من القطن خلال موسم 2024-2025 بنسبة 22%، إذ سجلت 38.8 ألف طن، مقابل نحو 50 ألف طن الموسم السابق، وبلغ إجمالي قيمة صادرات القطن المصري نحو 128.6 مليون دولار.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/farmers-leave-farming/"><b>ما بين رفع أسعار الأسمدة والتقاوي.. لماذا يغادر الفلاحون الأرض في صمت؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>إلغاء سعر الضمان</b></h1>
<p><span>في سياق متصل أفاد عدد من مزارعي القطن لـ”زاوية ثالثة” تلقيهم أنباء عن إلغاء سعر ضمان توريد القطن للموسم الزراعي الحالي، الأمر الذي أثار تخوفاتهم من حدوث هبوط حاد في أسعار القطن، بشكل لا يغطي حتى تكاليف إنتاجه وحصاده، وزعم البعض أنه سيتم تسعير قنطار القطن بنحو 6 آلاف جنيه إلى 7 آلاف جنيه، وهو الأمر الذي لم تعلن عنه أي جهة رسمية، فيما أبدى البعض ارتياحه لسماع أنباء الإلغاء، معتبرين أنه يجب محاسبتهم وفقًا للأسعار العالمية.</span></p>
<blockquote><p>وبالتزامن تشهد <a href="https://ar.tradingeconomics.com/commodity/cotton">أسعار</a> القطن العالمية انخفاضًا، إذ تراجع سعر القطن إلى 64.95 دولار أمريكي/الرطل في 29 أغسطس المنقضي، بانخفاض قدره 1.55% عن اليوم السابق، وخلال يوليو الماضي، انخفض سعر القطن بنسبة 1.43%.</p></blockquote>
<p><span>وتواصلت “زاوية ثالثة” مع </span><b>وليد السعدني</b><span>، رئيس لجنة تنظيم تجارة القطن بالداخل، والذي أكد أنه لم يعد هناك ما يسمى بـ”سعر الضمان” لتوريد القطن، مشيرًا إلى أن تسعير المحصول أصبح يعتمد بالكامل على آلية العرض والطلب وفقًا للأسعار العالمية، والتي تشهد حاليًا حالة من الانخفاض.</span></p>
<p><span>يقول السعدني: “إن هذه الآلية تشبه التعامل في البورصات العالمية، مثل الذهب الذي يتغير سعره من يوم إلى آخر، ويعد اختلاف أسعار المحاسبة بين الفلاحين أمرًا طبيعيًا، فقد يبيع أحدهم القنطار بسعر عشرة آلاف جنيه، بينما يبيعه آخر في اليوم التالي بسعر 11 ألفًا، أو حتى ثمانية آلاف، وذلك وفقًا لحركة السوق”.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بمخاوف الفلاحين من أن الأسعار العالمية قد لا تغطي تكاليف الإنتاج، قال السعدني إن هناك مطالبات للحكومة بوضع ضمانات تطبيقية للحفاظ على استراتيجية النهوض بزراعة وصناعة القطن، لافتًا إلى أن المزادات المرتقبة ستوفر أسعارًا معقولة من شأنها تغطية تكلفة الإنتاج وتحقيق هامش ربح للفلاحين.</span></p>
<p><span>ويوضح رئيس لجنة تنظيم تجارة القطن بالداخل، أن تباين الأسعار بين منطقة وأخرى أو بين أسبوع وآخر يعود إلى طبيعة السوق العالمية للقطن، التي تشبه أسواق الذهب من حيث التغير المستمر في الأسعار اليومية، وهو ما يفسر حصول بعض المزارعين على أسعار مختلفة لنفس المحصول في فترات متقاربة.</span></p>
<p><span>وبشأن مستحقات مزارعي القطن، يؤكد السعدني أن نظام السداد تغير جذريًا، بحيث يحصل المزارع على كامل مستحقاته خلال 20 يومًا من تاريخ البيع، وذلك لتجنب الأضرار التي لحقت بهم في المواسم السابقة نتيجة تأخر الصرف.</span></p>
<p><span>وكشف رئيس اللجنة أن المساحات المزروعة بالقطن تراجعت هذا العام بنسبة تصل إلى 35%، حيث انخفضت من 311 ألف فدان في الموسم الماضي إلى نحو 195 ألف فدان فقط، عازيًا ذلك إلى غياب “سعر الضمان” هذا الموسم مقارنة بالموسم السابق الذي شهد توسعًا كبيرًا في الزراعة فور إعلان السعر.</span></p>
<p><span>ويضيف: “الحكومة حررت تجارة القطن بالكامل، سواء من حيث تحديد الأسعار أو حصص التصدير والاستيراد، هذا سيتيح التوسع في صادرات القطن خلال الموسم الجديد”.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالتغيرات المناخية، أوضح السعدني أن العام الماضي شهد تقلبات مناخية حادة أثرت على الإنتاجية، لكن هذا العام تم التوصل إلى حلول جزئية عبر توفير مركبات تساعد النبات على تحمل الإجهاد الحراري، وهو ما يخفف من تأثير الظروف المناخية غير المستقرة.</span></p>
<p><span>من جهته أوضح مصدر مسؤول في منظومة تداول القطن لـ “زاوية ثالثة”، أنه حتى الآن لم يتم الإعلان عن تفاصيل نظام تسويق القطن الجديد أو تحديد سعر الفتح للموسم، نافيًا أي صحة للأرقام المتداولة حول تحديد سعر القنطار بين 6 و7 آلاف جنيه، مؤكدًا أنها “لا أساس لها من الصحة”، موضحًا أنه حتى في ظل اعتماد السوق على آلية العرض والطلب والأسعار العالمية، فإنه من غير المرجح أن تنخفض الأسعار إلى هذا المستوى.</span></p>
<p><span>وأشار المصدر المسؤول إلى أن التراجع في مساحات زراعة القطن خلال الموسم الحالي يعود إلى المشكلات التي شهدها الموسم السابق، وكان أبرزها تحديد سعر ضمان تسبب في إحجام الشركات عن الشراء، مؤكدًا أن الدولة تدخلت حينها والتزمت بالأسعار المعلنة (12 ألف جنيه للوجه البحري و10 آلاف جنيه للوجه القبلي)، فيما تكفلت وزارة المالية بفارق السعر واستلمت كامل الكميات المتبقية.</span></p>
<p><span>وبخصوص تأخر صرف مستحقات الفلاحين، يقول المسؤول الحكومي، الذي طلب عدم ذكر اسمه، أن السبب يعود إلى أن عملية استلام القطن من قِبل الدولة لم تتم إلا في شهر مايو، رغم أن الفلاحين كانوا قد سلّموا محاصيلهم إلى مراكز التجميع قبل ذلك بفترة، مؤكدًا أنه رغم الجدل الذي أثير حول بعض المواصفات، تمسكت الدولة بصرف السعر المعلن للجميع، وصُرفت الدفعات تباعًا وفق أسبقية استلام الكميات، بينما تأخر صرف الدفعة الأخيرة (30%) لبعض المناطق مثل الدقهلية.</span></p>
<p><span>كما علّق المصدر على اختلاف الأسعار في المزادات، مبينًا أن ذلك يرتبط بآلية السوق والطلب، حيث يتم تحديد سعر افتتاحي للمزاد، ثم يجري البيع بالأسعار الأعلى. وأوضح أن تباين الأسعار يرجع كذلك لاختلاف جودة القطن بين المناطق، إلى جانب تأثرها بتغيرات سعر الصرف، باعتبار أن القطن يُباع بالدولار، وهو ما ينعكس على قيمته بالجنيه المصري.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالتصدير، أكد المصدر أنه لا توجد قيود على صادرات القطن في الموسم الحالي أو السابق، مشيرًا إلى أن المشكلة التي واجهت الموسم الماضي لم تكن بسبب قيود حكومية، وإنما نتيجة إحجام بعض الشركات عن الشراء بهدف الضغط على الأسعار، مبينًا أن تقييد الحصص كان مطبقًا قبل ذلك، لكنه أُلغي منذ العام الماضي، لتظل التجارة حرة بلا قيود.</span></p>
<p><span>وفي الوقت الذي يعاني فيه مزارعي القطن من ضعف الإنتاج وغياب الدعم، وتخبط السياسات السعرية وآليات التسويق، فإن “الذهب الأبيض”، الذي كان قبل عقود رافدًا رئيسيًا للاقتصاد القومي، بات يترنح بين تقلبات السوق العالمية وتداعيات التغيرات المناخية، وسط مطالبات متزايدة بوضع استراتيجية واضحة تعيد للمحصول مكانته التاريخية. </span></p>
<p><span>وبينما يؤكد مزارعون أن استمرار الأوضاع الحالية قد يدفعهم إلى هجر زراعته، يرى الخبراء أن إنقاذ القطن يمكن تحقيقه عبر دعم حقيقي، وضمان أسعار عادلة للمحصول، وتطوير لمنظومة التصنيع والتسويق.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 19:09:59 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760459534865845</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استحضار روح صنع الله</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=tH7QVFguo8M</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/tH7QVFguo8M?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">استحضار روح صنع الله</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 19:01:46 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760459534865844</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تسمح لشركات الغاز بالتصدير لـ«تحسين التدفقات النقدية»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/14/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D9%80/</link>
						<dc:creator>سارة سيف الدين</dc:creator>
			<category>غاز طبيعي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/3-150x150.jpeg" alt="الحكومة تسمح لشركات الغاز بالتصدير لـ«تحسين التدفقات النقدية»" title="الحكومة تسمح لشركات الغاز بالتصدير لـ«تحسين التدفقات النقدية»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/EgyptMOP/posts/pfbid02rHTUNkgZnRfVzWZb6NXTNiR5maNP3a1NPss269bc3594k8tpGmVoes5r9Qd4zJZql"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة البترول، أمس، عن تصدير شحنة غاز مسال تبلغ 155 ألف متر مكعب، من محطة إدكو للإسالة إلى إيطاليا، لصالح شركة «شل»، موضحة في بيانها أن الشحنة تأتي ضمن خطة لتشجيع الشركاء الأجانب العاملين بحقول الغاز على تكثيف استثماراتهم في الاستكشاف والإنتاج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر مُطلع أوضح لـ«مدى مصر» أن الحكومة اتفقت مع الشركات التي لديها مستحقات متراكمة، على تصدير جزء من الغاز الطبيعي لصالحهم، بغرض تحسين تدفقاتهم المالية، المتأثرة بسبب المديونية الحكومية المتراكمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصلت المتأخرات المُستحقة على الحكومة لصالح الشركات، مطلع العام الجاري لـخمسة مليارات دولار، قبل أن تنخفض مؤخرًا لتصل إلى ثلاثة مليارات بحسب المصدر السابق، ومسؤول حكومي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتراجع الطلب المحلي على الغاز مؤخرًا، مع تراجع استهلاك الكهرباء، التي يستحوذ توليدها على 60% من استهلاك الغاز في مصر، وذلك مع انتهاء فصل الصيف وتحسن درجات الحرارة، بخلاف زيادة واردات الغاز الطبيعي من إسرائيل بحسب المصدر المطلع، وهو مسؤول سابق في وزارة البترول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت «إيكونومي بلس»، اليوم، عن </span><a href="https://economyplusme.com/152953/"><span>مصدر</span></a><span> حكومي، أن الحكومة ستسمح بتصدير شحنتين شهريًا لمدة خمسة أشهر لصالح شركتي «بتروناس» و«شل»، بقيمة إجمالية 280 مليون دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبلغت قيمة صادرات مصر من الغاز المُسال خلال النصف الأول من العام الجاري 60 مليون دولار، بانخفاض 79% عن 281 مليون دولار في نهاية يونيو من العام الماضي، بحسب </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/ExternalTrade.aspx"><span>بيانات</span></a><span> التجارة الخارجية الصادرة عن الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحاولت «البترول» خلال الأشهر الماضية، التوصل إلى اتفاق مع الشركات الأجنبية لتخطي تبعات </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2024/09/10/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1-%D9%85%D8%B3/"><span>تأخر</span></a> <a href="https://www.eni.com/en-IT/investors/our-reports.html"><span>مستحقاتهم</span></a><span> على أنشطة الاستكشاف والتنمية والإنتاج، بالأخص </span><a href="https://www.jodidata.org/gas/"><span>تراجع</span></a><span> إنتاج الغاز المحلي إلى مستويات ما قبل اكتشاف حقل «ظهر»، وصولًا إلى نحو </span><a href="http://www.jodidb.org/TableViewer/tableView.aspx?ReportId=38673"><span>أربعة</span></a><span> مليار قدم مكعب يوميًا خلال يونيو الماضي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/14/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D9%80/">الحكومة تسمح لشركات الغاز بالتصدير لـ«تحسين التدفقات النقدية»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 18:23:41 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760459534865843</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بـ"عمال يومية وعودة النساء".. إدارة سيراميكا إينوفا تكسر الإضراب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27747</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474451358_1371278760903935_7082525292416218495_n.jpg.webp?itok=I056AiJ1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474451358_1371278760903935_7082525292416218495_n.jpg.webp?itok=I056AiJ1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تمكنت شركة سيراميكا إينوفا (الفراعنة سابقًا) بالمنطقة الصناعية في كوم أوشيم بمحافظة الفيوم، من دفع عمالها لكسر إضراب عن العمل بدأوه الخميس الماضي، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور (7 آلاف جنيه)، وذلك بعدما شغلت خطوط الإنتاج مستعينة بعشرات من العمالة اليومية واستدعاء عاملات كن في إجازة إجبارية منذ مطلع العام، حسب ما أكده عدد من العمال لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أحد العمال، طالبًا عدم نشر اسمه، إن الإضراب الذي استمر أربعة أيام هو الأول منذ تأجير مالك الشركة محمد فوزي، نصف مصانعها لرجل الأعمال أحمد عصام في يوليو/تموز الماضي، مشيرًا إلى أن العمال تلقوا وعودًا كثيرة من المستأجر بتعديل الرواتب لكن شيئًا لم يتم، كما استمرت سياسة تأخير الرواتب وصرفها على شرائح، حيث لم يتقاض العمال راتب شهر سبتمبر/أيلول الماضي حتى الآن.</p>

<p>وأضاف العامل أنه مع تأكد العمال أن الإدارة الجديدة "مجرد وجه جديد جاي يمص دمنا" قرروا الدخول في إضراب، مردفًا "مكنش قدامنا حل تاني، بنطالب بأقل الحقوق، تطبيق الحد الأدنى اللي الدولة أقرته، بيننا عمال مرتبهم مش مكمل 3500 جنيه، واللي بقاله 25 سنة في الشركة بياخد 5000 جنيه".</p>

<p>وأشار عامل ثان بالشركة إلى أن الإضراب شمل جميع المصانع سواء التي تحت الإدارة الجديدة أو تحت إدارة فوزي، مبينًا أن المستأجر أصدر قرارًا السبت الماضي، برفع رواتب العمال دون الـ4 آلاف جنيه إلى 4 آلاف، وزيادة جميع رواتب عمال الشركة بنسبة 10%، وهو ما رفضه العمال وقرروا استكمال إضرابهم.</p>

<p>لكن إدارة الشركة استعانت بنحو 30 عاملًا باليومية "ليست لديهم خبرة بصناعة السيراميك" بيوميات تراوحت بين 300 و400 جنيه ووضعتهم تحت إدارة رؤساء ومشرفي الأقسام، وعمال آخرون ذوي خبرة من مصانع سيراميك أخرى تم تعيينهم قبل شهرين بمرتبات تصل إلى 12 ألف جنيه شهريًا بعد استئجار المصنع، لتوصيل رسالة للعمال المضربين بأنه لا جدوى من إضرابهم، وفق عامل ثالث لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح عامل رابع أن الشركة استدعت الأحد الماضي عشرات العاملات كن في إجازة إجبارية وسلمتهم العمل وهو ما اضطر عمال الشركة المضربين إلى استئناف العمل أمس.</p>

<p>ولا يُحمل العامل الذي طلب عدم نشر اسمه، زميلاته العاملات أي مسؤولية عن مشاركتهن في كسر الإضراب بعودتهن للعمل، مبررًا "العمال هم من تخلوا عنهن في البداية عندما سكتوا على ظلم الإدارة لهن بإجبارهن على الإجازة، وحرمانهن من أكثر من ثلثي الراتب".</p>

<p>وفي الفترة من يناير/كانون الثاني حتى مارس/آذار 2025، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c6a33c6c-5ef4-4a7b-9cbf-03db227cf26b" href="https://almanassa.com/news/22758" title='بينهم 130 من ذوي الإعاقة و57 امرأة.. "سيراميكا إينوفا" تفصل مئات العمال'>أجبرت </a>إدارة إينوفا المئات من العمال بينهم 57 امرأة هن كل العاملات بالشركة، بالإضافة إلى 130 من ذوي الإعاقة ضمن نسبة الـ5%، على الدخول في إجازة إجبارية يتقاضون خلالها الراتب الأساسي فقط، الذي لا يزيد عن ثلث الراتب الشامل الذي كانوا يتقاضونه قبل الإجازة، وفصلت من رفضوا القرار.</p>

<p>وكان مالك مجموعة إينوفا امتنع مع بداية 2025 عن دفع أجور العمال وشكا من عدم قدرته على دفع الرواتب البالغة نحو 12 مليونًا بسبب تعثر الشركة والديون المتراكمة عليها، فـ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5bbea3bd-54b0-4fa1-b799-317086baf7f4" href="https://almanassa.com/news/21984" title='منحة مالية لعمال سيراميكا إينوفا مع استمرار الإضراب.. و"الملكة" يعود للعمل'>تكفل</a> "صندوق إعانات الطوارئ للعمال" التابع لوزارة العمل، بدفع 4 ملايين جنيه شهريًا من أجور العمال على أن تتحمل الشركة الـ8 ملايين الأخرى.</p>

<p>لكن الأزمة لم تنته حيث استمر فوزي في سياسية تسريح العمال وتأخير الجزء الملزم بدفعه من الرواتب، كما  تراكمت ديون على الشركة لصالح شركة الغاز تقدر بنحو مليار جنيه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6841356c-2165-4a63-bace-ddaf45e5f191" href="https://almanassa.com/news/25325" title="عودة الغاز لسيراميكا إينوفا بعد جدولة ديونها.. والعمال بلا أجور للشهر الثاني">قطعت </a>بسببه الغاز عن إينوفا، ما دفع فوزي لتأجير 3 مصانع، فيما بقيت 3 أخرى تحت إدارته.</p>

<p>وفي 10 يونيو/حزيران الماضي، دخل عمال إينوفا في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f67b1f6e-29a2-4ad5-b10d-36e7cee5d403" href="https://almanassa.com/news/24835" title='عمال سيراميكا إينوفا يضربون للمطالبة بالرواتب المتأخرة و"الأدنى للأجور"'>إضراب </a>عن العمل احتجاجًا على تأخر صرف راتب شهري أبريل/نيسان ومايو/أيار الماضيين والمطالبة بإقرار زيادة سنوية لا تقل عن 1200 جنيه وتطبيق الحد الأدنى للأجور بواقع 7 آلاف جنيه، لكنهم اضطروا لإنهائه بعد عشرة أيام تحت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0fd60c4b-acea-4591-80ee-57f3455c7e72" href="https://almanassa.com/news/25084" title='"تحت ضغط الحاجة".. عمال سيراميكا إينوفا ينهون إضرابهم مقابل راتب أبريل'>ضغط </a>الحاجة، بعد تحويل راتب شهر أبريل إلى حسابات العمال البنكية.</p>

<p>وفي 22 يناير الماضي دخل عمال إينوفا في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6db22da9-c4c1-453b-a987-ce045bcba6ad" href="https://almanassa.com/news/21904" title="إضراب عمال سيراميكا إينوفا بالفيوم للمطالبة بالحد الأدنى للأجور وصرف الرواتب المتأخرة">إضراب </a>عن العمل للمطالبة بصرف راتب شهر ديسمبر 2024، وتطبيق الحد الأدنى للأجور القديم 6 آلاف جنيه حيث لا يتخطى متوسط رواتبهم 5 آلاف جنيه، وبعد بدء صرف نسبة من راتب ديسمبر المتأخر، قرر العمال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6c2d29a6-a287-43d0-bada-a743c6fcbb5f" href="https://almanassa.com/news/22028" title="عمال سيراميكا إينوفا ينهون إضرابهم.. و57 عاملة في إجازة إجبارية مقابل الراتب الأساسي فقط">إنهاء </a>إضرابهم في 29 يناير الماضي، لكن مالك الشركة أبلغ 57 عاملة في اليوم التالي بمنحهن إجازة إجبارية من 4 لـ6 أشهر مقابل تقاضي الأساسي فقط.</p>

<p>و<a href="https://www.constguide.com/ar/%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A5%D9%8A%D9%86%D9%88%D9%81%D8%A7/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9">تأسست</a> شركة مجموعة الفراعنة لإنتاج السيراميك والبورسلين والأدوات الصحية نهاية الثمانينيات، وضمت في البداية شركاء أجانب إلى جانب مؤسسها رجل الأعمال محمد فوزي، قبل أن يستحوذ فوزي على كامل أسهمها.</p>

<p>ولعمال شركة سيراميكا الفراعنة تاريخ كبير من <a href="https://www.youm7.com/story/2010/8/12/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D9%88%D9%85/265097">الاحتجاجات</a> والإضرابات، بدأت في 2009، لكن وتيرتها <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/194760.aspx">ارتفعت</a> في أعقاب ثورة 25 يناير.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 18:02:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760454133448614</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تقتُل 5 فلسطينيين بعد اشتباكات بين "حماس" و"متعاونين مع الاحتلال" في غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27745</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_6435.jpg.webp?itok=FNfMyDm8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_6435.jpg.webp?itok=FNfMyDm8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شنت قوة "رادع" التابعة لحركة حماس، اليوم الثلاثاء، هجمات ضد من وصفتهم بـ"المتعاونين مع الاحتلال الإسرائيلي" في حي الشجاعية شرق غزة ومخيم جباليا شمال القطاع، وحدثت اشتباكات وصفت بـ"العنيفة" بين الطرفين، قبل أن يتدخل جيش الاحتلال ويقصف المنطقة، ما أدى إلى مقتل خمسة فلسطينيين وإصابة آخرين، بحسب مصادر طبية وشهود عيان.</p>

<p>وقال مصدر أمني في المقاومة الفلسطينية، لـ <strong>المنصة</strong>، إن العملية التي شنتها قوة "رادع" تأتي ضمن حملة أوسع لـ"تفكيك شبكات المتعاونين والخارجين عن القانون"، الذين "تورط بعضهم في قتل عناصر من المقاومة خلال الحرب الأخيرة وتزويد الاحتلال بمعلومات عن تحركاتها، إضافة إلى ارتكابهم أعمال سرقة واعتداءات على المواطنين".</p>

<p>وأضاف المصدر أن "اشتباكات عنيفة ما زالت مستمرة في بعض المناطق"، مشيرًا إلى أن "قوات الاحتلال تدخلت جويًا ومدفعيًا بعد محاولة المتعاونين الانسحاب باتجاه نقاط تمركز الجيش شرق غزة".</p>

<p>ووفقًا لمصادر طبية في مستشفى المعمداني، وصلت جثامين خمسة فلسطينيين وعدد من المصابين جراء القصف الإسرائيلي في الشجاعية، بينما أصيب أكثر من عشرة مواطنين في جباليا نتيجة إطلاق نار من آليات الاحتلال تجاه خيام النازحين.</p>

<p>وأوضح شهود عيان أن إطلاق نار كثيف سُمع منذ ساعات الصباح في المنطقتين، وأن بعض الطلقات وصلت إلى أماكن نزوح المدنيين، فيما أفاد آخرون بأن آليات الاحتلال تقدمت تحت غطاء ناري كثيف في منطقة حلاوة شمال جباليا.</p>

<p>وكانت المقاومة الفلسطينية شنت خلال الأيام الماضية حملات أمنية قالت إنها "لملاحقة لمتعاونين مع الاحتلال" في مناطق مختلفة من القطاع، شملت وسط غزة وخانيونس، وأسفرت عن مقتل واعتقال عدد منهم، إضافة إلى تنفيذ إعدامات ميدانية بحق من وُجهت إليهم تهم مباشرة بالتعاون مع الاحتلال.</p>

<p>وفي السياق، <a href="https://x.com/bokeralmog/status/1978005587922174234?s=46">ذكر</a> مراسل القناة 12 الإسرائيلية، ألموغ بوكير، عبر إكس، أن جيش الاحتلال <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1978016728283001216?s=46">هاجم</a> مجموعة من الفلسطينيين" حاولوا الاقتراب من موقع عسكري" في حي الشجاعية، ما أسفر عن سقوط قتلى.</p>

<p>يُذكر أن جيش الاحتلال كان تراجع مؤخرًا من وسط مدن قطاع غزة بعد توقيع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bdf61c91-1553-4f37-ab7e-9aac4f5a9fc6" href="https://almanassa.com/news/27722" title="مؤتمر مرتقب لإعادة تعافي القطاع.. ترامب ووسطاء التفاوض يوقعون وثيقة اتفاق غزة">اتفاق</a> وقف إطلاق النار مع حركة حماس، إلا أنه لا يزال يتمركز في المناطق الحدودية الجنوبية والشمالية والشرقية، بينما تبقى أحياء الشجاعية وجباليا مصنفة كمناطق عسكرية مغلقة يُمنع المدنيون من العودة إليها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 18:02:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760454133448613</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"النقل" تعتزم شراء 100 أوتوبيس سياحي محلي الصنع بـ1.2 مليار جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27614</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/99b69ee5-4548-4419-93a0-053483d30494.jpg.webp?itok=qWbkIK5O" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/99b69ee5-4548-4419-93a0-053483d30494.jpg.webp?itok=qWbkIK5O" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم الشركة القابضة للنقل البحري والبري التعاقد على صفقة تصنيع وتوريد 100 أوتوبيس سياحي بالتعاون مع عدد من الشركات المحلية المتخصصة في صناعة الحافلات قبل نهاية العام الجاري، بتكلفة تقديرية تصل إلى 1.2 مليار جنيه، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف التعاقدات بالشركة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضاف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الصفقة تستهدف التوسع في مجالات عمل الشركة خاصة بعد حصولها على الموافقات والتراخيص اللازمة لتقديم الخدمات السياحية للزوار الأجانب والعرب.</p>

<p>و<a href="https://hcmlt.com/">تتبع</a> الشركة القابضة للنقل البحري والبري ثلاث شركات تعمل في مجال نقل الركاب بين المحافظات، وهي: "الصعيد للنقل والسياحة – EG BUS"، و"شرق الدلتا للنقل والسياحة"، و"أوتوبيس غرب ووسط الدلتا للنقل والسياحة"، وتقدم هذه الشركات خدماتها لنقل الركاب بين مختلف المناطق داخل المحافظات.</p>

<p>وأوضح المصدر أن التعاقد سيكون مع شركات محلية بالكامل وفقًا لقدرة كل منها على التوريد ضمن الجدول الزمني المحدد، متوقعًا استلام الأوتوبيسات الجديدة وتشغيلها أواخر العام المقبل أو بداية عام 2027.</p>

<p>وشدد على أن الشركة القابضة ستبدأ خلال أيام مباحثات مع المصنعين المحليين تمهيدًا للاتفاق على تفاصيل العقود.</p>

<p>وقال المصدر "تأتي شركة النصر لصناعة السيارات التي أُعيد تشغيلها مؤخرًا، إضافة إلى شركة MCV التي تُعد من أبرز مورّدي الحافلات لأسطول شركات النقل التابعة للقابضة، في صدارة الشركات المرشحة للمشاركة في تنفيذ الصفقة".</p>

<p dir="rtl">وتأسست شركة <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3307630">النصر</a> عام 1960 كأول شركة مصرية لصناعة السيارات، ولعبت دورًا محوريًا في دعم الصناعة الوطنية، قبل أن تبدأ في إجراءات التصفية نوفمبر/تشرين الثاني 2009، بسبب وصول مديونياتها إلى حوالي مليار جنيه، وتقلص عدد العمالة من 10 آلاف إلى 300 عامل.</p>

<p dir="rtl">وبعد <a href="https://www.facebook.com/100064812882317/photos/1073114351525651/?_rdr">توقف</a> استمر نحو 15 عامًا، شهد رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي في نوفمبر الماضي، بدء الإنتاج والتشغيل بشركة النصر للسيارات، إذ تصل الطاقة الإنتاجية الحالية للمصنع لـ300 أوتوبيس سنويًا، ومن المستهدف أن تصل إلى 1500 أوتوبيس سنويًا بحلول عام 2027، بنسبة مكون محلي 50% تصل لاحقًا إلى 60 و70%.</p>

<p> </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 18:02:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760454133448612</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إثيوبيا: مصر لديها طموحات غير قانونية للهيمنة على حوض النهر</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/14/news/u/%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%B7%D9%85%D9%88%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>العلاقات المصرية الإثيوبية</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>المتحدث العسكري</category>
			<category>خدش الحياء العام</category>
			<category>سد النهضة الإثيوبي</category>
			<category>نهر النيل</category>
			<category>وزارة الداخلية</category>
			<category>وزارة الري والموارد المائية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%AD-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-14-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-1757407297561_large-150x150.jpeg" alt="إثيوبيا: مصر لديها طموحات غير قانونية للهيمنة على حوض النهر" title="إثيوبيا: مصر لديها طموحات غير قانونية للهيمنة على حوض النهر" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><div data-sanitized-class="article_section_sep"></div>
<p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>إثيوبيا: مصر لديها طموحات غير قانونية للهيمنة على حوض النهر</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>بعد إفراج النيابة عن عدد من موكليها.. </b><span>«</span><b>المبادرة</b><span>» </span><b>تطالب بحفظ قضايا مفتوحة منذ سنوات</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>القبض على مغني مهرجانات بتهم تقديم أغاني </b><span>«</span><b>غير مجازة رقابيًا</b><span>»</span><b> تتضمن </b><span>«</span><b>ألفاظ خادشة للحياء</b><span>»</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>تحقيقات في انفجار داخل إحدى ورش الأسلحة والذخيرة بمنطقة الهايكستب</b></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إثيوبيا: مصر لديها طموحات غير قانونية للهيمنة على حوض النهر</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/mowe_ethiopia/status/1977720811977908261?t=JRAcn1elTzOmDMr_ql_muw&amp;s=07"><span>أصدرت</span></a><span> وزارة المياه والطاقة الإثيوبية، أمس، بيانًا شديد اللهجة ردًا على ما وصفته بـ«الخطاب العدائي المصري» بشأن نهر النيل وسد النهضة، عقب </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/12/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D9%86-%D9%86%D9%82%D9%81-%D9%85%D9%83%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%AC/?fbclid=IwY2xjawNbIKNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE2YWZoWDA1Nm1nYWNMQ3JsAR5cst3rnM16gfSWAkN6Y-zjYHLMiPMSAjbVjafMS88mQAeYIa3O147RpwHQgA_aem_k2z6YoIlGgKS1J6jkXwTxQ"><span>تصريحات</span></a><span> للرئيس عبد الفتاح السيسي، الأحد الماضي، اتهم فيها إثيوبيا بالتسبب، من خلال إدارتها غير المنضبطة لسد النهضة، في إحداث أضرار بدولتي المصب. واعتبر بيان الوزارة الإثيوبية أن القاهرة «تُصعّد نهجًا عدوانيًا» يقوم على «طموحات غير قانونية للهيمنة على حوض النهر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوزارة، التي اتهمت مصر بـ«جر السودان إلى أزمة مختلقة»، قالت إن القاهرة تقوم بـ«تلفيق» ادعاءات الجفاف بسبب السد، ثم الادعاء بـ«الإغراق» في نهج وصفته بأنه «متطرف وعشوائي» من جانب مصر، مضيفة أنها «غير راغبة أو قادرة على إيجاد حل يرتكز على المصلحة المشتركة» بشأن سد النهضة، الذي قالت الوزارة إن السودان وإثيوبيا يحافظان على «تنسيق فعّال بشأنه». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال بيان الوزارة إن إثيوبيا تلتزم بأعلى معايير الاحترافية في إدارة سدودها، بما في ذلك سد النهضة، فيما وصف رؤية مصر للتضامن الإفريقي بـ«المشوّهة» وقائمة على تقديم مبادرات «رمزية» كحفر آبار ماء تعمل بالطاقة الشمسية وإنشاء مرافق حصاد مياه الأمطار، بما لم يعد يتماشى «مع واقع القارة وتطلعاتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البيان، أن «عقلية مصر» التي وصفها بأنها «تعود إلى الحقبة الاستعمارية» أدت إلى اتباع «سياسة فاشلة ومضللة لتقويض إثيوبيا بدلًا من تعزيز التعاون»، مشدًدا على أن أديس أبابا «لن تخضع للضغوط أو الإكراه للتخلي عن حقها المشروع في استخدام النيل»، وأن صعود إثيوبيا «واقع لا يمكن عكسه رغم كل المكائد والمؤامرات بالوكالة والمحاولات الخاطئة من خصومها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان الأثيوبي أشار إلى أن مصر «لم تتفاوض يومًا بحسن نية» في المفاوضات المتعلقة بسد النهضة، أو باتفاقية الإطار التعاوني لحوض النيل، وأنها «تستند إلى ادعاءات بحقوق تاريخية زائفة تعود إلى الحقبة الاستعمارية»، وتسعى مصر إلى تعزيز ذلك من خلال ممارسات وصفها البيان بـ«غير القانونية والمتهورة والمهدرة للمياه»، بما في ذلك تحويل المياه خارج الحوض دون تشاور أو إخطار مع الدول المشاطئة الأخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=14102025&amp;id=b5672fcc-1a51-4a1b-8421-d01eb4052a73&amp;fbclid=IwY2xjawNbKMBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE2YWZoWDA1Nm1nYWNMQ3JsAR4QWE3zNVA8DKhIVEkU4LUHYQ5Opf_drw0pXHoYH5RoARf0prkqIqFW4Eqzjg_aem__13lT2nXrH0BOJrU-D4E9Q"><span>قال</span></a><span> وزير الموارد المائية والري، هاني سويلم، إن مصر تتابع بدقة وعلى مدار الساعة ما يجري في السد الإثيوبي عبر الأقمار الصناعية، مشيرًا إلى أن أديس أبابا قلّلت تدفقات المياه فجأة لتسريع عملية الملء قبل ما تسميه بـ«الافتتاح»، في مخالفة للمنطق العلمي والهندسي، وفق موقع الشروق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف، خلال فعاليات أسبوع القاهرة الثامن للمياه، اليوم، أن إثيوبيا أطلقت المياه من المفيض ومخارج الطوارئ لأغراض دعائية، ما تسبب لاحقًا في زيادة مفاجئة في التدفقات بلغت 776 مليون متر مكعب يوميًا، نهاية سبتمبر الماضي، وهو ما وصفه بـ«الفيضان الصناعي» الذي ألحق أضرارًا واسعة بالمزارعين في السودان. وأوضح أن مصر تمتلك فترة استعداد تتراوح بين 12 و14 يومًا لأي تغير في التدفقات، في حين لا يملك السودان سوى ساعات قليلة، مؤكدًا أن الوزارة تطور منظومة الرصد بالسد العالي ومفيض توشكى بأحدث التقنيات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفوجئ </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/09/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D9%8F%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87/"><span>فلاحون</span></a><span> في محافظتي المنوفية والبحيرة، الأسبوع الماضي، بغرق أراضيهم نتيجة الارتفاع الاستثنائي في منسوب النيل، ما أدى إلى غمر أراضي «طرح النهر»، وهي أراضٍ منخفضة، اعتادت استيعاب التصريفات المائية خلال العقود الماضية، لكنها تكون عُرضة للغمر مع زيادة هذه التصريفات، فيما أرجعت وزارة الموارد المائية والري تطورات فيضان هذا العام إلى ما وصفته بـ«التصرفات الأحادية» لإثيوبيا في إدارة «سدها غير الشرعي المخالف للقانون الدولي».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%AD%D9%81%D8%B8-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D8%AC-%D9%85%D8%BA%D9%8A%D8%B2%D9%84?fbclid=IwY2xjawNayxRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF2QWp0cVZveVhuOXlxNmRlAR43TZP3I8tgQahLKR4ZfBmvaeFtdDm4cAkNYCJqgOr2tanzaCcT1CA9JjXneg_aem_KPoBjPVmBAik7wcIY7oumQ"><span>قالت </span></a><span>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أمس، إن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-38-%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7/?fbclid=IwY2xjawNa7lVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF1UEFJNmllNmdQTEVWS2Z1AR6HdLuC8hFjxAlzsEsWdC0QpXyC_4iEW7mKrTaFQqDFqLdCFTuVTF9mMzcZYg_aem_1V8txQG1SdYkE-qhgdg3iQ"><span>إعلان </span></a><span>النيابة العامة الصادر مطلع الشهر الجاري، بإخلاء سبيل 38 </span><span>متهمًا موزعين على سبع قضايا من قضايا أمن الدولة العليا، شمل عددًا من موكلي المبادرة، مشيرة إلى أن قرار النيابة الأخير يأتي ضمن سلسلة من الإفراجات المتتالية خلال الأسابيع الماضية، ضمت متهمين في قضايا معروفة مثل صيادي برج مغيزل وثورة الكرامة ودعم فلسطين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المبادرة قالت إنه من بين المفرج عنهم محبوسين على ذمة اتهامات بارتكاب جرائم إرهابية في ليبيا، وقضايا تتعلق بدعم فلسطين عقب اندلاع الحرب على غزة في أكتوبر 2023، وأوضحت أنه لا يزال عشرات آخرون محبوسين على خلفية قضايا مشابهة، بينهم أطفال، رغم اقتراب بعضهم من استيفاء الحد الأقصى للحبس الاحتياطي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبرت المبادرة أن الإفراجات الأخيرة تمثل خطوة إيجابية لوقف ما وصفته بـ«مظالم قانونية متراكمة»، لكنها شددت على أن عدد المفرج عنهم لا يزال محدودًا مقارنة بحجم القضايا المفتوحة منذ سنوات. وطالبت بحفظ قضية صيادي برج مغيزل، وإخلاء سبيل باقي المتهمين في قضايا «ثورة الكرامة» و«دعم فلسطين». كما دعت إلى مراجعة شاملة لملف الحبس الاحتياطي وتنفيذ توجيهات النائب العام بمراجعة موقف جميع المحبوسين على ذمة قضايا أمن الدولة، بما يضمن إصدار قرارات دورية ومعلنة بالإفراج وغلق القضايا التي تفتقر إلى أدلة حقيقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت نيابة أمن الدولة العليا </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-38-%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7/?fbclid=IwY2xjawNa7lVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF1UEFJNmllNmdQTEVWS2Z1AR6HdLuC8hFjxAlzsEsWdC0QpXyC_4iEW7mKrTaFQqDFqLdCFTuVTF9mMzcZYg_aem_1V8txQG1SdYkE-qhgdg3iQ"><span>أعلنت، </span></a><span>الأسبوع الماضي، إخلاء سبيل الـ38 محبوسًا احتياطيًا دون ذكر أسمائهم أو أرقام القضايا التي حُبسوا على ذمتها، وهو ما سبق أن علّق عليه المحامي نبيه الجنادي لــ«مدى مصر» بأن المحامين لا يعرفون قائمة أسماء المخلى سبيلهم، وإن كان بعض المحامين علموا أن القائمة تشمل متهمين في القضية 3434 لسنة 2024، التي تضم عشرات الأشخاص على خلفية منشورات على مواقع التواصل الاجتماعي دعت للتظاهر في 12 يوليو الماضي. فيما سبق أن قال المحامي مختار منير، عبر فيسبوك، إن منع المحامين من الوقوف على أسماء من تم إخلاء سبيلهم من موكليهم يقوض حق الدفاع ويعصف بالوكالة القانونية، مطالبًا النائب العام بإصدار بيان رسمي بأسماء المفرج عنهم تيسيرًا على ذويهم ومحاميهم، وتأكيدًا على حقهم في معرفة موقفهم القانوني.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/reel/678068934910857"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الداخلية، أمس، قيام الإدارة العامة لحماية الآداب بضبط صانع محتوى في الإسكندرية، </span><a href="https://elbaladtv.net/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%84%D9%82%D9%88%D9%84%D9%88-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B7%D8%B9-%D8%AE%D8%A7%D8%AF%D8%B4"><span>يدعى</span></a><span> «حلقولو» بدعوى </span><span>نشره مقاطع فيديو تحتوي على «أغانٍ تتضمن ألفاظًا خادشة للحياء وغير مجازة رقابيًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكرت الداخلية أن المتهم «عاطل له معلومات جنائية» يقيم في دائرة قسم العطارين، وجرى ضبطه وبحوزته هاتف محمول، تبيّن احتواؤه على «دلائل تؤكد نشاطه الإجرامي». وأضاف البيان أن المتهم اعترف بتصوير المقاطع ونشرها عبر صفحته على مواقع التواصل الاجتماعي بهدف زيادة نسب المشاهدة لتحقيق أرباح مالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأت حملة وزارة الداخلية لملاحقة صناع المحتوى على الإنترنت باستهداف مؤثرين على منصتي تيك توك يوتيوب بدعوى «حماية قيم المجتمع»، قبل أن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/24/news/u/%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9/?fbclid=IwY2xjawNbCY5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETE2YWZoWDA1Nm1nYWNMQ3JsAR6YuoLuD0OrMRUORQhfw4_Gh_51B92DW95zfQN-efn_RyQlhKQNDPDJi290oQ_aem_Rx7X6RB3dNRX0rzl5vslgA"><span>تمتد</span></a><span> مؤخرًا إلى مطربي المهرجانات، إذ تُوجه لهم تهمًا تتعلق بـ«خدش الحياء العام» و«استخدام ألفاظ خارجة» أو «إيحاءات جنسية»، في إطار ما تصفه الوزارة بـ«مواجهة الجرائم المرتكبة عبر الإنترنت».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1110551054582847&amp;set=a.510305317940760"><span>قال </span></a><span>المتحدث العسكري، أمس، إن انفجارًا وقع داخل إحدى ورش الأسلحة والذخيرة بمنطقة الهايكستب في أثناء قيام عناصر </span><span>فنية متخصصة بأعمال تفكيك عبوات ناسفة من مخلفات متقادمة، ما أدى إلى سلسلة انفجارات متتالية شعر بها سكان المنطقة والمناطق المجاورة. بيان المتحدث، وإن لم يُشر إلى وقوع ضحايا، أكد أنه تم السيطرة على الحادث، موضحًا أن الجهات المختصة تنفذ إجراءات فنية ووقائية في موقع الانفجار، بينما يجري التحقيق للوقوف على ملابسات الحادث بواسطة لجان فنية مختصة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان عدد من سكان مناطق شرق القاهرة شعروا بانفجارات ضخمة، ونشروا على فيسبوك صورًا لسحب دخان ونيران قرب منطقة الهايكستب. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/14/news/u/%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%B7%D9%85%D9%88%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84/">إثيوبيا: مصر لديها طموحات غير قانونية للهيمنة على حوض النهر</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 17:22:37 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760454133448607</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد حديث أمريكي عن مساع للحل.. مصدر بـ"الري": لا عودة لمفاوضات سد النهضة بشكلها السابق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27743</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/aab404ed-72ca-4666-92e1-18c126663d82.jpeg.webp?itok=cyrqEDh0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/aab404ed-72ca-4666-92e1-18c126663d82.jpeg.webp?itok=cyrqEDh0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نفى مصدر مطلع على ملف سد النهضة بوزارة الري المصرية وجود أي اتصالات أو مشاورات حالية تتعلق بوساطة جديدة بين مصر وإثيوبيا بشأن ملئ وتشغيل السد، مؤكدًا أن العودة إلى المفاوضات بشكلها السابق "غير مطروحة في الوقت الراهن بعد فشلها في التوصل إلى نتائج ملموسة".</p>

<p>وفي وقت سابق من اليوم، قال مساعد وزير الخارجية الأمريكي ومستشار الرئيس دونالد ترامب لشؤون إفريقيا مسعد بولس إن سد النهضة أصبح واقعًا وإن الولايات المتحدة تسعى لإيجاد حلول سلمية للخلاف حوله.</p>

<p>وكشف بولس، في <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/10/14/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%A7%D8%B5%D8%A8%D8%AD-%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9%D8%A7-%D9%86%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D8%B2%D9%85%D8%AA%D9%87-%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7">مداخلة</a> مع قناة العربية/الحدث، عن احتمالية أن يكون هناك مبادرة من ترامب تجمع بين الرئيس عبد الفتاح السيسي ورئيس الوزراء الإثيوبي آبي أحمد لحل المشكلة، مردفًا بأن ملف سد النهضة لا يتعلق فقط بثلاثة بلدان، بل بكل الدول المستفيدة من نهر النيل.</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول 2023، <a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid028s4ZZkjujfewkApbe1Cov3BLJioahqYKMakR5x5aieoHjxvzJ8tmf4ULU9thxZJvl">أعلنت</a> مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b66d13e-9798-4320-9320-e1932a51cd95" href="https://almanassa.com/stories/15371" title="سد النهضة.. سنوات الجري في المكان">انتهاء</a> المسارات التفاوضية بشأن سد النهضة، مؤكدة أنها تحتفظ بحقها المكفول بموجب المواثيق الدولية للدفاع عن أمنها المائي والقومي في حال تعرضه للضرر.</p>

<p>لكن المصدر الذي فضل عدم نشر اسمه، أكد أن استئناف أي حوار مستقبلي يتطلب إرادة سياسية حقيقية من الجانب الإثيوبي للوصول إلى اتفاق قانوني عادل وملزم ينظم عمليتي الملء والتشغيل، بما لا ينتقص من حق أديس أبابا في التنمية ولا من حصة مصر المائية.</p>

<p>وأضاف أن الفترات الأخيرة أكدت أهمية وجود آلية واضحة لتبادل البيانات والمعلومات لعدم تضرر دول المصب، مشيرًا إلى أن تشغيل السد لا يقل خطورة عن عملية الملء نفسها، إذ يمكن أن يؤدي إطلاق كميات قليلة من المياه إلى جفاف، بينما تسبب إطلاق كميات كبيرة في توقيت غير مناسب في فيضانات بالسودان مطلع الشهر الجاري.</p>

<p>ومطلع أكتوبر/تشرين الأول الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b2479d69-67f7-4d71-b68a-8414f45a05e1" href="https://almanassa.com/news/27400" title='الفيضانات تُهدد السودان "بسبب سد النهضة".. هل تتأثر مصر؟'>اجتاحت</a> فيضانات غير مسبوقة السودان، تزامنًا مع فتح إثيوبيا "بوابات الطوارئ" في مفيض سد النهضة، ما <a href="https://www.aljazeeramubasher.net/news/reports/2025/10/2/%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%81-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9">تسبب</a> في إعلان الإنذار الأحمر بـ6 ولايات شملت العاصمة الخرطوم والنيل الأبيض وسنار والنيل الأزرق، حيث تأثرت القرى والمناطق الزراعية والمناطق السكنية. </p>

<p>وفي سياق متصل، قال وزير الموارد المائية والري هاني سويلم إن الوزارة طورت خلال العامين الماضيين نماذج رياضية متقدمة لرصد مياه الأمطار والتنبؤ بكميات المياه المتجهة إلى السد العالي، بما يتيح استعدادًا مبكرًا لأي تغيرات في تدفقات النيل.</p>

<p>وأوضح سويلم، خلال مشاركته في إحدى جلسات أسبوع القاهرة للمياه، اليوم، أن مصر تتابع تشغيل السد الإثيوبي "بدقة وعلى مدار الساعة" عبر الأقمار الصناعية، مشيرًا إلى أن إثيوبيا أطلقت مؤخرًا كميات كبيرة من المياه بشكل متعمد، ما تسبب في أضرار لكل من مصر والسودان.</p>

<p>وأكد الوزير أن الدولة تعمل على تطوير أنظمة الرصد والمراقبة في السد العالي ومفيض توشكى باستخدام أحدث التقنيات، تحسبًا لأي طارئ.</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47ca6f6f-c2ab-4672-aa36-ccceb9358f71" href="https://almanassa.com/news/27684" title='"مصر لن تقف مكتوفة الأيدي".. السيسي يتهم إثيوبيا بإضرار دولتي مصب النيل'>قال</a> السيسي خلال كلمة مُسجلة في الجلسة الافتتاحية لأسبوع القاهرة الثامن للمياه، إن مصر لن تقف مكتوفة الأيدي "أمام النهج غير المسؤول الذي تتبعه إثيوبيا في ما يتعلق بنهر النيل"، وستتخذ كل التدابير لحماية مصالحها وأمنها المائي.</p>

<p>وأضاف السيسي أن القاهرة على مدار 14 عامًا من التفاوض المضني مع الجانب الإثيوبي واجهت تعنتًا لا يفسر إلا بغياب الإرادة السياسية وسعي لفرض الأمر الواقع، ومزاعم باطلة بالسيادة المنفردة على نهر النيل، بينما الحقيقة الثابتة أن النيل ملكية مشتركة لجميع الدول المتشاطئة ومورد جماعي لا يحتكر.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1826943-%D8%A7%D9%95%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9">أعلنت</a> الحكومة الإثيوبية اليوم، رفضها "القاطع" لاتهام السيسي، مؤكدة حقها السيادي في استخدام مواردها المائية، ومشددة على أن النيل "ليس ملكًا لدولة واحدة، بل هو مورد مشترك يجب أن يكون مصدرًا للتعاون لا التهديد".</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/6739377">قال</a> السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو "مسألة وجود".</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> وزير الري هاني سويلم بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 16:32:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760448740089386</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وداعًا مكاوي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27735</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f047a2d2-b48f-4396-9bfd-6955d808ee30.jpg.webp?itok=2E95bKgS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f047a2d2-b48f-4396-9bfd-6955d808ee30.jpg.webp?itok=2E95bKgS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بالكَثيرِ من الحُزنِ الغامرِ والقَليلِ من الاستيعاب، تَنْعى<strong> المنصَّة</strong> الزميلَ أحمد مكاوي الَّذي انضمَّ لفريقِها مُستَشارًا للأمانِ الرقميِّ عام 2022، وقبلَها عرفْنَاه لسنواتٍ طويلةٍ -بالإضافة لخبرته في الأمان الرقمي- ناشطًا في مجالاتِ الحقوقِ الرقميّةِ والبرمجيّاتِ الحُرَّةِ/مفتوحةِ المصْدَر.</p>

<p>كمْ نفتقدُك يا صديقَنا الهادئَ ذا الحضورِ الخفيفِ المُحَبَّب. كم يؤلمُنا أن تحياتِك ووجهَك وابتسامَاتِك باعثةَ الثقةِ والتفاؤلِ تغيبُ عنَّا، وأنَّا لن نحظى من جديد بالطمأنينة والوُدِّ، ولن نسمعَ صوتَك وأنت تعرضُ المساعدةَ قبل أن نطلبَها والسؤالَ عما نحتاجُه تقنيًّا وإنسانيًّا.</p>

<p>في بداياتِه، عُرِفَ مكاوي، الشَّابُّ المُنْطوي رغم تَشعّبِ علاقاتِه وجاذبيةِ محبَّته ودَمَاثَتِه، باسم لينُكساوي/linuxawy، في إشارةٍ جليةٍ لما حَظِيَ به نشْرُ المعرفةِ بالبرمجياتِ المفتوحةِ، والتحرر من سطوةِ شركات التكنولوجيا الكبرى، من مكانةٍ مركزيةٍ بالنسبة له.</p>

<p>لم يكنْ فقطْ ناشطًا ضمن مجموعاتِ EGLUG وفعالياتِ تحميل لينكس على كمبيوترات الشباب مجانًا في سنوات ما قبل ثورة يناير، إنما ساهم أيضًا إيمانًا منه باللامركزية في تأسيس مجموعات ويكيمانيا/Wikimania في مدينته الحبيبة، الإسكندرية، حيث تطوَّع وجنَّدَ العديدَ من المتطوعين لدعم المحتوى العربي على ويكيبيديا، بالإضافةِ إلى دعمِ مجموعاتِ لينُكس في المحافظات الأخرى.</p>

<p>نَشِطَ مكاوي (9 يونيو 1980 - 13 أكتوبر 2025) ضمن مجتمع التقنيين العرب/Arab Techies منذ عام 2008، وامتد دعمُه وعلاقاتُه لمنظمات المجتمع المدني في العالم العربي.</p>

<p>إلى جانبِ أنشطتِه المتعددةِ وإسهاماتِه الطوعيّةِ في تدريبِ وتأمينِ العديدِ من الأفرادِ والمؤسسات رقميًا، كان للينكساوي شركتُه الخاصةُ Spirula التي قدَّم من خلالها خدماتِ الهندسةِ السحابيةِ وتكنولوجيا المعلومات والتخطيط الاستراتيجي.</p>

<p>ب<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10161399958287651&amp;id=605492650&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=QRuWD7VuAYLfocXa#">شهادات</a> زملائه، فإن مكاوي واحد من أبرز التقنيين، ليس في مصر فقط إنما في المنطقة بكاملها، وقدم مساهمات مهمة وفارقة في العديد من المشروعات الوطنية، من بينها مشاركته في تطوير أول موقع للجنة العليا للانتخابات وموقع الجمعية الوطنية للتغيير؛ كما ساهم في تدشين وتطوير مواقع صحفية بارزة منها موقع جريدة الأخبار، وساسة بوست، وموقع المصري اليوم، وموقع النادي الأهلي وغيرها.</p>

<p>لطالما أحبَّ مكاوي البحر، فلم يكنْ مُستغربًا أن يقصدَه في أكتوبر، لكنَّ ما لم نتوقْعهُ أن تكونَ تلك رحلتَه الأخيرةَ، وما يعزِّينا أنه فَرِحَ قُبيل رحيله بوقْفِ الحَرب في غزةَ، وبالإفراجِ عن رفيقِ دربِه علاء عبد الفتاح، وهما مأساتان كانتا تُثقلان قلبَه كثيرًا.</p>

<p>"أسْعَى إلى التَّعاونِ مع جهاتٍ تستغِلُّ مَهاراتِي التِّقْنيةِ وغيرَ التِّقنيةِ لدَعْمِ الوصولِ المجَّانِيِّ إلى الإنترنت والبرمجيات وجميعِ المعارفِ بما يَخْدِمُ المَصْلَحةَ العامةَ"؛ هكذا أعلنَ في سيرته الذاتية، وهكذا عاش.</p>

<p>العزاءُ لنا، ولرفاقه، وللمجتمع الحقوقي والتقني المصري والعربي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d77a903737bfbde6b0cc074619d5d04fa5e679986efa859147dd29373df13839">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 16:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760448740089380</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فرح العمدة ترامب من الكنيست إلى شرم الشيخ</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27727</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a443eb69-410c-41cf-a491-c767f529d05b.jpg.webp?itok=UqzEsaDG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a443eb69-410c-41cf-a491-c767f529d05b.jpg.webp?itok=UqzEsaDG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>جُمعتْ الكراسي وأُطفئت الكهارب بعدما انتهى ما خُطط له ليكون "فرح العمدة" <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6ba51154-d4f0-4cc0-aabc-d18882c5d862" href="https://almanassa.com/news/27718" title='ترامب يرفع شعار "السلام بقوة السلاح" في الكنيست.. ونتنياهو عن "نوبل للسلام": مسألة وقت'>دونالد ترامب في الكنيست</a> الإسرائيلي ثم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af0e4db2-e485-4198-94b1-5873efd4386a" href="https://almanassa.com/news/27679" title="برئاسة السيسي وترامب.. قمة للسلام في شرم الشيخ">شرم الشيخ</a>، المدينة المصرية التي عادت للمرة الأولى منذ سنوات طويلة إلى استضافة مؤتمرات سراب السلام الزئبقي بين فلسطين وإسرائيل.</p>

<p>ورغم أن<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/10/13/%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AC%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D9%82%D9%85%D9%85"> مؤتمرات</a> شرم الشيخ الدولية التي تلت اتفاق أوسلو، وتميزت بحضور دولي واسع لقادة العالم، لم تحقق الهدف الذي أقيمت من أجله لأكثر من ثلاثة عقود فإن مجرد السعي لاستعادة روح التفاؤل التي كانت تسود تلك الفترة تبدو الآن مهمةٌ شديدةُ الصعوبة، في أعقاب حرب الإبادة التي تعرض لها الفلسطينيون في غزة على يد جيش الاحتلال الإسرائيلي طوال العامين الماضيين. لذلك قد لا يكون استضافة المؤتمر في شرم الشيخ فأل حسن بالضرورة.</p>

<p>ذهاب ترامب أولًا إلى إسرائيل، وإصراره أن <a href="https://www.youtube.com/watch?v=4_HTMZOAKO0">يتزامن</a> هبوط طائرته في مطار بن جوريون مع بدء إطلاق سراح آخر دفعة من المحتجزين الإسرائيليين لدى حركة حماس، لم يهدف فقط إلى مواساة حليفه المقرب بنيامين نتنياهو وتعويضه عن غيابه عن مؤتمر شرم الشيخ الذي لم يتلقَّ دعوةً لحضوره، في مفارقة عجيبة لم تحدث من قبل في تاريخ توقيع اتفاقات إنهاء الحروب، أن تغيب الأطراف المتحاربة عن التوقيع.</p>

<p>لكنه كان مؤشرًا واضحًا على أن من يقود إسرائيل الآن بشكل فعلي، وتمكن من الإفراج عن محتجزيها، ليس رئيس وزرائها أو حكومتها المتطرفة المتورطة في جرائم حرب بشعة، وإنما الرئيس الأمريكي الذي فاق تصفيق وتحية وهتاف نواب الكنيست له ما حصل عليه نتنياهو.</p>

<h2>الزعيم ترامب</h2>

<p>يعلم الجميع أنه لولا ضغط ترامب على نتنياهو و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a62ddf2-a757-45d2-b1e9-8b2bbcf658ed" href="https://almanassa.com/news/27546" title='"so f***ing negative".. ترامب يتأفف من سلبية نتنياهو'>مواجهته بحقيقة</a> أنه "لا يمكن لإسرائيل محاربة العالم"، لما توقفت الحرب، ولا أُفرج عن الإسرائيليين المحتجزين لدى حماس بل غالبًا كانوا سيلقون حتفهم. فرئيس الوزراء الإسرائيلي واصل طوال العامين الماضيين حروبه التي لا تنتهي وتوسَّع فيها على سبع جبهات، ليضمن الاستمرار في منصبه وتجنب محاسبته على الفشل الذريع في منع هجوم السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>ولم يخيب ترامب آمال الإسرائيليين بصفته قائدهم الجديد، وتبنى بشكل كامل سرديتهم لتبرير أبشع احتلال عنصري عرفه التاريخ الحديث، ولم ينبس بكلمة واحدة تعكس تعاطفه مع الشعب الفلسطيني وتقر بحجم الكارثة التي لحقت به بسبب جرائم نتنياهو أو الاعتراف بحقهم في دولة مستقلة يعيشون فيها بكرامة على وجه المساواة مع أحبائه الإسرائيليين.</p>

<blockquote>
<p>ليس بـ"الكاش" ولا بأفراح العمدة يتحقق السلام</p>
</blockquote>

<p>بل إن ترامب، ومثله صهره جاريد كوشنر الذي عاد للواجهة مجددًا بعد ابتعاده مع بداية الرئاسة الثانية عن العمل السياسي وتركيزه على مجال التطوير العقاري بالشراكة مع حلفائه الخليجيين، وكذلك مبعوثه الخاص إلى الشرق الأوسط ستيف ويتكوف، كلهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6ba51154-d4f0-4cc0-aabc-d18882c5d862" href="https://almanassa.com/news/27718" title='ترامب يرفع شعار "السلام بقوة السلاح" في الكنيست.. ونتنياهو عن "نوبل للسلام": مسألة وقت'>أشادوا</a> بـ"التضحيات الكبيرة" و"الأداء الرائع" لقوات جيش الاحتلال الصهيوني، الذي قتل نحو 70 ألف فلسطيني، نصفهم تقريبًا من الأطفال والنساء.</p>

<p>فبالنسبة لصقور الإدارة الأمريكية، لولا "الأداء البطولي" لجيش الاحتلال لما كان من الممكن الوصول إلى لحظة تحرير المحتجزين الإسرائيليين. كما أقر نتنياهو في خطابه المطول أمام رئيسه ترامب في الكنيست بأن جيش الاحتلال كان يتقدم نحو مدينة غزة ويدمرها بشكل ممنهج في الأسابيع الأخيرة بناءً على اتفاق مسبق وضوء أخضر من الرئيس الأمريكي. وأشار أيضًا إلى أنه كان "الوحيد في العالم" الذي قدم له هذا الدعم لزيادة الضغط على حركة حماس، ودفعها للقبول بإطلاق سراح المحتجزين الإسرائيليين دفعة واحدة، دون ربط ذلك بالانسحاب الكامل من القطاع، كما كانت تطالب.</p>

<p>ولم يختلف الوضع كثيرًا في شرم الشيخ، حيث اضطر قادة العالم إلى <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3574046">انتظار ترامب</a> بعد تأخّره عدة ساعات، لمنحه الإطراء الذي يعشقه ويفرج عن أساريره، ولتتويجه كما يرغب رئيسًا للعالم، ولو رآه غالبيتهم شخصًا جاهلًا أخرقَ، يثير مخاوفهم أكثر مما يمنحهم الثقة في قدرته على تحقيق السلام والاستقرار في أي مكان في العالم، وليس فقط في الشرق الأوسط الملتهب دائمًا وأبدًا.</p>

<p>ورغم إقرار كل الأطراف المعنية بصعوبة المهمة التي يتزعمها ترامب الآن، حيث كل نقطة من نقاط خطته العشرين تحتاج لمفاوضات شاقة وصعبة؛ فإن كل رئيس أو مسؤول سنحت له الفرصة للحديث في مؤتمر شرم الشيخ بدأ خطابه بالتأكيد على أن ترامب، وترامب وحده، هو القادر على تحقيق السلام في الشرق الأوسط، وأن العالم في حاجة ماسة لقدراته الفذة.</p>

<p>كان ترامب يستقبل هذه الإطراءات بسعادة بالغة وابتسامة عريضة، في رسالة موجهة للداخل الأمريكي في مواجهة خصومه من الرؤساء الديمقراطيين السابقين، الذين يلاحقونه في كوابيسه غالبًا، وعلى رأسهم جو بايدن وباراك أوباما، اللذان لا يُفوِّت فرصةً دون <a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/10/13/2871290/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%88%D8%A8%D8%A7%D9%8A%D8%AF%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D8%A8%D8%A8%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B2%D8%A7%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7">التصريح</a> بأنه جاء لإصلاح الكوارث التي تسببا بها.</p>

<p>وطوال خطابيه في القدس المحتلة أمام الكنيست، أو في شرم الشيخ، لم يَدعْ ترامب المطور العقاري ورجل الأعمال ومقدم البرامج التليفزيونية مجالًا للشك في مبررات تزعمه مساعي التوصل إلى وقف الحرب في غزة، واعتبارها "صفقة تجارية رائعة" ستحصل بموجبها الولايات المتحدة، وكذلك هو شخصيًا سواء بشكل مباشر أو عن طريق أفراد أسرته والمقربين منه أمثال ويتكوف وكوشنير، على أموال طائلة من حلفائه في دول الخليج النفطية الثرية.</p>

<h2>ليس بالكاش وحده</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="168f0cd2-e580-48e4-8b17-7a378c77dccc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/168f0cd2-e580-48e4-8b17-7a378c77dccc.jpg.webp?itok=C5VmK98G" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مركز المعلومات ودعم اتخاذ القرار، إكس</aside></div>
<figcaption>الرئيس المصري عبد الفتاح السيسي ونظيره الأمريكي دونالد ترامب يوقعان اتفاقية السلام في غزة، شرم الشيخ، 13 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=13102025&amp;id=1aa46ae8-0ccf-4c3f-b3c6-cbad4e1c9601">كرر</a> ترامب عدة مرات أن أحد أسباب سعادته لحضور مؤتمر شرم الشيخ هو أنه يوجد في قاعة مع قادة "لديهم ثروات هائلة والكثير من المال"، أعلنوا موافقتهم على تمويل إعادة إعمار قطاع غزة وكأنه لا توجد أي مسؤولية على حكومة وجيش الاحتلال عن كل ما لحق بالفلسطينيين من حجم مرعب من القتل والدمار. حتى إنه ردد مرتين "لديك الكثير من المال السائل" وهو يصافح نائب رئيس دولة الإمارات منصور بن زايد، الحاضر نيابة عن رئيسه محمد بن زايد الذي تسبب غيابه مع ولي العهد السعودي محمد بن سلمان في إثارة تساؤلات حول رضاهما عن تصدُّر مصر وقطر وتركيا للمشهد.</p>

<p>ولكن ليس بـ"الكاش" ولا بأفراح العمدة يتحقق السلام. وكما أشار الرئيس عبد الفتاح السيسي في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="efa56714-fc36-469d-b076-0fc161bef936" href="https://almanassa.com/stories/27724" title="نص كلمة السيسي عقب التوقيع على اتفاق إنهاء الحرب بقطاع غزة 13/10/2025">خطابه</a> أمام القمة، وكذلك المسؤولون القطريون والأتراك الذين وقَّعوا بصفتهم ضامنين للاتفاق في ضوء غياب ممثلي حماس وإسرائيل، فإن الطريق ما زال طويلًا ويتطلب الكثير من المفاوضات الصعبة بشأن المراحل التالية من الخطة وكل نقطة وردت فيها.</p>

<p>فعضوية ما يُسمَّى "مجلس السلام" الذي سيحكم غزة برئاسة ترامب لم تتضح بعد، وإن كان الرئيس الأمريكي قال إن هناك "منافسة قوية" بين قادة العالم للانضمام إليه، وكذلك "قوة الاستقرار الدولية" التي من المفترض أن تنتشر داخل غزة للإشراف على نزع سلاح حركة حماس، المطلب الذي سيتخذه نتنياهو في الغالب مبررًا لتأخير تنفيذ المراحل التالية من الخطة والانسحاب من قطاع غزة.</p>

<p>كما لا يعرف أحد حتى الآن شكل الحكومة المقبلة في غزة، وصلتها بالسلطة الفلسطينية في رام الله، إذا كانت هناك أي صلة من الأساس، وموقف حماس من تلك الإدارة الجديدة. ورغم تركيز ترامب المتكرر وسيلان لعابه على الأموال التي ستتدفق؛ لم تصدر أي تعهدات رسمية حتى الآن بمبالغ محددة، وربما تتضح الصورة أكثر بعد مؤتمر التعافي وإعادة الإعمار <a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4706598/1/%D9%85%D8%B5%D8%B1">المقرر</a> أن تستضيفه مصر الشهر المقبل.</p>

<p>كل ذلك يزيد من التحديات والمسؤوليات الملقاة على عاتق زعماء الدول العربية إذا قرروا بالفعل العمل بشكل مشترك لدعم الفلسطينيين والضغط على ترامب للقبول ولو تدريجيًا بالسير في طريق يؤدي لإقامة الدولة الفلسطينية التي لم يأتِ على ذكرها.</p>

<p>وليس خافيًا أنه، رغم كل خطابات الإدانة والشجب والاستنكار ومناشدات المجتمع الدولي بالتحرك العاجل التي كررها الزعماء العرب الحلفاء للولايات المتحدة خلال العامين الماضيين لوقف حرب غزة، فإن أمراء الخليج لم يبدوا تعاطفًا يُذكر مع الخسائر الفادحة التي لحقت بما كان يُعرف بـ"محور المقاومة" الذي تتزعمه إيران نتيجة حروب نتنياهو.</p>

<p>لكن ما يتناساه هؤلاء القادة العرب هو أن فشلهم في تقديم دعم حقيقي للفلسطينيين طوال سنوات ازدهار الحديث عن السلام، في مؤتمرات شرم الشيخ السابقة، هو ما تسبب في تصاعد نفوذ المحور الإيراني وشعبيته، بسبب ما قدّمته طهران من دعم للمقاومة الفلسطينية أيًا كان عنوانها، حماس أو غيرها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f8af530-8b1a-4e3d-b18b-f350b6f947ce" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27662" role="article" about="/stories/27662" data-sanitized-id="node-27662" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27662" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27662" data-ph-capture-attribute-link-title="سؤال القرن عن ضمانات حماية القضية الفلسطينية في خطة ترامب" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>سؤال القرن عن ضمانات حماية القضية الفلسطينية في خطة ترامب</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>والآن وبعد عامين من حرب الإبادة الإسرائيلية في غزة تداعى وتراجع كثيرًا نفوذ المحور الإيراني، ما يشكل فرصة جديدة لمن يسمون أنفسهم بمحور<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a0957b1a-3e8c-4ee2-8943-c56a293f1a13" href="https://almanassa.com/stories/17453" title="حرب غزة في حقل المتناقضات| أزمة دول الاعتدال العربي"> دول الاعتدال العربي</a>، حلفاء الولايات المتحدة، لأن يتصدروا المشهد مجددًا واعتبار فرح العمدة ترامب في شرم الشيخ نقطة البداية. فهل يفعلونها، أم تبقى القاعدة الثابتة هي غياب العمل العربي المشترك واستمرار التنافس بينهم على صدارة المشهد؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-377b2ddc4293d2f16a53e772a35d9a42af9bb8923482e31ed627fcf85e32c5e5">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 16:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760448740089379</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوميات صحفية برلمانية| انتخابات نواب 2025: ما دايم إلَّا وجه الله</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27715</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c71b63ea-b260-4020-9d8d-3f2fb12d89ae.jpeg.webp?itok=24GSc4H4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c71b63ea-b260-4020-9d8d-3f2fb12d89ae.jpeg.webp?itok=24GSc4H4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"ما دايم إلَّا وجه الله" هكذا ردَّ مصدرٌ على سؤال وجهتُه إليه عن أسماءٍ بعينها هل ستتضمنها ترشيحات الأحزاب لمجلس النواب لانتخابات 2025؟ الإجابة التي استدعت مزيدًا من ضحكٍ كالبكاء على الوضع السياسي تعكس قدر الترقب لتشكيل البرلمان الجديد في 2026 بعد غربلة التشكيل القديم واستبعاد رموز وقيادات من الأغلبية استمروا في مقاعدهم على مدار 10 سنوات.</p>

<p>الفاصل بين انتخابات مجلسي النواب والشيوخ لا يتجاوز ثلاثة أشهر، لكنَّ الهندسة السياسية في كليهما مختلفة تمامًا، فرغم إفساح <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b520b002-c013-44d8-bf52-7ac9f73e493e" href="https://almanassa.com/news/25256" title='"مستقبل وطن" يتصدر قائمة "الشيوخ" المغلقة.. و"الجبهة" يلي حماة الوطن'>القوائم</a> المطلقة المغلقة في مجلس الشيوخ تمثيلًا أكبر للمعارضة مقارنة بتشكيل المجلس السابق، فإن المقاعد الفردية في الدوائر الواسعة فُصّلَت على مقاس الأحزاب الكبرى بالترتيب؛ مستقبل وطن، وحماة الوطن، والجبهة الوطنية، والشعب الجمهوري. </p>

<p>أما انتخابات مجلس النواب، فتبدو هندستها أكثر براحًا وتسمح للمعارضة بهامش أكبر من الحركة وفق مصادر تحدثت معها <strong>المنصة</strong>، إضافة إلى وجود وعود بترك مساحات للمعارضة والمستقلين على الدوائر الفردية، وهو ما سبق وأكدته مها عبد الناصر، عضوة البرلمان ونائبة رئيس الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، خلال <a href="https://www.youtube.com/watch?v=1EZlYO35Pyw">حوارها</a> معنا في برنامج<strong> </strong>أسئلة صعبة، وكرر التأكيد رئيس حزب الإصلاح والتنمية محمد أنور السادات خلال حلقة أخرى من البرنامج نفسه. </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="63e78dab-fa81-4450-9510-f68c0316bd64" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/63e78dab-fa81-4450-9510-f68c0316bd64.png.webp?itok=HhAVmS36" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد الخولي، 4 أغسطس 2025</aside></div>
<figcaption>عاملة نظافة تزيل آثار الانتخابات أمام إحدى اللجان 4 أغسطس 2025</figcaption></figure><p>كما تتردد معلوماتٌ في الكواليس عن تفاهمات غير معلنة في بعض الدوائر المخصصة لمقعدين أو ثلاثة، بحيث يُفسَح المجالُ لمرشحٍ من أحزاب الموالاة مقابل إتاحة فرصة حقيقية لمنافسٍ من المعارضة في محاولة لإضفاء لمحة من التوازن والتنافس السياسي. </p>

<h2><strong>استبعادٌ واعتذارات</strong></h2>

<p>في إطار هندسة البرلمان الجديد، ضحى حزب مستقبل وطن بعدد كبير من كوادره الرئيسية، من بينهم قيادات امتدت عضويتهم لعشر سنوات، ويمكن اعتبارهم عقل البرلمان ومديريه، ومنهم رؤساء لجان نوعية مسؤولة عن مناقشة مشروعات القوانين والاتفاقيات والقروض، وطلبات الإحاطة الموجهة للوزراء. </p>

<p>أبرز الأسماء المستبعدة من ترشحيات الحزب كان علاء عابد نائب رئيس حزب مستقبل وطن الذي ترأس لجنة حقوق الإنسان في الفصل التشريعي الأول، وترأس لجنة النقل والمواصلات في الفصل التشريعي الثاني.</p>

<p>قبل نحو شهر، دارت نميمةُ الأوساط السياسية حول اسم عابد، ما بين أخبار دخوله، ثم خروجه من القائمة الرئيسية التي تضم أحزاب الموالاة لساعات قليلة، قبل أن يعود وينضم لها من جديد، حتى أعلن <a href="https://www.elbalad.news/6722141">اعتذراه</a><strong> </strong>عن خوض انتخابات مجلس النواب لفصل تشريعي جديد مكتفيًا بما قدمه، مبررًا ذلك بالرغبة في الدفع بوجوه جديدة. </p>

<p>بعدها انتشرت أنباءٌ عن قيادي في حزب مستقبل وطن مستبعد من الانتخابات حاول مغادرة مصر، قبل أن يظهر عابد في <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/11/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%AF-%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%84%D8%AD%D9%85-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D8%A7%D9%81%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AF/7153060">حوار</a> مصور في اليوم السابع يوضح فيه أنه موجود في مصر ولم يغادرها. </p>

<p>الغريب أن كثيرًا من مبررات الاستبعاد غير مفهومة، فمن بين المبعدين النائب أحمد السجيني، رئيس لجنة الإدارة المحلية، أحد أنشط أعضاء المجلس على مدار فصلين تشريعيين، الذي برع في إدارة اجتماعات اللجنة ومناقشاتها مع المحافظين ومناقشة مشكلات المحليات ومحاولة إصدار توصيات ملزمة لممثلي الحكومة. </p>

<p>كما أدار السجيني مناقشات مشروع قانون <a href="https://www.youm7.com/story/2019/12/22/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%89-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86/4556624">الإدارة المحلية</a> قبل أن يرفضه مجلس النواب في الفصل التشريعي الأول، لنستمر حتى اليوم بدون مجالس محلية بالمخالفة للنصوص الدستورية. </p>

<p>من بين <a href="https://alanbaanews.com/0664-2/">المستبعدين </a>أيضًا رئيس لجنة التعليم والبحث العلمي سامي هاشم الرجل الذي دائمًا ما كان يمنع حضور الصحفيين لاجتماعات اللجنة على أهمية موضوعاتها، وطارق رضوان رئيس لجنة حقوق الإنسان ومحمود حسين رئيس لجنة الشباب والرياضة ومحمد كمال مرعي رئيس لجنة المشروعات الصغيرة والمتوسطة ومحمد السلاب رئيس لجنة الصناعة.</p>

<blockquote>
<p>سياسات الغربلة والاستبعاد لا تعكس اختيارات الجماهير والتقييم المنصف لأداء النواب</p>
</blockquote>

<p>كما استبعد الحزب عددًا من رموز الصف الثاني التي استمرت في المجلس على مدار 10 سنوات مثل وكيل لجنة الإدارة المحلية النائب عن بولاق الدكرور محمد الحسيني، ووكيل لجنة الخطة والموازنة النائب عن أبنوب في أسيوط ياسر عمر.</p>

<p>لم يقتصر الاستبعاد  على قيادات مستقبل وطن فقط، بل حضر في أحزاب أخرى وأيضًا في تنسيقية شباب الأحزاب والسياسيين التي استعبدت عضو مجلس النواب محمود بدر من ترشحياتها، ليخرج بعدها <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/9/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%AE%D9%88%D8%B6-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8/7150515">معتذرًا</a> عن خوض الانتخابات على الفردي لعدم القدرة على مواجهة المال السياسي.</p>

<p>المؤكد أن سياسات الغربلة والاستبعاد غير نابعة من فلسفة واضحة تعكس اختيارات الجماهير وتقييم المواطنين لنوابهم ورغباتهم في دوائرهم، كما أننا لا نجد إجابات قاطعة من المصادر عن تساؤلات مثل؛ هل هناك ملاحظات تتعلق بشبهات فساد؟ هل سياسة التغيير تشمل معظم المستمرين في مقاعدهم دورتين متتاليتين؟ ما المعايير التي اتخذت على أساسها قرارات الاستبعاد وتحديد البدائل الجديدة؟ </p>

<h2>تدوير النخبة</h2>

<p>لم يخلُ أيٌّ من المجالس النيابية السابقة من وزراء سابقين انتخبوا أعضاء برلمان، لكن المجلس الجديد يشهد طفرةً في عددهم، فحسب المصادر والمعلومات المنشورة يدفع حزب الجبهة الوطنية بعدد من كوادره من الوزراء السابقين، أبرزهم وزير الشؤون النيابية السابق علاء فؤاد، ورئيس الحزب وزير الإسكان السابق عاصم الجزار، والأمين العام للحزب وزير الزراعة السابق السيد القصير، واللواء محمود شعراوي وزير التنمية المحلية الأسبق. </p>

<p>ومن حزب مستقبل وطن، ينضم وزير العمل الأسبق محمد سعفان للقائمة الوطنية من أجل مصر ليلحق بكتيبة الوزراء السابقين في البرلمان.</p>

<blockquote>
<p>بدلًا من ضخ دماء جديدة تُعاد وجوه الإدارة القديمة</p>
</blockquote>

<p>الاستعانة بوزراء سابقين في تشكيل مجلس النواب قد سمنح المجلس ثقلًا على مستوى الخبراء في عدد من الملفات، لكنه في الوقت نفسه يعيد إنتاج الحلقة الضيقة نفسها من النخبة التنفيذية التي ظلت تدور في مفاصل الدولة لعقود.</p>

<p>وبدلًا من ضخ دماء جديدة تمثل أجيالًا مختلفة أو تيارات سياسية خارج دوائر السلطة، تُعاد وجوه الإدارة القديمة إلى المشهد في أدوار  تشريعية ورقابية، فحضور الوزراء القدامى قد يضعف قدرة المجلس على الرقابة أو طرح رؤى لبدائل أو نقد السياسات القائمة بجرأة.</p>

<h2>نجوم المعارضة </h2>

<p>ضمن التغييرات التي تجري على شكل البرلمان، وترقب فتح مساحات أكبر للمعارضة، يخوضُ بعض رموزها المنافسةَ في الدوائر الفردية.</p>

<p>النائب عبد المنعم إمام، رئيس حزب العدل، الذي حصل على مقعده في انتخابات 2020 من خلال اشتراكه في القائمة الوطنية من أجل مصر، قرر خوض معركته على دائرة القاهرة الجديدة (التجمع الخامس والشروق وبدر)، ليتنافس على مقعدين مع عدد من المرشحين، أبرزهم مرشح لمستقبل وطن، قبل أن يعلن مرشح آخر لحماة الوطن انسحابه من السباق.</p>

<p>أما النواب ضياء الدين داود وأحمد الشرقاوي وأحمد بلال الذين وصلوا لمقاعدهم بالانتخاب الفردي، فيستمرون في المنافسة على هذه المقاعد مع تلويح بعض المصادر بوجود ترتيبات وتوافقات لتجنب خسارة رموز المعارضة البارزة داخل المجلس المقبل، وهو ما نفاه الشرقاوي في تصريحات لـ <strong>المنصة </strong>مؤكدًا عدم وجود تنسيق بينه وبين أحزاب أو أجهزة.</p>

<p>بينما يعود للمنافسة النائب السابق طلعت خليل، المنسق العام للحركة المدنية، ليخوض الانتخابات في السويس عن حزب المحافظين، ويكرر إيهاب الخولي تجربة الانتخابات في إمبابة عن الحزب نفسه.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="69cb8585-f18a-497c-9aca-4f45bb8dd3b4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26248" role="article" about="/stories/26248" data-sanitized-id="node-26248" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26248" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26248" data-ph-capture-attribute-link-title="نتائج انتخابات الشيوخ.. هندسة دقيقة على مقاس الموالاة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نتائج انتخابات الشيوخ.. هندسة دقيقة على مقاس الموالاة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في ضوء هذه التحولات، يبدو أن انتخابات 2025 لا تُدار فقط بمنطق التنافس الحزبي، بل وفق معادلة أكثر تعقيدًا تمزج بين إعادة هندسة المشهد النيابي وضبط إيقاع المعارضة ضمن حدود محسوبة.</p>

<p>لا يمكن الجزم بأن هذه المساحات المفتوحة ستتحول إلى فرص حقيقية للتعددية، لكنها على الأقل تكشف عن إدراك ضمني بأن الإغلاق الكامل لم يعد ممكنًا، وأن تجديد الواجهة بات ضرورةً سياسيةً، و"ما دايم إلا وجه الله".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-edae5c1e23392b4629780d5701e4069edf90a84f98a6e57acc9afbecfa266d94">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 16:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760448740089378</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مع تراجع استهلاكه في الشتاء.. "البترول" تعلن عن تصدير شحنة غاز لإيطاليا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27740</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0459d082-09fb-43fe-8299-3377addad8e4.jpg.webp?itok=rASryJNv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0459d082-09fb-43fe-8299-3377addad8e4.jpg.webp?itok=rASryJNv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزارة البترول والثروة المعدنية تصدير شحنة من الغاز الطبيعي المُسال من مجمع إدكو للإسالة لصالح شركة شل العالمية، وغادرت سفينة الشحن New Nature ميناء إدكو متجهة إلى إيطاليا، بحمولة بلغت نحو 155 ألف متر مكعب.</p>

<p>وقالت الوزارة في <a href="https://www.facebook.com/share/p/18xyoFR54j/">بيان</a> أمس، إن "تصدير هذه الشحنة يأتي في إطار استراتيجيتها لتحفيز الشركاء على زيادة الاستثمارات اللازمة لدعم الاستكشافات والإنتاج المحلي للغاز الطبيعي".</p>

<p>وكثفت الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b1f4a6b-a29d-4395-916e-bd9f923ae8af" href="https://almanassa.com/news/24565" title="تصل تكلفة إيجارها لـ9 ملايين دولار شهريًا.. لماذا تحتاج مصر 4 سفن تغويز؟">مؤخرًا</a> من استيراد الغاز لتجنب انقطاعات الكهرباء خلال أشهر الصيف التي تمثل ذروة الاستهلاك بسبب ارتفاع الحرارة، لكن مع بدء موسم الخريف <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/10/08/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85-20-%D8%B4%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86-2026">اتجهت</a> لتأجيل استيراد شحنات كان مخطط لها، ما "وفر بيئة مناسبة لنشاط التصدير".</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="37eab3bd-39e2-4a07-83ef-f3e0d2b9a105" href="https://almanassa.com/news/27269" title="إيجاس تستقبل 17 شحنة غاز مسال في سبتمبر لتغطية فجوة الاستهلاك">استقبلت</a> الشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس أكبر معدل لشحنات الغاز المسال المستورد منذ بداية العام بـ17 شحنة تجاوزت حمولة الشحنة الواحدة 150 ألف متر مكعب.</p>

<p><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/egypt-economy/2025/10/14/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%B3">وبحسب</a> بلومبرج فإن الحكومة تخطط لزيادة صادراتها من الغاز خلال الأشهر المقبلة لتحفيز الاستثمارات الأجنبية العاملة في مصر في هذا القطاع، بعد تراجع قوي لهذه الصادرات بالمقارنة بعام 2022.</p>

<p>وتتطلع <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=29102024&amp;id=25549884-e7ff-4a79-9186-10f3406f11eb">مصر</a> لتكون مركزًا لتصدير الغاز للأسواق المجاورة خاصة السوق الأوروبية، لتعزيز إيراداتها من النقد الأجنبي، خاصة بعد وصول <a href="https://www.cairo24.com/2296676">فاتورة</a> استيراد الطاقة إلى مستويات قياسية في 2024/2025.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجع</a> إنتاج مصر الغاز منذ 2023، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة لضخ الوقود الموجه لإنتاج الكهرباء والصناعة، لكن رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/08/13/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%86-2019">قال</a> في أغسطس/آب الماضي أن إنتاج مصر من الغاز مرشحٌ للارتفاع إلى 6.6 مليار قدم مكعب يوميًا بحلول 2027 بفضل خطط عودة المستثمرين والشركاء الأجانب لضخ الاستثمارات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 15:02:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760443330081061</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نقد الطائفيين في صهينة المسيحيين</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27545</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تصاعدت حدة الانتقادات التي وُجّهت إلى المسيحيين المصريين باعتبارهم داعمين للصهيونية المسيحية خلال الأسابيع الأخيرة في ظل وجود بعض الأصوات المعدودة والشاردة المُتيمة بعشق إسرائيل، وكذلك عقب <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ced5ng098gxo">مقتل</a> الناشط الأمريكي اليميني شارلي كيرك، و<a href="https://www.lacopts.org/news/statement-on-the-assassination-of-charlie-kirk/">إدانة</a> كثيرين جريمة اغتياله السياسية وتضامنهم مع أسرته.</p>

<p>لم تأت هذه الانتقادات كالعادة من تيارات إسلامية إخوانية أو سلفية، إنما جاءتْ من كتاب وباحثين وأكاديميين يساريين وليبراليين عبر السوشيال ميديا فيما يشبه الحملة الموجهة، ما يتطلب التعامل معها بجدية نظرًا لتداعيات ما يتركه هذا الوصم في الذاكرة الوطنية بالمجمل والصورة الذهنية عند المواطنين، وتأثيراته على أرض الواقع.</p>

<p>تكتسب هذه الاتهامات زخمًا أكبر مع استسهال الهجوم على المسيحيين باعتبارهم "الحيطة المايلة" في المجتمع المصري، وتحميلهم كل مشكلات مصر والمنطقة. تارة بدعوى أنهم داعمون لنظامٍ فَشِل في علاج المشكلات الاقتصادية والاجتماعية وقيَّد المجال العام، وتارة بدعوى أنهم غير متعاطفين مع معاناة الشعب الفلسطيني، وثالثة بأنهم داعمون لرؤى اليمين المحافظ، التي توفر بيئة مواتية للصهيونية.</p>

<p>هل مطلوبٌ من المسيحيين أن يُضاف إلى معاناتهم همٌّ آخر؟ إنهم باستمرار في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf5e9c19-f718-4516-8643-ba9b530bc715" href="https://almanassa.com/stories/26068" title='المسيحي "مُتبَّلًا بطريقة معينة" على مائدة الوطن'>موضع اتهام</a> وعليهم التبرؤ من كل شخص أو مجموعة لا تتفق مواقفهم مع الأغلبية، أو يحمل ضررًا على المستوى الوطني؟</p>

<h2>نهج التكفيريين</h2>

<p>المسيحيون جماعةً وأفرادًا ليسوا معصومين من الخطأ والنقد، ومن الطبيعي أن تكون آراؤهم وممارساتهم محل اهتمام قطاعات واسعة من المصريين، إلَّا أن الموجة الأخيرة حملت في طياتها مسحات من التحريض، وتخطت نقد أصحاب هذه الأصوات المحدودة، ووقعت في عدد من المغالطات، وهو ما يعد مناسبة لإلقاء الضوء عليها، وإعادة التذكير بتراثنا في التعامل مع الصهيونية المسيحية ودعم القضية الفلسطينية.</p>

<p>أولى هذه المغالطات مرتبطة بالتوسع وسهولة وصف الآخرين بأنهم صهاينة. لم تعد الكلمة قاصرةً على هؤلاء المؤمنين بالتفسير الحرفي والانتقائي للكتاب المقدس، وأن عودة المسيح مشروطةٌ بعودة اليهود إلى أرض فلسطين، ومن ثَمَّ تأييد الادعاءات الإسرائيلية بأنَّ اليهود شعب الله المختار، وأنَّ فلسطين أرض الميعاد التي عادوا إليها بعد شتاتهم في بقاع العالم، بوعد الله لهم في التوراة.</p>

<blockquote>
<p>قطاع معتبر من المسيحيين المصريين غير مسيس ولا ينتمي إلى اليمين أو اليسار</p>
</blockquote>

<p>يستسهل كثيرون إطلاق هذا الوصف المخزي على المخالفين لهم في الرأي. يُوسم بالصهيونية حاليًا كثيرٌ من الرافضين لسياسات إسرائيل، لكنهم ينتقدون حركة حماس لفشلها في الحكم ويحمّلونها مسؤولية ما آلت إليه الأوضاع من هزيمة واضحة ومؤثرة، ليس على الفلسطينيين فقط، ولكن على كل دول المنطقة. كما يوسم بها بعض المؤمنين بالسلام ويريدون وقف المقتلة بأي شكل.</p>

<p>تكمن الأزمة الأساسية لهذا الخطاب في أنه يعيد إنتاج نهج الجماعات التكفيرية التي لا ترى الأشياء إلا بعدسة الصواب والخطأ؛ نحن وهم، ولا شيء بينهما، مما يخلق حالة من التربص والتوتر المجتمعي والتجييش الطائفي، علاوة على أن الكلمة نفسها تفقد معناها وتأثيرها.</p>

<p>تترتب على المغالطة الأولى مغالطةٌ ثانيةٌ مغرضةٌ، هي التعميم. البعض تحدث عن وجود تيار مسيحي صهيوني كبير، والبعض وسم أقباط المهجر ككل بأنهم صهاينة في تجاهل عمدي لحقيقة أن المسيحيين مثل أخوتهم المسلمين متنوعون سياسيًا واجتماعيًا، وثقافيًا واقتصاديًا وليسوا كتلة واحدة متجانسة لديها مواقف موحدة من القضايا والهموم الداخلية والخارجية.</p>

<p>قطاع معتبر من المسيحيين المصريين غير مسيس ولا ينتمي إلى اليمين أو اليسار، وهمه الرئيسي التعامل مع هموم المعيشة وتوفير سبل الحياة بكرامة.</p>

<p>كما أن هناك قطاعًا آخر لديه انتماءات سياسية، مرتبطة بالمصلحة، سواء كانت عامة أو حتى شخصية. وليس من الإنصاف أو الموضوعية أو الحكمة الاستناد إلى أصوات محدودة أو حتى مئات الأصوات لمسيحيين مؤمنين بالصهيونية أو داعمين لإسرائيل من أجل التعميم وسحب التهمة على عموم المسيحيين، وهم بالملايين في المطلق، سواء في الداخل أو الخارج. حتى إذا كانت هذه الأصوات مرتفعة لكنها تظل محدودة بدوائرها وأسبابها السياسية والاجتماعية، ولا تمثل الغالبية.</p>

<p>من سمات الأقليات بشكل عام أنها تميل إلى المحافظة الاجتماعية لأسباب عدة مرتبطة بالمخاوف على الهوية أو الارتباط بالمؤسسة الدينية أو غياب أسس الاندماج الوطني، وهذا ليس موضوعنا. وتعبِّر عن هذا التوجه في الاستحقاقات الانتخابية، وهو ما انعكس على سبيل المثال في تأييد نسبة كبيرة من أقباط المهجر  للحزب الجمهوري وترامب، حيث يرون في تصريحاته وسياساته امتدادًا لما يؤمنون به وعاشوه في مجتمعاتهم الأصلية، وعلى هذا الأساس كان الموقف من شارلي كيرك.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ba3eee29-0415-474a-8489-ffae0c8d7335" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/president_trump_visits_st._johns_episcopal_church_49963649028.jpg.webp?itok=GW5jBiry" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي، ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>دونالد ترامب يحمل الكتاب المقدس أمام مقر أبرشية كنيسة القديس يوحنا الأسقفية، 1 يونيو 2020</figcaption></figure><p>سواء رضينا أو رفضنا هذا السياسات، ليس من حقنا أن نحجر عليهم، والتحريض ضدهم بسببها، هذا حقهم يمارسونه ويعبرون عنه كما يشاءون. وبالمناسبة هذا التأييد ليس حكرًا على المسيحيين، فقطاع كبير من المسلمين المهاجرين في أمريكا يشتركون في هذا الأمر، وعبروا عن تأييدهم لترامب قبل الانتخابات الأمريكية نهاية العام الماضي.</p>

<p>سبق لي أن سلطت الضوء على ردود الفعل من حرب غزة محاولًا قراءة السياق السياسي الحالي وتأثيره على الصوت المسيحي، مؤكدًا في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf518c76-8eaf-4407-9092-3435f92de724" href="https://almanassa.com/stories/14538" title="المسيحيون والموقف من فلسطين والمقاومة">مقال</a> سابق بعنوان "المسيحيون والموقف من فلسطين" أن معظم المسيحيين مثل غالبية المصريين يدعمون القضية الفلسطينية بشكل عام، ويرفضون الجرائم الإسرائيلية الحالية، لكنَّ ما يتفاوت هو الموقف من حماس، ودرجة الاهتمام بما يحدث.</p>

<p>هناك من يؤيدون حركات المقاومة بغض النظر عن انتماءاتها الأيديولوجية، ويرفضون أيَّ توجهات استعمارية مهما كان شكلها، يقابلهم قطاع محمَّل بمخاوف حقيقية من حركات المقاومة الإسلامية، ومنهم من يحدِّد موقعه وفقًا للنظام الحاكم ودرجة تصعيد خطابه أو تهدئته.</p>

<h2>مسيحيون ضد الصهيونية</h2>

<p>أما المغالطة الثالثة، فعنوانها تجاهل التراث المصري المسيحي في تفنيد مزاعم الصهيونية. نعم توجدُ اختراقات صهيونية لبعض الجماعات المسيحية، لكن في الوقت نفسه توجد عشرات الكتابات المناهضة لهذا التوظيف الانتقائي للدين، فإذا كانت الأغلبية رفضت الحكم الديني لجماعة الإخوان المسلمين في مصر، فمن المنطقي أن ترفض استغلال النظام الحاكم في إسرائيل للدين وخلطه بالسياسة.</p>

<p>كان المسيحيون المصريون سباقين في دحض الصهيونية المسيحية، وتفنيد الحجج التي استندت إليها. مثلًا، أرَّخ المفكر الدكتور سمير مرقص المهموم بهذه القضية في عديد<a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/News/204677/4/921671/%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%A1/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AE%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86.aspx"> المقالات</a> والدراسات للموقف النخبوي المصري المسيحي بشقيه الديني والمدني، الذي شكَّل "جدار حماية" على حد وصفه منذ عام 1966، ومر بمرحلتين؛ الأولى التأصيل الوطني واللاهوتي تجاه إسرائيل، والرد على مزاعم حقها التاريخي والديني.</p>

<p>من أبرز الردود المسيحية في هذا الشأن المحاضرة الشهيرة للبابا شنودة الثالث بعنوان <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/329827.aspx#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B6%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89%D8%8C%20%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%84%20%D8%B9%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%86%20%22%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%20%D9%81%D9%89%20%D9%86%D8%B8%D8%B1,%D9%88%D8%B1%D9%81%D8%B6%20%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%B7%20%D8%A5%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7%20%D8%A5%D9%84%D8%A7%20%D9%85%D8%B9%20%D8%A3%D8%B4%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%87%D9%85">إسرائيل في نظر المسيحية</a> التي ألقاها في نقابة الصحفيين عام 1966، و<a href="https://books.google.com.eg/books/about/%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9_%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87.html?id=iJGfQgAACAAJ&amp;redir_esc=y">الكنيسة المصرية تواجه الاستعمار والصهيونية</a> للدكتور وليم سليمان قلادة 1966، إضافةً لدور مجلس كنائس الشرق الأوسط في حث كل المسيحيين على <a href="https://www.ajnet.me/2006/12/26/%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5%D9%87%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D8%A9">رفض</a> الصهيونية بشكل قاطع باعتبارها معادية لوجود الكنائس المسيحية في الشرق ولشهادتها بأنها تختزل الإيمان المسيحي وتوظفه بشكل خبيث.</p>

<p>أما المرحلة الثانية فبدأت عقب اتفاقية السلام بين مصر وإسرائيل 1979، حيث ركزت الكتابات على قضية القدس والصهيونية المسيحية، مثل <a href="https://books.google.com.eg/books/about/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%82_%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%87%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%89_%D9%84%D9%84%D9%85.html?id=XlSW0QEACAAJ&amp;redir_esc=y">الاختراق الصهيوني للمسيحية</a> للقس الدكتور إكرام لمعي 1993، و<a href="https://lib.riifs.org/bib/1570">الإنجيليون العرب والصهيونية</a> للدكتور القس مكرم نجيب، و<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/1548157">الصهيونية ذات التوظيف المسيحي</a> لسمير مرقص 2003، الذي أكد أن هناك مسافةً لا بد من الانتباه لها بين الصهيونية، كتيار سياسي ديني أو ديني سياسي، وبين المسيحية الإيمان -الدين- العقيدة، بينما طرح الدكتور وليم سليمان قلادة <a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/News/205337/4/992248/%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%A1/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D9%89-%D9%84%D9%84%D9%81%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%87%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%C2%AB%C2%BB.aspx">النموذج الحضاري المصري</a> باعتباره نقيض فكرة الصهيونية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf5e9c19-f718-4516-8643-ba9b530bc715" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26068" role="article" about="/stories/26068" data-sanitized-id="node-26068" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26068" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26068" data-ph-capture-attribute-link-title='المسيحي "مُتبَّلًا بطريقة معينة" على مائدة الوطن' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>المسيحي "مُتبَّلًا بطريقة معينة" على مائدة الوطن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>قد تكون الفرصة مواتية حاليًا لإعادة نشر وقراءة هذا التراث الفكري في ضوء السعي لتصحيح هذه الصورة المغلوطة عند البعض، حيث تكمن خطورة هذه المغالطات في التداعيات التي تنتج عن التحريض ضد الأطراف الضعيفة وسط مجتمع محتقن ومتوتر. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d74fd9e35440e06de439937e8ea1a9fb86274a7358f877f4ee4685e28108ae4e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 16:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760443330081054</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد الإفراج عن متهمين بـ"دعم فلسطين".. "المبادرة المصرية" تطالب بإنهاء الحبس الاحتياطي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27737</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/image00001.jpeg.webp?itok=zZmwj1CT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/image00001.jpeg.webp?itok=zZmwj1CT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">طالبت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية بإنهاء ملف الحبس الاحتياطي، وحفظ القضايا المرتبطة بالتعبير عن الرأي وعلى رأسها تلك المتعلقة بدعم فلسطين.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1344759727012880&amp;set=a.322940655861464">أعلنت</a> النيابة العامة، في السادس من أكتوبر/تشرين الأول الجاري، إخلاء سبيل 38 متهمًا على ذمة قضايا تجري نيابة أمن الدولة العليا تحقيقات فيها، وقالت المحامية الحقوقية هدى عبد الوهاب إن القائمة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d6a7a0e-34a9-44f2-ae26-6a0eeabee8a6" href="https://almanassa.com/news/27590" title="محامية حقوقية: قائمة إخلاءات السبيل الأخيرة تضمنت متهمين بدعم فلسطين">تضمنت</a> متهمين في قضايا "دعم فلسطين".</p>

<p dir="rtl">وقالت المبادرة، في <a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%AD%D9%81%D8%B8-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D8%AC-%D9%85%D8%BA%D9%8A%D8%B2%D9%84">بيان</a> أمس الإثنين، إن قرارات النيابة العامة الأخيرة بإخلاء سبيل عدد من المحبوسين احتياطيًا على خلفية تظاهرات تضامنية مع القضية الفلسطينية، تمثل خطوة متأخرة لوقف ما وصفته بـ"الظلم والمخالفات القانونية" بحق متهمين تجاوزوا الحد الأقصى لفترات الحبس الاحتياطي، أو استمر احتجازهم دون مبرر قانوني واضح.</p>

<p dir="rtl">وطالبت بإصدار قرارات مماثلة خاصة في قضايا مفتوحة منذ سنوات ومنها القضية 65 لسنة 2021، والتي أُخلي سبيل اثنين من المحبوسين على ذمتها، فيما "لا تزال الناشطة نرمين حسين المتهمة محبوسة على ذمة القضية منذ أكثر من أربع سنوات، دون تقديم أدلة جدية على الاتهامات الموجهة لها أو لغيرها من المتهمين".</p>

<p>وفي ظل غياب المعلومات الرسمية عن أسماء المفرج عنهم، أشارت المبادرة إلى أن بيان النيابة العامة الأخير اكتفى بالإشارة إلى عدد المُخلى سبيلهم دون ذكر أسمائهم أو القضايا المتصلة بهم، مبينة أنها رصدت نحو عشرين متهمًا في القضيتين رقمي 2468 و2635 لسنة 2023 حصر أمن دولة عليا، اللتين ارتبطتا بتظاهرات جرت في أكتوبر 2023 تضامنًا مع الفلسطينيين عقب بدء الحرب على غزة.</p>

<p>ووفقًا للمبادرة؛ أخلت النيابة العامة سبيل أمين شرطة كان محتجزًا على ذمة القضية رقم 717 لسنة 2024 منذ أكثر من عام ونصف، بعد اتهامه برفع علم فلسطين على لوحة إعلانات، مشيرة إلى أن عشرات المواطنين وبينهم أطفال لا يزالون محبوسين في قضايا مشابهة منذ بدء الحرب على غزة، وقد اقترب بعضهم من بلوغ الحد الأقصى المسموح به قانونًا.</p>

<p>وشملت قرارات الإفراج أيضًا متهمين في قضايا أخرى، منها قضية "صيادو برج مغيزل" رقم 662 لسنة 2020، حيث أُفرج عن محمد شعلان عنتر (25 عامًا) بعد أكثر من أربع سنوات من الحبس، أي ضعف المدة القانونية القصوى.</p>

<p>وأشارت المبادرة إلى أن عنتر كان آخر المتهمين المحتجزين في القضية التي ضمت 44 شخصًا توفي أحدهم أثناء احتجازه، مجددة مطالبتها بحفظ القضية المفتوحة منذ خمس سنوات لعدم وجود أدلة كافية وإسقاط الاتهامات عن كافة المتهمين.</p>

<p>وحسب المبادرة؛ طالت قرارات الإفراج عددًا من المتهمين في قضية "ثورة الكرامة" رقم 3434 لسنة 2024، والمتعلقة بدعوات للتظاهر لم تلق استجابة، وبلغ عدد المتهمين فيها أكثر من 120 شخصًا، موضحة أن بين المفرج عنهم ربة منزل قضت نحو عام ونصف رهن الحبس الاحتياطي، غير أن تنفيذ قرار إخلاء سبيلها الصادر في 9 أكتوبر لم يتم حتى وقت صدور البيان.</p>

<p>واختتمت المبادرة بيانها بتجديد الدعوة للإفراج الفوري عن جميع المحبوسين على خلفية دعم القضية الفلسطينية، وحفظ قضايا الرأي المفتوحة منذ سنوات، مؤكدة أن "معظمها يفتقر إلى أدلة اتهام جدية".</p>

<p>كما طالبت بإجراء مراجعة شاملة لملف الحبس الاحتياطي، وتحويل جلسات التجديد إلى آلية حقيقية للرقابة القضائية على الاحتجاز، بدلًا من كونها إجراءً روتينيًا للتمديد، مشددة على ضرورة احترام النيابة العامة لدورها كسلطة تحقيق، معربة عن رفضها لما تضمنه بيان النيابة الأخير من اعتبار المتهمين "مدانين يحتاجون لإعادة تأهيل"، في تجاهل صارخ لمبدأ افتراض البراءة.</p>

<p>وحسب <a href="https://eipr.org/press/2025/06/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-150-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B1%D8%A8">إحصاءات</a> سبق وأعلنتها المبادرة في يونيو/حزيران الماضي، فإنه منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدء</a> العدوان الإسرائيلي في أكتوبر 2023، طالت حملات القبض مواطنين كثرًا تضامنوا مع القضية الفلسطينية، حيث ألقت قوات الأمن القبض على 186 شخصًا في 16 قضية مختلفة أمام نيابة أمن الدولة على خلفية أنشطة سلمية شملت التظاهر، رفع لافتات، أو المساهمة في جهود الإغاثة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 13:32:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760437927795543</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال جلسة المباحثات الثنائية مع الرئيس دونالد ترامب 13/10/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27723</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/6c77543c-3192-4cbe-986b-af883c1a72cd.jpg.webp?itok=7cO5lvZj" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/6c77543c-3192-4cbe-986b-af883c1a72cd.jpg.webp?itok=7cO5lvZj" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p> </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/kv30-pfFngg?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس السيسي ونظيره الأمريكي ترامب يعقدان جلسة مباحثات ثنائية" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">نص كلمة السيسي خلال جلسة المباحثات الثنائية مع الرئيس دونالد ترامب 13 أكتوبر  2025</aside><p>السيسي: اسمحوا لي في البداية إن أنا أرحب بفخامة الرئيس، وأنا سعيد و.. وكلي شرف لوجودك في مصر، في شرم الشيخ مدينة السلام، واسمح لي فخامة الرئيس إن أنا، باسمي وباسم كل المصريين اللي (كلمة غير واضحة) وكل محبي السلام، إني أوجه لك التحية والاحترام على تحقيق هذا الإنجاز الرائع والعظيم.</p>

<p>أنا كنت متأكد فخامة الرئيس أنك الوحيد القادر على تحقيق الإنجاز، وإنهاء الحرب. وأنا في خلال اتصالي بفخامة الرئيس ذكرت له ذلك بدقة، قلت له، سيادة الرئيس، أنت وحدك القادر على تحقيق السلام في منطقتنا.</p>

<p>بشكرك فخامة الرئيس، وعايزين نستكمل (كلمة غير واضحة) وقف إطلاق النار، ونطلق سراح كل الرهائن، وحتى يعني، للأسف الجثث اللي متبقية في أسرع وقت، علشان تسلم غلى ذويهم في إسرائيل، ثم إدخال المساعدات ونستكمل باقي المراحل.</p>

<p>Mr. President, you did very great job, thank you.</p>

<p><strong>ترامب:</strong> إنه رجل جيد، إنه رجل جيد ونحن سندعمه طوال الطريق.</p>

<p><strong>صحفية: </strong>هل ستقوموا بعمل مجلس للسلام؟</p>

<p><strong>ترامب: </strong>أنا أود إقامة مجلس للسلام.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>فخامة الرئيس موجود والعالم موجود.</p>

<p><strong>ترامب: </strong>قد يستطيع أن يبلي أفضل (يقصد الرئيس السيسي) لدينا الكثير من القادة يودوا أن يكونوا في المجلس. مارك هل تود مناقشة ما يحدث؟</p>

<p><strong>ستيف ويتكوف: </strong>أعتقد أن لدينا قائمة كثيرة من المتقدمين والمترشحين لزعامة مجلس السلام.</p>

<p><strong>ترامب: </strong>منذ وقت لم يكن أحد يريد أن يكون في هذا المجلس، ولكن الآن كل هذا الأمر يتغير، وفي هذه الفترة كثير من الأشياء تتغير أيضا، وأنتم بليتم بلاء حسنا جدا، وأنا أقدر ذلك.</p>

<p><strong>السيسي:</strong> أنا عايز دعم فخامة الرئيس ورعايته معانا في مؤتمر إعادة الإعمار.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في مدينة شرم الشيخ بمحافظة جنوب سيناء، وذلك خلال الجلسة الثنائية والمؤتمر الصحفي المشترك بين الرئيس عبد الفتاح السيسي والرئيس الأمريكي دونالد ترامب، وذلك على هامش قمة السلام (قمة غزة للسلام).</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b9088a26ad9415822cfc1c661fb5bd515053eec44eb12a80920347c2292c563f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 12:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760432524413687</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي عقب التوقيع على اتفاق إنهاء الحرب بقطاع غزة 13/10/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27724</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/168f0cd2-e580-48e4-8b17-7a378c77dccc.jpg.webp?itok=O_wam5TW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/168f0cd2-e580-48e4-8b17-7a378c77dccc.jpg.webp?itok=O_wam5TW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p> </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/POj2MvMClLU?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="كلمة للرئيس السيسي عقب التوقيع على اتفاق إنهاء الحرب بقطاع غزة في شرم الشيخ" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">نص كلمة السيسي عقب التوقيع على اتفاق إنهاء الحرب بقطاع غزة 13 أكتوبر 2025</aside><p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>أصحاب الجلالة والفخامة والسمو،</p>

<p>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته،</p>

<p>أرحب بكم جميعا في قمة شرم الشيخ للسلام، في هذه اللحظة ال.. في هذه اللحظة التاريخية الفارقة، التي شهدنا فيها معًا التوصل لاتفاق شرم الشيخ لإنهاء الحرب في غزة، وميلاد بارقة الأمل في أن يُغلق هذا الاتفاق صفحة أليمة في تاريخ البشرية، ويفتح الباب لعهد جديد من السلام والاستقرار في الشرق الأوسط، ويمنح شعوب المنطقة التي أنهكتها الصراعات غدٌ أفضل.</p>

<p>واليوم، نستقبل القيادة الشجاعة المحبة للسلام، والذي ساهمت جهوده في إنهاء الصراع، وتحقيق الأمن والتنمية في منطقتنا، بل وفي العالم أجمع، اسمحوا لي أن أدعو فخامة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، إلى الانضمام إلى قادة العالم الداعين إلى السلام. (تصفيق مع دخول ترامب)</p>

<p>وأود أن أعرب عن تقديرنا البالغ لكم، وقيادتكم الحكيمة لتلك المسيرة، في ظل ظرف بالغ الدقة، بما انعكس في طرح خطتكم لإنهاء هذه الحرب المأساوية، والتي خسرت معها الإنسانية الكثير.</p>

<p>وأود أن أشكر شركائنا في الولايات المتحدة وتركيا وقطر على جهودهم المخلصة، وأعيد التأكيد على دعمنا وتطلعنا لتنفيذ هذه لخطة، بما يخلق الأفق السياسي اللازم لتنفيذ حل الدولتين، باعتباره السبيل الوحيد نحو تحقيق الطموح المشروع للشعبين الفلسطيني والإسرائيلي في طي صفحة الصراع والعيش بأمان.</p>

<p>لقد أثبتم فخامة الرئيس أن القيادة الحقيقية ليست في شن الحروب، وإنما في القدرة على إنهائها، ونحن على ثقة في قيادتكم لتنفيذ الاتفاق الحالي، وتنفيذ خطتكم بكافة مراحلها، فخامة الرئيس، فلتكن حرب غزة آخر الحروب في الشرق الأوسط.</p>

<p>أصحاب الجلالة والفخامة والسمو،</p>

<p>لقد دشنت مصر مسار السلام في الشرق الأوسط قبل ما يقارب نصف قرن، وتحديدًا في نوفمبر عام 1977، عندما أقدم الرئيس أنور السادات، رحمه الله، بخطى ثابتة غير مسبوقة في تاريخ المنطقة، وبادر بزيارة تاريخية إلى القدس، ومنذ تلك اللحظة، أطلقت مصر عهدا جديدًا، أهدى الأجيال اللاحقة فرصة للحياة، وأثبت أن أمن الشعوب لا يتحقق بالقوة العسكرية فقط، واليوم تعيد مصر التأكيد، ومعها شقيقاتها العربية والإسلامية، على أن السلام يظل خيارنا الاستراتيجي، وأن التجربة أثبتت على مدار العقود الماضية أن هذا الخيار لا يمكن أن يتأسس إلا على العدالة والمساواة في الحقوق.</p>

<p>من هذا المنطلق، وإذا كانت شعوب المنطقة وما زالت تنعم جميعها بحقها في دولها الوطنية المستقلة، فإن الشعب الفلسطيني ليس استثناء، فهو أيضاً له حق في أن يقرر مصيره، وأن يتطلع إلى مستقبل لا يخيم عليه شبح الحرب، وحق في أن ينعم بالحرية، والعيش في دولته المستقلة، دولة تعيش جنبًا إلى جنب مع إسرائيل في سلامٍ وأمن واعتراف متبادل.</p>

<p>إن السلام لا تصنعه الحكومات وحدها، بل تبنيه الشعوب، حين تتيقن أن خصوم الأمس يمكن أن يصبحوا شركاء الغد.</p>

<p>وإنني إذ أغتنم هذه المناسبة، لأتوجه بنداء إلى شعب إسرائيل وأقول، فلنجعل هذه اللحظة التاريخية بداية جديدة لحياة تسودها العدالة والتعايش السلمي، دعونا نتطلع سويًا لمستقبل أفضل لأبناء بلادنا، معًا، مدوا أيديكم لنتعاون في تحقيق السلام العادل والدائم لجميع شعوب المنطقة.</p>

<p>فخامة الرئيس ترامب،</p>

<p>علينا أن نتوقف عند مشاهد الارتياح والسعادة التي عمت، سواء في شوارع غزة، أو الشارع الإسرائيلي، أو في العالم كله عل حد سواء، عقب التوصل لاتفاق إنهاء الحرب، بفضل مبادرتكم الحكيمة، فهي دليل آخر على أن الخيار المشترك للشعوب هو السلام.</p>

<p>كما نقدر لكم اهتمامكم باستعادة الحياة في غزة، وستعمل مصر مع الولايات المتحدة، وبالتنسيق مع كافة الشركاء خلال الأيام القادمة على وضع الأسس المشتركة للمضي قدما في إعادة الإعمار للقطاع دون إبطاء.</p>

<p>ونعتزم في هذا السياق استضافة مؤتمر التعافي المبكر، وإعادة الإعمار والتنمية، والذي سيبني على خطتكم لإنهاء الحرب في غزة، وذلك في سبيل توفير سبل الحياة للفلسطينيين على أرضهم ومنحهم الأمل، فالسلام لا يُكتمل إلا حين تمتد اليد للبناء بعد الدمار.</p>

<p>أصحاب الغلا.. أصحاب الجلالة والفخامة والسمو،</p>

<p>إننا نستشرف مستقبلا مشرقا لمنطقتنا، تُبنى مدنه بالأمل بدلا من أن تدفن ذكريات أصحابها تحت الأنقاض، فأمامنا فرصة تاريخة فريدة، ربما تكون الأخيرة، للوصول إلى شرق أوسط خال من كل ما يهدد استقراره وتقدمه، شرق أوسط تنعم فيه جميع شعوبه بالسلام، والعيش الكريم ضمن حدود آمنة وحقوق مصانة، شرق أوسط منيع ضد الإرهاب والتطرف، شرق أوسط خال من جميع أسلحة الدمار الشامل، هذا هو الشرق الأوسط الجديد الذي تتطلع مصر إلى تجسيده بالتعاون مع شركائها إقليميا ودوليا.</p>

<p>إن اتفاق اليوم يمهد الطريق لذلك، ويعين تثبيته وتنفيذ كافة مراحله والوصول إلى تنفيذ حل الدولتين على نحو يضمن رؤيتنا المشتركة في تجسيد التعاون المشترك بين شعوب المنطقة، بل والتكامل بين جميع دولها.</p>

<p>السادة الحضور،</p>

<p>قبل أن أختم كلمتي، وتقديرًا لجهود الرئيس دونالد ترامب، فإنني أود أن أعلن أمام الحضور الكريم قرار مصر بإهداء فخامته قلادة النيل، قلادة النيل، وهي الأرفع والأعظم شأنا وقدرا، بين الأوسمة المصرية، وتمنح لرؤساء الدول، ولمن يقدمون خدمات جليلة للإنسانية. شكرا لكم (تصفيق)</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في مدينة شرم الشيخ، بمحافظة جنوب سيناء، خلال قمة السلام (قمة غزة للسلام) لعام 2025، وذلك بحضور الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، وعدد من قادة وزعماء الدول المشاركة.</p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-6ee7be82ad2c4ab30e8dde1948ba934c00b441dac1adeb43308627ed03b6e4af">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 12:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760432524413686</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد أسبوعين من القبض عليهم.. "أمن الدولة" تخلي سبيل نشطاء أسطول الصمود المصري</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27731</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/10206017-b13d-4a71-8c96-40d5f0525976.jpeg.webp?itok=lo7pWaje" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/10206017-b13d-4a71-8c96-40d5f0525976.jpeg.webp?itok=lo7pWaje" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أخلت نيابة أمن الدولة العليا، مساء أمس الاثنين، سبيل ثلاثة نشطاء بأسطول الصمود المصري لكسر الحصار عن غزة بكفالة ألف جنيه في القضية رقم 7478 لسنة 2025 حصر أمن دولة عليا، بحسب المتحدث الإعلامي باسم الأسطول حسام محمود لـ <strong>المنصة</strong>. </p>

<p>ونهاية سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="31fef57f-0a80-4916-a9e3-5bf0156b68ac" href="https://almanassa.com/news/27419" title="القبض على 3 من أسطول الصمود المصري">ألقت</a> قوات الأمن القبض على الشباب الثلاثة أعضاء اللجنة التحضيرية من أمام المقر الرئيسي بالقاهرة بعد تنظيم <a href="https://www.facebook.com/reel/1171881421472157/">تظاهرة</a> تضامنية مع غزة فور انتهاء <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02vU1FkeSCaZ91tizF7RKJKDrkDYCukSj8WwRsVgGAAkg5W5187dn1uyMPvP8ByRAKl&amp;id=61580336524268&amp;__cft__%5B0%5D=AZWfCoEiGROOPX6ijkRFituDluFU1adqmngIgj6aqhwOXag64672mYJxw9XPYfTCHPV9XEhPKHEWTnZQfkjPLIrfLbhDHtGtt_GEd5QeQfO6cqoMY8PJEOWw26HUwAaIG6wQotrZZ1uvxBoKBsymofPYBZA2cA1OGT7z36AGR5ERtNk4Q4pV67CsjF2JozNKLKh2pwxZWHQUDBvjQ_2c4Sd1&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">فعاليات</a> تسلم المساعدات الواردة من المحافظات إلى مقر الأسطول الرئيسي بالدقي.</p>

<p>وقال محمود إن السلطات الأمنية أفرجت عن الشباب الثلاثة من قسم الدقي مساء أمس، بعدما سلّم الأسطول المساعدات التي جمعها إلى الهلال الأحمر بالإسماعيلية أمس الأول.</p>

<p>وأوضح مسؤول اللوجستيات في الأسطول أحمد ماهر أن مفاوضات مع الجهات الأمنية تدخل فيها وسطاء ورؤساء أحزاب للإفراج عن الشباب مقابل تسليم المساعدات للهلال الأحمر، بدلًا من الذهاب بها إلى مدينة رفح المصرية.</p>

<p>وأشار ماهر لـ <strong>المنصة</strong>، إلى أن الأسطول سلّم حوالي 6 أطنان من المساعدات الغذائية والمستلزمات والأجهزة الطبية إلى الهلال الأحمر، لإدخالها إلى قطاع غزة.</p>

<p>ولفت إلى انتهاء عمل الأسطول، قائلًا "كان عندنا مشروع ولم يكلل بالنجاح لأسباب تتعلق بالأمن القومي، لم ننجح في الحصول على الموافقات لتسيير سفن ضمن أسطول الصمود العالمي لكسر الحصار الإسرائيلي على غزة، وكان هناك تخوف من مشاركتنا تجنبًا لحدوث مشاكل بين مصر وإسرائيل".</p>

<p>الأمر نفسه أكده المتحدث باسم الأسطول، بقوله إن "مهمتنا كأسطول انتهت لكن حجم التضامن الشعبي اللي لمسناه خلانا نتشاور مع حركات وقوى سياسية وأحزاب لتحويل الأسطول إلى إطار سيتحدد ملامحه في الأيام المقبلة لدعم القضية الفلسطينية والتضامن معها".</p>

<p>كانت اللجنة التيسيرية لأسطول الصمود المصري <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="488a3682-d3a0-407d-9bb9-1c0844e72308" href="https://almanassa.com/news/26884" title='55 ناشطًا يعلنون تجهيز "أسطول الصمود المصري" لكسر الحصار على غزة'>أعلنت</a> في 6 سبتمبر الماضي استعدادها لتجهيز سفن لكسر الحصار عن غزة عبر تبرعات عينية ولوجستية، ودعت القباطنة والطواقم البحرية والمهتمين للتطوع.</p>

<p>ووقّع 55 ناشطًا مصريًا بيانًا أكدوا فيه أن المشاركة المصرية في الأسطول "واجب وطني وأخلاقي" لدعم الشعب الفلسطيني.</p>

<p>ومطلع الشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، لتتبعه موجة أخرى من السفن، قبل أن يعترضه جيش الاحتلال ويُرحّل جميع النشطاء المشاركين فيه.</p>

<p>ومساء أمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bdf61c91-1553-4f37-ab7e-9aac4f5a9fc6" href="https://almanassa.com/news/27722" title="مؤتمر مرتقب لإعادة تعافي القطاع.. ترامب ووسطاء التفاوض يوقعون وثيقة اتفاق غزة">وقع</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب مع نظرائه؛ المصري عبد الفتاح السيسي والتركي رجب طيب أردوغان، وأمير قطر تميم بن حمد، وبحضور نحو 35 من قادة دول ومنظمات عالمية، وثيقة شاملة للسلام في الشرق الأوسط تضمن إنهاء الحرب على غزة وتبادل المحتجزين لدى إسرائيل وحماس، وإدخال المساعدات العاجلة إلى القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 10:32:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760427129799634</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إثيوبيا ترد على السيسي: النيل ليس ملكًا لأحد ويجب أن يكون مصدرًا للتعاون لا التهديد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27732</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/376757782_616995193950905_6570953033639218936_n.jpg.webp?itok=M5mgXHs0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/376757782_616995193950905_6570953033639218936_n.jpg.webp?itok=M5mgXHs0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت الحكومة الإثيوبية رفضها "القاطع" لاتهام الرئيس عبد الفتاح السيسي بشأن ممارساتها المتعلقة بسد النهضة، وقالت إنها "أدارت المشروع بشفافية كاملة" وقدمت "بيانات فنية دورية حول مراحل الملء والتشغيل إلى مصر والسودان" سواء عبر آليات الاتحاد الإفريقي أو القنوات الدبلوماسية المباشرة.</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47ca6f6f-c2ab-4672-aa36-ccceb9358f71" href="https://almanassa.com/news/27684" title='"مصر لن تقف مكتوفة الأيدي".. السيسي يتهم إثيوبيا بإضرار دولتي مصب النيل'>قال</a> السيسي خلال كلمة مُسجلة في الجلسة الافتتاحية لأسبوع القاهرة الثامن للمياه، إن مصر لن تقف مكتوفة الأيدي "أمام النهج غير المسؤول الذي تتبعه إثيوبيا في ما يتعلق بنهر النيل"، وستتخذ كل التدابير لحماية مصالحها وأمنها المائي.</p>

<p>وأضاف السيسي أن القاهرة على مدار 14 عامًا من التفاوض المضني مع الجانب الإثيوبي واجهت تعنتًا لا يفسر إلا بغياب الإرادة السياسية وسعي لفرض الأمر الواقع، ومزاعم باطلة بالسيادة المنفردة على نهر النيل، بينما الحقيقة الثابتة أن النيل ملكية مشتركة لجميع الدول المتشاطئة ومورد جماعي لا يحتكر.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1826943-%D8%A7%D9%95%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9">أكدت</a> الحكومة الإثيوبية حقها السيادي في استخدام مواردها المائية، مشددة على أن النيل "ليس ملكًا لدولة واحدة، بل هو مورد مشترك يجب أن يكون مصدرًا للتعاون لا التهديد".</p>

<p>وأشارت إلى أن "نهر النيل ينبع من أراضيها"، وأنها "وفقًا للقانون الدولي ومبدأ السيادة الدائمة على الموارد الطبيعية، تتمتع بحق مشروع وغير قابل للمصادرة في الاستفادة من مواردها المائية"، موضحة أن هذا الاستخدام يهدف إلى "تحقيق التنمية لشعبها دون أن تلحق ضررًا ملموسًا بدول الجوار".</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/6739377">قال</a> السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو "مسألة وجود".</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> وزير الري هاني سويلم بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>

<p>واعتبر البيان الإثيوبي أن الحديث عن "عدم التنسيق أو الإضرار المتعمد" هو "تجاهل متعمد للحوار الفني المتواصل" الذي واجه وفقًا للبيان "عراقيل سياسية" في المفاوضات.</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول 2023، <a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid028s4ZZkjujfewkApbe1Cov3BLJioahqYKMakR5x5aieoHjxvzJ8tmf4ULU9thxZJvl">أعلنت</a> مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b66d13e-9798-4320-9320-e1932a51cd95" href="https://almanassa.com/stories/15371" title="سد النهضة.. سنوات الجري في المكان">انتهاء</a> المسارات التفاوضية بشأن سد النهضة، مؤكدة أنها تحتفظ بحقها المكفول بموجب المواثيق الدولية للدفاع عن أمنها المائي والقومي في حال تعرضه للضرر.</p>

<p>وفي ردها؛ أكدت إثيوبيا استعدادها للانخراط في "مفاوضات جادة ومسؤولة" لتعزيز التعاون وبناء الثقة بين مصر والسودان وإثيوبيا "دون فرض شروط مسبقة"، على أن يستند أي حوار إلى "مبادئ الاستخدام المنصف والمعقول للمياه"، محذرة من "الخطابات التي تحاول تصوير التنمية الإثيوبية كخطر على الآخرين".</p>

<p>وأوضح البيان أن سد النهضة "لا يقلل حصة أي طرف من المياه"، بل "يسهم في تنظيم الجريان وتقليل الفيضانات وتحسين إدارة الموارد المائية في المنطقة".</p>

<p>وختمت إثيوبيا بيانها بدعوة مصر والسودان إلى "التعامل مع ملف النيل بعقلية القرن الحادي والعشرين، لا بمنطق الهيمنة التاريخية"، معربة عن إيمانها بأن مستقبل إفريقيا المائي "لن يُبنى على الصراع، بل على التعاون والعدالة".</p>

<p>وفي التاسع من سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3382605-2db2-48dd-a7b8-e7210c46dc3c" href="https://almanassa.com/news/26945" title="إثيوبيا تفتتح سد النهضة.. ومصر تعترض لدى مجلس الأمن: لن نسمح بهيمنة أديس أبابا ">افتتحت</a> أديس أبابا سد النهضة على نهر النيل الأزرق، دون التوصل إلى اتفاق مُلزم مع مصر والسودان بشأن قواعد الملء والتشغيل، ما دفع القاهرة لتوجيه خطاب إلى مجلس الأمن إزاء انتهاء ملء وتشغيل السد الذي وصفته بـ"المخالف للقانون الدولي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 10:32:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760427129799633</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
