<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 16:30:02 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 30 Aug 2025 13:30:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>منظمات حقوقية توثِّق إخفاء 15 طفلًا لعبوا PUBG ثم حبسهم واتهامهم بالإرهاب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26737</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ll.png.webp?itok=Mcmk5OQW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ll.png.webp?itok=Mcmk5OQW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت 14 منظمة حقوقية ومحلية إنها وثقت القبض على ما لا يقل عن 15 طفلًا وإخفاءهم قسريًا ثم حبسهم احتياطيًا وتوجيه تهم الإرهاب لهم "دون تقديم أي دليل"، بسبب نشاطهم في منصات الألعاب وخصوصًا PUBG. ودعت السلطات المصرية إلى "التوقف فورًا عن ملاحقة الأطفال" بممارسات تمثل "انتهاكًا جسيمًا للقانون المصري والمعايير الدولية، وعلى رأسها اتفاقيتي حقوق الطفل ومناهضة التعذيب".</p>

<p>وقالت المنظمات في <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02JH5VMhKQyt6XcYy8RLbUFxQh38t3s8K13XARQL5phjZJo1YUGUBjvBwX2E8kRjU5l?_rdc=1&amp;_rdr#">بيان</a> مشترك أصدرته أمس، إن الأطفال المقبوض عليهم، وتتراوح أعمارهم بين 12 و17 عامًا ويواجهون تهمة "الانتماء إلى جماعة إرهابية"، تعرضوا للإخفاء القسري والاحتجاز التعسفي، وحُرموا من الإجراءات القانونية وتعرضهم للتعذيب وسوء المعاملة، فضلًا عن حرمان بعضهم من الرعاية الطبية.</p>

<p>وأوضح البيان أن السلطات تزعم أن جروبات التواصل وطلبات نشر المحتوى التي ينضم لها عدد من الأطفال، بعد وعود بالحصول على مكافآت داخل اللعبة، مرتبطة بأنشطة جماعات متطرفة.</p>

<p>وأشار إلى أن الحالات الموثقة "تكشف عن نمط مقلق من الانتهاكات ضد الأطفال؛ ففي جميع الحالات تم إلقاء القبض على الأطفال من منازلهم دون أي تصريح رسمي أو توضيح لسبب القبض، و(تم أيضًا) إخفاؤهم قسريًا لأيام وأشهر في بعض الحالات"، مبينًا أن "النيابة وجهت لهم جميعًا تهمة الإنتماء إلى جماعة إرهابية، دون تقديم أي دليل، ولم يُعرض كثير منهم على المحاكم لجلسات تجديد الحبس".</p>

<p>وأشار إلى أن 13 طفلًا ما زالوا رهن الاحتجاز، بعضهم في أقسام الشرطة مع بالغين،  <a href="https://www.elwatannews.com/data/iframe/pdf/14325298321514283518.pdf">بالمخالفة</a> للمادة 112 من قانون الطفل المصري التي تحظر احتجاز الأطفال أو حبسهم أو سجنهم مع غيرهم من البالغين في مكان واحد.</p>

<p>وسرد البيان وقائع لعدد من الحالات، من بينها محمد عماد، 17 عامًا، الحاصل على الجنسية الأمريكية، والذي أوقف منذ أغسطس/آب 2024 أثناء زيارته لعائلته في مصر خلال العطلة الصيفية.</p>

<p>ووفقًا لعائلته، كان عماد يلعب PUBG حين تواصل معه أشخاص عبر اللعبة، وعرضوا عليه مكافآت داخل اللعبة مقابل نشر محتوى على حساباته على السوشيال ميديا، و"داهمت الشرطة منزل والدته وصادرت كاميرات وأجهزة الكمبيوتر ومعدات أخرى، ثم أخفته قسريًا لمدة عشرة أيام، وحُرم محاموه من الاطلاع على ملفات قضيته، ولا يزال رهن الحبس الاحتياطي بعد قرابة عام من اعتقاله".</p>

<p>وتابع البيان "برغم كونه قاصرًا، يُحتجز عماد منذ ظهوره في قسم شرطة بنها مع البالغين، وهو يعاني من الربو الحاد وقد حُرم من تلقي الرعاية الطبية المناسبة، كما أن استمرار حبسه منعه من التخرج من المدرسة الثانوية في الولايات المتحدة خلال العام الدراسي الماضي".</p>

<p>ورأت المنظمات الموقعة أن ممارسات الاستدراج عبر الألعاب الإلكترونية مقابل مكافآت داخلية، والتي تُستخدم لاحقًا كأساس لتهم أمنية، "تثير مخاوف جدية بشأن نمط مقلق من الانتهاكات ضد القُصَّر"، وطالبت بالإفراج الفوري عن جميع الأطفال المحتجزين، وفتح تحقيق شفاف في الانتهاكات الموثقة، ومحاسبة المسؤولين عنها.</p>

<p>ووقع البيان المشترك مركز ديمقراطية الشرق الأوسط/MEDC، ومركز أندلس لدراسات التسامح ومناهضة العنف/AITAS، والجبهة المصرية لحقوق الإنسان، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية/EIPR، ومؤسسة نجدة لحقوق الإنسان، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، ومؤسسة سيناء لحقوق الإنسان/SFHR، وريدوورد لحقوق الإنسان وحرية التعبير، ومنصة اللاجئين في مصر/RPE، ومعهد التحرير لسياسات الشرق الأوسط/TIMEP، ومنا لحقوق الإنسان/MRG، ومركز القاهرة لدراسات حقوق الإنسان/CIHRS، والمنبر المصري لحقوق الانسان/EHRF، والمنظمة العالمية لمناهضة التعذيب/OMCT.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 14:14:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756552450076940</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد عامين من الحرب.. الحكومة السودانية تعود إلى الخرطوم فيما يجتاح «الضنك» العاصمة | وزير المالية يبحث في الدوحة إنشاء مصفاة للذهب والإمارات تحتجز سفينة نفط قادمة من السودان | «الدعم السريع» يصعد من هجماته على الفاشر ويقتل 24 مدنيًا </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="بعد عامين من الحرب.. الحكومة السودانية تعود إلى الخرطوم فيما يجتاح «الضنك» العاصمة | وزير المالية يبحث في الدوحة إنشاء مصفاة للذهب والإمارات تحتجز سفينة نفط قادمة من السودان | «الدعم السريع» يصعد من هجماته على الفاشر ويقتل 24 مدنيًا " title="بعد عامين من الحرب.. الحكومة السودانية تعود إلى الخرطوم فيما يجتاح «الضنك» العاصمة | وزير المالية يبحث في الدوحة إنشاء مصفاة للذهب والإمارات تحتجز سفينة نفط قادمة من السودان | «الدعم السريع» يصعد من هجماته على الفاشر ويقتل 24 مدنيًا " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>احتضنت العاصمة السودانية الخرطوم والتي خضع معظم أجزائها لسيطرة الدعم السريع لنحو سنتين، أول اجتماع لمجلس الوزراء السوداني، يوم الثلاثاء الماضي، برئاسة رئيس الحكومة، كامل إدريس، وأعضاء حكومته كافة، في خطوة تكشف عن نقلة سياسية كبيرة في موازين الصراع العسكري الدائر في البلاد، بالعودة التدريجية من مدينة بورتسودان العاصمة الإدارية المؤقتة والواقعة في أقصى شمالي شرق السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي عودة الحكومة المركزية في السودان إلى مدينة الخرطوم التي دمرتها حرب طاحنة كمحاولة لاستعادة الحياة وإعادة الإعمار وجذب ملايين آخرين للعودة. كما تتزامن مع عودة مئات الآلاف من سكانها بعد إكمال الجيش سيطرته عليها في مايو الماضي، وسط انتشار الأمراض الوبائية التي تفتك بسكانها خاصة حمى الضنك، حيث أفاد مصدر طبي من الخرطوم لـ«مدى مصر» بتسجيل نحو 500 إصابة بحمى الضنك خلال أسبوع واحد. فيما عزا وزير الصحة بولاية الخرطوم، انتشار المرض إلى موجة الأمطار الغزيرة التي هطلت في العاصمة خلال أغسطس الحالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولاستعادة اقتصاد حطمته الحرب، سافر وزير المالية السوداني، جبريل إبراهيم، إلى العاصمة القطرية الدوحة، للبحث مع المسؤولين هناك إنشاء بورصة لتصدير الذهب السوداني الذي يمثل مورد البلاد الاقتصادي الرئيسي، حيث تجئ الخطوة في أعقاب حرب اقتصادية شرسة شنتها الإمارات على السودان، تسببت في توقف حركة التجارة بين البلدين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وضمن تداعيات الحرب الاقتصادية الإماراتية، احتجزت أبوظبي، سفن شحن تحمل نفط جنوب سوداني، كانت تحركت من ميناء بشائر في السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في وزارة النقل السودانية لـ«مدى مصر» إنه ربما تؤدي هذه السياسات الإماراتية، إلى وضع الحكومة السودانية في موقف حرج خصوصًا مع جنوب السودان حيث يعول على إعادة صادراته النفطية إلى السوق بعد توقف نحو عام بسبب الحرب في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في دارفور، فقد تجاوزت تأثيرات حصار قوات الدعم السريع على الفاشر كل حد، حيث رسمت منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف» صورة كارثية للأوضاع الإنسانية في المدينة، حيث تستمر العمليات العسكرية والقصف المدفعي بشكل شبه يومي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت «يونسيف» أن نحو ستة آلاف طفل في الفاشر يعانون من سوء التغذية الحاد دون علاج، فيما توفي ما لا يقل عن 63 شخصًا، معظمهم من النساء والأطفال بسبب سوء التغذية في أسبوع واحد. وادى حصار «الدعم السريع» القائم منذ أكثر من عام واشتد بالمدة الأخيرة إلى نفاد الإمدادات، ما أجبر الجهات العاملة على تعليق الخدمات اللازمة لإنقاذ حياة ساكني الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ميدانيًا، استمرت المواجهات البرية العنيفة في الفاشر للأسبوع الثاني على التوالي، حيث أعلن الجيش وحلفاؤه في القوة المشتركة والمتطوعين التصدي لهجمات «الدعم السريع». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع ذلك، واصلت قوات الدعم السريع قصف الأحياء السكنية والأسواق في الفاشر ومخيمات النازحين، والذي تسبب في قتل 24 مدنيًا في السوق المركزي وحي الرديف، كما اختطفت ثماني نساء من معسكر أبوشوك بعد اجتياح أجزاء منه يوم الأحد الماضي. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>حمى الضنك تجتاح الخرطوم بالتزامن مع انتقال الحكومة المركزية إليها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في الوقت الذي تدفع فيه الحكومة السودانية بتسريع خطوات إعادة الحياة إلى العاصمة، تفشت موجة جديدة من الوبائيات بالتزامن مع </span><a href="https://dtm.iom.int/reports/dtm-sudan-return-monitoring-snapshot-06"><span>عودة </span></a><span>أكثر من نصف مليون مواطن إليها.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال أسبوع واحد فقط، سُجلت ولاية الخرطوم حوالي 500 إصابة جديدة بحمى الضنك، حسبما قالت عضوة شبكة أطباء السودان، تسنيم الأمين، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستمر انتشار الأمراض، تفتقد العاصمة السودانية الخرطوم للخدمات الضرورية البيئية والصحية في ظل انعدام شبه كلي لمعدات النظافة وفتح المصارف، خصوصًا في المناطق الحدودية، حيث لا تصل جهود إعادة الإعمار الرسمية بنفس كثافتها بالمناطق المحيطة بالمؤسسات الحكومية والقطاع الخاص. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوقعت الأمين أن تتزايد هذه الإصابات مع بلوغ موسم الأمطار ذروته خلال الأيام المقبلة، مشيرة إلى أن ولاية الخرطوم تعاني من انتشار كثيف لنواقل الأمراض بسبب النفايات وعدم فتح المجاري، بالإضافة إلى انهيار الشبكة الصحية بالعاصمة حيث تغيب المراكز الصحية ومكافحة نواقل الأمراض بالمحليات.</span></p>
<p dir="rtl"><span> بدوره قال وزير الصحة بولاية الخرطوم، فتح الرحمن الأمين، لـ«مدى مصر» إن انتشار حمى الضنك يعود إلى موجة الأمطار الأخيرة التي اجتاحت الخرطوم خلال الأسبوع، لافتًا إلى أن الوزارة تعمل حاليًا على محاولة تفادي الأزمة بالتعاون مع حكومة الولاية ووزارة الصحة الاتحادية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف الأمين أن هناك ثلاثة قطاعات طبية في الولاية مقسمة على مدنها الثلاث  الخرطوم وأم درمان وبحري، موضحًا أن قطاع أم درمان الذي لم يشهد دخول كبير لقوات الدعم السريع خلال عامين من احتلالها أجزاءً من العاصمة، لذا تم تأهيل القطاع الصحي والمستشفيات وإدخال خدمات نوعية كانت غير موجودة قبل الحرب. أما قطاعا بحري والخرطوم، فوضعهما أكثر صعوبة، إذ لم تتجاوز الطاقة التشغيلية للمستشفيات فيهما نحو 60%، و45% في المدينتين على الترتيب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال إن التأخير في الخرطوم سببه تأخر دخول المياه والكهرباء للمحلية، مشيرًا إلى أنه سيجري تغطيتها خلال شهر بالتنسيق مع المنظمات الأممية والمحلية. كما أكد الوزير احتواء أمراض الكوليرا والإسهال المائي والملاريا بالولاية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الكوليرا اجتاحت العاصمة في بدايات العام الماضي ووصلت أوجها في مايو مع عودة المواطنين، ما شكل ضغطًا كبيرًا على القطاع الصحي وكشف عن نواقص الخدمات الأساسية إذ عانى السكان للوصول إلى مياه نظيفة، فيما عانت المؤسسات الصحية من انقطاعات الكهرباء التي لا تزال تضرب أنحاء الخرطوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح الوزير أن كل الجثامين الموجودة على الأرض تم دفنها، أما في ما يخص الجثامين المدفونة دفنًا سطحيًا فقد تم الانتهاء من 65% منها.  </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مجلس الوزراء يجتمع في الخرطوم للمرة الأولى منذ اندلاع الحرب.. و«الخارجية» لا تزال تنتظر تعيين وزيرها</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_381670" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/538973246_1392752412519353_5723704672737117154_n.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/538973246_1392752412519353_5723704672737117154_n.jpg" alt="" width="1080" height="609" data-sanitized-class="wp-image-381670 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">عقد أول اجتماعات حكومة السودان منذ عامين في الخرطوم</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما لا تزال السلطات في الخرطوم تكافح لعودة الخدمات العامة، </span><a href="https://suna-sd.net/posts/ryys-mgls-alozraaa-yokd-ahtmam-hkom-alaml-btkoy-alaktsad-othsyn-maaash-alnas"><span>عقدت</span></a><span> الحكومة السودانية، الثلاثاء الماضي، أول اجتماع لها في العاصمة منذ اندلاع الحرب في أبريل 2023. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وترأس الجلسة رئيس الوزراء، كامل إدريس، بعد إعلانه عن خطة انتقال الحكومة إلى الخرطوم اعتبارًا من سبتمبر المقبل، عقب فترة طويلة من إدارة شؤون البلاد من العاصمة الإدارية بورتسودان طوال فترة الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان إدريس حسم تشكيل حكومته أواخر يوليو الماضي، منهيًا بذلك </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/21/news/u/%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D9%81%D8%B4%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AA/"><span>أشهرًا </span></a><span>من التأخير، الذي لم يُكسر إلا تحت ضغوط من مجلس السيادة الانتقالي التي أجهضت فعليًا مساعي إدريس لتشكيل حكومة تكنوقراط غير حزبية بالكامل. ومع أداء آخر وزيرين القسم الدستوري في 23 أغسطس الجاري، فتح الباب لعقد الاجتماع الرسمي الأول، حسبما قال مصدر بوزارة شؤون مجلس الوزراء لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>إلا أن منصب وزير الخارجية ظل شاغرًا، إذ أثار </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/19/news/u/%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%B9%D9%84%D9%89/"><span>الخلافات</span></a><span> داخل أروقة مجلس السيادة، بشأن الموافقة على الترشيحات التي قدمت إليه. وتعاقب على وزارة الخارجية منذ اندلاع الحرب ثلاثة وزراء هم: علي الصادق، وحسين عوض، وعلي يوسف، الذي أمضى ستة أشهر على كرسي الوزارة قبل أن يتم تعيين سفير السودان السابق لدى الصين، عمر صديق، وزيرًا للدولة بالخارجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أنه من المنتظر أن يعلن كامل إدريس تسمية وزير الدولة بالخارجية، عمر صديق وزيرًا للخارجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر بلجنة إعداد قوائم الترشيحات إن إدريس اعتمد في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/31/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7/"><span>اختيار الوزراء</span></a><span> على آلية تبدأ بترشيح الأشخاص عبر لجنة من شخصيات وزارية سابقة، بالإضافة إلى سفراء وبعض الشخصيات المقربة منه، ومن ثم يبحث في الملفات التي ترفع له ليتم اختيار شخصية أو اثنتين تطرح على مجلس السيادة للمصادقة عليها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن التعقيد لا يكمن في الأسماء التي تطرح ولكن في تقاطعات الكتلة المشكلة للتحالف الحالي، حيث تدخل الحركات والجيش في تحديد الأسماء وأيضا البرهان كشخص يمتلك توازنات التحالف الحاكم حاليًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويُنظر إلى اجتماع مجلس الوزراء باعتباره خطوة رمزية نحو إعادة تموضع مؤسسات الدولة في العاصمة، فيما لا تزال العاصمة تعاني تحت وطأة الدمار. أما العائدون إليها بدفع من الحكومة للمساهمة في جهود إعادة الإعمار، فيكافحون لتأمين احتياجاتهم الأساسية وسط موجات متتالية من الأوبئة التي دفعت بالنظام الصحي المتهالك إلى حافة الانهيار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واقتصاديًا، تواجه الحكومة صعوبات في مساعيها لتوفير تمويل برامجها خصوصًا مع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/07/26/news/u/%D8%B9%D9%82%D8%A8-%D8%AA%D8%AF%D9%87%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84/"><span>الانهيار المستمر</span></a><span> للجنيه السوداني أمام العملات الأجنبية حيث بلغ سعر الجنيه أمام الدولار الأمريكي حوالي 3.500 جنيه في السوق الموازي في حين يتوقع استمرار صعود الدولار، بحسب مصدر بوزارة المالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويسعى البرهان وإدريس إلى عودة الحكومة الاتحادية للخرطوم من أجل ضمان عودة البعثات الدبلوماسية خصوصًا الاتحاد الإفريقي الذي من المتوقع أن يعيد تنشيط عضوية السودان مجددًا، بحسب مصدر في مجلس السيادة، وأيضًا جميع مؤسسات الأمم المتحدة التي تعود تدريجيًا للعمل من الخرطوم. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وزير المالية يزور قطر لبحث إنشاء مصفاة الذهب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>غادر وزير المالية، جبريل إبراهيم، إلى العاصمة القطرية الدوحة في أول رحلة خارجية له منذ توليه المنصب بحكومة إدريس، حسبما قال مصدر بوزارة المالية لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوقع مصدر بوزارة شؤون مجلس الوزراء أن يناقش إبراهيم مع نظيره القطري عددًا من الملفات المهمة والعاجلة، وفي مقدمتها إنشاء </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/16/news/u/%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D9%88%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B3%D8%A7/"><span>مصفاة للذهب</span></a><span> في الدوحة، وذلك في إطار اتفاق كانت السودان وقطر توصلتا إليه في مايو 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن الاتفاق أبرم العام الماضي، إلا أن الدفع بالمشروع أصبح ملحًا بعد أن علّقت الإمارات -أكبر مشتر للذهب السوداني- تعاملاتها التجارية مع السودان منتصف أغسطس الجاري. ومن شأن المصفاة، التي ستنشأ بشراكة مع رجال أعمال قطريين، استيعاب صادرات الذهب من السودان عبر الدوحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء الاتفاق خلال لقاء جمع وزير التجارة والتموين السوداني السابق، الفاتح عبد الله يوسف، بوزير التجارة والصناعة القطري، محمد حمد بن قاسم آل ثاني، في العاصمة القطرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم ينفِ المصدر أن يتلقى السودان دعمًا ماليًا من دولة قطر، حيث أكد أن العلاقات السودانية القطرية ستشهد تطورًا في ملفات دعم إعادة الإعمار بمستوياتها المختلفة سواء في البنية التحتية أو الدعم المالي للحكومة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في مجلس السيادة إن الحكومة السودانية تعول على مجهودات الدول العربية وعلى رأسهم مصر والمملكة العربية السعودية وقطر، بالإضافة إلى تركيا في تقديم مساهمات سواء في الخبرات الحكومية أو تمويل المشاريع المتعلقة بإعادة الإعمار في العاصمة الخرطوم والسودان ككل.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>سفينة نفط قادمة من السودان تعلق في الفجيرة بسبب سياسات الإمارات الجديدة  </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تسبب عدم فصل السلطات الإماراتية في طلب رسو سفينة نفط من جنوب السودان كانت قادمة من ميناء بشائر في السودان إلى بقائها عالقة لمدة أسبوعين في ميناء الفجيرة في الإمارات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار مصدر في وزارة النقل السودانية إلى أن السفينة كانت أبحرت من ميناء بشائر في السودان </span><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2025-08-26/uae-ban-on-cargoes-from-sudan-in-focus-as-crude-tanker-idles"><span>محملة </span></a><span>بنحو 80 ألف طن من خام (دار بلند) المنتج في جنوب السودان، وطلبت الرسو في ميناء الفجيرة إلا أن السلطات الإماراتية لم تفصل في الطلب، ومن ثم توجهت إلى ماليزيا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن السياسات الإماراتية الجديدة -التي تشمل حظر الشحنات السودانية- تهدد بتعطيل إجراءات الدفع وغيرها من الترتيبات المالية، مما يضع الحكومة السودانية في موقف حرج خصوصًا مع جنوب السودان الذي يعول على إعادة صادراته النفطية إلى السوق بعد توقف قارب العام. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان تصدير نفط جنوب السودان توقف لنحو العام بعد تعرضه لسلسلة من الضربات منذ اندلاع الحرب، إذ عمدت قوات الدعم السريع إلى تخريب الحقول وخطوط الأنابيب، وسيطرت على مصفاة الخرطوم للبترول (</span><a href="https://www.madamasr.com/2024/05/23/news/u/%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D8%B1%D9%86%D9%8A/"><span>الجيلي</span></a><span>) في اليوم الأول من الحرب، ثم استولت في الشهر التالي على محطة العيلفون التي تضخ النفط من جنوب السودان. وفي مارس 2024، أعلنت الحكومة السودانية عن عدم قدرتها على نقل نفط جنوب السودان بسبب القوة القاهرة، قبل أن يتم إصلاح خطوط الأنابيب </span><a href="https://sudantribune.com/article301801/"><span>وتًستأنف </span></a><span>تدفقات البترول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويحاول جنوب السودان الاستفادة من صادرته في تعديل أوضاعه الاقتصادية والسياسية حيث دخلت البلاد في أزمة دستورية بتمديد الفترة الانتقالية لثلاث سنوات وتوتر الأوضاع على إثر انهيار اتفاق السلام بين الرئيس سلفا كير ونائبه رياك مشار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان البرهان ناقش مع </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/09/21/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D9%88%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81/"><span>كير في سبتمبر الماضي</span></a><span> مسألة النفط، ووعد كير بتصدير النفط دون أي عوائق عسكرية ولوجستية، حيث عمل الجيش على صيانة الخط الناقل، حسبما قال مصدر عسكري، بالرغم من العمليات العسكرية من أجل فك ضائقة حكومة جنوب السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span> إلا أن الإمارات وبحسب المصدر تسعى عبر سياسات الحصار إلى الضغط على السودان من أجل إفشال أي محاولة لاستعادة عمل الدولة بشكل طبيعي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مع تشديد حصار الفاشر.. «يونيسيف»: أطفال المدينة يتضورون جوعًا.. ووصول أول قافلة مساعدات إلى جنوب كردفان منذ أشهر</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_381672" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/image1170x530cropped-1-1.jpg"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/image1170x530cropped-1-1.jpg" alt="" width="1171" height="530" data-sanitized-class="wp-image-381672 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">نازحة مع أطفالها في طريقهم إلى مخيم للنازحين بالقرب من الفاشر، عاصمة شمال دارفور./ موقع يونيسيف</p></div>
<p dir="rtl"><span>رسمت الأمم المتحدة صورة كارثية للأوضاع الإنسانية في مدينة الفاشر شمالي دارفور، حيث تستمر العمليات العسكرية والقصف شبه اليومي وسط حصار مشدد تفرضه قوات الدعم السريع على المدينة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المديرة التنفيذية لوكالة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسف»، </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/08/1143254"><span>كاثرين راسل</span></a><span>، في بيان الأربعاء الماضي: «أطفال الفاشر يتضورون جوعًا، فيما تُمنع خدمات التغذية المنقذة للحياة التي تقدمها يونيسف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المنظمة الأممية، لا يزال 260 ألف مدني، بمن فيهم 130 ألف طفل، محاصرين في ظروف بائسة، وقد انقطعت عنهم المساعدات لأكثر من 16 شهرا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت «يونسيف» أن ما يقدر </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/03/1139881"><span>بستة آلاف طفل</span></a><span> في الفاشر يعانون من سوء التغذية الحاد الوخيم دون علاج، فيما توفي ما لا يقل عن 63 شخصًا، معظمهم من النساء والأطفال، بسبب سوء التغذية في أسبوع واحد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفتت إلى أنه أكثر </span><a href="https://x.com/UNICEFSudan/status/1960752934439768217?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1960752934439768217%7Ctwgr%5E4904c0a3e0e31e056205f123acf021324498eae3%7Ctwcon%5Es1_c10&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fnews.un.org%2Far%2Fstory%2F2025%2F08%2F1143254"><span>من عشرة آلاف طفل في الفاشر</span></a><span> عولجوا من سوء التغذية الحاد الوخيم منذ يناير، وهو ما يقرب من ضعف الرقم المسجل في العام الماضي، ولكن نفاد الإمدادات أجبر الآن على تعليق الخدمات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذرت راسل من أن عرقلة وصول المساعدات الإنسانية هو «انتهاك جسيم لحقوق الأطفال»، مضيفة أن «حياة الأطفال على المحك». وجددت «يونيسف» دعوتها إلى وصول فوري وكامل للمساعدات، بما في ذلك توسيع فترات توقف القتال للسماح بوصولها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونبهت «يونيسف» إلى أن الخسائر التي لحقت بالأطفال كارثية، فمنذ بدء الحصار في أبريل 2024 تم التحقق من أكثر من 1100 انتهاك جسيم في الفاشر وحدها، بما في ذلك قتل وتشويه أكثر من ألف طفل، وقد قُتل العديد منهم في منازلهم أو داخل مخيمات النزوح أو في الأسواق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الوقت الذي يشتد فيه الجوع داخل الفاشر ومخيمات النزوح المحيطة بها، تتعرض قوافل المساعدات للاستهداف، فيما يواصل «الدعم السريع» رفض أي وقف إنساني لإطلاق النار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ مايو 2024، قطع الحصار كل خطوط الإمداد، ما أجبر المرافق الصحية وفرق التغذية المتنقلة إلى تعليق خدماتها بسبب نفاد الإمدادات، بحسب «يونسيف»، كما تعرضت المستشفيات للاعتداءات المستمرة، حيث تم قصف 35 مستشفى، بما في ذلك مستشفى الفاشر التعليمي السعودي للأمومة، الذي قُصف أكثر من عشر مرات. وفي يناير، دمر القصف المركز الصحي العلاجي في مخيم أبو شوك، مما حرم آلاف الأطفال من العلاج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ما يزيد الأمر سوءًا أن الأزمة تزامنت مع أسوأ تفشٍ للكوليرا في السودان منذ عقود. ففي المخيمات المكتظة بالسكان حول الطويلة وزمزم والفاشر، أصبح الأطفال الذين أضعفهم الجوع معرضين بشدة للأمراض القاتلة التي تنتقل عن طريق المياه، وفق لـ«يونسيف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع ذلك، شهدت شرق الفاشر، في منطقة كردفان التي أصبحت في الأشهر الأخيرة ساحة القتال الأهم في الحرب، إذ يحاول الجيش الدفع نحو دارفور، معقل «الدعم السريع» الأكبر، </span><a href="https://www.unicef.org/sudan/ar/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D8%8C-%D9%88%D8%B5%D9%84%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%B3%D9%81-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A5%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86%D9%82%D8%B0%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9#:~:text=%D9%82%D8%A7%D9%84%20%D8%B4%D9%8A%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%86%20%D9%8A%D8%AA%D8%8C%20%D9%85%D9%85%D8%AB%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%B3%D9%81,%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84%20%D8%A8%D8%A8%D8%B3%D8%A7%D8%B7%D8%A9%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%A9%22."><span>وصلت </span></a><span>أول قافلة إغاثة منذ أشهر إلى مدينتي الدلنج وكادوقلي في جنوبي كردفان. وتخضع المدينتان لحصار مشترك من قوات الدعم السريع والحركة الشعبية-شمال منذ تسعة أشهر. وتقدر «يونسيف» أن أكثر من 63 ألف طفل في المدينتين يعانون من سوء التغذية الحاد، بينهم عشرة آلاف على الأقل في حالة حرجة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتوقع أن يستفيد من القافلة التي حملت أغذية علاجية أكثر من 120 ألف شخص، لكن ممثل «يونيسف» في السودان، شيلدون ييت، حذر من أن «</span><span>قافلة واحدة لا تكفي</span><span>. فبدون وصول إنساني مستدام، لن يتمكن العديد من الأطفال ببساطة من النجاة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>استمرار المواجهات في الفاشر ومدفعية «الدعم السريع» تقتل 24 مدنيًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ما زالت الفاشر تشهد معارك برية عنيفة للأسبوع الثاني على التوالي في ظل تصعيد قوات الدعم السريع هجماتها على آخر معاقل الجيش الكبرى في إقليم دارفور، ما أسفر هذا الأسبوع عن مقتل ما لا يقل عن 24 مدنيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري لـ«مدى مصر»، إن الجيش صد هجومًا عنيفًا يوم الخميس على الدفاعات الجنوبية والشمالية لمدينة الفاشر، وكبد «الدعم السريع» خسائر فادحة في الأرواح والمعدات العسكرية، وذلك بعد أيام من القصف المتواصل منذ الاثنين الماضي، مشيرًا إلى أن مئات القذائف تطلق كل يوم على الأسواق والمناطق السكنية مخلفة عشرات القتلى والجرحى من المدنيين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أن «الدعم السريع» ركزت هجماتها على المحور الجنوبي بهدف التقدم نحو سلاح المدرعات التابع للجيش في المدينة تحت غطاء واسع من المدفعية والمسيرات الاستراتيجية، وفي المقابل، استخدم الجيش في الأيام الأخيرة خططًا جديدة للدفاع عن المدينة وذلك عبر إخلاء بعض المناطق المكشوفة والتحصن داخل الأحياء الطرفية والاستعداد لحرب الشوارع.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن مصدر في «الدعم السريع» قال لـ«مدى مصر» إنهم تقدموا في عدة محاور في الفاشر، واستطاعوا الوصول إلى حي أولاد الريف وسوق المواشي القريب من وسط المدينة، وهي مناطق تعرضت لقصف مدفعي كثيف الأربعاء الماضي، بحسب شبكة أطباء السودان، ما أسفر عن مقتل 24 مدنيًا وإصابة 55 آخرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن سقوط قيادة الفرقة السادسة مشاة وكامل المدينة أصبح متوقعًا أكثر من أي وقت مضى. لكن رئيس حركة جيش تحرير السودان في دارفور والقيادي بالقوة المشتركة، محمد آدم أحمد قال لـ«مدى مصر» إن الفاشر تحت السيطرة وقواتهم في أتم الاستعداد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار إلى تصديهم يوم الخميس للهجوم رقم 235، موضحًا أن «الدعم السريع» حشدت له قبل فترة مع حلفائها في تأسيس مثل حركة جيش تحرير السودان -المجلس الانتقالي بقيادة الهادي إدريس وتجمع قوى تحرير السودان بقيادة الطاهر حجر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتهم القوة المشتركة الحركات المسلحة الدارفورية المتحالفة مع «الدعم السريع» بالمشاركة في الهجوم على الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واتهم آدم «الدعم السريع» بنشر دعاية مكثفة تشير إلى اقترابهم من قيادة الفرقة، قائلًا إنها أكاذيب ظلت ترددها منذ الهجمات التي قادها القائد السابق في «الدعم السريع»، علي يعقوب، قبل أكثر من عام، وقتل في الفاشر على إثرها، موضحًا أن هدف ذلك استدراج وتجنيد من أسماهم البسطاء بأن هناك أموال في الفرقة والمدينة على وشك السقوط «ومن ثم يتم قتلهم كما جرت العادة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولكن </span><a href="https://files-profile.medicine.yale.edu/documents/d2a99234-5694-405a-92bf-0c006d29614e"><span>تقرير </span></a><span>نشره «مختبر الأبحاث الإنسانية» التابع لجامعة ييل، الخميس الماضي، قال إن قوات الدعم السريع تسيطر على حركة السكان من وإلى مدينة الفاشر من جميع الاتجاهات، مشيرًا إلى أن «الدعم السريع» قد «هيأت الظروف التكتيكية اللازمة لهزيمة الفرقة السادسة مشاة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما حافظت «الدعم السريع» على سيطرتها على الجهة الشمالية الشرقية للمدينة منذ بداية الحصار، فإنها أحكمت قبضتها عمليًا على جنوب الفاشر عقب سيطرتها على معسكر زمزم للنازحين في أبريل الماضي. ومنذ ذلك الحين، شرعت في إنشاء سواتر ترابية بطول 31 كيلومترًا حول المدينة، بينها تسعة كيلومترات شُيّدت بين 19 و27 أغسطس الجاري فقط، لتطويق الجهة الشرقية والطريق الرئيسي المؤدي إلى خارجها، بحسب التقرير، وذلك بالتزامن مع تصعيد الهجمات على الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفق صور الأقمار الصناعية التي استند إليها التقرير، فإن المناطق الوحيدة غير المطوقة بعد حتى الأربعاء الماضي، تقع إلى الجنوب والجنوب الغربي، إضافة إلى الجهة الشمالية الشرقية قرب معسكر السلام للنازحين، فيما لا تزال أعمال البناء مستمرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذّر التقرير من أن «قوات الدعم السريع تُنشئ حرفيًا صندوق قتل حول الفاشر. فهذه السواتر ستشكّل حواجز مادية لمنع تهريب السلع مثل الغذاء والدواء إلى داخل المدينة أو خروج المدنيين منها». وإذا بلغ اليأس بالمدنيين حدّ النزوح الجماعي ومحاولة تخطي هذه السواتر، فإن قوات الدعم السريع «يمكنها بسهولة قتلهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف التقرير أن قوات الدعم السريع تواصل تقييد حركة الفارين عبر أساليب تشمل المضايقات والسرقة والخطف، وفي بعض الحالات الإعدام خارج القانون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمال الفاشر، يتعرض مخيم أبو شوك للنازحين كذلك لهجمات متصاعدة من قبل «الدعم السريع» منذ أسبوعين. وقالت غرف طوارئ المخيم إن قوات الدعم السريع اقتحمت المخيم الأحد الماضي، واختطفت ست نساء وطفلين، ونقلتهم إلى مكان مجهول، ليرتفع عدد المفقودين المسجلين في المخيم إلى 20.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA/">بعد عامين من الحرب.. الحكومة السودانية تعود إلى الخرطوم فيما يجتاح «الضنك» العاصمة | وزير المالية يبحث في الدوحة إنشاء مصفاة للذهب والإمارات تحتجز سفينة نفط قادمة من السودان | «الدعم السريع» يصعد من هجماته على الفاشر ويقتل 24 مدنيًا </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 13:07:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756552450076939</guid>
		</item>
		<item>
			<title>70% منها على يد الأقارب.. مبادرة نسوية توثق 252 حالة عنف ضد النساء في نصف 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26734</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/6179c31e8da92women_0.jpg.webp?itok=_bxwlok1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/6179c31e8da92women_0.jpg.webp?itok=_bxwlok1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وثّقت مبادرة "صوت لدعم حقوق المرأة" نحو 252 حالة عنف ضد النساء والفتيات في مصر خلال النصف الأول من عام 2025، ارتكب الأزواج والأقارب 70% منها، وذلك في نشرة نصف سنوية صدرت أمس الجمعة، واعتمدت على ما توثيق ما نشرته صحف إلكترونية مصرية.</p>

<p>ووثقت <a href="https://web.facebook.com/souttosupportwomensrights/posts/pfbid0VaLh6AGSUGdiFejCB5hNFZrbHJYn7y7DZr7qGj1mXVuDUqHd89qm517TkEqgUTBSl">النشرة</a> الصادرة عن وحدة الرصد والأبحاث في المبادرة خمس أنماط عنف رئيسية واجهتها النساء، من العنف الجسدي مثل الضرب والحرق وإطلاق النار، والنفسي كالتهديد والإهانة، والجنسي كالتحرش والاغتصاب، والاقتصادي المتمثل في الحرمان من الموارد المالية، والاجتماعي بفرض العزلة أو حرمان النساء من التعليم.</p>

<p>وتصدرت الجرائم التي ارتكبها الأزواج والأقارب قائمة العنف بنسبة 70% (167 حالة)، تلتها الجرائم التي نفذها غرباء بنسبة 25% (63 حالة)، بينما شكّلت الجرائم العشوائية 5% (13 حالة).</p>

<p>وجاءت القاهرة في المرتبة الأولى من حيث معدلات العنف بنسبة 18%، تلتها الجيزة 14%، والقليوبية 10%، والإسكندرية 8%، والدقهلية 7%، وأسيوط 6%، فيما توزعت 94 حالة أخرى على بقية المحافظات بنسبة 37%.</p>

<p>وكشفت النشرة أن الفئة العمرية الأكثر تعرضًا للعنف من النساء هي بين 15 و25 عامًا، بنسبة 45% من إجمالي الحالات بواقع 113 حالة، ثم من 26 إلى 35 عامًا 30% بواقع 76 حالة، ثم من 36 إلى 45 عامًا 15% بواقع 38 حالة. وسُجلت 13 حالة عنف ضد فتيات وطفلات لم يتجاوزن الخامسة عشرة، بنسبة حوالي 5%، و12 حالة لنساء فوق 45 عامًا بنسبة حوالي 5%.</p>

<p>من ناحيتها، قالت المحامية نهى سيد، المديرة التنفيذية للمبادرة، إن الأرقام تعكس استمرار ارتفاع معدلات الانتهاكات التي تتعرض لها النساء في المجالين العام والخاص، وهو ما يشير إلى ضعف الردع القانوني، على حد قولها، مشيرة إلى أن "الأعداد الحقيقية قد تكون أكبر بكثير نظرًا لعدم الإبلاغ عن حالات عديدة أو عدم نشرها".</p>

<p>وأوضحت لـ <strong>المنصة</strong>، كيف يدفع الخوف من الوصم المجتمعي وصعوبة الإجراءات القانونية، كثيرًا من النساء لعدم التوجه إلى أقسام الشرطة، مضيفة "النساء يشعرن بفقدان الأمل في قدرة القانون على حمايتهن، خاصة مع طول فترات التقاضي". </p>

<p>اعتبرت أن الظاهرة تعكس عوامل قانونية ومجتمعية متشابكة، من بينها ضعف تنفيذ القوانين والثقافة الذكورية التي تشرعن السيطرة على النساء، مطالبة بتبني حزمة حلول تشمل إصدار قانون موحد لمناهضة العنف ضد المرأة، وتوسيع آليات الحماية وضمان سرية الإبلاغ، إلى جانب التمكين الاقتصادي للنساء.</p>

<p>وذكّرت بأن مقترح القانون الموحد أعدته قوة عمل نسوية عام 2017 و<a href="https://almanassa.com/news/www.elwatannews.com/news/details/3822732">وصل</a> إلى البرلمان أكثر من مرة، آخرها عام 2022، لكنه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3aa288c6-c023-41f4-810d-28e6dd9fce09" href="https://almanassa.com/news/20945" title="نسويات ينتقدن اختفاء مشروع قانون مناهضة العنف ضد المرأة.. ونائبة: قدمته منذ 2022 دون جديد">لم يُقر</a> حتى الآن.</p>

<p>كما شددت على أهمية تدريب ضباط وأمناء الشرطة على التعامل مع الناجيات باعتبارهن ضحايا بحاجة إلى دعم، وليس كمتهمات.</p>

<p>وتتقاطع هذه النتائج مع <a href="https://www.capmas.gov.eg/pdf/%D9%85%D8%B3%D8%AD%20%D8%B5%D8%AD%D9%89%20_%20%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%89.pdf">بيانات</a> المسح الصحي للأسرة المصرية 2021، الذي أظهر أن 31% من النساء المصريات تعرضن للعنف الأسري من جانب الزوج، ما بين عنف جسدي 25.5%، وجنسي 5.6%، ونفسي 22.3%.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 30 Aug 2025 13:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756548125623491</guid>
		</item>
		<item>
			<title>العنف ضد نساء مصر.. بين فصول القوانين الغائبة وسنوات التراجع</title>
			<link>https://zawia3.com/woman-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>الأمن النسائي</category>
			<category>الإفلات من العقاب</category>
			<category>التحرش في مصر</category>
			<category>التمييز ضد النساء</category>
			<category>الحقوق الجندرية</category>
			<category>العدالة الجندرية</category>
			<category>العنف الأسري</category>
			<category>العنف ضد النساء</category>
			<category>الفجوة الجندرية</category>
			<category>المانوسفير</category>
			<category>تمكين المرأة</category>
			<category>جرائم النوع الاجتماعي</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>قانون العنف</category>
			<category>مصر 2024</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في أغسطس الجاري، وقعت حادثتان داميتان خلال ساعات قليلة على طريق الواحات بالجيزة: ثلاث فتيات يُطارَدن فجرًا من قِبل شبان بسيارات، فينتهي الأمر باصطدام سيارتهن بشاحنة وتشويه وجه إحداهن. قبلها بساعات، لاحق سائقا “ربع نقل” و”ميكروباص” سيارة خاصة تقل أمًا وابنتها، للتحرش بهن عمدًا، وانتهى الأمر بصدم السيارة. ورغم </span><a href="https://www.shorouknews.com/mobile/news/view.aspx?cdate=17082025&amp;id=11196cf1-a827-4d08-85ed-274559f5675a"><span>إلقاء</span></a><span> القبض على الجناة، إلا أن الحادثتين فجرتا غضبًا واسعًا، وطرحتا تساؤلات: إلى أي مدى بات المجال العام في مصر معاديًا للنساء؟ ولماذا تتكرّر جرائم العنف رغم كل ما يُقال عن تمكين المرأة وحمايتها؟</span></p>
<blockquote><p>التساؤل لا يأتي من فراغ؛ إذ تُظهر بيانات مرصد إدراك أن عام 2024 شهد تسجيل 1195 جريمة عنف ضد النساء والفتيات، في أعلى حصيلة منذ خمس سنوات. فهل نحن أمام انفجار بنيوي في واقع النساء؟ أم أن سياسات الحماية والتمكين لم تكن سوى شعارات شكلية في مواجهة منظومة مجتمعية وتشريعية تُكرّس الخطر بدلًا من ردعه؟</p></blockquote>
<p><span><br>
</span><span>شهدت جرائم العنف ضد النساء في مصر تصاعدًا مقلقًا خلال السنوات الأربع الأخيرة، بحسب تقرير مرصد إدراك، إذ ارتفعت بنسبة 96.3% بين عامي 2020 و2021، ثم واصلت التذبذب، مسجلة انخفاضًا طفيفًا بنسبة 5.7% في 2022، قبل أن تعاود الارتفاع مجددًا بنحو 23.7% في 2023، وتصل ذروتها في عام 2024 بزيادة قدرها 25.6% عن العام السابق.</span></p>
<p><span>ففي عام 2024 وحده، وثق </span><a href="https://edraak-eg.org/wp-content/uploads/2025/02/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%81-2024.pdf"><span>المرصد</span></a><span> 1195 جريمة عنف ضد النساء والفتيات، مقارنة بـ950 جريمة في 2023، و1006 في 2022، و813 في 2021، و415 فقط في 2020. ويعكس هذا التصاعد المستمر فشل السياسات الوقائية القائمة في الحد من الظاهرة أو محاصرة أسبابها البنيوية.</span></p>
<p><span>أما عن تفاصيل العام الأخير، فقد سُجّلت 540 جريمة عنف أسري، وتصدرت جرائم القتل القائمة بإجمالي 363 جريمة، تلتها 153 جريمة اغتصاب، و182 جريمة تحرش جنسي، و100 محاولة قتل، و90 حالة اعتداء جسدي عنيف تسببت في كسور أو عاهات، إضافة إلى 13 حالة منع من الحركة. كما وثق التقرير 97 حالة انتحار لنساء و33 محاولة فاشلة، مما يسلط الضوء على الأثر النفسي العميق للعنف المتواصل ضدهن.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-2024.png" alt="" width="1366" height="1169" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13785"></p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/violence-map/"><b>تضاعف معدلات العنف ضد النساء والقاهرة الكبرى تتصدر خريطة العنف</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>فضاء ذكوري معادي للنساء</b></h1>
<p><span>لا يمكن اعتبار حوادث العنف ضد النساء مجرد وقائع فردية أو استثناءات كما يُروّج مجتمعيًا، بل هي جزء من منظومة بنيوية متجذّرة في الثقافة السائدة والوعي الجمعي. وتزامنًا مع تزايد هذه الجرائم، يبرز ما يُعرف عالميًا بـ”المانوسفير” – الفضاء الذكوري المعادي للنساء – الذي يشهد تمددًا لافتًا في مصر، خاصة عبر منصات التواصل الاجتماعي، حيث تحوّلت مجموعات على تطبيق “تليجرام” إلى ساحات منظمة للتحريض، والتشهير، والسخرية من النساء.</span></p>
<p><span>تقول الناشطة النسوية ميار مكي، مؤسسة مجموعة “برّ أمان”، إن هذه الظاهرة ليست محلية فقط، بل عالمية، غير أن تجلياتها في مصر ترتبط بثقافة تشرعن العنف وتُبرره. وترى أن الخطر الحقيقي يكمن في النظر إلى جرائم قتل النساء باعتبارها حوادث فردية، في حين أنها تعبير عن منظومة ترسّخ “حق الرجل” في تأديب المرأة، سواء كان زوجًا أو أبًا أو أحد الأقارب.</span></p>
<p><span>وتضيف: “في هذه الثقافة، لا تُعامل أجساد النساء كملكية شخصية، بل كملكية عامة تخضع لسلطة العائلة والمجتمع، وهو ما يفسّر استمرار العنف الأسري وتكراره”. وتشير إلى أن التحرش في الفضاء العام ليس فعلًا جنسيًا بقدر ما هو استعراض للسلطة وممارسة للهيمنة. “الرسالة التي يريد المتحرش إيصالها بسيطة: المرأة لا تملك الحق في التواجد هنا. وجودها يهدد التصورات الذكورية التقليدية”، مؤكدة أن هذه السلوكيات لا تنحصر في طبقة اجتماعية أو فئة عمرية معينة، بل تمتد إلى مختلف المستويات.</span></p>
<blockquote><p>وتُبيّن أن جزءًا أساسيًا من تفشي هذه الظاهرة يعود إلى شعور المعتدين بإفلاتهم من العقاب، حيث لا تزال القوانين الخاصة بمكافحة العنف الأسري غائبة، ورغم وجود تشريعات تُجرّم التحرش، فإن المجتمع غالبًا ما يتعاطف مع المعتدي أو يساعده على الهروب، بينما تعاني النساء من معاملة غير إنسانية داخل أقسام الشرطة، ما يدفع كثيرات للتردد في تقديم البلاغات، معتبرة أن معدلات العنف المعلنة لا تعكس سوى جزء ضئيل من الواقع، إذ إن كثيرًا من الانتهاكات لا يتم توثيقها أو الإفصاح عنها.</p></blockquote>
<p><span>ترى الناشطة النسوية </span><b>آية منير</b><span>، مؤسسة مبادرة “سوبر وومان”، أن وتيرة العنف ارتفعت في المجتمع، وهو ما ينعكس بقوة على النساء باعتبارهن الفئة الأقل حماية وتمتعًا بالامتيازات، مبينة أن معظم الجرائم ضد النساء تقع بدوافع ذكورية ترتبط بعدم تقبل الرفض، سواء من شريك أو زوج أو خطيب سابق، لافتة إلى أن كلمة “لا” قد تُعرّض النساء للقتل.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “التحرش لم يكن يومًا بدافع جنسي بحت، بل هو شكل من أشكال السيطرة وكراهية النساء، الملاحقة والتتبع أصبحت ظاهرة قوية تؤدي أحيانًا إلى القتل، النساء يدفعن أثمانًا اقتصادية باهظة لحماية أنفسهن، باللجوء إلى سيارات خاصة أو تطبيقات النقل، لكنهن يكتشفن أن حتى هذه الوسائل لم تعد آمنة”.</span></p>
<p><span>وتضيف مؤسسة المبادرة: “الشوارع المصرية غير آمنة للنساء على اختلاف وسائل تنقلاتهن، وأن الحل لا يكمن في الإجراءات الأمنية وحدها، بل يحتاج أيضًا إلى خطاب إعلامي يركز على التوعية وتجريم العنف، مع تحسين البنية الأمنية مثل انتشار الدوريات، وتوفير إضاءة وكاميرات مراقبة على الطرق والشوارع، وخاصة في الطرق السريعة التي تفتقر إلى مظاهر الأمان الأساسية”.</span></p>
<p><span>وتعتبر الناشطة أن تصاعد العنف له أسباب اقتصادية واجتماعية، إلى جانب وجود خطاب معادٍ لحرية النساء والحركة النسوية، يتزامن مع اتساع وعي النساء بحقوقهن وقدرتهن على الرفض والمطالبة، وهو ما يولّد ردود فعل عنيفة ضدهن، مشيرة إلى أن تسليط الضوء الإعلامي والحقوقي المتزايد على حالات العنف ضد النساء جعل هذه الظاهرة أكثر وضوحًا ورصدًا.</span></p>
<blockquote><p>و<a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%AC/%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%AA%D8%A7%D8%AC/20230818-%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%81-%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">تتعرض</a> حوالي ثمانية ملايين امرأة وفتاة للعنف، وفقًا للجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، وتحتل محافظة القاهرة المرتبة الأولى في معدلات الجرائم ضد النساء بنسبة 32.7%، تليها محافظة الجيزة بنسبة 23.3%، وبحسب <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-61384699">دراسة</a> أجرتها هيئة الأمم المتحدة للمرأة في عام 2013، فإن 99.3 بالمئة من النساء في مصر تعرضن للتحرش الجنسي خلال حياتهن.</p></blockquote>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%81-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-2020-2024.png" alt="" width="1366" height="1169" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13787"></p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia33.oa.r.appspot.com/women/"><b>“تضاعف جرائم قتلهن”.. النساء يسددن فاتورة الفقر مرتين</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>قصور تشريعي</b></h1>
<p><span> ترى </span><b>مي صالح</b><span>، الخبيرة في قضايا النوع الاجتماعي، أن غياب العقوبات الرادعة وتجاهل مسألة إعادة تأهيل الجناة المحتملين يمثلان أحد جذور الأزمة. فالمجتمع يضم فئات أقرب لارتكاب العنف بسبب غياب الوعي، وتشوه المفاهيم المرتبطة بالحرية والوصاية والأبوية، وهو ما يغذي خطاب الكراهية والتحريض ضد النساء، خاصة عبر الفضاء الرقمي. وأوضحت أن العنف الإلكتروني أو السيبراني لا يقف عند حدود المنصات، بل يتحول إلى ممارسات جسدية وجنسية في الشارع، إذ يشجع المحرضون أنفسهم وآخرين على الانتقال من الخطاب إلى الفعل.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “النساء كثيرًا ما يُستخدمن كـ “متنفس” لغضب الرجال الناتج عن الضغوط الاقتصادية والاجتماعية، في ظل ثقافة ذكورية تبرر أفعال المعتدين وتلقي باللوم على النساء”.</span></p>
<p><span>وتنتقد الخبيرة استمرار النصوص القانونية التي تسمح بالإفلات من العقاب، مثل المادتين 17 و60 من قانون العقوبات، اللتين تمنحان القضاة صلاحيات تخفيف العقوبة أو تبريرها باعتبارها “حقًا في التأديب” أو بدافع حسن النية، مؤكدة أن هذه المواد، إلى جانب التصالح أو التنازل في قضايا خطيرة، تسهم في التهاون في حقوق النساء والتسامح مع دمائهن، وهو ما ظهر جليًا في بعض القضايا التي تعاطف فيها الرأي العام مع الجناة بدلاً من الضحايا.</span></p>
<p><span>وتضيف: “غياب قواعد بيانات دقيقة، وانخفاض نسب الإبلاغ عن الجرائم التي لا تتعدى 10% من حجم الوقائع الفعلية، يفاقم من ضبابية الصورة، حتى تلك البلاغات القليلة تواجه صعوبات شرطية ونيابية، بينما تنتهي نسبة كبيرة منها دون وصول إلى المحكمة، أما القضايا التي تصل للمحاكم، فإن كثيرًا منها يسقط نتيجة ثغرات إجرائية يستغلها محامو الجناة، ما يؤدي إلى إفلات المعتدين من العقاب”.</span></p>
<p><span>وتشدد على أن استمرار هذه العوامل مجتمعة – من الاعتياد على العنف، والتحريض الرقمي، والثقافة الذكورية، وضعف الردع القانوني، وغياب العدالة الفعالة – يجعل النساء أكثر عرضة للعنف في المجال العام والخاص، ويغذي ظاهرة خطيرة تهدد أمنهن وحياتهن.</span></p>
<p><span>وفي السياق نفسه تشير </span><b>نورا محمد</b><span>، مديرة برنامج مناهضة العنف بمؤسسة قضايا المرأة المصرية، إلى مفهوم “الميسوجينية” المتعارف عليه عالميًا، والذي يرتبط بكراهية النساء أو توجيه العنف ضدهن لمجرد كونهن إناثًا، بينما يقابله في السياق المصري مصطلحات مثل “التمييز” و”التهميش” و”العنف القائم على النوع الاجتماعي”، مشيرة إلى أن مظاهر الميسوجينية في المجتمع المصري تتجلى في صور متعددة من العنف ضد المرأة، منها العنف الأسري مثل الإكراه على الزواج وزواج القاصرات وختان الإناث والحرمان من التعليم، وكذلك العنف في المجال العام مثل جرائم التحرش والاعتداءات الجنسية والابتزاز الإلكتروني. وأكدت أن هذه الممارسات تهدف إلى إذلال النساء والتقليل من شأنهن وإخضاعهن لهيمنة الذكور، سواء في نطاق الأسرة أو في الفضاء العام.</span></p>
<p><span>وتلفت نورا إلى أن العنف ضد المرأة قد يكون فرديًا، مثل اعتداء الزوج أو أحد أفراد العائلة، أو ممتدًا في نطاق أكبر من خلال جرائم مثل ما يُعرف بـ”جرائم الشرف”؛ إذ أن الخطاب العام في المجتمع يساهم في تكريس الظاهرة، حيث يُلقى باللوم على الضحية من خلال التساؤلات حول ملابسها أو مكان وجودها أو وقت خروجها، بدلًا من إدانة الجريمة ورفضها، وهذه التبريرات الاجتماعية والإعلامية تساعد في تغذية العنف وتبريره، مؤكدة أن الميسوجينية ليست مجرد سلوك فردي، بل هي نتاج ثقافة مجتمعية ترسخ فكرة ضعف المرأة وتعطي شرعية للسيطرة عليها، من خلال عبارات مثل “أنا أربيها” أو “أنا أخاف عليها”، لافتة إلى أن توفير بيئة تعليمية آمنة للفتاة، وتنشئتها على المهارات والثقة بالنفس، إلى جانب خلق شارع آمن وآليات حماية فعالة، يمكن أن يسهم في الحد من هذه الظاهرة.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “العوامل الاقتصادية والأزمات المعيشية تلعب دورًا مهمًا في تفاقم العنف ضد النساء، حيث تتحمل المرأة عبء توفير احتياجات الأسرة، ما يضطرها إلى الخروج لسوق العمل في ظل ظروف غير آمنة، فتكون عرضة للاستغلال. كما أن ازدحام الشوارع وانتشار المخدرات يزيدان من معدلات العنف”.</span></p>
<p><span>وتشير مديرة برنامج مناهضة العنف إلى أن ضعف الخدمات يعد من أبرز التحديات، رغم وجود خطوط ساخنة وكاميرات مراقبة ووحدات لمناهضة العنف في بعض أقسام الشرطة، إلا أن تفعيلها ما زال محدودًا، مع نقص في عناصر الشرطة النسائية وغياب الدعم النفسي والاجتماعي الكافي للضحايا، موضحة أن هناك تطورات مثل تغليظ عقوبات التحرش والعنف الرقمي، ووجود نيابة إلكترونية لتلقي البلاغات، مؤكدة الحاجة إلى قانون موحد ومتكامل لمناهضة العنف ضد المرأة، لتوحيد الجهود وسد الثغرات التشريعية الحالية التي تؤدي إلى تشتيت القضايا بين قوانين متعددة، على أن يتزامن ذلك مع بذل جهود متكاملة بين الدولة والمجتمع المدني والآليات الوطنية، إضافة إلى دور إعلامي فاعل يركز على فضح الظاهرة وتغيير الخطاب العام، من أجل تقليل جرائم العنف وتوفير بيئة أكثر أمانًا للمرأة المصرية.</span></p>
<p><span> فيما تؤكد المحامية </span><b>انتصار السعيد</b><span>، رئيسة مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون، أن جرائم العنف ضد النساء في مصر ليست ظاهرة جديدة، لكنها أصبحت أكثر علانية وحدّة، حيث باتت تُرتكب في الشوارع ومؤسسات الدولة وأمام الجميع، بعدما كانت في الماضي تقتصر في الغالب على النطاق الأسري أو الخفي، معتبرة أن غياب التربية القائمة على قيم المساواة بين الجنسين في الأسر المصرية يمثل أحد الأسباب الجوهرية للظاهرة، حيث يُكرَّس النظر إلى النساء باعتبارهن “أقل” من الرجال في الحقوق. وأضافت أن التعليم، والدراما، والخطاب الديني السائد يسهمون بدورهم في ترسيخ هذه الصورة النمطية، ما يجعل المجتمع أكثر تقبلاً للعنف ضد النساء والفتيات.</span></p>
<p><span> تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية الضاغطة تفاقم الظاهرة، إذ يفرغ كثير من الرجال غضبهم على النساء والأطفال باعتبارهم الطرف الأضعف، متوقعة زيادة معدلات العنف في المرحلة المقبلة ما لم تُتخذ إجراءات عاجلة”.</span></p>
<p><span>وتلفت المحامية الحقوقية إلى وجود قصور في التشريعات وآليات تطبيقها، مؤكدة أن القوانين لا تُفعَّل إلا في القضايا التي تحظى بضوء إعلامي واسع، بينما تبقى جرائم أخرى كثيرة بلا محاسبة، محذرة من الخطاب التحريضي ضد النساء المنتشر عبر مواقع التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p><span>وتؤكد أن إقرار القانون الموحد لمكافحة العنف ضد النساء والفتيات خطوة أساسية وضرورية، لكنها غير كافية وحدها، مشددة على أهمية تبني سياسات شاملة للوقاية والحماية، تشمل توفير خطوط ساخنة للدعم النفسي والقانوني، وإنشاء بيوت آمنة للنساء، وتكثيف برامج التوعية، بجانب تطوير العقوبات لتشمل إصلاح وتأهيل الجناة وليس الاقتصار على العقوبات السالبة للحرية، لافتة إلى أن مواجهة الظاهرة تتطلب عملًا متكاملًا على المستويات التشريعية والمجتمعية والتوعوية، محذرة من أن استمرار القصور الحالي يعني مزيدًا من الانتهاكات بحق النساء في المجالين العام والخاص.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-.png" alt="" width="1366" height="1169" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13789"></p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/women-2/"><b>جرحٌ عميقٌ يُدمّر حياة النساء.. العنف الرقمي والتشهير في مصر</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>اتساع الفجوة بين الجنسين </b></h1>
<p>تزامنًا مع تصاعد معدلات العنف ضد النساء في مصر، تراجعت مصر إلى المرتبة 139 من أصل 148 دولة في <a href="https://www.weforum.org/publications/global-gender-gap-report-2025/in-full/benchmarking-gender-gaps-2025/">تقرير</a> الفجوة العالمية بين الجنسين لعام 2025، الصادر عن المنتدى الاقتصادي العالمي، لتدخل بذلك قائمة أسوأ عشر دول في العالم من حيث المساواة بين الرجال والنساء. ويأتي هذا التراجع بعد عام واحد فقط من تراجعها إلى المركز 135 من بين 146 دولة في تقرير 2024.</p>
<blockquote><p>ويكشف التقرير ضعف تمثيل النساء في المناصب القيادية والسياسية، واستمرار تدني معدلات مشاركتهن في سوق العمل، إضافة إلى فجوات في الوصول إلى التعليم والفرص الاقتصادية، وانخفضت نسبة سد الفجوة، المنخفضة بالأساس، إلى 62.5% في النسخة الأخيرة من التقرير، في حين بلغ المتوسط العالمي لسد الفجوة بين الجنسين 68.8%، وهو أفضل تحسّن يُسجّل منذ عام 2020، بزيادة قدرها 0.3 نقطة مئوية مقارنة بعام 2024.</p></blockquote>
<p><span>في المقابل، حققت مصر تحسنًا طفيفًا في مؤشر الصحة والبقاء على قيد الحياة، وهو المؤشر الوحيد الذي سجّل تقدمًا نسبيًا، إلا أن أثره ظل محدودًا في ظل التراجع العام في المؤشرات الأخرى.</span></p>
<p><span>وتُظهر بيانات تقرير الفجوة العالمية بين الجنسين لعام 2025 فجوة صارخة في معدلات المشاركة الاقتصادية للنساء في مصر، حيث لا تتجاوز نسبة النساء العاملات 15.9%، مقابل 74.2% من الرجال. أما على مستوى متوسط الدخل، فجاء دخل النساء أقل من ربع دخل الرجال، بينما لم تشغل النساء سوى 7.2% فقط من المناصب الإدارية العليا. ويُعد مؤشر الدخل المتوقع للنساء الأسوأ أداءً على الإطلاق، إذ احتلت مصر فيه المرتبة 145 من بين 148 دولة.</span></p>
<p><span>وفي الوقت الذي تُظهر فيه مصر أداءً أفضل نسبيًا في مؤشر التحصيل العلمي – حيث جاءت في المرتبة 111 من أصل 148 دولة، بنسبة سد فجوة بلغت 97.3%.</span></p>
<p><span>وجاءت مصر في المرتبة 101 من أصل 148 دولة، بنسبة سد فجوة لا تتجاوز 15.9%، وهي أقل من المتوسط العالمي البالغ 22.9%. وكانت نسبة النساء في البرلمان المؤشر الأفضل ضمن هذا المحور، حيث بلغت 27.7% من إجمالي الأعضاء، إلا أن هذا الرقم لم يكن كافيًا لرفع الترتيب العام بشكل ملحوظ.</span></p>
<p><span>أما في محور الصحة والبقاء على قيد الحياة، فجاء أداء مصر هو الأفضل نسبيًا بين المؤشرات الأربعة، حيث احتلت المرتبة 78 من أصل 148 دولة. ويُعزى ذلك جزئيًا إلى ارتفاع متوسط العمر المتوقع للنساء (73.9 سنة) مقارنة بالرجال (70.8 سنة).</span></p>
<p><span>في هذا السياق، تقول </span><b>لبنى درويش</b><span>، مديرة برنامج حقوق النساء بـالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية لـ«زاوية ثالثة»، إن تدهور أوضاع النساء في مصر لم يأتِ مفاجئًا، بل هو نتيجة مباشرة لسياسات دعائية شكلية تتجنب الإصلاح الحقيقي، وتُقصي النساء من أولويات التخطيط العام.</span></p>
<p><span>توضح درويش أن التقارير الدولية والإقليمية باتت تُظهر نتائج “مخزية”، تُناقض تمامًا الرواية الرسمية التي تحتفي بما تسميه “إنجازات” في ملف المرأة. وتتابع:”بدلًا من العمل على تحسين واقع النساء، تُفضل الدولة إصدار تصريحات عن نجاحات لا وجود لها، بهدف كسب التقدير الدولي، بينما تُهمَّش السياسات الجادة التي تُحدث فارقًا حقيقيًا في حياة النساء”.</span></p>
<p><span>وتضيف أن الاستراتيجيات الحكومية غالبًا ما تكون عشوائية وغير مدروسة، تفتقر إلى بيانات دقيقة وآليات متابعة وتقييم، وغالبًا ما تُستبدل بأخرى جديدة دون مراجعة أو مساءلة. “المهم أن يُقام احتفال إطلاق الاستراتيجية، بغضّ النظر عن فعاليتها أو تأثيرها”، تقول درويش.</span></p>
<p><span>تنتقد درويش التعامل الرسمي مع قضايا النساء كملف ثانوي، وليس جزءًا من صميم التخطيط الاقتصادي والمجتمعي، مشيرة إلى أن الدولة تستثمر في قطاعات طاردة للنساء، وتوفر فرص عمل غير ملائمة، ثم تتساءل عن تراجع معدلات مشاركة النساء في سوق العمل. </span></p>
<p><span>وفي ما يتعلّق بتوجه الدولة نحو دعم ريادة الأعمال كحل سحري لتمكين النساء اقتصاديًا، تصف درويش هذا المسار بأنه قناعة أيديولوجية غير مدعومة بأي تقييم جاد، وتؤكد أنه لا توجد مؤشرات على فاعلية هذا النموذج، بينما تُتجاهل الأسباب البنيوية لضعف مشاركة النساء، مثل التمييز في القطاعين العام والخاص، وشروط العمل المجحفة.</span></p>
<p><span>تشدد درويش على أن بعض أشكال التمييز تصدر عن الدولة نفسها، مثل فرض قيود على سفر النساء، خاصة من الفئات الأفقر، أو التفرقة في فرص العمل بناء على الشكل أو الوزن أو الحالة الإنجابية. “في حين لا تُفرض الإجراءات نفسها على الرجال، ما يجعل من السياسات الحالية وسيلة لخدمة الصورة لا الواقع”، تقول.</span></p>
<p><span>وتختم درويش حديثها بالتحذير من خطورة الوضع الراهن: “أنا لا أُعنى بتجميل الصورة، بل يهمّني واقع النساء والفتيات في مصر. ما نواجهه هو خطر مزدوج: الأوضاع تزداد سوءًا يومًا بعد يوم، ولا توجد أي استجابة جادة. والنساء والفتيات هنّ من يدفعن الثمن، باستمرار وبشكل يومي”.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%A7%D9%86%D9%81%D9%88%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%B72.png" alt="" width="1366" height="768" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13798"></p>
<p><span>من جهتها، تعتبر </span><b>منى عزت</b><span>، الباحثة في الحقوق الاقتصادية والاجتماعية ورئيسة مجلس أمناء مؤسسة النون لرعاية الأسرة، أن تراجع مصر في تقرير الفجوة بين الجنسين لعام 2025 ليس مجرد انخفاض رقمي، بل انعكاس عميق لمشكلات هيكلية مزمنة في التعامل مع قضايا النساء.</span></p>
<p><span>وتضيف في حديثها لـ«زاوية ثالثة»:”عندما نقول إن مصر تراجعت أربع درجات في الترتيب العالمي، لا بد أن نُذكّر بأنها كانت أصلًا في موقع متأخر: المرتبة 135، ومن ثم فالتراجع إلى المرتبة 139 يعني أن المشكلات لم تُعالَج بل تتفاقم”.</span></p>
<p><span>وترى منى عزت أن التراجع في مؤشري التمكين الاقتصادي والسياسي يُعد الأخطر في تقرير هذا العام، نظرًا لكونه يمسّ جوهر مشاركة النساء في المجال العام، من سوق العمل إلى النقابات والبرلمان والأحزاب السياسية.  وتُشير إلى أن الاستراتيجيات والتعديلات التشريعية لم تنعكس على أرض الواقع، حيث يظل الأثر الفعلي لهذه السياسات محدودًا إن لم يكن غائبًا تمامًا.</span></p>
<p><span>وتقول عزت في هذا السياق:”لدينا بالفعل نصوص تشريعية جيدة، لكن التنفيذ ضعيف أو غير موجود، ما يجعل السياسات بلا أثر فعلي، ويُكرّس الفجوة بدلًا من تضييقها”.</span></p>
<p><span>وتضرب عزت مثالًا على ذلك بـقانون العمل رقم 12 لسنة 2003، الذي يحظر التمييز في الأجور بين الجنسين، لكن تقارير الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء( وهي تقارير رسمية حكومية) تكشف عن فجوة فعلية في الأجور تصل إلى 17.7% لصالح الرجال في القطاع الخاص، ما يعكس قصورًا في التطبيق والرقابة.</span></p>
<p><span>وحول التمثيل السياسي، تشير عزت إلى أن زيادة عدد النساء في البرلمان والوزارات لا تعني بالضرورة تمكينًا حقيقيًا، إذ إن النظام المعتمد على “الكوتة” لم يحقق تنوعًا سياسيًا أو اجتماعيًا أو جغرافيًا، كما لم تُتاح فرص متساوية للنساء للترشح والوصول إلى القيادة داخل الأحزاب أو النقابات. “التمكين لا يكون بالأرقام فقط، بل بالبيئة السياسية التي تسمح بالمشاركة الحرة والعادلة”، تضيف عزت.</span></p>
<p><span>وتنتقد الباحثة في الشؤون الاقتصادية والاجتماعية غياب المجالس المحلية منذ سنوات، معتبرة أن ذلك يُقصي النساء من واحدة من أهم أدوات التمكين السياسي القاعدي. كما ترى أن الدولة تروّج لريادة الأعمال كمدخل لحل مشكلة تمكين النساء اقتصاديًا، دون تقييم حقيقي لفاعلية هذا المسار دون معالجة أسباب التمييز والقصور في سوق العمل.</span></p>
<p><span>تختم عزت حديثها بأن”الخلل الحقيقي يكمن في الفجوة بين السياسات على الورق والتطبيق الفعلي”. وتوكد أن هذا النهج هو ما يقود إلى نتائج سلبية متكررة في تقارير المساواة العالمية.</span></p>
<p><span>فيما ترى </span><b>نيفين عبيد،</b><span> رئيسة مجلس أمناء مؤسسة المرأة الجديدة، أن تراجع مصر في تقرير الفجوة بين الجنسين لعام 2025 يعكس مسارًا هيكليًا ممتدًا من التراجع والإهمال المزمن لقضايا النساء، مشيرة إلى أن هذا التراجع المتكرر هو نتيجة مباشرة لغياب الجدية في معالجة الجذور الحقيقية للفجوة.</span></p>
<p><span>وترى عبيد في حديثها لـ«زاوية ثالثة» إن مؤشرات التقرير الأربعة: التمكين الاقتصادي، التحصيل العلمي، المشاركة السياسية، والصحة،  تمثل مدخلًا حقيقيًا لتحسين أوضاع النساء، لو تم التعامل معها بمنهجية واضحة، بدلًا من الاكتفاء بالخطاب الرسمي.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أن النساء في مصر هنّ الأكثر تضررًا من ارتفاع معدلات الفقر، لا سيما وأن الفقر لم يعد يُقاس فقط بالدخل، بل أيضًا بعدم الوصول إلى الخدمات الأساسية مثل التعليم، والصحة، والسكن الآمن. وتضيف عبيد “النسبة الأكبر من النساء يعملن في القطاع غير الرسمي — كالعاملات الزراعيات أو البائعات في الأسواق — دون أي حماية قانونية أو ضمانات تعاقدية، ما يجعلهن خارج المظلة الاجتماعية بالكامل”.</span></p>
<p><span>و تَلفِتُ رئيسة مجلس أمناء مؤسسة المرأة الجديدة، إلى أن غياب تشريعات تحمي فئات مهمشة مثل عاملات المنازل يعكس فشل الدولة في دمج جميع النساء ضمن سياسات الحماية والتأمين والعمل اللائق. كما تنتقد التأخر المزمن في إصدار عدد من القوانين الأساسية، مثل قانون موحد لمناهضة العنف ضد النساء، وقانون عاملات المنازل، وقانون الأحوال الشخصية، فضلًا عن غياب التعديلات الضرورية لقوانين قائمة لا تراعي الأبعاد الجندرية مثل قانون الإجراءات الجنائية، أو المسؤولية الطبية، أو الإيجارات. “حتى برامج الحماية الاجتماعية لا تأخذ في الاعتبار هشاشة النساء، وكونهن الأكثر عرضة للفقر والجوع”، تقول عبيد.</span></p>
<p><span>تشير عبيد أيضًا إلى أن ضعف النقابات المستقلة والتضييق عليها أسهم في تراجع الصوت النسوي القاعدي، خاصة في القطاعات غير الرسمية التي تضم عددًا كبيرًا من النساء.</span></p>
<p><span>وتؤكد أن غياب التمثيل الحقيقي للنساء داخل التنظيمات النقابية يساهم في تغييب قضاياهن عن أولويات الأجندة الاجتماعية والسياسية. </span><span>كما توضح أنه بالرغم من أن مصر ليست طرفًا مباشرًا في النزاعات المسلحة الإقليمية، فإن عبيد ترى أنها تعيش حالة “سلام سلبي” – أي هشاشة قابلة للانزلاق نحو اضطرابات – مما يضاعف من هشاشة النساء والفتيات اللواتي يدفعن ثمن السياسات الإقليمية والدولية دون أن يكنّ طرفًا فيها.</span></p>
<p><span>تنهي عبيد حديثها بدعوة واضحة إلى إنتاج رؤى نقدية مستقلة من قبل المجتمع المدني والمجموعات النسوية والباحثات والمهتمات والمهتمين بأوضاع النساء بشكل عام، لمساءلة السياسات الاقتصادية والاجتماعية، والضغط من أجل التشريعات الغائبة، وتقديم تقييمات بديلة وشفافة لما يُطرح كحلول حكومية شكلية.</span></p>
<blockquote><p><span>بدورها تكشف الدكتورة </span><b>ماجدة عدلي</b><span>– الشريكة المؤسسة لمركز النديم لتأهيل ضحايا العنف والتعذيب، أنه منذ عام 2009، تُقدَّم مشاريع قوانين إلى البرلمان تتعلق بالعنف ضد النساء داخل الأسرة، وكان البرلمان يخشى إقرارها لكونها من القضايا الشائكة، إلا أنه في أواخر عام 2010، قُدِّم مشروع قانون من مركز النديم وقّعت عليه أكثر من مئة منظمة أهلية مصرية، بالإضافة إلى منظمات عربية أخرى، لكن بعد الثورة، وُضعت كل مشاريع القوانين هذه في الأدراج وكأنها لم تكن، ثم قُدِّمت مجدداً بعد الثورة، مصحوبة بمشاريع أخرى تتعلق بالتحرش الجنسي. </span></p></blockquote>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: </span><span>“لقد حدث تقدم نسبي في ما يخص التحرش الجنسي في المجال العام، حيث سُنّت قوانين تحدد مفهوم التحرش بدقة وفُرِضت عقوبات عليه، ورغم أن القانون لم يكن مطابقاً للمشروع الأصلي، حيث شهدت بعض مواده نقاشات مطولة مع السلطات كوزارة العدل والأزهر والنيابة والشرطة، وتعثر إقرار بعض المواد، خصوصاً تعريف الاغتصاب، إلا أنه كان خطوة.. أما مشروع قانون العنف الأسري، فحتى الحكومة التي اعتبرناها حكومة الثورة، والتي ضمّت شخصيات نثق بها، أقرت بأنها لن تستطيع تمرير مثل هذا القانون. لقد كانت الذريعة هي الأزهر، ومفهوم القوامة، وتلك النصوص التي يستطيع كلٌّ تفسيرها كما يشاء”.</span></p>
<p><span>وتضيف مديرة المركز: “الإحصائيات تشير إلى أن مصر ثاني دولة في العالم في معدلات التحرش الجنسي بنسبة تتجاوز 90%، فعن أي شيء نتحدث؟ عندما تُختطف النساء حتى في سيارات تابعة لشركات عالمية، أو تُختطف طفلات في السادسة من العمر ويُعتدى عليهن جنسياً، فماذا نسمي هذا؟ عندما يقتل شاب زميلته في الجامعة لرفضها الزواج منه، وتتكرر الحادثة، فماذا يعني ذلك؟ إلى أي مستوى من العنف وصلنا في شوارعنا؟ هل أستطيع أن أقول للفتيات تحرّكن بأمان؟ هل أستطيع أن أقول لهن اتصلن بالشرطة إن تعرضتن للتحرش؟”.</span></p>
<p><span>ولا تفصل عدلي بين سلوك الأفراد وما وصفته بعملية ‘غسل الدماغ’ التي يمارسها الخطاب العام، سواء صدر عن سياسيين، أو إعلاميين، أو الخطاب الديني، والذي يؤسس لمرتبتين للبشر: مرتبة عليا للذكور، ومرتبة دنيا للإناث، ويحدد أدواراً اجتماعية، فيحصر الأعمال القيادية والسياسية وإدارة الأعمال في الذكور، بينما يخصص للنساء إعلانات منتجات الطبخ والتنظيف ورعاية الأطفال، ويرسّخ لأدوار عليا وأخرى دنيا، هذه للذكور وتلك للإناث، مشيرة إلى أن الأعمال الدرامية والمسلسلات، هي القوة الناعمة، تتسلل بشكل غير مرئي إلى عقول الناس، لترسّخ فكرة ضرب النساء أو التطبيع مع التحرش.</span></p>
<p><span>وتوضح أن الصدمات الناتجة عن العنف تترك شروخاً عميقة في النفس، واضطراب ما بعد الصدمة، وفقدان الثقة بالنفس، بينما إعادة بناء الذات بعد هذا التهشم يستغرق سنوات، وهو أمر شبه مستحيل إذا كانت الضحية لا تزال تعيش في نفس البيئة المسيئة، ولا يوجد مكان آمن تلجأ إليه؛ إذ أن هناك بعض الملاجئ الحكومية، لكنها محدودة جداً وشروطها صعبة.</span></p>
<p><span>وتختتم حديثها معنا، قائلة: “نحن بحاجة إلى منظومة قوانين عادلة تنظر للمرأة كإنسان كامل الأهلية، مع تمييز إيجابي يعوّض الفجوة التاريخية. نحتاج إلى تدريب حقوقي حقيقي لكل جهات إنفاذ القانون. نحتاج إلى مراجعة شاملة لخطابنا الإعلامي والديني والتعليمي، لتنقية المجتمع من هذه الشرور التي تعيد إنتاج العنف”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/female-prisoners/"><b>نساء في سجون مصر.. أجساد بلا حقوق</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ثقافة ذكورية متجذرة</b></h1>
<p><span>يشرح الدكتور</span><b> سعيد صادق</b><span>، أستاذ علم الاجتماع السياسي، كيف أن العنف ضد النساء في مصر متجذر وله أشكال متعددة، بدءًا من العنف الأسري والاغتصاب الزوجي، وصولًا إلى التحرش في الشوارع والأماكن العامة؛ إذ أن الثقافة الذكورية السائدة تُطبع المجتمع على تقبّل هذا العنف، سواء عبر صمت المحيطين أو تواطؤهم، مشيرًا إلى أن الظاهرة ليست جديدة، لكن ما استجد هو حجم التواطؤ المجتمعي والمؤسسي، خاصة في ظل غياب تدخل فاعل من أصحاب المحال والأمن في مواجهة حوادث التحرش.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: </span><span>“الشارع المصري يُعامل النساء باعتبارهن “غنيمة” أو “صيدة”، وهو ما يفسر سلوكيات التحرش والمعاكسة وفرض الكلام أو الاهتمام غير المرغوب فيه على النساء، ويرجع تفاقم الظاهرة إلى الفوضى العامة والإفلات من العقاب، وللأسف الشرطة توقفت عن الحملات الأمنية التي كانت تُنظم في الخمسينيات والستينيات لمواجهة التحرش، ما جعل النساء يشعرن بانعدام الأمان في الفضاء العام”.</span></p>
<p><span>ويضيف أن “ضعف تعامل الدولة والمجتمع مع القضية ساهم في مفاقمتها، حيث يُترك الأمر للتساهل مع الجناة أو الضغط على الضحايا للتنازل، والحل يتطلب على المدى الطويل إصلاح التعليم والإعلام والخطاب الديني الذي يُحرض أو يسكت عن الانتهاكات، بينما على المدى القصير لا بد من عودة الحملات الأمنية السرية في أماكن الاشتباه، وتشديد العقوبات لتكون رادعة ونافذة بسرعة، مثل مصادرة السيارات المستخدمة في التحرش والحكم بالسجن والغرامات الكبيرة”.</span></p>
<p><span>ويرى أستاذ علم الاجتماع أن الاعتماد على العقوبات وحده لا يكفي، فالثقافة المجتمعية نفسها مريضة وتعكس احتقارًا عميقًا للمرأة، يتجلى في لوم الضحية وتبرير جرائم العنف والفصل في الجرائم عبر “الصلح”، وهو ما وصفه بأنه يتنافى مع أسس الدولة الحديثة، معتبرًا أن ربط التحرش بالأوضاع الاقتصادية أو الفقر ليس إلا تبريرًا، فالمسألة تتعلق بثقافة مترسخة وليست نتاج أزمات اقتصادية فقط.</span></p>
<p><span>وينتقد صادق التناقض في تعامل المجتمع مع القضايا المرتبطة بالنساء، حيث يُعاقبن على سلوكيات بسيطة مثل الرقص أو استخدام “تيك توك”، بينما يتجاهل المجتمع والجامعات الانتهاكات الجسيمة التي يرتكبها الرجال، ويُحمّل الإعلام جزءًا من المسؤولية عبر خطاب يبرر للجناة أو يلوم الضحايا.</span></p>
<p><span>ويعتبر أن جذور الأزمة مرتبطة بترسيخ الثقافة الذكورية التي تحصر النساء في أدوار منزلية وتستبعدهن من سوق العمل، وتُحمّلهن دائمًا مسؤولية العنف الممارس ضدهن، موضحًا أن كراهية النساء (Misogyny) تظهر في صور متعددة، من تفضيل إنجاب الذكور، إلى رفض عمل النساء، وصولًا إلى تصاعد جرائم قتل الزوجات عند طلب الطلاق، مؤكدًا على أن مواجهة الظاهرة تتطلب إرادة سياسية ومجتمعية حقيقية، من خلال فرض الأمن الفاعل، وتشديد العقوبات، ووقف التواطؤ المجتمعي، بالتوازي مع إصلاح طويل المدى للتعليم والثقافة والإعلام، وإلا فإن العنف ضد النساء سيتفاقم أكثر في السنوات المقبلة.</span></p>
<p><span>ومن ناحيتها تعتبر الدكتورة </span><b>سارة النجار</b><span>، أخصائية الصحة النفسية والطب الأسري، وكاتبة معنية بشؤون المرأة والطفل، أن ظاهرة العنف المتزايد ضد النساء في المجال العام لا ترتبط بالضرورة بكراهية المرأة بقدر ما يرتبط بالاستهانة بها، ومشددة على أن العوامل التكنولوجية والاجتماعية ساهمت في تفاقمها.</span></p>
<p><span> وتعزي الأخصائية النفسية الدافع الأساسي وراء معظم حوادث العنف ليس كراهية المرأة بحد ذاتها، بل الاستهانة بها باعتبارها الطرف الأضعف. وأوضحت أن الجناة في الغالب لا تكون لديهم معرفة مسبقة بالضحايا، لكنهم يتصرفون انطلاقًا من قناعة راسخة بأن المرأة ستخشى المواجهة، وستتردد في الإبلاغ خوفًا من التشكيك أو الهجوم المجتمعي الذي يُلقي اللوم عليها بدلاً من المعتدي.</span></p>
<p><span>ولا ترى النجار أن الهدف من مضايقة النساء في الشوارع هو دفعهن إلى العودة للمنازل، مشيرة إلى أن المعتدين يسعون في الحقيقة إلى وجود المرأة في المجال العام من أجل ممارسة تسلطهم عليها وتفريغ أزماتهم النفسية، مبينة أن هذه الأفعال تمنح الجاني شعورًا زائفًا بالقوة والرجولة، وأن المرأة تصبح الهدف الأسهل لأنه يُنظر إليها ككائن أضعف يمكن إخضاعه دون عواقب كبيرة.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الشخص الذي يعتدي على النساء في الشارع قد يظهر نفس السلوك العدواني تجاه الأطفال أو الحيوانات، مؤكدة أن الأمر يرتبط باضطرابات سلوكية أعمق وليس بالضرورة بكره متأصل للنساء”.</span></p>
<p><span>وتعتبر سارة أن العنف ضد النساء ظاهرة قديمة، حيث عانت النساء طويلًا من المضايقات في الشوارع ومطاردات السيارات أثناء القيادة، لكن الجديد هو انتشار وسائل التواصل الاجتماعي كان عاملًا مضاعفًا في إبراز هذه الحوادث، موضحة أن الكثير من الجرائم لم تكن لتُعرف لولا تصويرها وتداولها، مشددة على أن مواجهة هذه الظاهرة تتطلب وعيًا مجتمعيًا ورقابة أسرية فعالة، إلى جانب تطبيق القانون بشكل صارم لحماية النساء وضمان عدم إفلات المعتدين من العقاب.</span></p>
<p><span>يكشف تصاعد العنف ضد النساء في مصر عن خلل عميق في البنية الثقافية والقانونية التي تُعيد إنتاج الخطر بدلًا من احتوائه. وفي ظل غياب الردع الفعّال، وضعف آليات الحماية، تستمر النساء في دفع أثمان باهظة لمجرد تواجدهن في الفضاء العام.</span></p>
<p><span>ويرى حقوقيون أن الفرصة باتت تضيق أمام أي تقدم حقيقي في ملف العدالة الجندرية، ما لم تُقرّ الدولة قانونًا موحدًا لمناهضة العنف والتمييز، وتُراجع سياساتها القائمة بجدية. فالمشكلة لم تعد في غياب الحلول، بل في غياب الإرادة السياسية لحمايتهن.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 20:16:43 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756491248796715</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يعلن «غزة» منطقة عسكرية ويحاصر سكان شمالها.. و«الدفاع المدني»: تدمير 1500 مبنى جنوب المدينة خلال شهر</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%A7/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Gaza-150x150.png" alt="الاحتلال يعلن «غزة» منطقة عسكرية ويحاصر سكان شمالها.. و«الدفاع المدني»: تدمير 1500 مبنى جنوب المدينة خلال شهر" title="الاحتلال يعلن «غزة» منطقة عسكرية ويحاصر سكان شمالها.. و«الدفاع المدني»: تدمير 1500 مبنى جنوب المدينة خلال شهر" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استمر القصف العنيف على مدينة غزة، بالتزامن مع إعلان الجيش الإسرائيلي، اليوم، اعتبار المدينة منطقة عسكرية، فيما رصدت كاميرات المواطنين، الطائرات المسيرة الإسرائيلية وهي تلقي عشرات القنابل المتفجرة على شمال المدينة، فضلًا عن تقدم قوات الاحتلال في عدد من الأحياء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المتحدث باسم الدفاع المدني في غزة، محمود بصل، لـ«مدى مصر» إن قوات الاحتلال دمرت أكثر من 1500 مبنى بالكامل في حي الزيتون، منذ بداية الشهر الجاري، موضحًا أن جنوب الحي «سوي بالأرض تمامًا، ولم يعد فيه أي مبنى قائم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات قطاع غزة خلال الـ24 ساعة الماضية، 59 قتيلًا، بينهم اثنان جرى انتشالهما من تحت الأنقاض، إضافة إلى 224 إصابة، وبذلك ارتفعت حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ السابع من أكتوبر 2023 إلى 63 ألفًا و25 قتيلًا، و159 ألفًا و490 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، استعادة جثمان أحد المحتجزين الإسرائيليين، ورفات محتجز آخر من قطاع غزة، وأوضح الجيش أن فايس الذي قُتل خلال عملية طوفان الأقصى في 7 أكتوبر، كان بين المستعادين، مشيرًا إلى أن زوجته وابنته كانتا أيضًا محتجزتين، وأُفرج عنهما ضمن صفقة التبادل في نوفمبر 2023. وأضاف البيان أن عملية تحديد هوية رفات المحتجز الثاني ما زالت مستمرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>حصار سكان شمال مدينة غزة بعد إعلان الاحتلال تحويلها إلى منطقة عسكرية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمر القصف العنيف على مدينة غزة، اليوم، حيث وثقت كاميرات المواطنين الطائرات المسيرة الإسرائيلية وهي تلقي عشرات القنابل المتفجرة على شمال المدينة، </span><a href="https://apnews.com/article/mideast-wars-gaza-08-29-25-da2b9fa41fc50b922b826343f7ce49ab?taid=68b180006066220001dd4776&amp;utm_campaign=TrueAnthem&amp;utm_medium=AP&amp;utm_source=Twitter"><span>بالتوازي</span></a><span> مع إعلان الجيش الإسرائيلي، اليوم، اعتبار المدينة منطقة عسكرية، وسط تقدم قواته في عدد من الأحياء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتركز القصف المدفعي، منذ فجر اليوم، على منطقتي جباليا النزلة والصفطاوي، شمالي المدينة، مصحوبًا بإطلاق نار متواصل من طائرات الكواد كابتر التي حلقت في محيط «النزلة» وداخلها، فيما فجرت قوات الاحتلال عددًا من الروبوتات المفخخة في المنطقتين، وأفاد شهود عيان أن أصوات تحرك الآليات الإسرائيلية، باتت أكثر وضوحًا مقارنة بالأيام السابقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم إجبار السكان على إخلاء المنطقتين نحو غرب غزة، أكد بعض النازحين لـ «مدى مصر» أن العديد من العائلات ما زالت محاصرة داخل الأحياء، ولم تتمكن من المغادرة، وقال محمد طافش، أحد شهود العيان إنه اضطر للنزوح من منزله بالقرب من جورة الصفطاوي، بسبب كثافة القصف بعد اقتراب الآليات من المنطقة، موضحًا أن طائرات الكواد كابتر أصدرت أوامر عبر مكبرات الصوت تطالب السكان بالخروج خلال 10 دقائق فقط وإخلاء المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع تقدم آليات الاحتلال نحو «الصفطاوي»، تعرضت منطقة أبو إسكندر، شمالي مدينة غزة، لقصف مدفعي وحصار من الناحية الشمالية، ومن جهة النفق شرقًا، ورغم ذلك، أفاد شهود العيان بأن كثيرًا من العائلات لا تزال متمسكة بالبقاء في منازلها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أحمد السلودي، أحد سكان أبو إسكندر، في اتصال مع «مدى مصر» إنه قرر البقاء مع أسرته وعدم النزوح، رغم اقتراب الخطر كثيرًا من منزله، مضيفًا أن «منطقة غرب غزة مليئة بالنازحين، ولا يوجد مكان للنزوح، وأنا لا أفكر بالذهاب إلى جنوب قطاع غزة، لذلك سأبقى في منزلي حتى لو كان الثمن هو استشهادي أنا وعائلتي».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الدفاع المدني»: الاحتلال دمر 1500 مبنى جنوب مدينة غزة خلال شهر واحد</b></h3>
<p dir="rtl"><span>شهدت أحياء الزيتون والصبرة، جنوب شرق مدينة غزة، تصعيدًا عسكريًا جديدًا، تمثل في تكثيف القصف المدفعي وتفجير عدد من الروبوتات المفخخة داخل حدود حي الزيتون، وعلى مشارف حي الصبرة، بالتزامن مع إطلاق نار كثيف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المتحدث باسم الدفاع المدني في غزة، محمود بصل، لـ«مدى مصر» إن قوات الاحتلال دمرت أكثر من 1500 مبنى بالكامل في حي الزيتون، منذ بداية الشهر الجاري، موضحًا أن جنوب الحي «سوي بالأرض تمامًا، ولم يعد فيه أي مبنى قائم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف بصل أن الجيش الإسرائيلي يستخدم الحفارات والآليات الثقيلة، إلى جانب الروبوتات المفخخة، بمعدل لا يقل عن سبع عمليات تفجير يوميًا لتسوية المربعات السكنية بالأرض، فضلًا عن استخدام طائرات الكواد كابتر لإلقاء المتفجرات على أسطح المنازل، ما ضاعف من حجم الدمار، وأوضح بصل أن الاحتلال أجبر معظم سكان الحي على إخلاء مربعاتهم السكنية، مشيرًا إلى أن ما يقارب 80% من السكان نزحوا إلى غرب مدينة غزة أو شمالها الغربي، فيما لا يزال عدد من العائلات محاصرًا داخل الحي، ولا يعرف مصيرها حتى الآن. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتركزت حركة النزوح المواطنين بشكل كبير تجاه المناطق الغربية والغربية الشمالية من مدينة غزة، والتي تحولت إلى مخيمات تكتظ بالنازحين، وسط ظروف إنسانية متدهورة من حيث البنية التحتية وتوافر المياه والصرف الصحي وغيرها من مقومات الحياة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصلت بعض هذه الخيام إلى مناطق شديدة الخطورة، مثل منطقة السودانية، شمال المدينة، والتي اعتادت آليات الاحتلال التوغل فيها حتى قبل العملية العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا تتوافر في هذه المناطق أماكن ملائمة لنصب الخيام، فيما يجبر الاحتلال معظم السكان على التكدس في المناطق الغربية، دون اعتبار لعدم وجود مساحات فارغة أو بنية تحتية مناسبة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويسود بين سكان القطاع شعور عام بالخذلان، مع تقدم الاحتلال أكثر باتجاه غرب المدينة، في وقت يعجز فيه معظم السكان عن النزوح إلى جنوب القطاع، لضعف إمكانياتهم المادية، فأضحى خيارهم الوحيد النزوح داخليًا إلى غرب المدينة، بينما يردد الكثيرون: «سنموت هنا أفضل من النزوح إلى الجنوب والتشرد نحو المجهول».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«صحة غزة»: 59 قتيلًا خلال 24 ساعة بينهم 5 نتيجة التجويع</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://web.telegram.org/a/#-1001327252743"><span>استقبلت</span></a><span> مستشفيات قطاع غزة خلال الـ24 ساعة الماضية، 59 قتيلًا، بينهم اثنان جرى انتشالهما من تحت الأنقاض، إضافة إلى 224 إصابة، وبذلك ارتفعت حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ السابع من أكتوبر 2023 إلى 63 ألفًا و25 قتيلًا، و159 ألفًا و490 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن بين القتلى الذين أعلنت عنهم الوزارة اليوم، خمسة مواطنين، بينهم طفلان، </span><a href="https://web.telegram.org/a/#-1001327252743"><span>توفوا</span></a><span> نتيجة التجويع وسوء التغذية، لترتفع حصيلة ضحايا المجاعة وسوء التغذية إلى 322 قتيلًا، بينهم 121 طفلًا. </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128826"><span>وأوضحت</span></a><span> الوزارة أن 44 من الضحايا، بينهم ستة أطفال، لقوا حتفهم بعد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/22/news/u/%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%AC%D9%88%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%86/"><span>إعلان</span></a><span> مبادرة التصنيف المتكامل لمراحل الأمن الغذائي (IPC)، حالة المجاعة في محافظة غزة، في 22 أغسطس الجاري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا للتصنيف المتكامل لمراحل الأمن الغذائي، يواجه أكثر من نصف مليون شخص في غزة ظروفًا كارثية تُصنف بالمرحلة الخامسة، حيث يسود الجوع الشديد والموت والعوز والمستويات الحرجة للغاية من سوء التغذية الحاد، بينما يواجه 1.07 مليون شخص آخر (54% من السكان) المرحلة الرابعة وهي مرحلة انعدام الأمن الغذائي الحاد «الطارئ»، فيما يواجه 396 ألفًا (20% من السكان) المرحلة الثالثة وهي مرحلة انعدام الأمن الغذائي الحاد «الأزمة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تعلن استعادة جثمان إسرائيلي ورفات آخر</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%3A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%B1%D9%87%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/89916612"><span>أعلن</span></a><span> جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، استعادة جثمان أحد المحتجزين الإسرائيليين، ورفات محتجز آخر من قطاع غزة، وأوضح الجيش أن فايس الذي </span><a href="https://apnews.com/article/mideast-wars-gaza-08-29-25-da2b9fa41fc50b922b826343f7ce49ab?taid=68b180006066220001dd4776&amp;utm_campaign=TrueAnthem&amp;utm_medium=AP&amp;utm_source=Twitter"><span>قُتل</span></a><span> خلال عملية طوفان الأقصى في 7 أكتوبر، كان بين المستعادين، مشيرًا إلى أن زوجته وابنته كانتا أيضًا محتجزتين، وأُفرج عنهما ضمن صفقة التبادل في نوفمبر 2023. وأضاف البيان أن عملية تحديد هوية رفات المحتجز الثاني ما زالت مستمرة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://apnews.com/article/mideast-wars-gaza-08-29-25-da2b9fa41fc50b922b826343f7ce49ab?taid=68b180006066220001dd4776&amp;utm_campaign=TrueAnthem&amp;utm_medium=AP&amp;utm_source=Twitter"><span>وتقول</span></a><span> السلطات الإسرائيلية إن حركة حماس تحتجز نحو 50 إسرائيليًا، بينهم 20 على قيد الحياة، فيما تحتجز إسرائيل في سجونها أكثر من عشرة آلاف و800 أسير فلسطيني، وسط اتهامات حقوقية بتعرضهم للتعذيب والإهمال الطبي.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2-%D9%88%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ورفضت</span></a><span> إسرائيل الرد على مقترح اتفاق غزة الذي وافقت عليه «حماس»، ويتضمّن اتفاقًا جزئيًا على أساس مقترح أمريكي سابق، ويقضي بهدنة لمدة 60 يومًا، تتخللها إجراءات متبادلة، أبرزها إطلاق سراح عشرة من المحتجزين الإسرائيليين الأحياء، ونحو 19 جثمانًا، مقابل إدخال كميات كبيرة من المساعدات الإنسانية وتوزيعها عبر الآلية الأممية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%A7/">الاحتلال يعلن «غزة» منطقة عسكرية ويحاصر سكان شمالها.. و«الدفاع المدني»: تدمير 1500 مبنى جنوب المدينة خلال شهر</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 18:56:37 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756486810462068</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رغم هيمنة البيروقراطية.. اتحاد الشغل عقبة كبيرة أمام استبداد سعيد</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/29/opinion/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%87%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%BA%D9%84-%D8%B9%D9%82/</link>
						<dc:creator>هشام فؤاد</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>تونس</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Ugtt-aout21-3-2000px-150x150.jpg" alt="رغم هيمنة البيروقراطية.. اتحاد الشغل عقبة كبيرة أمام استبداد سعيد" title="رغم هيمنة البيروقراطية.. اتحاد الشغل عقبة كبيرة أمام استبداد سعيد" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قبل أيام لوّح اتحاد الشغل التونسي بالإضراب العام لمواجهة تهميش دوره في تمثيل العمال، وهجوم النظام السلطوي المتواصل على الحريات النقابية، بعد نجاحه في تقليم أظافر الأحزاب السياسية والمنظمات الحقوقية، مما جعل الساحة شبه خالية من المنظمات الفاعلة، باستثناء نقابة الصحفيين «التي لا تمتلك امتدادًا شعبيًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويستفيد الرئيس قيس سعيد، في الحلقة الجديدة من معركته المستمرة لتقويض المنظمة النقابية، التي تعد واحدة من آخر أعمدة الديمقراطية في تونس، من تبني قطاع من الرأي العام والتونسيين لسردية السلطة عن مسؤولية الإضرابات عن الأزمة المعيشية المتفاقمة، كما يستفيد من الأزمات الداخلية، التي تعصف بالاتحاد وتهدد بانقسامه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، طالت الشريحة البيروقراطية المهيمنة على الاتحاد، الذي يضم نحو 750 ألف عامل، يمثلون 13% من مجموع الناخبين، اتهامات بالفساد وتقويض الديمقراطية الداخلية ومركزة السلطة، إلى جانب تبني خط مهادن ومطبع مع أنظمة الحكم بتوجهاتها المختلفة، بعد انتفاضة الياسمين عام 2011.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومما لا شك فيه، فإن غياب اتحاد الشغل لا يؤثر فقط على النضال العمالي، بل على التطور السياسي للبلاد، لكن صموده في مواجهة هجمات السلطة يحتاج، حسب مراقبين، إلى جملة من الإصلاحات الهيكلية، والتخلص من القيادة البيروقراطية، وإعادة قراءة علاقته بالشأنين الوطني والاجتماعي، وكذلك تموضعه السياسي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«يا عساس الطليان.. الاتحاد لا يهان»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تأسس الاتحاد عام 1946 على يد الزعيم النقابي التاريخي، فرحات حشّاد، الذي تم اغتياله عام 1952، وهو امتداد لتجارب نقابية شهدتها ساحة النضال العمالي منذ أوائل القرن الـ20. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولعب الاتحاد دورًا محوريًا في النضال ضد الاستعمار الفرنسي، ثم في الحياة السياسية والاجتماعية بعد الاستقلال، كما قاد عددًا من التحركات الاجتماعية والإضرابات. وبرز بقوة في المحطات المفصلية من تاريخ تونس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لذا لم يكن مفاجئًا مدى الاهتمام الإقليمي، بل والعالمي، بمتابعة معركة كسر العظم الجارية بين السلطة والاتحاد، والتي كان آخر فصولها المسيرة التي شارك فيها آلاف النقابيين، في 21 أغسطس الجاري، للدفاع عن حقوقه وموقعه التاريخي في المشهد الاجتماعي والسياسي. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_381633" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/maaalek.b7c.jpeg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/maaalek.b7c.jpeg" alt="" width="1080" height="638" data-sanitized-class="wp-image-381633 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مسيرة حاشدة دفاعًا عن الحق النقابي، شارع الحبيب بورقيبة في تونس العاصمة، 21 أغسطس 2025. تصوير ملاك بن داخل</p></div>
<p dir="rtl"><span>نُظمت المسيرة أمام مقر اتحاد حشّاد العظيم، في العاصمة، وجابت شارع الحبيب بورقيبة، وهو الشارع الرمز للثورة التونسية، وشهدت مشاركة سياسية وحقوقية، وصدحت الحناجر بشعارات مناهضة للرئيس قيس سعيّد، حسب وسائل إعلام تونسية متطابقة:⁠ «يا عساس الطليان.. الاتحاد لا يُهان» (المقصود أن الرئيس تحول إلى حارس بوابة لإيطاليا)، و«يسقط جلاد الشعب.. يسقط قمع البوليس»، و«يا مواطن يا مقموع.. زاد الفقر زاد الجوع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث الرسمي للاتحاد، سامي الطاهري، أعلن أنه «في حال استمرار الاعتداءات ورفض الحكومة فتح حوار مجتمعي حول أوضاع العمال، سيتم تحديد موعد لإضراب عام».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الاتحاد قد نجح في تنظيم إضراب عام لعمال النقل شل البلاد تمامًا أيام 29 و30 و31 يوليو الماضي، للمطالبة بتحسين أوضاع العمال المعيشية في ظل سياسات الليبرالية المتوحشة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء الإضراب عقب فشل جلسات المفاوضات بين النقابة وسلطة الإشراف الحكومية، إذ لم تستجب وزارة النقل التونسية للمطالب الاجتماعية والمالية الأساسية، مؤكدة أنه لا يمكن الموافقة عليها ما لم تحقق شركات النقل أرباحًا مالية، وفق ما نقلته بوابة تونس الإخبارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدا الإضراب بمثابة القشة التي قصمت ظهر العلاقة بين الاتحاد والسلطة، التي تتحرك ببطء، لكن بثبات، لإضعاف دوره تمهيدًا لتقويضه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد يومٍ من إضراب عمال النقل، تجمع مؤيدون للرئيس التونسي، أمام مقر الاتحاد في العاصمة، احتجاجًا ضد قياداته، وطالبوا الرئيس بتجميد الاتحاد، وحاولوا اقتحام المقر. وفي اليوم التالي مباشرة، أطل الرئيس مرة ثانية، وقال بنبرة غاضبة: «لم تكن في نية المحتجين لا الاقتحام ولا الاعتداء كما تروّج لذلك ألسنة السوء». </span></p>
<p dir="rtl"><span>لاقت انتقادات سعيد للمنظمة النقابية استحسان طيف من الرأي العام التونسي، الذين يرون أن من بين أبرز أسباب تراجع الوضع الاقتصادي الإضرابات المتكررة منذ 2011، والتي نفّذتها النقابات في قطاعات حيوية ومنها إنتاج الفوسفات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مؤخرًا، تذكرت رئيسة الحكومة التونسية، سارة الزعفراني، فجأة بعد عشرات السنين أن التفرغ النقابي للموظفين العموميين في جميع الوزارات غير قانوني، وأصدرت قرارًا بإنهاء التفرغ لـ«زيادة الإنتاجية وعدم إهدار فلوس البلاد». والمقصود بالتفرغ النقابي هو توقف النقابيين عن أعمالهم الوظيفية، وإعطاء كل الوقت للمهام النقابية، مع الإبقاء على أجورهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تم إقرار التفرغ النقابي بعد الاستقلال عام 1956، في عهد الرئيس الحبيب بورقيبة. والطريف أن السلطات بررت القرار حينذاك بأنه «سيؤدي إلى حث العمال والموظفين على القيام بواجبهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يقف الأمر عند هذا الحد، بل تخطاه إلى التلويح بإصدار قرار بإلغاء الاقتطاع الآلي للاشتراك النقابي من أجور الموظفين وتحويله لميزانية الاتحاد، حيث أكد الرئيس أنه «لا مجال للتراجع عن المحاسبة ولا تردد في استرجاع أي مبلغ من حق الشعب، ولا مجال لأن يحل أحد محل الدولة لا في الانخراط غير الإرادي ولا في التمويل غير الطوعي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يرى مراقبون أن سعيد هو من أعطى الضوء الأخضر لرئيسة الحكومة لإثارة مسألة الاقتطاع الآلي، مما سيضر بشكل كبير، في حال تطبيقه، بالموارد المالية للاتحاد وقدرته على تمويل نشاطاته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن قيمة الاقتطاع تعتبر رمزية (نحو دولار واحد شهريًا)، فإن اتحاد الشغل يحصد موارد مهمة من عائداته التي تتم بشكل آلي بالنسبة للعاملين في القطاع العمومي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تعمد النظام حرمان الاتحاد من حق المشاركة في التشريع، فلم يشركه في مناقشة القوانين العمالية أو إجراءات مثل تعديل عطلة الأمومة ومنح زيادات دون مفاوضات، بالتزامن مع شنّ أبواق السلطة حملات شيطنة وتخوين، ما يجعل أي نقابي أو قيادي عرضة للاتهام المباشر، ويضع الحركة النقابية في موقف هش أمام السلطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، شدّد الأمين العام المساعد للاتحاد، قائلًا: «كل هذه الأساليب استُعملت عبر العقود، لكن جوهر المسألة أنّ الاتحاد منظمة صاحبة موقف؛ من الاقتصاد، من العدالة الاجتماعية، من مسألة الديون والتبعية، من السيادة الوطنية، ومن مصير المؤسسات العمومية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ختم الطاهري بالتشديد على أنّ «التفرغ النقابي ليس منّة من أحد، بل حق يكفله القانون، تمامًا كما هو الحال في منظمات أخرى»، لافتًا إلى أن التفرغ انتهى فعليًا منذ 2022، وأن ما ورد في المنشور يأتي في إطار تأجيج وتأليب الرأي العام ضد الاتحاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما لفتت خمس جهات حقوقية، في بيان، إلى أن «هجوم الرئيس يأتي في سياق تَصاعد الاحتجاج الاجتماعي في الأشهر الأخيرة، سواء لدى الشغّالين أو المعطّلين، في ظل تدهور المقدرة الشرائية وصعوبة الأوضاع المعيشية وانهيار الخدمات العمومية وانسداد الآفاق، ومواصلة السلطة سياساتها التقشّفية مغلّفة بشعارات الانتصار للمفقَرين والمهمشين، وسياسة حراسة الحدود الإيطاليّة وإعادة المهاجرين التونسيّين، مُغَلّفة بالشعارات السيادية والنظريات العنصريّة». </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>اتحاد الشغل وهيمنة البيروقراطية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>شغل اتحاد الشغل، التنظيم النقابي الأكبر في البلاد، والحائز جائزة نوبل عام 2015، دور المُرجح منذ بداية الانتفاضة ضد حكم بن علي. ورغم أنه لم يكن من أطلق تلك الانتفاضة، ولم يستجب لها فورًا، فإن انخراط الفروع الجهوية والقطاعية الثورية، اضطرت قيادته، تحت ضغوط القواعد، إلى تبني الدعوة للإضراب العام ضد بن علي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الأمين العام لاتحاد الشغل، حينذاك، عبد السلام جراد، آخر شخصية التقاها بن علي قبل هروبه من تونس. وكان واضحًا أن عدم قدرته على إثناء قيادة الاتحاد عن قرار الإضراب العام تسبب في يأسه من الاستمرار في الحكم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقب رحيل بن علي، استمر الاتحاد في لعب دور المُرجح والحامي للمجتمع التونسي من الانزلاق إلى المسارات الدموية، فقد تشكلت حكومة «النهضة» بعد موافقة اتحاد الشغل على المشاركة فيها، وانهارت بعد خروجه منها استجابة لضغط القواعد. وبرز دوره بشكل خاص بقيادة أمينه العام حسين العباسي خلال الأزمة السياسية التي أعقبت مقتل السياسيين اليساريين، شكري بلعيد ومحمد براهمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتولى الاتحاد رعاية الحوار الوطني الذي أسفر عن توافق سياسي أدى إلى تنازل حركة النهضة عن رئاسة الحكومة وتهيئة الأجواء لإجراء الانتخابات التشريعية في أكتوبر 2014 والرئاسية في ديسمبر من العام نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن مياهًا كثيرة جرت في النهر، أسفرت عن عدد من الأزمات الداخلية التي كان لها أثر مهم في قدرة الاتحاد على القيام بدوره الكفاحي ومواجهة سلطة تضيق ذرعًا بكل الأجسام الوسيطة في المجتمع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ العام الماضي، تضرب الاتحاد صراعات داخلية دفعت الناطق الرسمي باسم المعارضة النقابية، الطيب بوعايشة، إلى دعوة الشغالين والهياكل النقابية كافة إلى ضرورة الوعي بخطورة الأزمة التي يمر بها، والتي أصبحت تهدد وجود الاتحاد، وفق تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبيّن بوعايشة في تصريح لموقع «موزاييك» التونسي، يوم 13 فبراير الماضي، أن السلطات «تدعم بشكل كامل المكتب التنفيذي الحالي للاتحاد»، مبررًا ذلك بسماحها بعقد مؤتمر سوسة خلال فترة الكوفيد عام 2021، والذي استندت عليه قيادة الاتحاد لتعديل الفصل 20 من قانون الاتحاد الأساسي خلال المؤتمر الاستثنائي غير الانتخابي 2021، مما أحدث جدلًا كبيرًا وانقسامًا داخله، على حد قوله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويرى بعض النقابيين أن تعديل الفصل 20 للسماح لأعضاء المكتب التنفيذي بالترشح لعدد غير محدود من الدورات، خطوة لإطالة عهد القيادة الحالية، وضرب التناوب على المسؤوليات، من خلال تعديل شروط الترشح للمسؤوليات القيادية في الاتحاد، بعد أن كان الترشح محددًا بدورتين فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نهاية سبتمبر الماضي، برزت «جبهة معارضة» داخل المكتب التنفيذي لاتحاد الشغل تضم خمسة أعضاء من صفاقس، التي تعد المركز الصناعي والتجاري الأول في البلاد، معلنة عن نيتها الدخول في اعتصام مفتوح بمقر المنظمة، احتجاجًا على «الوضع داخل الاتحاد، للمطالبة باستقالة الأمين العام للاتحاد نور الدين طبوبي»، كما عبرت بعض الاتحادات الجهوية عن رغبتها في قطع علاقتها مع المكتب التنفيذي.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_381635" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Ugtt-aout21-1-2000pxc.jpg"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Ugtt-aout21-1-2000pxc.jpg" alt="" width="1664" height="1000" data-sanitized-class="wp-image-381635 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">الأمين العام للاتحاد العام التونسي للشغل، نور الدين طبوبي، وجانب من قيادات الاتحاد خلال انعقاد الهيئة الإدارية الاستثنائية، تونس العاصمة، أغسطس 2025. تصوير أيمن الرزقي/نواة</p></div>
<p dir="rtl"><span>غير أن سهام النقد توجه كذلك من خارج صفوف الاتحاد. يقول النقابي اليساري التونسي المعروف، بشير الحامدي: «مسيرة الاتحاد اليوم [21 أغسطس] هي مسيرة الدفاع عن البيروقراطية والحريات بمنظور ليبرالي إخواني ضد سلطة فردية ديكتاتورية، هي نفسها تدفع في اتجاه كشف آخر قلاع حركة نقابية توقفت منذ زمن عن أن تكون مستقلة وديمقراطية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويضيف أن البيروقراطية مارست كل أنواع التسلط سابقًا، تحت أنظار نفس السلطة التي سهلت لها وساعدتها، على أن تنقلب، فقط برجاء أن تصمت عن ديكتاتوريتها. وأخرجتها السلطة القضائية من مآزق كثيرة كالشعرة من العجين، بينما القاصي والداني يعلم أنها منقلبة وفاسدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا: «كونوا مستقلين ولو مرة عن الحاكم والبيروقراطية، لا تهتموا بقِلتكم وكثرتهم، وتذكروا دائمًا أنكم الأغلبية… فكونوا مع أنفسكم مقاومين مستقلين عن المنقلبين، سلطة وبيروقراطية، تكونوا أوفياء للاتحاد، ولأنفسكم ثانيًا».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاتحاد والانقلاب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تعيش تونس منذ عام 2021 انقلابًا نظمه الرئيس قيس سعيد بمساندة بعض القوى السياسية، مثلما حدث في مصر، أطاح خلاله بالبرلمان المنتخب الذي كان يسيطر عليه الإسلاميون، وبدأ الحكم بمراسيم، وحل المجلس الأعلى للقضاء، ومنح نفسه مجموعة من الصلاحيات الجديدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقع الانقلاب على خلفية غضب شعبي من السياسات الاقتصادية التي تبنتها حركة النهضة الإسلامية، إلى جانب رغبة قوى سياسية يسارية وليبرالية في الإطاحة بالإسلاميين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الاتحاد، الذي تطلع إلى موقفه الكثيرون، فقد أغمض عينيه عما يجري، معتبرًا أنه ليس له ناقة ولا جمل في المعركة الدائرة، على أمل أن يتمكن مسؤولوه من التأثير على الحكومة الجديدة، فلم يتحرك لمواجهة تعطيل الدستور وإغلاق البرلمان بدبابة جيش وتعطيله ثم حله. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وهو ما يذكرنا بالوضع في مصر، حين أعلن قطاع كبير من النقابات المستقلة، التي ولدت من رحم انتفاضة يناير 2011، تأييدها ترشيح المشير عبد الفتاح السيسي رئيسًا للبلاد عام 2014، ودعوتهم إلى وقف الإضرابات، دون الحصول على أي مكتسبات، فكانت النتيجة تدمير تلك النقابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومثلما حدث في مصر، بمجرد استقرار الرئيس التونسي المدعوم من الجيش والشرطة، ومن دول إقليمية، على رأسها الإمارات، هاجم كل مؤسسات المجتمع المدني، مستخدمًا إحباط الشعب وتدهور أوضاعه المعيشية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان سعيد قد كشف في حوار مع صحيفة «الشارع المغاربي» في 11 يونيو 2019، عن مشروع «يهدف إلى وقف الدعم عن جميع الجمعيات، سواء من داخل تونس أو من خارجها، لأنها تُستخدم كوسيلة للتدخل في شؤوننا»، وفي المقابلة نفسها عبر عن رغبته في إلغاء الأحزاب السياسية في الحكومة كليًا. وفي تصريحات صحفية سابقة قال إن الأحزاب السياسية «مصيرها الزوال. لقد انتهى عهدها»، مضيفًا: «لن ألغيها، التعددية ستبقى قائمة إلى أن تندثر وحدها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يفند الكاتب الصحفي المتخصص في الشأن التونسي، كارم يحيى، في </span><a href="https://www.elmashhad.online/Post/details/147821"><span>سلسلة</span></a><span> مقالات نشرها على موقع «المشهد»، في الأول من يناير 2023، موقف قيادة الاتحاد من إجراءات سعيد الاستثنائية التي تبناها يوم 25 يوليو 2021، قائلًا إن قيادة اتحاد الشغل مع الانقلاب على المؤسسات واستقلاليتها عن السلطة التنفيذية </span><span>…</span><span> وفي ظل تصاعد العدوان على الحريات والحقوق، تغاضت وصمتت في الأغلب، بل واتسمت مواقفها إلى ما قبل أيام من انتخابات 17 ديسمبر 2022 البرلمانية، بمباركة إجراءات ومسار 25 يوليو. صحيح أن هذه القيادة امتنعت عن المشاركة في اللجنة الاستشارية لوضع دستور الرئيس قيس سعيد وعن الدعوة للاقتراع عليه أو مقاطعته، إلا أنها تنكرت، بحسب يحي، لما اختبرته هذه القيادة بنفسها بخصوص إسهام الرئيس نفسه في الأزمة. بل وانخرطت في تبني خطاب المبالغات والافتراءات الذي اعتمده تحالف الرئيس سعيد ومن خلفه بيروقراطية أجهزة الدولة المحتكرة لشرعية ممارسة العنف، وأعداء الثورة خارجه، وإعلام الثورة المضادة المحلي والإقليمي. وتبنى خطاب قيادة الاتحاد مصطلح «العشرية السوداء»، في إشارة إلى سنوات حكم حزب النهضة التابع لجماعة الإخوان، بالإضافة إلى وصم الأحزاب بالمطلق بالفساد والفشل. ناهيك بهذا، لم تقدم هذه القيادة تفسيرًا أو مراجعة لجمهورها وللرأي العام في تونس وخارجه عن مشاركتها هي نفسها في منعطفات وقرارات وسياسات حاسمة خلال هذه «العشرية»، التي أصبحت عندها أيضًا بين عشية وضحاها «سوداء». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم هذه الانتقادات الموجهة لقيادة الاتحاد البيروقراطية وخطها المهادن، اعتبرت ست جهات: «دمج»- الجمعية التونسية للعدالة والمساواة، والمنتدى التونسي للحقوق الاقتصادية والاجتماعي، وحملة ضد تجريم العمل المدني، والجمعية التونسية للدفاع عن الحريات الفردية، ومنظمة البوصلة، والهيئة الوطنية للدفاع عن الحريات والديمقراطية، أن المعركة اليوم هي معركة الحفاظ على الاتحاد في مواجهة الاستبداد، وإصلاحه في ذات الوقت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت الجهات الست في بيان إن «الرئيس الذي احتكر كلّ السلطة ووضع نظامًا سياسيًا سلطانيًا على مقاسه، ثمّ احتكر الفعل السياسي عبر تحويل معارضة نظامه إلى تآمر على الدولة، يسعى اليوم لمصادرة صوت المهمشين واحتكار تمثيلهم، وإخماد أي صوت مناقض لسرديّته». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعرب البيان عن إدانة «مساعي السّلطة لضرب الحقّ النقابي وتدجين الاتحاد العام التونسي للشغل وتعتبرها فصلًا جديدًا وخطيرًا ضمن مسار ترسيخ نظام الاستبداد وإخماد الاحتجاج وغلق قوس الحريات وتصفية الثورة، تمهيدًا لإجراءات اجتماعيّة قاسية، كما حصل في 1985». </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن البيان شدد في ذات الوقت على أن الجهات الموقعة «تدعم كلّ مساعي رأب الصدع الداخلي وسط الاتحاد وإصلاحه الديمقراطي، بما من شأنه أن يشجّع على التفاف النقابيّين والنقابيات حول منظمتهم في هذا الظرف العصيب من أجل استعادة الاتحاد دوره في الدفاع عن الحقوق الاجتماعية والديمقراطية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفتت إلى أن «للاتحاد العامّ التونسي للشغل، مهما كانت الصعوبات التي يمرّ بها داخليًا، إرثًا نضاليًا وطنيًا واجتماعيًا، وأنّ الدفاع عنه اليوم إزاء هجمة السلطة مهمّة ديمقراطية ومدنية تعني كل القوى الحيّة في المجتمع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، تشدد جماعة «اشتراكيون ضد الانقلاب» في تونس، على أن «الدفاع عن الاتحاد ضد قمع السلطة واجب، وعلينا أن نكون واضحين: الدفاع عن حق الاتحاد في التنظيم والعمل الحر هو دفاع عن حق كل العمال في التكتل والنضال. حتى ونحن نعارض سياسات القيادة البيروقراطية، فإن أي هجوم من السلطة على الاتحاد هو هجوم على الطبقة العاملة نفسها». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشير إلى أن «الصراع مع البيروقراطية لا يبرر أبدًا الاصطفاف مع السلطة في ضرب النقابات، بل على العكس، هذا هو الوقت الذي يجب أن نربط فيه بين معركة الحرية النقابية ومعركة القاعدة العمالية لانتزاع قيادة مقاتلة من قلب الاتحاد نفسه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت «اشتراكيون ضد الانقلاب» أن الكثيرين يرون أن القيادة النقابية تحوّلت إلى «قوة محافظة، مستعدة للمقايضة مع السلطة أكثر من استعدادها لمواجهة الاستبداد أو الدفاع عن العمال. هذا النقد صائب جزئيًا، لكنه يظل محدودًا حين يختزل الاتحاد كله في قيادته، ويتجاهل إمكانية أن تتحرك القواعد العمالية وتنظم نفسها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يتميز الاتحاد التونسي، منذ تأسيسه، بأنه ليس مدينًا بوجوده للسلطة الحاكمة مثل الكثير من التنظيمات النقابية في المنطقة العربية، والتي أسستها الأنظمة الحاكمة عقب الاستقلال عن المستعمر. وهذا ما جعله يتمتع ليس فقط بدرجة عالية من الاستقلالية عن النظام الحاكم، بل أيضًا بدرجة عالية من الندية في العلاقة مع النظام الحاكم، فهل ينجح في مواجهة مساعي السلطة لتقويضه وعبور أزماته الداخلية. الإجابة ستكشف عنها الأيام المقبلة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/29/opinion/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%87%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%BA%D9%84-%D8%B9%D9%82/">رغم هيمنة البيروقراطية.. اتحاد الشغل عقبة كبيرة أمام استبداد سعيد</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 17:50:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756479364299898</guid>
		</item>
		<item>
			<title>4 حقائق عن مجاعة غزّة</title>
			<link>https://alsifr.org/real-estate-development-american-foreign-policy</link>
						<media:thumbnail url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/widescreen_television/public/2025-08/RabihJamil_RealEstate_WEBIMG_%20_QQ_SIFR_August2025%20copy.jpg?h=c673cd1c&amp;itok=q2aek9fs" />
			<media:content url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/widescreen_television/public/2025-08/RabihJamil_RealEstate_WEBIMG_%20_QQ_SIFR_August2025%20copy.jpg?h=c673cd1c&amp;itok=q2aek9fs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[تُعد مجاعة غزة الأسرع والأشد في التاريخ الحديث، حيث يعيش شخص من كل 3 تحت ظروف المجاعة، ما يجعلها دليلاً دامغاً على استخدام إسرائيل التجويع كسلاح إبادة ضد الفلسطينيين.]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 14:14:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756466048369814</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التطوير العقاري كسياسة أميركية خارجية</title>
			<link>https://alsifr.org/real-estate-development-american-foreign-policy</link>
						<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 14:14:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756466048369813</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الكثير من ريكاردو أم القليل منه؟</title>
			<link>https://alsifr.org/too-much-or-not-enough-ricardo</link>
						<media:thumbnail url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/box/public/2025-08/Book_SIFR_RicardoDream_Aug2025-02.jpg?h=1d0d639f&amp;itok=c0aooqwt" />
			<media:content url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/box/public/2025-08/Book_SIFR_RicardoDream_Aug2025-02.jpg?h=1d0d639f&amp;itok=c0aooqwt" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[مراجعة لكتاب «حلم ريكاردو» للكاتب نات داير الذي يقدّم نقداً جريئاً للاقتصاد النيوكلاسيكي من خلال تتبّع إرث ريكاردو، لكنه يتجاهل إسهامه في إدخال الصراع الطبقي إلى التحليل الاقتصادي، كما ينحصر في رؤية غربية ترى العولمة كارثة على الطبقة الوسطى في الغرب من دون الاعتراف بانتشال مئات الملايين من الفقر في آسيا، ليصبح الكتاب مثالاً على نقد ليبرالي يهاجم الاستعمار الماضي بينما يبرّر قومية اقتصادية في الحاضر.]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 14:14:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756466048369812</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أن تخونك الذاكرة في بطن الحوت</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/29/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%AE%D9%88%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AA/</link>
						<dc:creator>محمد عبد الرازق علي</dc:creator>
			<category>ثقافة</category>
			<category>جو عام</category>
			<category>دليل</category>
			<category>ديتوكس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Main-cover-150x150.jpg" alt="أن تخونك الذاكرة في بطن الحوت" title="أن تخونك الذاكرة في بطن الحوت" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><h3 dir="rtl"><strong><em>#جو عام</em></strong></h3>
<p dir="rtl"><span>كما هو واضح من عنوانه فهذا الديتوكس الذي يكتبه محمد عبد الرازق علي عن خيانة الذاكرة، أما المقصود ببطن الحوت فهو مجاز لن تكتشفه إلا بالقراءة. وفيه نتعرف على سُبل التعامل حين يحدث ذلك، نغرق في الذكريات، أم نؤرشف حياتنا؟ </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><em><strong>#دليل</strong></em></h3>
<p dir="rtl"><span>عندما صحوتُ، وأمسكت هاتفي لأتفقد رسائل الواتساب، كان ذهني مشوشًا، وكأن ذاكرتي معطوبة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لا فرق بين رسائل العمل، أو رسائل مرضاي، أو حتى أختي الصغرى. كانت كلها مجرد كلمات على الخلفية القاتمة، وأنا لا أميز من هؤلاء الأشخاص، وما الموضوعات التي يحكون فيها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>جلستُ على طرف السرير ونظرت طويلًا إلى أصابع قدمي، وبعد الاستحمام، رددتُ على الرسائل بالتتابع، تخطيتُ بعضها، ثم توقفت عند رسالة أختي الصغرى. كانت تخبرني شيئًا عن حالة بابا الصحية، حاولت أن أستفهم منها، ثم باغتّها بسؤالي: هو بابا فين؟ </span></p>
<p dir="rtl"><span>في نهاية اليوم اتصلت بزميلي، طبيب المخ والأعصاب، وشرحت له حالة التشوش تلك، وكيف شعرتُ للحظة أن ذاكرتي ستنفلت مني تمامًا، أو أنني على أعتاب أن يمُسح عقلي بشكل فجائي. هدأني زميلي وأخبرني أنها حالة عادية بسبب الإجهاد والنوم المتقطع لفترات طويلة. كتب لي فيتامينات، وأوصاني بتدريب يومي قبل النوم، أراجع فيه ذهنيًا أحداث يومي وملامح الناس الذين أتعامل معهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واظبت على التمارين لثلاثة أيام بعدها.</span><span> </span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>دش بارد.</span></li>
<li aria-level="1"><span>إطفاء كل الأضواء.</span></li>
<li aria-level="1"><span> التمدد على ظهري باسترخاء تام.</span></li>
<li aria-level="1"><span> تشغيل مزيكا هادئة، أو الاكتفاء بـ«وايت نويز».</span></li>
<li aria-level="1"><span>كر شريط أحداث اليوم، وتذكر تفاصيل ملامح من يمرون في خيالي وقتها. </span></li>
</ul>
<p dir="rtl"><span>في الأيام التالية، كنت أستيقظ من النوم أهدأ بكثير، ربما بفعل التمارين أو أقراص الفيتامينات، لكنني لم أتجاوز تلك اللحظة قط، أن تُثقب ذاكرتي بخرم بهذا الاتساع. ما زاد اضطرابي هو أنني راجعت كل الرسائل التي رددت عليها ذاك الصباح، واكتشفت أن إجاباتي كانت معقولة ومتزنة، عدا ردي على أختي. لم يكن منطقيًا أن أتساءل عن مكان بابا بعد كل سنوات حبسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لم أفتح الموضوع مع أختي، وإنما أرسلت لها رسالة في موضوع آخر، وحاولت أن أتجاهل عمدًا ذاك التساؤل المريع. لكن ما أضناني أكثر كان قصوري عن تذكر ملامح بابا بشكل مشبع في تمارين ما قبل النوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المرات الأولى قلتُ لنفسي إنه شيء عادي بسبب مرور سنوات على غيابه من حياتي، لكن مع تكرار الأمر، والاجتهاد اليومي في عصر دماغي حد التعب لأتذكر وجهه، أو عدة مواقف جمعتنا، شعرت بأنني في أزمة جارفة. أرسلت إلى زميلي الطبيب أستشيره في مشكلتي، لكنه قال إن هذا النوع من النسيان المفاجئ لشخص واحد بالتحديد لا يعرف له سببًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان بابا قد غاب بشكل شبه كلي عن حياتي منذ ثماني سنوات -تحديدًا في سبتمبر 2016- بسبب تعرضه للحبس السياسي. في أول الأمر ظننا أنها مرحلة قصيرة، لن تستمر عدة أشهر، لأنه -رغم كونه منتميًا للتيار الإسلامي- فقد تعرض للحبس بمصادفة شديدة العبثية، ولم يكن -وقتها- مُدرجًا على أي قضية على الإطلاق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عكس ما توقعنا، طالت مدة حبسه لسنوات. اندهشنا جميعًا للفجوة المهولة التي تركها، ليس في حياتنا نحن فقط،</span><span> وإنما في حياة العائلة الكبيرة ومعارفنا أيضًا. بعد السنة الأولى تقريبًا، وربما أكثر، كبرنا كلنا فجأة، تضاعف عمري كوني الأكبر بين إخوتي، وظهرت علامات السن على ماما، واشتد طول أخي الأصغر واخشوشن صوته، وخُطبت أختاي وتزوجتا، أما أنا فحدثت لي إصابة في العمود الفقري جعلتني أمشي منحنيًا وأدقق بنظري في الأرض. بعد تلك السنة، ولما استشعرَت ماما مرور الوقت بلا أمل، وأن الدوامة تبتلعنا، والحياة تسير بلا هوادة، قررت طباعة صورة من صور بابا -وهو في ريعان الثلاثينات- على لوحة كبيرة بالحجم الطبيعي، وعلقتها في منتصف الصالة. كانت صورة شديدة الرسمية، بزي عمله الأساسي، العمة والقفطان الأزهريين، ويميز منظره الرسمي نظرته العطوفة والمحبة، على خلفية بيضاء ناصعة. أرادت ماما مقاومة الفجوة التي تركها، ففكرت بتلك الطريقة لتضفي على البيت وجوده، حتى ولو من باب «الأب الكبير يراقبك»، لكنها كانت حركة رقيقة وموجعة في نفس الوقت. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ظللت لفترة طويلة أتجنب النظر مباشرة إلى تلك الصورة. كنت بذلك أرفض وجودًا افتراضيًا لأبي، وغاضبًا على تلك الحالة البرزخية التي دخلتها حياتي منذ ابتلعه الحوت. لم أستطع مداراة نقمتي على ما حدث، بسبب المشية العرجاء التي كانت تخطوها حيواتنا، وظهري المحني، مع انعدام الفرصة للشكوى أو البكاء داخل البيت. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تماشيتُ مع الوضع ببعض الفهلوة والقدرة على المرونة والتحمل، لكنني وصلت إلى نقطة الانفجار عندما فشلت أكثر من قصة حب ومشروعات متعددة للزواج بسبب وضعنا كأسرة تفتقد ربها. كانت أحيانًا تصلني رسائل الرفض، من الفتيات أو آبائهن، بشكل منمق وشديد الحرص على مشاعري، وأحيانًا أخرى على شكل «معايرة» وكأن ظرف بابا وصمة نجسة لا يمكن غسلها أبدًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تعاملت مع الماضي بقسوة، حاولت أن لا أذكره أو أتذكره، حتى فقت في اليوم الذي تسربت مني ذاكرتي ولو جزئيًا. نصحني زميلي باستشارة متخصص نفسي، ورشح لي صديقًا ثالثًا أعرفه. في أول جلسة سألني عن وجود بابا في كتاباتي. بلمت أمام السؤال لدقائق ثم أخبرته أنني لم أكتب عنه بشكل صريح سوى </span><a href="https://www.goodreads.com/book/show/198668507"><span>نص طويل</span></a><span> نشرته مع «وزيز». أخرجت النص من هاتفي وقرأناه معًا، ثم أخبرني أن هذا ليس عن بابا بالضرورة وإنما عن الفشل في الحب. نصحني أن أعصر دماغي وأكتب عن أول ذكرى أتذكرها بيني وبين أبي، وأكد لي أنني لو قبضت على تلك الذكرى فلن يحدث تسرب للذاكرة مجددًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الأيام الثلاثة الأولى واظبت على الجلوس أمام الصفحات البيضاء، ولكن بلا جدوى. ناورتني دماغي وكأنها تلاعبني استغماية. حاولت الاستعانة بهاتفي، كنت أعرف أن ذلك ضرب من العبث، لأننا لم نلتقط به صورة معًا قط. بحثت ضمن «صور جوجل» في الخاصية التي تفرز بها الصور حسب الوجوه والأحداث المهمة، وجدت عدة صور لبابا، ولكن كانت كلها مجمعة من صور فوتوغرافية قديمة، كنا قد سحبناها بالسكانر ورفعناها على الإنترنت، لأننا لم نجد له صورًا حديثة مُطلقًا. مررتُ على الأحداث الرئيسية في حياتي بسرعة مَن لا يريد الانتباه، حتى وأنا أواجه مخاوف تسرب الذاكرة، لا أريد النظر إلى الفجوات في الصور. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أغلقت الهاتف، وأمسكت ورقة فارغة، دونت أسماء عدة أماكن عامة جمعتني ببابا في صغري: المعهد الديني، معرض الكتاب، مديرية أوقاف البحيرة، ميدان التحرير، محطة قطارات رمسيس، جزيرة النباتات في أسوان، شاطئ النخيل في الإسكندرية. توقفت للحظات، ثم أضفت: بطن الحوت. </span></p>
<p dir="rtl"><i>يونس في أحشاء الحوت </i></p>
<p dir="rtl"><i>يا أحشاء كالتابوب </i></p>
<p dir="rtl"><i>يونس حي ليس يموت..</i></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><i>نجيب سرور </i></li>
</ul>
<p dir="rtl"><span>بعد أسبوع من محاولة استنطاق أول ذكرى أصيلة تجمعني به، كانت الورقة ما زالت فارغة. أخرجتُ رسائله التي بات يتواصل بها معنا مؤخرًا، ورحت أقرأها من غير ترتيب زمني، ثم أدون على الورقة الأشياء التي يذكرها باستمرار. كانت الرسائل تطول وتقصر، وتُكتب على عجل أو بحميمية جارفة، حسب المناسبة وحالته النفسية. في الأعياد تصير معلقة من معلقات التمني والرغبة في احتضان الأبناء والإخوة. وفي الأيام العادية -على افتراض وجودها في حالتنا- تصير بسيطة وقصيرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في مرة زارته عمتي الصغرى بعد عودتها من السعودية، ولم يكن رآها منذ عشر سنوات تقريبًا. بعد تلك الزيارة أرسل بابا رسالة في جملة واحدة: كلمات العالم لا تكفيني عن التعبير.. هكذا ظلت الرسائل هي وسيلته للاندماج في الأحداث التي تجري دون أن تتوقف له. رغم أنها دومًا ما تكون مثقلة بالسلامات المعتادة، ثم السؤال عن الأحوال وغيره. إلا أنها تمتد في الكثير منها إلى إسداء النصائح، وتقديم الآراء المفصلية، وأحيانًا دفعنا إليها دفعًا. كدت أضيق بهذا التدخل الغريب في بعض الأوقات، لكنني مع مرور السنوات بدأت أتفهم رغبة بابا ألا يُنسى، وكأنه حريص على تأثيث العالم الخاوي في سجنه، باستدعاء العالم الخارجي إليه، تأثيثًا يشبه ما اعتاده في الخارج، حتى يألف السنوات التي تمضي بلا توقف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في الزيارات التالية بدأ يطلب مني صورًا لنا في التجمعات وغيره، أراد أن يصير مشدودًا إلى العالم الخارجي. أخذت الصور في عدة زيارات، وتفرجنا عليها معًا. كنا نحكي له حدث الصورة، بينما نجلس في الزيارة على مقاعد حجرية بيضاء، في قاعات طويلة بذات اللون. يبدو اللون الأبيض محايدًا لأول وهلة، لكنه مع تكرار الزيارات، يصير عالمًا فارغًا، يبتلعك بداخله، لا شيء سوى الحوائط والمقاعد، والانتظار. لا يكسر ذلك سوى الأبواب الحديدية السوداء، والتي تنفتح كأفواه، تلفظ المساجين خارجًا، ثم تنفتح مرة أخرى لتبتلعهم عند انتهاء الزيارة. ينحصر العالم في المدة الزمنية بين فتح الباب وغلقه، هذا هو الزمن الوحيد المعلوم لنا من غيبة بابا. كشفتُ له فيما بعد عن رغبتي في كتابة يومياته وذكرياته. أخبرته أنني سأحتفظ بها حتى يحين الوقت المناسب لصياغتها في مشروع كبير. بينما كنت أريد أن أقرأ منه عن حياته التي لم نتشاركها سويًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ظل مترددًا في كتابة يومياته، حيث إن الأيام في السجن معظمها يمر خاويًا، ولا يمتلك الزمن قيمة فعلية. ألححت عليه أنني أريد أن أقرأ يومياته. زادت رغبتي تلك مع تنوع الطلبات التي كنا نحاول أخذ إذن لإدخالها له هو وزملائه. كان بعضها من الملابس والأغطية، ثم تنوعت بين المفروشات وبعض الأشياء التي تساعد في الطهو وتخزين الأطعمة، كتأثيث مادي للإقامة الطويلة، يسير قدمًا بقدم مع التأثيث المعنوي. بعد مدة بدأ في إرسال تدويناته رويدًا رويدًا. في البداية كانت اليوميات عبارة عن شخابيط متفرقة، وتسجيل ذكرياته حول أحداث عابرة، لكنها بالغة التأثير مثل أعياد ميلادنا أنا وإخوتي وأولاد أعمامي، وانتفاضة الحجارة، وسقوط بغداد، وانتخابات مجلس شعب 2005. كتب بعض تأملاته عن آيات قرآنية، وخواطر جاءته في أثناء تريضه. ثم بدأ ينتظم في خط أحداث دقيق، بدأه بموت أبي</span><span>ه.</span><span> قال إن ذلك حدث وهو لم يكمل الرابعة عشر بعد، فجأة مرض جدي ومات دون مقدمات. كتب في رسالته أنه ربما لم يعد يتذكر ملامحه، لكنه يتذكر ما علمه إياه في تلك السنوات القليلة التي صحبه فيها، وأنه كلما استصعب الحياة دون أب، تأمل صورتيه اللتين كان يحتفظ بهما، ليبرهن لنفسه أنه كان موجودًا في لحظة ما. </span></p>
<p dir="rtl"><span>دفعني كلامه عن وفاة جدي -والذي كنت أعرفه لأول مرة- إلى البحث عن صورتي جدي اليتيمتين، وكذلك صور بابا في اللحظة التي فقده فيها. كنت أعرف أنه يحتفظ في حقيبته السمسونايت برزم كثيرة من الصور والألبومات. أخرجتها من الدولاب، ووضعتها على مكتبي، ورحت أقلّب فيها. أخرجت الصور، وفردتها أمامي. كنت قد تفرجت عليها مرات كثيرة، وحدي، أو بصحبة إخوتي، رغم أنها تتجاوز الخمسمئة صورة. لكنني أعود إليها هذه المرة كصانع فسيفساء، أحاول أن أشكّل منها، مع يوميات بابا، لوحة كبيرة تسد جوعي لوجوده معي. بدأت بترتيبها، لأكتشف أنه بدأ في تجميعها بها منذ نهايات الثمانينيات تقريبًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لم أعرف كيف حصل بابا على كاميرا، رغم تنشئة الفقر القاسية التي مر بها، لكنه احتفظ بصورة واحدة على الأقل لكل فرد من أقارب الدرجات الأولى والثانية، وأحيانًا الثالثة. مع التقدم في الزمن كانت تزداد الصور في العدد والجودة. في الثمانينيات والتسعينيات ظهرت صور دراسته، ورحلات متعددة مع رفاقه، وصور قليلة جدًا لأمي، ثم في الألفينات أخيرًا بدأنا نظهر نحن واحدًا تلو الآخر. استغرقت أيامًا في تفنيد الصور وتنظيمها، وكتابة على ظهر كل صورة أسماء الواقفين فيها، وتاريخًا تقريبيًا لالتقاطها، واستعنت في كثير منها بعمتي الكبرى وعمي الأوسط، وكأنني قررت بلا وعي أن أصنع تأريخًا شخصيًا لأبي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في النهاية، نظمت الصور في أربع مجموعات. في الأولى وضعت كل صور الأقارب التي لم يظهر فيها أبي. كانت بعض الصور متآكلة بسبب قدمها، وكثير من شخصياتها غير معروفة بالنسبة لي، فاستعنت بعمي الأكبر لمعرفتهم وتدوين أسمائهم في الخلف. في الثانية وضعت كل الصور التي ظهر فيها بابا مع أقاربنا. بدأ يظهر بابا في الصور وهو مراهق، قرابة الخامسة عشر تقريبًا، في البيوت الطينية التي سكنوها قديمًا، وفي بعض الحقول، وبعض الأعراس، خاصة أعراس إخوته الأكبر، وبعض الصور النادرة التي تجمعه بأبنائهم في مراحل الطفولة المختلفة. وفي المجموعة الثالثة، أدرجت صوره مع أصدقائه. كان قد ازداد طولًا واخضرت ذقنه، كانت له صور طريفة مع أصدقائه، سواء في كلية الدعوة بجامعة الأزهر، أو مع بعض الأجانب في رحلاتهم في سفح الأهرام أو متاحف القاهرة. لم يبد بابا فلاحًا أغوته المدينة وإنما بدا عليه حب الاستكشاف والحركة الدائمين.</span></p>
<p dir="rtl"><span> في المجموعة الأخيرة رصصت كل الصور التي تجمعه بنا -زوجته وأبنائه- بداية من صور الخطوبة والعُرس ثم صورنا المتفرقة والرحلات المختلفة. كان النصيب الأكبر في هذه المجموعة لرحلة طويلة إلى أسوان، في 2006، كنا سعداء في كل الصور، ونعشق الحياة كأي أسرة صغيرة لا يقلقها مرور الزمن. أعدت الصور المؤرشفة إلى الحقيبة السمسونايت. يبدو أنني محبوس في لحظة ما لا أستطيع تجاوزها مثلما لا يستطيع بابا تجاوز الجدران التي تقيده، رغم مقاومته ومقاومتي، بكل ما يمكننا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسلام.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/29/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%AE%D9%88%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AA/">أن تخونك الذاكرة في بطن الحوت</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 29 Aug 2025 13:15:54 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756466048369811</guid>
		</item>
		<item>
			<title>63 ألف قتيل ونحو 10 آلاف مفقود.. ولا مكان للنزوح في جنوب غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/28/news/u/63-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D8%AD%D9%88-10-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%85%D9%81%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%86/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/abedalrahman_m_sobaih2c-150x150.png" alt="63 ألف قتيل ونحو 10 آلاف مفقود.. ولا مكان للنزوح في جنوب غزة" title="63 ألف قتيل ونحو 10 آلاف مفقود.. ولا مكان للنزوح في جنوب غزة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 71 قتيلًا و339 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، بينما استمر قصف الاحتلال في حيي الصبرة والصفطاوي، جنوبي مدينة غزة وشمالها، وسط أوامر إخلاء أذاعتها مسيرات إسرائيلية، حاصرت الأهالي بنيرانها، دون توافر أماكن فارغة لإيواء النازحين في جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، إن ما يروج له جيش الاحتلال حول وجود «مساحات شاسعة فارغة» في جنوب القطاع، ادعاء يتناقض مع الحقائق الميدانية، ويمثل محاولة تضليل للرأي العام الدولي وتغطية على جريمة «التهجير القسري واسعة النطاق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سرقت القوات الإسرائيلية نحو ألفي و420 جثمانًا من قطاع غزة، منذ بداية العدوان على القطاع، من بين نحو تسعة آلاف و500 مفقود وقتيل لم تصل جثثهم المستشفيات، سيما بعد اقتحام المقابر بالآليات العسكرية والجرافات ونبش القبور، وتدمير نحو 40 مقبرة في أنحاء القطاع، حسبما قال رئيس المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، إسماعيل الثوابتة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سجلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، وفاة أربعة أشخاص، بينهم طفلان، نتيجة الجوع وسوء التغذية، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، فيما طالبت إسرائيل، أمس، بسحب تقرير التصنيف المرحلي المتكامل للأمن الغذائي، الذي أعلن «المجاعة» في القطاع المحاصر، حتى «إجراء التصنيف مراجعة عاجلة تتسم بالشفافية وتعالج المخالفات المنهجية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>حُرم أطفال غزة من التعليم للعام الثالث على التوالي نتيجة الحرب والحصار، حسبما قال متحدث الأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، مُشيرًا إلى أن العام الدراسي الجديد يقترب، و«أطفال غزة سيفقدون فرصة الحصول على حق أساسي، لا يجوز حرمان أي طفل منه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال عضو المكتب السياسي لحركة حماس، عزت الرشق، أمس، إن تصريحات المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، التي اتهم فيها الحركة بعرقلة مفاوضات وقف إطلاق النار، هي «مجرد صدى لصوت رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو وحكومته»، مُضيفًا أن إسرائيل هي التي تعطل التوصل إلى اتفاق «بفعل تعنتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب شاب برصاص قوات الاحتلال، اليوم، في مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة الغربية، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، بعد يوم من اقتحام الاحتلال لست مدارس في مدينة الخليل، وتفتيشها واحتجاز عدد من المعلمين، فضلًا عن مصادرة صور وكتب مدرسية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«63 ألف قتيل».. وأوامر إخلاء في «الصفطاوي» و«الصبرة» دون أماكن للإيواء</b></h3>
<p dir="rtl"><span>شهد حي الصبرة، في جنوبي مدينة غزة، والصفطاوي، في شمالها، اليوم، قصفًا إسرائيليًا تزامن مع توغل آليات الاحتلال الخاطف لوضع روبوتات مفخخة معدة للتفجير بين منازل المواطنين، حسبما قال شهود عيان لـ«مدى مصر»، أضافوا أن المسيرات الإسرائيلية، التي تحاصر الأهالي داخل منازلهم، عبر إطلاق النار، أذاعت أوامر بالإخلاء نحو جنوبي القطاع، رغم عدم صدور أوامر إخلاء «رسمية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>محاولات الأهالي لإيجاد أمكنة تتسع لإيوائهم، باءت بالفشل، مع شغل خيام النازحين معظم المساحات التي لا يزال متاحًا التوجه إليها، في جنوبي القطاع، على عكس مزاعم الجيش الإسرائيلي، حسبما قال لـ«مدى مصر» النازح حسان مطر، الذي توجه إلى منطقة المواصي في غربي خان يونس، دون نتيجة، ليستمر بحثه عن مكان لنصب خيمته في دير البلح، قبل عودته مرة أخرى إلى مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتلت سيدة وطفلها في مخيم البريج، وسط قطاع غزة، اليوم، بعد قصف الاحتلال منزلهما، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/428369/8-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85"><span>قالت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية الفلسطينية، مُضيفة أن ثلاثة فلسطينيين قتلوا نتيجة قصف شقة سكنية وخيام نازحين، فضلًا عن الاستهداف المباشر للمواطنين، في أنحاء متفرقة من شمالي وجنوبي القطاع، في حين </span><a href="https://t.me/AjaNews/418472"><span>ذكرت</span></a><span> قناة الجزيرة، أن العدوان الإسرائيلي على القطاع، اليوم، أسفر عن مقتل 24 شخصًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر استهداف الاحتلال اليومي لمنتظري المساعدات، الذين قُتل منهم ستة، اليوم، قرب مراكز توزيع مؤسسة غزة الإنسانية، في جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/paltoday_tv/321938"><span>قالت</span></a><span> قناة «فلسطين اليوم»، قبل أن تفيد بمقتل شخصين، نتيجة استهداف الاحتلال لخيام نازحين، في غربي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 71 قتيلًا و339 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6895"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 62 ألفًا و966 قتيلًا، و159 ألفًا و266 مُصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلامي الحكومي» ينفي وجود «مساحات فارغة» في جنوبي القطاع لإيواء النازحين </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/mediagovps/3850"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، إن ما يروج له جيش الاحتلال حول وجود «مساحات شاسعة فارغة» في جنوب القطاع، ادعاء يتناقض مع الحقائق الميدانية، ويمثل محاولة تضليل للرأي العام الدولي والتغطية على جريمة «التهجير القسري واسعة النطاق»، مشيرًا إلى أن الخريطة التي نشرها الاحتلال مضللة، إذ تتجاهل الواقع الكارثي من الاكتظاظ الشديد وانعدام البنية التحتية، وتخفي حقيقة أن أي انتقال جديد للسكان يعني المزيد من المعاناة، وانتشار الأمراض، وتفاقم الجوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف «الإعلامي الحكومي» أن محافظات جنوب ووسط القطاع، مكتظة بأكثر من مليون وربع من المُهجرين قسريًا، مؤكدًا أن المساحات التي أشار إليها الاحتلال، سواء في «المواصي» أو مخيمات وسط القطاع، هي أراضٍ محدودة غير مجهزة لاستيعاب هذا الكم الهائل من البشر، ومعظمها مزارع أو أراضٍ خاصة، وبعضها يستخدم كمناطق عازلة أو مهددة بالقصف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي، نشر خريطة بلوكات جديدة، أمس، أظهرت مناطق في وسط وجنوبي القطاع، يزعم أنها فارغة لانتقال السكان إليها من شمالي غزة، «قُبيل التحول إلى المرحلة التالية من الحرب»، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1960647597107945725"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الجيش، أفيخاي أدرعي، لافتًا إلى أن جيش الاحتلال مَسَح تلك المناطق، تمهيدًا لإخلاء مدينة غزة الذي «لا مفر منه»، بحسب تعبيره.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لم تصل جثث نحو تسعة آلاف و500 قتيل ومفقود إلى المستشفيات، منذ بدء حرب الإبادة على القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/391590/%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%B5%D9%81%D8%A7-%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D8%B1%D9%82-2-420-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9"><span>قال</span></a><span> رئيس المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، إسماعيل الثوابتة، أمس، مؤكدًا أن بين المفقودين نحو ألفي و420 جثمانًا سرقهم الاحتلال بعد اقتحام المقابر بالآليات العسكرية والجرافات ونبشه القبور، وتدمير نحو 40 مقبرة في أنحاء القطاع. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 4 أشخاص نتيجة الجوع.. وإسرائيل تطالب بسحب تقرير «إعلان المجاعة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>سجلت مستشفيات وزارة الصحة في قطاع غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، وفاة أربعة أشخاص، بينهم طفلان، نتيجة الجوع وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6892"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة وفيات المجاعة ارتفعت إلى 317 قتيلًا، بينهم 121 طفلًا، فيما لقي 39 من الضحايا، حتفهم بعد إعلان التصنيف المرحلي المتكامل للأمن الغذائي، حالة المجاعة في القطاع، في 22 من الشهر الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، طالبت إسرائيل، أمس، بسحب التقرير الأممي الذي أعلن «المجاعة» في القطاع المحاصر، حتى «إجراء التصنيف مراجعة عاجلة تتسم بالشفافية وتعالج المخالفات المنهجية»، وذلك في رسالة بعثها للتصنيف مدير عام وزارة الخارجية الإسرائيلية، إدن بار تال، واصفًا التقرير بأنه «غير مهني ويفتقر إلى المعايير المتوقعة من هيئة دولية مكلفة بمثل هذه المسؤولية الخطيرة»، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%B9-%D8%B3%D8%AD%D8%A8-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1%D9%87-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/89905904"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة رويترز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «صحة غزة» </span><a href="https://safa.ps/post/391594/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%B5%D9%81%D8%A7-%D8%A3%D9%8A-%D9%86%D8%B2%D9%88%D8%AD-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%B3%D9%8A%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88500-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D9%85%D9%87%D8%AF%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%A6%D8%A9"><span>حذرت</span></a><span> أمس، من أن أي موجة نزوح جديدة ستؤدي إلى تفاقم الكارثة الصحية في القطاع، وسط تزايد الاكتظاظ في مراكز الإيواء ومخيمات النزوح، ما يرفع من احتمالية تفشي الأمراض والأوبئة، حسبما قال مدير دائرة الطب الوقائي، أيمن أبو رحمة، مُضيفًا أن أكثر من 500 ألف طفل دون سن الخامسة في غزة مهددون بشكل مباشر بالأوبئة، نظرًا لكونهم الفئة الأكثر عُرضة لتلك الأمراض المعدية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار أبو رحمة إلى أن تجدد العدوان على القطاع أدى إلى ارتفاع كبير في فرص انتشار الأمراض المعدية، بفعل النزوح المتكرر والانهيار الكامل للمنظومة الصحية، لافتًا إلى أن الظروف المعيشية الصعبة داخل المخيمات، ونقص المياه النظيفة، وغياب الغذاء الأساسي، وانعدام خدمات الصرف الصحي، أسهمت في تسريع وتيرة انتشار الأمراض بين المواطنين، لا سيما بين الأطفال وكبار السن فوق سن الـ60، خاصة ممن يعانون أمراضًا مزمنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونتجت العديد من الأمراض المنتشرة عن تلوث الغذاء والماء، متسببة في حالات إسهال حاد استدعت إدخال المرضى، وخصوصًا الأطفال وكبار السن، إلى المشافي، رغم شحّ الأسرة العلاجية ونقص المعدات، حسبما أكد أبو رحمة، مشيرًا إلى أن سوء التغذية الناجم عن المجاعة، فاقم من تفشي الأمراض، داعيًا المجتمع الدولي والمؤسسات الشريكة إلى التحرك العاجل لدعم القطاع الصحي في غزة، وخاصة في مجالات التشخيص المبكر وتوفير الرعاية الصحية الأساسية للنازحين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الأمم المتحدة: أطفال غزة محرومون من التعليم للعام الثالث </b></h3>
<p dir="rtl"><span>نتيجة للحرب والحصار، سيُحرم أطفال غزة من التعليم للعام الثالث على التوالي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128745"><span>قال</span></a><span> متحدث الأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، أمس، مُشيرًا إلى أن العام الدراسي الجديد يقترب، و«أطفال غزة سيفقدون فرصة الحصول على حق أساسي، لا يجوز حرمان أي طفل منه». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد دوجاريك ضرورة إعادة فتح المدارس وضمان تمكين الأطفال الفلسطينيين من ممارسة حقهم في التعليم، محذرًا من أن هذه الأزمة تهدد مستقبل جيل كامل في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبات نظام التعليم في القطاع على شفا الانهيار الكامل نتيجة الحرب، بعد تضرر كل مباني المدارس تقريبًا، فيما أظهرت صور الأقمار الصناعية الحديثة أن أكثر من تسع من كل عشر مدارس بحاجة إلى إعادة بناء كاملة، أو أعمال كبيرة لتصبح صالحة للعمل مرة أخرى، حسبما سبق و</span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1959541281815736794"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، مُطالبة بحماية المدارس في جميع الأوقات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال عضو المكتب السياسي لحركة حماس، عزت الرشق، أمس، إن تصريحات المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، التي اتهم فيها الحركة بعرقلة مفاوضات وقف إطلاق النار، هي «مجرد صدى لصوت رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو وحكومته»، ولا تعكس حقيقة أسباب تعثر المفاوضات، مُضيفًا أن إسرائيل هي التي تعطل التوصل إلى اتفاق «بفعل تعنتها».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128747"><span>أصيب</span></a><span> شاب برصاص قوات الاحتلال، اليوم، في مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة الغربية، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، بعد يوم من </span><a href="https://www.facebook.com/PalestineTV/posts/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-6-%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2-%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%83%D9%85%D8%A7-%D9%8A/1247092764135538/"><span>اقتحام</span></a><span> الاحتلال لست مدارس في مدينة الخليل، وتفتيشها واحتجاز عدد من المعلمين، فضلًا عن مصادرة صور وكتب مدرسية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/28/news/u/63-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%86%D8%AD%D9%88-10-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%85%D9%81%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%86/">63 ألف قتيل ونحو 10 آلاف مفقود.. ولا مكان للنزوح في جنوب غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 20:29:44 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756405687743441</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمرة الثالثة في 2025.. البنك المركزي يخفض الفائدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26723</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت لجنة السياسات النقدية بالبنك المركزي خلال اجتماعها اليوم الخميس خفض سعر الفائدة للمرة الثالثة خلال العام الجاري، بنسبة 2%، ليصل سعر فائدة الإيداع إلى 22%، وسعر فائدة الإقراض إلى 23%، ما يمهد الطريق للحد من سياسات التشديد النقدي التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4396ad9c-c72e-4b3f-882e-28e68bd7895e" href="https://almanassa.com/news/16558" title="الدولار الرسمي بـ50.10 جنيه.. وخبراء: سعر مبالغ فيه">بدأها</a> في مارس/آذار 2024.</p>

<p>كما قررت خفض سعر الائتمان والخصم ليصل إلى 22.5%.</p>

<p>وكان البنك المركزي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dceb1fd1-29b6-456f-bbf0-0f0bfb15796b" href="https://almanassa.com/news/23522" title='بنسبة 2.25%.. "المركزي" يخفض أسعار الفائدة (*)'>أقر </a>أول خفض للفائدة خلال <a href="https://asharqbusiness.com/banks/78947/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-4-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA/">أكثر</a> من أربع سنوات في أبريل/نيسان الماضي، بنسبة 2.25%، ما عُد بداية للتيسير النقدي بعد شهور طويلة من التشديد ساهمت في وصول الفائدة لمستويات قياسية. </p>

<p>وفي مايو/آيار الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f041910f-cd77-432b-8e7d-5853a184704d" href="https://almanassa.com/news/24395" title=' بنسبة 1%.. "المركزي" يخفض الفائدة للمرة الثانية'>أجرى</a> المركزي خفضًا ثانيًا للفائدة بنسبة 1%.</p>

<p>وكان معدل التضخم السنوي <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/ShowHmeNewsPDF.aspx?page_id=/Admin/News/PressRelease/202581083525_%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%20%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88%202025.pdf&amp;Type=News">انخفض</a> خلال يوليو/تموز الماضي للشهر الثاني على التوالي، مسجلًا 13.1% ما عزز من قابلية خفض أسعار الفائدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 19:00:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756396810953016</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مناشدة لرئيس الجمهورية لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد «زيادة التكاليف»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/28/news/u/%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>أمن الدولة</category>
			<category>الحق في الصحة</category>
			<category>الحكومة</category>
			<category>النيابة</category>
			<category>صحة نفسية</category>
			<category>محاصيل</category>
			<category>نقل تشاركي</category>
			<category>وزارة الزراعة</category>
			<category>وزارة الصحة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Screenshot-2025-08-28-at-5.40.40-PM-150x150.png" alt="مناشدة لرئيس الجمهورية لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد «زيادة التكاليف»" title="مناشدة لرئيس الجمهورية لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد «زيادة التكاليف»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«مصيرنا واحد» تطالب الرئيس التدخل لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد الوزارة بسبب «زيادة التكاليف»</span></li>
<li aria-level="1"><span>الثانية في أسبوعين.. «أمن الدولة» تحقق مع جلال البحيري في قضية خامسة بعد خمس سنوات حبس احتياطي</span></li>
<li aria-level="1"><span>ثبات القصب وتراجع البنجر.. الحكومة تعلن أسعار توريد المحاصيل الاستراتيجية</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>في انتظار «منصة التقديم».. الحكومة تقر إجراءات حصول مُستأجري «الإيجار القديم» على الوحدات البديلة</span></li>
<li aria-level="1"><span>النيابة تشيد بتوثيق المواطنين للمخالفات بالفيديو.. وتحذر من إعادة نشرها على السوشيال ميديا</span></li>
<li aria-level="1"><span>«أوبر» ترفع أسعار رحلاتها في القاهرة والإسكندرية بمتوسط 10% للمرة الثالثة خلال عام</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«مصيرنا واحد» تطالب الرئيس التدخل لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد الوزارة بسبب زيادة التكاليف</b></h3>
<p dir="rtl"><b>معتز حجاج</b></p>
<p dir="rtl"><span>طالبت حملة «مصيرنا واحد»، اليوم، الرئيس عبد الفتاح السيسي، بـ«سرعة التدخل لإنقاذ ملف قطاع الصحة النفسية والإدمان في مصر»، على خلفية صدور «قرارات متعاقبة أدت إلى عدم استقرار العمل الفني والإداري في مستشفيات الصحة النفسية الحكومية» خلال الفترة الماضية، بحسب بيان اطلع عليه «مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانها، قالت الحملة إن آخر تلك القرارات كان </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid0g46PXY63AkBVEdwt66eNUusbkmTKFTHAKpjVcxV5q2YwXv2bSHnAfLRShYKD6Srol"><span>إعلان</span></a><span> وزارة الصحة، أمس، ندب الطبيب أيمن عباس، لتيسير أعمال الإدارة المركزية للصحة النفسية، والذي أوضح منسق «مصيرنا واحد»، أحمد حسين، لـ«مدى مصر»، إنه طبيب عظام وليس متخصصًا في الأمراض النفسية، و«كمان مالوش باع في إدارة مستشفيات الصحة النفسية»، الأمر الذي اعتبر أنه يصعّب مهمته، مضيفًا أن «طبيعة المرض والمرضى في القطاع ده مختلفة، حتى قانونه المُسمى (رعاية المريض النفسي) قانون خاص به، لازم اللي يترأس القطاع يبقى مذاكره».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أشار حسين إلى أن عباس </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid02uS2itGaboetTK1XRCvfyh5PknoSmi6ef6Yr956eroC3pkmgdRrYizTETVkQMoN4nl"><span>عُيّن</span></a><span> مديرًا لمديرية الصحة في محافظة الفيوم منذ شهر فقط، قبل أن يوقفه المحافظ عن العمل، أمس، لحين انتهاء تحقيقات معه، بموجب قرار قال حسين إنه متداول على جروبات الأطباء على السوشيال ميديا، لكن «لم يتسن له التأكد من صحته»، وهو القرار الذي نشره </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3535834"><span>عدد </span></a><span>من المواقع الإخبارية، دون توضيح سبب التحقيق مع عباس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يُعد عباس ثالث رئيس لقطاع الصحة النفسية خلال أقل من ستة أشهر، بعدما </span><a href="https://www.facebook.com/GSMHATMOHEGYPt/posts/%D9%8A%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D9%82%D8%AF/732661205967631/"><span>تولت</span></a><span> وسام أبو الفتوح المنصب لمدة أربعة أشهر، عقب </span><a href="https://www.facebook.com/GSMHATMOHEGYPt/posts/pfbid02BHac8ii2GQrEzVhNk3x4aqHPHKmGLXNqT4chRCiY1trBKL2SZMFwTkjtvvmD5snHl"><span>رحيل</span></a><span> منن عبد المقصود عنه بداية مايو الماضي بعدما </span><a href="https://mentalhealth.mohp.gov.eg/mental/web/ar/about-us"><span>شغلته </span></a><span>منذ أكتوبر 2017.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأطيح بعبد المقصود من رئاسة الأمانة العامة للصحة النفسية، بعدما</span> <a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/15/feature/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%AB%D8%A7%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B7%D9%8A%D8%AD-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMdREVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFKTFF0Y09nM2hEZFYzbnNOAR7yc-xPDAHCM07X27i3Ndn2MOuqTEHemtN1jcQ2NdESx-Y740pbLezH4MNLLQ_aem_1Dkz6uACRclp4b02n8sIOw"><span>خلقت</span></a><span> «الأمانة» سوقًا لعقار الميثادون في مصر، بحسب مصادر مطلعة تحدثت إلى «مدى مصر»، في مايو، أشارت وقتها إلى تحقيق الرقابة الإدارية مع عدد من قيادات أمانة الصحة النفسية في مخالفات مالية وإدارية، ومنها نفاد الميثادون من المستشفيات العامة للصحة النفسية، وإهدار ملايين الجنيهات على برنامج علاجي دون بروتوكول واضح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خروج عبد المقصود من المنصب، جاء بعد أسبوعين من طلب </span><a href="https://www.parlmany.com/News/3/574033/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%A7-%D9%87%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%B5%D9%85%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9"><span>إحاطة</span></a><span> إلى وزير الصحة بشأن ما وصفته النائبة سناء السعيد بـ«حالة من عدم الاتزان الإداري التي تمر بها مستشفى الخانكة للصحة النفسية»، ما أدى إلى «انتهاك خصوصية المريضات من خلال عرضهن على شخص منتحل صفة طبيب»، حرّر «تقارير طبية ووصفات علاجية دون أي صفة قانونية أو طبية معتمدة»، فضلًا عن تعرض بعض المرضى للضرب من قبل أحد نواب مدير المستشفى، إضافة إلى تعيين مدير مالي وإداري على رأس المستشفى، «رغم صدور قرارات بمجازاته من قبل النيابة الإدارية في قضايا فساد مالي وإداري».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانها اليوم، أشارت «مصيرنا واحد» إلى قرارٍ سابق يزيد من تراجع الاهتمام بالصحة النفسية، بحسب حسين، وهو تعديل مسمى الأمانة العامة للصحة النفسية إلى «الإدارة المركزية»، وهو ما يعني إداريًا «نقل تبعيتها من الإشراف المباشر لوزير الصحة إلى قطاع الطب العلاجي»، وتكليف مساعد الوزير للطب العلاجي، بيتر وجيه، بتولي الإشراف عليها نهاية يونيو الماضي، وكذلك المجلس القومي للصحة النفسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حسين أوضح لـ«مدى مصر» أن هذا القرار يعني عمليًا تراجع الاهتمام بالصحة النفسية، نتيجة «جعلها خاضعة لقطاع يشمل مديريات الصحة في المحافظات كلها»، بعدما «كانت الأمانة بتناقش ميزانيتها بشكل منفصل، وبترفع تقاريرها للوزير، وبتعرض مشاكل عليه مباشرةً»، لافتًا إلى أن الطبيب المشرف على الإدارة بدوره ليس متخصصًا في الصحة النفسية، وإنما طبيب طوارئ. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع استغاثة الحملة برئيس الجمهورية، </span><a href="https://ecesr.org/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%8A/"><span>أقام</span></a><span> محامو المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى أمام محكمة القضاء الإداري، برقم 86235 لسنة 79 قضائية، بالنيابة عن عدد من أولياء المرضى المتضررين، ومختصين في مجال الطب النفسي، ضد وزير الصحة بصفته، والأمين العام للأمانة العامة للصحة النفسية وعلاج الإدمان بصفته، ورئيس المجلس القومي للصحة النفسية بصفته، ومدير مستشفى العباسية للصحة النفسية وعلاج الإدمان بصفته، لوقف تنفيذ وإلغاء </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5/?fbclid=IwY2xjawMdQlBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkT2ppeW92d0N5TEN5eU5XAR6vY2uwVHSpcsqZXnltHiL784g59yyffWzn-8YEXQDDZLW80xpgKzbp4mMJgg_aem_jw82MJc_7XN-sTKLPpUjXA"><span>قرار </span></a><span>وزير الصحة رقم 220 لسنة 2025، الذي تضمن رفع تكلفة الرعاية الطبية المقدمة للمرضى في مستشفيات الصحة النفسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الصحة </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5/?fbclid=IwY2xjawMdQlBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkT2ppeW92d0N5TEN5eU5XAR6vY2uwVHSpcsqZXnltHiL784g59yyffWzn-8YEXQDDZLW80xpgKzbp4mMJgg_aem_jw82MJc_7XN-sTKLPpUjXA"><span>رفعت</span></a><span> أسعار الخدمات المقدمة في مستشفيات الصحة النفسية ومراكز علاج الإدمان، بموجب لائحة مالية وإدارية جديدة، بدأ العمل بها بداية الشهر الجاري، ما رفع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/14/news/u/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AB%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B3/?fbclid=IwY2xjawMdQ3VleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkT2ppeW92d0N5TEN5eU5XAR7A91QxePhzytoOiIFPUvDx-clbmAeEPUQAQhhvvkzPJArhJ8j039WtpRkmcQ_aem_3nyass8OlC5VUgc2Uib4Uw"><span>تكاليف</span></a><span> إقامة المرضى في مستشفيات الصحة النفسية إلى ما بين 4500 و16 ألف جنيه شهريًا، بخلاف باقي التكاليف العلاجية، الأمر الذي اعتبرته «مصيرنا واحد» حينها، «سيؤدي إلى العزوف عن العلاج».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حققت نيابة أمن الدولة العليا، أمس، مع الشاعر جلال البحيري، في قضية جديدة تعود تحرياتها لعام 2023، في تكرار لتحقيقها معه في قضية مماثلة، الأسبوع الماضي، موجهة له الاتهام بـ«مشاركة جماعة إرهابية في تحقيق أغراضها، وارتكاب إحدى جرائم تمويل الإرهاب»، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=4193242754238142&amp;id=100006573760922&amp;rdid=DdSjTr3i83AAAySS#"><span>أعلن </span></a><span>المحامي مختار منير، أمس، مضيفًا أن النيابة قررت حبس البحيري على ذمة القضية الجديدة، عقب الإفراج عنه في القضايا السابق صدور قرارات حبسه على ذمتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>منير أشار إلى أن محكمة الجنايات كانت جددت، الإثنين الماضي، حبس البحيري، 45 يومًا، على ذمة القضية المحبوس احتياطيًا فيها منذ نحو خمس سنوات، خلافًا للقانون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المفوض السامي لحقوق الإنسان، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A/"><span>دعا </span></a><span>الحكومة المصرية إلى وضع حد لممارسة «التدوير»، التي تسمح باستمرار احتجاز منتقديها تعسفيًا عبر فتح قضايا جديدة ضدهم عند اقتراب موعد الإفراج عنهم، والتي «أصبحت أداة تستخدمها السلطات المصرية للالتفاف على حقوق الأفراد في الحرية والإجراءات القانونية الواجبة»، بحسب بيانه، الثلاثاء الماضي، الذي سلط خلاله الضوء على حالة البحيري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستدعت النيابة البحيري من محبسه الأسبوع الماضي، واتهمته بـ«الانضمام إلى جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، وارتكاب إحدى جرائم تمويل جماعة إرهابية، إلى جانب نشر وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة»، على ذمة قضية حُرر محضر تحرياتها وهو مسجون، تعد الرابعة التي يُحقق معه فيها منذ القبض عليه في مارس 2018 على خلفية ديوان تضمن قصيدة تهاجم رئيس الجمهورية، ما تبعه تحقيق «أمن الدولة» معه، وحبسه على ذمة قضية برقم 480 لسنة 2018، بتهم «الانضمام لجماعة إرهابية، ونشر أخبار كاذبة، وإهانة رئيس الجمهورية»، تم تحقيق النيابة العسكرية معه، واتهامه بـ«إذاعة أخبار وشائعات عن القوات المسلحة المصرية، وإهانة الجيش المصري»، </span><a href="https://x.com/MadaMasr/status/1662837320943370240"><span>لتعاقبه </span></a><span>محكمة الجنايات العسكرية بالحبس ثلاث سنوات مع الشغل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال قضائه الحكم العسكري، استمر حبس البحيري احتياطيًا على ذمة القضية المنظورة أمام «أمن الدولة العليا»، حتى قررت النيابة إخلاء سبيله بتدابير احترازية في 17 أبريل 2019، وبعد انتهاء مدة العقوبة العسكرية بنهاية يوليو 2021، وفي سبتمبر التالي، وجهت «أمن الدولة» للبحيري نفس الاتهامات التي سبق وحُقق معه بسببها مرتين، وقررت حبسه على ذمة قضية ثالثة برقم 2000 لسنة 2021، لا يزال محبوسًا على ذمتها، رغم انقضاء مدة الحبس القانوني، ورغم إضرابه عن الطعام في 2023 احتجاجًا على استمرار حبسه، وعلى سوء أوضاع احتجازه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال اجتماعه أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/1322655113238239"><span>وافق </span></a><span>مجلس الوزراء على تحديد أسعار توريد المحاصيل الاستراتيجية للموسم الجديد، والتي شهدت زيادة طفيفة في سعر توريد القمح، وثبات سعر قصب السكر، مع تخفيض سعر البنجر، وهو ما ينذر بتكرار أزمة ضعف توريد المزارعين للحكومة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار الجديد شهد زيادة في مقابل توريد القمح بنسبة 7%، بسعر أردب تراوح بين 2250 و2350 جنيهًا، بحسب درجة النظافة، وثبات مقابل توريد طن قصب السكر عند سعر العام الماضي، 2500 جنيه، مع تخفيض سعر توريد طن بنجر السكر إلى 2000 جنيه مقارنة بـ2400 الموسم الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزارعون من جهتهم اعترضوا على أسعار توريد المحاصيل الاستراتيجية للعام الجاري، استكمالًا </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/08/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%AC%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%8F%D9%86%D8%B0%D8%B1-%D8%A8%D8%A3/?fbclid=IwY2xjawH_HZNleHRuA2FlbQIxMAABHS1IZe9CldaMRXeOXyaWUR4nmWF_xbTyO5Yp3XiNd8DuWO0UuYqWDmTqhw_aem_A8Nlej_FCwzIIS_iwGXAXw"><span>لاعتراضهم </span></a><span>على أسعار العام الماضي، التي اعتبروها غير عادلة، وهو ما أدى إلى ضعف معدلات توريد تلك المحاصيل للحكومة، التي لم تنجح في جمع مستهدفها من القمح خلال الموسم المنتهي في أغسطس الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واضطرت الحكومة لاستيراد مليون طن من السكر العام الماضي، في ظل </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/01/23/news/u/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A8/"><span>ضعف </span></a><span>توريد القصب، مع إحجام عدد من المزارعين عن زراعته، واستمرار آخرين في بيعه للقطاع الخاص للاستفادة من الأسعار التي تفوق ما تعرضه الحكومة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما عبر عدد من الفلاحين لـ«مدى مصر» عن رفضهم لأسعار التوريد، التي لا تراعي ارتفاع أسعار مدخلات الإنتاج ومرتبات العمالة الزراعية، والزيادات المتوقعة في السولار خلال شهر، فيما قال أربعة مزارعين قصب من محافظات مختلفة في الصعيد إنهم سيمتنعون عن زراعته، خصوصًا مع </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/12/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%A3%D8%AE%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%B9%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A8-%D9%84%D8%A3/"><span>استمرار </span></a><span>تأخر الحكومة حتى الآن في سداد مستحقات عدد كبير منهم عن القصب الذي وردوه الموسم الماضي، وهو التأخير الذي يدخل شهره السادس.     </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما نستمر في انتظار منصة الشقق البديلة للإيجار القديم، المقرر إطلاقها في أكتوبر، بعدما أعلنت عنها الحكومة قبل أسابيع، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B5%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%8F%D8%B3%D8%AA%D8%A3/1322580099912407/"><span>أقرّ </span></a><span>مجلس الوزراء، في اجتماعه الأسبوعي، أمس، مشروع قرار يمهّد لتفعيل البند المتعلق بحق المستأجرين في الحصول على وحدات بديلة من الدولة،ضمن قانون الإيجار القديم الذي </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/14GvoUwXK7m/"><span>صدّق </span></a><span>عليه رئيس الجمهورية مطلع الشهر الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار الذي يفعل المادة (8) من القانون رقم 164 لسنة 2025، ينص على ما </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/13/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/?fbclid=IwY2xjawMdBlhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUdGNNanN3T0NrNTVId2dTAR6PXe_IxEWIQJSyXbTWRAOdz7onwcg5WBeo53f1_CP491-xpsKNwb5mFp5dJg_aem_QgXsOwnxoaH16CiV71Qn5g"><span>سبق </span></a><span>الإشارة إليه بشأن إنشاء إدارة مركزية جديدة داخل صندوق الإسكان الاجتماعي تحت اسم «الإيجار والسكن البديل»، تتولى استقبال طلبات المستأجرين وفحصها، بالتنسيق مع جهات عدة بينها وزارة الإسكان، وهيئة المجتمعات العمرانية، وصندوق التنمية الحضرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتوزع أنظمة التخصيص التي حددها القرار بين الإيجار المباشر، أو الإيجار المنتهي بالتملك، أو التمليك عبر التمويل العقاري، أو السداد النقدي المباشر، أو عبر أقساط، باشتراط أن يكون المتقدم مقيمًا فعليًا بالوحدة المؤجرة، وألا يكون قد أغلقها أكثر من عام دون مبرر، وألا يملك وحدة أخرى بديلة تصلح للغرض نفسه، فيما يلزم المستفيدون بالإقرار بتسليم وحداتهم القديمة فور استلامهم وحدات الدولة التي ستكون الأولوية فيها لمحدودي الدخل وأصحاب المعاشات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المجلس، الذي أعاد التأكيد على أن التقديم عبر المنصة الإلكترونية المنتظرة سيمتد حتى ثلاثة أشهر من إطلاقها، مع إتاحة تقديم الطلبات ورقيًا عبر مكاتب البريد لمن لا يستطيعون التعامل مع المنصة، أوضح أيضًا أنه سيتم ترتيب الأولويات وفق معايير السن والدخل والحالة الاجتماعية، مع اعتماد قائمتين منفصلتين: واحدة للمستأجرين الأصليين أو أزواجهم، وأخرى لمن امتدت لهم العقود، فيما يلزم القرار المستفيد بسداد المستحقات المالية خلال ثلاثة أشهر من إخطار التخصيص، واستعمال الوحدة للغرض المخصص لها، وإلا يتم إلغاء التخصيص واسترداد الوحدة دون حكم قضائي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال المؤتمر الصحفي الذي أعقب اجتماع الحكومة، أمس، أكد رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي على التزام حكومته بتنفيذ خارطة طريق لتطوير الإعلام، تشمل محاور تشريعية وتنظيمية وتمويلية، إلى جانب رؤية متكاملة تضع مسألة إتاحة البيانات في صدارة الأولويات، وذلك بناء على خطة يضعها ممثلة الهيئات الإعلامية، مثل المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام والهيئتان الوطنيتان للصحافة والإعلام، ستسعى لتوفير بيئة تنظيمية حديثة وضمان استدامة التمويل لدعم المنظومة الإعلامية ككل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1130472755644125"><span>أضاف</span></a><span> مدبولي أن الحكومة هي «الأحرص» على إتاحة البيانات عبر المنصات الرقمية والتقارير الدورية والمؤتمر الصحفي الأسبوعي، أشار أيضًا إلى لقاءات مرتقبة مع رؤساء تحرير الصحف ومقدمي البرامج الحوارية لـ«الاستماع إلى رؤاهم وتوسيع مساحة المعلومات المتاحة للمواطن». مشددًا على أن ما أسماه بـ«محور الوعي» يمثل ركيزة أساسية في خطط الدولة لتطوير المجتمع، وأن العمل على هذا الملف يجري بشكل مدروس ومتدرج وفق آليات قائمة بالفعل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حديث رئيس الوزراء عن إتاحة البيانات والمعلومات يأتي رغم استمرار </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/09/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82/"><span>حجب الحكومة </span></a><span>لبيانات آخر نسختين من بحث الدخل والإنفاق، الذي يتضمن معلومات وبيانات عن مستوى معيشة المواطنين، وقواعد معلومات لقياس الفقر، ويفترض أن يصدره «جهاز التعبئة والإحصاء» كل سنتين، فيما لم يرى النور منذ نسخة 2020، كما يأتي تأكيد رئيس الحكومة حرصها على الإتاحة، بعد أيام من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A/"><span>إشارة </span></a><span>نقيب الصحفيين إلى «غياب آليات واضحة لتداول المعلومات»، ومطالبته بضرورة فتح السبل أمام تداول المعلومات باعتباره الطريق الأمثل لنقل الحقائق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في خطوة تشجيعية وتحذيرية؛ </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CAPeCPAVi/"><span>أشادت </span></a><span>النيابة العامة، أمس، بتعاون المواطنين في الإبلاغ عن المقاطع المصورة المنتشرة التي قد تتضمن محتوى مجرم، وذلك تفعيلًا للمبادرة التي أطلقها النائب العام، مطلع مايو الماضي، لتلقي بلاغات المواطنين عبر المركز الإعلامي للنيابة، والتي أسفرت عن «ضبط العديد من الوقائع الجسيمة».   </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبرت النيابة أن تفاعل المواطنين ساهم في «ترسيخ ثقافة الرقابة المجتمعية» وإيصال رسائل تحذير بضرورة الالتزام بالسلوك المنضبط في الطرق والأماكن العامة، وأن التجاوزات القانونية ستكون محل ملاحقة، سواء عبر قنوات الإبلاغ الرسمية، أو من خلال رصدها بكاميرات المراقبة، أو توثيقها بالمقاطع المصورة أثناء وقوع الأفعال المخالفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أثنت النيابة على «السلوك الإيجابي» من المواطنين وشجعت على استمراره، شددت على أن دورهم يقتصر على الإبلاغ عبر القنوات الرسمية، محذرة من إعادة نشر المقاطع على منصات التواصل الاجتماعي لما قد يمثله ذلك من جريمة على الناشر، فضلًا عن «تقديم صورة غير لائقة عن المجتمع المصري»، بحسب البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تشجيع النيابة على تصوير الجرائم والإبلاغ عنها بالفيديو يتزامن مع نشاط كثيف من وحدة الرصد في وزارة الداخلية على مدار الأسابيع الأخيرة، في متابعة الفيديوهات على السوشيال ميديا، وخصوصًا التي توثق مخالفات قانونية مرورية أو حوادث تحرش أو اعتداء أو سرقة، وضبط المخالفين الظاهرين فيها، في أقل من 24 ساعة أحيانًا، مع إشارة دائمة لـ«اتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة»، دون توضيحها، وذلك بالتوازي مع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/24/news/u/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B4%D8%A7%D8%B7%D8%A6-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawMc9LlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUdGNNanN3T0NrNTVId2dTAR6U_phpLAPotPwdqFXkXmX1GgMtlWkaAKT5P7o6gpH-_ldZsU9EG0ezAqpTJQ_aem_3gsGPzjnZ1DX-Zp6-JzIYA"><span>حملتها</span></a><span> لضبط صنّاع المحتوى الذي تعتبره «مخالف وخادش لقيم وحياء المجتمع».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://almalnews.com/2072554/%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-10/"><span>أخطرت </span></a><span>شركة أوبر مصر سائقيها بزيادة جديدة في تعريفة الرحلات بالقاهرة والإسكندرية، تصل في المتوسط إلى 10%، لتكون </span><a href="https://www.masrawy.com/autos/autos_news/details/2025/7/28/2826858/%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-3-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span>الزيادة </span></a><span>الثالثة منذ بداية العام، بعد زيادتين في مارس ويوليو الماضيين بالتزامن مع زيادات أسعار الوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت الشركة في رسالة إلى سائقيها، نقلها موقع المال، إنها تتابع الأوضاع بشكل مستمر، وقررت مراجعة الأسعار بما يضمن تحقيق السائقين ربحًا أكبر من كل رحلة، موضحة أن المراجعة شملت أيضًا أسعار أوقات الذروة والرحلات الطويلة لتعزيز العوائد خلال فترات ارتفاع الطلب على المسافات البعيدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الشركة </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2024/9/10/2640685/%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%B5%D9%88%D8%AA%D9%8A-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%B1-"><span>أعلنت </span></a><span>في سبتمبر الماضي عن حزمة إجراءات جديدة بدعوى تعزيز السلامة، شملت إطلاق ميزات أمان إضافية وتشديد عمليات فحص السائقين، غير أن تلك الحزمة لم تمنع وقائع مثل </span><a href="https://www.facebook.com/AlmasryAlyoum/posts/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B5%D9%8A-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%85%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%88%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%89-%D9%8A%D8%B8%D9%87%D8%B1/1204357991738447/"><span>تعاطي </span></a><span>أحد السائقين مخدر «البودر» ما أفقده السيطرة، وكاد يتسبب في حادث أثناء رحلة وثقها راكب قبل أسابيع. وكذلك </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2025/4/13/2769834/-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AD%D9%84-%D8%B5%D9%81%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A3%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%AD%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%86"><span>مقتل </span></a><span>أحد السائقين المتعاونين مع الشركة، خنقًا على يد شخصين، في أبريل الماضي، لسرقة سيارته.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/28/news/u/%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84/">مناشدة لرئيس الجمهورية لإنقاذ قطاع الصحة النفسية.. ودعوى ضد «زيادة التكاليف»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 18:24:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756396810953015</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الهجرة كاقتصاد عالمي للخوف</title>
			<link>https://alsifr.org/migration-global-economy-fear</link>
						<media:thumbnail url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/box/public/2025-08/FouadGorbali_Migration_WEBIMG_QQ_SIFR_August2025%20copy_0.jpg?h=c673cd1c&amp;itok=xyMxZkBY" />
			<media:content url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/box/public/2025-08/FouadGorbali_Migration_WEBIMG_QQ_SIFR_August2025%20copy_0.jpg?h=c673cd1c&amp;itok=xyMxZkBY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[الهجرة اليوم ليست مجرد عبور حدود، بل مسرح لإنتاج الخوف وإدارته. في الشمال، يُخشى القادم ويُحول إلى تهديد، وفي الجنوب، يُخشى الانسداد والفقر. تتحوّل الحدود إلى مختبرات مراقبة، حيث يُصبح المهاجر مادة لإعادة إنتاج الخوف وتشكيل قوة عمل رخيصة. الخوف هنا ليس عرضياً، بل آلية مركزية لنظام عالمي يحوّل الأجساد إلى سلعة سياسية واقتصادية، ويعيد تشكيل المخيال الجماعي حول الهجرة، الأمن، والإنسانية.]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 17:56:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756392970289528</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تهدد بالحرمان من العلاج".. دعوى قضائية لإلغاء زيادة أسعار مستشفيات الصحة النفسية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26721</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449723144_812649304379619_1136677679573750915_n.jpg.webp?itok=Ez4GFvC6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449723144_812649304379619_1136677679573750915_n.jpg.webp?itok=Ez4GFvC6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقام المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى قضائية أمام محكمة القضاء الإداري، طالب فيها بوقف تنفيذ وإلغاء قرار وزير الصحة رقم 220 لسنة 2025، الذي رفع تكاليف الرعاية والعلاج في مستشفيات الصحة النفسية الحكومية، مؤكدًا في بيان اليوم الخميس أن القرار يفرض أعباء مالية "مجحفة" تهدد بحرمان المرضى من حقهم الأساسي في العلاج.</p>

<p>وفي مطلع أغسطس/آب الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c22be399-6acf-405c-b65b-8d407e0b2436" href="https://almanassa.com/news/26076" title="بنسب وصلت لـ330%.. زيادة أسعار خدمات مستشفيات الصحة النفسية">أصدرت</a> وزارة الصحة لائحة مالية جديدة رفعت بموجبها أسعار الخدمات العلاجية في مستشفيات الصحة النفسية بنسب تصل إلى 330%، حيث حدد القرار الوزاري تكلفة الإقامة اليومية للمريض بما يتراوح بين 150 جنيهًا للدرجة الثالثة و380 جنيهًا للدرجة الأولى الممتازة، بينما قفز سعر الإقامة في الجناح إلى 550 جنيهًا يوميًا، مع فرض رسوم إضافية تصل إلى 650 جنيهًا يوميًا لتخصيص تمريض خاص، وبررت وقتها الأمينة العامة السابقة لأمانة الصحة النفسية منن عبد المقصود، في تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، هذه الزيادات بأنها تأتي "مراعاة لارتفاع أسعار الخدمات المقدمة بسبب التضخم".</p>

<p>في المقابل، <a href="https://ecesr.org/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%8A/">طالب</a> المركز في دعواه، التي أقامها وكيلًا عن اثنين من أسر المرضى ومنسق حملة "مصيرنا واحد" الطبيب أحمد حسين الأمين العام المساعد السابق لنقابة الأطباء بإلغاء قوائم الأسعار الجديدة والعودة للعمل بالأسعار القديمة، ووقف فرض أي قيود مالية تعجيزية على المرضى وذويهم.</p>

<p>وسلطت الدعوى الضوء على حالات إنسانية متضررة بشكل مباشر، منها قصة عامل يومية (نجار) يبلغ من العمر 64 عامًا، يرعى نجله المصاب بالفصام، موضحة أن تكلفة إقامة نجله في مستشفى العباسية قفزت من 1800 جنيه شهريًا إلى 5400 جنيه "وهو مبلغ يفوق قدراته المادية تمامًا، خاصة مع خطورة حالة الابن الذي سبق وحاول إلقاء والده من الطابق السادس، مما يجعل إقامته في المستشفى ضرورة قصوى".</p>

<p>كما استعرضت الدعوى قصة امرأة أخرى هي الوصية على شقيقها المودع بالمستشفى، والتي فوجئت بمطالبتها بسداد 5400 جنيه شهريًا للإقامة فقط، بخلاف مصاريف علاجه ومأكله، وهو ما يفوق استطاعتها المادية ويضع استمرارية رعايته في خطر.</p>

<p>وأكدت الدعوى أن القرار الوزاري الجديد يتجاهل الأوضاع الاقتصادية الصعبة للأسر التي ترعى مرضى نفسيين، ويحول دون حصولهم على الرعاية اللازمة في المنشآت الحكومية التي من المفترض أن تكون ملاذهم الأخير.</p>

<p>وفي السياق، أكد المحامي بالمركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية خالد الجمال أن قرار رفع تكاليف العلاج في مستشفيات الصحة النفسية يمثل "كارثة مجتمعية" ستطال المجتمع بأسره، وليس فقط أسر المرضى، محذرًا من أن الواقع على الأرض بدأ يشهد بالفعل تداعيات خطيرة، كاشفًا عن واقعة حديثة تعرض فيها أحد أقاربه للضرب من قبل مريض نفسي مقيم في الشارع.</p>

<p>وأضاف الجمال لـ <strong>المنصة</strong> "نعيش في واقع يعاني منه الجميع، فأي شخص فينا معرض للخطر في أي وقت"، لافتًا إلى أن القضية التي رفعها المركز ليست مشكلة فردية، لكنها قضية مجتمعية شاملة، حيث ستضطر الأسر غير القادرة على دفع التكاليف الباهظة إلى "رمي أبنائها في الشارع أو حبسهم في غرف مغلقة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 17:56:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756392970289527</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نزوح متصاعد من جباليا والزيتون وسط تكثيف القصف الإسرائيلي على غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26722</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gavd8v6x0aewpe_.jpeg.webp?itok=nzHsatVJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gavd8v6x0aewpe_.jpeg.webp?itok=nzHsatVJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تزايدت في الأيام الأخيرة حركة نزوح واسعة من مناطق أبو شرخ والصفطاوي شمال جباليا، بفعل تكثيف جيش الاحتلال الإسرائيلي استهداف المنازل بالصواريخ ونسف المربعات السكنية بواسطة روبوتات متفجرة، إلى جانب إلقاء مسيرات أجسامًا متفجرة بين الأحياء، حسب شهود عيان لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أحد الشهود إن عشرات العائلات خرجت حاملة أمتعتهم نحو منطقة السودانية شمال غرب مدينة غزة، حيث أقاموا خيامًا بدلًا من النزوح إلى جنوب القطاع، مضيفًا أن الغالبية ترفض مغادرة المدينة خشية عدم السماح لهم بالعودة كما حدث في موجات النزوح الأولى.</p>

<p>وأشار شاهد آخر إلى أن مسيرات إسرائيلية تحلق على ارتفاعات منخفضة فوق الأحياء، وتخاطب السكان بمكبرات الصوت مطالبةً إياهم بالإخلاء نحو الجنوب، لكن السكان يتمسكون بالبقاء في محيط غزة بسبب خوفهم من عدم السماح لهم بالعودة كما حدث في النزوح الكبير بداية حرب الإبادة، ولعدم توفر أماكن قادرة على استيعاب الأعداد الكبيرة وسط القطاع وجنوبه.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="316fa904-9225-4fef-a617-76d740969a02" href="https://almanassa.com/news/26704" title='أمر "لا مفر منه".. جيش الاحتلال يصر على إخلاء مدينة غزة'>يصر</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي على تنفيذ خطته الرامية إلى احتلال مدينة غزة، وأعلن أمس على إكس أن إخلاء مدينة غزة "لا مفر منه".</p>

<p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1960647597107945725">زعم</a> المتحدث باسم جيش الاحتلال للإعلام العربي أفيخاي أدرعي أن "كل عائلة تنتقل إلى الجنوب ستحصل على مساعدات إنسانية أكبر، يجري العمل على إدخالها في هذه الأيام، حيث بدأ جيش الدفاع إدخال الخيم وتمهيد مناطق لإنشاء مجمعات توزيع المساعدات الإنسانية ومد خط مياه وغيرها".</p>

<p>وأكد شاهد ثالث أن قوات الاحتلال نصبت رافعتين شرق جباليا مثبت عليهما أسلحة رشاشة تطلق النار باتجاه التحركات المدنية، بالتزامن مع تفجير المربعات السكنية، ما تسبب بإصابة عشرات المواطنين خلال الأيام الماضية، بينهم ثلاثة صباح الخميس.</p>

<p>وأضاف "الناس رافضة النزوح لأنها جربت المعاناة لأكثر من عام في الجنوب، الغالبية بضطروا الخروج بسبب القصف وعمليات القنص الإسرائيلية لأماكن قريبة من سكنهم".</p>

<p>وبالتوازي مع نزوح جباليا، اضطرت عائلات من حي الزيتون وحي الصبرة جنوب غزة إلى ترك منازلها باتجاه المناطق الغربية أو وسط القطاع. وقال أحد النازحين إن استمرار القصف المدفعي أجبر السكان على الخروج رغم اكتظاظ المخيمات وعدم وجود أماكن كافية، ما دفع بعض العائلات للانتقال إلى دير البلح والنصيرات.</p>

<p>وقال شاهد عيان "بكل لحظة في قصف وتدمير وإجبار الناس على الخروج من منازلهم، الناس مش عارفة وين بدها تروح بعد تكدس المخيمات والخيام غرب غزة وفي الشوارع"، مضيفًا "في بعض العائلات اضطرت تروح لدير البلح ومخيم النصيرات وسط القطاع لأنها ما وجدت مكان داخل المدينة".</p>

<p>عماد فرحان (39 عامًا)، أحد سكان حي الصبرة، قال لـ <strong>المنصة</strong> إنه اضطر لمغادرة منزله بعد تعرض منازل مجاورة للقصف، وأوضح أنه لم يجد مكانًا لنصب خيمته غرب غزة بسبب الازدحام، فلجأ إلى شاطئ دير البلح حيث أقام مأوى بسيطًا لعائلته. وأضاف "تفاجأت بعدم وجود مساحات واسعة كما يدّعي جيش الاحتلال، حتى هنا الناس متكدسين".</p>

<p>وفي بيانه على إكس الذي وصفه بالمهم لمواطني غزة، قال أدرعي "بخصوص ما ينشر من شائعات كاذبة بأنه لا يوجد مكان فارغ في جنوب القطاع لانتقال السكان، هناك مناطق شاسعة فارغة في جنوب القطاع كما هو الحال في مخيمات الوسطى وفي المواصي. هذه المناطق خالية من الخيم".</p>

<p>ميدانيًا، ذكر مصدر طبي بوزارة الصحة لـ <strong>المنصة</strong>، أن نحو 30 ضحية، بينهم عشرة قتلى، وصلوا إلى مستشفيات القطاع الخميس، جراء استهداف خيام نازحين وتجمعات مدنيين في غزة. كما أفاد صحفيون بتعرض مخيم الشاطئ، وحي الرمال، وحي الشيخ رضوان لقصف متزامن أسفر عن سقوط نساء وأطفال.</p>

<p>وفي وسط القطاع، أدى قصف منزل مأهول في مخيم البريج إلى مقتل اثنين وفقدان ستة تحت الأنقاض، فيما واصلت طواقم الدفاع المدني محاولات الإنقاذ. أما في خانيونس، فقد استقبل مجمع ناصر الطبي أكثر من عشرة ضحايا جراء قصف متفرق غرب ووسط المدينة.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدأتها</a> منذ السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>وفي 8 أغسطس/آب الحالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، مع رفع جاهزية القوات واستدعاء وحدات احتياط وتنفيذ تدريبات استعدادًا للعمليات المقبلة.</p>

<p>وهي الخطة التي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/20/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">لاقت</a> انتقادات دولية، إذ حذر عدد من القادة والمسؤولين الأوروبيين من العواقب الكارثية للعملية العسكرية الإسرائيلية المزمعة لاحتلال مدينة غزة، وأكد الرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون أن الهجوم الإسرائيلي المرتقب، مع استدعاء نحو 60 ألف جندي احتياط "لن يؤدي سوى إلى كارثة فعلية للشعبين الفلسطيني والإسرائيلي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 17:56:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756392970289526</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الرئيس يدعو إلى “حرية الرأي”… والمسؤولون يردّون: لا مجال للنقد</title>
			<link>https://zawia3.com/other-opinion/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>إسلام الراجحي</category>
			<category>البلاغات الرسمية</category>
			<category>الحق في المعلومات</category>
			<category>الدستور المصري</category>
			<category>القمع الناعم</category>
			<category>المتحدث باسم وزارة النقل</category>
			<category>بلاغ النائب العام</category>
			<category>بلاغات ضد الصحفيين</category>
			<category>حرية التعبير في مصر</category>
			<category>حرية الرأي</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>فيتو</category>
			<category>قانون الصحافة والإعلام</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<category>وزارة النقل</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>خلال أيام قليلة، أصبحت صحيفة «فيتو» والصحفي إسلام الراجحي من مؤسسة أخبار اليوم هدفًا لبلاغات رسمية. وزارة النقل هدّدت باتخاذ إجراءات قانونية ضد «فيتو» قبل أن تتراجع، فيما أُلقي القبض على الراجحي وأُحيل إلى الجنايات بعد بلاغ تقدّمت به مسؤولة محلية ضده، بسبب منشور على «فيسبوك» انتقد فيه تراكم القمامة وغياب الإنارة في قريته.</span></p>
<p><span>وجاءت هذه الوقائع بالتزامن مع دعوة الرئيس عبد الفتاح السيسي، خلال اجتماعه مع قادة الإعلام الرسمي، إلى ترسيخ مبدأ “الرأي والرأي الآخر” وتشجيع النقاش العام. غير أن الواقع عكس تلك الدعوة؛ إذ تحوّلت البلاغات الرسمية إلى أداة لملاحقة أي مادة صحفية أو رأي ناقد—even إذا نُشر على حساب شخصي في مواقع التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p><span>هذه الحالات ليست استثناءً، بل تعبّر عن نمط متصاعد من استخدام البلاغات الرسمية لمواجهة النقد الصحفي والمساءلة المجتمعية، وهو نمط بدأ منذ سنوات ويتوسع تدريجيًا في ظل غياب بيانات رسمية دقيقة توضح عدد البلاغات المقدمة من مؤسسات الدولة. </span></p>
<p data-start="1141" data-end="1587"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>إحالة الراجحي للجنايات بعد انتقاد محليّة</b></h1>
<p><span>في 24 أغسطس، فوجئت نقابة الصحفيين بخبر توقيف الصحفي إسلام الراجحي وإحالته إلى محكمة الجنايات، بناءً على بلاغ تقدّمت به رئيسة الوحدة المحلية بقرية ميت الشيخ، اتهمته فيه بالتشهير والسب عبر مواقع التواصل الاجتماعي، عقب منشور انتقد فيه الأوضاع الخدمية في قريته. ورغم </span><a href="https://www.facebook.com/MOLD.eg/posts/pfbid02VQqS98WP5Kn4QbdCyaGNE6uMiuadGFoPtzrJeaZrXZH9MaJA28faJHAJ5ipHoRK6l"><span>نفي</span></a><span> وزارة التنمية المحلية أن يكون القبض مرتبطًا بهذا الانتقاد، مؤكدة أن الإجراءات ناتجة عن “أحكام قضائية سابقة”، إلا أن الواقعة أثارت جدلًا واسعًا، لا سيما بعد ت</span><a href="https://www.facebook.com/eslam.elraghi/posts/pfbid0wxbBmmR1b2TfSMJbSrhRhgjXv8r71hJiyFFLD7z3yH5FNkb7DMGSSFZpodoK2vANl"><span>أكيد</span></a><span> الراجحي والنقابة أن البلاغ الأخير كان هو السبب المباشر في توقيفه.</span></p>
<p><span>وفي اليوم التالي، قررت النيابة إخلاء سبيل الراجحي، بعد تدخل عاجل من نقيب الصحفيين خالد البلشي، الذي قدّم بلاغًا رسميًا إلى النائب العام للمطالبة بإطلاق سراحه.</span></p>
<blockquote><p><span>المحامي الحقوقي علي أيوب، الذي تولى الدفاع عن الراجحي، أكد في حديثه لـ«زاوية ثالثة» أن البلاغ قُدّم فعلًا من رئيسة الوحدة المحلية، وأن القضية بدأت أمام المحكمة الاقتصادية التي قضت بعدم الاختصاص، لتُحال لاحقًا إلى محكمة الجنايات. وأضاف أن محاولة تنفيذ أمر الضبط والإحضار بحق موكله جرت على نحو غريب، حيث استعان أحد المحامين في فرسكور بعدد من مركبات “التوك توك” وسيارته الخاصة، مدعيًا وجود محضر جديد بالسب والقذف، ما أدى إلى توقيف الراجحي مؤقتًا، قبل أن تُخلي نيابة فرسكور سبيله.</span></p></blockquote>
<p><span>وأوضح أيوب أنه رافق موكله إلى محكمة دمياط لعرضه على النيابة الكلية في القضية المرفوعة من رئيسة الوحدة المحلية، لافتًا إلى أن صفته الصحفية لم تكن مذكورة في ملف التحقيق. وعندما أُبلغ رئيس النيابة بهذه الصفة، طُلبت إفادة رسمية من نقابة الصحفيين، حصل عليها الدفاع لاحقًا.</span></p>
<p><span>استند أيوب في مرافعته إلى المادة (32) من قانون تنظيم الصحافة والإعلام، التي تمنع توقيع عقوبة جنائية على الصحفي بسبب انتقاده موظفًا عامًا أو مكلفًا بخدمة عامة، ما لم يثبت سوء النية أو كذب الوقائع. كما أشار إلى المادة (302) فقرة 2 من قانون العقوبات، المعدّلة بالقانونين 93 لسنة 1995 و147 لسنة 2006، والتي تُجيز نقد الموظف العام في إطار مهامه الوظيفية إذا صدر النقد بحسن نية.</span></p>
<p><span>وأشار إلى أن المحامي العام تابع التحقيقات بعد تلقيه بلاغ نقيب الصحفيين، وأصدر قرارًا بإخلاء سبيل الراجحي على ذمة القضية.</span></p>
<p><span>وفي تعليقه على القضية، رأى أيوب أن هناك مناخًا عامًا لرفض النقد في مؤسسات الدولة، وأن لجوء بعض المسؤولين إلى البلاغات ضد المواطنين والصحفيين يعكس ذهنية بيروقراطية تفضّل الملاحقة القضائية على الحوار أو الاستجابة لمطالب بسيطة، مثل رفع القمامة أو تحسين مستوى الخدمات.</span></p>
<h3><b>نوصي للقراءة</b><a href="https://zawia3.com/doctors-4/"><b>: الرواتب، الهجرة، والدستور: لماذا حققت النيابة مع ممثل الأطباء؟</b></a></h3>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><b>وزير النقل يهدد بمقاضاة جريدة مصرية</b></h1>
<p><span>قبل أزمة الراجحي بأيام قليلة، اندلعت أزمة أخرى كان بطلها وزير النقل كامل الوزير، إثر تقرير نشرته فيتو بعنوان «جمهورية المستشارين.. حكومة في الظل تكلف الملايين وتساؤلات حول جدوى مهامهم». التقرير انتقد التعيينات الاستشارية، واصفًا بعضها بالشرفية التي تثقل الميزانية دون إضافة فعلية، ما أثار غضب الوزير الذي أعلن عزمه </span><a href="https://www.facebook.com/MinistryTransportation/posts/pfbid02qrkLafXxQFmM4xXqzL1SHSyWC3ePkVeR1cPY4YRUkfk7Zzfnpsfk7qKcY9eK3nSfl"><span>تقديم</span></a><span> شكوى إلى النائب العام والمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام. ومع تصاعد الانتقادات النقابية، و</span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02o5fQwjJP4DWNeyiyZcHncPGbxhgyh7Lo8ybYKcN2J682CuPZXVApPV5cL8xD4N3ul"><span>تشديد</span></a><span> نقيب الصحفيين خالد البلشي على أن “حق الرد هو الوسيلة القانونية لتصحيح المعلومات وليس البلاغات”، تراجع الوزير عن الشكوى أمام النيابة، مكتفيًا بالمسار الإداري عبر المجلس الأعلى للإعلام، قبل أن يتراجع عن هذه الخطوة أيضًا.</span></p>
<p><a href="https://www.facebook.com/MinistryTransportation/posts/pfbid02PkYsRumrPodiKVcxcMdyq5VBRhiE7Z5wVftHLdTRS6aZeGyQ9q63hJpd77RiVkMjl"><span>تراجعت</span></a><span> وزارة النقل عن البلاغ والشكوى المقدمة للمجلس الأعلى للإعلام، في خطوة </span><a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/pfbid0AVvuHXD684A28yrdDqzpvGwaFca5mRVBYoH5MSdG7d3aqNJAMQaeP9M8HcEuNScnl"><span>رحبت</span></a><span> بها نقابة الصحفيين، معتبرة إياها مؤشرًا على أهمية الحوار المهني وحق الصحافة في النشر، مع احترام حق الرد بدلًا من ملاحقة الصحفيين قضائيًا أو الشكوى للجهات المختلفة.</span></p>
<p><span>وعن توجه المسؤولين والوزراء إلى تقديم بلاغات ضد الصحفيين، تقول إيمان عوف، عضو مجلس نقابة الصحفيين ورئيسة لجنة الحريات، في حديثها لـ”زاوية ثالثة”: “هناك مسؤولون يتعاملون مع الصحافة باعتبارها عدوًا وخصمًا، رغم أنها تمثل قوة ناعمة أساسية مثلها مثل الثقافة والإعلام، ومن الخطأ مواجهتها بالعداء أو التهديد أو الملاحقة القضائية. القانون واللوائح النقابية توفر حلولًا واضحة لأي خلاف، في مقدمتها حق الرد المكفول للجميع.”</span></p>
<p><span>وتضيف: “الأزمة الحقيقية تكمن في غياب المعلومات وامتناع المصادر الرسمية عن الرد على استفسارات الصحفيين، بل إن كثيرًا من المسؤولين ينتظرون ‘إذنًا’ قبل الإدلاء بأي تصريح، وهو أمر مخالف للقانون والدستور. هذا الفراغ في تدفق المعلومات يضاعف من صعوبة عمل الصحفيين ويجعل احتمالية وقوع الأخطاء أمرًا واردًا.”</span></p>
<p><span>وترى رئيسة لجنة الحريات أن الحل لا يكمن في الغرامات أو القضايا، بل في إتاحة المعلومات وتمكين المسؤولين من الحديث بشفافية. “إذا كانت المعلومات متوفرة عبر قنوات رسمية واضحة، يمكن عندها محاسبة الصحفي عند نشر خطأ من خلال النقابة باعتبارها الجهة المختصة بمساءلة أعضائها.”</span></p>
<p><span>وتختتم عوف حديثها بالقول: “المشكلة أن بعض المسؤولين لا يفرقون بين الجهات؛ فنجد، مثلًا، وزارة النقل قد أعلنت تارة أنها ستلجأ للهيئة الوطنية للصحافة والإعلام، ثم تحدثت عن بلاغ، ثم عن المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، وهو خلط واضح في الأدوار، بينما النقابة هي الجهة الوحيدة المختصة بمحاسبة الصحفيين النقابيين.”</span></p>
<blockquote><p>تماشيًا مع دعوة الرئيس لترسيخ ثقافة “الرأي والرأي الآخر”، وسعيًا للحصول على رد رسمي، تواصلت «زاوية ثالثة» مع المتحدث باسم وزارة النقل، محمد عز الدين، للاستفسار عن أسباب تهديد الوزارة باللجوء للنائب العام بدلًا من استخدام حق الرد، وكذلك عن سبب اللجوء للمجلس الأعلى للإعلام بدلًا من نقابة الصحفيين.</p>
<p>لكن المتحدث ردّ بنبرة هجومية، متسائلًا عن ترخيص الموقع ومكان إصداره، وجنسية مُعدة التقرير، وإن كانت تملك تصريحًا من المجلس الأعلى للإعلام. وعند إبلاغه بأن معدة التقرير صحفية مصرية نقابية وعضو في نقابة الصحفيين، قال: “أنا معرفكيش ولا أعرف إنتِ مين… إزاي عايزاني أتكلم معاكي وخلاص؟ مش لازم أعرف أنا بكلم مين”، مطالبًا بإرسال الاسم، ورابط الموقع، والأسئلة عبر “الواتساب”. ورغم إرسال المعلومات المطلوبة، لم تتلقِ «زاوية ثالثة» أي رد حتى تاريخ نشر هذا التقرير.</p></blockquote>
<p>تنص القوانين المصرية المنظمة للعمل الصحفي على آليات واضحة لمعالجة المخالفات المهنية، تبدأ بحق الرد والتصحيح قبل اللجوء لأي مسار قانوني. فوفقًا <a href="https://manshurat.org/node/410">لقانون</a> نقابة الصحفيين رقم 76 لسنة 1970، تُنشأ «هيئة تأديب ابتدائية» داخل النقابة للنظر في المخالفات، باعتبارها المسار الأصلي للمساءلة.</p>
<p><span>كما ينص </span><a href="https://manshurat.org/node/31481"><span>قانون</span></a><span> تنظيم الصحافة والإعلام رقم 180 لسنة 2018 على التزام الصحف والمواقع بنشر التصحيح خلال ثلاثة أيام أو في أول عدد، وعلى نشر الرد منسوبًا لصاحبه وبذات المساحة. ويشدد القانون على أن الحبس في قضايا النشر يُعد استثناءً لا يُلجأ إليه إلا في حالات محددة نصًا.</span></p>
<p><span>أما الدستور المصري، فيؤكد في المادة (68) على حق المواطنين في الحصول على المعلومات والبيانات والإحصاءات والوثائق الرسمية، ويلزم الدولة بإتاحتها وتنظيم قواعد الإتاحة والسرية والتظلّم.</span></p>
<p data-start="1141" data-end="1587"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الدولة في مواجهة النقد الصحفي </b></h1>
<p><span>تأتي أزمة الراجحي وفيتو في إطار نمط متكرر شهدته الساحة الصحفية المصرية على مدار السنوات الماضية، حيث لجأت بعض مؤسسات الدولة بمختلف أجهزتها إلى تقديم البلاغات الرسمية ضد الصحفيين كوسيلة لضبط النقد أو الضغط على وسائل الإعلام المستقلة. </span></p>
<p><span>عام 1992، شهدت توترات بين الرئيس المصري آنذاك، حسني مبارك، والصحافة. فقد شهد ذلك العام عددًا من الحوادث التي أظهرت قلقه من التقارير الصحفية التي اعتبرها غير دقيقة أو كاذبة.</span></p>
<p><span>ففي أحد خطاباته،</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/180235"><span> هدد</span></a><span> مبارك صراحةً باتخاذ إجراءات قانونية ضد الصحف التي تنشر ما وصفه بـ “الأكاذيب”. وقد ربط هذا التهديد بالاتهامات التي كانت تُنشر في الصحف حول الفساد داخل الحكومة، مؤكدًا أن هذه الأخبار ليست فقط تشهيرًا به، بل تشويهًا لصورة الحكومة والنظام ككل.</span></p>
<p><span>وفي عام 2008، أصدرت محكمة استئناف القاهرة حكمًا بالسجن شهرين على رئيس تحرير صحيفة «الدستور» المعارضة، إبراهيم عيسى، في </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=IvL1Q5pfZtU"><span>قضية</span></a><span> تتعلق بنشر شائعات حول صحة الرئيس المصري الأسبق حسني مبارك. جاء الحكم بعد أن تقدم جهاز أمن الدولة المصري ببلاغ إلى النيابة العامة، اتهم فيه عيسى بـ«نشر أخبار كاذبة عن صحة الرئيس من شأنها الإضرار بالمصلحة العامة والاقتصاد القومي»، وذلك على خلفية خبر نشرته صحيفة «الدستور» تناول تدهور صحة الرئيس الأسبق. لاحقًا، أصدرت رئاسة الجمهورية </span><a href="https://manshurat.org/node/7447"><span>قرار</span></a><span> عفو عن إبراهيم عيسى، لتنهِ القضية رسميًا.</span></p>
<p><span>عقب ثورة يناير وفي عهد الرئيس الراحل محمد مرسي، قدمت رئاسة الجمهورية  </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/271456"><span>بلاغًا</span></a><span> ضد الكاتب الصحفي جمال فهمي، الذي كان يشغل حينها منصب وكيل نقابة الصحفيين. جاء البلاغ من الإدارة المركزية للشؤون القانونية في رئاسة الجمهوري، وتضمن اتهامات ضد فهمي بإهانة رئيس الجمهورية ونشر أخبار كاذبة، وذلك بسبب تعليقات أدلى بها في لقاء تلفزيوني حول مقتل الصحفي الحسيني أبو ضيف، وهو ما أثار حفيظة الوسط الصحفي والسياسي حينها.</span></p>
<p><span>كما تقدمت الرئاسة المصرية</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/62763-%D8%A7%D9%95%D9%87%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%B3-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span> ببلاغ</span></a><span> آخر ضد صحيفة “المصري اليوم” المستقلة تتهمها فيه بإشاعة أخبار كاذبة بعد أن نشرت الصحيفة على موقعها الإلكتروني خبرا عن زيارة الرئيس المصري لمستشفى المعادي العسكري الذي يعالج فيه الرئيس المصري السابق حسني مبارك، وهو ما اعتذرت عنه الصحيفة لاحقا. وذلك قبل أن </span><a href="https://www.youm7.com/story/2013/5/4/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%89-%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA%D8%A7%D8%AA-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86/1048869"><span>يتنازل</span></a><span> الرئيس الراحل عن البلاغات المقدمة بعد ضغوط خارجية وداخلية تعرض لها.</span></p>
<p><span>خلال السنوات الأخيرة قدم عددًا من المسؤولين الحكوميين بلاغات ضد الصحفيين، كان أبرزها البلاغ الذي</span><a href="https://www.youm7.com/story/2015/6/14/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%A8%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9/2225387"><span> تقدمت</span></a><span> به وزارة الداخلية للنائب العام ضد رئيس تحرير الجريدة الكاتب الصحفى خالد صلاح، والصحفي السيد فلاح، بتهمة تكدير السلم والأمن العام، فى أعقاب نشر خبر استهداف إحدى السيارات التابعة للرئاسة. فيما تنازلت  وزارة الداخلية عن البلاغ بعد ذلك.</span></p>
<p><span>يشير المحامي علي أيوب خلال حديثه عن تاريخ لجوء المسؤولين إلى مقاضاة الصحفيين  إلى قضية الدكتور محمد زهران، مدير إدارة الموهوبين بوزارة التربية والتعليم وعضو لجنة وضع مواد التعليم في دستور 2014، الذي واجه بلاغًا عام 2020، من وزير التربية والتعليم آنذاك الأسبق طارق شوقي على خلفية اعتراضه على نظام «التابلت» في الثانوية العامة، انتهت محاكمته بالحكم عليه بالحبس ستة أشهر مع الإيقاف، بعد سلسلة من المحاكمات الاقتصادية والجنائية. وينتقد  أيوب تصرف الوزير  آنذاك، معتبرًا أن لجوء مسؤول بهذا المستوى إلى مقاضاة أحد القيادات التربوية بسبب نقد منشور على «فيسبوك» يعكس سوء استخدام لحق التقاضي.</span></p>
<p><span>ويرى  أيوب أن مثل هذه الوقائع تُبرز غياب قنوات الحوار بين المسؤولين والمواطنين، محذرًا من أن استمرار هذه الممارسات يحول مصر إلى «دولة بوليسية» بدلًا من أن تكون «دولة قانون».</span></p>
<p><span>في السياق ذاته، يقول ياسر سعد، المحامي، لـ”زاوية ثالثة”: “منذ عام 2008 بدأت الوزارات والمحافظون في تقديم البلاغات بأسمائهم مباشرة، بدعوى تعزيز اللامركزية، بحيث تتحرك كل جهة عبر إداراتها القانونية لمواجهة ما تعتبره مخالفات. مستشهدًا بالبلاغ الذي قدّمه محافظ الفيوم عام 2008، ضد عدد من الصحفيين المستقلين بدعوى ممارستهم المهنة دون قيد بالنقابة، وهي سابقة استُخدمت لاحقًا في بلاغات مشابهة امتدت حتى بعد 2011”.</span></p>
<p><span>ويشير سعد إلى أن غالبية هذه البلاغات والإجراءات تخرج عن نطاق القانون والدستور، وتتصادم مع حرية الرأي والتعبير. مضيفًا: “بدلًا من حصر اختصاصات كل جهة، نجد حالة تداخل واسعة، حيث تقدّم وزارات وهيئات بلاغات في قضايا ليست من اختصاصها أصلًا، سواء تعلق الأمر بانتقادات صحفية أو حتى منشورات على وسائل التواصل الاجتماعي.”</span></p>
<p><span>ويختتم سعد حديثه بأنه عمليًا، هذه البلاغات لا تحقق أي هدف إداري أو قانوني: فهي لا تضبط الأداء داخل المؤسسات، ولا تؤدي إلى نتائج حقيقية، وغالبًا ما تُحفظ ولا تستكمل إجراءاتها، إلا إذا قررت الدولة التدخل لدفعها إلى القضاء. ولهذا يمكن القول إنها في جوهرها بلاغات عبثية، تُستخدم كوسيلة للضغط والترهيب وتشتيت الرأي العام بمعارك جانبية، أكثر من كونها آلية قانونية أو دستورية مشروعة”.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/banning-books/">مصادرة ومنع: كيف يعاني قطاع النشر في مصر من التضييق؟</a></strong></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
لست وحدك… بلاغات المسؤولين تطال المواطنين</b></h1>
<p><span>لا يقتصر استخدام البلاغات على الصحفيين والإعلاميين، ففي السنوات الأخيرة امتد  ليطال المواطنين العاديين أو النقابيين، ففي منتصف شهر أغسطس الجاري، ألقت قوات الأمن القبض على عبد الرحمن خالد، بعد نشره مقطع فيديو عبر صفحته الشخصية على “فيس بوك”، تضمن مشاهد تخيلية لافتتاح المتحف المصري الكبير، تظهر فيها شخصيات شهيرة، ضمن إطار دعائي غير رسمي. </span></p>
<p><span>جاء القبض على عبد الرحمن  على خلفية البلاغ الذي تقدمت به وزارة السياحة المصرية ضد صانع المحتوى، حيث أعلنت الوزارة في</span><a href="https://www.facebook.com/tourismandantiq/posts/pfbid0ogcBzgxX1XeJqPLRpQyEvHW7s66spLscRjx2gzo7N468rhEfqpfm5koHRcJJspzZl"><span> بيان</span></a><span> رسمي عن تبرؤها من مقطع الفيديو المنشور، واعتبرته “لا يمثل الإعلان الرسمي للمتحف الكبير”، المقرر افتتاحه رسميًا في الأول من نوفمبر المقبل.</span></p>
<p><span>وحرص الشاب على التأكيد أن الفيديو المنشور لا يحمل أي طابع رسمي، إذ أرفق جملة ينفي خلالها صلته بأي جهة مسؤولة بالدولة، واعتبره “هدية” فردية مدفوعة بحس وطني. إلا أن بيان وزارة السياحة وصف الفيديو بـ”المحتوى المزيف الذي يُشكل انتهاكًا واضحًا لحقوق الملكية الفكرية والأداء العلني”، معلنة عن إبلاغ الجهات الأمنية واتخاذ كافة الإجراءات القانونية ضده.</span></p>
<p><span>كان المحامي علي أيوب حاضرًا خلال التحقيق مع صانع المحتوى، إذ أوضح أن النيابة أخلت سبيله بعد تحقيق استمر خمس ساعات على خلفية بلاغ من وزير السياحة والآثار بسبب فيديو تخيلي بالذكاء الاصطناعي عن افتتاح المتحف المصري الكبير، رغم أن الشاب نوه عن استخدام هذه التقنية خلال نشر الفيديو. ونفى أيوب تنازل وزير السياحة عن البلاغ المقدم ضد الشاب، رغم ما تم تداوله في وسائل الإعلام، وأن قرار الإفراج جاء من النائب العام نظرًا لحداثة سن الشاب وحسن نيته.</span></p>
<p><span>طالت بلاغات المسؤولين والوزراء النقابات المهنية، ففي 29 مايو الماضي، أخلت النيابة العامة سبيل الدكتور خالد أمين، الأمين العام المساعد لنقابة الأطباء وعضو مجلسها، بضمان محل إقامته، بعد استجوابه في تحقيقات نُظمت على خلفية بلاغ رسمي تقدّم به وزير الصحة والسكان، الدكتور خالد عبد الغفار. وتُعد هذه المرة الأولى التي يتقدّم فيها وزير صحة مصري ببلاغ ضد عضو منتخب في مجلس نقابة الأطباء، ما أثار </span><a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1104149351741902&amp;id=100064405431196&amp;set=a.615537560603086"><span>ردود فعل</span></a><span> واسعة داخل الأوساط الطبية والنقابية.</span></p>
<p><span>وجاء البلاغ المقدم  برقم 1906 لسنة 2025 إداري ثالث أكتوبر،من وزارة الصحة استنادًا إلى تصريحات إعلامية أدلى بها الدكتور خالد أمين حول ارتفاع معدلات هجرة الأطباء، وتدني الأجور، وتردي بيئة العمل في القطاع الصحي الحكومي. وقد استُدعي للتحقيق أمام نيابة أكتوبر الكلية، حيث وُجهت إليه تهم تتعلق بـ”نشر أخبار كاذبة من شأنها إثارة الفزع والبلبلة داخل المجتمع الطبي”، في أعقاب تلك التصريحات.</span></p>
<p><span>من جانبها رأت </span><a href="https://www.ec-rf.net/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%AE%D8%A7/"><span>المفوضية</span></a><span> المصرية للحقوق والحريات أن دعم الدكتور خالد أمين عضو مجلس نقابة الأطباء ضد البلاغ المقدم من وزارة الصحة، يأتي في إطار الدفاع عن حرية العمل النقابي وضمان حق المشاركة في الشأن العام، ورفض لأي محاولات لقمع الآراء والتوجهات النقابية المخالفة للسلطات، وحماية للنقابات المهنية في الدفاع حقوق أعضائها، خاصة في قطاع حيوي مثل الصحة، في ظل مشكلات متكررة تواجه الأطقم الطبية دفعتهم في النهاية إلى الهجرة.</span></p>
<p><span>في السياق، ترى إلهام عيداروس، وكيل مؤسسي حزب العيش والحرية – تحت التأسيس، في حديثها لـ”زاوية ثالثة”: “أن البلاغات الأخيرة أو التهديد بهت من وزراء تجاه صحفيين ونقابين أو مواطنين تكشف عن نظرة سائدة لدى بعض المؤسسات الرسمية تعتبر أن صوت المواطنين، المعبَّر عنه عبر النقابات أو الصحافة، خطر يجب إسكاتُه بدلًا من اعتباره حقًا يجب احترامه”.</span></p>
<p><span>وتضيف عيداروس: “في أي دولة تحترم دستورها ومؤسساتها، كان من الطبيعي أن تواجه وزارة الصحة الانتقادات ببيانات رسمية توضّح الحقائق أو تدحض ما تراه غير صحيح، وأن تعلن وزارة النقل استعدادها للتحقيق في ملف التعيينات، مع تدخل الجهات الرقابية المعنية. لكن ما حدث أن وزارتي السياحة والصحة لجأتا إلى البلاغات ثم تراجعتا عنها، وهو ما يعكس توجهًا لترهيب الناس لا احترام حقوقهم”.</span></p>
<p><span>أما البلاغ الذي تقدمت به وزارة السياحة ضد صانع فيديو عن المتحف باستخدام الذكاء الاصطناعي، فمختلف قليلًا، إذ كان الأجدر – لو وُجد متضرر – أن يقدمه اللاعبون الذين ظهرت صورهم (مثل ميسي ورونالدو)، لا الوزارة- تقول عيداروس.</span></p>
<p><span>تختتم حديثها: “أي شخص في العالم من حقه إنتاج فيديو دعائي عن أي موقع أثري أو سياحي، بينما دور الحكومة يجب أن يقتصر على وضع قواعد عامة واضحة لاستخدام الذكاء الاصطناعي في الدعاية، بدلًا من ملاحقة صانعي المحتوى بالبلاغات”.</span></p>
<p><span>تطرح أزمة لجوء المسؤولين والوزراء لتقديم بلاغات ضد الصحفيين والنقابيين والمواطنين تساؤلًا حول مستقبل الشفافية وحرية الرأي والتعبير التي يكفلها القانون والدستور، كما تطرح تساءلًا حول الحدود الفعلية لحرية الصحافة والإعلام في ظل هذا النمط المتصاعد من البلاغات الرسمية؟ كما تشير إلى  التناقض بين دعوات القيادة السياسية لحرية التعبير، وبين الممارسات العملية التي تحاول احتواء النقد بالتهديد أو المسار القضائي.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 17:26:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756392970289525</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"البترول" تُسرّع إجراءات طرح 3 مناطق غازية بالبحر الأحمر على الشركات الأجنبية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26681</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/472136642_909043758077263_7239640415644937803_n.jpg.webp?itok=FwM8WCkQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/472136642_909043758077263_7239640415644937803_n.jpg.webp?itok=FwM8WCkQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم وزارة البترول تسريع أعمال معالجة بيانات وإعادة تقييم 3 مناطق غازية في البحر الأحمر ليتم الانتهاء منها خلال الشهر المقبل بدلًا من نهاية العام الجاري، تمهيدًا لطرحها على شركات أجنبية لتشغيلها وبدء إنتاج 700 مليون قدم مكعب غاز يوميًا كحد أدنى، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف طروحات مناطق الامتياز بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>يشهد</a> إنتاج الغاز الطبيعي في مصر تراجعًا منذ 2023، ما أدى إلى انخفاض الإمدادات عن الاستهلاك المحلي المقدر <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3271600">بنحو</a> 6 مليارات قدم مكعب يوميًا، وتسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة للتيار الكهربائي وتراجع إنتاج بعض الأنشطة الصناعية.</p>

<p>أضاف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن مناطق الامتياز الغازية الجاري تقييمها بالتنسيق مع شركة جنوب الوادي القابضة للبترول سيجري طرحها على الشركات خلال العام الجاري سواء من خلال مزايدة عالمية تطرحها الشركة أو عبر <a href="https://eug.petroleum.gov.eg/">بوابة</a> مصر للاستكشاف.</p>

<p>وأشار إلى إتاحة كافة بيانات المناطق أمام تلك الشركات لتتقدم بعروض فنية وحجم استثمارات مستهدف لتلك المناطق بداية من أعمال الحفر وخطوط النقل وحتى بدء الإنتاج والربط مع منشآت معالجة الغاز.</p>

<p>وقال إن شركة جنوب الوادي ستتولى عمليات التنسيق مع الشركات الأجنبية لاحقًا بشأن خطط الحفر والقدرات الإنتاجية المستهدفة من الغاز التي سيتم توجيهها إلى الشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس تمهيدًا لضخها إلى قطاعات الاستهلاك المحلية.</p>

<p>وشدد على أن وزارة البترول تُخطط لوصول حصة مناطق امتياز البحر الأحمر من إنتاج الغاز في مصر إلى نحو 10% خلال العامين المقبلين، وذلك ضمن <a href="https://asharqbusiness.com/power/67079/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%83%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D9%81%D9%8A-2027/">خطط</a> الحكومة لرفع إنتاج الغاز لنحو 6.6 مليار قدم مكعب يوميًا في 2027.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن احتياطات الغاز المتوقعة في امتيازات البحر الأحمر ستسهم في تقليل الضغط على الميزان التجاري لعدة سنوات مقبلة عبر تقليص حجم واردات الدولة من الغاز المسال بنحو 15% بداية من العام التالي لبدء الإنتاج بالمناطق الجديدة.</p>

<p>وأوائل أغسطس/آب الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a65e239-4c26-42fd-a14b-6525736e6788" href="https://almanassa.com/news/26375" title="مدبولي: صفقة الغاز الإسرائيلي لن تؤثر على موقفنا السياسي نحو القضية الفلسطينية">مددت</a> الحكومة اتفاقية الغاز الموقعة مع حقل "ليفياثان" الإسرائيلي، إذ أعلنت شركة "نيوميد إنيرجي" توقيع أكبر صفقة تصدير غاز في تاريخ إسرائيل بقيمة تصل إلى 35 مليار دولار لتوريد الغاز إلى مصر.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي <a href="https://www.youm7.com/story/2025/6/25/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%AF-6-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B6%D8%AE-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB/7033879">أسندت</a> إيجاس 6 قطاعات جديدة على عدد من الشركات العالمية ما يساهم في تعظيم الاستثمارات في مجالات البحث والاستكشاف، وضخ استثمارات جديدة بحوالي 245 مليون دولار وحفر 13 بئر استكشافي جديد كحد أدنى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 16:42:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494913</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: أسعار الشقق البديلة للإيجار القديم تصل إلى 25 ألف جنيه للمتر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26719</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/437510453_770791165182748_2482380089535226786_n.jpg.webp?itok=hOJZie_q" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/437510453_770791165182748_2482380089535226786_n.jpg.webp?itok=hOJZie_q" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعتمد وزير الإسكان شريف الشربيني أسعار الوحدات السكنية البديلة للمواطنين ضمن قانون الإيجار القديم ليتراوح سعر المتر بين 7 و25 ألف جنيه وفق مدينة ومحافظة وموقع الوحدة داخل المشروع، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف وحدات الإسكان البديل بهيئة المجتمعات العمرانية الجديدة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي الرابع من أغسطس/آب الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ee24934-ac7e-4de3-962d-978866afc1ec" href="https://almanassa.com/news/26115" title='السيسي يصدق على تعديلات "الإيجار القديم".. وممثل المستأجرين: سنطعن دستوريًا'>صدق</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي على القانون رقم 164 لسنة 2025 بشأن بعض الأحكام المتعلقة بقوانين إيجار الأماكن وإعادة تنظيم العلاقة بين المؤجر والمستأجر، والمعروف بتعديلات قانون الإيجار القديم.</p>

<p dir="rtl">وألزم القانون الحكومة بتوفير بدائل سكنية للمستأجر الأصلي وزوجه/زوجته قبل عام على الأقل من تاريخ انتهاء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c7c2f3fb-af3b-4e67-8b7e-fbec2c6e0b9f" href="https://almanassa.com/news/25001" title="مقترح حكومي جديد لقانون الإيجار القديم: مد الفترة الانتقالية ورفع القيم الإيجارية">الفترة</a> الانتقالية المنصوص عليها في القانون البالغة سبع سنوات والتي تنتهي بعدها العلاقة الإيجارية في الأماكن المؤجرة للأشخاص الطبيعيين لغرض السكن وخمس سنوات لغرض غير السكن مع إلزام المستأجر بإخلاء العين المؤجرة وردها إلى المالك بنهاية هذه الفترة.</p>

<p>وأوضح المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه أن الوزارة أعدت بيانًا تفصيليًا بالوحدات الجاهزة للطرح ضمن السكن البديل بإجمالي 238 ألف وحدة موزعة على عدد كبير من المحافظات، تتضمن وحدات بمشروع "أهالينا" بمنطقتى مدينة السلام والمطرية بشرق القاهرة، وفي محافظة الإسكندرية بمشروع "أهالينا 3" بمنطقة القباري.</p>

<p>وأشار إلى أن سعر المتر في مشروع "أهالينا" بمنطقة السلام سيصل إلى 20 ألف جنيه، وتتراوح مساحة الوحدات السكنية بين 90 و106 أمتار ليبدأ سعر الوحدة من 1.8 مليون جنيه، بينما سجل سعر المتر بمشروع "أهالينا 4" بمنطقة المطرية 25 ألف جنيه بمساحة وحدات تبدأ من 90 إلى 106 أمتار ليبدأ سعر  الوحدة من 2.25 مليون جنيه.</p>

<p>وقال إن سعر المتر بمشروع "أهالينا 3" بمنطقة القباري بالإسكندرية يصل إلى 15 ألف جنيه لوحدات بمساحة 110 أمتار للوحدة، ليبلغ إجمالي سعر الوحدة 1.65 مليون جنيه.</p>

<p>وأضاف أن "وزير الإسكان كلف بإتاحة وحدات للمواطنين في المدن الجديدة بمشروعات الإسكان المتوسط والفاخر مثل سكن مصر ودار مصر وجنة فى مدن القاهرة الجديدة والسادس من أكتوبر والشيخ زايد وبدر".</p>

<p>وأكد المصدر أن المستحقين لوحدات السكن البديلة للإيجار القديم يمكنهم أيضًا شراء الوحدات السكنية بنظام التمويل العقاري بفائدة 8% للوحدات بمشروعات الإسكان الاجتماعي حسب سعر الإعلانات الجديدة دون أي تمييز، و12% لوحدات الإسكان المتوسط.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/1CPwxBWWEN/">أعلنت</a> الحكومة فتح باب تلقي طلبات المستأجرين للحصول على "وحدات بديلة" اعتبارًا من أول أكتوبر/تشرين الأول المقبل ولمدة ثلاثة أشهر، وذلك عبر منصة إلكترونية موحدة ومكاتب البريد على مستوى الجمهورية.</p>

<p>ومنحت الحكومة الأولوية في تخصيص الوحدات وفقًا لمعايير السن والدخل والحالة الاجتماعية على أن يتم في حالة التساوي في فئات المعيار الأول اللجوء إلى فئات المعيار الثاني ثم الثالث.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 16:42:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494912</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: تذكرة حديقة الحيوان قد تصل لـ100 جنيه ولن تُفتتح خلال 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26709</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/cff7cb1d-6ec3-4f10-9ca3-ecd679bc2df2.jpg.webp?itok=YcbemU_h" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/cff7cb1d-6ec3-4f10-9ca3-ecd679bc2df2.jpg.webp?itok=YcbemU_h" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر في التحالف المسؤول عن تطوير حديقة الحيوان بالجيزة أن سعر تذكرة دخول الحديقة قد يصل إلى 100 جنيه للفرد بعد إعادة الافتتاح، موضحًا أن التذكرة ستشمل دخول حديقتي الحيوان والأورمان معًا.</p>

<p>وأشار المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إلى أن السعر الجديد للتذاكر "ما زال قيد الدراسة، لكنه يرتبط بعملية التطوير الجارية، بما في ذلك إعادة هيكلة البنية التحتية وإنشاء نفق النهضة لربط الحديقتين بالإضافة إلى استيراد نحو 300 حيوان جديد من إفريقيا، وهو ما يشكل ضغطًا إضافيًا لرفع التسعيرة مقارنة بالسعر الحالي البالغ 5 جنيهات قبل بدء التطوير".</p>

<p>وفي 9 يوليو/تموز 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8736295e-d49a-4935-9b49-b3a66beca991" href="https://almanassa.com/news/11486" title="غلق حديقة الحيوان بعد عيد الأضحى لبدء التطوير">أغلقت</a> وزارة الزراعة حديقة الحيوان، ليتولى تحالف مكون من شركات وطنية وخاصة تطويرها "لتصبح على غرار حدائق الحيوان العالمية"، حسبما أعلنت الوزارة آنذاك.</p>

<p>وفي بيان نشرته عبر صفحتها في فيسبوك أمس، <a href="https://www.facebook.com/gizazoologicalgarden/posts/pfbid0BX8755CEpGFu51Bdyef5RDa3YPVGjsKXZF3zM1i484rtJ1YmLA6MdQSV6v2MEFGbl?rdid=P2ZVBFupp2eqhFPT#">أعلنت</a> إدارة الحديقة إنهاء إجراءات استيراد 362 حيوانًا جديدًا ضمن خطة التطوير الممتدة منذ أكثر من عام تمهيدًا لإعادة افتتاحها للجمهور خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>وفي لقاء تليفزيوني يوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=750163630883820">أكد</a> وزير الزراعة واستصلاح الأراضى علاء فاروق تحمل الدولة تكلفة شراء الحيوانات الجديدة المرتقب ضمها إلى الحديقة "بدعم من القيادة السياسية ومن مجلس الوزراء مش هنخلي حاجة مش موجودة".</p>

<p>فيما أوضح المصدر أن التحالف، الذي حصل على حق الانتفاع بالحديقتين لمدة 25 عامًا، يستهدف تحقيق عائد اقتصادي بالتوازي مع تقديم خدمات مطوّرة للزوار، لكنه لفت إلى أن الافتتاح لن يتم خلال عام 2025، نظرًا لتأخر الانتهاء من نفق النهضة وعدم وصول الحيوانات بعد.</p>

<p>وفي أغسطس/آب من العام الماضي، أشار مصدر بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="84a24c71-942c-43e5-a679-6240a053cb73" href="https://almanassa.com/news/18850" title='"الزراعة": نفق النهضة يؤخر افتتاح حديقة الحيوان 3 أشهر.. والحفر بدأ منذ أيام فقط'>تأجيل</a> افتتاح الحديقة إلى الربع الثاني من العام الجاري بدلًا من بداية العام، لنفس الأسباب وهي تأخر أعمال حفر النفق، وهو الأمر الذي لم يتم. </p>

<p>وقال المصدر في التحالف إن "افتتاح الحديقتين لن يكون خلال عام 2025، لا يزال نفق النهضة حتى الآن لم يتم الانتهاء منه، كما أنه لم يتم استيراد الحيوانات الجديدة حتى الآن".</p>

<p>في السياق، حذرت الناشطة في مجال حقوق الحيوان دينا ذو الفقار من تعطل افتتاح الحديقة، مشيرة إلى أن ما يجري هو تطوير جزئي يسمح بافتتاح مرحلي، مثل نقل بعض الحيوانات كمرحلة أولى.</p>

<p>وانتقدت ذو الفقار في حديث لـ <strong>المنصة</strong> "غياب الشفافية بشأن الجدول الزمني لانتهاء المشروع"، وربطت بين أعمال التطوير ونفوق أعداد من الحيوانات داخل الحديقة.</p>

<p>وفي وقت سابق، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3534556">أكد</a> التحالف المسؤول عن تطوير الحديقة "التزامه الكامل بتطبيق أعلى المعايير الدولية" في مجال الرعاية البيطرية للحيوانات "لضمان صحة الحيوانات وسلامتها وفقًا للبروتوكولات العالمية المعتمدة"، وذلك بعدما انتشرت معلومات و<a href="https://www.facebook.com/share/p/166bNGomHd/">بوستات </a>عن عمليات نفوق وقتل لحيوانات الحديقة وحرقٍ لجثامينها، أعقب ذلك <a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1308636073958579&amp;set=pcb.1308636273958559">بيان</a> من النائب العام، تلاه خبر إقالة رئيس الإدارة المركزية لحدائق الحيوان وتعيين رئيس جديد.</p>

<p>والاثنين الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97d987e2-0700-4076-90c0-dfda73467580" href="https://almanassa.com/stories/26587" title="محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟">نشرت</a> <strong>المنصة</strong>، تفاصيل "محرقة الأسود والنمور"، التي يُعتقد أن أعدادها بالعشرات منذ بدء أعمال التطوير، ورد التحالف على تلك الانتقادات ببيان أكد فيه التزامه بالمعايير الدولية في الرعاية البيطرية، مشيرًا إلى أن بعض الحالات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f91838d9-b8de-4217-a9c1-0d8de7278518" href="https://almanassa.com/news/26683" title='تحالف تطوير حديقتي الحيوان والأورمان يبرر "محرقة الأسود والنمور"'>استلزم</a> علاجها أو القتل الرحيم "حفاظًا على باقي الحيوانات والزوار".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97d987e2-0700-4076-90c0-dfda73467580" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26587" role="article" about="/stories/26587" data-sanitized-id="node-26587" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26587" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26587" data-ph-capture-attribute-link-title="محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويتكون التحالف المعني بتطوير حديقتي الحيوان والأورمان بالجيزة من 3 شركات مصرية، بقيادة الهيئة القومية للإنتاج الحربي، ومعها <a href="https://ibrahimelargany.com/organi-group/abnaa-sinai-construction-building/">أبناء سيناء</a> للإنشاءات، و<a href="https://www.facebook.com/Aboutmsr/posts/%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%AF%D8%AA-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%A7/939044738322383/">حدائق</a> التي يتولي رئاسة مجلس إدارتها محمد كامل، الرئيس التنفيذي السابق لشركة <a href="https://estadat.net/ar">استادات</a> القابضة، التابعة للشركة المتحدة للخدمات الإعلامية والمسؤولة عن إدارة المرافق الرياضية التابعة لها.</p>

<p>وذلك إضافة إلى شركتين أجنبيتين ستشاركان في عملية التطوير والإدارة لمدة "مؤقتة"، قد تصل إلى 5 سنوات من أصل 25 سنة "مدة حق الانتفاع"، وهما <a href="https://me.harrisonassessments.com/ar/">شركة هاريسون</a>/harrison assessments، و<a href="https://worldwidezoo.com/">Worldwide Zoo</a>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 16:42:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756388541494911</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
