<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 18 Sep 2025 00:00:22 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 17 Sep 2025 21:00:22 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>حصيلة الضحايا تتجاوز 65 ألف قتيل.. والقصف الإسرائيلي يقطع الاتصالات عن شمال غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-65-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81/</link>
						<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A911-150x150.webp" alt="حصيلة الضحايا تتجاوز 65 ألف قتيل.. والقصف الإسرائيلي يقطع الاتصالات عن شمال غزة" title="حصيلة الضحايا تتجاوز 65 ألف قتيل.. والقصف الإسرائيلي يقطع الاتصالات عن شمال غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وصلت عائلة وعد أبو زاهر إلى المواصي، غرب خان يونس، بعد وداعها منزلها في حي الشيخ رضوان في شمال مدينة غزة مطلع الأسبوع الجاري، تحت وطأة زيادة الاستهداف الإسرائيلي، وبين تكلفة باهظة للنزوح، ومجهودات مشتركة لمحاولة توفير أساسيات الحياة الآدمية، وجدت العائلة نفسها بلا خصوصية في منطقة اكتظت بالخيام، بعد تسجيل نحو 150 ألف حركة نزوح من شمال قطاع غزة نحو جنوبه، خلال أول أسبوعين من الشهر الجاري، حسبما أعلن «أوتشا»، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات القطاع خلال الـ24 ساعة الماضية، 98 قتيلًا، و385 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما أعلنت وزارة الصحة في غزة، اليوم، وبين القصف المستمر والدمار، انقطعت خدمات الاتصالات الأرضية والإنترنت في مدينة غزة ومحافظة شمالي القطاع نتيجة كثافة القصف الإسرائيلي، حسبما أعلنت هيئة تنظيم قطاع الاتصالات الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، عن تخصيص مسارات انتقال مؤقتة لنزوح أهالي شمالي القطاع نحو جنوبه، عبر شارعي الرشيد وصلاح الدين، لمدة 48 ساعة، فيما حذرت صفحات مؤيدة للمقاومة من النزوح عبر المسارات التي حددها الاحتلال، باعتبارها «مصائد أمنية وميدانية تهدف إلى استدراج المواطنين وتعريضهم للاستهداف المباشر أو الاعتقال والإسقاط الأمني».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>وداعٌ أخير.. عائلات «الشيخ رضوان» تنزح مجددًا مفارقة «غزة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بعد حصارها بين رصاص قناصة الاحتلال الإسرائيلي وقصفه، نزحت وعد أبو زاهر من منزل عائلتها في حي الشيخ رضوان، في شمالي مدينة غزة، شمال القطاع، إلى خيمة نصبتها العائلة بعد أيام من البحث عن مساحة فارغة في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، في جنوب القطاع، حسبما قالت أبو زاهر لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>حصار الاحتلال لعائلة أبو زاهر تركهم لأيام دون إمكانية الحصول على الغذاء والمياه، فضلًا عن انقطاع الإنترنت الذي «غيّبهم عن العالم»، بعد نزوح غالبية أهالي الحي ومن بينهم مزوّدي خدمات الإنترنت والمياه، تحت وطأة القصف والرصاص، وتفجير العربات العسكرية المفخخة وسط المنازل، «ضلينا أسبوع محاصرين، بلشوا يفجروا روبوتات، ونصبوا رافعات وقناصات (..) جيراننا وهما بيجهزوا أغراضهم استشهد ابنهم بعد استهداف بيتهم»، قالت، مضيفة أنهم ظلوا حتى آخر لحظة في حيهم، وخرجوا لاستحالة البقاء، بينما كانت «خيام النازحين حوالينا بتنحرق من القصف». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في «المواصي»، يتشارك تسعة أفراد من عائلة أبو زاهر خيمتهم غير المجهزة بالخدمات الأساسية، وسط ازدحام المنطقة بالنازحين، دون توفر الحد الأدنى من الخصوصية، نتيجة تلاصُق الخيام، في حين تتوزع الأدوار بين أفراد الأسرة لتوفير المتطلبات الأساسية خلال ساعات النهار، إذ يذهب البعض للوقوف في طابور المياه، فيما يتوجه آخرون لتكايا الطعام الخيرية للحصول على طعام للأسرة، عدا عن توفير الحطب لإيقاده، في ظل عدم وجود غاز الطهي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدلًا من التفرغ لإيجاد فرصة للعمل اليومي تدر دخلًا للأسرة، في ظل الارتفاع القياسي لنسبة الفقر والبطالة بين سكان القطاع المنكوب، انشغل أفراد عائلة أبو زاهر في تدبير أمورٍ أكثر ضرورية، في ضوء النزوح إلى منطقة غير مجهزة للسكن، كتوفير دورة مياه لقضاء الحاجة بجانب خيمتهم، باستخدام الحفر الامتصاصية، أو استعمال ألواح الأثاث الخشبية التي اصطحبتها العائلة من منزلها، لتصنيع مطبخ بديل يتسع للأدوات التي تمكنت من حملها، بعدما خافت من تركها للتدمير نتيجة القصف أو النهب بعد إخلاء المنزل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم تضرره جزئيًا نتيجة القصف في بدايات العدوان، ظل منزل العائلة مأوى مناسب حتى الأسبوع الماضي، قبل أن تجد نفسها مؤخرًا في «صراع بقاء»، بعد الأوامر العسكرية الإسرائيلية الأخيرة بالإخلاء والنزوح نحو جنوبي القطاع، حسبما قالت أبو زاهر، مشيرة إلى إدراكها أن النزوح هذه المرة يعني وداع أخير لمنزلها المدمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط انعدام الدخل وتآكل المدخرات، اضطرت العائلة لدفع نحو 1200 دولار، كتكلفة باهظة للنزوح، شملت مقابل الانتقال جنوبًا، والحصول على خيمة مناسبة، بجانب تكلفة استئجار شاحنة لنقل أمتعة الأسرة من مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما كان نزوح العائلة الأخير باهظ التكلفة، بعد دفعها نحو 1200 دولار للحصول على خيمة، بجانب تكلفة استئجار شاحنة لنقل أمتعة الأسرة من مدينة غزة، نحو جنوبي القطاع، فيما تكلف انتقال أفراد العائلة 100 شيكل لكل منهم، ما يوازي نحو 30 دولار، بإجمالي نحو 270 دولار لهم جميعًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مثل أبو زاهر، حوصر وسيم ياغي داخل منزله في «الشيخ رضوان»، قبل وصول الدبابات الإسرائيلية، وتفجير روبوتات مفخخة بين المنازل التي نزح غالبية سكانها، حسبما قال لـ«مدى مصر»، مُضيفًا أنه اضطر للمشي من مدينة غزة حتى مخيم النصيرات وسط القطاع، لعدم قدرته على توفير «تكلفة نزوح» العائلة، فيما ظل والده القعيد نازحًا لدى أقاربهم في غربي مدينة غزة، لعدم قدرته على مشي تلك المسافة الطويلة، فضلًا عن عجز العائلة عن توفير مكان للنزوح وخيمة للإيواء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال أول أسبوعين من الشهر الجاري، سُجل نحو 150 ألف حركة نزوح من شمال القطاع نحو جنوبه، حسبما </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/gaza-humanitarian-response-update-31-august-13-september-2025"><span>أعلن </span></a><span>مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، اليوم، فيما شملت حركات النزوح بشكل رئيسي أشخاصًا ينتقلون على متن شاحنات وسيارات وعربات تجرها الحمير، بينما أدى نقص المساحة وارتفاع الطلب عليها إلى فوضى عارمة وحشود مضطربة، مما يُشكّل مخاطر جسيمة على كل من الموظفين الأمميين والنازحين، ويُقوّض تقديم المساعدة الإنسانية بكرامة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>حصيلة ضحايا الإبادة تتجاوز 65 ألف قتيل.. وانقطاع الاتصالات والإنترنت عن محافظات الشمال</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل 57 فلسطينيًا على الأقل في مناطق مختلفة من قطاع غزة، نتيجة العدوان الإسرائيلي، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/424599"><span>قالت</span></a><span> مصادر في مستشفيات القطاع لقناة الجزيرة، موضحة أن 40 من الضحايا سقطوا في مدينة غزة، فيما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130102"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، إن غارة إسرائيلية على مخيم الشاطئ، في غربي مدينة غزة، قتلت ستة أشخاص، إضافة لمقتل اثنين نتيجة قصف شقة سكنية في حي تل الهوى، في جنوبي المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في وسط وجنوبي القطاع، فقُتل خمسة نتيجة قصف الاحتلال تجمّعًا لمنتظري المساعدات قرب مركز توزيع تابع لمؤسسة غزة الإنسانية في شمالي مدينة رفح، قبل أن يفيد مجمع ناصر الطبي، في غربي خان يونس، بمقتل خمسة نتيجة قصف استهدف خيمة للنازحين في منطقة المواصي، غربي المدينة، وفي مخيم النصيرات، قُتل مواطن وزوجته وابنتهما، بعد قصف الاحتلال منزلهم، حسبما أفادت «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصل إلى مستشفيات القطاع خلال الـ24 ساعة الماضية، 98 قتيلًا، و385 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6975"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر الماضي، ارتفعت إلى 65 ألفًا و62 قتيلًا، و165 ألفًا و697 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستهدفت ثلاث غارات إسرائيلية متتابعة، أمس، الطوابق العليا من مستشفى الرنتيسي للأطفال، في حي النصر، غربي مدينة غزة، حسبما قال </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6972"><span>بيان</span></a><span> لـ«صحة غزة»، اليوم، أضاف أن المستشفى المستهدف يضم تخصصات الأورام وغسيل الكلى وتخصصات أخرى كأمراض الجهاز التنفسي والهضمي، وكان به نحو 80 مريضًا، بخلاف حالات أطفال حديثي الولادة، قبل أن يجبر القصف نحو 40 من المرضى على المغادرة بحثًا عن أماكن آمنة، ليتبقى 40 مريضًا مع مرافقيهم، و12 حالة عناية مركزة، بصحبة 30 من طاقم المستشفى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبين القصف والدمار، انقطعت خدمات الاتصالات الأرضية والإنترنت في مدينة غزة ومحافظة شمالي القطاع، اليوم، نتيجة كثافة القصف الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0KKbJn5LEijmRD3wSnZSwzcTpyGfrGmSoD1K1r9NdFUAeqo3wdCNuqrbwAsBFpknPl&amp;id=61554847987085"><span>أعلنت</span></a><span> هيئة تنظيم قطاع الاتصالات الفلسطينية، مُضيفة أن الانقطاع سببه «استمرار العدوان الإسرائيلي واستهداف مسارات رئيسة للشبكة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش الإسرائيلي يحدد «مسارات مؤقتة» للنزوح جنوبًا وسط تحذيرات من «مصائد أمنية»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1968164916965044538"><span>أعلن </span></a><span>المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، اليوم، عن تخصيص مسارات انتقال مؤقتة لنزوح أهالي شمالي القطاع نحو جنوبه، عبر شارعي الرشيد وصلاح الدين، لمدة 48 ساعة، مرفقًا خريطة بلوكات أظهرت مسارات النزوح المفتوحة للمواطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://t.me/alhares/2155"><span>حذرت</span></a><span> صفحات مؤيدة للمقاومة، اليوم، من النزوح عبر المسارات التي حددها الاحتلال، باعتبارها «مصائد أمنية وميدانية تهدف إلى استدراج المواطنين وتعريضهم للاستهداف المباشر أو الاعتقال والإسقاط الأمني»، مشيرة لرصد وجود كاميرات مزودة بتقنية التعرف على الوجوه، تستخدم ضمن عملية «إطباق استخباري محكمة»، تستهدف المقاومين وذويهم والداعمين لهم، كما تشمل مدنيين أبرياء، حيث يتعرضون للاعتقال المؤقت أو الاستجواب القسري لاستخلاص المعلومات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يزال نحو مليون فلسطيني في مدينة غزة ومحافظة شمالي القطاع، يرفضون النزوح نحو جنوب القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3880"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، أمس، مُضيفًا أن نحو 190 ألفًا من سكان المدينة نزحوا إلى الجنوب تحت وطأة مخططات التهجير الدائم، في حين نزح نحو 398 ألفًا من سكان شمالي غزة، نحو غربي المحافظة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة غزة، التي بلغ عدد سكانها نحو 914 ألفًا، نزح ما يقرب من 350 ألفًا من أحياء المدينة الشرقية، باتجاه وسط المدينة وغربها، وفقًا لـ«الإعلامي الحكومي»، فيما سُجلت حركة نزوح عكسي، تضمنت عودة أكثر من 15 ألفًا إلى مناطقهم الأصلية داخل المدينة، بعد أن نقلوا أثاثهم ومقتنياتهم لتأمينها في الجنوب، ثم عادوا بسبب انعدام أدنى مقومات الحياة في الجنوب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/more-than-350000-palestinians-have-evacuated-gaza-city-so-far-idf-says/"><span>قال</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، أمس، إنه قدّر عدد النازحين من سكان مدينة غزة خلال الأسابيع الماضية بنحو 350 ألفًا، مُضيفًا أنه «لا وقت محدود» للعمليات المرتقبة في غزة، التي قدر أن السيطرة عليها ستستغرق عدة أشهر.</span></p>
<p> </p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-65-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81/">حصيلة الضحايا تتجاوز 65 ألف قتيل.. والقصف الإسرائيلي يقطع الاتصالات عن شمال غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Sep 2025 19:53:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758130345654984</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كيف كشفت وفاة ابنة عاملة في مصنع “لينين” عن نظام عمل لا يرحم؟</title>
			<link>https://zawia3.com/workers-4/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>إجازات العمل</category>
			<category>إصابات العمل</category>
			<category>إضراب العمال</category>
			<category>الحد الأدنى للأجور</category>
			<category>الرعاية الصحية في المصانع</category>
			<category>السلامة المهنية</category>
			<category>العمل في مصر</category>
			<category>القطاع الخاص المصري</category>
			<category>المرأة العاملة</category>
			<category>النقابات المستقلة</category>
			<category>انتهاكات العمال</category>
			<category>بدل غلاء المعيشة</category>
			<category>بيئة العمل</category>
			<category>تعسف الشركات</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>دعاء محمد</category>
			<category>شركة نايل لينين</category>
			<category>قانون العمل 2025</category>
			<category>مصانع الإسكندرية</category>
			<category>وفاة رضيعة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p data-start="1475" data-end="1964">بعد أيام قليلة من بدء الحكومة المصرية تنفيذ قانون العمل الجديد رقم 14 لسنة 2025، الذي رُوِّج له كخطوة نحو حماية حقوق العمال، شهدت البلاد واقعة مأساوية؛ إذ فقدت رضيعة لم تُكمل شهرها الرابع حياتها بعد أن منعت والدتها، دعاء محمد، العاملة بشركة “نايل لينين جروب” للنسيج والمفروشات بمحافظة الإسكندرية، من مغادرة مقر العمل لنقل طفلتها المريضة إلى المستشفى. رفضت إدارة الشركة منحها إجازة أو حتى إذنًا قصيرًا، واحتُجزت داخل المصنع ثلاث ساعات متواصلة تحاول الحصول على تصريح للخروج عبر بوابة الشركة.</p>
<p data-start="1966" data-end="2386">كشفت هذه الحادثة المروعة الأوضاع القاسية التي يعانيها كثير من العمال والعاملات داخل الشركات والمصانع، حيث قد يدفع بعضهم حياتهم ثمنًا للوائح مجحفة، وضعف الرقابة الحكومية على أصحاب الأعمال، وغياب الدور الفعّال للنقابات المستقلة في حماية حقوقهم، بحسب ما أفادت به منظمات عمالية وحقوقية وخبراء في هذا المجال. في ظل هذه الظروف، تتحول بيئة العمل إلى مصدر للضغط والخطر، بدلًا من أن تكون مساحة آمنة تكفل الكرامة والحقوق الأساسية.</p>
<p data-start="2388" data-end="2758">عادت دعاء محمد إلى عملها بعد عشرة أيام فقط من انتهاء إجازة الوضع، لتُفاجأ بإصابة رضيعتها بجرثومة في المعدة استدعت دخول المستشفى. حاولت الحصول على إجازة عبر الاتصال الهاتفي بإدارة الشركة، لكنها قوبلت بالرفض، ما اضطرها إلى اصطحاب طفلتها معها إلى العمل، خشية من خصم مالي قد يصل إلى 2000 جنيه (نحو 40 دولارًا) إذا تغيبت يومين متتاليين، وفق ما أكده شهود عيان لـ«زاوية ثالثة».</p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="WQeIXcoEYb" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/workers-3/">أعمار على السقالات.. وحقوق على الورق</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“أعمار على السقالات.. وحقوق على الورق” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/workers-3/embed/#?secret=RL5y2qBSTK%23?secret=WQeIXcoEYb" data-secret="WQeIXcoEYb" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>من غلاء المعيشة لحوافز الانضباط وسيلة جديدة للضغط</b></h1>
<p><span>يقول أحد العمال، الذي فضّل عدم ذكر اسمه حفاظًا على أمنه الوظيفي والشخصي في حديثه لــ</span><span>«</span><span>زاوية ثالثة</span><span>»</span><span>، إن ما حدث مع دعاء ورضيعتها ليس استثناءً، بل سياسة متكررة داخل الشركة في التعامل مع العمال والعاملات.</span></p>
<p><span>ويوضح أن مبلغ الـ 2000 جنيه، الذي تخصمه الإدارة في حال التغيب لأسباب مرضية سواء بإذن أو بدونه، كان يُصرف في الأصل كـ”بدل غلاء معيشة”، لكن الشركة أعادت تصنيفه تحت بند “حوافز الانضباط” لتستخدمه أداة ضغط ومساومة تمنع العمال من الحصول على إجازاتهم، حتى المرضية منها.</span></p>
<p><span>ويضيف المصدر، أن الشركة تحتسب هذه الحوافز ضمن الحد الأدنى للأجور المطبق، وفي حالة تغيب العامل حتى مع تقديم شهادة مرضية يُحرم منها كما يحرم من أي مزايا أخرى مثل العيديات والمواد الغذائية التي تصرف للعمال قبيل شهر رمضان وغيرها، بالإضافة إلى  وضع  شروطًا وقيودًا تعجيزية للحصول على الإجازات، الأمر الذي يدفع كثيرين للعمل رغم ظروفهم الصحية الصعبة.</span></p>
<p><span> فجّرت هذه التطورات غضب العاملين الذين أعلنوا الإضراب مطالبين بـ:”محاسبة المسؤولين المتسببين في وفاة رضيعة العاملة، تعديل الأجور وزيادتها، مع إلغاء الشروط غير القانونية المفروضة للحصول على ما يسمى “بدل غلاء المعيشة” المحتسب ضمن الحد الأدنى للأجور، إلغاء الإجراءات المعقدة الخاصة بالحصول على الإجازات، وضمان حق العمال والعاملات في الإجازة العارضة عند الحاجة.”</span></p>
<p><span>كما طالب العمال والعاملات بـ صرف الأجور بانتظام في موعد أقصاه الخامس من كل شهر، وصرف مقابل العمل الإضافي لعمال التفصيل الذين يعملون نصف ساعة إضافية يوميًا بما يتجاوز الحد الأقصى لساعات العمل المقررة قانونًا، إضافة إلى صرف بدل مخاطر يعادل أجر سبعة أيام لعمال قسم الأتوماتيكي بمصنع التفصيل. وبعد أربعة أيام من الإضراب، أعلنت إدارة الشركة استجابتها لمطالب العمال، الأمر الذي دفعهم إلى </span><a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid02KxB9gGzNcab2KFvGBhnKFrcrpvY1EHGFdrDfNNxmCZJJPjwBUyrQtMadhbG4rbuhl"><span>إنهاء الإضراب</span></a><span> والعودة إلى العمل.</span></p>
<p><span>في تعليقها على الواقعة، </span><a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid0HCWdVCU2mWFytbGPQkziGk1P6LXaqcFHco36WtEUXgeqiHVBSiHox1ah44sVryCDl"><span>اعتبرت</span></a><span> دار الخدمات النقابية والعمالية أن ما جرى يكشف عن واقع “مرير” يعيشه العمال والعاملات داخل الشركة، حيث تتقاطع الانتهاكات القانونية – على حد وصفها-  مع الظروف الإنسانية القاسية، فتحوّل بيئة العمل إلى مساحة للقهر والمعاناة بدلًا من أن تكون مكانًا يحفظ الكرامة والحقوق.</span></p>
<p><span>وطالبت الدار وزارة العمل بسرعة توجيه مفتشيها إلى مقر الشركة، والاستماع إلى شكاوى العمال والعاملات، وتوثيق مخالفات الإدارة للقانون، سواء فيما يتعلق بطريقة احتساب الحد الأدنى للأجور أو بحرمان العاملين من حقهم في الحصول على الإجازات. كما دعت الوزارة إلى إلزام الشركة بالدخول في مفاوضات حقيقية مع اللجنة النقابية للعاملين، بما يضمن معالجة الأوضاع الحالية وصون حقوق العمال.</span></p>
<p><span>من جانبها، أكدت مؤسسة المرأة الجديدة في </span><a href="https://www.facebook.com/newwomanfoundation/posts/pfbid031XLG68fLC3ZfqN7XKNTuu1x6fQwu76NXNgspRJ18YYoxwQpkiQNbEQotiuSbBK59l?_rdc=1&amp;_rdr#"><span>بيان</span></a><span> لها، أن “هذه المأساة كشفت عن انتهاك فج لحقوق العمال والعاملات”، مشيرة إلى أن ما حدث لا يعد مجرّد نزاع عمالي فحسب، بل يمثل انتهاكًا صريحًا للحق في الحياة والعمل اللائق والأجر العادل، وهي حقوق أصيلة كفلها الدستور المصري والمواثيق الدولية.</span></p>
<p><span>من جهته يقول مجدي البدوي، نائب رئيس اتحاد عمال مصر، في حديثه لموقع زاوية ثالثة، إن وزارة القوى العاملة شكلت لجنة للتحقيق في واقعة وفاة رضيعة على يد والدتها العاملة داخل إحدى الشركات، مشيرًا إلى أن الاتحاد ينتظر نتائج اللجنة لاتخاذ ما يلزم من إجراءات قانونية بناءً على ما ستسفر عنه التحقيقات.</span></p>
<p><span>يوضح البدوي أن لوائح الشركات والمصانع لا يجوز لها مخالفة قانون العمل، وأي لائحة تخالفه تعتبر باطلة. لكنه لفت إلى أن بعض أصحاب الأعمال قد يطبقون لوائح مجحفة، مثل خصم مبالغ كبيرة من الأجور مقابل الغياب، وهو ما وصفه بأنه غير قانوني وغير إنساني، ولا يجوز ربط الغياب بما يسمى علاوة غلاء المعيشة.”</span></p>
<p><span>ينتقد نائب رئيس اتحاد عمال مصر تقصير إدارة الشركة في الواقعة الأخيرة، موضحًا أن قانون العمل يُلزم أصحاب الأعمال بتوفير حضانات للعاملات، ويمنح الأم العاملة فترات راحة للرضاعة، بالإضافة إلى ساعة راحة يوميًا. ويضيف: “المفروض عند مرض الطفلة يتم استدعاء الإسعاف فورًا، وعدم القيام بذلك يعد خطأ جسيمًا تتحمل مسؤوليته الشركة وإدارة الحضانة.”</span></p>
<p><span>وحول شكاوى بعض العمال التي رصدها موقع زاوية ثالثة من صعوبة الحصول على إجازات مرضية أو إنسانية مثل حالات الوفاة، يقول نائب رئيس الاتحاد إن القانون المصري يوفر أنواعًا متعددة من الإجازات، منها الاعتيادية والعارضة والمرضية، إلى جانب الإجازات الرسمية، معتبرًا أن ما يواجهه بعض العمال من رفض طلبات الإجازة يعود إلى تعنت فردي من بعض أصحاب الأعمال، وليس إلى نقص في نصوص القانون أو تطبيقه.</span></p>
<p><span>كما يرى البدوي أن المشكلة ليست في القانون ويعتبر أن ما يتعرض له العمال من تعسف سواء في بعض المصانع والشركات حالات فردية من أصحاب الأعمال. ويؤكد نائب رئيس اتحاد العمال أن الاتحاد يتعامل يوميًا مع وزارة القوى العاملة في مثل هذه القضايا، سواء عبر تقديم شكاوى ضد أصحاب الأعمال أو من خلال جلسات تفاوض. مشيرًا إلى التفتيش على المنشآت من اختصاص الوزارة، بينما يضطلع الاتحاد بدور الوساطة ونقل شكاوى العمال للجهات المختصة.</span></p>
<p><span>لكن في المقابل ترى منى عزت، الباحثة في الشؤون الاقتصادية والاجتماعية، في حديثها لـــ </span><span>«</span><span>زاوية ثالثة</span><span>»</span><span>، أن ما تعرضت له العاملة من رفض حصولها على إجازة عارضة “يمثل انتهاكًا لحق أصيل كفله القانون” سواء القديم أو الجديد الذي بدأ العمل به بداية من سبتمبر الجاري. وتوضح  أن الغرض من هذه الإجازات وفقًا للنصوص القانونية مواجهة الظروف الطارئة مثل المرض أو حالات الوفاة أو الحاجة للعلاج المفاجئ.</span></p>
<p><span>تضيف عزت أن ما جرى لم يكن فقط مخالفة قانونية، بل “غيابًا كاملًا للبُعد الإنساني وللحقوق”، إذ كان يفترض بالإدارة أن تراعي وضع العاملة وطفلتها حتى في حال عدم وجود رصيد إجازات كافٍ. ووصفت ما حدث بأنه “انتهاك مزدوج: قانوني وإنساني”.</span></p>
<p><span>لكن عزت ترى أن ما وصفته بالانتهاكات المتعلقة بالإجازات وحقوق العمال والعاملات ليست حالة فردية كما وصفها نائب رئيس اتحاد عمال مصر، بل تتكرر في شركات عدة، حيث يجري التضييق على الإجازات الطارئة أو المرضية، وحرمان العمال من حقوق أساسية مثل الرعاية الطبية داخل مواقع العمل أو الاعتراف بإصابات العمل.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أن القانون المصري والتشريعات الدولية يكفلان حق العمال في الرعاية الطبية والوقاية الصحية، لكن الأزمة الحقيقية تكمن في غياب الرقابة الحكومية المستمرة، وفي التعامل مع كل واقعة باعتبارها حالة منفصلة، من دون تسجيل أو محاسبة للشركات المخالفة.</span></p>
<p><span>وهذه ليست المرة لاتهام شركة لينين بارتكاب انتهاكات في حق العمال والعاملات، بل لديها سجل من المخالفات يشمل التهديد بالفصل والفصل التعسفي بالفعل. لكن المشكلة أن الدولة تتعامل مع كل واقعة وكأنها صفحة تُطوى من دون ذاكرة أو متابعة، ما يشجع الشركات على تكرار الانتهاكات بلا خوف من العقاب- تقول عزت.</span></p>
<p><span>وتشدد الباحثة في الشؤون الاقتصادية والاجتماعية على ضرورة وجود “سجلات رسمية توثق الانتهاكات”، وتفعيل البنود العقابية في قانون العمل بحق الشركات التي يثبت تكرار مخالفاتها، لافتة إلى أن هذه الشركات تحصل في المقابل على امتيازات من الدولة مثل الإعفاءات الضريبية والأراضي بأسعار مخفضة، وبالتالي “لا يجوز أن يكون كل ذلك على حساب حقوق العمال والعاملات”.</span></p>
<p><span>وتدعو عزت إلى خلق بيئة عمل تسمح بالمفاوضة الجماعية والحوار بين الشركات والعمال عبر نقاباتهم، مؤكدة أن غياب هذا التوازن يترك العمال في موقع الحلقة الأضعف، وهو ما يشجع أصحاب الأعمال على الاستهانة بالحقوق القانونية والإنسانية للعاملين.</span></p>
<p><span>في عام 2024، بلغ عدد العاملين في القطاع الصناعي في مصر حوالي 3.946 مليون عامل، مما يشكل نحو 13.2% من إجمالي القوى العاملة في البلاد. وأظهرت البيانات</span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/208354/CAPMAS-Egypt%E2%80%99s-annual-unemployment-rate-drops-to-6.6-percent-in-2024?lang=en-us."><span> الرسمية</span></a><span> أن القطاع الصناعي شهد نموًا ملحوظًا بنسبة 5.4% مقارنة بعام 2023.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="tr9onoNLqL" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/right-to-strike/">تقييد حقوق العمال يضع مصر بين الدول الأسوأ في الحريات النقابية</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“تقييد حقوق العمال يضع مصر بين الدول الأسوأ في الحريات النقابية” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/right-to-strike/embed/#?secret=P34rTjlsrU%23?secret=tr9onoNLqL" data-secret="tr9onoNLqL" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>واقع مرير ووقائع متكررة </b></h1>
<p><span>لا تبدو مأساة الرضيعة ابنة العاملة دعاء محمد حالة معزولة، إذ تكشف تقارير نقابية وحقوقية عن تكرار وقائع مشابهة يتعرض لها العمال والعاملات داخل المصانع والشركات، حيث يرزح كثيرون تحت ضغوط العمل الممتدة لساعات طويلة في بيئات غير آمنة، ما يؤدي إلى حوادث وإصابات عمل متكررة، بل ووصل الأمر في بعض الحالات إلى فقدان الحياة.</span></p>
<p><span>ففي يوليو الماضي، توفي العامل مصطفى الكيلاني وأصيب ثلاثة من زملائه داخل مصنع غزل 1 الجديد التابع لشركة مصر للغزل والنسيج بالمحلة الكبرى، إثر حادث اختناق لم تُعلن إدارة الشركة عن أسبابه حتى الآن، وفق ما أفادت به دار الخدمات النقابية والعمالية. وقد سبقت هذه الحادثة واقعة مشابهة في فبراير الماضي، إذ توفي العامل أيمن أبو الفضل متأثرًا بإصاباته في انفجار بمحطة الكهرباء الجديدة التابعة للمصنع، في حين أصيب ثلاثة عمال آخرون في نفس الحادث. وغيرها من الحوادث المشابهة.</span></p>
<p><span>يسجل سوق العمل في مصر آلاف الإصابات بين العمال والعاملات، ورغم ذلك شهدت نسبة إصابات العمل تراجعًا خلال السنوات الخمس الماضية، حيث بلغت 8,317 إصابة في عام 2023 مقارنة بـ 9,857 إصابة في عام 2022. وفي المقابل، شهد عام 2019 ارتفاعًا ملحوظًا في الإصابات إذ سجل 14,331 إصابة، وفقًا لاحصائيات الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء. </span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-13926" data-sanitized-id="attachment_13926" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/Screenshot-2025-09-17-174150.png" alt="" width="861" height="546" data-sanitized-class="size-full wp-image-13926"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-13926" data-sanitized-class="wp-caption-text">المصدر: الجهاز المركزي للإحصاء</figcaption></figure>
<p><span><br>
في تعليقها على ارتفاع نسبة إصابات العمل، تقول وفاء عشري، عضو حزب العيش والحرية- تحت وجبهة العدالة الاجتماعية في حديثها  لــ</span><span>«</span><span>زاوية ثالثة</span><span>»</span><span>، أن أوضاع العمل في المصانع والشركات المصرية ما زالت “قاسية وغير إنسانية”. وتوضح أن بيئة العمل الرديئة تعني “مصانع بلا تهوية كافية تجعل العمال يختنقون بالغبار أو الكيماويات، أو خطوط إنتاج تعمل لساعات طويلة يوميًا من دون فترات راحة كافية”.</span></p>
<p><span>وتضيف عشري إن ضعف الأجور يفاقم الأزمة، حيث أنها لا تكفي لتغطية أساسيات الحياة، ما يضطر كثيرًا من العمال إلى العمل في وظيفة ثانية بعد انتهاء ساعات عملهم الأصلية، وهو ما يؤدي إلى “استهلاك كامل للجسد والعقل، وحرمان من النوم والأسرة”، بحسب تعبيرها. وتشير إلى أن هذه الظروف تتسبب في أمراض مزمنة وحوادث عمل متكررة، فضلًا عن تدهور الحالة النفسية للعامل الذي يشعر بأنه مجرد “أداة للإنتاج”.</span></p>
<p><span>وتطرح عشري حلولًا عملية، منها: تفعيل جهاز السلامة والصحة المهنية بشكل جاد عبر التفتيش الدوري وإغلاق المصانع المخالفة حتى تصحيح أوضاعها، إنشاء حضانات داخل المصانع أو دعم حضانات قريبة، فرض حد أدنى للأجور مرتبط بالتضخم، والسماح للنقابات المستقلة بتمثيل العمال قانونيًا على طاولة التفاوض.</span></p>
<p><span>وترجع عضو العيش والحرية عدم تطبيق هذه الإجراءات إلى السياسات الاقتصادية المتبعة منذ التسعينيات، التي تقوم على “جذب الاستثمار بأي ثمن”، وهو ما يعني ـ وفق قولها ـ “منح رجال الأعمال مرونة أكبر، والتغاضي عن حقوق العمال من أجل زيادة أرباح الشركات”. مشيرة إلى أن الأجهزة الأمنية تتعامل مع أي تحرك عمالي باعتباره تهديدًا سياسيًا، ما يخلق مناخًا من الخوف ويكسر محاولات التنظيم.</span></p>
<p><span>يرى المحامي العمالي وائل غالي، في حديثه لموقع </span><i><span>زاوية ثالثة</span></i><span>، أن المشكلة الأساسية في بيئة العمل بمصر تكمن في غياب الدور الرقابي لمكاتب العمل وهيئات التأمينات، مشيرًا إلى أن كثيرًا من المنشآت لا تخضع لأي متابعة فعلية.</span></p>
<p><span>ورغم أن القوانين تكفل للعمال الحصول على أنواع مختلفة من الإجازات، سواء المرضية أو الاعتيادية أو العارضة، إضافة إلى إجازات الحمل والولادة، يوضح غالي أن التطبيق على أرض الواقع لا يزال ضعيفًا. ويضيف أن كثيرًا من العمال يُحرمون من إجازاتهم المستحقة، مما يضطرهم لرفع دعاوى قضائية تُعرف باسم “قضايا رصيد الإجازات” بعد انتهاء خدمتهم، للمطالبة بالمقابل المالي عن الإجازات التي لم يتمكنوا من الحصول عليها.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الدولة عاجزة أمام تعسف أصحاب الشركات</b></h1>
<p><span>ورغم التراجع الملحوظ في نسبة إصابات العمل في مصر خلال العامين الأخيرين، ظل قطاع الصناعات التحويلية يتصدر معدلات الإصابات بين العمال مقارنة بالمجالات الأخرى على مدار السنوات الأربع الماضية تقريبًا، ما يعكس المخاطر المستمرة التي يواجهها العاملون في هذا القطاع مقارنة ببقية الأنشطة الاقتصادية. ويُقصد بالصناعات التحويلية تلك الصناعات التي تقوم بتحويل المواد الخام إلى منتجات جاهزة أو نصف جاهزة، مثل مصانع الغزل والنسيج.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-13928" data-sanitized-id="attachment_13928" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/Screenshot-2025-09-17-174302.png" alt="" width="945" height="835" data-sanitized-class="wp-image-13928 size-full"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-13928" data-sanitized-class="wp-caption-text">المصدر: الجهاز المركزي للإحصاء</figcaption></figure>
<p> </p>
<p><span>كما تصدر خلال آخر 4 سنوات القطاع الخاص في معدل الإصابات بين العمال والعاملات، إذ وصلت نسبة الإصابات في القطاع الخاص إلى 52% من إجمالي إصابات العمل في مصر.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-13930" data-sanitized-id="attachment_13930" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/Screenshot-2025-09-17-175518.png" alt="" width="1213" height="855" data-sanitized-class="wp-image-13930 size-full"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-13930" data-sanitized-class="wp-caption-text">المصدر: الجهاز المركزي للإحصاء</figcaption></figure>
<p> </p>
<p><span>يرى صابر بركات، المحامي والمستشار في منظمة العمل الدولية، في حديثه لـ زاوية ثالثة، في واقعة وفاة رضيعة العاملة “حالة فجّة من حالات التعسف الإداري غير المبرر وغير المقبول”، مشددًا على أن وزارة القوى العاملة والجهات الإدارية مطالَبة بالتدخل ومعاقبة الشركة، لأن ما حدث “مخالف للقانون بشكل واضح” -وفق تعبيره.</span></p>
<p><span>يوضح بركات أن رغم ما يمنحه قانون العمل للعامل فيما يخص الإجازات العارضة، لكن اللوائح الداخلية في كثير من الشركات خاصة في قطاع الأعمال والخاص  تفرض غرامات باهظة مقابل غياب يوم أو يومين، وهو ما وصفه بأنه “مخالف للتشريعات القديمة والجديدة على حد سواء”.</span></p>
<p><span>يضيف مستشار منظمة العمل الدولية إلى أن النقابات العمالية طالبت مرارًا بتعديل هذه اللوائح “غير القانونية”- على حد وصفه، لكن جهودها فشلت بسبب ضعف التضامن الاجتماعي وغياب نقابات قوية قادرة على الضغط، فضلًا عن “رقابة حكومية متواضعة لا تتناسب مع حجم المسؤوليات”.</span></p>
<p><span>يلفت بركات إلى تراجع عدد مفتشي العمل في مصر خلال السنوات الأخيرة بشكل ملحوظ، في وقت تحتاج فيه الدولة إلى تعزيز الرقابة على علاقات العمل. ويشير إلى أنّ “حتى لو أرادوا القيام بدورهم، فلن يتمكنوا بسبب قلة العدد وضعف الإمكانيات، وهذه مسؤولية الدولة وليست مسؤولية الأفراد”.</span></p>
<p><span>وبرأي بركات، فإن ما حدث مع العاملة ليس واقعة فردية، بل يعكس “صورة عامة لعلاقات العمل في مصر”، حيث تُعد أكثر من 60% من لوائح العمل في القطاع الخاص مخالفة للقانون، خصوصًا في المناطق الحرة ومناطق الاستثمار، مضيفًا: “أصحاب العمل يتعاملون بتعالي مع الدولة، ويرفعون دائمًا شعار: مش عاجبكم نقفل ونمشي”.</span></p>
<p><span>ويختتم حديثه بأن “هذه الأوضاع لا تقتصر على حالة واحدة، بل تتكرر في مآسي يومية تشمل العاملات في المصانع، عمالة الأطفال في المحاجر، والآلاف من البنات اللاتي يواجهن ظروفًا قاسية وخطرة، فالظروف السياسية والاقتصادية والاجتماعية كلها متضافرة ضد هؤلاء العمال، ليصبحوا ضحايا للتعسف الإداري وغياب الرقابة وضعف الدولة”.</span></p>
<p><span>كشفت وفاة رضيعة العاملة في شركة لينين عن العيوب الجسيمة في علاقات العمل بمصر، حيث تتقاطع الانتهاكات القانونية مع الظروف الإنسانية القاسية لتخلق بيئة عمل ضاغطة وغير آمنة، وفق خبراء وقانونيين وشهادات العمال. وأكد هؤلاء أن التشريعات وحدها لا تكفي لحماية حقوق العمال والعاملات، بل يتطلب الأمر وجود رقابة فعّالة، وتطبيق صارم للقانون، ونقابات قادرة على الدفاع عن حقوقهم. وتشير الوقائع المتكررة إلى أن غياب الرقابة الحكومية وضعف التضامن النقابي يتيحان للشركات استغلال العمال، ويحولان دون تمكّنهم من الحصول على حقوقهم القانونية والدستورية.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Sep 2025 19:11:55 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758130345654983</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مدبولي يتوقع زيادة «كبيرة» و«أخيرة» لأسعار الوقود في أكتوبر</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/17/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>أسعار الوقود</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/4AZFLUI3FZLY3D747QTMPGF7SM-1-150x150.jpg" alt="مدبولي يتوقع زيادة «كبيرة» و«أخيرة» لأسعار الوقود في أكتوبر" title="مدبولي يتوقع زيادة «كبيرة» و«أخيرة» لأسعار الوقود في أكتوبر" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>مدبولي يتوقع زيادة «كبيرة» و«أخيرة» لأسعار الوقود في أكتوبر</span></li>
<li aria-level="1"><span>«السياحة والآثار» تحيل اختفاء إسورة من المتحف إلى النيابة</span></li>
<li aria-level="1"><span>إسقاط الجنسية عن أب وابنيه.. تظاهرا أمام مقر البعثة المصرية في نيويورك</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يبدو أن الزيادة المقبلة في أسعار الوقود ستكون «كبيرة»، وستتم في أكتوبر المقبل، حسبما أشارت </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/1340832998087117"><span>تصريحات </span></a><span>رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، أمس، في اجتماعه مع رؤساء تحرير الصحف والمواقع الإلكترونية، وهو ما ربطه باستمرار الدولة في دعمها للسولار، وحاجتها لتغطية تكلفة هذا الدعم جزئيًا من أسعار باقي المنتجات، نظرًا لتأثير أسعار السولار على التضخم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الحكومة أعلنت في أبريل الماضي أنها لن تحرك أسعار الوقود لمدة ستة أشهر، تنتهي في أكتوبر المقبل، الشهر الذي «توقع» رئيس الحكومة، أمس، تطبيق الزيادة فيه بالفعل، كآخر زيادة قبل التسعير التلقائي للوقود وفقًا لأسعار السوق العالمية، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/9/16/2855518/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%B2%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1"><span>مشيرًا </span></a><span>إلى أنه «إذا استمرت المعدلات بالطريقة التي نراها في الأسعار، فمن الوارد أن تكون هي الزيادة الأخيرة فيما يخص الزيادات التي نقدر أن نقول عليها زيادات حقيقية»، مع التأكيد على أن أي اضطرابات جيوسياسية قد تنعكس على استقرار أسعار البترول، بحسب «الشروق».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl">أعلنت وزارة السياحة والآثار، أمس، عن اختفاء إسورة أثرية من معمل الترميم بالمتحف المصري بالتحرير، وإحالة الواقعة للنيابة العامة والجهات الشرطية المختصة، وذلك بعد يومين من تداول <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/9/15/2854684/%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A3%D9%8A%D9%86-%D8%B0%D9%87%D8%A8%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-#Search">مواقع </a>إخبارية و<a href="https://x.com/monznomad/status/1967554837664682079">مصادر </a>في قطاع الآثار أنباء السرقة.</p>
<p dir="rtl"><span>ورغم إشارة الوزارة في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1190029556491922&amp;id=100064546665021&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=tV6sXtbo7dvQzphB#"><span>بيانها</span></a><span> إلى احتمالية تهريب الإسورة خارج البلاد، ما دفعها لتعميم صورتها على جميع الوحدات الأثرية بالمطارات والموانئ والمنافذ الحدودية، أكدت أن تأجيل الإعلان عن الواقعة كان بغرض توفير مناخ مناسب لضمان سلامة التحقيقات، وأنها شكلت لجنة لمراجعة مقتنيات معمل الترميم بالمتحف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان الذي تضمن صورة للإسورة المسروقة، اهتم بنفي صحة الصور المتداولة عبر بعض المواقع ومنصات التواصل، مؤكدًا أنها لا تخص الإسورة المختفية، التي أوضح أنها إسورة ذهبية مرصعة بخرزة كروية من اللازورد، من مقتنيات الملك أمنمؤوبي بعصر الانتقال الثالث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/09/16/%D9%84%D8%BA%D8%B2-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B3%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%B0%D9%87%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82"><span>اكتُشِف </span></a><span>غياب الإسورة أثناء تجهيز القطع الأثرية التي ستشارك في معرض «كنوز الفراعنة» بروما، المقرر في 24 أكتوبر المقبل ويضم 130 قطعة نادرة تبرز ملامح الحضارة المصرية القديمة، بحسب «العربية»، اتخذت السلطات عدة إجراءات عاجلة، شملت التحفظ على كل من كان بحوزته القطعة أو له صلة مباشرة بها، وتم استجواب عدد من العاملين حول علاقتهم بالقطعة الأثرية وبالقطع المقرر نقلها للمعرض الخارجي، فيما صادرت الأجهزة المعنية هواتف الأشخاص الموجودين في المكان خلال فترة تجهيز القطع الأثرية لفحصها بدقة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وافق رئيس الوزراء على قرار وزير الداخلية بإسقاط الجنسية عن ثلاثة مصريين، هم: أكرم أحمد محمد أحمد السماك (مواليد 1979)، ونجلاه ياسين (مواليد 2003) وعلي (مواليد 2009)، لتجنسهم بجنسية أجنبية دون الحصول على إذن مسبق، بحسب القرار </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/15/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86/7122522"><span>المنشور في  </span></a><span>عدد الجريدة الرسمية، الاثنين الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الثلاثة المشار إليهم هم الشقيقان اللذين احتجزهما أمن بعثة مصر للأمم المتحدة في نيويورك، أغسطس الماضي، ووالدهما. كان أمن البعثة احتجز الشابين بزعم اعتدائهما على المقر، واعتدى عليهما بالضرب، قبل تسليمهما للشرطة الأمريكية، التي أطلقت سراحهما لاحقًا، ليعودا للتظاهر، مع آخرين، أمام مقر البعثة، بزعم الاحتجاج على مشاركة مصر في حصار غزة بإغلاقها منفذ رفح، وإن </span><a href="https://www.facebook.com/Arabi21News/videos/1163295699192638"><span>أكد </span></a><span>والدهما، بعد قرار إسقاط الجنسية، أنهما لم يكونا يتظاهران عند احتجازهما، وإنما كانا يصوران فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهد أغسطس الماضي ذروة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawM3bfNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFvTUdYNWhVdDBKT1lvb0k0AR51K2f5BPiLNmureavOtLO4NtTv2mPPq-ZGJWuai51dKy1zFPCG33iLkQJamQ_aem_NJLfKUaordgEqDlDsrsThw"><span>حرب بوابات</span></a><span>، بدأت بمحاولة ناشط إغلاق مبنى السفارة المصرية في هولندا، بقفل معدني،  قبل تصاعدها بشكل لافت عقب توجيهات من وزير الخارجية لأمن السفارات بتوقيف أي معتدٍ على المباني القنصلية، وسحبه إلى داخلها، ما استغله المحتجون في زيادة محاولاتهم لإغلاق البوابات والتظاهر أمام المقرات، قبل ظهور فريق مقابل من المصريين «المتطوعين» للدفاع عن سفارات مصر في عدة دول خاصة في أوروبا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/17/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D8%AE%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%84/">مدبولي يتوقع زيادة «كبيرة» و«أخيرة» لأسعار الوقود في أكتوبر</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Sep 2025 17:33:33 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758124936522624</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حوار| جيرمي كوربن: اليسار الأوروبي خذل فلسطين تاريخيًا وعليه أن يتعلّم أكثر</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27113</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7d2951b2-88c2-4253-afc5-b6e42933096a.png.webp?itok=6C3Am2ht" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7d2951b2-88c2-4253-afc5-b6e42933096a.png.webp?itok=6C3Am2ht" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">لم يكن الوصول إلى ساحة <a href="https://manifesta.org/">ManiFiesta </a>2025 في مدينة أوستند مجردَّ وجودٍ في أحد أكبر المهرجانات الفنية السياسية الأوروبية؛ فعبور الساحة الواسعة التي كانت مضمارَ خيلٍ في عصر سابق يشبه الانتقال من صيف جاف وحار إلى قلب عاصفة خريفية، تحمل رياحُها القادمة من بحر الشمال إيقاعاتِ الموسيقى، وضجيجَ ندوات الخيام، وكأنَّ ذلك كله شريطُ صوتٍ مصاحبٌ للمطر الغزير الذي انهمر على تلك المدينة الساحلية الصغيرة. </p>

<p dir="rtl">ManiFiesta تعني مهرجانًا احتجاجيًا، وهو مصطلحٌ مركبٌّ من كلمتي manifestation/احتجاج وfiesta/مهرجان. ومن مفارقات التاريخ أن هذا المهرجان الاحتجاجي الاشتراكي السنوي ينظمه حزب العمال البلجيكي على مضمار خيل أسسه ملك بلجيكا ليوبولد الثاني، أحد أبشع قادة الاستعمار على الإطلاق، لدرجة أن هناك <a href="https://academic.oup.com/book/32047/chapter-abstract/267848443">من يذهب</a> إلى أن ردود الفعل على جرائمه في الكونغو، التي امتلك أرضها الشاسعة ملكيةً خاصةً، ساعدت على تشكّل وصعود حركة حقوق الإنسان الحديثة. </p>

<p dir="rtl">بعد دقائق قضيتها في وحلِ مضمار الخيل أبحث بين الخيم المتطابقة عن خيمة جيرمي كوربن، زعيم حزب العمال البريطاني السابق قبل تأسيس حزبه الجديد <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5168194-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B9%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82-%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D9%83%D9%88%D8%B1%D8%A8%D9%86-%D9%8A%D8%B7%D9%84%D9%82-%D8%AD%D8%B2%D8%A8%D8%A7%D9%8B-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D9%8B-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7">حزبكم</a>، وجدتُها أخيرًا، وقد تسرّبت مياه الوحل الباردة ببطء إلى قدمي. هناك، ناقشنا كيف نالت بريطانيا سمعة سيئة بشأن طقسها، رغم أن الأجواء في بلجيكا وغيرها من دول شمال أوروبا ليست أفضل كثيرًا، بل ربما أسوأ.</p>

<p dir="rtl">ورغم أننا لا نزال -رسميًا- في فصل الصيف، فإن هذا التجمع السياسي الفني الاشتراكي جرى في أجواء خريفية، مع انخفاض درجة الحرارة إلى ما دون العشرين، واستمرار هطول الأمطار ست ساعات متصلة، ما أثار تساؤلات المتحدثين في الندوات عمّا إذا كانت هذه الحشود الكثيفة مهتمةً بالمضمون، أم أنها تبحث فقط عن سقف تحتمي تحته من العواصف المطيرة.</p>

<p dir="rtl">اجتمعت إذن حركات يسارية من مختلف أنحاء أوروبا والعالم بحثًا عن لغة مشتركة لمقاومة الحروب والتفاوت الاجتماعي والانهيار الإيكولوجي وصعود اليمين المتطرف. لكن فلسطين، كما بات الحال في كل المحافل المماثلة، فرضت نفسها على الأجندة قضية مركزية لم تعد تخص شعبًا يبحث عن حقه في الأرض والحياة، بمعناهما الأساسي، ضد حرب إبادة طاحنة، بل أصبحت تخص أجيالًا بأكملها حول العالم.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2428f139-8da9-445a-a3b7-f3f13e98721d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/2428f139-8da9-445a-a3b7-f3f13e98721d.jpg.webp?itok=uwcx0vtD" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">ManiFiesta Belgique، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>دبكة فلسطينية ضمن فعاليات مهرجان مانفيستا الاحتجاجي الاشتراكي في مدينة أوستند، بلجيكا، سبتمبر 2025</figcaption></figure><h2 dir="rtl">إرهاب يحميه قانون الإرهاب</h2>

<p dir="rtl">كوربن أحد أبرز وجوه اليسار البريطاني. <a href="https://www.reuters.com/article/world/--idUSKBN27F0QI/">أُقصي</a> في 2020 من زعامة حزب العمال المعارض آنذاك، بعد أن "هوّن من شأن" تقرير عن انتشار معاداة السامية في أوساطه، وذلك استنادًا إلى رصد حالات <a href="https://labour.org.uk/wp-content/uploads/2017/10/Chakrabarti-Inquiry-Report-30June16.pdf">لم يثبت</a> أنها ممنهجة، مما دفع كثيرين، <a href="https://www.theguardian.com/news/2019/nov/17/a-vote-for-labour-is-not-a-vote-for-antisemitism">بينهم يهود</a>، للاعتقاد بأن هذه هجمة سياسية يمينية للحيلولة دون سيطرة أقصى اليسار - ممثلًا في شخص كوربن - على الحزب. المفارقة، أن <a href="https://antisemitism.org/wp-content/uploads/2017/08/Antisemitism-Barometer-2017.pdf">بحثًا</a> قبل ثلاث سنوات من هذا الإقصاء كشف أن معاداة السامية أكثر انتشارًا في دوائر وأحزاب اليمين.</p>

<p dir="rtl">عندما عرف كوربن أنني مصري، تحدث بصوته الهادئ الذي خفف من وطأة الطقس العاصف عن ذكريات طفولته التي تخص مصر؛ مع صعود عبد الناصر وتأميم قناة السويس ثم العدوان الثلاثي، الذي شكَّل لحظة كاشفة عن هبوط المملكة المتحدة قوةً استعماريةً وصعود الولايات المتحدة وحركات التحرر الوطني في الجنوب العالمي. ثم انتقلنا للحديث عن أمور أكثر معاصرة مثل السياسة المرتبطة ببناء سد النهضة، ثم إلى أمور تقنية مثل تأثير بناء السدود على جودة التربة.</p>

<p dir="rtl">ثم، وبسبب جدوله المزدحم، انتقلنا سريعًا من الحديث الودي الممتع عن مياه النيل وتأثير السدود على الزراعة، إلى الحوار الرسمي المسجّل الثقيل عن أنهار الدم التي تسقي مجاعة غزة الناجمة عن الحصار الإسرائيلي المحكم و<a href="https://news.un.org/en/story/2025/08/1165587">انهيار الزراعة في القطاع</a> الذي يقطنه أكثر من مليوني شخص. </p>

<p dir="rtl">حين بدأت الحوار الرسمي بالسؤال عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e3030e9-a0e9-4140-9576-f66e7071f1be" href="https://almanassa.com/news/26893" title="شرطة لندن تعتقل 425 شخصًا في احتجاجات على قرار حظر Palestine Action">إدراج</a> مجموعة <a href="https://palestineaction.org/">Palestine Action</a> منظمةً إرهابيةً في بريطانيا، لم يُخفِ كوربن غضبه وهو يعيد التذكير بتجربته في البرلمان قبل ربع قرن، حين حذّر وزير الداخلية آنذاك، جاك سترو، من أن قانون الإرهاب لعام 2000 قد يُساء استخدامه ضد الحركات الشعبية السلمية. يومها قيل له: لا تقلق، لن يحدث ذلك.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">يعتقد كوربن أن الإجراءات الهادفة إلى الإضرار بالحركة المناهضة للإبادة "أتت بنتائج عكسية"</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">يتذكر كوربن "في 1999، حين كان حزب العمال بصدد تمرير ما أصبح لاحقًا قانون الإرهاب لعام 2000، كنت في البرلمان. سألت وزير الداخلية حينها جاك سترو؛ أليس في خططكم لإدراج جماعات على لوائح الإرهاب خطرٌ بأن يُستخدم ذلك لمنع التظاهر السلمي والعمل المباشر، كما حدث مع الحركات المناهضة للأبارتهايد؟ جاك سترو أجابني: لا. على الإطلاق. في تقاليد الديمقراطية البريطانية هناك دائمًا مكان للاحتجاج الشرعي. لا داعي لقلقك. لن يُسلب هذا الحق أبدًا".</p>

<p dir="rtl">ثم رأى كوربن مخاوفه تتحقق "الآن، بعد 25 سنة، حدث ما حذرت منه: إدراج Palestine Action في قوائم الإرهاب".</p>

<p dir="rtl">المفارقة التي التقطها كوربن أن حزب المؤتمر الوطني الإفريقي خلال سنوات حكم رئيسة الوزراء البريطانية الراحلة مارجريت تاتشر "كانت لديه مكاتب في دائرتي الانتخابية في لندن. لأنها كانت آنذاك مكانًا يمكن أن تُجرى فيه مؤتمرات سلام أو وساطات".</p>

<p dir="rtl">ويلفت كوربن إلى أن الحكومة الحالية "بقيادة محامٍ مختص في حقوق الإنسان كما يصفونه (يقصد رئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر)، أدرجت Palestine Action في قوائم الإرهاب لمجرد أنهم نفذوا عملًا ضد طائرات في قاعدة سلاح الجو البريطاني. لم يؤذوا أحدًا. لم يهددوا أحدًا. ولم يقتلوا أطفالًا. بينما الحكومة الإسرائيلية، التي تقصف غزة، هي المنظمة الإرهابية الحقيقية".</p>

<p dir="rtl">ومنذ ذلك الحين "<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ce9rgg1p9pvo">اعتُقل</a> أكثر من ألف شخص خلال أسبوعين فقط بسبب Palestine Action. هذا الرقم يفوق بعشر مرات <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Palestine_Action#Support">عدد</a> المعتقلين بموجب قانون الإرهاب منذ إقراره قبل 25 عامًا. كثير منهم أطباء متقاعدون، وقضاة، وقساوسة، وبعضهم في التسعينيات من عمرهم. هذه مهزلة. وأنا بانتظار <a href="https://www.bbc.com/news/articles/ckgejwx3grlo">المراجعة القضائية</a> في المحكمة العليا الأسبوع المقبل".</p>

<p dir="rtl">يعتقد كوربن أن هذه الإجراءات التي كانت تهدف إلى الإضرار بالحركة المناهضة للإبادة "أتت بنتائج عكسية؛ لقد أدخل إلى الحركة شرائحَ جديدةً تمامًا. صحيح أنه أخاف البعض، لكنه فضح عبثية موقف الحكومة التي تدافع عن شركات السلاح أكثر مما تدافع عن حقوق الإنسان".</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="af3576e8-43f6-4195-bdc3-d94a2870a3a2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/af3576e8-43f6-4195-bdc3-d94a2870a3a2.jpeg.webp?itok=rzR9VQwd" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب حركة فلسطين أكشن على إكس</aside></div>
<figcaption>أربعة نشطاء في حركة فلسطين أكشن يرفعون العلم الفلسطيني، 16 يونيو 2025</figcaption></figure><h2 dir="rtl"><strong>فلسطين رابطة الأممية</strong></h2>

<p dir="rtl">هل بإمكان فلسطين أن تصبح القضية الجامعة لليسار العالمي ولأممية جديدة بعد عقود من التشتت والضعف، تحديدًا في ظل الصعود الكبير لقوى اليمين المتطرف؟ كوربن يرى أن التاريخ يجيب بنعم: من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b81eeb95-e677-4e9b-8eea-90a87383a979" href="https://almanassa.com/stories/17750" title="الاعتراف بدولة فلسطين.. لحن منفرد بكمنجات إسبانية">إسبانيا</a> إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4007b937-5109-40bf-adb4-cd2e1efa1608" href="https://almanassa.com/stories/18600" title="‎هل يتكرر كابوس 1968 في أمريكا مجددًا؟">فيتنام</a> إلى العراق، دائمًا ما كانت هناك قضية تُلهم كل جيل يساري "في ثلاثينيات القرن الماضي، شهدنا زحف الفاشيين إلى إسبانيا من شمال إفريقيا بقيادة فرانكو ثم الحرب الأهلية الإسبانية، وفي النهاية انتصر الفاشيون. تبنى اليسار في أوروبا قضية الجمهورية الإسبانية، والتقى والداي بالفعل وهما يدعمانها. لذا، بمعنى ما، نشأتُ على هذا التقليد".</p>

<p dir="rtl">ويمضي أكثر عارضًا رؤيته "في الأربعينيات والخمسينيات، عارض آخرون الأسلحة النووية، وفي الستينيات كانت حرب فيتنام، وفي السبعينيات، مناهضة الأبارتهايد، وفي الثمانينيات، مرة أخرى، نزع السلاح النووي، انتقالًا إلى حرب الخليج، والعراق، وأفغانستان، وليبيا، وسوريا، وما إلى ذلك. كانت هناك حركة قوية مناهضة للحرب، التي أصبحت في عام 2003 حركة عالمية ضد حرب العراق. كانت هذه هي قضايا ذلك الوقت".</p>

<p dir="rtl">يُذكّر كوربن بأنه كان أحد مؤسسي <a href="https://www.stopwar.org.uk/">تحالف أوقفوا الحرب</a> عام 2001، و"كنتُ أحد منظمي أكبر مظاهرة في تاريخ بريطانيا عام 2003. هناك الآن عددٌ أكبر من الناس يقومون بأنشطةٍ لدعم فلسطين، مقارنةً بما كان عليه الحال حتى في العراق".</p>

<p dir="rtl">لكن في الوقت نفسه، يرى كوربن أن المواقف التاريخية لليسار الأوروبي من فلسطين لا تدعو للفخر "علينا اليوم أن نُقرَّ بأن تاريخنا كيسار لم يكن ناصع البياض فيما يتعلق بفلسطين"، ويضيف "في عام 1936، لم تحظَ <a href="https://www.palquest.org/ar/highlight/288/%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D8%B1%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D8%8C-1936-1939">الثورة الفلسطينية الكبرى</a> ضد الانتداب البريطاني وضد سلوك بريطانيا وضد المستوطنات الصهيونية بالتضامن الذي كان ينبغي أن تحظى به. لم أجد أحدًا فعل شيئًا لدعم فلسطين في أي مكانٍ في أوروبا في ثلاثينيات القرن الماضي. لقد تم تجاهلهم"، يقصد الفلسطينيين.</p>

<p dir="rtl">ويتابع "إذا قرأ المرء النقاشات في الحركة العمالية البريطانية، وربما في جميع الحركات الأخرى في أربعينيات القرن الماضي، حول مصير الشعب الفلسطيني فيما يتعلق بإقامة دولة إسرائيل ووعد بلفور، لوجد أن الفلسطينيين وُصفوا بأشدّ العبارات عنصرية في ذلك الوقت. لذا أعتقد أن اليسار ككل سيدرك تاريخنا أيضًا. لم يكن كل شيء جيدًا".</p>

<h2 dir="rtl"><strong>أكثر من مجرّد ظلم!</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="0e199613-e57e-46d4-8899-7029556ef0c6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/0e199613-e57e-46d4-8899-7029556ef0c6.png.webp?itok=rD2k6TyM" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم أحمد بلال، المنصة 2025</aside></div>
<figcaption>جيرمي كوربن</figcaption></figure><p dir="rtl">كوربن، الذي ساهم في إطلاق Stop the War Coalition قبل أكثر من عقدين، يواصل اليوم نشاطه عبر <a href="https://thecorbynproject.com/">مشروع العدالة والسلام</a><strong> </strong>Peace and Justice Project، حيث نظّم مؤخرًا <a href="https://gazatribunal.com/">محكمة غزة في لندن</a>، بمشاركة أطباء وشهود عيان تحدّثوا عن عمليات جراحية على الأطفال بلا تخدير، وعن مرضى يموتون جوعًا بعد أن أنقذهم الأطباء من إصابات القصف. "هذا ليس مجرد ظلم"، يقول كوربن، "هذا شرّ يجب أن نوقفه".</p>

<p dir="rtl">ويمضي في سرد ما شهده بنفسه "زرت غزة والضفة الغربية وغور الأردن كثيرًا، ورأيت أماكن كثيرة، وذهبت إلى مدارس كثيرة. أنظر إلى الدمار، فأغضب وأُصدم، وهذا ما يجب أن يشعر به العالم أجمع. لكن ما يزيد من صدمتي هو أكاذيب ونفاق الحكومات البريطانية والفرنسية والألمانية والأمريكية. جميعهم واصلوا التجارة الطبيعية مع إسرائيل، وجميعهم زودوا إسرائيل بالأسلحة أو مكوناتها في أوقات مختلفة، وجميعهم سهّلوا ذلك".</p>

<p dir="rtl">لهذا وجد أنه من الضروري عقد محاكمة شعبية تضع الجميع أمام مسؤولياتهم "على مدار يومين من الأسبوع الماضي، ومن خلال مشروع السلام والعدالة، عقدنا محكمة غزة في لندن. كان لدينا 29 شاهدًا خبيرًا على مدار يومين. وكانوا أطباء، منهم <a href="https://www.thetimes.com/world/article/gaza-hospital-british-surgeon-al-aqsa-israel-hamas-war-t0cjjpg5m">الدكتور نيك ماينارد</a>، وغيرهم. تحدث عن مدى فظاعة أن يكون جراحًا كبيرًا يُجري عمليات جراحية للأطفال دون تخدير أو مطهر، وقال إن هذا كل ما تعلم ألا يفعله كطبيب. قال إنه اضطر إلى القيام بذلك لأنه وسيلة لإنقاذ الأرواح".</p>

<p dir="rtl">ينوي كوربن الحشد لـ"مظاهرة ضخمة في لندن الشهر المقبل، ستكون ضخمة جدًا"، ضمن الجهود العالمية للتضامن مع الشعب الفلسطيني ودعمه. وبينما أشاد ب<a href="https://www.facebook.com/watch/?v=665351056045976">التظاهرة الحاشدة</a> يوم السابع من الشهر الحالي في بروكسل، المدينة التي تستضيف مقر الاتحاد الأوروبي، استبعد حضور أيٍّ من المسؤولين الأوروبيين الذين يعيشون في المدينة.</p>

<p dir="rtl">ويؤكد جيرمي كوربن أهمية "تضامن شعوب الشرق الأوسط وشمال إفريقيا مع الشعب الفلسطيني، لسنا بحاجة إلى حكومات تُشترى، كما في جنوب السودان، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="522aa4d4-1d7e-41f8-9082-af1b96d45ef6" href="https://almanassa.com/stories/26771" title="وطن بديل للفلسطينيين.. دفاع مصري متقدم لإفشال هجمات إسرائيل">لتأخذ</a> أعدادًا كبيرة من الفلسطينيين الذين تُجبرهم إسرائيل على النزوح. ما نحتاجه هو تضامن الشعوب في كل مكان لدعم الشعب الفلسطيني وحقه في البقاء بغزة، وحقه في البقاء بفلسطين وتطوير مجتمعه. أنا متضامن معهم. ليس من شأني أن أخبرهم كيف يُنظّمون مجتمعهم في المستقبل. التضامن كلمة قوية لا تعني سيطرةً أو وصاية".</p>

<h2 dir="rtl"><strong>"حزبكم".. لنا جميعًا</strong></h2>

<p dir="rtl">حين انتقلت بالأسئلة إلى موضوع حزبه الجديد الذي <a href="https://arabic.euronews.com/2025/07/25/your-party-jeremy-corbyn-launches-a-new-british-left-wing-party-to-confront-the-conserv">أعلن تأسيسه</a> في يوليو/تموز الماضي، هنأته قائلًا "مبروك على حزبك الجديد"، ليردّ ممازحًا بخفّة "إنه ليس حزبي الجديد. إنه حزبكم، إنه حزبنا". بعدها، وفجأة، بدأ يغني مقتطفًا من أغنية البوب الشهيرة It's my party، التي غنّتها ليزلي جور عام 1963.</p>

<p dir="rtl">بهذا الفاصل الغنائي؛ أكد كوربن أن الحزب لا يخصه وحده، بل يخص الجميع حتى خارج حدود بريطانيا، قبل أن يواصل قائلًا "حزبنا للجميع. سيكونون يهودًا، وهندوسًا، ومسيحيين، ومسلمين، وملحدين، وسودًا، وبيضًا، وآسيويين، وأمريكيين لاتينيين. مع ذلك، فهو لا يزال حزبًا بريطانيًا. مقره بريطانيا. يجب أن يكون له مقر في مكان ما. وأنا أعيش في لندن، هذا كل ما في الأمر".</p>

<p dir="rtl">وتابع "لدينا حوالي 800 ألف شخص مسجلين وهم متشوقون جدًا وموزعون بالتساوي في جميع أنحاء المملكة المتحدة وسيأتون من جميع الخلفيات. من الواضح أننا نستقصي هوياتهم، لأننا لا نعرفهم جميعًا. نعقد اجتماعات تعبئة، ثم ما نسميه جمعيات إقليمية لوضع الهياكل الأساسية وأفكار التنظيم، تُختتم بمؤتمر إطلاق. ثم ستكون الاختبارات الانتخابية الأولى العام المقبل في انتخابات السلطات المحلية في مايو/أيار في جميع المدن الرئيسية تقريبًا في إنجلترا، بالإضافة إلى البرلمانات الوطنية في اسكتلندا وويلز".</p>

https://youtu.be/mtCIdpnQoWk?si=_yBmbHmr0W7DPOrS

<aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">أغنية It's My Party، ليزلي جور (1963)</aside><h2 dir="rtl"><strong>التشبيك مع الجنوب العالمي</strong></h2>

<p dir="rtl">في هذا الجزء من الحوار، بدأ النقاش يلامس واحدةً من أكثر القضايا إلحاحًا في زمننا؛ الاستعمار الاقتصادي بأدواته الجديدة، وسلاسل القيمة العالمية التي تُبقي شعوب الجنوب في موقع التابع والمستنزف. كباحث اقتصادي؛ لم أُخفِ حماسي حين طرح كوربن مقترحًا قريبًا جدًا من فرضيةٍ تُشكِّل محورَ مشروعي البحثي الحالي، عرضتها في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d3eeae7-09f4-4192-b4f8-2057fe7d7320" href="https://almanassa.com/stories/26546" title="التكلفة العالية للأسعار المنخفضة">مقالي الأخير</a> على <strong>المنصة</strong>، عن ضرورة بناء تحالفات سلعية بين دول الجنوب العالمي.</p>

<p dir="rtl">من هنا جاء حديثه عن أهمية التشبيك مع الجنوب العالمي، ليس فقط في السياسة بل أيضًا في الاقتصاد، وعن ضرورة أن تكون هناك بدائل حقيقية للنهج القائم الذي يعتبر المواد الخام سلعًا رخيصةً متاحةً إلى ما لا نهاية.</p>

<p dir="rtl">يقول كوربن "لقد كرّستُ وقتي وجهدي للتواصل مع الحركات الاجتماعية في جميع أنحاء العالم. لهذا السبب، يعود وجود مشروع السلام والعدالة جزئيًا، ولكن أيضًا إلى ثمانينيات القرن الماضي مع توني بن، الذي أسس ما يُسمى بحملة عدم الانحياز، والتي كانت تهدف إلى تطوير سياسة خارجية بديلة. أنا أيضًا منخرط في منظمة التقدم الدولية/Progressive International. أنا عضو مجلس إدارتها، وهي القوة المحركة وراء مجموعة لاهاي" بوصفها <a href="https://thehaguegroup.org/home-ar/">تكتلًا عالميًا</a> من ثماني دول على رأسها جنوب إفريقيا وكولومبيا تنسق "إجراءات قانونية ودبلوماسية" دفاعًا عن القانون الدولي وتضامنًا مع الشعب الفلسطيني.</p>

<p dir="rtl">بنهاية فعاليات ManiFiesta، يتوجه كوربن "في وقت لاحق من هذا الشهر إلى جنوب إفريقيا للقاء العديد من المنظمات غير الحكومية هناك، وكذلك إلى ناميبيا، وذلك جزئيًا لدعم جنوب إفريقيا في مبادرتها الممتازة في تولي قضية محكمة العدل الدولية، ولكن أيضًا لبناء تلك الروابط". كما يعقد مشروع السلام والعدالة "الذي أنشأناه بعد تنحيتي عن زعامة حزب العمال، مؤتمره الدولي في نهاية الأسبوع المقبل، والذي سيشارك فيه متحدثون إما حضوريًا أو عبر الإنترنت من جميع أنحاء العالم".</p>

<p dir="rtl">يعتقد كوربن أن اليسار ككل اليوم "بحاجة إلى القيام بأمرين؛ الأول هو تحدي أجندة الحرب والأجندة العسكرية. ولكن أيضًا هناك أجندة عالمية تفترض فيها الدول الصناعية، ومعظمها دول شمالية، أن المواد الخام التي تحتاجها، سواءً كانت خام الحديد أو التيتانيوم أو الكوبالت أو الليثيوم، أو أيًا كان، ستأتي دائمًا بأسعار منخفضة من المبيعات العالمية".</p>

<p dir="rtl">ويضيف "ما نحتاجه أساسًا هو تأسيس منظمة على غرار أوبك لكل واحدة من هذه السلع. لقد غيّرت أوبك مصير دول الخليج تمامًا. على سبيل المثال. للأسف، لم تجلب لها الكثير من الديمقراطية، لكنها جلبت المال وغيّرت ديناميكية العالم من النظرة العنصرية المتعالية للشرق الأوسط، إلى أن أصبح كل هؤلاء الممولين في فرانكفورت وباريس ولندن وواشنطن ونيويورك الآن خائفون من دول الخليج".</p>

<p dir="rtl">عندما نبهني آرتين مرافق كوربن إلى أن وقتنا شارف على نهايته، أردت أن أطرح سؤالًا أخيرًا بدا لي محوريًا: هل يمكن للحركات الاجتماعية في أوروبا أن تتعلم هذه المرة من الجنوب العالمي، بدلًا من أن تكون المعادلة دائمًا معكوسة؟ فواقع اليوم يُظهر أن أمريكا اللاتينية، وربما حتى بعض بلدان إفريقيا، تعيش موجة يسارية أوسع مما نشهده في أوروبا.</p>

<p dir="rtl">جاءت إجابة كوربن بترشيحات فكرية، أقرب إلى خارطة طريق للوعي التاريخي والنقدي. لم يكتفِ بالحديث عن الحاضر، بل عاد إلى نصوص أساسية تكشف البنية العميقة للاستعمار الاقتصادي والسياسي والثقافي "أعتقد أنه يجب علينا أن نجعل من قراءة عدد من الكتب أمرًا إلزاميًا، ومن بينها كتاب<a href="https://archive.org/details/20200402_20200402_1025"> كيف أضعفت أوروبا تنمية إفريقيا</a> لوالتر رودني. وبالمثل، أعتقد أن كتاب <a href="https://www.goodreads.com/book/show/29545148">الشرايين المفتوحة لأمريكا اللاتينية</a> لإدواردو جاليانو كتاب رائع، لأنه يكشف التاريخ الاستعماري بأكمله، بالإضافة إلى كتاب هوارد زين<a href="https://www.goodreads.com/series/368502"> تاريخ شعبي للولايات المتحدة الأمريكية</a>".</p>

<p dir="rtl">وشدد على أن على اليسار في الشمال أن يتحلّى بالتواضع ويستعد ليتعلم من تجارب الجنوب "عندما ننظر إلى تاريخ النضال الاستعماري وكيف حشد<a href="https://www.ajnet.me/politics/2024/3/12/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%A3%D8%B7%D8%A7%D8%AD%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%BA%D9%86%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9"> كوامي نكروما</a> الناس فيما كان معروفًا وقتها بالساحل الذهبي (غانا حاليًا) دون أي دعم إعلامي على الإطلاق، فعل ذلك، وقد حدث ذلك في أماكن أخرى كثيرة. أعتقد أننا بحاجة إلى مزيد من التواضع من اليسار الأوروبي والأمريكي الشمالي لنتعلم من دول الجنوب العالمي".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9d2339d-2bc5-498e-8dd8-fa9e9d21e53a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18845" role="article" about="/stories/18845" data-sanitized-id="node-18845" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18845" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18845" data-ph-capture-attribute-link-title="بريطانيا ويمينها..  أوهام تغذي أكاذيب!" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بريطانيا ويمينها..  أوهام تغذي أكاذيب!</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">كان كوربن -المعروف بتشجيعه لأرسنال- مرتبطًا باجتماعٍ تالٍ لحوار <strong>المنصة</strong> معه، لكنه لم ينصرف إليه قبل أن يسأل عن نتيجة مباراته مع نوتنجهام فورست التي لُعِبت أثناء إجراء الحوار. فتح هاتفه سريعًا، ابتسم حين لمح فوز فريقه بثلاثية، ثم غادر بعدها بلحظات لحضور لقائه التالي، كمن حصل على دفعة طاقة صغيرة من انتصار فريقه قبل أن يعود إلى معاركه السياسية الأثقل.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e052610faac437a21b234ac1ddb0684c547bf6d94459a1fa0f037200a4b37eba">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Sep 2025 17:32:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758119554407384</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إعلام عبري: تسمم عشرات الجنود وجيش الاحتلال يلغي الإعفاء من الخدمة العسكرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27163</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/63e7ce4d-6761-49b4-b9be-834b9325b675.jpg.webp?itok=xUY4Dlg3" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/63e7ce4d-6761-49b4-b9be-834b9325b675.jpg.webp?itok=xUY4Dlg3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصيب حوالي 130 جنديًا في قاعدة حرس الحدود في إسرائيل بأعراض حادة مشابهة لتسمم غذائي خلال الأيام الماضية، حسب يديعوت أحرونوت.</p>

<p>و<a href="https://www.ynet.co.il/news/article/r1jovxuixe#google_vignette">قال</a> الموقع العبري إن الأزمة بدأت عندما أُصيب 30 جنديًا بأعراض حادة من بينها الإسهال والقيء، ما دفع المسؤولين إلى إغلاق مطبخ القاعدة مؤقتًا وتوفير طعام بديل.</p>

<p>وأضافت "مع ذلك، تفاقمت الأزمة بعد نقل نحو 100 جندي إلى قاعدة همجشيوت، حيث ظهرت عليهم أيضًا أعراض تسمم غذائي مماثلة"، مشيرة إلى إرسال بعض الجنود إلى منازلهم، فيما تمت إراحة آخرين داخل القاعدة لتلقي الرعاية.</p>

<p>وذكر هآرتس في تحقيق مطوّل نشره أمس الأول، نقلًا عن شهود وموظفين عسكريين، أن الصدمات النفسية الناتجة عن الحرب في قطاع غزة "تفتك" بقوات جيش الاحتلال، وأن "آلاف الجنود تركوا الخدمة أو أُعفوا عنها منذ اندلاع العمليات"، مبينًا أن الأرقام الرسمية تبدو ناقصة ولا تعكس كامل حجم الأزمة.</p>

<p>وقال الموقع العبري إن <a href="https://www.haaretz.co.il/news/magazine/2025-09-15/ty-article-magazine/.premium/00000199-379d-d336-addd-7fffd8c50000">التحقيق</a> استغرق أشهرًا وجمع شهادات لجنود ومصادر في إدارة الموارد البشرية وأجهزة الصحة النفسية، وبينت الأدلة تناقضًا مع مزاعم القيادة العسكرية بشأن السيطرة على تبعات الحرب على الجنود.</p>

<p>وروى عدد من الجنود، الذين قدمتهم هآرتس بأسماء مستعارة، تجارب عن "الضغط النفسي الهائل" الذي عاشوه أثناء العمليات في مناطق مأهولة. من بينهم الجندي "يوني" من لواء ناحال، الذي يقول إنه في أحد الأيام أطلق وابلًا من الرصاص تجاه أفراد ظنّ زميله أنهم من كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، لكنه "تبين أنه يطلق النار على امرأة وطفليها البالغين من ثمانِ إلى عشر سنوات"، مضيفًا "كان الدم يملأ المكان"، مردفًا "رد الضباط كان باردًا، وقالوا: لقد دخلوا المنطقة المحرمة. إنه خطؤهم. هكذا هي الحرب".</p>

<p>ونقل هآرتس عن مصادر قال إنها في إدارة الموارد البشرية، اعترافًا بأن "آلاف الجنود سرّحوا من الخدمة النظامية أو أُعفوا بسبب تدهور صحتهم العقلية"، في حين يرى ضباط آخرون أن من يعاني اضطرابات نفسية أكثر بكثير مما تعلنه المؤسسة العسكرية.</p>

<p>والشهر الماضي،<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6d0ffbd-d3ba-487f-8858-957096870967" href="https://almanassa.com/news/26527" title="سخط في صفوف جنود الاحتياط الإسرائيليين من توسيع حرب غزة: هدفها بقاء نتنياهو في السلطة"> أشارت</a> دراسة للجامعة العبرية إلى تزايد حالة السخط بين جنود الاحتياط من توسيع العملية العسكرية في غزة، و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/netanyahu-expands-gaza-war-some-reservists-grow-more-disillusioned-2025-08-19/">أظهرت</a> أن نحو 26% ممن يخدمون حاليًا، قالوا إن دوافعهم انخفضت بشكل كبير، وقال 10% آخرون إن دوافعهم انخفضت قليلًا، فيما عبر 47% عن مشاعر سلبية تجاه الحكومة وطريقة إدارة الصراع والملف المتعلق بالمحتجزين لدى حماس.</p>

<p>وفي سياق إعلان جيش الاحتلال الإسرائيلي أمس أنه بدأ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع"> هجومًا</a> بريًا على قطاع غزة، قال موقع يديعوت أحرونوت، اليوم، إن قيادة جيش الاحتلال الإسرائيلي ألغت قرارات الإعفاء من الخدمة العسكرية الصادرة خلال 10 سنوات التي سبقت 7 أكتوبر/تشرين الأول 2023.</p>

<p>و<a href="https://www.ynet.co.il/news/article/yokra14519019#autoplay">أضاف</a> الموقع العبري "الخطوة تهدف إلى تغطية النقص الحاد في الموارد البشرية مع توسيع الجيش الإسرائيلي عملياته في غزة والتي يتوقع أن تستمر حتى عام 2026".</p>

<p>وأشار إلى أن جيش الاحتلال ضاعف عدد إشعارات الاستدعاء ليصل إلى 27 ألف إشعار "مع توقعات بارتفاع إضافي خلال الأيام المقبلة"، لافتًا إلى أن 18 ألف جندي استجابوا حتى الآن لأوامر العودة إلى الخدمة وتم توزيعهم على وحدات مختلفة.</p>

<p>كما أوضح أن نحو 40% من المستدعين قدموا طعونًا على قرارات الاستدعاء لأسباب شخصية أو صحية أو عائلية، غير أن قيادة الاحتلال رفضت هذه الطعون وأوعزت بضمهم قسرًا إلى صفوف الخدمة.</p>

<p>وذكر الموقع العبري أن قرارات التعبئة الاستثنائية جميع الجنود الذين تقل أعمارهم عن 40 عامًا، مشيرة إلى أن قرارات الاستدعاء بررتها القيادة الإسرائيلية بـ"ضرورة تغطية النقص الحاد في القوة البشرية، لا سيما في تخصصات دقيقة مثل الأطباء ومشغلي المعدات الهندسية العاملين في مناطق القتال".</p>

<p>ومنذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>يواصل</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومه على قطاع غزة، ما أسفر، وفق بيانات وزارة الصحة الفلسطينية، عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0o2qNuKvpVncdmmBys9ThbP49WcNfphf9GwaidcmkzWMGCQuD6tfzgp1aTVrN4CRDl">مقتل</a> نحو 65 ألف شخص وإصابة أكثر من 164 ألفًا آخرين، إضافة إلى وفاة 413 مدنيًا، بينهم 143 طفلًا، جراء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">المجاعة</a> الناتجة عن الحصار الشديد على المساعدات.</p>

<p>وأمس بدأ جيش الاحتلال تنفيذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>خطة</a> للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس، وأكد أنه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">نفذ</a> هجومًا بريًا للسيطرة على قلب المدينة تحت غطاء القصف الجوي والمدفعي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3046fae9-51d8-4ae6-b11c-766e24c162f7" href="https://almanassa.com/news/27117" title="الاحتلال يشن هجومًا بريًا على مدينة غزة في اليوم التالي لزيارة وزير الخارجية الأمريكي">لإجبار</a> الفلسطينيين على النزوح جنوبًا، في خطوة وُصفت بأنها نقطة تحوّل في الحرب المستمرة منذ قرابة عامين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758119554407383</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"البترول": إرسال أسعار الوقود للجنة التسعير الأسبوع المقبل.. و17% زيادة متوقعة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27158</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/14087398921649180833.jpg.webp?itok=2_cTw3LE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/14087398921649180833.jpg.webp?itok=2_cTw3LE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر مطلع بوزارة البترول لـ <strong>المنصة</strong> أن الهيئة العامة للبترول سترسل الأسبوع المقبل التقرير النهائي الخاص بأسعار الوقود إلى لجنة تسعير المنتجات البترولية، لمناقشته وإقرار الزيادة <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/09/17/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D9%8A%D8%B1%D8%A9">المرتقبة</a> خلال اجتماع اللجنة نهاية سبتمبر/أيلول الجاري.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن الهيئة انتهت الأسبوع الجاري من تقييم أسعار البنزين والسولار خلال الأشهر الستة الماضية، لافتًا إلى أنها أوصت بزيادة تتراوح بين 12 و17% لبعض المنتجات البترولية بشكل منفصل، بهدف الوصول إلى سعر التكلفة الفعلي مع إلغاء الدعم الموجه للبنزين والإبقاء على دعم جزئي للسولار.</p>

<p>وكانت وزارة البترول أعلنت عن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3285655#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D8%A9%D8%8C%20%D9%82%D8%B1%D8%B1%D8%AA%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84,13.75%20%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%20%D8%A5%D9%84%D9%89%2015.25%20%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87.">3 زيادات</a> في أسعار الوقود خلال العام الماضي، ثم <a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1789243-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-2025">زيادة</a> رابعة في أبريل/نيسان الماضي وهي الأولى خلال العام الجاري، ضمن تعهدات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27ccd608-6049-49f2-9550-1e8831e54082" href="https://almanassa.com/news/17330" title="من بينها تحرير سعر الوقود.. صندوق النقد يطالب مصر بتنفيذ 8 إجراءات إصلاحية ">لصندوق</a> النقد الدولي بالحد من التكلفة المالية للدعم.</p>

<p>وأضاف المصدر أن اللجنة أمام خيارين؛ إقرار زيادة نهائية تتجاوز 15%، أو زيادتين تدريجيتين تبدأ إحداهما الآن وتتبعها أخرى في يناير/كانون الثاني المقبل، مرجحًا السيناريو الأول في ضوء <a href="https://sa.investing.com/commodities/brent-oil">تراجع</a> أسعار خام برنت العالمية إلى ما بين 65 و67 دولارًا للبرميل، مقارنة بالسعر المقدر في الموازنة عند 80 دولارًا.</p>

<p>ولفت إلى أن <a href="https://www.nbe.com.eg/NBE/E/#/AR/ExchangeRatesAndCurrencyConverter">انخفاض</a> سعر صرف الدولار أمام الجنيه إلى 48.19 جنيه، مقارنة بـ50 جنيهًا في الموازنة، وفر هامشًا ماليًا إضافيًا لصالح الدولة ضمن معادلة التسعير التي تعتمد على متوسط أسعار خام برنت وسعر الصرف وتكاليف النقل والتكرير والتوزيع.</p>

<p>وخلال لقاء مع رؤساء تحرير الصحف أمس، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3551427">أكد</a> رئيس الوزراء مصطفى مدبولي أن الزيادة المقبلة في أسعار المواد البترولية "من الوارد أن تكون الأخيرة".</p>

<h2>البنزين بلا دعم.. والسولار مستثنى</h2>

<p>من ناحيته، قال نائب رئيس هيئة البترول الأسبق مدحت يوسف لـ <strong>المنصة</strong>، إن الزيادة المرتقبة ستكون الأخيرة للبنزين بعد وفورات مالية وفرتها تراجعات أسعار النفط وسعر الصرف، وهو ما يعادل نسبة الزيادة التي ستقرها اللجنة.</p>

<p>لكنه شدد على أن إلغاء الدعم كليًا عن السولار غير ممكن لارتباطه المباشر بقطاعات النقل والتجارة والخدمات الأساسية، وهو ما ينطبق أيضًا على أسطوانات البوتاجاز.</p>

<h2>آلية التسعير مستمرة</h2>

<p>في المقابل، أكد مصدر آخر بوزارة البترول أن الزيادة المرتقبة لا تعني وقف عمل آلية التسعير التلقائي، مشيرًا إلى أن أي تقلبات في أسعار النفط العالمية ستنعكس على قرارات اللجنة مستقبلًا.</p>

<p>وأضاف المصدر، لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، أن "استمرار استيراد كميات كبيرة من الوقود والنفط الخام بالسعر العالمي يجعل أي تحركات طارئة للأسعار مؤثرة بشكل مباشر على السوق المحلية".</p>

<p>وحسب المصدر، سيبقى الدعم الجزئي لمستهلكي السولار والبوتاجاز قائمًا، مع احتمالية زيادات طفيفة بحلول 2026، لكنها "لن تكون على مستوى زيادات البنزين".</p>

<h2>استهلاك الكهرباء يرفع الفاتورة</h2>

<p>من جهته، قال الرئيس الأسبق لجهاز تنظيم مرفق الكهرباء حافظ السلماوي إن زيادة استهلاك محطات توليد الكهرباء للمازوت والسولار خلال الصيف رفعت فاتورة واردات الوقود، ما حمّل هيئة البترول أعباء إضافية تسعى لتعويضها جزئيًا عبر زيادة الأسعار على المستهلك.</p>

<p>وأوضح أن الاستهلاك يتسم بالتقلب الموسمي، إذ يرتفع صيفًا ما يزيد الضغط على الموازنة ويرفع التكلفة.</p>

<p>وكان معدل التضخم السنوي واصل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6f688380-3540-4eed-906b-d2e9873b3107" href="https://almanassa.com/news/26988" title="للشهر الثالث.. التضخم يواصل التراجع في أغسطس إلى 11.2%">تراجعه</a> للشهر الثالث على التوالي في أغسطس/آب الماضي مسجلًا 11.2% مقابل 13.1% في يوليو/تموز، وسط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3c35f73b-1292-4c53-9fa9-a201469313c7" href="https://almanassa.com/news/27025" title="خبراء: زيادة أسعار الوقود والكهرباء أكبر تهديد لتراجع التضخم خلال 2025">توقعات</a> باستمرار الانخفاض إلى حدود 10% بنهاية العام. لكن خبراء حذروا من أن أي زيادات جديدة في أسعار الطاقة قد تبطئ وتيرة التراجع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758119554407382</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استجابة لـ"النقابات المستقلة".. "العمل" تُلغي شرط اعتماد صاحب المنشأة والتأمينات لتحديث البيانات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27160</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/0b57c6d1-fb4e-4bd0-8e68-da2cf37c5d4c_0.jpg.webp?itok=HmPgGezb" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/0b57c6d1-fb4e-4bd0-8e68-da2cf37c5d4c_0.jpg.webp?itok=HmPgGezb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>استجابت وزارة العمل لطلب عدد من النقابات المستقلة، إلغاء اعتماد جهة العمل أو التأمينات الاجتماعية، لكشوف الجمعية العمومية للمنظمة النقابية العمالية أو اللجنة النقابية العمالية المهنية، كشرط لتحديث بيانات المنظمات النقابية، والاكتفاء بتوقيع الممثل القانوني للمنظمة النقابية على إقرار صحة كشوف البيانات.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid02S5yyj3CJvTALfKuuEV4tAqSA1j6tjg1KsUZMYPkALabfPTDyioAaSD5rajcVhwzkl">وفق</a> دار الخدمات النقابية العمالية، تلقى محام الدار، الذي تقدم بالمذكرة نيابة عن النقابات المستقلة، اتصالًا من مدير عام الاتصال النقابي بوزارة العمل، الدكتور وليد عبد الرازق، أمس الثلاثاء، أبلغه فيه باستجابة الوزارة لمطلب النقابات المستقلة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e0a27736-a596-48c5-a26c-d25ee01357e2" href="https://almanassa.com/news/26315" title="النقابات المستقلة تطالب بإلغاء شرط اعتماد جهة العمل والتأمينات لتحديث بيانات الأعضاء">اعترضت</a> منظمات نقابية مستقلة، عبر مذكرة بعثوا بها إلى وزير العمل محمد جبران، في أغسطس/آب الماضي، على بعض مواد <a href="https://www.youm7.com/story/2025/6/25/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA/7034339">القرار </a>الوزاري رقم 133 لسنة 2025 بشأن تحديث بيانات المنظمات النقابية وإيداعها، معتبرين أن شرط اعتماد كشوف بيانات أعضاء الجمعيات العمومية من جهة العمل، يمثل "تمكينًا لأصحاب العمل من التدخل في شؤون المنظمات النقابية أو فرض إملاءاتهم عليها".</p>

<p>كما اعتبرت المذكرة أن شرط اعتماد الكشوف من التأمينات الاجتماعية، يُواجه صعوبات كثيرة، حيث أن بعض العاملين ربما لم يتم التأمين عليهم من قبل صاحب العمل، فضلًا عن أن الكثير من أعضاء اللجان النقابية المهنية على الأخص من فئة العمالة غير المنتظمة، من غير المؤمن عليهم.</p>

<p>وفي أول ترجمة عملية لاستجابة وزارة العمل، لمذكرة النقابات المستقلة تمكن رئيس نقابة العاملين بأندية قناة السويس، كرم عبد الحليم، من تحديث بيانات نقابته، بمديرية العمل بالإسماعيلية، اليوم الأربعاء، حيث اكتفى الموظف المسؤول، بتوقيعه لاعتماد تحديث بيانات أعضاء النقابة، حسب ما قال عبد الحليم لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضاف عبد الحليم أنه لم يواجه أية صعوبات في تحديث كشوف بيانات الأعضاء، وأنها أرسلت إلكترونيًا، أمامه، إلى وزارة العمل، بعد اعتمادها من مديرية العمل بالإسماعيلية، مثمنًا استجابة الوزارة، لمطلبهم.</p>

<p>ومن جانبها رحبت دار الخدمات النقابية باستجابة الوزير العمل،  لمذكرة المنظمات النقابية المستقلة، ووصفتها بالإيجابية، آملة أن تكون هذه البادرة خطوة على مسار التشاور والحوار الديمقراطي المنفتح الدائم بين الوزارة والمنظمات النقابية المستقلة، وكافة المهتمين بالشأن العمالي.</p>

<p>يذكر أن النقابات المستقلة الموقعة على المذكرة المقدمة لوزير العمل، في أغسطس الماضي، هي "نقابة صيادي دمياط، ونقابة سائقي القليوبية، ونقابة العاملين بالمحليات في منوف، ونقابة الضرائب العقارية بالإسماعيلية، ونقابة العاملين بأندية قناة السويس".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758119554407381</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"اعتدوا عليه ومنعوه من الاعتصام".. سينما زاوية تعتذر لمخرج فيلم "اختيار مريم"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27131</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8b61d38f-de6a-4388-848e-57fca91d46e8.png.webp?itok=CaC7kW84" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8b61d38f-de6a-4388-848e-57fca91d46e8.png.webp?itok=CaC7kW84" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعتذرت سينما زاوية عن اعتداء عدد من العاملين بها على المخرج محمود يحيى، أمام مقرها بوسط القاهرة، الأحد الماضي، أثناء محاولته الاعتصام احتجاجًا على رفض عرض فيلمه الروائي الأول "اختيار مريم"، فيما قبل يحيى الاعتذار، مؤكدًا أن معركته الحقيقية هي الموافقة على عرض الفيلم.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/mhmodyehia/videos/769306102467370">نشر</a> يحيى فيديو الاعتداء عليه على فيسبوك، وقال "دي كانت أول وقفة احتجاجية قدام سينما زاوية للمطالبة بعرض فيلمي اختيار مريم، وتم الاعتداء عليا وتهديدي من قِبل عمال السينما لمجرد إني رفعت بوستر فيلمي وقعدت على رصيف المشاه".</p>

<p>وأضاف "لم أهتف ولم أتظاهر ولم أعتدي على ملكية أي حد، ورغم ذلك تم الاعتداء عليا وتسببوا في جرح سطحي في الإصبع وكسرولي ستاند البوستر".</p>

<p>وبحسب <a href="https://www.facebook.com/zawyacinema/posts/pfbid0aHV4VSa6diq1qR3wkQHEi8vi7yixiG4gWy5mXT7HGBMCv1Wb67x7UYyAqVRZpMa4l">بوست</a> اعتذار زاوية المنشور على صفحتها على فيسبوك، "ما جرى هو سلوك مرفوض تمامًا ولا يمثل قيم ومبادئ زاوية، سواء على المستوى الفردي أو المؤسّسي"، مشددة على أنها تتعامل مع هذه المسألة "بجدية كاملة".</p>

<p>وأشارت إلى أنها قدمت "اعتذارًا مباشرًا وواضحًا إلى المخرج على الصعيد الشخصي وعلنًا، ونكرر اعتذارنا مؤكدين احترامنا الكامل لحقّه في التعبير عن رأيه ومطالبه".</p>

<p>واعتذرت السينما كذلك لجمهورها، مؤكدة أنه "تصرّف فردي لا يعكس بأيّ حال من الأحوال توجّهنا أو ما نؤمن به من مبادئ تحرص على احترام حرية التعبير، وخلق مساحة آمنة للجميع".</p>

<p>وأكدت أنها "تعمل حاليًا على اتخاذ الإجراءات اللازمة لضمان عدم تكرار الواقعة مستقبلًا، والتأكد من التزام كافة أفراد الفريق بها".</p>

<p>ومن جانبه، أكد يحيى في <a href="https://www.facebook.com/mhmodyehia/posts/pfbid022PTrsnpenR5CZiEk9nzxYFgaBS6GnJau2tzqchPqo78M7UgBB4qvhg8dsARjZTE3l">بوست</a> على فيسبوك أنه تلقى اعتذارًا من سينما زاوية عما بدر من أحد موظفيها، من خلال الإيميل ومن خلال تعليقات فيسبوك، مضيفًا "أكدوا احترامهم لحقي في التعبير عن نفسي والتزامهم بعدم العنف. أنا مقدر جدًا لهذه الخطوة وتقبلت الاعتذار".</p>

<p>وتابع "أريد التأكيد على احترامي ومحبتي لزاوية، وعلى أنها ليست خناقة في شارع وأن الأمر غير شخصي بالمرة وأريد الآن التركيز على معركتي الحقيقية، وهي عرض فيلمي في السينما، فهذا هو غرضي الأساسي وليس الاعتصام أو الاحتجاج".</p>

<p>ودعا يحيى إدارة السينما إلى "تفعيل مبدأ حرية التعبير وإعطاء فيلمي فرصة عادلة وحقيقية للعرض أمام الجمهور".</p>

<p>وتدور <a href="https://elcinema.com/work/2082433/#google_vignette">أحداث</a> فيلم "اختيار مريم" في يوم واحد من حياة أسرة مصرية يناقش بأسلوب الكوميديا السوداء مجموعة من المشاكل المجتمعية، وتبدأ المفارقة عندما يعرض على "مريم" وهي ربة الأسرة مبلغ مالي قد يحل مشاكل الأسرة، مقابل مساعدة مريض في الموت الرحيم، ومع تتابع الأحداث تتكشف حقائق كثيرة أهمها أن مشاكل العائلة أعمق بكثير من مجرد ضائقة مالية.</p>

<p>والفيلم من تأليف وإخراج وإنتاج محمود يحيى، وبطولة محمد رضوان، وأحمد أبو زيد، ورشا سامي، وشارك في العديد من المهرجانات من بينها <a href="https://www.mobtada.com/culture/1438820/%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%85-%D9%8A%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%87%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D8%A7%D8%A6%D8%B18-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1?utm_source=chatgpt.com">مهرجان</a> وهران الدولي للفيلم العربي بالجزائر، ضمن المسابقة الرسمية للأفلام الروائية الطويلة، كما شارك في مهرجان سينيمانا الدولي الخامس بسلطنة عمان يناير/كانون الأول 2024، و<a href="https://daralmaref.com/News/1859843.aspx">فازت</a> بطلته رشا سامي بجائزة أفضل ممثلة فيه.</p>

<p>ونال الفيلم إعجاب لجنة النقاد في مهرجان الإسكندرية السينمائي الدولي 2023، و<a href="https://fan.elfagr.org/4780748">فاز</a> بثلاث جوائز: جائزة لجنة التحكيم لأفضل مخرج محمود يحيى، وأفضل ممثل محمد رضوان، وأفضل ممثلة رشا سامي.</p>

<p>من ناحيته، قال الناقد الفني عصام زكريا، إنه شاهد الفيلم كعضو في لجنة تحكيم مهرجان الإسكندرية السينمائي، مضيفًا "كطرفٍ محايد، شاهدت الفيلم كما شاهدت الكثير من الأفلام المصرية التي تعرضها سينما زاوية يمكنني أن أقول إن اختيار مريم فيلم جيد جدًا، ويستحق أن يعرض في زاوية وغيرها"، متمنيًا أن يعيد أصحاب السينما النظر في قرارهم برفض الفيلم.</p>

<p>وتوقع زكريا، في <a href="https://www.babmsr.com/%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%85-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%AA/">مقالة</a> نشرها في موقع "باب مصر" منتصف سبتمبر/أيلول الجاري، أن يكون سبب رفض زواية لما "يعانيه الفيلم من بعض المشكلات التقنية الناتجة عن ضعف الإنتاج في الصوت، وتصحيح الألوان والمونتاج الذي يحتاج إلى بعض المعالجة، وهي عيوب بسيطة مقارنة بمستوى الفيلم فنيًا، وربما كانت تستحق أن تقوم شركة محترفة بشراء حق التوزيع وإصلاحها، كما يحدث بالمناسبة في العالم كله، وعلى مستوى شركات التوزيع والأفلام الكبرى".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758119554407380</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قبيل اجتماع الأمم المتحدة.. 22 منظمة إغاثية دولية تطالب قادة العالم بإنهاء العدوان على غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27152</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/1e18ab34-407f-41eb-985c-b544fcf6a72b.jpg.webp?itok=AMezqOJq" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/1e18ab34-407f-41eb-985c-b544fcf6a72b.jpg.webp?itok=AMezqOJq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ناشدت 22 منظمة إغاثة دولية عاملة في قطاع غزة قادة العالم، التدخل فورًا لوقف العدوان الإسرائيلي على غزة، في ضوء اعتراف الأمم المتحدة لأول مرة بارتكاب جيش الاحتلال إبادة جماعية في القطاع، وقبل أيام من انعقاد اجتماع الجمعية العامة للأمم المتحدة الأسبوع المقبل.</p>

<p>وأمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46f5a397-7d8d-4712-8cf5-88c0545ab6bc" href="https://almanassa.com/news/27120" title="الأمم المتحدة: إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية في غزة">نشرت</a> لجنة تحقيق مستقلة تابعة للأمم المتحدة تقريرًا من 72 صفحة، يعد الأول من نوعه، خلصت فيه إلى أن إسرائيل ارتكبت أربعة أفعال ترقى إلى الإبادة الجماعية، منذ السابع من أكتوبر 2023، بينها قتل الفلسطينيين عمدًا، والتسبب في أضرار جسدية ونفسية جسيمة لهم.</p>

<p>وطالبت المنظمات، في <a href="https://www.nrc.no/news/2025/september/gaza-leaders-of-major-aid-groups-call-on-world-leaders-to-intervene-following-un-genocide-conclusion">بيان</a> أصدرته اليوم الأربعاء، زعماء الدول باستخدام كل ما لديهم من أدوات سياسية واقتصادية وقانونية لوقف العدوان، معتبرة أن "الخطابات والحلول الجزئية لم تعد كافية، وأن اللحظة الراهنة تتطلب تحركًا حاسمًا".</p>

<p>وقالت إن الضربات الإسرائيلية اليومية على غزة تؤكد أن "زعماء العالم يفشلون في التصرف، ويتم تجاهل الحقائق، وتُهمل الشهادات، ويُقتل المزيد من الناس نتيجة لذلك".</p>

<p>وأشارت إلى أن دولًا أعضاء في الأمم المتحدة تتعامل مع التزاماتها بموجب القانون الدولي وكأنها "اختيارية"، ما يجعلها "متواطئة ويؤسس لسابقة خطيرة في المستقبل".</p>

<p>ونهاية الأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6935b600-f243-4ec5-b147-94502fadfcf0" href="https://almanassa.com/news/27050" title='إقرار "إعلان نيويورك" لإقامة دولة فلسطينية بأغلبية تضع واشنطن خارج الإجماع الدولي'>صادقت</a> الجمعية العامة للأمم المتحدة وبأغلبية 142 صوتًا من 164، على "إعلان نيويورك"، الذي يرسم خطوات محددة زمنيًا نحو تطبيق حل الدولتين بين إسرائيل والفلسطينيين، وسط معارضة 10 دول بينهم أمريكا وإسرائيل والأرجنتين، وامتناع 12 آخرين عن التصويت.</p>

<p>وأكدت منظمات الإغاثة أن تجاهل هذه الحقائق وروايات شهود العيان ترك المدنيين يواجهون ظروفًا إنسانية متدهورة. وقالت "التقينا بعائلات تأكل علف الحيوانات للبقاء على قيد الحياة، وتغلي أوراق الشجر كوجبة لأطفالها".</p>

<p>ومع اقتراب اجتماع الأمم المتحدة الأسبوع المقبل، شدد البيان على أن الوقت حان "لتحمل الدول الأعضاء مسؤولياتها وفق المهمة التي أنشئت من أجلها الأمم المتحدة قبل 80 عامًا".</p>

<p>وحمل البيان توقيع مسؤولين عن منظمات أكشن إيد الدولية، والعمل من أجل الإنسانية، ولجنة خدمة الأصدقاء الأمريكية، وأطباء العالم بفرنسا، وأطباء العالم بإسبانيا، وأطباء بلا حدود، وكير الدولية، وإنقاذ الطفولة الدولية، والإغاثة الإسلامية العالمية، و أرض الإنسان بإيطاليا، وهانديكاب الدولية، و أوكسفام الدولية، و People in Need، وشركة أنيرا، وDanChurchAid، والمجلس الدنماركي للاجئين، والمجلس الدولي للوكالات التطوعية/ICVA، وشركة ميدجلوبال، وMennonite Central Committee في كندا والولايات المتحدة، والمجلس النرويجي للاجئين، وتحالف أطفال الحرب، وSave the Children International.</p>

<p>ومنذ 7 أكتوبر 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>يواصل</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومه على قطاع غزة، ما أسفر، وفق بيانات وزارة الصحة الفلسطينية، عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0o2qNuKvpVncdmmBys9ThbP49WcNfphf9GwaidcmkzWMGCQuD6tfzgp1aTVrN4CRDl">مقتل</a> نحو 65 ألف شخص وإصابة أكثر من 164 ألفًا آخرين، إضافة إلى وفاة 413 مدنيًا، بينهم 143 طفلًا، جراء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">المجاعة</a> الناتجة عن الحصار الشديد على المساعدات.</p>

<p>وأمس بدأ جيش الاحتلال تنفيذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>خطة</a> للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس، وأكد أنه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">نفذ</a> هجومًا بريًا للسيطرة على قلب المدينة تحت غطاء القصف الجوي والمدفعي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3046fae9-51d8-4ae6-b11c-766e24c162f7" href="https://almanassa.com/news/27117" title="الاحتلال يشن هجومًا بريًا على مدينة غزة في اليوم التالي لزيارة وزير الخارجية الأمريكي">لإجبار</a> الفلسطينيين على النزوح جنوبًا، في خطوة وُصفت بأنها نقطة تحوّل في الحرب المستمرة منذ قرابة عامين، وفق ما نقلته رويترز عن موقع أكسيوس الأمريكي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Sep 2025 16:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758114134786345</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر تدرس مشروعًا هولنديًا لحماية الشواطئ من التآكل بتقنية التغذية بالرمال</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27155</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/420107511_1097674751365929_6366675213580101475_n.jpg.webp?itok=tE3-qVmJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/420107511_1097674751365929_6366675213580101475_n.jpg.webp?itok=tE3-qVmJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تدرس وزارة الموارد المائية والري تنفيذ مشروع جديد، لحماية الشواطئ من التآكل، عبر الاستعانة بتقنية هولندية متطورة تقوم على التغذية بالرمال، باعتبارها حلاً صديقًا للبيئة وأكثر استدامة من الوسائل التقليدية.</p>

<p>وقال رئيس قطاع التخطيط بالوزارة وليد حقيقي لـ <strong>المنصة</strong>، إن المشروع يستهدف إعادة بناء الشاطئ ورفع منسوبه بما يشكّل حاجزًا طبيعيًا قادرًا على امتصاص طاقة الأمواج وتقليل آثار النحر، موضحًا أن التغيرات المناخية ترفع منسوب سطح البحر وتزيد من شدة العواصف، ما يؤدي إلى تآكل متزايد للشواطئ المصرية، خاصة الساحل الشمالي.</p>

<p>وتقوم الفكرة الأساسية للمشروع على ضخ كميات كبيرة من الرمال من قاع البحر أو من محاجر على اليابسة، ثم إعادة توزيعها على الشواطئ المتضررة. وحسب حقيقي، فإن "هذا النهج يعد أكثر تكيفًا مع الطبيعة مقارنة بالحلول الهندسية الصلبة مثل الحواجز والجدران البحرية، التي قد تتسبب بمرور الوقت في أضرار بيئية".</p>

<p>وأشار حقيقي إلى أن مصر تتعاون مع هولندا، صاحبة الخبرة الطويلة في إدارة السواحل والتعامل مع مخاطر النحر، سواء من خلال دراسات ميدانية لرفع مساحي شامل لقاع البحر لتحديد أنسب مصادر الرمال، أو عبر تدريب الكوادر المصرية على التخطيط والتنفيذ وصيانة المشروعات.</p>

<p>وأضاف أن المرحلة التالية ستشمل تقييم جدوى تطبيق التقنية في "النقاط الساخنة" على طول الساحل الشمالي، وذلك بعد تحديد مصادر الرمال في البحر التي ستستخدم في عملية التغذية.</p>

<p>و<a href="https://www.mwri.gov.eg/?page_id=22240">تصف</a> وزارة الري السواحل الشمالية بأنها من بين الأكثر عرضة عالميًا لارتفاع منسوب سطح البحر الناتج عن الاحترار العالمي. ولهذا، تعمل الوزارة بالتوازي على إنشاء محطات رصد على البحر المتوسط لمتابعة تغيرات الأمواج والرياح ومستوى سطح البحر.</p>

<p>كما <a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid02WwCWSudyULfHYR5JWfweTmZ5f3Y7PP5iqHbDCxjGTVvwFP5FBwfZZF9PUniFK6AAl">تنفذ</a> الوزارة مشروعات حماية قائمة مثل حماية ساحل الإسكندرية بطول 2.6 كيلومتر، وحماية المنطقة المواجهة لسرية القوات البحرية برأس البر، وشاطئ الأبيض بمطروح.</p>

<p>وتستعد الوزارة لبدء أربعة مشروعات جديدة في مناطق غرب ميناء إدكو بالبحيرة، ومطوبس وشرق قرية البنايين والمرازقة بكفر الشيخ، وشرق عزبة البرج بدمياط.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Sep 2025 16:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758114134786344</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عاملات المنازل في قانون العمل الجديد.. نحن من يزرع الشوك</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26763</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4b4fccc0-c781-4e5d-a3be-4a477f056737.png.webp?itok=ZzqD7WCp" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4b4fccc0-c781-4e5d-a3be-4a477f056737.png.webp?itok=ZzqD7WCp" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>معاناةٌ مضاعفةٌ تُكابِدها عاملات المنازل في مصر؛ فمن جهة يعملن دون عقود عمل تضمن لهن الحماية الاجتماعية والصحية، ومن جهة أخرى يُوصمن بسبب عملهن ويصبحن عُرضةً للإهانة والانتهاك. هذه حقيقة يسهل التدليل عليها بشهادات كثيرة تتطابق مع نتائج <a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid062zy3zcAEEuhm62DRgcaf9XTmjccuaiWWhZM8z9gegfPuXoVLXtyKto1XiqHfTidl?rdid=QtYqn2ePGXta0fjO#">دراسة</a> صادرة عن <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=100075858791671">المؤتمر الدائم للمرأة العاملة</a> بعنوان "عاملات خارج القانون" 2023.</p>

<p>وبينما كان يُؤمل أن يغير قانون العمل الجديد رقم <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-2025">14 لسنة 2025</a>، الذي بدأ تطبيقه بداية سبتمبر/أيلول الحالي، الظروف القاسية التي تحيط بنحو <a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4629020/1/%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D9%86-#:~:text=%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9%20%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9%20%D9%84%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%8A%D8%A9,%D9%8A%D8%AA%D9%85%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%A7%20%D8%A8%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%20%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D8%B6%D8%AD%D8%A9%20%D9%88%D9%85%D9%83%D9%81%D9%88%D9%84%D8%A9%22.">500 ألف</a> من عاملات المنازل، فإنه تجاهلهن ورسّخ التمييز ضدهن.</p>

<p>من هذا المنطلق لا يصبح النقاش حول القانون الجديد مسألة تقنية أو مجردة، بل قضية تمس حياة ملايين العاملات والعمال، خصوصًا الفئات الأكثر هشاشة.</p>

<h2>واقع مرير ومهين</h2>

<p>وفق نتائج دراسة "عاملات خارج القانون" 2023، فإن الغالبيّة الساحقة من عاملات المنازل يعملن دون عقود عمل، بالتالي بدون نظام اجتماعي أو تأمين صحي أو عدد ساعات محددة.</p>

<p>وكشفت العاملات اللاتي شملتهن الدراسة عن تعرُّض غالبيتهن لمختلف أشكال العنف، إذ أقر 90% ممن شملتهن الدراسة بتعرّضهنّ للإهانة اللفظية، فضلًا عن أشكال أخرى من العنف المعنوي كالسبّ والشتم والاتّهام بالسرقة والاستهزاء من اللهجة أو المظهر، بينما أقر 35% منهن بتعرضهن لمضايقات جنسية وتحرش.</p>

<blockquote>
<p>يقلصُّ القانون الجديد من مكتسبات العمال التي أقرها القانون القديم مثل العلاوة الدورية ويتجاهل وضع تعريف عادل للحد الأدنى للأجور</p>
</blockquote>

<p>هذا الواقع لم يأتِ من فراغ، وأساسه موجود في قانون العمل رقم <a href="https://manshurat.org/node/14585">12 لسنة 2003</a>، الذي أبعد عاملات المنازل صراحةً عن مظلته، تاركًا آلاف النساء خارج أي حماية قانونية للأجر أو ساعات العمل أو التأمين الاجتماعي.</p>

<h2>دعاية مضللة</h2>

<p>ركزت<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5116438-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84"> الدعاية</a> الحكومية لمشروع القانون قبل إقراره رسميًا على أنه يعالج سلبيات القانون القديم ويتماشى مع الدستور والاتفاقيات الدولية، إلا أن جوهره يكشف انحيازًا واضحًا لمصالح الرأسماليين على حساب العمال والعاملات.</p>

<p>أبرز أوجه القصور في القانون الجديد أنه لا يتعامل مع العمل باعتباره حقًا اجتماعيًّا، إنما أداة إنتاجية، إضافة إلى أنه يقلص من مكتسبات العمال التي أقرها القانون القديم، مثل العلاوة الدورية، ويتجاهل وضع تعريف عادل للحد الأدنى للأجور، بينما يفرض قيودًا على الحق في الإضراب في ظل بيئة <a href="https://www.ctuws.com/content/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%86%D8%B2%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-2019%E2%80%8E">معادية</a> للنقابات المستقلة.</p>

<p>بالمثل، فإن إدراج المشرِّع لأنماط العمل الجديدة في القانون مثل العمل غير المنتظم أو عبر <a href="https://alsifr.org/platform-workers-egypt">المنصات الرقمية</a> يظل شكليًا ويهدف أكثر إلى ضبط الاقتصاد وجباية الضرائب لا إلى حماية العمال، مما يترك النساء والفئات الهشة عرضةً لاستغلال مضاعف.</p>

<p>هكذا، يظهر القانون بمظهر حداثي لكنه في الحقيقة يكرّس البنية الطبقية القائمة ويُضعف قدرة العمال على المفاوضة، ويتنصل لمبادئ المساواة ومناهضة التمييز القائم على النوع؟</p>

<h2>تكريس التمييز</h2>

<p>كشف <a href="https://www.albankaldawli.org/ar/news/feature/2025/03/12/breaking-barriers-boosting-women-s-labor-force-participation-in-egypt#:~:text=%D9%83%D8%B4%D9%81%20%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%84%20%D8%A3%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A,%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9%20%D9%81%D9%8A%20%D8%B3%D9%88%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A.%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9">تحليل</a>ٌ أجراه البنك الدولي في عام 2024 أن سد الفجوة في التشغيل بين الجنسين يمكن أن يعزز الاقتصاد بنحو 56%. وعلى الرغم من هذه الفرصة الكبيرة، فإن معدل مشاركة المرأة في سوق العمل وفقًا للجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5106&amp;Year=23487">يبلغ</a> نحو 15.3% فقط، بينما يمثلن 47.6% من إجمالي المتعطلين عن العمل، ما يعكس اتساع الفجوة الجندرية في سوق العمل.</p>

<p>تعوق العديد من الحواجز الهيكلية والقانونية والتقليدية مشاركةَ المرأة في سوق العمل المصري. ووفق تحليل البنك الدولي، فإن 24% من الرجال لا يؤيدون مشاركة المرأة في سوق العمل، و45% من الرجال و33% من النساء يعارضون إسناد مهمة العناية بالأطفال لأفراد من خارج الأسرة، وهذه المهمة ضرورية لتمكين النساء من العمل، وقد جرت العادة أن تضطلع بها النساء.</p>

<p>بشكل عام، فإن عدم كفاية سبل الحماية القانونية في القطاع الخاص، ووسائل النقل والمواصلات غير الآمنة، والأعراف والتقاليد الاجتماعية والثقافية السائدة، تشكل عوائق تثني النساء عن الانضمام إلى سوق العمل.</p>

<p>ومع الانتقادات التي وُجهت لقانون العمل القديم وتكريسه للأدوار النمطية للنساء، وتجاهله التام لعاملات المنازل، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="63c709aa-19da-4b1c-b38e-e9dbd1ce73c1" href="https://almanassa.com/stories/12606" title="القانون لا يعترف بأم محمد ">استثناء العاملات</a> في قطاع الزراعة من المزايا والحقوق والضوابط الخاصة بتشغيل النساء، فإنه هذا الاستثناء الأخير جرى حذفه في القانون الجديد، لكن بقيت العاملات في المنازل محرومات من الحماية التشريعية والمظلة الاجتماعية بالمخالفة <a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar">للدستور المصري</a> في مادته 13 التي تنص على إلزام الدولة بحماية حقوق العمال وإيجاد علاقة متوازنة بين طرفي العملية الإنتاجية.</p>

<p>وفي حين يُترك للرجال الحرية الاقتصادية والمهنية، فإنه يُنظر للعمل المنزلي على أنه امتدادٌ للواجبات الطبيعية للمرأة، وليس عملًا منتجًا يستحق الاعتراف والحماية القانونية، وهو ما يوضح كيف يُستغل هذا العمل ضمن النظام الاقتصادي دون ضمان أي حقوق للمرأة.</p>

<p>هذا التكريس للتمييز الجندري يظهر جليًا في مواد الرعاية، حيث تظل إجازة رعاية الطفل حكرًا على النساء مما يحد من فرص ترقيتهن وتوظيفهن في بعض المجالات، وبالمثل حصر دور الحضانة على النساء فقط، مع استمرار الشرط العددي للمنشآت (100 عاملة فأكثر) ما يزيد من التمييز ضد العاملات والعاملين، على حد سواء، ويتيح التحايل على القانون من قبل أصحاب الأعمال.</p>

<p>نص القانون على منح الأب إجازة أبوة ليوم واحد فقط، أي 24 ساعة فقط، وهو ما يعد تهميشًا واضحًا للدور الأبوي وزيادة متعمدة لأعباء المرأة، ويكرس البنية الطبقية والذكورية لسوق العمل.</p>

<h2>مكاسب شكلية</h2>

<p>أما فيما يتعلق بالحقوق الإنجابية، فالقانون عدّل إجازة الوضع لتصبح أربعة أشهر أسوة بالعاملات المخاطبات بقانون الخدمة المدنية، لكنه أباح فصل العاملة أثناء تلك الإجازة لسبب مشروع، حيث نص في الفقرة الثانية من المادة 55 على أنه يحظر <a href="https://eipr.org/sites/default/files/reports/pdf/kfaw_myl_2_0.pdf">فصل</a> أو إنهاء خدمة المرأة العاملة أثناء أو عقب عودتها من إجازة الوضع، ما لم يثبت صاحب العمل أن الفصل أو إنهاء الخدمة لسبب مشروع، دون أن يحدد القانون ماهية السبب المشروع، وهو ما يمكن اتخاذه ذريعةً للفصل التعسفي للعاملات الأمهات.</p>

<p>كما أن القانون الجديد لا يعالج احتياجات النساء البيولوجية، مثل الحق في إجازة الطمث أو الإجازة للحمل غير التام، فهو لا يعترف بالحقوق الإنجابية للنساء بحد ذاتها، بل ينظر إليها من منظور حماية الصغير فقط. فتستفيد الرأسمالية من الدور الإنجابي للنساء، لكنهن يدفعن الثمن بمفردهن يا لعدالة السوق الحر!</p>

<p>بالنسبة للمساواة ومناهضة التمييز، رغم أن القانون ينص على عدم التمييز، فإنه لم يحدد الآليات العملية لتطبيقه، مثل عبء إثبات الواقعة وطريقة تلقي الشكاوى ومعالجتها. وألغى القانون بعض الاستثناءات، مثل استثناء أفراد أسرة صاحب العمل من نطاق سريانه، كما ألغى استثناء عاملات الزراعة من فصل تشغيل النساء، حيث أسقط المادة 97 من قانون العمل القديم ولم يدرجها في القانون الجديد.</p>

<p>تبقى هذه المكاسب شكلية إذ لا توجد أي ضمانات لتنفيذها، فعلى سبيل المثال كيف ستحصل العاملة الزراعية على إجازة وضع في طبيعة عملها الموسمية، وما الضمانة لالتزام أصحاب المزارع بإنشاء دور حضانة للعناية بأطفال العاملات؟</p>

<p>وفيما يخص مناهضة العنف، نصَّ القانون لأول مرة على تعريف التحرش والتنمر في المادتين 31 و32، لكنه لم يضع آليات واضحة للتنفيذ، ولم يحدد دور مفتشي العمل، بل ترك كل شيء لتقدير الوزير المختص، وهو ما يفرغ هذه النصوص من مضمونها.</p>

<blockquote>
<p>لم تصدّق مصر حتى الآن على اتفاقية منظمة العمل الدولية رقم 189 بشأن العمل اللائق للعمال المنزليين</p>
</blockquote>

<p>هذا الإسقاط أو الاستبعاد يجعل عاملات المنازل أكثر عرضةً للعنف الجنسي والبدني والنفسي والانتهاك ولأشكال مضاعفة من الاستغلال. كما لا يساوي القانون الجديد بين المصريين والأجانب، فبينما تجاهل الإشارة للعمالة المنزلية من المصريين، فإنه أشار لها في الفصل المعنون بتنظيم عمل الأجانب في المادة 69 التي تنص على أنه "<em>يقصد بالعمل فى تطبيق أحكام هذا الفصل كل عمل تابع أو حر أو لحساب النفس أو العمل في أي مهنة أو صنعة أو حرفة، بما فى ذلك العمل في الخدمة المنزلية</em>"، وهو أمر يرسخ للطبقية والعنصرية.</p>

<h2>الحلُّ حبيسُ الأدراج</h2>

<p>في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Ov_Qf73Dm9I&amp;t=86s">تصريح</a> تليفزيوني حاول وزير العمل محمد جبران تبرير هذا التمييز بين العمالة المنزلية المصرية والأجنبية، بقوله إن الوزارة بصدد إعداد قانون خاص لعاملات المنازل لأنه لا يليق إرسال مفتشين من مكاتب العمل للتفتيش على العمالة في البيوت.</p>

<p>يعكس تبرير الوزير استمرار نهج المماطلة في الاعتراف بالحقوق الأساسية لهذه الفئة من العاملات، لأن التذرع باحترام خصوصية البيوت مردودٌ عليه بأن وزارة التضامن الاجتماعي مثلًا تجري متابعات و<a href="https://www.moss.gov.eg/ar-eg/Pages/sector-service-detail.aspx?sid=51#:~:text=1%252">زيارات</a> دورية للأسر البديلة التي تكفل أطفالًا دون خوف من انتهاك "الخصوصية"، وما يدل على تعمد تجاهل هذه الفئة من العمالة هو <a href="https://www.parlmany.com/News/4/430277/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%B4%D8%A6%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A9">تقديم</a> مشروع قانون في عام 2021 للبرلمان بشأن عمالة المنازل إلا أن هذا المشروع ظل حبيس الأدراج.</p>

<p>الأخطر أن مصر حتى الآن لم تصدّق على <a href="https://news.un.org/ar/story/2013/09/185372">اتفاقية</a> منظمة العمل الدولية رقم 189 بشأن العمل اللائق للعمال المنزليين، ما يعني أن عاملات المنازل ما زلن بدون حماية حقيقية، ويُترَك مصيرهن لتقديرات أصحاب العمل في ظل فراغ تشريعي واضح. لا يمكن فصل استثناء عاملات المنازل من نطاق سريان القانون عن هذا السياق، إذ يعكس استمرار النظرة الذكورية والاجتماعية التي تعتبر المرأة مسؤولة عن الرعاية المنزلية.</p>

<p>بشكل عام، فإن القانون ضعيف في آليات التنفيذ والعقوبات، على نفس نهج القانون القديم؛ العقوبات هزيلة والرقابة تكاد تكون منعدمة، وغالبًا ما يتجاهل أصحاب الأعمال الحقوق الأساسية للنساء من الأجور المتساوية إلى إجازات الوضع ورعاية الأطفال، مما يعكس استمرار الهيمنة الطبقية واستغلال الرأسمالية للعمل النسائي، ويجعل النساء أكثر هشاشةً، سواء في العمل المنزلي أو في القطاعات ذات الكثافة النسائية مثل قطاع الزراعة.</p>

<p>ورغم اعتراف القانون الجديد بأحقية العاملات الزراعيات في الحصول على المزايا والحقوق المنصوص عليها في فصل تشغيل النساء، المتعلقة بالحمل والوضع ورعاية الأطفال، لكن لا نرى انعكاس ذلك في باب السلامة والصحة المهنية من القانون ذاته، الذي استمر في تجاهل خصوصية أوضاعهن، ولم يقدم حلولًا قاطعةً لأبرز مشكلاتهن المتمثلة في توفير <a href="https://nwrcegypt.org/%D8%A3%D8%B1%D9%88%D8%A7%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7%D9%85%D8%B4-%D8%B8%D8%B1%D9%88%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%A7%D8%A6%D9%82%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B9/">مواصلات آمنة</a> تضمن لهن الانتقال إلى مواقع العمل والعودة منها سالمات إلى بيوتهن، دون أن تنتهك كرامتهن.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="671afd3d-89a7-4c5d-b24f-2fd60ff59c36" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26100" role="article" about="/stories/26100" data-sanitized-id="node-26100" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26100" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26100" data-ph-capture-attribute-link-title="من كفر السنابسة إلى تيك توك.. هيبة الدولة على أجساد الفقيرات" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>من كفر السنابسة إلى تيك توك.. هيبة الدولة على أجساد الفقيرات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>كما يبرز كيف يُستغل العمل النسائي ضمن تراكم رأس المال، ويُظهر هشاشة الحماية القانونية على أرض الواقع. على أي حال ننتظر القرارات الوزارية، ونأمل أن تعالج القصور في نص القانون، وكلنا ثقة في أن أي مكتسبات حالية، حتى ولو بدت محدودةً، وأن أي مكتسبات مستقبلية هي نتاج ضغط العمال والقوى المدنية والحقوقيين.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-0c874c255f73cfd57e195d5dfae87aa42a915c9be9080bd0b8fce15352c21114">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Sep 2025 16:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758108729413721</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترقب في القاهرة وجاهزية في سيناء.. كيف تتابع مصر الاجتياح البري لغزة؟  </title>
			<link>https://zawia3.com/egypt-israel-5/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>إسرائيل</category>
			<category>الأمم المتحدة</category>
			<category>الأمن القومي المصري</category>
			<category>الاجتياح البري</category>
			<category>التطبيع</category>
			<category>الجيش المصري</category>
			<category>المساعدات الإنسانية</category>
			<category>تهجير قسري</category>
			<category>جرائم حرب</category>
			<category>حرب غزة</category>
			<category>حماس</category>
			<category>دعم أمريكي</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>سيناء</category>
			<category>غزة</category>
			<category>قصف غزة</category>
			<category>مصر</category>
			<category>مصر واسرائيل</category>
			<category>معبر رفح</category>
			<category>نتنياهو</category>
			<category>وقف إطلاق النار</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>أعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي، صباح الثلاثاء،</span><a href="https://asharq.com/amp/politics/152822/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AD-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%86%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%A9/"> <span>بدء</span></a><span> عملية عسكرية برية واسعة داخل مدينة غزة، لتدخل المواجهة أخطر مراحلها منذ اندلاع الحرب في السابع من أكتوبر 2023، فبعد أسابيع من</span><a href="https://www.dw.com/ar/%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%83%D8%AB%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%B1%D9%82/a-74006906"> <span>قصف</span></a><span> جوي وبحري لم متواصل، خلّف دمارًا واسعًا وأزمة إنسانية متفاقمة في القطاع، دفعت تل أبيب بقواتها المدرعة ووحدات مشاة إلى أحياء مكتظة بالسكان، في مشهد ينذر بانفجار كارثة إنسانية غير مسبوقة وسط نزوح جماعي ومعاناة متفاقمة لمليوني فلسطيني محاصرين.</span></p>
<p><span>رئيس وزراء الاحتلال بنيامين نتنياهو</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c3e750k17xko"> <span>وصف</span></a><span> الاجتياح بأنه بدء “مرحلة حاسمة” في القطاع، مؤكدًا أن العملية العسكرية تهدف إلى القضاء على حركة حماس وتدمير بنيتها التحتية، في حين تواصل إسرائيل عملياتها وفق “أسلوب التوغل التدريجي المصحوب بنيران كثيفة”، مع أولوية لسلامة القوات على السرعة الميدانية، بحد تعبيره.</span></p>
<p><span>في المقابل، أصدرت وزارة الخارجية المصرية، الثلاثاء،</span> <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1340698301433920&amp;id=100064812882317&amp;set=a.144073987763030"><span>بيانًا</span></a><span> شديد اللهجة، جددت فيه رفض القاهرة لمخططات التهجير القسري ودعت لوقف العمليات العسكرية فورًا، فيما </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5286430.aspx"><span>أكد</span></a><span> الرئيس المصري عبد الفتاح السيسي استمرار الجهود المصرية السياسية والإنسانية لإدخال المساعدات وتفعيل الوساطة الدولية لتحقيق وقف إطلاق النار.</span></p>
<p><span>عربيًا،</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5186659-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D8%B1%D9%89-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9"> <span>دعت</span></a><span> الخارجية الفلسطينية لتدخل دولي عاجل لوقف ما وصفته بـ”الجريمة الكبرى بحق سكان غزة”، وأكدت حركة حماس أن توسيع الهجمات البرية الإسرائيلية يمثل “فصلًا جديدًا من فصول حرب الإبادة الجماعية والتطهير العرقي”، ودعت المنظمات الدولية والعربية إلى التحرك حماية للمدنيين ووقف التصعيد.</span></p>
<p><span>وعلى المستوى الدولي</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5186668-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%A3%D9%85%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%83%D8%A8%D8%AA-%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"> <span>أبدى</span></a><span> مفوض الأمم المتحدة السامي لحقوق الإنسان قلقًا متزايدًا بشأن الأدلة على ارتكاب جرائم حرب وعمليات إبادة جماعية بحق المدنيين، مع تكرار مطالبة إسرائيل بوقف فوري للهجوم ونبذ استهداف المدنيين، بينما وجه الاتحاد الأوروبي والأطراف الغربية تحذيرات جديدة من التصعيد وتفاقم الوضع الإنساني الكارثي، وطالبت بفتح الممرات الإنسانية وإتاحة الإغاثة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/egypt-israel/"> <b>توتر متصاعد: ما حدود التصعيد المحتمل بين مصر والاحتلال الإسرائيلي؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
نزوح قسري بدأ بالفعل!</b></h1>
<p><span>يقول الدكتور عزام شعث، -أستاذ العلوم السياسية والقانون الدولي-، من غزة في حديث إلى </span><b>زاوية ثالثة</b><span> إن “دولة الاحتلال ماضية في عمليتها العسكرية التي وسعتها الثلاثاء بصورة ميدانية وأرغمت عدد كبير من سكان القطاع على النزوح القسري باتجاه وسط وجنوب القطاع، بهدف إعادة السيطرة والاحتلال الفعلي للمدينة وتكريس الوجود العسكري فيها، وبما يضمن تدميرها تدميرًا كاملًا مثلما دمرت في الشهور الأخيرة مدينتي رفح وخان يونس جنوب القطاع، وبلدات شمال القطاع، حتى يتحول القطاع إلى مكان غير قابل للحياة، وفي إطاره تجري عملية تهجير السكان قسريًا إلى خارج القطاع ضمن المخططات التقليدية الإسرائيلية المدعومة أمريكيًا”.</span></p>
<p><span>ويضيف شعث: “يبدو أن رؤية نتنياهو وحكومته اليمينية المتطرفة التي تعمق من إجراءات الحرب والتصعيد العسكري، لا تتوقف عند تدمير القطاع فقط، بل تمتد إلى دول المنطقة بذريعة تصفية حركة حماس والأذرع المسلحة المدعومة من إيران”.</span></p>
<blockquote><p>ويتابع شعث في حديثه معنا: “مع الاستمرار في تغييب سياسات مواجهة إسرائيل دوليًا وإقليميًا، وتراجع إمكانية الضغط عليها لوقف حربها المفتوحة في غزة، وما دام المستوى الرسمي في إسرائيل يتعامل مع مخرجات القمة العربية الإسلامية الطارئة في الدوحة باستخفاف، لأنها لا تتضمن الإجراءات العملية لمواجهة إسرائيل على الأقل على المستويين الاقتصادي والدبلوماسي، فإن إسرائيل ستمضي في انتهاك سيادة دول المنطقة بادعاءات وذرائع مواجهة قيادة حماس التي لا تتوقف عند حدود العدوان على غزة”.</p></blockquote>
<p><span>ويأتي التصعيد في غزة غداة انعقاد القمة العربية الإسلامية الطارئة في الدوحة وسط أجواء من التوتر الإقليمي، التي ترأسها عدد من القادة العرب والإسلاميين لمناقشة التصعيد من جانب قوات الاحتلال داخل القطاع وسبل حماية المدنيين الفلسطينيين. فيما شدد المشاركون على ضرورة إنهاء العمليات العسكرية الإسرائيلية فورًا، وحماية المدنيين وتأمين وصول المساعدات الإنسانية إلى القطاع دون عوائق، كذلك أكدوا على دعم حقوق الفلسطينيين وإدانة أي تهجير قسري للسكان، ودعوا المجتمع الدولي إلى ممارسة ضغط فعّال على إسرائيل لوقف العدوان.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/gaz-2/"> <b>الغاز القبرصي.. ورقة مصر الرابحة في مواجهة تهديدات نتنياهو؟</b></a></p>
<p><strong><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></strong></p>
<h1><b>ترقب في القاهرة وجاهزية في سيناء</b></h1>
<p><span>يؤكد مصدر مصري رفيع المستوى، تحدث إلى </span><b>زاوية ثالثة</b><span> وفضل عدم الكشف عن هويته، أن القاهرة تتابع عن كثب، ومن خلال لجنة مختصة على أعلى مستوى تضم كافة الأجهزة المعنية، التطورات المتسارعة في قطاع غزة، خاصة بعد توسيع الهجوم الإسرائيلي على مختلف مناطق القطاع، وأضاف المصدر أن مصر تشعر بـ”استياء شديد” من هذا التصعيد، الذي يهدد استقرار المنطقة ويزيد من المخاطر الإنسانية والأمنية على حدودها الجنوبية.</span></p>
<blockquote><p>ويوضح المصدر أن مصر تتحضر لكافة السيناريوهات الممكنة في ضوء استمرار العمليات العسكرية الإسرائيلية، مشددًا على أن البلاد لا ترغب في الانجرار إلى سيناريو الصدام، لكنها تضع جميع الاحتمالات على الطاولة إذا كان الخيار الأخير للرد على التصعيد المستمر من جانب حكومة الاحتلال. ويلفت إلى أن “التصعيد الإسرائيلي لا يترك مساحة كبيرة للتحرك الدبلوماسي فقط، ومن ثم نحن مضطرون للاستعداد لكل الاحتمالات، بما في ذلك الخيار العسكري، رغم أنه ليس المفضل لدينا”.</p></blockquote>
<p><span>ويؤكد المصدر أن الجيش المصري رفع جاهزيته على الحدود الشرقية مع قطاع غزة، مشددًا على استعداد القوات للتعامل مع أي تحركات قد تهدد الأمن القومي المصري. وأضاف أن الإجراءات الأمنية تشمل نشر وحدات عسكرية إضافية وتعزيز المراقبة على طول الحدود، مع وجود خطط واضحة لمنع أي تداعيات محتملة نتيجة تصعيد العمليات الإسرائيلية أو تدفق أعداد كبيرة من النازحين نحو الأراضي المصرية.</span></p>
<p><span>كذلك يشدد على أن القاهرة تعمل بالتوازي على مستوى دبلوماسي وسياسي، بالتنسيق مع شركاء إقليميين ودوليين، من أجل محاولة تهدئة الوضع، وتسهيل وصول المساعدات الإنسانية إلى القطاع، وحماية المدنيين الفلسطينيين من موجة النزوح القسري، معتبرًا أن التوازن بين الاستعداد العسكري والمبادرات الدبلوماسية هو مفتاح قدرة مصر على مواجهة الأزمة.</span></p>
<p><span>وفي وقت سابق، أشارت تقارير إلى أن الجيش المصري</span><a href="https://www.facebook.com/DefenseArabic/posts/%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D9%8F%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%80%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%82%D9%84%D9%82-%D8%A7-%D8%B3%D9%80%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%89%D9%84/1071625874993187/"><b> عزز</b></a><span> وجوده العسكري في شمال شرق سيناء، ورفع من مستوى الجاهزية الميدانية من خلال نشر دبابات ومدرعات إضافية في محيط معبر رفح والمناطق المجاورة له، الأمر الذي يثير قلق تل أبيب، ويعتقد مراقبون أن هذا التحرك العسكري، وإن كان يحمل طابعًا دفاعيًا، إلا أنه يحمل في طياته رسالة واضحة مفادها أن القاهرة لن تسمح بأي اختراق أمني أو تهديد مباشر يأتي من الجنوب الفلسطيني، خاصة مع تزايد الحديث في الإعلام الإسرائيلي عن “ممرات آمنة” أو مناطق عازلة على تخوم غزة، يمكن استغلالها لإجبار الفلسطينيين على النزوح إلى سيناء.</span></p>
<p><span>ووفقًا</span><a href="https://m.facebook.com/AJA.Egypt/photos/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D9%83%D8%AF%D9%88%D8%A7-%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF-88-%D9%83%D8%AA%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-/1044154631232767/"> <span>لمصادر</span></a><span> رسمية وخبراء عسكريين، فإن الجيش المصري نشر في سيناء نحو 88 كتيبة عسكرية، تضم ما يقرب من 42 ألف جندي، إلى جانب 3 فرق عسكرية كاملة، وأكثر من 1500 دبابة ومدرعة، بالإضافة إلى مشاريع لتطوير المطارات العسكرية وتوسيع ممراتها، وتعزيز شبكات الدفاع الجوي والأرصفة البحرية على البحرين المتوسط والأحمر. ويقارن مراقبون هذه الأرقام بما تنص عليه اتفاقية السلام، والتي تحدد الحد الأقصى للقوات المصرية في المنطقة بنحو 50 كتيبة و22 ألف جندي فقط، ما يوضح حجم الفجوة بين الواقع الحالي والترتيبات الأمنية الأصلية التي وضعت لضمان توازن دقيق في شبه الجزيرة ذات الأهمية الاستراتيجية.</span></p>
<p><span>ومن جانبه</span><a href="https://www.alwatanvoice.com/arabic/news/2025/08/24/1549074.html"> <span>أكد</span></a><span> وزير الدفاع المصري، الفريق أول عبد المجيد صقر، في وقت سابق من أغسطس الماضي، على أهمية الحفاظ على أعلى درجات الجاهزية القتالية للقوات المسلحة، خاصة في منطقة سيناء. وأشار إلى أن “الجاهزية العسكرية ليست مجرد رفع معنويات، بل استعداد حقيقي لمواجهة أي تطورات ميدانية”. وأضاف أن “أي محاولة للمساس بالحدود المصرية حتى مجرد التفكير بها ستفاجئ العالم بما لدى مصر من قدرات غير معلنة.</span></p>
<p><span>شهدت القوات المسلحة المصرية طفرة نوعية في تسليحها، خلال السنوات الأخيرة، استهدفت، وفق</span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/279284/%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A?lang=ar"> <span>الموقع</span></a><span> الرسمي للهيئة العامة للاستعلامات تعزيز قدرتها الدفاعية والردعية، معتمدة على تحديث شامل ومتنوع لمختلف أفرع القوات المسلحة، مع التركيز على تنويع مصادر التسليح وتعزيز القدرات الذاتية.</span></p>
<p><span>في مجال القوات الجوية، تم تعزيز الأسطول بعدد من الطائرات المتقدمة، مثل مقاتلات “رافال” الفرنسية، وطائرات “ميغ-29” الروسية، بالإضافة إلى طائرات “F-16” الأمريكية، أما في مجال الدفاع الجوي، فقد تم تحديث المنظومات الدفاعية لتشمل صواريخ “إس-300” الروسية، ومنظومات “باتريوت” الأمريكية، كما تم تطوير شبكة الرادارات والمراقبة الجوية لتوفير تغطية شاملة للحدود المصرية، وفيما يتعلق بالقوات البحرية، فقد تم تعزيز الأسطول البحري بعدد من القطع البحرية الحديثة، مثل حاملة المروحيات “ميسترال” الفرنسية، والغواصات الألمانية من طراز “209”، بالإضافة إلى زوارق الصواريخ الحديثة، كذلك تم إنشاء عدد من المصانع العسكرية المتخصصة في إنتاج الذخائر والأسلحة الخفيفة والمتوسطة، بالإضافة إلى تطوير مصانع لإنتاج الدبابات والمدرعات.</span></p>
<p><span>في المقابل،</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5130734-%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%88%D9%81-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1%D8%9F?utm_source=chatgpt.com"> <span>تثير</span></a><span> التحركات العسكرية المصرية في سيناء قلقًا متزايدًا لدى تل أبيب، خاصة مع تعزيز الوجود العسكري المصري في المنطقة، وتشير وسائل الإعلام الإسرائيلية إلى نشر دبابات من طرازي “باتون” و”أبراهامز” في محيط معبر رفح، معتبرةً ذلك حشدًا عسكريًا غير مسبوق بالقرب من الحدود، وتعتبر تل أبيب أن هذا الانتشار يشكل انتهاكًا لاتفاقية السلام بين البلدين لعام 1979.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>كيف تتحرك مصر الآن؟</b></h1>
<p><span>يؤكد السفير رخا أحمد حسن، -عضو المجلس المصري للشؤون الخارجية وعضو الجمعية المصرية للأمم المتحدة-، في حديث إلى موقع </span><b>زاوية ثالثة</b><span> أن ما تقوم به إسرائيل من تصعيد داخل قطاع غزة تصعيد خطير قد يشعل الحرب في المنطق، وهو مرفوض شكلاً وموضوعًا، لأنه يخرق كافة القوانين الدولية، بما فيها القانون الدولي الإنساني وحقوق الإنسان، ويستهدف حقوق الشعب الفلسطيني بشكل مباشر، وينذر بحرب أوسع في المنطقة.</span></p>
<blockquote><p>ويضيف حسن أن هذه العمليات العسكرية سوف تنعكس مستقبلًا على إسرائيل نفسها، إذ لن تعيش في أمان وسلام طالما تستمر في سياسة التدمير والإبادة غير المسبوقة، مشيرًا إلى أن المشاهد الميدانية في غزة لم تشهد لها الإنسانية مثيلًا منذ الحرب العالمية الثانية، حيث يتم هدم المباني بشكل متعمد وتحويلها إلى ما يشبه المقابر، بشكل مقصود. مشيرًا إلى أن التصعيد يأتي في أعقاب القمة العربية الإسلامية، ويشكل تحديًا مباشرًا للأمن العربي وأمن مصر القومي على وجه الخصوص، باعتبارها دولة جارة، وأن ما يحدث في غزة يشكل خطرًا حقيقيًا على استقرار المنطقة.</p></blockquote>
<p><span>وبخصوص مخطط التهجير القسري للفلسطينيين، يوضح حسن أن مصر ترفض بشكل قاطع كافة هذه المخططات وتتصدى لها، وتنجح التحركات المصرية والتحذيرات الرسمية في إجبار إسرائيل على التراجع عن بعض خطط التهجير عبر معبر رفح، لكن المخطط العسكري يستمر لتدمير مدينة غزة وحرمان الفلسطينيين من أي مساحة للعيش أو خدمات أساسية، بما في ذلك المياه والصرف الصحي والخيام، ويؤكد أن الهدف من هذه الإجراءات هو دفع الفلسطينيين إلى اليأس، مع صعوبة وجود أي دولة تقبل استقبالهم بالقوة من أرضهم. مشيرًا في هذا السياق إلى تصريحات نتنياهو بأنهم سيهجرون الفلسطينيين بحراً وجواً، بعد التراجع عن فكرة تهجيرهم عبر معبر رفح نتيجة رد فعل قوي من مصر وتحذيراتها من العواقب الخطيرة.</span></p>
<p><span>وعن الجهود الدبلوماسية المصرية لوقف العدوان، يشير الدبلوماسي المصري إلى أن القاهرة تواصل تنسيق جهودها مع شركائها الدوليين، بما في ذلك الولايات المتحدة، رغم دعم الأخيرة الكامل لإسرائيل في عملياتها، الأمر الذي يعقد مسار المفاوضات ويجعل من الصعب تحقيق وقف فوري للعدوان. ويرى أن هذه المعطيات تشير إلى أن إسرائيل تنفذ خطتها في تدمير ما تبقى من قطاع غزة، تمهيدًا لتهجير سكانه، وهو ما يجعل استمرار الضغط الدبلوماسي المصري أمرًا بالغ الأهمية للحفاظ على حقوق الفلسطينيين وحمايتهم من التهجير القسري.</span></p>
<p><span>ومن جهته، يرى الدكتور طارق فهمي، أستاذ العلوم السياسية بالجامعة الأمريكية، أن مصر سجلت حضورها بشكل واضح، احتجاجًا على استمرار العدوان على قطاع غزة، مشيرًا إلى كلمة الرئيس عبد الفتاح السيسي، الذي أطلق عبارات غير مسبوقة خلال القمة العربية الإسلامية، أيضًا أكدت مصر بشكل قاطع رفضها لكافة المخططات التي تستهدف تهجير الفلسطينيين أو انتزاع أراضيهم.</span></p>
<blockquote><p>ويقول فهمي إن تزايد العمليات العسكرية في قطاع غزة في هذا التوقيت إلى عدة مؤشرات رئيسية، أولًا أن إسرائيل ماضية في مسارها العسكري، حيث يسبق العمل العسكري أي خطوة سياسية في الوقت الحالي، ثانيًا، هناك تقدم واضح نحو احتلال مدينة غزة بالكامل، فحتى الآن وصلت القوات الإسرائيلية إلى نحو 60٪ من مساحة القطاع، وما تبقى محدود”.</p></blockquote>
<p><span>ويتابع: “أما بالنسبة لدور مصر، فأرى أنها تحرص على إيصال رسالة واضحة للمجتمع الدولي مفادها أن إسرائيل تمثل دولة مارقة، تتجاوز قواعد القانون الدولي وتخالف الإجراءات المعمول بها، وفي الوقت نفسه، تعزز القاهرة خياراتها السياسية والاستراتيجية والعسكرية في سيناء لمواجهة تصميم نتنياهو على تنفيذ مخطط التهجير.”</span></p>
<p><span>ويشير فهمي إلى أن “المواطن الفلسطيني في غزة يواجه واقعًا صعبًا، إذ لا يوجد أمامه أي أفق سياسي: المفاوضات متوقفة، وتصميم إسرائيل على استمرار التهجير مستمر، كما أن الاتصالات المتعلقة بالهدنة المتوقعة لمدة ستين يومًا متعثرة، إضافة إلى قضية الإفراج عن الأسرى والمحتجزين، كل ذلك يضع المواطن أمام خيار التفكير في الرحيل إذا توفرت له الإمكانيات، خاصة في ظل تمويل بعض المنظمات اليهودية لهذه العمليات”.</span></p>
<p><span>ويختم فهمي: “تعمل مصر على جمع كل الخيارات الممكنة بين السياسي والاستراتيجي والأمني والإنساني، وتنسق مع شركائها مثل الإمارات وقطر، التي قدمت محطات تحلية مياه ومستشفيات ميدانية لدعم الفلسطينيين للبقاء على الأرض، ومن المبكر تحديد أعداد النازحين أو المناطق المستهدفة بدقة، لكن من الواضح أن إسرائيل تسعى لتهجير المدنيين، ما يجعل استمرار الضغط المصري ضروريًا للحفاظ على التوازن وحماية المدنيين في القطاع”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/egypt-israel-4/"> <b>صفقة الغاز كورقة ضغط.. كيف سترد القاهرة على تهديدات نتنياهو؟</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
كيف تدير أمريكا لعبة التوازنات في المنطقة؟</b></p>
<p><span>جاءت العملية البرية داخل غزة عشية زيارة وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو إلى تل أبيب، الإثنين، ما وصفه مراقبون بأنه أعطى ضوء أخضر أمريكي للتوسع في العدوان على القطاع وتنفيذ سيناريو التهجير القسري.</span></p>
<p><b>وفي السياق تقول إيرينا تسوكرمان، -محللة الشؤون السياسية والأمنية الأمريكية-، في حديث خاص إلى زاوية ثالثة، إن معركة غزة تمثل نقطة محورية في الاستراتيجية الأمريكية بالشرق الأوسط، فهي ليست مجرد مرحلة عابرة من الصراع، بل نقطة تتقاطع فيها بؤر التوتر الإقليمية، ما يضع إدارة ترامب أمام تحدي الموازنة بين التحالف الاستراتيجي مع إسرائيل والضغوط الدولية المتصاعدة بشأن الأوضاع الإنسانية.</b></p>
<p><span>وتوضح إيرينا أن واشنطن تنظر إلى الهجوم على غزة باعتباره جهدًا حاسمًا لتفكيك البنية العسكرية لحركة حماس، وترى أن استمرار سيطرة الحركة على مركز القطاع يعرقل أي مسار للتطبيع مع الدول العربية أو ضمانات أمنية لإسرائيل، ولذلك تركز الإدارة على دعم تل أبيب تحت شعار “حق الدفاع عن النفس”، معتبرة أن تدمير قيادة حماس وبنيتها التحتية شرط أساسي لأي استقرار لاحق، بحسب تعبيرها.</span></p>
<p><span>وتشير إيرينا في حديثها معنا إلى أن صناع القرار الأمريكيين يدركون في الوقت ذاته مخاطر الحرب والتوغل الميداني داخل القطاع، حيث الكثافة السكانية العالية تجعل من القتال في غزة عملية محفوفة بالمخاطر. وتخشى واشنطن أن تؤدي العمليات المطوّلة إلى ارتفاع الضحايا المدنيين وتآكل الرصيد الدبلوماسي العربي، ما قد يقوّض التعاون الإقليمي ويفتح المجال أمام حرب ضد السياسة الأمريكية، ولهذا تضغط الإدارة على إسرائيل لضبط إيقاع العمليات وفتح ممرات إنسانية، مع تجنّب أي خلاف علني قد يؤثر على وحدة التحالف.</span></p>
<p><span>وتشدد في هذا السياق على أن الجانب الإنساني يثقل كاهل البيت الأبيض، إذ تدرك الإدارة أن صور الدمار والضحايا في غزة تشعل الغضب الشعبي في العواصم العربية وتضع شركاءها الإقليميين مثل مصر والأردن تحت ضغط داخلي، لذلك تعتمد واشنطن مقاربة مزدوجة تقوم على دعم الأهداف العسكرية الإسرائيلية، بالتوازي مع الدفع لوقفات إنسانية وإدخال مساعدات وإجلاء المدنيين، سعيًا إلى تقليل المعاناة دون تعطيل زخم العمليات.</span></p>
<p><span>وتضيف أن معركة غزة تشكل أيضًا اختبارًا لنفوذ الولايات المتحدة في المنطقة، حيث تطالب الدول الخليجية، خاصة السعودية والإمارات، بضبط التكتيكات الإسرائيلية، بينما تنتظر تل أبيب دعماً غير مشروط، وتستغل الإدارة هذه اللحظة لتأكيد قدرتها على التأثير في الطرفين، معتبرة أن انهيار حماس سيعيد فتح الباب أمام إعادة الاصطفاف الإقليمي بما في ذلك التطبيع السعودي الإسرائيلي. مشيرة إلى أن واشنطن، رغم دعمها العميق لإسرائيل عبر المعلومات الاستخبارية والأسلحة والدعم اللوجستي، تضع حدودًا واضحة لهذا الدعم. فإذا تجاوزت الخسائر المدنية في غزة سقفًا يثير انفجار الشارع العربي، أو تجاهلت إسرائيل الخطوط الإنسانية الأمريكية، قد تضطر الإدارة إلى إعادة تقييم موقفها بفرض شروط على التسليح أو الدفع نحو وقف لإطلاق النار.</span></p>
<p><span>وفي السياق الداخلي، لفتت إلى أن البيت الأبيض يدرك أن معركة غزة تؤثر في المشهد السياسي الأمريكي، إذ تثير استقطاباً بين مؤيدين لتل أبيب ومدافعين عن حقوق الإنسان، لذلك تحرص الإدارة على خطاب مزدوج: دعم قوي لتل أبيب، مع إظهار اهتمام بالبعد الإنساني للحفاظ على التأييد الحزبي المزدوج في الكونغرس.</span></p>
<p><span>وتعتبر الباحثة الأمريكية أن واشنطن تتعامل مع العملية باعتبارها لحظة فاصلة: فإذا نجحت إسرائيل في تفكيك حماس، ستسعى الولايات المتحدة للانتقال سريعاً إلى مرحلة “ما بعد القتال”، عبر إطلاق خطط لإعادة الإعمار، وآليات لإدارة مدنية محلية بعيدة عن الفصائل، ومشاركة عربية في التمويل والخدمات. أما إذا تحولت الأزمة إلى حرب عصابات طويلة الأمد، فستركز واشنطن على سياسة “الاحتواء” والضغط من أجل وقفات إنسانية منتظمة، مع استمرار الدعم العسكري الدقيق لإسرائيل.</span></p>
<p><span>في ضوء هذه التطورات الدامية، تدخل غزة مرحلة هي الأخطر منذ اندلاع الحرب في أكتوبر 2023، حيث يتقاطع الميدان العسكري مع مسارات سياسية إقليمية ودولية معقدة. فبينما تصر إسرائيل على المضي قدماً في اجتياحها البري لتحقيق أهدافها العسكرية المعلنة، تتنامى المخاوف من تحولات دراماتيكية تطال الأمن الإقليمي برمته، بدءاً من احتمالات التهجير القسري للفلسطينيين وصولاً إلى تهديد استقرار الحدود المصرية. وفي المقابل، تتكثف الضغوط الدولية والعربية المطالبة بوقف فوري للعمليات العسكرية وفتح الممرات الإنسانية، في مشهد يعكس هشاشة التوازنات وعمق الأزمة التي قد تحدد ملامح المرحلة المقبلة ليس فقط في غزة، وإنما في المنطقة بأسرها.</span></p>
<p> </p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Sep 2025 10:32:43 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758099727582432</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"النقل" تسند تشغيل الخط الأول للقطار السريع لتحالف ألماني مصري مطلع العام المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27143</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_299.jpg.webp?itok=uY4hGW2i" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_299.jpg.webp?itok=uY4hGW2i" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تستعد الهيئة القومية للأنفاق، التابعة لوزارة النقل، لتسليم تحالف شركتي "دويتشه بان" الألمانية و"السويدي إليكتريك" إدارة وتشغيل الخط الأول من شبكة القطار الكهربائي السريع (العين السخنة – مطروح) خلال الربع الأول من العام المقبل، حسب ما كشف عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن مدة التعاقد الأولي مع التحالف تمتد 15 عامًا، قابلة للتجديد لفترة مماثلة، حال التزام الشركتين بتنفيذ بنود الاتفاق.</p>

<p dir="rtl">وحسب المصدر، سيتولى التحالف مهام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e92c8af-ea3e-43d4-a177-f7fe128aff92" href="https://almanassa.com/stories/24607" title="شغلهالي.. لماذا تحتاج وزارة النقل لمشغلين من القطاع الخاص؟">التشغيل</a> وأعمال الصيانة الدورية للقطارات والمحطات، إلى جانب إدارة الأنشطة الإعلانية والتجارية، واستقطاب الشركات لاستخدام الخط في نقل البضائع، مقابل قيمة مالية شهرية تسددها الهيئة.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6f36c937-b998-47ac-b9af-2ba7a3b3720f" href="https://almanassa.com/news/20483" title="بزيادة 24 مليار جنيه.. الضغوط التضخمية ترفع تكلفة الخط الأول للقطار السريع">يمتد</a> الخط، البالغ طوله 675 كيلومترًا، من العين السخنة مرورًا بالعلمين الجديدة وصولًا إلى مرسى مطروح، ومن المقرر أن يبدأ التشغيل التجريبي منتصف العام المقبل. ويُعد هذا الخط الأول ضمن شبكة القطارات السريعة التي أطلقتها مصر عام 2021، بطول إجمالي يصل إلى 2000 كيلومتر، تنفذها شركة "سيمنز" الألمانية للنقل بالتعاون مع "المقاولون العرب" و"أوراسكوم للإنشاء".</p>

<p dir="rtl">ووفقًا للمصدر، يخطط التحالف لتسيير نحو 100 رحلة يوميًا في بداية التشغيل، تشمل ثلاث فئات من القطارات، بطاقة استيعابية تتراوح بين 500 و600 راكب في كل قطار.</p>

<p dir="rtl">كما ينص العقد، وفق المصدر، على نقل 9 ملايين طن من البضائع سنويًا اعتبارًا من 2027، ترتفع تدريجيًا لتصل إلى 40 مليون طن بحلول 2030.</p>

<p dir="rtl">وتبلغ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f97a6950-ed73-45c4-8a00-19860d534f4c" href="https://almanassa.com/stories/26129" title='كم كلفتنا قروض كامل الوزير "الأخوية"؟'>التكلفة</a> الإجمالية للمشروع نحو 6.4 مليار يورو، جرى تمويلها عبر مزيج من القروض والمنح المحلية والدولية، من بينها قرض بقيمة 318 مليون يورو من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f7de37c9-30fa-4423-8e52-ff26616c5c89" href="https://almanassa.com/news/21970" title='لتمويل القطار السريع.. "النقل" تتفاوض على قرض ثانٍ من البنك الإسلامي للتنمية بـ382 مليون يورو'>بنك</a> التنمية الإسلامي، وقرضان آخران بإجمالي 2.26 مليار يورو وفرتها 18 مؤسسة دولية بضمان وكالتي "تنمية الصادرات الإيطالية" و"تنمية الصادرات الألمانية"، بينما تحملت الحكومة المصرية باقي التكلفة عبر الهيئة القومية للأنفاق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Sep 2025 10:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758094328933254</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غارات إسرائيلية على ميناء الحديدة اليمني.. ومتحدث الحوثيين: أجبرنا طائراتها على الابتعاد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27146</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c0f63014-af2f-4dc9-916f-95c37e30d457.jpeg.webp?itok=cm7l6MII" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c0f63014-af2f-4dc9-916f-95c37e30d457.jpeg.webp?itok=cm7l6MII" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شن جيش الاحتلال الإسرائيلي، مساء أمس، غارات جوية استهدفت ميناء الحديدة اليمني على البحر الأحمر، وقال إنها طالت "بنية تحتية عسكرية تابعة لجماعة الحوثي".</p>

<p>وأوضح <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1967943997323719088">بيان</a> لجيش الاحتلال أن الضربات جاءت بعد "اعتداءات متكررة يقودها النظام الحوثي تشمل إطلاق صواريخ ومسيرات باتجاه إسرائيل"، متهمًا الجماعة باستخدام الميناء "لنقل أسلحة إيرانية تُستغل في هجمات ضد إسرائيل وحلفائها في المنطقة".</p>

<p>وقالت قناة المسيرة الناطقة باسم الحوثيين إن 12 غارة إسرائيلية استهدفت أرصفة الميناء، فيما <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israeli-military-strikes-yemens-red-sea-port-hodeidah-2025-09-16/">أكد</a> مصدران في الميناء لرويترز، أن القصف طال ثلاثة أرصفة أعيد ترميمها مؤخرًا بعد ضربات سابقة، واستمر الهجوم نحو عشر دقائق، حسبما أفاد سكان لرويترز.</p>

<p>من جانبه، قال وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس عبر إكس إن "التنظيم الإرهابي الحوثي سيواصل تلقي الضربات وسيدفع ثمنًا باهظًا لأي محاولة لمهاجمة إسرائيل".</p>

<p>في المقابل، أعلن المتحدث العسكري باسم الحوثيين يحيى سريع، عبر تيليجرام، أن الدفاعات الجوية التابعة للجماعة "أجبرت الطائرات الإسرائيلية على الابتعاد".</p>

<p>ويأتي هذا الهجوم بعد أسابيع من <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/08/31/iran-condemns-killing-of-houthi-ministers-israeli-attacks">غارات</a> إسرائيلية على الحديدة في أغسطس/آب أسفرت عن مقتل قياديين حوثيين.</p>

<p>والاثنين الماضي، <a href="https://alqaheranews.net/ar/news/141319/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A8%D9%80-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-">أعلن</a> الحوثيون مسؤوليتهم عن هجوم استهدف مطار رامون بمدينة أم الرشراش "إيلات" وهدفًا عسكريًا في النقب بـ4 طائرات مُسيرة، ما أدى لتفعيل صفارات الإنذار خشية تسلل الطائرات.</p>

<p>وتعرضت المواني اليمنية لضربات متعددة خلال الأشهر الماضية، شنتها أمريكا وجيش الاحتلال الإسرائيلي ردًا على هجمات حوثية على سفن تجارية في البحر الأحمر، واستهداف مواقع حيوية في إسرائيل.</p>

<p>ومنتصف مايو/أيار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92450d3c-ba8c-4d4a-aa35-cb1c9308427a" href="https://almanassa.com/news/24238" title="إسرائيل تضرب ميناءين يمنيين.. ونتنياهو وكاتس يهددان باغتيال عبد الملك الحوثي">صعّدت</a> إسرائيل من عملياتها العسكرية ضد جماعة الحوثي، مع شنِّها غارات جوية استهدفت ميناءي الحديدة والصليف، فيما هدد رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو ووزير دفاعه يسرائيل كاتس باغتيال زعيم جماعة عبد الملك الحوثي.  </p>

<p>ومنذ 19 نوفمبر/تشرين الثاني 2023 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0f3b40d2-d807-4a86-b02b-d255ea3b2284" href="https://almanassa.com/news/19448" title='الحوثيون يضربون وسط إسرائيل بصاروخ باليستي.. ويتوعدون بالمزيد في ذكرى "طوفان الأقصى"'>تطلق </a>جماعة الحوثي صواريخها صوب منشآت في إسرائيل وأخرى تستهدف حركة الشحن في البحر الأحمر، ردًا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="76dd100c-b3b2-4f1d-a246-de36d8efd46b" href="https://almanassa.com/news/19747" title="دبابات الاحتلال تتوغل في خانيونس وتقتل أكثر من 30 شخصًا">العدوان</a> الإسرائيلي على قطاع غزة، ووقتها أعلنت الجماعة السفن الإسرائيلية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="df7202fb-409a-49fc-9215-e5cceee8ba41" href="https://almanassa.com/news/14709" title="الحوثيون: السفن الإسرائيلية هدف مشروع">هدفًا مشروعًا</a> لها.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/economics/67156/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D9%87%D8%AF%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/">أوقفت</a> جماعة الحوثي عملياتها مع دخول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في غزة دخل حيز التنفيذ في يناير/كانون الثاني الماضي، لكنها سرعان ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf983a7f-5789-4833-9032-fddb0bf1b813" href="https://almanassa.com/news/22836" title="الحوثي يعلن استئناف استهداف سفن إسرائيل لحين إدخال المساعدات لغزة">استأنفتها</a> مع تجدد الحرب الإسرائيلية في غزة في مارس/آذار الماضي. وربطت الجماعة اليمنية وقف عملياتها بوقف الحرب و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82b9a658-3d8d-4d83-a91e-81f79027f1cf" href="https://almanassa.com/news/22617" title="إسرائيل تعلن وقف إدخال المساعدات إلى غزة.. وحماس: ابتزاز رخيص">إدخال</a> المساعدات إلى القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Sep 2025 10:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758094328933253</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يفتح "مسار نزوح مؤقت" من غزة وسط تصعيد الهجوم البري والقصف الجوي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27145</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/968eca51-a8ea-4517-86ec-16f85a7a1891.jpg.webp?itok=qfT0iWv7" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/968eca51-a8ea-4517-86ec-16f85a7a1891.jpg.webp?itok=qfT0iWv7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم الأربعاء، عن فتح "مسار انتقال مؤقت" عبر شارع صلاح الدين، لإتاحة نزوح الفلسطينيين من مدينة غزة باتجاه الجنوب، تزامنًا مع توسيع عمليته العسكرية التي "تستهدف السيطرة على المدينة والقضاء على حركة حماس".</p>

<p>ونشر المتحدث باسم جيش الاحتلال للإعلام العربي أفيخاي أدرعي عبر إكس، <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1968164916965044538">بيانًا</a> جاء فيه "من أجل تسهيل الانتقال جنوبًا، يتم فتح مسار انتقال مؤقت عبر شارع صلاح الدين"؛ مشيرًا إلى أنه سيتاح الانتقال عبره لمدة 48 ساعة بدءًا من ظهر الأربعاء وحتى ظهر الجمعة.</p>

<p>وكان شارع الرشيد الساحلي (المعروف بشارع البحر) هو الممر الوحيد الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">حدده</a> الجيش سابقًا للنازحين، غير أن الازدحام الكبير تسبب في توقف الحركة لساعات طويلة.</p>

<p>ويأتي الإعلان في وقت كثف فيه جيش الاحتلال هجومه البري والجوي على مدينة غزة، ومناطق أخرى في القطاع. وتعرضت أحياء النصر وتل الهوى، مساء الثلاثاء، وحتى فجر الأربعاء، لقصف أدى إلى تدمير خمس بنايات سكنية، إلى جانب استهداف منازل ومدرستين، وتفجير عبوات فوق سطح مستشفى الرنتيسي للأطفال، حسب مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقصف جيش الاحتلال سيارة كانت تُقل أسرة في طريقها للنزوح جنوبًا بثلاثة صواريخ ما تسبب في مقتل خمسة مواطنين بينهم طفل، حسب ما أفاد المصدر.</p>

<p>وأضاف المصدر أن آليات الاحتلال تمركزت قرب الكلية الجامعية في شارع 8 جنوب غزة، وحاصرت نازحين داخل منازلهم تحت نيران كثيفة، بينما فجّر الاحتلال عدة روبوتات محملة بالمتفجرات في المنطقة ومحيط متنزه برشلونة بتل الهوى.</p>

<p>وأفاد شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong>، بوجود عشرات الجثامين في شوارع حي الزيتون والصبرة خلال محاولتهم النزوح من مناطق سكنهم، بعدما استهدفهم جيش الاحتلال بالرصاص والروبوتات المتفجرة خلال تحركهم في الشارع، مشيرًا إلى عدم قدرة طواقم الإنقاذ انتشالهم بسبب خطورة المنطقة.</p>

<p>وأفاد مصدر صحفي آخر لـ <strong>المنصة</strong>، بإطلاق طائرات مُسيرة الرصاص، فجر الأربعاء، على المنازل المأهولة بالسكان في شارع المغربي بحي الصبرة ومنطقة الرمال الجنوبي، ما عرضّ حياة المواطنين لخطر الإصابة أو القتل، الأمر الذي تسبب في تخويف وترهيب العائلات والأطفال، وذلك في إطار دفعهم نحو النزوح وترك مناطق سكنهم.</p>

<p>وقصفت طائرة مروحية إسرائيلية بصاروخ واحد، شقة سكنية في شارع عايدية بمخيم الشاطئ للاجئين غرب غزة، ووصل جثمان أم وطفلها وأكثر من ٧ جرحى آخرين إلى مستشفى الشفاء، حسب ما أفاد مصدر طبي في قسم الطوارئ لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي شمال غرب غزة، أكد شهود عيان تقدم آليات الاحتلال باتجاه المنطقة القريبة من "المدينة السكنية المصرية" التي أُنشئت في إطار إعادة إعمار 2021، مشيرين إلى تفجير روبوتات قرب المخابرات وأبراج المقوسي، تساقطت شظاياها على أحياء النصر والمناطق المجاورة.</p>

<p>أما في جنوب القطاع، فقد قُتلت عائلة كاملة مكونة من خمسة أفراد بينهم ثلاثة أطفال، وأصيب 6 آخرين، جراء قصف خيمتهم في مخيم القادسية غرب خانيونس، وفق مصدر صحفي بمجمع ناصر الطبي لـ <strong>المنصة</strong>، كما قتل الاحتلال مواطنين في استهداف منفصل لمنزلهم، وأصاب ثمانية بجروح.</p>

<p>وفي وسط القطاع، تعرض برج رقم 9 في أبراج عين جالوت شرق النصيرات للقصف بصاروخين بعد إخلاء السكان تحت تهديد مباشر عبر اتصال من ضابط مخابرات إسرائيلي. وأفاد شهود بأن السكان أُجبروا على مغادرة منازلهم خلال دقائق معدودة وهم في حالة هلع، قبل أن يتعرض البرج لتدمير جزئي وأصيب ثلاثة أشخاص بشظايا تطايرت لمسافات بعيدة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0o2qNuKvpVncdmmBys9ThbP49WcNfphf9GwaidcmkzWMGCQuD6tfzgp1aTVrN4CRDl">مقتل</a> نحو 65 ألف فلسطيني، وإصابة أكثر من 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن وفاة 413 شخصًا بينهم 143 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a>، اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Sep 2025 10:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758094328933252</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عشرات القتلى والمفقودين بعد بدء إسرائيل مرحلة جديدة من اجتياح «غزة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/16/news/u/%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%82%D9%88%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%B6%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D9%88%D9%86c-150x150.jpg" alt="عشرات القتلى والمفقودين بعد بدء إسرائيل مرحلة جديدة من اجتياح «غزة»" title="عشرات القتلى والمفقودين بعد بدء إسرائيل مرحلة جديدة من اجتياح «غزة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>مع إعلان الجيش الإسرائيلي بدء مرحلة جديدة من عدوانه على مدينة غزة، ارتفع عدد القتلى في قطاع غزة منذ صباح اليوم إلى 85 فلسطينيًا، فضلًا عن أكثر من 60 مفقودًا تحت الأنقاض، حسبما نقلت وكالة «صفا»، بينما تزايدت حركة النزوح من المدينة، التي لا يجد بعض سكانها طريقًا إلى خارجها مع اكتظاظ شارع الرشيد بالنازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات قطاع غزة 59 قتيلًا، خلال 24 ساعة مضت، رفعوا حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته إلى 64 ألفًا و964 قتيلًا، فيما ارتفع عدد «شهداء لقمة العيش» إلى ألفين و497 قتيلًا، بعدما وصل المستشفيات 112 مصابًا بنيران جيش الاحتلال، من طالبي المساعدات أمام مراكز توزيع مؤسسة غزة الإنسانية، فضلًا عن مقتل فلسطيني من منتظري المساعدات قرب محور نتساريم باستهداف مباشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>توفي ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفل، اليوم، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، وذلك بعد ساعات من </span><span>وفاة سبعة أطفال، بينهم أربعة أجنة، نتيجة سوء التغذية والخوف الشديد، الذي تعرضت له أمهاتهم، حسبما أعلن مجمع ناصر الطبي في خان يونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>احتفى وزير الحرب الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، بالغارات العنيفة التي يشنها جيشه على مدينة غزة قائلًا: </span><span>«</span><span>غزة تحترق</span><span>»</span><span>، فيما حذر الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، حركة حماس من استخدام الأسرى الإسرائيليين «دروعًا بشرية</span><span>»، ما اعتبرته الحركة «انحيازًا سافرًا للدعاية الصهيونية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن المكتب الإعلامي الحكومي ارتفاع عدد الصحفيين الذين قتلوا بنيران جيش الاحتلال إلى 251، بعدما قتل، أمس، الصحفيين: محمد الكويفي، وأيمن هنية، وإيمان الزاملي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد عامين من الحرب ونحو 65 ألف قتيل، اعترفت لجنة التحقيق الدولية المستقلة التابعة للأمم المتحدة، أن إسرائيل ترتكب إبادة جماعية بحق الفلسطينيين في قطاع غزة، وذلك بعدما حللت اللجنة «التصريحات الصريحة الصادرة عن السلطات المدنية والعسكرية الإسرائيلية وأنماط سلوك قوات الأمن الإسرائيلية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل لبناني وأصيب 14 بينهم أطفال، أمس، نتيجة غارات إسرائيلية استهدفت النبطية وصور جنوبي لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>عشرات القتلى والمفقودين مع بدء إسرائيل مرحلة جديدة من اجتياح «غزة» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>واصل الجيش الإسرائيلي، اليوم، قصفه العنيف على قطاع غزة، وبالتحديد مدينة غزة، بعد إعلانه </span><a href="https://www.madamasr.com/topic/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-2023/"><span>بدء</span></a><span> مرحلة جديدة من العدوان البري والجوي عليها، ما أسفر عن مقتل 85 فلسطينيًا على الأقل، فيما فقد العشرات تحت الأنقاض، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/392774/%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%AF%D8%A7%D9%85-85-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D9%81%D9%82%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مضيفة أن غارات الاحتلال على حيي الدرج والشيخ رضوان فقط أدت لفقد </span><span>60 فلسطينًيا تحت أنقاض المنازل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان جيش الاحتلال أقدم على مجزرة فجر اليوم، بقصفه تجمعًا سكنيا في حي الدرج، ما أدى إلى مقتل 20 فلسطينيًا وإصابة العشرات، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130031"><span>بحسب </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، التي أوضحت أن طواقم الإسعاف والإنقاذ تواجه صعوبة بالغة في عملية انتشال الجثامين، نتيجة القصف المتواصل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتزامن مع استمرار القصف المدفعي والجوي على أحياء مدينة غزة، استمر نزوح سكانها من الأماكن التي يشتد قصفها، وإن كان نزوح بلا وجهة، «من شارع إلى شارع» إذ تتعرض كل الأحياء لقصف مكثف منذ أمس، حسبما قالت إحدى سكان المدينة لـ«مدى مصر»، موضحة أنها جهزت شنط النزوح مع عائلتها، غير أنهم يخشون مغادرة البيت دون وجهة محددة، «إلنا أيام بنحاول نلاقي مكان في الجنوب ننزح عليها، بس عالفاضي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت أن الأهالي يمشون في الشارع بلا وعي وهم «سهتانين»، لا يعرفون ماذا يفعلون مع اشتداد القصف، فيما يكتظ شارع الرشيد، غرب المدينة، والذي يمثل طريق النزوح المتاح إلى الجنوب، عن آخره بالنازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مرصد «Flow Monitoring Points»، الذي يتتبع حركة النزوح من الشمال إلى الجنوب، قال في أحدث </span><a href="https://www.cccmcluster.org/sites/default/files/2025-09/Population%20Movement%20Monitoring%20-%20Flash%20Update%2027%20-%20September%2010%20-14%20.pdf"><span>تقارير </span></a><span>المتابعة، إنه رصد 142 ألفًا و387 حركة نزوح من مدينة غزة إلى الجنوب منذ 14 أغسطس الماضي، 68 ألفًا و826 منها، ما بين 10 و14 سبتمبر الجاري، وذلك في ظل تصاعد القصف الإسرائيلي، منوهًا إلى أن النازح الواحد قد يقوم بأكثر من حركة نزوح في حركته من منطقة لأخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان جيش الاحتلال الإسرائيلي أعلن صباح اليوم توسيع عدوانه البري على مدينة غزة، بعد «مهاجمة أكثر من 850 هدفًا» فيها، وذلك عقب ليلة وُصفتها آلاء الجعبري، إحدى سكان مخيم الشاطئ غرب مدينة غزة، بأنها «الأشد قسوة»، مضيفة أن أصوات القصف وإطلاق النار والتفجيرات كانت تتردد في كل أنحاء المدينة، وكأنها «أول أيام الحرب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر في الخبر المنشور صباحًا، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AF-%D9%82%D8%B3%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>كاتس يحتفي بالقصف: </b><b>«</b><b>غزة تحترق</b><b>».. و«حماس» ترد على تحذير ترامب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>احتفى وزير الحرب الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، بالغارات العنيفة التي يشنها جيشه على مدينة غزة قائلًا: </span><span>«</span><span>غزة تحترق</span><span>»</span><span>، و</span><span>«</span><span>جيش الدفاع الإسرائيلي يضرب بقبضة من حديد البنية التحتية للإرهاب</span><span>»</span><span>. وأضاف في </span><a href="https://x.com/Israel_katz/status/1967801130282615120"><span>منشور </span></a><span>عبر «</span><span>إكس»:</span><span> «لن نلين ولن نتراجع حتى إتمام المهمة؛ إطلاق سراح الرهائن وهزيمة حماس</span><span>»، في المقابل</span><span> حذر الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، حركة حماس مما أسماه </span><span>«</span><span>استخدام الأسرى الإسرائيليين دروعًا بشرية</span><span>» في إطار التصدي</span><span> للعدوان الإسرائيلي على مدينة غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ترامب عبر منصة «تروث سوشيال»: «آمل أن يدرك قادة حماس ما سيواجهونه إذا أقدموا على مثل هذا الفعل؛ هذا رعب إنساني لم نشهده من قبل. لا تدعوا هذا يحدث»، داعيًا إلى «إطلاق سراح جميع الرهائن الآن»، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2147069.html"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة «معا» الإخبارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، وصفت «حماس» تصريحات ترامب بأنها تمثل «انحيازًا سافرًا للدعاية الصهيونية»، بحسب </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/205493"><span>بيان </span></a><span>حمّلت فيه «واشنطن مسؤولية تصعيد حرب الإبادة الوحشية بالدعم وسياسة التضليل للتغطية على جرائم حرب الاحتلال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت «حماس» إن «الإدارة الأمريكية تتغاضى عن استشهاد نحو 65 ألفا من المدنيين الأبرياء بالقطاع معظمهم من النساء والأطفال، بينما يدمر نتنياهو كل فرص الوصول لاتفاق يفضي لوقف حرب الإبادة الوحشية على القطاع، وآخرها الهجوم الإجرامي على دولة قطر، ومحاولة إغتيال الوفد المفاوض أثناء مناقشة ورقة ترامب الأخيرة»، مشيرة إلى أن «ما تتعرض له مدينة غزة من تدمير ممنهج وحملة إبادة فاشية يهدد أيضا حياة الجنود الأسرى الصهاينة، وأن مصير أسرى جيش الاحتلال في قطاع غزة تحدده حكومة الإرهابي نتنياهو».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات قطاع غزة 59 قتيلًا، و312 مصابًا، خلال 24 ساعة مضت، في حين لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات، تعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6971"><span>وزارة </span></a><span>الصحة بغزة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023 إلى 64 ألفًا و964 قتيلًا، و165ألفًا و319 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مستشفيات الوزارة استقبلت خلال الفترة نفسها 112 مصابًا بنيران جيش الاحتلال، من طالبي المساعدات أمام مراكز توزيع مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا، كما قتل جيش الاحتلال فلسطينيًا من منتظري المساعدات قرب محور نتساريم وسط القطاع، باستهداف مباشر، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130016"><span>ذكرت</span></a><span> «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت «صحة غزة» أن عدد «شهداء لقمة العيش»، الذين قتلوا أثناء انتظار المساعدات، ارتفع إلى ألفين و497 قتيلًا، بينما أصيب أكثر من 18 ألفًا و294 آخرون.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>وفاة 7 أطفال بينهم 4 أجنة نتيجة «الجوع والخوف»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>توفي ثلاثة فلسطينيين، بينهم طفل، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6971"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الصحة، اليوم، ليرتفع إجمالي وفيات سوء التغذية إلى 428 حالة، من بينهم 146 طفلًا، وذلك بعدما حوّل جيش الاحتلال الجوع لسلاح في ترسانة عدوانه المستمر على قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02ayLxJxWaDVBTMQ5tk4oyksgNTooENvRstJ9XApvWJfAKghwsXPdDnbQeXvtTUetDl&amp;id=100057443290195"><span>أعلن</span></a><span> مجمع ناصر الطبي في خان يونس، أمس، </span><span>وفاة سبعة أطفال، بينهم أربعة أجنة، موضحًا أن </span><span>«</span><span>الأجنة الأربعة فقدوا حياتهم داخل أرحام أمهاتهم نتيجة الإجهاض، بينما توفي الأطفال الثلاثة الخدج داخل الحضانات، وذلك بسبب ما عانته أمهاتهم من سوء تغذية وخوف شديد وتوتر مستمر، إضافة إلى الإرهاق والتعب الناتجين عن النزوح والتهجير القسري بفعل القصف والحرب الإسرائيلية على القطاع</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المجمع أنها </span><span>«</span><span>ليست المرة الأولى التي يشهد فيها حالات إجهاض يومية ووفاة أطفال خدج داخل الحضانات، نتيجة سوء التغذية والنقص الحاد في الإمكانيات الطبية والعلاجات، وسط ما يعانيه قطاع غزة من وضع صحي كارثي للغاية</span><span>»</span><span>.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ارتفاع قتلى الصحفيين بواسطة الجيش الإسرائيلي إلى 251</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/mediagovps/3877"><span>أعلن</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في قطاع غزة ارتفاع عدد الصحفيين الذين قتلوا بنيران جيش الاحتلال إلى 251، بعد مقتل ثلاثة صحفيين، أمس، هم: محمد الكويفي، من وكالة شهاب للأنباء، وأيمن هنية، وكالة المنارة للإعلام، والصحفية في شبكة فلسطين نيوز، إيمان الزاملي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحمّل المكتب، في بيان عبر تليجرام، «الاحتلال الإسرائيلي والإدارة الأمريكية والدول المشاركة في جريمة الإبادة الجماعية مثل المملكة المتحدة، وألمانيا، وفرنسا؛ المسؤولية الكاملة عن ارتكاب هذه الجرائم النَّكراء الوحشية»، مضيفًا أن: «جيش الاحتلال يقتل ويغتال الاحتلال الصحفيين الفلسطينيين بشكل ممنهج».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا البيان «الاتحاد الدولي للصحفيين، واتحاد الصحفيين العرب، وكل الأجسام الصحفية في كل دول العالم إلى إدانة هذه الجرائم الممنهجة ضد الصحفيين والإعلاميين الفلسطينيين في قطاع غزة»، كما طالب «المجتمع الدولي والمنظمات الدولية والمنظمات ذات العلاقة بالعمل الصحفي والإعلامي في كل دول العالم إلى إدانة جرائم الاحتلال وردعه»، بالإضافة إلى «ممارسة الضغط بشكل جدي وفاعل لوقف جريمة الإبادة الجماعية، ولحماية الصحفيين والإعلاميين في قطاع غزة، ووقف جريمة قتلهم واغتيالهم».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>بعد سنتين و65 ألف قتيل.. لجنة تحقيق أممية: إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية في غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اعترفت لجنة التحقيق الدولية المستقلة التابعة للأمم المتحدة بأن إسرائيل ارتكبت إبادة جماعية بحق الفلسطينيين في قطاع غزة، موضحة أنها ارتكبت أربعة من الأفعال الخمسة المعرّفة في اتفاقية منع جريمة الإبادة الجماعية لعام 1948، وهي القتل، وإلحاق أذى جسدي أو عقلي خطير، وفرض ظروف معيشية متعمدة لتدمير الفلسطينيين كليًا أو جزئيًا، وفرض تدابير لمنع الإنجاب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/09/1143354"><span>تقرير </span></a><span>صدر اليوم، قبل أيام من إتمام الحرب الإسرائيلية عامين، سقط خلالهما نحو 65 ألف قتيل، أضافت اللجنة أن «تحليل التصريحات الصريحة الصادرة عن السلطات المدنية والعسكرية الإسرائيلية وأنماط سلوك قوات الأمن الإسرائيلية» تشير إلى «أن أعمال الإبادة الجماعية ارتكبت بنية التدمير الكلي أو الجزئي للفلسطينيين كجماعة في قطاع غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيسة اللجنة، نافي بيليه، حمّلت السلطات الإسرائيلية على أعلى المستويات، المسؤولية المباشرة عن هذه الجرائم، مؤكدة أن «الصمت الدولي في ظل وجود أدلة واضحة على الإبادة يُعد تواطؤًا، وأن كل يوم من التقاعس يزهق أرواحًا ويقوض مصداقية المجتمع الدولي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت اللجنة بإنهاء الإبادة الجماعية فورًا وتنفيذ أوامر محكمة العدل الدولية، ورفع الحصار، وإنهاء سياسة التجويع، وضمان وصول المساعدات الإنسانية وموظفي الأمم المتحدة والوكالات الدولية بلا عراقيل، كما طالبت بالوقف الفوري لأنشطة مؤسسة غزة الإنسانية، في حين دعت الدول الأعضاء في الأمم المتحدة لوقف نقل الأسلحة والمعدات التي قد تُستخدم في الإبادة، وضمان عدم تورط الأفراد أو الشركات في المساعدة أو التحريض، واتخاذ إجراءات قانونية بحق المتورطين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قتل لبناني وأصيب 14 بينهم أطفال، أمس، نتيجة غارات إسرائيلية استهدفت النبطية وصور جنوبي لبنان، حسبما أفادت الوكالة الوطنية للإعلام اللبنانية، مشيرة إلى أن الغارة الإسرائيلية التي استهدفت سيارة في منطقة طير هرما في </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/809001/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%86%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D8%B1"><span>صور</span></a><span> أسفرت عن مقتل لبناني، فيما أصيب 14 نتيجة غارة أخرى استهدفت مبنى في حي كسار زعتر في مدينة </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/809197/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A8%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-14-%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A3%D8%B6"><span>النبطية</span></a><span>، فضلًا عن وقوع أضرار مادية كبيرة نتيجة الغارة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/16/news/u/%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%82%D9%88%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6/">عشرات القتلى والمفقودين بعد بدء إسرائيل مرحلة جديدة من اجتياح «غزة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 19:59:57 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758045735229042</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الغاز القبرصي.. ورقة مصر الرابحة في مواجهة تهديدات نتنياهو؟</title>
			<link>https://zawia3.com/gaz-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أفروديت</category>
			<category>أمن الطاقة</category>
			<category>إدكو</category>
			<category>إسرائيل</category>
			<category>الاتحاد الأوروبي</category>
			<category>الاكتفاء الطاقي</category>
			<category>البنية التحتية</category>
			<category>التهديدات الإسرائيلية</category>
			<category>السياسة الإقليمية</category>
			<category>الطاقة</category>
			<category>الغاز الطبيعي</category>
			<category>الغاز المسال</category>
			<category>تحالف القاهرة قبرص اليونان</category>
			<category>تركيا</category>
			<category>دمياط</category>
			<category>شرق المتوسط</category>
			<category>صفقة الغاز</category>
			<category>غاز قبرص</category>
			<category>مصر</category>
			<category>منتدى غاز المتوسط</category>
			<category>نتنياهو</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>عكست زيارة وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، مطلع سبتمبر الجاري، إلى قبرص، أبعادًا استراتيجية ترتبط مباشرة بملف الغاز الطبيعي في شرق المتوسط. ففي لحظة إقليمية مشحونة بالتوترات الأمنية والسياسية، لاسيما بين القاهرة وتل أبيب، تسعى مصر إلى إعادة رسم خريطة احتياجاتها من الطاقة بما يضمن لها هامش مناورة أوسع بعيدًا عن الارتهان لمصدر واحد، وفي القلب من هذا التوجه يبرز الغاز القبرصي كورقة بديلة أو مكمّلة للغاز الإسرائيلي الذي ظل طوال السنوات الماضية ركيزة أساسية لمصادر الطاقة بمصر.</span></p>
<p><span>خلال زيارته، التي شملت أجندة عمل مكثفة، لتعزيز التعاون بين البلدين،</span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/319437/%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%B7-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D8%A9-%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%B5?lang=ar&amp;utm_source=chatgpt.com"> <span>التقى</span></a><span> عبد العاطي الرئيس القبرصي نيكوس كريستودوليدس، بحضور وزير البترول المصري، لاستعراض العلاقات الثنائية، خاصة في مجال الطاقة، وسبل ربط الحقول القبرصية بالبنية التحتية المصرية، بالإضافة إلى التنسيق السياسي فيما يخص الاتحاد الأوروبي، ما وصفه مراقبون بأنه خطوة مصرية ضمن تحركات أوسع لتأمين مصادر الغاز.</span></p>
<blockquote><p>وفي السياق يقول مصدر دبلوماسي مصري لزاوية ثالثة إن بلاده تعمل على تنفيذ خطة عمل لتأمين مصادر الغاز الطبيعي، منها الشراكات الموقعة مع قبرص، وهي شركات ليست جديدة، لكن تم تسريع العمل بها حيث ستبدأ مصر باستقبال الغاز القبرصي في غضون أشهر، بمنتصف عام 2027. وبسؤاله عما إذا كان الغاز القبرصي بديلًا عن الواردات من إسرائيل يؤكد المصدر أنه خيار استراتيجي أمام مصر، ويحق للقاهرة تنويع شركاتها في مجال الطاقة وتعدد مصادرها، خاصة أن قبرص هي إحدى دول منتدى شرق المتوسط وبالتالي يمكن لمصر وقبرص عقد شراكات أوسع تحت مظلته.</p></blockquote>
<p><span>يُعد</span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/198214/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AF%D9%89-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7?lang=ar"> <span>منتدى</span></a><span> غاز شرق المتوسط هيئة إقليمية تأسست في يناير 2019، ويتخذ من القاهرة مقرًا رئيسيًا له، ويهدف إلى إنشاء سوق إقليمي للغاز الطبيعي في منطقة شرق المتوسط بما يعزز التعاون التجاري ويضمن التوازن بين العرض والطلب بين الدول الأعضاء. وقد تم تدشينه بعد قمة ثلاثية عُقدت في أكتوبر 2018 بجزيرة كريت اليونانية جمعت قادة مصر وقبرص واليونان، واتفقوا خلالها على تنسيق السياسات الخاصة باستغلال الغاز الطبيعي لتحقيق المصالح المشتركة وتسريع الاستفادة من الاحتياطيات الغازية بالمنطقة.</span></p>
<p><span>يضم المنتدى في عضويته كلًا من: مصر، قبرص، اليونان، إسرائيل، الأردن، فلسطين، إيطاليا، وفرنسا، فيما تشارك الولايات المتحدة بصفة مراقب، كذلك يتيح المنتدى انضمام أي دولة من شرق المتوسط سواء كانت منتجة أو مستهلكة أو دولة عبور بعد استيفاء شروط العضوية، ويمثل منصة تعاون إقليمي رائدة تهدف إلى الاستغلال الأمثل للاحتياطيات والبنية التحتية للغاز، كما يرتبط بشراكات مع الاتحاد الأوروبي والفاعلين الرئيسيين في صناعة الطاقة، ما يجعله أحد أبرز أطر التعاون الاستراتيجي في المنطقة.</span></p>
<p><span>وفي فبراير الماضي،</span><a href="https://asharqbusiness.com/power/70949/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%B5-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%AD%D9%82%D9%84%D9%8A-%D9%83%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%88%D8%B3-%D9%88%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%AA/"> <span>وقّعت</span></a><span> مصر وقبرص اتفاقيات جديدة لإعادة تصدير وتسويق الغاز القبرصي، في خطوة تعكس الأهمية الاستراتيجية المتنامية للتعاون الطاقوي بين البلدين، خصوصاً مع تراجع الإنتاج المحلي المصري خلال العامين الأخيرين. وبموجب هذه الاتفاقيات، سيُنقل الغاز المستخرج من حقلي “كرونوس” قبالة الساحل الجنوبي الغربي لقبرص، و”أفروديت” الواقع جنوب شرق الجزيرة، إلى محطات الإسالة المصرية في إدكو ودمياط، ليُعاد تصديره في صورة غاز طبيعي مسال للأسواق العالمية.</span></p>
<p><span>وفي</span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/02/18/-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80300-%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-"> <span>تصريحات</span></a><span> تلفزيونية أعقبت التوقيع، قدر الأمين العام لمنتدى غاز شرق المتوسط أسامة مبارز، حجم احتياطيات الغاز التي لم يُكتشف بعد في منطقة شرق المتوسط، بنحو 300 تريليون قدم مكعبة من الغاز الطبيعي، وفقا للدراسات. مؤكدًا أن اتفاقية نقل الغاز من قبرص إلى مصر تمثل خطوة استراتيجية مهمة ستؤثر ليس فقط على البلدين، ولكن أيضًا على أسواق الغاز في المنطقة والعالم.</span></p>
<p><span>ويرى مراقبون أن هذه الاتفاقيات</span><a href="https://asharqbusiness.com/power/70949/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%B5-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%AD%D9%82%D9%84%D9%8A-%D9%83%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%88%D8%B3-%D9%88%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%AA/"> <span>مثلت</span></a><span> أهمية مضاعفة بالنسبة لمصر في ظل التحديات الاقتصادية الراهنة، إذ يسعى المسؤولون لتعويض تراجع الإنتاج المحلي الذي بلغ أدنى مستوياته منذ عام 2017، واضطر القاهرة إلى زيادة وارداتها من الغاز الطبيعي المسال. كما أن أزمة العملة الأجنبية وما ترتب عليها من تراكم متأخرات مستحقة لشركات النفط العالمية حدّت من وتيرة الاستثمارات في الحقول المصرية. ومن هنا، يمثل الغاز القبرصي ورقة دعم مهمة لخطط مصر الرامية إلى استعادة قدرتها على التصدير بحلول 2027.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/egypt-israel-3/"> <b>غاز إسرائيل في مصر.. الصفقة الأضخم منذ عقود</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
التوترات مع إسرائيل</b></h1>
<p><span>الزيارة المصرية إلى قبرص تأتي في لحظة تشهد تصاعدًا غير مسبوق لحدة الخلافات بين القاهرة وتل أبيب، حيث لوّح رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو بإمكانية وقف العمل باتفاق تصدير الغاز إلى مصر في إطار محاولات الضغط على القاهرة للقبول بطرح التهجير القسري.</span></p>
<p><span>في هذا السياق يبرز الغاز القبرصي كخيار استراتيجي يمكن الاعتماد عليه كبديل احتياطي في حال تعرّض الإمدادات الإسرائيلية لأي اضطراب، وتستورد مصر حاليًا من</span><a href="https://nafithatalsharq.com/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-25/"> <span>الغاز</span></a><span> الإسرائيلي ما بين مليار إلى 1.1 مليار قدم مكعب يوميًا، مع الاتفاق على زيادة الكميات إلى 1.15–1.25 مليار قدم مكعب يوميًا بدءًا من يناير 2026، وبهدف الوصول تدريجيًا إلى 1.5–1.6 مليار قدم مكعب يوميًا بحلول نهاية 2026، بالتوازي مع توسعة البنية التحتية وخطوط النقل.</span></p>
<p><span>وفي منتصف أغسطس الماضي، روجت صحف تابعة لحكومة الاحتلال الإسرائيلي، أخبار</span><a href="https://www.middleeastmonitor.com/20250903-netanyahu-links-gas-deal-with-egypt-to-sinai-military-reinforcements-review/?utm_source=chatgpt.com"> <span>تفيد</span></a><span> بأن رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو أصدر تعليمات بعدم المضي قدمًا في تنفيذ صفقة الغاز الضخمة</span><a href="https://zawia3.com/egypt-israel-3/"> <span>الموقعة</span></a><span> مع مصر، قبل نحو شهر بقيمة نحو 35 مليار دولار لتوريد 130 مليار متر مكعب حتى عام 2040، من دون موافقته الشخصية، وذلك بهدف ربط تنفيذ الاتفاق بشروط وضمانات جديدة من مصر، بناءً على ادعاءات بأن القاهرة خالفت معاهدة كامب ديفيد عبر تعزيزات عسكرية في سيناء.</span></p>
<p><span>من جانبها اعتبرت القاهرة تصريحات نتنياهو تفتقر إلى “الواقعية”، وجاء الرد حاد على لسان رئيس الهيئة العامة للاستعلامات ضياء رشوان، الذي</span><a href="https://www.aljazeera.net/ebusiness/2025/9/4/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%BA%D8%A7%D8%B2"> <span>أكد</span></a><span> أن ما أعلنه نتنياهو يفتقر إلى الواقعية السياسية والاقتصادية، مؤكدًا أن القاهرة لا ترى في تلك التهديدات خطراً على أمنها واستقرارها في قطاع الطاقة. وقال رشوان في تصريحات متلفزة: “أنصحه أن يلغي الصفقة إن كان قادرًا على تحمّل عواقبها الاقتصادية”، في إشارة واضحة إلى أن الكلفة السياسية والمالية ستقع بالأساس على الجانب الإسرائيلي.</span></p>
<p><span>مصر كذلك</span><a href="https://www.maspero.eg/tv/2025/09/07/888202/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9"> <span>جددت</span></a><span> تأكيدها أنها لن تخضع لأي ضغوط إسرائيلية، سواء في ملف الطاقة أو قضايا غزة والحدود، ووصفت هذه التهديدات بأنها أوراق ضغط سياسي تستهدف النيل من الموقف المصري الثابت تجاه قضية فلسطين ورفض تهجير الفلسطينيين. وأشارت تصريحات رسمية إلى امتلاك مصر القدرة على حماية أمنها القومي واقتصادها، وأن خسارة الصفقة ستكون بالأساس من نصيب إسرائيل.</span></p>
<p><span>وفي السياق كشف مصدران، أحدهما دبلوماسي والآخر أمني، لـ”زاوية ثالثة” أن القاهرة لا تلتفت كثيرًا إلى تصريحات نتنياهو بشأن تجميد اتفاق الغاز، وتعتبرها استعراضًا موجّهًا للرأي العام داخل دولة الاحتلال ومحاولة للتغطية على فشل تل أبيب في بلوغ أهدافها في قطاع غزة، وعلى رأسها مشروع تهجير الفلسطينيين. وأكد المصدران أن مصر تضع خطًا أحمر واضحًا يتمثل في رفضها القاطع لأي سيناريو يفضي إلى التهجير، فيما عدا ذلك فهي مستعدة للتعامل مع مختلف المستجدات بحكم ما تمتلكه من بدائل وخيارات استراتيجية في قطاع الطاقة وفي ملفاتها الإقليمية الأوسع.</span></p>
<p><span>المصدر الدبلوماسي شدد على أن القاهرة ستفعل خيارات الرد مع الأفعال وليس مع التصريحات، موضحًا أن بلاده قادرة على حماية مواردها وضمان بدائل آمنة، إذ تمضي في تنفيذ اتفاقيات أوسع لتسييل الغاز وتصديره بما يحفظ مصالحها، أما على صعيد العلاقات الثنائية، فقد وصفها المصدران بأنها “الأكثر توترًا منذ سنوات”، مؤكدين أنه لا نية لدى القاهرة في الوقت الحالي للعودة إلى مستوى تبادل السفراء. وفي الوقت نفسه، شددا على أن مصر ما تزال تفضل الخيار الدبلوماسي في معالجة كافة الملفات الخارجية، لكنها تبقى مستعدة لاستخدام كل ما يلزم من أدوات للحفاظ على أمنها القومي وصون مقدراتها الاستراتيجية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/gaz/"> <b>غاز مصر في إسرائيل: تصديرٌ منخفض التكلفة واستيرادٌ مرتفع يُقيّد الإنتاج المحلي</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><b>غاز قبرص كبديل استراتيجي</b></h1>
<p><span>بدأت ملامح التعاون بين مصر وقبرص في مجال الطاقة بالظهور مع الاكتشافات الكبرى للغاز في شرق المتوسط مطلع العقد الماضي، عندما</span><a href="https://attaqa.net/2025/02/16/%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D9%8A-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87-6-%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%AF/"> <span>اكتشفت</span></a><span> نيقوسيا حقل “أفروديت” عام 2011، وهو أحد أهم الحقول القبرصية القادرة على تغيير خريطة الطاقة في المنطقة، ومع صعود أهمية الغاز كأداة استراتيجية واقتصادية، وجدت القاهرة في هذه الاكتشافات فرصة لإعادة صياغة موقعها كمحور طاقي إقليمي.</span></p>
<p><span>وشهدت السنوات الأخيرة توقيع سلسلة من الاتفاقيات بين القاهرة ونيقوسيا تهدف إلى تحويل الاكتشافات الغازية القبرصية إلى عنصر فاعل في معادلة الطاقة الإقليمية. أبرز هذه الاتفاقيات كان</span><a href="https://www.cnbcarabia.com/44958/2018/19/09/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D8%B9-%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%B5-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%AD%D9%82%D9%84-%22%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%AA%22-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87-%D9%88%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1%D9%87"> <span>توقيع</span></a><span> البلدين عام 2018 اتفاقًا حكوميًا لإنشاء خط أنابيب بحري مباشر لنقل الغاز من حقل “أفروديت” القبرصي إلى محطات الإسالة المصرية في إدكو ودمياط، ليُعاد تصديره إلى الأسواق الأوروبية التي تعاني من أزمة في تأمين بدائل عن الغاز الروسي.</span></p>
<p><span>إلى جانب ذلك، عزز البلدان تعاونهما في مجال الربط الكهربائي، ضمن مشروع أوسع يشمل اليونان، يهدف إلى ربط شبكات الكهرباء في شرق المتوسط بأوروبا، بما يفتح مجالًا جديدًا لتبادل الطاقة وتوسيع نطاق الشراكة لكن تحديات تمويلية عطلت جزءا من هذه المشاريع.</span></p>
<p><span>ويبقى المشروع المحوري هنا هو</span><a href="https://asharqbusiness.com/power/53086/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%B5-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%A8%D8%B7-%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D8%B3%D9%87%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7/"> <span>خط</span></a><span> أنابيب بحري طوله نحو 90 كيلومترًا، يربط أفروديت بتسهيلات حقل ظهر داخل المياه المصرية. ومن المتوقع أن يتيح هذا الخط ضخ ما يقارب مليار قدم مكعب يوميًا من الغاز القبرصي إلى الشبكة القومية المصرية، تمهيدًا لإسالته في محطات إدكو ودمياط التي تتجاوز قدراتها 12 مليون طن سنويًا. فيما تُخطط قبرص لبدء التصدير عبر مصر بين 2027 و2028.</span></p>
<p><span>في هذا السياق يقول محمد حامد، -مدير منتدى شرق المتوسط للدراسات-، إن زيارة وزير الخارجية المصري إلى قبرص ولقاءه مع نظيره القبرصي ورئيس وزراء قبرص تأتي في إطار الأوراق التي تمتلكها القاهرة في منطقة شرق المتوسط، خصوصًا في ملف الغاز، موضحًا أن مصر تسعى للاستفادة من الغاز القبرصي، سواء عبر استهلاكه محليًا أو إعادة تصديره إلى أوروبا، باعتباره بديلًا محتملًا عن الغاز الإسرائيلي، الذي ربما تتعرقل صفقاته نتيجة مواقف رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو.</span></p>
<blockquote><p>ويوضح حامد أن التحالفات في شرق المتوسط ما زالت متغيرة ومرنة، إلا أن التحالف المصري-القبرصي-اليوناني الذي أرساه الرئيس عبد الفتاح السيسي منذ عام 2014 يظل من أقوى وأثبت التحالفات في المنطقة، مشيرًا إلى أن المتغيرات الإقليمية تشمل الوضع في سوريا والضغوط التركية المتعلقة بترسيم الحدود البحرية مع سوريا، إلى جانب دخول لبنان على خط هذه التفاعلات بعد ترسيم حدوده البحرية مع إسرائيل، واحتمال حسم ملف حدوده مع سوريا قريبًا وفق القانون الدولي وقانون البحار.</p></blockquote>
<p><span>ويتابع مدير منتدى شرق المتوسط للدراسات في حديثه معنا أن التحديات الفنية واللوجستية المتعلقة بالغاز القبرصي قائمة، لكنها مسألة وقت وتكلفة، مشيرًا إلى أن هذا الغاز قد يكون الخيار الأقرب لمصر في الوقت الحالي لتعويض النقص الناتج عن تأزم العلاقات المصرية-الإسرائيلية في ملف الطاقة منذ نحو عامين، وهو ما زاد تعقيدًا بعد الضربة الإسرائيلية للدوحة.</span></p>
<p><span>ويؤكد حامد أن سوق الطاقة يشهد تقلبات مستمرة في ظل الحرب الروسية-الأوكرانية، واستمرار العمليات الإسرائيلية في غزة، وتصاعد هجمات الحوثيين في البحر الأحمر، وهي عوامل تؤثر جميعها سلبًا على استقرار أسواق الطاقة العالمية. ولفت إلى أن المجتمع الدولي أخفق في التعامل مع هذه الأزمات، سواء فيما يتعلق بخفض أسعار الطاقة أو ضمان سلاسل التوريد والغذاء، ما أدى إلى ارتفاع معدلات الجوع حول العالم، مؤكدًا أن الأمم المتحدة لم تنجح في إيجاد حلول حقيقية لهذه التحديات خلال السنوات الثلاث الأخيرة.</span></p>
<blockquote><p>وتشير<a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast/2013/05/130515_gas_east_mediterreanian"> تقديرات</a> هيئة المسح الجيولوجي الأمريكية إلى أن حوض شرق المتوسط يحوي نحو 122 تريليون قدم مكعب من الغاز الطبيعي و1.7 مليار برميل من النفط الخام، وفق تقييم 2010. بينما<a href="https://daraj.media/%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%8A%D8%B1%D8%B3%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81/"> رفعت</a> المراجعة الأحدث الصادرة في يوليو 2021 هذه الأرقام إلى 286 تريليون قدم مكعب من الغاز و 879 مليون برميل من النفط، مع توسيع نطاق التقييم الجيولوجي ليشمل مناطق مقابلة للسواحل المصرية. هذه الأرقام تُظهر أن المنطقة، رغم محدودية نسبتها من الاحتياطي العالمي (5.1% للغاز، و0.15% للنفط)، تحمل ثقلاً استراتيجيًا نظرًا لموقعها الجغرافي والأوضاع السياسية التي تضع أوروبا في سباق محموم نحو بدائل للغاز الروسي.</p></blockquote>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><b>ماذا تستفيد مصر؟</b></h1>
<p><span>بحسب</span><a href="https://ecss.com.eg/52270/"> <span>دراسة</span></a><span> صادرة حديثًا عن المركز المصري للفكرة والدراسات الإستراتيجية للدكتور أحمد سلطان، الباحث المختص في شؤون الطاقة والنفط، يشكل التعاون بين مصر وقبرص في مجال الغاز الطبيعي فرصة كبيرة لزيادة الإنتاج المشترك من حقول الغاز في البحر المتوسط. حقل أفروديت القبرصي يُمثل نموذجًا لذلك التعاون؛ حيث يمكن لمصر الاستفادة من منشآت التسييل لديها لتصدير الغاز القبرصي إلى الأسواق الأوروبية؛ مما يسهم في تحقيق الاستقرار في سوق الغاز الأوروبي، خاصة في ظل الاعتماد الأوروبي المتزايد على مصادر الغاز البديلة.</span></p>
<p><span>كذلك تعزز الشراكة بين مصر وقبرص من مكانة مصر كمركز إقليمي للطاقة؛ حيث يمكن لمصر أن تصبح نقطة التصدير الرئيسية للغاز من البحر المتوسط إلى الأسواق العالمية. هذه الشراكة تسهم في تعزيز دور مصر كمركز للطاقة في منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا. كما يمكن لمصر تحسين قدراتها التكنولوجية في قطاع الغاز وتحقيق فوائد اقتصادية من خلال تصدير الغاز وتوسيعه في الأسواق العالمية.</span></p>
<p><span>أيضًا تلفت الدراسة إلى أن التعاون في مجال الغاز الطبيعي يسهم في تعزيز الاستدامة الطاقية لكل من مصر وقبرص؛ حيث سيساعد في تقليل الاعتماد على مصادر الطاقة التقليدية. الغاز الطبيعي يعد مصدرًا أقل تلوثًا من الفحم والنفط، ويمكن للبلدين استغلال هذه المورد لتحقيق استدامة الطاقة على المدى الطويل. بالإضافة إلى ذلك، يمكن استغلال الغاز الطبيعي كمصدر للطاقة في مشاريع الطاقة المتجددة، مثل استخدام الغاز لتوليد الكهرباء في محطات الطاقة الشمسية والرياح.</span></p>
<p><span>ويرى الباحث أنه يمكن للتعاون بين مصر وقبرص في قطاع الغاز الطبيعي أن يفتح فرصًا لتوسيع الحضور في أسواق جديدة، خصوصًا في القارة الأفريقية. القارة الأفريقية تمتلك إمكانات هائلة من حيث احتياطيات الغاز الطبيعي والطلب المتزايد على الطاقة؛ مما يتيح فرصة للبلدين لتوسيع شبكة صادرات الغاز وتحقيق نمو اقتصادي كبير.</span></p>
<p><span>من الناحية الاقتصادية، يمثل الغاز القبرصي فرصة كبيرة لمصر لتنويع مصادر إمداداتها وتقليل اعتمادها على الغاز الإسرائيلي، الذي قد يتأثر بعوامل سياسية وأمنية خارجة عن السيطرة. إدخال الغاز القبرصي في المعادلة يمنح القاهرة قدرة أكبر على التحكم في تدفق الإمدادات، ويعزز مكانتها كمصدر رئيسي لتصدير الغاز المسال إلى أوروبا. مصر، التي تسعى إلى الاستفادة من بنيتها التحتية الضخمة في إدكو ودمياط، ترى في الغاز القبرصي موردًا إضافيًا يسهم في تحقيق أقصى استفادة من هذه المحطات ويزيد من العوائد الاقتصادية.</span></p>
<p><span>أما من الناحية الجيوسياسية، فإن التعاون مع قبرص يعزز شبكة التحالفات المصرية في شرق المتوسط، ويُظهر أن القاهرة قادرة على بناء شراكات بديلة ومستقرة بعيدًا عن الضغوط الإسرائيلية أو التركية. كما أن إدماج قبرص في معادلة الطاقة المصرية يعزز الدور الإقليمي لمصر كوسيط رئيسي بين دول شرق المتوسط وأوروبا، ما يضاعف من تأثيرها في القضايا الاستراتيجية ويمنحها هامش مناورة أكبر في مواجهة الأزمات الإقليمية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/egypt-israel-4/"> <b>صفقة الغاز كورقة ضغط.. كيف سترد القاهرة على تهديدات نتنياهو؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><b>هل الأمر ممكن؟</b></h1>
<p><span>رغم أن الغاز القبرصي يطرح نفسه كخيار استراتيجي أمام مصر، إلا أن التساؤل الجوهري يبقى حول مدى واقعيته كبديل مباشر للغاز الإسرائيلي. من الناحية الفنية، ما يزال تطوير البنية التحتية لنقل الغاز القبرصي إلى مصر في مراحله الأولية، ويتطلب استثمارات ضخمة وتعاونًا إقليميًا واسعًا، وهو ما يجعل الاعتماد عليه بشكل كامل أمرًا غير ممكن على المدى القصير. لكن في الوقت ذاته، لا يمكن تجاهل البعد السياسي لهذا الخيار، إذ يشكل الغاز القبرصي ورقة ضغط في يد القاهرة، تُلوّح بها أمام تل أبيب وأمام الشركاء الأوروبيين على حد سواء. فإبراز وجود بدائل يعزز من قدرة مصر التفاوضية، ويمنحها مساحة أوسع للتحرك في ظل أي تهديدات إسرائيلية بوقف الإمدادات. وعليه، يمكن القول إن الغاز القبرصي لا يمثل في الوقت الراهن بديلاً واقعيًا كاملًا، لكنه خيار استراتيجي يمنح مصر عنصر الأمان الطاقي، ويُستخدم كأداة سياسية ذكية ضمن لعبة التوازنات الإقليمية.</span></p>
<p><span>ويرى -المحلل السياسي المختص في شئون الشرق الأوسط وشمال أفريقيا-، فادي عيد إن الاعتماد على قبرص في ملف الغاز يظل محدودًا، نظرًا لعدم وجود كميات كبيرة تكفي لتلبية احتياجات المنطقة، مؤكدًا أن ما تملكه قبرص لا يقارن بحقول الغاز الضخمة في مصر وإسرائيل أو بمصادر أخرى في شرق المتوسط، موضحًا أن قبرص فتحت أبواب التعاون على مصراعيها مع إسرائيل، وهو ما يجعلها أكثر ارتباطًا بالمصالح الإسرائيلية من أي طرف آخر، في حين أن القاهرة تتعامل مع هذا الملف بحذر شديد.</span></p>
<p><span>ويضيف عيد في تصريح إلى زاوية ثالثة أن التواجد الإسرائيلي المكثف في شرق المتوسط يمثل تهديدًا واضحًا، خصوصًا لقبرص الشمالية (التركية)، حيث تجد قبرص نفسها بين ضغطين: من الشرق حيث تركيا، ومن الغرب حيث إسرائيل. وأشار إلى أنه في حال وقوع صدام مباشر بين إسرائيل وتركيا، فإن لبنان سيكون جزءًا من هذا المشهد المعقد، بما ينعكس على التوازنات الإقليمية برمتها.</span></p>
<blockquote><p>ويتابع أن الرئيس التركي رجب طيب أردوغان يحاول الرد على التحركات اليونانية في البحر، خصوصًا في ظل التعاون المتزايد بين اليونان وإسرائيل، وهو ما يعكس حجم الصراع الجيوسياسي في المنطقة، كذلك يؤكد أن هذه التفاعلات تكشف هشاشة الوضع القبرصي وافتقاره لمصادر طاقة حقيقية يمكن أن تشكل رهانًا استراتيجيًا لمصر أو لدول أخرى في شرق المتوسط. لافتًا إلى أن مصر بحاجة إلى شركاء يمتلكون كميات كبيرة وملموسة من الغاز يمكن التعويل عليها، مثل الجزائر أو قطر أو إيران، بدلًا من المراهنة على موارد قبرص المحدودة. واعتبر أن الرهان على قبرص وحدها لا يحقق الأمن الطاقوي الذي تطمح إليه القاهرة، مشددًا على ضرورة التعامل مع هذا الملف من زاويتيه السياسية والاقتصادية معًا.</p></blockquote>
<p><span>من جهته يولي الاتحاد الأوروبي اهتمامًا بالغًا بالتعاون الثلاثي بين مصر وقبرص واليونان، نظرًا لما يمثله من فرصة استراتيجية لتأمين احتياجاته من الطاقة بعيدًا عن روسيا. هذه الشراكة لم تقتصر على البعد الطاقي فقط، بل امتدت لتشمل التعاون الأمني والسياسي، حيث باتت آلية منتظمة تُعقد عبر قمم دورية بين قادة الدول الثلاث.</span></p>
<p><span>لا يمكن مناقشة ملف الطاقة في شرق المتوسط بمعزل عن الدور التركي، الذي يظل</span><a href="https://www.dw.com/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%82%D8%A8%D8%B1%D8%B5-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9/a-59552286"> <span>أحد</span></a><span> أبرز العوامل المؤثرة على أي مشروع تعاون إقليمي. أنقرة تعتبر أن الاتفاقيات الموقعة بين مصر وقبرص واليونان تمثل تعديًا على حقوقها البحرية، وتستند في ذلك إلى رؤيتها الخاصة لترسيم الحدود البحرية، والتي تتعارض مع القانون الدولي للبحار. وقد لجأت تركيا خلال السنوات الماضية إلى إرسال سفن تنقيب إلى مناطق متنازع عليها، وأحيانًا إلى تهديد مشروعات الغاز القبرصية بالتعطيل.</span></p>
<p><span>من هذا المنطلق،</span><a href="https://www.independentarabia.com/node/141311/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/page_view_timing/aggregate"> <span>يمثل</span></a><span> التعاون المصري ـ القبرصي تحديًا مباشرًا لسياسات أنقرة، ويُظهر أن القاهرة تسعى إلى بناء محور إقليمي قادر على كبح التطلعات التركية، وفي حال تطورت مشروعات الغاز بين مصر وقبرص بشكل عملي، فإن ذلك سيؤثر بشكل مباشر على النفوذ التركي في شرق المتوسط، خصوصًا أن الاتحاد الأوروبي ينظر بقلق إلى التحركات التركية ويجد في التعاون المصري ـ القبرصي بديلًا مستقرًا وأكثر قابلية للشراكة.</span></p>
<p><span>وأخيرًا.. من خلال استعراض مسار التعاون المصري ـ القبرصي، يتضح أن الغاز في شرق المتوسط لم يعد مجرد ملف اقتصادي، بل تحوّل إلى أداة استراتيجية تحدد موازين القوى الإقليمية. فمصر التي تستورد حاليًا الغاز من إسرائيل تجد نفسها مضطرة إلى البحث عن بدائل تضمن لها الاستقرار الطاقي وتمنحها القدرة على مواجهة أي ضغوط سياسية. في هذا السياق، يشكل الغاز القبرصي خيارًا استراتيجيًا، ليس بالضرورة بديلًا كاملًا، لكنه ورقة تضيف إلى قوة مصر التفاوضية وتعزز من قدرتها على بناء تحالفات إقليمية ودولية.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك، الاتحاد الأوروبي يرى في التعاون المصري ـ القبرصي ضمانة لأمنه الطاقي، فيما تعتبر تركيا هذا التعاون تحديًا مباشرًا لطموحاتها. أما على المستوى الداخلي، فإن نجاح القاهرة في تنويع مصادرها وتعزيز مكانتها كمركز إقليمي للطاقة يضيف إلى رصيدها السياسي والاقتصادي في مواجهة التحديات الراهنة. وعليه، يمكن القول إن مستقبل التعاون مع قبرص يتجاوز حدود الغاز والإمدادات، ليشكل جزءًا من رؤية مصر الأوسع لتعزيز استقلالها الاستراتيجي وترسيخ موقعها في معادلة الطاقة الدولية.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 19:32:57 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758045735229041</guid>
		</item>
		<item>
			<title>16 دولة تدعو إسرائيل للامتناع عن أي عمل عنيف ضد أسطول الصمود</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27134</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دعا وزراء خارجية 16 دولة إلى احترام القانون الدولي، وتجنب الأعمال غير القانونية ضد أسطول الصمود العالمي، الذي يهدف إلى إيصال المساعدات إلى غزة وكسر الحصار المفروض على القطاع.</p>

<p>ومن بين الموقعين على <a href="https://dirco.gov.za/joint-statement-on-the-global-sumud-flotilla-bound-for-gaza/">البيان</a> الصادر اليوم الثلاثاء، وزراء خارجية بنجلاديش والبرازيل وكولومبيا وإندونيسيا وأيرلندا وليبيا وماليزيا وجزر المالديف والمكسيك وباكستان وقطر وعمان وسلوفينيا وجنوب إفريقيا وإسبانيا وتركيا.</p>

<p>وأعرب الوزراء عن "قلقهم" إزاء أمن أسطول الصمود العالمي، وهي مبادرة مجتمع مدني يشارك فيها مواطنو بلدانهم.</p>

<p>ودعوا إلى الامتناع عن أي عمل غير قانوني أو عنيف ضد الأسطول، واحترام القانون الدولي والقانون الإنساني الدولي، وحذروا من أن أي انتهاك للقانون الدولي وحقوق الإنسان للمشاركين في الأسطول، بما في ذلك الهجمات على السفن في المياه الدولية أو الاحتجاز غير القانوني، "سيؤدي إلى المساءلة".</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/16/9-%D8%B3%D9%81%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%AA%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%B1">انطلقت</a> 9 سفن ضمن أسطول الصمود من مواني تونس حتى صباح اليوم الثلاثاء، للالتحاق بالأسطول العالمي في رحلته لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة.</p>

<p>وأبحرت السفن تباعًا منذ يوم السبت، من مواني سيدي بوسعيد وقمرت وبنزرت، بعد استكمال الإجراءات الجمركية والإدارية، ليرتفع العدد إلى 23 سفينة تمثل الأسطول المغاربي من أصل أكثر من 40 سفينة تجمعت في تونس، معظمها تونسية، وفق الجزيرة.</p>

<p>وكشف <a href="https://www.instagram.com/p/DOl4tU8CE6V/?igsh=MXY2Mmg3NGU1eDJ0aA%3D%3D">بيان</a> لأسطول الصمود، نشره أول أمس على إكس، أنه قلّص عدد المشاركين على متن بعض السفن التي انطلقت من إيطاليا وتونس واليونان تحسبًا لظروف عدائية متزايدة.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن الأسطول واجه خلال الأسابيع القليلة الماضية سلسلة تحديات أثّرت على جاهزيته، من بينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e6526ff-503b-4a0b-869f-6cb99173ca81" href="https://almanassa.com/news/26985" title="للمرة الثانية.. أسطول الصمود يعلن تعرض أحد قواربه لهجوم بمسيرة">هجومان</a> استهدفا سفنًا راسية في تونس، إلى جانب مشكلات تنظيمية ولوجستية شملت نقصًا في الوقود وتأخيرات في التجهيزات، ما اضطر القائمين على الحملة إلى تعديل خطط الانطلاق وتأخيرها.</p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>وقال أسطول الصمود، في البيان، إن التهديدات العلنية التي صدرت عن بن غفير ضد ركاب الأسطول دفعت القائمين على الحملة إلى تشديد إجراءات الأمن والسلامة، واتخاذ تدابير واسعة النطاق لحماية المشاركين، شملت إعادة تمركز بعض السفن إلى موانٍ بديلة، وتنفيذ تجارب بحرية مكثفة وتحديث بروتوكولات التشغيل والسلامة.</p>

<p>ومطلع الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، قبل أن يتوقف في ميناء سيدي بوسعيد في تونس حيث التحقت به سفن أخرى.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني، ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>وتتزايد المخاوف من هجوم إسرائيلي على الأسطول، خاصة وأنه في مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 18:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758034938708081</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"التموين" تدرس تقليل مدة حق انتفاع المستثمرين بالأراضي إلى 27 عامًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27097</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/469602836_936661248561769_6126853400828232182_n.jpg.webp?itok=lx76t4qi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/469602836_936661248561769_6126853400828232182_n.jpg.webp?itok=lx76t4qi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تدرس وزارة التموين تقليل مدة حق الانتفاع بالأراضي لصالح المستثمرين لمدة لا تزيد عن 27 عامًا كحد أقصى، بدلًا من 50 و70 عامًا في مشروعات سابقة، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الشراكة مع القطاع الخاص بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>، وهو<strong> </strong>ما يراه أحد المستثمرين المتعاملين مع الجهاز "مدة غير كافية ولن تجذب الشركات للمشروعات الجديدة". </p>

<p>وقال المصدر بالوازرة، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن "27 سنة مدة كافية جدًا وهيكون منها سنتين للبناء والتشغيل و25 سنة لاستغلال المشروع، لكن المدد الطويلة<strong> </strong>اللي وصلت لـ75 سنة كأني إديت الأرض للمستثمر بالمجان وده أمر غير مقبول".</p>

<p>كما أشار إلى اعتماد الوزارة بشكل كامل على جاهزية الأرض، ووجود المرافق وحل المشكلات مع المحافظات قبل الطرح، وذلك "لتفادي إخفاقات الطروحات السابقة التي كانت بسبب طرح أراضٍ غير مجهزة".</p>

<p>وتطرح وزارة التموين الأصول غير المستغلة بالمحافظات للشراكة مع القطاع الخاص بنُظم مختلفة، منها حق الانتفاع لفترات زمنية معينة، على أن تؤول ملكية المشروع بعد انتهاء المدة إلى الحكومة، حسب المصدر.</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="60e97c7e-735c-4229-96b9-9d96f31ef05b" href="https://almanassa.com/news/16775" title='مصدر: "التجارة الداخلية" تستهدف جذب الاستثمارات الأجنبية على غرار رأس الحكمة'>أكد</a> مصدر في مجلس إدارة جهاز تنمية التجارة الداخلية انتهاج الجهاز سياسة دعم مشاركة القطاع الخاص في مشروعات الدولة، وجذب أكبر قدر ممكن من الاستثمارات الأجنبية والإقليمية ذات العوائد الدولارية، وفي المقام الثاني الاستثمارات المحلية.</p>

<p>من جهته أكد عضو منتدب في إحدى شركات التطوير العقاري المتعاملة مع جهاز تنمية التجارة الداخلية التابع لوزارة التموين، طلب عدم نشر اسمه، أن تقليص مدة حق الانتفاع للمشروعات التي يطرحها الجهاز تؤدي إلى عزوف المستثمرين عن التقدم لتنفيذ مشروعات جديدة.</p>

<p>وأوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن مدة الانتفاع التي تتجاوز 50 عامًا تُعد "محفزة وتُوفر فرصة كافية لتحقيق عوائد استثمارية مجزية".</p>

<p>وأشار إلى أن المستثمر بنهاية مدة الانتفاع يُسلم المشروع بالكامل إلى الدولة "بما يشمله من أصول وتجهيزات أنفق عليها ملايين الجنيهات، وبالتالي تقليص المدة لا يتيح للمستثمر استرداد تكاليفه وتحقيق الأرباح المناسبة".</p>

<p>كما أوضح أن المتعاقد يدفع إيجارًا سنويًا للدولة خلال فترة حق الانتفاع، تحدد قيمتها وفقًا لمساحة الأرض وموقعها مع تطبيق زيادة سنوية بنسبة 5%، وقال إن "قيمة إيجار الأرض تتحدد أيضًا من خلال مزايدة مغلقة يطرحها الجهاز وتُرسى على الشركة صاحبة أعلى سعر".</p>

<p>وأشار إلى أن مدة الإنشاءات تستغرق عادة بين 3 إلى 5 سنوات، بينما تبدأ مدة حق الانتفاع من تاريخ تسليم الأرض، "وهو ما يعني أن تقليص مدة إجراء دراسته حاليًا من جانب الوزارة، يُقلل فعليًا من الفترة المتاحة للتشغيل والاستفادة من المشروع"، خاصة بالمشروعات ذات المساحات الكبيرة والمخصصة لمشروعات تجارية ولوجستية ضخمة، حسب قوله.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 18:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758034938708080</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«قمة الدوحة» تكلِّف بتحركات قانونية ضد إسرائيل.. والاحتلال يوسّع عمليته في غزة  </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/16/news/u/%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%90%D9%91%D9%81-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B6/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الأمم المتحدة</category>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>دونالد ترامب</category>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<category>كامب ديفيد</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Vertice-Doha-1000x550-1-e1758035421497-150x150.jpg" alt="«قمة الدوحة» تكلِّف بتحركات قانونية ضد إسرائيل.. والاحتلال يوسّع عمليته في غزة  " title="«قمة الدوحة» تكلِّف بتحركات قانونية ضد إسرائيل.. والاحتلال يوسّع عمليته في غزة  " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«قمة الدوحة» توصي بتحركات قانونية ضد إسرائيل.. و«التعاون الخليجي» يدعو لتفعيل «الدفاع المشترك»</span></li>
<li aria-level="1"><span>ترامب: إسرائيل لن تقصف قطر مرة أخرى</span></li>
<li aria-level="1"><span>الجيش الإسرائيلي يعلن توسيع العدوان على مدينة غزة</span></li>
<li aria-level="1"><span>السيسي يحذر أوروبا: تهجير الفلسطينيين سيؤدي لـ«نزوح جماعي وهجرة غير شرعية غير مسبوقة»</span></li>
<li aria-level="1"><span>في الذكرى 47 لـ«كامب ديفيد».. مطالبات بإلغاء معاهدة السلام مع إسرائيل</span></li>
<li aria-level="1"><span>مدبولي: لن نحتاج لبرنامج جديد من الصندوق بإذن الله</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في </span><a href="https://qna.org.qa/ar-QA/news/news-details?id=%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9&amp;date=15/09/2025"><span>بيان </span></a><span>ختامي امتلأ بعبارات التأكيد على التضامن مع قطر والتنديد بالهجوم الإسرائيلي عليها، كلّفت القمة العربية الإسلامية الطارئة التي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3/?fbclid=IwY2xjawM2LsJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE0VVBZbW16Y0xNdFVVZ3lZAR6kfn19e7kjtyinS_bcgZa3kv4a63rvspdM19JQlTC8MTyCoVGgVLoyMh3h2w_aem_4E1YNRKfliUtV2mqypmaDA"><span>عُقدت </span></a><span>في الدوحة، أمس، الدول الأعضاء في منظمة التعاون الإسلامي، المُوقِعة على نظام روما الأساسي للمحكمة الجنائية الدولية، باتخاذ ما يلزم لدعم تنفيذ أوامر القبض الصادرة عن المحكمة، في نوفمبر 2024، بحق المتهمين بارتكاب جرائم ضد الفلسطينيين. كما دعت إلى بذل جهود دبلوماسية وقانونية لضمان امتثال إسرائيل لقرارات محكمة العدل الدولية، الصادرة مطلع العام الجاري، بشأن غزة بحسب وكالة الأنباء القطرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان، الذي تضمن دعوة للنظر في مدى توافق عضوية إسرائيل في الأمم المتحدة مع شروط الميثاق الأممي، والتنسيق لتعليق عضويتها على خلفية ما وصفه بـ«الاستخفاف المستمر بقرارات المنظمة الدولية»، طالب أيضًا جميع الدول باتخاذ خطوات قانونية ضد إسرائيل لوقف أعمالها ضد الشعب الفلسطيني، وذلك عبر عدة توصيات شملت، بخلاف مراجعة العلاقات الدبلوماسية والاقتصادية، مباشرة الإجراءات القانونية ضد إسرائيل، ودعم جهود إنهاء إفلاتها من العقاب ومساءلتها عن آثارها وجرائمها، وفرض العقوبات عليها، وتعليق تزويدها بالأسلحة والذخائر والمواد العسكرية أو نقلها أو عبورها، بما في ذلك المواد ذات الاستخدام المزدوج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب القمة، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3550429"><span>دعا </span></a><span>مجلس التعاون الخليجي إلى اجتماع عاجل لمجلس دفاعه المشترك، في الدوحة، من أجل تفعيل آليات الدفاع الجماعي وقدرات الردع الخليجية، مشددًا في الوقت نفسه على ضرورة أن يتحرك المجتمع الدولي لاتخاذ إجراءات حازمة لوقف انتهاكات إسرائيل في المنطقة، بحسب موقع المصري اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاتفاقية، التي أقرها قادة المجلس في المنامة عام 2000، تنص على أن أي اعتداء على إحدى دول الخليج يعد اعتداءً على جميع دِوَله، وأن على الأعضاء التحرك بشكل فوري، بما في ذلك استخدام القوة العسكرية، لرد العدوان وإعادة الأمن، على أن تخطر فورًا جامعة الدول العربية ومجلس الأمن الدولي بوقوع الاعتداء والإجراءات التي يتم اتخاذها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=abKgO3emmKI&amp;ab_channel=TimesNews"><span>قال</span></a><span> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، أمس، إن إسرائيل لن تقصف قطر مرة أخرى، فيما أكدت إدارته أنها لم </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/trump-says-he-was-not-informed-by-netanyahu-before-israels-strike-qatar-2025-09-15/"><span>تُخطر </span></a><span>بالغارة الإسرائيلية على الدوحة إلا بعد إطلاق الصواريخ، مما لم يُتح لترامب فرصة معارضة الضربة، وذلك بعد ساعات من </span><a href="https://www.axios.com/2025/09/15/trump-netanyahu-call-israel-strike-qatar"><span>نقل </span></a><span>موقع أكسيوس عن مسؤولين إسرائيليين، أن البيت الأبيض كان على علم بالهجوم قبله بنحو ساعة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما نفى أن تكون إسرائيل أطلعته مسبقًا، أعرب ترامب عن استنكاره للهجوم، مشددًا على أن قطر حليف رئيسي للولايات المتحدة، فيما أكدت السكرتيرة الصحفية للبيت الأبيض أن الجيش الأمريكي هو من أبلغ ترامب بالضربة بعد وقوعها، مضيفة أن الرئيس وجه مبعوثه الخاص ستيف ويتكوف لإخطار الدوحة على الفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/10/news/u/%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%86%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9/?fbclid=IwY2xjawM2SP5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFGU2RkM3NlV3F3QTlKa1ZQAR6uVkVl15Wl5_Qql740pozTAJo1pr31mH5123T1zsY8hoBv5Xo5jsDmLsLY7Q_aem_L3v1i0uAuuWsyvN2unOV4Q"><span>نفت </span></a><span>الخارجية القطرية تلقيها بلاغ مسبق من واشنطن بشأن الضربة الإسرائيلية، مؤكدة أن التواصل الأمريكي جاء خلال سماع دوي الانفجارات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، قال اليوم، إن قطر والولايات المتحدة تقتربان من وضع اللمسات النهائية على اتفاق معزز للتعاون الدفاعي. بحسب تصريحاته قبل مغادرته إلى الدوحة قادمًا من إسرائيل، التي قال رئيس وزرائها، أمس، أثناء وجوده مع روبيو، أنه لا يستبعد شن المزيد من الهجمات على قادة حركة حماس «أينما كانوا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>روبيو دعا قطر إلى مواصلة دورها كوسيط بين إسرائيل وحماس، للتوصل إلى وقف لإطلاق النار في غزة، وقال إن هناك «فرصة زمنية قصيرة للغاية للتوصل إلى اتفاق»، معتبرًا أنه «إذا كانت هناك دولة في العالم قادرة على المساعدة في الوساطة، فهي قطر».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد ساعات من القمة العربية الإسلامية، وما تضمنه بيانها من إدانة لسياسات إسرائيل، ومحاولاتها تهجير الفلسطينيين، أعلن جيش الاحتلال اليوم توسيع عدوانه البري على مدينة غزة وبدء «تدمير بنى حماس التحتية» في قلب المدينة، فيما جدّد متحدث جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، دعوة السكان للنزوح جنوبًا نحو مناطق وادي غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشار جيش الاحتلال إلى مهاجمته أكثر من 850 هدفًا، قالت سكان في مدينة غزة لـ«مدى مصر» إن القصف العنيف عليها لم يتوقف ليلة أمس، ووصل إلى مناطقها الغربية، ونقل مراسل قناة العربي الجديد أنه تركّز على أحياء الشيخ رضوان شمالًا، والسودانية شمال غرب، وتل الهوى جنوب شرق المدينة، بعد أسابيع من تدمير الأحياء الشرقية والشمالية والجنوبية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المراسلين العسكريين الإسرائيليين، تشارك فرقتان من جيش الاحتلال في هذه المرحلة الجديدة من الهجوم على قلب غزة، فيما حذّرت وزارة الصحة في القطاع من أن الطواقم الطبية تعمل في ظروف شبه معدومة، بأرصدة مستنزفة من الأدوية الأساسية والمستلزمات المنقذة للحياة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت تل أبيب </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3/?fbclid=IwY2xjawM2LsJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE0VVBZbW16Y0xNdFVVZ3lZAR6kfn19e7kjtyinS_bcgZa3kv4a63rvspdM19JQlTC8MTyCoVGgVLoyMh3h2w_aem_4E1YNRKfliUtV2mqypmaDA"><span>استبقت </span></a><span>قمة الدوحة، أمس، بمؤتمر صحفي جمع رئيس وزراء الاحتلال، بنيامين نتنياهو، ووزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، أكدا فيه على أن «الولايات المتحدة لا تملك حليفًا أفضل من إسرائيل، وأن إسرائيل لا تملك حليفًا أفضل من الولايات المتحدة» على حد تعبير نتنياهو. فيما أكد روبيو أن القضاء على «حماس» هو هدف مشترك ليس فقط لأمريكا وإسرائيل، لكن لدول كثيرة في العالم وفي المنطقة أيضًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لمتابعة تحديثات القصف والتوغل الإسرائيلي في غزة اليوم، تابعوا نشرتنا «في فلسطين» لاحقًا، وتفاصيل أكثر عن بدء توسيع جيش الاحتلال عمليته البرية، والليلة الأقسى التي عاشها سكان المدينة، في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AF-%D9%82%D8%B3%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6/"><span>خبرنا</span></a><span> المنشور قبل قليل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في الدوحة أيضًا، وعقب القمة العربية الإسلامية، </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/1343173913838000"><span>حذَّر </span></a><span>الرئيس عبد الفتاح السيسي من أن تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة سيترتب عليه موجات غير مسبوقة من النزوح الجماعي والهجرة غير الشرعية تجاه أوروبا، مؤكدًا رفض مصر لمثل هذه الأطروحات، التي قال إنها تفتقد لأي سند ولن يكون من شأنها سوى «تهديد السلام القائم منذ قرابة الخمس عقود بشكل لا يمكن تصور مخاطره على كافة دول المنطقة»، وذلك في مؤتمر عبر الفيديو جمعه هو وأمير قطر وملك الأردن ووزير الخارجية السعودي، بالرئيس الفرنسي ورؤساء وزراء بريطانيا وكندا، بحسب رئاسة الجمهورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي، الذي أوضح أن نقطة البداية للحيلولة دون تهجير الفلسطينيين تكمن في وقف إطلاق النار في قطاع غزة، شدد أيضًا على ضرورة وجود موقف أوروبي ودولي حازم وقوي لوقف إطلاق النار بشكل فوري، داعيًا إلى توسيع الاعتراف بدولة فلسطين خلال الفترة المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على هامش قمة الدوحة، عقد السيسي أيضًا لقاءات ثنائية مع قادة </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/19HZL4FJRc/"><span>تركيا</span></a> <a href="https://www.facebook.com/share/p/17Eggf9ZwP/"><span>وإيران</span></a> <a href="https://www.facebook.com/share/p/1GFTww4yCZ/"><span>وباكستان، </span></a><span>تمحورت حول العدوان الإسرائيلي الأخير على قطر، والأزمة المستمرة في قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي لقائه مع الرئيس التركي، رجب طيب أردوغان، شدد الجانبان على الزخم المتنامي في العلاقات الثنائية وضرورة تعزيز التنسيق إقليميًا ودوليًا، أما مع الرئيس الإيراني، مسعود بزشكيان، فتطرقت المباحثات إلى نتائج </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3VFaJCe%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExRlNkZDNzZVdxd0E5SmtWUAEerlZFZdeVpef0Kpe-NKaM0wCaNaa99Zh-ddt09c7GPIaAb-V6OY7A5i7C2O0_aem_L3v1i0uAuuWsyvN2unOV4Q&amp;h=AT1U3HsK7jyvJWhg8JSXbMlZ-7w7SsIxP9Cg49Om9rENSPtfZYOdWxmBzGeLUp2WvKwdz3lFpw-2qPvdD36k8_EMeQmeTXqUNjxmwRUVH0LBwuCGg7a7oHbnApYfF851s1Rw_gyGbUiqCg&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT3BGgMWooyexkDCDUc5ZOY4PK7dfI8gZCTwxGIm9mitKt0qcc9F_rqS30XcWczXOffIO433nnZxhJF_k3FaocdpScR-mJFILPFArag3NZnVjwUWm9Qoe5nskzloXxniO_sS8JM-sCKWblj9mhNOmgZMTe2IcBuYV_aU9ztzrcacm-lz3ZSuX90htlaAhb7M-3HZG0iKmpSzbkjSSg64eq4PyQ"><span>المفاوضات </span></a><span>التي استضافتها القاهرة بين طهران والوكالة الدولية للطاقة الذرية، واتفق الجانبان على تعزيز التشاور إزاء الأزمات الإقليمية وتطوير التعاون الثنائي، وهو ما اتفق عليه السيسي في اجتماعه مع رئيس وزراء باكستان شهباز شريف.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما اعتبر الرئيس عبد الفتاح السيسي، في كلمته أمس، أن المواقف هي التي ستغير نظرة «العدو»، وحذّر شعب إسرائيل من أن «ما يجري حاليًا يقوض مستقبل السلام … بل ويجهض اتفاقات السلام القائمة مع دول المنطقة»، طالبت شخصيات عامة وقوى سياسية بإسقاط معاهدة السلام الموقعة بين مصر وإسرائيل، معتبرين أنها السبب المباشر في تفكيك الموقف العربي الموحد تجاه القضية الفلسطينية، وتجاهل إقامة دولة فلسطينية مستقلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بيانهم، الذي قالوا إنه يتزامن مع الذكرى 47 لتوقيع اتفاقية كامب ديفيد، اعتبر </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php/?story_fbid=122115968756978110&amp;id=61579343308227"><span>الموقعون </span></a><span>أن ما يجري اليوم من حرب إبادة وتجويع ضد سكان غزة منذ ما يقارب العامين، إلى جانب تهديدات اليمين الإسرائيلي الحاكم بتهجير الفلسطينيين إلى سيناء والترويج لمشروع «إسرائيل الكبرى»، هو امتداد مباشر لنتائج الاتفاقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان الذي نشرته لجنة دعم الشعب الفلسطيني بنقابة الصحفيين، الأحد، وقّع عليه محامون وأطباء وصحفيون وأكاديميون، إلى جانب أحزاب: الاشتراكي المصري، والكرامة، والعيش والحرية، والتحالف الشعبي الاشتراكي، وحركة الاشتراكيين الثوريين، وطالب بوقف جميع أشكال التطبيع مع إسرائيل، خصوصًا التجاري والسياحي، والانضمام إلى الدعاوى المرفوعة أمام المحكمة الجنائية الدولية ضدها، والإفراج عن المعتقلين المصريين على خلفية التضامن مع فلسطين، وفتح معبر رفح أمام القوافل المهنية والصحفية والطبية، والسماح بانطلاق أسطول مصري لكسر الحصار المفروض على غزة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في تأكيد لتصريحات حكومية رجّحت عدم لجوء مصر إلى صندوق النقد للاتفاق على برنامج جديد، بعد انتهاء البرنامج الحالي في نوفمبر من العام المقبل، قال رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، اليوم، إن «مصر بإذن الله لن تحتاج إلى برنامج جديد من صندوق النقد الدولي»، حسبما </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3550999"><span>نقل </span></a><span>موقع المصري اليوم عن تصريحاته خلال لقائه مع رؤساء هيئات التنظيم الإعلامية ورؤساء تحرير الصحف والمواقع الإخبارية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف مدبولي أن «هناك محاولات دائمة من الحكومة لتحسين أحوال المواطن المصري»، وإن كانت «الأمور تأخذ زمنا وجهدا لكي نتمكن في النهاية من القول بأن جودة الحياة تحسنت لكل المواطنين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصري اليوم نقل عن مدبولي تحذيرات تستدعي انتباه المواطن داخليًا وخارجيًا، نتوقع أن يترجمها رؤساء الهيئات والصحف والمواقع في مواد ترفع وعي المواطنين، </span><span>الذين </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3550975"><span>حذّرهم </span></a><span>رئيس الوزراء من أن «مصر مستهدفة في إطار محاولات رسم خريطة المنطقة»، مشددًا على أنه «لا بد أن نعي أن قوة مصر وقوتها تكمن في التماسك الداخلي ووعي المواطن بحجم التحديات»، في حين كان استعدى الحِس الأمني للمواطنين لمواجهة الانتهاكات الاقتصادية، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3551057"><span>مؤكدًا </span></a><span>أنه «لا بد أن يبلغ المواطن عن أي ممارسة لزيادة الأسعار في الأسواق»، خصوصًا وأنه «إحنا كدولة لا يمكن أن نصل لمئات الآلاف من منافذ البيع، ونجتهد في ذلك عبر منظومة الرقابة مثل جهاز حماية المستهلك».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/16/news/u/%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%90%D9%91%D9%81-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B6/">«قمة الدوحة» تكلِّف بتحركات قانونية ضد إسرائيل.. والاحتلال يوسّع عمليته في غزة  </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 16 Sep 2025 18:01:52 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758034938708079</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
