<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 17:30:05 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 10 Sep 2025 14:30:05 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>إلى فلسطين| من حمام الشط لسيدي بوسعيد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26991</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/1be66aeb-ecf7-44fc-b762-f3b446b23d7d.png.webp?itok=Fyh-MXrB" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/1be66aeb-ecf7-44fc-b762-f3b446b23d7d.png.webp?itok=Fyh-MXrB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>ظللتُ أنتظرُ رؤية تونس طيلة 24 ساعة متواصلة. كان يوم الأحد 7 سبتمبر/أيلول، نعلم أننا سنصل قبل الظهر. نمت قليلًا في القارب، ساعتين فقط، واستيقظت مبكرًا في السابعة صباحًا لأرى شواطئها. كنت أعلم ما سأكتبه على فيسبوك حين ندخل ميناء سيدي بوسعيد ويستقبلنا الناس بالهتافات وأعلام فلسطين؛ <a href="https://www.youtube.com/watch?v=bvjUXn19zGc">جملة</a> محمود درويش الخالدة "كيف نشفى من حب تونس".</p>

<p>لا أنسى أبدًا كيف ألقى درويش هذه القصيدة ذات مرة؛ بدأ في إلقائها واختنق صوته بالبكاء وهو يتذكر كل شهداء فلسطين وثورتها الذين سقطوا في الاعتداءات الإسرائيلية على تونس، بعد أن احتضن البلد الخارجين من بيروت في 1982. من حمام الشط و<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/9/10/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84">مذبحته</a> حتى اغتيالات القادة الفلسطينيين المتتالية. </p>

<p>لكلِّ بلدٍ رائحته وطعمه بالنسبة لمن يزورونه. تكررت زياراتي للعمل في تونس منذ ثورتها في 2010 حتى 2022. لتونس بالنسبة لي رائحة وطعم الراحة واللذة والحلاوة. تونس تعني لي الناس الرائعة والعمل بإيقاع منضبط لكنه حميمي. تنزع عني تونس الضغط، حتى وإن عملت كثيرًا، فهي وناسها يمنحونني الضحكات والتعليقات الناعمة الذكية والود والمحبة، و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=NPA4cul5PhI">هوسهم</a> بالشيخ إمام. </p>

<p>لكنْ لتونس هذه المرة طعمٌ ورائحةٌ مختلفان؛ تسيطر رائحة الدم وواقع الجوع والإبادة. لا نريد راحة الآن ولا حلاوة أو لذة. نريد فقط محطة لاستكمال طريقنا وأن نزداد من التوانسة والمغاربة والجزائريين لنكمل طريقنا إلى فلسطين. ولذلك كان حضورُ محمود درويش ضرورةً. </p>

<p>تأخرنا في الوصول، ظللنا واقفين في البحر، نحن الراكبين على القوارب الصغيرة، لأكثر من ثماني ساعات مرهقة، ننتظر قوارب تأخرت أو أصابتها الأعطال فلم أرَ الاستقبال. لم نصل في نصف النهار ولم نصل الساعة الرابعة عصرًا مثلما قالوا. رحل الصديقات والأصدقاء التوانسة من شاطئ سيدي بوسعيد عند منتصف الليل. ودخلنا تونس فجرًا، ولم أكتب جملة درويش مفتتح قصيدته "كيف نشفى من حب تونس". </p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d172fab9-10bf-4a88-95d9-6e84fd24da34" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/d172fab9-10bf-4a88-95d9-6e84fd24da34.png.webp?itok=r6nP67MJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير باسل رمسيس، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>المؤتمر الصحفي لأسطول الصمود المتوجه إلى غزة في تونس العاصمة، 9 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>نتعب حين نتوقف. نتعب حين نشعر أن رحلتنا أمام محطة انتظار جديدة، سواء في برشلونة، أو مايوركا، أو تونس الآن. كلنا متلهفون للخطر، لمحاولة الوصول لغزة، الاقتراب منها. فتململنا ساعات نهار كامل في تونس، نتأمل الشابات والشباب، النساء والرجال من كل الأطياف، الذين يستقبلوننا.. يزورونا في فندقنا.. يأتون لتحيتنا أمام الاتحاد العام للشغل، والتصفيق لفرانشيسكا ألبانيزي الحاضرة معنا بابتسامتها المشاغبة، والتي يستقبلونها بالهتاف لفلسطين. </p>

<p>ليلًا عرفنا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e6526ff-503b-4a0b-869f-6cb99173ca81" href="https://almanassa.com/news/26985" title="للمرة الثانية.. أسطول الصمود يعلن تعرض أحد قواربه لهجوم بمسيرة">بضربة</a> قارب Family، فتأججت المشاعر من جديد. لم ننم، ترك بعضنا الفندق للذهاب إلى الميناء ليلًا والهتاف والتعبير عن الإصرار على استكمال الطريق. وفي الصباح كانت الوجوه نفسها التي استقبلتنا واقفةً أمام المسرح البلدي. مؤتمر صحفي وهتاف "فلسطين حرة حرة.. والعدو بره بره". </p>

<p>أغلبها وجوه من التيارات والقوى اليسارية والديمقراطية التي كانت حاضرة في ثورة تونس 2010. لكنهم في الحقيقة من كل الأطياف. لا توجد أعلام حزبية أو عقائدية. فلسطين تتغلب على الجميع، هي فقط الحاضرة. لكنهم ليسوا فقط المناضلين والمناضلات، بل التوانسة الذين نسميهم بالخطأ أحيانًا "الناس العادية"، فهؤلاء أيضًا لهم حضورهم، يمنحون الدفء والود لأننا لم نأتِ هذه المرة للسياحة أو العمل بل أتينا من أجل غزة.</p>

<p>في صالة استقبال أحد الفنادق التي ذهبتُ إليها لأستلم مظروفًا به أموال، تركته لي صديقة لأستطيع التحرك، بعد أن تركنا في إسبانيا أموالنا وبطاقاتنا الائتمانية وكل شيء عدا جوازات السفر، نهض الموظفون ليحتضنوني. كانوا يعلمون أنني من أسطول الصمود. ورفضوا تَركي أرحل قبل دعوتي على قهوة صباحية. </p>

<p>بعدها بساعات، قالت لي الفتاة الجادة في المغسلة إنني سأتسلم ملابسي بعد يومين. فأخبرتها أنني من الأسطول وأننا سنرحل مبكرًا، فابتسمت أخيرًا قائلةً: خلاص يا مصري، تاخدهم اليوم علشان خاطر عيون فلسطين. وصمتت ثانيتين وأضافت: وعلشان خاطر مصر علشان متزعلش.</p>

<p>في صباح التاسع من سبتمبر، تعرَّفت وفودُ القافلة الآتية من 44 دولة على أسماء جديدة بالنسبة لهم، لم يكونوا يعرفونها سابقًا، وذلك بسبب ضربة المُسيّرة. حمام الشط، أبو جهاد وأبو إياد، وغيرهما من قادة الثورة الفلسطينية، تعرّفوا أيضًا على محمود درويش الذي كانوا يعرفونه سابقًا، لكنهم لم يكونوا يعرفون جملته: كيف نُشفى من حب تونس.</p>

<p>بدأنا الاستعداد الأخير للتحرك مجددًا. تصليح أضرار ضربة المسيّرة للقارب Family في سيدي بوسعيد، والعودة إلى التحدي من جديد. نعرف أننا نحب تونس، ونودعها قبل أن نتركها.</p>

<p>صباح الخير يا تونس، صباح الخير يا فلسطين.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e288d9352f471b90445ec699158f3b103d9d6d6df5e46cd245310c5ac3530f24">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="26766" role="article" about="/topic-files/26766" data-sanitized-id="node-26766" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/26766" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="26766" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| نبحر وتبحر قلوبكم معنا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>إلى فلسطين| نبحر وتبحر قلوبكم معنا</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-26640" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26640" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26640" data-ph-capture-attribute-link-title="كنا نريدك معنا سيد شابلن" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>كنا نريدك معنا سيد شابلن</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		على رصيف في ميناء برشلونة، يوم الأحد 31 أغسطس، حيث يحتشد الآلاف لوداعنا، نحن الصاعدين إلى أسطول الصمود العالمي باتجاه غزة، ربما يفكر البعض مثلما أفكر؛ كنا نريدك معنا يا سيد شابلن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-26850" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26850" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26850" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| رسائل البحر" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| رسائل البحر</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		فجأة، لم أصبح بحارًا بل مساعدٌ، أراقب البحر لأتأكد من عدم وجود شيء أمامنا أو قوارب أخرى. وأشد بعض الحبال، وأراعي من أصيبوا بالدوار، وكأن الحلم القديم يتحقق رغمًا عني.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-26871" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26871" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26871" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| طرق للرحيل وأخرى للعودة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| طرق للرحيل وأخرى للعودة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		حياة الفلسطينيين محملة برموز القوارب والمسير. وكذلك حياتنا نحن، وحياة المعلقة عيونهم بنا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-26991" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26991" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26991" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| من حمام الشط لسيدي بوسعيد" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| من حمام الشط لسيدي بوسعيد</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		صباح الخير يا تونس، صباح الخير يا فلسطين.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 17:02:22 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757512963966558</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: 5 مليارات جنيه تعويضات نزع مليكة القطار الكهربائي السريع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26980</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_299.jpg.webp?itok=uY4hGW2i" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_299.jpg.webp?itok=uY4hGW2i" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قدرت الهيئة العامة للمساحة قيمة تعويضات نزع الملكية المقررة للمتضررين من مسار الخطين الثاني والثالث لشبكة القطارات السريعة بنحو 5 مليارات جنيه، وفق عضو بمجلس إدارة هيئة الأنفاق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">و<a href="http://www.nat.gov.eg/LocationActivityAr.aspx?id=2120">يمتد</a> الخط الثاني للشبكة بطول 1100 كيلومتر بمحاذاة طريق الصعيد الصحراوي الغربي، متضمنًا 36 محطة، بينها 10 للقطار السريع و26 للقطار الإقليمي، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e501aa12-3119-43df-b253-d9761b5e9fca" href="https://almanassa.com/news/26434" title='مصدر: "النقل" تتفق على قرض أوروبي بـ600 مليون يورو لصالح القطار السريع'>يصل</a> الخط الثالث إلى مدينة الغردقة بطول يقارب 175 كيلومترًا، ويشمل 3 محطات، اثنتان منها للقطار السريع والثالثة للقطار الإقليمي.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن هيئة الأنفاق خصصت نحو مليار جنيه كدفعة أولى من التعويضات خلال العام المالي الحالي، على أن تُسدد المبالغ المتبقية تبعًا لتقديرات هيئة المساحة، التي تعد الجهة الوحيدة المخولة بتحديد قيمة التعويضات استنادًا إلى معايير فنية، دون تدخل من هيئة الأنفاق، التي يقتصر دورها على تدبير التمويل المطلوب.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن حجم التعويضات في المشروعين يبقى محدودًا نسبيًا، نظرًا لمرور <a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/2/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9/6938860">أغلب</a> المسارات عبر أراضٍ مملوكة للدولة وبعيدة عن الكتل السكنية والزراعية، غير أن بعض النقاط تتقاطع مع أراضٍ خاصة يملكها أفراد وشركات صغيرة في مناطق زراعية، ما يستدعي صرف تعويضات مناسبة لأصحابها.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">يُعد</a> قطاع النقل من بين أكبر القطاعات الاستثمارية في مصر خلال العقد الأخير، مع تنفيذ مشروعات كبرى، أبرزها شبكة القطارات السريعة بخطوطها الثلاثة، ومشروعا المونوريل شرق وغرب نهر النيل، في إطار خطة تستهدف تعمير المدن الجديدة مثل العاصمة الإدارية وربطها بالمناطق السكنية والمنافذ الساحلية والتجارية.</p>

<p dir="rtl">وتُظهر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92962eac-5cb4-4869-ba70-c6ca5aca4942" href="https://almanassa.com/stories/8208" title="نزع الملكية.. إخلاء قسري بحكم القانون">بيانات</a> سابقة حصلت عليها <strong>المنصة</strong> أن قرارات نزع الملكية للعقارات والأراضي شهدت ارتفاعًا لافتًا، إذ بلغت 23 قرارًا في عام 2020 وحده، وبين عامي 2014 و2021، رُفعت أمام محكمة النقض 224 قضية نزع ملكية من قبل متضررين اعتبروا القرارات "مجحفة".</p>

<p dir="rtl">كما أشارت البيانات إلى أن تلك القرارات شملت نزع ممتلكات تعود إلى نحو 34 ألف مواطن، وفي بعض الحالات ضمت قرارات فردية عشرات أو مئات الملاك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757512963966557</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"حق الناس" يعلن خوض الانتخابات البرلمانية.. والطنطاوي يكشف كواليس انقسام جديد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26995</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ahmed-el-tantawy-photos-11_0.jpg.webp?itok=fgRYIy0y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ahmed-el-tantawy-photos-11_0.jpg.webp?itok=fgRYIy0y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>في خطوة تكشف عن انقسام جديد وحاد في صفوف المعارضة، وقبل أشهر قليلة من الانتخابات البرلمانية، أعلن تحالف "حق الناس" الذي يضم 9 قوى سياسية عزمه خوض الانتخابات، وذلك بعد أيام فقط من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cff895c-2057-4edd-8517-88ccfc39cd44" href="https://almanassa.com/news/26873" title='"المحافظين" و"الدستور" يشكلان تحالف "الطريق الحر" الانتخابي لكسر احتكار الأغلبية'>تدشين</a> تحالف "الطريق الحر" الذي شكله حزبا الدستور والمحافظين.</p>

<p>يبدو أن الانقسام هذه المرة غير مبني على مجرد اختلاف في الرؤى، إذ كشف وكيل مؤسسي حزب تيار الأمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfc5597c-93d1-4909-833a-12c6d7cc4a3e" href="https://almanassa.com/author/5996" title="أحمد الطنطاوي ">أحمد الطنطاوي</a> أنه نتيجة ما وصفه بـ"الانسحاب المفاجئ وغير المبرر لحليفي الأمس" من تحالف اتفقت عليه قوى المعارضة.</p>

<p>ومن المقرر أن يضم تحالف "حق الناس" الأحزاب الستة المنضوية في الجبهة الشعبية للعدالة الاجتماعية التي جرى تدشينها في أغسطس/آب 2024، إضافة إلى حزب تيار الأمل (تحت التأسيس)، والاشتراكيين الثوريين، وحزب الجبهة الديمقراطية.</p>

<p>و<a href="https://revsoc.me/politics/48174/">تضم</a> الجبهة الشعبية للعدالة الاجتماعية أحزاب "الاشتراكي المصري، والعيش والحرية (تحت التأسيس)، وحزب التحالف الشعبي الاشتراكي، وحزب الكرامة، والحزب الشيوعي المصري، وحزب الوفاق القومي الاجتماعي".</p>

<p>وحول كواليس تشكيل هذا التحالف، قال الطنطاوي لـ <strong>المنصة</strong> إنه يمثل "التحالف الأصلي للحركة المدنية" الديمقراطية بوصفه يضم "كل أحزاب الحركة المدنية عدا المحافظين والدستور، بالإضافة إلى تيار الأمل، ومن انضم إلينا مثل الاشتراكيين الثوريين والجبهة الديمقراطية".</p>

<p>وأوضح الطنطاوي أن تأسيس هذا التحالف جاء في أعقاب انسحاب حزبي الدستور والمحافظين من تحالف انتخابي موسع كانت قوى المعارضة اتفقت عليه لخوض الانتخابات البرلمانية المقبلة، واصفًا خطوتهما بأنها كانت "مفاجئة وغير مبررة" وتناقض كل ما تم الاتفاق عليه مسبقًا.</p>

<p>والجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cff895c-2057-4edd-8517-88ccfc39cd44" href="https://almanassa.com/news/26873" title='"المحافظين" و"الدستور" يشكلان تحالف "الطريق الحر" الانتخابي لكسر احتكار الأغلبية'>دشن </a>حزبا المحافظين والدستور، وهما حزبان بالحركة المدنية، تحالف "الطريق الحر" استعدادًا لخوض انتخابات مجلس النواب على المقاعد الفردية، في خطوة قالا إنها تهدف إلى "إحياء الحياة السياسية ومواجهة الجمود القائم".</p>

<p>وأضاف الطنطاوي أنه قاد جهودًا على مدار ثلاثة أشهر لجمع كافة أطياف المعارضة المدنية في تحالف انتخابي يهدف لتقديم بديل حقيقي للسلطة، مؤكدًا أن هذه الجهود أثمرت عن "اتفاق شامل" تم الإعلان عنه مسبقًا، قائلًا "اتفقنا مع الحركة المدنية بكل أحزابها، بالإضافة إلى تيار الأمل ومن ينضم إلينا من المعارضة الحقيقية، وكان حاضرًا وموافقًا على هذا الاتفاق رئيس حزب المحافظين ورئيسة حزب الدستور".</p>

<p>وتابع "فوجئنا بعدها بالإعلان المنفرد للحزبين عن تحالف خاص بهما، جاء خلافًا لكل ما تم الاتفاق عليه، وبينما كانت لجنة الانتخابات المشتركة للتحالف الأوسع منعقدة وتعمل بالفعل على التفاصيل".</p>

<p>وأضاف أنه عند تواصله مع قيادات الأحزاب الأخرى، أبدوا اندهاشهم مؤكدين عدم علمهم المسبق بهذه الخطوة.</p>

<p>وشدد الطنطاوي على أن "تيار الأمل" قدم تنازلات "كبيرة" لإنجاح التحالف، بهدف توحيد الصفوف، قائلًا "قلنا إننا سنكون سببًا في التوافق؛ البرنامج والشعار الذي تتفقون عليه نحن نوافق عليه، وأعلنا أن أي دائرة انتخابية بها مرشح قوي لأي من حلفائنا، سنسحب مرشحنا وندعمه".</p>

<p>وأكد أن الهدف كان تقديم مرشحين ذوي إرادة حرة ومستقلة للناخب المصري، بعيدًا عن الانتماءات الحزبية الضيقة.</p>

<p>وردًا على فرضية انسحاب حزبي المحافظين والدستور من تحالف الحركة المدنية بسبب الخلافات الفكرية والأيديولوجية، أكد الطنطاوي أن التحالف كان "انتخابيًا وليس سياسيًا"، وهي صيغة عملية تم التوصل إليها لتجاوز الخلافات الفكرية والأيديولوجية، بهدف خوض الانتخابات معًا كبديل للسلطة، مع احتفاظ كل طرف بتنوعه الفكري.</p>

<p>إلى ذلك، أكد القيادي بحزب التحالف الشعبي الاشتراكي الدكتور محمد حسن خليل رفضهم المشاركة في الانتخابات بنظام القوائم "لأننا نرفض هذا المسار من الأساس"، موضحًا أن البرنامج الانتخابي لمرشحيه "يتسق مع الحركة المدنية الديمقراطية والمبادئ الرئيسية لها".</p>

<p>وأكد خليل لـ <strong>المنصة </strong>عدم وجود انقسام داخل الحركة المدنية "لأن الحركة تؤمن تمامًا بحرية كل حزب في المشاركة من عدمها، هناك أهداف ومبادئ عامة تلتزم بها كل الأحزاب، لكن هناك أهداف خاصة يعمل كل حزبين أو أكثر على تحقيقها معًا".</p>

<p>وقبل نهاية الشهر الماضي <a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/pfbid0GCqY45LQm53kETYS5cPbtxHdwHE1d9fBUXoNFx9FR8z5wk3D8Mo5zZPRqsACQwrGl">أعلنت</a> الحركة المدنية الديمقراطية تلقي 140 طلبًا للترشح على المقاعد الفردية.</p>

<p>وقال التحالف في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> "نحن نخوض هذه المعركة الانتخابية رغم تحفظاتنا على العديد من الإجراءات غير الديمقراطية، لكننا سنطالب أيضًا، بقدر الإمكان، بتنفيذ ما يمكن منها في العملية الانتخابية الحالية".</p>

<p>وحسب البيان، فإن التحالف يطالب بضرورة تمثيل كل نائب لعدد متساوٍ أو متقارب من الناخبين، والحرص على أن تكون كل دائرة انتخابية ممثلة بنائب واحد، وأن تتم العملية الانتخابية على يوم واحد وليس يومين، وعدم المبالغة الشديدة في الرسوم والمعوقات الإدارية، إضافة إلى إعلان نتيجة رسمية معتمدة، بعد فرز كل لجنة فرعية، وتسلم مختومة لمندوبي المرشحين والإعلام.</p>

<p>ومن المقرر <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8086256">إجراء</a> انتخابات مجلس النواب المقبلة قبل نهاية العام الجاري، وفقًا للمادة 106 من <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/">الدستور</a> التي تحدد إجراء الانتخابات خلال الستين يومًا التي تسبق انتهاء مدة المجلس الأخير، والتي تنتهي قانونًا في 12 يناير/كانون الأول 2026.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757512963966556</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسطول الصمود المصري يتلقى أول قارب للإبحار صوب غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26999</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/b5372a6c-63b2-424d-8947-682ba851bdb3.jpg.webp?itok=3yKBQkEu" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/b5372a6c-63b2-424d-8947-682ba851bdb3.jpg.webp?itok=3yKBQkEu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود المصري اليوم تلقيه أول قارب مجهز لتسيير مهمة في البحر المتوسط لكسر الحصار الإسرائيلي على غزة، مؤكدًا في <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02qtBBG193FxJ1QcMQ4RzxKgGeo8GagNTxZddZ2PVvHbGPcAXunC8rVWCv5avqWa3Kl&amp;id=61580336524268">بوست</a> على فيسبوك جاهزية طاقمه للمشاركة في أسطول الصمود العالمي الذي انطلق منتصف الأسبوع الماضي من ميناء برشلونة.</p>

<p>وقال المتحدث الإعلامي باسم لجنة أسطول الصمود المصري حسام محمود لـ <strong>المنصة</strong> إن المتبرع بالقارب مصري الجنسية، وأنه "شخص عادي يمتلك قاربًا وأكد استعداده للمشاركة في الأسطول"، وأضاف أن لجنة الأسطول المصري تتحفظ على ذكر أي تفاصيل عن هوية المتبرع "حفاظًا على أمنه الشخصي".</p>

<p>ويعد هذا القارب هو أول تبرع تعلن عنه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="488a3682-d3a0-407d-9bb9-1c0844e72308" href="https://almanassa.com/news/26884" title='55 ناشطًا يعلنون تجهيز "أسطول الصمود المصري" لكسر الحصار على غزة'>اللجنة</a> التي أعربت في بيان نشرته 7 سبتمبر/أيلول الجاري عن استعدادها للمشاركة في أسطول لكسر الحصار، وتجهيزه عبر التبرعات العينية بكل ما يلزم "بدءًا من القوارب، وصولًا إلى جميع الاحتياجات اللوجستية".</p>

<p>كما دعوا القباطنة والربابنة وميكانيكيي السفن والبحارة والطواقم البحرية وكل المهتمين، للمشاركة في هذا الأسطول إلى تعبئة استمارة أرفقوها في <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122097227007011217&amp;id=61580336524268&amp;rdid=Vr2Nsc1YZzVyN90Z#">بيان</a> نشرته صفحة "أسطول الصمود المصري لكسر الحصار عن غزة" على فيسبوك<strong>.</strong></p>

<p>وفي هذا البيان أعلن 55 ناشطًا مصريًا رغبتهم المشاركة في أسطول الصمود العالمي الذي يبحر صوب غزة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي، مؤكدين أن مشاركة مصر في هذا الأسطول "تمثل واجبًا وطنيًا وأخلاقيًا لا يحتمل التأجيل، يعزز دورها التاريخي في دعم الشعب الفلسطيني".</p>

<p>وحول وصول أي مؤشرات بشأن استجابة المؤسسات المصرية لطلبات اللجنة بتسيير أسطولها، قال محمود إن اللجنة تقدمت أمس من خلال الممثل القانوني لها المحامي ممدوح جمال، بسبع طلبات رسمية إلى الجهات المعنية للموافقة على إبحار الأسطول.</p>

<p>وأوضح أن الطلبات وجّهت إلى رئاسة الجمهورية ورئاسة مجلس الوزراء ووزارات الخارجية والداخلية والنقل، فضلًا عن ميناءي الإسكندرية ودمياط.</p>

<p>وأشار إلى أن اللجنة وجهت دعوات رسمية للانضمام والمشاركة إلى نُقباء الصحفيين والمحامين والأطباء والمهندسين، إلى جانب شيخ الأزهر أحمد الطيب والبابا تواضروس الثاني بطريرك الكنيسة القبطية الأرثوذكسية، وذلك لتوسيع المشاركة المجتمعية في الأسطول.</p>

<p>ولفت محمود إلى أنه حتى الآن ومنذ إلغاء المؤتمر الصحفي للجنة الذي كان مقررًا له مساء الاثنين الماضي "لم نتلقَ أي مؤشرات إيجابية أو سلبية بشأن إبحار الأسطول".</p>

<p>ولم تذكر اللجنة التنسيقية لأسطول الصمود المصري، وقتها، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8278d6c9-3912-402c-953c-9d1a623c7854" href="https://almanassa.com/news/26947" title="بعد إلغاء مؤتمره.. أسطول الصمود المصري: مستمرون في الترتيب لكسر الحصار على غزة">أسباب</a> إلغاء مؤتمرها، واكتفت بقولها إن التراجع عن المؤتمر جاء "لأسباب خارجة عن إرادة اللجنة".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي، في 2 سبتمبر الحالي، من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، ومن المنتظر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="483b8746-2b6e-482e-9bbc-927e14e7ef0a" href="https://almanassa.com/news/26864" title="أسطول الصمود يواصل الإبحار نحو غزة تحت تحليق الطيران.. وقافلة تونس تؤجل انطلاقها">تنضم</a> سفنٌ أخرى إلى الأسطول من تونس وإيطاليا واليونان خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة، وكسر الحصار غير القانوني، ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> الأسبوع الماضي خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757512963966555</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ابدأوا الحكاية من أولها: جيش الاحتلال الرحيم</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=Ix-hFS3OdL0</link>
						<dc:creator>Belal Fadl بلال فضل</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/Ix-hFS3OdL0?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ابدأوا الحكاية من أولها: جيش الاحتلال الرحيم</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 16:29:57 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757512963966554</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نقيب الصحفيين يناشد السيسي العفو عن محمد أكسجين وحسين كريم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26997</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_7243-copy.jpg.webp?itok=RedIneFa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_7243-copy.jpg.webp?itok=RedIneFa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ناشد نقيب الصحفيين خالد البلشي، الرئيس عبد الفتاح السيسي، إصدار عفو رئاسي عن الزميلين محمد إبراهيم رضوان، الشهير بمحمد أكسجين، وحسين علي أحمد كريم، وشهرته حسين كريم.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/%D9%86%D9%82%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85-%D9%88%D9%8A%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8/733358966370269/">أكد</a> البلشي في بيان أمس الثلاثاء أن المناشدة جاءت "في إطار التوجيه الرئاسي للجهات المعنية بدراسة الالتماس المقدم من المجلس القومي لحقوق الإنسان بشأن إصدار عفو رئاسي عن مجموعة من المحكوم عليهم استجابة لمطالبات ذويهم لمنحهم فرصة جديدة في حياتهم، والعودة إلى أسرهم والعيش وسط مجتمعهم في ظروف طبيعية".</p>

<p>وأوضح البلشي أن الصحفي محمد أكسجين محكوم عليه في القضية رقم 855 لسنة 2020 حصر أمن دولة والمقيدة تحت رقم 1228 لسنة 2021 جنح أمن الدولة طوارئ التجمع الخامس، "هي ذات القضية المقضي فيها بمعاقبة علاء عبد الفتاح وآخرين". </p>

<p>و<a href="https://ecesr.org/%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D9%82%D8%B6%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B0%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D9%84/">قُبض</a> على أكسجين في 6 أبريل/نيسان 2018 وظل مختفيًا لمدة 11 يومًا حتى ظهر في 17 أبريل 2018 أمام نيابة أمن الدولة العليا، التي وجهت إليه تهم "نشر أخبار كاذبة، والانضمام إلى جماعة إرهابية"، في القضية رقم 621 لسنة 2018، وتم إدراجه في قضايا جديدة بعد ذلك.</p>

<p>أما حسين كريم فألقي القبض عليه في 18 نوفمبر/تشرين الثاني 2020، وصدر ضده حكم بالحبس على ذمة القضية رقم 26 لسنة 2021 حصر أمن دولة.</p>

<p>وطالب نقيب الصحفيين النائب العام محمد شوقي بمراجعة أوضاع وإخلاء سبيل أكثر من 19 صحفيًا محبوسين احتياطيًا "بينهم 14 تجاوزت فترات حبسهم عامين كاملين"، مشيرًا إلى أنه أرسل قائمة بأسماء المحبوسين إلى مكتب النائب العام والمجلس القومي لحقوق الإنسان ووزير المجالس النيابية والتواصل السياسي محمود فوزي. </p>

<p>ومن المقرر أن تعقد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f8764f9-f353-42c9-9b47-49014c04c6a9" href="https://almanassa.com/news/26919" title='"حريات الصحفيين": جلسات دعم نفسي لأسر المحبوسين احتياطيًا قريبًا'>لجنة الحريات</a> بنقابة الصحفيين اجتماعًا مع أهالي الصحفيين المحبوسين الأحد المقبل لتقديم كل سبل الدعم، حسبما قالت أمينة اللجنة إيمان عوف في تصريح لـ <strong>المنصة.</strong></p>

<p>وكانت نقابة الصحفيين عقدت أول أمس جلسة لمناقشة وضع خارطة طريق لإصلاح أوضاع الصحافة، وطالب المشاركون في الندوة بضرورة إصدار قانوني حرية تداول المعلومات، ومنع العقوبات السالبة للحرية في قضايا النشر والعلانية، والإفراج عن المحبوسين في قضايا رأي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4335b1a-f469-4042-9722-63672dff9668" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18782" role="article" about="/stories/18782" data-sanitized-id="node-18782" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18782" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18782" data-ph-capture-attribute-link-title='أشرف عمر.. محاولة لاستكشاف شاب "عادي"' data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>أشرف عمر.. محاولة لاستكشاف شاب "عادي"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ومن بين الصحفيين المحبوسين رسام الكاريكاتير في <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a>، الذي توجه له نيابة أمن الدولة العليا اتهامات "نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">ألقي</a> القبض على أشرف عمر من منزله يوم 22 يوليو/تموز 2024، إذ اقتحمت قوة أمنية بلباس مدني مقر سكنه، واقتادته مكبلًا ومعصوب العينين إلى جهة غير معلومة، وأخفته قسريًا، حتى ظهوره بعد يومين أمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1239c5c6-b78a-4c21-9f1f-a547c4f83f70" href="https://almanassa.com/news/18636" title="بتهم منها الانضمام لجماعة إرهابية.. النيابة تأمر بحبس الرسام أشرف عمر 15 يومًا ">نيابة</a> أمن الدولة، التي قررت حبسه وقتها 15 يومًا، بعد تحقيق دام 6 ساعات، وما زال قيد الحبس الاحتياطي حتى الآن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757507553285004</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بشراكة سعودية.. مفاوضات مع الحكومة لإقامة مشروع فندقي بوسط البلد باستثمارات ملياري دولار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26964</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/47859461462_f475c6677d_o.jpg.webp?itok=eZ3CGcZG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/47859461462_f475c6677d_o.jpg.webp?itok=eZ3CGcZG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تخطط شركة ميدار للتنمية العمرانية، المالكة لمشروعي مستقبل سيتي، ومدى بشرق القاهرة، للدخول في شراكة مع مجموعة حسن علام القابضة ومستثمر سعودي لتنفيذ مشروع فندقي ضخم في منطقة وسط البلد بالقاهرة، وفق ما كشفه مصدر مسؤول بمجلس إدارة الشركة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي فضل عدم نشر اسمه، أن المشروع يستهدف إقامة مجموعة فنادق على مساحة تتجاوز 70 فدانًا (نحو 280 ألف متر مربع)، باستثمارات مبدئية تقدر بنحو ملياري دولار.</p>

<p>وأشار إلى أن الإعلان الرسمي عن تفاصيل المشروع مرهون بانتهاء المفاوضات الجارية وتوقيع العقود مع الحكومة خلال الربع الأخير من العام الحالي.</p>

<p>وتعود <a href="https://aleqaria.com.eg/post/details/146832/%D8%A3%D9%8A%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%B5%D9%89#:~:text=%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%AD%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%20%D8%A7%D9%8A%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%B5%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%89%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B6%D9%88,%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%8C%20%D9%88%D8%A8%D9%86%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%8C%20%D9%81%D8%B6%D9%84%D8%A7%D9%8B%20%D8%B9%D9%86%20%D9%86%D8%AE%D8%A8%D9%87">ملكية</a> ميدار إلى عدد من الكيانات المالية المحلية؛ أبرزها بنك مصر والبنك الأهلي المصري وشركة مصر كابيتال، الذراع الاستثمارية لبنك مصر، إلى جانب بنك الاستثمار القومي.</p>

<p>من ناحيته، قال مصدر بالهيئة العامة للتخطيط العمراني التابعة لوزارة الإسكان في تصريح مقتضب لـ <strong>المنصة</strong>، إن المنطقة التي تضم المقرات الحكومية القديمة قرب شارع القصر العيني، تبلغ مساحتها نحو 400 ألف متر مربع.</p>

<p>وكانت الحكومة <a href="https://www.facebook.com/share/p/1GiKNn3F92/">أعلنت</a> في مارس/آذار الماضي على لسان رئيس الوزراء مصطفى مدبولي عن تلقي طلبات عديدة لاستغلال هذه المباني عقب انتقال الوزارات إلى العاصمة الإدارية الجديدة.</p>

<p>وأشار مساعد وزير الإسكان عبد الخالق إبراهيم، في تصريحات سابقة، إلى أن خطة تطوير وسط البلد تشمل تقسيم المنطقة إلى قطاعات مخصصة للفنادق، والمناطق الثقافية والترفيهية، والمباني التجارية والإدارية، إضافة إلى وحدات سكنية ومنشآت تعليمية وثقافية.</p>

<p>كما أكد وزير الاستثمار حسن الخطيب أن هناك اهتمامًا متزايدًا من كبار المستثمرين بالاستحواذ على مبانٍ حكومية في المنطقة بهدف تحويلها إلى فنادق.</p>

<p>وكان رجل الأعمال الإماراتي محمد العبار <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3543764">عبّر</a> الأحد الماضي عن رغبته في الاستثمار بوسط القاهرة، قائلًا "أنا عاوز وسط البلد... مش حبًا في الاستثمار فقط، ولكن حبًا في القاهرة نفسها، لأنها تدل على عظمتها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757507553285003</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في الزواج كلهنَّ قاصرات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/25788</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/087fcd97-396f-47bc-aea5-0327769dda29_0.png.webp?itok=fnDgOBEH" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/087fcd97-396f-47bc-aea5-0327769dda29_0.png.webp?itok=fnDgOBEH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>كنتُ أُشرِف على صرف لقاحات كورونا في مركز التطعيم الذي أعمل فيه طبيبةً، عندما دَخَلتْ مع جدتها فتاةٌ عمرها أربعة عشرة سنةً سنُسمِّيها بُدُور. دوَّنتُ بياناتها وقبل إرسالها إلى الغرفة المجاورة لتتلقّى التطعيم، فاجأتني الجدة بسؤال: هينفع تحمل عليه؟ لم أعرف من أين أبدأ إجابتي، لكنها تابعت "أصلها هتتتجوز الشهر الجاي، وعاوزينها تحمل".</p>

<p>لم يكن إذن سؤالًا للتأكد من سلامتها إذا وقع الحمل، بل لتسريع إتمامه. بعد الأخذ والرد، ارتاحت لي الجدة على ما يبدو، لتخبرني أن بُدورَ "شاطرة في المدرسة" وتريد إكمال تعمليها، لكنَّ أباها وعمَّها قررا تزويجها "وطالما قالوا يبقى ماحدش ليه كلام بعد كلامهم".</p>

<p>طوال حواري مع الجدة لم ترفع بُدور رأسها عن الأرض. لم تنظر إليَّ ولم تُجب عن أسئلتي. حاولْتُ أن أخبر بُدورَ بعينيَّ وهي تغادر بما لم أستطع قوله، لأن أحدَ الأشياء التي اجتهدُّت كيْلا أنساها أثناء خدمتي في القطاع الطبي أنَّني طبيبةٌ وحسب، ومن الأفضل للجميع أن أضع لساني في فمي ما لم يتعلق الأمر بتقديم الخدمة الطبية. لكنَّ بُدُورَ انصرفت دون أن تبرح عيناها الأرض.</p>

<p>ما أشبه بُدُور بفتاة من المنيا ظهرت في الفيلم التسجيلي <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-rhcVFWvClA">بنات النيل</a> (1982) دون أن نعرف اسمها. سأُسمِّيها صباحَ لأن ابتسامتها تشبه تسلل النور إلى العتمة. تقول صباح إنها كانت تريد -مثل بدور- متابعة تعليمها وهي في الثانية عشرة، عندما قدَّر جدُّها أنها كبرت، فقال لأبيها "طلَّعها م المدرسة"، فحَلَف عليها أبوها. تحكي ذلك وهي تبتسم في تسليم، وكأن ذلك اليمينَ كلمةُ الله التي لا تُرد. يومها انقطعت علاقتها بالتعليم، ولم تستأنفها إلا بعد الالتحاق بفصول محو الأمية، كما سنعرف لاحقًا في الفيلم.</p>

<p>في الحاضر كما في الماضي، لم تكن بدور ولا صباح حالةً فرديةً، لأن 25% من العرائس اللاتي تزوجن في مصر عام 2022 كُنَّ قاصرات أعمارهنَّ أقل من 18 عامًا، <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5104&amp;YearID=23631">وفق</a> الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>

<h2>في التقزيم الممنهج</h2>

<p>هناك كلمة محورية في قراءة علم النفس للإنسان، وهي agency. تُعرَف في العربية أحيانًا بالقدرة على الفعل، وأحيانًا أخرى بالاستقلالية، وأحيانًا ثالثة بالإرادة، وهي في الحقيقة كل ما سبق؛ قدرة الإنسان على إنفاذ إرادته وتحمُّل التبعات. تتربى تلك القدرة لدى كلِّ إنسان محكومةً بالظرف الاجتماعي، والبيئة، وحدود الممكن. وهي كذلك مُرتَكز الهوية والشعور بالذات.<em> </em>ولا يمكن أن تتطور في ظل التبعية المطلقة، أو بمعزل عن النقاش، والتعبير، والتفاوض.</p>

<blockquote>
<p>توليفة الختان والحرمان من التعليم هي الحلقة التأسيسية في مسلسل كسر العين المُمنهج</p>
</blockquote>

<p>يقضي الإنسان حياته في اختبار مستمر لحدود إرادته من إرادة الآخرين، وقدرته على الفعل والتأثير في مقابل قدرة الآخرين وسلطتهم. وهي تجربة تختلف جذريًا باختلاف النوع الاجتماعي، لأن الفارق كبير بين قدرة الذكر والأنثى على فرض الإرادة، وهو ليس فارقًا طبيعيًا أو فطريًا كما يحلو لحراس الامتيازات الذكورية أن يُصوّروا للآخرين.</p>

<p>سرعان ما تختبر صباح هذا الفارق بنفسها. وثقت بالكبار، وأرادت أن تكون فتاةً صالحةً تُقبِل على الطهارة، فأحضرت بنفسها المَوْسَى والسبرتو لمن ستتولى ختانها. لكن يوم قُطِّع بظرها لم يُسمح لها حتى بالصراخ. تقول بوجهٍ لا يبدو عليه الأسى "لَجيت الطهارة صعب. نَزَل منّي دم كَتَير.. وضعِفت". ثم تتابع "وجعدت أعيط طول النهار، لحد آخر الليل. وأمي تِجول لي بس، أبوكي برَّه! بشويش إحنا نطاهر البنات بشويش الرجالة ماتدراش.. يجولك عيب". هكذا بدأ يومها بالإقبال طوعًا على "الطهارة" وانتهى بالنزيف والخزي، وبالصرخات المكتومة -بشويش- كيْلا تجرح أذن أبيها.</p>

<p>وإلى اليوم، لا تزال الصباحات كُثُرًا. وثَّق الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء عام 2021 أن 86% من النساء اللاتي سبق لهن الزواج، ما بين 15 و49 سنة، تعرَّضن للختان، في <a href="https://www.capmas.gov.eg/pdf/new_Pdf/2022112910727_health.pdf">مسحٍ</a> سجَّل اقترانًا بين الختان والحرمان من التعليم في مستوياته المختلفة. أي أن أكثر من ثماني نساء بين كل عشرٍ من هذه الفئة، قُطّع بظرها، وبنسبة كبيرة حُرمت من التعليم.</p>

<p>هذا الاقتران ليس صدفةً؛ فالانتهاك المباشر للأبدان أقصر طريق للهيمنة والسطو على الإرادة البشرية الناشئة. هيمنةٌ لن تدوم دون حصار العقل وإرباكه. لذا فهذه التوليفة بين الختان والحرمان من التعليم هي الحلقة التأسيسية في مسلسل كسر العين المُمنهج الذي مُورس ضد صباح، ويُمارس ضد بُدُور. مسلسل سوف تكبر فيه بُدُور كما كبرت صباح، مُحاصرَة. بلا بدائل حقيقية. لا تعليم ولا عمل. لا صداقات، ولا ظهير اجتماعي، ولا هامش للاكتشاف والتأثير يتجاوز باب المنزل.</p>

<p>هكذا ستكبر بُدُور لتحقق النبوءة، ويصبح أفضل خياراتها هو ما قرره لها سلفًا أبوها وعمها. لقد تواطأ الكل ضدها؛ أهلها، ومجتمعها القريب، والثقافة السائدة، والمسارات الفعلية لتطبيق القانون، والطبيبة التي سمعت ورأت ثم سكتت. اتفقَّ الكل على أن هذه هي طبيعة الأمور، وأن للأب كل الحق في التصرف بابنته، وارتهان مستقبلها. حقٌ هو أشبه بامتياز السادة على العبيد. وفي نهاية المطاف، هناك إنسان لديه من السلطة ما يقرر به مصير إنسان آخر. كأن يوقّع عقدًا بالنيابة عنه لينتقل من سلطته إلى سلطة سيدٍ آخر، وفي هذا القرار لا يوجد أدنى اعتبار لإرادته.</p>

<h2>راشدات لكن قاصرات</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4220f6aa-42da-44f5-89ac-14b2b0f02ddf" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/L-01.jpg.webp?itok=ERsP4yX6" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم يوسف أيمن، المنصة</aside></div>
<figcaption>أرادت صباح أن تكون فتاةً صالحةً فأحضرت بنفسها المَوْسَى والسبرتو لمن ستتولى ختانها. لكن يوم قُطِّع بظرها لم يُسمح لها حتى بالصراخ</figcaption></figure><p>لكن من زاوية أخرى؛ توازن السلطة في زواج القاصرات ليس استثناءً من التوازن العام للأدوار، ولا شذوذًا عن علاقات القوة التقليدية في زواج الراشدين. فبمجرد إتمام العقد بين الزوج ووليّ الزوجة، تتنازل الزوجة ضمنيًا عن سيادتها على جسدها، ومصيرها، واستقلال قرارها، في مقابل اضطلاع الرجل بمهمته الأولى وأحيانًا الوحيدة في الإنفاق. حتى يبدو الزواج بين الراشدين في أغلب الأحيان وكأنه امتدادٌ لمنظومة زواج القاصرات، من حيث قيامه على تقويض الاستقلال الشخصي النساء، وتقزيم إرادتهن، وإن اختلفت حدوده. </p>

<p>ففي باب السيادة على المصير؛ الفتاة التي نجت من الزواج في طفولتها ونالت حظًا من التعليم، ستجد نفسها عاجلًا أم آجلًا أمام خيارٍ صِفْريٍّ: إما المسيرة الشخصية أو العائلية. وحتى "التفهّم" الذي قد يبديه الزوج لتطلعاتها الشخصية، يكون محدودًا بشروط تبدو بديهية لا تحتاج للمراجعة؛ تبدأ بـ"عدم إخلالها بوظائفها الأساسية كزوجة وأم"، وقد تصل إلى مصادرة أموالها.</p>

<p>هذه المساومة الضمنية على الذات في مقابل الحب من أهم ما يُشكّل المصير الاقتصادي للنساء. فـ"الأدوار الأساسية" المفترضة للنساء كالعمل المنزلي والرعائي؛ أعمال ذات طبيعة اقتصادية، تبلغ قيمتها حسب تقديرات <a href="https://www.apec.org/publications/2022/03/unpaid-care-and-domestic-work-counting-the-costs?utm_source=chatgpt.com">منظمة العمل الدولية</a> 11 تريليون دولار، ما يُمثِّل 9% من إجمالي الناتج العالمي، متفوّقة على قطاعات حيوية كالزراعة والبناء والخدمات المالية. ورغم أنها تستهلك أجساد النساء، وعظامهن، ومفاصلهن، وأعمارهن، وتشكّل معارفهن؛ يُتوقَّع أن تختارها "المرأة الطبيعية" بلا مقابل، ولا تذمُّر.</p>

<p>هذه التوقعات غير مبنية على معرفة حقيقية بطبيعة النساء، وإنما افتراضات مُفصلَّة للدور المرسوم لهن مسبقًا. ومخالفة هذه التوقعات لها أثمان. فمثلما يوظّف الترغيب والعقاب لتشكيل <a href="https://www.youtube.com/watch?v=NeK8GNLylkc">سلوك الدواب</a>؛ تُدرَّب النساء على التآلف والعمل في هذه المنظومة إما بالترغيب عبر <a href="https://www.youtube.com/watch?v=vFJfa39-Jew">تكريس الطاعة كفضيلة</a> بل شرطٌ لقبولها عند الله، أو بالترهيب من خلال الوصم والتأثيم.</p>

<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=37_r-oHUDsI">يخبرنا</a> الشيخ الشعراوي أن النشوز هو العُلُوّ، الذي يستوجب من الرجل التدخل لتذكير المرأة بما اعتبره "مكانها الطبيعي". وتتصاعد حدة أدوات الترويض حتى تصل إلى الإخضاع بالقوة، لأن هناك "حاجات ماتجيش إلا بالضرب" كما <a href="https://youtu.be/VAAcwQPGTKk?si=biJ8ZYPL0ZVst58U">يُعلِّمنا الشيخ</a>.</p>

<p>وفي باب السيادة على المصير أيضًا، بمجرد العقد؛ تنتقل المرأة من ولاية أبيها إلى ولاية زوجها. أي تحتاج إلى إذنه -نظريًا- في كل تحرك، مهما بلغت من العمر وأحرزت من رجاحة العقل. وإذا رفض طلبها، يسقط حقها في إنفاذ إرادتها مهما كانت أسبابها قوية. لا تتوقف <a href="https://www.youtube.com/watch?v=6onhi5emb4s">سلطة الزوج</a> عند إنفاذ قرارها أو إبطاله في أمور كالخروج أو السفر، بل تمتد إلى حقها في الحياة والعدالة.</p>

<blockquote>
<p>قاصرات أو راشدات شتّان بين إرادتهن وإرادة الذكر</p>
</blockquote>

<p>فالزوج الذي يقتل زوجته إذا فاجأها في حالة "زنا"، ينتهي به الأمر غالبًا بعقوبة حبس مخففة وفق المادة 237 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a>. أما الأب أو الوليُّ الذي يرتكب جرائم العنف المنزلي، فلا يخضع لقانون العقوبات أصلًا وفق مادته رقم 60، باعتبار "تأديب" البنات "حقًا مقررًا بمقتضى الشريعة" مارسه الأب "بنيةٍ سليمةٍ". خلاصة الأمر؛ إذا تعارض شعور الرجل بالإهانة مع حق امرأة تحت ولايته في الحياة، ينحاز القانون غالبًا لكرامة الرجل.</p>

<p>أما في باب السيادة على الجسد؛ فيتّخذ انتقال المرأة إلى بيت زوجها منحىً مشابهًا؛ فمثلما لم يحصل الأب على إذنها وهو يُقطّع أو لا يُقطّع جسدها عند ختانها، لا تُستأذَن في ذلك الجسد عند الجماع. <a href="https://www.youtube.com/shorts/xl0sK7OIH2g">يجتهد</a> الداعية عبد الله رشدي لإقناعنا أن لا اغتصاب في الزواج، باعتبار عقد الزواج إذنًا مفتوحًا من الزوجة للزوج أن يُجامعها في أي وقت. وأنها وقتَ العقد - الذي لم تعقده بنفسها بل أبوها نيابةً عنها- كانت تعلم أنها إذا منعت نفسها عن زوجها تأثم. ولا يخفى على أحد الحديث الشائع الذي يتوعد المرأة التي ترفض الجماع بأن تبيت ليلتها تلعنها الملائكة.</p>

<p>شكلٌ آخر مُبتكر للترهيب، وهو الحصار بالذنب. فلا تستطيع المرأة، التي قطّعنا بظرها بالفعل وهي طفلة، أن ترفض ممارسةً لا تجلب لها أي متعة عندما تكبر. متعة النساء التي لا تهم الشيوخ على الإطلاق، مثلما لا تهمهم المرأة عمومًا إلا كموضوعٍ لمتعة الرجل أو كرامته. </p>

<p>ولا يتوقف الانتزاع الممنهج لسيادة النساء على أجسادهن عند هذا الحد، بل يتسرّب إلى المجال العام بأشكال غير متوقعة. فمثلًا عند تلقّيها الرعاية الصحية، لن تتمكن المرأة التي تعاني مشكلةً في المبايض أو الرحم من الإقدام على أي إجراء طبي يقترب من هذه المناطق دون موافقة زوجها.</p>

<p>هذا الوضع وإن لم يكن قانونيًا؛ تحميه أعرافٌ راسخة. فالطبيب لا يريد أن يدخل صدامًا مع الزوج لاحقًا، باعتباره صاحب السيادة الفعلية على الوظائف الإنجابية لهذا الجسد. وطبعًا هذه الإزاحة ليست متبادلة، فيحق للزوج إجراء أي عملية في الخصيتين أو البروستاتا دون أن يطلب أحد إذن الزوجة أو يفترض غضبها.</p>

<p>وهكذا؛ قاصرات أو راشدات، شتّان بين إرادتهن وإرادة الذكر الذي حتى فيه غيابه لن يتجاوزه مقدِّم الخدمة الطبية الذي لا يعرفه. وفي حضورها، قد تصرخ المرأة ولن تُسمِع أحدًا لكيلا تُقطّع، أو تُضرب أو تُغتصب. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="19e2cab7-9ecc-4ee6-8e18-784740039955" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="5339" role="article" about="/stories/5339" data-sanitized-id="node-5339" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/5339" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="5339" data-ph-capture-attribute-link-title='ثنائية الامتلاك والاحتياج وضرورة "التطرف النسوي"' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ثنائية الامتلاك والاحتياج وضرورة "التطرف النسوي"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>رَحَلتْ بُدُور لكنها لم تغادرني. كان من الممكن أن تتبدّل الأدوار؛ لتكون هي الطبيبة وأنا الطفلة التي ستزفُّ إلى حياة لا شيء فيها يخصّها. أن أصبح في ولاية أحدهم قبل أن أعرف من أكون. أن يَلِجَني رجلٌ ما قبل أن أعرف جسدي، وحدود الألم، والحق في المتعة. أن أصبح أُمًّا قبل أن أجد صوتي.</p>

<p>كان يمكن، لولا أبي والحظ، ألَّا أرفع رأسي ثانيةً. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-3d0ceb9df84e9b8451a971ae5c35c153294fadd3e99b1d8e7e423cc9fcfff73d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 14:02:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757502157977489</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الطفل في السينما.. من المفعول به إلى محرك الأحداث</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/20651</link>
						<dc:creator>طارق إبراهيم حسان</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/72e115cb-64ce-4c84-84c0-36af6b839c6f.jpg.webp?itok=-bPKONH6" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/72e115cb-64ce-4c84-84c0-36af6b839c6f.jpg.webp?itok=-bPKONH6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مع مطلع الألفية الجديدة، تراجعت الصورة القديمة للطفل في السينما المصرية التي ارتبطت بالسلوك الطفولي من غناء ورقص ولسان يتحدث كالكبار في مفارقة للواقع، لصالح صورة قاتمة لكن أكثر واقعية، تُرسم ملامُحها وتُنحت شخصيتُها وفق ظروف اجتماعية كالفقر والفقد والتشدد الديني للأسرة أو بعض أفرادها.</p>

<p>لم يعد ظهور الأطفال مقتصرًا على تصويرهم ضحايا قسوة زوجة الأب، أو غلظة قلب زوج الأم، كما اعتادت السينما تقديمهم في السابق، بل امتدت إلى مناطق جديدة لم تكن مألوفة، لتتواءم مع المرحلة الجديدة وتتناسب مع عقلية مختلفة لم تألفها السينما من قبل.</p>

<p>في <a href="https://elcinema.com/work/1010177/">بحب السيما</a> (2004) للمخرج أسامة فوزي، نرى الطفل فاعلًا يرفض وصاية والده المتشدد دينيًا، ولديه الخبرة والإحساس الكافيان لاختيار صديقه، وإن اختلفا في العمر والعقيدة كما في <a href="https://elcinema.com/work/2049932">يوم الدين</a> (2018) للمخرج أبو بكر شوقي، وفيه يرفض الطفل وصاية الأب الذي تجاهله لسنوات، كما في <a href="https://elcinema.com/work/2070406/">برا المنهج</a> (2021) لعمرو سلامة.</p>

<p>أصبح الطفل ابنَ عصره، يحمل سماتٍ شخصيةً تدفعه إلى رفض الواقع الذي يعيشه، والبحث عن واقعٍ آخرَ وحياةٍ مختلفةٍ يتمناها ويتوق إليها. ورأيناه شخصيةً محوريةً، تُروى الأحداث من خلالها، باعتباره ذاتًا مستقلةً مركزيةً في الأحداث، تشكّل محورًا رئيسيًا للتطور الدرامي. بات بإمكانه الاعتماد على نفسه واتخاذ القرارات في شؤون حياته واختيار الطريقة المناسبة للعيش، دون وصايةٍ من أحد.</p>

<p>يحسب للسينما المصرية أنها طرحت صورة الطفل بزوايا مختلفة، تجاوبًا مع تطورات المرحلة الجديدة التي يعيشها، من تنوع ثقافي وفضاء مفتوح في ظل ثورة الإنترنت، خصوصًا مع طفرة الإنتاج السينمائي التي بدأت مع صعود النجوم الجدد أواخر القرن الماضي. عندما أقدم المنتجون على تقديم أفلام مختلفة أكثر جرأة في تناولها للمسكوت عنه اجتماعيًا، دون أن يخشوا فشلها وتراجع إيراداتها.</p>

<p>من هنا يمكننا ملاحظة فوارق جوهرية بين صورة الطفل في أفلام السبعينيات، ونظيرتها في الألفية الجديدة. فمع استثناءات، استُخدم الأطفال في سينما السبعينيات رموزًا لشرح أبعاد اجتماعية واقتصادية، تعبِّر عن ضغوط وأعباء الحياة التي يواجهها الآباء. انظر مثلًا إلى أفلام <a href="https://elcinema.com/work/1010172">إمبراطورية ميم</a> (1972) لحسين كمال، و<a href="https://elcinema.com/work/1002014">عالم عيال عيال</a> (1976) لمحمد عبد العزيز، و<a href="https://elcinema.com/work/2003818">أفواه وأرانب</a> (1977) لبركات. أما الاستثناء، فكان في <a href="https://elcinema.com/work/1010128">السقا مات</a> (1977) لصلاح أبو سيف، حيث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0940745a-0998-4919-b9d5-7d5478949403" href="https://almanassa.com/stories/19590" title='رقة الموت في "السقا مات"'>نرى الطفل</a> مثالًا للحيوية والمساعدة في عمل شاق، ولا يمثل عبئًا على أسرته.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/1MFkaNOG1QQ?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الإعلان التشويقي لفيلم برا المنهج (2021) | Bara El Manhag Teaser (2021)" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">فيلم بره المنهج للمخرج عمرو سلامة بطولة ماجد الكدواني وروبي والطفل عمر شريف إنتاج (2021)</aside><h2>قضية التشدّد الديني</h2>

<p>لكن اليوم، اتسعت أكثر رقعة النظر إلى العلاقة بين الطفل والمجتمع، وأصبحت الأفلام المعنية بالطفولة تنظر إلى الطفل باعتباره عقلًا مفكرًا، لا تستطيع أن تلقنه ما تشاء، لأنه نتاج بيئة وثقافة وحضارة مختلفة، نظرًا لتغير المرحلة ومعطياتها.</p>

<p>وأنتجت السينما المصرية في الفترة الأخيرة أفلامًا غير نمطية، تمحورت حول الأطفال وعالمهم الجديد في المرحلة الزمنية الأحدث، مثل فيلمي "بحب السيما"، و<a href="https://elcinema.com/work/2018285">لا مؤاخذة</a> (2014) لعمرو سلامة، اللذين غاصا بعيدًا في مناطق لم تطأها السينما المصرية من قبل. تناول الفيلمان العلاقة بالدين وإن من منظورين مختلفين؛ الطفل في كليهما محور الأحداث.</p>

<p>توقف "بحب السيما" أمام المغالاة في التدين وانعكاسها على طفلٍ منفتحٍ على الحياة محبٍّ للفن، دائم الأسئلة بفطرة وعمق طفوليين مفعمين بالحياة، لأب مسيحي متشدد يعيش في رعب دائم بسبب خوفه من عذاب الآخرة رغم عدم اقترافه المعاصي تقريبًا، حتى وإن كان ذلك سيسبب له مشاكل قانونية، مثلما رأيناه يتجاهل نصيحة المحقق القانوني بعدم الاعتراف بضربه الناظر.</p>

<p>عمل الفيلم على رصد المعاناة التي تعيشها الأسرة بسبب التشدد، أما الطفل نعيم (يوسف عثمان) فقد استطاع أن يتعايش بطريقته مع هذا الوضع وأن يحقق بعض المكاسب الصغيرة التي تمثل له الحياة نفسها مثل دخول السينما.</p>

<p>استطاع المخرج أسامة فوزي جذبنا من البداية<strong> </strong>بفوتو مونتاج عن شبرا، صاحبه في الخلفية عزف موسيقي رقيق. فيما يقدم نعيم (الراوي) نفسه وأسرته وجيرانه بطريقة مبتكرة، أبدع فيها المخرج ومدير التصوير، كما استطاع الماكيير إبراز الملامح المعبرة عن كل شخصية بخبرة كبيرة.</p>

<p>أما "لا مؤاخذة" فيتناول انعكاس التوترات الطائفية على طفل مسيحي في مدرسة كل تلاميذها من المسلمين، يقرر أن يعتمد على نفسه ويواجه الحياة الجديدة بعد وفاة أبيه، ويضطر إلى إخفاء ديانته عندما يظن الجميع أنه مسلم. نتيجة لذلك تنشأ مفارقات درامية عدة.</p>

<p>الفيلم الذي اكتسب أهميته من العمق الفكري في تناوله لبعض القضايا الاجتماعية، بيّن أن المشكلة ليست في الأطفال فحسب، بل لدى الكبار أيضًا. وقد توقف الفيلم عند إشكالية الدين بذكاء، متجاوزًا فكرة العقيدة، باعتبارها مسألة شخصية، إلى العلاقات الإنسانية. </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/gMKdG8yUMxQ?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="اعلان تليفزيون  فيلم بحب السيما 8" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">فيلم بحب السيما للمخرج أسامة فوزي بطولة محمود حميدة وليلى علوي والطفل يوسف عثمان إنتاج 2004</aside><h2>سمات الفقد والرفض والتمرد</h2>

<p>يطرح فيلم "يوم الدين" بعدًا آخر عن الفقد واليُتم وضرورة الاعتماد على النفس من خلال الشخصيتين المحوريتين (بشاي وأوباما)، اللذين دارت حولهما الأحداث، فالأول تركه أبوه عند باب مستعمرة المجذومين ورحل، وعانى الفقد طوال حياته حتى اعتاد عليه، والآخر طفل يتيم، وجد في شخصية بشاي الأب والصديق فاقترب منه.</p>

<p>خاض الاثنان رحلة بحث عن الأهل والحب والحياة، وعند وصولهما للقرية؛ تأكدا أن الأهل والحب والحياة هناك في المستعمرة، فعادا إليها.</p>

<p>هكذا جاءت صورة الطفل في الألفية الحالية مختلفة في وعيها بهموم الطفل وبحثه الدؤوب عن استقلاله، قاتمة، ترتبط بالتمرد والتشرد واليُتم والبحث عن خلاص، في مواجهة تشدد ديني يواجهه الطفل إما من أسرته أو من محيطه الاجتماعي.</p>

<p>ولا غرو أن تتفق الأفلام على أن يكون العبء الذي يواجهه الطفل، البطل، خلال الأحداث، همًا اجتماعيًا وماديًا، يعبر عن الوجود والحياة ويتسبب في الانتقال إلى بيئة أخرى غير البيئة المعتادة، وهو ما يرتبط، غالبًا، بالأحوال المادية المتردية للوالدين وأثرها على الأسرة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a66ae129-e1bd-4c27-a8c2-fbf882a71fde" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="3283" role="article" about="/stories/3283" data-sanitized-id="node-3283" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/3283" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="3283" data-ph-capture-attribute-link-title="نبضات الفيتيش في سينما سعيد مرزوق" data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نبضات الفيتيش في سينما سعيد مرزوق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لم تتوقف السينما عند اليُتم بمعناه المباشر، المألوف، في السينما الكلاسيكية، إذ لم تعدْ معاني الوحدة والفقد والإحساس باليُتم مرتبطة بفقدان أحد الوالدين، فيكفي أن يشعر الطفل بالعزلة الاجتماعية والابتعاد عن والديه رغم وجودهما، ولذلك لم تهتم الأفلام في الآونة الأخيرة بتناول قضية اليُتم وأولاد الشوارع بالصورة التي كانت عليها في أربعينيات وخمسينيات القرن الماضي.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-74c0b0c2bb2456598ed272daaa8035c90292835746812caa642616305fca70de">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 14:02:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757502157977488</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سفير إسرائيل في واشنطن: إذا أخطأنا هدف ضربة الدوحة سنصيبه المرة المقبلة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26993</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7292060e-d7c8-4c16-a411-4b9179c222e2.jpeg.webp?itok=W7r8QbaT" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7292060e-d7c8-4c16-a411-4b9179c222e2.jpeg.webp?itok=W7r8QbaT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال السفير الإسرائيلي لدى الولايات المتحدة، يحيئيل لايتر، إن جيش الاحتلال سيواصل ملاحقة قادة حركة حماس أينما وجدوا، مضيفًا أنه إذا كانت الضربة التي شنتها في الدوحة أمس، أخطأت أهدافها فإنها ستصيبها في المرة المقبلة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">شنت</a> إسرائيل مساء أمس، هجومًا بطائرات حربية استهدف قيادات الصف الأول لحماس بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعهم في الدوحة لمناقشة مقترح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وأسفر الهجوم عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">مقتل</a> خمسة أفراد من الحركة بينهم نجل رئيس الحركة في قطاع غزة خليل الحية إضافة إلى سادس من الأمن القطري، ما اعتبرته حماس "فشلًا"، منددة بالعدوان على سيادة قطر، ومؤكدة أن العملية تكشف مجددًا عن الطبيعة الإجرامية للاحتلال ورغبته في تقويض أي فرص للتوصل إلى اتفاق.</p>

<p>وفي <a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog-september-10-2025/">مقابلة</a> مع شبكة فوكس نيوز الأمريكية، أوضح السفير الإسرائيلي لدى أمريكا أن قادة الحركة مدرجون على قائمة الأهداف الإسرائيلية "في أي مكان وزمان"، معتبرًا أن إسرائيل تغيّر وجه الشرق الأوسط رغم ما تواجهه من انتقادات دولية، بقوله "ربما تتعرض إسرائيل لبعض الانتقادات في الوقت الحالي، لكن مُنتقديها سيتجاوزون الأمر".</p>

<p>وعلى النقيض مما قاله الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، مساء أمس، شدد لايتر على أن الجهود الإسرائيلية موحَّدة مع إدارة ترامب، مردفًا "تعاونّا في الماضي، وسوف نتعاون في المستقبل".</p>

<p>وفي <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115176193823019593">بوست</a> عبر تروث سوشيال، تنصل ترامب من الضربة الإسرائيلية للدوحة، وقال "كان هذا قرارًا اتخذه رئيس الوزراء نتنياهو، ولم يكن قرارًا اتخذته أنا"، معبرًا عن رفضه الاعتداء على سيادة قطر، لكنه في الوقت ذاته أشار إلى أن "القضاء على حماس التي استفادت من معاناة سكان غزة هدف نبيل".</p>

<p>ويأتي الهجوم في ظل تصاعد الحرب الدائرة في قطاع غزة، والمستمرة منذ ما يقارب عامين، وسط تحركات وساطة تقودها قطر ومصر والولايات المتحدة للوصول إلى اتفاق لوقف إطلاق النار.</p>

<p>وكان الوفد التابع لحماس في الدوحة يناقش مقترحًا أمريكيًا <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">طرحه</a> الرئيس ترامب بشأن هدنة مؤقتة رحبت بها الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p>ويتضمن <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">المقترح</a> خمس نقاط رئيسية تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين، ووقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 14:02:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757502157977487</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال مشاركته في القمة الافتراضية لتجمع البريكس 8/9/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26978</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/2ae42520-08a2-4d6b-9d57-df574088d24f.jpg.webp?itok=V4J8AF83" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/2ae42520-08a2-4d6b-9d57-df574088d24f.jpg.webp?itok=V4J8AF83" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							https://www.youtube.com/watch?v=xpMMGCAyrGs

<aside data-sanitized-class="caption">  كلمة السيسي خلال مشاركته في القمة الافتراضية لتجمع البريكس، 8 سبتمبر 2025</aside><p>فخامة الرئيس لولا دي سيلفا، رئيس جمهورية البرازيل الاتحادية،</p>

<p>أصحاب الفخامة رؤساء الدول والحكومات،</p>

<p>الحضور الكريم،</p>

<p>بداية أتقدم بخالص الشكر والتقدير لصديقي فخامة الرئيس لولا دي سيلفا على قيادته الحكيمة وجهود بلاده الحثيثة في رئاسة تجمع البريكس خلال العام الجاري، والتي توجت بالنجاح الكبير لقمة ريو التي عقدت في يوليو الماضي والمخرجات المهمة الصادرة عنها.</p>

<p>كما أود أن أشكر فخامة الرئيس دي سيلفا على دعوته لعقد هذا الاجتماع المهم لتبادل الرؤى في توقيت دقيق، يشهد فيه العالم صراعات تهدد العمل الدولي متعدد الأطراف، بل ومنظومة الأسس والقواعد والمبادئ التي يستند إليها النظام الدولي منذ عام 1945.</p>

<p>لقد بات المشهد الدولي اليوم غارقا في ازدواجية فاضحة في المعايير، وانتهاك سافر لأحكام القانون الدولي دون أدنى اكتراث أو مساءلة، في ظل إفلات ممنهج من العقاب، وتصاعد مقلق للنزعات الأحادية والتدابير الحمائية.</p>

<p>إن هذا الانحدار يقوض أسس السلم والأمن الدوليين، ويعيد البشرية إلى أجواء الفوضى واللاقانون، ويكرس استخدام القوة كوسيلة لفرض الإرادة وتحقيق المآرب على حساب الشرعية والعدالة.</p>

<p>ولم يكن من المستغرب في ظل هذا التراجع أن تتفاقم الأزمات وتشتعل الصراعات وتندلع الحروب وأن ترتكب جرائم مروعة، من قتل وتدمير ستظل وصمة عار لا يمحوها الزمن، تطارد من تلطخت أيديهم بها، وقد أضعف هذا الواقع المتردي فاعلية العمل الدولي المشترك، وقيد قدرة الدول والمؤسسات الأممية على التصدي للقضايا الملحة التي تستوجب أعلى درجات التنسيق والتعاون.</p>

<p>وفي هذا السياق، يعد وضع مجلس الأمن الدولي مثالا صارخا على ما آل إليه حال المجتمع الدولي من عجز وتراجع، وهو ما انعكس سلبا وبشكل مباشر على ثقة الدول في منظومة الأمم المتحدة، لا سيما في أداء مجلس الأمن ذاته، وقد دفع هذا التآكل في المصداقية العديد من الدول إلى المطالبة بإصلاح شامل لآليات عمل المجلس، بما في ذلك الدعوة الصريحة إلى إلغاء حق النقض (الفيتو) ذلك الامتياز الذي تحول بمرور الزمن إلى أداة لعزل المجلس عن الواقع الميداني، وجعله عاجزًا عن أداء دوره المحوري في تسوية النزاعات ووقف الحروب، رغم كونه الهيئة الأممية المنوط بها حفظ السلم والأمن الدوليين.</p>

<p> إضافة إلى ما تقدم، امتدت تداعيات هذا الوضع الدولي المتردي لتطال مكتسبات النمو الاقتصادي العالمي، مهددة إياها بالانهيار، حيث يشهد العالم اليوم تباطؤًا ملحوظًا في معدلات النمو الاقتصادي، وتراجعًا في حركة التجارة الدولية، وتآكلًا في الاهتمام بقضايا التنمية والتمويل الإنمائي، وذلك في وقت تتسع فيه الفجوات التنموية والتمويلية والرقمية في الدول النامية، وتتفاقم أعباء ديونها، وتضعف قدرتها على النفاذ إلى مصادر التمويل الميسر، إلى جانب محدودية تأثير هذه الدول في منظومة عمل المؤسسات المالية الدولية.</p>

<p>ومن هنا، تأتي أهمية تجمع البريكس باعتباره محفلًا دوليًا بازغًا، يشق طريقه بثبات نحو ترسيخ التعاون البناء بين دوله، انطلاقًا من مبادئ المنفعة والاحترام المتبادل، وتعزيز العمل متعدد الأطراف.</p>

<p>وفي هذا السياق، يكتسب اجتماعنا اليوم أهمية استثنائية، إذ<strong> </strong>يشكل فرصة سانحة للتشاور وتبادل الرؤى حول سبل تعميق التكامل بين دولنا، وتنسيق الجهود لتخفيف وطأة الأزمات الراهنة بما يعزز من قدرة دول البريكس على الإسهام الفاعل في صياغة نظام دولي أكثر توازنًا وإنصافًا.</p>

<p> وفي مواجهة هذا الواقع المقلق، أود أن أشير إلى عددٍ من الأولويات التي نرى ضرورة الأخذ بها.</p>

<p>أولا: تعميق التشاور بين دول التجمع حول القضايا ذات الاهتمام والأولوية في مختلف المجالات، بما يتيح فهمًا أدق لمواقف كل دوله وشواغلها، ويسهم في تقريب وجهات النظر، والتوصل إلى أرضية مشتركة تعزز من فاعلية البريكس على الساحة الدولية.</p>

<p>ثانيا: حتمية توظيف الميزات النسبية التي تزخر بها دولنا في إطلاق مشروعات مشتركة في القطاعات الحيوية، وعلى رأسها الطاقة الجديدة والمتجددة والبنية التحتية والصناعات التحويلية والزراعة والبحث العلمي والتكنولوجيا والابتكار والذكاء الاصطناعي. إلى جانب تعزيز التعاون بين القطاع الخاص في دولنا.</p>

<p>ثالثًا: توسيع آفاق تعاوننا الاقتصادي والمالي، لا سيما بتسوية المعاملات التجارية والمالية بين دولنا باستخدام العملات المحلية والدعم توفير التمويل من خلال بنك التنمية الجديد بالعملات الوطنية.</p>

<p>رابعا: تكثيف التنسيق بين دول التجمع حول إصلاح الهيكل المالي العالمي، ومعالجة إشكالية الديون، ودعم توفير الحيز المالي للدول النامية ونفاذها للتمويل الميسر لتحقيق أهداف التنمية المستدامة، وتعزيز تمثيل الدول النامية في حوكمة المؤسسات المالية الدولية وعملية صنع القرار بها.</p>

<p>خامسا: دفع التعاون في مواجهة تداعيات تغير المناخ، ورفض السياسات الأحادية التي تتخذها بعض الدول تحت ذرائع بيئية، مع التأكيد على ضرورة وفاء الدول المتقدمة بالتزاماتها في تمويل جهود الحفاظ على المناخ، وتوفير أدوات التنفيذ للدول النامية من تمويل وتكنولوجيا وبناء قدرات، بما يمكنها من تحقيق أهدافها المناخية.</p>

<p>وفي هذا الإطار، نتطلع إلى استضافة البرازيل للدورة ال 30 لمؤتمر أطراف اتفاقية الأمم المتحدة لتغير المناخ في نوفمبر المقبل، باعتبارها محطة مفصلية لدفع هذه القضايا الملحة التي تمس مصالح الدول النامية بشكل مباشر.</p>

<p>أعزائي، أصحاب الفخامة،</p>

<p>إن التحديات الاقتصادية التي يشهدها عالمنا اليوم لا تنفصل عن التوترات الجيوسياسية المتفاقمة، إذ تشهد منطقة الشرق الأوسط أزمات متلاحقة، ألقت بظلالها الثقيلة على السلم والاستقرار الدوليين، وعرقلت مسارات التنمية المستدامة، وفي القلب من هذه الأزمات، تستمر الحرب الإسرائيلية الغاشمة على الشعب الفلسطيني الشقيق في قطاع غزة، وبالتوازي مع الانتهاكات السافرة التي يرتكبها الاحتلال في الضفة الغربية بما في ذلك القدس، في واحدةٍ من أخطر الصراعات وأكثرها دلالة على ازدواجية المعايير، وانتهاك قواعد القانون الدولي.</p>

<p>لقد دأبت إسرائيل منذ ما يقرب من عامين على ممارسة أبشع صور القتل والترويع، مستخدمة التجويع والحرمان من الخدمات الصحية كسلاح ضد المدنيين، مما أدى إلى كارثة إنسانية غير مسبوقة، بلغت حد إعلان الأمم المتحدة حالة المجاعة في قطاع غزة، ولم تكتف إسرائيل بذلك، بل مضت في توسيع عملياتها العسكرية، إمعانًا في تدمير مقومات الحياة، بهدف إجبار الفلسطينيين على مغادرة أرضهم وتنفيذ مخطط التهجير القسري، وتصفية قضيتهم العادلة.</p>

<p>ومن هذا المنطلق، أؤكد مجددا، موقف مصر الثابت والرافض بشكل قاطع لأي سيناريو يستهدف تهجير الفلسطينيين خارج أرضهم، تحت أي ذريعة، لما يمثله ذلك من محاولة لتصفية القضية الفلسطينية، ووأد حل الدولتين، وتوسيع رقعة الصراع، وتهديد منظومة السلام في الشرق الأوسط.</p>

<p>كما أجدد إدانة مصر ورفضها التام لمحاولات فرض السيادة الإسرائيلية على الضفة الغربية، وللمخططات الرامية إلى بناء مستوطنات جديدة بهدف تغيير الوضع القانوني والديمغرافي للأراضي الفلسطينية المحتلة، وفرض أمر واقع يقوض حق الشعب الفلسطيني في إقامة دولته المستقلة.</p>

<p>لقد بذلت مصر، ولا تزال، جهود مضنية للتوصل إلى وقف فوري لإطلاق النار، وضمان نفاذ المساعدات الإنسانية، وإطلاق سراح الرهائن والأسرى، تمهيدًا لبدء ترتيبات اليوم التالي لإدارة القطاع وإعادة إعماره.</p>

<p>وقد أعدت مصر خطة شاملة للتعافي المبكر، وإعادة إعمار غزة، حظيت باعتماد عربي وإسلامي، وتأييد واسع من الشركاء الدوليين، وهي الخطة التي أثبتت بما لا يدع مجالا للشك أن إعادة إعمار القطاع ممكنة مع بقاء الفلسطينيين على أرضهم.</p>

<p>كما تعتزم مصر فور التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار استضافة مؤتمر دولي لإعادة إعمار غزة، بالتعاون مع السلطة الفلسطينية والأمم المتحدة، لحشد الدعم والتمويل اللازمين لتنفيذ هذه الخطة الطموحة.</p>

<p>ومن هنا أدعوكم إلى دعم الجهود الجارية لإحياء مسار حل الدولتين، والاعتراف بحق الشعب الفلسطيني في إقامة دولته المستقلة على حدود الرابع من يونيو عام 1967 وعاصمتها القدس الشرقية، بما يرسخ السلم والاستقلال في الشرق الأوسط والعالم أجمع بصورة عادلة ومستدامة.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>ختامًا، فإنني أتطلع لأن يتوج اجتماعنا هذا بتجديد الالتزام الصادق والراسخ بتعزيز عملنا الجماعي، وتكثيف التنسيق بين دولنا لمواجهة التحديات الراهنة بكل مسؤولية ووعي، والسير قدما نحو تحقيق أولوياتنا المشتركة وأهدافنا المتفق عليها في إطار هذا التجمع، بما يستجيب لتطلعات شعوبنا في الرخاء والتنمية المستدامة، والعيش الكريم في ظل عالم أكثر عدالة وتوازنا.</p>

<p>أشكركم، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة عبر الفيديو كونفرنس في القمة الاستثنائية لرؤساء الدول والحكومات الأعضاء في تجمع بريكس، والتي انعقدت بدعوة من جمهورية البرازيل الاتحادية، بصفتها الرئيس الدوري الحالي للتجمع، وذلك لمناقشة المستجدات الدولية الراهنة، وتبادل الرؤى حول التطورات العالمية، فضلا عن بحث سبل تعزيز التنسيق بين دول التجمع لمواجهة التحديات المتسارعة التي تلقي بظلالها على الدول النامية بوجه خاص.</p>

<p> </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-55f47573169c70f59a6aa5ab84116a75c792df6398dd19c065bab94ecfa4f164">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 12:32:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757496752822425</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للشهر الثالث.. التضخم يواصل التراجع في أغسطس إلى 11.2%</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26988</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ahmed-fareed-qsvhv4no-bq-unsplash.jpg.webp?itok=zPXqSLfR" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ahmed-fareed-qsvhv4no-bq-unsplash.jpg.webp?itok=zPXqSLfR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انخفض معدل التضخم السنوي خلال أغسطس/آب الماضي للشهر الثالث على التوالي، مسجلًا 11.2% مقابل 13.1% في يوليو/تموز الماضي، مدفوعًا بتراجع أسعار اللحوم والدواجن، بينما ارتفع التضخم الشهري بنسبة طفيفة سجلت 0.2%، حسب بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c448429a-f017-49be-8ff5-dbf469d71517" href="https://almanassa.com/news/25533" title="لأول مرة منذ فبراير.. التضخم يتراجع في يونيو إلى 14.4%">تراجع</a> معدل التضخم السنوي في يونيو/حزيران الماضي لأول مرة منذ فبراير/شباط الماضي، مسجلًا 14.4% مقابل 16.5% في مايو/أيار الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/ShowHmeNewsPDF.aspx?page_id=/Admin/News/PressRelease/202591084154_%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D8%BA%D8%B3%D8%B7%D8%B3%202025-1.pdf&amp;Type=News">رصد</a> تقرير الجهاز، الصادر اليوم، تراجع أسعار اللحوم والدواجن بنسبة 1.3% والأسماك والمأكولات البحرية بنسبة 0.5% والفاكهة 0.5% والسكر والأغذية السكرية 0.4% والرحلات السياحية المنظمة بنسبة 9.2% وخدمات النقل 0.8%.</p>

<p>ونهاية يوليو الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1Du9v5sBHX/">أطلقت</a> الحكومة مبادرة لخفض أسعار السلع بالتوافق مع القطاع الخاص، قبل أن <a href="https://www.facebook.com/share/p/19m4PVavre/">تعلن</a> وزارة التموين الثلاثاء الماضي في بيان، تخفيض أسعار 15 سلعة أساسية بالمجمعات الاستهلاكية بنسب مختلفة.</p>

<p>وتراجعت أسعار اللحوم السودانية الطازجة من 320 إلى 310 جنيهات للكيلو، والسكر من 30 إلى 28 جنيهًا واللحوم المجمدة من 220 إلى 190 جنيهًا، والدواجن المجمدة من 110 إلى 90 جنيهًا، واللحوم البلدية من 350 إلى 330 جنيهًا، وعبوة الزيت الخليط 800 مل من 54.5 إلى 52 جنيهًا، والأرز من 30 إلى 28.5 جنيه، وكيلو المكرونة من 25 إلى 23.5 جنيه، حسب بيان التموين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 12:32:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757496752822423</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قطر تحتفظ بحق الرد على إسرائيل.. وترامب: هجوم الدوحة ليس قراري</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26983</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أنه "ليس سعيدًا" بالهجوم الإسرائيلي على قطر الثلاثاء، وقال لصحفيين قبيل توجّهه لتناول الطعام في مطعم بواشنطن "أنا ببساطة، لست سعيدًا بالوضع برمّته"، في وقت أعلنت الدوحة الاحتفاظ بحق الرد.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1819309-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%B3%D8%AA-%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%B7%D8%B1">أضاف</a> ترامب خلال هذه الجولة النادرة له في شوارع العاصمة الأمريكية "نريد عودة الرهائن لكنّنا لسنا سعداءً بالطريقة التي جرت بها الأمور"، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وفي وقت سابق من الثلاثاء، قال ترامب إن الهجوم الإسرائيلي على قطر قرار اتخذه رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو.</p>

<p>و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115176193823019593">أضاف</a> على تروث سوشيال "أبلغ الجيش الأمريكي إدارة ترامب أن إسرائيل تهاجم حركة حماس التي، للأسف الشديد، تقع في جزء من الدوحة، عاصمة قطر. كان هذا قرارًا اتخذه رئيس الوزراء نتنياهو، ولم يكن قرارًا اتخذته أنا".</p>

<p>وتابع أن "القصف الأحادي الجانب داخل قطر، وهي دولة ذات سيادة وحليف وثيق للولايات المتحدة، تعمل بجد وتخاطر بشجاعة معنا من أجل التوصل إلى سلام، لا يخدم أهداف إسرائيل أو أمريكا. ومع ذلك، فإن القضاء على حماس، التي استفادت من معاناة سكان غزة، هو هدف نبيل".</p>

<p>"أمرت على الفور المبعوث الخاص ستيف ويتكوف بإبلاغ القطريين بالهجوم الوشيك، وهو ما فعله، ولكن للأسف بعد فوات الأوان لوقف الهجوم"، قال ترامب مضيفًا "أعتبر قطر حليفًا قويًا وصديقًا للولايات المتحدة، وأشعر بالأسف الشديد لموقع الهجوم. أريد إطلاق سراح جميع الرهائن وجثث القتلى، وإنهاء هذه الحرب، الآن!".</p>

<p>وقال ترامب إنه تحدث أيضًا إلى نتنياهو بعد الهجوم "أخبرني رئيس الوزراء أنه يريد إحلال السلام. أعتقد أن هذا الحادث المؤسف يمكن أن يكون فرصة للسلام. تحدثت أيضًا إلى أمير قطر ورئيس وزرائها، وشكرتهما على دعمهما وصداقتهما لبلدنا. أكدت لهما أن مثل هذا الأمر لن يتكرر على أراضيهما. وجهت وزير الخارجية ماركو روبيو بالانتهاء من اتفاقية التعاون الدفاعي مع قطر".</p>

<p>ونقلت الجزيرة في وقت سابق من اليوم أنه تم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">استهداف</a> الوفد المفاوض لحركة حماس، الذي يضم قيادات الصف الأول في الحركة من بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعه في الدوحة لمناقشة مقترح ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وفي رسالة إلى مجلس الأمن الدولي <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1965474010785087801">أكدت</a> قطر أن الاعتداء الإسرائيلي يُخل بأمن المنطقة "ولن نقبل أي عمل يستهدف أمننا وسيادتنا"، وأضافت أن "الاعتداء الإسرائيلي حادث خطير يستدعي الانتباه الفوري".</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.skynewsarabia.com/video/1819334-%D8%B1%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B1%D9%8A-%D9%86%D8%AD%D8%AA%D9%81%D8%B8-%D8%A8%D8%AD%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9">قال</a> رئيس الوزراء وزير الخارجية القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني إن "بلاده ستتعامل بحزم مع أي اختراق أو اعتداء يطال أمنها ويهدد استقرار المنطقة؛ وأضاف أن الدوحة "تحتفظ بحق الرد".</p>

<p>وأعلن مساء الثلاثاء أن بلاده ستشكل فريقًا قانونيًا للتعامل مع الرد على الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قيادات حماس في الدوحة.</p>

<p>وخلال مؤتمر صحفي، أكد رئيس الوزراء القطري أن "ما وقع إرهاب دولة ومحاولة لزعزعة الأمن والاستقرار"، مضيفًا "إسرائيل عملت على تخريب كل محاولة لتحقيق السلام، ونتنياهو يقود المنطقة إلى مستوى لا يمكن إصلاحه".</p>

<p>وشدد على أن "قطر لن تتهاون بشأن المساس بسيادتها وتحتفظ بحق الرد على الهجوم السافر"، ولفت إلى أن "الهجوم الإسرائيلي كان عملية غادرة ولم يتم العلم بها إلا وقت حدوثها وأن الجانب الأمريكي أبلغنا بعد وقوع الهجوم بعشر دقائق".</p>

<p>وبشأن مفاوضات هدنة غزة، قال رئيس الوزراء القطري إن "المفاوضات كانت تجري على قدم وساق بطلب من الجانب الأمريكي"، لافتًا إلى أن "الدوحة لم تدخر وسعًا لإنجاح المفاوضات لكن لم يعد هناك شيء قائم بعد الهجوم".</p>

<p>وأكد أن "جهود الوساطة جزء من هوية قطر التي لن يثنيها شيء عن دورها في هذا الصدد".</p>

<p>وكان جيش الاحتلال الإسرائيلي <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1965402620110987557">أعلن</a> رسميًا أنه هاجم من خلال سلاح الجو "بشكل موجه بالدقة قيادة حركة حماس الإرهابية".</p>

<p>وأضاف "قادة القيادة الحمساوية الذين تم استهدافهم قادوا أنشطة حماس الإرهابية على مدار سنوات ويتحملون المسؤولية المباشرة عن ارتكاب مجزرة السابع من أكتوبر وإدارة الحرب ضد إسرائيل". </p>

<p>"قبل الغارة تم اتخاذ خطوات لتجنب إصابة المدنيين شملت استخدام أنواع الذخيرة الدقيقة والمعلومات الاستخبارية الإضافية"، حسب البيان الذي نشره متحدث الاحتلال للإعلام العربي أفيخاي أدرعي على إكس. </p>

<p>وقبل أيام، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">أطلق</a> ترامب دعوة لحماس لإطلاق سراح جميع المحتجزين الإسرائيليين من أجل إنهاء الحرب، وهو ما رحبت به الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p> بعدها أرسل ترامب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">مقترحًا</a> إلى حماس تضمن خمس نقاط رئيسة تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من الموافقة مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين لدى الاحتلال.</p>

<p>كما تضمنت تفاصيل المقترح التي كشف عنها موقع  دروب سايت الأمريكي، وقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>كما أشار المقترح إلى "عفو" غير محدد الملامح عن عناصر حماس، وتدفق مفتوح للمساعدات الإنسانية، دون تحديد الجهة الموزعة أو حجم المساعدات.</p>

<p>وأدانت حركة حماس الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قادتها في الدوحة، وأعلنت عن مقتل 5 من الحركة إضافة إلى سادس من الأمن القطري. </p>

<p>وقالت حماس في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> إن "محاولة الاحتلال الصهيوني الغادرة اغتيال وفد حركة حماس المفاوض في العاصمة القطرية الدوحة جريمة بشعة وعدوان سافر، وانتهاك صارخ لكل الأعراف والقوانين الدولية".</p>

<p>وأكدت فشل "العدو في اغتيال الأخوة في الوفد المفاوض"، لكنها نعت 5 من أفرادها وهم "جهاد لبد مدير مكتب خليل الحية، همام الحية نجل خليل الحية، عبد الله عبد الواحد، مؤمن حسونة، أحمد المملوك".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 11:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757491363489846</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في القاهرة.. اتفاق إيراني جديد مع وكالة الطاقة الذرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26984</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/e9374a65-801a-4266-8c37-86bdad336637.jpg.webp?itok=A6ATVyt-" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/e9374a65-801a-4266-8c37-86bdad336637.jpg.webp?itok=A6ATVyt-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت إيران أمس الثلاثاء موافقتها على إطار تعاون جديد مع الوكالة الدولية للطاقة الذرية بعد تعليقها التعاون في أعقاب هجمات يونيو/حزيران الماضي التي شنتها إسرائيل والولايات المتحدة.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/iran/2025/09/09/%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-">قال</a> المتحدث باسم وزارة الخارجية الإيرانية إسماعيل بقائي عقب اجتماع في القاهرة بين وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي والمدير العام للوكالة الدولية للطاقة الذرية رافايل جروسي "لقد توصلت إيران والوكالة الدولية للطاقة الذرية إلى تفاهم حول كيفية التعاطي في ظل الظروف الجديدة".</p>

<p>من جهته، قال جروسي إن الاتفاق بشأن كيفية استئناف عمليات التفتيش في إيران بشكل كامل "خطوة مهمة في الاتجاه الصحيح"، وأضاف "في القاهرة اليوم اتفقنا مع وزير الخارجية الإيراني على الآليات العملية لاستئناف أنشطة التفتيش في إيران".</p>

<p>من جهتها، <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0M1spx8CPriqzi7AYKtKCRsXHSeCbds8ZLKXkZs5Bd71XwWXFK9tVGUPYhbVSva5Yl">أعربت</a> مصر عن أملها في أن يمهد الاتفاق إلى مسار جديد في المفاوضات حول برنامج إيران النووي، وقال وزير الخارجية المصري بدر عبد العاطي في مؤتمر صحفي مشترك مع عراقجي وجروسي في القاهرة "نأمل أن يفتح الاتفاق الباب أمام تقريب وجهات النظر، وبما يسمح بالتوصل لتفاهم يفضي للعودة لطاولة المفاوضات بين إيران والولايات المتحدة تمهيدًا للتوصل لاتفاق شامل ومرض".</p>

<p>ويوم 13 يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا على إيران مثّل بداية لحرب دخلت فيها أمريكا على الخط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">بقصف</a> طال ثلاث منشآت نووية إيرانية هي فوردو ونطنز وأصفهان في 22 يونيو الماضي، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب التوصل إلى اتفاق وإنهاء الحرب التي استمرت 12 يومًا.</p>

<p>وإثر الحرب الإسرائيلية على إيران، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f86a15e-4e5d-4bfa-ba29-66d435efecc7" href="https://almanassa.com/news/24934" title="إلغاء مفاوضات النووي الإيراني.. ونتنياهو يهدد: مقاتلاتنا ستحلِّق في سماء طهران">توقفت</a> المفاوضات غير المباشرة بين إيران والولايات المتحدة، والتي عُقدت سابقًا بوساطة سلطنة عمان، بسبب خلافات بشأن تخصيب اليورانيوم والضمانات الأمريكية لرفع العقوبات.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي صعّد وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس من لهجته تجاه إيران، مشيرًا إلى "احتمال تجدد الحملة ضدها"، وسط تحذيرات من استئناف طهران برنامجها النووي، ما رد عليه الرئيس الإيراني مسعود بزشكيان بقوله "نحن مستعدون لأي عمل عسكري إسرائيلي، وقواتنا جاهزة لضرب عمق الأراضي المحتلة من جديد".</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/07/23/%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-">قال</a> كاتس، خلال اجتماع تقييم أمني في يوليو بمشاركة عدد من كبار القادة العسكريين الإسرائيليين، بينهم رئيس هيئة الأركان، إن هناك احتمالًا لتجدد الحملة على إيران.</p>

<p>في المقابل، رد الرئيس الإيراني بتصريحات حادة، وصف فيها الحديث عن إنهاء برنامج بلاده النووي بأنه "محض وهم"، مؤكدًا أن القدرات النووية الإيرانية "لا تكمن فقط في المنشآت، بل في عقول العلماء".</p>

<p>وتأتي زيارة عراقجي للقاهرة في ظل تقارب في العلاقات بين مصر وإيران.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5023411-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B2%D9%88%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%B2%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A">كانت</a> القاهرة وطهران قطعتا العلاقات الدبلوماسية بينهما عام 1979، بعد اندلاع الثورة الإسلامية بها ووصول الإمام <a href="https://www.france24.com/ar/20130205-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC">الخميني</a> لسدة الحكم، وهروب الشاه محمد رضا بهلوي إلى القاهرة، التي كانت المكان الوحيد الذي وافق على استقباله، وبعد 11 عامًا، تم استئناف العلاقات لكن على مستوى القائم بالأعمال ومكاتب المصالح.</p>

<p>وطبع التوتر العلاقات بين البلدين لسنوات، وعقب ثورة 25 يناير، بدأت بوادر تقارب مصري إيراني بزيارة وفد شعبي مصري لطهران، وعام 2012 <a href="https://www.france24.com/ar/20120828-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86">زار</a> الرئيس المصري الأسبق محمد مرسي، طهران، لحضور الجلسة الافتتاحية لقمة منظمة دول عدم الانحياز. وفي 2013، <a href="https://www.france24.com/ar/20130205-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC">زار</a> الرئيس الإيراني السابق أحمدي نجاد، مصر، في أول زيارة لرئيس إيراني للقاهرة منذ 1979، وكانت في إطار حضور فعاليات قمة الدول الإسلامية.</p>

<p>وشهدت الأشهر الماضية لقاءات بين وزراء مصريين وإيرانيين في مناسبات عدة، لبحث إمكانية تطوير العلاقات بين البلدين. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 11:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757491363489845</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمرة الثانية.. أسطول الصمود يعلن تعرض أحد قواربه لهجوم بمسيرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26985</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود العالمي أن قاربًا آخر من أسطوله تعرض لهجوم بمُسيرة أمس أثناء رسوه في المياه التونسية.</p>

<p>وقال في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> إن القارب Alma الذي يبحر تحت العلم البريطاني "تعرض لأضرار جراء الحريق في طابقه العلوي. وقد تم إخماد الحريق، وجميع الركاب وأفراد الطاقم بخير. يجري حاليًا تحقيق في الحادث، وستصدر المعلومات فور توفرها". </p>

<p>وأضاف "هذا هو الهجوم الثاني من نوعه في غضون يومين. وتأتي هذه الهجمات المتكررة في ظل تصعيد العدوان الإسرائيلي على الفلسطينيين في غزة، وهي محاولة مدبرة لتشتيت انتباهنا وإحباط مهمتنا".</p>

<p>وأكد أسطول الصمود العالمي استمرار مسيرته "دون تردد"، وقال إن "رحلتنا السلمية لكسر الحصار الإسرائيلي غير القانوني على غزة والتضامن الثابت مع شعبها تمضي قدمًا بعزم وتصميم".</p>

<p>وأمس، أعلن أسطول الصمود العالمي تعرض أحد قواربه الرئيسية، المعروف باسم Family، الذي كان يحمل أعضاء اللجنة التوجيهية للأسطول، لضربة "يشتبه في أنها من مُسيرة"، لكن السلطات التونسية أرجعت الحادث "لخلل داخلي في السفينة".</p>

<p>و<a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/9/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6">قال</a> الناشط تياجو أفيلا العضو بإدارة أسطول الصمود، أمس، للجزيرة إن القارب Family تم استهدافه بمسيّرة قبالة سواحل تونس، وكان على متنه عدد من أعضاء فريق الأسطول لكنهم لم يصابوا بأذى.</p>

<p>وحسب الجزيرة، تمكنت الشرطة التونسية من السيطرة على النيران وإخمادها، وقالت إن الهجوم لم يسفر عن أي إصابات، بينما قال المتحدث باسم الحرس الوطني التونسي إن "حريق سفينة أسطول الصمود ناتج عن خلل داخلي لا عن هجوم بمُسيرة"، مضيفًا أن المعاينات الأولية تشير إلى أن الحريق نجم عن اشتعال سترة نجاة.</p>

<p>ومنتصف الأسبوع الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، ومن المنتظر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="483b8746-2b6e-482e-9bbc-927e14e7ef0a" href="https://almanassa.com/news/26864" title="أسطول الصمود يواصل الإبحار نحو غزة تحت تحليق الطيران.. وقافلة تونس تؤجل انطلاقها">تنضم</a> سفنٌ أخرى إلى الأسطول من تونس وإيطاليا واليونان خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>كان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> الأسبوع الماضي خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 11:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757491363489844</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ملاعيب الرجل الصهيوني</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=nGPmsyHMmK8</link>
						<dc:creator>Belal Fadl بلال فضل</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/nGPmsyHMmK8?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ملاعيب الرجل الصهيوني</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 00:23:36 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757455331236081</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تشكيل المنتخب اللي ممكن ينقذنا من أي مفاجآت</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=nbhAF34PcLI</link>
						<dc:creator>Belal Fadl بلال فضل</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/nbhAF34PcLI?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">تشكيل المنتخب اللي ممكن ينقذنا من أي مفاجآت</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 22:45:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757449930960475</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26976</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c8295032-c1b4-4f2d-82ee-20e9feab274c.png.webp?itok=JoDe-Zgy" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c8295032-c1b4-4f2d-82ee-20e9feab274c.png.webp?itok=JoDe-Zgy" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدانت حركة حماس الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قادتها اليوم الثلاثاء في الدوحة، وأعلنت عن مقتل 5 من الحركة إضافة إلى سادس من الأمن القطري. </p>

<p>وقالت حماس في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> إن "محاولة الاحتلال الصهيوني الغادرة اغتيال وفد حركة حماس المفاوض في العاصمة القطرية الدوحة اليوم جريمة بشعة وعدوان سافر، وانتهاك صارخ لكل الأعراف والقوانين الدولية".</p>

<p>وأضافت في البيان "لقد مثَّلت هذه الجريمة عدوانًا على سيادة دولة قطر الشقيقة، التي تضطلع مع الشقيقة مصر بدورٍ مهم ومسؤول في رعاية الوساطة والجهود الرامية إلى وقف العدوان والتوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار وتبادل الأسرى، ما يكشف مجددًا الطبيعة الإجرامية للاحتلال ورغبته في تقويض أي فرص للتوصل إلى اتفاق".</p>

<p>وأكدت فشل "العدو في اغتيال الأخوة في الوفد المفاوض"، لكنها نعت 5 من أفرادها وهم "جهاد لبد مدير مكتب خليل الحية، همام الحية نجل خليل الحية، عبد الله عبد الواحد، مؤمن حسونة، أحمد المملوك".</p>

<p>كما نعت الوكيل عريف بدر سعد محمد الحميدي، من منتسبي الأمن الداخلي القطري، وقالت إن استهداف الوفد المفاوض في لحظة يناقش فيها مقترح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب الأخير "يؤكد بما لا يدع مجالًا للشك أن نتنياهو وحكومته لا يريدون التوصل إلى أي اتفاق، وأنهم يسعون بشكل متعمد لإجهاض كل الفرص وإفشال المساعي الدولية، غير آبهين بحياة أسراهم لدى المقاومة، ولا بسيادة الدول، ولا بأمن المنطقة واستقرارها".</p>

<p>وحمَّلت حماس الإدارة الأمريكية المسؤولية المشتركة مع الاحتلال عن هذه الجريمة "بسبب دعمها الدائم للعدوان وجرائم الاحتلال على شعبنا".</p>

<p>وقالت حماس في البيان "لقد برهنت هذه الجريمة أن الاحتلال الصهيوني خطر داهم على المنطقة والعالم، وأن نتنياهو يحاول شطب قضيتنا الوطنية وحقوق شعبنا، ودفعه نحو التهجير القسري، مستمرًا في مخططاته الإجرامية للإبادة والتطهير العرقي والتجويع والتهجير".</p>

<p>ونقلت الجزيرة في وقت سابق من اليوم أنه تم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">استهداف</a> الوفد المفاوض لحركة حماس، الذي يضم قيادات الصف الأول في الحركة من بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعه في الدوحة لمناقشة مقترح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وأعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي رسميًا أنه هاجم من خلال سلاح الجو "بشكل موجه بالدقة قيادة حركة حماس الإرهابية".</p>

<p>من جهته، <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1965476968180449506">قال</a> البيت الأبيض "علمنا بالعملية الإسرائيلية في قطر قبل وقت قصير من وقوعها"، مؤكدًا أن ترامب "لم يكن يقصد قصف قادة حماس في الدوحة في منشوره الذي أعطى فيه تحذيرًا أخيرًا للحركة".</p>

<p>وأضاف البيت الأبيض أن "الرئيس ترامب ينظر إلى قطر باعتبارها حليفًا وصديقًا قويًا ويشعر بأسى شديد لوقوع الهجوم فيها"، وحسب البيت الأبيض، <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1965474891928584574">تحدث</a> ترامب مع أمير قطر ورئيس وزرائها وأكد لهما "أن مثل هذا الأمر لن يتكرر".</p>

<p>وفي رسالة إلى مجلس الأمن الدولي <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1965474010785087801">أكدت</a> قطر أن الاعتداء الإسرائيلي يُخل بأمن المنطقة "ولن نقبل أي عمل يستهدف أمننا وسيادتنا"، وأضافت أن "الاعتداء الإسرائيلي حادث خطير يستدعي الانتباه الفوري".</p>

<p>أما رئيس الكنيست أمير أوحانا فهدد الشرق الأوسط بأكمله، ونشر على إكس فيديو للهجوم، وكتب "هذه رسالة لكل الشرق الأوسط".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">هذه رسالة لكل الشرق الأوسط <a href="https://t.co/K9b5klGKMx">pic.twitter.com/K9b5klGKMx</a></p>— Amir Ohana - אמיר אוחנה (@AmirOhana) <a href="https://twitter.com/AmirOhana/status/1965440422924464220?ref_src=twsrc%5Etfw">September 9, 2025</a></blockquote>
</div><p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1965402620110987557">أعلن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي رسميًا أنه هاجم من خلال سلاح الجو "بشكل موجه بالدقة قيادة حركة حماس الإرهابية".</p>

<p>وأضاف "قادة القيادة الحمساوية الذين تم استهدافهم قادوا أنشطة حماس الإرهابية على مدار سنوات ويتحملون المسؤولية المباشرة عن ارتكاب مجزرة السابع من أكتوبر وإدارة الحرب ضد إسرائيل". </p>

<p>"قبل الغارة تم اتخاذ خطوات لتجنب إصابة المدنيين شملت استخدام أنواع الذخيرة الدقيقة والمعلومات الاستخبارية الإضافية"، حسب البيان الذي نشره متحدث الاحتلال للإعلام العربي أفيخاي أدرعي على إكس. </p>

<p>وقبل أيام، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">أطلق</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب دعوة لحماس لإطلاق سراح جميع المحتجزين الإسرائيليين من أجل إنهاء الحرب، وهو ما رحبت به الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p> بعدها أرسل ترامب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">مقترحًا</a> إلى حماس تضمن خمس نقاط رئيسة تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين لدى الاحتلال.</p>

<p>كما تضمنت تفاصيل المقترح التي كشف عنها موقع  دروب سايت الأمريكي، وقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>كما أشار المقترح عن "عفو" غير محدد الملامح عن عناصر حماس، وتدفق مفتوح للمساعدات الإنسانية، دون تحديد الجهة الموزعة أو حجم المساعدات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 22:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757444532235863</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| في مصر.. ليه الغني بيزيد غنى والفقير بيزيد فقر؟ مع وائل جمال (موسم 2 - حلقة 10)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=srfOxsUiI1E</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/srfOxsUiI1E?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| في مصر.. ليه الغني بيزيد غنى والفقير بيزيد فقر؟ مع وائل جمال (موسم 2 - حلقة 10)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 20:01:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757439130246320</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الفرصة التي أهدرها السيسي للرد على أكاذيب إسرائيل، ويبقى الحال على ما هو عليه</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=9spBRb0V0-8</link>
						<dc:creator>Belal Fadl بلال فضل</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/9spBRb0V0-8?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">الفرصة التي أهدرها السيسي للرد على أكاذيب إسرائيل، ويبقى الحال على ما هو عليه</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 18:17:40 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757433735241481</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
