<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 13 Jan 2026 03:25:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 13 Jan 2026 01:25:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>بعد فضه بالقوة.. صحفيو «البوابة نيوز» ينقلون اعتصامهم إلى «الصحفيين» والنقابة تدرس إجراءات عقابية إضافية ضد المؤسسة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%B6%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D9%86/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>اعتصام</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-150x150.jpeg" alt="بعد فضه بالقوة.. صحفيو «البوابة نيوز» ينقلون اعتصامهم إلى «الصحفيين» والنقابة تدرس إجراءات عقابية إضافية ضد المؤسسة" title="بعد فضه بالقوة.. صحفيو «البوابة نيوز» ينقلون اعتصامهم إلى «الصحفيين» والنقابة تدرس إجراءات عقابية إضافية ضد المؤسسة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلن صحفيو </span><span>«</span><span>البوابة نيوز</span><span>»</span><span> المطالبون بالحد الأدنى للأجور، اليوم، نقل اعتصامهم إلى نقابة الصحفيين عقب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1MX6fJxM5H/"><span>فضه</span></a> <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10162310511712993&amp;id=657302992&amp;rdid=vHqv5m8ljPZ9JBTK#"><span>بالقوة</span></a><span> من مقر المؤسسة، مساء أمس، حسبما قال المعتصمون في مؤتمر صحفي بمقر النقابة، فيما قال نقيب الصحفيين خالد البلشي، خلال المؤتمر إن النقابة تدرس إجراءات عقابية إضافية ضد إدارة المؤسسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان صحفيو «البوابة» بدأوا </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span>اعتصامهم</span></a><span>، في 17 نوفمبر الماضي، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، في ظل تدني رواتبهم، بحسب الصحفيين، فيما رفضت الإدارة المطالب بحجة مرورها بعثرات مالية، معلنةً رغبتها في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%AF%D9%8B/?fbclid=IwY2xjawOQeylleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTYjhOUHBFWlpEZXVoY253c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHozn9JNV57iAeHyliLUSmuAIJFiqwVS0BOVhLvFiBAyTB-f6zTPbMDyp8HCY_aem_jBN53Fr6QOJbEKvAQZju-g"><span>التصفية</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسام حمدي، أحد المعتصمين، أوضح خلال مؤتمر اليوم تفاصيل الاقتحام، الذي نفذه، أمس، </span><span>«</span><span>تسع جاردات</span><span>»</span><span> في الثامنة مساءً تقريبًا بعد مغادرة الصحفيات إلى منازلهن، وخروج بعض الزملاء، </span><span>«</span><span>اللي راح القهوة واللي راح يجيب أكل</span><span>»</span><span>، على حد قوله، وتبقى ثلاثة صحفيين، والذين فوجئوا بالمقتحمين داخل المقر يطالبونهم بالمغادرة وإلا سيتم التعامل معهم بالقوة، مشيرًا إلى أن المقتحمين استولوا على هواتفهم لمنع تصوير ما يحدث، بعد تقييد حركة اثنين من المعتصمين، ثم أغلقوا باب المقر وأعطوا المفتاح لأحد الموظفين التابعين لمالك المؤسسة، عبد الرحيم علي، وغادروا بعدما تركوا الهواتف مع موظفي أمن البناية الكائن فيها المقر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أكد نقيب الصحفيين خلال المؤتمر أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/06/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83-%D9%85/"><span>القرارات</span></a><span> التي اتخذتها النقابة ضد إدارة المؤسسة لن يتم التراجع عنها، بالإضافة إلى استمرار الدعوى القضائية المقامة من النقابة لوقف تصفية المؤسسة، كاشفًا أن </span><span>«</span><span>الصحفيين</span><span>»</span><span> تدرس حاليًا خطوات عقابية أخرى، دون توضيح طبيعتها، مشيرًا في الوقت نفسه إلى أن النقابة ما زالت منفتحة على أي مبادرات تضمن الحفاظ على المؤسسة وحقوق الصحفيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان مجلس نقابة الصحفيين قد وافق بالإجماع على </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02ePX2bcFDTR7JgzgT4uZCHKUqb9gnSbFQhY784ttanJZDj6khY61WKako9qGikbool"><span>شطب</span></a><span> عبد الرحيم علي من جداول النقابة، مع استمرار نظر الشكاوى المُحالة إلى لجنة القيد بالنقابة، والتي تطلب شطب كلٍ من الأختين شاهندة وداليا عبد الرحيم علي. وجاء قرار النقابة بعد ساعات من محاولة إدارة المؤسسة، الاثنين الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/05/news/u/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84-%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%B5/"><span>فض</span></a><span> اعتصام الصحفيين بالقوة، بالتزامن مع بدء نيابة وسط القاهرة التحقيق مع تسعة منهم، بالإضافة إلى اثنين من مجلس نقابة الصحفيين، في البلاغ المقدم من الإدارة ضدهم يتهمهم بالتظاهر دون تصريح، والسب والتشهير بحق مالك المؤسسة، ورئيسة التحرير داليا عبد الرحيم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، شكك مجلس تحرير </span><span>«</span><span>البوابة نيوز</span><span>»</span><span>، مساء أمس، في حدوث واقعة الفض، واصفًا وقائع فض الاعتصام التي نشرها المعتصمون بـ</span><span>«</span><span>ادعاءات</span><span>» </span><span>تهدف إلى </span><span>«</span><span>إجهاض</span><span>» </span><span>مبادرة وساطة قدمها أحد الزملاء </span><span>«</span><span>بناءً على تواصل عدد من المعتصمين معه</span><span>»</span><span>، مؤكدًا على تمسكه بهذه المبادرة ومناقشتها بعناية، مع الإصرار على تنفيذها بما يضمن استمرار المؤسسة وحقوق العاملين، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid02xgVbg4DWtK7axdtJcAWArmqNWrvCgt1Y3a7G6y1ysN1TcFo2N64AVUAnJ5qT8zDwl?rdid=vpGPVORUE1NtUFWk#"><span>بيان</span></a><span> للمجلس. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%B6%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D9%86/">بعد فضه بالقوة.. صحفيو «البوابة نيوز» ينقلون اعتصامهم إلى «الصحفيين» والنقابة تدرس إجراءات عقابية إضافية ضد المؤسسة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 19:32:01 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768239143037870</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أول جلسة «نواب».. هشام بدوي رئيسًا بـ91%</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8091/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>حبس</category>
			<category>سجون مصر</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/641147682278320260111033002302-150x150.jpg" alt="أول جلسة «نواب».. هشام بدوي رئيسًا بـ91%" title="أول جلسة «نواب».. هشام بدوي رئيسًا بـ91%" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نكتب نشرتنا اليوم في أجواء شديدة البرودة، وبينما يتابع العالم التطورات التي لا تتوقف في إيران، واحتمالات اشتعال حرب جديدة إن ضربتها أمريكا، تذهب بعض العيون إلى أمريكا نفسها، مع تصاعد تظاهرات الاحتجاج على عنف قوات إنفاذ قوانين الهجرة والجمارك في عدد من الولايات. في الوقت نفسه يتابع آخرون أجواء أقل سخونة بكثير في مقر مجلس النواب الجديد، الذي شهد اليوم انعقاد المجلس بعد أطول انتخابات برلمانية.. إن كنت مهتمًا بأيٍ من الموضوعات الثلاثة، ستجد ما يهمك في النشرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تجدون في النشرة أيضًا:</span></p>
<ul>
<li dir="rtl"><span>النظام الإيراني يلعب بورقة الحشد المضاد.. والحرب الكلامية بين طهران وواشنطن مستمرة</span></li>
<li dir="rtl"><span>تظاهرات حاشدة في أمريكا بعد مقتل امرأة على يد قوات مكافحة الهجرة</span></li>
<li dir="rtl"><span>«القضاء الإداري» يحجز دعوى أهالي طوسون ضد نزع ملكية منازلهم للحكم في فبراير</span></li>
<li dir="rtl"><span>معاذ الشرقاوي ينهي إضرابه عن الطعام بعد ضياع فرصته في أداء الامتحانات</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بتشكيل يهيمن حزب مستقبل وطن على نحو 40% منه، انطلقت اليوم أولى جلسات مجلس النواب في ثوبه الجديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الثوب الجديد يبدأ من القاعة الجديدة التي انتقل إليها الانعقاد، في العاصمة الإدارية الجديدة، ويمتد إلى رئاسة المجلس، التي ذهبت بينما نكتب نشرتنا إلى الرئيس الأسبق للجهاز المركزي للمحاسبات، المستشار هشام بدوي، خلفًا للمستشار هشام جنينة عند عزله في 2016.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ترشح بدوي لرئاسة المجلس أمام النائب عن الحزب المصري الديمقراطي، محمود سامي الإمام، وفاز المستشار بالمنصب بأكثر من 91% من أصوات النواب، وهو أحد الـ28 الذين عيّنهم الرئيس عبد الفتاح السيسي في المجلس، أمس، وله أدواره السابقة في أكثر من منصب تابع للدولة، وإن بدا ترشح الإمام أمامه بمثابة محاولة لإضفاء أجواء حماسية على وصول المستشار للكرسي، خصوصًا مع إعلانه شخصيًا خلال </span><a href="https://www.instagram.com/reels/DTacqlTjcSR/"><span>كلمة </span></a><span>التعريف بنفسه، أن سبب ترشحه، بعد </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4172625"><span>توافق </span></a><span>عدد من الأحزاب والمستقلين عليه، هو أنه لا يجب أن يكون الوصول لأي منصب بالتزكية، خصوصًا في ظل اهتمام الشارع المصري بما يحدث في قاعة البرلمان، مؤكدًا أنه يجب أن يعبر النواب «للشعب أن هناك تكتلات داخل المجلس وأن العملية ليست مُهندسة أو مُرتبة فهناك أغلبية وهناك معارضة وهناك تمثيل كافٍ لها». الرسالة وصلت يا أستاذ إمام.. شكرًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوي، الذي ربما لا تتعرف عليه مباشرة حين ترى صورته، بعدما تخلى عن شاربه الكث الذي عُرف به وقت اختياره لرئاسة «المركزي للمحاسبات»، لم يكن الاسم المطروح على مدار الأشهر الماضية، التي أجمع خلالها المراقبون أن رئيس مجلس القضاء الأعلى، محمد عيد محجوب، سيكون هو رئيس «النواب»، بعدما وصل إلى المجلس عبر القائمة الوطنية، التي لم ينافسها أحد، وهو نفسه مسار رئيس المحكمة الدستورية الأسبق، حنفي جبالي، للوصول إلى رئاسة مجلس النواب. غير أن هذا الإجماع اختل مؤخرًا، حين بدأت همهمات عن احتمالية وصول أحد المعينين لرئاسة المجلس، قبل إعلان أسماء الأعضاء المعينين، مثلما </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1404400341159691"><span>حدث </span></a><span>من الإعلامي والنائب القريب من النظام، والنُظم السابقة، مصطفى بكري، قبل يومين، مؤكدًا وقتها أن اختيار نائب منتخب وليس معينًا لرئاسة مجلس النواب لا يعدو كونه عرفًا برلمانيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على كل حال، هذا المجلس، الذي سيرأسه بدوي، ويضم بين أعضائه عشرة وزراء سابقين، أحدهم، رئيس حزب رجل الأعمال إبراهيم العرجاني، عاصم الجزار، المرشح بقوة ليكون وكيلًا للمجلس، سيكون هو المسؤول عن التشريع والرقابة على الحكومة، وربما تعديل الدستور إن اقتضت الحاجة، خلال السنوات الخمس المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد انتخابات تابعناها جميعًا ولا داعي للحديث كثيرًا عمّا شهدته، أو عن نسبة الإقبال التاريخي للمشاركة فيها، 32.4%، سيحتفظ حزب الأغلبية المستمرة، وصوت النظام وتابعه، مستقبل وطن، بالأغلبية، بـ227 نائبًا منتخبًا، أقل من نصفهم دخلوا فرادى، والباقين حملتهم القائمة إلى كراسيهم، وسيتزعمهم نائب رئيس الحزب وأمينه العام، النائب أحمد عبد الجواد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد مستقبل وطن، يحتفظ المستقلون بالكتلة الأكبر، بـ104 مقاعد، يسبقون بها ثاني الأحزاب «الوطنية»، المعروفة مؤخرًا بـ«أحزاب الموالاة»، وهو حماة الوطن، وله 87 نائبًا، 32 منهم انتخبوا فردي، يتبعه «الوطني» الثالث، حزب رجال الأعمال، الجبهة الوطنية، بـ65 نائبًا، 22 فقط منهم انتخبوا فردي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد الأحزاب الوطنية والمستقلين، يأتي حزب الموالاة، الشعب الجمهوري، بـ24 مقعدًا، ثم الأحزاب المحسوبة على المعارضة التي واءمت ليصل بعض أعضائها عبر قائمة الأجهزة، وهي: «العدل» 11 مقعدًا، «المصري الديمقراطي الاجتماعي» 11 مقعدًا، «الوفد» عشرة مقاعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في خانة الرقم الواحد، يضم تشكيل مجلس النواب أحزاب: «الإصلاح والتنمية» بتسعة مقاعد، و«النور» بستة، و«التجمع» بخمسة، و«المؤتمر» بأربعة، و«الحرية» بمقعدين، وأخيرًا أحزاب: إرادة جيل والوعي والمحافظين بمقعد واحد لكل منها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما تمت عملية اختيار رئيس مجلس النواب في هدوء، كانت أولى جلسات البرلمان بدأت، صباح اليوم، ب</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8205913"><span>احتفاء</span></a> <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5458689.aspx"><span>صحفي</span></a><span> بـ«حدث نادر»، وهو إدارة ثلاث نائبات للجلسة الافتتاحية، وإن لم يكن اختيارهن تعبيرًا عن تحول نوعي في تمثيل النساء بقدر ما كان نتيجة صدفة سنية بحتة، إذ ترأست عبلة الهواري الجلسة بصفتها أكبر الأعضاء سنًا، ومعها سامية الحديدي وسجى هندي، أصغر الأعضاء سنًا، واللتان عاونتا في إدارة الجلسة التي شهدت أداء الأعضاء اليمين الدستورية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بذكر الاحتفاءات الصحفية، ركز عدد من الصحف والمواقع، ما بين أمس واليوم، على إشادة الرئيس السوري، أحمد الشرع، بالشعب المصري والقيادة السياسية، وذلك خلال لقائه مع وفد تجاري مصري، بعد أشهر من امتعاضات في الإعلام الحكومي من تصريحات سابقة له تجاهل فيها القاهرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في لقاء حمل رسائل سياسية واقتصادية متداخلة، قدم الشرع، خلال اجتماعه </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=69eR8fD5eL4"><span>أمس</span></a><span> مع وفد اتحاد الغرف التجارية المصرية، الدمار الواسع الذي خلفته الحرب في سوريا كـ«فرصة استثمارية»، موجهًا دعوة مباشرة إلى الشركات المصرية للمشاركة في إعادة الإعمار باعتبارها «أولى الناس»، في ظل عمق العلاقات المصرية السورية التي لا تعد «ترفًا وإنما واجب» على حد تعبيره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>دعوة الشرع جاءت بعد أن استهل كلمته بتقديم الشكر للشعب المصري على استقبال اللاجئين السوريين على مدار سنوات الحرب، معتبرًا أن مصر كانت من أكثر الدول التي شعر فيها السوريون بالراحة، «لأنهم كانوا عند أهلهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>شُكر الشرع المطوّل يأتي بعد أشهر من حملة </span><a href="https://www.elbalad.news/6749421"><span>انتقادات</span></a><span> طالته باعتباره تجاهل الدور المصري في استقبال السوريين، واكتفى بالإشادة بتركيا والخليج. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب الشكر، أبدى الرئيس السوري اهتمامه بالاستفادة من الخبرات المصرية وتجربة النمو الاقتصادي التي دشنها الرئيس عبد الفتاح السيسي خاصة في قطاعات البنية التحتية والطاقة، مشيدًا بـ«بُعد نظر» القاهرة في اختيار التوجه إلى مصادر الطاقة المستقبلية: الشمسية والهيدروجين الأخضر، في ظل محدودية احتياطياتها النفطية، مؤكدًا أن هذا التوجه يمكن البناء عليه إقليميًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قدم الشرع خلال كلمته بلاده كسلة غذاء محتملة للخليج نظرًا لكونها دولة زراعية بالأساس، لافتًا إلى ضخ الدول الخليجية استثمارات كبيرة في مشروعات زراعية عالية التكلفة بالأرجنتين وكندا والبرازيل، ليدعوها بدوره إلى تطوير سلاسلها الغذائية في مصر والعراق وسوريا بما يحقق تكاملًا إقليميًا، يحقق الاستفادة من فوائض رؤوس الأموال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الشرع الذي يشتعل شمال بلاده توترًا حاليًا، أكد أن دمشق تسعى إلى التركيز على عدد من المشروعات الكبيرة والاستراتيجية بما يشمل الطاقة والمواني والتنقيب عن الغاز في السواحل المتوسطية، وإصلاح القطاعات النفطية، وتطوير السكك الحديدية، ومد شبكات الألياف الضوئية عبر سوريا لربط أوروبا بالصين، مؤكدًا أن بلاده تسعى إلى بناء شراكات إقليمية ودولية عبر هذه القطاعات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما افتتح الرئيس السوري كلمته بالإشادة بمصر وشعبها، اختتمها بحديث شخصي عن خلفيته العائلية، ووالده الذي وصفه بـ«الناصري» والمؤيد لمشروع الوحدة، قائلًا «فنحن عشنا بالبيت كله على النغمة المصرية، ويعني عندنا تعلق بها ونوع من الانتماء لها بحكم انتماءات الوالد». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>محليًا، وفي معارك متوازية على جبهات مختلفة..</span></p>
<p dir="rtl"><span>يخوض أهالي منطقة طوسون بالإسكندرية صراعًا قانونيًا للدفاع عن منازلهم في مواجهة مخطط «تطوير» حكومي، وهي القضية التي حُجزت للحكم في جلسة 15 فبراير المقبل، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/100083899752789/posts/862751799864804/?rdid=F70xxy5kHiGWYbVF"><span>أعلن</span></a><span> محاميهم محمد رمضان، أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواصل عمال السكر والمعدات معركتهم اليومية في إضرابهم المستمر لليوم الثالث احتجاجًا على عدم صرف حصتهم من الأرباح.. تفاصيل أكثر في تغطيتنا اليوم من</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%82/"><span> هنا. </span></a></p>
<p dir="rtl"><span>أما السجين السياسي معاذ الشرقاوي، الطالب المحتجز على ذمة ثلاث قضايا بتهم مكررة، فأنهى إضرابًا عن الطعام استمر 16 يومًا، نتيجة انعدام جدوى البلاغات والشكاوى التي قدمها للنيابة العامة والمجلس القومي لحقوق الإنسان، والتي فشلت في إلزام مصلحة السجون بتطبيق القانون الذي يسمح له بتأدية امتحاناته داخل السجن، بحسب بيان للمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، </span><a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%8F%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%87-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AD%D8%B1%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%87-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%8A"><span>أمس</span></a><span>، ليخسر إلى جانب سنوات عمره، عامًا دراسيًا آخر. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا للمسار القضائي الذي أعقب الحملة الأمنية على «التيك توكرز»، حجزت محكمة القاهرة الاقتصادية،</span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4756023/1/%D8%AD%D8%AC%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1-%D8%B4%D8%A7%D9%83%D8%B1-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D9%86%D8%B4%D8%B1-"><span> أمس</span></a><span>، قضية صانع المحتوى محمد شاكر، المعروف بـ«شاكر محظور»، في اتهامه بنشر مقاطع خادشة للحياء العام، للحكم في جلسة 31 يناير الجاري، حسبما نقلت «أخبار اليوم».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1336808078165747"><span>أُلقي</span></a><span> القبض على شاكر ومدير أعماله خلال الأسبوع الأول من الحملة الأمنية التي بدأتها وزارة الداخلية على صناع المحتوى مطلع</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%B2-%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span> أغسطس</span></a><span> الماضي، لتوجه لهم تهمًا تراوحت ما بين خدش الحياء العام وإساءة استخدام مواقع التواصل الاجتماعي والتعدي على قيم الأسرة المصرية، وصولًا إلى غسل الأموال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل الحملة التي تتجدد دوريًا منذ عام 2020، وكيف يراها المحللون الاجتماعيون والقانونيين، في تغطيتنا السابقة: «الحملة الأمنية على التيك توكرز: حين تحمي الدولة المجتمع مما فعلته فيه»..</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%B2-%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span> هنا.</span></a><span> </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لا تزال التطورات السياسية وانعاكاساتها الإقليمية تلقى بظلالها على معظم التغطيات الصحفية العربية والأجنبية، كلٌ حسب توجهاته. فبينما يستمر انقطاع الإنترنت في طهران لليوم الرابع على التوالي، وسط تعتيم كبير على أوضاع التظاهرات الاحتجاجية في البلاد، وإفادات حقوقية بمقتل أكثر من 500، </span><a href="https://www.reuters.com/business/media-telecom/confronting-protests-iran-vows-strike-back-if-us-attacks-2026-01-11/#:~:text=With%20the%20Islamic%20Republic%27s%20clerical,force%20is%20used%20on%20protesters"><span>بحسب</span></a><span> «رويترز». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في مواجهة الاحتجاجات، لعب النظام الإيراني بورقة الحشد المضاد داعيًا مؤيديه إلى التظاهر في مختلف المدن، ليخرج الآلاف، اليوم، في ساحة انقلاب (الثورة) وسط طهران، ومعهم رئيس البرلمان، محمد باقر قاليباف، الذي قال إن بلاده تخوض حربًا على أربع جبهات: اقتصادية ونفسية وعسكرية مع الولايات المتحدة وإسرائيل، وأخيرًا الحرب على الإرهابيين، في إشارة إلى المتظاهرين، </span><a href="https://arabic.euronews.com/2026/01/12/iran-protests-tehran-security-forces-casualties-us-interference-abbas-araghchi-nati#:~:text=%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%20%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86%D8%8C%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%8C%20%D9%81%D9%8A,%D8%AA%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D9%85%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%20%D8%A8%D9%8A%D8%B2%D8%B4%D9%83%D9%8A%D8%A7%D9%86"><span>بحسب</span></a><span> «يورو نيوز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين ينعي كل طرف قتلاه، استمرت الحرب الكلامية بين واشنطن وطهران، سواء بتلويح الأولى بالتدخل عسكريًا لدعم المتظاهرين، أو تهديد الأخيرة بضرب القواعد الأمريكية وإسرائيل، مرورًا بتصريحات وزير الخارجية، عباس عراقجي،</span><a href="https://www.reuters.com/business/media-telecom/trump-says-weighing-tough-response-iran-crackdown-says-tehran-called-negotiate-2026-01-12/"><span> اليوم</span></a><span>، أن قنوات التواصل مع واشنطن لا تزال مفتوحة عبر الوسطاء رغم كل شيء، «لم نغادر طاولة التفاوض أبدًا، لكننا جاهزون أيضًا للحرب»، بينما كرر ترامب أن إيران تريد التفاوض، مبديًا استعداده للقاء مسؤولين إيرانيين قريبًا، محذرًا بدوره من أن القوات الأمريكية قد تتحرك قبل ذلك إن استدعى الأمر، قبل أن يعلن عن خططه لمخاطبة إيلون ماسك لتوفير الإنترنت للإيرانيين عبر الأقمار الصناعية في مسعى لدعم حرية تدفق المعلومات داخل إيران،</span><a href="https://www.reuters.com/world/us/trump-says-he-will-talk-musk-about-restoring-internet-iran-2026-01-12/#:~:text=WASHINGTON%2C%20D,government%20protests"><span> بحسب</span></a><span> «رويترز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>» إذا كنت مهتمًا بفهم السياسات الإيرانية الداخلية في أعقاب الضربات الإسرائيلية في يونيو الماضي، نرشح لك حوار «مدى مصر» باللغة الإنجليزية مع الأكاديميين فاطمة صادقي وأرانج كشفارزيان من</span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/pfbid0wA31wb4S1v8q1DuNzmshRyCTpX11oYSkJB8veEj2uAr62TMWr6uY1JqwgFC2LNicl"><span> هنا.</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ولأن القادة بحكم العادة يكرزون على تظاهرات الآخرين. </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1845397-%D9%85%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%B2-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A9-%D9%85%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%B3"><span>تجاهل</span></a><span> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب اندلاع تظاهرات حاشدة أمس في ولاية </span><span>مينيسوتا</span><span>، احتجاجًا على مقتل امرأة برصاص أحد ضباط الهجرة، بحسب تصريحات وزيرة الأمن الداخلي الأمريكية، كريستي فوم، أمس، التي نقلت عنها «إندبندنت عربية» أنها تعتزم إرسال مئات من أفراد الأمن إلى الولاية لتعزيز سلامة ضباط إنفاذ قوانين الهجرة والجمارك.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.independentarabia.com/node/640181/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%84-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%B3%D9%88%D8%AA%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA"><span>ووفقًا</span></a><span> لـ«إندبندنت عربية» أرسل بالفعل نحو ألفي ضابط اتحادي إلى منطقة مينيابوليس- سانت بول، في عملية وصفتها وزارة الأمن الداخلي بالأكبر لها على الإطلاق، على أن تبدأ الدفعة الجديدة من القوات في الانتشار تزامنًا مع التخطيط لتنظيم أكثر من عشرة آلاف مسيرة داخل أنحاء البلاد مطلع هذا الأسبوع، احتجاجًا على حملة الترحيل التي تنفذها الحكومة الفيدرالية وإطلاق النار الأربعاء الماضي على رينيه جود، 37 عامًا ومقتلها. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8091/">أول جلسة «نواب».. هشام بدوي رئيسًا بـ91%</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 19:08:43 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768239143037869</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصرع طفلين بردًا في غزة.. والاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس و«عملائه» يغتالون مدير المباحث </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-12-at-7.03.34-PM-150x150.png" alt="مصرع طفلين بردًا في غزة.. والاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس و«عملائه» يغتالون مدير المباحث " title="مصرع طفلين بردًا في غزة.. والاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس و«عملائه» يغتالون مدير المباحث " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين في وسط مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، بعد استهدافهم بمُسيرة كواد كابتر إسرائيلية، تزامنًا مع إصابة فلسطينية برصاص الاحتلال في جنوبي المدينة، بينما سقط طفلان نتيجة البرد، ما أدى لارتفاع حصيلة ضحاياه إلى ستة أطفال منذ بداية فصل الشتاء الجاري، و23 شخصًا منذ بداية حرب الإبادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الداخلية في غزة، اليوم، مقتل مدير مباحث شرطة خان يونس، المقدم محمود الأسطل، بعد إطلاق عملاء للاحتلال النار عليه في منطقة المواصي، غربي المدينة، وفق إعلان الوزارة. في المقابل، أعلن حسام الأسطل، مسؤول إحدى الميليشيات المدعومة إسرائيليًا في شرقي خان يونس، اليوم، المسؤولية عن عملية الاغتيال، في مقطع فيديو توعد خلاله حركة حماس باستهداف مزيد عناصرها خلال الفترة المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال الناطق باسم حركة فتح في غزة، منذر الحايك، اليوم، إنه إذا وافقت حركة حماس على تشكيل لجنة تكنوقراط لإدارة القطاع، دون مرجعية للسلطة الفلسطينية، فإن ذلك يعني «الاتجاه نحو الانفصال»، وذلك بعد يوم مع توجه وفد من «حماس» إلى القاهرة لإجراء مناقشات مع الفصائل والقوى الفلسطينية، إلى جانب اجتماعات مع الجهات الرسمية المصرية، حسبما قال عضو المكتب السياسي للحركة، محمد نزال، مُضيفًا أن النقاشات ستتناول عددًا من الملفات المرتبطة باتفاق وقف إطلاق النار، وفي مقدمتها سبل تثبيت الاتفاق، والانتقال إلى مراحله اللاحقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هدمت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، منزلًا في غرب مدينة رام الله، وسط الضفة الغربية، بعد يوم من إصابة فلسطينيين برصاص قوات الاحتلال في بلدة الظاهرية، جنوبي مدينة الخليل، في جنوب الضفة، وسط حملة مداهمات واعتقالات طالت عددًا من الفلسطينيين، في مناطق متفرقة من مدن ومخيمات الضفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شن الجيش الإسرائيلي، أمس، عشرات الغارات الجوية مستهدفًا منطقة شمال نهر الليطاني في جنوب لبنان، وذلك قبل إصداره إنذار إخلاء لحيّ كامل فيه نحو عشر أبنية، في بلدة كفر حتّي، في حين أسفرت غارة إسرائيلية في بلدة بنت جبيل، عن مقتل لبناني، حسبما قالت وزارة الصحة اللبنانية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس.. ووفيات البرد مستمرة مع قرب منخفض جوي عميق</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين في وسط مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، بعد استهدافهم بمُسيرة كواد كابتر إسرائيلية، تزامنًا مع إصابة فلسطينية برصاص الاحتلال في جنوبي المدينة، حسبما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/448063"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، وسط استمرار القصف المدفعي والجوي داخل مناطق السيطرة الإسرائيلية في شرق القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، قتل أربعة فلسطينيين جنوبي القطاع وشماله، نتيجة خروقات إسرائيلية لاتفاق وقف إطلاق النار الساري منذ 10 أكتوبر الماضي، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، وفق ما ذكرت «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7219"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال 24 ساعة مضت، سبعة قتلى، خمسة منهم سقطوا قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار وانتشلوا بعده، فيما قُتل آخران نتيجة خرق الاحتلال للاتفاق، والذي أصاب كذلك أربعة مواطنين بجروح، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و419 قتيلًا، و171 ألفًا و318 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت «الصحة» إلى ارتفاع حصيلة ضحايا البرد بين أطفال القطاع المحاصر، الذي يعصف به حاليًا منخفض جوي بارد، إلى ستة أطفال منذ بداية فصل الشتاء الجاري، وذلك بعد سقوط طفلين خلال الساعات الماضية، ما رفع حصيلة ضحايا البرد منذ بداية حرب الإبادة إلى 23 شخصًا، وفق </span><a href="https://t.me/mediagovps/3987"><span>بيانات</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت دائرة الأرصاد الجوية الفلسطينية </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/12/%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%82%D8%B3-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D8%AF%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%A1-140222"><span>توقعت</span></a><span> أن يتأثر القطاع المنكوب، اليوم، بمنخفض جوي عميق مصحوب بكتلة هوائية باردة، مشيرة لتزايد فرص سقوط أمطار غزيرة مصحوبة بعواصف رعدية، مع حركة رياح نشطة السرعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://palsawa.com/post/434480/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B5%D8%A7%D9%85%D8%AA%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%A8%D8%A6%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%AA%D9%83-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86"><span>قال</span></a><span> مدير مجمع الشفاء الطبي، في غربي مدينة غزة، محمد أبو سلمية، اليوم، إن أوضاع القطاع باتت مأساوية وقاتمة، جراء تضافر عوامل الحرب والبرد وانتشار الأوبئة، مُضيفًا أن المنظومة الصحية تواجه عجزًا حادًا بسبب قيود الاحتلال التي تمنع دخول الأدوية، والمستلزمات الطبية، وأجهزة المختبرات الضرورية للفحص والتشخيص.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«عملاء الاحتلال» يغتالون مدير مباحث خان يونس.. و«الأسطل» يتوعد بمزيد من الاغتيالات غرب «الخط الأصفر»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/400455/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%A8%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الداخلية في غزة، اليوم، مقتل مدير مباحث شرطة خان يونس، المقدم محمود الأسطل، بعد إطلاق عملاء للاحتلال النار عليه في منطقة المواصي، غربي المدينة، وفق إعلان الوزارة، مؤكدة أنها فتحت تحقيقًا بالحادث، فيما ستواصل جهودها لتعقّب الجناة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، أعلن حسام الأسطل، مسؤول إحدى الميليشيات المدعومة إسرائيليًا في شرقي خان يونس، اليوم، المسؤولية عن عملية الاغتيال، في </span><a href="https://www.facebook.com/reel/25897235606537873"><span>مقطع</span></a><span> فيديو توعد خلاله حركة حماس باستهداف مزيد من عناصرها خلال الفترة المقبلة داخل مناطق سيطرتها غربي «الخط الأصفر»، الذي تتمركز الميليشيا المسلحة في شرقه، وفق ما قال، مستعرضًا أسلحة قال إن عناصر ميليشياه تمكنت من الاستيلاء عليها عقب تنفيذ عملية الاغتيال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اغتيال مدير مباحث خان يونس يأتي بعد أسابيع من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-4-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%AE%D8%A7%D9%86/"><span>إعلان</span></a><span> «داخلية غزة» عن اغتيال ضابط جهاز الأمن الداخلي، أحمد زمزم، بعدما أطلق مسلحون النار عليه في مخيم المغازي، في وسط القطاع، مشيرة إلى إلقاء القبض على أحد المشتبه فيهم، مع «تعقب بقية مرتكبي الجريمة»، بحسب بيان الوزارة التي قالت وقتها إنه تبين أنها عملية اغتيال نفذها «عملاء للاحتلال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>العملية الأخيرة جاءت بعد أسابيع من مقتل ياسر أبو شباب، أحد أبرز مسؤولي الميليشيات المسلحة المدعومة إسرائيليًا في مناطق شرقي القطاع، والذي قُتل في ظروف غامضة، بعدما شكّل ميليشيا تضم نحو 500 عنصر، في منتصف العام الماضي، وظهرت في مناطق يسيطر عليها جيش الاحتلال في شرق رفح، جنوبي القطاع، قبل أن تكشف وسائل إعلام ومسؤولون إسرائيليون، عن تلقي المجموعة دعمًا من إسرائيل، لمعاونتها في محاربة «حماس».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وفد «حماس» في القاهرة لإجراء نقاشات مع القوى الفلسطينية والإدارة المصرية  </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.alhadath.net/2026/01/12/%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%84%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%B5%D8%A7%D9%84"><span>قال</span></a><span> الناطق باسم حركة فتح في غزة، منذر الحايك، اليوم، إنه إذا وافقت حركة حماس على تشكيل لجنة تكنوقراط لإدارة القطاع، دون مرجعية للسلطة الفلسطينية، فإن ذلك يعني «الاتجاه نحو الانفصال»، مُضيفًا أنه إذا كانت المرجعية خارجية، فسيتحوّل قطاع غزة إلى إقليم، والضفة الغربية إلى إقليم آخر، وفق تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب الحايك بإعلان «حماس» رفضها الواضح لتشكيل لجنة إدارة غزة دون أن تكون مرجعيتها للسلطة الفلسطينية، مُشيرًا إلى أن اتصالات تجري مع الحركة على المستويات كافة، لكن «دون تلقي أي ردود واضحة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الناطق باسم «حماس»، حازم قاسم، </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=2494903930942425"><span>قال</span></a><span>، أمس، إن حركته أصدرت توجيهات لكل المؤسسات والجهات الحكومية في غزة، بالاستعداد الكامل لتسليم إدارة القطاع إلى هيئة فلسطينية مستقلة، مُضيفًا أن تلك الخطوة تأتي استجابة للتفاهمات الوطنية، وبناءً على إعلان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، عزمه تشكيل «مجلس للسلام» في قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد قاسم على أن القرار نهائي وواضح لدى الحركة، وأن «التعليمات صدرت بانحياز كامل للمصلحة الفلسطينية العليا، وتنفيذاً للخطة التي أوقفت الحرب على غزة والتي تم التوصل إليها في شرم الشيخ».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوجه وفد من «حماس»، إلى العاصمة المصرية القاهرة، أمس، لإجراء مناقشات مع الفصائل والقوى الفلسطينية، إلى جانب اجتماعات مع الجهات الرسمية المصرية، حسبما </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/12/%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA"><span>قال</span></a><span> عضو المكتب السياسي للحركة، محمد نزال، مُضيفًا أن النقاشات ستتناول عددًا من الملفات المرتبطة باتفاق وقف إطلاق النار، وفي مقدمتها سبل تثبيت الاتفاق، والانتقال إلى مراحله اللاحقة، في ظل «صعوبات كبيرة تعترض تطبيقه»، واستمرار الخروقات الإسرائيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين قدمت «حماس» قائمة بأسماء نحو 40 شخصية فلسطينية مستقلة، كمرشحين لتولي إدارة لجنة تكنوقراطية لإدارة غزة، بعد توافق الفصائل الفلسطينية والسلطات المصرية على تشكيلها، أضاف نزال أن تحفظات إسرائيلية ومن السلطة الفلسطينية تعترض بعض الأسماء الواردة في القائمة، مُشيرًا إلى أن السلطة طالبت بأسماء محددة، وأكدت ضرورة أن تكون مرجعية اللجنة للسلطة والحكومة الفلسطينية، وهو ما قال إن «حماس» لا تعارضه من حيث المبدأ، شريطة التوافق على شخصيات كفوءة ومستقلة من أبناء غزة المقيمين فيها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال نزال إن الاحتلال يبدي بدوره تحفظات على بعض الأسماء المطروحة، مؤكدًا أن النقاش حول هذا الملف يجري عبر السلطات المصرية، في إطار السعي لمنع رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، من استغلال هذه الخلافات للتنصل من الاتفاق أو المماطلة في تنفيذه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد نزال أن حركته أُبلغت رسميًا باختيار الدبلوماسي البلغاري، نيكولاي ملادينوف، بوصفه مرشحًا ليكون جزءًا من الإدارة المقترحة لقطاع غزة ضمن «مجلس السلام» المرتقب الإعلان عنه خلال الأيام القليلة المقبلة، مشيرًا إلى أن الحركة ليس لديها تحفظ على اسم ملادينوف، الذي قال إن له خبرة سابقة في هذا الملف، لكنها في المقابل ترى أن مهام «مجلس السلام» والقوة الدولية المرتبطة به لا تزال غير واضحة، وتكتنفها تساؤلات كثيرة تحتاج إلى إجابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اختار ملادينوف لتولي منصب المدير التنفيذي لمجلس السلام في غزة، حسبما أعلن بيان لمكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، الأسبوع الماضي، عقب لقاء جمعهما في إسرائيل، وقال البيان إن الأخير أصر على ضرورة نزع سلاح «حماس» وتجريد غزة من السلاح، باعتبارهما شرطان من خطة ترامب لوقف إطلاق النار المكونة من 20 بندًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/11/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A9-140221"><span>هدمت </span></a><span>قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، منزلًا في غرب مدينة رام الله، وسط الضفة الغربية، في حين أصيب فلسطيني برصاص الاحتلال في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، بعد يوم من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/11/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A9-140221"><span>إصابة</span></a><span> فلسطينيين برصاص قوات الاحتلال في بلدة الظاهرية، جنوبي مدينة الخليل، في جنوبي الضفة، وسط حملة مداهمات واعتقالات استهدفت عددًا من الفلسطينيين، في مناطق متفرقة من مدن ومخيمات الضفة، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/386610/%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D9%86%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%81%D8%B1%D8%AD%D8%AA%D9%89"><span>شن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، أمس، عشرات الغارات الجوية مستهدفًا منطقة شمال نهر الليطاني في جنوبي لبنان، وذلك قبل إصداره إنذار إخلاء لحيّ كامل به نحو عشر أبنية في بلدة كفر حتّي، في حين </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/386625/%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%86%D8%AA-%D8%AC%D8%A8%D9%8A%D9%84"><span>أسفرت </span></a><span>غارة إسرائيلية في بلدة بنت جبيل، عن مقتل لبناني، حسبما قالت وزارة الصحة اللبنانية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84/">مصرع طفلين بردًا في غزة.. والاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس و«عملائه» يغتالون مدير المباحث </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 19:08:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768239143037868</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد وقفة احتجاجية.. صحفيو الوفد يصرفون راتب ديسمبر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29686</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7d47eb37-f744-4915-b718-2ff02ace8091.jpg.webp?itok=HfgFT_xW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7d47eb37-f744-4915-b718-2ff02ace8091.jpg.webp?itok=HfgFT_xW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>صرف صحفيو جريدة وموقع الوفد راتب شهر ديسمبر/كانون الأول الماضي، بعد وقفة احتجاجية نظمها الصحفيون داخل مقر الحزب بوسط البلد لم تستمر طويلًا، وفق رئيس اللجنة النقابية بجريدة الوفد محمد عادل لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>جاءت الوقفة الاحتجاجية قبيل <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/12/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%89-%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B4%D9%88%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87/7266377?fbclid=IwY2xjawPR4UpleHRuA2FlbQIxMQBicmlkETFCTWFMY1RabEJjcmMxSnVBc3J0YwZhcHBfaWQBMAABHkT1Hfk01oy_DsAr6jNrIAf7-s_edutN7LwrpSK-8JZeB58hGQKEFwckggBb_aem__Rkb5d_N16U1GRRtBhrIvw">بدء</a> المؤتمر الصحفي للجنة المشرفة على انتخابات رئاسة الوفد لإعلان الكشوف النهائية للمرشحين لرئاسة الحزب.</p>

<p>وأضاف عادل أن الراتب تأخر لنحو أسبوع عن الموعد المعتاد، وهو ما أغضب الصحفيين، مشيرًا إلى أن إدارة الحزب استجابت بعد وقفة لم تستمر طويلًا وأعلنت عن صرف الراتب اليوم.</p>

<p>وفي شهر أكتوبر/تشرين الأول من العام الماضي، توصل صحفيو جريدة وموقع الوفد، إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b3f53c4-4e0d-4724-8c26-691e589e1183" href="https://almanassa.com/news/27519" title="بعد 4 أيام من الاعتصام.. صحفيو الوفد ينالون مطالبهم">اتفاق </a>مع رئاسة الحزب على تطبيق الحد الأدنى للأجور البالغ 7 آلاف جنيه بعد أربعة أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e722b87-012b-4817-b1b1-4a2f2e584170" href="https://almanassa.com/news/27461" title="يتقاضون 3500 جنيه.. صحفيو الوفد يواصلون اعتصامهم مطالبةً بتطبيق الحد الأدنى للأجور">اعتصامهم </a>بمقر الحزب، ما <a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02FAgaQwZTmzF5X6Ln6JRXAQXQf4cjdtARkZaJgpSicxFNxGWMDtXex5BrAFGXUr1Rl">اعتبره </a>نقيب الصحفيين خالد البلشي، حينها "انتصارًا للوفد وصحفييه".</p>

<p>وقال صحفي ثاني بجريدة الوفد لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إنهم ينوون المطالبة بزيادة جديدة للرواتب، عقب انتهاء انتخابات رئاسة الحزب واستلام الرئيس الجديد لمهامه، خاصة في ظل التوقعات بزيادة الحد الأدنى للأجور خلال 2026، مضيفًا "كان من الجيد استجابة الحزب لمطلبنا بزيادة الرواتب العام الماضي، لكن حتى مع بلوغنا للحد الأدنى فإننا نعاني من ارتفاع الأسعار، وعدم قدرتنا على سد احتياجات أسرنا".</p>

<p>وفي سياق مشابه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو البوابة نيوز في 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، الأمر الذي رفضته الإدارة بداعي عدم قدرتها ماليًا و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> عددها الورقي مطلع الشهر الماضي وكتبت عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلانها</a> تصفية الشركة وغلق المؤسسة"، وذلك قبل <a href="https://www.facebook.com/share/p/1Bz6hjGtPb/">فض</a> اعتصامهم مساء أمس بالقوة.</p>

<p>ونهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a href="https://www.facebook.com/m4h.kamel/posts/pfbid0yQCtyhYsgbFkzrJQFaxeyphUebMY36SXtctiisnU13BoXTN7wvsJ4TpyYspwGQ8Ml">وافق</a> مجلس النقابة بالإجماع على إحالة رئيس مجلس إدارة البوابة نيوز عبد الرحيم علي وابنته داليا رئيسة التحرير إلى التحقيق النقابي على خلفية مسؤوليتهما عن فصل الصحفيين، والامتناع عن تطبيق الحد الأدنى، قبل أن يقرر مجلس النقابة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8c511af-28af-42c3-adc2-9134c98f5baa" href="https://almanassa.com/news/29599" title="لماذا شطبت نقابة الصحفيين عبد الرحيم علي دون تحقيق؟">شطب</a> قيده.</p>

<p>وفي 5 يناير/كانون الثاني الجاري، مثل تسعة من صحفيي الجريدة وعضوي مجلس النقابة محمود كامل وإيمان عوف أمام نيابة وسط القاهرة، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="220b99d2-ce17-4684-b2f9-de8709ff5054" href="https://almanassa.com/news/29248" title='البلشي: إدارة "البوابة نيوز" قدمت بلاغًا ضد الصحفيين المعتصمين وعضوين بمجلس النقابة'>بلاغ</a> قدمه عبد الرحيم علي وابنته داليا بسبب "التظاهر دون ترخيص"، قبل أن تقرر النيابة إخلاء سبيلهم على ذمة التحقيقات.</p>

<p>وكانت عضوة مجلس نقابة الصحفيين إيمان عوف كشفت في حديث سابق لـ <strong>المنصة</strong> أن النقابة بصدد إطلاق حملة لتطبيق الحد الأدنى داخل كافة المؤسسات الصحفية، إضافة إلى ذلك فإن النقابة تناقش فكرة تطوير المؤسسات الصحفية ومحتواها، وتقديم الدعم الفني واللوجستي لتتمكن المؤسسات من الحصول على موارد دائمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 18:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768233743580150</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ما الذي يحدث في الإنترنت الإيراني؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29639</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/ab3b9d18-0733-44d2-855c-c746574d9ea7.png.webp?itok=JjFnNBbF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/ab3b9d18-0733-44d2-855c-c746574d9ea7.png.webp?itok=JjFnNBbF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 18:02:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768233743580147</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صناعة الأسمنت في مصر: تلوث مزمن وعدالة بيئية مؤجلة</title>
			<link>https://zawia3.com/cement-factories/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>استخدام الفحم في مصانع الأسمنت</category>
			<category>الإسكندرية</category>
			<category>الانبعاثات الصناعية</category>
			<category>الانبعاثات الكربونية في مصر</category>
			<category>الانتهاكات البيئية في الإسكندرية</category>
			<category>التعويض البيئي</category>
			<category>التعويضات عن التلوث الصناعي</category>
			<category>التلوث البيئي في مصانع الأسمنت المصرية</category>
			<category>العدالة البيئية في مصر</category>
			<category>الغبار الصناعي وأمراض التنفس في حلوان</category>
			<category>الفحم</category>
			<category>القضايا البيئية ضد الشركات الصناعية</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>تلوث الهواء</category>
			<category>حكم قضائي ضد مصنع تيتان في وادي القمر</category>
			<category>حلوان</category>
			<category>شركة تيتان</category>
			<category>مصانع الأسمنت</category>
			<category>وادي القمر</category>
			<category>وفاة العمال بسبب غبار الأسمنت</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-5-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>بعد عشرة أعوام كاملة من التقاضي الشاق، وما يقرب من عام ونصف على صدور حكم قضائي بات ونهائي،</span><a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF-%D8%AA%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D9%8A%D8%B6%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86"> <span>أعلنت</span></a><span> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، في نهاية ديسمبر الماضي، تنفيذ حكم تعويض بقيمة مليون جنيه مصري لصالح المواطن هاني عبد الفتاح أبو عقيل ونجله، بسبب الأضرار الصحية والبيئية الناتجة عن انبعاثات مصنع أسمنت بورتلاند (تيتان) في منطقة وادي القمر غرب الإسكندرية.</span></p>
<p><span>الحكم الصادر في أبريل 2024 لم يُنفذ طوعًا، بل واجه</span><a href="https://eipr.org/press/2024/08/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D9%82%D8%AF%D8%B1%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AF%D9%81%D8%B9-100-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D9%8A%D8%B6-%D8%A5%D8%AD%D8%AF%D9%89"> <span>مماطلة</span></a><span> ممنهجة من الشركة، تمثلت في تقديم استشكالات قانونية وطعون متكررة، في محاولة لتعطيل التنفيذ وتأجيل السداد. غير أن الإصرار القانوني والمتابعة الحقوقية أجبرتا الشركة في النهاية على الامتثال، وسداد كامل مبلغ التعويض في 16 ديسمبر الماضي.</span></p>
<p><span>هذه القضية، التي وُصفت حقوقيًا بأنها من أندر الأحكام التي تُقرّ بمسؤولية شركة صناعية كبرى عن أضرار بيئية مباشرة على السكان، لا تمثل انتصارًا فرديًا بقدر ما تكشف عن نموذج أوسع لصراع بيئي ممتد في مصر، حيث يعيش ملايين المواطنين على تماس مباشر مع مصانع الأسمنت، وسط تداخل شديد بين مناطق الإنتاج الثقيلة والكتل السكنية، وغياب فعلي لمفهوم “المناطق العازلة” أو العدالة البيئية.</span></p>
<p><iframe title="التوزيع الجغرافي لمصانع الأسمنت" src="https://datawrapper.dwcdn.net/TgNqX/1/" height="704" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Symbol map" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-TgNqX" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>في وادي القمر، كما في حلوان وبني سويف وأجزاء من الدلتا، لم يعد التلوث قضية نظرية أو نقاشًا تقنيًا حول المعايير البيئية، بل واقعًا يوميًا يفرض نفسه على تفاصيل الحياة، سكان المنطقة وثّقوا، على مدار سنوات، تصاعدًا ملحوظًا في الغبار المتطاير، وانبعاثات كثيفة من الجسيمات الدقيقة، وتدهورًا مستمرًا في جودة الهواء، رافقته شكاوى متزايدة من أمراض الجهاز التنفسي، والربو، والحساسية الصدرية، وصولًا إلى أمراض مزمنة وسرطانية في بعض الحالات.</span></p>
<p><span>وتؤكد المبادرة المصرية للحقوق الشخصية أن الحكم الصادر في قضية وادي القمر</span><a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF-%D8%AA%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B3%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D9%8A%D8%B6%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86"> <span>استند</span></a><span> إلى تقارير فنية وقياسات بيئية أظهرت تجاوزات جسيمة للحدود الآمنة للانبعاثات، بما يشكل انتهاكًا لحقوق السكان في الصحة والسلامة الجسدية، المنصوص عليها دستوريًا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/labor-2/"> <b>ثلاث جهات رقابية وصفر حماية: معادلة موت العمال في المصانع المصرية</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
حلوان… التلوث في قلب الكتلة السكنية</b></h1>
<p><span>في حلوان، جنوب القاهرة، تتخذ الأزمة بعدًا أكثر تعقيدًا، حيث تنتشر مصانع الأسمنت داخل أو بمحاذاة مناطق سكنية مكتظة. عبير أبو حسان، التي تعيش منذ أكثر من عشرين عامًا بالقرب من أحد هذه المصانع، تصف حياتها اليومية باعتبارها “معركة مفتوحة مع الغبار”. تقول لـ”زاوية ثالثة”: “كل صباح، يغطي الغبار الأبيض السميك كل شيء: السيارات، النوافذ، الأسطح، وحتى الطعام إذا تُرك مكشوفًا دقائق. أطفالي يعانون سعالًا دائمًا، وصعوبة في التنفس، وأحدهم شُخّص بالربو قبل عامين”.</span></p>
<p><span>وتضيف أن الأطباء أبلغوها بأن الجسيمات الدقيقة المنبعثة من المصنع تُسبب التهابات رئوية مزمنة، مشيرة إلى سماعها عن حالات سرطان رئة بين الجيران، موضحة: “نغسل الملابس يوميًا، لكن الغبار يعود فورًا. الحكومة وعدت بتحسينات، لكن لا شيء تغيّر. المصانع تعمل 24 ساعة، ومع استخدام الفحم أصبح الوضع أسوأ”.</span></p>
<p><span>جارها، الحاج طارق عبد الحق، يربط التلوث بتدهور شامل في البيئة المحيطة: “التربة ملوثة إلى درجة أن النباتات لا تنمو كما يجب، والمياه أحيانًا تكون غائمة بسبب الترسيبات. أخي عمل سنوات في أحد المصانع، وهو الآن يعاني مشاكل تنفسية مزمنة، وخسر وظيفته بسبب المرض. نتقدم بشكاوى، لكن الرد دائمًا: سنحقق”.</span></p>
<p><span>في الإسكندرية، يعبّر محمد إسماعيل عن تفاؤل حذر بحكم التعويض الصادر في وادي القمر، لكنه يؤكد أن المعاناة اليومية لم تتوقف. يوضح: “ابني، وعمره ثماني سنوات، يعاني ربوًا شديدًا بسبب الغبار القادم من مصنع أسمنت بورتلاند (تيتان). كل صباح نجد طبقة بيضاء على الأرضيات والأثاث، والهواء مليء بالجسيمات المسببة للالتهابات”. يضيف أن أسرًا أخرى في المنطقة رفعت دعاوى لم يُفصل فيها بعد، معوّلًا على أن الحكم الأخير قد يفتح الباب أمام مساءلة أوسع.</span></p>
<p><span>من جانبها توضح رضوى عبد القوي، – المحامية بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية-، أن الأحكام الصادرة في قضية وادي القمر لا تتعلق بحكم واحد أو بشخص واحد فقط من السكان، بل بسلسلة من القضايا المستقلة. وتشير إلى أن هناك أربع دعاوى تعويض صدر فيها حكم نهائي، بقيم مختلفة، شملت تعويضًا قدره مليون جنيه لأحد المواطنين، و750 ألف جنيه لمواطن آخر، إضافة إلى 200 ألف جنيه و120 ألف جنيه في قضيتين منفصلتين، وهو ما يعكس اعتراف القضاء بحجم الضرر الواقع على أكثر من متضرر.</span></p>
<p><span>وتعود ببداية هذه القضايا إلى أوائل عام 2015، مؤكدة أنها كانت تجربة جديدة وشاقة منذ يومها الأول، ليس فقط من الناحية القانونية، بل على المستوى المجتمعي أيضًا. “في البداية، لم يكن أحد يتخيل أن هذه القضايا يمكن أن تصل إلى أي نتيجة حقيقية”، مشيرة إلى أن الشك كان مسيطرًا حتى على المتضررين أنفسهم.</span></p>
<p><span>وتصف رضوى ما واجهته أثناء تقديم الشكاوى الرسمية لوزارة البيئة بأنه كان جزءًا من التحدي؛ إذ بدا واضحًا، بحسب روايتها، أن بعض الموظفين كانوا مندهشين من مجرد فكرة أن محامية تتقدم بشكاوى ضد مصنع كبير، أو تطالب بمعاينة ميدانية. وتضيف أن إقناع الجهات المختصة بفكرة الشكوى نفسها، وبأن هناك ضررًا بيئيًا يستدعي المعاينة والتحقيق، لم يكن أمرًا سهلًا، في ظل تصور سائد بأن “لا أحد يجرؤ على الشكوى من شركة”، أو الادعاء بتضرره من تلوث بيئي.</span></p>
<p><span>وتؤكد أن مسار القضايا امتد لما يقرب من 11 عامًا، تخللتها مخاوف حقيقية لدى السكان. لافتة إلى أن بعض الأهالي كانوا مترددين في البداية بسبب تجارب سابقة، حيث كانت الشركة قد اتهمت عددًا من السكان، قبل انخراطهم في هذه القضايا، في وقائع مثل التجمهر أو البلطجة، وهو ما خلق مناخًا من الخوف والقلق من أي تحرك قانوني.</span></p>
<p><span>وتشير المحامية الحقوقية إلى أن الأهالي حاولوا في مراحل سابقة اللجوء إلى نواب في مجلس الشعب، وإلى وسائل الإعلام، لكنهم شعروا لاحقًا ـ وفقًا لشهاداتهم ـ بأنهم لا يحصلون على دعم حقيقي، بل يتم استغلال قضيتهم سياسيًا أو إعلاميًا دون نتائج ملموسة. ومن هنا، ترى أن قرارهم بالبدء في التقاضي الجاد كان خطوة فارقة ومهمة في مسار القضية.</span></p>
<p><span>وتعتبر رضوى أن أول اختراق حقيقي تحقق كان على مستوى النيابة العامة، التي أبدت تعاطفًا واضحًا مع شكاوى الأهالي. وتروي أن أحد وكلاء النيابة كان من المؤمنين بدور النيابة في تقصي الحقائق، ولم يكتفِ بالأوراق، بل نزل إلى موقع الضرر بنفسه، وشاهد بأم عينه آثار التلوث، مثل السواد المتراكم على جدران البيوت، ونفوق الحيوانات، وغيرها من الشواهد المباشرة على حجم الانتهاك البيئي.</span></p>
<p><span>وتوضح أن الخطوات اللاحقة لم تكن أقل صعوبة، خاصة أن الحصول على حكم جنائي ضد المصنع كان سابقة نادرة، وربما الأولى من نوعها ضد مصنع من هذا النوع. وتصف هذه المرحلة بأنها “توفيق من الله”، لكنها تؤكد في الوقت نفسه أنها كانت ثمرة جهد طويل وشاق. وبعد صدور الحكم الجنائي، بدأت مرحلة جديدة أكثر تعقيدًا، تمثلت في رفع دعاوى التعويض، التي استغرقت سنوات أخرى من النزاع القانوني، لكنها انتهت بنتائج ترى أنها تستحق كل هذا العناء.</span></p>
<p><span>وفي حديثها عن الأثر الإنساني، تؤكد أن التلوث البيئي ليس مجرد مخالفة قانونية، بل “كارثة حقيقية”، لأنه يدمر حياة أناس كُثر ويحرمهم من أبسط حقوقهم، وهو التنفس في هواء نظيف غير ملوث. وتشير إلى أن جميع سكان وادي القمر يعانون من أمراض تنفسية، وأن بعضهم أصيب بأمراض خطيرة، من بينها السرطان، نتيجة التعرض المستمر للملوثات. مشددة على أن الضرر البيئي لا يمكن حصره في فئة بعينها، لأن البيئة بطبيعتها تشمل الجميع. “حتى من لا يتعرض مباشرة لاستنشاق العوادم، يتأثر بشكل أو بآخر”، تقول، معتبرة أن التلوث يمتد أثره إلى دوائر أوسع بكثير مما يُتصور، وهو ما يجعل هذه القضايا مسألة حق عام، لا مجرد نزاع فردي.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>صناعة واسعة الانتشار… وانبعاثات كثيفة</b></h1>
<p><span>بحسب</span><a href="http://www.cementchina.net/news/content/50591367685725001.html"> <span>بيانات</span></a><span> حديثة، يبلغ عدد مصانع الأسمنت في مصر نحو 24 مصنعًا رئيسيًا، مع</span><a href="https://www.facebook.com/Aboutmsr/posts/%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%B1%D8%AE%D8%B5%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85-2025-%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9/1160909956135859/?locale=ar_AR"> <span>خطط</span></a><span> لإضافة مصنعين جديدين بطاقة إنتاجية تتراوح بين 1.5 و2 مليون طن سنويًا لكل منهما. وتصل الطاقة الإنتاجية الإجمالية إلى نحو 87 مليون طن سنويًا، مع نمو متوقع بنسبة 8.1% ليصل</span><a href="https://asharqbusiness.com/economics/102133/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%B1%D8%AE%D8%B5%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/"> <span>حجم</span></a><span> السوق إلى 3.92 مليار دولار. يرتكز</span><a href="https://asharqbusiness.com/economics/88648/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D8%B5-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA/#:~:text=%D9%8A%D9%8F%D8%B0%D9%83%D8%B1%20%D8%A3%D9%86%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%AA%D8%B6%D9%85%20%D9%86%D8%AD%D9%88,%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%A9%20%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%20%D9%85%D9%86%202024."> <span>التوزيع</span></a><span> الجغرافي لهذه المصانع في محافظات الوادي والدلتا، بالقرب من التجمعات السكنية الكبرى، ما يضاعف من مخاطر التلوث.</span></p>
<p><span>وتُعد مصر من</span><a href="https://impactpolicies.org/news/232/businesses-the-state-and-their-responsibility-towards-environmental-protection-in-egypt"> <span>أكبر</span></a><span> منتجي الأسمنت في الشرق الأوسط، وقد شهد القطاع توسعًا ملحوظًا منذ عام 2014، عندما</span><a href="https://legal-agenda.com/%D8%A7%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AD%D9%85/"> <span>سمحت</span></a><span> الحكومة باستخدام الفحم والبتكوك كوقود بديل لمواجهة أزمة الطاقة، وهو قرار أدى إلى زيادة الانبعاثات بنحو 15% لكل طن أسمنت.</span></p>
<p><span>تشير</span><a href="https://www.almasdar.com/152596"> <span>تقارير</span></a><span> البنك الأوروبي لإعادة الإعمار والتنمية إلى أن صناعة الأسمنت تسهم عالميًا بنسبة تتراوح بين 8 و10% من انبعاثات ثاني أكسيد الكربون. وفي مصر،</span><a href="https://followict.news/%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7/#:~:text=%D9%81%D9%8A%20%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%B7%20%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%83%D8%B1%D8%8C%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%20%D9%81%D9%8A%20%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%82,%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%20%D8%A3%D9%83%D8%B3%D9%8A%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D8%A8%D9%88%D9%86%20%D8%A8%D9%86%D8%AD%D9%88%20130%20%D8%A3%D9%84%D9%81%20%D8%B7%D9%86"> <span>تتجاوز</span></a><span> الانبعاثات المتوسط العالمي بسبب الاعتماد المكثف على الوقود الأحفوري، إذ تنتج الصناعة ما بين 750 و800 كيلوجرام من ثاني أكسيد الكربون لكل طن أسمنت، مقارنة بنحو 620 كيلوجرامًا عالميًا.</span></p>
<p> </p>
<p><iframe title="مصر مقابل المتوسط العالمي" src="https://datawrapper.dwcdn.net/f7py8/1/" height="498" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Column Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-f7py8" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>وتقدّر</span><a href="https://www.ebrd.com/content/dam/ebrd_dxp/assets/pdfs/green/knowledge-hub/Low-Carbon%20roadmap%20for%20the%20cement%20sector%20in%20Egypt.pdf"> <span>الانبعاثات</span></a><span> الكلية لصناعة الأسمنت في مصر بنحو 66–76 مليون طن من ثاني أكسيد الكربون سنويًا، إلى جانب كميات ضخمة من الجسيمات الدقيقة PM10 وPM2.5، وأكاسيد النيتروجين والكبريت، والزئبق، والفاناديوم.</span></p>
<p><span>لا يقتصر التلوث الناتج عن مصانع الأسمنت على الهواء وحده. فدراسات بيئية أُجريت في جنوب القاهرة</span><a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15092234/"> <span>كشفت</span></a><span> أن مصنعًا واحدًا يمكن أن يسبب تلوثًا واسع النطاق بالفاناديوم، وهو عنصر سام مرتبط بالوقود الأحفوري، في الهواء والمياه والتربة والنباتات، مع مستويات أعلى بكثير من تلك المسجلة في المناطق غير الملوثة.</span></p>
<p><span>وفي القاهرة، التي</span><a href="https://arij.net/coal_dust/"> <span>احتلت</span></a><span> المرتبة 13 عالميًا في تلوث الهواء عام 2021، تسهم مصانع الأسمنت والطوب في نسبة كبيرة من الجسيمات الدقيقة، إذ تصل مستويات التلوث في بعض المناطق إلى ما بين 10 و100 ضعف المعايير العالمية.</span></p>
<p><span>من جهته، يقول – المحامي المختص بالقضايا البيئية-، أحمد الصعيدي إن المعركة القانونية التي خاضها المجتمع المدني نجحت، في مرحلة سابقة، في إخضاع استخدام الفحم داخل مصانع الأسمنت لاشتراطات ومعايير بيئية صارمة، قريبة من المعايير الأوروبية، سواء من حيث الفحص أو نسب الانبعاثات أو آليات الرقابة. موضحًا أن هذه الجهود أسفرت عن وضع إطار تنظيمي محترم لاستخدام الفحم كوقود بديل، وهو ما طمأن الناس في البداية، خاصة مع الحديث عن التزام الشركات بمعايير دولية.</span></p>
<blockquote><p>لكن، بحسب الصعيدي، الواقع الحالي يعكس صورة مغايرة تمامًا؛ إذ “تضرب شركات الأسمنت بهذه الاشتراطات عرض الحائط، ولا تحترمها على الإطلاق”، وهو ما تؤكده ـ على حد قوله ـ نسب الانبعاثات المرتفعة، والمخالفات المتكررة المثبتة بحق عدد كبير من الشركات. ويضيف أن بعض المصانع التي لا تقع مباشرة بجوار مناطق سكنية تستغل هذا الوضع لزيادة انبعاثاتها بشكل أكبر، في ظل تجديد دوري لتصاريح استخدام الفحم دون أدنى اعتبار للسجل البيئي أو حجم المخالفات السابقة.</p></blockquote>
<p><span>ويشير الصعيدي إلى أن من بين أهم الاشتراطات التي تم إقرارها سابقًا، النص صراحة على عدم جواز استخدام الفحم في صناعة الأسمنت بالقرب من المناطق السكنية. “لكن للأسف الشديد”، يقول، “جرى تعديل هذه الاشتراطات، بالتوازي مع تعديل قانون البيئة ولائحته التنفيذية، التي أُدرجت فيها هذه المعايير لأول مرة عام 2015”. ونتيجة لهذا التعديل، لم يعد هناك حظر واضح على إقامة مصانع الأسمنت أو استخدام الفحم بجوار الكتل السكنية، بل جرى الالتفاف على النصوص بما يسمح بذلك.</span></p>
<p><span>ويصف الصعيدي هذا التعديل بأنه “كارثة حقيقية”، متسائلًا: “لا أفهم كيف مرّ هذا التعديل، ولا كيف لم يُثر جدلًا مجتمعيًا واسعًا”. ويرى أن الإشكالية الجوهرية تكمن في تعريف “الحيز السكني” نفسه، إذ إن قانون البناء الجديد لا يعترف، من الأساس، بعدد كبير من المناطق العشوائية أو غير المخططة، مثل مناطق كـوادي القمر، التي لا تحظى باعتراف هيئة المجتمعات العمرانية أو الوحدات المحلية المختصة بإعداد المخططات.</span></p>
<p><span>وبحسب الصعيدي، فإن هذا التعريف القانوني الضيق للحيز السكني لم يكن هدفه حماية الناس أو صحتهم، بل “خدمة الشركات فقط لا غير”، وهو ما يتنافى بشكل صريح مع الحق الدستوري في بيئة صحية وسليمة، المنصوص عليه في المادة 46 من الدستور المصري. ومن هنا، يعتبر الصعيدي أن تعديل هذه المعايير، إلى جانب عدم التزام شركات الأسمنت بالاشتراطات البيئية، يمثل انتهاكًا واضحًا للقانون والدستور معًا، لا سيما فيما يتعلق باستخدام الفحم وما ينتج عنه من انبعاثات خطرة.</span></p>
<p><span>ويؤكد أن استخدام الفحم، بطبيعته، يؤدي إلى انبعاثات جسيمة وخطرة، وأن قبول المواطنين به كان مشروطًا بوجود معايير أوروبية صارمة تضمن تقليل هذه الانبعاثات. “لكن المشكلة أن هذه المعايير لا تُطبق فعليًا”، يقول الصعيدي، معتبرًا أن هذه النقطة بالغة الأهمية، خصوصًا في ضوء ما حصلت عليه مصر خلال السنوات الخمس الماضية من منح دولية ضخمة ـ قد تصل إلى مليارات ـ مخصصة لخفض الانبعاثات الضارة، خاصة في المناطق السكنية.</span></p>
<p><span>ويتساءل الصعيدي: “إذا كانت مصر قد حصلت على كل هذه المنح، سواء من الأمم المتحدة أو منظمات بيئية دولية، بهدف تقليل الانبعاثات الناتجة عن مصانع الأسمنت أو المصانع التي تستخدم الفحم كوقود، فهل التزمت الحكومة، في المقابل، بتنفيذ المتطلبات والمعايير المرتبطة بهذه المنح؟”. ومن وجهة نظره، فإن الإجابة الواضحة هي أن الالتزام لم يكن على المستوى المطلوب.</span></p>
<blockquote><p>يُقدّر أن تلوث الهواء في مصر<a href="https://aps.aucegypt.edu/ar/articles/767/the-social-impact-of-air-pollution-in-egypt-the-contradictions-of-environmental-policy-in-egypt"> تسبب</a> في نحو 90 ألف وفاة مبكرة عام 2019، مع اتجاه تصاعدي في السنوات اللاحقة. وفي عام 2017، بلغ عدد الوفيات المبكرة المرتبطة بتلوث الهواء 19,200 حالة، إضافة إلى أكثر من 3 مليارات مرضي سنويًا نتيجة أمراض الجهاز التنفسي والقلب.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><iframe title="الوفيات المبكرة المرتبطة بتلوث الهواء في مصر" src="https://datawrapper.dwcdn.net/OiBtf/1/" height="510" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Area Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-OiBtf" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<blockquote><p>في القاهرة وحدها،<a href="https://arsco.org/articles/article-detail-16360/"> يُسبب</a> تلوث الهواء نحو 18 ألف وفاة مبكرة سنويًا، أي ما يعادل 16% من إجمالي الوفيات، فضلًا عن آلاف الحالات المرضية الأخرى، ما يجعل التلوث أحد أكبر مسببات العبء الصحي في البلاد. واقتصاديًا، تُقدَّر كلفة التلوث الناتج عن صناعة الأسمنت بنحو 47 مليار جنيه سنويًا، أي ما يعادل 1.4% من الناتج المحلي الإجمالي.</p></blockquote>
<p><span>ويشير الصعيدي إلى أن الحكومة قامت، خلال السنوات الأخيرة، بخطوات لا يمكن إنكارها، من بينها إنشاء آليات للرصد البيئي، وربطها بأنظمة تكنولوجية حديثة تتيح المتابعة اللحظية للانبعاثات. لكنه يشدد على أن الواقع العملي، كما تكشفه الدعاوى القضائية التي رُفعت، يشير إلى زيادة المخالفات لا تراجعها. ويضيف أن الشركات المنتهكة غالبًا ما تكتفي بدفع الغرامات المنصوص عليها في القانون المصري، معتبرة إياها “تكلفة تشغيل”، في ظل طول أمد التقاضي، الذي قد يمتد لخمس أو عشر سنوات، بما يسمح لها بتحقيق أرباح ضخمة قبل صدور أي أحكام نهائية.</span></p>
<p><span>ويشير الصعيدي إلى أن بطء التقاضي في القضايا البيئية ليس مشكلة مصرية خالصة، بل هو أمر شائع حتى في الولايات المتحدة والدول الأوروبية، نظرًا لتعقيد الجوانب الفنية لهذه القضايا. ومع ذلك، يصف القضية التي تم الفصل فيها مؤخرًا بأنها نموذجية، من حيث الجهد المبذول والتفاصيل القانونية والفنية، مشيدًا بدور الزملاء في المبادرة التي تبنتها، ومعتبرًا إياها مثالًا حيًا على أن تحرك الناس يمكن أن يُحدث فرقًا حقيقيًا.</span></p>
<p><span>ويرى المحامي البيئي أن مثل هذه الأحكام من شأنها تشجيع المواطنين على كسر حالة العزوف عن التقاضي البيئي، السائدة بسبب الخوف من طول الإجراءات وتكاليفها. ويؤكد أن الحكم الأخير يحمل رسالة مهمة مفادها أن المخالفات البيئية قد تؤول في النهاية إلى تعويضات ضخمة تُرهق الشركات وتُجبرها على احترام القوانين البيئية، خاصة إذا تزامن ذلك مع عمل جاد من الحكومة وجهاز شؤون البيئة.</span></p>
<p><span>وفي الوقت نفسه، ينتقد الصعيدي سياسة “توفيق الأوضاع” التي تُمنح للشركات المنتهكة، مشيرًا إلى أن كثيرًا من هذه الشركات لا تلتزم حتى بخطط التوفيق ذاتها أو بالمدد الزمنية المقررة لها. ويقول إن جهاز شؤون البيئة يحاول القيام بدوره، لكن الشركات تستغل حصولها على مصادر طاقة مدعومة وخدمات مختلفة للاستمرار في تلويث الهواء، في تغليب واضح للمكاسب الاقتصادية الخاصة على المصلحة العامة.</span></p>
<p><span>ويؤكد المحامي البيئي أن صُنّاع القرار قد ينظرون إلى هذه الشركات باعتبارها مصدرًا لمكاسب اقتصادية، لكن “التكلفة الحقيقية التي يدفعها المجتمع ـ من علاج على نفقة الدولة، وخسائر في قطاع السياحة، وتأثيرات صحية جسيمة ـ تفوق بكثير هذه المكاسب الزائفة”. ويشدد على أن حماية البيئة ليست ترفًا، بل ضرورة اقتصادية وصحية، لا تقل أهمية عن أي اعتبارات استثمارية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/workers-5/"> <b>قانون العمل الجديد: 42 احتجاجًا في 100 يوم.. والحد الأدنى للأجور “حبر على ورق</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تشريعات متقدمة… وتنفيذ متعثر</b></h1>
<p><span>ينظم</span><a href="https://www.eeaa.gov.eg/Laws/55/index"> <span>قانون</span></a><span> البيئة المصري رقم 4 لسنة 1994، وتعديلاته اللاحقة في 2009 و2015، حماية البيئة من التلوث الصناعي، ويفرض تقييمات للأثر البيئي وحدودًا للانبعاثات، ويلزم المنشآت بتركيب أجهزة رصد ومعالجة. كذلك شددت التعديلات الأخيرة واللائحة التنفيذية المعدلة في 2024 الرقابة على القياسات البيئية، وربطت الامتثال البيئي بالاعتماد على معامل معتمدة. لكن، ورغم هذا الإطار التشريعي المتقدم نسبيًا، تكشف شكاوى السكان والقضايا القضائية عن فجوة واضحة بين النصوص والتطبيق، لا سيما فيما يتعلق بمراقبة الانبعاثات الفعلية، وتوقيع العقوبات الرادعة.</span></p>
<p><span> </span><span>تؤكد وفاء عشري، -منسقة برنامج المناخ بـ دار الخدمات النقابية والعمالية-، أن عمال مصانع الأسمنت يتعرضون بشكل مباشر ومستمر لغبار الأسمنت، وهو خليط دقيق من جسيمات تحتوي على السيليكا، وأكاسيد الكالسيوم، وأحيانًا معادن ثقيلة، تختلف باختلاف نوع الوقود المستخدم داخل المصانع. وتوضح أن هذا التعرض المزمن لا يمر دون ثمن صحي، إذ يؤدي إلى أمراض صدرية خطيرة، من بينها الالتهابات الشعبية المزمنة، والربو المهني، والتليف الرئوي، وفي كثير من الحالات يثار الاشتباه في زيادة مخاطر الإصابة بسرطان الرئة.</span></p>
<p><span> </span><span>وتلفت وفاء إلى أن أخطر ما في هذا الضرر أنه ليس لحظيًا، بل تراكمي وصامت، إذ تتراكم آثاره على مدار سنوات العمل، ولا تظهر أعراضه الواضحة إلا بعد فترة طويلة، وغالبًا بعد أن يكون العامل قد فقد قدرته على إثبات العلاقة بين المرض وطبيعة عمله. وتشير إلى أن هناك دراسات صادرة عن منظمة العمل الدولية ومنظمة الصحة العالمية تصنف غبار الأسمنت باعتباره خطرًا مهنيًا واضحًا، يستلزم رقابة صارمة وإجراءات وقائية فعالة.</span></p>
<p><span> </span><span>وعلى المستوى القانوني، توضح أن المنشآت الصناعية، على الورق، تلتزم بتوفير آليات الوقاية والسلامة المهنية، لكن الواقع يكشف عن التزام جزئي أو شكلي، وفي بعض المنشآت يكون هذا الالتزام منعدمًا تمامًا. وتضيف أن القانون المصري يُلزم أصحاب العمل بتوفير مهمات الوقاية الشخصية، ونظم التهوية، وإجراء الفحوص الطبية الدورية، وذلك بموجب قانون العمل رقم 14 لسنة 2025، لا سيما المواد الخاصة بالسلامة والصحة المهنية. إلا أن ما يحدث فعليًا في أغلب مصانع الأسمنت هو أن أدوات الوقاية تكون غير كافية أو غير مطابقة للمواصفات، مع تحميل العامل وحده مسؤولية استخدامها، دون تدريب حقيقي أو توعية بمخاطر التعرض.</span></p>
<p><span> </span><span>وتشير كذلك إلى أن الفحوص الطبية، في كثير من الأحيان، تكون روتينية وشكلية، ولا ترتبط بقياس الأثر التراكمي للتعرض لغبار الأسمنت. كما تلفت إلى ضعف أو غياب تفتيش السلامة المهنية، أو تحوله إلى مجرد إجراء إداري بلا أي أثر فعلي، مؤكدة أن هذا ليس استثناءً أو حالات فردية، بل نمط موثق في تقارير نقابية وحقوقية.</span></p>
<p><span>وتوضح القيادية العمالية أن العامل، من الناحية النظرية، يملك الحق في الاعتراف بإصابته كمرض مهني، والعلاج على نفقة جهة التأمين، والحصول على تعويض عن العجز الجزئي أو الكلي، وفي بعض الحالات يحق له النقل إلى وظيفة لا تعرضه لنفس الخطر. لكن عمليًا، تؤكد عشري أن هذا المسار “مليء بالعوائق”، أبرزها صعوبة إثبات العلاقة السببية بين المرض والعمل، فضلًا عن ضعف تسجيل الأمراض المهنية من الأساس.</span></p>
<p><span>وتضيف أن خوف العمال من الإبلاغ عن إصاباتهم، خشية فقدان مصدر رزقهم، يمثل عائقًا إضافيًا، إلى جانب ما تصفه أحيانًا بـ”التواطؤ الإداري” بين بعض المنشآت وجهات الفحص. ونتيجة لذلك، يتحول المرض المهني من مسؤولية مؤسسية إلى مأساة شخصية يتحمل العامل تبعاتها وحده.</span></p>
<p><span> </span><span>وتنتقد وفاء غياب المعالجة الجادة لهذه الأزمة، مؤكدة أن السبب ليس تقنيًا بقدر ما هو سياسي–اقتصادي. فصناعة الأسمنت، بحسب وصفها، تُعد من الصناعات الثقيلة المرتبطة بالاستثمار والتصدير وتوفير العملة الصعبة، وأي تشديد رقابي حقيقي يعني بالضرورة رفع تكلفة الإنتاج، وإلزام الشركات باستخدام تكنولوجيا أنظف، وفتح ملفات التعويض والمسؤولية القانونية.</span></p>
<p><span>وترى عشري أنه في ميزان السياسات العامة، غالبًا ما توضع صحة العمال في كفة أخف من “استقرار الاستثمار”، خاصة أن العمال المتضررين ينتمون في الغالب إلى فئات ضعيفة التنظيم النقابي، وصوتهم محدود في المجال العام. كما أن غياب الشفافية، وضعف البيانات الرسمية حول الأمراض المهنية، والتعامل مع قضايا البيئة والصحة المهنية باعتبارها “ملفًا هامشيًا”، كلها عوامل تُبقي الأزمة قائمة، ومؤجلة، ومُرحّلة على أجساد العمال.</span></p>
<p><span>وتختتم عشري بالتأكيد على أن تلوث مصانع الأسمنت ليس حادثًا عرضيًا أو خللًا عابرًا، بل هو نتيجة نموذج إنتاج يتعامل مع العامل باعتباره قابلًا للاستهلاك، ومع الهواء كأنه تفصيلة ثانوية، ومع المرض كتكلفة جانبية لا تظهر في الميزانيات. وتشدد على أن الاعتراف بهذه الحقيقة هو الخطوة الأولى لأي حل جاد وحقيقي.</span></p>
<blockquote><p>في المناطق المجاورة لمصانع الأسمنت في مصر،<a href="https://environmentaldevices.com/wp-content/uploads/2020/04/Cement-Factory-PM-10-PM-2.5-Health-Risks.pdf"> يرتبط</a> التعرض للجسيمات الدقيقة (PM10 وPM2.5) والأسبستوس بزيادة مخاطر الأمراض التنفسية والسرطان، مع دراسات تشير إلى وفيات سابقة للعمال السابقين بسبب سرطان الرئة والأسبستوز.</p>
<p>على سبيل المثال، في مصانع الأسمنت التي استخدمت الأسبستوس سابقًا،<a href="https://www.corpwatch.org/article/egyptian-asbestos-workers-dying-cancer"> توفي</a> 8 عمال على الأقل من سرطان الرئة، مع 46 آخرين يعانون من مخاطر صحية مشابهة، وفقًا لتقارير من 2005، لكن الآثار المستمرة تؤثر على السكان المجاورين.</p>
<p>دراسات حول التعرض البيئي للأسبستوس في مصر<a href="https://www.corpwatch.org/article/egyptian-asbestos-workers-dying-cancer"> أظهرت</a> زيادة خطر الإصابة بسرطان الغشاء الجنبي (أحد أخطر أنواع سرطانات الرئة) بنسب<a href="https://www.emro.who.int/emhj-volume-15-2009/volume-15-issue-1/article3.html"> تصل</a> إلى عدة أضعاف في المناطق القريبة، مع بيانات من الـ20 عامًا الماضية تشير إلى وفيات مرتبطة بالألياف الجوية السامة. بالإضافة إلى ذلك،<a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC4772492/"> يعاني</a> عمال مصانع الأسمنت من أعراض تنفسية مزمنة بنسب عالية، مما يزيد من معدلات الوفيات المبكرة في هذه المناطق.</p></blockquote>
<p><span>التلوث الناتج عن مصانع الأسمنت في مصر</span><a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC10163184/"> <span>يرتبط</span></a><span> أساسًا بانبعاث جسيمات غبارية كثيفة وغازات ملوِّثة (أكسيدات النيتروجين والكبريت وثاني أكسيد الكربون)، ويؤثر على جودة الهواء وصحة السكان في مناطق صناعية مثل الإسكندرية وبني سويف وحلوان وغيرها. في الوقت نفسه، تُظهر دراسات وتقارير أن المعايير البيئية المصرية تطورت شكلًا، لكن التطبيق على أرض الواقع يظل موضع نزاع مجتمعي وقضائي في عدد من المناطق السكنية المجاورة للمصانع.</span></p>
<p><span>في المقابل تعهدت مصر في مساهمتها الوطنية المحدثة (NDC)</span><a href="https://climatepromise.undp.org/what-we-do/where-we-work/egypt"> <span>بخفض</span></a><span> الانبعاثات بنسبة 37% في قطاع الكهرباء (80 مليون طن ثاني أكسيد الكربون مكافئ)، و65% في قطاع النفط والغاز (1.7 مليون طن)، مقارنة بسيناريو العمل كالمعتاد بحلول 2030. في التحديث الثاني للـNDC عام 2023، حددت مصر أهدافًا قطاعية تشمل خفض الانبعاثات بنسبة 40% تحت مستويات العمل كالمعتاد بحلول 2030، مع التركيز على التكيف والتخفيف.</span></p>
<p><span>أطلقت الحكومة استراتيجية التغير المناخي الوطنية 2050 في مايو 2022، والتي تشمل مشاريع أولوية لخفض الانبعاثات، مع</span><a href="https://climateactiontracker.org/countries/egypt/policies-action/"> <span>التزام</span></a><span> بزيادة حصة الطاقة المتجددة إلى 42% بحلول 2030، أي أربعة أضعاف الحصة الحالية.</span></p>
<p><span>للتوافق مع اتفاقية باريس 1.5 درجة مئوية، يجب على مصر خفض الانبعاثات بنسبة 22% تحت مستويات 2015 بحلول 2030، مع</span><a href="https://www.worldbank.org/en/news/feature/2024/11/25/climate-action-a-catalyst-for-egypt-s-prosperity-and-sustainable-growth"> <span>تقديرات</span></a><span> تشير إلى ارتفاع الانبعاثات إلى 440-467 مليون طن بحلول 2030 تحت السياسات الحالية.</span></p>
<p><span>حصلت مصر على</span><a href="https://www.worldbank.org/en/news/press-release/2023/03/01/egypt-new-grant-seeks-to-improve-management-of-electronic-and-healthcare-waste"> <span>منح</span></a><span> دولية عديدة لدعم جهود تقليل التلوث، بما في ذلك منحة بقيمة 9.13 مليون دولار أمريكي من مرفق البيئة العالمي (GEF) في عام 2023 لإدارة النفايات الإلكترونية والطبية في القاهرة الكبرى، بهدف تحسين جودة الهواء.</span></p>
<p><span> كذلك وقعت اتفاقية مع بنك الاستثمار الأوروبي في 2025</span><a href="https://www.eeas.europa.eu/node/8742"> <span>لمنحة</span></a><span> أوروبية بقيمة 21 مليون يورو لإزالة الكربون من الاقتصاد المصري. بين عامي 2015-2021، تلقت مصر 54% من</span><a href="https://egyptianstreets.com/2022/08/08/ahead-of-cop27-egypt-to-receive-e4-million-from-eu-to-support-environmental-protection/"> <span>إجمالي</span></a><span> 403.6 مليون دولار مخصصة لجودة الهواء في أفريقيا من المانحين الدوليين.</span></p>
<p><span> في نوفمبر 2025،</span><a href="https://www.cleanairfund.org/clean-air-africas-cities/cairo/"> <span>أطلقت</span></a><span> برنامج الصناعات الخضراء المستدامة بتمويل أوروبي قدره 271 مليون يورو (14.8 مليار جنيه مصري) لتقليل الانبعاثات الكربونية وتحسين الاستدامة. كما حصلت على</span><a href="https://egyptianstreets.com/2022/08/08/ahead-of-cop27-egypt-to-receive-e4-million-from-eu-to-support-environmental-protection/"> <span>منحة</span></a><span> بقيمة 4 ملايين يورو من الاتحاد الأوروبي في 2022 لتعزيز الحماية البيئية قبل مؤتمر COP27، بالإضافة إلى برنامج EPAP III للإنتاج النظيف، ومنح تصل إلى 125,890 دولار أمريكي للمشاريع الخضراء عبر منصة HAFIZ.</span></p>
<p><span>تكشف أزمة مصانع الأسمنت في مصر عن خلل بنيوي في إدارة العلاقة بين التنمية الصناعية وحقوق السكان في الصحة والبيئة.</span></p>
<p><span>ففي ظل توسع الإنتاج، وتباطؤ التحول الأخضر، وغياب قواعد بيانات وطنية محدثة وشفافة، تبقى العدالة البيئية مؤجلة، ويظل الهواء الملوث شاهدًا يوميًا على كلفة تنموية لم تُحسب حساباتها الاجتماعية والصحية كاملة.</span></p>
<p> </p>]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 17:59:47 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768233743580146</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل ينجح محور القاهرة- الرياض في مواجهة الحلف الصهيو-إماراتي؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29644</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3513d3cd-92aa-435e-a836-3acf03aa8b6b.png.webp?itok=Mhulyn-R" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3513d3cd-92aa-435e-a836-3acf03aa8b6b.png.webp?itok=Mhulyn-R" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم يكن <a href="https://asharq.com/politics/166651/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D8%A8%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D9%81-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84/">تأكيد</a> القاهرة على "تطابق" مواقفها مع الرياض بشأن الأزمات المتصاعدة في السودان واليمن والصومال وقطاع غزة مجرد تعبير دبلوماسي، بل إعلان واضح عن انحياز مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f1fc210-12ca-4e76-a3c2-56e8adfc5780" href="https://almanassa.com/news/29632" title='معركة تقليم الأظافر.. "تحالف دعم الشرعية" السعودي يتهم ضباطًا إماراتيين بتهريب الزبيدي إلى أبو ظبي'>لتحركات السعودية</a> الأخيرة الهادفة إلى تقليص النفوذ الإماراتي في عدد من الساحات الإقليمية، ومواجهة خطط تفكيك دول المنطقة الذي تسعى أبوظبي إلى تنفيذه بما يخدم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97a84ca8-ed40-421d-b327-bcd6c3c3de61" href="https://almanassa.com/stories/21702" title="ما هي الصهيو-إماراتية؟">مشروع إسرائيل</a> في الإقليم.</p>

<p><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1431869721635085&amp;id=100044362122571&amp;rdid=zQTqh2OdBFyLzNaU#">البيان الرئاسي</a> الذي أعقب لقاء الرئيس عبد الفتاح السيسي بوزير الخارجية السعودي الأمير فيصل بن فرحان بالقاهرة الأسبوع الماضي، لم يصدر، وفق تقديرات مصدر رسمي يمني مطلع تحدث إلينا، إلا بعد حصول مصر على تطمينات سعودية تتعلق بملف اليمن، مفادها أن الفراغ الذي قد ينشأ عن إنهاء دور المجلس الانتقالي الجنوبي لن يُترك ليملأه حزب الإصلاح، الذراع اليمنية لجماعة الإخوان، والذي تخشى مصر من سيطرته على مدخل البحر الأحمر.</p>

<h2>اليمن قلق مصري</h2>

<p>لا تتعامل القاهرة مع الملف اليمني من زاوية الحسابات السياسية التقليدية فحسب، بل من اعتبارات اقتصادية وأمنية مباشرة؛ فبعد <a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/11/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%89-%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D8%AF%D9%8A%D9%84/7231034">العودة</a> التدريجية لحركة التجارة الدولية إلى قناة السويس، عقب نحو عامين من <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2024/01/12/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%87%D8%A8%D8%B7%D8%AA-40-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A">الاضطرابات</a> الناتجة عن استهداف الحوثيين للسفن، تخشى مصر من أن تؤدي محاولات أبوظبي إشعال التوتر مجددًا في <a href="https://arabi21.com/story/1708461/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%B2%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%82%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AF%D8%A8">مضيق باب المندب</a> إلى إعادة إثارة قلق خطوط الشحن العالمية، ما يدفعها مجددًا للالتفاف حول طريق رأس الرجاء الصالح، بما يعنيه ذلك من خسائر مباشرة لموارد النقد الأجنبي التي تعد شريان حياة للاقتصاد المصري المتعثر.</p>

<blockquote>
<p>وفد مصري سيشارك في مؤتمر دعم جنوب اليمن في الرياض</p>
</blockquote>

<p>وكما تخشى مصر من سيطرة إخوان اليمن على مدخل البحر الأحمر، تتحسب أيضًا من ظهور كيان منفصل في جنوب اليمن تابع للإمارات، ما يعني وضع حركة الملاحة في قناة السويس تحت نفوذ قوى تستهدف الأمن القومي المصري بالنظر إلى تطابق أجندة أبوظبي مع رؤية الاحتلال الإسرائيلي، الذي يهدف إلى الهيمنة الكاملة على ضفتي مضيق باب المندب، وهو ما وضح من <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2026/1/8/2922096/%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF-">محاولاته</a> إقامة قواعد عسكرية فيما يسمى صوماليلاند، الذي <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/12/26/israe-formally-recognize-somaliland-as-independent-state">اعترفت</a> به بشكل أحادي مؤخرًا.</p>

<p>في أعقاب <a href="https://asharq.com/politics/166600/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9/">زيارة</a> وزير الخارجية السعودي للقاهرة، تمكنت الرياض عبر حلفائها في اليمن من <a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20260109-%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D8%B1%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86-%D9%85%D8%A7-%D9%87%D9%85%D8%A7-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86-%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7">بسط</a> نفوذها على كامل الجنوب من المهرة إلى عدن، وذلك بالتوازي مع بدء الإعداد <a href="https://www.alaraby.com/news/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86">لمؤتمر</a> جنوبي شامل، يشارك فيه قادة معظم المكونات الجنوبية، ومنهم أعضاء المجلس الانتقالي الجنوبي الذي أعلن حل كيانه ذاتيًا، بعد أنباء عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1958d202-8a18-4158-a371-4db27ca26a1d" href="https://almanassa.com/news/29613" title='بعد أنباء عن هروبه لمكان غير معلوم واتهامه بالخيانة.. "الانتقالي الجنوبي" يكشف مكان الزبيدي'>هروب</a> رئيسه عيدروس الزبيدي إلى الإمارات.</p>

<p>المؤتمر، الذي يجري التحضير له في الرياض، ويجمع مجلس القيادة الرئاسي برئاسة رشاد العليمي، يُرجح المصدر اليمني أن تشارك فيه مصر بوفد رسمي، دعمًا لمسار حل المسألة الجنوبية داخل إطار الدولة اليمنية الموحدة.</p>

<h2>تعاون متعدد</h2>

<p>كان لافتًا أن يتضمن <a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2026/1/8/2921684/%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%8A%D8%AF%D8%B1%D9%88%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%A8%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%AF%D9%86-%D8%B3%D8%B1%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9">بيان</a> "تحالف دعم الشرعية" الذي تقوده الرياض عقب أنباء هروب الزبيدي؛ اتهامًا صريحًا للإمارات بالتدخل في أزمات المنطقة، وذلك في الإشارة إلى أن الطائرة التي أقلته إلى أبوظبي تُستخدم بشكل متكرر في مسارات صراعات إقليمية تشمل ليبيا وإثيوبيا والصومال، وكذلك في التنويه إلى أن السفينة التي نقلته وهي ترفع علم "سانت كيتس ونيفيس"، هي ذاتها سفينة "جرينلاند"<strong> </strong>التي سبق أن نقلت عربات قتالية وأسلحة إلى ميناء المكلا قادمة من ميناء الفجيرة، واستهدفتها المملكة نهاية الشهر الماضي.</p>

<p>وفيما يتعلق بجماعة الحوثي، أشار المصدر نفسه إلى أن تنسيقًا جرى مع قيادتها ومع طهران عبر وساطة عمانية، لضمان عدم تدخلها في المواجهة الدائرة جنوب اليمن، لافتًا إلى أن الجماعة عرضت دعم التحرك السعودي ضد القوات المدعومة إماراتيًا، إلا أن الرياض رفضت ذلك، مفضلة حسم الأزمة الجنوبية مع حلفائها في الحكومة الشرعية، ثم إعادة فتح مسار الحوار الوطني الشامل.</p>

<blockquote>
<p>يبرز الدور الإماراتي كعنصر دعم لقوى تسهم في تفتيت دول الجوار الاستراتيجي لمصر</p>
</blockquote>

<p>لا ينظر صانع القرار في القاهرة إلى الأزمة اليمنية باعتبارها حدثًا معزولًا عن باقي ملفات الإقليم، فبينما تتطابق الرؤى "المصرية- السعودية" في ملفات مُلغمة، مثل السودان، حيث يدعم الطرفان وحدة الدولة السودانية ومؤسساتها المدنية والعسكرية، يبرز الدور الإماراتي كعنصر دعم لقوى تسهم في تفتيت دول الجوار الاستراتيجي لمصر، حيث تثير <a href="https://www.washingtoninstitute.org/ar/policy-analysis/aldm-alskry-alamaraty-yhdth-frqana-fy-alswmal">التحركات </a>الإماراتية في الصومال، إلى جانب <a href="https://www.ajnet.me/politics/2020/11/22/%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%A2%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D8%AE%D8%B1%D9%89-%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D8%B9%D9%86">دعمها</a> للنظام الإثيوبي في ملف سد النهضة، قلقًا عميقًا داخل دوائر صنع القرار المصري.</p>

<p>وفيما بدا أنه تحرك سريع من الرياض لدعم موقف القاهرة في السودان التي تعتبرها المملكة أيضًا امتدادًا لأمنها الاستراتيجي على البحر الأحمر، ترددت أنباء عن <a href="https://www.reuters.com/ar/business/E2OGSI3PPZIKDCY52HATPRSP3U-2026-01-09/">تزويد</a> السعودية للجيش السوداني الوطني بصفقة عسكرية تشمل توريد أسلحة وطائرات مقاتلة من باكستان، بما يعني أن المواجهة مع الإمارات لن تقف عند حدود اليمن، بل ستمتد إلى كل موقع تحاول أبوظبي ضرب استقراره بهدف استمرار التوتر في المنطقة، حسبما نقل المصدر الدبلوماسي ذاته عن مسؤول سعودي.</p>

<p>ويبدو، من تتبع التحركات الإماراتية خلال السنوات الأخيرة، أن أبوظبي، وبدعم مباشر من تل أبيب، تسعى إلى تطويق مصر والسعودية في مناطق نفوذهما التقليدية، في مسار يبدأ من ليبيا غربًا، مرورًا بالسودان جنوبًا، وصولًا إلى اليمن والصومال؛ هذا "التطويق" يضع الدولة المصرية في مواجهة مع <a href="https://www.aletihad.ae/news/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A/4325250/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%80-20-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%B7%D9%85%D9%88%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%AA">شريكها</a> الاقتصادي الأول، الذي باتت تحركاته السياسية تمثل عبئًا متزايدًا وتهديدًا صريحًا لملفات الأمن القومي المصري.</p>

<h2>الأمن قبل الاستثمار</h2>

<p>ورغم المصالح الاقتصادية التي تربط القاهرة بأبوظبي، تميل الرؤية المصرية حاليًا إلى تغليب المصالح الاستراتيجية طويلة الأمد، حتى وإن ترتب على ذلك خسائر اقتصادية مؤقتة؛ فالحفاظ على وحدة اليمن، ومنع تفكك السودان، وتأمين البحر الأحمر، تعد خطوطًا حمراء لا يمكن مقايضتها بالاستثمارات، خاصة في ظل مخاوف متزايدة من أن يتحول التغلغل الإماراتي في قطاعات حيوية إلى عامل مؤثر على استقلالية القرار المصري مستقبلًا.</p>

<p>"تطابق" موقف القاهرة مع الرياض في ملفات اليمن والسودان والبحر الأحمر ، يمكن اعتباره إدراكًا متأخرًا لحجم التهديد الذي تمثله محاولات إسرائيل لإعادة هندسة الشرق الأوسط، والتي لا تستثني مصر والمملكة وفق الاستراتيجية الصهيونية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97a84ca8-ed40-421d-b327-bcd6c3c3de61" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21702" role="article" about="/stories/21702" data-sanitized-id="node-21702" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21702" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21702" data-ph-capture-attribute-link-title="ما هي الصهيو-إماراتية؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ما هي الصهيو-إماراتية؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>دفعت القاهرة ولا تزال أثمانًا باهظة إثر ترددها خلال العقد الأخير في مواجهة أزمات الإقليم وانكفائها على ذاتها، واليوم تجد نفسها أمام اختبار حقيقي، فإما أن تفعل آليات خطوطها الحمراء اعتمادًا على قدرتها، وبتأسيس تحالفات جديدة مع دول المنطقة المتضررة من مشروعات التفكيك، أو ستجد نفسها مجبرة على القبول والتعايش مع واقع تدار فيه ممراتها البحرية وحدودها الاستراتيجية ودوائر نفوذها التاريخية من قبل عدوها الاستراتيجي، وإن جاء ذلك عبر وكلاء.</p>

<p>لا تعد حماية البحر الأحمر، ووحدة اليمن والسودان والصومال وليبيا، ملفات منفصلة عن بعضها، بل معركة واحدة تفرض على القاهرة والرياض توجيه دعوة إلى تأسيس جبهة عربية إسلامية لخوضها، قبل أن تفلح الصهوينية الجديدة في حصار المنطقة بأحزمة نار لن ينجو منها أحد.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-0f32a6ba5755faa7d19d1d9c3f25b8b1a0ebef2fb593cafc7c7ab7a9c71841e8">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 16:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768228347038063</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر تبدأ تصدير 100 مليون قدم مكعب غاز يوميًا إلى سوريا ولبنان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29681</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7b6fcd3a-b40c-498d-9197-14c5e91a282a.jpg.webp?itok=9EuivDx3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7b6fcd3a-b40c-498d-9197-14c5e91a282a.jpg.webp?itok=9EuivDx3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأت الحكومة، اليوم الاثنين، تصدير 50 مليون قدم مكعب يوميًا من الغاز الطبيعي إلى سوريا، فيما بدأت توريد الكمية نفسها لصالح لبنان أمس، في إطار اتفاقي تعاون مع البلدين، وفق مصدر مطلع على ملف التعاقدات بالشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس تحدث لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن سوريا ولبنان تتحملان تكلفة استيراد شحنات الغاز المسال من الخارج تمهيدًا لتغييزها في مصر وإرسالها كمنتج نهائي إلى الدولتين مع إعفائهما من رسوم التغييز.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0365MoLXDsZDrhFrtJgJFxcjJ5MkVreLZfSRX18aanvjRnjJTg7BDRZpAsRCMrtWecl?rdid=D2XqREwb7CkUhHwo#">وقعت</a> الحكومة مذكرتي تفاهم مع سوريا، لتوريد الغاز الطبيعي والمنتجات البترولية، والتي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="55b92c8a-64f8-4e16-8ecf-a7e9e0069b77" href="https://almanassa.com/news/29589" title="مصدر بالبترول: نخطط لتصدير 50 مليون قدم مكعب غاز و500 طن مازوت يوميًا إلى سوريا">تتضمن</a> تصدير نحو 50 مليون قدم مكعب غاز وحوالي 500 طن مازوت يوميًا حسب المصدر نفسه في وقت سابق لـ <strong>المنصة</strong>، كما <a href="https://www.petroleum.gov.eg/ar-eg/media-center/news/news-pages/Pages/mop_29122025_03.aspx">وقعت</a> مذكرة أخرى مع لبنان لإمداد محطة دير عمار بالغاز الطبيعي دون ذكر تفاصيل الاتفاق.</p>

<p>وقال المصدر إن وزارة البترول ملتزمة بشحنات التصدير لسوريا ولبنان حتى نهاية أشهر الشتاء التي تتراجع خلالها معدلات استهلاك الغاز بنحو 10% مقارنة بحجم استهلاك الغاز في الصيف الذي يقفز إلى نحو 7 مليارات قدم مكعب يوميًا.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="053258e0-ccbc-4ec2-aa17-0a4d5f1bd1a1" href="https://almanassa.com/news/29553" title='مصدر بـ"البترول": تصدير 22 مليار قدم مكعب غاز لأوروبا ولبنان خلال شهرين'>تأتي</a> هذه الخطوة ضمن توجه الوزارة في الفترة الأخيرة للتصدير مستغلة تحقيق وفر بمقدار 130 مليون قدم مكعب غاز يوميًا بفضل تراجع الاستهلاك خلال فصل الشتاء و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e6b2f6c-9fa3-490e-8250-f7ff860ee388" href="https://almanassa.com/news/28306" title='"البترول" تعلن اكتشاف بئر غاز جديدة بالصحراء الغربية'>دخول</a> مناطق امتياز جديدة في البحر الأحمر والصحراء الغربية مرحلة الإنتاج، وهو ما دفع الوزارة إلى <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/10/08/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85-20-%D8%B4%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86-2026">تأجيل</a> شحنات كان من المخطط استيرادها.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1840199-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%85%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%AD%D9%84%D9%88%D9%84-2026">تعاني</a> سوريا من نقص حاد في الكهرباء والوقود، بعدما تسببت الحرب التي امتدت 14 عامًا في تدمير جزء كبير من منشآت الإنتاج والنقل، وخفضت القدرة التشغيلية لحقول النفط والغاز.</p>

<p>وأكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="350dfa9d-6232-4ea2-b297-238929c0abe0" href="https://almanassa.com/news/27740" title='مع تراجع استهلاكه في الشتاء.. "البترول" تعلن عن تصدير شحنة غاز لإيطاليا'>بدأت</a> الحكومة تصدير الغاز الطبيعي المُسال لصالح شركة Shell Global، إذ غادرت سفينة الشحن New Nature ميناء إدكو متجهة إلى إيطاليا، بحمولة بلغت نحو 155 ألف متر مكعب.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجع</a> إنتاج الغاز الطبيعي في مصر منذ 2023، ما أدى إلى <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3271600">انخفاض</a> الإمدادات عن الاستهلاك المحلي، وتسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة للتيار الكهربائي وتراجع إنتاج بعض الأنشطة الصناعية.</p>

<p>وفي 12 أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">عدّلت</a> مصر اتفاق استيراد الغاز الإسرائيلي، بإضافة 130 مليار متر مكعب إلى الكميات التعاقدية، ورفع قيمة الإيرادات المتوقعة لتل أبيب إلى 35 مليار دولار، مع تمديد فترة التوريد حتى عام 2040.</p>

<p>ومنتصف الشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7674f18e-f590-4ee9-a395-a267fae6eb20" href="https://almanassa.com/news/29171" title='نتنياهو يصدّق على صفقة الغاز مع مصر: "الأكبر في تاريخ إسرائيل"'>أعلن</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، المصادقة على صفقة الغاز مع مصر بعد أربعة أشهر من توقيع اتفاق تمديدها، وقال "وافقت على أكبر صفقة غاز في تاريخ إسرائيل بقيمة 112 مليار شيكل، منها 58 مليار شيكل ستدخل إلى خزينة الدولة".</p>

<p>لكن حتى الآن لم تدخل صفقة استيراد مصر للغاز الإسرائيلي حيز التنفيذ حيث <a href="https://enterpriseam.com/egypt/issues/our-usd-35-bn-gas-export-agreement-with-israel-hits-another-speed-bump/#680625">تواجه</a> الصفقة عقبات وتأجيلات جديدة بعد أن قيدت إسرائيل إصدار الموافقات النهائية وأدرجت شروطًا تفضيلية، ما دفع القاهرة لرفض بعض البنود، حسب ميس المتخصصة في مجال الطاقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 16:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768228347038062</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اتهامات إيرانية لواشنطن بـ"تسليح المتظاهرين".. وترامب يلوِّح بتحرك "في غاية القوة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29683</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/16a10d7a-18b9-4024-af8c-74ed4774c58d.jpeg.webp?itok=8KRwX-Sa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/16a10d7a-18b9-4024-af8c-74ed4774c58d.jpeg.webp?itok=8KRwX-Sa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تصاعدت حدة التوتر بين الولايات المتحدة الأمريكية وإيران خلال الساعات الأخيرة، على وقع الاحتجاجات المتواصلة في الداخل الإيراني، وسط اتهامات مباشرة من طهران لواشنطن بالتدخل وتحويل التظاهرات إلى صراع مسلح، في مقابل تلويح أمريكي بخيارات "في غاية القوة" ضد النظام الإيراني.</p>

<p>وقبل أسبوعين، <a href="https://arabic.euronews.com/2025/12/30/iran-protest-actions-enter-their-third-day-and-expand-toward-universities">بدأت</a> الاحتجاجات الإيرانية في العاصمة طهران اعتراضًا على تدهور الأوضاع الاقتصادية وارتفاع الأسعار، قبل أن تنتشر إلى مدن أخرى وتتحول لاحقًا إلى اشتباكات مع الأمن أسفرت حتى الآن عن <a href="https://www.reuters.com/ar/world/Y7NT5ILBDNM4HDWD3DZPSR6T4Q-2026-01-11/">مقتل</a> أكثر من 500 شخص حسب تقارير حقوقية، كما اتخذت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f96339bf-a297-44af-aa0c-e1e20fb7fb9f" href="https://almanassa.com/news/29649" title='احتجاجات إيران تتصاعد.. طهران تتهم واشنطن بتأجيجها والولايات المتحدة تعلن "دعم الشعب"'>طابعًا سياسيًا</a> طالبت فيه بإسقاط النظام الحاكم.</p>

<p>واتهم وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي، اليوم الاثنين، الولايات المتحدة بإمداد المتظاهرين بالسلاح، معتبرًا أن تصريحات الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بشأن الاحتجاجات تمثل "تدخلًا سافرًا في الشؤون الداخلية لإيران"، أسهم في انزلاق الأوضاع نحو العنف.</p>

<p>وقال عراقجي، في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-fVKlrgiBRQ">كلمة متلفزة</a> أمام دبلوماسيين في طهران، إن الاحتجاجات التي اندلعت في 28 ديسمبر/كانون الأول الماضي بدأت هادئة ومشروعة اعتراضًا على تدهور الأوضاع الاقتصادية وارتفاع الأسعار، قبل أن تنحرف عن مسارها وتتحول إلى "حرب إرهابية على البلاد" اعتبارًا من الأول من يناير/كانون الثاني الجاري.</p>

<p>وأضاف أن "السلطات الإيرانية استجابت في بداية الاحتجاجات عبر الحوار والاستماع للمطالب وإجراء إصلاحات، لكن دخول مجموعات إرهابية مسلحة بين صفوف المتظاهرين أدى إلى تصعيد العنف"، متهمًا عناصر تابعة لجهاز الاستخبارات الخارجية الإسرائيلية "الموساد" بالضلوع في الأحداث.</p>

<p>وأشار عراقجي إلى أن لدى بلاده وثائق وصورًا تظهر توزيع أسلحة على متظاهرين، وتسجيلات لرسائل صوتية تأمر عناصر مسلحة بإطلاق النار على المدنيين وقوات الأمن، مشيرًا إلى أن معظم القتلى "أصيبوا برصاص أُطلق عليهم من الخلف".</p>

<p>وأكد وزير الخارجية الإيراني أن "قوات الأمن تسيطر بشكل كامل على الأراضي الإيرانية"، وأن هناك متابعة استخبارية دقيقة، معلنًا أن الإنترنت الذي قطعته السلطات "لاعتبارات ضبط الأمن" سيعود قريبًا إلى السفارات والوزارات.</p>

<p>وشدد على أن بلاده "مستعدة للحرب وأيضًا للحوار"، لافتًا إلى أن قنوات الاتصال مع واشنطن لا تزال مفتوحة عبر وساطات، من بينها القناة السويسرية وخط تواصل مع المبعوث الأمريكي الخاص.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c24g9r5qplqo">قال</a> ترامب مساء أمس، إن إيران تواصلت مع الولايات المتحدة قبل يوم واحد واقترحت التفاوض بشأن التوصل إلى اتفاق نووي، لكنه أشار في الوقت نفسه إلى أن واشنطن قد "تضطر إلى التحرك قبل عقد أي اجتماع".</p>

<p>وأضاف ترامب، للصحفيين على متن الطائرة الرئاسية Air Force One، أنه يتلقى تقارير كل ساعة عن تطورات الوضع في إيران، معتبرًا أن ما يجري "يبدو وكأنه يتجاوز الخط الأحمر" الذي حدده للنظام الإيراني.</p>

<p>وأكد الرئيس الأمريكي أن الجيش يدرس الوضع، قائلًا "نحن ننظر إلى الأمر بجدية بالغة، وندرس خيارات قوية جدًا، وسنتخذ قرارًا"، مشيرًا إلى سقوط قتلى في الاحتجاجات، بعضهم نتيجة تدافع، وآخرون بإطلاق نار.</p>

<p>ولوّح ترامب بإمكانية التدخل، محذرًا القادة الإيرانيين من استخدام القوة ضد المتظاهرين، ومؤكدًا أن "الولايات المتحدة تقف على أهبة الاستعداد للمساعدة". كما كشف عن نيته التحدث إلى رجل الأعمال إيلون ماسك بشأن استعادة الإنترنت في إيران، في إشارة إلى خدمة Starlink التي توفرها شركة سبيس إكس التي أسسها ماسك.</p>

<p>وفي السياق ذاته، <a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/weakened-by-war-irans-regime-faces-its-toughest-challenge-yet-3a804570?mod=hp_lead_pos1">أفادت</a> صحيفة وول ستريت جورنال، نقلًا عن مسؤولين أمريكيين لم تسمهم، بأن ترامب سيحصل، غدًا الثلاثاء، على إحاطة بشأن خيارات محددة للرد على التطورات في إيران، قد تشمل تعزيز الدعم الرقمي للمعارضين، وشن هجمات إلكترونية، وفرض عقوبات إضافية، وربما تنفيذ ضربات عسكرية.</p>

<p>وحسب الصحيفة، سيشارك في الاجتماع وزير الخارجية ماركو روبيو، ووزير الحرب بيت هيجسيث، ورئيس هيئة الأركان المشتركة الجنرال دان كين، فيما لا يُتوقع اتخاذ قرار نهائي خلال الاجتماع، في ظل مخاوف داخل الإدارة الأمريكية من أن يؤدي أي تحرك مباشر إلى تصعيد إقليمي واسع.</p>

<p>وأشارت الصحيفة إلى قلق بعض المسؤولين من أن أي تدخل أمريكي أو إسرائيلي قد يعزز رواية طهران بأن الاحتجاجات "مدفوعة من الخارج"، كما حذرت من أن التصعيد قد يفضي إلى مواجهة مباشرة بين الولايات المتحدة وإيران، وربما إسرائيل، في منطقة تشهد بالفعل توترات متصاعدة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا، وشاركت فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب إنهاء الحرب باتفاق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 15:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768222944115535</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استمرار احتجاجات «السكر» في الجيزة وقنا.. والمضربون في «دشنا» يمنعون شاحنات «التموين»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%82/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حراك عمالي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Image-2026-01-12-at-2.08.30-PM-150x150.jpeg" alt="استمرار احتجاجات «السكر» في الجيزة وقنا.. والمضربون في «دشنا» يمنعون شاحنات «التموين»" title="استمرار احتجاجات «السكر» في الجيزة وقنا.. والمضربون في «دشنا» يمنعون شاحنات «التموين»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>واصل عمال مصنع شركة السكر والصناعة التكاملية في دشنا بمحافظة قنا إضرابهم عن العمل لليوم الثالث، وعاد عمال مصنع نجع حمادي للإضراب مجددًا، بعدما كانوا فضوه، أمس، فيما نظم عمال مصنع المعدات بالجيزة، اليوم، وقفة احتجاجية للمطالبة بصرف الأرباح السنوية وتطبيق الحد الأدنى للأجور، ضمن مطالب مالية ومهنية أخرى، حسبما قال </span><span>خمسة مصادر من</span><span> العمال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما صعّد عمال دشنا احتجاجهم، اليوم، بمنع شاحنات نقل السكر التابعة لوزارة التموين من دخول الشركة أو الخروج منها، حسبما قال اثنان من المضربين لـ«مدى مصر»، قرر عمال مصنعي</span><span> إدفو</span><span> في أسوان والتكرير في الجيزة تعليق الإضراب والوقفات الاحتجاجية، بعدما تلقوا وعودًا من جانب الإدارة ونواب برلمان بالنظر في المطالب، وفق مصادر في المصنعين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الآلاف من</span> <span>عمال ال</span><span>شركة بدأوا، السبت الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/10/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-7-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/"><span>إضرابات</span></a><span> متزامنة في مصانع التقطير </span><span>والمعدات والتكرير وفينوس</span><span>، بالجيزة، وإدفو بأسوان، ودشنا ونجع حمادى بقنا، احتجاجًا على عدم صرف نسبتهم من الأرباح عن العام الماضي، نتيجة تأجيل الإدارة انعقاد الجمعية العمومية للشركة لأجل غير مسمى، والتي كان من المفترض انعقادها في ديسمبر الماضي، قبل أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-5-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9/"><span>تنحسر</span></a><span> الاحتجاجات تباعًا بعد إعلان تحديد الخميس المقبل موعدًا لانعقاد الجمعية العمومية، مع انتظار تنفيذ باقي المطالب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>العمال المستمرون في الاحتجاج اعتبروا أن تحديد موعد انعقاد الجمعية العمومية غير كافٍ، وسط تدني أجورهم وتدهور أحوالهم المعيشية، وتجاهل الإدارة لتنفيذ ما طالبوا به خلال الاحتجاجات السابقة، بتطبيق </span><span>«الأدنى للأجور»، وزيادة </span><span>البدلات والحوافز، وصرف العلاوات المتأخرة منذ عام 2017، وتثبيت العمالة المؤقتة، بالإضافة إلى مطالبهم الجديدة </span><span>برفع نسبة الحوافز السنوية من 42 شهرًا</span><span> إلى 60 شهرًا، وتسوية الأوضاع الوظيفية للحاصلين على مؤهلات أعلى في أثناء الخدمة، أسوة بما تم مؤخرًا في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA%D9%87/?fbclid=IwY2xjawOo6wFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEyd0tzaFVCZXNpNWdacVFsc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgCXK-73q2y09VZLlwAMS6kRT1gUAGxjU5nFXiuoWWgclgsvBHfDzt2ZH_6a_aem_A7ZzrUBU_XqRW8WPwt_Qjw"><span>الشركات</span></a><span> الأخرى، ومطلبهم بإنهاء تبعية الشركة لوزارة التموين والتجارة الداخلية، الذي كان سببًا رئيسيًا في تدني أجورهم، بحسب العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الشركة شهدت في أواخر أغسطس الماضي سلسلة احتجاجات استمرت 20 يومًا، للمطالبة بتحسين الأجور، حيث نظم العمال وقفات احتجاجية وإضرابات في قنا والأقصر والجيزة، كان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1/"><span>أبرزها</span></a><span> إضراب عمال مصنعي السكر في إدفو وكوم إمبو بمحافظة أسوان، الذي انتهى بعد وعد من الإدارة بتنفيذ بعض مطالبهم خلال شهر واستكمال بقيتها خلال ثلاثة أشهر، بالتزامن مع إبلاغهم بوصول ملف مصانع السكر إلى </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1/"><span>رئاسة</span></a><span> الجمهورية لدراسته، فيما انتهت باقي الاحتجاجات إثر وعود إدارية و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3/?fbclid=IwY2xjawMq6hhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0OXNvWUhXWUlxazFiZTg5AR70pPSlbdeXyoub2oAEb6fiPcIL5IkF2kBdxUO40HlUK5q0SRONBdGEwSbZLQ_aem_LwOW5copi8utHBNa8tdOOg"><span>أمنية</span></a><span> بالنظر في المطالب، بعد استدعاء الأمن الوطني لعدد من العمال، على خلفية الاحتجاجات. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/"><span>أصبحت</span></a><span> شركة السكر والصناعات التكاملية المصرية تابعة لوزارة التموين في 2014، بعد ضم الشركة القابضة للصناعات الغذائية إليها بدلًا من وزارة الاستثمار، وبحسب</span><a href="https://www.alborsaanews.com/2025/10/07/1920255"><span> تصريحات</span></a><span> لرئيسها في أكتوبر الماضي، ارتفعت إيرادات الشركة العام الماضي إلى 44 مليار جنيه، من نحو 33 مليار جنيه في العام السابق له، لكن تلك الإيرادات </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/"><span>تتآكل</span></a><span> بفعل الفارق بين تكلفة الإنتاج (35 جنيهًا للكيلو)، والسعر الذي تدفعه «التموين» للشركة نظير كيلو السكر المدعم (12 جنيهًا)، حسبما قال مصدر من الشركة، في محافظة قنا، لـ«مدى مصر»، اليوم.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%82/">استمرار احتجاجات «السكر» في الجيزة وقنا.. والمضربون في «دشنا» يمنعون شاحنات «التموين»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 14:30:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768222944115534</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: بدء تنفيذ المرحلة الرابعة من القطار الكهربائي الخفيف أبريل المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29642</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/361611692_593800832916977_2720693199688446771_n.jpg.webp?itok=LxePYNTJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/361611692_593800832916977_2720693199688446771_n.jpg.webp?itok=LxePYNTJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تخطط الهيئة القومية للأنفاق التابعة لوزارة النقل للبدء في تنفيذ المرحلة الرابعة من مشروع القطار الكهربائي الخفيف/LRT بالعاصمة الجديدة في أبريل/نيسان المقبل، باستثمارات تصل إلى 500 مليون دولار، حسبما أكد مصدر بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وتمتد المرحلة الرابعة من المشروع لمسافة 16 كيلومترًا، وتخطط الهيئة لرفع الطاقة الاستيعابية للخط إلى نحو مليون راكب يوميًا بين العاصمة ومدينة العاشر من رمضان شرق القاهرة، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=YNTbgBh1vK0">مقابل</a> 250 ألف راكب حاليًا، في ظل اقتصار التشغيل الراهن على المسار الممتد من محطة عدلي منصور حتى العاصمة الجديدة، حسب المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر أن الهيئة سلّمت بالفعل مواقع المرحلة الجديدة إلى شركات المقاولات المصرية، تمهيدًا لبدء أعمال الجسات وأبحاث التربة، إلى جانب استكمال التجهيزات الفنية اللازمة، على أن تنطلق أعمال التنفيذ بنهاية مارس/آذار أو بداية أبريل 2026.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أن الهيئة كانت تستهدف بدء تنفيذ المرحلة الرابعة من المشروع خلال العام الماضي، إلا أن عمليات تدبير التمويل اللازم لتلك المرحلة بسعر فائدة جيد أخّرت موعد تنفيذها.</p>

<p dir="rtl">وسبتمبر/أيلول 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3636f61c-3b9a-4844-a32c-d7f190dcbbea" href="https://almanassa.com/news/19570" title='"النقل" ترفض عرضًا لتمويل المرحلة الرابعة من قطار العاصمة لارتفاع الفائدة'>رفضت</a> وزارة النقل ممثلة في الهيئة القومية للأنفاق، عرضًا لتمويل تنفيذ الأنظمة الكهربائية والميكانيكية للمرحلة الرابعة من مشروع القطار الكهربائي الخفيف بسبب ارتفاع نسبة الفائدة، وفق مصدرين بمجلس إدارة الهيئة في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر إلى أن الهيئة أنهت جميع تفاصيل القرض المقدم من بنك التصدير والاستيراد الصيني/Chexim بقيمة 250 مليون دولار، والذي سيُخصَّص لتغطية مكونات المشروع التي سيتم استيرادها من الخارج.</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن الهيئة تنتظر انعقاد مجلس النواب لعرض اتفاقية القرض، تمهيدًا لدخولها حيّز التنفيذ وسداد الدفعة المقدمة لتحالف شركتي "أفيك إنتل" و"إم بي إي سي" الصينيتين، المقاولَين الرئيسيين للمشروع، لبدء تصنيع الأعمال الكهروميكانيكية وأنظمة الإشارات، بجانب تصنيع وتوريد 8 قطارات جديدة.</p>

<p dir="rtl">ولفت إلى أن الدفعة الأولى من القرض ستصل إلى 50 مليون دولار، تستلمها الهيئة خلال النصف الثاني من العام الجاري، مؤكدًا أن مدة التنفيذ الكلية للمرحلة الرابعة تصل إلى عامين من تاريخ البدء الفعلي، على أن يتبعها ثلاثة أشهر أخرى للأعمال التجريبية.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر إن "بنود اتفاقية تمويل المرحلة الرابعة تضم فائدة سنوية ثابتة تبلغ 2%، مع فترة سداد تمتد إلى 13 عامًا، تبدأ عقب انتهاء فترة سماح مدتها خمس سنوات، بينما تحصل الهيئة على قيمة التمويل كاملًا خلال 3 سنوات، وهي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">نفس </a>اشتراطات <a href="https://www.reuters.com/article/business/-12--idUSKCN1PA1AS/">قروض </a>المراحل السابقة للقطار الكهربائي الخفيف".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=6pOWy9YCYY8">افتتحت</a> الحكومة المرحلتين الأولى والثانية من المشروع بطول 68 كيلومترًا في يوليو/تموز 2022، وبتكلفة تمويلية بلغت 1.2 مليار دولار عبر قرض من البنك الصيني نفسه، الذي موّل المرحلة الثالثة من المشروع أيضًا بقرض بلغت قيمته 400 مليون دولار.</p>

<p dir="rtl">وتتراوح <a href="https://www.youm7.com/story/2025/6/9/%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%81%D9%8A%D9%81-LRT-%D9%88%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%89-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/7015514">أسعار </a>التذاكر الحالية بين 10 و20 جنيهًا حسب عدد المحطات، مع طرح اشتراكات شهرية تبدأ من 300 جنيه، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f99f889e-dbe9-4012-9346-212a1ed6c722" href="https://almanassa.com/news/7183" title='"النقل" تخفض أسعار تذاكر القطار الكهربائي لمواجهة "العزوف"'>خفّضت </a>وزارة النقل أسعار التذاكر في سبتمبر 2022 بنسبة تراوحت بين 30% و40%، قبل انتقال موظفي الحكومة إلى العاصمة الجديدة.</p>

<p dir="rtl">وتوسّعت وزارة النقل خلال الفترة الأخيرة في تنفيذ مشروعات الجر الكهربائي، إذ <a href="https://almalnews.com/1388011/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B1/?fbclid=IwRlRTSAPRlR9leHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZAo2NjI4NTY4Mzc5AAEeegNjm6WBbnLtUVaAlW3QOs49x6a0UxV_SrxUPO39_jKRC6t0hc2C1ripKYA_aem_aGySAYbUP5eBMtYajABR9A">خصصت</a> تريليونًا و54 مليار جنيه لتنفيذها خلال الفترة من 2014 حتى 2024.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 12:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768212140544672</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منعوا شاحنات السكر من الدخول.. عمال "دشنا" يصعدون احتجاجاتهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29679</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7028b0d2-ddc5-45f2-b7cb-372cd874646b.jpg.webp?itok=_9tZZdkf" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7028b0d2-ddc5-45f2-b7cb-372cd874646b.jpg.webp?itok=_9tZZdkf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>صعد عمال سكر دشنا بقنا احتجاجاتهم، اليوم الاثنين، ومنعوا شاحنات السكر ورئيس قطاعات مصانع سكر دشنا حميد أحمد محمد من دخول المصنع، فيما استمر عمال سكر إدفو ونجع حمادي ومجمع الحوامدية في الاعتصام داخل ساحات مصانعهم، حسبما قال عدد من العمال لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح عامل بسكر دشنا أن العمال تجمعوا منذ السابعة صباحًا خلف بوابات المصنع من الداخل، ومنعوا الشاحنات من المرور، وعندما حاول رئيس قطاعات السكر التدخل رفضوا دخوله أيضًا، مشيرًا إلى أنه بعد غلق العمال للبوابات الرئيسية استطاعت الشاحنات الدخول عبر بوابات أخرى، لكن العمال تصدوا للسيارات عند الميزان أثناء "الوزن فارغ" وأجبروها على العودة.</p>

<p>واندلعت أول أمس السبت موجة جديدة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20f955c1-53b7-4b57-9235-1a81847196b8" href="https://almanassa.com/news/29648" title="اعتصام عمال السكر في 3 محافظات للمطالبة بزيادة الرواتب والأرباح">الاحتجاجات </a>داخل مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية، شملت مصنع سكر إدفو بأسوان، ودشنا ونجع حمادي بقنا، والمعدات والتكرير وفينوس، بمجمع سكر الحوامدية، إضافة لقطاع النقل بالمجمع، للمطالبة بزيادة الرواتب والبدلات والأرباح السنوية وصرفها، إضافة لتثبيت العمال المؤقتين، قبل أن ينضم لهم الأحد عمال مصنع الكمياويات.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="46db0faf-f062-4eda-8b44-99b584ef1a24" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/46db0faf-f062-4eda-8b44-99b584ef1a24.jpg.webp?itok=XbF8OGYM" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من اعتصام عمال مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية، 12 يناير 2026</figcaption></figure><p>وتكتسب الاحتجاجات في هذا التوقيت أهمية كبيرة حيث تأتي مع اقتراب موسم الإنتاج والذي يبدأ في النصف الثاني من يناير/كانون الثاني من كل عام، حسب ما قال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق "دي فرصتنا علشان نرجع حقوقنا الضايعة زي ما بنشتغل وننتج، ولادنا من حقهم يعيشوا، ما بقناش عارفين نأكلهم يعمل إيه مرتب 6 آلاف جنيه بعد 20 سنة في الشركة".</p>

<p>وقال عامل ثان طلب عدم نشر اسمه لـ <strong>المنصة</strong>، إن "فروق الأسعار في بيع السكر تُحدث أزمة كبيرة في الإيرادات والأرباح يريدون تحميلها للعمال"، موضحًا "وزارة التموين بتاخد كيلو السكر مننا بـ12 جنيه وسعره الفعلي في السوق من 30 لـ35، فروق الأسعار دي بيتحملها العمال إللي رواتبهم متوقفة تقريبًا من 2014 من دون أي زيادات".</p>

<p>و<a href="https://www.alborsaanews.com/2025/10/07/1920255">حققت </a>شركة السكر والصناعات التكاملية، العام الماضي 2025 إيرادات بلغت 44 مليار جنيه، مقارنة بـ33 مليار جنيه عام 2024، ومن المتوقع بحسب صلاح فتحي الرئيس التنفيذي للشركة أن تصل الإيرادات إلى 50 مليار جنيه العام المقبل.</p>

<p>ثلاثة مصادر عمالية بعدد من مصانع سكر القصب قالوا لـ <strong>المنصة</strong> إن رئيس الشركة ورئيس القابضة للصناعات الغذائية يدعيا أن مصانعهم لا تحقق مكاسب وأن تلك الإيرادات بفضل مصانع سكر البنجر، لكن ذلك غير صحيح لأنه منذ <a href="https://manshurat.org/node/9910">آلت </a>تبعية القابضة للصناعات الغذائية والشركات التابعة لها، إلى وزارة التموين عام 2014 "تسطو وزارة التموين على إنتاجهم" بسعر 12 جنيهًا فقط للكيلو، وهو ما يبدد أرباح مصانعهم الحقيقية.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول من العام الماضي التقى رؤساء اللجان النقابية بمصانع السكر التابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية، رئيس الشركة القابضة للصناعات الغذائية أيمن إسماعيل في بالقاهرة، الذي هاجمهم ورفض مناقشة مطالبهم، ملوحًا ب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>خصخصة </a>المصانع، قائلًا "أنتو تحمدوا ربنا إنكم بتاخدوا مرتبات، ده مصنع واحد في أبو قرقاص بينتج قد 6 مصانع، انتوا مش هترتاحوا إلا لما نخصخصكم، إنتو شغالين 4 شهور في السنة".</p>

<p>ويعاني عمال مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية من تدني الرواتب، حيث لم يصل عدد كبير منهم إلى الحد الأدنى للأجور البالغ 7 آلاف جنيه، حسبما قال عدد من العمال في وقت سابق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وعقب اندلاع الاحتجاجات السبت الماضي، <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02tfYkiXj8qFUNvpzT3NQJfW7QP54PQ2mC2U4L1VMrHkXqBPuQ22hE6nFvqzo2wj65l&amp;id=61559358453402">أعلنت </a>الصفحة الرسمية لشركة السكر والصناعات التكاملية على فيسبوك أنه تقرر انعقاد الجمعية العمومية للشركة يومى السبت والأحد 17 و18 يناير/كانون الثاني الجاري، لكنها عادت مساء أمس وأعلنت <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02ffztoMhJvZ6Zo2dTDS44Mik76PkhxKKWy1LatHnJd4W3i68GUeJtxxvaqbHsDaXtl&amp;id=61559358453402">تقديم </a>موعد الجمعية العمومية للخميس المقبل، فيما ترددت أنباء أمس  بين العمال عن صرف الأرباح السنوية بواقع 42 شهرًا خلال أيام، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f2dc53b4-00fc-4e67-bd77-1ba35d07e535" href="https://almanassa.com/news/29666" title="استمرار اعتصام عمال السكر.. والاحتجاجات تمتد لـ8 مصانع">رفضه </a>العمال متمسكين بزيادتها إلى 60 شهرًا، وتنفيذ بقية مطالبهم،</p>

<p>وتشمل مطالب العمال "تطبيق الحد الأدنى للأجور بأثر رجعي، ورفع نسبة الحافز الشهري إلى 350% وزيادة الأرباح السنوية إلى 60 شهرًا وزيادة بدل الوجبة إلى 1800 جنيه، والبدل النقدي إلى 1500 جنيه، وضم علاوتي 2017 و2018، وتثبيت العاملين بعقود مؤقتة، وإجراء تسوية شاملة للحاصلين على مؤهلات أعلى أثناء الخدمة"، إضافة لعودة الشركة للمساهمة في علاج أسر العاملين كما كان معمولًا به بنسبة 50% من تكلفة الكشف والعلاج، من دون حد أقصى.</p>

<p>وخلال شهري أغسطس/آب وسبتمبر من العام الماضي، شهدت مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية موجة من الاحتجاجات للمطالبة بزيادة الرواتب، استمرت لأكثر من 3 أسابيع، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>بدأت</a> الاحتجاجات حينها في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر ومصنع دشنا بمحافظة قنا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>تبعهم</a> مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dce25efc-4aa8-4897-969e-7c5ab77b9177" href="https://almanassa.com/news/27081" title="عمال سكر إدفو وكوم أمبو ينهون إضرابهم">ينهي </a>عمال المصانع إضراباتهم تباعًا، بعد ضغوط تعرضوا لها من قبل الإدارة والأمن.</p>

<p>وتعد شركة السكر والصناعات التكاملية، التي <a href="https://www.siicegypt.com/about">تأسست</a> عام 1956 وتتبع الشركة القابضة للصناعات الغذائية، من أكبر الكيانات الصناعية في هذا القطاع، إذ تمتلك ثمانية مصانع للسكر في صعيد مصر هي أبو قرقاص، جرجا، نجع حمادي، دشنا، قوص، أرمنت، إدفو، كوم أمبو، إلى جانب مجمع الحوامدية الصناعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 12:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768212140544671</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تناقض تصريحات السيسي حول حرية المعتقد".. إدانة حقوقية لتصاعد الاعتقالات ضد اللادينيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29677</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisitalkk.jpeg.webp?itok=C801u-WT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisitalkk.jpeg.webp?itok=C801u-WT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدانت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية ما وصفته بـ"تصاعد حملة الملاحقات الأمنية والاعتقالات التي طالت 52 مواطنًا منذ بداية عام 2025 بتهم تتعلق بمعتقداتهم الدينية أو آرائهم المخالفة للسائد"، واصفة إياها بـ"الانتهاك السافر" للالتزامات الدستورية والدولية لمصر في حماية حرية الاعتقاد والتعبير.</p>

<p>وعلى مدى ثلاثة أشهر، وثقت المبادرة حملة أمنية بدأت في سبتمبر/أيلول الماضي استهدفت 20 شخصًا، بينهم لادينيين وملحدين، بسبب آرائهم المنشورة على السوشيال ميديا، حيث وجهت لهم النيابة تهم "الانضمام لجماعة مخالفة للقانون وازدراء الأديان".</p>

<p>وقالت المبادرة في <a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%AF-26-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B0%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9">بيان</a> لها، اليوم الاثنين، إن نيابة أمن الدولة العليا جددت أمس حبس 5 متهمين جدد في القضية رقم 6954 لسنة 2025، التي تضم حاليًا 26 متهمًا، معظمهم لا يزال قيد الحبس الاحتياطي.</p>

<p>وأعلنت المبادرة عن وفاة أحد موكليها المحبوسين على ذمة هذه القضية داخل السجن يوم 4 يناير/كانون الثاني الجاري، مؤكدة أن النيابة العامة أثبتت الواقعة في جلستها التالية.</p>

<p>ورصد البيان استهداف الحملة الأمنية لـ"اللادينيين والملحدين وأصحاب الآراء الدينية المختلفة"، مشيرًا إلى فتح قضية جديدة برقم 11005 لسنة 2025 حصر أمن دولة، ضمت الناشط شريف جابر بعد إخفائه قسريًا لنحو شهرين، حيث وجهت له ولآخرين تهم "الانضمام لجماعة مخالفة للقانون وازدراء الأديان".</p>

<p>وأوضح أن جابر صدرت بحقه ثلاثة أحكام سابقة بتهمة "ازدراء الأديان"؛ جاء <a href="https://www.vetogate.com/5161304">آخرهم</a> من محكمة جنح الإسماعيلية عام 2024 بالحبس خمس سنوات.</p>

<p>وانتقد البيان التناقض بين هذه الممارسات وتصريحات الرئيس عبد الفتاح السيسي المتكررة حول احترام "حرية المعتقد وعدم الاعتقاد"، مطالبة بالإفراج الفوري عن جميع المحبوسين على خلفية آرائهم الدينية، والتزام الأجهزة الأمنية بنصوص الدستور والمواثيق الدولية التي تجرم إكراه الأفراد على اعتناق أو ترك معتقداتهم.</p>

<p>وفي الأخير، حذرت المبادرة مما وصفته بـ"تصاعد الاستهداف الأمني لحرية الرأي والتعبير المرتبطة بحرية الاعتقاد"، مؤكدة أن هذا الحق مكفول دستوريًا بموجب <a href="https://manshurat.org/node/14675">المادة 64</a> التي نصت على أن "حرية الاعتقاد مطلقة"، مشددة في الوقت نفسه على ضرورة الالتزام بالمادة 18 من العهد الدولي للحقوق المدنية والسياسية، بوصفه جزءًا من التشريع المصري، والتي تحمي كافة المعتقدات، بما فيها الإلحاد والحق في عدم اعتناق دين، وتحظر أي إكراه مادي أو قانوني يجبر الأفراد على اعتناق أو ترك معتقداتهم.</p>

<p>وكانت المبادرة أعلنت مطلع ديسمبر/كانون الأول الماضي، إخلاء نيابة أمن الدولة سبيل خمسة متهمين في القضية 6954 لسنة 2025 حصر أمن دولة، مطالبة بالإفراج عن باقي المحتجزين في قضايا حرية المعتقد.</p>

<p>وأكدت أن إخلاء سبيلهم جاءت بعد أيام من <a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/26/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D8%A3%D9%86-%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%86%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%86%D8%A7-%D8%B6%D8%AF/7212716">لقاء</a> رئيس الجمهورية مع مجموعة من دعاة الأوقاف، أوصاهم خلاله أن يكونوا "حراسًا للحرية والاختيار"، مؤكدًا عليهم أن "محدش وصي على حد".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 12 Jan 2026 12:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768212140544670</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رابع وفاة بين أطفال غزة بسبب البرد.. واعتقال فلسطيني تصدى للمستوطنين في «الضفة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D8%B9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G-YgvTPasAEZUrg-150x150.jpeg" alt="رابع وفاة بين أطفال غزة بسبب البرد.. واعتقال فلسطيني تصدى للمستوطنين في «الضفة»" title="رابع وفاة بين أطفال غزة بسبب البرد.. واعتقال فلسطيني تصدى للمستوطنين في «الضفة»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:   </b></p>
<p dir="rtl"><span>بينما يستمر انتهاك قوات الاحتلال لوقف إطلاق النار، بالقصف ونسف البيوت، تُوفيت رضيعة فلسطينية عمرها شهرين، جراء البرد القارس في قطاع غزة، اليوم، لترفع عدد الأطفال المتوفين خلال الشتاء الحالي إلى أربعة، من بين 21 فلسطينيًا قتلهم البرد خلال فصول الشتاء التي تعاقبت على القطاع منذ بدء حرب الإبادة، فيما حمّل المكتب الإعلامي الحكومي إسرائيل «المسؤولية الكاملة والمباشرة عن تلك الجرائم»، باعتبارها «امتدادًا لسياسات القتل البطيء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أطلقت سلطات الاحتلال الإسرائيلي سراح 12 أسيرًا فلسطينيًا سبق اعتقالهم من قطاع غزة، اليوم، وصلوا إلى مستشفى شهداء الأقصى في دير البلح، وسط القطاع، عبر طواقم الصليب الأحمر، في حين أعلنت هيئة شؤون الأسرى والمحررين ونادي الأسير، اليوم، أن سلطات الاحتلال أكدت مقتل معتقل من غزة (67 عامًا) داخل أحد السجون الإسرائيلية، ليرتفع عدد الأسرى المقتولين في السجون إلى أكثر من مئة منذ بدء حرب الإبادة، 87 منهم فقط أُعلنت هوياتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>توفي فلسطيني في الخليل، اليوم، متأثرًا بإصابته أمس برصاص الاحتلال الإسرائيلي، فيما صعّدت قوات الاحتلال من عدوانها على أهالي نابلس، خلال اقتحامها المتواصل للبلدة القديمة بالمدينة، وأصابت عددًا منهم بالرصاص، وآخرين بالاختناق نتيجة إطلاق قنابل الغاز المسيل للدموع، بينما استمرت انتهاكات المستوطنين في جميع أرجاء الضفة المحتلة، والتي تبعها اعتقال الجيش الإسرائيلي فلسطينيًا في الخليل، بعد تصدي أهالي مسافر يطا للمستوطنين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>رابع وفاة بين أطفال غزة بسبب البرد.. والقصف الإسرائيلي مستمر</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تُوفيت رضيعة فلسطينية عمرها شهرين بسبب البرد القارس في قطاع غزة، حسبما أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية، عبر تليجرام، اليوم، موضحة أنها رابع طفل يتوفى نتيجة البرد خلال هذا الشتاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى مدار فصول الشتاء المتعاقبة، منذ بدء حرب الإبادة على القطاع في أكتوبر 2023، توفي 21 فلسطينيًا، بينهم 18 طفلًا، وفق </span><a href="https://t.me/mediagovps/3987"><span>بيان</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في القطاع، اليوم، الذي حذّر من تداعيات المنخفض الجوي الذي يضرب غزة </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/10/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9/"><span>حاليًا</span></a><span>، والمنخفضات اللاحقة، وما يصاحبها من أجواء قارسة تُنذر بارتفاع أعداد الضحايا «إذا استمر هذا الواقع الإنساني الكارثي دون تدخل عاجل»، محملًا الاحتلال الإسرائيلي «المسؤولية الكاملة والمباشرة عن تلك الجرائم والنتائج المميتة باعتبارها امتدادًا لسياسات القتل البطيء والتجويع والتشريد»، مطالبًا المجتمع الدولي والمؤسسات والمنظمات بالتحرك العاجل وتوفير مراكز إيواء ومستلزمات تدفئة وإغاثة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أطبق البرد القارس على القطاع </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/10/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9/"><span>أمس</span></a><span>، استمر جيش الاحتلال في انتهاك اتفاق وقف إطلاق النار، الذي يفترض أنه ساري منذ 11 أكتوبر الماضي، بغض النظر عن الدماء الفلسطينية التي تسيل في غزة يوميًا. </span></p>
<p dir="rtl"><b>و</b><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/11/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%86%D8%AD%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AA%D9%81%D8%B1%D9%82%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140180"><span>شن</span></a><span> طيران الاحتلال، اليوم، غارات على وسط وجنوب القطاع، مستهدفًا المناطق الواقعة شرق مخيم البريج وجنوب غرب مدينة رفح، كما شن غاراتٍ على شرق جباليا وبيت لاهيا، شمال القطاع، اللتين نفذ فيهما عمليات </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/11/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%81%D8%AC%D8%B1-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%81%D8%AE%D8%AE%D8%A9-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140167"><span>نسف</span></a><span> مصحوبة بقصفٍ مدفعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما استهدفت المدفعية الإسرائيلية شرق حي التفاح والزيتون بمدينة غزة، شمال القطاع، تزامنًا مع إطلاق الزوارق الحربية عدة قذائف تجاه المناطق الساحلية شمالًا، الأمر الذي </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/11/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%B2%D9%8A-140183"><span>أدى</span></a><span> إلى مقتل فلسطينيين اثنين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت «الصحة الفلسطينية»، أنه منذ الإعلان عن سريان الاتفاق ارتفع عدد الضحايا إلى 442 قتيلًا وحوالي 1236 مصابًا، كما انتشلت طواقم الدفاع خلال تلك الفترة 688 جثمانًا لضحايا سقطوا قبل الاتفاق، وتعذر انتشالهم تحت وطأة القصف المكثف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7218"><span>بيان</span></a><span> وزارة الصحة، اليوم، ارتفعت حصيلة العدوان على القطاع إلى 71 ألفًا و412 قتيلًا، ونحو 171 ألفًا و314 مصابًا، بعدما وصل إلى مستشفيات القطاع خلال الـ24 ساعة الماضية، ثلاثة قتلى وتسعة مصابين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أطلقت سلطات الاحتلال الإسرائيلي سراح 12 أسيرًا فلسطينيًا سبق اعتقالهم من قطاع غزة، بينهم أسيرة، والذين وصلوا إلى مستشفى شهداء الأقصى في دير البلح، وسط القطاع، اليوم، عبر طواقم الصليب الأحمر، قادمين من معبر كرم أبو سالم، حسبما نقلت وكالة الصحافة الفلسطينية «</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/11/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-12-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%AD%D8%B1%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-140208"><span>وفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوكالة نفسها </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/11/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%AD%D9%85%D8%B2%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140198"><span>نقلت </span></a><span>عن هيئة شؤون الأسرى والمحررين ونادي الأسير، إعلانهم، اليوم، مقتل معتقل من غزة عمره 67 عامًا داخل سجون الاحتلال، موضحة أن مقتله حدث في التاسع من سبتمبر الماضي، بعدما اعتُقل من عند حاجز عسكري في نوفمبر 2024، رغم معاناته من مشكلات صحية من بينها أمراض في القلب، كانت تستوجب رعاية طبية ومتابعة مستمرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الهيئة والنادي أشار إلى مقتل أكثر من مئة أسير ومعتقل في السجون الإسرائيلية منذ بدء حرب الإبادة، أُعلن عن هويات 87 منهم فقط، ومنهم 51 من غزة، في حين تضم سجون الاحتلال، حتى يناير الجاري، 9300 أسير، بينما عُرفت هويات 324 أسيرًا قُتلوا في سجون الاحتلال منذ 1967.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إصابات بالرصاص والاختناق في نابلس.. واعتقال فلسطيني تصدى لانتهاكات المستوطنين في الخليل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تُوفي فلسطيني، في الخليل، اليوم، متأثرًا بإصابته أمس برصاص الاحتلال الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/11/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%85%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D8%A7-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%87-140176"><span>نقلت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، فيما صعّدت قوات الاحتلال من عدوانها على أهالي نابلس، خلال اقتحامها المتواصل للبلدة القديمة بالمدينة، الذي أصابت خلاله ثلاثة شبان بالرصاص الحي، ورابع بالرصاص المطاطي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف الإصابات المباشرة بالرصاص، أصيب 15 فلسطينيًا، بينهم صحفيون، بالاختناق، إثر إطلاق قوات الاحتلال الغاز المسيل للدموع بكثافة في محيط البلدة القديمة، بينما اعتدت بالضرب المبرح على مواطن عمره 60 عامًا، فأصابته برضوض، في حين استولت على تسجيلات كاميرات المراقبة في محيط المنطقة، خلال الاقتحام، الذي لم يتوقف، في نابلس، والذي تخلله مواجهات مع المواطنين، واحتجاز صحفيين ومسعفين، بحسب «</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/11/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-140184"><span>وفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما وكالة «صفا» الفلسطينية للأخبار، ف</span><a href="https://safa.ps/post/400423/3-%D8%AC%D8%B1%D8%AD%D9%89-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D9%87%D9%8A%D8%A7"><span>نقلت </span></a><span>عن الخدمات الطبية في شمال القطاع، أن رصاص القناصة الإسرائيليين أصاب ثلاثة فلسطينيين، اليوم، في بيت لاهيا ومخيم جباليا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستمر انتهاكات القوات الإسرائيلية في أرجاء الضفة المحتلة، واصل المستوطنون هجماتهم على ممتلكات وأراضي الفلسطينيين في مدنها وقراها، بدءًا من رعي أغنامهم فيها، شرق رام الله، مرورًا بجرف أراضٍ زراعية في قرى شمال غرب المدينة نفسها، والاستيلاء على أراضٍ زراعية جنوب شرق نابلس، بحسب وكالة «</span><a href="https://safa.ps/post/400414/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D9%88%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9"><span>صفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أجبر مستوطنون 33 عائلة فلسطينية على الرحيل من تجمع بدوي شمال مدينة أريحا، ظهر اليوم، كما هاجموا منطقة على أطراف بلدة بيتا جنوب نابلس، قبل أن يتصدى لهم شبان بالقرية، وهو ما تكرر في الخليل، حيث هاجم مستوطنون، رعاة أغنام في عدد من التجمعات بمسافر يطا جنوب المدينة، وأتلفوا مزروعات، وحاولوا سرقة مواشي من أحد الفلسطينيين أثناء رعيه، قبل أن يتصدى لهم الأهالي، ما تبعه </span><a href="https://safa.ps/post/400424/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%81%D8%B1-%D9%8A%D8%B7%D8%A7"><span>اعتقال </span></a><span>الجيش الإسرائيلي أحد مواطني مسافر يطا، بعد إطلاق قواته النار وقنابل الصوت لتفريق الفلسطينيين الذين حاولوا وقف انتهاكات المستوطنين.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D8%B9/">رابع وفاة بين أطفال غزة بسبب البرد.. واعتقال فلسطيني تصدى للمستوطنين في «الضفة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 11 Jan 2026 20:53:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768158161716039</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«حريات الصحفيين» تدين إحالة 7 عاملين بـ«أخبار اليوم» للتحقيق بعد وقفة للمطالبة بحقوق مالية وصحية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-7-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%80/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2016/05/D986D982D8A7D8A8D8A9-D8A7D984D8B5D8ADD981D98AD98AD986-150x150.jpg" alt="«حريات الصحفيين» تدين إحالة 7 عاملين بـ«أخبار اليوم» للتحقيق بعد وقفة للمطالبة بحقوق مالية وصحية" title="«حريات الصحفيين» تدين إحالة 7 عاملين بـ«أخبار اليوم» للتحقيق بعد وقفة للمطالبة بحقوق مالية وصحية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أدانت </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=831819866524178&amp;id=100090885177072&amp;rdid=oxn9zvYPWHQ4QBVk#"><span>لجنة</span></a><span> الحريات بنقابة الصحفيين، أمس، ما وصفته بـ</span><span>«</span><span>القرارات التعسفية</span><span>»</span><span> الصادرة عن إدارة مؤسسة </span><span>«</span><span>أخبار اليوم</span><span>»</span><span> ضد الصحفي حسام الكاشف، وستة من العاملين بالمؤسسة، على خلفية وقفة احتجاجية نظمها العمال، الأسبوع الماضي، للمطالبة بصرف مستحقاتهم المالية المتأخرة، ووقف خدمات التأمين الصحي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت إدارة «أخبار اليوم» قررت، الثلاثاء الماضي، إيقاف العمال الستة عن العمل وإحالتهم للتحقيق، عقب وقفة احتجاجية نظموها </span><span>أمام مقر المؤسسة بالقاهرة، </span><span>بسبب امتناع الإدارة</span><span> عن صرف الأجر الإضافي منذ شهرين، بالإضافة إلى توقف خدمات التأمين الصحي منذ ستة أشهر، نتيجة امتناع الإدارة الطبية بالمؤسسة عن تسديد مستحقات المستشفيات والصيدليات المُتعاقِدة معها، بحسب مصدر من </span><span>«</span><span>أخبار اليوم</span><span>»</span><span> طلب عدم ذكر اسمه.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_390067" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%841.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%841.jpeg" alt="" width="1041" height="1280" data-sanitized-class="wp-image-390067 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال الكاشف لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> إن المؤسسة أصدرت قرارًا بإيقافه عن العمل وإحالته للتحقيق أيضًا، بعدما أعرب عن تضامنه مع مطالب العمال عبر وسائل التواصل الاجتماعي.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_390069" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B4%D9%81.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B4%D9%81.jpeg" alt="" width="960" height="1280" data-sanitized-class="wp-image-390069 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl"><span>وقالت «حريات الصحفيين» إن قرارات المؤسسة «محاولة صريحة لترهيب الزملاء ثمنًا لمواقفهم المشروعة»، معتبرة قرار الإحالة للتحقيق «انحرافًا خطيرًا في استخدام السلطة داخل مؤسسات الصحف القومية، </span><span>وسابقة مقلقة تهدد حرية الرأي والتعبير وتصادر الحق في المطالبة بالعدالة الاجتماعية</span><span>»، بحسب بيان اللجنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حاول «مدى مصر» التواصل مع رئيس مجلس إدارة «أخبار اليوم»، أسامة عفيفي، للتعليق، لكنه لم يكن متاحًا للرد حتى وقت نشر الخبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق ونظم العاملون والإداريون بالمؤسسة وقفة في أغسطس الماضي، أمام المقر الرئيسي، احتجاجًا على عدم تمكنهم من صرف الأدوية، وللمطالبة بصرف جزء من نسبتهم في الأرباح، وانتهت الوقفة بعد قرار من الهيئة الوطنية للصحافة، التي تتبعها «أخبار اليوم»، بصرف مبلغ 500 ألف جنيه للخدمات الصحية، مع تشكيل لجنة لوضع حل نهائي لتلك الأزمة، وبحث صرف جزء من الأرباح للعاملين في أقرب وقت، حسبما قال وقتها مصدر صحفي لـ«مدى مصر». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-7-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%80/">«حريات الصحفيين» تدين إحالة 7 عاملين بـ«أخبار اليوم» للتحقيق بعد وقفة للمطالبة بحقوق مالية وصحية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 11 Jan 2026 19:27:58 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768152742221148</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عُدنا إليكم وننتظركم    </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/11/news/u/%D8%B9%D9%8F%D8%AF%D9%86%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%8A%D9%83%D9%85-%D9%88%D9%86%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%83%D9%85/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>وزارة الخارجية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/615257083_909281511454143_6401412322511897914_n-150x150.jpg" alt="عُدنا إليكم وننتظركم    " title="عُدنا إليكم وننتظركم    " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أهلًا بكم في أول أعداد «نشرة مدى مصر» منذ توقفها في نهايات ديسمبر الماضي، رغم عدم صدورها خلال تلك الفترة، لم نتوقف عن العمل على تطوير النشرة، والنقاش حول ما نحتاجه لجعل عملية إنتاجها أكثر إمتاعًا لنا، بما يجعل تجربة قرائتها والتفاعل معها أكثر إمتاعًا لكم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لم تنته تجربة التطوير، ولكن في ظل اقتناعنا بمحورية دور قراءنا، وأهمية التواصل بيننا، فضلنا العودة للنشر اليومي لالتزامنا بتقديم وجبة متكاملة من الأخبار والمتابعات لجمهور النشرة، على أن نستكمل المهمة سويًا، وخلال الأسابيع القليلة المقبلة، نشجعكم على أن تمدونا بمقترحاتكم وردود أفعالكم تجاه النشرة، وما ترونها تحتاجه لتكون أفضل وجبة إخبارية تحرصون عليها في يومكم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لا تزال أصداء احتفال المصريين بصعود المنتخب إلى نصف نهائي كأس أمم إفريقيا لكرة القدم مستمرة، بعد الفوز على أفيال كوت ديفوار، أمس، بثلاثة أهداف لهدفين. الفرحة الجماعية التي بدأت في البرامج التليفزيونية مساءً، امتدت إلى مواقع التواصل الاجتماعي ولم تتوقف حتى الآن، وإن لم يسمح موعد المباراة بامتداد التغطية المبتهجة لكل الصفحات الأولى من الصحف اليومية، التي لم يجمعها عنوان موّحد، في ظل غياب الأخبار الكبرى، وتراوحت ما بين متابعة النشاط الرئاسي والتقارب مع أوروبا، وبين متابعة نتائج الانتخابات البرلمانية، وكلاهما تجدونه في نشرتنا اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما طغت الاحتفالات في مصر بسبب كرة القدم، كان دق الطبول مستمرًا في محيطنا الإقليمي، ولكنها طبول الحرب والتوتر، التي تعلو حاليًا في إيران واليمن وسوريا، بخلاف دقاتها التي لم تتوقف منذ عامين في فلسطين، بينما لا تزال أصداؤها تصلنا على البعد من فنزويلا والكاريبي المترقب وباقي المناطق التي يمتد لها النظر الأمريكي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تجدون في «النشرة»:</span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>عبد العاطي يجدد التحذير من اعتراف إسرائيل بـ«أرض الصومال»</span></li>
<li aria-level="1"><span>خطوة إضافية من «الرئاسي اليمني» للسيطرة على «الفصائل المسلحة»</span></li>
<li aria-level="1"><span>نهاية الانتخابات البرلمانية الحلزونية.. والرئيس يستكمل «النواب» بالمعينيين</span></li>
<li aria-level="1"><span>اقتراب صرف الشريحة الثانية من حزمة الاتحاد الأوروبي</span></li>
<li aria-level="1"><span>التضخم يعاود الارتفاع</span></li>
<li aria-level="1"><span>انخفاض في أسعار الدواجن</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نبدأ نشرتنا بتحذيرات وزير الخارجية، بدر عبدالعاطي، </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1197762895872523&amp;set=a.230814889234000&amp;locale=ar_AR"><span>أمس</span></a><span>، من </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1191000276548785&amp;set=a.230814889234000&amp;locale=ar_AR"><span>تبعات</span></a><span> الاعتراف الإسرائيلي الأحادي بإقليم «أرض الصومال» الانفصالي، باعتباره سابقة خطيرة تقوض المبدأ الدولي القائم على احترام الحدود الدولية، ما يهدد السلم والأمن الإقليمي والدولي، خاصة في منطقة القرن الإفريقي والبحر الأحمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تحذيرات الوزير، خلال الدورة الاستثنائية لمجلس وزراء خارجية منظمة التعاون الإسلامي، المنعقدة لمناقشة تطورات ملف الصومال، تمثل موجة جديدة من الرفض الدبلوماسي للخطوة التي أخذتها إسرائيل قبل أكثر من أسبوعين، وأعلنت مصر رفضها عبر أكثر من منبر محلي وإقليمي، في تناغم مع رفض مماثل من أغلب الدول العربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال كلمته، ربط عبدالعاطي بين الاعتراف الإسرائيلي بـ«صوماليالاند»، ومحاولات توظيف الإقليم الانفصالي كمدخل لمخططات التهجير القسري للشعب الفلسطيني على حد تعبيره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «الخارجية» الصومالية </span><a href="https://web.mfa.gov.so/press-statement/"><span>أول </span></a><span>من أشار ضمنيًا إلى هذا الارتباط، حين شددت مقديشو في بيانها الأول عقب الإعلان الإسرائيلي، على دعم حقوق الشعب الفلسطيني ورفض الاحتلال والتهجير فضلًا عمّا وصفته بـ«الهندسة الديمغرافية»، وهو الرفض الذي تكرر في</span><a href="http://www.leagueofarabstates.net/ar/councils/lascouncil/Documents/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%20%D8%B9%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9.pdf"><span> بيان</span></a><span> لاحق لجامعة الدول العربية حذر كذلك من «استباحة موانئ شمال الصومال لإنشاء قواعد عسكرية فيها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف الخلفية الفلسطينية للإعلان الإسرائيلي، فهو يمثل إنذار خطر منفصل للقاهرة، في سياق التوتر المستمر مع إثيوبيا، في ظل </span><a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9/20240102-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%85%D8%B9-%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D8%A7-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A7-%D9%8A%D9%88%D9%81%D8%B1-%D9%84%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86%D9%81%D8%B0%D8%A7-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A7"><span>اتفاق </span></a><span>التفاهم الموقع بين أديس أبابا و«صوماليالاند»، لمنح إثيوبيا ميناء على البحر الأحمر، ما يمنحها أفضلية نسبية قد تستغلها للضغط على مصر إن تصاعدت التوترات بينهما بسبب «سد النهضة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>على الجانب الآخر من البحر الأحمر، أعلن رئيس مجلس القيادة الرئاسي اليمني من الرياض، رشاد العليمي </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5228389-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%8F%D8%B4%D9%83%D9%84-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9"><span>أمس</span></a><span>، تشكيل لجنة عليا تتولى توحيد كافة التشكيلات العسكرية وتنظيمها وإعادة تجهيزها، في خطوة قال إنها تهدف لإعادة فرض السيطرة على الفصائل المسلحة، استعدادًا للفترة المقبلة التي ستبدأ في حال رفضت «الميليشيات» الحلول السلمية، بحسب بيان العليمي، الذي أشار إلى إتمام عمليات تسلم المعسكرات التي تم استعادتها من تحت سيطرة المجلس الانتقالي الجنوبي، المدعوم إماراتيًا، في محافظتي حضرموت والمهرة، قبل أن يدعو الجميع إلى «وحدة الصف </span><span>والتكاتف، والعمل على تغليب الحكمة، وتوظيف كل الطاقات لخدمة هدف استعادة مؤسسات الدولة، وإنهاء انقلاب الميليشيات الحوثية الإرهابية (المسيطرة على شمال اليمن) المدعومة من النظام الإيراني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>العودة للتركيز على ملف سيطرة الحوثيين على شمال اليمن، جاءت بعد يوم واحد فقط من إعلان نقلته وكالة الأنباء اليمنية </span><a href="https://sabanew.net/story/ar/140540"><span>(سبأ</span></a><span>) والخاضعة لإشراف المجلس الرئاسي (المدعوم من الرياض) يفيد بإعلان المجلس المدعوم إماراتيًا حل نفسه، وهو ما نفاه المجلس ووصف الإعلان بـ«المزور» والباطل مطلقًا. كما أشار إلى احتجاز قياداته الذين توجهوا لحضور جلسة التفاوض بالرياض الأسبوع الماضي، ومصادرة وثائقهم وهواتفهم ومنعهم من التواصل فضلًا عن إجبارهم على إصدار </span><a href="https://stcaden.com/posts/32435"><span>بيانات</span></a><span> (تفيد بهذا الحل) تحت التهديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد انتشار أنباء احتجاز قيادات المجلس، الأسبوع الماضي، نشرت «الشرق الأوسط» السعودية، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC/5227507-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AD%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86"><span>الخميس</span></a><span>، خبرًا عن لقاء بين السفير السعودي لدى اليمن، ووفد المجلس الانتقالي الجنوبي، في الرياض، بدا وكأنه تكذيب غير مباشر لأنباء احتجاز الوفد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الأربعاء الماضي،</span><a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20260107-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%A8%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%BA%D9%85%D9%88%D8%B6-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B5%D9%8A%D8%B1%D9%87-%D9%88%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6"><span> اليوم</span></a><span> المقرر لبدء مفاوضات بين المجلس الرئاسي و«الانتقالي الجنوبي» في الرياض، شهد إعلان المجلس فصل نائبه ورئيس «الانتقالي الجنوبي» عيدروس الزبيدي، المدعوم إماراتيًا، بعد اتهامه بالخيانة العظمى، وهو الإعلان الذي تزامن مع فقدان الاتصال بالوفد المتوجه للرياض دون الزبيدي، بحسب تصريحات «الانتقالي الجنوبي»، بينما أشارت وسائل الإعلام التابعة للسلطة الحالية في اليمن أن الزبيدي غادر ميناء عدن ليلًا باتجاه «أرض الصومال» وتحديدًا ميناء بربرة التابع للإمارات قبل أن يتوجه جوًا إلى مطار مقديشو أولًا ثم مطار «الريف» العسكري بأبو ظبي،</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/8/%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%AF%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%81%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%B8%D8%A8%D9%8A-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D9%87%D8%B1%D8%A8"><span> بحسب</span></a><span> «الجزيرة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>إذا شعرت بالارتباك مع تشابك التحالفات وتعدد أطراف الصراع، المباشرة والمتخفية، في اليمن وتسارع الأحداث، يمكنك العودة للتقرير التالي، الذي يوضح باختصار كيف بدأ الصدع السعودي الإماراتي منذ نهاية ديسمبر الماضي. من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/30/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81%D9%87-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AF%D8%B9/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفيما تدخل الاحتجاجات الإيرانية أسبوعها الثالث، وسط انقطاع تام للإنترنت، تصاعدت الحرب الكلامية بين الرئيس الإيراني، مسعود </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c75xd0z9592o"><span>بيزشكيان</span></a><span>، ونظيره الأمريكي، دونالد ترامب، على خلفية تصريحات الأخير بأن «إيران تتطلع إلى الحرية، ونحن متأهبون للمساعدة»، ليتهمه بيزشكيان بالسعي إلى زعزعة استقرار البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تداولت</span><a href="https://www.nytimes.com/2026/01/10/us/politics/trump-iran-strikes.html"><span> تقارير</span></a><span> صحفية </span><a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/iran-toughens-crackdown-as-death-toll-grows-a2200bda"><span>أجنبية</span></a><span> أنباء تخطيط أمريكي وإسرائيلي لضربة عسكرية محتملة على طهران، هدد البرلمان الإيراني باستهداف «الأراضي المحتلة» في حال نفذت واشنطن أي هجوم محتمل على البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن التوتر في شرق الخليج العربي تجدونها في تغطيتنا المنشورة قبل قليل:</span></p>
<p dir="rtl"><b>وسط مشهد إقليمي ودولي معقد: الاحتجاجات الشعبية الإيرانية مستمرة بلا تغطية</b></p>
<p dir="rtl"><span> من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/11/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%85%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما تشتعل المنطقة، أسدلت الهيئة الوطنية للانتخابات الستار، أمس، على أطول انتخابات برلمانية في مصر، والتي خفُت الاهتمام بها بشكل واضح، ليس فقط بسبب امتدادها المفرط، وحلزوينة جولاتها، وإنما لكون نصف نتيجتها مسبقًا، في ظل ترشح قائمة واحدة فقط للانتخابات، بعدما تم هندستها بقيادة حزب مستقبل وطن، لتحوز 284 مقعدًا دون منافسة.  وبينما رصدنا في تغطياتنا الخبرية ضعف نسب المشاركة على مدار أشهر الانتخابات الثلاثة، والذي كان السمة الأبرز في هذا الماراثون الانتخابي، رغم المحاولات المختلفة لتشجيع الناخبين، قالت «</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4171984"><span>الهيئة</span></a><span>» إن نسبة المشاركة بلغت 32.411%، بعدما أدلى نحو 22.6 مليون ناخب بصوته، لتصبح ثاني أعلى انتخابات في نسب المشاركة، بعد انتخابات البرلمان اللاحق لثورة 25 يناير. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت الانتخابات، بدءًا من انتخابات «الشيوخ» في أغسطس الماضي، إلغاء «الإشراف القضائي الكامل» فعليًا على العملية الانتخابية، مع تقليل عدد المستشارين المشرفين، بالإضافة إلى استخدام أدوات تكنولوجية هدفها مزيد من الشفافية، وإن فتحت الباب لعكس ذلك، حسبما سبق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D8%AA%D8%AE%D9%81%D9%8A%D8%B6-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%B9/"><span>وأشارت </span></a><span>مصادر قضائية وقانونية تحدثت لـ«مدى مصر» وقتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span> </span></p>
<table dir="rtl">
<tbody>
<tr>
<td><span>الانتخابات</span></td>
<td><span>نسبة المشاركة</span></td>
<td><span>إجمالي أعداد الأصوات</span></td>
<td><span>عدد من يحق له التصويت</span></td>
</tr>
<tr>
<td><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/828477"><span>2011</span></a></td>
<td><span>54%</span></td>
<td><span>نحو 27.8 مليون ناخب</span></td>
<td><span>50 مليون ناخب</span></td>
</tr>
<tr>
<td><a href="https://www.elections.eg/images/pdfs/reports/2015HoR-ReportSummary_En.pdf#:~:text=%EF%82%B7%20Number%20of%20registered%20voters%3A,For%20the%20Love%20of%20Egypt"><span>2015</span></a></td>
<td><span>28.2% (استثنى منها أربع دوائر أجلت فيها الانتخابات)</span></td>
<td><span>نحو 15.6 مليون ناخب</span></td>
<td><span>نحو 55.6 مليون ناخب</span></td>
</tr>
<tr>
<td><a href="https://data.ipu.org/parliament/EG/EG-LC01/election/EG-LC01-E20201024/"><span>2020</span></a></td>
<td><span>29%</span></td>
<td><span>نحو 18.27 مليون ناخب</span></td>
<td><span>نحو 63 مليون ناخب</span></td>
</tr>
<tr>
<td><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4171984"><span>2025</span></a></td>
<td><span>32.41%</span></td>
<td><span>22.6 مليون ناخب</span></td>
<td><span>نحو 69.8 مليون ناخب</span></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p dir="rtl"><span>أما إن لم تعد تذكر كيف أصبحت الانتخابات الأخيرة بهذا الطول، فسنذكّرك بأن كل شيء بدأ من بيان للرئيس عبد الفتاح السيسي، بعد انطلاق المرحلة الأولى وما شهدته من مخالفات فادحة، دعا فيه «الهيئة» لاتخاذ قرارات ترضي الله.. وهو ما غيّر آداء «الهيئة» والأحزاب «الوطنية» والأجهزة الأمنية، سواء الظاهرة في المشهد أو التي تديره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مزيد من التفاصيل في تغطيتنا السابقة «كرسي في كلوب الانتخابات» من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%83%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A8/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما انتهت الانتخابات كثيفة المشاركة، وفقًا للهيئة، بما يعني استكمال الأعضاء المنتخبين، قرر الرئيس عبد الفتاح السيسي، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4172070"><span>اليوم</span></a><span>، فض دور الانعقاد السادس للمجلس السابق، قبل أن يُصدر اليوم، قرارًا بتعيين </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11012026&amp;id=104c60a5-765f-410a-8466-1899744b23af"><span>28 </span></a><span>عضوًا، حسبما نقلت المواقع الصحفية عن قناة «إكسترا نيوز» أثناء انتهائنا من كتابة النشرة، والذين حل على رأسهم وزير الخارجية السابق، سامح شكري، وأستاذ القانون الدستوري، صلاح فوزي، ليكتمل بذلك </span><a href="https://www.elbalad.news/6831347"><span>تشكيل</span></a><span> «النواب» الجديد، الذي يحمل، إلى جانب دوره التشريعي والرقابي على الحكومة، مسؤولية تحديد مصير انتخابات الرئاسة المقبلة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>في «مدى مصر» اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>استبعدت الأكاديمية العسكرية 179 إمامًا وخطيبًا، من الالتحاق بالدورة التدريبية المؤهلة للتعيين بوزارة الأوقاف، رغم اجتيازهم جميع الاختبارات الخاصة بمسابقة تعيين ألف إمام وخطيب، بحسب ما أكده عدد من المستبعدين، مؤكدين أن الاستبعاد الذي تم بعد «كشف الهيئة»، استند إلى أسباب مثل تجاوز الوزن المثالي بـ3 إلى 5 كيلوجرامات، أو حصول بعضهم على إعفاء طبي من الخدمة العسكرية، والتي قالوا إنها شروط لم يكن منصوصًا عليها في إعلان المسابقة أو اللوائح المنظمة للتعيين، ولم تُطبّق على الدفعات السابقة من الأئمة المعينين بعد اجتياز دورات سابقة، ما يعد إخلالًا بمبدأ تكافؤ الفرص.</span></p>
<p dir="rtl"><b>التفاصيل الكاملة في خبرنا المنشور قبل قليل، من </b><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%AF-179-%D8%A5%D9%85%D8%A7%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%AE/"><b>هنا</b></a><b>.</b></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أنهى عمال خمسة مصانع تابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية إضرابًا عن العمل بدأوه أمس، للمطالبة بصرف الأرباح السنوية وتطبيق الحد الأدنى للأجور، ضمن مطالب مالية ومهنية أخرى، وذلك بعد تبكير موعد انعقاد الجمعية العمومية للشركة إلى الخميس المقبل، بجانب تلقيهم وعودًا من الإدارة ونواب برلمانيين بالنظر في المطالب، فيما واصل عمال مصنعين إضرابهم حتى تحقيق المطالب، حسبما قال عدد من العمال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>العمال أوضحوا أن ثلاثة من المصانع التي عاد العمل بها شهدت صباح اليوم وقفات احتج خلالها عدد من العمال على إنهاء الإضراب.</span></p>
<p dir="rtl"><b>تفاصيل مطالب العمال ووعود إدارة الشركة المتكررة بالاستجابة لها، في خبرنا المنشور اليوم، من </b><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-5-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9/"><b>هنا</b></a><b>.</b></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ستشهد </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08012026&amp;id=24ffdb2e-13cf-464f-96b3-11f1dde49728&amp;utm_source=Digest+Subscribers&amp;utm_campaign=c5156778de-EMAIL_CAMPAIGN_2026_01_10_10_58&amp;utm_medium=email&amp;utm_term=0_-c5156778de-298814674&amp;mc_cid=c5156778de&amp;mc_eid=e8cc566281"><span>الأيام</span></a><span> المقبلة صرف شريحة من حزمة المساعدات الأوروبية لمصر، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02VKzu78pcJVp86YUTPfT71U3PWVBBabhHzUAzULQ5LwNbXaR8pNvzFTspws4w8Pozl?locale=ar_AR"><span>نقل</span></a><span> المتحدث باسم رئاسة الجمهورية، أمس، عن الممثلة العليا للشؤون الخارجية والسياسة الأمنية للاتحاد الأوروبي، كايا كالاس، بعدما استقبلها الرئيس عبد الفتاح السيسي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان المتحدث لم يوضح حجم الشريحة المنتظرة، وإن سبق و</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08012026&amp;id=24ffdb2e-13cf-464f-96b3-11f1dde49728&amp;utm_source=Digest+Subscribers&amp;utm_campaign=c5156778de-EMAIL_CAMPAIGN_2026_01_10_10_58&amp;utm_medium=email&amp;utm_term=0_-c5156778de-298814674&amp;mc_cid=c5156778de&amp;mc_eid=e8cc566281"><span>أشار </span></a><span>وزير الخارجية، بدر عبد العاطي إلى أنها بقيمة مليار يورو، تمثل الشريحة الثانية من الحزمة التي أقرها الاتحاد الأوروبي في 2024، بإجمالي 7.4 مليار يورو ضمن برنامج يمتد حتى 2027، والتي </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/03/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/7-4-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8/"><span>أتت </span></a><span>في إطار اتفاق ترفيع العلاقات مع مصر إلى مستوى الشراكة الاستراتيجية قبل عامين. وتحصل القاهرة بموجبه على 5 مليارات يورو قروض ميسرة كمساندة مالية للاقتصاد الكلي، و1.8 مليار يورو استثمارات، و600 مليون يورو منح، من بينها 200 يورو موجهة لشؤون تتعلق بالهجرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ارتفع معدل التضخم الشهري لإجمالي الجمهورية بنحو 0.1% مقارنة بنوفمبر الماضي، بحسب بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، أمس، التي أرجعت الارتفاع إلى زيادة أسعار بعض مجموعات قسم الطعام والمشروبات، وإن سجل في مجمله انخفاضًا بنسبة (0.8%)، إلى جانب ارتفاع قسم الدخان والمشروبات الكحولية (0.2%)، وقسم الملابس والأحذية (0.7%)، والمسكن والكهرباء والمياه والغاز والوقود (1.5%). </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى أساس سنوي، تراجع معدل التضخم في ديسمبر الماضي، مسجلًا 10.3% فقط مقارنة بـ 23.4% في ديسمبر 2024.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/12/3/2901417/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%AE%D9%85-%D9%81%D9%8A-2026-%D9%88%D9%84%D9%86-%D9%86%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A6"><span>تركز</span></a><span> الحكومة في المرحلة الحالية على خفض معدلات التضخم، حسبما سبق وأكد رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/12/3/2901417/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%AE%D9%85-%D9%81%D9%8A-2026-%D9%88%D9%84%D9%86-%D9%86%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A6"><span>أكثر من مرة</span></a><span>، أشارت </span><a href="https://www.cairo24.com/2351021"><span>تغطيات</span></a><span> صحفية، أمس، إلى تراجع أسعار الدواجن خمسة جنيهات دفعة واحدة، بعدما استمرت في الارتفاع على مدار الأسبوعين الماضيين. هذا الانخفاض ربطته الصحف بتلويح وزير الزراعة، علاء فاروق، الخميس الماضي، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4170464"><span>بتدخل</span></a><span> حكومي محتمل لخفض الأسعار، بتنسيق من وزارتي الزراعة والتموين وجهاز الشراء الموحد وجهاز مستقبل مصر، يتضمن استيراد دواجن من الخارج، لضخ كميات أكبر من الإنتاج في الأسواق خلال الأيام المقبلة، لخفض الأسعار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الانخفاض الذي بدا رد فعل على التلويح الوزاري، أتى بعد أيام من </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=04012026&amp;id=a3527d5c-d88e-49e3-a30c-9ab080723427"><span>تصريحات </span></a><span>لمسؤولي شعبة الدواجن، عن موسمية ارتفاع الأسعار، بالتزامن مع أعياد المسيحيين، وقُرب شهر رمضان، فضلًا عن زيادة تكلفة التدفئة مع تراجع درجات الحرارة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في نهاية نشرتنا اليوم، وبينما كنا نبحث عن خبر قد يعيد بعضًا من البهجة التي صاحبت أخبار صعود المنتخب إلى نصف نهائي كأس الأمم، «ما لقيناش عيش.. فـ جِبنا جرجير».. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال زيارة محافظ البنك المركزي ووزير الزراعة ومحافظ أسوان لإحدى قرى مركز نصر النوبة في محافظة أسوان، اليوم، سقطت سيارة مدير مكتب المحافظ في ترعة النقرة. لم يكن المسؤول في السيارة، وكان بها سائقها فقط، والذي نجح في القفز منها قبل سقوطها في الترعة، وأصيب ونُقل إلى المستشفى، حسبما </span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/11/%D8%A7%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%89-%D8%AA%D8%B1%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1/7264928"><span>نقل </span></a><span>«اليوم السابع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لا يتكرر كثيرًا سقوط سيارات المسؤولين في ترع الصعيد، بينما تسقط فيها مركبات الأهالي بوتيرة أعلى، ما يحاول الأهالي حماية أبنائهم منه بالجهود الذاتية، وهو ما حدث قريبًا في منقباد بأسيوط.. ويمكنكم أن تستعيدوه من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/05/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%86%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%AF-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%8A/"><span>هُنا</span></a><span>.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/11/news/u/%D8%B9%D9%8F%D8%AF%D9%86%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%8A%D9%83%D9%85-%D9%88%D9%86%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%83%D9%85/">عُدنا إليكم وننتظركم    </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 11 Jan 2026 18:26:38 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768152742221147</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نصفهم من النساء.. السيسي يعين 28 عضوًا بمجلس النواب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29668</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f27fdccf-0504-4a0b-b8d4-3f09e596274a.jpeg.webp?itok=0tfSrWob" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f27fdccf-0504-4a0b-b8d4-3f09e596274a.jpeg.webp?itok=0tfSrWob" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">نشرت الجريدة الرسمية، اليوم الأحد، قرار الرئيس عبد الفتاح السيسي رقم 16 لسنة 2026، بتعيين 28 عضوًا بمجلس النواب، من بينهم 14 عضوة، ثلاثة منهم عضوات بالمجلس القومي للمرأة.</p>

<p dir="rtl">ويحدد <a href="http://manshurat.org/node/1635">قانون</a> مجلس النواب، عدد أعضاء المجلس بواقع 540 عضوًا، ويجيز لرئيس الجمهورية تعيين ما لا يزيد عن 5% منهم.</p>

<p dir="rtl">وتضمنت قائمة المعينين كلًا من وزير الخارجية السابق سامح شكري، ورئيس مجلس الدولة السابق عادل عزب، ووزير التعليم العالي والبحث العلمي الأسبق أشرف الشيحي، والمستشار الفني السابق لوزير الإسكان عبد الخالق عواد، وأستاذ القانون الدستوري وعضو لجنة الإصلاح التشريعي صلاح الدين فوزي.</p>

<p dir="rtl">كما تضمنت الرئيس السابق للجهاز المركزي للمحاسبات المستشار هشام بدوي، وأمين الفتوى بدار الإفتاء عمرو الورداني، ورئيسة اللجنة الوطنية لمكافحة الهجرة غير الشرعية والاتجار بالبشر السفيرة نائلة جبر.</p>

<p dir="rtl">ومن عضوات المجلس القومي للمرأة، تضمنت القائمة منال حمدي، وماريان مجدي راغب، وميرنا عصام الدين عارف.</p>

<p dir="rtl">ومن الأكاديميات، عيّن السيسي في مجلس النواب كلًا من ثريا أحمد البدوي عضو الهيئة العامة للاستعلامات وعميدة كلية الإعلام جامعة القاهرة، وراندا مصطفى العضوة السابقة بمجلس الشيوخ والنائبة السابقة لرئيس جامعة بنها، وهناء العبيسي عميدة كلية طب الأزهر بنات، ونشوى عقل أستاذة الإذاعة والتليفزيون بكلية الإعلام جامعة القاهرة.</p>

<p dir="rtl">كما ضمت القائمة أيضًا، النائبة السابقة عن حزب الشعب الجمهوري أمل عصفور، والنائبة السابقة عن حزب الوفد شيرين رضا طائل. </p>

<p>وأمس السبت، أعلن رئيس الهيئة الوطنية للانتخابات المستشار حازم بدوي النتائج النهائية للانتخابات البرلمانية الأطول في تاريخ الحياة السياسية في مصر. وأوضح أن نسبة المشاركة في العملية الانتخابية بلغت 32.41%، مشيرًا إلى أن إجمالي عدد المقيدين بقاعدة بيانات الناخبين وصل إلى 69.891.913 ناخبًا، فيما أدلى بأصواتهم 22.657.211 ناخبًا.</p>

<p>وكان الرئيس عبد الفتاح السيسي <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/8/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%89-%D8%A8%D9%81%D8%B6-%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3-%D9%84%D9%84%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/7262348">أعلن</a> فض دور الانعقاد البرلماني السادس الخميس الماضي، على أن يبدأ المجلس عمله خلال أيام بتشكيله الجديد الذي يستحوذ على أغلب مقاعده حزب مستقبل وطن، يليه المستقلون، ثم حزب حماة الوطن والجبهة الوطنية، وحزب الشعب الجمهوري.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 11 Jan 2026 18:02:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768147337935733</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أطول انتخابات نيابية في مصر تعيد إنتاج برلمان هيمنة الموالاة</title>
			<link>https://zawia3.com/pro-government-parliament/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>إعادة الانتخابات في 46 دائرة</category>
			<category>استمرار هيمنة الأحزاب الموالية على البرلمان</category>
			<category>الجدل حول نزاهة الانتخابات المصرية</category>
			<category>الحركة المدنية</category>
			<category>الكوتا النسائية</category>
			<category>المال السياسي</category>
			<category>المشاركة الانتخابية</category>
			<category>المعارضة المصرية</category>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>انتخابات مصر</category>
			<category>برلمان 2026</category>
			<category>برلمان بلا رقابة حقيقية</category>
			<category>تحليل خريطة البرلمان المصري الجديد</category>
			<category>تصريحات وليد العماري عن الانتخابات</category>
			<category>تمثيل النساء في البرلمان المصري</category>
			<category>ضعف المشاركة السياسية في الانتخابات المصرية</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<category>مستقبل المعارضة داخل مجلس النواب</category>
			<category>مستقبل وطن</category>
			<category>نتائج انتخابات مجلس النواب 2026 في مصر</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="452" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/07/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%B4%D8%B9%D8%A8-%D9%88%D8%B4%D9%88%D8%B1%D9%89-1024x579.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>بإعلان نتائج 27 دائرة أُلغيت وأُعيدت فيها الانتخابات، مساء السبت 10 يناير، أُسدل الستار رسميًا على أطول استحقاق انتخابي نيابي في تاريخ الحياة البرلمانية المصرية، بحسب</span><a href="https://www.facebook.com/neaegypt/videos/1203336995329984"> <span>توصيف</span></a><span> المستشار حازم بدوي رئيس الهيئة الوطنية للانتخابات. انتخابات امتدت من نوفمبر 2025 حتى الرابع من يناير 2026، وتخللتها موجات متلاحقة من الطعون، والإلغاءات، وإعادة التصويت، في مشهد غير مسبوق من حيث طول المدة وكثافة الإجراءات الاستثنائية.</span></p>
<p><span>ورغم الزخم الإعلامي والإجراءات الاستثنائية، تكشف النتائج الرسمية عن برلمان يعيد إنتاج الخريطة نفسها تقريبًا: أغلبية كاسحة للأحزاب الموالية للسلطة التنفيذية، تمثيل محدود للمعارضة، وحضور نسائي يعتمد شبه كلي على الكوتا الدستورية، بما يعكس فجوة مستمرة بين النصوص الدستورية والواقع السياسي.</span></p>
<p><span>و</span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/10/%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%83%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-2025-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D8%AF/7263995"><span>أعلن</span></a><span> رئيس الهيئة الوطنية للانتخابات، خلال المؤتمر الصحفي لإعلان النتائج، أن إجمالي عدد الناخبين الذين لهم حق التصويت في انتخابات مجلس النواب المصري 2025–2026 بلغ 69 مليونًا و891 ألفًا و913 ناخبًا. ووفقًا للأرقام الرسمية، أدلى بأصواتهم 22 مليونًا و657 ألفًا و211 ناخبًا، بنسبة مشاركة بلغت 32.4%.</span></p>
<p><span>وبحسب البيانات نفسها، سُجِّلت 21 مليونًا و150 ألفًا و656 صوتًا صحيحًا، مقابل مليون و506 آلاف و55 صوتًا باطلًا. وتشير هذه الأرقام إلى أن نحو ثلثي من لهم حق التصويت لم يشاركوا في العملية الانتخابية، رغم الجدل والزخم الواسع الذي رافقها، وهو ما أعاد طرح تساؤلات حول الثقة في العملية الانتخابية وجدوى المشاركة السياسية في ظل السياق القائم.</span></p>
<p><span>وتضع هذه النسبة الانتخابات الأخيرة ضمن</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2026/1/10/2922889/%D8%A8%D9%84%D8%BA%D8%AA-32-41-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-2025"> <span>أدنى</span></a><span> معدلات المشاركة منذ 2011، بما يعيد طرح تساؤلات مزمنة حول الثقة في العملية الانتخابية، وحدود تأثير إطالة الاستحقاق وتكرار التصويت على تحفيز الناخبين، في ظل غياب تنافس سياسي حقيقي في معظم الدوائر.</span></p>
<p><span>يتكوّن </span><a href="https://www.facebook.com/extranewstv/posts/284-%D9%85%D9%82%D8%B9%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%AF%D9%8A-%D9%88284-%D9%85%D9%82%D8%B9%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-extranews/904518142145287/#:~:text=284%20%D9%85%D9%82%D8%B9%D8%AF%D8%A7%20%D9%84%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%AF%D9%8A%20%D9%88284%20%D9%85%D9%82%D8%B9%D8%AF%D8%A7%20%D9%84%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85..%20%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8%20%D9%81%D9%8A%20%23%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%23eXtranews."><span>مجلس </span></a><span>النواب المصري من 596 مقعدًا، موزعة بين 284 مقعدًا بالنظام الفردي، و284 مقعدًا بنظام القوائم الحزبية المغلقة، إضافة إلى 28 مقعدًا يعينها رئيس الجمهورية، وذلك وفقًا للقانون رقم 85 لسنة 2025 بشأن تقسيم دوائر انتخابات مجلس النواب.</span></p>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/27131328" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/27131328/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>وبحسب</span><a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar"> <span>المادة</span></a><span> 101 من الدستور المصري، يتمتع مجلس النواب بصلاحيات واسعة</span><a href="https://jpsa.journals.ekb.eg/article_87570.html"> <span>تشمل</span></a><span> التشريع، وإقرار الموازنة العامة، ومساءلة الحكومة، وسحب الثقة منها. غير أن</span><a href="https://egyptianfront.org/ar/2025/09/hr-parlimant/"> <span>تقارير</span></a><span> سياسية وحقوقية سابقة، إلى جانب ممارسات الدورات البرلمانية الأخيرة، أظهرت أن هذه الصلاحيات ظلت، في معظمها، حبيسة النصوص، في ظل تركيبة برلمانية تميل بأغلبية ساحقة لصالح أحزاب موالية للسلطة التنفيذية.</span></p>
<p><span>وخلال برلمان 2021،</span><a href="https://eipr.org/publications/%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86%D8%A9-20212022-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%B5%D9%81"> <span>مرّت</span></a><span> عشرات القوانين والموازنات العامة دون تعديلات جوهرية، أو نقاشات ممتدة، وهو ما يثير تساؤلات حول ما إذا كان البرلمان الجديد قادرًا على تجاوز هذا النمط، في ظل نتائج انتخابية شبه متطابقة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/2025-egypt-elections-6/"> <b>انتخابات لم يصدقها أحد.. حين تصبح الطعون أكثر من المقاعد الفردية</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
أغلبية مهيمنة ومعارضة محدودة</b></h1>
<p><a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/10/%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-2025/7264379"><span>يضم</span></a><span> مجلس النواب الجديد 15 حزبًا سياسيًا، بينها 7 أحزاب موالية للحكومة و8 أحزاب محسوبة على المعارضة، هي: الإصلاح والتنمية، التجمع الوطني التقدمي، الجبهة الوطنية، الشعب الجمهوري، العدل، المحافظين، المصري الديمقراطي الاجتماعي، المؤتمر، النور، الوعي، الوفد المصري، حماة الوطن، مستقبل وطن، الحرية المصري، وإرادة جيل.</span></p>
<p><span>ووفق</span><a href="https://www.elections.eg/archive/house-2025/h-2025-results/h-2025-stage1-round2-results"> <span>النتائج</span></a><span> النهائية لـ568 مقعدًا منتخَبًا، حصلت أحزاب الموالاة على 410 مقاعد بنسبة 72.2% من إجمالي المقاعد، مقابل 53 مقعدًا للمعارضة بنسبة 9.3%، فيما حاز المستقلون 105 مقاعد بنسبة 18.5%، بحسب البيانات الرسمية للهيئة الوطنية للانتخابات والدراسة الإحصائية الصادرة عن الهيئة العامة للاستعلامات.</span></p>
<div data-src="visualisation/27138318" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-hierarchy"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/27138318/thumbnail" width="100%" alt="hierarchy visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>وتُظهر هذه الأرقام استمرار الخلل البنيوي في التمثيل السياسي، حيث تُترجم السيطرة على نظام القوائم المغلقة إلى أغلبية شبه مضمونة، بينما تبقى المنافسة الفردية محفوفة بعوائق تنظيمية ومالية تحد من فرص الأحزاب غير المهيمنة.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>“القائمة الوطنية” تفرض المشهد</b></h1>
<p><span>حصدت أحزاب الموالاة الغالبية الساحقة من المقاعد عبر النظامين الفردي والقائمة الوحيدة التي خاضت الانتخابات تحت اسم “القائمة الوطنية من أجل مصر”، ما ألغى عمليًا أي منافسة حقيقية على مقاعد القوائم. و</span><a href="https://www.elections.eg/archive/house-2025/h-2025-results/h-2025-stage1-round2-results"><span>تصدر</span></a><span> حزب مستقبل وطن المشهد بحصوله على 227 مقعدًا، بينها 120 عبر القوائم و106 بالنظام الفردي، يليه حزب حماة الوطن بـ86 مقعدًا (43 قائمة و42 فردي)، ثم حزب الجبهة الوطنية، الوافد الجديد إلى الساحة السياسية، بـ65 مقعدًا (43 قائمة و22 فردي).</span></p>
<p><span>كذلك</span><a href="https://www.elections.eg/archive/house-2025/h-2025-results/h-2025-stage1-round2-results"> <span>حصل</span></a><span> حزب الشعب الجمهوري على 25 مقعدًا، والمؤتمر على 4 مقاعد، والحرية المصري على مقعدين، وإرادة جيل على مقعد واحد، في توزيع يعكس ثقل نظام القوائم المغلقة في ترجيح كفة الأحزاب الأكبر تنظيمًا وقربًا من السلطة.</span></p>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/27138172" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/27138172/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>في المقابل، </span><a href="https://www.elections.eg/archive/house-2025/h-2025-results/h-2025-stage1-round2-results"><span>حصلت </span></a><span>الأحزاب المحسوبة على المعارضة على 53 مقعدًا، توزعت بين النظامين، إذ نال كل من الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي وحزب العدل 11 مقعدًا، فيما حصل حزبا الإصلاح والتنمية والوفد المصري على 9 مقاعد لكل منهما. لكن قراءة توزيع المقاعد تكشف أن 36 مقعدًا من أصل 53 جاءت عبر نظام القوائم، مقابل 17 فقط بالنظام الفردي، ما يشير إلى ضعف القدرة التنافسية للمعارضة في الدوائر الفردية، مقارنة بما يتيحه الانضمام إلى قوائم مُشكّلة سلفًا.</span></p>
<p><span>وحصل حزب الإصلاح والتنمية على 8 مقاعد بالقائمة ومقعد فردي واحد، والتجمع الوطني التقدمي على 4 مقاعد بالقائمة ومقعد فردي، والعدل على 8 مقاعد بالقائمة و3 فردية، والمصري الديمقراطي الاجتماعي على 9 مقاعد بالقائمة ومقعدين فرديين. في المقابل، اقتصر تمثيل بعض الأحزاب على النظام الفردي فقط، مثل حزب النور بـ6 مقاعد، والمحافظين والوعي بمقعد واحد لكل منهما.</span></p>
<p><span>وتشير هذه الأرقام إلى أن نظام القوائم شكّل المسار الرئيسي لدخول أحزاب المعارضة إلى البرلمان، بينما ظل النظام الفردي أكثر صعوبة وأقل إتاحة لتمثيلها، وهو ما يطرح تساؤلات حول تكافؤ الفرص وحدود التنافس الحزبي في الانتخابات البرلمانية الأخيرة.</span></p>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/27138610" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/27138610/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>خلاف حول “الحركة المدنية”</b></h1>
<p><span>أشارت الهيئة العامة للاستعلامات، في</span><a href="https://www.facebook.com/Deyaa.Rashwan/posts/pfbid0eTT3YRPxndAMmVoLVNHv67YXU2wW88BztcEY8ERSkHUhNZKWL3dH1CY881GTHvoml"> <span>دراسة</span></a><span> أعلنها رئيسها ضياء رشوان، إلى أن نحو 32 نائبًا من بين مقاعد المعارضة ينتمون إلى الحركة المدنية الديمقراطية. غير أن الحركة نفت هذه الأرقام.</span></p>
<p><span>ويقول وليد العماري، المتحدث الإعلامي باسم الحركة، لـ”زاوية ثالثة” إن الحركة رفضت منذ البداية المشاركة في نظام القوائم الذي “تديره أحزاب الموالاة والأجهزة الأمنية”، مؤكدًا أن حزبي العدل والمصري الديمقراطي الاجتماعي جمّدا عضويتهما بالحركة منذ انتخابات الرئاسة، ولا يمثلانها داخل البرلمان.</span></p>
<p><span>ويصف العماري الانتخابات بأنها “محاولات لتجميل انتخابات قبيحة ومشبوهة”، معتبرًا أن برلمان 2026 لا يختلف جوهريًا عن برلمان 2021، سوى أن الانتهاكات كانت “أوضح وأفجر”.</span></p>
<p><span>وفي تعليقه على ما نشره رئيس هيئة الاستعلامات، ضياء رشوان، بشأن تمثيل المعارضة، يعتبر العماري أنها تندرج في إطار “محاولات لتجميل انتخابات قبيحة ومشبوهة وسيئة السمعة”- على حد وصفه-، مشددًا على أن انتخابات 2026 لم تختلف جوهريًا عن انتخابات 2021، باستثناء أن “الانتهاكات هذه المرة كانت أوثق وأوضح، وارتُكبت بشكل فج وغير متخفٍ”.</span></p>
<p><span>ويضيف العماري أن هذه الممارسات أسهمت في عزوف واسع عن التصويت، لافتًا إلى أن بعض مرشحي “القائمة الوطنية” أعلنوا فوزهم بنسب متدنية للغاية وصلت في بعض الحالات إلى نحو 11.5</span><b>%</b><span> من أصوات الناخبين، وهو ما اعتبره “الدليل الأوضح على فقدان الثقة في نزاهة العملية الانتخابية”، خاصة أن ضعف الإقبال استمر حتى بعد فحص الطعون والتظلمات.</span></p>
<p><span>ويشدد العماري على أن “الحركة المدنية غير ممثلة في البرلمان الجديد”، باستثناء نائب واحد عن حزب المحافظين فاز عبر النظام الفردي، وليس من خلال القوائم، رافضًا ما وصفه بمحاولات “إيهام الرأي العام بوجود معارضة داخل المجلس”.</span></p>
<p><span>كذلك يشير إلى أن مرشحي الحركة في الدوائر الفردية واجهوا ظروفًا غير متكافئة، في ظل اتساع الدوائر وغياب فرص التواصل الحقيقي مع الناخبين وهيمنة المال السياسي، موضحًا أن المشاركة المحدودة في كثير من اللجان ارتبطت بتقديم “كوبونات وهدايا وعطايا” لا بالبرامج أو الخطابات السياسية، وهو ما أدى – بحسب قوله – إلى إخفاق غالبية مرشحي أحزاب الحركة، مثل الدستور والعيش والحرية والمحافظين، في الفوز بمقاعد خلال الانتخابات الأخيرة.</span></p>
<p><span>وفي تصريحات صحفية سابقة،</span><a href="https://www.fakartany.net/2026/01/08/%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A8%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%83%D8%B1-%D8%AA%D8%A7%D9%86%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawPPb0VleHRuA2FlbQIxMQBicmlkETFzb1BkcTZUWUlFbGR1RUNmc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHk7QPCRVZAwr_lvMpF61p7L7fcCYOTtnWjeSF2fltUVhnoLgOSh3Qrk8vK13_aem_qib43HKo0nHo3nd5NoJl2Q"> <span>اعتبر</span></a><span> أحمد بهاء الدين شعبان، الرئيس الجديد لمجلس أمناء “الحركة المدنية الديمقراطية” في حوار له أن  الأحزاب الثلاثة (الإصلاح والتنمية، العدل، والمصري الديمقراطي) شاركوا مع أحزاب الحركة  في معارك كثيرة، لكنهم اختاروا طريقًا مختلفًا عن طريق الحركة المدنية. ولذلك لم يعودوا أعضاء أساسيين في الحركة المدنية، ولا يحضرون الاجتماعات ولا يشاركون.</span></p>
<p><span> ويفترض أن</span><a href="https://www.youm7.com/story/2023/5/2/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1/6167074"> <span>الحركة المدنية</span></a><span> تضم 12 حزبًا سياسيًا معارضًا، من بينها عشرة أحزاب نشطة تشمل الدستور، والتحالف الشعبي الاشتراكي، والعيش والحرية، والكرامة، والشيوعي المصري، والمحافظين، والحزب العربي الديمقراطي الناصري، وحزب الوفاق القومي، والحزب الاشتراكي المصري، وحزب الإصلاح والتنمية، إلى جانب مشاركة عدد من الشخصيات العامة. بينما لا يزال حزبا العدل والمصري الديمقراطي مجمدين نشاطهما داخل الحركة حتى الآن.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>ما أشبه برلمان اليوم بالبارحة!</b></h1>
<p><span>في برلمان 2021،</span><a href="https://www.soutalmalaien.com/maqal/84406"> <span>هيمنت</span></a><span> الأحزاب والقوائم الموالية للحكومة على التركيبة البرلمانية، إذ سيطرت كتلة ‘القائمة الوطنية في حب مصر’ (مثل مستقبل وطن) على نحو</span> <span>74</span><span>%</span><span> من 568 مقعدًا، بما في ذلك 316 مقعدًا لحزب مستقبل وطن وحده (56%)، مقابل حصص محدودة للأحزاب الأخرى نحو25% والمستقلين 100 مقعد، ما يمثل (16-18%)”.</span></p>
<blockquote><p>تشير المقارنة بين برلماني 2021 و2026 إلى ثبات هيمنة الأحزاب الموالية للحكومة على المجلس مع تغيّر طفيف في نسب المقاعد.  ففي انتخابات برلمان 2026، حصلت كتلة الموالاة على 72.2% بتراجع نحو 2% فقط عن برلمان 2021، مقابل 9.3% للأحزاب المحسوبة على المعارضة في برلمان 2026، بتراجع أقل من 1% عن برلمان 2021، بينما ارتفعت نسبة تمثيل المستقلين من 16% إلى 18.5% بفارق 2.5%، ووفق هذا التوزيع تستمر هيمنة الأغلبية الموالية للسلطة، مع تمثيل محدود للمعارضة وارتفاع طفيف لحصة المستقلين مقارنة بالدورة السابقة.</p></blockquote>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/27146313" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-hierarchy"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/27146313/thumbnail" width="100%" alt="hierarchy visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>في المقابل شهد تمثيل المستقلين داخل مجلس النواب تراجعًا ملحوظًا عبر الدورات البرلمانية الثلاث الأخيرة، فعقب أن شكّل المستقلون كتلة كبيرة في برلمان 2016 بعدد 315 نائبًا، انخفض عددهم في برلمان 2021 إلى 93 نائبًا فقط. ومع برلمان 2026، ارتفع عدد المستقلين نسبيًا ليصل إلى 105 نائب ونائبة، دون أن يقترب من مستويات تمثيلهم في برلمان 2016، ما يعني استمرار هيمنة الأحزاب الكبرى على المشهد البرلماني، مقابل حضور محدود نسبيًا للمستقلين.</span></p>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/27147573" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/27147573/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>وتظهر النتائج وتحليل البيانات، أن نتائج برلمان 2026، لم تختلف كثيرًا عن برلمان 2020، الذي وُجِّهت إليه</span><a href="https://egyptianfront.org/ar/2025/09/hr-parlimant/"> <span>انتقادات</span></a><span> واسعة خلال السنوات الماضية، رغم حالة الجدل الكبير التي صاحبت انتخاباته منذ اليوم الأول للمرحلة الأولى.</span></p>
<p><span>وقد دفعت هذه الأجواء الرئيس عبد الفتاح السيسي إلى</span><a href="https://www.facebook.com/AlSisiofficial/posts/pfbid02fSEm8axc7GwS3RT86xVRTbGFRT1j8MMkTAuhi5yJGefvUuaqDCQvfs2CLHEyghQLl"> <span>مطالبة</span></a><span> الهيئة الوطنية للانتخابات باتخاذ كافة الإجراءات اللازمة للتحقق من سلامة العملية الانتخابية، مؤكدًا ضرورة الفحص الكامل للطعون المقدَّمة والوقوف على الإرادة الحقيقية للناخبين. مشددًا على عدم التردد في إلغاء نتائج الانتخابات، كليًا أو جزئيًا، في الدوائر التي يتعذر فيها التيقن من صحة النتائج أو من تعبيرها عن إرادة الناخبين.</span></p>
<p><span>وبناءً على ذلك،</span><a href="https://agri.ahram.org.eg/News/132634.aspx"> <span>أصدرت</span></a> <span>الهيئة الوطنية للانتخابات قرارات بإلغاء نتائج 19 دائرة انتخابية في 7 محافظات أجريت فيها الانتخابات  خلال المرحلة الأولى، كما</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/30/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%A8%D8%B7%D9%84-27-%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%AF/7216304"> <span>قضت</span></a><span> الإدارية العليا ببطلان 27 دائرة إضافية ليصل إجمالي الدوائر التي أُعيدت فيها الانتخابات بالكامل إلى 46 دائرة انتخابية. للمرة الأولى في تاريخ الحياة النيابية في مصر.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بعدم حدوث تغيير ملموس في نتائج الانتخابات رغم الضجيج الذي رافقها، يقول أكرم إسماعيل،  القيادي بحزب العيش والحرية (تحت التأسيس)، إن تصاعد الجدل حول الانتخابات لم يكن ناتجًا عن تغيير حقيقي في آليات إدارتها، بقدر ما عكس خلافات داخلية بين الأطراف المنوط بها إدارة العملية الانتخابية.</span></p>
<p><span> ويوضح إسماعيل، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، أن بيان الرئيس كشف عن وجود صراع داخل هذه الأطراف، ما أتاح مساحة أوسع لمراقبة الانتخابات والتعليق عليها، دون أن يفضي ذلك إلى تحول جذري في طريقة إدارتها أو إلى احترام أكبر لإرادة الناخبين.</span></p>
<blockquote><p>ويضيف أن الرأي العام تابع الانتخابات باعتبارها مؤشرًا على وجود صراع وخلافات داخلية، لا كعملية جادة تتمتع بمعايير النزاهة، لافتًا إلى أن ما جرى لاحقًا أكد هذه القراءة، في ظل شكاوى من تزوير وتغيير نتائج في بعض الدوائر خلال المرحلة الثانية، وهي شكاوى لم تقتصر على قوى المعارضة، بل امتدت إلى أحزاب موالية، من بينها حزب “حماة وطن”.</p>
<p>وحول ما تردد قبل الانتخابات عن تخصيص مساحة أو مقاعد أكبر للمعارضة في البرلمان الجديد، يرى إسماعيل أن إدارة الانتخابات على الأرض تخضع لتوازنات محلية وحسابات أمنية، في ظل غياب توجه سياسي مركزي واضح. ويشير إلى أن القرارات النهائية تُحسم غالبًا وفق تقديرات قيادات أمنية في الدوائر المختلفة، بما يحدّ من تأثير أي تصورات سياسية عامة قد تكون مطروحة داخل نظام الحكم.</p></blockquote>
<p><span>ويؤكد على أن ما قد يُناقش داخل “الغرف المغلقة” بشأن إتاحة هامش للمعارضة لا يُترجم بالضرورة إلى واقع عملي، إذ تبقى الكلمة الحاسمة لتوازنات أمنية محلية تحكم سير العملية الانتخابية على الأرض.</span></p>
<p><span>في السياق يرى هيثم الحريري النائب البرلماني السابق إن التشكيل الحالي لمجلس النواب، أن تركيبة المجلس الجديد لم تختلف كثيرًا عن برلمان 2021 ما يعني أن المواطنين في انتظار برلمان بنفس السياسات والاستراتيجية. </span></p>
<p><span>ويضيف الحريري في حديثه لـ”زاوية ثالثة” أنه  في ظل هيمنة أحزاب الموالاة للسلطة، يجعل من الصعب الحديث عن برلمان قادر على القيام بدور رقابي أو تشريعي حقيقي يخدم مصالح المواطنين. إذ أن المجلس يفتقر إلى الاستقلالية اللازمة لمحاسبة الحكومة، في ظل قوانين انتخابية لم تحظَ بقبول واسع.</span></p>
<blockquote><p>يضيف الحريري أن نتائج الانتخابات الأخيرة، إلى جانب القانون المنظم لها، أفرزت أغلبية كاسحة للأحزاب الموالية، ما ينذر بتكرار تجربة برلمان 2021 “صورة طبق الأصل”، حيث تغيب المحاسبة الفعلية، ويتم تمرير برنامج الحكومة والموافقة على القروض ومشروعات القوانين دون نقاش جاد. وأشار إلى أنه لا يتوقع حدوث تغيير جوهري في السياسات العامة، سواء على مستوى الحكومة، التي وصفها بأنها تنفذ سياسات مفروضة عليها، أو على مستوى البرلمان، الذي لا يمتلك قراره من داخله، بل يخضع لتوجهات الأحزاب المسيطرة على الأغلبية.</p></blockquote>
<p><span>وحول تدخل رئيس الجمهورية في بداية العملية الانتخابية والدعوة إلى انتخابات تحظى برضا شعبي، يرى الحريري أن ما جرى على أرض الواقع لم يعكس هذا التوجه. ويعتبر أن أساس العملية الانتخابية “باطل”، في ظل نص قانون الانتخابات على فوز 50% من مقاعد القائمة المطلقة بالتزكية، نتيجة غياب أو عدم قبول قوائم منافسة من الهيئة الوطنية للانتخابات، وهو ما أفقد العملية ثقة المواطنين.</span></p>
<p><span>ويوضح الحريري أن التدخل الرئاسي لم يُترجم عمليًا، مستشهدًا بما رصده من مخالفات، من بينها استخدام المال السياسي في الدوائر الفردية، واستغلال الأوضاع الاقتصادية الصعبة للمواطنين. ولفت إلى شكاوى تقدمت بها بعض المرشحات، من بينها مرشحة بمحافظة الغربية، مؤكدًا أنه شاهد بنفسه خلال وجوده في المنصورة في أيام التصويت حجمًا واسعًا من هذه الممارسات.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/egyptian-parties/"> <b>مصر: 100 حزب.. صفر سياسة</b></a></p>
<p><strong><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></strong></p>
<h1><b>تمثيل النساء في البرلمان للخلف در</b></h1>
<p><span>يُظهر</span><a href="https://www.youm7.com/story/2020/12/18/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D9%88%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%89-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-2020-%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B3%D8%B7%D8%B1%D9%86/5118446#:~:text=6-%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8%20(2021-2026):%20%D8%B9%D8%AF%D8%AF%20%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3,%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86.(148)%20%D9%85%D9%82%D8%B9%D8%AF%20%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A8%20%D8%A8%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9%20(26.05%25)%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86."> <span>توزيع المقاعد</span></a><span> بين نظامي الفردي والقائمة في مجلس النواب المصري استمرار الاعتماد شبه الكامل على نظام الكوتا الدستورية في تمثيل النساء. ففي برلمان 2021 بلغ عدد النائبات 148 نائبة، بواقع 6 نائبات فقط عبر النظام الفردي، مقابل 142 نائبة عبر القوائم، وهي المقاعد المخصصة للمرأة بنسبة 25% وفقًا لما ينص عليه الدستور المصري والنظام الانتخابي المعمول به. ولم يطرأ تغيير جوهري في برلمان 2026، إذ تراجع عدد النائبات الفائزات على الفردي إلى 4 فقط، بينما حافظ نظام القوائم على 142 مقعدًا نسائيًا وهي النسبة المقررة دستوريًا.</span></p>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/27147255" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/27147255/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>في السياق، ترى المديرة التنفيذية لمبادرة المرأة الريفية، لمياء لطفي، أن أزمة تمثيل النساء في البرلمان بعيدًا عن النسبة الدستورية المقررة ” الكوتا” ليست مسألة طارئة أو مرتبطة بدورة انتخابية بعينها، بل هي امتداد لمشكلة هيكلية مزمنة في طبيعة العملية الانتخابية ذاتها.</span><span><br>
</span><span>  وتوضح لمياء في حديثها لـ”زاوية ثالثة”، أن ابتعاد الانتخابات عن معايير النزاهة والتنافسية المتعارف عليها دوليًا ينعكس بالضرورة على فرص الفئات التي عانت تاريخيًا من التهميش والتمييز، وعلى رأسها النساء، معتبرة أن “السباق الانتخابي يُدار بقواعد غير عادلة من الأساس”.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أن افتراض تكافؤ الفرص في ظل غياب أدوات دعم أو “تدابير إيجابية” للفئات الأقل حظًا، مثل النساء، والعمال والفلاحين، والأشخاص ذوي الإعاقة، والمهنيين، هو افتراض غير واقعي. لافتة إلى أن المنافسة تحولت عمليًا إلى حكر على رجال الأعمال وأصحاب النفوذ العائلي والقبلي.</span></p>
<p><span> وتضيف أن الإنفاق المفرط على الدعاية، واتساع الدوائر الانتخابية، والاعتماد على شبكات النفوذ والمال، تجعل الوصول للناخبين شبه مستحيل بالنسبة لمرشحين لا يمتلكون هذه الأدوات، مؤكدة أن “القدرة على الوصول ليست متساوية بين جميع المتنافسين”.</span></p>
<p><span>تشير لمياء  إلى إقرار رئيس الجمهورية بوجود تجاوزات في العملية الانتخابية، من بينها الرشوة الانتخابية والتلاعب داخل بعض اللجان، لكنها ترى أن إعادة الانتخابات في عدد من الدوائر لم تنجح في معالجة جذور الأزمة، بل أعادت إنتاجها وإن بدرجة أقل.  وتخلص إلى أن النتائج النهائية لم تكن لتضمن تمثيلًا حقيقيًا للنساء أو لأي من الفئات المهمشة، مشيرة إلى أن الفائزين في الغالب ينتمون إلى طبقات اجتماعية ميسورة ويتمتعون بنفوذ اقتصادي واجتماعي.</span></p>
<p><span>وتوضح المديرة لمبادرة المرأة الريفية أن وجود تمثيل نسائي في القوائم لا يكفي ما لم تُضمن نزاهة العملية الانتخابية أو يُقدَّم دعم حقيقي للفئات غير القادرة على المنافسة وفق معادلات المال والنفوذ.</span><span><br>
</span><span>  كما تنتقد آليات اختيار المرشحات داخل القوائم نفسها، متسائلة عن مدى اعتماد الأحزاب على معايير الكفاءة والخبرة، في ظل تأثير التمويل والتبرعات على تشكيل القوائم.</span></p>
<p><span>وعن فرص إقرار تشريعات تراعي البعد الجندري في البرلمان المقبل، تبدي تشككها. مشيرة إلى فشل البرلمان السابق في تمرير قانون موحد لمناهضة العنف ضد المرأة، وكذلك قانون إنشاء مفوضية مناهضة التمييز، رغم كونه استحقاقًا دستوريًا. كما ترى أن أولويات البرلمان المقبل ستظل مرهونة بأجندة السلطة التنفيذية، لا بأجندة المجتمع المدني أو النواب، مرجحة أن تحظى بعض الملفات – مثل مفوضية مناهضة التمييز أو قانون الأحوال الشخصية – بفرص أفضل نسبيًا، وإن كانت مؤجلة.</span></p>
<p><span>وتؤكد على أن الدولة تفضّل التعامل مع قضايا العنف ضد النساء بشكل جزئي، “قضية تلو الأخرى”، بدلًا من تبني قانون موحد، معتبرة أن هذا النهج يعكس غياب إرادة سياسية حقيقية لإحداث تحول تشريعي شامل يضمن تمثيلًا عادلًا ومؤثرًا للفئات المهمشة داخل البرلمان.</span></p>
<p><span>مع إعلان نتائج انتخابات مجلس النواب المصري الجديد الرسمية، يتضح استمرار سيطرة الأحزاب الموالية للحكومة على أغلب المقاعد، بينما يظل حضور المعارضة محدودًا والمستقلون يشكلون حصة متواضعة نسبيًا. ويكشف التوزيع الانتخابي عن تحديات هيكلية في تمثيل الفئات المهمشة، لا سيما النساء، إذ يعتمد البرلمان بشكل شبه كامل على نظام القوائم الدستورية لتلبية حصتها، فيما يظل النظام الفردي صعبًا على المرشحات المستقلات أو ممثلات الفئات الأقل نفوذًا. </span></p>
<p><span>وبالرغم من الإجراءات الرسمية لإعادة الانتخابات في بعض الدوائر، تشير الصورة العامة إلى تكرار تجربة برلمان 2021، حيث تظل الأغلبية البرلمانية مهيمنة والمعارضة محدودة التأثير، مع استمرار الاعتماد على المال السياسي وشبكات النفوذ في تحديد الفائزين. ويؤكد سياسيون ومراقبون أن البرلمان الجديد يمثل إعادة إنتاج لبرلمان 2021، بما يعني استمرار نفس السياسات والتشريعات وغياب الرقابة الفعلية.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Sun, 11 Jan 2026 16:49:34 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768147337935732</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استمرار اعتصام عمال السكر.. والاحتجاجات تمتد لـ8 مصانع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29666</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/10ee7845-c3ae-4a0c-ad7e-00d115d56027.jpg.webp?itok=okcNJEOh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/10ee7845-c3ae-4a0c-ad7e-00d115d56027.jpg.webp?itok=okcNJEOh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>امتدت احتجاجات عمال السكر إلى ثمانية مصانع بعد انضمام مصنع الكيماويات بمجمع الحوامدية إلى الاعتصام اليوم، فيما ترددت أنباء بين العمال عن صرف الأرباح السنوية بواقع 42 شهرًا خلال أيام، وهو ما يرفضه العمال متمسكين بزيادتها إلى 60 شهرًا، وتنفيذ بقية مطالبهم، وفق ثلاثة عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>واندلعت أمس السبت موجة جديدة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20f955c1-53b7-4b57-9235-1a81847196b8" href="https://almanassa.com/news/29648" title="اعتصام عمال السكر في 3 محافظات للمطالبة بزيادة الرواتب والأرباح">الاحتجاجات </a>داخل مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية، شملت مصنع سكر إدفو بأسوان، ودشنا ونجع حمادي وقوص بقنا، والمعدات والتكرير وفينوس، بمجمع سكر الحوامدية، إضافة لقطاع النقل بالمجمع، للمطالبة بزيادة الرواتب والبدلات والأرباح السنوية وصرفها، إضافة لتثبيت العمال المؤقتين، قبل أن ينضم لهم اليوم مصنع الكمياويات.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f9f78dd4-3bc0-48ff-a728-d0ae59ad7ca1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/f9f78dd4-3bc0-48ff-a728-d0ae59ad7ca1.jpg.webp?itok=uTQhgNAc" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>عمال مصنع الكمياويات بمجمع سكر الحوامدية ينضمون للاحتجاجات، 11 يناير 2026</figcaption></figure><p>وتكتسب الاحتجاجات في هذا التوقيت أهمية كبيرة حيث تأتي مع اقتراب موسم الإنتاج والذي يبدأ في النصف الثاني من يناير/كانون الثاني من كل عام، حسب ما قال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong>، مضيفًا "دي فرصتنا علشان نرجع حقوقنا الضايعة زي ما بنشتغل وننتج، ولادنا من حقهم يعيشوا، ما بقناش عارفين نأكلهم يعمل إيه مرتب 6 آلاف جنيه بعد 20 سنة في الشركة".</p>

<p>ويعاني عمال مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية من تدني الرواتب، حيث لم يصل عدد كبير منهم إلى الحد الأدنى للأجور البالغ 7 آلاف جنيه، حسبما قال عدد من العمال في وقت سابق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> إن أعضاء بالنقابة نقلوا للعمال أن منشورًا وصل عبر الفاكس من صلاح فتحي الرئيس التنفيذي والعضو المنتدب لشركة السكر والصناعات التكاملية، بصرف الأرباح الشهرية بمقدار 42 شهرًا، خلال ثلاثة أيام، عقب انعقاد الجمعية العمومية للشركة الخميس المقبل، لكن العمال رفضوا إنهاء الاعتصام مطالبين بزيادة الأرباح لـ60 شهرًا، وتنفيذ كل مطالبهم وعلى رأسها تعديل الرواتب المتدنية.</p>

<p>وعقب اندلاع الاحتجاجات أمس، <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02tfYkiXj8qFUNvpzT3NQJfW7QP54PQ2mC2U4L1VMrHkXqBPuQ22hE6nFvqzo2wj65l&amp;id=61559358453402">أعلنت </a>الصفحة الرسمية لشركة السكر والصناعات التكاملية على فيسبوك أنه تقرر انعقاد الجمعية العمومية للشركة يومى السبت والأحد 17 و18 يناير/كانون الثاني الجاري، لكنها عادت مساء أمس وأعلنت <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02ffztoMhJvZ6Zo2dTDS44Mik76PkhxKKWy1LatHnJd4W3i68GUeJtxxvaqbHsDaXtl&amp;id=61559358453402">تقديم </a>موعد الجمعية العمومية للخميس المقبل.</p>

<p>واعتبر عامل ثالث أن الإعلان عن عقد الجمعية العمومية عقب بدء الاحتجاجات، ثم تقديم موعدها، بعد نحو شهرين من المماطلة، أكبر دليل على فاعلية احتجاجات العمال وخوف مسؤولي شركة السكر التكاملية، من استمرار ها حتى بداية موسم الإنتاج.</p>

<p>وأضاف لـ <strong>المنصة</strong> أن وفدًا من مديرية العمل بالجيزة زار مجمع الحوامدية أمس واليوم، وتسلم مذكرة بمطالب العمال، وقال إنه سيسلمها إلى وزير التموين، كما زار مسؤولون بمكتب عمل دشنا العمال في مصنع سكر دشنا اليوم، لكن العمال في الحوامدية أو دشنا لم يلمسوا أن بإمكانهم حل الأزمة.</p>

<p>وتشمل مطالب العمال التي سلموها لمسؤولي مديريات العمل "تطبيق الحد الأدنى للأجور بأثر رجعي، ورفع نسبة الحافز الشهري إلى 350% وزيادة الأرباح السنوية إلى 60 شهرًا وزيادة بدل الوجبة إلى 1800 جنيه، والبدل النقدي إلى 1500 جنيه، وضم علاوتي 2017 و2018، وتثبيت العاملين بعقود مؤقتة، وإجراء تسوية شاملة للحاصلين على مؤهلات أعلى أثناء الخدمة"، إضافة لعودة الشركة للمساهمة في علاج أسر العاملين كما كان معمولًا به بنسبة 50% من تكلفة الكشف والعلاج، من دون حد أقصى.</p>

<p>وخلال شهري أغسطس/آب وسبتمبر/أيلول من العام الماضي، شهدت مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية موجة من الاحتجاجات للمطالبة بزيادة الرواتب، استمرت لأكثر من 3 أسابيع، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>بدأت</a> الاحتجاجات حينها في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر ومصنع دشنا بمحافظة قنا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>تبعهم</a> مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dce25efc-4aa8-4897-969e-7c5ab77b9177" href="https://almanassa.com/news/27081" title="عمال سكر إدفو وكوم أمبو ينهون إضرابهم">ينهي </a>عمال المصانع إضراباتهم تباعًا، بعد ضغوط تعرضوا لها من قبل الإدارة والأمن.</p>

<p>وتعد شركة السكر والصناعات التكاملية، التي <a href="https://www.siicegypt.com/about">تأسست</a> عام 1956 وتتبع الشركة القابضة للصناعات الغذائية، من أكبر الكيانات الصناعية في هذا القطاع، إذ تمتلك ثمانية مصانع للسكر في صعيد مصر هي أبو قرقاص، جرجا، نجع حمادي، دشنا، قوص، أرمنت، إدفو، كوم أمبو، إلى جانب مجمع الحوامدية الصناعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 11 Jan 2026 16:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768141945421838</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة توقّع عقود إنشاء مشروعين للطاقة المتجددة باستثمارات 1.8 مليار دولار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29581</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/00b2ead3-e5e3-415f-9da7-5f76b3338069.jpg.webp?itok=q-Yx7fIA" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/00b2ead3-e5e3-415f-9da7-5f76b3338069.jpg.webp?itok=q-Yx7fIA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهد رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي توقيع اتفاقيات مع شركتي "سكاتك" النرويجية وSungrow الصينية لإنشاء مشروعين في مجال الطاقة المتجددة وتصنيع مكوناتها محليًا، باستثمارات تتخطى 1.8 مليار دولار.</p>

<p>و<a href="https://eehc.gov.eg/CMSEehc/Files/AnnualReport2023.pdf">تمثل</a> الطاقات المتجددة نحو 5% من إجمالي الطاقة الكهربائية المستهلكة محليًا، حسب آخر البيانات المتاحة من وزارة الكهرباء عن عام 2023، فيما <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/11/14/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-42-%D9%81%D9%8A-2030">تستهدف</a> الحكومة زيادتها إلى 42% بحلول عام 2030، وأكثر 65% في 2040.</p>

<p>وأكد <a href="https://www.facebook.com/share/p/17hjsk3gXe/">بيان</a> صحفي لمجلس الوزراء أن تنفيذ المشروعين سيكون بالتعاون مع وزارة الكهرباء والهيئة العامة للمنطقة الاقتصادية لقناة السويس، على أن تحصل الشركتان الأجنبيتان على قطعتي أرض المشروعين بنظام حق الانتفاع بموجب الاتفاقات الموقعة اليوم.</p>

<p>وأوضح البيان أن شركة "سكاتك" النرويجية ستعمل على إنشاء محطة عملاقة لإنتاج الكهرباء من الطاقة الشمسية بمحافظة المنيا تحت اسم "ڤالي للطاقة المستدامة- إنرجي ڤالي" إضافة إلى محطات لتخزين الطاقة بنظام البطاريات.</p>

<p>وقال إن مشروع ڤالي سيكون بقدرة توليد تبلغ 1.7 جيجاوات تيار متردد من الطاقة الشمسية الكهروضوئية ومدعومًا بأنظمة تخزين طاقة بالبطاريات بسعة إجمالية 4 جيجاوات/ساعة، يتم توزيعها جغرافيًا بين محافظات المنيا وقنا والإسكندرية، كما يشمل المشروع إنشاء محطات محولات جديدة وخطوط نقل كهرباء مخصصة، إضافة إلى توفير الطاقة النظيفة والمستقرة اللازمة لتغذية المنطقة الصناعية بوادي السريرية في محافظة المنيا.</p>

<p>وأشار إلى أن شركة Sungrow الصينية تنفذ مصنع لبطاريات تخزين الطاقة بالمنطقة الاقتصادية لقناة السويس، على أن يتم توريد حصة من إنتاج هذا المصنع إلى مشروع الطاقة الشمسية بمحافظة المنيا.</p>

<p>ولفت إلى أن المصنع يقام على مساحة 50 ألف متر مربع، ويستهدف توطين صناعة أنظمة متقدمة لتخزين الطاقة، على أن تصل الطاقة الإنتاجية للمصنع إلى 10 جيجاوات/ساعة سنويًا عند التشغيل الكامل، ومن المُقرر بدء الإنتاج خلال شهر أبريل/نيسان 2027.</p>

<p>وأكد مدبولي أن "توطين الصناعات المُرتبطة بالطاقة المتجددة يعدُ ركيزة أساسية لتعزيز أمن الطاقة والتحول الأخضر، كما أن استقطاب مثل هذه الاستثمارات النوعية يعكس ثقة الشركات العالمية في مناخ الاستثمار المصري".</p>

<p>وتقلل زيادة الاعتماد على الطاقة النظيفة في توليد الكهرباء الضغط على استهلاك الغاز الطبيعي وتحافظ على انتظام وصول التيار الكهربائي للقطاعات المستهلكة دون مشاكل، فمع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجع</a> إنتاج الغاز محليًا منذ 2023 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">تأثر</a> قطاعا الكهرباء والصناعة بشكل واضح، ما دفع الحكومة <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2023/07/19/egypt-returns-subtract-electricity-loads-heatwave-consumption-rates?.com">لتنفيذ</a> برنامجًا لتخفيف الأحمال الكهربائية.</p>

<p>وفي سياق آخر، تعتزم وزارة البترول والثروة المعدنية بدء إنتاج نحو 65 مليون قدم مكعب غاز طبيعي يوميًا من 3 مواقع امتياز في خليج السويس والصحراء الغربية خلال شهر يناير/كانون الثاني الجاري، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الاستكشاف بوزارة البترول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الشركة القابضة للغازات الطبيعية "إيجاس" تُنسق مع الشركاء لربط الإنتاج الجديد على الشبكة القومية للغاز، إذ تدخل كميات الإنتاج المستهدفة على 3 مراحل بواقع 20 مليون قدم مكعب ثم إضافة 30 مليون ثم 15 مليون آخرين، مضيفًا أن الشركات مالكة الامتيازات انتهت من برامج الحفر وحاليًا تتولى مد خطوط أنابيب نقل الإنتاج.</p>

<p>و<a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2025/12/30/2916913">أعلنت</a> وزارة البترول إضافة نحو 1.2 مليار قدم مكعب من الغاز الطبيعي وأكثر من 200 ألف برميل بترول خام ومتكثفات إلى الإنتاج المحلي خلال 2025، بما ساهم في "خفض الفاتورة الاستيرادية للنفط والغاز من الخارج".</p>

<p>ويصل إنتاج الغاز محليًا إلى ما بين 4.2 و4.230 مليار قدم مكعب يوميًا، وهي كميات تكفي نحو 65% من احتياجات السوق المحلية من الغاز اللازم للقطاعات المختلفة سواء الصناعة أو توليد الكهرباء وغيرهما.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 11 Jan 2026 16:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768141945421837</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
