<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 21:00:03 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 18:00:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>الجوع يفتك بـ10 خلال 24 ساعة.. و«عربات جدعون 2» تدمر منازلًا في أطراف «غزة» وتشرّد أصحابها </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%B9-%D9%8A%D9%81%D8%AA%D9%83-%D8%A8%D9%8010-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%86/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/GzWqVLuXwAADIlN-150x150.jpeg" alt="الجوع يفتك بـ10 خلال 24 ساعة.. و«عربات جدعون 2» تدمر منازلًا في أطراف «غزة» وتشرّد أصحابها " title="الجوع يفتك بـ10 خلال 24 ساعة.. و«عربات جدعون 2» تدمر منازلًا في أطراف «غزة» وتشرّد أصحابها " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استمر توغل وقصف الجيش الإسرائيلي، اليوم، في أحياء أطراف مدينة غزة، ضمن عملية «عربات جدعون 2»، مستهدفًا منازل المواطنين، ما أجبر عشرات العائلات على ترك منازلها والنزوح إلى غربي المدينة، فيما استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 76 قتيلًا نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل عشرة فلسطينيين، بينهم طفلان، نتيجة الجوع وسوء التغذية، خلال الـ24 ساعة الماضية، حسبما أعلنت وزارة الصحة في غزة، في حين استمر منع سلطات الاحتلال إدخال نحو 430 صنفًا من المواد الغذائية الحيوية إلى القطاع، أبرزها البيض واللحوم الحمراء والبيضاء، فضلًا عن الأسماك والأجبان والألبان والفواكه والخضروات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نشر الجيش الإسرائيلي، اليوم، خريطة بلوكات جديدة، أظهرت مناطق في وسط وجنوبي القطاع، زعم أنها فارغة لانتقال السكان إليها من شمالي غزة، «قُبيل التحول إلى المرحلة التالية من الحرب»، حسبما قال المتحدث باسمه، أفيخاي أدرعي، لافتًا إلى أن جيش الاحتلال مَسَح تلك المناطق، تمهيدًا لإخلاء مدينة غزة الذي «لا مفر منه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، إن رواية إسرائيل حول الاستهداف المتتالي لمجمع ناصر الطبي، ليست سوى امتداد لنهجه «بتكرار استخدام اتهام المستشفيات والبنى التحتية المدنية بالأنشطة العسكرية، بهدف شرعنة قصفها، لتفادي المُلاحقة الدولية»، مُضيفًا أن «الاحتلال زعم أن الغارة استهدفت كاميرا قرب المجمع، لكن الحقيقة أنها كانت تعود للمصور في وكالة رويترز، حسام المصري، الذي قتله الاحتلال في الغارة الأولى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ينتظر الوسطاء، مصر وقطر، الرد الإسرائيلي على مقترح وقف إطلاق النار الذي وافقت عليه حركة حماس، قبل نحو أسبوع، حسبما قال المتحدث باسم وزارة الخارجية القطرية، ماجد الأنصاري، موضحًا أنه حتى اللحظة لا يوجد أي رد إسرائيلي رسمي على المقترح المطروح سواء بالقبول أو الرفض، أو حتى تقديم مقترح بديل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، اعتراض صاروخ أطلقه الحوثيون في اليمن، تسبب في «انطلاق صفّارات الإنذار في عدد من مناطق في إسرائيل».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>«عربات جدعون 2» تدمر منازلًا في أطراف غزة وتشرّد أصحابها.. وتحاصر العائلات التي لم تنزح</b></p>
<p dir="rtl"><span>استمر، اليوم، قصف وتوغل الجيش الإسرائيلي، في أحياء أطراف مدينة غزة، في شمالي القطاع، ضمن عملية «عربات جدعون 2»، والذي استهدف منازل المواطنين في أحياء: الصفطاوي في شمالي المدينة، والصبرة والزيتون، في جنوبها، ما أجبر عشرات العائلات على ترك منازلها والنزوح نحو غربي المدينة، حسبما قال شهود عيان لـ«مدى مصر»، أكدوا محاصرة الاحتلال للعديد من العائلات في «الصفطاوي»، نتيجة كثافة القصف، رغم إصداره أمرًا بإخلاء المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل 32 فلسطينيًا على الأقل، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/418130"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، فيما </span><a href="https://safa.ps/post/391555/21-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، أن بين القتلى أربعة من منتظري المساعدات، سقطوا قرب مركز توزيع تابع لمؤسسة غزة الإنسانية في جنوبي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، فيما قُتل الباقون نتيجة قصف مسيرات وطائرات ومدفعية الاحتلال، منازل وتجمعات المواطنين، وخيام النازحين، في أنحاء متفرقة من القطاع.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، نحو 76 قتيلًا و298 مُصابًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6889"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 62 ألفًا و895 قتيلًا، و158 ألفًا و927 مُصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 10 جوعًا في غزة خلال 24 ساعة.. والاحتلال يحظر إدخال 430 صنفًا غذائيًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل عشرة فلسطينيين، بينهم طفلان، نتيجة الجوع وسوء التغذية، خلال الـ24 ساعة الماضية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6886"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا المجاعة منذ بداية العدوان ارتفعت إلى 313 قتيلًا، بينهم 119 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وضمن «هندسة التجويع»، تمنع سلطات الاحتلال الإسرائيلي، إدخال نحو 430 صنفًا من المواد الغذائية الحيوية إلى القطاع المحاصر، أبرزها البيض واللحوم الحمراء والبيضاء، فضلًا عن الأسماك والأجبان والألبان والفواكه والخضروات، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3849"><span>قال</span></a><span>، اليوم، المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، مُحذرًا من أن الجوع سيحصد المزيد من الأرواح، خاصة بين الأطفال والمرضى وكبار السن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفاد «الإعلامي الحكومي» في بيان، أن الاحتلال لم يسمح بإدخال سوى 14% من احتياجات سكان القطاع خلال الـ30 يومًا الماضية، ما أسفر عن عجزٍ بنسبة 86% في المساعدات المطلوبة، فضلًا عن منعه تنظيم عمليات توزيع المساعدات ورفضه تأمينها، بل وتسهيله سرقتها، في وقت لا يملك فيه أكثر من 95% من السكان أي مصدر دخل، أو مال لشراء ما يتوفر في الأسواق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتفاقم المجاعة في القطاع المنكوب بوتيرة متسارعة، جراء استمرار الحصار الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128653"><span>حذرت</span></a><span> متحدثة مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، أولجا تشيريفكو، أمس، لافتة إلى تقرير التصنيف المرحلي المتكامل للأمن الغذائي، التابع للأمم المتحدة، والذي أكد وجود «مجاعة» في مدينة غزة، في شمالي القطاع، وتوقع امتدادها إلى جنوبي القطاع، في مدينتي دير البلح، وخان يونس، بحلول نهاية سبتمبر المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ الثاني من مارس الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B6/"><span>أغلقت</span></a><span> إسرائيل جميع معابر القطاع، مانعة إدخال المواد الغذائية، باستثناء كميات ضئيلة لم توزع وفق آلية محددة، ما فاقم الأزمة الغذائية الحادة التي يعيشها سكان القطاع كافة، فيما بدأت السلطات الإسرائيلية قبل أسابيع، بالسماح بدخول عدد محدود من شاحنات المساعدات إلى غزة، اعترض مدنيون جائعون معظمها، دون حصول بقية الأهالي على المساعدات، وسط استمرار ارتفاع أسعار الغذاء.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نشر الجيش الإسرائيلي، اليوم، خريطة بلوكات جديدة، أظهرت مناطق في وسط وجنوبي القطاع، يزعم أنها فارغة لانتقال السكان إليها من شمالي غزة، «قُبيل التحول إلى المرحلة التالية من الحرب»، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1960647597107945725"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الجيش، أفيخاي أدرعي، لافتًا إلى أن جيش الاحتلال مَسَح تلك المناطق، تمهيدًا لإخلاء مدينة غزة الذي «لا مفر منه»، بحسب تعبيره.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>بعد مزاعم استهداف «كاميرا مراقبة».. «الإعلامي الحكومي» يكذب الرواية الإسرائيلية حول مجزرة «ناصر»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، أمس، إن رواية إسرائيل حول الاستهداف المتتالي لمجمع ناصر الطبي، الاثنين الماضي، ليست سوى امتداد لنهج اتبعه «في كل جريمة لتفادي المُلاحقة الدولية، بتكرار استخدام اتهام المستشفيات والبنى التحتية المدنية بالأنشطة العسكرية، بهدف شرعنة قصفها»، مُضيفًا أن «الاحتلال زعم أن الغارة استهدفت كاميرا قرب المجمع، لكن الحقيقة أنها كانت تعود للمصور في وكالة رويترز، حسام المصري، الذي قتله الاحتلال في الغارة الأولى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء ذلك، في </span><a href="https://t.me/mediagovps/3848"><span>بيان</span></a><span> للمكتب، فنّد الرواية الإسرائيلية الصادرة، أمس، حول استهداف «ناصر»، الذي قُتل خلاله 22 فلسطينيًا، بينهم خمسة صحفيين وأفراد من الطواقم الطبية وفرق الإنقاذ. وقال البيان إن إسرائيل نشرت قائمة بأسماء ستة قتلى بزعم كونهم «مخربون»، إلا أن الوقائع الميدانية تثبت أن بعضهم قُتل خارج نطاق المجمع الطبي المستهدف، فيما قُتل بعضهم الآخر في مكان آخر وفي توقيت مختلف، فضلًا عن أن باقي الضحايا هم من المدنيين «المعروفين بالاسم والمهنة»، ومعظمهم قُتل في الضربة الثانية للمجمع، و«ليسوا مطلوبين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار «الإعلامي الحكومي» إلى أن سياسة الاحتلال المتمثلة في «الضربة المزدوجة» تكشف عن نيته المتعمدة لإيقاع أكبر عدد من الضحايا المدنيين، ذلك أنه بعد الضربة الأولى للمستشفى، «هرعت فرق الدفاع المدني والصحفيون ومقدمو الخدمات الإنسانية لإنقاذ الجرحى، فباغتهم الاحتلال بضربة ثانية مباشرة وبشكل متعمّد ومقصود».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الضربة الإسرائيلية على المجمع الطبي، التي استكملت نهجه في استهداف الصحفيين وصولًا لقتله 245 منهم، وكذلك استهداف أطقم الدفاع المدني، تبعها نشر جيش الاحتلال، أمس، </span><a href="https://idfanc.activetrail.biz/ABC260820251213897198"><span>بيانًا</span></a><span> زعم فيه أن نتائج تحقيقه أفادت بأن قوات من لواء جولاني العاملة في خان يونس، «استهدفت كاميرا مراقبة نصبتها حماس» تستخدم لمراقبة نشاط قوات الاحتلال بهدف توجيه «الأنشطة الإرهابية ضده»، فيما «عملت القوات على إزالة التهديد باستهداف الكاميرا وتفكيكها، وأظهر التحقيق أن القوات عملت على إزالة التهديد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وادعى جيش الاحتلال في بيانه، أن «ستة من الضحايا، كانوا إرهابيين، وشارك أحدهم بالتسلل إلى الأراضي الإسرائيلية»، خلال هجوم فصائل المقاومة الفلسطينية على المستوطنات الإسرائيلية المحاذية لقطاع غزة، في السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي نفّذ، الاثنين الماضي، ضربة مزدوجة على المجمع، بدأت باستهداف الطابق الرابع بطائرة انتحارية، وبعد تجمع أفراد الدفاع المدني وصحفيين ومواطنين، باغتهم قصف صاروخي بواسطة مُسيرة، في حين أسفر الاستهداف الأول عن مقتل المصور حسام المصري، وشخص آخر، وأدى </span><a href="https://www.facebook.com/DiyaFayez/videos/1280892809637651"><span>الاستهداف </span></a><span>الثاني لمقتل الصحفيين؛ </span><a href="https://www.instagram.com/moaz_abutaha/"><span>معاذ أبو طه</span></a><span>، و</span><a href="https://www.instagram.com/mariam_riyad_abu_dagga/"><span>مريم أبو دقة، </span></a><span>ومصور قناة «الجزيرة»، </span><a href="https://www.instagram.com/mohammad_salama.2/?hl=ar"><span>محمد سلامة</span></a><span>، والذين لحق بهم بعد مرور بعض الوقت الصحفي في شبكة «قدس فيد»، أحمد أبو عزيز.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>قطر: إسرائيل لم ترد على مقترح الهدنة.. و«بلومبرج»: مهلة إسرائيلية لـ«حماس» لقبول صفقة شاملة قبل احتلال غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ينتظر الوسطاء، مصر وقطر، الرد الإسرائيلي على مقترح وقف إطلاق النار الذي وافقت عليه حركة حماس، قبل نحو أسبوع، والذي يتطابق إلى حد كبير مع ما قدمه المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، حسبما </span><a href="https://www.ajnet.me/video/2025/8/27/%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D9%88%D9%82%D9%81"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم وزارة الخارجية القطرية، ماجد الأنصاري، أمس، موضحًا أنه حتى اللحظة لا يوجد أي رد إسرائيلي رسمي على المقترح المطروح سواء بالقبول أو الرفض، أو حتى تقديم مقترح بديل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2025-08-26/israel-seeks-truce-on-its-terms-as-army-edges-into-gaza-city"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة «بلومبرج» الأمريكية، أمس، عن أحد مساعدي رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، دون الكشف عن هويته، قوله إن إسرائيل تمهل «حماس» حتى منتصف الشهر المقبل، للموافقة على اتفاق يتضمن عودة جميع الأسرى الإسرائيليين لديها، وتفكيك حكومتها، مُضيفًا أنه في حال رفضت «حماس»، ستكون إسرائيل قد أكملت استعداداتها العسكرية بحلول ذلك الوقت، وستبدأ عملية احتلال مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يتحدث عن صفقة شاملة تعيد جميع الأسرى، صادق نتنياهو، مطلع الأسبوع الجاري، على مغادرة وفد إسرائيلي للتفاوض حول وقف إطلاق النار وتبادل الأسرى مع «حماس»، حسبما </span><a href="https://13tv.co.il/item/news/politics/state-policy/eldjf-904728806/"><span>قالت</span></a><span> القناة 13 الإسرائيلية، مُشيرة إلى عدم تحديد موعد ولا موقع لتلك المفاوضات، وذلك بعد </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88%3A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B3%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86/89871448"><span>إعلان</span></a><span> نتنياهو استئناف المفاوضات لإنهاء الحرب المستمرة بـ«شروط مقبولة إسرائيليًا»، حسبما قال، في أول تعليق على مقترح الوسطاء لوقف إطلاق النار المؤقت، الذي قبلته الحركة قبل نحو أسبوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، </span><a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250823-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B9%D9%86-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%84%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84"><span>قال</span></a><span>، الجمعة الماضي، إن عدد الأسرى الإسرائيليين الذين لا يزالون على قيد الحياة لدى «حماس»، على الأرجح أقل من 20، من أصل 50 تحتجزهم الحركة، التي أعلنت «حماس» موافقتها على مقترح الهدنة، الذي ينص على وقف إطلاق النار لمدة 60 يومًا، وتبادل جزئي للأسرى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/idfofficial/15397"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، اعتراض صاروخ أطلقه الحوثيون نحو إسرائيل، وقال في بيان إنّه «إثر انطلاق صفّارات الإنذار في عدد من مناطق في إسرائيل، اعترض سلاح الجو صاروخًا أطلق من اليمن»، وذلك بعد ثلاثة أيام من قصف الاحتلال أهدافًا في العاصمة اليمنية صنعاء.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%B9-%D9%8A%D9%81%D8%AA%D9%83-%D8%A8%D9%8010-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%86/">الجوع يفتك بـ10 خلال 24 ساعة.. و«عربات جدعون 2» تدمر منازلًا في أطراف «غزة» وتشرّد أصحابها </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 20:00:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756315687032937</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أمن الدولة» تخلي سبيل ناشط قُبض عليه من منزله وضمته لقضية «عنارة».. واستمرار اختفاء سجين سابق</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D9%82%D9%8F%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87-%D9%85/</link>
						<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>اعتقالات</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>نيابة أمن الدولة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%AD%D8%B3%D9%86-150x150.jpg" alt="«أمن الدولة» تخلي سبيل ناشط قُبض عليه من منزله وضمته لقضية «عنارة».. واستمرار اختفاء سجين سابق" title="«أمن الدولة» تخلي سبيل ناشط قُبض عليه من منزله وضمته لقضية «عنارة».. واستمرار اختفاء سجين سابق" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أخلت نيابة أمن الدولة العليا بالقاهرة، قبل قليل، سبيل الناشط السياسي، نائل حسن، بضمان محل إقامته، بعدما اتهمته بـ</span><span>«</span><span>الانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون، وترويج لأفكار تلك الجماعة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة</span><span>»</span><span>، بحسب المحامية ماهينور المصري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وظهر حسن في النيابة بعد ساعاتٍ من القبض عليه من منزله بالإسماعيلية، فجر اليوم، حسبما أوضحت المصري، مشيرة إلى أن النيابة ضمته إلى القضية رقم 6592 لسنة 2025 حصر أمن دولة عليا، وهي القضية نفسها التي ضمت إليها مدير البحوث بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، كريم عنارة، الذي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/27/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%AB-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawMb_rVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFCWHdsNmtoYjQ1YXIwc3A3AR6wgVBZnpHp4AakWHAzvpnCs1mIh8uxumpc_8H2CZuX1KYR6yUGTN6cM2x0qA_aem_BUCZCGCKfizVpB4k52Eagw"><span>ألقي</span></a><span> القبض عليه فجر اليوم بعد توقيفه في كمين في الإسكندرية، وظهر لاحقًا في </span><span>«</span><span>أمن الدولة</span><span>»</span><span> التي أخلت سبيله كذلك بضمان محل إقامته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع القبض على حسن وعنارة، وفي واقعة منفصلة، ألقت الشرطة في الإسكندرية القبض على أحمد خليفة، الذي سبق حبسه احتياطيًا لنحو أربعة أعوام على ذمة قضية سياسية، و</span><span>«</span><span>حتى الآن لم يظهر، وغير معلوم مكانه، ولا وضعه</span><span>»</span><span>، وفق المصري، التي أضافت أن فترة حبس خليفة احتياطيًا، التي انتهت قبل نحو عام ونصف، أعاقته عن استكمال دراسته بكلية الصيدلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت قوات الأمن </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1280009292048891&amp;set=a.348099098573253"><span>ألقت</span></a><span> القبض على حسن في أبريل 2017، على خلفية منشورات </span><a href="https://www.facebook.com/AldostourP/posts/pfbid0ksnC26gf3dgZf7M5XehtwgbutRWdSp5J1HC8QfL8GLkbThHUHJuwNCsoyMsoncjpl"><span>انتقد</span></a><span> فيها تنازل النظام المصري عن جزيرتي تيران وصنافير للنظام السعودي، وذلك ضمن حملة أمنية استهدفت نحو 190 ناشطًا وكادرًا حزبيًا من مختلف محافظات الجمهورية، </span><a href="https://www.ec-rf.net/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86_%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%84/"><span>بحسب</span></a><span> المفوضية المصرية للحقوق والحريات، تزامنت مع الاحتجاجات التي أعقبت تمرير اتفاقية إعادة ترسيم الحدود بين مصر والمملكة العربية السعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وواجه حسن حينها اتهاماتٍ بـ</span><span>«</span><span>الانضمام لجماعة إرهابية هدفها إسقاط الدولة، الترويج بصورة مباشرة أو غير مباشرة باستخدام المطبوعات لارتكاب جريمة إرهابية، استخدام موقع إلكتروني للترويج لأفكار إرهابية بغرض إسقاط الدولة وقلب نظام الحكم، وفتح اتصال مع بعض الكيانات الإثارية للتعاون مع جماعة الإخوان الإرهابية</span><span>»</span><span>، الأمر الذي </span><a href="https://www.facebook.com/AldostourP/posts/%D8%AD%D8%B2%D8%A8_%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%86%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D8%B9%D8%B6%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88/1446598728723279/"><span>استنكره</span></a><span> حزب الدستور، الذي كان حسن عضوًا به وقتها، قبل </span><a href="https://www.facebook.com/mahienour/posts/pfbid0ae7Z6PwnRfa1UyycvRjGVECKx5ntVR33CdhhSXdHia5VLgzqdYAZNUcV3W99Gnsul"><span>الإفراج</span></a><span> عنه في أبريل 2018.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D9%82%D9%8F%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87-%D9%85/">«أمن الدولة» تخلي سبيل ناشط قُبض عليه من منزله وضمته لقضية «عنارة».. واستمرار اختفاء سجين سابق</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 19:11:24 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756311246719132</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد ساعات من القبض عليه.. "أمن الدولة العليا" تخلي سبيل كريم عنارة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26695</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d6292bc6-64ab-400d-a3f4-66c901485db9.jpg.webp?itok=yzW914VQ" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d6292bc6-64ab-400d-a3f4-66c901485db9.jpg.webp?itok=yzW914VQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أخلت نيابة أمن الدولة العليا سبيل مدير البحوث بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية كريم عنارة بالضمان الشخصي على ذمة التحقيقات في قضية جديدة بتهم "الانضمام لجماعة إيثارية وإذاعة أخبار كاذبة واستخدام موقع إلكتروني لارتكاب الجريمة"، وفق ما<a href="https://www.facebook.com/EIPR.org/#"> أعلنت </a>المبادرة مساء اليوم.</p>

<p>وألقى القبض على عنارة ظهر اليوم، بعد ساعات من توقيفه بكمين أمني في مدينة العلمين، وذلك حسبما قال مدير المبادرة حسام بهجت لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضاف أن كمين شرطة أمام قرية ماربيلا في الساحل أوقف عنارة فجر اليوم، وبعد الكشف على بطاقته الشخصية طُلب تفتيش هاتفه المحمول، لكن كريم رفض ذلك فأوقفه الكمين فترة ثم سمحوا له بالمغادرة.</p>

<p>"بعدما أنهى كريم زيارته لمريض بمستشفى العلمين فوجئ بنفس ضباط الكمين في انتظاره أمام المستشفى، وألقوا القبض عليه وأغلقوا هاتفه"، قال بهجت لافتًا إلى أن أسرة كريم بحثت عنه في أقسام شرطة مارينا والعلمين ونقطة شرطة الحمام وجميعهم نفوا وجوده لديهم، إلى أن ظهر اليوم الأربعاء في حدود الساعة الثانية والنصف ظهرًا في نيابة أمن الدولة العليا بالتجمع الخامس.</p>

<p>وسبق و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ca9b83bf-1bc4-4759-87e0-d4730a870ed5" href="https://almanassa.com/stories/4730" title="المبادرة مستمرة في العمل: حوار مع حسام بهجت عن رسائل الدعم وانزعاج السلطات">ألقي</a> القبض على كريم عنارة في 18 نوفمبر/تشرين الثاني 2020 ضمن مجموعة المبادرة الذين قبض عليهم وقتها؛ المدير التنفيذي للمبادرة وقتها جاسر عبد الرازق، والمدير الإداري محمد بشير. </p>

<p>وحسب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bd9f1c31-7933-48db-9394-ef6d70dedd04" href="https://almanassa.com/news/20680" title='"المبادرة المصرية" تتظلم من استمرار التنكيل بثلاثة من مديريها على مدار 4 سنوات'>المبادرة</a>، وجهت نيابة أمن الدولة للثلاثي في القضية رقم 855 لسنة 2020 حصر أمن دولة عليا، اتهامات "الانضمام لجماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة من شأنها تكدير الأمن العام والإضرار بالمصلحة العامة، واستخدام حساب خاص على شبكة الإنترنت بهدف نشر أخبار كاذبة"، وقررت حبسهم على ذمة التحقيق قبل الإفراج عنهم جميعًا في 3 ديسمبر/كانون الأول 2020. </p>

<p>وفي نوفمبر الماضي <a href="https://eipr.org/press/2024/11/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D8%AA%D8%B8%D9%84%D9%85-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89?fbclid=IwY2xjawGphelleHRuA2FlbQIxMAABHfm4Mf5pBi17RA4MWgMsU2kFUXrTjP_y86uKco5O1w0iSije0Wmua2JYlQ_aem_qfA2kH9FI9O_YOqS4SWYxA">تقدمت</a> المبادرة بتظلم إلى المجلس الأعلى للقضاء ضد استمرار "الإجراءات العقابية" بحق ثلاثة من مديريها، تزامنًا مع نهاية السنة الرابعة على صدور قرارات تجميد حساباتهم البنكية والتحفظ على ممتلكاتهم ومنعهم من السفر دون تحقيق أو محاكمة.</p>

<p>ولم يكن عنارة الوحيد الذي ألقي القبض عليه اليوم، إذ <a href="https://www.facebook.com/mahienour/posts/pfbid036dikKUDezgSQFutdBnAfet2MVLMpq7abYFkVteWGQkKSXufMQ1sc7soz4C4fksm2l">أعلنت</a> المحامية الحقوقية ماهينور المصري على فيسبوك ظهور الناشط نائل حسن أمام نيابة أمن الدولة العليا بعد القبض عليه فجر اليوم من منزله بالإسماعيلية .</p>

<p>كما ألقى القبض اليوم على الناشط أحمد خليفة من منزله بالإسكندرية، ولم يظهر أمام النيابة وفق ماهينور المصري حتى نشر الخبر.</p>

<p>وسبق و<a href="https://www.ec-rf.net/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86_%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%84/">ألقي</a> القبض على نائل حسن من الإسكندرية في 21 أبريل/نيسان 2017 ووجهت له النيابة اتهامات بـ"الانضمام لجماعة إرهابية هدفها إسقاط الدولة، والترويج بصورة مباشرة أو غير مباشرة باستخدام المطبوعات لارتكاب جريمة إرهابية، واستخدام موقع إلكتروني للترويج لأفكار إرهابية بغرض إسقاط الدولة وقلب نظام الحكم وفتح اتصال مع بعض الكيانات الإثارية للتعاون مع جماعة الإخوان الإرهابية".</p>

<p>أما أحمد خليفة فسبق واعتقل وقضى نحو 4 سنوات رهن الحبس الاحتياطي، تنقل خلالها بين أكثر من سجن قبل أن يخلى سبيله.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6eb2af34-de70-451a-b1cf-9bdb7876b5fc" href="https://almanassa.com/news/25387" title="وسط انتقادات للحكومة.. اعتماد المراجعة الدورية لحقوق الإنسان بمصر">اعتمد</a> مجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة التقرير النهائي للمراجعة الدورية الشاملة لسجل حقوق الإنسان في مصر/UPR، وبينما أعلن ممثل الحكومة المصرية خلال الجلسة "قبول 281 توصية من أصل 343 قدمتها الدول الأعضاء، بينها 45 منفذة بالفعل"، قال مدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية حسام بهجت في مداخلته حينها إن الحكومة تتحدث عن "واقع مواز".
غطت هذه <a href="https://eipr.org/press/2025/01/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%85%D9%8A%D9%84">التوصيات</a> طائفة واسعة من القضايا، كالتعذيب وتدوير المحبوسين والاعتقال السياسي والإخفاء القسري وسن القوانين المعيبة بشأن الإجراءات الجنائية واللجوء والجمعيات وملاحقة الصحفيين والحقوقيين والانتقاص من حقوق النساء وتراجع الإنفاق الاجتماعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:12:57 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756307578943806</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمرة الأولى.. تعيين 46 قاضية بمجلس الدولة من خريجات كليات الحقوق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26696</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/eca2bad2-a46b-4aa7-9f41-4b8688d7bcb7.jpeg.webp?itok=aNNQpEYC" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/eca2bad2-a46b-4aa7-9f41-4b8688d7bcb7.jpeg.webp?itok=aNNQpEYC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نشرت الجريدة الرسمية، أمس، قرارًا هو الأول من نوعه لرئيس الجمهورية عبد الفتاح السيسي، بتعيين 46 من خريجات كليات الحقوق والشريعة والقانون قاضيات بمجلس الدولة ضمن 207 من خريجي دفعة 2021.</p>

<p>وحتى أكتوبر/تشرين الأول 2021، لم يكن مجلس الدولة يسمح بتعيين الإناث ضمن قضاته، غير أنه بادر في ذلك التوقيت إلى تنفيذ توجيهات أصدرها السيسي لوزير العدل في مارس/آذار من العام ذاته، بمناسبة اليوم العالمي للمرأة، بالاستعانة بالمرأة في مجلس الدولة والنيابة العامة.</p>

<p>وبدأ مجلس الدولة في ذلك التوقيت تنفيذ تلك التوجيهات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f5f8760-9ace-4507-b138-4c45bfb2f8a4" href="https://almanassa.com/stories/5350" title="بالأسماء: نصف المعينات بمجلس الدولة من أقارب القضاة">بتعيين</a> 98 قاضية بآلية النقل من مستشاري هيئتي النيابة الإدارية وقضايا الدولة، لكن المختلف في القرار الجديد أنه تضمن للمرة الأولى تعيين قاضيات بالمجلس من الخريجات.</p>

<p>وبدورها <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid093HxUvZxKA3Rz6mi3kBquD7noerJ14LNpFd6JboCkCgm8KYR3WfqJ1QPwmAfb9MYl&amp;id=100064911455473">أشادت</a> مبادرة "المنصة حقها" المعنية بدعم الفتيات ومكافحة التمييز فيما يتعلق بقضية حرمان المرأة المصرية من تولي القضاء، بقرار تعيين الـ46 قاضية من الخريجات، بوصفه "انتصارًا للدستور والقانون"، عوضًا عن أنه يسمح للمرة الأولى بتقلد المرأة المصرية لمنصة القضاء "بالطريق الطبيعي وليس بالطريق القيصري المبتسر بالنقل من النيابة الادارية وهيئة قضايا الدولة الذي كان يرسخ للتمييز بصور أخرى أكثر مما كان يعالجه"، على حد وصفها.</p>

<p>لكن المبادرة الحقوقية ما زالت ترى أن القرار  يمثل "البداية في طريق طويل، وما زال الإفصاح عن أسباب التعيين/الإقصاء مطلوبًا وفقا لتوجيهات الرئاسة السابق صدورها، وما زال رصد أدوار القاضيات وتمكينهن مطلوبًا". </p>

<p>وفي هذا السياق، قالت منسقة المبادرة أمنية جاد الله، لـ <strong>المنصة</strong> إن نسبة القاضيات في المحاكم المصرية تظل وحتى بعد صدور ذلك القرار لا تتجاوز 1.4%، لأن  عددهم نحو 312 قاضية من أصل 22 ألف قاض على مستوى الجمهورية، وهي نسبة "لا تمثل أي شيء"، معتبرة أنها "صورية أكثر منها تمثيل حقيقي للمرأة على منصة القضاء".</p>

<p>وتابعت "وعلشان كدا بيبقى باين جدًا ليه ترتيب مصر في التقارير الدورية لا يتغير؟.. لأنك بتعمل انتصارات تبدو حقيقية لكنها صورية أكثر"، مؤكدة أنه يصعب حتى الآن قياس مدى تأثير القاضيات المصريات على المجتمع أو القضاء "لأن نسبتهم لا تُذكر".</p>

<p>وفي الوقت ذاته، لا تعوّل أمنية جاد الله في زيادة تلك النسبة على استراتيجية تمكين المرأة التي أصدرها المجلس القومي للمرأة عام 2017، والتي تطمح لأن تكون نسبة القاضيات 25% بحلول عام 2030، معقبة "بغض النظر عن إن الموضوع مش المفروض يكون كوتة، وأن التعيين المفترض يكون على أساس موضوعي سواء أغلبيته للأولاد أو البنات، إلا أن ما نحن فيه يكشف أن الاستراتيجيات توضع بمعزل عن الواقع ودون وجود آليات أو اتخاذ خطوات تضمن تنفيذها".</p>

<p>وأكدت أن مثل هذه الاستراتيجيات تظل "حبرًا على ورق أكثر منها خطط عمل حقيقية يتم العمل عليها ورصد ما تم إنجازه كل عام عن العام السابق".</p>

<p>وإلى ذلك، <a href="https://www.facebook.com/newwomanfoundation/posts/pfbid0Zcp6EM8AKba2MzUpDkWKPffn1tTcnb5hHSwkBddgaJL6Hik7BRna6asVcU5CGV73l">عدت</a> مؤسسة المرأة الجديدة، القرار "نقطة ذهبية" في رصيد الحركة النسوية المصرية، تنهي صراعًا مريرًا امتد لأكثر من سبعين عاماً من أجل نيل هذا الحق الدستوري، مؤكدة أنه يأتي ليتوج نضال أجيال من الرائدات، بدءًا من الدكتورة عائشة راتب في خمسينيات القرن الماضي، وصولًا إلى الأجيال الشابة التي واصلت المطالبة بحقها في الجلوس على منصة القضاء الإداري.</p>

<p>وأكدت أن مجلس الدولة، وهو الهيئة القضائية المنوطة بحماية حقوق المواطنين في مواجهة الحكومة، ظل هو نفسه لسنوات طويلة الخصم والحكم في قضية تعيين النساء "وقد تبنى رجالاته على مر العقود مبررات وصفها حقوقيون بأنها تمييزية وإقصائية يخجل منها ضمير العدالة، تراوحت بين الحديث عن عاطفية النساء وعدم جهوزية البنية التحتية للمرفق".</p>

<p>ورأت المؤسسة في القرار فرصة لتجديد المطالبات بضرورة اعتراف الدولة المصرية بأن هذه الخطوة جاءت استجابة لجهود سنوات طويلة من نضال الحركة النسوية والمجتمع المدني.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 18:12:57 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756307578943805</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إخلاء سبيل مدير البحوث بـ«المبادرة المصرية» بعد التحقيق معه في قضية جديدة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%AB-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/515438155_1238346618319182_7250935945483162222_n-150x150.jpg" alt="إخلاء سبيل مدير البحوث بـ«المبادرة المصرية» بعد التحقيق معه في قضية جديدة" title="إخلاء سبيل مدير البحوث بـ«المبادرة المصرية» بعد التحقيق معه في قضية جديدة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>إخلاء سبيل مدير البحوث بـ«المبادرة المصرية» بعد التحقيق معه في قضية جديدة</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>66.2 % ارتفاع في تحويلات المصريين بالخارج في العام المالي الماضي</span></li>
<li aria-level="1"><span>اليوتيوبر أحمد أبو زيد يعلن الانتقال لتقديم محتواه من الإمارات</span></li>
<li aria-level="1"><span>بريطانيا تفرج عن أحمد عبد القادر.. و«الجبهة الوطنية» يطلب رفع الحراسة عن سفارتها</span></li>
<li aria-level="1"><span>تعيين الخريجات قاضيات في مجلس الدولة لأول مرة منذ 70 عامًا</span></li>
<li aria-level="1"><span>انسحاب المرشحة المكسيكية لمنصب مدير اليونسكو يفسح مجالًا لـلعناني</span></li>
<li aria-level="1"><span>موظفون محتجون يقتحمون مكتب رئيس مايكروسوفت اعتراضًا على تعاون الشركة مع إسرائيلي</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إخلاء سبيل مدير البحوث بـ«المبادرة المصرية» بعد التحقيق معه في قضية جديدة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أمرت نيابة أمن الدولة العليا اليوم، بإخلاء سبيل مدير البحوث بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، كريم عنارة، بضمان محل إقامته، وذلك بعد التحقيق معه على ذمة قضية جديدة، عقب القبض عليه في الساعات الأولى من صباح اليوم، عقب زيارته لمريض في مستشفى العلمين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووجهت النيابة لعنارة تهم «الانضمام لجماعة إثارية وإذاعة أخبار كاذبة واستخدام موقع إلكتروني لارتكاب الجريمة»، حسبما أوضح مدير المبادرة، حسام بهجت، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح بهجت أن عنارة وأحد أفراد عائلته تعرضا للتوقيف بأحد الأكمنة في الساعات الأولى من صباح اليوم، أثناء توجههما من منزل الأسرة بالساحل الشمالي لزيارة مريض في مستشفى العلمين، وطلب منهما السماح بتفتيش هواتفهما، وهو ما أصر عنارة على رفضه، حتى سُمح لهما باستعادة الهواتف والمرور لإتمام الزيارة، قبل أن يفاجأ الاثنان بضباط من الكمين في انتظارهما خارج المستشفى، ألقوا القبض على عنارة واستحوذوا على هاتفه، بحسب بهجت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بهجت أضاف أن هاتف عنارة ظل مغلقًا لمدة 12 ساعة، توجهت خلالها أسرته للبحث عنه في أقسام الشرطة المحيطة، بما فيها أقسام مارينا والعلمين ونقطة شرطة الحمام، والتي أنكرت كلها معرفتها بمكانه، حتى ظهر في حوالي الثانية والنصف من ظهر اليوم في نيابة أمن الدولة العليا بالقاهرة الجديدة، حيث كان ينتظره محامو «المبادرة» تحسبا لظهوره، وحضروا معه التحقيق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت المقررة الأممية المعنية بالمدافعين عن حقوق الإنسان، ماري لاولر، </span><a href="https://www.facebook.com/MaryLawlorHRDs/posts/1228254262652742"><span>كانت </span></a><span>أعربت، عبر فيسبوك، عن قلقها من أنباء اعتقال عنارة، مطالبة بوقف المضايقات المستمرة لموظفي المبادرة المصرية للحقوق الشخصية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عنارة، والمدير التنفيذي للمبادرة، جاسر عبد الرازق، والمدير الإداري، محمد بشير، احتجزوا لنحو شهر، في نوفمبر 2020 على ذمة اتهامات مشابهة، في قضية لا يزال عنارة ممنوعًا من السفر ومن التصرف في أمواله على ذمتها، فيما اعتبر بهجت أن القضية الجديدة ضد عنارة تعد الخامسة ضد «المبادرة» والعاملين بها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%AA%D8%AF%D9%81%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D9%80%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-20242025/1321445623359188/"><span>قفزت </span></a><span>تحويلات المصريين العاملين بالخارج إلى مستوى قياسي جديد، بلغ 36.5 مليار دولار، خلال السنة المالية 2024/2025، بزيادة 66.2% مقارنة بـ21.9 مليار دولار في العام السابق، بحسب بيان من رئاسة مجلس الوزراء، أشار إلى تسجيل الربع الأخير نحو عشرة مليارات دولار، مرتفعًا 34.2% على أساس سنوي، فيما حقق يونيو 2025 أعلى رقم شهري في تاريخ التحويلات عند 3.6 مليار دولار، بزيادة 40.7% عن يونيو 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التحويلات، وهي أحد أهم مصادر النقد الأجنبي بجانب السياحة وقناة السويس والاستثمار الأجنبي، أسهمت في تعزيز احتياطيات البنك المركزي، التي ارتفعت إلى 49.036 مليار دولار في يوليو الماضي، مقابل 48.7 مليار في يونيو، بزيادة 340 مليون دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/06/10/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D9%87%D8%B2-%D9%81%D8%B1%D8%B5%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9/?fbclid=IwY2xjawMbonZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFYRFVPRkNKR29OWnp4RHR3AR58oDtuce3724I7ON_Jk5klGXYZZRfgUrVcKZHS7KsesCcqOVh2uHh49LZ2GA_aem_F58E059qBif5BDdlND2ufw"><span>أشارت </span></a><span>بيانات «المركزي» في يونيو إلى ارتفاعات غير مسبوقة في التحويلات، بدءًا من يوليو 2024 حتى مارس 2025، بلغت 82.7% على أساس سنوي، فيما شهدت الفترة من يناير إلى مارس الماضي ارتفاعًا بمعدل 86.6% على أساس سنوي، لتصل إلى 9.4 مليار دولار مقابل خمسة مليارات دولار.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>المصريين العاملين في الخارج زادوا واحدًا، </span><a href="https://www.instagram.com/p/DN1IT7J5qaA/?hl=ar"><span>بإعلان </span></a><span>اليوتيوبر أحمد أبو زيد، مؤسس قناة «دروس أونلاين»، أمس، عودته لتقديم محتواه من الإمارات، وذلك بعد فترة توقف أعقبت براءته من اتهامه بالإتجار في العملة الأجنبية. أبو زيد الذي صادرت الدولة حصيلة ما جمعه خلال عشر سنوات، وصف الإمارات، في </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1164932329000106&amp;set=pb.100064500499965.-2207520000"><span>بوست </span></a><span>لاحق بأنها «مكان أنسب لشغلُه»، مؤكدًا في الوقت نفسه على عدم هجرته من مصر «اللي بيحبها رغم أي حاجة»، لينضم بذلك لعدد من صانع المحتوى الذين خرجوا من مصر إلى الإمارات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مارس الماضي، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/02/16/news/u/%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%85%D8%B1-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%88%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85%D9%87-%D8%A8%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF/"><span>برأت </span></a><span>محكمة طنطا الاقتصادية، أبو زيد من تهمة بـ«الاتجار في النقد الأجنبي»، التي وجهت له بعدما ألقي القبض عليه في 30 ديسمبر، لحيازته مبلغ 163 ألف دولار، ليدفع محاميه ببرائته لأن المبالغ المضبوطة جاءت من مصارف شرعية وتحويلات بنكية معتمدة، فضلًا عن تضارب أقوال الضابط الذي قبض عليه، أمام النيابة، مع محضر التحريات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أبو زيد، وهو من أبرز صنّاع المحتوى التعليمي في العالم العربي؛ وأسس قناته عام 2011 لتبسيط العلوم وتطوير المهارات الذاتية والعملية واستطاع جذب ملايين المتابعين، قُبض عليه خلال فترة دأبت فيها وزارة الداخلية على إصدار بيانات شبه يومية، بخصوص «ضبط عدد من قضايا الإتجار في العملات الأجنبية» تقدّر بالملايين، وذلك في أوج أزمة السوق السوداء للدولار التي شهدتها البلاد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>المصريين في الخارج ليسوا جميعًا على خلاف مع السلطات في الداخل، وهو ما ظهر في الاهتمام الإعلامي والحزبي برئيس اتحاد شباب مصر في الخارج، أحمد عبد القادر «ميدو»، الذي لم تصدر السلطات البريطانية حتى الآن أية بيانات رسمية بشأن واقعة احتجازه، أو التحقيقات معه، في حين أعلن نائبه، أحمد ناصر، الإفراج عنه مساء أمس، بعد «جهود كبيرة بذلتها الدولة المصرية ومؤسساتها»، مشيرًا إلى التحركات الرسمية التي قادها وزير الخارجية بدر عبد العاطي والسفارة المصرية في لندن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واحتُجز عبد القادر في لندن عقب ما يُرجح أنه اشتباك مع معارضين مصريين، على خلفية “الخناقة” بين الطرفين بخصوص بوابات السفارات المصرية، التي يحاول معارضون مهاجمتها وإغلاقها بدعوى مشاركة مصرية في حصار غزة، بينما يحاول ميدو ورفاقه الدفاع عنها تطوعًا، بالتوازي مع تعليمات من وزير الخارجية لأمن السفارات برد العدوان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسط حملة التضامن الإعلامية والحزبية مع ميدو، بعد القبض عليه أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122143815266713401&amp;set=a.122097447434713401"><span>دعا </span></a><span>حزب الجبهة الوطنية، أحد أحدث أذرع السلطة، إلى إعادة النظر في المعاملة الممنوحة للبعثات الدبلوماسية البريطانية بالقاهرة، وفي مقدمتها السفارة البريطانية بجاردن سيتي، والتي قال إنها تحولت «بفعل الحواجز الخرسانية والإجراءات الأمنية المبالغ فيها» إلى منطقة مغلقة تعيق حياة المواطنين وتفرض واقعا مشوها وسط العاصمة. داعيًا إلى إزالة تلك الحواجز و«إلزام السفارة البريطانية بما تلتزم به السفارات الأجنبية الأخرى العاملة في مصر، على قاعدة المساواة الكاملة والمعاملة بالمثل»، وهو الرأي نفسه الذي خرج من الإعلامي أحمد موسى، الذي خصص حلقة </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=7AQ7Ctrf8is"><span>برنامجه </span></a><span>أمس للهجوم على بريطانيا وهولندا، والدفاع عن ميدو وناصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عبد العاطي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMbvMpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0ZjBpakRCb2hEV0pQQVZkAR7eh09CGRPcg_zBKf0GkXcFIXi0RSUZbVlvFnXjf23SDO113mPuGEeB3c0EcA_aem_yskw_bBm07LTkhKFLVohqA"><span>اتصل، </span></a><span>أمس، بمستشار الأمن القومي البريطاني، جوناثان باول، وأكد «متابعة الوزارة باهتمام بالغ» لتطورات القبض على عبد القادر، طالبًا من الجانب البريطاني «سرعة استجلاء ملابسات القبض عليه والأسباب التي أدت لذلك»، مشددًا على تطلع القاهرة إلى «سرعة الإفراج عنه»، كما كلّف السفارة المصرية في لندن بالتواصل مع السلطات البريطانية المختصة وتقديم «كافة الخدمات القنصلية له والعمل على سرعة الإفراج عنه».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>سنتذكر يوم 25 أغسطس 2025، كعلامة فارقة في تاريخ القضاء المصري بإعلان </span><a href="https://www.facebook.com/aleadl11/posts/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D9%82%D9%85-447-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A/1277248220441888/"><span>القرار </span></a><span>الجمهوري رقم 447 لسنة 2025، الذي شمل لأول مرة تعيين قاضيات في مجلس الدولة من الخريجات، بعد سنوات طويلة من عدم السماح بتعيين قاضيات، تلاها سماح بتعيينهن منقولات من هيئات قضائية أخرى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار الجمهوري الأخير تضمن تعيين 46 قاضية، ضمن 207 من خريجي دفعة 2020 في كليات الحقوق والشريعة والقانون والشرطة، بدرجة مندوب مساعد بمجلس الدولة، كدفعة مختلطة، إناثًا وذكورًا، جرى ترتيبها وفقًا لتقديراتهم الدراسية واختبارات القبول، دون تمييز على أساس النوع، وفقًا لعدد الجريدة الرسمية الصادر أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تعيين الخريجات قاضيات في مجلس الدولة لأول مرة يمثل أول استجابة فعلية لمطالب حملات حقوقية مثل «المنصة حقها»، التي قادتها أمنية جاد الله الأستاذ المساعد بكلية الشريعة والقانون بجامعة الأزهر، التي </span><a href="https://www.facebook.com/omnia.tahergadalla/posts/10232865198107036"><span>احتفت</span></a><span> بالقرار بعد صدوره، والتي </span><a href="https://x.com/madamasr/status/1401940767011000326"><span>سبق </span></a><span>وأقامت طعونًا لمساواتها في التعيين بالذكور من خريجي كليتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار مثل تتويجًا لمعركة </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26082025&amp;id=ef4264c9-9dad-4ba2-84fe-785af07dc400"><span>ممتدة </span></a><span>منذ منتصف القرن الماضي، بدأت بمحاولة الدكتورة عائشة راتب في 1949، التي طعنت قضائيًا على استبعادها رغم حصولها على تقدير جيد جدًا، مرورًا بأزمات متكررة كان أبرزها رفض الجمعية العمومية ل</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق ورفضت الجمعية العمومية لمستشاري مجلس الدولة، في 2010، تعيين النساء بنسبة تجاوزت 99%، وصولًا إلى سلسلة من الأحكام القضائية بين 2014 و2020 أكدت سلطة المجلس التقديرية في قصر التعيين على الذكور رغم ما </span><a href="https://www.madamasr.com/2020/08/29/feature/%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9/%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1%D8%9F/?fbclid=IwAR0b6Fwyxih08vzQK3UBJfcat0TIGf2EdqtRS2LHdYJduQ5L0N0uhuQ3ZGY"><span>نص </span></a><span>عليه الدستور في مادته 14 على أن «الوظائف العامة حق للمواطنين على أساس الكفاءة، ودون محاباة أو وساطة»، وفي مادته التاسعة على التزام «الدولة بتحقيق تكافؤ الفرص بين جميع المواطنين، دون تمييز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في 2021 صدر </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/4431308700259565/"><span>توجيه </span></a><span>رئاسي أفضى إلى تعيين 98 قاضية بطريق النقل من هيئتي قضايا الدولة والنيابة الإدارية، وفقًا لموقع «الشروق»، فيما ظل الباب مغلقًا أمام الخريجات الجدد حتى 2022، حين </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28012022&amp;id=b94d6bcf-073e-4ce3-83f6-51e872cce7d0"><span>أعلن </span></a><span>مجلس الدولة لأول مرة قبوله طلبات خريجات كليات الحقوق والشريعة والقانون والشرطة للتقدم للتعيين كقاضيات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بات السباق على منصب المدير العام لمنظمة يونسكو، التابعة للأمم المتحدة، محصورًا بين مرشحين اثنين فقط، هما وزير السياحة والآثار المصري الأسبق، خالد العناني، والخبير الاقتصادي الكونغولي، فيرمين إدوار ماتوكو، وذلك بعدما </span><a href="https://www.unesco.org/en/executive-board/dg-candidates"><span>انسحبت </span></a><span>الدبلوماسية المكسيكية، جابرييلا راموس، ومعاونة المدير العام لليونسكو للعلوم الاجتماعية والإنسانية، حسبما أشار موقع المنظمة الأسبوع الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الانتخابات، </span><a href="https://whc.unesco.org/en/sessions/25GA"><span>المقررة </span></a><span>في أكتوبر المقبل أمام المجلس التنفيذي للمنظمة الذي </span><a href="https://www.unesco.org/en/executive-board/members"><span>يضم </span></a><span>58 عضوًا، ستفضي إلى ترشيح اسم واحد يرفع إلى المؤتمر العام الذي ت</span><a href="https://www.unesco.org/en/countries"><span>شارك </span></a><span>فيه 194 دولة خلال نوفمبر، والذي سيقام في مدينة سمرقند بأوزبكستان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يمتلك ماتوكو نقطة قوة تتمثل في خبرته الداخلية في المنظمة، التي يشغل منصب نائب مديرها العام لشؤون إفريقيا والعلاقات الخارجية، </span><a href="https://oem.com.mx/elsoldemexico/cultura/mexicana-candidata-para-dirigir-la-unesco-se-retira-de-la-contienda-25399375?fbclid=IwY2xjawMaav1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnTzNxN2NhSGc2aE44cXdvAR67p5wZYDl_4Nf8efwzIDpbwOvjU2B31DVobt3b1WO84MCX4_sCLvL1mXkuBQ_aem_LWgk0JCimiTsqroRzbp4kg"><span>وصفت </span></a><span>تقارير صحفية مكسيكية وأوروبية، العناني، بالمرشح الأوفر حظًا لخلافة الفرنسية أودري أزولاي، بسبب دعم ائتلاف واسع يضم الاتحاد الإفريقي وجامعة الدول العربية وروسيا وفرنسا وإسبانيا، إلى جانب عدد من الدول الآسيوية والأوروبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الترشيح المصري هو الثالث على التوالي منذ 2009، بعد إخفاقي فاروق حسني (2009) ومشيرة خطاب (2017)، جراء ما قالت القاهرة حينذاك أنه نتيجة تحالفات دولية، وضغوط أمريكية وإسرائيلية عام 2009، وانقسامات عربية داخلية عام 2017. هذه المرة، يبدو أن القاهرة اعتمدت حملة دبلوماسية مكثفة، قادتها وزارة الخارجية بتنسيق مع العناني، حيث </span><a href="https://manassa.news/news/26666?fbclid=IwY2xjawMbyrFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFMSTBYYVJvRlhzRFJqTnZtAR4YZLO2byrvilWwbOx_0GxXwtVw-skr1WCiSRwfJAAdjVJjegBSedjeyMoF_w_aem_1skD5bJJednu6Ryj_TapOg"><span>تتولى </span></a><span>الوزارة رئاسة مجموعة العمل الوطنية المُشكّلة لمتابعة الترشيح وفقًا لموقع «المنصة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=698718825629970&amp;set=pcb.698721075629745"><span>أعلن </span></a><span>رئيس الوزراء مصطفى مدبولي في أبريل 2023 ترشيح العناني، لمنصب مدير عام اليونسكو، وهو الترشيح الذي حظي لاحقًا باعتماد وزراء الخارجية العرب كمرشح رسمي عربي، وإن تزامن مع هدم الحكومة لمقابر القاهرة التاريخية المدرجة على قوائم التراث باليونسكو، ما أثار انتقادات محلية ودولية وتساؤلات عن انعكاس هذه الإجراءات على حظوظ المرشح المصري، بينما حذرت اليونسكو في تقريرها السنوي الصادر في فبراير 2023 من مصير المقابر التاريخية في ضوء مشروعات التطوير الحكومية، فيما رأت أصوات محلية، أن سجل مصر في حماية التراث سيكون حاضرًا في تقييم فرص العناني للفوز بالمنصب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وإلى واشنطن حيث بلغ عدد من </span><a href="https://www.npr.org/2025/08/27/nx-s1-5518786/microsoft-protesters-office-israel"><span>اعتقلتهم </span></a><span>الشرطة الأمريكية، أمس، سبعة أشخاص بعد اعتصامهم داخل مكتب رئيس شركة مايكروسوفت، براد سميث، احتجاجًا على علاقات الشركة مع الجيش الإسرائيلي خلال الحرب على غزة وتقديم الشركة خدمات سحابية لقوات الاحتلال بما يسمح لها باستهداف الفلسطينيين، حسبما أعلنت مجموعة «لا لأزور للفصل العنصري» وفقًا لموقع الإذاعة الوطنية الأمريكية «NPR». </span></p>
<p dir="rtl"><span>المجموعة، التي تكررت </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4mQg5pI%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExTEkwWGFSb0ZYc0RSak52bQEeCoc5yfa8vZ7cmKsAoO8a6wwpOqItE6sOzylVNYdHa8FTN5x-tsr3fkNmwbk_aem_BoWqyo9RE1zIVCIJesy-Ow&amp;h=AT39usPt5dB3u0LiAY1lTwG_eZ5SG-FKZGy_JaKgHGIkrq4JgAb_UnDnLiLf0-NtaoWwFrvhb8MuQk6kCSgEcx7_BGoACmr-M5IfnbWWbePaDnZTK_SU3G3RKfcwoUyA1n7sbQJC6BA9kA&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2fnOklDysPTGRRs72h5tr1xtQwXs1Ga42UOqzg_Vt_eiZfEKHJg4BPWBmcSUuxmY20wgqSC8PzBoqT7VyKPiCzTLfZyYR8KCWd1CVGa1Pqk92bTKVSBEbk4PZio--CT8jNNdZdUWd1QhOSonjUlHFU_TRx67MttjNoZrNk2gDyTOsF7xcyb-18m7R-85EOxfHbV9bpu6QkMJb6f7jSSOqKUw"><span>احتجاجاتها </span></a><span>خلال الأسابيع الأخيرة، أوضحت في بيانٍ أن بين المعتقلين موظفين حاليين وسابقين في «مايكروسوفت». وأظهر بث مباشر على الإنترنت لحظة اقتحام الشرطة المكتب واعتقال المعتصمين، فيما كان عشرات آخرون يتظاهرون خارج المبنى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره قال سميث إن اثنين من المعتقلين يعملان في الشركة، مؤكدًا أن «مايكروسوفت ستراجع بدقة» تقريرًا نشرته صحيفة «ذا جارديان» البريطانية أوائل الشهر الجاري، يفيد بأن إسرائيل استعانت بمنصة الحوسبة السحابية «Azure» التابعة لـ«مايكروسوفت» لتخزين بيانات جُمعت من خلال المراقبة الجماعية للفلسطينيين في غزة والضفة الغربية. فيما قالت الشركة إنها كلّفت مكتب محاماة خارجي بالتحقيق في هذه الادعاءات، مشددة أن شروط الخدمة الخاصة بها تحظر مثل هذا الاستخدام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المجموعة المحتجة اعتبرت في بيانها أن تحركاتها «اعتصام ضد دور مايكروسوفت النشط في الإبادة الجماعية للفلسطينيين»، مطالبة الشركة بقطع علاقاتها مع إسرائيل وتعويض المتضررين الفلسطينيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي هذه التطورات بعد سلسلة احتجاجات استهدفت الشركة منذ أشهر، حيث </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4fJlAUO%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExTEkwWGFSb0ZYc0RSak52bQEeGYhZvWqGEOaBg-meqBTZjqu4F53U2ZlaRbCZLaQAXmQwzfEnMw84a4ZLts0_aem_Ak-JUBeHm1eq2DLK8o6y8g&amp;h=AT3OqHUc5jlg1CrQhnMaaPsMfmhauKGuDDvfqGN0EetDTylWwBP2DKf93LAKBuAIfzdYoU5E8-rQ2TpQRubbiQxpTngswDZka7CgYi3F6yY-s9ztMVzmd7UkUjnbfUFIvaZ7HgJFT03UGQ&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT0QVRalA7f0a8yjXqkCVaT5BJAj7NhXnWR-wJ-mXkwjQbuwmxSsV2TPkfGqyAOlyLUinFsst5TGiqVEvDrNfx2U-oJ8PgD6GI-HInak60OQJ35XmHtAZaJfIDu-KpPNHZFgBsxDYOKYiwmcz16LHXEgU_Y9GXQWQtlyVj_lBpsUqtNEIVkgmnLDLJ9YwgROh8LM7D-_XtyK5RwHPW2er6JKZw"><span>اعتقلت </span></a><span>الشرطة 18 شخصًا الأسبوع الماضي في مظاهرة مماثلة أمام مقرها الرئيسي،  من بينهم موظف فيها، وثلاثة موظفين سابقين، فيما اعتدت الشرطة بقسوة على المحتجين الذين اعتصموا، لليوم الثاني، أمام مقر الشركة. وفي مايو الماضي، فصلت «مايكروسوفت» موظفًا بعد مقاطعته خطاب الرئيس التنفيذي، ساتيا ناديلا، فيما فصلت موظفين آخرين في أبريل بسبب مقاطعتهم احتفال الشركة بمرور 50 عامًا على تأسيسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكشفت تقارير صحفية في وقت سابق من هذا العام تفاصيل عن شراكة وثيقة بين وزارة الدفاع الإسرائيلية و«مايكروسوفت»، تضمنت استخدام منصة «Azure» لمعالجة وترجمة بيانات استخباراتية جُمعت عبر أنظمة المراقبة، وربطها بتقنيات الذكاء الاصطناعي الإسرائيلية لتحديد الأهداف. الشركة نفت آنذاك أن تكون منصاتها استُخدمت في عمليات استهداف أو قتل بغزة، لكنها لم تنشر نتائج المراجعة الداخلية التي استندت إليها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك بعد يومين من </span><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2025-08-26/microsoft-asked-fbi-for-help-with-israel-gaza-protests"><span>اعتصام </span></a><span>أمس شهد تظاهر عشرات آخرين مؤيدين لفلسطين في بحيرة واشنطن، حيث تجمّعوا على قوارب كاياك قرب منازل سميث وساتيلا، رافعين لافتات تتهم الشركة بجني الأرباح من حرب إسرائيل على غزة، وفقًا لوكالة «بلومبرج»، فيما لجأت «مايكروسوفت» إلى مكتب التحقيقات الفيدرالي FBI والشرطة المحلية للمساعدة في مراقبة وتتبع احتجاجات موظفيها المتواصلة بشأن دور الشركة في الحرب.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%AB-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84/">إخلاء سبيل مدير البحوث بـ«المبادرة المصرية» بعد التحقيق معه في قضية جديدة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 17:47:49 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756307578943803</guid>
		</item>
		<item>
			<title>“ألفيوفاكت”: حقنة الحياة الغائبة.. أطفال مبتسرون يواجهون الموت في حضّانات مصر</title>
			<link>https://zawia3.com/alveofact/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>تحقيق</category>
			<category>أدوية منقذة للحياة</category>
			<category>أزمة الأدوية</category>
			<category>أطفال مبتسرون</category>
			<category>ألفيوفاكت</category>
			<category>السوق السوداء للأدوية</category>
			<category>السيرفاكتانت</category>
			<category>حضّانات الأطفال</category>
			<category>حقنة الرئة</category>
			<category>سوق الدواء</category>
			<category>متلازمة الضائقة التنفسية</category>
			<category>مستشفيات مصر</category>
			<category>نقص الدواء في مصر</category>
			<category>هيئة الدواء المصرية</category>
			<category>وزارة الصحة المصرية</category>
			<category>وفيات الرضع</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p>في أقسام الحضّانات بالمستشفيات الحكومية وبعض المستشفيات الخاصة، تواجه العديد من الأمهات صعوبة يومية في الحصول على حقنة “ألفيوفاكت”، المستخدمة في علاج حالات الضائقة التنفسية لدى الأطفال المبتسرين الذين لم يكتمل نمو رئاتهم. وغالبًا ما يستغرق العثور على أمبول واحد من هذا العقار ساعات طويلة، بسبب نقصه في الأسواق، رغم اعتباره أحد العلاجات الأساسية لتقليل مضاعفات الجهاز التنفسي لدى هذه الفئة من الأطفال.</p>
<blockquote><p>ويولد في مصر سنويًا نحو 1.9 مليون طفل<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/02/04/egypts-birth-rate-drops-below-2-million-annually-first-time"> وفقًا</a> للإحصاءات الرسمية الصادرة عام 2024، فيما تشير<a href="https://www.emro.who.int/ar/child-adolescent-health/newborn-health/prematurity.html"> بيانات</a> منظمة الصحة العالمية إلى أن المضاعفات المرتبطة بالولادة المبكرة تمثل نحو 20% من إجمالي وفيات الأطفال دون سن الخامسة في مصر، وهو ما يعكس حجم المشكلة وخطورتها، ورغم غياب إحصائية رسمية دقيقة تحدد نسبة المواليد المبتسرين مقارنة بإجمالي الولادات، إلا أنه بالاستناد إلى المعدلات العالمية المعروفة (بين 5% و18%) يمكن تقدير أن ما بين 95 ألفًا و342 ألف طفل يولدون مبكرًا سنويًا في مصر. كما أن نحو 380 ألف طفل يواجهون خطر الوفاة المبكرة حتى سن الخامسة نتيجة المضاعفات الناجمة عن الولادة المبتسرة، بحسب تقديرات المنظمة الدولية.</p></blockquote>
<div data-src="visualisation/24856995" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-pictogram"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24856995/thumbnail" width="100%" alt="pictogram visualization"></div>
<p><span>دواء ألفيوفاكت (Alveofact) هو أحد أهم الأدوية المتاحة في مصر لعلاج متلازمة ضيق التنفس الحاد عند الأطفال المبتسرين، وهي حالة طبية طارئة تهدد حياة الرضع الذين يولدون قبل اكتمال نمو الرئة، في الوضع الطبيعي، تفرز رئة الجنين مادة تُسمى السيرفاكتانت الرئوية تعمل على منع انهيار الحويصلات الهوائية أثناء التنفس، لكن حين يولد الطفل مبكرًا، غالبًا لا يكون هذا الإفراز قد اكتمل بعد، ما يؤدي إلى فشل في التنفس يحتاج معه الرضيع إلى دعم عاجل، والدواء الوحيد القادر على إنقاذه هو حقنة ألفيوفاكت.</span></p>
<p><span>شهد سعر حقنة ألفيوفاكت  في السوق المصرية قفزات متتالية خلال السنوات الأخيرة، إذ تُباع حاليًا في</span><a href="https://abdinpharmacies.com/shop/96734-alveofact-45mg-ml-1vial-29842?utm_source=chatgpt.com"> <span>عدد</span></a><span> من الصيدليات بنحو 6,635 جنيهًا للفيال الواحد، بينما تُشير</span><a href="https://dwaprices.com/med.php?id=30109&amp;utm_source=chatgpt.com"> <span>قوائم</span></a><span> تسعير أخرى إلى وصولها مؤخرًا إلى 7,400 جنيه بعد آخر تحديث في سبتمبر 2024،  في حين أن</span><a href="https://dwaprices.com/med.php?id=13862&amp;utm_source=chatgpt.com"> <span>سجلات</span></a><span> سابقة أوضحت أن السعر كان يدور حول 4,400 – 4,700 جنيه فقط قبل عدة أعوام.</span></p>
<p><span>وبحسبة بسيطة، يتضح أن الحقنة ارتفع سعرها بما يتراوح بين 50% إلى 57% خلال نحو خمس سنوات، وهو ارتفاع ضخم إذا ما قورن بكونها دواءً منقذًا للحياة لا يوجد له بديل متاح في السوق المصرية، هذا يعني أن أسرة أي طفل مبتسر يحتاج إلى العقار تُجبر على مواجهة تكلفة باهظة في ظل محدودية توفره بالمستشفيات الحكومية.</span></p>
<p><span>ويُشار إلى أن الدواء يُعد من</span><a href="https://www.cphi-online.com/product/alveofact-natural-bovine-lung-surfactant/?utm_source=chatgpt.com"> <span>العقارات</span></a><span> المستوردة المعتمدة على تقنيات إنتاج خارجية (مشتق من رئة الأبقار كمصدر طبيعي لمادة السيرفاكتانت)، ما يزيد من حساسيته للتغيرات في سعر العملة والتكاليف الجمركية، فضلًا عن سياسات الاستيراد والتوزيع، ورغم ذلك، فإن وجود تفاوت في الأسعار بين المستشفيات الحكومية والقطاع الخاص يثير تساؤلات إضافية حول آليات التسعير والتوزيع.</span></p>
<p><span>ما يزيد من خطورة الأزمة أن هذا الدواء لا يملك بديلًا معتمدًا في السوق المحلي، ولا توجد شركات مصرية تنتج مثيلًا له حتى الآن، ووفق شهادات أطباء أطفال حديثي الولادة، تحدثوا إلينا فإن “كل دقيقة تأخير في إعطاء الحقنة للرضيع قد تعني مضاعفات قاتلة أو فقدان الحياة”.</span></p>
<p><span>ويوضح لنا محمود فؤاد -مدير المركز المصري للحق في الدواء-، خريطة بأبرز المستشفيات التي شهدت وفيات للأطفال حديثي الولادة، خلال الفترة الماضية بسبب عدم توافر العقار، وهي: مستشفى الشاطبي الجامعي، مستشفى الدمرداش الجامعي، مستشفى شرق المدينة، مستشفى المنصورة الدولي، ومستشفى الأطفال الجامعي بأسيوط، إلى جانب مستشفى معهد ناصر، ومستشفى ميت غمر بالدقهلية، ومستشفى دمنهور التعليمي. كما ترد استغاثات من مستشفى مسنا أبو حمص للأطفال التخصصي، ومستشفى الأحرار التعليمي، ومستشفى الجلاء التعليمي، فضلًا عن جمعية مرسال الخيرية، ومستشفى جامعة قناة السويس التعليمي، ومستشفى الحياة ببورسعيد.</span></p>
<p><span>مصدر مسؤول داخل وزارة الصحة، أقر في حديث مقتضب معنا بالأزمة، لكنه رفض الحديث عنها، فيما طلب مصدر آخر سؤال هيئة الدواء عن الأزمة، بدلًا من توجيه السؤال لوزارة الصحة، وقد تواصلت زاوية ثالثة مع 3 مسؤولين داخل هيئة الدواء للوقوف على تفاصيل الأزمة، لكن لم يتثنى لنا الحصول على توضيح حتى كتابة هذه السطور. </span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/medicines/"> <b>نقص الأدوية يضاعف معاناة مرضى السرطان والفشل الكلوي</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><b>الحقنة لمن يملك ثمنها!</b></h1>
<p><span>كشف مصدر صيدلي تحدث إلى </span><b>زاوية ثالثة</b><span> مفضّلًا عدم ذكر اسمه، أن هذا النوع من  الحقن، “لها تركيزان، يبلغ السعر الرسمي للأولى 6500 جنيه تقريبًا، بينما يصل سعر الثانية إلى 7500 جنيه”، مشيرًا إلى أن العقار يشهد حاليًا توافرًا نسبيًا في الأسواق، لكنه يلفت إلى أن “الأزمة بلغت ذروتها قبل شهرين فقط، حينما اختفى الدواء تمامًا، وارتفع سعر الحقنة في السوق السوداء إلى نحو 12 ألف جنيه”.</span></p>
<p><span>ويصف الصيدلي أهمية العقار بأنها مسألة “حياة أو موت بكل اختصار”، موضحًا: “وجود الحقنة يعني أن الطفل لديه فرصة للبقاء، بينما غيابها قد يؤدي إلى الوفاة لا قدر الله”. ويوضح أن “السوق الموازي لعب دورًا استثنائيًا خلال الأزمة، رغم عدم قانونيته: “بعض التجار استوردوا العقار من الخارج لإنقاذ حياة الأطفال، وكانوا حريصين على طرحه بأسعار مقبولة، ليست مساوية للسعر الرسمي بالطبع، لكنها أقرب إليه كثيرًا، كانوا يصرّون أن الهدف ليس المكسب بل إنقاذ حياة الصغار”.</span></p>
<p><span>ويختم حديثه قائلاً: “ما فعله هؤلاء التجار، رغم أنه خارج الإطار القانوني، ساعد في سد فجوة قاتلة، لو انتظرنا الدولة كي تتحرك عبر قنواتها الرسمية، كان الأمر سيستغرق وقتًا طويلًا، وخلاله ربما كان كثير من الأطفال فقدوا حياتهم”.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-13738" data-sanitized-id="attachment_13738" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/Screenshot-2025-08-27-160259.png" alt="" width="280" height="582" data-sanitized-class="size-full wp-image-13738"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-13738" data-sanitized-class="wp-caption-text">لقطة توضح السعر الرسمي للدواء بأحد المواقع الطبية أرسلها المصدر إلى زاوية ثالثة</figcaption></figure>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>ما أهمية هذه الأدوية؟</b></h1>
<p><span>توضح الدكتورة سمر رضا، – استشاري طب الأطفال وحديثي الولادة-، في حديث مع </span><b>زاوية ثالثة</b><span> أن الأطفال المبتسرين يواجهون عند الميلاد مجموعة من المخاطر الصحية، على رأسها متلازمة الضائقة التنفسية (RDS)، وهي من أكثر المشكلات شيوعًا وخطورة بين هذه الفئة.</span></p>
<p><span>تحدث هذه المتلازمة، وفق سمر، نتيجة غياب أو نقص مادة طبيعية تُسمى السيرفاكتانت، التي يبدأ جسم الجنين في إفرازها بين الأسبوع العشرين والرابع والعشرين من الحمل، ويكتمل إنتاجها عادة مع بلوغ الأسبوع الرابع والثلاثين، وتكمن أهميتها في الحفاظ على الحويصلات الهوائية مفتوحة أثناء عملية الزفير عبر تقليل التوتر السطحي، وبالتالي فإن الأطفال الذين يولدون قبل هذا العمر الحملي يكونون أكثر عرضة للإصابة بضيق التنفس وما يترتب عليه من مضاعفات.</span></p>
<p><span>وتقول سمر إن عقاقير مثل ألفيوفاكت، وسيرفانتا (Survanta) وكوروسيرف (Curosurf) تُعد حجر الأساس في إنقاذ هؤلاء الرضع، إذ تعمل على تعويض نقص مادة السيرفاكتانت، وتساعد بشكل مباشر على تحسين تبادل الغازات وتقليل الاعتماد على أجهزة التنفس الصناعي. كذلك تقلل هذه العقاقير من خطورة الإصابة بمضاعفات بالغة مثل مرض الرئة المزمن أو النزيف الدماغي الداخلي، إلى جانب مساهمتها في خفض نسب الوفيات المرتبطة بالمتلازمة وفق ما أثبتته دراسات طبية عديدة.</span></p>
<p><span>وأكدت استشاري طب الأطفال وحديثي الولادة في حديثها معنا أن هذه العقاقير يمكن أن تُعطى إما بشكل وقائي، مباشرة بعد الولادة للرضع المهددين بالإصابة، أو بشكل علاجي بعد تشخيص المتلازمة عبر الأشعة وظهور الأعراض السريرية.</span></p>
<p><span>وتوضح سمر أيضًا أنها في بعض الحالات قد يحتاج الطفل إلى أكثر من جرعة وفقًا لتطور حالته، مؤكدة إلى أن حياة الرضع المبتسرين تكون مهددة بشدة إذا لم يحصلوا على هذه العقاقير، حيث قد يتعرضون لنقص حاد في الأكسجين يؤثر على الدماغ والقلب والكلى، أو لفشل تنفسي كامل، بل وقد يواجهون خطر الوفاة خلال الساعات أو الأيام الأولى بعد الولادة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/expired-medicines/"> <b>كيف تحولت تجارة الأدوية منتهية الصلاحية إلى سوق مربحة؟</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>أطفال بمواجهة الموت</b></h1>
<p><span>تتفق الشهادات التي حصلنا عليها من مواطنين بعدة محافظات، على مضاعفة أسعار الدواء خلال السنوات الماضية، وعدم توافره بشكل شبه كامل في المستشفيات الحكومية، ووحدات التأمين الصحي، بينما تطرحه المستشفيات والمراكز الخاصة بأسعار متفاوتة، عادة لا تتمكن الأسر من توفيرها.</span></p>
<p><span>تقول إيمان السيد (32 عامًا) من محافظة الجيزة، إن ابنها وُلد في الشهر السابع، وكان بحاجة عاجلة إلى حقنة لتوسيع رئتيه، كان ذلك في أبريل الماضي. وتضيف: “كنت أظن أن المستشفى الحكومي الكبير الذي وُلد فيه سيؤمّن له العلاج، لكنني فوجئت بأن الحقنة غير متوافرة، ويجب إحضارها من خارج المستشفى.”</span></p>
<p><span>تحكي إلينا معاناة الحصول على الدواء، بدأ الزوج رحلة بحث شاقة بين عشرات الصيدليات في القاهرة والجيزة دون جدوى، بعض الصيدليات الخاصة عرضت الحقنة بسعر يقترب من ثمانية آلاف جنيه، بينما السعر الرسمي أقل من ذلك، وهو ما وضع الأسرة أمام معادلة قاسية: إما إنقاذ حياة الرضيع بأي ثمن، أو مواجهة المصير المحتوم.</span></p>
<p><span>وتضيف: “اضطررت للاستدانة من الأقارب حتى أشتري الحقنة عبر وسيط، وحين سلّمتها للطبيب أخبرني أن هذا الدواء يجب أن يكون متاحًا بلا مقابل داخل المستشفيات الحكومية، لإنقاذ الأطفال مثل ابني أحمد، لكن نقص الدواء عمومًا بات أزمة متكررة.”</span></p>
<p><span>ومن الجيزة إلى الإسكندرية، وسوهاج والبحيرة ومحافظات أخرى تبقى المعاناة واحدة، تحكي لنا مديحة عزت أن طفلتها وُلدت في الأسبوع الثاني والثلاثين، وأُدخلت إلى حضّانة مستشفى الشاطبي في محافظ الإسكندرية. وبعد الفحوصات الأولية، أُبلغت بأن الرضيعة في حاجة فورية إلى حقنة توسيع الرئة.</span></p>
<p><span>تقول: “أخبرتني الممرضة أن الحقنة غير متوافرة، وإن كان لديّ معارف يمكنهم إحضارها من خارج المستشفى فليفعلوا،  كنت قد خرجت للتو من عملية قيصرية، غير قادرة على الحركة، بينما زوجي يسعى لجمع المال، ثم بدأت رحلة اتصالات مضنية مع الأصدقاء والمعارف للبحث عن الحقنة، مضيفة: “تراوحت الأسعار بين 7 إلى 7500 جنيه، بحسب كل صيدلية أو وسيط، وبعد يوم كامل من القلق والانهيار، حصلت الأسرة على الحقنة. وتقول الأم: “اليوم بلغت يارا عامها الثاني، لكن تلك التجربة كانت قاسية ولا تنسى”.</span></p>
<p><span>كذلك تروي دعاء عبد البر أن ابنها وُلد في مستشفى أبو حمص بمحافظة البحيرة، وكان يعاني من ضائقة تنفسية منذ اللحظة الأولى. “أخبرني الأطباء أن الحل هو حقنة ألفيوفاكت، لكن المستشفى لا يملك أي جرعة متاحة. حاول زوجي الاستفسار من الإدارة فقيل له إن العقار موجود على قوائم هيئة الدواء، لكنه لم يصل بعد إلى المستشفى.”</span></p>
<p><span>تضيف دعاء: “كنا أمام خيار مستحيل: إما انتظار التوزيع، أو البحث عن الحقنة خارج المستشفى، وبالتالي نقلنا الطفل بسيارة إسعاف خاصة إلى معهد ناصر في القاهرة مقابل خمسة آلاف جنيه، وخلال الطريق تدهورت حالته بسبب التأخير.”</span></p>
<p><span>لكن الصدمة لم تتوقف هناك، فحتى في معهد ناصر، لم تكن الحقنة متوافرة. استمر البحث حتى وجدها الزوج في صيدلية خاصة بمنطقة المهندسين مقابل ستة آلاف وثمانمائة جنيه، أي أعلى من السعر الرسمي. مضيفة: “تمكن الأطباء من إعطاء الحقنة لابني، وتعافى لاحقًا، لكنني خرجت من التجربة بإحساس مرير أن حياة الأطفال الخُدّج معلّقة بمصادفة بحتة: هل تجد الأسرة الدواء في الوقت المناسب أم لا.”</span></p>
<p><span>وتقول صفاء البكري، من سوهاج إن طفلها وُلد في الأسبوع الحادي والثلاثين يعاني من ضائقة تنفسية حادة، وأخبرها الأطباء بضرورة إعطائه حقنة إكمال الرئة فورًا، لكنها فوجئت بعدم توافرها في المستشفى الجامعي. اضطر زوجها للبحث بين صيدليات سوهاج وأسيوط دون جدوى، حتى لجأ أحد الأقارب في القاهرة لتوفيرها بسعر تجاوز سبعة آلاف جنيه. وتضيف: “نجا حسن بفضل الحقنة، لكن التجربة كشفت لي أن الحصول على الدواء في الصعيد أصعب بكثير، وكأن حياة أطفالنا أقل أولوية.”</span></p>
<blockquote><p>وتتقاطع شهادات الأمهات مع ما رصده بحث ميداني أجرته زاوية ثالثة حول توافر وأسعار حقنة ألفيوفاكت وغيرها من أدوية إكمال الرئة في السوق المصرية. فقد تواصلنا مع 10 صيدليات كبرى في القاهرة والجيزة والإسكندرية والمنصورة وسوهاج، أكد معظمها عدم توافر العقار منذ أشهر، بينما عرضت ثلاث منها إمكانية تدبيره عبر “وسطاء” أو “مخازن خاصة” بأسعار تتجاوز في كل الأحوال السعر الرسمي البالغ 6635 جنيهًا، وقد تراوحت العروض الفعلية التي حصلنا عليها بين 7000 و8000 جنيه للحقنة الواحدة.</p></blockquote>
<p><strong><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></strong></p>
<h1><b> هيئة الدواء تقر بأهمية الدواء كـ”منقذ للحياة”</b></h1>
<p><span>في سبتمبر 2021،</span><a href="https://www.edaegypt.gov.eg/media/xxfoaybn/dhpc-lung-surfactants-pdf_.pdf?utm_source=chatgpt.com"> <span>أصدرت</span></a><span> هيئة الدواء المصرية توجيهًا رسميًا لمقدمي الرعاية الصحية بخصوص عقاقير السيرفاكتانت الرئوي، التي تُستخدم في علاج متلازمة الضائقة التنفسية عند الأطفال المبتسرين، ومن بينها ألفيوفاكت. وشددت الهيئة في بيانها على ضرورة الالتزام الصارم بإجراءات المتابعة والتوثيق عند إعطاء هذه الحقن، نظرًا لحساسيتها البالغة وأثرها المباشر على حياة الأطفال حديثي الولادة.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-13740" data-sanitized-id="attachment_13740" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87-e1756303761813.png" alt="" width="1363" height="910" data-sanitized-class="size-full wp-image-13740"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-13740" data-sanitized-class="wp-caption-text">نسخة من التوجيه</figcaption></figure>
<p><span>وطلبت الهيئة من الأطباء ملء نموذج متابعة خاص لكل حالة يُعطى لها السيرفاكتانت، يتضمن بيانات تفصيلية عن العلاج، ونتائج الفحوص الطبية قبل وبعد إعطائه، إضافة إلى متابعة دقيقة لمعدل ضربات القلب وتشبع الأكسجين ومحاولة فصل الطفل عن جهاز التنفس الصناعي بعد الحقن مباشرة.</span></p>
<p><span>واستندت الهيئة في توصياتها إلى الإرشادات الأوروبية لعام 2022 الخاصة بعلاج متلازمة الضائقة التنفسية (RDS)، والتي تؤكد أن إعطاء السيرفاكتانت يحسن معدلات البقاء على قيد الحياة ويقلل من المضاعفات مثل استرواح الصدر. كما أوصت باتباع تقنيات حديثة لإدخال العقار، مثل أسلوب IN-SUR-E أو الطرق الأقل تدخلًا (LISA)، بهدف تقليل الأضرار الرئوية المصاحبة للتنبيب.</span></p>
<p><span>تكشف هذه التوصيات أن ألفيوفاكت وأشباهه يُصنفون كأدوية منقذة للحياة، لكن التعامل معها في مصر يخضع لضوابط طبية صارمة، تركز على الاستخدام الآمن داخل الحضّانات، بينما لم تُشر الهيئة في بيانها إلى مسألة توافر الدواء أو مدى سهولة حصول المستشفيات عليه، الأمر الذي يترك فجوة بين البروتوكولات والواقع الميداني داخل قطاع الصحة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/psychiatric-medications/"> <b>نقص الأدوية النفسية في مصر: صراع يومي من أجل البقاء</b></a></p>
<p><strong><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></strong></p>
<h1><b>فجوة خطيرة في سوق الدواء المصري</b></h1>
<p data-start="1125" data-end="1524">يؤكد محمود فؤاد، مدير المركز المصري للحق في الدواء، في حديث إلى <em data-start="1189" data-end="1202">زاوية ثالثة</em>، أنه رصد خلال أسبوعين قائمة بأصناف دوائية لا بدائل لها في السوق المصرية، ويصف الأمر بأنه “مصيبة كبرى”، لكون هذه الأدوية منقذة للحياة. ويشير إلى أن القائمة تضم ثلاثة من أهم أدوية القلب غير المتوفرة حاليًا، إلى جانب عقار “ألفيوفاكت” (Alveofact) المخصّص للأطفال المبتسرين، وهو العلاج الوحيد المتاح لمتلازمة الضائقة التنفسية.</p>
<blockquote>
<p data-start="1526" data-end="1914" data-is-last-node="" data-is-only-node="">ويكشف فؤاد أن ثمن الحقنة يبلغ نحو 6000 جنيه، وأنها تُستورد من ألمانيا، مضيفًا أنه تواصل مع مصادر داخل هيئة الدواء أكدت وجود رصيد فعلي من العقار، لكن صرفه لا يتم إلا بتعليمات مباشرة من رئيس الهيئة أو نائبه، دون توضيح الأسباب. ويعلّق: “قد تكون هناك اعتبارات فنية لا أعرفها، لكن ما أعرفه يقينًا أن هناك مستشفيات تطلق استغاثات فعلية بسبب وفاة أطفال لعدم حصولهم على هذه الحقنة المنقذة للحياة.”</p>
</blockquote>
<p><span>ويتابع: “كيف يمكن لبلد مثل مصر، التي تشهد أكثر من مليون و600 ألف ولادة سنويًا، أن تواجه هذا النقص؟ كثير من هؤلاء المواليد يدخلون الحضانات بسبب الصفراء أو عدم اكتمال الرئة، وحالات عدم اكتمال الرئة تتطلب الحقنة خلال 24 إلى 48 ساعة لإنقاذ حياة الرضيع، واصفًا ما يحدث بأنه مأساة بكل المقاييس.”</span></p>
<p><span>ويؤكد مدير المركز، في حديثه معنا أنه أرسل بالفعل شكاوى واستفسارات إلى مستشار رئيس الوزراء بشأن الأزمة ولم يتلق ردًا حتى الآن، مشددًا على أن القضية تمس كل أسرة مصرية، ويضيف أن مصر تحتاج إلى نحو 4000 حقنة سنويًا، بينما الرصيد المتوافر أقل من ذلك بكثير، مشيرًا إلى وجود صنف بديل يُقال إنه سيُطرح قريبًا بسعر يصل إلى 10 آلاف جنيه للحقنة الواحدة، وهو ما يضاعف العبء على الأسر.</span></p>
<p><span>ويرى فؤاد أن الأزمة تكشف حجم الاستهانة بالملف الدوائي، ليس فقط في ما يخص الأطفال، بل أيضًا في ما يتعلق بالأدوية المنقذة للحياة بوجه عام، مستشهدًا بأزمة نقص أدوية القلب، ويتساءل: “كيف يمكن لمريض يصاب بأزمة قلبية أو جلطة أو رجفان أن لا يجد دواءه في مصر؟ هذا أمر غير معقول على الإطلاق.”</span></p>
<p><span>وينتقد مدير المركز المصري للحق في الدواء أداء هيئة الدواء المصرية، موضحًا أن الهيئة تحقق إيرادات تصل إلى 200 مليون جنيه شهريًا من رسوم تسجيل الأدوية، بينما لا يتجاوز تسجيل دواء جديد بعض الأوراق وتكلفة تقدَّر بمليون جنيه. ويقول: “دور الهيئة يجب أن يكون واضحًا في مواجهة النقص، خصوصًا أنها نجحت في الفترة الأخيرة حتى أبريل الماضي في معالجة أزمات سابقة للنواقص وتوفير أدوية مستوردة عديدة، رغم ما صاحب ذلك من مغالاة غير مسبوقة في الأسعار. لكن أن نصل اليوم إلى استغاثات من مستشفيات كبرى بسبب غياب أدوية منقذة للحياة، فهذا يطرح تساؤلًا وجوديًا: ماذا نفعل إذن؟”</span></p>
<p><strong><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></strong></p>
<h1><b>من يحاسب هيئة الدواء؟</b></h1>
<p><span>يطالب محمود فؤاد في حديثه معنا بضرورة فتح تحقيق عاجل في أزمة نقص الأدوية المنقذة للحياة، ويقول: “من غير المقبول أن نصل في مصر إلى مرحلة يكون فيها رصيد ثلاثة أدوية أساسية لعلاج أمراض القلب صفراً، قبل ساعات تواصل معي أحد كبار أطباء القلب وأكد أنه لا يملك أي معلومة عن موعد توافر هذه الأدوية، وهو ما يضع الأطباء والمرضى معاً في مأزق خطير.”</span></p>
<p><span>ويضيف: “عندما جرى إنشاء هيئة الدواء عام 2019، كان الهدف الرئيسي أن تكون لدينا منظومة دقيقة لتتبع حركة الدواء: حجم الإنتاج المحلي، معدلات استهلاك المرضى، حجم الفائض المتوافر، وكذلك المخزون الاستراتيجي في مخازن الإمداد الطبي، هذه البيانات هي التي تُمكّن الدولة من إدارة الأزمات؛ سواء في حالات الحرب أو الجوائح أو أي طارئ آخر، لكن المؤسف أن هذا الدور ما زال غائباً.”</span></p>
<p><span>ويؤكد فؤاد أن “أدوية القلب تحديداً لا تحتمل أي تأخير؛ فهناك أمراض يمكن أن ينتظر مريضها أياماً أو حتى أسابيع، أما مريض القلب فإن توقف الدواء لديه قد يعني توقف الحياة نفسها، لذلك فإن اختفاء هذه الأدوية من الأسواق يمثل خطراً مباشراً على حياة آلاف المرضى.”</span></p>
<p><span>ويتابع: “من هنا أطالب بفتح تحقيق عاجل يحدد كيف وصلنا إلى حالة “صفر رصيد” في أدوية قلب أساسية، وما إذا كانت هناك أخطاء في إدارة المخزون أو في تقدير احتياجات المرضى لأن غياب الخريطة الواضحة لاستهلاك المصريين من الأدوية هو أصل الأزمة؛ فلو كانت الهيئة تملك بيانات دقيقة بعدد المرضى واحتياجاتهم، لكان من السهل تحديد حجم الإنتاج المطلوب وضمان عدم حدوث فجوات قاتلة في التوافر الدوائي”.</span></p>
<p><span>وتعاني مصر، في الفترة الأخيرة،</span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/special-stories/2024/02/06/%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D9%8A%D8%AF%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1"><span> أزمة</span></a><span> كبرى تتعلق باختفاء عشرات الأصناف الدوائية المستخدمة في علاج الأمراض المزمنة، نتيجة ارتفاع سعر الدولار، تجاوزت نحو</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2024/10/30/egypt-drug-shortage-crisis"><span> ألف</span></a><span> صنف، أبرزها أدوية ارتفاع ضغط الدم، السكري، أمراض القلب، المرارة، الغدة الدرقية، الكلى، واضطرابات المعدة، بالإضافة إلى أدوية حمى البحر الأبيض المتوسط، السرطان، نقاط الأنف للرضع والبالغين، وأدوية البرد وأمراض النساء. وتشير تقديرات رئيس غرفة صناعة الدواء باتحاد الصناعات، جمال الليثي، في</span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/2/1/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%BA%D8%B1%D9%81%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%82-%D8%AA%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%88%D8%AD-%D8%A8%D9%8A%D9%86/6466728"><span> تصريحات</span></a><span> إعلامية خلال فبراير الماضي، إلى أن نقص الأدوية في السوق يتراوح بين 30% و40%، من بينها 15% من الأدوية التي لا تتوفر لها بدائل.</span></p>
<p><span>وتضم</span><a href="https://zawia3.com/expired-medicines/"><b> سوق</b></a><span> الدواء المصرية نحو 17 ألف مستحضر دوائي تُنتَج من خلال حوالي 170 مصنعًا. وعلى الرغم من</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3238538"><b> ارتفاع</b></a><span> أسعار حوالي 400 صنف دوائي، بنسبة 20 إلى 30% للأدوية المخصصة لعلاج الأمراض المزمنة، وبنسبة تتراوح بين 30 و50% للأدوية غير الأساسية والموسمية، إلا أن مبيعات الأدوية في مصر</span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2024/11/17/%D9%85%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%82%D9%81%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%89-170-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-10-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1"><b> بلغت</b></a><span> نحو 215 مليار جنيه خلال عام 2024، مقارنة بـ 154.7 مليار جنيه في 2023، مما يعكس زيادة تقدر بحوالي 40%، وفقًا لتقديرات رئيس شعبة الأدوية باتحاد الغرف التجارية، علي عوف. كما</span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2024/08/19/%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-1600-%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-15-%D8%B4%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%8B"><b> توقع</b></a><span> في تصريحات سابقة أن تقوم هيئة الدواء المصرية برفع أسعار نحو 1000 مستحضر دوائي فقط خلال عام 2025.</span></p>
<p><span>بالنسبة</span><a href="https://bpsa.journals.ekb.eg/article_174135_5eb1d9cf10fa8856e264cf61fe323c28.pdf?utm_source=chatgpt.com"> <span>لأعداد</span></a><span> الصيادلة، فتُقدَّر بنحو 213 ألف صيدلي يعملون داخل 80 ألف صيدلية على مستوى الجمهورية. ووفقًا لمنظمة الصحة العالمية، فإن معدل أعداد الصيادلة بالنسبة لعدد السكان في مصر يبلغ صيدليًا لكل 438 مواطنًا، بينما</span><a href="https://www.researchgate.net/figure/The-current-statistics-about-the-number-of-pharmacy-colleges-pharmacists-and-pharmacies_fig1_364105806?utm_source=chatgpt.com"> <span>يتراوح</span></a><span> المعدل العالمي بين صيدلي لكل 1100-1600 فرد، أو ما يعادل 23 صيدليًا لكل 10,000 مواطن. أما بالنسبة للصيدليات، فهناك صيدلية لكل 1261 مواطنًا في مصر، مقارنة بالمعدل العالمي الذي يتراوح بين صيدلية لكل 3500 – 5000 فرد.</span></p>
<p><span>وبالنسبة لأدوية الأطفال فإن الأزمة لم تعد مجرد نقص دواء في سوق مترنح بفعل تقلبات الدولار وسياسات الاستيراد والتسعير، بل صارت سؤالًا أخلاقيًا وإنسانيًا عن قيمة الحياة في مصر. </span></p>
<p><span>آلاف الرضع يولدون سنويًا قبل اكتمال رئاتهم، بعضهم ينجو بالصدفة إذا حالف أسرته المال أو المعرفة لتأمين الحقنة، والبعض الآخر يختفي اسمه بهدوء من سجلات الحضّانات نتيجة جرعة غابت أو علبة لم تُفرج عنها.</span></p>
<p><span>لذلك فإن غياب دواء منقذ مثل ألفيوفاكت ليس مجرد أزمة دوائية، بل مرآة لخلل أعمق في منظومة الحق في العلاج، حيث يبقى الرضيع المبتسر معلقًا بين أنفاسه الأولى ومصادفة عثور أسرته على أمبول حياة.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 17:25:52 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756307578943802</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد أزمة الجيزة.. الحكومة تلجأ للقطاع الخاص في تنفيذ محطات كهرباء المدن الجديدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26689</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d3af03f4-787c-42aa-8e41-2c6ca8e17cfb.jpg.webp?itok=ll4x14an" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d3af03f4-787c-42aa-8e41-2c6ca8e17cfb.jpg.webp?itok=ll4x14an" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستعد هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة لطرح حزمة من مشروعات محطات المحولات وشبكات الكهرباء بالمدن التابعة لها، بنظام الشراكة مع القطاع الخاص، في خطوة تستهدف تخفيف الضغط على الموازنة العامة للدولة، حسب مصدر مسؤول بمجلس الوزراء مطلع على المشروعات لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن الطرح سيشمل تمويل وتصميم وإنشاء وتشغيل وصيانة محطات المحولات، بدعم فني من الوحدة المركزية للمشاركة مع القطاع الخاص بوزارة المالية، وذلك ضمن خطة الدولة لتوسيع مشاركة القطاع الخاص في مشروعات البنية التحتية.</p>

<p>كان رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1321513366685747&amp;set=a.144073987763030">اجتمع</a> أمس الثلاثاء، لاستعراض تنفيذ مشروعات الكهرباء بالمدن التي تقع تحت ولاية الهيئة، مؤكدًا أهمية مشاركة القطاع الخاص فى تنفيذ مشروعات المرافق بوجه عام، حيث يتم الإسراع بدخول هذه المشروعات الخدمة وتخفيف عبء التمويل عن الموازنة العامة وكذا ضمان جودة الإدارة والتشغيل والصيانة.</p>

<p>وحسب المصدر، يجري الإعداد لدعوة تحالفات محلية ودولية للتأهيل المسبق، متوقعًا دخول شركات مصرية كبرى مثل "السويدي إلكتريك" و"أوراسكوم للإنشاءات" و"حسن علام القابضة"، بجانب تحالفات عالمية مع شركات من بينها "سيمنس" و"جنرال إلكتريك".</p>

<p>وأوضح المصدر أن اللجوء إلى هذا النظام جاء بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="840bb097-4a1a-40ff-90cd-bb549c7c8aa7" href="https://almanassa.com/news/25966" title='"خزين الشهر كله باظ".. سكان بالجيزة يروون تفاصيل 20 ساعة بلا كهرباء وماء'>تعطل</a> عدد من المحطات الفرعية بالجيزة نتيجة غياب الصيانة لأكثر من عامين، وهو ما تسبب في خروجها عن الخدمة وزيادة فترات انقطاع الكهرباء، خاصة مع ارتفاع معدلات الاستهلاك في موجة الحر الأخيرة.</p>

<p>ونفى المصدر أن يكون للقطاع الخاص أي دور في تحديد أسعار الكهرباء، مؤكدًا أن "التعريفة تحددها أجهزة الدولة المختصة وتطبق بشكل موحد على مستوى الجمهورية".</p>

<p>ولفت إلى أن عوائد الشركات المشاركة ستأتي من خلال عقود طويلة الأجل تصل إلى 20 عامًا، تشمل التشغيل والصيانة أو عقود توريد الطاقة، بما "يضمن لها دخلًا مستقرًا دون تحميل المواطنين أي أعباء إضافية".</p>

<p>وأشار إلى أن الهيئة حصلت بالفعل على موافقات لتنفيذ خمسة مشروعات جديدة بمحطات في العاشر من رمضان والقاهرة الجديدة، إلى جانب ستة مشروعات استغلال لمحطات قائمة في مدن مثل المنصورة الجديدة وأسوان الجديدة وأكتوبر الجديدة والسادات، فضلًا عن خمسة مشروعات أخرى بمدن 6 أكتوبر والشيخ زايد وبرج العرب والعاشر من رمضان.</p>

<p>كان مصدر مطلع على ملف الشبكات بوزارة الكهرباء قال لـ <strong>المنصة</strong> الشهر الجاري، إن الوزارة تدرس تحويل محطتي كهرباء تقليدتين إلى محطات تعمل بنظام الدورة المركبة، بهدف رفع كفاءة التوليد وتخفيض استهلاك الغاز الطبيعي بنحو 35%.</p>

<p>ومحطات الدورة المركبة هي نوع من محطات توليد الطاقة <a href="https://attaqa.net/2025/03/30/%D9%85%D8%A7-%D9%87%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A9%D8%9F/">تجمع</a> بين دورتين حراريتين؛ دورة الغاز ودورة البخار، ما يزيد كفاءة استغلال الوقود ويقلل الانبعاثات.</p>

<p>وتذكر <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/8/11/2834588/%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84">تقارير</a> صحفية أن هناك زيادة مرتقبة في أسعار الكهرباء في الربع الأول من العام المالي الجاري، بعد رفع أسعار الكهرباء في أغسطس/آب الماضي بنسب تراوحت بين 14% و40% للمنازل التي تعمل بالعدادات مسبقة الدفع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 17:00:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756303211106564</guid>
		</item>
		<item>
			<title>4 حقائق عن مجاعة غزّة</title>
			<link>https://alsifr.org/famines-21st-century</link>
						<media:thumbnail url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/box/public/2025-08/VivianeAkiki_Faminesin21stCentury%20_WEBIMG_QQ_SIFR_August2025.jpg?h=4f4378cb&amp;itok=U4vnkAxu" />
			<media:content url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/box/public/2025-08/VivianeAkiki_Faminesin21stCentury%20_WEBIMG_QQ_SIFR_August2025.jpg?h=4f4378cb&amp;itok=U4vnkAxu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[تُعد مجاعة غزة الأسرع والأشد في التاريخ الحديث، حيث يعيش شخص من كل 3 تحت ظروف المجاعة، ما يجعلها دليلاً دامغاً على استخدام إسرائيل التجويع كسلاح إبادة ضد الفلسطينيين.]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 17:00:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756303211106559</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتخابات النواب.. الحركة المدنية تتلقى 140 طلبًا للترشح.. و"العدل" يدفع بـ25 مرشحًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26693</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/5b591e93-9b03-4ae8-b978-fe867b21ff81.jpeg.webp?itok=Ih4Z_hiZ" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/5b591e93-9b03-4ae8-b978-fe867b21ff81.jpeg.webp?itok=Ih4Z_hiZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تكثّف الأحزاب السياسية استعداداتها لانتخابات مجلس النواب المقررة خلال الأسابيع المقبلة، وسط تحركات متوازية لعدد من القوى الحزبية، من بينها الحركة المدنية الديمقراطية وحزب العدل وحزب مستقبل وطن، في سباق مبكر على إعلان المرشحين ومعايير الاختيار.</p>

<p>وفي الوقت الذي <a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/pfbid0GCqY45LQm53kETYS5cPbtxHdwHE1d9fBUXoNFx9FR8z5wk3D8Mo5zZPRqsACQwrGl">أعلنت</a> فيه الحركة المدنية الديمقراطية تلقي 140 طلبًا للترشح على المقاعد الفردي، أكد حزب العدل الدفع بـ25 مرشحًا في المرحلة الأولى للانتخابات، وأشار<a href="https://www.facebook.com/share/p/1FewjXUu9y/"> </a>حزب مستقبل وطن إلى اختتام أعمال اللجنة المركزية بشأن الانتخابات.</p>

<p>وقال مدير الحملة الانتخابية لحزب العدل علي أبو حميد إن الحزب استقر حتى الآن على الدفع بـ25 مرشحًا على المقاعد الفردية ضمن المرحلة الأولى للانتخابات، التي تشمل محافظات الصعيد من الجيزة حتى أسوان، إلى جانب الإسكندرية والبحيرة.</p>

<p>وأوضح أبو حميد، لـ <strong>المنصة</strong>، أن القائمة النهائية ستُعلن في الأول من سبتمبر/أيلول المقبل، مشيرًا إلى إمكانية زيادة العدد قليلًا.</p>

<p>وأشار إلى أن بعض مرشحي الحزب خاضوا تجارب برلمانية سابقة، بينهم النائبان الحاليان أحمد دراج ونبيل عسكر اللذان فازا بمقاعدهما في انتخابات 2020 كمستقلين، قبل انضمامهما مؤخرًا إلى الحزب، فضلًا عن مرشحين آخرين خاضوا تجارب انتخابية في 2015 أكد أنه سيتم الإعلان عنها لاحقًا.</p>

<p>وأضاف أن الحزب يخطط للمنافسة في جميع دوائر محافظة قنا، وثلاث دوائر من أصل أربع في محافظة أسيوط، موضحًا أن اختيارات المرشحين جاءت من بين 105 متقدمين موزعين على 83 دائرة فردية.</p>

<p>وعن التنسيق مع أحزاب تحالف الطريق الديمقراطي، الذي يضم الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي وحزب الإصلاح والتنمية، قال أبو حميد إن "التحالف السياسي قائم، ومع اقتراب الانتخابات نحدد الدوائر التي تسمح بالتنسيق معهم".</p>

<p>على الجانب الآخر، كشف المتحدث باسم الحركة المدنية الديمقراطية وليد العماري عن تلقي لجنة الانتخابات بالحركة 140 طلبًا للترشح، موضحًا أن مجلس الأمناء سيعقد اجتماعًا الأسبوع المقبل لمناقشة الترتيبات الخاصة بالانتخابات.</p>

<p>وأكد العماري، لـ <strong>المنصة</strong>، أن اللجنة وضعت معايير للتنسيق بين المرشحين حال وجود أكثر من مرشح للحركة في نفس الدائرة، إلى جانب تدشين لجان نوعية لدعم المرشحين إعلاميًا وسياسيًا وقانونيًا.</p>

<p>وأضاف أن مسألة التنسيق مع قوى معارضة أخرى لم تُطرح بعد، لكنها تبقى مطروحة بطبيعة الحال بعد الاستقرار على القائمة النهائية.</p>

<p>فيما أعلن حزب مستقبل وطن اختتام أعمال لجنته المركزية برئاسة النائب أحمد عبد الجواد، نائب رئيس الحزب والأمين العام، والتي ناقشت ترشيحات الحزب وأقرت معايير الاختيار.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.facebook.com/share/p/1FewjXUu9y/">بيان</a> صادر عن الحزب، ارتكزت المعايير على "القبول الجماهيري والنزاهة"، إضافة إلى الكفاءة التشريعية والرقابية والسيرة الطيبة للمرشحين.</p>

<p>ومن المقرر <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8086256">إجراء</a> انتخابات مجلس النواب المقبلة قبل نهاية العام الجاري، وفقًا للمادة 106 من <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/">الدستور</a> التي تحدد إجراء الانتخابات خلال الستين يومًا التي تسبق انتهاء مدة المجلس الأخير والتي تنتهي قانونًا في 12 يناير/كانون الأول 2026.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 15:56:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756299371226369</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: جهاز العبور الجديدة يقرر إبقاء "جمعية عرابي" أراضي زراعية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26661</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6059be6c-ac2d-465e-afed-35b636d8116b.jpg.webp?itok=1tpGCRqU" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6059be6c-ac2d-465e-afed-35b636d8116b.jpg.webp?itok=1tpGCRqU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر مسؤول بجهاز تنمية مدينة العبور الجديدة لـ<strong> المنصة</strong> إن الجهاز قرر الحفاظ على النشاط الزراعي في منطقة "جمعية أحمد عرابي" التابعة للعبور، بمساحة 12 ألف فدان، وعدم تحويلها لأراض سكنية، على غرار ما جرى في<a href="https://www.youm7.com/story/2022/7/11/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%83%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%89-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9/5833285"> مناطق أخرى</a> بالمدينة.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن سبب استثناء جمعية أحد عرابي هو الرغبة في عدم خسارة دورها كمنطقة زراعية تمد سكان العاصمة بفاكهة منخفضة السعر، بعد أن تحولت المناطق الزراعية الأخرى إلى مساحات سكنية.</p>

<p>وأضاف المصدر أن "منطقة جمعية عرابي تتمتع بوجود مأخد مياه عذبة من النيل مباشرة (عن طريق ترعة الإسماعيلية)، وهو ما يمد المنطقة بالمياه الحلوة"، لافتًا إلى أنها "لا تعتمد بالكامل على الآبار والمياه الجوفية مثل أي أراضي مستصلحة بعيدة عن مسار نهر النيل".</p>

<p>وفي 2016 <a href="https://www.youm7.com/story/2016/6/9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D8%A8%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A7/2755099">أصدر</a> رئيس الجمهورية قرارًا يسمح بنقل ولاية أراضي العبور الجديدة من هيئة التنمية الزراعية إلى هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، ما مهد للسماح بتقنين النشاط السكني عليها.</p>

<p>وخلال العام الجاري <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=20082025&amp;id=c569c1bc-1eb1-4b0a-85fc-5703c6933b3b">قالت</a> وزارة الإسكان إنها تلقت نحو 94 ألف طلب بتقنين الأراضي في المدينة، أي تحويلها للنشاط السكني بعد توفيق الأوضاع.</p>

<p>ويضيف المصدر "إذا كان هناك بعض القطع من الأراضي غير المزروعة في جمعية عرابي فسيتم دراستها وتحويلها لسكني، لكن بشكل منظم يحافظ على طابع المكان ولا يخل بحقوق هيئة المجتمعات العمرانية".</p>

<p>وتعد "أرض جمعية عرابي" ضمن المناطق المتميزة في العبور الجديدة، التي كشفت التحقيقات التالية على ثورة يناير امتلاك نجلي الرئيس الأسبق جمال وعلاء مبارك <a href="https://www.youm7.com/story/2011/8/7/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%89-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%85%D8%AA%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%88%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/469400">مساحات</a> من الأراضي فيها، وسيساهم استثناؤها من التحول للنشاط السكني في الحفاظ على طابعها النخبوي كمنطقة فيلات خاصة محاطة بمساحات واسعة من مزارع الفاكهة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 15:56:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756299371226368</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لا تغني من جوع.. إسرائيل لم تسمح إلا بعبور 18% من احتياجات غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26691</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/558e785f-2531-4c65-a353-c7057670b367.jpg.webp?itok=aZ_FjJJx" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/558e785f-2531-4c65-a353-c7057670b367.jpg.webp?itok=aZ_FjJJx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أظهرت إحصائيات بشأن دخول شاحنات المساعدات الإنسانية من بوابة معبر رفح الفرعية انخفاضًا حادًا في الأعداد التي يسمح جيش الاحتلال بمرورها من معبر كرم أبو سالم إلى قطاع غزة، ما يجعلها لا تتجاوز 18.26% فقط من احتياجات المواطنين، الذين يواجهون سياسات تجويع ممنهجة تتزامن مع عدوان مستمر لنحو عامين. </p>

<p>والجمعة الماضي، <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/08/1143233?fbclid=IwY2xjawMWYQdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEydWgwdW1BZFNoN1NENExaAR5_WgBX31aMRw_a6xCIbY-rEUKEQb5jnFH_MTsHh8UHckYTzGoCYEjnatZRmQ_aem_VMsoncv1g3SRMwVjjM-dtA">أعلنت</a> الأمم المتحدة رسميًا ولأول مرة حالة المجاعة في مدينة غزة، محذرة من امتدادها إلى دير البلح وخانيونس بنهاية سبتمبر/أيلول المقبل، وذلك في سابقة هي الأولى من نوعها في منطقة الشرق الأوسط وبعد أشهر من التحذيرات بشأن تفاقم الأزمة الإنسانية في القطاع الذي يعاني حصارًا إسرائيليًا قاتلًا.</p>

<p>وبعد نحو شهر من سماح جيش الاحتلال الإسرائيلي باستئناف دخول المساعدات، لم يتجاوز إجمالي عدد الشاحنات التي عبرت من معبر رفح المصري باتجاه معبر كرم أبو سالم 3287 شاحنة حتى أمس الثلاثاء، وفق إحصائية أعدتها الجهات المسؤولة عن دخول المساعدات من الجانب المصري، اطلعت عليها <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وبداية من 24 يوليو/تموز الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5487633b-0f2c-4ad4-be5c-6772e4e8328f" href="https://almanassa.com/news/25890" title="شاحنات المساعدات تدخل غزة من مصر بعد اتفاق أوروبي مع إسرائيل">سمحت</a> إسرائيل بإدخال عدد من الشاحنات بعد ضغوط من الاتحاد الأوروبي بهدف تخفيف حدة الأوضاع الإنسانية المتردية في غزة والحد من المجاعة، لكن هذه الأعداد تتناقص يومًا تلو الآخر.</p>

<p>وقال مصدر في الهلال الأحمر المصري بشمال سيناء لـ <strong>المنصة</strong> إن خروج الشاحنات من معبر رفح لا يعني بالضرورة أنها دخلت فعليًا إلى قطاع غزة.</p>

<p>وأوضح المصدر، طالبًا عدم نشر اسمه، أن جيش الاحتلال يعيد الكثير من الشاحنات للأراضي المصرية دون السماح لها بتفريغ المساعدات.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5167085-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">تسيطر</a> إسرائيل على معبر رفح من ناحية الأراضي الفلسطينية منذ السابع من مايو/أيار 2024، كما تتحكم في معبر كرم أبو سالم المجاور له، والذي تعتمد عليه بشكل مباشر في إدخال المساعدات إلى غزة، وتستخدمه كأداة لتطبيق حصار كامل على القطاع الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9fcbded-d726-4961-a449-c44a170a1460" href="https://almanassa.com/news/25854" title="الجوع يفتك بغزة.. تسجيل 45 حالة شلل في شهربن ودهس 45 شخصًا بشاحنات الإغاثة ">يواجه</a> أيضًا قصفًا يوميًا يقتل ويصيب العشرات فضلًا عن هدم المباني والبنية الأساسية منذ السابع من أكتوبر 2023. </p>

<p>وقبل شهر <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ctpe2mi2bWY">قالت</a> متحدثة الهلال الأحمر الفلسطيني نبال فرسخ في تصريحات إعلامية إن قطاع غزة يحتاج إلى 600 شاحنة مساعدات يوميًا لتلبية احتياجات المواطنين.</p>

<p>وهو الرقم نفسه الذي جرى الاتفاق عليه في يناير/كانون الثاني الماضي في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">الهدنة</a> بين إسرائيل وحماس التي رفضت حكومة الاحتلال استكمال المرحلة الثانية منها واستأنفت عدوانها على غزة، في مارس/آذار الماضي.</p>

<p>وقتها <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5102645-%D9%85%D8%B5%D8%B1-600-%D8%B4%D8%A7%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%8B">قال</a> وزير الخارجية بدر عبد العاطي إنه تم الاتفاق على عبور 600 شاحنة يوميًا منها 50 شاحنة للوقود.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.youm7.com/story/2025/7/28/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%AD%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%85%D9%86-600-%D9%84%D9%80700-%D8%B4%D8%A7%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA/7069743">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الشهر الماضي إن غزة تحتاج بين 600 و700 شاحنة مساعدات في الأيام العادية، ما يعني أنها تحتاج أكثر الآن.</p>

<p>وفق هذه التقديرات يحتاج قطاع غزة شهريًا 18000 شاحنة مساعدات، لكن حسب الإحصائية التي اطلعت عليها <strong>المنصة،</strong> فإنه منذ 27 يوليو الماضي وحتى أمس الثلاثاء عبرت  3287 شاحنة فقط معبر رفح باتجاه معبر كرم أبو سالم المجاور.</p>

<p>حتى هذه النسبة الضئيلة من احتياجات المواطنين لم تصل كلها إلى غزة فوفق المكتب الإعلامي الحكومي في غزة لم يدخل غزة سوى 467 شاحنة فقط خلال 5 أيام (من الخميس حتى الاثنين)، ليبلغ عدد الشاحنات التي وصلت فعليًا خلال 30 يومًا 2654 شاحنة.</p>

<p>وأضاف المكتب الإعلامي، أمس الثلاثاء في بيان على واتساب، "خلال الأيام الخمسة الماضية دخل إلى قطاع غزة 467 شاحنة مساعدات فقط من أصل 3 آلاف شاحنة متوقعة (بواقع 600 شاحنة يوميًا)، تعرّضت للنهب والسرقة في ظل فوضى أمنية متعمدة يصنعها الاحتلال الإسرائيلي ضمن سياسة هندسة التجويع والفوضى الرامية لضرب صمود شعبنا الفلسطيني".</p>

<p>وحسب البيان فإن إجمالي الشاحنات التي دخلت قطاع غزة على مدار 30 يومًا بلغ 2654 شاحنة مساعدات فقط، وهو رقم بعيد تمامًا عن الـ18000 شاحنة مساعدات التي يحتاجها القطاع وفق التقديرات سالفة الذكر.</p>

<p>وقال المكتب الإعلامي إن إسرائيل تمنع دخول 430 صنفًا من الأغذية الأساسية التي يحتاجها الأطفال والمرضى والمُجوّعون، منها "بيض المائدة، اللحوم الحمراء والبيضاء، الأسماك، الأجبان، مشتقات الألبان، الفواكه، الخضروات، المكملات الغذائية".</p>

<p>وحسب إحصائية حصلت عليها <strong>المنصة</strong>، دخل إلى قطاع غزة من معبر رفح البري خلال الهدنة التي انتهت في مارس الماضي 37412 شاحنة مساعدات و28584 طن غاز و60345 سولار و1266 بنزين.</p>

<p>وحذر برنامج الغذاء العالمي خلال الشهر الحالي من أن أكثر من ثلث مواطني غزة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d52837ef-b8e9-4263-a247-ab798a9c6300" href="https://almanassa.com/news/26317" title="تحذير أممي: أكثر من 300 ألف طفل في غزة معرضون لخطر شديد">يعانون</a> من نقص الغذاء لأيام متواصلة، ويتفاقم سوء التغذية الحاد، مع تعرض أكثر من 300 ألف طفل لخطر شديد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 15:56:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756299371226367</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاستعمار بالجفاف في فلسطين</title>
			<link>https://alsifr.org/colonialization-through-dehydration-palestine</link>
						<media:thumbnail url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/box/public/2025-08/AndrewRoss_DryingPalestine_TeslitDay_Aug25.jpg?h=d12b39b9&amp;itok=twaT7bFL" />
			<media:content url="https://alsifr.org/sites/default/files/styles/box/public/2025-08/AndrewRoss_DryingPalestine_TeslitDay_Aug25.jpg?h=d12b39b9&amp;itok=twaT7bFL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[لم تكتفِ إسرائيل بالقصف والتجويع في غزّة، بل حوّلت الماء نفسه إلى سلاح إبادة. هذا «الأبارتهايد المائي» الممتد منذ الحصار على غزة وحرمان الضفة من حصص عادلة، يكشف أنّ السيطرة على الماء ليست أزمة إنسانية، بل سياسة استعمارية ممنهجة منذ أكثر من قرن، هدفها خنق الفلسطينيين ديمغرافياً واقتلاعهم من أرضهم.]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 13:28:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756290488292166</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحالف تطوير حديقتي الحيوان والأورمان يبرر "محرقة الأسود والنمور"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26683</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/40cbad48-518c-40a7-ba0c-8eac859b0bec.jpg.webp?itok=gei8yzBG" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/40cbad48-518c-40a7-ba0c-8eac859b0bec.jpg.webp?itok=gei8yzBG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3534556">أكد</a> التحالف الوطني لتطوير حديقتي الحيوان والأورمان "التزامه الكامل بتطبيق أعلى المعايير الدولية" في مجال الرعاية البيطرية للحيوانات "لضمان صحة الحيوانات وسلامتها وفقًا للبروتوكولات العالمية المعتمدة"، وذلك بعدما انتشرت معلومات و<a href="https://www.facebook.com/share/p/166bNGomHd/">بوستات </a>عن عمليات نفوق وقتل لحيوانات الحديقة وحرقٍ لجثامينها، أعقب ذلك <a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1308636073958579&amp;set=pcb.1308636273958559">بيان</a> من النائب العام، تلاه خبر إقالة رئيس الإدارة المركزية لحدائق الحيوان وتعيين رئيس جديد.</p>

<p>ونشرت <strong>المنصة</strong> أول أمس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97d987e2-0700-4076-90c0-dfda73467580" href="https://almanassa.com/stories/26587" title="محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟">تحقيقًا</a> بعنوان "محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟"، تتبعت فيه القصة التي بدأت بتداول <a href="https://www.facebook.com/animal.protection.eg/posts/%D9%81%D8%B6%D9%8A%D8%AD%D8%A9-%D9%81%D9%89-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%AD%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%B9%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%88%D8%AF-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%85%D9%88%D8%B1-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%A8%D8%A7/1070819458554857/">حسابات </a>على السوشيال ميديا مهتمة بحقوق الحيوان معلومات عن التخلص من عدد من الأسود والنمور، قدرها البعض بــ16 أسدًا و6 نمور، بالإضافة إلى نفوق عدد من الحيوانات الأخرى بسبب أعمال التطوير والحفر بالآلات الثقيلة.</p>

<p>وبشأن ما تم تداوله مؤخرًا حول التعامل مع بعض الحيوانات داخل حديقة الحيوان بالجيزة، قال التحالف في بيان إنه "تم استلامها في حالات صحية متباينة وفق تقارير فنية من الجهات المختصة وأن بعض الحالات كانت قابلة للعلاج، بينما أخرى مصابة بأمراض معدية لا يمكن شفاءها. مما استلزم تطبيق آليات ومعايير القتل الرحيم المعترف بها عالميًا حفاظًا على باقي الحيوانات والعاملين والزوار".</p>

<p>وأكد التحالف أن جميع الإجراءات "تتم وفق أحدث المعايير العالمية وبإشراف خبراء متخصصين، وهو ما أكده الاتحاد الإفريقي لحدائق الحيوان بعد اعتماده للمرحلة الأولى من مشروع التطوير، وإرساله خطاب تهنئة لوزير الزراعة على نجاحها"، حسب نص البيان.</p>

<p>لم تكن كل الحيوانات التي تم حرقها مريضة، وفي تحقيق <strong>المنصة</strong>، قالت الناشطة في مجال حقوق الحيوان دينا ذو الفقار عن مصادر من داخل الحديقة أن "محرقتها لم تتوقف عن حرق جثث الحيوانات" التي يجري قتلها أو تنفق بسبب الإنشاءات والحفر والهدم والبناء.</p>

<p>"من أول ما بدأ التطوير والمحرقة شغالة لجميع الأسود والنمور وبقية الحيوانات"، قالت دينا ذو الفقار لـ <strong>المنصة،</strong> رابطةً مخططات التطوير بموت الحيوانات، ومؤكدة أن الحديقة لم تعد تحتوي على نفس عدد الحيوانات قبل بدء مخططات تطويرها.</p>

<p>دللت دينا على ما تقول بأن "أحد المتخصصين في إدارة حدائق الحيوان، الذي ترك العمل في واحدة من شركات التحالف، مارس/آذار الماضي، أخبرها بأنه شهد مقتل شمبانزي بعد دخول الجرافات إلى أماكن وجودها، ما أصابه بسكتة قلبية". </p>

<p>بدوره شكك الدكتور عمر تمام أستاذ المحميات الطبيعية واستشاري الثدييات البرية آكلات اللحوم وعميد معهد البيئة السابق في الاختبارات التي أجريت للحيوانات قبل قتلها، وأكد أنه "من غير المنطقي إجراء الاختبار على الحيوانات السليمة المحصنة لأن النتيجة ستكون إيجابية، لكن لا بد من إجراء الاختبارات على الحيوانات المريضة وذلك أثناء تلقيها بروتوكول العلاج، وهو بروتوكول يعرفه كل الأطباء البيطريين المصريين"، وفق ما نشرت دينا ذو الفقار على <a href="https://www.facebook.com/share/p/1LpQ6BHNBz/">صفحتها</a> على فيسبوك.</p>

<p>يتكون <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="84a24c71-942c-43e5-a679-6240a053cb73" href="https://almanassa.com/news/18850" title='"الزراعة": نفق النهضة يؤخر افتتاح حديقة الحيوان 3 أشهر.. والحفر بدأ منذ أيام فقط'>التحالف</a> المعني بتطوير حديقتي الحيوان والأورمان بالجيزة من 3 شركات مصرية، بقيادة الهيئة القومية للإنتاج الحربي، ومعها <a href="https://ibrahimelargany.com/organi-group/abnaa-sinai-construction-building/">أبناء سيناء</a> للإنشاءات، و<a href="https://www.facebook.com/Aboutmsr/posts/%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%AF%D8%AA-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%A7/939044738322383/">حدائق</a> التي يتولي رئاسة مجلس إدارتها محمد كامل، الرئيس التنفيذي السابق لشركة <a href="https://estadat.net/ar">استادات</a> القابضة، التابعة للشركة المتحدة للخدمات الإعلامية والمسؤولة عن إدارة المرافق الرياضية التابعة لها.</p>

<p>إضافة إلى شركتين أجنبيتين ستشاركان في عملية التطوير والإدارة لمدة "مؤقتة"، قد تصل إلى 5 سنوات من أصل 25 سنة "مدة حق الانتفاع"، وهما <a href="https://me.harrisonassessments.com/ar/">شركة هاريسون</a>/harrison assessments، و<a href="https://worldwidezoo.com/">Worldwide Zoo</a>.</p>

<p>وحسبما ذكر تحقيق <strong>المنصة</strong>، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1X3ZuQtFWJ/">وجَّه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي في أغسطس/آب 2021 وزارة الزراعة بتطوير الأصول المملوكة لها من حدائق ومتنزهات في نطاق القاهرة الكبرى، من بينها حديقتا الحيوان والأورمان، وذلك بالشراكة مع الخبرات الأجنبية العريقة، خصوصًا فيما يتعلق بالإدارة والتشغيل، بهدف "التطوير وتعظيم الاستفادة من تلك الأصول والارتقاء بها لتضاهي نظيرتها العالمية".</p>

<p>لاحقًا عقد رئيس الوزراء مصطفى مدبولي اجتماعًا في نوفمبر/تشرين الثاني 2021، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1AxBMDZKUD/">استعرض</a> خلاله التصور المبدئي لمشروع تطوير الحديقة، الذي يستهدف تحويلها إلى حديقة رائدة من نوعها في المنطقة.</p>

<p>وعاد السيسي في أكتوبر/تشرين الأول 2022، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=yqr5uYV_e80">ليستنكر </a>تردي الأوضاع داخل مصر، مدللًا عليها بحديقة الحيوان "عاوزين تعرفوا مصر عاملة إزاي روحوا حديقة الحيوان، شوفوا حجم التردي والمنشآت والسلبيات والتعب".</p>

<p>في مارس/آذار 2023، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=31032023&amp;id=c1dfc9d2-1dda-4c60-a7f4-9a14f4294b08">عقد</a> المهندس محمد صلاح الدين مصطفى وزير الدولة للإنتاج الحربى، حينها، مع ممثلي فريق التحالف المسؤول عن تنفيذ مشروع تطوير حديقتيّ "الحيوان" و"الأورمان"، اجتماعًا لعرض ومناقشة خطة التطوير المبدئية الخاصة بالمشروع.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97d987e2-0700-4076-90c0-dfda73467580" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26587" role="article" about="/stories/26587" data-sanitized-id="node-26587" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26587" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26587" data-ph-capture-attribute-link-title="محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وعقب تداول المعلومات والبوستات الخاصة بالتخلص من الحيوانات الكبيرة، أصدرت النيابة <a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1308636073958579&amp;set=pcb.1308636273958559">بيانًا</a> أعلنت فيه بداية التحقيق فيما ورد إليها من بلاغات حول التخلص من الحيوانات المفترسة، وبعدها ظهرت <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1209281741246072&amp;set=a.606006801573572">أنباء </a>حول ترك الدكتور جمال عبدالواحد، لمنصبه ليتولى اللواء طبيب إبراهيم متولي رئاسة الإدارة المركزية لحدائق الحيوان.</p>

<p>فيما تقدم إيهاب منصور رئيس الهيئة البرلمانية للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18012023&amp;id=4cb382da-1d2c-4508-8953-f0e7102b5f83">بسؤال</a> برلماني "عن آليات التعامل مع هذه الحيوانات خاصة وإن فيها تقريبًا 5 آلاف حيوان".</p>

<p>وقال منصور لـ <strong>المنصة</strong> إنه "لم يتم الرد على السؤال حتى الآن"، مستدركًا بأنهم في انتظار صدور أي بيانات رسمية، و"قد نلجأ إلى تقديم المزيد من الأسئلة البرلمانية لمعرفة حقيقة ما يحدث في حق هذه الحيوانات".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 11:05:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756281906326931</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"لا يوجد حل".. ترامب يتراجع عن تصريحاته بشأن موعد نهاية العدوان على غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26684</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gbwmacvwwaa55h7.jpeg.webp?itok=tY8bdwuU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gbwmacvwwaa55h7.jpeg.webp?itok=tY8bdwuU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تراجع الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، مساء الثلاثاء، عن تأكيده أن العدوان الإسرائيلي على غزة سينتهي "بشكل حاسم" خلال الأسابيع القليلة المقبلة.</p>

<p>و<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/08/27/trump-says-gaza-war-wont-have-a-conclusive-end">قال</a> ترامب للصحفيين خلال اجتماع مع إدارته "لا يوجد حل نهائي، إنها مستمرة منذ فترة طويلة"، وفق CNN.</p>

<p>وكان ترامب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b0488dc-0e47-4ab9-8bef-024c3091e617" href="https://almanassa.com/news/26648" title="ترامب: نهاية حاسمة لحرب غزة خلال أسبوعين أو ثلاثة">قال</a> أول أمس الاثنين إن الوضع في قطاع غزة مروع، مشيرًا إلى أن هذه الحرب ستشهد نهاية حاسمة خلال أسبوعين أو ثلاثة. و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5179070-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%88-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9">أضاف</a> "يجب أن تنتهي حرب غزة لما تسببه من جوع وموت"، مشيرًا إلى جهد دبلوماسي جاد بشأن غزة.</p>

<p>ومن المقرر أن <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/08/27/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-">يرأس</a> ترامب في البيت الأبيض اليوم الأربعاء اجتماعًا واسعًا لمناقشة الوضع في غزة في اليوم التالي لانتهاء الحرب المتواصلة في القطاع منذ حوالي عامين، حسب ما أعلن مبعوثه الخاص ستيف ويتكوف، الثلاثاء.</p>

<p>وقال ويتكوف "لدينا اجتماع مهم في البيت الأبيض برئاسة الرئيس ونعمل على وضع خطة شاملة للغاية لليوم التالي لانتهاء" الحرب في القطاع الفلسطيني.</p>

<p>وقال ترامب، أول أمس، إنه ليس راضيًا عن الغارة التي شنتها إسرائيل على مجمع ناصر الطبي في قطاع غزة. لكنه في الوقت نفسه أثنى على رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، وقال إنه "يتعامل معه كثيرًا"، وإنهما حققا "نجاحًا باهرًا في إيران حيث قضينا على تهديدها النووي"، في إشارة إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fab28478-68a2-4c16-8847-25c57c469d10" href="https://almanassa.com/news/25315" title="ترامب يؤكد القضاء على طموحات إيران النووية">هجومهما</a> الأخير على إيران.</p>

<p>والاثنين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d32c220a-5978-42c9-b98b-2e3f4585bdeb" href="https://almanassa.com/news/26631" title="الاحتلال يقتل 5 صحفيين في قصف مزدوج على مجمع ناصر الطبي">قُتل</a> أكثر من 20 شخصًا، بينهم 5 صحفيين في استهداف مزدوج نفذه جيش الاحتلال الإسرائيلي عند المدخل الخارجي لمبنى "الياسين" في مجمع ناصر الطبي بمدينة خانيونس.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، واستأنفت حربها في القطاع، ولم يتمكن الوسطاء حتى الآن من إتمام هدنة أخرى أو اتفاق شامل يُجبر إسرائيل على إنهاء الحرب، رغم استمرار المفاوضات بهذا الشأن.</p>

<p>مؤخرًا، <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/08/1143233?fbclid=IwY2xjawMWYQdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEydWgwdW1BZFNoN1NENExaAR5_WgBX31aMRw_a6xCIbY-rEUKEQb5jnFH_MTsHh8UHckYTzGoCYEjnatZRmQ_aem_VMsoncv1g3SRMwVjjM-dtA">أعلنت</a> الأمم المتحدة رسميًا، ولأول مرة، حالة المجاعة في مدينة غزة، محذرة من امتدادها إلى دير البلح وخانيونس بنهاية سبتمبر/أيلول المقبل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 11:05:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756281906326930</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ميدو على الأسفلت ودبابة يشكر "الوزير الدكر".. و"الجبهة الوطنية" يحرض ضد السفارة البريطانية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26682</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/19e692de-5988-4e1d-bd31-840ae969bac7.jpeg.webp?itok=-I-UqGih" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/19e692de-5988-4e1d-bd31-840ae969bac7.jpeg.webp?itok=-I-UqGih" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أفرجت شرطة لندن عن أحمد عبد القادر الشهير بـ"ميدو" بعد أقل من 48 ساعة من انتشار فيديو القبض عليه، وذلك حسبما <a href="https://www.facebook.com/ahmednasserkhattab/posts/pfbid02w2y3M2wWKwjeWkD9VRa9qiYdHNqoHrPfKg8FTYVf7VChsNJQbGjpaWk6yaj6Edkfl">أعلن</a> أحمد ناصر الذي سبق وألقت الشرطة الهولندية القبض عليه أيضًا قبل أن تخلي سبيله، في وقت دعا حزب الجبهة الوطنية، الموالي للسلطة، إلى رفع الحواجز الخرسانية والإجراءات الأمنية "المبالغ فيها" من محيط السفارة البريطانية في القاهرة.</p>

<p>وقال ناصر الشهير بـ"دبابة" على فيسبوك "الرئيس السيسي البطل قال ولاد مصر خط أحمر، البطل أحمد عبد القادر ميدو خرج بعد ما ركعهم هما وأسيادهم في قلب لندن عاصمة الخونة والجواسيس، دولة جبارة أصيلة موقف تاريخي مشرف للدولة المصرية انتفضت بكل رجالها ورموزها عشان ابنها الأسد اللي شرفنا ورفع راسنا قدام العالم كله. وجعهم وهيرجع يوجعهم أكتر، شكر للوزير الدكر بدر عبد العاطي".</p>

<p dir="rtl">وكان وزير الخارجية والهجرة وشؤون المصريين بدر عبد العاطى طالب في اتصال هاتفي مع مستشار الأمن القومي البريطاني جوناثان باول بـ"سرعة التعرف على ملابسات القبض على عبد القادر والأسباب التي أدت لذلك"، مؤكدًا "تطلعنا للتعرف على نتائج التحقيقات وسرعة الإفراج عنه"، حسب <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02EydZZUi6C5sjwYx5vvh4n84FnK7JLvTuVrT4d82bjttdaM8FruryexpKiapWw7jCl">بيان</a> وزارة الخارجية المصرية أمس</p>

<p dir="rtl">وكلف الوزير، حسب البيان، السفارة المصرية في لندن بالتواصل مع الجهات البريطانية المختصة لسرعة استجلاء ملابسات القبض على عبد القادر وأسبابه وتقديم كافة الخدمات القنصلية له والعمل على سرعة الإفراج عن عن ميدو، الذي ألقي القبض عليه مساء أمس الأول الاثنين.</p>

<h2>"لن نحمي من لا يحمينا"</h2>

<p>من جهته <a href="https://www.facebook.com/ElgabhaElwatanya/posts/pfbid0c4gB4NtJSDTqTGWbbCvmPBcu4N3y4HQQNbpqRNLDaTVEtBmu25WY2zsM3z73diAbl">اعتبر</a> حزب الجبهة الوطنية القبض على ميدو "أحد أبناء مصر المخلصين"، حسبما وصفه الحزب، "خطوة تمثل خرقًا صارخًا لأبسط مبادئ العدالة، واعتداء فجًا على حقوق الإنسان، وتجاوزًا لكل قواعد العلاقات الدبلوماسية والاحترام المتبادل بين الدول".</p>

<p>وحرض الحزب ضد السفارة البريطانية في القاهرة وبعثتها الدبلوماسية، قائلًا في بيان أمس "لن نحمي من لا يحمينا".</p>

<p>وبينما طالب الحكومة البريطانية بتقديم "اعتذار رسمي للدولة المصرية وشعبها العظيم عن هذه التجاوزات غير المبررة"، دعا كذلك إلى إعادة النظر في المعاملة الممنوحة للبعثات الدبلوماسية بالقاهرة"، وفي مقدمتها السفارة البريطانية بجاردن سيتي، التي "تحولت بفعل الحواجز الخرسانية والإجراءات الأمنية المبالغ فيها إلى منطقة مغلقة تعيق حياة المواطنين وتفرض واقعًا مشوهًا وسط العاصمة".</p>

<p>كما دعا إلى "إزالة تلك الحواجز وإلزام السفارة البريطانية بما تلتزم به السفارات الأجنبية الأخرى العاملة في مصر، على قاعدة المساواة الكاملة والمعاملة بالمثل".</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2025/2/10/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9/6878962">وافقت</a> لجنة الأحزاب السياسية على تأسيس حزب الجبهة الوطنية، الذي يضم في هيئته التأسيسية وزراء ومحافظين سابقين إلى جانب نواب حاليين وسابقين ورجال أعمال، من بينهم نجل رئيس اتحاد القبائل والعائلات المصرية عصام إبراهيم جمعة العرجاني، وذلك بعد نحو 40 يومًا من <a href="https://www.facebook.com/share/v/7YSAWx1m2Y52xoGi/">تدشينه</a>.</p>

<p>واتحاد القبائل العربية، تأسس برئاسة رجل الأعمال إبراهيم العرجاني، مطلع مايو/أيار العام الماضي، وأعلن اختيار الرئيس عبد الفتاح السيسي رئيسًا شرفيًا له، بهدف "توحيد صف القبائل العربية وإدماج كافة الكيانات القبلية في إطار واحد دعمًا لثوابت الدولة الوطنية ومواجهة التحديات التي تهدد أمنها واستقرارها في كل الأزمنة"، قبل أن يتغير اسمه إلى اتحاد القبائل والعائلات المصرية.</p>

<h2>حكاية دبابة وميدو</h2>

<p dir="rtl">تصدر دبابة وميدو حملة على فيسبوك خلال الفترة الماضية لما أطلقا عليه اسم "<a href="https://www.facebook.com/reel/754408640804408">حماية</a> السفارات المصرية من الاعتداء عليها"، وذلك ردًا على حملات أخرى تدعو إلى <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5169753-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AF%D8%A8%D9%91%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86">حصار</a> و<a href="https://www.facebook.com/IamAnasHabib/posts/pfbid0UEUHyUwdM6e1TDFrxoKsB6bHMxT7ivCkUcu4hPYFUDE75PxbvDyCWmiAH2TVDMwHl">إغلاق</a> أبواب السفارات المصرية احتجاجًا على ما عدوه "مشاركة من مصر في حصار سكان قطاع غزة عبر إغلاق معبر رفح".</p>

<p>وكان وزير الخارجية قال منتصف الشهر الحالي إنه أصدر تعليمات واضحة إلى جميع السفارات المصرية بالخارج "باليقظة وعدم السماح لأي شخص، أيًا كان، بلمس سور السفارات"، مستنكرًا <a href="https://www.instagram.com/reel/DMZmnlMNuJC/">واقعة</a> وضع شاب مصري أقفالًا حديدية على أبواب السفارة المصرية في هولندا قبل نحو ثلاثة أسابيع، ومؤكدًا أن مثل هذه الحوادث تأتي ضمن "حملة نوايا خبيثة" تهدف إلى تشتيت الانتباه عن ممارسات إسرائيل.</p>

<p>وتداولت مواقع السوشيال ميديا <a href="https://www.facebook.com/sadamisr1/videos/760299929960253/">فيديو</a> وُصف بأنه مسرّب من اجتماع عبر الفيديو كونفرانس بين عبد العاطي وعدد من السفراء المصريين، ظهر فيه الوزير يوجه عتابًا شديدًا للسفير المصري في هولندا عماد حنا على خلفية الأحداث.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db244c29-2080-4da5-9010-98d723ece34a" href="https://almanassa.com/news/26397" title='"كتفوه وطلعوا عين أبوه".. فيديو منسوب لوزير الخارجية يدعو للتعامل مع "المتحرشين بالسفارات"'>قال</a> عبد العاطي في الفيديو "حد اتمسك بيحط شوية بويه هاته من قفاه ودخله على جوه ويتكتف ويتجاب الشرطة، وتقولها الراجل ده اتحرش بالسفارة.. أي سور مجرد يلمسه ولا الحيط.. غير مقبول إن أي بني آدم ييجي يحط قفل ولا بتاع نطلع عين أبوه وتجيبه على جوه"، متابعًا " أنا عملت الكلام ده وأنا ساكن في بروكسل في عز الفوضى في عز 2012".</p>

<p>وانتشر أول أمس <a href="https://www.facebook.com/reel/788270140371060">فيديو</a> يظهر فيه أفرادًا من شرطة لندن وهم يلقون القبض على أحمد عبد القادر، وسط مقاومة شديدة منه، مع أصوات تسبه في الخلفية.</p>

<p dir="rtl">وبالتزامن ألقت الشرطة الهولندية القبض على أحمد ناصر، قبل أن تخلي سبيله، حسب ما أعلن ناصر في <a href="https://www.facebook.com/ahmednasserkhattab?ref=embed_post">بوست</a> على فيسبوك، دون الكشف عن تفاصيل القبض عليه.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/26/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D8%AF%D9%88-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8/7100893">انتفضت</a> المواقع الصحفية ووسائل الإعلام القومية والتابعة للشركة المتحدة أمس الثلاثاء <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5273797.aspx">للدفاع</a> عن "ميدو"، الذي <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8121085">وصفته</a> بـ"البطل المصري"، من بينها الأهرام والوطن واليوم السابع.</p>

<p>وعبر حسابه على إكس، <a href="https://x.com/AnasHabib98/status/1960096416598295006">قال</a> الناشط المصري المقيم في هولندا أنس حبيب، الذي نشر دعوات للتظاهر أمام السفارات المصرية "بعد رحلة لمدة 3 أسابيع قام فريق المحاماة الخاص بنا بتتبعه (ميدو) في عدة عواصم أوروبية وعمل بلاغات ضده. ذهبنا إلى لندن خصيصًا لمعرفتنا بأنه سيتتبعنا وبالفعل قد حصل وجاء إلى لندن ثم عرفنا مكان تواجده بوسائلنا الخاصة".</p>

<p>وأضاف حبيب الذي سبق ووضع قفلًا على باب السفارة المصرية في لاهاي "هذا البلطجي (ميدو) كان يحمل سلاحًا أبيضًا وفي حالة سُكر واضحة ثم قام بإشهار السلاح ضدنا وتهديدنا به وكله موثق بالفيديو".</p>

<p>وتابع "بعد أن رأينا السكينة قمنا بإخطار الشرطة التي قامت على الفور باعتقال البلطجي وتجريده من السلاح الأبيض واصطحبته إلى قسم الشرطة وجاري الآن عمل بلاغ فيه في قسم الشرطة في لندن بتهمة حمل سلاح أبيض بدون ترخيص والتهديد بالقتل".</p>

<p>أما الإنفلونسر المحسوب على السلطة لؤي الخطيب في <a href="https://www.facebook.com/Loay.Elkhteeb/posts/pfbid023q7BMggJFFpycJyoxRy3uFiGwfhZisGKojXgLPzKuKNeMhd4LTUREFpeANobQVqSl">بوست</a> على فيسبوك "أي كلام عن مخالفات قانونية مزعومة اتسببت في القبض على أحمد عبد القادر في لندن، مردود عليها بأنه في نفس الوقت اتقبض على أحمد ناصر في هولندا، وإن الشرطة بتلاحق يوسف حواس بردو هناك".</p>

<p dir="rtl">واعتبر الخطيب أن هذا يعني وجود "حملة منسقة والهدف منها رجالة مصريين كل جريمتهم هي الدفاع عن سفارات بلدهم".</p>

<p dir="rtl">ونقل <a href="https://www.cairo24.com/2268896?fbclid=IwY2xjawMakSRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUUm5Yc1hMQUNHWDJ0ajBKAR6NUGpKpTj0NuL4UoxEgms42Br0cYEA3d2kNehdnx0jdW_nMcbJeAAS35HmDA_aem_yfdK_Hh9heZA1RIqEKxIMA">موقع</a> القاهرة 24 عن مصادر قولها إن الشرطة الهولندية تلاحق يوسف حواس، بوصفه أحد قيادات اتحاد شباب المصريين بالخارج، وذلك "على خلفية مشاركته في واقعة حماية مبنى السفارة المصرية في هولندا".</p>

<p dir="rtl">ووصفت <a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/26/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D8%AF%D9%88-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8/7100893">وسائل</a> إعلام مصرية وحسابات على فيسبوك عبد القادر بأنه رئيس اتحاد شباب المصريين في الخارج، وناصر بنائب رئيس الاتحاد، فيما يعرف عبد القادر نفسه على تويتر بأنه "رئيس مؤسسة ona العالمية للاستثمار الرياضي، ولاعب الزمالك السابق، ورئيس كيان اتحاد شباب مصر في الخارج".</p>

<p dir="rtl">وبحثت <strong>المنصة</strong> عن علاقة عبد القادر وناصر باتحاد شباب المصريين في الخارج لكنها لم تجد ما يؤكد علاقتهما بمجلس إدارته، ففي 3 أبريل/نيسان 2024 <a href="https://daily.rosaelyoussef.com/433123/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%AF%D8%B4%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84">أعلنت</a> وزارة الرياضة تدشين "اتحاد شباب المصريين بالخارج"، على أن يكون برئاسة محمود حسين رئيس لجنة الشباب بمجلس النواب.</p>

<p dir="rtl">وأشارت الوزارة وقتها إلى أن هذا الاتحاد "يضم أكثر من 3 آلاف عضو من أبناء مصر بالخارج مقيمين فى مختلف دول العالم".</p>

<p dir="rtl">وفي 21 أغسطس/آب الجاري نشرت وزارة الرياضة بيانًا عن <a href="https://www.facebook.com/emysofficial/posts/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6%D8%A9-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84/1220284950140787/">لقاء</a> بين وزير الرياضة أشرف صبحي ومجلس إدارة اتحاد شباب المصريين بالخارج برئاسة محمود حسين.</p>

<p>ووفق صحيح مصر فإن الكيان المسمى "اتحاد شباب مصر في الخارج"، أعلن <a href="https://www.facebook.com/SaheehMasr/posts/pfbid0XBvxyfsntUaB9FoeAMhdf2sT2kASCp9sVqNTFA4FnmF2uVzp5kqFAJwRqR9Hv7HRl">تأسيسه </a>عام 2017 حين اجتمع عدد من الشباب المصريين المقيمين في الخارج في مقر وزارة الهجرة خلال فترة تولي نبيلة مكرم حقيبة الوزارة.</p>

<p>وفي عام 2020، عقدت نبيلة مكرم، مؤتمرًا حضره نحو 20 شابًا من اتحاد شباب المصريين في الخارج، بحضور رئيس الوزراء مصطفى مدبولي. غير أن صور اللقاء لم تُظهر وجود أحمد عبد القادر أو أحمد ناصر بين المشاركين.</p>

<p>ونظم الاتحاد بعض الوقفات في الخارج أثناء زيارات السيسي الخارجية، كما تلقى أعضاء الاتحاد دعوات لحضور منتديات شباب العالم بحضور الرئيس في مدينة شرم الشيخ خلال السنوات الماضية.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.facebook.com/Loay.Elkhteeb/posts/pfbid02Yx3NRweuUnHUX2PAYY5Cm7rfX1JydtSSPxqFYh43iyDBcMEYGMHzgmefnePpE67Zl">ربط</a> الإنفلونسر لؤي الخطيب بين القبض على عبد القادر واستمرار حبس الناشط السياسي الحاصل على الجنسية البريطانية علاء عبد الفتاح، مشيرًا إلى أن عبد الفتاح "يرتكب جرايم في مصر، فبريطانيا تديله الجنسية مكافأة على مجهوداته.. وأحمد عبد القادر يدافع عن سفارات بلده فبريطانيا تعمل له كمين وتخطفه.. في أوضح من كده؟".</p>

<p dir="rtl">وأضاف "عمومًا بالمناسبة دي عايز أقول لكم إن ابنكم علاء عبد الفتاح مش خارج إلا لما يخلص مدته في 2027 ده لو مش مطلوب في قضايا تانية، وابننا هيخرج هيخرج".</p>

<p dir="rtl">في الأثناء تصدر على إكس هاشتاج "لا للإفراج على على عبد الفتاح".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1b1fdf8-6cb4-4c52-8f26-83d869240860" href="https://almanassa.com/news/6057" title="لجنة دعم علاء عبد الفتاح تدعو واشنطن للتدخل">أُلقي</a> القبض على عبد الفتاح في 28 سبتمبر/أيلول 2019، بتهم "نشر وبث وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة داخل وخارج البلاد، وإساءة استخدام وسيلة من وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، والانضمام إلى جماعة أنشئت على خلاف أحكام القانون"، وحكم عليه بالسجن 5 سنوات في ديسمبر/كانون الأول 2021، بعد عامين من الحبس الاحتياطي.</p>

<p>وكان من المفترض الإفراج عنه نهاية سبتمبر الماضي، وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f362b559-8f63-4900-b491-86021950fb87" href="https://almanassa.com/news/19569" title='"بعد عدم احتساب مدة حبسه احتياطيًا".. خالد علي: علاء عبد الفتاح يتعرض لتنكيل وقهر'>تصريح</a> سابق لخالد علي لـ <strong>المنصة</strong>، إذ قال إن السلطات لم تحتسب مدة الحبس الاحتياطي ضمن العقوبة واعتبرتها ابتداءً من تاريخ تصديق الحاكم العسكري على الحكم، بوصفه صادرًا من محكمة أمن دولة طوارئ في 3 يناير/كانون الثاني 2022.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 11:05:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756281906326929</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| ماذا حدث في المعادي The Amazing Green Bubble؟ مع أناليس دي فريز (موسم 2 - حلقة 8)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=WwRkBkhYYWs</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/WwRkBkhYYWs?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| ماذا حدث في المعادي The Amazing Green Bubble؟ مع أناليس دي فريز (موسم 2 - حلقة 8)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 20:00:45 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756227732082435</guid>
		</item>
		<item>
			<title>“حصاد مُرّ”: الطماطم تغرق السوق.. والفلاح يغرق في الخسائر</title>
			<link>https://zawia3.com/tomato-harvest/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>أزمة الطماطم في مصر</category>
			<category>أسعار الطماطم</category>
			<category>إنتاج الطماطم في مصر</category>
			<category>ارتفاع التكاليف الزراعية</category>
			<category>الأمن الغذائي</category>
			<category>التصدير الزراعي</category>
			<category>الخريطة الزراعية</category>
			<category>الزراعة التعاقدية</category>
			<category>العروة الصيفية</category>
			<category>تغير المناخ</category>
			<category>خسائر المزارعين</category>
			<category>فائض الإنتاج</category>
			<category>فلاحين مصر</category>
			<category>مصانع الصلصة</category>
			<category>وزارة الزراعة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p data-start="1312" data-end="1780">يعاني مزارعو الطماطم في مصر خلال الموسم الحالي من خسائر فادحة، عقب انهيار الأسعار نتيجة وفرة المعروض. تعود هذه الوفرة إلى توسّع غير متوقّع في مساحات الزراعة، تزامنًا مع موجة حر شديدة عجّلت بنضج الثمار وزادت الإنتاج، ما أدى إلى فائض ضخم لم تستطع الأسواق المحلية أو مصانع الصلصة استيعابه. ونتيجة لذلك، تلف جزء كبير من المحصول، سواء في الحقول بسبب تأخر الجني، أو أثناء النقل بفعل تكدّس الشاحنات أمام المصانع، في ظل استمرار المزارعين في دفع تكاليف النقل والعمالة دون عائد.</p>
<p data-start="1782" data-end="1943">تترافق هذه الخسائر مع تحذيرات من امتناع عدد كبير من المزارعين عن زراعة الطماطم في المواسم المقبلة، ما قد يهدد المعروض المحلي ويفتح الباب أمام تقلبات سعرية حادة.</p>
<p data-start="1945" data-end="2458">يقول شريف أبو حبارة، مزارع طماطم وتاجر مستلزمات زراعية من برج العرب بمحافظة الإسكندرية، لـ”زاوية ثالثة”، إن تكاليف الزراعة تضاعفت، بينما تراجعت أسعار البيع إلى مستويات غير مسبوقة، ما أدّى إلى خسائر قاسية. ويُوضّح أن زراعة الطماطم الصيفية تبدأ عادة في فبراير أو أبريل، ويستمر موسم الحصاد حتى منتصف سبتمبر. وعلى مدار سنوات عمله، كان الفدان يحقق أرباحًا تصل إلى 50 ألف جنيه، غير أن الوضع تغيّر؛ إذ بلغت تكلفة زراعة الفدان هذا العام ما بين 130 و150 ألف جنيه، بفعل ارتفاع أسعار الأسمدة والمبيدات بنسبة تصل إلى الثلثين.</p>
<p data-start="2460" data-end="2822">ويشير أبو حبارة إلى أن السوق بات خاضعًا لسيطرة كبار التجار والشركات، في ظل توسّع شركات مستلزمات الإنتاج في البيع الآجل، ما دفع العديد من المزارعين إلى التوسع في مساحات تفوق قدرتهم المالية. وكشف عن خسائر شخصية بلغت نحو 15 مليون جنيه بعد زراعة 115 فدانًا، مرجعًا ذلك إلى دخول مزارعين غير ذوي خبرة يمثلون نحو 60% من إجمالي المنتجين، ما أدى إلى إغراق السوق بالمحصول.</p>
<p data-start="2824" data-end="2994">ويضيف: “شركات البذور طرحت أصنافًا عالية الإنتاجية، في وقت توقف فيه التصدير، فانهارت الأسعار ليباع الكيلو بجنيه واحد فقط، بينما لا تتجاوز قيمة الفدان المباع 10 آلاف جنيه”.</p>
<p data-start="2996" data-end="3298">وينتقد غياب وزارة الزراعة، مؤكدًا أن الدعم الحكومي لا يتجاوز 5% على هيئة كيماويات محدودة الفاعلية، دون توفير بذور أو أسمدة، ما يترك المزارعين تحت رحمة الشركات الخاصة. ويقترح فرض رقابة حكومية صارمة على السوق وتنظيم المساحات المزروعة، كما هو الحال مع محصول الأرز، إلى جانب ضبط نشاط شركات البذور والأسمدة.</p>
<p data-start="3300" data-end="3585">من جهته، يشرح طلعت عنوس، مزارع من كفر الشيخ، أن تكلفة زراعة فدان الطماطم في العروة الصيفية تتراوح بين 100 و120 ألف جنيه، بسبب الحاجة إلى عناية خاصة في ظل شدة الحرارة. ويضيف أن أغلب المزارعين يعملون في أراضٍ مستأجرة، ما يرفع التكلفة أكثر، حيث يتراوح الإيجار بين 30 و50 ألف جنيه للفدان.</p>
<p data-start="3587" data-end="3799">يقول عنوس لـ”زاوية ثالثة”: “ارتفعت تكاليف الإنتاج هذا العام بنحو 30% عن العام الماضي، مع زيادة أسعار الأسمدة والمبيدات، وقفز سعر كيلو البذور المستوردة إلى 8500 جنيه، بعد أن كان يتراوح سابقًا بين 2000 و3000 جنيه”.</p>
<p data-start="3801" data-end="4070">وبخصوص الأسعار الحالية، يُوضح أن قفص الطماطم يُباع بين 50 و65 جنيهًا، فيما تصل كلفة الجمع والنقل إلى 30 أو 40 جنيهًا، ما يترك هامش ربح ضئيلًا أو معدومًا. ويشير إلى أن الفدان قد لا يُباع بأكثر من 20 ألف جنيه، ما يعني خسائر صافية قد تبلغ 80 إلى 90 ألف جنيه للفدان الواحد.</p>
<p data-start="4072" data-end="4314">ويرى عنوس أن سبب الأزمة هو وفرة الإنتاج الناتجة عن إقبال عدد كبير من المزارعين على زراعة الطماطم بعد ارتفاع أسعارها العام الماضي. واعتبر أن تصريحات نقيب الفلاحين حول الأرباح المرتفعة شجعت غير المتخصصين على دخول المجال، وأسهمت في تفاقم الأزمة.</p>
<p data-start="4316" data-end="4617">ويبيّن أن مسارات الحل مثل التصنيع أو التصدير لم تُسهم في امتصاص الفائض، إذ تعجز المصانع عن استيعاب الكميات وتؤخر أحيانًا تفريغ الشحنات لعدة أيام، ما يؤدي إلى التلف. كما أن التصدير لا يشمل أكثر من 3 إلى 5% من الإنتاج، ويقتصر على فترات محدودة. أما التجفيف، فيحتاج إلى أصناف غير مزروعة في العروة الصيفية.</p>
<p data-start="4619" data-end="4889">ويؤكد عنوس أن الخسائر مستمرة منذ ديسمبر 2024، وأن كثيرين مضطرون للاستمرار في الزراعة باعتبارها مصدر رزقهم الوحيد، مطالبًا وزارة الزراعة بالتدخل العاجل لتسويق الفائض وتخفيف الخسائر، ووضع سياسة توجيهية تساعد الفلاحين على اختيار المحاصيل المطلوبة في السوق المحلي والتصديري.</p>
<p data-start="4891" data-end="5161">وفي السياق ذاته، يقول عمر العباسي، مزارع من منطقة بنجر السكر، إن تكاليف زراعة فدان الطماطم تصل إلى نحو 180 ألف جنيه، تشمل 25 ألفًا للشتلات، و20 ألفًا للسباخ، و20 ألفًا لشبكة ري حديث، و50 ألفًا لإيجار الأرض، إلى جانب 65 ألفًا لمصاريف العمالة والسولار والأسمدة والمبيدات.</p>
<blockquote>
<p data-start="5163" data-end="5402">ويشير العباسي إلى أن الفدان بالكاد يُنتج ألف قفص، وإذا بيع القفص بـ100 جنيه، فإن العائد يصل إلى 100 ألف جنيه، يُخصم منها نحو 50 ألفًا تكاليف الجمع والنقل والعمولات، ليبقى للمزارع 50 ألف جنيه فقط مقابل تكلفة بلغت 180 ألفًا، أي بخسارة مؤكدة.</p>
</blockquote>
<p data-start="5404" data-end="5591">يقول لـ”زاوية ثالثة”: “الحوشة، أي قطعة أرض مكوّنة من ستة أفدنة، تُنفق 600 ألف جنيه، ولا تُباع الآن بأكثر من 200 ألف فقط، بخسارة تصل إلى 400 ألف، وقد يعجز المزارع عن البيع حتى بهذا السعر”.</p>
<p data-start="5593" data-end="5840">ويُوضّح أن هذه الحسابات تخص حالة مثالية لمحصول سليم، بينما في حال إصابته بآفة كالدودة أو السوسة، قد لا يتجاوز العائد 20 ألف جنيه، ما يزيد من حجم الخسارة. ويشير إلى أن حتى مالكي الأراضي، الذين لا يدفعون إيجارًا، يتكبدون خسائر فادحة في ظل هذا الوضع.</p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/child-labor/"><b>“الحصاد القاتل” أطفال العمالة الزراعية في مصر ضحايا سماسرة الأنفار والتشريعات</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>زيادة المعروض عن الطلب</b></h1>
<p>يُرجع نقيب الفلاحين، حسين أبو صدام، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، أسباب الأزمة الحالية التي يعاني منها مزارعو الطماطم إلى ثلاثة عوامل رئيسية: أولها التوسع غير المسبوق في المساحات المزروعة بالطماطم هذا العام، وثانيها ارتفاع معدلات الإنتاج بما يفوق احتياجات السوق المحلي، وثالثها موجات الحرارة التي سرّعت من نضج المحصول. ونتيجة لذلك، تجاوز المعروض حجم الطلب، ما أدى إلى تراجع أسعار الطماطم في أسواق الجملة والتجزئة.</p>
<blockquote><p>ويُشير أبو صدام إلى أن هناك توسعًا كبيرًا في زراعة الطماطم، ليس فقط في الأراضي الزراعية، بل أيضًا على المصاطب والأسطح، لافتًا إلى أن إقبال المزارعين على زراعة هذا المحصول هو العامل الأهم في تحديد سعره. ويتوقع أن تشهد الأسعار ارتفاعًا طفيفًا بين العروات، لكنه يحذّر من أن عزوف عدد كبير من المزارعين عن الزراعة قد يؤدي إلى قفزات سعرية غير متوقعة في السوق.</p></blockquote>
<p data-start="2085" data-end="2386">ويُشدّد نقيب الفلاحين على أن حجم صادرات مصر من الطماطم لا يتجاوز نسبة ضئيلة من إجمالي الإنتاج، ما يُبرز الحاجة إلى فتح أسواق تصديرية جديدة، والتوسع في إنشاء مصانع صلصة قادرة على استيعاب الفائض. كما دعا إلى اعتماد وزارة الزراعة نظام “الزراعة التعاقدية” مع منتجي الطماطم لتأمين تسويق المحصول قبل زراعته.</p>
<p data-start="2388" data-end="2597">من جانبه، أوضح حاتم النجيب، نائب رئيس شعبة الخضروات، لـ”زاوية ثالثة”، أن مزارعي العروة الصيفية لم يحققوا أرباحًا هذا العام، في ظل وفرة الإنتاج واعتماد السوق على آليات العرض والطلب التي تسببت في انهيار الأسعار.</p>
<p data-start="2599" data-end="2819">يقول النجيب: “ما حصده المزارعون بعد الجني لم يُغطِّ تكاليف الإنتاج، وهو أمر يتكرر بين حين وآخر. لكن يمكن تعويض هذه الخسائر في مواسم لاحقة. الأهم أن يستمر الفلاحون في الزراعة، وأن نضمن التوازن بين مصالح المنتج والمستهلك”.</p>
<p data-start="2821" data-end="3072">ويضيف أن أسعار الطماطم في سوق الجملة تتراوح حاليًا بين 3.5 إلى 4 جنيهات للكيلو، بينما تُباع للمستهلك في أسواق التجزئة بسعر يتراوح بين 6 و7 جنيهات، متوقعًا استمرار هذا الانخفاض حتى نهاية الصيف، على أن تظل الأسعار خاضعة لتقلبات العرض والطلب خلال الشتاء.</p>
<blockquote><p>وبحسب بيانات مركز البحوث الزراعية، تبلغ<a href="https://share.google/mqRgvBg73hW2xTfxn"> المساحة</a> المزروعة بالطماطم في مصر نحو 367 ألف فدان، بإنتاج سنوي يصل إلى 6.7 مليون طن. في المقابل، لم تتجاوز صادرات الطماطم في عام 2024 حاجز 52 ألف طن، بينما تم تصدير أكثر من 80 ألف طن خلال النصف الأول من عام 2025، وهو ما يبرز الهوة الكبيرة بين حجم الإنتاج والإمكانات التصديرية الحالية.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/upper-egypt-women/"><b>المرأة الريفية في مصر: من البطالة إلى السوق العالمي عبر المنتجات المُجففة</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تغيير الخريطة الزراعية</b></h1>
<p data-start="1243" data-end="1521">يُوضح الدكتور طارق أبو موسى، أستاذ الاقتصاد الزراعي بمركز البحوث الزراعية، أن مصر تزرع ما يقارب 400 ألف فدان طماطم موزعة على ثلاث عروات: الصيفية والشتوية والنيلية، وتنتج حوالي 6 ملايين طن سنويًا، ما يجعلها تحتل المرتبة الأولى عربيًا وإفريقيًا، والسادسة عالميًا في إنتاج الطماطم.</p>
<p data-start="1523" data-end="1912">ويقول لـ”زاوية ثالثة”: “هذه الأزمة ليست جديدة، فقد تكررت مع محاصيل استراتيجية أخرى مثل البطاطس والبصل والقطن والقمح والذرة وفول الصويا”. ويعزو الأزمة إلى غياب خريطة زراعية واضحة، وافتقار السياسات التسعيرية التي تضمن للفلاح حدًا أدنى من الدخل يحميه من تقلبات السوق. كما يشير إلى ضعف استغلال الفائض من محاصيل الخضر، نتيجة عدم وجود مصانع كافية بالقرب من مناطق الإنتاج، ما يعجّل بتلف المحاصيل.</p>
<p data-start="1914" data-end="2198">ويُضيف أن زيادة المعروض تعود أساسًا إلى توسّع غير مدروس في المساحات المزروعة، إلى جانب ارتفاع تكاليف مستلزمات الإنتاج. كما تأثر المحصول سلبًا بالتغيرات المناخية وانتشار الآفات والأمراض الفطرية، فضلاً عن تراجع الصادرات إلى دول عربية وأوروبية بفعل الأوضاع السياسية خلال الفترات الماضية.</p>
<p data-start="2200" data-end="2410">ويقترح أبو موسى حلًا يتمثل في إنشاء خريطة زراعية دقيقة، وسياسة تسعيرية عادلة، وتعزيز دور الجمعيات التسويقية، إلى جانب إقامة مصانع قريبة من مناطق الزراعة، وتفعيل نظام الزراعة التعاقدية لضمان تسويق آمن للمزارعين.</p>
<p data-start="2412" data-end="2664">بدوره، يؤكد الدكتور أحمد محمود عبد الدايم، الأستاذ المتفرغ بمعهد بحوث البساتين، أن خسائر مزارعي الطماطم هذا الموسم تعود بشكل رئيسي إلى زيادة الإنتاج وتعرض المحاصيل للإجهاد الحراري الناتج عن ارتفاع درجات الحرارة، ما أدى إلى فائض كبير وانهيار في الأسعار.</p>
<p data-start="2666" data-end="2911">ويشير إلى أن درجات الحرارة المرتفعة تُضعف إنتاجية النباتات وتُعرضها للإجهاد، لافتًا إلى أن من الحلول العلمية لهذه الظاهرة إقامة مصدات رياح مصممة بشكل صحيح، قادرة على خفض درجات الحرارة بين 5 إلى 10 درجات مئوية، بما يحمي المحاصيل من الضرر المباشر.</p>
<p data-start="2913" data-end="3119">ويرى عبد الدايم أن التوسع في التصنيع الزراعي هو الحل الأمثل لاستغلال الفائض، من خلال تحويل الطماطم إلى عصائر أو منتجات مصنعة، بدلاً من طرحها طازجة بالكامل في الأسواق، وهو ما سيسهم في الحد من انهيار الأسعار.</p>
<p data-start="3121" data-end="3387">ويقول لـ”زاوية ثالثة”: “لا يمكن الاعتماد فقط على القطاع الخاص في هذا المجال، فالدولة مطالبة بالتدخل، سواء عبر توفير الميزانيات أو من خلال تكليف المصانع بإنتاج الصلصة لصالح جهات حكومية مثل وزارة التموين، كما هو الحال مع محصول القمح، ما يضمن للمزارع آلية تسويق عادلة”.</p>
<p data-start="3389" data-end="3644">ويؤكد عبد الدايم أن الخريطة الزراعية تحتاج إلى مراجعة شاملة، مشيرًا إلى أن مركز البحوث الزراعية هو الجهة المعنية بإعدادها لتشمل جميع أنواع المحاصيل. ويشدّد على ضرورة أن تكون هذه الخريطة قائمة على بيانات موسمية دقيقة، تُحلّل بشكل علمي لتفادي تكرار الأزمات.</p>
<p data-start="3646" data-end="3899">ويضيف أن التخطيط الزراعي ينبغي أن يبدأ من تقدير احتياجات السوق الفعلية من كل محصول، ثم تحديد المساحات المزروعة بناءً على هذه التقديرات، داعيًا إلى إعادة العمل بنظام “الدورة الزراعية” الذي يوزّع المحاصيل بشكل مدروس على مدار العام، ويمنع حدوث فائض عشوائي.</p>
<p data-start="3901" data-end="4217">وفي السياق ذاته، يُوضح الدكتور محمد عبد التواب، نائب وزير الزراعة السابق لقطاع استصلاح الأراضي، لـ”زاوية ثالثة”، أن إنتاج الطماطم يتأثر مباشرة بعوامل الطقس، مؤكداً أن وفرة الإنتاج تحدث حين تكون الظروف المناخية مواتية، غير أن السوق المصري يعتمد على استهلاك الطماطم الطازجة بدرجة أكبر من اعتماده على المنتجات المصنّعة.</p>
<p data-start="4219" data-end="4386">ويشير إلى أن التوسع في التصنيع الزراعي هو ضرورة لتصريف الفائض، إلى جانب تنظيم الزراعة بما يمنع العشوائية، إذ لا ينبغي لكل مزارع أن يزرع ما يريده دون دراسة لحاجة السوق.</p>
<p data-start="4388" data-end="4667">ويقترح عبد التواب إنشاء جمعيات نوعية لكل محصول، يُسجل فيها المزارع، وتقوم هذه الجمعيات بتوفير مستلزمات الإنتاج وتسويق المحاصيل مقابل نسبة من الأرباح، بما يضمن استدامة العملية الزراعية. كما يدعو إلى إنشاء وحدات تصنيع صغيرة لإنتاج الصلصة في المناطق الزراعية، مع دعم مسارات التصدير.</p>
<p data-start="4669" data-end="4999">ويُلفت إلى أن تجفيف الطماطم بات منتشرًا في صعيد مصر، حيث تُجفف على مناشر في ضوء الشمس. كما يمكن استخدام تقنية “التجفيد” أو “التجفيف بالتجميد”، وهي تقنية متقدمة لإزالة الماء من الطماطم عبر تجميدها ثم تعريضها لضغط منخفض، يسمح للجليد بالتحول مباشرة إلى بخار دون المرور بالحالة السائلة، ما يحافظ على شكلها وقيمتها الغذائية لفترة أطول.</p>
<blockquote><p>ويعد محصول الطماطم، من أهم محاصيل الخضر الاستراتيجية إذ <a href="https://share.google/4GJjVnnL8X6sxFNJ4">تقدر</a> مساحته على مستوى الجمهورية بأكثر من 367 ألف فدان بإنتاج يتجاوز 6.7 مليون طن سنويًا، وتحتل الطماطم المركز التاسع بين الصادرات الزراعية المصرية الطازجة بكمية بلغت نحو 52 ألف طن في 2024 وأكثر من 80 ألف طن خلال النصف الأول من 2025.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/farmers-leave-farming/"><b>ما بين رفع أسعار الأسمدة والتقاوي.. لماذا يغادر الفلاحون الأرض في صمت؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تحرك برلماني </b></h1>
<p data-start="1046" data-end="1360">في سياق الأزمة، تقدم النائب محمود عصام، عضو مجلس النواب، بطلب إحاطة إلى المستشار الدكتور حنفي جبالي، رئيس البرلمان، موجّه إلى وزير الزراعة واستصلاح الأراضي، بشأن الخسائر الفادحة التي لحقت بمزارعي الطماطم خلال الموسم الحالي، مشددًا على أهمية وضع “خريطة زراعية صناعية” تربط بين الإنتاج الزراعي والاحتياجات التصنيعية.</p>
<p data-start="1362" data-end="1715">وطالب النائب الحكومة بتوضيح أسباب الفجوة بين تكاليف الإنتاج والأسعار المتداولة في السوق، وبيان مدى وجود استراتيجية واضحة لحصر المساحات المزروعة، وربطها بخطط التصنيع الزراعي بما يضمن الحفاظ على استقرار الأسعار، وتحقيق عائد مجزٍ للفلاحين. كما تساءل عن خطوات الحكومة لتوسيع مشروعات التصنيع الزراعي بما يعزز من استدامة الإنتاج ويرفع القيمة المضافة للمحاصيل.</p>
<p data-start="1717" data-end="2143">تُجسد أزمة الطماطم الحالية نموذجًا مصغرًا للمشكلات البنيوية التي تواجه القطاع الزراعي في مصر، حيث يتكبد الفلاحون خسائر جسيمة وسط مزيج من ارتفاع تكاليف الإنتاج، والتقلبات المناخية، وغياب التخطيط المحكم. ومع تعدد الحلول المقترحة، من ضبط المساحات المزروعة، إلى تطوير منظومات التصنيع والتصدير، تظل الحاجة ملحّة إلى تدخل حكومي شامل يضمن التوازن بين مصلحة المنتج والمستهلك، ويحفظ استمرارية زراعة أحد أهم المحاصيل الغذائية في البلاد.</p>
<p data-start="2145" data-end="2350">إذ لم تعد الأزمة مجرد خلل موسمي أو فائض مؤقت، بل إن استمرارها في ظل التغيرات المناخية وتحديات السوق المفتوح، يفرض تساؤلاً جوهريًا حول مستقبل الزراعة في مصر، وأي سياسات نحتاجها لضمان أمن غذائي عادل ومستدام.</p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 18:47:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756227732082434</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الخارجية تتدخل للإفراج عن "ميدو".. وصحف "المتحدة": بطل مصري</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26674</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/19e692de-5988-4e1d-bd31-840ae969bac7.jpeg.webp?itok=-I-UqGih" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/19e692de-5988-4e1d-bd31-840ae969bac7.jpeg.webp?itok=-I-UqGih" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أعرب وزير الخارجية والهجرة وشؤون المصريين بدر عبد العاطى عن "تطلعنا للتعرف على نتائج التحقيقات وسرعة الإفراج عن أحمد عبد القادر" الذي ألقي القبض عليه أمس الاثنين في لندن، مطالبًا في اتصال هاتفي مع مستشار الأمن القومي البريطاني جوناثان باول بـ"سرعة التعرف على ملابسات القبض عليه والأسباب التي أدت لذلك"، حسب <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02EydZZUi6C5sjwYx5vvh4n84FnK7JLvTuVrT4d82bjttdaM8FruryexpKiapWw7jCl">بيان</a> وزارة الخارجية المصرية اليوم.</p>

<p dir="rtl">وكلف الوزير، حسب البيان، السفارة المصرية في لندن بالتواصل مع الجهات البريطانية المختصة لسرعة استجلاء ملابسات القبض على عبد القادر وأسبابه وتقديم كافة الخدمات القنصلية له والعمل على سرعة الإفراج عنه.</p>

<p dir="rtl">وانتشر أمس <a href="https://www.facebook.com/reel/788270140371060">فيديو</a> يظهر فيه أفراد من شرطة لندن وهم يلقون القبض على أحمد عبد القادر، الشهير بـ"ميدو"، وسط مقاومة شديدة منه، مع أصوات تسبه في الخلفية.</p>

<p dir="rtl">وبالتزامن ألقت الشرطة الهولندية القبض على أحمد ناصر، قبل أن تخلي سبيله، حسب ما أعلن ناصر في <a href="https://www.facebook.com/ahmednasserkhattab?ref=embed_post">بوست</a> على فيسبوك، دون الكشف عن تفاصيل القبض عليه.</p>

<p dir="rtl">وتصدر عبد القادر وناصر حملة على فيسبوك خلال الفترة الماضية لما أطلقا عليه اسم "<a href="https://www.facebook.com/reel/754408640804408">حماية</a> السفارات المصرية من الاعتداء عليها"، وذلك ردًا على حملات أخرى تدعو إلى <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5169753-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AF%D8%A8%D9%91%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86">حصار</a> و<a href="https://www.facebook.com/IamAnasHabib/posts/pfbid0UEUHyUwdM6e1TDFrxoKsB6bHMxT7ivCkUcu4hPYFUDE75PxbvDyCWmiAH2TVDMwHl">إغلاق</a> أبواب السفارات المصرية احتجاجًا على ما عدوه "مشاركة من مصر في حصار سكان قطاع غزة عبر إغلاق معبر رفح".</p>

<p>وقال وزير الخارجية منتصف الشهر الحالي إنه أصدر تعليمات واضحة إلى جميع السفارات المصرية بالخارج "باليقظة وعدم السماح لأي شخص، أيًا كان، بلمس سور السفارات"، مستنكرًا <a href="https://www.instagram.com/reel/DMZmnlMNuJC/">واقعة</a> وضع شاب مصري أقفالًا حديدية على أبواب السفارة المصرية في هولندا قبل نحو ثلاثة أسابيع، ومؤكدًا أن مثل هذه الحوادث تأتي ضمن "حملة نوايا خبيثة" تهدف إلى تشتيت الانتباه عن ممارسات إسرائيل.</p>

<p>وتداولت مواقع السوشيال ميديا <a href="https://www.facebook.com/sadamisr1/videos/760299929960253/">فيديو</a> وُصف بأنه مسرّب من اجتماع عبر الفيديو كونفرانس بين عبد العاطي وعدد من السفراء المصريين، ظهر فيه الوزير يوجه عتابًا شديدًا للسفير المصري في هولندا عماد حنا على خلفية الأحداث.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db244c29-2080-4da5-9010-98d723ece34a" href="https://almanassa.com/news/26397" title='"كتفوه وطلعوا عين أبوه".. فيديو منسوب لوزير الخارجية يدعو للتعامل مع "المتحرشين بالسفارات"'>قال</a> عبد العاطي في الفيديو "حد اتمسك بيحط شوية بويه هاته من قفاه ودخله على جوه ويتكتف ويتجاب الشرطة، وتقولها الراجل ده اتحرش بالسفارة.. أي سور مجرد يلمسه ولا الحيط.. غير مقبول إن أي بني آدم ييجي يحط قفل ولا بتاع نطلع عين أبوه وتجيبه على جوه"، متابعًا " أنا عملت الكلام ده وأنا ساكن في بروكسل في عز الفوضى في عز 2012".</p>

<p>وفي <a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/NewsQ/991072.aspx">مقال</a> نشر أمس بجريدة الأهرام، قال عبد العاطي إن "استهداف البعثات الدبلوماسية المصرية لا يُعد تعبيرًا عن احتجاج، بل هو اعتداء على السيادة، وضرب للذات الوطنية، وتشجيع على الانقسام الداخلي، وانحراف عن مسار النضال الحقيقي، بما يخدم أجندات لا تمت للوطن بصلة".</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/26/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D8%AF%D9%88-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8/7100893">انتفضت</a> المواقع الصحفية ووسائل الإعلام القومية والتابعة للشركة المتحدة  <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5273797.aspx">للدفاع</a> عن "ميدو"، الذي <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8121085">وصفته</a> بـ"البطل المصري"، من بينها الأهرام والوطن واليوم السابع.</p>

<p>وعبر حسابه على إكس، <a href="https://x.com/AnasHabib98/status/1960096416598295006">قال</a> الناشط المصري المقيم في هولندا أنس حبيب، الذي نشر دعوات للتظاهر أمام السفارات المصرية "بعد رحلة لمدة 3 أسابيع قام فريق المحاماة الخاص بنا بتتبعه (ميدو) في عدة عواصم أوروبية وعمل بلاغات ضده. ذهبنا إلى لندن خصيصًا لمعرفتنا بأنه سيتتبعنا وبالفعل قد حصل وجاء إلى لندن ثم عرفنا مكان تواجده بوسائلنا الخاصة".</p>

<p>وأضاف حبيب الذي سبق ووضع قفلًا على باب السفارة المصرية في لاهاي "هذا البلطجي (ميدو) كان يحمل سلاحًا أبيضًا وفي حالة سُكر واضحة ثم قام بإشهار السلاح ضدنا وتهديدنا به وكله موثق بالفيديو".</p>

<p>وتابع "بعد أن رأينا السكينة قمنا بإخطار الشرطة التي قامت على الفور باعتقال البلطجي وتجريده من السلاح الأبيض واصطحبته إلى قسم الشرطة وجاري الآن عمل بلاغ فيه في قسم الشرطة في لندن بتهمة حمل سلاح أبيض بدون ترخيص والتهديد بالقتل".</p>

<p>أما الإنفلونسر المحسوب على السلطة لؤي الخطيب في <a href="https://www.facebook.com/Loay.Elkhteeb/posts/pfbid023q7BMggJFFpycJyoxRy3uFiGwfhZisGKojXgLPzKuKNeMhd4LTUREFpeANobQVqSl">بوست</a> على فيسبوك "أي كلام عن مخالفات قانونية مزعومة اتسببت في القبض على أحمد عبد القادر في لندن، مردود عليها بأنه في نفس الوقت اتقبض على أحمد ناصر في هولندا، وإن الشرطة بتلاحق يوسف حواس بردو هناك".</p>

<p dir="rtl">واعتبر الخطيب أن هذا يعني وجود "حملة منسقة والهدف منها رجالة مصريين كل جريمتهم هي الدفاع عن سفارات بلدهم".</p>

<p dir="rtl">ونقل <a href="https://www.cairo24.com/2268896?fbclid=IwY2xjawMakSRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUUm5Yc1hMQUNHWDJ0ajBKAR6NUGpKpTj0NuL4UoxEgms42Br0cYEA3d2kNehdnx0jdW_nMcbJeAAS35HmDA_aem_yfdK_Hh9heZA1RIqEKxIMA">موقع</a> القاهرة 24 عن مصادر قولها إن الشرطة الهولندية تلاحق يوسف حواس، بوصفه أحد قيادات اتحاد شباب المصريين بالخارج، وذلك "على خلفية مشاركته في واقعة حماية مبنى السفارة المصرية في هولندا".</p>

<p dir="rtl">ووصفت <a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/26/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D8%AF%D9%88-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8/7100893">وسائل</a> إعلام مصرية وحسابات على فيسبوك عبد القادر بأنه رئيس اتحاد شباب المصريين في الخارج، وناصر بنائب رئيس الاتحاد، فيما يعرف عبد القادر نفسه على تويتر بأنه "رئيس مؤسسة ona العالمية للاستثمار الرياضي، ولاعب الزمالك السابق، ورئيس كيان اتحاد شباب مصر في الخارج".</p>

<p dir="rtl">وبحثت <strong>المنصة</strong> عن علاقة عبد القادر وناصر باتحاد شباب المصريين في الخارج لكنها لم تجد ما يؤكد علاقتهما بمجلس إدارته، ففي 3 أبريل/نيسان 2024 <a href="https://daily.rosaelyoussef.com/433123/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%AF%D8%B4%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84">أعلنت</a> وزارة الرياضة تدشين "اتحاد شباب المصريين بالخارج"، على أن يكون برئاسة محمود حسين رئيس لجنة الشباب بمجلس النواب.</p>

<p dir="rtl">وأشارت الوزارة وقتها إلى أن هذا الاتحاد "يضم أكثر من 3 آلاف عضو من أبناء مصر بالخارج مقيمين فى مختلف دول العالم".</p>

<p dir="rtl">وفي 21 أغسطس/آب الجاري نشرت وزارة الرياضة بيانًا عن <a href="https://www.facebook.com/emysofficial/posts/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6%D8%A9-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84/1220284950140787/">لقاء</a> بين وزير الرياضة أشرف صبحي ومجلس إدارة اتحاد شباب المصريين بالخارج برئاسة محمود حسين.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.facebook.com/Loay.Elkhteeb/posts/pfbid02Yx3NRweuUnHUX2PAYY5Cm7rfX1JydtSSPxqFYh43iyDBcMEYGMHzgmefnePpE67Zl">ربط</a> الإنفلونسر لؤي الخطيب بين القبض على عبد القادر واستمرار حبس الناشط السياسي الحاصل على الجنسية البريطانية علاء عبد الفتاح، مشيرًا إلى أن عبد الفتاح "يرتكب جرايم في مصر، فبريطانيا تديله الجنسية مكافأة على مجهوداته.. وأحمد عبد القادر يدافع عن سفارات بلده فبريطانيا تعمل له كمين وتخطفه.. في أوضح من كده؟".</p>

<p dir="rtl">وأضاف "عمومًا بالمناسبة دي عايز أقول لكم إن ابنكم علاء عبد الفتاح مش خارج إلا لما يخلص مدته في 2027 ده لو مش مطلوب في قضايا تانية، وابننا هيخرج هيخرج".</p>

<p dir="rtl">في الأثناء تصدر على إكس هاشتاج "لا للإفراج على على عبد الفتاح". </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e8296caa-7723-467e-9a83-5b739bec5d37" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/e8296caa-7723-467e-9a83-5b739bec5d37.png.webp?itok=926IQHDt" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت من تريندات إكس</aside></div>
<figcaption>هشتاج لا للإفراج على علاء عبد الفتاح يتصدر إكس، 26 أغسطس 2025</figcaption></figure><p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1b1fdf8-6cb4-4c52-8f26-83d869240860" href="https://almanassa.com/news/6057" title="لجنة دعم علاء عبد الفتاح تدعو واشنطن للتدخل">أُلقي</a> القبض على عبد الفتاح في 28 سبتمبر/أيلول 2019، بتهم "نشر وبث وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة داخل وخارج البلاد، وإساءة استخدام وسيلة من وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، والانضمام إلى جماعة أنشئت على خلاف أحكام القانون"، وحكم عليه بالسجن 5 سنوات في ديسمبر/كانون الأول 2021، بعد عامين من الحبس الاحتياطي.</p>

<p>وكان من المفترض الإفراج عنه نهاية سبتمبر الماضي، وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f362b559-8f63-4900-b491-86021950fb87" href="https://almanassa.com/news/19569" title='"بعد عدم احتساب مدة حبسه احتياطيًا".. خالد علي: علاء عبد الفتاح يتعرض لتنكيل وقهر'>تصريح</a> سابق لخالد علي لـ <strong>المنصة</strong>، إذ قال إن السلطات لم تحتسب مدة الحبس الاحتياطي ضمن العقوبة واعتبرتها ابتداءً من تاريخ تصديق الحاكم العسكري على الحكم، بوصفه صادرًا من محكمة أمن دولة طوارئ في 3 يناير/كانون الثاني 2022.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 18:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756222330606075</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: إغلاق 11 مصنعًا بسبب مستحقات متأخرة لدى "الشراء الموحد"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26672</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4bdbcedd-bd3b-4e39-94b0-e451488fc8d8.jpg.webp?itok=RAcLE-xj" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4bdbcedd-bd3b-4e39-94b0-e451488fc8d8.jpg.webp?itok=RAcLE-xj" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تقدمت الشعبة العامة للمستلزمات الطبية بمذكرة عاجلة لرئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي لتنفيذ الاتفاق بين الشعبة وهيئة الشراء الموحد، والخاص بسداد مستحقات متأخرة للطرف الأول، حسب تصريحات رئيس الشعبة محمد إسماعيل عبده لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وكانت شعبة المستلزمات الطبية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc476bef-2814-4cc9-9769-17966e100f58" href="https://almanassa.com/news/26319" title='"المستلزمات الطبية": هيئة الشراء الموحد تعهدت بسداد كامل مديونيتها خلال العام المالي الحالي'>أعلنت</a> قبل أيام عن اتفاق مع الحكومة لرفع مخصصات هيئة الشراء الموحد بهدف تيسير سداد مديونيات الشركات التي تصل إلى 43 مليار جنيه.</p>

<p>ويرتبط أكثر من نصف المديونية بالمستلزمات المستهلكة في مستشفيات وزارة الصحة للعلاج المجاني، بجانب مديونيات ناتجة عن العلاج الاقتصادي المقدم من هيئتي التأمين الصحي والتأمين الصحي الشامل والمراكز والمستشفيات الجامعية.</p>

<p>وقال إسماعيل إن تراكم مديونيات القطاع تسبب في نقص السيولة، ما أدى لتوقف ما يقرب من 11 مصنعًا من إجمالي 40 مصنعًا يعمل بقطاع المستلزمات الطبية، بجانب مشكلات مع البنوك لعدم قدرة الكثير من الشركات على سداد التزاماتها البنكية، حيث لم تقم الهيئة بصرف أي مستحقات مالية منذ شهرين.</p>

<p>وأشار إلى أن هيئة الشراء الموحد كانت عقدت اجتماعًا منذ أسبوعين، تم الاتفاق خلاله على صرف 50% من المديونيات المتراكمة، لكن حتى الآن لم يتم تنفيذ الصرف، على الرغم من وجود تأكيدات من وزارة المالية لهم بأن الهيئة حصلت على مخصصات إضافية لسداد المديونيات.</p>

<p>وكان رئيس مجلس الوزراء وافق على رفع مخصصات هيئة الشراء الموحد من 50 مليار جنيه إلى 100 مليار جنيه بموازنة العام المالي الحالي، بهدف مساندتها في سداد مديونياتها.</p>

<p>وقال إن الاتفاق تضمن سداد نسبة الـ 40% الأخرى، الناتجة عن العلاج الاقتصادي المقدم من هيئتي التأمين الصحي والتأمين الصحي الشامل والمراكز والمستشفيات الجامعية من خلال مخصصات تلك الجهات، على أن تنتهي عمليات السداد بالكامل بنهاية العام المالي الحالي.</p>

<p>وأبريل/نيسان الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27709db6-25ca-46ef-a282-2a6747e756cd" href="https://almanassa.com/news/23607" title='مصدران: مديونيات "الشراء الموحد" لشركتي توزيع أدوية بلغت 12 مليار جنيه'>كشف</a> مصدران مسؤولان في شركتي توزيع الأدوية ابن سينا فارما وفارما أوفرسيز لـ <strong>المنصة</strong> عن تراكم الديون على هيئة الشراء الموحد لصالح الشركات التي تتولى إجراء عمليات شراء وتوريد المستحضرات والمستلزمات الطبية البشرية لجميع الجهات والهيئات الحكومية، ليؤكد مسؤول شركة أوفرسيز أن "المديونية تسببت في توقف التوريد ونقص بعض المستلزمات الطبية والدوائية بالسوق".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 18:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756222330606074</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مجزرة جديدة في «الصبرة».. وشهود عيان: «المصابون نزفوا حتى الموت» | كهنة وراهبات غزة يقررون البقاء في المدينة لرعاية النازحين في الكنيسة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D9%87%D9%88%D8%AF-%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Gaza1w-150x150.png" alt="مجزرة جديدة في «الصبرة».. وشهود عيان: «المصابون نزفوا حتى الموت» | كهنة وراهبات غزة يقررون البقاء في المدينة لرعاية النازحين في الكنيسة" title="مجزرة جديدة في «الصبرة».. وشهود عيان: «المصابون نزفوا حتى الموت» | كهنة وراهبات غزة يقررون البقاء في المدينة لرعاية النازحين في الكنيسة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ارتكب جيش الاحتلال مجازر في شمالي قطاع غزة، وحاصر الجهات الجنوبية والشرقية والشمالية لمدينة غزة، بالتزامن مع استمرار القصف المدفعي والجوي على أحياء: الزيتون والصبرة والصفطاوي، مُطالبًا سكان الأحياء الواقعة شمالي مدينة غزة بـ«الإخلاء والتوجه إلى جنوبي القطاع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل 75 فلسطينيًا خلال 24 ساعة مضت، حسبما قالت وزارة الصحة في غزة، من بينهم أطفال ونازحون ومنتظرو مساعدات، وعائلة من أب وأم وأطفالهما الثلاثة، الذين قتلوا نتيجة قصف خيمتهم في منطقة المواصي، جنوبي القطاع.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>قرر كهنة وراهبات غزة، البقاء في مدينة غزة، وعدم النزوح إلى جنوبي القطاع، في ظل مخاوف من توسيع الاحتلال الإسرائيلي عدوانه على المدينة، ولا سيما استمرار تهديداته باحتلالها وتفريغها من السكان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، إن مفاوضات وقف إطلاق النار في غزة تشهد جهدًا دبلوماسيًا جادًا، وإن «الحرب في غزة ستشهد نهاية حاسمة خلال أسبوعين أو ثلاثة».</span></p>
<p dir="rtl"><span> أصيب 58 فلسطينيًا، اليوم، إثر اقتحام واسع شنته قوات الاحتلال الإسرائيلي على مدينة رام الله، في وسط الضفة الغربية، فيما توفي شاب فلسطيني في سجون الاحتلال. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مجزرة جديدة في «الصبرة».. وشهود عيان: «المصابون نزفوا حتى الموت</b><span>»</span></h3>
<p dir="rtl"><span>صعّد الاحتلال من عدوانه على مدينة غزة، في شمالي القطاع، حيث حاصر جيشه المدينة من الجهات الجنوبية والشرقية والشمالية، في حين استمر القصف المدفعي والجوي على أحياء: الزيتون والصبرة والصفطاوي، بعد إلقاء طائرات الاحتلال، صباح اليوم، منشورات طالبت الأهالي بـ«الإخلاء والتوجه إلى جنوبي القطاع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشملت المناطق المستهدفة بأوامر الإخلاء، أحياء الأطراف الشمالية والشرقية في غزة، حسبما قال مراسل «مدى مصر»، مُضيفًا أن مجزرة جديدة وقعت في حي الصبرة، في جنوبي المدينة، اليوم، وأسفرت عن مقتل سبعة أشخاص، بعد قصف منزل على رؤوس سكانه، فيما لا تزال عائلات محاصرة في بعض مناطقه، تحت القصف، وواصلت القوات الإسرائيلية تفجير «روبوتات مفخخة»، في أجزاء من الحي، ما أدى لتدمير مزيد من المنازل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحمد المدهون، أحد الشهود على العدوان في حي الصفطاوي، في شمالي غزة، قال لـ«مدى مصر» إنه شهد «نزف المصابين حتى الموت»، بعد تعذر إسعافهم، مُضيفًا أن «الأهالي كانوا يهربون من شدة نيران الاحتلال، ولم تتمكن طواقم الدفاع المدني من انتشال جثامين الشهداء إلا بعد تراجع آليات الاحتلال التي توغلت في الحي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المدهون إلى أن طائرات الاحتلال المسيرة «الكواد كابتر»، لا تغادر سماء الحي، وتستهدف المواطنين، بشكل مباشر، في حين شهد حي الصفطاوي توغلًا لآليات الاحتلال نحو نادي جباليا النزلة وبالقرب من مقبرة الصفطاوي، غير أنها تراجعت لاحقًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في منطقة جباليا النزلة، المجاورة لـ«الصفطاوي»، قال ياسر عزيز لـ«مدى مصر»، إن آليات الاحتلال لا تزال تحاصر عددًا من العائلات في المنطقة، التي شهدت قصفًا مدفعيًا عنيفًا، مضيفًا أن آليات الاحتلال تراجعت، لكنها بقيت على مقربة من المكان، مستهدفة كل من يقترب من مناطق توغلها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل 20 فلسطينيًا، اليوم، نتيجة غارات إسرائيلية استهدفت مناطق مختلفة في قطاع غزة، حسبما أفادت </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128614"><span>وكالة</span></a><span> الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن بين الضحايا أطفالًا ونازحين ومنتظري مساعدات، وعائلة من أب وأم وأطفالهما الثلاثة، الذين قتلوا نتيجة قصف خيمتهم في منطقة المواصي، في جنوبي القطاع.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قُتل مراسل صحيفة «الحياة الجديدة» في غزة، الصحفي حسن دوحان، إثر قصف خيمة في خان يونس، ليرتفع بذلك إجمالي القتلى من الصحفيين إلى ستة خلال أقل من 24 ساعة، وذلك عقب </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/25/news/u/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawMaPKtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFRbzBZeFZxdlBFQ2VER25oAR7nvV3YMaNugrvNbK0zvdn2T6MpmJwvVR5rSWN9LZS8GpHuj5OXmPOwknJTmQ_aem_RFKGs9EJfXVDd9siCGdfag"><span>المجزرة</span></a><span> الإسرائيلية بحق المسعفين والمدنيين والصحفيين في مجمع ناصر الطبي في غربي المدينة، والتي وصفها المتحدث باسم جيش الاحتلال بأنها «خلل عملياتي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6884"><span>وزارة</span></a><span> الصحة في غزة، اليوم، مقتل ثلاثة أشخاص نتيجة سوء التغذية، خلال الساعات الـ24 الماضية، ليرتفع إجمالي ضحايا الجوع منذ بداية العدوان على القطاع، إلى 303 قتلى، بينهم 117 طفلًا، فيما أشارت الوزارة أن ضحايا الجوع الثلاثة كانوا من البالغين، ما يعكس التدهور الحاد في المناعة والصحة العامة مع استمرار حالة المجاعة التي يفرضها جيش الاحتلال على القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر استهداف الجوعى قرب مراكز توزيع المساعدات التابعة لمؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا، في وسط القطاع وجنوبه، حيث قُتل 17 فلسطينيًا بينهم </span><a href="https://www.facebook.com/Nuseirat103/posts/pfbid02HL9GdaVGpG3zsdq2UmL5YprP967mKuwqExLw7hH4nktigYSVvXSMzFZFEoL2gA7jl"><span>امرأتان</span></a><span>، وأصيب 122، حسبما ذكرت «صحة غزة»، ليرتفع بذلك إجمالي «شهداء لقمة العيش»، إلى ألفين و140 قتيلًا، ونحو 15 ألفًا و737 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات القطاع، خلال 24 ساعة مضت، 75 قتيلًا و370 مصابًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6885"><span>أعلنت</span></a><span> «الصحة»، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 62 ألفًا و819 قتيلًا، و158ألفًا و629 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإثر تصاعد العدوان، ووصول أعداد كبيرة من المصابين إلى مستشفيات القطاع، </span><span>تعاني بنوك الدم من نقص حاد في وحدات الدم ومكوناته، نظرًا «لنوعية الإصابات الخطيرة التي يسببها جيش الاحتلال، والتي تتطلب وحدات دم إضافية لإنقاذ الحياة»، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6883"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة، أمس، موضحة في بيان أن «تفشي المجاعة وسوء التغذية في غزة أدى إلى تراجع الحملات المجتمعية للتبرع بالدم»، كما طالبت الجهات المعنية بتعزيز أرصدة وحدات الدم ومكوناته في مستشفيات القطاع، لتلبية الاحتياج اليومي من وحدات الدم ومكوناته، التي تزيد عن 350 وحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128598"><span>قال</span></a><span> مدير منظمة الصحة العالمية، تيدروس أدهانوم جيبريسوس، إن سكان غزة لا يعانون من الجوع فقط، بل من حرمان من الرعاية الصحية بسبب الهجمات الإسرائيلية المتكررة، داعيًا إلى ضرورة وقف الهجمات على المستشفيات، ومؤكدًا: «ضرورة وقف فوري لإطلاق النار». </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>كهنة وراهبات غزة يقررون البقاء في المدينة لرعاية النازحين في الكنيسة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت بطريركية الروم الأرثوذكس المقدسية والبطريركية اللاتينية في القدس، اليوم، إن </span><a href="https://lpj.org/ar/news/statement-by-the-latin-patriarchate-of-jerusalem"><span>الكهنة والراهبات</span></a><span> في مُجمَّع كنيسة مار بورفيريوس للروم الأرثوذكس، ومُجمَّع كنيسة العائلة المقدسة في مدينة غزة، قرروا البقاء في مدينة غزة، وعدم النزوح إلى جنوبي القطاع، وذلك في ظل مخاوف من توسيع الاحتلال الإسرائيلي عدوانه على المدينة، ولا سيما مع استمرار تهديداته باحتلالها وتفريغها من السكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بدء العدوان الإسرائيلي على غزة، تحولت الكنيستان إلى ملاذٍ لمئات المدنيين من المرضى والأطفال وكبار السن، وفق بيان مشترك صدر عنهما. وأضاف أن التهديدات الإسرائيلية، ليست «مجرد تهديد بل واقع مأساوي يشهده الناس بالفعل على الأرض، إذ يستمر القصف المكثف وتهديدات الإخلاء نحو الجنوب». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكر البيان أن مئات النازحين في الكنيستين يعانون من الهزال وسوء التغذية بسبب الصعوبات التي واجهوها خلال الأشهر الماضية، لذا، فإن «مغادرة مدينة غزة إلى الجنوب سيكون بمثابة إعلان حُكمٍ بالإعدام عليهم، ولهذا السبب، قرّر الكهنة والراهبات البقاء والاستمرار في رعاية جميع من سيبقَون في رِحاب المجمّعَيْن». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وناشد البيان «المجتمع الدولي أن يتحرّك لإنهاء هذه الحرب العبثيّة والمدمرة، ولعودة المفقودين والرهائن الإسرائيليين»، داعيًا إلى ضرورة «إنهاء دوامة العنف، ووضع حدّ للحرب، وإعطاء الأولوية للخير العام». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويستهدف جيش الاحتلال منذ أيام، الأحياء الشرقية والغربية والشمالية لمدينة غزة، بالمدفعية والقصف الجوي وإطلاق النيران من الطائرات المسيرة «الكواد كابتر»، بالتزامن مع استمرار التهديدات بتوسيع العدوان البري على المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتستمر سلطات الاحتلال في منع وتقييد دخول قوافل المساعدات إلى القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128606"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الأمين العام للأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، مضيفًا، أن السياسية الإسرائيلية «تعيق عمليات إنقاذ الأرواح»، فيما «هناك أكثر من 800 ألف نازح في مدينة غزة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال دوجاريك، أمس، إن «السلطات الإسرائيلية رفضت، الأحد الماضي، ثماني بعثات مساعدات إنسانية من أصل 15 بعثة كانت تتطلب التنسيق، ثم منعت سبع بعثات أخرى»، موضحًا أن «استمرار الهجمات على المرافق الصحية بالإضافة إلى الغارات الجوية والأعمال العدائية المستمرة في قطاع غزة، تتسبب في المزيد من الضحايا المدنيين وتلحق الضرر بالبنية التحتية الحيوية أو تدمرها».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>ترامب: حرب غزة ستنتهي خلال أسبوعين أو ثلاثة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أمس، إن مفاوضات وقف إطلاق النار في غزة تشهد جهدًا دبلوماسيًا جادًا، مضيفًا أن «الحربّ في غزة ستشهد نهاية حاسمة خلال أسبوعين أو ثلاثة»، وأنه يجب أن تنتهي الحرب لما تسببه من جوع وموت، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5179070-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%88-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت نفسه، أجاب وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، على سؤال حول مستجدات وقف إطلاق النار، بالقول: «نسعى دائمًا لإيجاد حل، أو في النهاية كما قال الرئيس، نريد أن ينتهي [اتفاق وقف اطلاق النار]، يجب أن ينتهي دون وجود لحماس»، حسبما نقلت وكالة «رويترز». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/25/news/u/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawMaPKtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFRbzBZeFZxdlBFQ2VER25oAR7nvV3YMaNugrvNbK0zvdn2T6MpmJwvVR5rSWN9LZS8GpHuj5OXmPOwknJTmQ_aem_RFKGs9EJfXVDd9siCGdfag"><span>حركة</span></a><span> حماس أكدت أن رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، يرفض كل الحلول لإبرام صفقة توقف الحرب في قطاع غزة، مضيفًة، في بيان، الأحد الماضي، أن تصديق نتنياهو على خطة احتلال غزة، رغم موافقة الحركة على مقترح الوسطاء، يؤكد إصراره على عرقلة التوصل إلى اتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، </span><a href="https://www.i24news.tv/ar/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/artc-b83a339d"><span>ذكرت</span></a><span> قناة «i24» الإسرائيلية، أن قطر قدمت لإسرائيل في الأيام الأخيرة سلسلة من «الأفكار الجديدة التي قد تسمح لإسرائيل بقبول المقترح»، للتعامل مع التردد الإسرائيلي بشأن المقترح المصري القطري الذي سبق وأعلنت «حماس» موافقتها عليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت القناة الإسرائيلية، إلى أن «المقترح القطري يأتي في سياق الجهود الرامية إلى التوصل إلى صفقة شاملة وإنهاء الحرب بشروط مقبولة لإسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يصيب 58 فلسطينيًا بالرصاص والاختناق في رام الله.. ومقتل أسير فلسطيني في سجون الاحتلال عقب اعتقاله مصابًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب 58 فلسطينيًا، اليوم، إثر اقتحام واسع شنته قوات الاحتلال الإسرائيلي على مدينة رام الله، في وسط الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128632"><span>أفادت</span></a><span> «وفا»، فيما قالت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، إن ثمانية أصيبوا بالرصاص الحي، فيما أصيب 14 بالرصاص المطاطي، إضافة لإصابة خمسة بشظايا الرصاص الحي، كما أصيب 31 آخرين بحالات اختناق بالغاز السام المسيل للدموع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتقل جيش الاحتلال ثلاثة مواطنين على الأقل، بعد اقتحام محلًا للصرافة وسط رام الله، والاستيلاء على جميع محتوياته، فيما استهدف مركبة صحفيين بالرصاص المطاطي، كما قمع جيش الاحتلال المشاركين في اليوم الوطني لاسترداد جثامين الشهداء المحتجزة لدى سلطات الاحتلال في مركز بلدنا، بمدينة البيرة، وفق «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، توفي الأسير مصعب عبد المنعم العيدة، في </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128557https://www.wafa.ps/Pages/Details/128557"><span>سجون</span></a><span> الاحتلال، متأثرًا بإصابته الحرجة برصاص الاحتلال، الخميس الماضي، قرب حاجز عسكري في منطقة تل الرميدة وسط مدينة الخليل، في جنوبي الضفة، قبل أن تعتقله وهو جريح. وقالت هيئة شؤون الأسرى والمحررين، ونادي الأسير الفلسطيني، في </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128557https://www.wafa.ps/Pages/Details/128557"><span>بيان</span></a><span> مشترك إن «العيدة تعرض لجريمة إطلاق نار على يد قوات الاحتلال، بهدف إعدامه ميدانيًا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>مقتل العيدة رفع عدد القتلى من الأسرى والمعتقلين في سجون الاحتلال منذ السابع من أكتوبر 2023 إلى 77 قتيلًا، هم فقط من عُرفت هوياتهم في ظل استمرار جريمة الإخفاء القسري بحق الأسرى الفلسطينيين.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D9%87%D9%88%D8%AF-%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7/">مجزرة جديدة في «الصبرة».. وشهود عيان: «المصابون نزفوا حتى الموت» | كهنة وراهبات غزة يقررون البقاء في المدينة لرعاية النازحين في الكنيسة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 18:24:33 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756222330606073</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
