<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 22:45:09 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 20 Oct 2025 19:45:09 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>عن دوّامات أمريكا الداخلية و أثرها في &quot;إيجيبت&quot; وغيرها | حوار مع بلال فضل في جمهورية الشعب</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=VxnSV747gFI</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/VxnSV747gFI?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">عن دوّامات أمريكا الداخلية و أثرها في &quot;إيجيبت&quot; وغيرها | حوار مع بلال فضل في جمهورية الشعب</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 21:00:38 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760986927873971</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يعاقبوننا على إعاقتنا.. ذوو الإعاقة يرفضون تعديلات قانون 2018</title>
			<link>https://zawia3.com/people-with-disabilities-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>اتفاقية الأمم المتحدة لذوي الإعاقة</category>
			<category>الإعفاء الجمركي</category>
			<category>الحق في التمكين</category>
			<category>الدمج المجتمعي</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>المجلس القومي للأشخاص ذوي الإعاقة</category>
			<category>بطاقات الخدمات المتكاملة</category>
			<category>تعديلات القانون</category>
			<category>تغليظ العقوبات</category>
			<category>حسام رزق</category>
			<category>حقوق الإنسان</category>
			<category>ذوو الإعاقة في مصر</category>
			<category>سيارة مجهزة</category>
			<category>فايزة محمود</category>
			<category>قانون 10 لسنة 2018</category>
			<category>قانون ذوي الإعاقة</category>
			<category>مصطلح عاهة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>“كم تساوي خمسة عشر سنة في عمر الإنسان؟ السيارة في النهاية آلة معرضة للاستهلاك والتعطل مع مرور الوقت. كنت أقبل بمدّ الفترة إلى سبع أو ثماني سنوات، أما خمس عشرة سنة فهي مدة طويلة للغاية”، بهذه الكلمات بدأ </span><b>حسام رزق محمد</b><span>، الحاصل على ليسانس أصول الدين والدعوة الإسلامية من محافظة المنوفية، حديثه إلى زاوية ثالثة عن أسباب رفضه لبعض تعديلات قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة رقم 10 لسنة 2018، وعلى رأسها رفع المدة الزمنية المقررة للحصول على سيارة مجهزة من خمس سنوات إلى خمس عشرة سنة.</span></p>
<p><span>يقول حسام، الذي يعاني من إعاقة بصرية منذ ولادته، إن القانون “لم يعد يمنحني حقي، وإنما يزيد من أعبائي”، موضحًا: “أنا لست ضد القانون ولا ضد التعديلات التي قد تُجرى عليه، لكنني أطالب فقط بحقي الأصيل، لا باعتباره منحة. فمن غير المنصف أن أُعاقَب بسبب مخالفات أو تجاوزات ارتكبها آخرون”.</span></p>
<p><span>أثار</span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/08/13/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%83%D9%84-15-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7-%D9%88%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B4%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9#:~:text=%D8%B9%D8%AF%D9%85%20%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%B2%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%81%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%AE%D9%85%D8%B3%20%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D9%86%20%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%20%D8%B9%D9%86%D9%87%D8%A7&amp;text=%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%20%D8%B9%D9%84%D9%89,%D9%85%D9%86%205%20%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA%20%D9%82%D8%A8%D9%84%20%D8%B0%D9%84%D9%83."> <span>مشروع</span></a><span> تعديلات قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة رقم 10 لسنة 2018، الذي أقره مجلس الوزراء في أغسطس الماضي،</span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF#:~:text=%D8%AA%D8%B6%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A7%D8%AA%20%D9%83%D8%B0%D9%84%D9%83%20%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%8B%20%D8%B9%D9%84%D9%89,%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9%20%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%86%20%D9%88%D8%AC%D9%87%20%D8%AD%D9%82."> <span>جدلًا</span></a><span> واسعًا بين المستفيدين والمنظمات الحقوقية، بعدما اعتبر كثيرون أن التغييرات المقترحة قد تمس مكتسبات تحققت بشق الأنفس في السنوات الأخيرة. فبينما</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%B6%D8%AD-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1_%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A_%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/1309851181185299/"> <span>تؤكد</span></a><span> الحكومة أن الهدف من التعديلات هو “ضمان وصول الامتيازات إلى مستحقيها الحقيقيين” بعد رصد حالات تزوير وتلاعب، يرى ذوو الإعاقة أن بعض البنود تمثل عبئًا إضافيًا عليهم وتعيد إنتاج منطق الوصاية بدلًا من الدمج والتمكين.</span></p>
<p><span>ويتجاوز الجدل</span><a href="https://amwalalghad.com/2025/08/13/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%88%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86/"> <span>البند</span></a><span> الأكثر إثارة للانتقادات، وهو رفع مدة استحقاق السيارة المجهزة من خمس سنوات إلى خمس عشرة سنة، إلى قضايا أعمق تتعلق بتعريف الإعاقة ذاته، واستخدام مصطلحات قانونية تحمل دلالات نفسية سلبية، وصولًا إلى تغليظ العقوبات على المخالفين، وفي ظل هذا التباين، يبرز السؤال الأهم: هل تسعى التعديلات إلى تعزيز الحقوق وضبط المنظومة؟ أم أنها تُهدد بتقليص مكتسبات طال انتظارها؟</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>ما المثير للجدل في التعديلات؟ </strong></h1>
<p><span>أقرّ مجلس الوزراء خلال </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%85%D8%B3%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2/1309506297886454/"><span>اجتماعه</span></a><span> الأسبوعي منتصف أغسطس الماضي مشروع قرار بتعديل بعض أحكام قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة رقم 10 لسنة 2018، متضمنًا </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8115915"><span>تعديلات </span></a><span>على أربع مواد رئيسية. شملت هذه التعديلات إدخال تعريف محدث للأشخاص ذوي الإعاقة، ووضع ضوابط جديدة لاستحقاق الحصول على سيارة أو وسيلة نقل فردية معفاة من الرسوم الجمركية وضريبة القيمة المضافة، فضلًا عن تشديد العقوبات على جرائم تزوير أو إساءة استخدام بطاقات الخدمات المتكاملة.</span></p>
<p><span>وأثار مشروع التعديلات موجة من </span><a href="https://www.facebook.com/AJA.Egypt/videos/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%82%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%AD-%D8%A8%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%83%D9%84-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%82-%D9%83%D9%84-15-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1/1796264891325410/"><span>الجدل</span></a><span> والاستياء في أوساط عدد من ذوي الإعاقة، الذين رأوا أن المقترحات الجديدة قد تُفاقم الأعباء المعيشية والبيروقراطية الواقعة عليهم، في ظل صعوبات يواجهونها بالفعل في الحصول على فرص عمل لائقة أو الاستفادة من برامج الحماية الاجتماعية. في المقابل، أكد رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي في</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%B6%D8%AD-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1_%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A_%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/1309851181185299/"><span> بيان</span></a><span> رسمي أن هدف التعديلات هو ضمان وصول المزايا والإعفاءات المرتبطة بالسيارات المجهزة إلى مستحقيها الفعليين، مشيرًا إلى أن القرار جاء بعد رصد وقائع تزوير وتلاعب في بطاقات الخدمات خلال السنوات الماضية.</span></p>
<p><span>وسبق للحكومة أن أجرت </span><a href="https://manshurat.org/node/68223"><span>تعديلات </span></a><span>سابقة على اللائحة التنفيذية للقانون ذاته بعد عامين فقط من صدورها، إذ أصدر رئيس مجلس الوزراء في مارس 2020 قرارًا بتعديل بعض أحكام اللائحة التنفيذية، نُشر في الجريدة الرسمية في 31 مارس 2020. وشملت تلك التعديلات مواد تتعلق بإجراءات استخراج بطاقة إثبات الإعاقة والخدمات المتكاملة، وضوابط الإعفاء الجمركي للسيارات المخصصة لذوي الإعاقة، إلى جانب تنظيم عمل صندوق دعم الأشخاص ذوي الإعاقة.</span></p>
<p><span>ويُعد </span><a href="https://manshurat.org/node/25895"><span>قانون</span></a><span> حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة رقم 10 لسنة 2018 محطة تشريعية فارقة في مسار تعزيز حقوق ذوي الإعاقة في مصر، إذ جاء استجابة لمطالب مجتمعية وحقوقية بضرورة تمكين هذه الفئة ودمجها في مختلف جوانب الحياة العامة. وقد صيغ القانون بما يتسق مع الدستور المصري والالتزامات الدولية للدولة، خاصة اتفاقية الأمم المتحدة لحقوق الأشخاص ذوي الإعاقة، التي وقّعت عليها مصر في 4 أبريل 2007 وصدّقت عليها في 10 أبريل 2008.</span><span><br>
</span><span> كما تؤكد المادة 81 من الدستور المصري المعدل عام 2019 على التزام الدولة بضمان حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة والأقزام صحيًا واقتصاديًا واجتماعيًا وثقافيًا وتعليميًا، وتوفير فرص عمل لهم مع تخصيص نسبة من الوظائف.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>سيارة كل 15 عامًا بدلًا من خمس سنوات</strong></h1>
<p><span>من أبرز التعديلات التي أثارت الجدل تعديل </span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/08/13/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%83%D9%84-15-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7-%D9%88%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B4%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9#:~:text=%D8%B9%D8%AF%D9%85%20%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%B2%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%81%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%AE%D9%85%D8%B3%20%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D9%86%20%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%20%D8%B9%D9%86%D9%87%D8%A7&amp;text=%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%20%D8%B9%D9%84%D9%89,%D9%85%D9%86%205%20%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA%20%D9%82%D8%A8%D9%84%20%D8%B0%D9%84%D9%83."><span>البند</span></a><span> الرابع من الفقرة 31، الذي أصبح ينص على أن: “تُعفى السيارات ووسائل النقل الفردية المعدّة لاستخدام الأشخاص ذوي الإعاقة من الضريبة الجمركية وضريبة القيمة المضافة، وذلك عن سيارة أو وسيلة واحدة كل 15 عامًا بدلًا من خمس سنوات، شريطة أن يكون مستوردها شخصًا ذا إعاقة، أيًا كان نوع إعاقته، وأن تُستخدم الوسيلة للاستعمال الشخصي، سواء كان يقودها بنفسه أو بواسطة سائقه الشخصي المؤمن عليه، أو أحد أقاربه من الدرجة الأولى، أو الولي أو الوصي إذا كان قاصرًا أو غير قادر على القيادة.”</span></p>
<p><span>كما نصت التعديلات على أن المستفيد من الإعفاء لا يكون من الحاصلين على مزايا الضمان الاجتماعي، وأن تُسدد قيمة السيارة كاملة أو جزئيًا من الحساب الشخصي لذوي الإعاقة أو أحد أقاربه من الدرجة الأولى. وألزمت المادة بعدم التصرف في السيارة خلال خمس سنوات من تاريخ الإفراج الجمركي بأي شكل من أشكال البيع أو التوكيل أو الاستخدام في غير الغرض المخصص، وفي حال وفاة المستفيد خلال تلك المدة، يحق للورثة التصرف فيها بعد سداد نصف قيمة الضرائب الجمركية وضريبة القيمة المضافة.</span></p>
<p><span>كذلك شددت التعديلات على أنه في حال الإخلال بأي من الشروط السابقة تُستحق الضرائب الجمركية وضريبة القيمة المضافة بالكامل، إلى جانب العقوبات القانونية المقررة. وتُحال التفاصيل الفنية الخاصة بدرجة الإعاقة المقررة للإعفاء، وضوابط منح الامتيازات ومواصفات السيارة والعلامات الدالة على تمييزها، إلى اللائحة التنفيذية التي تصدر بالتنسيق بين الجهات المعنية.</span></p>
<p><span>و تنص المادة 81 من </span><a href="https://manshurat.org/node/14675"><span>الدستور المصري</span></a><span> المعدل عام 2019 على أن: “تلتزم الدولة بضمان حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة والأقزام، صحياً واقتصادياً واجتماعياً وثقافياً وترفيهياً ورياضياً وتعليمياً، وتوفير فرص العمل لهم، مع تخصيص نسبة منها لهم”.</span></p>
<p><span>يعتبر حسام رزق، أحد المستفيدين من قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة، أن التعديل الذي رفع مدة استحقاق السيارة من خمس سنوات إلى خمسة عشر عامًا “يمثل عبئًا غير واقعي”، مؤكدًا أن السيارات بطبيعتها عرضة للاستهلاك والتعطل، ما يجعل إطالة المدة تضع ذوي الإعاقة أمام تكاليف إضافية كبيرة.</span></p>
<p><span>وينتقد حسام الشرط المتعلق بسعة المحرك 1200 سي سي، الذي أُقر ضمن تعديلات لائحة القانون، معتبرًا أنه “قيد إضافي يرهق المستفيدين”: “بحثت طويلًا عن سيارة بهذه المواصفات وكان الأمر مرهقًا جدًا بالنسبة لي. هذا الشرط يحرمنا من خيارات أوسع مثل السيارات ذات المحرك 1600 سي سي، حتى وإن كنا مستعدين لدفع فروق جمركية”.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن اشتراط ألا يقل تاريخ صنع السيارة عن ثلاث سنوات يضاعف الأعباء المالية: “هذا الشرط يجبرني عمليًا على شراء سيارة جديدة تمامًا من فئة 1200 سي سي كي أضمن صلاحيتها لمدة خمسة عشر عامًا، وهو ما يشكل تكلفة باهظة فوق إمكاناتي”.</span></p>
<p><span>يعرب حسام أيضًا عن استيائه من حرمانه من معاش تكافل وكرامة عقب حصوله على السيارة، موضحًا أن “إعاقتي البصرية تسببت في رفضي من كثير من الوظائف التي تقدمت لها، وكان من الأجدر بالدولة أن توفر فرص عمل وتزيد نسبة التعيين المقررة دستوريًا بنسبة 5%، بدلًا من حرماني من معاش هو في الأساس وسيلة مساعدة ضرورية للعيش”.</span></p>
<p><span>وتساءل حسام عن أسباب تعديل القانون ومطالبة الورثة بسداد نصف الضريبة الجمركية في حالة وفاة المستفيد، قائلاً: “هل هذا من المنطق؟”، في إشارة إلى ما يراه إجراءات إضافية تزيد العبء على ذوي الإعاقة وعائلاتهم.</span></p>
<p><span>في السياق تعرب النائبة السابقة في مجلس النواب فايزة محمود عن استيائها من الإجراءات المتعلقة ببطاقة إثبات الإعاقة، مشيرة إلى أن بعض المستفيدين تم استبعادهم من الخدمات بحجة عدم “ثبوت الإعاقة”، إذ تقول: “لا أعرف ما هي المعايير التي تعتمدها اللجان لتحديد الإعاقة، وهذا أمر غريب جدًا”.</span></p>
<p><span>توضح محمود في حديثها لزواية ثالثة أن قرار رئيس مجلس الوزراء الخاص بسيارات ذوي الإعاقة بسعة محرك 1200 سي سي أثار جدلاً واسعًا بين المستفيدين، مؤكدة أن “تحديد سعة المحرك بهذه الطريقة يفرض قيودًا غير منطقية على الأشخاص ذوي الإعاقة”.</span></p>
<p><span>وأضافت: “الأشخاص ذوي الإعاقة يحتاجون إلى سيارات مجهزة بمواصفات خاصة، مثل أن تكون أوتوماتيك ومكيفة، خصوصًا في حالات الشلل النصفي والإعاقات التي تجعل التعرض للحرارة خطيرًا. فرض شراء سيارة صغيرة يضاعف صعوبة استخدام الكرسي المتحرك داخل السيارة، ويزيد من العبء على المستفيدين”.</span></p>
<p><span>من جانبها، رأت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية في </span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF"><span>بيان</span></a><span> لها،  أهمية وضع قواعد واضحة ومحددة للمستفيدين من الإعفاء الجمركية وضريبة القيمة المضافة على السيارات ووسائل النقل الفردية المستخدمة لذوي الإعاقة، إلا أن التعديل لم يوازن بين التسهيل على ذوي الإعاقة وأسرهم من جانب – وهو الهدف الأساسي للمادة- وبين الحفاظ على حقوق الدولة المالية من جانب آخر- بحسب المبادرة.</span></p>
<p><span>وترى المبادرة أن التعديل يقترح رفع المدة الزمنية للاستفادة من سيارة واحدة إلى 15 عامًا بعدما كانت كل خمس سنوات، وهى مدة طويلة تصعب على ذوي الإعاقة استبدال السيارات الهالكة بامتيازات الإعفاء قبل مضي المدة القانونية المقترحة؛ والأولى أن يربط التعديل المقترح بين معدل الإهلاك الكلي أو الجزئي للسيارة وإمكانية الاستفادة بسيارة أخرى. كما أن التعديل المقترح يضمن إضافة شروط أخرى تستبعد بعض الفئات من ذوي الإعاقة من تلك الامتيازات، ومن بينها استبعاد المستفيدين من الضمان الاجتماعي.</span></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>عاهة بدلًا من قصور وخلل</strong></h1>
<p><span>تشير التقديرات الرسمية </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/Admin/News/PressRelease/20241118134316_Survey_2021.pdf"><span>الصادرة </span></a><span>عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء في مصر عام 2022، إلى أن نسبة الأفراد ذوي الإعاقة من بعض الصعوبة إلى المطلقة بلغت 11% من إجمالي عدد السكان في مصر.</span></p>
<p><span>وبحسب التعديلات الأخيرة، أصبحت الفقرة الأولى من المادة الثانية تنص على أن: “يقصد بالشخص ذي الإعاقة: كل من يعاني من عاهة طويلة الأجل؛ بدنية، أو عقلية، أو ذهنية، أو حسية، قد تمنعه عند التعامل مع مختلف الحواجز من المشاركة بصورة كاملة وفعالة في المجتمع على قدم المساواة مع الآخرين”. وقد أثار هذا النص جدلاً واسعًا بين ذوي الإعاقة والمنظمات الحقوقية، بعد استبدال مصطلحات “قصور” أو “خلل كلي أو جزئي” بكلمة “عاهة”.</span></p>
<p><span>إذ رأت المبادرة المصرية في </span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF"><span>بيان</span></a><span>ها،  أن التعديل المقترح لتعريف الأشخاص (ذوي الإعاقة) واستبدال المصطلحات التي كان يتضمنها القانون بمصطلح” عاهة” من شأنه أن يؤدي إلى خفض أعداد المستحقين للخدمات والمزايا التي تقدمها مؤسسات الدولة لهم، سواء في العمل أو التعليم أو الصحة أو تخفيضات وسائل النقل والمواصلات؛ حيث تضمن التعديل استخدام جملة “كل من يعاني من عاهة طويلة الأجل..” بدلا من “كل شخص لديه قصور أو خلل كلي أو جزئي …”، بما تحمله الجملة المضافة من وقع نفسي سلبي على الشخص وأسرته، كما ترسخ حالة التمييز ضد الأشخاص ذوي الإعاقة، ويفتح المجال أمام الجهات التنفيذية للتعامل معهم كـ”عبء” على الدولة والمجتمع، بدلًا من الاعتراف بهم كمواطنين كاملين يتمتعون بالحقوق والواجبات.</span></p>
<p><span>في السياق تقول النائبة السابقة في مجلس النواب فايزة محمود، التي شاركت في إقرار قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة خلال الدورة البرلمانية قبل الأخيرة، أن صياغة بعض التعديلات الأخيرة على القانون ” على ما يبدو أنها تمت من قبل موظفين غير متخصصين، وليس من قبل خبراء فنيين”، مشددة على الفرق الكبير بين الصياغة الإدارية والفنية للقوانين المتعلقة بذوي الإعاقة.</span></p>
<p><span>وتضيف محمود في حديثها </span><b>لزاوية ثالثة</b><span>: “يجب أن يكون من يراجع ويعدّل القانون ملمًّا بالاتفاقية الدولية لحقوق الأشخاص ذوي الإعاقة لعام 2008، التي وقعت عليها مصر، خصوصًا في ما يتعلق بتعريف الإعاقة. هذا التعريف موحد عالميًا، ولا يجوز تغييره أو الإضافة أو الحذف منه”.</span></p>
<p><span>وتوضح: “إن التلاعب بالألفاظ في النصوص القانونية لا يُعد مجرد اختلاف لغوي، بل ينعكس مباشرة على حياة الأشخاص ذوي الإعاقة وحقوقهم. فبعض المصطلحات قد تُفرغ الحقوق من مضمونها، كما هو الحال عند استخدام كلمة عاهة بدلًا من قصور كلي أو جزئي. فالأولى توحي بضرر دائم يلحق بجسد الشخص ويضعه في إطار من الوصم والتنميط، بينما الثانية توصيف موضوعي لحالة طبية. هذا الاختلاف في الصياغة يكرّس التمييز ويؤثر سلبًا على نظرة المجتمع والجهات الرسمية للأشخاص ذوي الإعاقة”.</span></p>
<p><span>وتستكمل القانون الذي تم تعديله لم يمض على إقراره وبدء العمل به كأول قانون للأشخاص ذوي الإعاقة في مصر ست سنوات كاملة، وكان من غير المبرر تعديله في هذا الوقت. هناك قوانين أقدم بكثير من القانون الحالي، تعود إلى سبعينيات القرن الماضي، لكنها لم تُراجع بعد، فلماذا يتم التركيز على تعديل قانون الأشخاص ذوي الإعاقة؟”، مشيرة إلى أن القانون الحالي لم يكن يحتوي على أي عوار دستوري، وأن بعض التعديلات المقترحة قد تخلق “شرخًا دستوريًا” بدلًا من تحسين الحقوق.</span></p>
<p><span>من جانبنا تواصلنا مع الدكتورة إيمان كريم للاستفسار عما إذا كان ناقش المجلس مشروع قانون التعديلات وآرائه حول البنود المثيرة للجدل، إلا أننا لم نتلقَ أي رد حتى لحظة إعداد هذا التقرير.</span></p>
<p><span>وكان المجلس القومي للأشخاص ذوي الإعاقة قد أصدر </span><a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1071813541791898&amp;id=100068897872746&amp;set=a.113534177619844"><span>بيانًا </span></a><span>بتاريخ 17 أغسطس، أكد فيه أن ما يتم تداوله بشأن التعديلات المقترحة على مواد قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة رقم 10 لسنة 2018، يظل مجرد مشروع لتعديل بعض المواد، وأن هذه التعديلات لن تكتسب صفة الإقرار أو النفاذ إلا بعد استيفاء الخطوات الدستورية والتشريعية المطلوبة. وأضاف المجلس أن دراسة هذه التعديلات تقع ضمن اختصاصاته المنصوص عليها في قانون إنشائه رقم 11 لسنة 2019، الذي يُلزم المجلس بإبداء الرأي في مشروعات القوانين والسياسات المتعلقة بحقوق الأشخاص ذوي الإعاقة.</span></p>
<p><span>وفيما يخص الجدل الأخير حول استخدام لفظ “عاهة” في بعض النقاشات المتعلقة بالقانون وبخاصة أن المصطلح نفسه تضمنته النسخة المترجمة باللغة العربية للاتفاقية الدولية ، أوضح المجلس أن هذا اللفظ ورد فقط كترجمة حرفية لمصطلح مستخدم في الاتفاقية الدولية لحقوق الأشخاص ذوي الإعاقة، لكنه ليس المصطلح المعتمد في التشريعات الوطنية. وأكد البيان أن القانون رقم 10 لسنة 2018 استخدم لفظ “قصور”، وهو المصطلح الحقوقي والقانوني الصحيح، وأن المجلس سيعمل على تثبيته وعدم استبداله في أي تعديلات مستقبلية على نصوص التشريعات الوطنية.</span></p>
<p><a href="https://hrightsstudies.sis.gov.eg/%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A7%D8%AA/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84%D8%B3/%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9/"><span>أنشئ</span></a><span> المجلس القومي للأشخاص ذوي الإعاقة بموجب </span><a href="https://lawyeregypt.net/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-11-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2019-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84/"><span>قرار</span></a><span> رئيس الجمهورية رقم 11 لسنة 2019،  ليحل محل المجلس القومي لشؤون الإعاقة الصادر بقرار رئيس الوزراء رقم 410 لسنة 2012.</span></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><strong>تغليظ العقوبة على المخالفين </strong></h1>
<p><span>تنص </span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF"><span>التعديلات</span></a><span> المقترحة على قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة على تشديد العقوبات المرتبطة ببطاقات الخدمات المتكاملة وشهادات التأهيل. فقد شملت التعديلات المادة (49) بحيث تصل عقوبة تزوير بطاقة الإعاقة أو شهادة التأهيل إلى السجن مدة قد تصل إلى عشر سنوات، بالإضافة إلى غرامة مالية تصل إلى مائة ألف جنيه، مع مساواة العقوبة بين من يقوم بعملية التزوير ومن يدلي ببيانات غير صحيحة أمام الجهة المختصة.</span></p>
<p><span>كذلك تضمنت التعديلات تعديل المادة (51) بزيادة الغرامة والعقوبة لتشمل الحبس مدة لا تقل عن ستة أشهر، وغرامة تصل إلى 200 ألف جنيه، وذلك في الجرائم المتعلقة بالحصول على أي خدمة أو ميزة لغير المستحقين، أو انتحال صفة شخص ذي إعاقة، أو الحصول على بطاقة أو شهادة إعاقة بدون وجه حق.</span></p>
<p><span>من جهته، ثمّن المجلس القومي للأشخاص ذوي الإعاقة ما تضمنه مشروع القانون من تشديد للعقوبات، معتبرًا أن هذه الخطوة تمثل أداة ردع ضرورية لكل من يسعى للاستيلاء غير المشروع على المزايا المخصصة للأشخاص ذوي الإعاقة، ووسيلة لصون حقوقهم وضمان وصول الخدمات إلى مستحقيها.</span></p>
<p><span>ويرى المحامي الحقوقي علي أيوب أن العقوبات الواردة في التعديلات المقترحة “مغلظة على نحو يتجاوز حتى عقوبات التزوير المنصوص عليها في القانون العام”. واعتبر في حديثه لزاوية ثالثة أن مساواة من يدلي ببيانات غير صحيحة بمن يرتكب جريمة تزوير صريحة “تجافي قرينة البراءة، وتشكل ظلمًا بينًا”. وأوضح أيوب أن توصيف الإدلاء ببيانات غير صحيحة يظل أمرًا موضوعيًا يخضع لتقدير قاضي الموضوع وفقًا للأوراق وملابسات كل دعوى، وكان يكفي “. ويرى المحامي الحقوقي أن الاكتفاء بالعقوبات المقررة للتزوير في المحررات الرسمية أو العرفية المنصوص عليها في قانون العقوبات المصري.</span></p>
<p><span>في السياق، جددت </span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF"><span>المبادرة</span></a><span> المصرية للحقوق الشخصية انتقادها للنهج التشريعي السائد خلال السنوات الأخيرة، والذي يقوم على التوسع في العقوبات السالبة للحرية وتشديدها باعتبارها الوسيلة الأساسية لمواجهة الجرائم والمخالفات، من دون تقييم فعلي لمدى جدواها في تحقيق الردع أو الأهداف المجتمعية المرجوة.</span></p>
<p><span>بينما تؤكد الحكومة المصرية أن التعديلات المطروحة على قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة رقم 10 لسنة 2018 تستهدف إعادة ضبط منظومة الامتيازات وضمان وصولها إلى المستحقين الفعليين، يرى قطاع واسع من ذوي الإعاقة ومنظمات المجتمع المدني أن بعض البنود المقترحة تُلقي بأعباء إضافية وتُضيّق نطاق الاستفادة، الأمر الذي يثير تساؤلًا جوهريًا: هل ستُحافظ التعديلات على المكتسبات التي أقرها القانون في نسخته الأولى، أم تمثل خطوة إلى الوراء قد تُعيد إنتاج أنماط التهميش التي حاول القانون تجاوزها؟</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 20:23:00 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760981528332270</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تتراجع عن غلق المعابر باستثناء «رفح».. وتقتل 3 فلسطينيين رغم سريان وقف إطلاق النار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/20/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D8%BA%D9%84%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%86%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/G3tmC6-XUAAbxO3-150x150.jpeg" alt="إسرائيل تتراجع عن غلق المعابر باستثناء «رفح».. وتقتل 3 فلسطينيين رغم سريان وقف إطلاق النار" title="إسرائيل تتراجع عن غلق المعابر باستثناء «رفح».. وتقتل 3 فلسطينيين رغم سريان وقف إطلاق النار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، شرقي مدينة غزة، في شمال القطاع، إثر إصابتهم برصاص الجيش الإسرائيلي، الذي اعترف باستهداف من قال إنهم «إرهابيين عبروا الخط الأصفر»، بعد اقترابهم من قواته في حي الشجاعية، وذلك بعد يوم من مقتل 44 فلسطينيًا نتيجة موجة قصف إسرائيلي مكثف، استهدف أرجاء القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستمر خرق إسرائيل لاتفاق وقف إطلاق النار، يلتقي وفد حركة حماس في العاصمة المصرية، اليوم، بمسؤولين مصريين وقطريين، لبحث استمرار وقف إطلاق النار في غزة، وبحث حوار فلسطيني داخلي مرتقب لتوحيد الفصائل، تزامنًا مع وصول المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، وصهر الرئيس الأمريكي، جاريد كوشنر، إلى تل أبيب، اليوم، للقاء رئيس الوزراء، بنيامين نتنياهو، والدفع نحو تنفيذ المرحلة الثانية من الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت كتائب القسّام، الجناح العسكري لـ«حماس»، اليوم، نيتها تسليم جثة أحد أسرى الاحتلال، اليوم، في الثامنة مساءً، وذلك بعد استخراجها أمس، حسبما قال بيان للكتائب عبر منصة تيليجرام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت بلدية خان يونس إن المدينة تعاني دمارًا واسعًا في شبكتي المياه والصرف الصحي نتيجة العدوان الإسرائيلي، وسط نقص كبير في الآليات والمعدات اللازمة لعمليات الإزالة والإصلاح، فيما حذرت بلدية غزة من مخاطر كبيرة تهدد الأهالي في حي الشيخ رضوان، شمالي المدينة، نتيجة تعرض بركة تجميع مياه الصرف الصحي والأمطار لدمار واسع بسبب توغل قوات الاحتلال، ما أدى إلى تعطّل المضخات وتدمير خط التصريف نحو البحر، وانهيار السور المحيط بها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت مؤسسات الأسرى الفلسطينيين، اليوم، مقتل أسير مُسن من غزة، داخل سجون الاحتلال الإسرائيلي، وذلك بعد نقله من سجن النقب، إلى مستشفى سوروكا العسكري، ليرتفع عدد القتلى المعلومة هوياتهم من الأسرى في السجون الإسرائيلية، إلى 80 أسيرًا، منذ السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قصفت طائرات الاحتلال، اليوم، أهدافًا في بلدة المحمودية، في جنوبي لبنان، اليوم، حسبما قال موقع النشرة اللبناني، فيما زعم المتحدث باسم ​الجيش الإسرائيلي،​ أفيخاي أدرعي، أن «الجيش هاجم بنى تحتية لحزب الله»، في منطقة النبطية، في جنوب لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تقتل 3 فلسطينيين في «غزة» بزعم «تجاوز الخط الأصفر».. وترامب يؤكد سريان وقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، في شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، نتيجة إصابتهم برصاص الاحتلال الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/259341"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، لافتة إلى </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/259342"><span>تجدد</span></a><span> قصف الاحتلال المدفعي في شرقي مدينة دير البلح، في وسط القطاع، بينما </span><a href="https://t.me/idfofficial/15829"><span>اعترف</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، باستهداف من قال إنهم «إرهابيين عبروا الخط الأصفر»، بعد اقترابهم من قواته في حي الشجاعية، في شرقي «غزة»، زاعمًا «استهدافهم لإزالة التهديد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد يوم من مقتل 44 فلسطينيًا، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209979"><span>بينهم</span></a><span> الصحفي أحمد أبو مطير، نتيجة موجة غارات إسرائيلية جوية ومدفعية مكثفة، استهدفت شمال القطاع وجنوبه، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134199"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، والتي </span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11060"><span>أعلن</span></a><span> جيش الاحتلال عقب تنفيذها، استئناف تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار، «بناء على توجيهات المستوى السياسي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7092"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال الـ24 ساعة الماضية، 57 قتيلًا، منهم 12 سقطوا قبل وقف إطلاق النار وجرى انتشالهم بعده، فضلًا عن 158 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 68 ألفًا و216 قتيلًا، و170 ألفًا و361 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، </span><a href="https://www.cbsnews.com/news/israel-military-gaza-hamas-strikes-ceasefire/"><span>أكد</span></a><span> مساء أمس، أن اتفاق وقف إطلاق النار في القطاع المنكوب ما زال ساريًا، مُرجحًا أن الهجوم الذي زعمت إسرائيل وقوعه في مدينة رفح، في جنوبي القطاع، و</span><a href="https://t.me/idfofficial/15827"><span>أسفر</span></a><span> عن مقتل ضابط وجندي، مُتهمة حركة حماس بخرق الاتفاق، ناتج عن «بعض المتمردين داخل غزة»، وليس بقرار من قيادة الحركة، وإن أشار إلى أن «التعامل مع الأمر سيتم بحزم لكن بشكل صحيح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بداية سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وفقًا لخطة ترامب، في العاشر من الشهر الجاري، قُتل 97 فلسطينيًا، وأصيب 230، نتيجة 80 خرقًا إسرائيليًا للاتفاق، استهدف فيهم أهالي القطاع بمختلف الوسائل العسكرية، حسبما قال، أمس، </span><a href="https://t.me/mediagovps/3940"><span>بيان</span></a><span> للمكتب الإعلامي الحكومي في غزة، مُوضحًا أن الخروقات الإسرائيلية تنوعت بين إطلاق النار المباشر على الأهالي، والقصف والاستهداف المتعمد، فضلًا عن اعتقال مدنيين فلسطينيين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وفد «حماس» يجتمع بالوسطاء في القاهرة.. وويتكوف يبحث «المرحلة الثانية» في إسرائيل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يلتقي وفد حركة حماس في العاصمة المصرية، اليوم، بمسؤولين مصريين وقطريين، لبحث استمرار وقف إطلاق النار في غزة، حسبما </span><a href="https://aje.io/6ukrbh?update=4047484"><span>قال</span></a><span> مصدر مطلع على المفاوضات لوكالة فرانس برس، مُضيفًا أن الوفد سيناقش كذلك الأوضاع في ظل عشرات الغارات الإسرائيلية التي استهدفت القطاع، أمس، عدا عن بحث حوار فلسطيني داخلي مرتقب تستضيفه مصر، لتوحيد الفصائل الفلسطينية، وذلك بعد وصول الوفد، أمس، برئاسة رئيس الحركة في غزة، خليل الحية، وفق </span><a href="https://safa.ps/post/394910/%D9%88%D9%81%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9"><span>بيان</span></a><span> نشرته الحركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعتزم الوسطاء والولايات المتحدة تكثيف الجهود للحفاظ على اتفاق وقف إطلاق النار، حسبما </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/mediators-step-up-diplomacy-after-gaza-truce-shaken-2025-10-20/"><span>قال</span></a><span> مسؤول فلسطيني مطلع على محادثات وقف إطلاق النار، لوكالة رويترز، اليوم، تزامنًا مع وصول المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، وصهر الرئيس الأمريكي، جاريد كوشنر، إلى تل أبيب، اليوم، لعقد اجتماعات مع رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، لتثبيت وقف إطلاق النار، والدفع نحو تنفيذ المرحلة الثانية من الاتفاق، </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-10-20/ty-article-live/idf-says-it-will-resume-enforcement-of-cease-fire-following-series-of-strikes-across-gaza/00000199-ff94-dfc6-a3bf-ffb4ad720000?liveBlogItemId=2131129024#2131129024"><span>وفقًا</span></a><span> لصحيفة هآرتس الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/ajMubasher/427488"><span>قال</span></a><span> نتنياهو، اليوم، إن «حماس» لم تكن من قبل مستعدة للموافقة على الصفقة التي وافقت عليها إسرائيل، لإعادة المختطفين مرة واحدة، وإن </span><a href="https://t.me/ajMubasher/427490"><span>الضغط</span></a><span> على الحركة على مدى عامين أجبرها على إبرام صفقة لإعادة الأسرى، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/427489"><span>مُؤكدًا</span></a><span> عزم إسرائيل تحقيق هدف نزع سلاح الحركة، وبقية أهداف الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتمسكت «حماس» باتفاق وقف إطلاق النار وتنفيذه، أمس، مطالبة الضامنين له بضرورة إلزام الاحتلال باحترام وتنفيذ بنوده، ووقف جميع الخروقات والانتهاكات التي تهدد بتقويضه، محملة السلطات الإسرائيلية المسؤولية الكاملة عن أي تدهور أو انهيار للاتفاق، وقالت في </span><a href="https://safa.ps/post/394906/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%86%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%88%D9%86%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%87-%D8%A3%D9%88-%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D9%87"><span>بيان</span></a><span>، إنها التزمت التزامًا كاملًا ودقيقًا وأمينًا بتنفيذ الاتفاق، في حين لم يقدّم الوسطاء أو الضامنون أيّ دليل أو برهان على قيام الحركة بخرقه أو عرقلة تنفيذه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبخلاف عدم التزام الاحتلال بإدخال المساعدات الإنسانية بكميات كبيرة وكافية وفق ما نص الاتفاق، ذكرت «حماس»، في بيانها، أمس، أن إسرائيل خالفت الاتفاق من خلال عدة إجراءات، بينها منع إدخال العديد من الأصناف الغذائية الأساسية مثل اللحوم والبيض والدجاج والمواشي الحية، ومواد الإنتاج الزراعي والأعلاف والأسمدة، فضلًا عن إدخال كميات محدودة جدًا من الوقود وغاز الطهي، مع استمرار إغلاق معبر زيكيم، على حدود شمالي القطاع مع إسرائيل، والذي يساهم في استقبال المساعدات الغذائية القادمة من الأردن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، تراجعت إسرائيل عن قرارها بإغلاق معابر القطاع، وحجب دخول المعونات الغذائية عن سكان القطاع المحاصر، أمس، وهو القرار الذي اتخذه نتنياهو تزامنًا مع غارات الاحتلال في القطاع، وتراجع عنه بعد ضغط الولايات المتحدة، حسبما </span><a href="https://www.trtworld.com/article/6057c215eb52"><span>قالت</span></a><span> القناة 12 الإسرائيلية، فيما استثنت السلطات الإسرائيلية معبر رفح، الفاصل بين جنوبي القطاع ومصر، وأبقته مغلقًا حتى إشعار آخر، وفق </span><a href="https://palsawa.com/post/430579/%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%84%D9%86-%D9%8A-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A5%D8%B4%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A2%D8%AE%D8%B1"><span>إعلان</span></a><span> نتنياهو، السبت الماضي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، اليوم، نيتها تسليم جثة أحد أسرى الاحتلال، اليوم، عند الساعة الثامنة مساءً بتوقيت غزة، وذلك بعد استخراجها أمس، حسبما قال </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33258"><span>بيان</span></a><span> للكتائب نشرته عبر قناتها على منصة تيليجرام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>دمار شبكات المياه والصرف الصحي يهدد سكان غزة وخان يونس بأزمة بيئية </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت بلدية خان يونس، في جنوبي قطاع غزة، اليوم، إن المدينة تعاني دمارًا واسعًا في شبكتي المياه والصرف الصحي نتيجة العدوان الإسرائيلي، وسط نقص كبير في الآليات والمعدات اللازمة لعمليات الإزالة والإصلاح، موضحة في </span><a href="https://www.maannews.net/news/2149282.html"><span>بيان</span></a><span>، أن 300 كيلومتر من شبكات المياه، من أصل 400، تضررت بالكامل، فيما دُمر 220 كيلومترًا من شبكة الصرف الصحي، من أصل 300، ما أدى إلى أزمة بيئية خطيرة تهدد صحة السكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، حذرت بلدية غزة من مخاطر كبيرة تهدد الأهالي في حي الشيخ رضوان، في شمالي المدينة، نتيجة تعرض بركة تجميع مياه الصرف الصحي والأمطار، لدمار واسع بسبب توغل قوات الاحتلال، ما أدى إلى تعطّل المضخات وتدمير خط التصريف نحو البحر، وانهيار السور المحيط بها، وأوضحت البلدية في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209937"><span>بيان</span></a><span>، أمس، أن تسرب المياه وارتفاع منسوبها يشكلان تهديدًا مباشراً لحياة السكان، خصوصًا الأطفال، مع اقتراب موسم الأمطار.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/1EtH7wGExD/"><span>أعلنت</span></a><span> مؤسسات الأسرى الفلسطينيين، اليوم، مقتل أسير مسن من غزة، داخل سجون الاحتلال الإسرائيلي، وذلك بعد نقله من سجن النقب، إلى مستشفى سوروكا العسكري، ليرتفع عدد القتلى المعلومة هوياتهم من الأسرى في السجون الإسرائيلية، إلى 80 أسيرًا، منذ السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قصفت طائرات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، أهدافًا في بلدة المحمودية، في جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1746584/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89%C2%A0%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%82-%D9%83%D8%AB%D9%8A%D9%81-%D9%84%D9%84"><span>قال</span></a><span> موقع النشرة اللبناني، قبل أن </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1746586/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AC"><span>يشير</span></a><span> إلى تجدد الغارات الإسرائيلية على البلدة، فيما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1980242174504493430"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم ​الجيش الإسرائيلي،​ أفيخاي أدرعي، أن «الجيش هاجم بنى تحتية لحزب الله»، في منطقة النبطية، في جنوبي لبنان، لافتًا إلى أن حزب الله يواصل محاولاته لإعادة بناء البنى التحتية، ما اعتبره «خرقًا للتفاهمات بين إسرائيل ولبنان».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/20/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D8%BA%D9%84%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%86%D8%A7/">إسرائيل تتراجع عن غلق المعابر باستثناء «رفح».. وتقتل 3 فلسطينيين رغم سريان وقف إطلاق النار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 18:22:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760976135003649</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مطالبات بتدخل «القومي لحقوق الإنسان» لإنقاذ حياة مروة عرفة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/20/news/u/%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>المجلس القومي لحقوق الإنسان</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>سجن</category>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Untitled-design-1-150x150.png" alt="مطالبات بتدخل «القومي لحقوق الإنسان» لإنقاذ حياة مروة عرفة" title="مطالبات بتدخل «القومي لحقوق الإنسان» لإنقاذ حياة مروة عرفة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرتنا اليوم:</strong></p>
<p dir="rtl"><span>منظمات حقوقية تطالب «القومي لحقوق الإنسان» بالتدخل لإنقاذ حياة مروة عرفة</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي يدعو المصريين للتبرع لإعادة إعمار غزة</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحكومة تحصر 192 قطعة أرض على الكورنيش استعدادًا لطرحها كفرص استثمارية مع القطاع الخاص</span></p>
<p dir="rtl"><span>مشادة في منتخب تنس الطاولة تكشف سفره لبطولة إفريقيا بلا طبيب</span></p>
<p dir="rtl"><span>انقطاع مؤقت لخدمات «سيجنال» و«زووم» و«سناب شات» بعد عطل في خدمات «أمازون» السحابية</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تقدمت 11 منظمة حقوقية محلية ودولية، </span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%A9?fbclid=IwY2xjawNi30hleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF2amlYcm9YbTUwV0d5TjUwAR5JkNF8b4m8gWuzyIy2W-7-QOlGf9DqYTIxMwIIQK6Xdhvm4xqyiSvy1lInxA_aem_fTEy6z31aezGv9PfpNTF6A"><span>أمس</span></a><span>، بطلب عاجل إلى المجلس القومي لحقوق الإنسان، للتدخل لإنقاذ حياة المترجمة مروة عرفة، 32 عامًا، ومطالبة الجهات المعنية بإخلاء سبيلها، بعد تدهور حالتها الصحية في محبسها «تأهيل 4» بمركز إصلاح وتأهيل العاشر من رمضان، بعدما ظهرت في جلسة محاكمتها السبت الماضي، في حالة إعياء شديدة شملت صعوبة واضحة في التنفس، فيما أبلغت عرفة قاضيها بإصابتها باشتباه جلطة في الرئة، ومعاناتها من مشكلات في القلب وارتفاع ضغط الدم، مع عدم عرضها على أطباء استشاريين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الخطاب الموقع من عدد من الأفراد إلى جانب المنظمات، ومنها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، ومؤسسة دعم القانون والديمقراطية، ومؤسسة القاهرة للتنمية والقانون، ومؤسسة المرصد المصرى للصحافة والإعلام، تقدم محامو عرفة خلال الجلسة بطلب لتحويلها إلى مستشفى جامعي لتلقيها العناية العاجلة وإعداد تقرير مفصل بحالتها الصحية وتقديمه إلى المحاكمة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وطالبت هيئة الدفاع عن عرفة، النائب العام، بالسماح بعرضها على مستشفى السجن لاتخاذ اللازم بشأن حالتها الصحية ونقلها إلى مستشفى خارجي في حال عدم توافر الإمكانيات اللازمة وهو الطلب الذي تمت الموافقة عليه، لكن إدارة السجن امتنعت عن تنفيذه، وفقًا لما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/19/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B7%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D8%A8%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%A9/"><span>نشره </span></a><span>المحامي مختار منير، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتجاوزت عرفة الفترة القانونية للحبس الاحتياطي، بعدما احتجزت لأكثر من خمس سنوات منذ إلقاء القبض عليها في أبريل 2020، كما تعرضت للإخفاء القسري لأسبوعين قبل أن توجه لها النيابة اتهامات بـ«الانضمام لجماعة إرهابية، وتمويل الإرهاب، ونشر أخبار كاذبة» وذلك في القضية رقم 570 لسنة 2020 حصر أمن دولة عليا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تستضيف مصر في نوفمبر المقبل مؤتمرًا دوليًا لإعادة إعمار قطاع غزة، وفقًا لما أعلنه الرئيس عبد الفتاح السيسي، أمس، خلال الندوة التثقيفية للقوات المسلحة بحسب</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0wmNXEb6NaNfrba3jQkZh3UbAUNoazR5j56dmXJbVNmd9MnBeQuEQeoifKe6BfmBYl"><span> بيان</span></a><span> «الرئاسة»، والتي دعا خلالها الشعب المصري إلى المساهمة في إعادة إعمار القطاع، تعبيرًا عن التضامن والمسؤولية والمحبة تجاه الأشقاء الفلسطينيين، كما كلّف السيسي رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، بالتنسيق مع مؤسسات المجتمع المدني والجهات المعنية لإنشاء آلية وطنية لجمع تبرعات المواطنين في إطار عملية إعادة الإعمار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب البيان، تطرق الرئيس إلى التحديات التي واجهتها الدولة على مدار العامين الماضيين، قبل أن يشدد على أهمية الإعلام والفن في توعية الرأي العام ونشر الحقائق وصون الدولة من حملات التضليل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان السيسي استفاض خلال كلمته، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/19/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B7%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D8%A8%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%A9/"><span>أمس</span></a><span>، في سرد التفاصيل التي كانت «يد الله» حاضرة فيها لحماية مصر والمصريين والجيش ومؤسسات الدولة، بدءًا من أحداث 2011 التي اعتبرها «شكلًا من أشكال الحرب»، والأحداث التي تلتها حتى عام 2014، والتي كلفت الاقتصاد المصري ما يقارب نصف تريليون دولار، بخلاف الحرب على الإرهاب التي عانت منها مصر على مدار عشر سنوات، واستنزفت قرابة عشرة مليارات جنيه، حسبما قال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب التذكير بـ«العناية الإلهية»، ثمّن الرئيس تحمل المصريين للأوضاع الاقتصادية القاسية، أو «حرب تغيير الواقع الاقتصادي على حد تعبيره» واستيعاب «قلوبهم» للمحاولات الجادة من الدولة لتحسين الأوضاع، فيما لفت بيان «الرئاسة» إلى اتباع الدولة سياسة اقتصادية تبتعد عن التأجيل أو التجاهل، تأخذ فيها القرارات دون تردد متى اقتضى الصالح العام ذلك، قبل أن يختتم البيان بالتأكيد على استشعار الرئيس «معاناة المواطنين، كونه واحدًا منهم».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حصرت أجهزة الحكومة المختلفة نحو مائتي قطعة أرض مملوكة للدولة مطلة على كورنيش النيل، في القاهرة والجيزة، ضمن خطتها لمحاولة الاستفادة منها كفرص استثمارية جاهزة بالشراكة مع القطاع الخاص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/11/news/u/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D9%89-%D9%85%D8%B5/"><span>وجّه </span></a><span>في أغسطس الماضي، بحصر وتقييم الأراضي الفضاء غير المستغلة على النيل، ضمن خطة تعظيم العائد من مختلف أصول الدولة من خلال إدارتها بفعالية عبر شراكات مع القطاع الخاص، وهو التوجيه الذي </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17Vj61W3wj/?mibextid=wwXIfr"><span>قال </span></a><span>بيان للحكومة، أمس إنه أسفر عن حصر نحو 110 مواقع بمساحة إجمالية قدرها 430 فدانًا </span><span>بمحافظة القاهرة، في أحياء: الساحل، وروض الفرج، وبولاق أبو العلا، والسيدة زينب، ومصر القديمة، ودار السلام، والمعادي، وطرة، والمعصرة، وغرب القاهرة، فيما بلغ إجمالي ما تم حصره في نطاق محافظة الجيزة 82 موقعًا بمساحة 315 فدانًا، في أحياء: الوراق، وإمبابة، والعجوزة، والدقي، وجنوب الجيزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال اجتماعه مع وزير الإسكان ومحافظتي الجيزة والقاهرة، أمس، وجه </span><span>مدبولي بتسريع العمل في خطة الاستفادة الاستثمارية بالشراكة مع القطاع الخاص، مع تحديد التفاصيل المتعلقة بتلك الأراضي من حيث قيود الارتفاع، أو الأسعار، أو النشاط المقترح تنفيذه، وتجهيز خطوات الحصول على التراخيص المطلوبة لبدء تنفيذ النشاطات، فيما أشار البيان إلى إعداد قاعدة بيانات جغرافية لمختلف أصول الدولة المطلة على كورنيش النيل بالمحافظتين، تتضمن جهات الولاية على تلك الأراضي، والطبيعة التي عليها الأراضي حاليًا والأنشطة المستغلة فيها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>في نشرة السودان من «مدى مصر»:</b><span> </span></p>
<p dir="rtl"><span>مع استمرار حرب السودان للعام الثالث، تزداد ساحات الحرب، لتشمل جبهات جديدة، وتعود الاشتباكات إلى مناطق قديمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأسبوع الماضي، ولأول مرة منذ 5 أشهر، قصفت قوات الدعم السريع، العاصمة الخرطوم بالطائرات المسيرة، بالتزامن مع محاولات الجيش استعادتها، وتشجيع اللاجئين في الخارج للعودة إليها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كذلك، لا يتوقف القتال في جنوب كردفان، حيث قصفت «الدعم السريع» لأول مرة منذ بدء الحرب مدينة أبو جبيهة، ثالث أكبر مدن الولاية، فيما شددت، بالتنسيق مع الحركة الشعبية، حصارها المزدوج على مدينتي كادقلي والدلنج، ما أدى إلى تفاقم الأزمة الإنسانية هناك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي دارفور، أدى حصار «الدعم السريع» لمدينة الفاشر إلى غلق جميع المطابخ الخيرية بعد نفاد الإمدادات الغذائية، مطلع الأسبوع الماضي، بينما أفاد سكان بأن العائلات التي تحاول الفرار أو تهريب الطعام تُعتقل وتُعاد قسرًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، توجّه إلى القاهرة، الأربعاء الماضي، لإجراء مباحثات مع الرئيس عبد الفتاح السيسي حول خارطة الطريق التي تقودها مجموعة «الرباعية»، ورغم أن الخرطوم رفضت الخطة في البداية بشكل قاطع، فإنها تبدو اليوم أكثر مرونة في موقفها العلني تحت وطأة الضغوط الدولية المتزايدة. لقراءة النشرة على موقعنا من</span><a href="https://bit.ly/48F59Yu?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExR3E1cTltcVlsa0FmUkhjTwEeXbNofTT-V7QIkHGsaIMs01uOTiwcpYZM5dXgw0iijGjd8CZUzBq0t8yTnCg_aem_clzbpIqk-_8ZjCPXgrV4sw"><span> هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد يومين من إعلان وزارة الشباب عن إجراءات لوقف تجنيس الأبطال المصريين في اللعبات الرياضية، أكد رئيس اتحاد تنس الطاولة، أشرف حلمي، أن بعثة منتخب مصر التي فازت ببطولة إفريقيا، سافرت إلى تونس دون طبيب أو معد أحمال، ما قلل من خطورته باعتبار أن «عمر ما كان عندهم دكتور في أي بعثة من البعثات طوال 20 أو 30 سنة»، مشيرًا إلى أنه تولى رئاسة الاتحاد قبل نحو عام، ووجده مديونًا بـ15 مليون جنيه، رغم ذلك اعتبر أن «الشباب والرياضة» أدت واجبها تجاه الاتحاد على أكمل وجه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات حلمي جاءت في مداخلة هاتفية مع برنامج الكورة مع فايق، </span><a href="https://www.facebook.com/reel/4212389105651502"><span>أمس</span></a><span>، على </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/20/%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D8%B9%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%81%D9%89-%D8%AE%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%86%D8%AC%D9%84-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A8/7163949"><span>خلفية</span></a><span> مشادة بين نجله، محمود، لاعب المنتخب، والمصنف الأول في اللعبة بمصر، عمر عصر، الذي اشتكى لـ«فايق» في أثناء حديثه عن تفاصيل المشادة، من عدم توفير طبيب للبعثة أو مدرب أحمال بدنية، مشيرًا إلى وجود نجل رئيس الاتحاد في صفوف المنتخب رغم تصنيفه غير المتقدم بين اللاعبين المصريين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1372156234954793&amp;id=100064812882317&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=cH2Hu9D4T39UooPZ"><span> بيان</span></a><span> «الشباب والرياضة» صدر بعد أيام من إعلان لاعب المصارعة الأوليمبي، محمد إبراهيم كيشو، حصوله على الجنسية الأمريكية استعدادًا للعب باسمها، هربًا من الإهمال وضعف الدعم في مصر، فيما أكد بيان الوزارة على التعامل بحزم مع أي محاولات للمساس بحقوق رياضييها أو «العبث بانتمائهم الوطني»، كما اعتبرت</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/18/news/u/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7/"><span> الوزارة</span></a><span> محاولات تجنيس الأبطال المصريين شكلًا من أشكال الهجرة غير الشرعية والاتجار بالبشر عبر استغلال الظروف الاجتماعية لبعض الأبطال الشباب، مشددة على ضرورة احترام السيادة وحق مصر في الحفاظ على أبنائها الرياضيين الذين يمثلوها في المحافل الدولية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>عانى عدد من مستخدمي الإنترنت، ونحن منهم، صباح اليوم، من صعوبات في الوصول إلى عدد من المواقع والتطبيقات الشهيرة، بما فيها «سيجنال»، و«سناب شات»، و«زووم»، «ودولينجو»، و«كانفا»، و«أمازون»، وذلك على خلفية عطل في سحابة أمازون (AWS)، أحد أكبر مزودي خدمات الحوسبة السحابية، والمنافس الأكبر لخدمات جوجل ومايكروسوفت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «</span><a href="https://www.aljazeera.com/news/2025/10/20/amazon-cloud-problems-spur-outage-of-global-websites-and-apps"><span>الجزيرة</span></a><span>»، أبلغ عدد من عملاء البنوك في المملكة المتحدة عن انقطاعات في الخدمة، فيما توقف عمل تطبيق «ليفت» المنافس الأساسي لـ«أوبر» في الولايات المتحدة، بخلاف تعطل العمل على تطبيق تداول العملات المشفرة Coinbase. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في أثناء العطل، أعلنت (AWS) عن وجود خطأ في الطلبات الموجهة، قبل أن تعلن لاحقًا تحديد السبب المحتمل للخطأ، وأنها تعمل على مسارات متوازية لاستئناف تقديم الخدمة. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/20/news/u/%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86/">مطالبات بتدخل «القومي لحقوق الإنسان» لإنقاذ حياة مروة عرفة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 16:51:52 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760970749793344</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البرهان يجري مباحثات مع السيسي.. ومسيرات «الدعم السريع» تفتح جبهة جديدة بجنوب كردفان وتستهدف مواقع عسكرية في الخرطوم وتتسبب في تجويع سكان كادقلي والدلنج ونفاد الغذاء في الفاشر.. تضارب الرؤى بين كباشي والعطا حول تشكيل المجلس التشريعي.. والبرهان يقيل محافظ البنك المركزي</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>الدعم السريع</category>
			<category>السودان</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="البرهان يجري مباحثات مع السيسي.. ومسيرات «الدعم السريع» تفتح جبهة جديدة بجنوب كردفان وتستهدف مواقع عسكرية في الخرطوم وتتسبب في تجويع سكان كادقلي والدلنج ونفاد الغذاء في الفاشر.. تضارب الرؤى بين كباشي والعطا حول تشكيل المجلس التشريعي.. والبرهان يقيل محافظ البنك المركزي" title="البرهان يجري مباحثات مع السيسي.. ومسيرات «الدعم السريع» تفتح جبهة جديدة بجنوب كردفان وتستهدف مواقع عسكرية في الخرطوم وتتسبب في تجويع سكان كادقلي والدلنج ونفاد الغذاء في الفاشر.. تضارب الرؤى بين كباشي والعطا حول تشكيل المجلس التشريعي.. والبرهان يقيل محافظ البنك المركزي" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>مع استمرار الحرب في السودان للعام الثالث، واتساع رقعة القتال إلى جبهات جديدة، توجّه رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، إلى القاهرة، الأربعاء الماضي، لإجراء مباحثات مع الرئيس عبد الفتاح السيسي حول خارطة الطريق التي تقودها مجموعة «الرباعية»، المشكّلة من الولايات المتحدة ومصر والسعودية والإمارات، لإنهاء الحرب. ورغم أن الخرطوم رفضت الخطة في البداية رفضًا قاطعًا، فإنها تبدو اليوم أكثر مرونة في موقفها العلني  تحت وطأة الضغوط الدولية المتزايدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وللمرة الأولى منذ إعلان الجيش قبل خمسة أشهر تحرير الخرطوم وبدء حملة محمومة لإعادة المواطنين ومقار الحكومة إلى العاصمة، شنت قوات الدعم السريع، الأسبوع الماضي، هجومًا بطائرات مسيرة على الخرطوم، ما أسفر عن مقتل مدنيين وجنود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتبنى تحالف «تأسيس» الذي تقوده «الدعم السريع» -ويترأس الحكومة الموازية في غرب السودان- المسؤولية عن الهجوم، الذي وصفه بأنه «رد مستحق» على الغارات الجوية التي شنها الجيش على إقليم دارفور مطلع الشهر الجاري، وأودت بحياة العشرات من المدنيين ومقاتلي «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الوقت الذي عادت فيه التهديدات العسكرية إلى وسط السودان، امتد القتال إلى إقليم كردفان، حيث تعرضت مدينة أبو جبيهة -ثالث أكبر مدن ولاية جنوب كردفان- لهجوم بمسيرات «الدعم السريع» للمرة الأولى منذ اندلاع الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الحركة الشعبية لتحرير السودان-شمال بقيادة عبد العزيز الحلو -الحليف السياسي والعسكري لـ«الدعم السريع» ونائب رئيس المجلس الرئاسي للحكومة الموازية- نقلت مقاتليها من جبهة الفاشر إلى جنوب كردفان، حيث قال عقيد سابق في الحركة إن الحلو يسعى إلى تعزيز سيطرة حركته على مناطق جديدة في الولاية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ أواخر 2023 تفرض الحركة الشعبية بقيادة الحلو و«الدعم السريع» حصارًا مزدوجًا على مدينتي كادقلي والدلنج بجنوب كردفان، فيما تعزز التحالف العسكري بينهما بعد إعلان الحكومة الموازية في نيروبي، فبراير الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعاني المدينتان المحاصرتان أزمة إنسانية خانقة تفاقمت بعد إغلاق الطريق الرابط بينهما منذ يونيو الماضي، إلى جانب سياسات الجيش في توزيع المساعدات التي أثارت احتجاجات الأهالي خلال الأشهر الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي دارفور، أدى حصار «الدعم السريع» لمدينة الفاشر إلى غلق جميع المطابخ الخيرية بعد نفاد الإمدادات الغذائية، مطلع الأسبوع الماضي. وتشهد مخيمات النزوح حولها أوضاعًا كارثية مماثلة، حيث أفاد سكان بأن العائلات التي تحاول الفرار أو تهريب الطعام تُعتقل وتُعاد قسرًا، فيما يُحتجز الشباب لطلب الفدية أو يُقتلون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى الصعيد الداخلي، تستمر الخلافات داخل مجلس السيادة بشأن الخطوة الأخيرة في مسار تشكيل مؤسسات الدولة الانتقالية، والمتمثلة في تأسيس المجلس التشريعي الانتقالي. وفي الوقت ذاته، تشهد الساحة الاقتصادية توترات متصاعدة بين بنك السودان المركزي ووزارة المالية على خلفية سياسات منحت الدولة احتكارًا لتجارة الذهب، وهو ما حذّر عاملون في القطاع من أنه يكرّر أخطاء الماضي. وانتهي اجتماع عاصف مع رئيس الوزراء كامل إدريس الأسبوع الماضي لمناقشة شكاوى شركات الذهب بإقالة محافظ البنك المركزي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>البرهان يجري مباحثات مع السيسي حول خارطة طريق «الرباعية» وسد النهضة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>غادر البرهان إلى القاهرة في زيارة غير معلنة مسبقًا، الأربعاء الماضي، </span><a href="https://x.com/TSC_SUDAN/status/1978503611467301005"><span>استغرقت </span></a><span>يومًا واحدًا، رافقه خلالها وزير الخارجية، محي الدين سالم، ومدير المخابرات العامة، أحمد إبراهيم مفضل، عقد خلالها </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1507750740356754"><span>مباحثات</span></a><span> رسمية مع الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، في قصر الاتحادية بالعاصمة القاهرة، تناولت خارطة الطريق التي أعدتها مجموعة «الرباعية»، بقيادة الولايات المتحدة، لإنهاء الحرب في السودان، في ما يعتبر الموقف الأكثر إيجابية للخرطوم تجاه الحل السياسي منذ توقيع إعلان جدة في 11 مايو 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصرّح المتحدث باسم الرئاسة المصرية، محمد الشناوي، </span><span>أن </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1368865657935492&amp;id=100044362122571&amp;rdid=kYtsv63vSd6JjCPG#"><span>اللقاء</span></a><span> بحث تطورات الأوضاع الميدانية في السودان، والجهود الدولية والإقليمية الرامية إلى وقف الحرب وتحقيق الاستقرار، لافتًا إلى أن اللقاء تناول أهمية الآلية الرباعية كمظلة للسعي لتسوية الأزمة السودانية، ووقف الحرب، وتحقيق الاستقرار المطلوب، مضيفًا أن الرئيسين أعربا عن تطلعهما لأن يسفر اجتماع «الرباعية» المقرر انعقاده في واشنطن خلال الشهر الجاري عن نتائج ملموسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتضم «الرباعية» الولايات المتحدة والسعودية ومصر والإمارات، وتعد الأخيرة خصمًا للسودان في المحاكم الدولية. و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7/"><span>أصدرت</span></a><span> «الرباعية»، منتصف سبتمبر الماضي، مقترحًا رفضته الخرطوم رفضًا قاطعًا في البداية، قبل أن تُبدي لاحقًا مرونة في موقفها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال اللقاء، أكد السيسي على موقف مصر الداعم لوحدة السودان وسيادته وسلامة أراضيه، ورفض أي محاولات تهدد أمنه أو تماسكه الوطني أو تسعى إلى تشكيل كيانات موازية للحكومة الشرعية، وفق بيان المتحدث باسم الرئاسة المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أكد الرئيسان موقفي بلدهما المشترك بشأن قضية سد النهضة، مشددين على التنسيق الكامل بين القاهرة والخرطوم في الدفاع عن حقوقهما المائية، والآليات التي يجب اتخاذها لمواجهة التصرفات الإثيوبية، التي وصفها البرهان بأنها انتهاك لحقوق مصر والسودان في مياه النيل، مؤكدًا على مواصلة العمل من أجل تجاوز هذا التعقيد، وفق مصدر بمجلس السيادة مطلع على الزيارة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك بعد أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/"><span>شهدت</span></a><span> ست ولايات سودانية، أواخر سبتمبر الماضي، فيضانات مدمرة، فاقمتها كميات المياه التي أطلقتها إثيوبيا من السد، ما أدى إلى تدمير المنازل والمزارع. وفي محاولة لتجنب مواجهة دبلوماسية مع أديس أبابا، اختارت الخرطوم التعامل بهدوء مع تداعيات الأزمة، بينما دخلت القاهرة في سجال دبلوماسي مع إثيوبيا، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/09/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D9%8F%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87/"><span>ساعية</span></a><span> إلى درء مسؤوليتها عن الأضرار التي لحقت ببعض محافظاتها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر في مجلس السيادة قال لـ«مدى مصر» إن الزيارة جرى الترتيب لها مسبقًا خلال لقاء البرهان بوزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، في</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/"><span> بورتسودان</span></a><span>، مطلع أكتوبر الجاري، مشيرًا إلى أن البرهان توجه إلى القاهرة وهو يحمل ملفين مهمين الأول يتعلق بضرورة فك الحصار عن الفاشر وكادوقلي والدلنج، والثاني هو إيقاف الدعم الإماراتي لقوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان مصدر في وزارة الخارجية السودانية </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/"><span>قال</span></a><span> لـ«مدى مصر» في وقت سابق إن الحكومة تعتزم إجراء مشاورات، في أكتوبر، مع أطراف دولية حول رؤيتها لخارطة طريق حل الأزمة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>بعد أشهر من وقف القتال.. مسيرات «الدعم السريع» تستهدف الخرطوم</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_386258" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A2%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D9%83%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B5%D9%81%D9%87-%D8%A8%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D8%AD-14-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AF-SudanTrends-X-1.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A2%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D9%83%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B5%D9%81%D9%87-%D8%A8%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D8%AD-14-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AF-SudanTrends-X-1.jpg" alt="" width="1440" height="1455" data-sanitized-class="wp-image-386258 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">منزل في منطقة بابكر، شرق الخرطوم، قصفته طائرة مسيرة تابعة لقوات الدعم السريع، ١٤ أكتوبر- المصدر: سودان ترند – X</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أشهر من إعلان الجيش السوداني تحرير الخرطوم، وإطلاق حملة لإعادة سكانها واستعادة الحكومة في بورتسودان لموقعها بالعاصمة، عاودت قوات الدعم السريع هجماتها عبر طائرات مسيرة استهدفت مواقع عسكرية ومدنية في أنحاء متفرقة من الخرطوم، ما أسفر عن سقوط قتلى من المدنيين والجنود. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال شهود عيان لـ«مدى مصر» إن مسيرات انتحارية انفجرت، الاثنين الماضي، داخل منزل في منطقة شرق النيل، ما أدى إلى مقتل شخصين، فيما أوضح مصدر عسكري أن الهدف من الهجوم كان قائد قوات درع السودان المتحالفة مع الجيش، أبو عاقلة كيكل، الذي كان يتردد على المنطقة. </span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video">
<video width="478" height="850" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-386316-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/IrLFY4iuI-SXybYY.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/IrLFY4iuI-SXybYY.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/IrLFY4iuI-SXybYY.mp4</a></video></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>كما شهدت العاصمة الخرطوم، فجر الأربعاء الماضي، هجومًا جديدًا بطائرات مسيرة انتحارية استهدفت عدة مواقع بمدينتي أم درمان والخرطوم بحري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر عسكري أفاد بأن «الدعم السريع» هاجمت العاصمة بأكثر من 20 مسيرة أسقطت الدفاعات الأرضية بعضها، فيما أصابت الأخرى أهدافها، متسببة في مقتل عدد من الجنود، وأضاف أن المسيرات استهدفت معسكري سركاب وخالد بن الوليد، شمال أم درمان، بالإضافة إلى مواقع أخرى بالقرب من مصفاة الجيلي، أقصى شمال الخرطوم بحري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتبنى تحالف تأسيس بقيادة «الدعم السريع»، الهجمات، مشيرًا إلى أنها استهدفت مواقع عسكرية «بالغة الأهمية» تشمل قواعد تدريب ومخازن أسلحة في كرري شمال أم درمان والكدرو بالخرطوم بحري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح التحالف في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1FoRT5H4F2/"><span>بيان</span></a><span> أن هذه الضربات جاءت «ردًا مستحقًا» على استهداف المدنيين في مناطق متفرقة من دارفور، بينها نيالا وبلبل وتمبسكو بجنوب دارفور، ومنطقة الزرق بشمال دارفور، والتي خلفت عددًا كبيرًا من الضحايا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/"><span>حملة</span></a><span> جوية موسعة شنها طيران الجيش الجوي، مطلع أكتوبر الجاري، أسفرت عن مقتل 80 مدنيًا غرب نيالا، بحسب «تأسيس»، بينما قُتل العشرات في منطقة الزرق، حسبما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/"><span>قال</span></a><span> مصدر ميداني بـ«الدعم السريع» لـ«مدى مصر» حينها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعادت الضربات إلى نيالا الأسبوع الماضي، إذ قال مسؤول حكومي سابق لـ«مدى مصر» إن الطيران الحربي التابع للجيش شن، صباح الأربعاء الماضي، هجمات قوية على مواقع لـ«الدعم السريع» في المدينة، موضحًا أن القصف طال معسكر تدريب كشلنقو التابع لقوات الدعم السريع، ومقر الشرطة العسكرية، ما تسبب في سقوط قتلى وجرحى من الجنود. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أبو جبيهة» تُستهدف لأول مرة في الحرب وسط توقعات بتصعيد القتال في جنوب كردفان</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_386256" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%AC%D8%A8%D9%8A%D9%87%D8%A9-Daily-Sudan-Post.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%AC%D8%A8%D9%8A%D9%87%D8%A9-Daily-Sudan-Post.jpg" alt="" width="768" height="399" data-sanitized-class="wp-image-386256 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مسيرة تابعة لقوات الدعم السريع، قصفت مدينة أبو جبيهة، أكتوبر الجاري – المصدر: Daily Sudan Post</p></div>
<p dir="rtl"><span>قتل وأصيب نحو 23 عسكريًا في هجوم شنته قوات الدعم السريع بطائرات مسيرة على مدينة أبو جبيهة، ثالث أكبر مدن ولاية جنوب كردفان، في أول استهداف من نوعه منذ اندلاع الصراع في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستهدف الهجوم الذي وقع في 11 أكتوبر الجاري، مواقع عسكرية خاضعة لسيطرة الجيش السوداني، أعقبه وصول تعزيزات عسكرية إلى المدينة من القوة المشتركة ومتحرك الصياد التابع للجيش، بحسب مصدرين في الجيش السوداني أحدهما في الفرقة العاشرة مشاة التابعة للجيش السوداني، والثاني ميداني بقيادة قائد الفرقة 16 مشاة في نيالا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكر ثلاثة شهود عيان من أبو جبيهة لـ«مدى مصر» أن طائرات مسيرة هاجمت مواقع عسكرية تابعة للجيش في شرقي المدينة حوالي الساعة الثامنة مساءً، وحاولت الدفاعات الأرضية التابعة للجيش التصدي للهجمات دون جدوى، إذ تمكنت المسيرات من إسقاط قذائفها على مواقع الجيش، ما تسبب في انفجارات عنيفة سُمعت لأول مرة داخل المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار الشهود إلى أن الهجمات تسببت في هلع شديد بين السكان الذين توقعوا اقتحام «الدعم السريع» للمدينة، قبل أن تعود الأوضاع إلى طبيعتها في صباح اليوم التالي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر في استخبارات الجيش السوداني خلال حديثه لـ«مدى مصر» توقع أن تكثف «الدعم السريع» والحركة الشعبية-شمال بقيادة عبد العزيز الحلو هجماتها على مدن جنوب كردفان، خاصة بعد سحب عناصر من قوات الحركة من الفاشر وإعادتها إلى جنوب كردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الحركة الشعبية-شمال، التي تقاتل الجيش السوداني منذ 2011 في جنوب كردفان والنيل الأزرق، أعلنت في فبراير الماضي، تحالفها مع قوات الدعم السريع، وذلك بعد توقيعها على ميثاق سياسي مشترك باسم تحالف السودان التأسيسي (تأسيس) الذي ضم جماعات مسلحة أخرى وقوى سياسية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي يوليو الماضي، أعلن تحالف تأسيس تشكيل حكومة موازية في مدينة نيالا بجنوب دارفور، </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817017-%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%94%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%AF%D9%82%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A8%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A%D9%8B%D8%A7"><span>تولى</span></a><span> فيها قائد قوات الدعم السريع، محمد حمدان دقلو حميدتي، رئاسة ما أطلق عليه «المجلس الرئاسي»، فيما أسند </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/"><span>منصب</span></a><span> النائب إلى قائد الحركة الشعبية-شمال، عبد العزيز الحلو.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر استخباراتي ثانٍ لـ«مدى مصر» إن التحالف بين الحلو وحميدتي ليس سياسيًا فحسب، بل عسكري أيضًا، إذ شاركت قوات الحركة الشعبية في عمليات عسكرية بمدينة الفاشر، فيما تواصل قوات الطرفين فرض حصار مشترك على مدينتي الدلنج وكادوقلي، في إطار تنسيق ميداني يهدف إلى السيطرة على المدينتين، و</span><span>إضعاف الجيش السوداني في حامياته ومنع وصول الإمدادات، والسيطرة على منطقة استراتيجية في كردفان لتعزيز نفوذها، حسبما قال عقيد متقاعد في الجيش الشعبي مستقر في مناطق سيطرة الحكومة السودانية في الولاية، وأضاف أن الحركة الشعبية-شمال تسعى إلى استغلال الفراغ الناتج عن الحرب لتثبيت سيطرتها على مناطق جديدة ضمن استراتيجيتها الأوسع في السيطرة على جبال النوبة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><span>يحاول الجيش الآن استعادة السيطرة على ولاية جنوب كردفان عبر تعزيزات عسكرية واسعة قادمة من ولايتي النيل الأبيض وشمال كردفان، والتي تعد من أهم جبهات القتال في الحرب، حيث يسعى الجيش من خلالها إلى التقدم نحو دارفور وفك الحصار عن الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد أعضاء مبادرة نداء جنوب كردفان، أوضح أن مدينتي كادقلي، عاصمة الولاية، والدلنج، ثاني أكبر مدنها، تتمتعان </span><span>بأهمية استراتيجية كبيرة على المستويات السكانية والاقتصادية والعسكرية، ما يجعلهما هدفًا رئيسيًا في الصراع السوداني الدائر، خاصة أنهما تشكلان أغلبية من سكان جبال النوبة، رغم تنوعهما إثنيًا واجتماعيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقع مدينة الدلنج بالقرب من مشروع هبيلا الزراعي، أحد أكبر مشروعات الزراعة المطرية الآلية لإنتاج الغلال مثل الذرة البيضاء والسمسم، ما يمنحها قيمة غذائية واقتصادية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال مسؤول في الأمانة العامة لولاية جنوب كردفان، لـ«مدى مصر» إن الدلنج تعتبر مركزًا تجاريًا يربط جنوب كردفان بولايتي شمال وغرب كردفان.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386268" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%B9%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85-%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D9%88%D8%B4%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%81%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%84%D9%86%D8%AC-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86-16-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%B9%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85-%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D9%88%D8%B4%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%81%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%84%D9%86%D8%AC-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86-16-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86.jpg" alt="" width="1080" height="608" data-sanitized-class="wp-image-386268 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">عناصر من قوات الدعم السريع تستخدم صواريخ كاتيوشا ومدافع في قصف مدينة الدلنج جنوب كردفان – 16 أكتوبر – المصدر أخبار شرق كردفان</p></div>
<p dir="rtl"><span>عسكريًا، تُشكل المدينتان حاميتين عسكريتين رئيسيتين للجيش، ويُعد الطريق الذي يربط كادوقلي والدلنج شريانًا حيويًا لتحركات القوات والإمدادات اللوجستية، والسيطرة عليه أو قطعه يُمكّن أي طرف من التحكم في الحركة العسكرية والتجارية والإنسانية في أجزاء واسعة من الولاية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المسؤول أن الجيش يعمل على تعزيز قدراته العسكرية لشن حملات مكثفة لاستعادة الطريق الذي يربط الدلنج وكادوقلي بعد انتهاء موسم الأمطار خلال الشهر الجاري. ومنذ بداية العام كثف الجيش محاولاته لكسر الحصار عن المدينتين، بحسب مصدر عسكري في شمال كردفان، أضاف أن الجيش نجح في بعض الأحيان في مطلع العام الحالي في فك الحصار جزئيًا وإعادة فتح طريق كادوقلي-الدلنج الاستراتيجي، بعد معارك عنيفة ضد قوات الحركة الشعبية، بينما تم فتح الطريق بالكامل في فبراير الماضي، وإن كان لوقت قصير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الدلنج، فتتعرض لحصار من محاور متعددة، حيث تحاصرها قوات الدعم السريع من الناحية الشمالية والشرقية، بينما تحاصرها الحركة الشعبية من الجهتين الغربية والجنوبية، وتتمركز قوات الحركة الشعبية في مناطق مثل الكرقل وكيقا والدشول على الطريق بين المدينتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد المواطنين في منطقة كيقا أوضح لـ«مدى مصر» أن الحركة الشعبية تفرض قيودًا مشددة على حركة المواطنين، وتمنع تداول بعض السلع مثل الذرة والدقيق بذريعة أنها سلع استراتيجية، في حين تشن قوات الدعم السريع هجمات عبر الطائرات المسيرة والقصف المدفعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحصار الذي بدأ في أكتوبر 2023، دفع بالمدينتين إلى أزمة إنسانية، وساءت الأوضاع في نهاية يونيو الماضي، حين قطعت «الدعم السريع» والحركة الشعبية طريق الدلنج-كادوقلي، ما أوقف حركة الإمدادات تمامًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكر مصدر يعمل في توريد البضائع إلى مدينة الدلنج أن الحصار المزدوج تسبب في وضع إنساني كارثي، حيث باتت المدينتان على «شفا مجاعة» بسبب النقص الحاد في المواد الغذائية، خاصة القمح والذرة، والارتفاع الحاد أسعار السلع المتوافرة بنسبة تصل إلى 300% مقارنة بأسعار ما قبل الحصار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ثلاثة مصادر طبية في مستشفيات الدلنج قالت إن هناك حالات سوء تغذية ووفيات مرتبطة بالجوع، خاصة بين الأطفال وحديثي الولادة، ما أدى إلى وفاة عدد كبير من حديثي الولادة منذ اندلاع الصراع في أبريل 2023، فيما اضطرت بعض العائلات إلى تناول الحشائش البرية للبقاء على قيد الحياة. وأفاد أحد المصادر بوفاة نحو 3000 طفل من حديثي الولادة بسبب سوء الأوضاع الصحية في محليات جنوب كردفان مجتمعة منذ اندلاع المواجهات العسكرية بين الجيش و«الدعم السريع» وانتقال المعارك العسكرية إلى جنوب كردفان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدى الحصار والقتال الدائر إلى حركات نزوح واسعة النطاق، إذ باتت الدلنج مكتظة بالنازحين من القرى المجاورة، حيث تحولت المدارس إلى مراكز إيواء مزدحمة، ما زاد الضغط على الخدمات المحدودة في الأصل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وساهمت سياسات الجيش في إدارة الأزمة في تفاقم السخط الشعبي، فبينما أعلن وزير المالية، جبريل إبراهيم، أغسطس الماضي، عن خطة طارئة لإسقاط مواد غذائية وأدوية بالتنسيق مع الجهات الحكومية والأممية، قال مصدر عسكري في كادقلي لـ«مدى مصر» إن </span><span>سياسيات الجيش عملت على حصر المساعدات الإنسانية وتوزيعها وفق استراتيجية معينة تهدف إلى التحكم في توزيع وضبط الحصص مع ضمان عدم تسربها للأسواق أو بيعها لقوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ترافقت هذه القيود مع حملة قمع ضد من حاولوا الاحتجاج عليها، حيث </span><a href="https://suwra.org/blog/2025/08/13/sudan-crisis-alert-women-and-girls-starving-in-south-kordofan/"><span>شهدت </span></a><span>كادقلي، يوليو الماضي، احتجاجات نسائية ضد تدهور الأوضاع المعيشية، طالبت الجيش بالإفراج عن المواد الغذائية المخزنة في مستودعاته، وهي الاحتجاجات التي واجهتها السلطات بالقمع، فاعتقلت ثماني نساء لمدة لا تقل عن يومين، وفق ما أفادت به منظمة العمل من أجل حقوق النساء السودانيات (SUWRA)، التي أشارت إلى أن معظم الأسر في كادقلي تعيلها نساء، «وهن الأكثر تضررًا من ارتفاع الأسعار ومحدودية القدرة على الوصول إلى الغذاء»</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2024/05/23/news/u/%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D8%B1%D9%86%D9%8A/"><span>فشلت</span></a><span> الحكومة السودانية والحركة الشعبية</span><span> في التوصل الى اتفاق لإيصال المساعدات الإنسانية إلى ولاية جنوب كردفان خلال عام 2024 بعد مباحثات أقيمت في جوبا، حيث أصرت الحركة الشعبية على إشراك «الدعم السريع» في المباحثات، ما اعتبرته الحكومة حينها تواطؤًا من «الشعبية» ووضع عقبات أمام إيصال المساعدات الإنسانية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الدعم السريع» تشن هجومًا جديدًا على الفاشر، والجيش يستعيد أبو قمرة في شمال دارفور</b></h3>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="640" height="360" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-386316-2" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/AQMae6x9ozuKEJtn6o5UhYyDI7FT7d71Ej0mMWwbdhsm-dZQsGzCK9aub4ADHbFXD1UDMEbdGJ-tGSg9rQbBGCwE6eY-K_Wy7kN7eiiyQ.mp4?_=2"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/AQMae6x9ozuKEJtn6o5UhYyDI7FT7d71Ej0mMWwbdhsm-dZQsGzCK9aub4ADHbFXD1UDMEbdGJ-tGSg9rQbBGCwE6eY-K_Wy7kN7eiiyQ.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/AQMae6x9ozuKEJtn6o5UhYyDI7FT7d71Ej0mMWwbdhsm-dZQsGzCK9aub4ADHbFXD1UDMEbdGJ-tGSg9rQbBGCwE6eY-K_Wy7kN7eiiyQ.mp4</a></video></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>شنت قوات الدعم السريع، خلال أيام متفرقة من الأسبوع الماضي، هجومًا جديدًا على مدينة الفاشر، دون أن تنجح في تحقيق أي تقدم ميداني. في المقابل، أعلن الجيش السوداني والقوات المساندة له تصديهم لهجوم شرس مقارنة بالأسابيع الماضية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر ميداني في القوة المشتركة لـ«مدى مصر»، إن الجيش والقوة المشتركة تصديا لهجوم عنيف، الجمعة الماضي، شنته «الدعم السريع» من الاتجاهين الشمالي والشمالي الشرقي، في محاولة جديدة للسيطرة على المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن «الدعم السريع» استبقت الهجوم بقصف مدفعي مكثف وعبر طائرات مسيرة استهدفت مقر الفرقة السادسة مشاة، وحي الدرجة الذي يعد المكان من أكثر المناطق ازدحامًا ويؤوي آلاف النازحين، مشيرًا إلى أن المعركة استمرت أكثر من أربع ساعات، تمكن خلالها الجيش من تدمير عدد من العربات القتالية، وقتل العشرات من عناصر «الدعم السريع». </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/share/v/19d1SKAJ5u/"><span>أكدت</span></a><span> قيادة الفرقة السادسة مشاة في الفاشر، في بيان، صد الهجوم الذي استخدمت فيه «الدعم السريع»، المشاة وأكثر من 50 مركبة قتالية، مشيرة إلى تحييد العشرات من عناصرها، وتدمير مركبات قتالية والاستيلاء على أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BVuLBNXVp/"><span>أعلنت</span></a><span> حركة العدل والمساواة بقيادة جبريل إبراهيم، مقتل جمال عيساوي، عضو الحركة ونائب الناطق الرسمي باسم القوة المشتركة، خلال معارك الفاشر يوم الجمعة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر عسكري قال لـ«مدى مصر»، إن المدينة شهدت، الخميس الماضي، قصفًا مدفعيًا مكثفًا على عدة أحياء، بينما تمكن الجيش من إحباط محاولة تسلل محدودة لعناصر من «الدعم السريع»، كما أحبط، الأربعاء الماضي، هجومًا آخر على جنوب مقر السلاح طبي، ما أسفر عن قتلى وجرحى في صفوفها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت قوات الدعم السريع </span><a href="https://t.me/RSFSudan/8043"><span>أعلنت</span></a><span>، الثلاثاء الماضي، إسقاط طائرة مسيرة استراتيجية تابعة للجيش في الفاشر، لكن قيادة الفرقة السادسة نفت في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=656893904161051&amp;id=100095213415691&amp;rdid=LLSW5LcwZ3nkqcWd#"><span>بيان</span></a><span> صحة مقطع الفيديو الذي نشرته «الدعم السريع»، مؤكدة أن الطائرة التي تظهر في الفيديو تابعة لـ«الدعم السريع» وتم إسقاطها بالخطأ، مشيرة إلى أن عدم توثيق بلد المنشأ أو مصدر الصواريخ المستخدمة يثبت زيف الادعاءات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمال دارفور، أكد مصدر ميداني من القوة الشعبية للدفاع عن النفس المساندة للجيش، استعادة منطقة أبو قمرة بمحلية كرنوي، وتكبيد «الدعم السريع» خسائر فادحة، الجمعة الماضي، وذلك بعد ثلاثة أيام فقط من استيلائها عليها بمساعدة قوات القيادي في تحالف تأسيس وعضو مجلس السيادة السابق، الطاهر حجر. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/v/17dcFEvV6t/"><span>وقال</span></a><span> حاكم إقليم دارفور، مني أركو مناوي، الجمعة الماضي، إن قوات الدعم السريع ارتكبت خطأً جديدًا باقتحامها منطقة أبو قمرة، رغم خلوها من أي وجود للجيش أو القوة المشتركة، متهمًا إياها بنهب الممتلكات وترويع المدنيين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>أكثر من 260 ألف مدني في مواجهة الجوع بالفاشر بعد نفاد الغذاء بالأسواق</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يواجه أكثر من 260 ألف مدني، نصفهم من الأطفال، في مدينة الفاشر بشمال دارفور، أزمة جوع حادة منذ بداية الأسبوع الماضي، عقب نفاد المواد الغذائية في أسواق المدينة التي تخضع لحصار مشدد عبر سواتر ترابية تمتد لنحو من 68 كيلومترًا، تفرضها «الدعم السريع» حول آخر منطقة كبرى تسيطر عليها السلطة المركزية في إقليم دارفور غربي البلاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت مصادر من الفاشر إن الجوع لم يعد مرتبطًا بامتلاك الأموال، بل بندرة المواد الغذائية نفسها في الأسواق بالمدينة التي تمثل مركز الأزمة الإنسانية في البلد الذي يشهد حربًا أهليةً منذ أكثر من عامين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتفاقمت أزمة الجوع بداية من الأسبوع الماضي، وفقًا لشهادات ثلاثة مواطنين من مناطق متفرقة بالمدينة، تحدثوا لـ«مدى مصر»، وسط اشتداد المواجهات العسكرية والقصف المدفعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المواطنون أن المدينة تعيش حالة شبه انعدام للغذاء، مع توقف كامل للمطابخ المجانية (التكايا) عن تقديم الطعام للسكان. كما تعاني معسكرات النازحين التي تحيط بالمدينة أوضاعًا إنسانية مأساوية تتمثل في الجوع ونقص الخدمات خاصة الصحية نتيجة الهجمات المتكررة من قوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواجه آلاف النازحين في معسكرات زمزم وأبو شوك ونيفاشا، نقصًا حادًا في أبسط مقومات الحياة بما في ذلك الغذاء والماء والرعاية الصحية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويقع معسكر زمزم الذي اقتحمته قوات الدعم السريع، أبريل الماضي، وقتلت المئات فيه، على بُعد نحو 15 كيلومترًا جنوب الفاشر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم معسكر زمزم، محمد خميس دودة، قال لـ«مدى مصر» إن المواد التموينية نفدت من الأسواق، وسط استمرار هجمات قوات الدعم السريع، مشيرًا إلى أن الهجمات التي تحصد أرواح المدنيين تجبر السكان على النزوح المتكرر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار دودة إلى توافر بعض السلع بكميات محدودة، لكن النازحين لا يستطيعون شرائها، إذ وصل سعر كيلو الأرز إلى 500 ألف جنيه سوداني (نحو 150 دولارًا أمريكيًا)، والدقيق إلى أكثر من 500 ألف جنيه سوداني، مع انعدام الدخن والذرة من الأسواق، مضيفًا أن بعض الشباب في «زمزم» يحاولون التسلل عبر طرق التهريب لجلب بعض المواد الغذائية من مناطق مجاورة، رغم المخاطر التي قد تؤدي إلى القتل على يد قوات الدعم السريع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك تفشل هذه العملية في أغلب الأوقات، نتيجة الحصار المحكم الذي تفرضه «الدعم السريع» على مداخل ومخارج الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دودة أوضح أنه لم يعد أمام السكان سوى تناول علف الحيوانات كغذاء رئيسي، موضحًا أن سعر جوال الإمباز -وهو عصارة زيت الفول السوداني- بلغ حوالي خمسة ملايين جنيه سوداني، إن وجد، رغم أنه يسبب مشكلات صحية بحسب ما اختبره السكان عمليًا، تشمل الإسهال والهزال وآلام المعدة والبطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجوع لا يعد الخطر الوحيد الذي يواجهه سكان الفاشر ومحيطها، بحسب دودة والذي أشار إلى تفشي وباء الكوليرا وسوء التغذية وسط الأطفال، حيث تبلغ حالات الوفاة بين الأطفال يوميًا نتيجة الجوع خمس إلى سبع حالات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يقول الطاهر صلاح الدين وهو أحد شباب معسكر زمزم إن الوضع الإنساني يجبر الناس على الخروج من المدينة نحو محليات مجاورة، بحثًا عن الغذاء، فالمكوث في المدينة يؤدي إلى الجوع الشديد الذي قد يؤدي إلى الموت، بالإضافة إلى الهجمات التي تشنها قوات الدعم السريع، حيث تستمر في قصف المدينة عبر المسيرات والمدافع الثقيلة، مضيفًا أن الهروب يؤدي في النهاية إلى القتل على يد «الدعم السريع» أو المطالبة بدفع فدية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح الطاهر أن عددًا كبيرًا من الأسر التي حاولت النزوح عادت أدراجها بعد أحداث القتل والاعتقالات التي ارتكبتها قوات الدعم السريع، خاصة بعد الخنادق التي قطعت الطرق إلى محلية طويلة وزيادة نقاط المراقبة في هذه الطرق، لافتًا إلى أن المدينة تحولت إلى سجن كبير جدًا لا يمكن الخروج منه أو البقاء فيه بأمان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، حذرت الأمم المتحدة من خطورة الأوضاع في الفاشر، حيث يعيش السكان بين شبح الجوع والقصف اليومي المستمر. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل زعيم أهلي و17 شخصًا في هجوم بمسيرة استهدف اجتماعًا بشمال كردفان </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ناظر قبيلة المجانين، سليمان جابر جمعة سهل، و17 شخصًا من قيادات الإدارة الأهلية، الجمعة الماضي، إثر قصف بطائرة مسيرة استهدفت اجتماعًا في منطقة المزروب بولاية شمال كردفان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر أهلي لـ«مدى مصر» إن قيادات الإدارة الأهلية كانت في اجتماع مع قادة «الدعم السريع»، على خلفية صراع مسلح اندلع بين الأهالي وعناصر تتبع لـ«الدعم السريع» في سوق المدينة قبل يوم من الهجوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتخضع منطقة المزروب الواقعة غربي مدينة بارا بولاية شمال كردفان، لسيطرة قوات الدعم السريع، التي تبادلت مع الجيش الاتهامات بشأن المسؤولية عن مقتل زعيم قبيلة المجانين وعدد من القيادات الأهلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن مجلس السيادة في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1GykeBip3N/"><span>بيان</span></a><span>، الجمعة الماضي، أن سهل وعددًا من أعيان ومشايخ القبيلة قتلوا إثر هجوم غادر وسافر شنته «الدعم السريع» في أثناء اجتماع صلح عقدته الإدارة الأهلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، اتهمت قوات الدعم السريع، الجيش بتنفيذ هجوم بطائرة مسيرة في المنطقة الخاضعة لسيطرتها، داعية في بيان المجتمع الدولي والمنظمات الإقليمية والهيئات المعنية بحقوق الإنسان إلى إدانة «هذه المجازر البشعة التي تُرتكب بحق الأبرياء في دارفور وكردفان».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>خلافات حول احتكار تصدير الذهب تطيح بمحافظ «السودان المركزي» </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/SUNA_AGENCY/status/1977744705153597605?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1977744705153597605%7Ctwgr%5E074c5a935cec5d7f8718fd4575815f893f345e9f%7Ctwcon%5Es1_c10&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.aljazeera.net%2Febusiness%2F2025%2F10%2F13%2Fcentral-bank-sudan-governor"><span>أقال</span></a><span> رئيس مجلس السيادة السوداني، عبد الفتاح البرهان، الاثنين الماضي، محافظ بنك السودان المركزي، برعي الصديق، وعين آمنة التوم خلفًا له، كأول امرأة سودانية تتولى المنصب، على خلفية خلافات حول سياسات احتكار تصدير الذهب لصالح البنك المركزي، وهي سياسات قال عاملون في القطاع إنها تعيد تكرار أخطاء الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر وزاري قال لـ«مدى مصر» إن الإقالة جاءت بعد اجتماع عُقد في بورتسودان، 13 أكتوبر، بحضور وزير المالية، جبريل إبراهيم، ومحافظ بنك السودان المركزي السابق، برعي الصديق، وشعبة مصدري الذهب، إلى جانب رئيس الوزراء، كامل إدريس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر الوزاري أن الخلافات نشأت حول سياسات تصدير الذهب وآليات إدارة عائداته، حيث تمسك الصديق بقرار حصرية تصدير الذهب عبر البنك المركزي، في حين أصر ممثلو الشركات المصدّرة على حقهم في التصدير المباشر من دون وساطة البنك، فيما أيد وزير المالية، موقف الشركات، مما أدى إلى تصاعد التوتر داخل الاجتماع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر في مجلس السيادة أوضح أن قرار الإقالة جاء بناء على توصية من رئيس مجلس الوزراء، مشيرًا إلى أن المجلس جهة إشرافية ولا يتدخل في القرارات التنفيذية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الحكومة السودانية أعلنت، في أغسطس 2025، عن قرارات تهدف إلى تقييد تجارة الذهب واحتكارها حكوميًا، ضمن حزمة من الإجراءات الاقتصادية المشددة، تهدف إلى تعظيم عوائد البلاد من الصادرات. وجاءت هذه الخطوات رغم توجيهات سابقة من البرهان لكل من البنك المركزي ووزارة المالية بتفعيل أول بورصة وطنية للذهب في السودان، كما تم تشكيل لجنة تسييرية برئاسة وكيل وزارة المالية وعضوية كل من وكيل وزارة المعادن، ونائب محافظ بنك السودان، ومدير عام مصفاة السودان للذهب وسوق الخرطوم للأوراق المالية، وكُلفت اللجنة بوضع خطة تنفيذية لقيام البورصة، والتي من المقرر أن تمر عبرها جميع صادرات الذهب، وذلك عقب </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/09/news/u/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%B3%D9%88%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%BA%D8%B0%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4/"><span>القرارات </span></a><span>التي اتخذتها الإمارات -أكبر مشتر للذهب السوداني- بإيقاف كل المعاملات التجارية مع السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد أيام، في أواخر أغسطس 2025، </span><a href="https://x.com/SUNA_AGENCY/status/1959716894954672518"><span>وجه </span></a><span>كامل إدريس بضرورة التنسيق بين بنك السودان المركزي والنافذة السودانية الموحدة لصادر الذهب بشأن إصدار الشهادات الخاصة بتصديره، حيث تُعد النافذة جزءًا من الإجراءات التي تهدف إلى تنظيم وتسهيل عمليات تصدير الذهب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سبتمبر 2025، </span><a href="https://cbos.gov.sd/sites/default/files/%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1%20%D8%A7%D9%95%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA%20_%2014-2025%20_%20%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1%20%D9%88%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%20%D9%88%D8%B0%D9%87%D8%A8%20%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D8%AE%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%86.pdf"><span>مضى</span></a><span> بنك السودان المركزي في خطوات أبعد من ذلك، فأصدر، بالتنسيق مع الحكومة، منشورًا خاصًا بسياسات شراء وتصدير الذهب، نص على أن البنك وحده، أو الجهات التي يفوضها، هي المخوّلة بشراء وبيع الذهب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واتسمت العلاقة بين بنك السودان المركزي ووزارة المالية بالتوتر خصوصًا بعد التوجيهات التي صدرت من كامل إدريس في أغسطس تجاه ملف الذهب، حيث حاول محافظ بنك السودان المركزي المقال الاستفادة من هذه التوجيهات من أجل احتكار شراء الذهب للبنك المركزي على عكس رؤية وزارة المالية التي ترى أن هذه الآلية تعيق عمل الشركات في الذهب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وزادت حدة الخلافات مع شروع «السودان المركزي» في اتخاذ تدابير تجعله جهة الشراء الوحيدة للذهب، وقام بإصدار المنشور، الأمر الذي جعل الشركات ووزارة المالية تحتج لرئيس الوزراء كامل إدريس على هذه الخطوات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر سابق في بنك السودان المركزي قال إن تحركات البنك تأتي في إطار محاولاته تفادي الأزمة التي عصفت بالاقتصاد الوطني بعد اندلاع الحرب خصوصًا عدم استقرار سعر الصرف بجانب الاحتياجات العاجلة التي تحتاجها البلاد، مشيرًا إلى أن أنسب الطرق الاقتصادية هي محاولة تغطية العجز عبر إصدار سياسات متعلقة بالذهب الذي وصلت فيه الإيرادات إلى 900 مليون دولار خلال هذا العام. وقال بأن هناك قدرة للحكم على ضبط تصدير الذهب وتجنب التهريب وإدخال نحو أربعة مليارات دولار في خزينة البلاد إذا ما تحقق لبنك السودان المركزي احتكار شراء الذهب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>غير أن سلسلة القرارات الحكومية وتحركات البنك المركزي أثارت انتقادات واسعة داخل قطاع الذهب، حيث وصف مصدر في شعبة مصدري الذهب السودانية سياسات الحكومة بأنها «تجريب للمجرَّب»، لافتًا إلى فشل سياسات النظام السابق في محاولة احتكار شراء الذهب، وأنها أدت إلى كوارث اقتصادية وفساد مالي كبير جدًا، والرئيس المخلوع، عمر البشير، عمل بنفسه للتحكم في توفير أموال الاستيراد من أجل السلع الأساسية، مضيفًا أن الغرفة دعت رئيس مجلس الوزراء في أغسطس الماضي لمراجعة قراره ومناقشته. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في حين رأى الهادي الصادق، وهو معدن أهلي في مناطق البحر الأحمر وينشط في شراء (الكرتة) وهي المتبقي من عمليات استخلاص خام الذهب في الطواحين الأهلية، أن قرارات الحكومة تمثل عقبة أمام الإنتاج الأهلي وقد تربك المصدرين وتؤثر على أنشطة التعدين الأهلي الذي يعد مصدر دخل رئيسي لملايين السودانيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، رأى أن هناك صعوبة في تنفيذ القرارات، مشيرًا إلى أن الحكومة تعاني من ضعف في أنظمتها الرقابية، خصوصًا مع الحدود المفتوحة ووجود مناطق لا تخضع لسيطرة الدولة الكاملة مثل المثلث الحدودي بين مصر وليبيا والسودان -وهي منطقة رئيسية للتعدين التقليدي سقطت تحت سيطرة قوات الدعم السريع في يونيو الماضي، وأضاف الصادق بأن هناك سوابق لفشل الحكومات السودانية في تطبيق سياسات احتكارية للذهب، ما يثير شكوكًا حول فعالية هذه القرارات التي صدرت مؤخرًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، يسعى مجلس السيادة الانتقالي إلى النأي بنفسه عن الجدل، إذ قال المصدر في مجلس السيادة إن قرار الإقالة جاء بناء على توصية من رئيس مجلس الوزراء، مؤكدًا أن المجلس قدم خلال الاجتماع الدوري السابق مع مجلس الوزراء جملة من التوصيات أهمها إنشاء بورصة للذهب حتى يتم تداوله بشفافية تامة، بالإضافة إلى تطوير البنية التحتية الخاصة بتكرير الذهب لزيادة القيمة المضافة عليه، مؤكدًا أن مجلس الوزراء يتحمل المسؤولية الكاملة عن التنفيذ.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>خلافات بين كباشي والعطا حول تشكيل المجلس التشريعي.. وورشة لقانون الأحزاب </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_386262" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B7%D8%A7.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B7%D8%A7.jpg" alt="" width="532" height="377" data-sanitized-class="wp-image-386262 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مساعد القائد العام وعضو المجلس العسكري الانتقالي، ياسر العطا، المصدر: اخبار السودان</p></div>
<p dir="rtl"><span>كشفت مصادر في مجلس السيادة بمدينة بورتسودان لـ«مدى مصر» عن نشوب خلافات بين عضوي المجلس: شمس الدين كباشي وياسر العطا، حول كيفية تشكيل المجلس التشريعي الانتقالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في المجلس لـ«مدى مصر» إن اللجنة السياسية المكلفة بملف </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/"><span>المجلس التشريعي</span></a><span>، والتي تضم في عضويتها: شمس الدين كباشي، وياسر العطا، وصلاح رصاص</span><span>، </span><span>تشهد تباينًا في الرؤى، حيث يرى العطا أن المجلس التشريعي يجب أن يمثل من داخل مكونات (معركة الكرامة) -المجموعات السياسية والمسلحة التي تدعم الجيش في حربه- وبشكل عاجل من أجل استقرار عمل الدولة وتحديد وظيفة كل مؤسسة، وضرورة عدم استمرار المجلس التشريعي المؤقت، إلا أن كباشي يعارض قصر عضوية المجلس التشريعي على مؤيدي الجيش المنخرطين معه في القتال ضد قوات الدعم السريع سياسيًا وعسكريًا، حيث يرى ضرورة أن يشارك الجميع في المجلس، وفتح الباب أمام كل التيارات طالما أنها تعارض الحكومة الموازية وترفض المشاركة فيها. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386254" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Shams-al-Din-Kabbashi-a-member-of-Sudans-Sovereign-Council-and-deputy-commander-of-the-army-Sudan-News-Agency.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Shams-al-Din-Kabbashi-a-member-of-Sudans-Sovereign-Council-and-deputy-commander-of-the-army-Sudan-News-Agency.jpg" alt="" width="1500" height="842" data-sanitized-class="wp-image-386254 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">نائب القائد العام وعضو المجلس العسكري الانتقالي، شمس الدين كباشي – المصدر: وكالة السودان للأنباء</p></div>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر بأن رؤية العطا تعيد تشكيل التحالفات على مبدأ جديد مختلف كليًا عما كان عليه سابقًا في الفترة الانتقالية، إذ ينطلق من الحرب كنقطة بداية، بينما يريد كباشي فتح الباب أمام تشكيلات أخرى من أجل ضمان تمثيل عادل لكل الأطراف السياسية والاجتماعية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصف مصدر ثالث في مجلس السيادة الخلافات الحالية بأنها شكلية وليست متعلقة بجوهر التشكيل فيما يتعلق بالنسب المتفق عليها بعد أن تم الاتفاق على أن يتم تمثيل النساء والشباب بنسبة 40%، والحفاظ على نسبة الحركات الموقعة على اتفاق سلام جوبا، 30%، بالإضافة إلى القوى الاجتماعية والسياسية التي من المقرر أن تناقش قانون الأحزاب السياسية والذي يسعى إلى وضع ضوابط مشددة على تعريف الأحزاب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر سياسي في بورتسودان قال إن تقديم الدعوة تم عبر وسيط باللجنة السياسية في مجلس السيادة لعقد ورشة بخصوص قانون الأحزاب السياسية، مشيرًا إلى أنها خطوة نحو توفيق أوضاع القوى السياسية ومشاركتها في المجلس التشريعي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت التحركات لتشكيل المجلس التشريعي في أعقاب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/24/news/u/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%B3%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9/"><span>تعيين </span></a><span>كامل إدريس رئيسًا للوزراء، وتعيين </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/"><span>رئيس للمحكمة الدستورية</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكر المصدر أن البرهان أوكل للجنة مناقشة ملف المجلس التشريعي، حيث يتولى مجلس تشريعي مؤقت مكون من مجلسي السيادة والوزراء خلال اجتماع مشترك تمرير القوانين منذ بداية الفترة الانتقالية في 2019 عقب الإطاحة بنظام الرئيس المخلوع، عمر البشير. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن اللجنة السياسية داخل مجلس السيادة بدأت منذ مايو الماضي في مناقشة كيفية تشكيل المجلس التشريعي الانتقالي، حيث تنص المادة </span><a href="https://www.moci.gov.sd/news/details/411"><span>المادة </span><span>24/ (1)</span></a> <span>من الوثيقة الدستورية على أن المجلس التشريعي الانتقالي يعد سلطة تشريعية مستقلة يُراعى في تمثيلها أطراف العملية السلمية (أطراف اتفاق سلام جوبا) والقوى الوطنية الأخرى ومشاركة قطاع النساء،على أن لا يتجاوز عدد الأعضاء ثلاثمائة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7/">البرهان يجري مباحثات مع السيسي.. ومسيرات «الدعم السريع» تفتح جبهة جديدة بجنوب كردفان وتستهدف مواقع عسكرية في الخرطوم وتتسبب في تجويع سكان كادقلي والدلنج ونفاد الغذاء في الفاشر.. تضارب الرؤى بين كباشي والعطا حول تشكيل المجلس التشريعي.. والبرهان يقيل محافظ البنك المركزي</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 13:27:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760959931942817</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال النسخة الخامسة من منتدى أسوان للسلام 19/10/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27889</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/42f1fffd-6e13-4359-9795-94eb9d4c870e.jpg.webp?itok=C_Ji-DJD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/42f1fffd-6e13-4359-9795-94eb9d4c870e.jpg.webp?itok=C_Ji-DJD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							https://www.youtube.com/watch?v=KHLOlOvIu0Q

<aside data-sanitized-class="caption">نص كلمة السيسي خلال النسخة الخامسة من منتدى أسوان للسلام 19 أكتوبر 2025</aside><p>السيدات والسادة ضيوف مصر الكرام،</p>

<p>أرحب بكم جميعا في الدورة الخامسة لمنتدى أسوان للسلام والتنمية المستدامين في مدينة أسوان، التي احتضنت الدورة الأولى للمنتدى حين أطلقناه معًا خلال رئاسة مصر للاتحاد الإفريقي عام 2019.</p>

<p>ومنذ ذلك الحين، نجح المنتدى في ترسيخ مكانته كمنصة إفريقية فريدة، ومحفلٍ جامع، نناقش فيه التحديات الداخلية، والخارجية، التي تواجه قارتنا، ونبلور من خلاله رؤى واستجابات مشتركة، تعزز العلاقة الوثيقة بين السلام والتنمية المستدامين، وترسخ دور إفريقيا كشريك فاعل في النقاشات الدولية حول مستقبل التعاون، والحوكمة العالمية، وبناء السلام والتنمية.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>ليس خفيًا عليكم وطأة اللحظة التي يشهدها عالمنا اليوم، حيث نشهد عجزًا وإخفاقًا من المجتمع الدولي في مواجهة أزمات إنسانيةٍ كبرى، وانتقائية ومعايير مزدوجة في حماية القيم والمبادئ الإنسانية، وانتهاكات مستمرة للقانون الدولي، وقد أدى ذلك إلى تفاقم الاستقطاب الدولي الذي أضعف بدوره قدرة المؤسسات متعددة الأطراف على أداء مهامها، وتعطيل جهود إصلاحها، فضلًا عن إخفاق المجتمع الدولي في الوفاء بتعهداته تجاه الدول النامية، سواء في تخفيف أعباء الديون، أو في تمويل المناخ.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>إن قارتنا الإفريقية تقف في صدارة المتأثرين من هذه الظروف الدولية، مما يسهم في تأجيج النزاعات والعنف، وزيادة التنافس على الموارد، وتعميق التحديات الإنمائية، وعرقلة مسيرة السلام والتنمية المستدامين، هذا إلى جانب التحديات المزمنة والمتجددة التي تواجهها القارة، سواء بفعل أزماتٍ داخلية، أو تدخلاتٍ خارجية تضعف سلطة الدولة، فضلًا عن تفشي الإرهاب، وارتفاع معدلات الهجرة غير الشرعية، والجريمة المنظمة العابرة للحدود، والتهديدات المتنامية في مجالات الأمن السيبراني، وتغير المناخ، بما له من انعكاسات سلبية مباشرة على الأمن الغذائي والمائي.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>إن انعقاد منتدى أسوان هذا العام تحت شعار "عالم في تغير وقارة في حراك، مسيرة تقدم إفريقيا في ظل التحولات العالمية" يعكس بجلاء أن إفريقيا باتت في قلب ما يشهده النظام العالمي من اختبارات عسيرة. وهناك في حقيقة الأمر، فرصة لإفريقيا لأن تكون في طليعة المشاركين في الجهود الرامية لاستعادة تماسك النظام العالمي ومصداقيته، وتعزيز دور المنظمات الدولية على نحو أكثر شمولًا وشفافية. فرغم التحديات، والظروف الدولية الصعبة، تزخر إفريقيا بمقومات وموارد وثروة بشرية هائلة، وقطعت بالفعل خطوات مهمة نحو تفعيل هذه القدرات لدعم التنمية في دولها. ويعد إطلاق اتفاقية التجارة الحرة القارية مثالًا بارزًا على ذلك، باعتبارها ركيزةً أساسية لتنفيذ أجندة التنمية الإفريقية 2063.</p>

<p>وانطلاقًا مما تقدم، ومن رؤية شاملة للتعامل مع التحديات، تسلط نسخة هذا العام من المنتدى الضوء على أبرز التحديات الأمنية القائمة، والبازغة في إفريقيا، وأنجح السبل في التعامل معها، إلى جانب جهود إعادة الإعمار والتنمية ما بعد النزاعات، وهو الملف الذي أتشرف بريادته داخل الاتحاد الإفريقي، ودعم التفعيل الكامل لسياسة الاتحاد الإفريقي المحدثة ذات الصلة، في إطار تحقيق السلام والتنمية المستدامين.</p>

<p>كذلك سوف يتناول المنتدى موضوعات الاستثمار في البنية التحتية، والممرات الاستراتيجية، ودور القطاع الخاص، والشراكات المبتكرة في تحقيق أهداف التنمية.</p>

<p> وسوف يولي المنتدى اهتمامًا خاصا بالمرأة والشباب، لا سيما في ظل تزامن هذه الدورة مع مرور 25 عامًا على أجندة المرأة والسلم والأمن، و10 سنوات على أجندة الشباب والسلم والأمن.</p>

<p>وفي الختام، أتطلع إلى نقاشاتكم المثمرة على مدار اليومين المقبلين، والتي ستنعكس في خلاصات أسوان التي يصدرها المنتدى، وستتم متابعة تنفيذها خلال العام المقبل، وإنني على يقين بأن قارتنا الإفريقية، قادرة على حماية وتحقيق تطلعات شعوبها نحو السلام والتنمية المستدامين، والعيش في نظام عالمي عادل، تحكمه المبادئ والقيم الإنسانية، وتسوده روح الود والتعاون بين الشعوب كافة.</p>

<p>شكرًا لكم، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">أُلقيت الكلمة المسجَّلة بمناسبة انعقاد منتدى أسوان للسلام والتنمية المستدامين في نسخته الجديدة بمدينة أسوان، وذلك بمشاركة الدكتور بدر عبد العاطى وزير الخارجية والهجرة وشؤون المصريين بالخارج، وعدد من الوزراء وصناع القرار وممثلي المنظمات الإقليمية والدولية والمؤسسات المالية، إلى جانب القطاع الخاص والمجتمع المدني.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e4c45491459c819735ba4b604614a39cf4c1dbc48dc064f18f39e67cca5dd59e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 11:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760949128881959</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: التكلفة الحقيقية للسولار المستورد تزيد عن السعر الحالي بـ8.5 جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27831</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_-_.jpg.webp?itok=03MEZENw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_-_.jpg.webp?itok=03MEZENw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدران بوزارة البترول إن لجوء الحكومة الجمعة الماضي لرفع أسعار السولار، رغم آثاره التضخمية واسعة النطاق، كان بسبب اتساع الفارق بين التكلفة الحقيقية وسعر البيع للمستهلك، والذي يصل حاليًا إلى 8.5 جنيه في حالة السولار المستورد.</p>

<p>والجمعة الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4303f43e-90c9-4f88-86d2-a11a89df2ce4" href="https://almanassa.com/news/27827" title='"البترول" ترفع أسعار البنزين والسولار وغاز السيارات وتتعهد بالتثبيت لمدة عام'>أعلنت</a> وزارة البترول عن زيادات متفاوتة في أسعار الوقود، للمرة <a href="https://almanassa.com/node/23362">الثانية</a> خلال عام واحد، وكانت الزيادة في السولار هي ثاني أعلى زيادة ضمن باقي بنود الوقود، إذ ارتفع إلى 17.5 جنيه بدلًا من 15.5 جنيه بزيادة بنحو 13%.</p>

<p>"البنزين اقترب من تكلفته الفعلية، لكن السولار لا يزال مدعومًا بقيمة كبيرة، ولم يتم رفع الدعم عنه بالكامل بسبب تأثيره الواسع على النقل والإنتاج"، كما يقول مصدر مطلع على الملف بالهيئة لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه.</p>

<p>وبعد ساعات من الإعلان عن زيادة أسعار السولار الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ca4f99ba-52ec-4ab2-a119-c4181d113602" href="https://almanassa.com/news/27843" title="غلاء الوقود يرفع أجرة الميكروباص وسعر الرغيف.. ودراسة زيادة تذاكر القطارات">اعتمدت</a> المحافظات زيادات تتراوح بين 10 و15% في تعريفة الركوب لوسائل النقل الداخلية والخارجية، فيما بدأت المخابز السياحية والإفرنجية تطبيق زيادات جديدة تتراوح بين 25 و50 قرشًا للرغيف الواحد.</p>

<p>ويقول مصدر ثانٍ بالهيئة لـ <strong>المنصة</strong>، طلب عدم نشر اسمه "تُقدر تكلفة إنتاج لتر السولار محليًا بحوالي 21 جنيهًا للتر الواحد، وهذه التكلفة تسري على حوالي 60% من السولار المتداول بالسوق والمنتج محليًا. وفيما يتعلق بباقي نسبة الـ40% التي يتم استيرادها فترتفع تكلفة توفيرها بنحو 4 إلى 5 جنيهات".</p>

<p>ويضيف المصدر الثاني "بالتالي يتراوح دعم السولار حاليًا بين 3.5 جنيه للتر بالنسبة للمنتج محليًا وحوالي 8.5 جنيه للتر المستورد أو الذي تم إنتاجه محليًا بنفط خام مستورد أيضًا".</p>

<p>ويقدر المصدر الثاني أن زيادة أسعار نوعي الوقود الأكثر استهلاكًا في مصر "البنزين والسولار" سيوفر نحو 14 مليار جنيه خلال الربع الجاري من العام، وذلك حال استقرار سعري الصرف وخام برنت عند مستوياتهما الحالية.</p>

<p>و<a href="https://assets.mof.gov.eg/files/c00e6560-2ff4-11f0-98a2-abcafccf59cc.pdf">تخصص</a> الحكومة 75.3 مليار جنيه لدعم المواد البترولية خلال العام المالي الجاري، بانخفاض أكثر من 50% عن مخصصات دعم العام المالي السابق والتي بلغت 154.4 مليار جنيه.</p>

<p>ويحذر باحثون و<a href="https://eipr.org/publications/%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9">منظمات</a> حقوقية من المضي قدمًا في سياسات تحرير أسعار الوقود، التي بدأت قبل نحو عشرة أعوام، بسبب آثارها التضخمية العنيفة وما تنتجه من ضغوط معيشية على الأسر.</p>

<p>وكان سعر لتر السولار قبل نحو تسعة أعوام <a href="https://www.youm7.com/story/2016/11/4/%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%B2%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B2%D9%88%D8%AA-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9/2952757">عند</a> 1.8 جنيه، قبل أن يزيد بوتيرة متسارعة مع <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3285714">الاتجاه</a> لرفع أسعار الوقود، ليصل حاليًا إلى 17.5 جنيه.</p>

<p>ويشير المصدر الأول إلى أنه لا توجد تصورات واضحة في الوقت الراهن بشأن مستقبل أسعار السولار، لكن "ممكن نزود سعر البنزين بعد كده في مقابل خفض نسبة زيادة سعر السولار عشان أوضاع الناس متتأثرش".</p>

<p>ويرى خبراء أن خطة رفع أسعار السولار باتت ضرورة "السولار يستحوذ على أكثر من 65% من إجمالي دعم الوقود، ما يجعل تحريك سعره ضرورة لتقليص عبء الدعم الشهري وخفض مخصصات دعم الطاقة بالموازنة الحالية" كما يرى وزير البترول الأسبق أسامة كمال في حديث لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>بينما يرى الخبير البترولي رمضان أبو العلا في تصريح لـ <strong>المنصة</strong> إلى أنه يمكن تقليل عبء تكاليف السولار عبر زيادة إنتاجه محليًا "ليس دور المواطن تحمل أعباء توفير الوقود، بل على الدولة رفع كفاءة الإنتاج وتقليل الاعتماد على الخارج".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 11:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760949128881958</guid>
		</item>
		<item>
			<title>GenZ يستأنف احتجاجاته في المغرب.. والملك يرفع الإنفاق على التعليم والصحة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27895</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44ad2ca-8470-4171-9297-8c981ae771cb.jpeg.webp?itok=0q2SThOz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44ad2ca-8470-4171-9297-8c981ae771cb.jpeg.webp?itok=0q2SThOz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قرر المغرب تخصيص حوالي 140 مليار درهم (نحو 15 مليار دولار) في ميزانيته للعام 2026، لصالح قطاعي الصحة والتعليم، بزيادة 16% مقارنة بالعام الماضي، بالتزامن مع عودة احتجاجات GenZ، التي تطالب بالأساس مطالب بتحسين هذين القطاعين.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b2548bab-69f8-4f95-806e-de5e02ab08ee" href="https://almanassa.com/news/27403" title="GenZ ينتفض ضد إهمال الحكومة المغربية للصحة والتعليم ">شهد</a> المغرب الشهر الماضي واحدًا من أكبر الاحتجاجات المناهضة للحكومة منذ سنوات، إذ خرج مئات الشباب إلى شوارع 11 مدينة على الأقل في جميع أنحاء البلاد، منددين بالفساد ومنتقدين الحكومة لضخها الأموال في الأحداث الرياضية الدولية، وإهمالها قطاعي الصحة والتعليم.</p>

<p>و<a href="https://apnews.com/article/morocco-protests-youth-corruption-912ca1a9dbc42e6d3d2f8a1067eb12f9">ربط</a> المتظاهرون بشكل مباشر بين نظام الرعاية الصحية المتعثر في البلاد واستثماراتها في الفترة التي تسبق كأس العالم لكرة القدم 2030، مرددين شعارات من بينها "الملاعب هنا، ولكن أين المستشفيات؟".</p>

<p>واستمرت الاحتجاجات نحو أسبوعين قبل أن يعلقها المنظمون أسبوعًا، و<a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/10/19/%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%B2%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8">يعلنون</a> عودتها السبت الماضي. </p>

<p>و<a href="https://alakhbar.info/?q=node/64064">أوضح</a> بيان صادر مساء أمس الأحد عن الديوان الملكي المغربي، عقب ترأس الملك محمد السادس مجلسًا وزاريًا، خصص للتداول في التوجهات العامة لمشروع موازنة 2026، والمصادقة على عدد من مشاريع القوانين، والمراسيم، والاتفاقيات، والتعيينات، بأنه سيتم "إحداث أزيد من 27000 منصب مالي لفائدة القطاعين (الصحة والتعليم)".</p>

<p>وأشار البيان إلى "التركيز على تحسين العرض الخاص بالبنية التحتية الصحية، وذلك من خلال افتتاح المركزين الاستشفائيين الجامعيين بكل من أكادير والعيون، واستكمال أشغال بناء وتجهيز المركز الاستشفائي ابن سيناء بالرباط، ومواصلة أشغال بناء المراكز الاستشفائية الجامعية بكل من بني ملال، وكلميم، والرشيدية، إضافة إلى إطلاق عملية تأهيل وتحديث 90 مستشفى".</p>

<p>وفيما يتعلق بالتعليم أفاد بيان الديوان الملكي المغربي بأنه "سيتم العمل على تسريع تنزيل خارطة الطريق لإصلاح المنظومة التربوية، عبر تسريع تعميم التعليم الأولي، وتعزيز خدمات دعم التمدرس، وتحسين جودة التعليم".</p>

<p>وأكد "مواصلة توطيد أسس الدولة الاجتماعية من خلال مواصلة تنزيل الورش الملكي لتعميم الحماية الاجتماعية، ومواصلة تفعيل برنامج الدعم الاجتماعي المباشر لفائدة 4 ملايين أسرة، مع الرفع من القيمة الشهرية لإعانات الأطفال بمبالغ تتراوح بين 50 و100 درهم لكل طفل من الأطفال الثلاثة الأوائل، مع تفعيل الإعانة الخاصة بالأطفال اليتامى والأطفال المهملين نزلاء مؤسسات الرعاية الاجتماعية".</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/technology/GWQBSSQWQFI4NIGXO6EXRRG4EU-2025-09-28/">أظهرت</a> بيانات منظمة الصحة العالمية لعام 2023 أن المغرب لديه 4 أخصائيين طبيين فقط لكل 10 آلاف نسمة، وأقل بكثير في بعض المناطق، وتوصي منظمة الصحة العالمية بـ25 أخصائي لكل 10 آلاف نسمة.</p>

<p>ويبني المغرب ثلاثة ملاعب جديدة على الأقل، ويرمم أو يوسع ستة ملاعب أخرى، استعدادًا <a href="https://www.cafonline.com/ar/fifa-world-cup/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%AA-%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%83%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%B3%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%83%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-2030-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9/">لاستضافة</a> كأس العالم إلى جانب إسبانيا والبرتغال. كما سيستضيف كأس الأمم الإفريقية في وقت لاحق من العام الحالي.</p>

<p>ومن المقرر أن تُقام النسخة الـ35 من البطولة الإفريقية خلال الفترة من 21 ديسمبر/كانون الأول 2025 إلى 18 يناير/كانون الثاني 2026، في 6 مدن مغربية هي الرباط والدار البيضاء وطنجة وفاس وأغادير ومراكش.</p>

<p>و<a href="https://apnews.com/article/morocco-protests-youth-corruption-912ca1a9dbc42e6d3d2f8a1067eb12f9">يُشكّل</a> الأشخاص المولودون في المغرب بين عامي 1995 و2010 النسبة الأكبر من السكان، وأُطلق على مظاهراتهم اسم احتجاجات GenZ، إذ استلهمها شباب المغرب من نيبال، وعبّرت الاحتجاجات التي قادها الشباب عن غضب واسع النطاق إزاء نقص الفرص والفساد والمحسوبية، بتعبير أسوشيتد برس.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn0x5ygl49zo">شهدت</a> نيبال ثورة قادها GenZ خلال الشهر الماضي، بعدما قُتل أكثر من 50 شخصًا خلال مواجهات عنيفة مع شرطة مكافحة الشغب، وذلك أثناء موجة احتجاجات شعبية اندلعت بسبب قرار حكومي بحظر السوشيال ميديا. ورغم رفع الحظر تحولت الاحتجاجات إلى حركة شعبية واسعة، أضرم خلالها محتجون النيران في مبنى البرلمان ومقار حكومية في العاصمة كاتماندو، مما أجبر رئيس الوزراء كاي بي شارما أولي على تقديم استقالته.</p>

<p>واستأنفت حركة GenZ212 وقفاتها الاحتجاجية، السبت الماضي، في عدد من المدن المغربية، وذلك بعد أسبوع من تعليق الاحتجاجات التي أسفرت عن مقتل 3 أشخاص واعتقال المئات.</p>

<p>ونظمت الحركة احتجاجات في مدن الرباط والدار البيضاء ومراكش وطنجة وتطوان في أول تحرك ميداني بعد الخطاب الملكي في افتتاح الدورة التشريعية للبرلمان، الذي دعا خلاله محمد السادس إلى إعطاء الأولوية لتسريع برامج التنمية المحلية، لا سيما تلك المتعلقة بتوفير فرص العمل والنهوض بقطاعي الصحة والتعليم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 11:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760949128881957</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي يدعو الشعب للمساهمة في إعمار غزة.. ويوجه بإنشاء آلية لجمع تبرعات المواطنين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27894</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f5c5a65c-71dc-43ac-b9e2-ecbb8a500504.jpg.webp?itok=C1AliHkv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f5c5a65c-71dc-43ac-b9e2-ecbb8a500504.jpg.webp?itok=C1AliHkv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس عبد الفتاح السيسي، أمس الأحد، عن استضافة مصر خلال الشهر المقبل مؤتمرًا دوليًا لإعادة إعمار قطاع غزة، داعيًا الشعب المصري إلى المساهمة الفاعلة في جهود الإعمار، تعبيرًا عن التضامن والمسؤولية والمحبة تجاه الأشقاء الفلسطينيين.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0wmNXEb6NaNfrba3jQkZh3UbAUNoazR5j56dmXJbVNmd9MnBeQuEQeoifKe6BfmBYl">كلف</a> السيسي، خلال حضوره فعاليات الندوة التثقيفية الـ42 التي تنظمها القوات المسلحة، رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي، بالتنسيق مع مؤسسات المجتمع المدني والجهات المعنية بالدولة لدراسة إنشاء آلية وطنية لجمع مساهمات وتبرعات المواطنين في إطار تمويل عملية إعادة إعمار قطاع غزة.</p>

<p>وكانت مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bdf61c91-1553-4f37-ab7e-9aac4f5a9fc6" href="https://almanassa.com/news/27722" title="مؤتمر مرتقب لإعادة تعافي القطاع.. ترامب ووسطاء التفاوض يوقعون وثيقة اتفاق غزة">استضافت</a> الأسبوع الماضي مؤتمر شرم الشيخ للسلام، للاحتفال بتوقيع اتفاق وقف إطلاق النار بين حماس وإسرائيل بحضور عدد من القادة والرؤساء، على رأسهم الرئيس الأمريكي دونالد ترامب.</p>

<p>وبعد دخول الاتفاق حيز التنفيذ وتبادل الأسرى والمحتجزين، تبادلت حماس وإسرائيل الاتهامات بخرق بنوده، إذ <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979841135221563856">تتهم</a> إسرائيل حماس بانتهاك "صارخ" لاتفاق وقف إطلاق النار، فيما <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979838714390999381">قال</a> مسؤول عسكري إسرائيلي لرويترز إن حماس نفذت عدة هجمات ضد قوات الاحتلال خارج "الخط الأصفر".</p>

<p>فيما أعلن المكتب الإعلامي الحكومي بقطاع غزة أن الاحتلال الإسرائيلي ارتكب منذ الإعلان عن انتهاء الحرب على قطاع غزة سلسلة من "الخروقات الخطِرة والمتكررة"، بلغت 47 خرقًا موثقًا.</p>

<p>وذلك قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71b73aa5-fe0d-46c7-9c24-a0a1a86d5054" href="https://almanassa.com/news/27893" title="بعد 120 غارة.. جيش الاحتلال يستأنف وقف النار في غزة">تشن</a> إسرائيل 120 غارة على غزة، خلفت 45 ضحية من بينهم صحفي، وأكثر من 150 إصابة، تبع ذلك إعلانها استئناف وقف النار. </p>

<p>من جهته، قال رئيس الهيئة العامة للاستعلامات ضياء رشوان، في تصريحات إعلامية أمس الأحد، إن هناك جهودًا أمريكية واضحة للحفاظ على اتفاق غزة بأي طريقة، مشيرًا إلى أن واشنطن أُبلغت بتفاصيل الضربات الإسرائيلية الأخيرة وكانت حاضرة في كل تفصيل.</p>

<p>وأضاف "الولايات المتحدة ستبذل قصارى جهدها من أجل إتمام الاتفاق، لكن لديها أيضًا إشكالية الخضوع للابتزاز الإسرائيلي بقيادة بنيامين نتنياهو".</p>

<p>ولفت إلى أن اتفاق غزة يُمثل النجاح الوحيد الذي يسعى إليه الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في السياسة الخارجية، بعد فشله في ملفات أخرى كأوكرانيا، موضحًا "الرئيس ترامب لم يُفلح في شيء إلا بهذا الاتفاق، وهو مهم للغاية بالنسبة له وللولايات المتحدة".</p>

<p>وأكد أن "نتنياهو لا يريد أن يمضي إلى المرحلة الثانية من الاتفاق، لأنها تحمل قضايا أكثر تعقيدًا، منها الانسحاب الكامل من غزة ولجنة الإسناد المجتمعي المقترحة مصريًا".</p>

<p>والخميس قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، يتضمن المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> الأسرى وإدخال المساعدات العاجلة، على أن يُستكمل بمفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة الفلسطينية.</p>

<p>ومن المقرر أن يُستكمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق وقف الحرب</a> بين حماس وإسرائيل خلال الأسبوع الجاري، بمفاوضات المرحلة الثانية حول إدارة القطاع ونزع سلاح حركة حماس، بعد إنهاء المرحلة الأولى بإتمام عملية تبادل الأسرى والمحتجزين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 10:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760943730267727</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد 120 غارة.. جيش الاحتلال يستأنف وقف النار في غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27893</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/79b9a71c-0a06-4c5d-955a-32827413a2fe.jpg.webp?itok=EQ3gDSMw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/79b9a71c-0a06-4c5d-955a-32827413a2fe.jpg.webp?itok=EQ3gDSMw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي، مساء الأحد، <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1979975377062711694?s=46">استئناف</a> تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، عقب قصفه بشكل مكثف مختلف مناطق القطاع، ما أدى إلى مقتل 45 شخصًا بينهم صحفي، وإصابة أكثر من 150 آخرين، حسبما قال مصدر في وزارة الصحة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وشن الاحتلال أكثر من 120 غارة جوية على مختلف مناطق القطاع، متذرعًا بهجوم تعرضت له مجموعة من جنوده كانت متمركزة شرق مدينة رفح، أدى إلى مقتل ضابط وجندي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c871ebb6-4580-4042-b776-866831d07ca3" href="https://almanassa.com/news/27881" title='نتنياهو يوجه باتخاذ إجراءات صارمة "ضد الأهداف الإرهابية في غزة"'>متهمًا</a> عناصر كتائب القسام، الجناح العسكري لحماس، بالوقوف خلف الهجوم، وهو ما نفته الكتائب.</p>

<p>وتركزت استهدافات الاحتلال على وسط القطاع، حيث قصفت طائرة استطلاع مقر إقامة طاقم شركة إنتاج إعلامي، ما تسبب في مقتل الصحفي أحمد مطير، ونجل الصحفي بشار الزعانين، فيما أصيب 3 أشخاص.</p>

<p>وقال الزعانين لـ <strong>المنصة</strong> إنهم أثناء استعدادهم للخروج والعمل من مقر الشركة المؤقت في منطقة الزوايدة غرب وسط القطاع، سقط صاروخ استطلاع وسط المكان، ما تسبب في مقتل نجله وزميله.</p>

<p>وكان مطير يعمل مهندس بث فضائي في الشركة التي تقدم خدماتها لعدد من القنوات الإخبارية، ما رفع عدد الضحايا الصحفيين منذ بدء حرب الإبادة إلى 256 صحفيًا.</p>

<p>واغتال الاحتلال في قصف ثانٍ بصاروخ استطلاع القيادي في كتائب القسام بشمال القطاع يحيى المبحوح، مع 5 من عناصر القسام، في قصف على شارع البحر غرب دير البلح وسط القطاع، حيث توالت الاستهدافات التي طالت غرفة للشرطة في نادي الأهلي العربي بمخيم النصيرات للاجئين، ومدرسة الرازي التي تأوي نازحين ومنزل لعائلة الباز بالمخيم، كما قصف منزل عائلة وشاح بمخيم البريج، ما نتج عنه مقتل 36 ضحية وسط القطاع.</p>

<p>وفي خانيونس، استهدف الاحتلال 3 خيام للنازحين في منطقة المواصي غرب المدينة، حيث قتل 5 مواطنين بينهم طفل، وصلت جثامينهم إلى مجمع ناصر الطبي، حسبما أفاد مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، مشيرًا إلى سلسلة من الاستهدافات المتتالية طالت المناطق الشرقية للمدينة، وهي مناطق لا زالت ضمن سيطرة الاحتلال.</p>

<p>ووصل مستشفى الشفاء بغزة 4 ضحايا جراء استهدافين منفصلين غرب المدينة، حيث قتل الاحتلال شابين في قصف لتجمع مواطنين جنوب غرب مخيم الشاطئ للاجئين، فيما قتل الاحتلال اثنين من بينهم قيادي في القسام جراء استهداف شقة سكنية في شارع الشهداء، وفق مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a href="https://x.com/avichayadraee/status/1979950047044477253?s=46">زعم</a> جيش الاحتلال على إكس إغارته على عشرات الأهداف التابعة لحماس، مدعيًا استهداف مواقع لتخزين وسائل قتالية وبنى تحتية عسكرية استخدمها عناصر الحركة في أنشطة "إرهابية" حسب وصفه.</p>

<p>وأشار إلى استهدافه نفقًا تحت الأرض يبلغ طوله 6 كيلومترات، شرق خانيونس، بعشرات الصواريخ، متهمًا حماس باستخدامه في التخطيط لنشاطات ضد إسرائيل.</p>

<p>وفي سياق آخر، <a href="https://x.com/barakravid/status/1979958405109276787?s=46">نقل</a> مراسل القناة الإسرائيلية 12 من واشنطن والصحفي في أكسيوس باراك رافيد عن مسؤول أمريكي لم يسمه أن حكومة الاحتلال الإسرائيلي تراجعت عن قرار إغلاق المعابر.</p>

<p>وجاء التراجع الإسرائيلي بعد تدخل الوسطاء الضامنين لتنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار الذي أعلن عنه في 9 أكتوبر/تشرين الأول الحالي.</p>

<p>وحسب ما نشرته سكاي نيوز صباح اليوم، بدأت المساعدات تدخل إلى غزة من البوابة الجانبية لمعبر رفح باتجاه معبري كرم أبو سالم والعوجة.</p>

<p>والخميس قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، يتضمن المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> الأسرى وإدخال المساعدات العاجلة، على أن يُستكمل بمفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة الفلسطينية.</p>

<p>ومن المقرر أن يُستكمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق وقف الحرب</a> بين حماس وإسرائيل خلال الأسبوع الجاري، بمفاوضات المرحلة الثانية حول إدارة القطاع ونزع سلاح حركة حماس، بعد إنهاء المرحلة الأولى بإتمام عملية تبادل الأسرى والمحتجزين.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979841135221563856">تتهم</a> إسرائيل حماس بانتهاك "صارخ" لاتفاق وقف إطلاق النار، فيما <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979838714390999381">قال</a> مسؤول عسكري إسرائيلي لرويترز إن حماس نفذت عدة هجمات ضد قوات الاحتلال خارج "الخط الأصفر".</p>

<p>وفي وقت سابق، أعلن المكتب الإعلامي الحكومي بقطاع غزة أن الاحتلال الإسرائيلي ارتكب منذ الإعلان عن انتهاء الحرب على قطاع غزة سلسلة من الخروقات "الخطِرة والمتكررة"، بلغت 47 خرقًا موثقًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 20 Oct 2025 10:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760943730267726</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القضاء الإداري يؤيد استبعاد هيثم الحريري من انتخابات مجلس النواب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27887</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/503e8821-be93-4a18-8ef8-807b5094eaa9.jpg.webp?itok=4DyF9I2A" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/503e8821-be93-4a18-8ef8-807b5094eaa9.jpg.webp?itok=4DyF9I2A" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قضت محكمة القضاء بالإسكندرية، اليوم الأحد، برفض الدعوى المقامة من النائب البرلماني السابق هيثم الحريري، وأيدت قرار لجنة تلقي طلبات الترشح باستبعاده من انتخابات مجلس النواب على أحد المقاعد الفردية بدائرة محرم بك، لكونه مستثنى من أداء الخدمة العسكرية وليس معفيًا من أدائها.</p>

<p>ومن جانبه <a href="https://www.facebook.com/share/p/1BWCZwnbgF/">قال</a> الحريري في بوست على فيسبوك عقب صدور الحكم "نلتقي يوم الأربعاء في الإدارية العليا"، في إشارة إلى نيته الطعن على الحكم أمام المحكمة الإدارية العليا.</p>

<p>وامتدت جلسة نظر الدعوى منذ الساعة الحادية عشرة صباحًا وحتى قبل قليل واستمعت المحكمة خلالها لمرافعات الدفاع ثم استمرت مداولاتها حول الدعوى لأكثر من 8 ساعات.</p>

<p>ولم تعتد محكمة القضاء الإداري بمذكرة قدمها فريق الدفاع عن الحريري، أكد فيها أن قرار الهيئة الوطنية للانتخابات باستبعاده من سباق مجلس النواب يمثل "تمييزًا سياسيًا" و"انحرافًا بالسلطة"، موضحًا أن الهيئة خالفت قراراتها السابقة التي قبلت أوراقه بنفس المستندات في دورتي 2015 و2020.</p>

<p>وردًا على حجة هيئة قضايا الدولة بأن سبب الاستبعاد هو عدم تقديم ما يفيد أداء الخدمة العسكرية، أكدت المذكرة أن الحريري قدَّم "شهادة استثناء" من الخدمة العسكرية، وهي وثيقة رسمية صادرة من وزارة الدفاع تم قبولها في الانتخابات السابقة، معتبرةً أن رفضها الآن هو "تأويل خاطئ لنص قانوني قاطع الدلالة".</p>

<p>كما أكدت أن الحريري فوجئ بصدور قرار استثنائه من وزير الدفاع آنذاك، وهو إجراء قالت المذكرة إنه "كان معتادًا صدوره بشأن بعض أبناء الشخصيات السياسية والمعارضين في عهد نظام مبارك".</p>

<p>وأضافت المذكرة أن الحريري "لم يترك موقعه سواء متضامنًا أو مناصرًا أو مناضلًا ضد حكم جماعة الإخوان"، ليفاجأ اليوم بأنه "يعاقب بسبب سياسات طويت صفحة العهد الذي احتواها".</p>

<p>ركزت المذكرة على عدة دفوع قانونية، أهمها مخالفة قرار الاستبعاد للدستور، خاصة المادة 53 التي تحظر التمييز بسبب الانتماء السياسي. واعتبرت أن الأساس المرجح لقرار استثنائه من الخدمة العسكرية في المقام الأول هو انتمائه السياسي، وأن استخدام هذا الاستثناء الآن لحرمانه من الترشح هو تكريس لهذا التمييز.</p>

<p>كما أكدت المذكرة أن الهيئة الوطنية للانتخابات خالفت القانون الذي حدد حالات الترشح بوضوح "من أدى الخدمة، من أُعفي منها، ومن تهرب منها". واعتبرت أن حالة "الاستثناء" تندرج قانونًا تحت "الإعفاء"، وأن الهيئة قامت بـ"تفسير ملتوٍ للنص القانوني" و"غصب لسلطة المشرع" باستحداثها حالة جديدة للحرمان من الترشح لم ينص عليها القانون.</p>

<p>ووفقًا للمذكرة، فإن القواعد المستقرة في قضاء مجلس الدولة تمنع الإدارة من سحب قراراتها السليمة السابقة التي أنشأت حقوقًا ومراكز قانونية للأفراد، مؤكدة أن قرار الاستبعاد الحالي يخالف هذا المبدأ.</p>

<p>ومساء الأربعاء الماضي، أُغلق باب الترشح لانتخابات مجلس النواب، وتقدم 2826 مرشحًا على النظام الفردي بأوراق ترشحهم، كما تقدمت أربعة قوائم للمنافسة على مستوى القائمة هي "من أجل مصر" و"الجيل" و"صوتك لمصر" و"نداء مصر"، وفق <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1118191223835620&amp;id=100069342573882&amp;rdid=hVVnp02cwrUKjKM9#">بيان</a> الهيئة.</p>

<p>وحسب الجدول الزمني، فمن المقرر إجراء الانتخابات على مرحلتين، الأولى تبدأ يومي الجمعة والسبت 7 و8 نوفمبر/تشرين الثاني المقبل للمصريين في الخارج، والاثنين والثلاثاء 10 و11 من الشهر نفسه في الداخل، على أن تُعلن النتائج النهائية للانتخابات في أواخر ديسمبر/كانون الأول المقبل.</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 19 Oct 2025 22:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760902322267422</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قتلى جراء غارات إسرائيلية على شمال وجنوب القطاع | «صحة غزة» تتسلم جثث أسرى فلسطينيين بعلامات تنكيل </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/19/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%AC%D9%86/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-122-150x150.jpg" alt="قتلى جراء غارات إسرائيلية على شمال وجنوب القطاع | «صحة غزة» تتسلم جثث أسرى فلسطينيين بعلامات تنكيل " title="قتلى جراء غارات إسرائيلية على شمال وجنوب القطاع | «صحة غزة» تتسلم جثث أسرى فلسطينيين بعلامات تنكيل " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل خمسة فلسطينيين نتيجة قصف الاحتلال الإسرائيلي غربي بلدة الزوايدة، في وسط قطاع غزة، وذلك عقب غارة إسرائيلية على بلدة جباليا، شمالي القطاع، أسفرت عن مقتل اثنين، ضمن 15 فلسطينيًا، قتلتهم غارات الاحتلال، اليوم، حسبما ذكرت وسائل إعلام فلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أفرجت إسرائيل، اليوم، عن جثامين 15 أسيرًا فلسطينيًا كانت محتجزة لديها، حسبما أعلنت وزارة الصحة في غزة، مُضيفة أن بعض الجثث تظهر عليها علامات التنكيل والضرب وتكبيل الأيدي وتعصيب الأعين، وذلك بعد إفراج «القسّام»، ليلة أمس، جثماني أسيرين إسرائيليين، أعلن الجيش الإسرائيلي استلامهما، عبر «الصليب الأحمر»، قبل إعلانه تأكيد هويتهما، ليرتفع عدد الأسرى الذين سلمت «القسَام» جثثهم، إلى 12 أسيرًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت شبكة المنظمات الأهلية في قطاع غزة، اليوم، إن قرار رئيس حكومة الاحتلال الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، تمديد إغلاق معبر رفح، الفاصل بين جنوبي قطاع غزة والأراضي المصرية، يكشف عدم احترامه لبنود اتفاق وقف إطلاق النار، ويعتبر تلاعبًا بمصير آلاف الجرحى والمرضى في القطاع، في محاولة لتعميق الأزمة الإنسانية التي يعيشها سكان القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت وزارة الخارجية الأميركية، أمس، إن لديها تقارير موثوقة تفيد بأن حركة حماس تخطط لهجوم وشيك ضد المدنيين في غزة، في خطوة اعتبرتها أنها ستشكّل انتهاكًا لوقف إطلاق النار، فيما رفضت «حماس» ادعاءات «الخارجية الأمريكية»، مشيرة في بيان، إلى أنها تتساوق بشكل كامل مع الدعاية الإسرائيلية المضللة، وتوفر غطاء لاستمرار الاحتلال في جرائمه ضد الشعب الفلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>توقع دبلوماسيون أن تقود مصر، إلى جانب تركيا وإندونيسيا، قوة استقرار دولية انتقالية مخطط لها في غزة، وذلك في إطار تحرك تدعمه الولايات المتحدة وأوروبا لإصدار قرار من مجلس الأمن التابع للأمم المتحدة، يمنح القوة صلاحيات للسيطرة على الأمن، وسط غياب مشاركة أوروبية أو بريطانية، رغم إرسال بريطانيا مستشارين إلى إسرائيل، للمشاركة في تنفيذ خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، حسبما قالت، أمس، صحيفة ذا جارديان البريطانية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قدّرت شركة توزيع كهرباء غزة، أن قطاع الكهرباء تعرض لخسائر تقدر قيمتها بنحو 728 مليون دولار نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما قال مدير العلاقات العامة والإعلام بالشركة، محمد ثابت، موضحًا أن أكثر من 80% من شبكات توزيع الكهرباء دُمّرت بشكل كامل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل الأسير الفلسطيني محمود عبد الله، من مخيم جنين، داخل سجون الاحتلال الإسرائيلي، حسبما أعلنت جمعية نادي الأسير الفلسطيني، اليوم، مُضيفة أن تدهورًا خطيرًا طرأ على وضع الأسير الصحي، عقب إصابته بمرض السرطان، بعد اعتقاله في شهر فبراير الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في مخيم العين، في مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، اليوم، نتيجة إصابته برصاص الاحتلال الإسرائيلي، حسبما قالت وزارة الصحة الفلسطينية، في حين أفادت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، أن طواقمها نقلت مصابيْن إلى المستشفى، بعد احتجاز الاحتلال أحدهما، قبل أن يفارق الحياة بعد فشل محاولات الإنقاذ.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قتلى نتيجة غارات إسرائيلية على شمال وجنوب القطاع.. و«القسّام» تؤكد التزامها بوقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل خمسة فلسطينيين، اليوم، نتيجة قصف الاحتلال الإسرائيلي في غربي بلدة الزوايدة، في وسط قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209845"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، وذلك عقب غارة إسرائيلية في بلدة جباليا، في شمالي القطاع، أسفرت عن مقتل اثنين، حسبما </span><a href="https://t.me/QudsN/629087"><span>ذكرت</span></a><span> شبكة قدس الإخبارية الفلسطينية، وهم من بين 15 فلسطينيًا، قتلتهم غارات الاحتلال، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/AlarabyTvBrk/31248"><span>قالت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال لـ«مدى مصر»، يحيى شهاب، شاهد العيان الذي كان على مقربة من قصف الاحتلال على غربي «الزوايدة»، إن طائرة مُسيّرة إسرائيلية استهدفت مجموعة مواطنين بصاروخ، مُضيفًا أن دوي انفجار ناتج عن القصف هزّ المنطقة، وتسبب في انتشار الدخان في المكان وحالة من الرعب بين الأهالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشنّت طائرات الاحتلال غارات مكثفة على شرقي مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع، اليوم، تزامنت مع </span><a href="https://t.me/Palsawacom/144294"><span>بيان</span></a><span> للجيش الإسرائيلي، زعم استهداف نفق للمقاومة استخدم لاحتجاز أسرى إسرائيليين.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبقت غارات اليوم، خروقات إسرائيلية أخرى لوقف إطلاق النار، حسبما قال لـ«مدى مصر»، المتحدث باسم مديرية الدفاع المدني في غزة، محمود بصل، اليوم، مُضيفًا أن الاحتلال خرق الاتفاق نحو 50 مرة، مستهدفًا مواطنين حاولوا الوصول إلى مناطقهم، أو صوب الصيادين في عرض بحر القطاع، فضلًا عن استهداف المواطنين المباشر في مناطق انسحبت منها قوات الاحتلال.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 18 قتيلًا، منهم عشرة قتلوا قبل وقف إطلاق النار، وجرى انتشالهم بعده، فضلًا عن إصابة ثلاثة، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7090"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 68 ألفًا و159 قتيلًا، و170 ألفًا و203 مُصابين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/idfofficial/15823"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، استهداف مقاومين في مدينة رفح، جنوبي القطاع، لدبابة إسرائيلية بصاروخ مضاد للدبابات، وإطلاقهم النار نحو قوات الاحتلال، التي كانت تعمل على «تفكيك بنية تحتية إرهابية وفقًا لاتفاق وقف إطلاق النار»، مُضيفًا أنه رد على ذلك بشن غارات في المنطقة لتفكيك فتحات أنفاق ومنشآت عسكرية مستخدمة في أنشطة المقاومة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، اليوم، إيعازه لجيش الاحتلال بالعمل بقوة ضد أهداف حركة حماس في القطاع المنكوب، مُضيفًا أن الحركة ستدفع ثمنًا باهظًا مقابل كل خرق للاتفاق، وأنها إذا «لم تفهم الرسالة» فإن مستوى الرد الإسرائيلي «سيتصاعد»، وفق ما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/katz-hamas-will-learn-the-hard-way-that-the-idf-will-not-allow-harm-to-soldiers/"><span>ذكر</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/259058"><span>قال</span></a><span> القيادي في حركة حماس، عزت الرشق، اليوم، إن إسرائيل تواصل خرق اتفاق وقف إطلاق النار، مؤكدًا التزام حركته بالاتفاق، الذي يحاول رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، التنصل من التزاماته تحت ضغط ائتلافه الحكومي، في محاولة للهروب من مسؤولياته أمام الوسطاء والضامنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33255"><span>أكدت</span></a><span> كتائب القسّام، الجناح العسكري لـ«حماس»، التزامها بوقف إطلاق النار، وبتنفيذ «كل ما تم الاتفاق عليه»، نافية علمها بأية أحداث أو اشتباكات تجري في رفح، ذلك بسبب انقطاع اتصالها بما تبقى من مجموعات لها في المدينة منذ استئناف العدوان في شهر مارس الماضي، مؤكدة أن لا علاقة لها بأي أحداث تقع في تلك المناطق، المصنفة كـ«مناطق حمراء تقع تحت سيطرة الاحتلال».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«القسّام» تسلّم جثماني أسيرين إسرائيليين.. ووصول رفات 15 فلسطينيًا إلى غزة بعلامات ضرب وتنكيل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أفرجت السلطات الإسرائيلية، اليوم، عن 15 جثمانًا لأسرى فلسطينيين محتجزة لديها، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7089"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، مُضيفة أن بعضها تظهر عليها علامات التنكيل والضرب وتكبيل الأيدي وتعصيب الأعين، فيما ارتفعت حصيلة الجثامين المستردة ضمن صفقة التبادل الجارية، إلى 150 جثمانًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجرى التعرف على هوية 25 جثمانًا من بين الـ150 التي وصلت القطاع، وفق إعلان «الصحة في غزة»، اليوم، بعد </span><a href="https://t.me/AjaNews/433285"><span>إعلانها</span></a><span>، أمس، أنها لا تملك مختبرات وأجهزة للكشف عن الهوية للتعرف على جثامين القتلى التي سلمها الاحتلال، بعدما وصلت دون أسماء، في حين </span><a href="https://t.me/AjaNews/433284"><span>جرّد</span></a><span> الاحتلال بعض الجثث من الملابس، وظهرت عليها آثار تعذيب وأعيرة نارية بالصدر والرأس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، </span><a href="https://t.me/safaps/335641"><span>أعلنت</span></a><span> كتائب القسّام، اليوم، عثورها على جثة أحد أسرى الاحتلال خلال عمليات البحث المتواصلة، لافتة إلى أنها ستعمل على تسليم الجثة في حال كانت الظروف الميدانية مهيأة لذلك، مؤكدة أن أي تصعيد إسرائيلي سيعيق عمليات البحث والحفر وانتشال الجثامين، مما يؤدي لتأخير استعادة إسرائيل لجثث قتلاها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد إفراج «القسّام»، ليلة أمس، عن جثماني أسيرين إسرائيليين، فيما </span><a href="https://t.me/idfofficial/15820"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي استلامهما، عبر «الصليب الأحمر»، قبل إعلانه تأكيد هويتهما، ليرتفع عدد الأسرى الذين سلمت «القسّام» جثثهم، إلى 12 أسيرًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «القسّام» سبق أن </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5197741-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%B3%D9%84%D9%91%D9%85%D8%AA-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B7%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84"><span>أكدت</span></a><span> التزامها بما اتُفق عليه في ملف تبادل الأسرى، موضحة أنها سلّمت جميع الأسرى الأحياء الذين كانوا لديها، إضافة إلى الجثامين التي تمكّنت من الوصول إليها، مشيرة إلى أن ما تبقى من الجثامين يتطلب جهودًا كبيرة ومعدات خاصة للبحث عنها واستخراجها من تحت الأنقاض، مؤكدة أنها تبذل جهودًا مكثفة «لإغلاق هذا الملف بالكامل».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>نتنياهو يمدد إغلاق معبر رفح حتى إشعار آخر.. و«حماس»: سيؤدي لتأخير تسليم جثث الأسرى</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209793"><span>قالت</span></a><span> شبكة المنظمات الأهلية في قطاع غزة، اليوم، إن قرار رئيس حكومة الاحتلال الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، تمديد إغلاق معبر رفح، الفاصل بين جنوبي قطاع غزة والأراضي المصرية، يكشف عدم احترامه لبنود اتفاق وقف إطلاق النار، ويعتبر تلاعبًا بمصير آلاف الجرحى والمرضى في القطاع، في محاولة لتعميق الأزمة الإنسانية التي يعيشها سكان القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما حركة حماس، فاعتبرت قرار نتنياهو، أمس، خرقًا فاضحًا لبنود الاتفاق، وتنكرًا للالتزامات التي تعهد بها أمام الوسطاء والجهات الضامنة له، وطالبت في بيان، بالتحرّك العاجل للضغط على الاحتلال لفتح المعبر فورًا، وإلزامه بجميع بنود الاتفاق، ووقف جرائمه المستمرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت «حماس» في </span><a href="https://palinfo.com/news/2025/10/19/978739/"><span>بيان</span></a><span>، أن استمرار إغلاق معبر رفح، ومنع خروج الجرحى والمرضى وحركة المواطنين في الاتجاهين، ومنع إدخال المعدات الخاصة اللازمة في عمليات البحث عن المفقودين تحت الأنقاض، ومنع دخول التجهيزات والفرق المختصة بفحص الجثث والتأكد من هويتها، سيؤدّي إلى تأخير عمليات انتشال وتسليم جثث الأسرى الإسرائيليين المحتجزة في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان نتنياهو، قرر تمديد إغلاق معبر رفح حتى إشعار آخر، أمس، و</span><a href="https://palsawa.com/post/430579/%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%84%D9%86-%D9%8A-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A5%D8%B4%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A2%D8%AE%D8%B1"><span>قال</span></a><span> مكتبه إنه سينظر في فتح المعبر بناء على مدى التزام «حماس» بواجباتها في إعادة المختطفين، وتنفيذ الخطة المتفق عليها، وذلك بعد ساعات قليلة من إعلان السفارة الفلسطينية في القاهرة، عن فتح المعبر يوم غد الاثنين، بعد التواصل مع «الجهات ذات الاختصاص في مصر»، لتمكين الفلسطينيين العالقين من العودة إلى القطاع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>توقع دبلوماسيون أن تقود مصر، إلى جانب تركيا وإندونيسيا، قوة استقرار دولية انتقالية مخطط لها في غزة، وذلك في إطار تحرك تدعمه الولايات المتحدة وأوروبا لإصدار قرار من مجلس الأمن التابع للأمم المتحدة، يمنح القوة صلاحيات للسيطرة على الأمن، وسط غياب مشاركة أوروبية أو بريطانية ضمن القوة، على رغم إرسال بريطانيا مستشارين إلى إسرائيل، للمشاركة في تنفيذ خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، حسبما قالت، أمس، </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/18/egypt-expected-to-lead-global-stabilisation-force-in-gaza-say-diplomats"><span>صحيفة</span></a><span> ذا جارديان البريطانية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الخارجية الأمريكية»: «حماس» تخطط لهجوم وشيك ضد المدنيين في غزة.. والحركة: تضليل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت وزارة الخارجية الأميركية، أمس، إن لديها تقارير موثوقة تفيد بأن حركة حماس تخطط لهجوم وشيك ضد المدنيين في غزة، في خطوة اعتبرتها أنها ستشكّل انتهاكًا لوقف إطلاق النار، موضحة، في </span><a href="https://x.com/StateDept/status/1979670820042559983"><span>بيان</span></a><span>، أن الهجوم المخطط له سيقوض التقدم الكبير الذي أحرز من خلال جهود الوسطاء، وأن واشنطن ستتخذ الإجراءات اللازمة لحماية سكان القطاع، والحفاظ على بقاء وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، رفضت «حماس» ادعاءات «الخارجية الأمريكية»، ونفت ما أورده بيانها، مشيرة في </span><a href="https://palsawa.com/post/430597/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B4%D9%8A%D9%83"><span>بيان</span></a><span>، إلى أنه يتساوق بشكل كامل مع الدعاية الإسرائيلية المضللة، وتوفر غطاء لاستمرار الاحتلال في جرائمه ضد الشعب الفلسطيني، موضحة أن الحقائق على الأرض تكشف العكس تمامًا، عبر تشكيل وتسليح العصابات الإجرامية، التي نفذت عمليات قتل وخطف وسرقة شاحنات المساعدات، فضلًا عن عمليات السطو ضد المدنيين الفلسطينيين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت قوة «رادع»، التابعة لأمن المقاومة في غزة، نفذت عملية أمنية شاملة في مناطق مختلفة من القطاع، عقب توقيع اتفاق وقف إطلاق النار، مستهدفة المتعاونين مع الاحتلال الإسرائيلي، ومن يتستر عليهم، حسبما سبق و</span><a href="https://safa.ps/post/394654/%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%B9-%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84"><span>قال</span></a><span> مصدر أمني لوكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مؤكدًا أن هذه العملية تأتي في إطار «السعي المتواصل لتطهير الجبهة الداخلية وحماية أمن شعبها ومقاومتها».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قدرت شركة توزيع كهرباء غزة، أن قطاع الكهرباء تعرض لخسائر تقدر قيمتها بنحو 728 مليون دولار نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/394828/%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%80-%D8%B5%D9%81%D8%A7-%D8%AE%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D9%86%D8%A7-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2%D8%AA-728-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1"><span>قال</span></a><span> مدير العلاقات العامة والإعلام بالشركة، محمد ثابت، موضحًا أن أكثر من 80% من شبكات توزيع الكهرباء دُمّرت بشكل كامل، إضافة إلى تدمير نحو 80% من آليات ومركبات الشركة، و90% من المستودعات والمخازن بما فيها مواد صيانة، فضلًا عن تدمير 70% من مباني ومرافق الشركة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل الأسير الفلسطيني محمود عبد الله، من مخيم جنين، في شمالي الضفة الغربية، داخل سجون الاحتلال الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/394892/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84"><span>أعلنت</span></a><span> جمعية نادي الأسير الفلسطيني، اليوم، مُضيفة أن تدهورًا خطيرًا طرأ على وضع الأسير الصحي، عقب إصابته بمرض السرطان، بعد اعتقاله في شهر فبراير الماضي. مقتل عبد الله، رفع عدد القتلى من الأسرى المعلومة هوياتهم إلى 79 أسيرًا، منذ السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطينيًا في نابلس ويفجر شقة سكنية في طوباس. واعتداءات المستوطنين مستمرة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في مخيم العين، في مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، اليوم، نتيجة إصابته برصاص الاحتلال الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134145"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية، في حين أفادت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، أن طواقمها نقلت مصابيْن إلى المستشفى، بعد احتجاز الاحتلال أحدهما، قبل أن يفارق الحياة بعد فشل محاولات الإنقاذ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما فجرت قوات الاحتلال، اليوم، شقة سكنية في مدينة طوباس، في شمالي الضفة، بالتزامن مع مواصلة اقتحام المدينة منذ مساء أمس، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134135"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن الاحتلال اقتحم المدينة بعدد كبير من الآليات العسكرية، ترافقها جرافتان، قبل أن تداهم الشقة السكنية، وتطرد سكانها، تمهيدًا لتفجيرها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصيب فلسطينيان ومتضامن أجنبي، برضوض وجروح متفاوتة، اليوم، إثر اعتداء مستوطنين على قاطفي الزيتون في بلدة ترمسعيا، شمالي شرق مدينة رام الله، في وسط الضفة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134149"><span>أفادت</span></a><span> «وفا»، مُضيفة أن المستوطنين أطلقوا النار نحو الأهالي أثناء عملهم في قطف الزيتون، قبل أن يجبروهم على مغادرة أراضيهم بالقوة، فضلًا عن إضرام النار في سيارتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي جنوبي الضفة، أصيب فلسطيني وزوجته، اليوم، إثر اعتداء مستوطنين مسلحين عليهما بالضرب، في جنوبي مدينة الخليل، ما أدى لإصابتهما برضوض وكدمات حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134125"><span>قالت</span></a><span> «وفا»، لافتة إلى أن عددًا من المستوطنين هاجموا مزارعين، وكسروا عددًا من الأشجار، فضلًا عن قطع أسلاكًا شائكة، محيطة بأراضي المواطنين.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/19/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%AC%D9%86/">قتلى جراء غارات إسرائيلية على شمال وجنوب القطاع | «صحة غزة» تتسلم جثث أسرى فلسطينيين بعلامات تنكيل </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 19 Oct 2025 19:31:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760893332855600</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جورجيا ميلوني.. فاشية جميلة في عالم للرجال</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27781</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7c162a35-e487-4b67-a819-4d42a068811f.png.webp?itok=234uuen4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7c162a35-e487-4b67-a819-4d42a068811f.png.webp?itok=234uuen4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">"إذا استخدمتَ كلمة 'جميلة' في الولايات المتحدة لوصف امرأة، فهذه نهاية مسيرتك السياسية، لكنني سأجازف"، قال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب ثم أشار إلى رئيسة الوزراء الإيطالية جورجيا ميلوني، و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/10/14/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%BA%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%88%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D8%B3%D8%A7%D8%AE%D8%A7%D8%B7%D8%B1-%D8%A8%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D9%83-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D9%84%D8%A9">أضاف</a> "إنها شابة جميلة".</p>

<p dir="rtl">في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bdf61c91-1553-4f37-ab7e-9aac4f5a9fc6" href="https://almanassa.com/news/27722" title="مؤتمر مرتقب لإعادة تعافي القطاع.. ترامب ووسطاء التفاوض يوقعون وثيقة اتفاق غزة">مراسم</a> توقيع اتفاقية إنهاء الحرب في غزة، تحدّث الرئيس الأمريكي بعفويته المعتادة. هذه المرّة عبّر عن قناعاته بشأن النساء اللاتي يتشارك معهنَّ المجال العام في العمل السياسي. لم يحتفظ بها لنفسه، بل أطلقها وعادت مصحوبةً بضحكاتِ القاعة التي بدا أنها تشاركه هذه الأفكار بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/14/%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A9-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%88%D8%BA%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%88%D9%86%D9%8A-%D8%AD%D9%88%D9%84">سبقه</a> إليها الرئيس التركي رجب طيب إردوغان، الذي استغل حديثًا وديًا مع ميلوني التقطته الكاميرات، ليخبرها أنه سيجعلها تقلع عن التدخين فهو لا يناسبها.</p>

<p dir="rtl">تحولت "السياسية" التي <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cm2d4jyrv01o">قطعت</a> مسارًا سياسيًا طويلًا منذ التسعينيات إلى مصدر تسليةٍ للقادة الجادين المجتمعين احتفاءً بإنجازاتهم في إنهاء حرب استمرت عامين،<strong> </strong>وهم يتداولون الحديث عن جمالها في فترات راحتهم على هامش الاجتماعات.</p>

<p dir="rtl">هذه ليست المرة الأولى التي تلفت فيها ميلوني الأنظار كونها امرأة؛ في قمة مجموعة السبع عام 2024، أثار <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1721935-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%85%D8%AD%D8%B1%D8%AC-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%B3%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%BA%D9%88%D9%81-%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%88%D9%86%D9%8A">فيديو </a> تتبادل فيه التحية البروتوكولية مع رئيس الوزراء البريطاني حينها ريشي سوناك موجةً من التعليقات الساخرة، بعدما وُصف الموقف بأنه "عناق محرج" لسوناك الذي بدا أنه يتقدم لتقبيل ميلوني وهي تحاول الابتعاد عنه أكثر من مرة. وأيضًا شكَّل <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1336526720748619">ركوع</a> رئيس وزراء ألبانيا إيدي راما على ركبته مستقبلًا إياها لدى وصولها إلى القمة السادسة للمجموعة السياسية الأوروبية في تيرانا مادةً للحديث عن أنوثتها.</p>

<p dir="rtl">تلفت ميلوني النظر خلال حضورها بين الرجال، بشعرها الأشقر المنسدل على كتفيها، وابتساماتها التي ترد بها على ما يردده القادة من كلماتٍ تُفضِّل الصحافة التي امتهنتها وهي صغيرة وصفَها بالغزل. وهي صورة تناقض تلك التي اعتادت السياسيَّات على التواري خلفها إذا أردن التحقق في وسطٍ طالما احتكره الرجال.</p>

<p dir="rtl">على سبيل المثال، وعكس حضور ميلوني الأنثوي، <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D8%A8%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7/a-42734454">سلكت</a> المستشارة التي حكمت ألمانيا أكثر من عقد ونصف العقد أنجيلا ميركل مسارًا حرصت خلاله على ألَّا يُنظر إليها باعتبارها امرأةً بل سياسية. هذا المسار تُسمِيه الباحثة الألمانية لونينبورج بـ"التحييد"؛ تجنّب أي حضور لافت لأنوثتها في المجال العام.</p>

<p>ترصد الباحثة علاقةً ملتبسةً بين التجسيد الإعلامي للأنوثة والنجاح السياسي، إذ ما زال "النموذج الهرمي" حاكمًا لتقييم الكفاءة والقدرة على الإقناع، ويؤطر حضور المرأة السياسي ضمن القوالب النمطية التقليدية للنساء في السلطة.</p>

<p dir="rtl">لكن <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D8%A8%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7/a-42734454">دراسات</a>ٍ صادرة عن مركز مارجريتا فون برينتانو لبحوث الجندر في جامعة برلين الحرة، ترصد تزايدًا في وجود النساء في المناصب العليا وتعيده إلى ظهور صور أكثر تنوعًا لأنوثة المرأة في المجال العام. لذلك، مثلما نجحت ميركل في كسر إطار حضور المرأة السياسي بهدوء، عبر تفكيك رمزية الجسد والأنوثة من المشهد السياسي لتفرض نفسها "قائدة" قبل أن تكون "امرأة"، قبلت ميلوني إطارها واستخدمته بذكاء، وأبرزت ملامحها الأنثوية لتأكيد قوتها.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c066aced-f918-4f8a-9ebd-e1f8045c6bfb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/c066aced-f918-4f8a-9ebd-e1f8045c6bfb.jpg.webp?itok=FYtI1ND6" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">رئاسة الوزراء البريطانية، فليكر</aside></div>
<figcaption>رئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر، الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، ورئيس الوزراء الكندي مارك كارني، الرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون، رئيسة الوزراء الإيطالية جورجيا ميلوني، خلال حضورهم قمة مجموعة السبع في منتجع كاناناسكيس الجبلي في كندا، 16 يونيو 2025</figcaption></figure><h2 dir="rtl">قوة الفاشية الشقراء</h2>

<p dir="rtl">ولدت جورجيا ميلوني في روما عام 1977، لأب يساري وأم يمينية الهوى. تركها أبوها وهي طفلة صغيرة وانتقل إلى جزر الكناري، لتقرر وهي في الحادية عشرة <a href="https://www.independent.co.uk/news/world/europe/georgia-meloni-book-father-politics-italy-b2789098.html?utm">ألَّا تراه</a> مرة أخرى. </p>

<p dir="rtl">لاحقًا، انتقلت العائلة إلى جارباتيللا في جنوب روما، لتصبح جورجيا قريبة من جديها <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2022/9/26/%D8%AC%D9%88%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%88%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9">وتعيش</a> في الحي الذي تقطنه الطبقة العاملة، ويعدُّ تقليديًا معقلًا لليسار. رغم ذلك، بمجرد أن بلغ عمرها 15 سنة، انضمت إلى جبهة الشباب؛ جناح اليافعين في الحركة الاجتماعية الإيطالية MSI الفاشية الجديدة، وأصبحت فيما بعد رئيسة الفرع الطلابي لخليفة الحركة، التحالف الوطني.</p>

<p dir="rtl">ولأنها <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cm2d4jyrv01o">تربت</a> في حيٍّ لا يبدو بيئة مناسبة لإنبات الجذور السياسية لمثل تلك الفتاة التي أصبحت أول رئيسة وزراء يمينية متشددة في إيطاليا منذ بينيتو موسوليني، يميل البعض لتفسير مسار جورجيا السياسي نحو اليمين باعتباره انتقامًا من والدها على تركها.</p>

<p dir="rtl">لم تكمل ميلوني تعليمها الجامعي، وحسبما تذكر فقد حصلت على شهادة الثانوية في اللغات من معهد أميريجو فيسبوتشي في روما عام 1996. لكنَّ شكوكًا أثيرت حول صحة هذه الشهادة، بعدما أشار <a href="https://www.freepressjournal.in/amp/education/italian-pm-giorgia-melonis-controversial-linguistic-degree-know-here-in-detail">منتقدون</a> إلى أن هذا المعهد مؤسسة مهنية للفندقة لا يمنح شهادات في اللغات، كما تداولت بعض التقارير اتهامات بأنها زورت أو بالغت في توصيف شهادتها لجعلها أقرب إلى مؤهل أكاديمي تقليدي. </p>

<p dir="rtl">غير أن هذه التهم لم تؤثر على مسيرتها السياسية التي بدأتها من اليمين وهي في مقتبل العشرينات.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">بينما تفرض الأعمال المهنية رجالية الطابع على النساء التسلح بصفات ذكورية احتفظت ميلوني بأنثوتها</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">عملت ميلوني نادلةً في عدد من مطاعم وحانات روما، ومربيةً للأطفال في منازل العائلات الميسورة، كما ساعدت والدتها في عملها بائعة خضروات في سوق بورتا بورتيزي الشعبي، كل ذلك أثر في خلق وعي طبقي لديها، وعلمها الاعتماد على ذاتها. </p>

<p dir="rtl">لاحقًا، انضمت إلى نقابة الصحفيين الإيطاليين بين عامي 2004 و2006 لتصبح صحفيةً محترفةً وتعمل محررةً في صحيفة "إل سيكولو ديتاليا" التابعة لحزب التحالف الوطني.</p>

<p dir="rtl">احترفت ميلوني الظهور الإعلامي؛ وتعملت منذ بداية ظهورها السياسي ضيفةً في البرامج التليفزيونية ناشطةً طلابيةً يمينيةً في منتصف التسعينيات،  كيف تجذب الانتباه بحضورها الأنثوي وشبابها وحماسها وحيويتها، إلى جانب كونها "تلك الفتاة النحيلة الجادة للغاية وتتمتع بروح تصميم عالية"، و"تمنع أي شخص آخر من الاستحواذ على الميكروفون"، كما <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cm2d4jyrv01o">يصفها</a> حليفها السياسي ماركو مارسيليو، الذي كان مديرها لعشر سنوات.</p>

<p>وبينما تفرض الأعمال المهنية، رجالية الطابع، على النساء الممتهنات بها التسلح بصفات ذكورية تقيهم شر الاستهانة بهم، وتضع حواجز وحدود تغنيهم عن التعامل معهن كفئة أدنى أو أقل كفاءة وخبرة، احتفظت ميلوني بمظهرها الأنثوي، متحدية ما يفعله الإعلام بأمثالها من السياسيات.</p>

<p>تُظهر <a href="https://arxiv.org/abs/2202.03083">دراسة </a>إيطالية أن السياسيات يُقيّمن غالبًا من خلال مظهرهن وجاذبيتهن، لا من خلال أفكارهن أو برامجهن. كما يتحوّل الإعجاب بجمال السياسيّات إلى ظاهرةٍ لها تصنيفاتها و<a href="https://www.masrawy.com/howa_w_hya/relationship/details/2016/6/3/855595/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D8%AC%D9%85%D9%84-9-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%86-%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9?page=2">قوائمها الخاصة</a>.</p>

<h2>امرأة.. أم.. مسيحية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="72850179-5f40-4957-91db-ebfc9d9c2e1a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/72850179-5f40-4957-91db-ebfc9d9c2e1a.jpg.webp?itok=FdbPtO22" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">رئاسة الوزراء البريطانية، فليكر</aside></div>
<figcaption>رئيسة الوزراء الإيطالية جورجيا ميلوني مع رئيس الوزراء البريطاني ريشي سوناك خلال حضورهما قمة المجموعة السياسية الأوروبية في مدينة غرناطة الإسبانية، 5 أكتوبر 2023</figcaption></figure><p>لم تحاول الشابة اليمينية كسر هذه القاعدة، بل استخدمتها. فقد جعلت من الصورة التي يتوقعها المجتمع من "المرأة المثالية" الشقراء، الأنيقة، المتزنة، جزءًا من هويتها السياسية، ورافعةً لخطابها المحافظ الذي<strong> </strong>يميل إلى قيم العائلة والأمومة والدين.</p>

<p>لتكمل الصورةَ بميولها السياسية، إذ التزمت باليمين الذي يروق للأوروبيين في هذه المرحلة.</p>

<p>صرختها التي مهدت لها الطريق نحو رئاسة الوزراء كان إعلانها أنها امرأة وأم ومسيحية، لا بوصفها شعارات شمولية، بل حدود لتعريف ذاتها في مواجهة أي سرديات تقدمية؛ تبنى رأيًا واضحًا فيما يخص الهوية الجندرية "إنهم يريدوننا أن نصبح المواطن إكس والمواطن واي، بحيث لا نقدر على تعريف هوية لأنفسنا".</p>

<p>ورغم الآمال التي عُلّقت على ميلوني بعد أن أصبحت أول امرأة تتولى رئاسة الحكومة في إيطاليا، فإن واقع النساء في البلاد لم يتبدّل كثيرًا، فإيطاليا لا تزال واحدة من أسوأ الدول الأوروبية في <a href="https://tradingeconomics.com/italy/gender-employment-gap-eurostat-data.html">مؤشرات</a> تمكين المرأة؛ بلدٌ تُعامل فيه العاملات زينةً في المكاتب أكثر منهن كقوى منتجة.</p>

<p><a href="https://thefix.media/2024/01/12/harassment-economic-instability-and-lack-of-support-the-hard-life-of-women-journalists-in-italy/">تشير </a>دراسات حديثة إلى أن 85% من الصحافيات الإيطاليات تعرّضن لشكل من أشكال التحرش المهني، فيما <a href="https://lespresso.it/c/inchieste/2023/10/3/sex-and-the-spot-esplode-un-nuovo-metoo-nelle-agenzie-pubblicitarie-ecco-tutti-i-nomi">وثّقت</a> مجلة لا إسبريسو حالات واسعة من المضايقات في صناعة الإعلان.</p>

<p>وبينما كان بإمكانها استثمار موقعها لكسر هذه الحلقة، اختارت ميلوني أن ترث النظام الذي رسّخه سيلفيو بيرلسكوني، بثقافته التي حوّلت النساء إلى مكمّل جمالي للمشهد العام، لا فاعلًا فيه. لم تعمل حكومتها على إصلاح البنية التي تُقصي النساء من مراكز القرار، ولا على تغيير الصورة النمطية التي علّقت أجسادهن وحدها على جدران السياسة والإعلام لعقود، ولم تأخذ خطابهن بالجدية نفسها.</p>

<p>حتى حين <a href="https://www.alarabiya.net/last-page/2023/10/20/%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%82-%D8%B9%D9%86%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%B1%D8%B7%D9%87-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D9%83-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7">أعلنت</a> في مطلع عام 2023 انفصالها عن شريكها بعد ما قاله من تعليقات وُصفت بأنها "تمييز ضد المرأة"، بدت كمن يفصل بين الخاص والعام عمدًا، وهي تتجنب أن يتحوّل الموقف إلى نقاش أوسع حول مكانة النساء أو حقوقهن في المجتمع الإيطالي.</p>

<p>أصبحت ميلوني حسب <a href="https://www.emaratalyoum.com/politics/reports-and-translation/2023-11-11-1.1798935">وصف</a> الكاتبة ورائدة الأعمال المتخصصة في قضايا المرأة ريكاردا زيزا "أول مناصرة لحقوق المرأة في إيطاليا دون أن ترغب في ذلك حقًا"، لكنّ المفارقة أن صعودها لم يُترجم إلى أجندة أو حتى خطاب رمزي يناهض التمييز. اكتفت بأن تكون المرأة التي كسرت السقف الزجاجي دون أن تزيله، محافظةً على المشهد كما هو؛ امرأة في القمة، ونظام قديم تحتها لم يتزحزح. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6981a503-e512-43ad-ac65-bd040fad84ce" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25300" role="article" about="/stories/25300" data-sanitized-id="node-25300" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25300" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25300" data-ph-capture-attribute-link-title="الغسيل البنفسجي.. تجميل وجه السلطة بألوان التمكين الباهتة" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الغسيل البنفسجي.. تجميل وجه السلطة بألوان التمكين الباهتة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">السقف ذلك هو الذي ظل يُمطرها بشظاياه كلما وقفت بين الرجال. ففي القاعات الدولية التي يُفترض أن تُعامل فيها ندًّا، تعود النظرة القديمة لتضعها في الإطار المألوف؛ "امرأة جميلة وسط سياسيين رجال" نجحوا في تحويل محفل سياسي إلى موقف ميكروباص؛ يوجهّون فيه لرئيسة وزراء عبارات غزل ذكورية ومحاولات تقرّب برداء النصح والتقويم، وعليها هي ابتلاع كل ذلك، لتحافظ على مسيرة ترامب السياسية من اتهامات التحرش.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-1555a58e8500a00041f1b70b9a760a3172221a09d9502fa37cfda07d97f8989e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 19 Oct 2025 17:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760882552231911</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نساء آل عبد الستار.. قصتان أو ثلاثة عن الأمومة والبنوة وخيط الذنب</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26412</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bcd900c7-cfc4-4867-9173-8b2d2fc3a85c.png.webp?itok=OUdo1V11" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bcd900c7-cfc4-4867-9173-8b2d2fc3a85c.png.webp?itok=OUdo1V11" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<h2 dir="rtl"><strong>الأم المهاجرة</strong></h2>

<p dir="rtl">أرى في عربات قطار المترو أمهات في النصف الأول من عشريناتهن على الأرجح، مع رضعهن. أُلاعب الأطفال، أُلاطف الأمهات، أبتسم للمجاورات لهن. ولا أفكر أن هذه الشابة من عمري. </p>

<p dir="rtl">أنجبتني ماما وهي في الثالثة والعشرين من عمرها قبل اقتناء أول سيارة لها، فاعتمَدَت على المواصلات العامة -المترو والترام تحديدًا- في رحلات تطعيماتي ومتابعاتنا الطبية. تحكي لي أنني كنت رضيعةً وسيمةً وقوية الشخصية، لكن خجولة. قبلها كنت جنينًا مقلوبًا، نصح الطبيب أن يولد قيصريًا وحدد موعدًا بالفعل، لكنني خالفته الرأي، وأتيت في ليلة صيفية معتدلة الرطوبة عام 2001. لا يعرف أحد ما الذي شقلب حالي -كجنين- بين الليل وضحاه، لكني أعرف أني لم أرد شق بطن ماما إلى نصفين. </p>

<p dir="rtl">أنجبتني ماما وهي في الثالثة والعشرين من عمرها قبل اقتناء أول بيت لنا، فعشنا مع جدتي بعد إتمام طلاقها رسميًا. وفي جولاتنا الصحية، أَحبَّ الناسُ في المترو ملاطفةَ أمي وجدتي ومداعبتي، لكنني كنت أختبئ فورًا في حضن أمي. تستمر ماما في الحكي، تحكي لي عن ميولي الاستقلالية المبكرة؛ كيف تخليتُ عن البامبرز دون مجهود منها، كيف تخليت عن نهدها منبع الحليب الخيِّر مُسلّمةً تمامًا بحتمية الفطام، كيف شبيت ثم خطوت دون نطق حرف واحد. وصفتني بـ"الرضيعة المثالية". عفيّة لا أمرض، طيبة لم أشق بطنها، مستقلة أنجح في محاولاتي الأولى، هادئة لا أشتكي. سهَّلتُ عليها أمومتها، ولاطفت ضميرها لتشقَّ طريقها المهني.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">أرى في كلَّ أمٍّ في المترو؛ شابةٍ، مهاجرةٍ، عازبةٍ، أمي</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">أنجبتني ماما وهي في الثالثة والعشرين من عمرها قبل خوض أي تجربة مهنية. فطمتني ثم وُظِّفت، وأصبحت تيتا الرسول بيننا. أكاد أَجزم أنني عرفت رحيل أمي في عمر السنتين. صرتُ عنيدة أزعم معرفة الطريق لكل شيء، أختبئ في أركان المنزل؛ بين أرجل الصالون المُذهب تارة وخلف الدولاب تارة، أُنقب عن أعقاب سجائر أخوالي، تلك الفلاتر البيضاء المصفرة، وأمضغها. تأخرتُ في الكلام حتى ناديتُ تيتا "ماما". صحيح أن تيتا تنقل لها الأخبار أولًا بأول، لكنها احتفظت بهذا الخبر لنفسها. </p>

<p dir="rtl">بعد ما يزيد عن عشرين عامًا، ومنذ حوالي ثلاثة أشهر، انطلقت من معمل "أنثروبولوجي بالعربي" ورشة "الذنب والنجاة"، مستضيفةً الكاتبة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="991e501c-6f87-4aff-aa44-44cba6e35ef6" href="https://almanassa.com/author/7591" title="شيرين أبو النجا">شيرين أبو النجا</a> في جلسة بعنوان "الذنب والأمومة". تحدَّثت شيرين عن أصناف الأمهات، وفي ضوء تصنيفاتها المختصرة وقعت ماما تحت مظلة الأمهات المهاجرات، مثل الفلبينيات والإفريقيات. الأمهات اللاتي يسافرن للعمل في بلاد أخرى ويرسلن الأموال للأم البديلة القائمة على رعاية أطفالها في وطنهم الأصلي. في هذا السيناريو تُعد تيتا هي أمي البديلة التي لم أخطئ في مناداتها ماما. </p>

<p dir="rtl">ولذلك، أرى في كلّ أمٍّ في المترو؛ شابة، مهاجرة، عازبة، أمي. </p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ce1a6eef-a808-4252-8e7e-96e4d36709de" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/6179d5c92eb50old.jpg.webp?itok=9-g7mKH7" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">المنصة</aside></div>
<figcaption>تصميم: يوسف أيمن</figcaption></figure><h2 dir="rtl"><strong>ابنة غاضبة لأم غائبة</strong></h2>

<p dir="rtl">سألت ماما مؤخرًا عن طبيعة حملها فيّ. هل أرادتني حقًا؟ هل اتخذت قرار الإنجاب بوعي؟ لم أتوقع "نعم" كإجابة. ردت "حبيت أبوكي، وكان نفسي أبقى أم. لما زادت الخلافات معاه، مافكرتش أخلف تاني". </p>

<p dir="rtl">تزوجت أمي عن قصة حب ملحمية، وطُلقت أيضًا بعد ملحمة في محكمة الأسرة عام 2003 أي بعد ميلادي بعامين فقط. يخبرني محرك جوجل أن "الملحمة" هي قصيدة شعرية طويلة تصف أحداثًا بطولية أو أسطورية، وغالبًا ما تتناول تاريخ أو قصة شعب من الشعوب. إذن، الأحداث الملحمية تشير إلى أحداث تتسم بالبطولة والشجاعة والأهمية. </p>

<p dir="rtl">صارت ماما أول ست مطلقة رسميًا في عائلتنا بعد أن اعتادت نساء آل عبد الستار (عائلة أمي) الانفصال الصوري غير الرسمي، حفاظًا على الصورة الاجتماعية. لا أتصور وسم "مطلقة" مع ابنة الأربعة والعشرين عامًا، لكنه بالتأكيد حدث ملحمي.</p>

<p dir="rtl">قابَلَت ماما الضريبة الاجتماعية -الخفية- للطلاق. إنها ضريبة كسر الحدود -كما تصفها شيرين أبو النجا- المرسومة بعناية للنساء. فكان مبدأ الطلاق وحده إعلان كسر الحدود والخروج عن تقاليد الطبقة المتوسطة. ألا يكفي أننا نعيش في قاع الطبقة المتوسطة؟ الآن صرتِ مطلقة وعاملة. ثم، أصبحت الملحميات بمثابة إرث نتناقله، أو طريقة نحب بعضنا البعض بواسطتها. إنها كثافة حسية أقرب إلى حجرين متقابلين في سرعة وضغط شديد لإشعال شرارة. </p>

<p dir="rtl">هذه الملحمة الضريبية هي إرثي، وبمشاركة إرث بهذا الثقل، تفكك العبء إلى فتافيت وُزِّعت بين نساء آل عبد الستار. توزع العبء علينا؛ أمي وخالتي وجدتي وأنا، وكَسْت بعض الفتافيت مشاعر الخزي والذنب، الغضب والكراهية.</p>

<p dir="rtl">أعي أننا لا نحمل كل الملحميات بالفخر ذاته كما أعلم أن شعوري يتغير تجاه نفس الملحمة من فترة لأخرى. على سبيل المثال؛ واجهتني معالجتي النفسية منذ عامين بأن استقلاليتي، كوني "الطفلة المثالية" على مدار طفولتي، ليس إلا خوفًا مقنَّعًا من الفشل، من الخذلان. خوف ناجم عن الإهمال الأبوي الذي تعرضت له. قالتها ببساطة كأنني دارية بالإهمال الذي أصابني، وفجأة تبدلت مشاعري نحو هويتي المستقلة التي تخفّيت تحتها بنجاح، واستشعرت القناع.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">هددتني أمي في إحدى المشاجرات بأنها ستعيدني لأبي مثل أي منتج بايظ</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">في علم النفس، ما حدث لي "إهمال عاطفي". يُشخِّص انشغال أمي عني، الناجم عن احتياج مادي صريح، إهمالًا عاطفيًا، لكنه في الوقت ذاته تشخيص قائم على نسخة علم النفس الموجهة نحو الإنسان الأبيض ذي الاحتياجات الأساسية المُلباة، والرفاهيات اللانهائية. </p>

<p dir="rtl">قبل هذه المواجهة كنت شديدة الفخر باستقلالي، بقوتي وطبعي القيادي. لم أكرهه بعد هذه المواجهة، لكنني تبعتُ مصدره، حفرت بحثًا عن جذر الخوف، ثم قلَّمته. نفضت الخزي والذنب والغضب عن نصيبي من الفتافيت. وتبدل استيعابي للأمور. فأعي الآن أنه مع رحيل أبي، وعودة أمي إلى العمل، تحولت ماما إلى رب الأسرة ورجل المنزل رسميًا. وتُركتُ حينها بلا أسرة نووية، فقامت جدتي وخالتي على رعايتي. هذا ما جذَّر غضبي نحو والدتي؛ لأنه بدا لي، كطفلة، أنها لم تُردني. </p>

<p dir="rtl">باتت غريبة عني حيث اقتصر لقاؤنا خلال عطلات نهاية الأسبوع، لأنها تعمل ساعات طويلة وتعود إلى البيت على ميعاد النوم. وبالتالي، قصُرت المحادثات بيننا. من الغريب أنها حمَّلتني مسؤولية مشكلة التواصل بيننا، ملقيةً عليَّ اللوم لأني لا أُهاتفها في العمل. مع تنامي مشاكل التواصل بيننا، وتنامي غضب المراهقة التي كنتُ عليها وغيرها من مشاعر حادة يأتي بها زلزال النمو، هددتني -في إحدى المشاجرات- بأنها ستعيدني لأبي. </p>

<p dir="rtl">هتكلم شركة الشحن وترجعني -المنتج البايظ- لأبي، مثل أي جهاز كهربائي إضافي في ركن الصالة، إذا تزايدت أعطاله عن المفترض، تُعيده إلى المصنع أو تستبدل به "واحد جديد نوڤي". </p>

<p dir="rtl">يتراوح العمر الافتراضي للأجهزة الكهربائية من سبع إلى تسع سنوات. علمًا بأن أمي تسلمتني من جدتي (المصنع البديل) فور بلوغي التاسعة، كانت هي في الثالثة والثلاثين. وبعد بلوغي السادسة عشرة أرادت إرجاع المنتج إلى أبي. صفقة خسرانة إن سألتني عن رأيي.</p>

<p dir="rtl">طبعًا لم أجرؤ على سؤالها حينها: هل تريدينني حقًا؟ هل اتخذتِ قرار الإنجاب بوعي؟ لكنه كل ما شغل خاطري في تلك اللحظة.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="81fecede-bd82-498f-b9aa-088b7f405cf9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/81fecede-bd82-498f-b9aa-088b7f405cf9.jpeg.webp?itok=RwXJ5X5E" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير حسام محمود بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>شيرين أبو النجا في ورشة "حد نجا" في معمل أنثروبولوجي بالعربي، 2025</figcaption></figure><h2 dir="rtl"><strong>ابنة بدون أم</strong></h2>

<p dir="rtl">صنعت شيرين أبو النجا آلة شبيهة بآلة الزمن وسمتها "آلة العبور"، وهي الآلة التي تُعين النساء على تجاوز الحدود المرسومة لهن، مثل حدود الطبقة والدين والمكان والزمان. قارَنَت -في الفصل الأول من كتابها-  الحدود المرسومة لكاتبتين من القرن العشرين، سيمون دو بوفوار وفاطمة المرنيسي، من الطفولة حتى التحرر. عاشت الأولى حبيسة المجتمع الكنسي، والثانية حبيسة مجتمع الحريم، وكلاهما مجتمعات تحد حركة وإنتاج النساء خارج منازلهن.  </p>

<p dir="rtl">أما في الـ2007، فحدود طفولتي تشكلت في مساحةٍ بين المتعارف عليه اجتماعيًا والمقبول شكلًا. لم تسمح لي ستي باللعب في الشارع مع أطفال البيت والعمارات المجاورة، رغم مناصرتها -أمامهم- خطاب الجيرة الحسنة. سُنَّ القانون كالآتي؛ إذا أرادوا اللعب معكِ، فليأتوا إلى منزلك. </p>

<p dir="rtl">مكبلةً بالذنب، أخذت ستيّ على عاتقها مهمة تسليتي وتضميد الفراغ داخل أسرتي النووية. أخذتني إلى الأقارب الذين يربون أطفالًا من سني لألعب معهم تحت عينها التي تراقب وهي مغطاة بالمياه البيضاء والزرقاء. وحين تلاشت دائرة المعارف حلقة تلو أخرى، أخذتني إلى الحدائق العامة وتعرفت على أسر الترابيزات المجاورة، الأسر التي بَدَت لها ودودة وملائمة طبقيًا وثقافيًا، وصنعت صداقات بالنيابة عني مع أولادهم، ولعبتُ معهم. </p>

<p dir="rtl">تربيت في تلك المساحة، وسط أبناء الأقارب والجيران والمعارف، لعبت في الحوش المبلط البارد لبيوت العائلة، بلاطة باللون الأزرق تجاور بلاطة باللون البرتقالي. ادّعيتُ اللعب، واسترقت السمع إلى أحاديث الخالات الشعبيات على المصطبة، الخالات والعمات اللاتي يشغل حديثهن العيب والمقبول عرفيًا أكثر من الصح والمفيد والخاطئ والضار. أقبلت الجارات والأقارب، خلال جلسات السمر، على المساهمة في تربيتي، فينقلن لي العادات والتقاليد العرفية، ويشرفن عليّ حتى أتتلمذ. </p>

<p dir="rtl">تربيت في المساحة التي رسمت لي حدودي المكانية، المساحة المؤسسة على المحاذير والممنوعات، حتى أصبح البقاء داخل الحدود فعلًا تنافسيًا من أجل الحصول على لقب الفتاة المثالية تمامًا كحال أبو النجا ودو بوفوار والمرنيسي. كنتُ رضيعة وطفلة مثالية، تلميذة نجيبة محافظة على اللقب من اللفة حتى بداية المراهقة. </p>

<p dir="rtl">ثم تبدل شيء فيّ بين الليل وضحاه للمرة الثانية. أصبحت أشعر أنني غريبة عنهم، أرفض عادات الحارة وتقاليدها دون سبب واضح، طرحتُ "لماذا" بعد كل قاعدة، جادلتُ تناقض مبادئهم. وفي تلك اللحظة، دق جرس الإنذار محذرًا من أن فمي يلفظ بأكثر من الحاضر والنعم. أَخذَت أسئلتي الطفولية مسارات عبور تكشف التناقضات الكامنة في التربية الذكورية المفروضة، حتى ارتأيتُ من خلالها -الأسئلة الطفولية- ثغرات العبور. </p>

<blockquote>
<p dir="rtl">صرت ابنة بدون أم كأنني أُيتّم مرة كل صيف ثم انقلب اليُتم غضبًا</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">أما على البر الموازي، أمسى السبب واضحًا بالنسبة لهن، حيث صارت حدوتة انفصال أمي عن أبي مربط الفرس، أي عيب أو خطأ فيّ يُعلَّق على شماعة طلاقهما. دفعتُ مع أمي ضريبة الطلاق رغم أنني لم أشارك في القرار. تبعتني عبارات "لو لم يطلق والداها لما شبت طويلة اللسان"، و"لو كان أبوها حاضرًا معها أكثر لروض شيطانها". تخيل؟ طفلة لها شيطان، غير أي شيطان، شيطان ثرثار. </p>

<p dir="rtl">صحيح أنني تمردت بالفطرة، وبتحريض من الأفلام الأمريكية التي جعلت كل شيء يبدو ممكنًا، إلا أنني دفعت ثمن تمردي غاليًا. في كل مرة رفضتُ أمومةَ خالةٍ هنا أو عمةٍ هناك، لفظتني عن حجرها كي لا أبخ سمي في آذان بناتها. تفسر شيرين أبو النجا هذا التحول كالآتي "ينبع السؤال دائمًا من قلب التناقضات، فيسعى العقل إلى الفهم عبر محاولة تنسيق المتناقض عبر القبول الصامت أولًا، ثم تأتي الخطوة التالية التي تُعلن عن مواجهة صريحة".</p>

<p dir="rtl">صرت ابنة بدون أم كأنني أُيتّم مرة كل صيف. ثم انقلب اليُتم غضبًا. تصف شيرين هذه المرحلة بالانسلاخ عن الأم، وهو أشبه بعملية فطام قسري مؤلم. دفعني ألم اليُتم، أو الانسلاخ عن الأمهات البديلات المتتاليات، إلى رفع محاكمة شعورية ضد أمي الحقيقية/البيولوجية. لم أغضب صارخة في وجهها. إنه الغضب الآخر، الغضب المبطن، الذي ينعكس على الطفل نحو ذاته. </p>

<p dir="rtl">كَمَنَتْ صعوبة رحلة عبور سيمون دو بوفوار في أضلاع المثلث؛ أمها المُرسِّبة للسلطة الأبوية والدين والطبقة، "فتجاوز الأم يعني الشعور بالنبذ والانفصال العنيف، تجاوز الدين يعني الشعور بالإثم وتلقي الرفض من المجتمع، أما تجاوز الطبقة فهو ما عُدَّ في فرنسا العشرينيات علامة على الجنون". على نفس المنوال، نما لدي شعور دفين بالذنب لا أستطيع تتبع عمقه، كما رُسِّخ فيّ أنني ابنة غير صالحة لأم غير صالحة أيضًا. تمنيت أن تنال ماما شطرًا من أمومة الخالات. وعلى مدار مراهقتي، أنّبَتُها على فشلها في تحقيق نموذج الأمومة القديسة التي قننها العرف. </p>

<p dir="rtl">تجاوزَتْ الأعراف حدود المصاطب الباردة، فانتقلَتْ معي طبقيًا إلى مدرستي وبيتي الجديدَيْن، وانتقل معنا منبر المحكمة المنصوبة لأمي. كانت أمًا عاملة بعكس أمهات صاحباتي في المدرسة، طباخة فاشلة تحرق صدور البانيه في بداية الأسبوع وتباشر وصلة طلبات الدليفري من منتصف الأسبوع، لا تعدُّ لي سندوتشات المدرسة، ترفض الاشتراك لي في النوادي ورحلات الملاهي ومسرحيات المدرسة لأنها لا تستطيع توصيلي وانتظاري حتى أنتهي. باختصار، إنها أم غائبة، لها كيان في غير حضوري، أو بمعنى أصح، حضورها يتضمن غيابي، عكس أسطورة الأمومة المروج لها. </p>

<p dir="rtl">بمرور السنين، بدت لي ماما كأنها فاقدة غريزة الأمومة كليًا. لا أمل فيها. لا أمل فيّ. </p>

<p dir="rtl">سقطت بنوتي بالتبعية.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f910d006-d36e-4176-ae82-391a36c4c659" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/image_10.png.webp?itok=XNwZ2Bse" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>تصميم: يوسف أيمن- المنصة</figcaption></figure><h2 dir="rtl"><strong>أم لكلب وقطة وربما رضيع</strong></h2>

<p dir="rtl">أعتقد أنني لا أصلح أمًا. أُجهد أحيانًا من رعاية قطتي ذات الخمس سنوات. </p>

<p dir="rtl">فضَّلت الكلاب عن القطط طوال عمري، وفي شتوية 2015 ربيت كلبًا في منزلي. سرعان ما عرفت أن الكلاب أطفال صغيرة متطلبة بشدّة، وأن نموها لا يتضمن الانفصال العاطفي عن أصحابها أبدًا، بل يتزايد مع الزمن. يكتئب الكلب إذا  غبت عنه خارج المنزل ويتصاعد مستوى العقاب طرديًا من مدة غيابك. فكنت أعود من مدرستي لأجده قطَّع الدُمى انتقامًا مني. وإذا ذهبت إلى دروسي دون الرجوع إلى البيت أولًا، يمزق كيس الزبالة وينثر أحشاءه في كل أركان الصالة. صحيح أنه لا يستطيع الصياح باكيًا كالرضيع، لكنه مضغ أحذيتي حتى تلفت. بالإضافة إلى ما ترتب على غيابي في عطلات نهاية الأسبوع، من لفائف ضخمة من الخراء في استقبالي أمام باب البيت مباشرة. ده جَزَاتي.</p>

<p dir="rtl">ثم أدركتُ، مع سقوط أوراق الشجر المصحوبة برياح خماسينية، أنني أمٌ فاشلة. تصورت في البداية أن كلبي اللؤلؤي "بوتشي" يحتاجني لأنه يوازي عمر الرضيع، ومع الوقت سيكبر ويستقل بذاته. ظل ينمو حجمًا، وشقاوته تزيد معه، ويتعلق بي أكثر فأكثر، وما أنا إلا مراهقة دون الخامسة عشرة لي مدرستي وأصحابي وعالمي الخاص بي.</p>

<p dir="rtl">دون أي تحذير مسبق، ظللت هذا العالم سحابةٌ سوداءٌ كبلتني في سريري معظم الوقت. توقفت عن الذهاب إلى المدرسة، بل عن الخروج من غرفتي. أُوصِدُ بابي بالقفل وأتجاهل نباح بوتشي. مع إصراره ونباحه اللانهائي، راودتني لمحات من طفولتي حين تُركت دون تهدئة أو مواساة، أو نفيّتُ خارجًا لأبكي بمفردي والعار يملؤني. تخللني ذنبٌ رهيب مع صحوة ضميرية تكاد تكون تطهرية، ألا أتركه يبكي على عتبة بابي، وألا أعيد دورة الإهمال.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">أعاود القراءة فتقاطعني ماما وقد دفست وجهها بين صفحاتي: بتقولي بقى مش ناوية تخلفي؟</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">أتساءل عن مرجعية الأمومة متبعة خطى إيمان مرسال في كتابها <a href="https://www.goodreads.com/book/show/34311613">كيف تلتئم؟ عن الأمومة وأشباحها</a> "يبدو أن التفكير في الأمومة يستدعي النظر في اللحظة نفسها إلى اتجاهين مختلفين؛ اتجاه الماضي عندما كنت ابنة لأم، واتجاه المستقبل عندما أصبحت أمًا لطفل. لا أعرف بأي طريقة تشكل البنوة أمومتنا، لكن بمقدوري أن أتخيل استحالة تحييدها أو تفاديها". تعلمت البكاء في مأمن عنهم، لكن نحيب كلبي على عتبة الباب أثار فيّ الكثير من الذنب والألم حتى نفضت عني الحزن -والكوفرتة النبيتي- الذي عجزت عن اتباع مصدره، وفتحت القفل. </p>

<p dir="rtl">ثم أتت الصيفية، وانتهت الصيفية، وأنا لا أزال على سريري. أحيانًا أخرج إلى الصالة، أحتضن بوتشي ونشاهد فيلمًا. في هذه الأوقات، لوحظت الجروح الخطية في يدي، نقصان وزني ووزنه. وصفت تيتا، خلال إحدى زيارتها التي تداري سببها الحقيقي بـ"وحشتيني" أو "جيت أخد بحسك"، غرفتي بالمقبرة، وقهقهت. مزحة بلا طعم. غير مضحكة بالمرة. أَخفى بوتشي فردة شبشبها إثرها. ومع انتقال تيتا المؤقت معنا، انشغل معها بوتشي، واستلقيت في سريري مجددًا.</p>

<p>رفع تجاهلي له وعجزي عن تلبية احتياجاته العاطفية علامة استفهام لدى والدتي. وفي محاولة شبه صادقة، نادت عليّ وطلبت مني أن أتخذها صديقة وأفصح لها عما في قلبي، مؤكدة أن ما أمر به أمرٌ عادي للغاية، تمر به كل البنات. "دي هرمونات المراهقة"، بررت لي الأمر. ثم خرجنا لتمشية بوتشي.</p>

<p dir="rtl">الكلاب اللولو ذات كبرياء عالٍ. يُشاكلون الكلاب الأكبر حجمًا كجزء من معادلة نفسية لتعويض النقص الذي يشعرون به. في نفس الليلة، طارد بوتشي الكلاب البلدي في شارعنا، انقطع نَفَسي وأنا ألاحقه حتى غطى الطين بنطلوني وجزمتي. ضحكت ماما على المشهد بشدة قائلة "عاملي فيها دكر وهو ميمي". شعرت بالغيظ منها. مسكينة! لا تدرك حقيقة الموقف. وشعرت لحظتها بالتقصير نحوه لدرجة أنه يريد الهروب مني.</p>

<p> لا. توقفي. أنا لست أمًا سيئة لهذا الحد. سأنزل لتمشيته مرة كل يوم على الأقل. </p>

<p dir="rtl">تساءلتُ العام الماضي إذا كنت أكثر عرضة لاكتئاب ما بعد الولادة بسبب تاريخ صحتي النفسية، علمًا بأنني الآن أمٌ مخلصة لقطة مشمشية تبنيتها وعمرها ثلاثة شهور. مع ذلك، حبي وتخصصي في سيكولوجية الأطفال يفرض عليّ حتمية الأمومة، لكنني أرفضها. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8b5ac21f-e273-4c8b-82a6-1c2f1fa4f3fb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4649" role="article" about="/stories/4649" data-sanitized-id="node-4649" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4649" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4649" data-ph-capture-attribute-link-title="لترضى عنك حماتك والمجتمع: أمومة حتمية لكل النساء" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>لترضى عنك حماتك والمجتمع: أمومة حتمية لكل النساء</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">ودعت بوتشي منذ ثماني سنوات إن لم تخني ذاكرتي. لم أكن أمًا جيدة له. خرجنا مرة في الأسبوع، وأحيانًا في الشهر، عرضته للتبني وطلبه مني كوافير أمي. وافقت على عرضه لأنه صاحب بيت حميمي، صاخب، بجنينة خاصة. لن يشعر الكلب اللولي فيه بالملل.</p>

<p dir="rtl">أقرأ في كتاب <a href="https://www.goodreads.com/book/show/219144195">رحم العالم: أمومة عابرة للحدود</a>، بجوار أمي على فراشها وجوجو قطتي تتوسطنا. أتوقف عن القراءة لأقسم لها حبة الفول السوداني إلى نصفين، ثم أعاود القراءة، فتقاطعني ماما وقد دفست وجهها بين صفحاتي: بتقولي مش ناوية بقى تخلفي؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-c0b73c7f296dd9db2dd46cb5909ea36ff23ba78d56d03d7ce28754bda7a6d09b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 19 Oct 2025 17:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760882552231910</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو يوجه باتخاذ إجراءات صارمة "ضد الأهداف الإرهابية في غزة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27881</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gcm4eg1xyaajdfs.jpeg.webp?itok=Kgs6u2Vi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gcm4eg1xyaajdfs.jpeg.webp?itok=Kgs6u2Vi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدر رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو توجيهات باتخاذ إجراءات صارمة "ضد الأهداف الإرهابية في قطاع غزة"، وذلك بعدما عقد رئيس الوزراء نتنياهو مشاورة مع وزير الدفاع وقادة المؤسسة الأمنية، على خلفية ما قالوا إنه "انتهاك من حركة حماس لوقف إطلاق النار"، حسب ما جاء في <a href="https://x.com/IsraeliPM/status/1979879357259887064">بوست</a> لمكتب نتنياهو على إكس.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828114-%D8%A7%D9%94%D8%AD%D8%AF%D8%A7%D8%AB-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%A7%D9%94%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A8%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قتل</a> جيش الاحتلال 5 فلسطينيين على الأقل في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e5576a8-2b62-46e3-93a3-fcf8c0f02bbc" href="https://almanassa.com/news/27866" title="إسرائيل تخرق اتفاق وقف النار وتشن غارات على رفح وجباليا">غارات</a> جوية شنها اليوم الأحد على رفح، جنوب قطاع غزة، فيما كشفت هيئة البث الإسرائيلية أن سلاح الجو "قصف حتى الآن نحو 20 هدفًا في رفح ودير البلح"، وأوضحت نقلًا عن مصدر أمني أنه "من المتوقع أن تتسع وتزداد وتيرة الهجمات".</p>

<p>وحسبما نقلت سكاي نيوز، فإن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828073-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B4%D9%86-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85%D8%A7-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">الهجوم</a> الجوي الإسرائيلي جاء بعد وقوع تبادل إطلاق نار بين جيش الاحتلال ومسلحين، وزعمت وسائل إعلام عبرية أن "مسلحين أطلقوا النار على آلية في رفح والجيش الإسرائيلي رد بإطلاق النار".</p>

<p>بالتزامن، قُتل مواطنون فلسطينيون وأصيب آخرون جراء غارة جوية إسرائيلية شرق جباليا، شمال قطاع غزة، فيما <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979843354113261752">دعا</a> وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش إلى استئناف العدوان على غزة.</p>

<p>كذلك <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1828074-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%82-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A9-%D9%84%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88">دعا</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو إلى أمر جيش الاحتلال باستئناف كامل للقتال، وأضاف "الأوهام الزائفة بأن حماس ستغير جلدها، أو أنها حتى ستلتزم بالاتفاق الذي وقّعته، تتبيّن، كما كان متوقعًا، بأنها خطيرة على أمننا". وتابع "يجب إبادة تنظيم الإرهاب النازي حتى النهاية، وكلما كان ذلك عاجلًا كان أفضل".</p>

<p>من جهتها، أكدت كتائب القسام الجناح العسكري لحركة حماس، الأحد، التزامها بكل ما تم الاتفاق عليه بما في ذلك وقف إطلاق النار في كافة مناطق غزة، وذكرت "لا علم لنا بأية أحداث أو اشتباكات تجري في منطقة رفح".</p>

<p>وأوضحت أن "هذه مناطق حمراء تقع تحت سيطرة إسرائيل والاتصال مقطوع بما تبقى من مجموعات لنا هناك منذ عودة الحرب في مارس/آذار من العام الجاري".</p>

<p>ومن المتوقع أن <a href="https://www.axios.com/2025/10/17/witkoff-middle-east-gaza-deal">يتوجه</a> مبعوث البيت الأبيض ستيف ويتكوف إلى الشرق الأوسط مساء الأحد لمتابعة تنفيذ الاتفاق لإنهاء الحرب في غزة، حسب ما قاله مسؤول أمريكي ومصدر مطلع على الرحلة لأكسيوس.</p>

<p>وقال الموقع الأمريكي إن الصفقة لا تزال هشة للغاية، كما تزايدت التوترات بسبب مزاعم إسرائيل بأن حماس كانت بطيئة في إعادة جثث الرهائن.</p>

<p>وأوضح مسؤول إسرائيلي كبير لم تسمه أكسيوس أن ترامب اتصل بنتنياهو في منتصف اجتماع عقده رئيس الوزراء الإسرائيلي مع كبار مستشاريه الأمنيين بشأن رفض حماس إعادة المزيد من جثث الرهائن.</p>

<p>وقال المسؤول إن نتنياهو أبلغ ترامب بأن حماس تكذب وطلب من الولايات المتحدة والوسطاء الآخرين الضغط على الحركة لإعادة المزيد من الجثث.</p>

<p>وأضاف أن ترامب أبلغ نتنياهو بأنه على دراية بالمشكلة ويعمل على حلها، وتابع "نعتقد أن حماس تحتجز ما بين سبع إلى عشر جثث، ويمكنها إعادتها في أي لحظة. لكنهم اختاروا عدم القيام بذلك، ما يخلق أزمة".</p>

<p>والخميس قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب موافقة حماس وإسرائيل على اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، يتضمن المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> الأسرى وإدخال المساعدات العاجلة، على أن يُستكمل بمفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة الفلسطينية.</p>

<p>وصباح اليوم، قالت الحكومة الإسرائيلية إنها تسلمت جثّتَي رهينتين سلمتهما حركة حماس للصليب الأحمر مساء السبت بموجب اتفاق وقف إطلاق النار، في وقت زعمت وزارة الخارجية الأمريكية أن لديها تقارير موثوقة تفيد بأن حركة حماس تخطط لهجوم وشيك ضد المدنيين في غزة.</p>

<p>ومن المقرر أن يُستكمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق وقف الحرب</a> بين حماس وإسرائيل خلال الأسبوع الجاري، بمفاوضات المرحلة الثانية حول إدارة القطاع ونزع سلاح حركة حماس، بعد إنهاء المرحلة الأولى بإتمام عملية تبادل الأسرى والمحتجزين.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979841135221563856">تتهم</a> إسرائيل حماس بانتهاك "صارخ" لاتفاق وقف إطلاق النار، فيما <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1979838714390999381">قال</a> مسؤول عسكري إسرائيلي لرويترز إن حماس نفذت عدة هجمات ضد قواتنا خارج "الخط الأصفر".</p>

<p>وفي وقت سابق أمس، أعلن المكتب الإعلامي الحكومي بقطاع غزة أن الاحتلال الإسرائيلي ارتكب منذ الإعلان عن انتهاء الحرب على قطاع غزة سلسلة من الخروقات الخطِرة والمتكررة، بلغت 47 خرقًا موثقًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 19 Oct 2025 17:02:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760882552231909</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تجار: أسعار الذهب قد تتخطى حاجز الـ6 آلاف جنيه العام الجاري</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27874</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت أسعار الذهب في السوق المحلية ارتفاعات قياسية خلال الأسبوع الماضي، إذ وصل عيار 21 إلى 5850 جنيهًا للجرام، وهو أعلى مستوى في تاريخه بزيادة ألفي جنيهًا للجرام منذ بداية العام الجاري وسط توقعات بتجاوزه حاجز الـ6 آلاف جنيه العام الجاري حسبما أكد 3 تجار لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a href="https://sa.investing.com/currencies/xau-usd">قفزت</a> الأوقية عالميًا بنحو 237 دولارًا خلال الأسبوع الماضي لتصل إلى مستوى قياسي بلغ 4380 دولارًا قبل أن يعاود التراجع بنسب أقل عند 4249 دولارًا اليوم.</p>

<p>وأكد المدير التنفيذي لمنصة "آي صاغة" لتداول الذهب والمجوهرات عبر الإنترنت سعيد إمبابي، أن استمرار الزخم الحالي قد يدفع الأسعار عالميًا إلى ما بين 4500 و4800 دولار للأوقية قبل نهاية العام، خاصة في حال تصاعد الضغوط على الدولار أو ظهور أزمات مالية عالمية.</p>

<p>وأوضح إمبابي لـ <strong>المنصة</strong> أن هذا الاتجاه سينعكس على السوق المحلية فقد يرتفع عيار 21 إلى ما بين 6000 و6500 جنيه قبل نهاية 2025، مؤكدًا أن السيناريو مرجح في حال استمرار تراجع الجنيه أمام الدولار وزيادة الإقبال على الذهب كملاذ آمن.</p>

<p>وأوضح أن عام 2026 قد يشهد استمرار الموجة الصعودية ولكن بوتيرة أهدأ، ما لم تتغير سياسات البنوك المركزية بشكل حاد، مضيفًا أن التوترات بين الصين والولايات المتحدة أو تجدد الصراعات الجيوسياسية قد تدفع الأسعار لمستويات قياسية جديدة.</p>

<p dir="rtl">وتصاعد التوتر التجاري بين بكين وإدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، إذ تتجه شركة مايكروسوفت لنقل معظم عمليات تصنيع أجهزتها الجديدة إلى خارج الصين بدءًا من العام المقبل، بما في ذلك إنتاج أجهزة Surface وخوادم مراكز البيانات بالكامل، وفق ما أوردته <a href="https://asia.nikkei.com/spotlight/supply-chain/microsoft-aims-to-make-most-new-products-outside-china-from-2026-sources">تقارير</a> صحفية.</p>

<p>وأكد رئيس الشعبة العامة للذهب والمجوهرات باتحاد الغرف التجارية هاني ميلاد أن السوق تشهد تذبذبًا غير مسبوقًا في الأسعار مع تغيرات سريعة قد تصل إلى مئات الجنيهات في اليوم الواحد.</p>

<p>وقال ميلاد لـ <strong>المنصة</strong> "إحنا في وقت استثنائي جدًا ممكن في نفس اليوم السعر يزيد 100 جنيه ويتراجع 100 جنيه تاني يوم مثلًا، والأوقية زادت حوالي 130 دولار مرة واحدة".</p>

<p>وأوضح أن بعض التجار يتحوطون مؤقتًا في التسعير لتجنب الخسائر بسبب الارتفاعات العالمية وتوقف بعض الأسواق الخارجية عن التداول، مضيفًا "بعض التجار بيتخوفوا من أي خسارة فبيتحوطوا في التسعير بزيادة سعر البيع عن المتداول في الأسواق، لكن ده مش معناه إن كل السوق كده، إحنا مش بنعمم".</p>

<p>وفيما يخص حركة السوق، أشار ميلاد إلى أن هناك عمليات بيع وشراء مستمرة لكنها تختلف من تاجر لآخر حسب طبيعة السوق والمنطقة، فبعض المستثمرين يبيعون لجني الأرباح فيما يُقبل آخرون على الشراء بهدف الادخار.</p>

<p>ونصح المواطنين بالتريث في قرارات البيع خلال فترة التذبذب الحالية، قائلًا "اللي بيشتري بهدف الادخار يطمن لأن الذهب هيزيد مع الوقت لكن البيع والشراء السريع في ظل التذبذب الحالي فيه مخاطرة كبيرة ومش بننصح به".</p>

<p>من جهته، أكد رئيس شعبة الذهب بالغرفة التجارية بالمنوفية عيد يوسف، أن أسعار الذهب مرشحة لتجاوز الـ 6 آلاف جنيه لعيار 21 قبل نهاية العام الجاري، موضحًا أن تحسن شهية المخاطرة عالميًا بعد <a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1827863-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85%D8%A9%D8%9F-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AA%D9%87%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A9">تصريحات</a> ترامب حول عدم استدامة الرسوم الجمركية أدى إلى تراجع مؤقت في الطلب على الذهب.</p>

<p>وأضاف لـ <strong>المنصة</strong> أن "فكرة التوصل إلى اتفاق بين واشنطن وبكين، ستدفع أسواق الذهب إلى الهدوء المؤقت وتراجعًا نسبيًا في الأسعار".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 19 Oct 2025 17:02:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760882552231908</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قاضية أمريكية تحظر استهداف مستخدمي واتساب وتخفض تعويضات ميتا ضد NSO</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27876</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/nso.png.webp?itok=oZXxii4R" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/nso.png.webp?itok=oZXxii4R" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قضت القاضية الفيدرالية فيليس هاملتون <a href="https://courthousenews.com/israeli-spyware-company-blocked-from-whatsapp/">بأمر قضائي</a> دائم يمنع شركة التجسس السيبرانية الإسرائيلية NSO Group من استهداف مستخدمي تطبيق واتساب المملوك لشركة ميتا، وخفّضت قيمة التعويضات التي طالبت بها ميتا في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3df53491-18e4-4eeb-ae66-d8e7938e12b2" href="https://almanassa.com/news/23999" title="القضاء الأمريكي يُغرم NSO الإسرائيلية 168 مليون دولار لاختراقها واتساب واستهداف النشطاء">حكمٍ</a> سابق تجاوز 167 مليون دولار إلى ما يزيد قليلًا على 4 ملايين دولار فقط. واستندت القاضية إلى قاعدة قانونية تحدد نسبة العقوبات عندما لا يثبت لدى المحكمة أن سلوك المدعى عليهم "فجّ بصورة استثنائية".</p>

<p dir="rtl">وقالت القاضية هاملتون في <a href="https://www.courthousenews.com/wp-content/uploads/2025/10/WhatsApp-order-2025.pdf">قرار</a> من 25 صفحة إن الأدلة تُظهر قدرة برمجية بيجاسوس التابعة لـNSO على التسلل إلى أجهزة مستخدمي واتساب، وأشارت إلى أن طبيعة الهجمات الخفية، بما فيها هجمات الصفر نقرة التي لا تتطلب أي تفاعل من الضحية، تُسبب ضررًا لا يمكن إصلاحه يستدعي أمرًا قضائيًا دائمًا. ولفتت القاضية إلى إفادات قدمتها NSO في أوراقها ومداولات المحاكمة تُظهر محاولات للالتفاف على إجراءات الأمان في واتساب.</p>

<p dir="rtl">وأكدت المحكمة أن الخصوصية جزءًا أساسيًا مما يقدمه واتساب لمستخدميه وأن أي دخول غير مصرح يضر بجوهر الخدمة.</p>

<p dir="rtl">ورحّب رئيس واتساب ويل كاثكارت بالحكم، قائلًا إن القرار "يحظر صناع برامج التجسس NSO من استهداف واتساب ومستخدمينا حول العالم مرة أخرى"، مؤكدًا أن الشركة تابعت القضية على مدى ست سنوات لحماية أعضاء المجتمع المدني من الهجمات الرقمية.</p>

<p dir="rtl">تعود القضية إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1d26a24d-2715-4229-87cc-f9fd026e8df3" href="https://almanassa.com/news/21298" title="محكمة أمريكية تدين تجسس NSO الإسرائيلية على مستخدمي WhatsApp">دعوى</a> رفعتها ميتا عام 2019 تتهم فيها NSO بخرق قانون الاحتيال وإساءة استخدام الحاسوب الأمريكي/CFAA وقانون كاليفورنيا للوصول غير المصرّح لبيانات الحاسوب، إضافة إلى خرق شروط خدمة واتساب، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9ae1facb-1c1d-4d3a-a6d7-4f82bbfe567e" href="https://almanassa.com/news/23414" title="من القضاء للبيت الأبيض.. وثائق محكمة أمريكية تكشف استخدام بيجاسوس في 51 دولة">حملة</a> استهدفت أكثر من 1400 مستخدم بينهم نشطاء وصحفيون ودبلوماسيون عبر خوادم واتساب. وذكرت وثائق المحكمة أن بيجاسوس يستطيع السيطرة على الميكروفون والكاميرا واستخراج البيانات والموقع الجغرافي ومحتوى الاتصالات وسجل التصفح.</p>

<p dir="rtl">وقصَر الحكم نطاقَ المنع على منصة واتساب فقط، إذ رأت القاضية أن ملف القضية يركّز على أدلة تخصّ واتساب دون منصات ميتا الأخرى مثل فيسبوك وإنستجرام وثريدز. وسعت NSO سابقًا إلى محاكمة جديدة أو تعديل الحكم لتخفيض العقوبات، ونظرت المحكمة هذه الطلبات في جلسة بتاريخ 28 أغسطس/آب الماضي.</p>

<p dir="rtl">يذكر أن شركة NSO واجهت جزاءات إجرائية بسبب رفضها تسليم الشفرة الكاملة لبرمجيتها خلال مسار التقاضي الذي امتد لسنوات وكاد يبلغ المحكمة العليا، وأن ائتلاف مستثمرين أمريكيين يقوده المنتج الهوليودي روبرت سيموندس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5bffb063-82e9-44db-8228-d55b76109f06" href="https://almanassa.com/news/27711" title="بعد إدراجها في القائمة السوداء.. NSO تجد طريقها إلى المستثمرين الأمريكيين">استحوذ</a> منذ عدة أيام على حصة مسيطرة في شركة NSO الإسرائيلية المطوِّرة لبرمجيات التجسّس المعروفة باسم بيجاسوس، بقيمة تُقدَّر بعشرات ملايين الدولارات، وفق تأكيد متحدث الشركة عوديد هيرشوفيتز.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 19 Oct 2025 17:02:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760882552231907</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد إخلاء سبيل الصحفي محمد طاهر بكفالة.. «الصحفيين» تتخوف من استخدام الكفالات بـ«قضايا النشر» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/19/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B7%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D8%A8%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%A9/</link>
						<dc:creator>سارة محفوظ</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2016/05/D986D982D8A7D8A8D8A9-D8A7D984D8B5D8ADD981D98AD98AD986-150x150.jpg" alt="بعد إخلاء سبيل الصحفي محمد طاهر بكفالة.. «الصحفيين» تتخوف من استخدام الكفالات بـ«قضايا النشر» " title="بعد إخلاء سبيل الصحفي محمد طاهر بكفالة.. «الصحفيين» تتخوف من استخدام الكفالات بـ«قضايا النشر» " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>بعد إخلاء سبيل الصحفي محمد طاهر بكفالة.. «الصحفيين» تتخوف من استخدام الكفالات بـ«قضايا النشر» </span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي: 2011 كانت شكلًا من الحرب والأحداث حتى 2014 كلفت مصر 450 مليار دولار</span></p>
<p dir="rtl"><span>«القضاء الإداري» يؤجل البت في طعون مرشحي «الدستور» و«التحالف الاشتراكي».. والحريري ينتظر</span></p>
<p dir="rtl"><span>ظهور مروة عرفة في حالة إعياء أثناء جلسة محاكمتها</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الحوثيون» ينفون استهداف «فالكون» في خليج عدن</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>بعد إخلاء سبيل الصحفي محمد طاهر بكفالة.. «الصحفيين» تتخوف من استخدام الكفالات بـ«قضايا النشر» </b></h3>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>أعربت عضو مجلس نقابة الصحفيين، إيمان عوف، عن تخوفها من تزايد قرارات إخلاء سبيل الصحفيين بكفالة مالية على ذمة قضايا نشر، بخلاف ما كان معمولًا به سابقًا من إخلاء سبيل الصحفيين في قضايا النشر دون كفالة، معتبرة ذلك مؤشرًا خطيرًا في التعامل مع الصحفيين، خاصة بعد أن انتهت «آخر سبعة تحقيقات حضرتها باستخدام الكفالة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاءت تصريحات عوف لـ«مدى مصر» على خلفية التحقيق مع الصحفي بـ«الأخبار المسائي»، محمد طاهر، الذي استدعته مباحث الإنترنت أمس، لتحقيق «ودي» قبل أن يفاجأ عقب وصوله بالقبض عليه وتحريز هاتفه، قبل إحالته للنيابة العامة على خلفية البلاغ المقدم ضده من معاون وزير السياحة والآثار، أحمد خميس، والذي حمل رقم 7629 لسنة 2025 جنح العبور، على خلفية منشورات على فيسبوك بشأن سرقة سوار أثري، ثم سرقة لوحة «الفصول الأربعة»، إلى جانب منشورات أخرى تناولت «مشكلات إدارية وبعثات أثرية»، قبل أن يخلى سبيله بكفالة 2000 جنيه، وفقًا لما ذكره المحامي علي أيوب لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تمكّن طاهر، أثناء وجوده داخل المباحث، من التواصل مع النقابة بطريقة ما، حسبما تقول عوف لـ«مدى مصر». وعلى إثر ذلك، توجهت مع محامي النقابة إلى نيابة العبور، التي وجهت لطاهر اتهامات بـ«السبّ والقذف، ونشر أخبار كاذبة تهدف إلى الإضرار بسمعة موظف حكومي، وإساءة استخدام مواقع التواصل الاجتماعي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أثناء التحقيق، أثبتت النقابة عدم إخطارها رسميًا باستدعاء الصحفي، بالمخالفة لقرارات المحامي العام والنائب العام وقانون النقابة، الذي ينص على ضرورة حضور النقيب أو من يفوضه، فضلًا عن إثبات أن الهاتف المحمول ظل في حيازة النيابة لأكثر من أربع ساعات، بما ينفي مسؤولية الصحفي عن أي نشاط قد يصدر منه خلال تلك الفترة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال التحقيقات، واجهت النيابة طاهر بـ«</span><a href="https://www.facebook.com/mhmd.tahr.356154/posts/pfbid0C1L1RMQwRpueepbmZBdjouSA39udqATZyS3v35BsNqjiM3bnpjYbba7W12xGeGtPl"><span>سكرينات</span></a><span>» له على فيسبوك تضمنت الإشارة إلى مشكلات إدارية بوزارة الآثار وتحديدًا داخل ملف البعثات، بخلاف نشره واقعتي سرقة الإسورة الأثرية ولوحة فصول السنة على مدار الشهر الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تقول عوف لـ«مدى مصر» النيابة اعتبرت أن نشر طاهر لمستندات ذكر فيها اسم المسؤول يعد إساءة شخصية له، وهو ما رفضه الصحفي، مشددًا على أنه لم يتعرض لحياته الشخصية، قبل أن تسأله النيابة عن أسباب استخدامه فيسبوك لنشر الوقائع دون المؤسسات الصحفية، ليبرر ذلك بأنه صحفي، وله متابعين على مواقع التواصل الاجتماعي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر مقرب من النقابة أوضح لـ«مدى مصر»، بشرط عدم ذكر اسمه، أن طاهر حاول نشر وقائع سرقة الآثار من خلال «أخبار اليوم» إلا أنه لم يتمكن من ذلك ما اضطره إلى نشرها على فيسبوك. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، أعربت عوف عن تخوفها من استمرار «تحريز» هاتف الصحفي حتى الآن، إذ قد يؤدي ذلك إلى الإضرار بمصادره أو الكشف عنها، لا سيما فيما يتعلق بالوقائع المنشورة حول قضية «الآثار». وأشارت إلى أن هذا الإجراء قد تترتب عليه تبعات أخرى للقضية، معتبرة أن ما حدث يُعد بمثابة عقوبة لطاهر على نشره تفاصيل واقعة السرقة الأخيرة، خاصة في ظل تصريحات الوزير شريف فتحي مع عمرو أديب حين قال: «منه لله اللي سرّب الخبر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أعلن نقيب الصحفيين، خالد البلشي، أن وزير الآثار تواصل معه لنفي تقديمه أي بلاغات ضد الصحفيين، مشيرًا إلى أنه سيتقدم غدًا بشكوى إلى النقابة ضد من قام بـ«زج اسمه في البلاغ». في المقابل، اعتبرت عوف أن ما قاله الوزير للبلشي يُعدّ مؤشرًا على غياب سياسة واضحة للتعامل مع الصحفيين داخل وزارة الآثار.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>السيسي: 2011 كانت شكلًا من الحرب والأحداث حتى 2014 كلفت مصر 450 مليار دولار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس عبد الفتاح السيسي إن ما شهدته مصر في 2011، كان «شكلًا من أشكال الحرب»، مؤكدًا أن البلاد «نجت بفضل الله» من مصير مشابه لما واجهته دول أخرى تحفظ عن ذكرها «علشان ما يصحش»، موضحًا أنها عانت من اضطرابات طويلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>جاءت تصريحات الرئيس خلال كلمة ألقاها خلال الندوة التثقيفية للقوات المسلحة، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=362O9x-GRSo"><span>اليوم</span></a><span>، وأكد فيها أكثر من مرة على أن «يد الله» كانت السبب الأساسي في تجاوز الأزمات المتتالية التي واجهتها البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر السيسي أن ما استمر عقب أحداث 2011 بعشر سنوات ومواجهة الدولة لمن وصفهم بـ«الأشرار»، كانت سببًا في خسائر اقتصادية فادحة، على حد وصفه، قائلًا: «الأشرار..والله أشرار، لو يعرفوا ربنا ما يعملوش كدة، لكن بردو ربنا سبحانه وتعالى حفظ الجيش والشرطة والشعب المصري وكل المؤسسات» مؤكدًا استمرار أثرها حتى اللحظة، كما أوضح أن الحرب على الإرهاب على مدار عشر سنوات كلفت الدولة 100 مليار جنيه، أما الأحداث التي استمرت خلال الفترة ما بين 2011 إلى 2014 فكلفت الاقتصاد المصري نحو 450 مليار دولار (قرابة نصف تريليون دولار). </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورد السيسي خلال كلمته على الانتقادات التي وجهت لمصر في ما يتعلق بمواقفها خلال العدوان على قطاع غزة، قائلًا: </span><span>«فيه ناس قالت إن مصر ما قامتش بدورها، طب يعني نعمل إيه؟ نحارب؟ نحط مستقبل 120 مليون على المحك؟» كما تطرق إلى الاحتجاجات أمام السفارات المصرية التي اعتبرها «مكر وكذب وإفك»، لكن «السياسة كدة يعني هي السياسة كدة على حد تعبيره».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما بخصوص الأوضاع الاقتصادية «القاسية» أو ما وصفه بـ«حرب تغيير الواقع الاقتصادي»، ثمن الرئيس استيعاب «قلوب» المصريين للمحاولات الجادة من الدولة لتحسين الأوضاع وتجاوزها، معتبرًا أن «الحرب مش بس دايمًا بالسلاح». </span></p>
<p dir="rtl"><span>«في نقاش كتير في كل مرحلة من المراحل اللي إحنا بنتحرك فيها من الوزراء ومن مسؤولين آخرين، وحتى رجال فكر وثقافة يعني، فيقولوا يعني أنتوا مش بتعملوا حساب الرأي العام.. والله إحنا بنعمل حساب الرأي العام أوي أنا بحلف بالله» يقول السيسي، مضيفًا: «بس التحدي كبير أوي ولا بد أن إحنا بفضل من الله نجتهد ونبذل أقصى جهد.. بيكم يا ناس يا مصريين، بيكم أنتم بتحملكم والله العظيم أنا ما بجامل».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أجّلت محكمة القضاء الإداري بالمنصورة الحكم في الطعن المقدم من عضو حزب الدستور، أحمد الشربيني على قرار الهيئة الوطنية للانتخابات باستبعاده من قوائم الترشح الأولية لانتخابات مجلس النواب 2025 إلى جلسة 21 أكتوبر، فيما أجّلت الحكم في الطعن المقدم من مرشح حزب التحالف الشعبي الاشتراكي بالدقهلية، محمد عبد الحليم، إلى جلسة 23 أكتوبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا للشربيني، فقد قررت الهيئة استبعاده بدعوى أنه لا يزال على قوة الاحتياط في الجيش بعد تأديته الخدمة العسكرية، مؤكدًا أن هذه الحالة إجراء روتيني لا يحول دون مباشرته حقوقه المدنية والسياسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما عبد الحليم، فجاء استبعاده من القوائم الأولية بدعوى «تعاطيه المسكرات والمخدرات»، ليتوجّه على إثر ذلك إلى معامل وزارة الصحة نفسها التي أخذت منه العينة قبل أسبوع، مطالبًا بإجراء تحقيق جديد دون الإفصاح عن كونه مرشحًا. وقد أظهرت نتيجة التحليل الجديدة من المعمل ذاته عدم تعاطيه المخدرات، بحسب ما أشار في بث </span><a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=805796552096407"><span>مباشر</span></a><span> له أمس، فيما نشر المحامي خالد علي هذه الوثائق عبر</span><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0J65TKCr5uD4QyTVxv645i86iUiaUeiGioauGP6acfg9gW6SivjEMaDfVFeEHmmRxl"><span> فيسبوك</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هيثم الحريري، مرشّح الحزب نفسه، الذي كان ينتظر قرار «القضاء الإداري» حتى موعد صدور النشرة، تعرّض للاستبعاد أيضًا من الكشوف الأولية لانتخابات «النواب» على خلفية استثنائه من الخدمة العسكرية، وهو ما استنكره الحريري، معتبرًا أن في ذلك مساواةً بين من تقدّم لأداء الخدمة وحصل على إعفاءٍ منها وبين «المتهرّبين أو المتخلّفين عن أدائها»، حسبما أعلن على صفحته في فيسبوك اليوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0ff1sjoZb64aWFr6iyYHcnFSN1Avtn8nhee6Dz6ALhCMXCZ2nDMuQwfatod2sZ4xl"><span>علي</span></a><span> من جانبه إلى حكمٍ صادر عن محكمة مجلس الدولة قبل أيام، في حالةٍ متطابقة، اعتبرت فيه المحكمة أن قرار استبعاد المرشّح يفتقر إلى السبب الصحيح قانونًا وواقعًا، ويُعدّ مخالفةً صريحة للقانون، مما يوجب إلغاءه وتصحيح الوضع بإدراج اسمه في القائمة النهائية للمرشحين، مع إلزام الجهة الإدارية بالمصروفات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان المرشحون الثلاثة قد فوجئوا، أمس، باستبعادهم من القائمة الأولية لانتخابات «النواب» دون إخطارٍ بالأسباب، فتقدّموا بطعونٍ أمام «القضاء الإداري» لمعرفة أسباب الاستبعاد والاعتراض عليها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>عقدت الجلسة الثانية لمحاكمة المترجمة مروة عرفة أمام محكمة الإرهاب أمس، دون حضورها في البداية، فيما أصرت هيئة دفاعها على حضورها الجلسة، لتظهر عرفة في حالة إعياء شديد داخل القفص الزجاجي، وفقًا لما نشره المحامي مختار منير، </span><a href="https://www.facebook.com/mokhtarz.mounir/posts/pfbid0yayeyLHLUFWgnkU6FmCjXEBKcgXJKSgM1rxbbxQjAA2fm5WyP1awXEXcyJys6kWZl"><span>اليوم</span></a><span> على فيسبوك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت إدارة السجن امتنعت عن تنفيذ القرار الصادر بموجب طلبين قدمه محاموها إلى النائب العام ورئيس المحكمة التي تنظر قضيتها، لعرض عرفة على مستشفى السجن لاتخاذ اللازم بشأن حالتها الصحية ونقلها إلى مستشفى خارجي في حال عدم توفر الإمكانيات اللازمة داخل مستشفى السجن، على خلفية إصابتها بجلطة منذ فترة، واحتياجها لإجراء فحوصات غير متوافرة داخل مستشفى السجن، حسبما ذكر منير.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A/"><span>ألقي</span></a><span> القبض على عرفة في أبريل 2020 على ذمة القضية 570، وتعرضت للاختفاء القسري لأسبوعين، قبل أن توجه لها النيابة اتهامات بـ«الانضمام لجماعة إرهابية، وتمويل الإرهاب، ونشر أخبار كاذبة»، قبل أن تحيلها في بداية العام الجاري، إلى محكمة أمن الدولة العليا لتبدأ أولى جلسات محاكمتها أمام الدائرة الأولى إرهاب في السابع من يوليو الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال احتجازها، أصيبت عرفة، 32 عامًا، بـ«جلطة في الشريان الرئوي» بحسب التشخيص المبدئي، وذلك بخلاف معاناتها المزمنة من التهاب الأعصاب وخشونة الركبة وارتجاع المرئ. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نفت وزارة الدفاع اليمنية التابعة للحوثيين، </span><a href="https://www.youtube.com/shorts/Y97_xeDuPno"><span>أمس</span></a><span>، ما تناقلته وسائل الإعلام عن استهداف سفينة في خليج، وهو النفي الصادر على خلفية إعلان وكالتي أمن بحري بريطانيتين، تعرض ناقلة نفط تحمل اسم «فالكون» لانفجار في خليج عدن تسبب في اشتعال النار على متنها، وفقدان اثنين من البحارة، فيما تم إجلاء بقية الطاقم وعددهم 24 إلى جيبوتي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، قالت شركة «أمبري»، إن الحريق نجم عن إصابة السفينة بمقذوف أطلق من جهة مجهولة قبالة الساحل اليمني في خليج عدن دون تسجيل إصابات بين أفراد الطاقم، فيما</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5198752-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%86%D9%81%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A3%D8%B4%D8%B9%D9%84-%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%B9%D8%AF%D9%86"><span> نقلت</span></a><span> صحيفة «الشرق الأوسط» عن خدمة تعقب ناقلات النفط «تانكر تراكرز» ترجيحها أن السفينة التي كانت تحمل علم الكاميرون ومحملة بغاز مسال إيراني كانت متجهة إلى ميناء رأس عيسى في الحديدة غرب اليمن لإمداد الحوثيين، أما مراسل </span><a href="https://alqaheranews.net/news/144981/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%84%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A5%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%B9%D8%AF%D9%86"><span>القاهرة</span></a><span> الإخبارية، فنقل عن مصادر أمنية يمنية، أن السفينة كانت في طريقها من ميناء صحار بسلطنة عمان إلى جيبوتي. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/19/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B7%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D8%A8%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%A9/">بعد إخلاء سبيل الصحفي محمد طاهر بكفالة.. «الصحفيين» تتخوف من استخدام الكفالات بـ«قضايا النشر» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 19 Oct 2025 16:51:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760882552231906</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"لتدهور حالتها الصحية".. طلب استعجال عرض مروة عرفة على مستشفى خارج السجن</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27869</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/99d8b8bc-7b22-4dda-b664-ac1bb4ba4b5e.png.webp?itok=VE5GPXnf" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/99d8b8bc-7b22-4dda-b664-ac1bb4ba4b5e.png.webp?itok=VE5GPXnf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قدَّم فريق الدفاع عن الناشطة والمترجمة مروة عرفة طلب استعجال عرضها على مستشفى خارج السجن نظرًا لتدهور حالتها الصحية، وذلك خلال جلسة محاكمتها أمس السبت، أمام دائرة الإرهاب بمحكمة جنايات القاهرة، حسب محاميها مختار منير لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>مضيفًا بأنه تقرر التأجيل لجلسة 20 ديسمبر/كانون الأول المقبل لسماع ومناقشة شهود الإثبات في القضية.</p>

<p>وعُقدت أمس الجلسة الثانية لمحاكمة مروة عرفة، التي أحالتها نيابة أمن الدولة في ديسمبر/كانون الأول الماضي إلى المحاكمة ضمن 39 شخصًا بتهم بينها "الانضمام لجماعة إرهابية وتمويل الإرهاب"، في وقت <a href="https://www.facebook.com/RevSoc.me/posts/pfbid023xWGfwnKxtm9zCc1hkaYapf67m3Zxu912ZH6ECW1gLue7Sj1kpugM6KVfFBrnmwbl">أكدت</a> صفحة الاشتراكيون الثوريون على فيسبوك أن القبض على مروة قبل أكثر من 5 سنوات جاء على خلفية "مساعدتها لعائلات المعتقلين السياسيين بالطعام والملابس".</p>

<p>وقال منير إنه في بداية الجلسة أمس لم تكن مروة عرفة حاضرة في القفص الزجاجي بقاعة المحكمة، وبعد إصرار هيئة الدفاع على حضورها، حضرت وهي في حالة إعياء شديد "تلتقط أنفاسها بصعوبة، ووجهها شاحب". </p>

<p>ولفت المحامي الحقوقي إلى أنه سبق وتقدم فريق الدفاع طلبان إلى النائب العام، وإلى رئيس المحكمة التي تنظر قضيتها، وصدر قرار بعرضها على مستشفى السجن لاتخاذ اللازم، وفي حال عدم توفر الإمكانيات، يتم نقلها إلى مستشفى خارجي وإعداد تقرير بحالتها، وهو ما لم ينفذ حتى جلسة أمس.</p>

<p>وأشار إلى أنها سبق وتعرضت لجلطة، وتلقت علاجًا "لكن لم يكن ذلك كافيًا، إذ أوصى أطباء السجن بإجراء بعض الأشعة والتحاليل التي لا تتوفر في مستشفى السجن".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=4247315505497533&amp;id=100006573760922&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=522SGtgOh6O60W36#">أكد</a> منير على فيسبوك أن حديثه عن الحالة الصحية لمروة عرفة "ليس من باب كسب التعاطف أو ادعاء المظلومية، بل ما أود التأكيد عليه هو أن من حق كل مسجون أن يتلقى الرعاية الطبية اللازمة، حفاظًا على حالته الصحية، وهذا ما ينص عليه الدستور، والقانون، والمعاهدات الدولية".</p>

<p>وألقي القبض على مروة عرفة في 20 أبريل/نيسان 2020، بعدما اقتحمت قوة أمنية منزلها واقتادتها إلى جهة غير معلومة، حسب <a href="https://eipr.org/press/2025/07/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-5-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A">المبادرة</a> المصرية للحقوق الشخصية، مضيفًة أنها ظهرت بعد  بأسبوعين من القبض عليها أمام نيابة أمن الدولة التي وجهت لها اتهامات بـ"الانضمام لجماعة إرهابية، وارتكاب جريمة من جرائم التمويل"، وأمرت بحبسها احتياطيًا، بينما لم تحقق في بلاغات أسرتها بشأن اختفائها قسريًا.</p>

<p>وأضافت أن هذه كانت جلسة التحقيق الأولى والأخيرة التي تعقدها نيابة أمن الدولة مع مروة عرفة، وظل حبسها يُجدد تلقائيًا بالمخالفة للقانون من دون تحقيقات حتى تقرَّرت إحالتها للمحاكمة بعد أكثر من خمس سنوات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 19 Oct 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760877131275377</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سرقة مجوهرات في عملية سطو على متحف اللوفر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27872</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b88c53d4-e8bb-4613-8dfe-51fabf372ce2.jpg.webp?itok=SXslNI1Y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b88c53d4-e8bb-4613-8dfe-51fabf372ce2.jpg.webp?itok=SXslNI1Y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أغلق متحف اللوفر في باريس، المتحف الأكثر زيارة في العالم، أبوابه فجأة، اليوم الأحد، بعد أن أعلنت وزيرة الثقافة الفرنسية رشيدة داتي وقوع عملية سطو.</p>

<p>و<a href="https://x.com/datirachida/status/1979828402405404895">كتبت</a> داتي على إكس "وقعت عملية سطو صباح اليوم عند افتتاح متحف اللوفر". واستخدمت الكلمة الفرنسية braquage، التي يمكن أن تعني السطو أو السرقة، وأضافت "لم يتم الإبلاغ عن أي إصابات. أنا في الموقع مع موظفي المتحف والشرطة".</p>

<p>و<a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/19/louvre-closed-after-robbery-french-culture-minister-says">قال</a> أحد أعضاء فريقها إن "شخصًا واحدًا على الأقل دخل المتحف"، دون أن يضيف أي شيء عن أي سرقة محتملة، حسب الجارديان.</p>

<p>وأعلن متحف اللوفر أنه سيغلق أبوابه لهذا اليوم "لأسباب استثنائية"، دون تقديم مزيد من التفاصيل حول ما تم سرقته.</p>

<p>وحسب سكاي نيوز، نفّذ عدة لصوص عملية سطو على مجوهرات في متحف اللوفر في باريس، صباح الأحد، قبل أن يلوذوا بالفرار، ووقعت عملية السطو وفق التحقيقات الأولية ما بين الساعة 9:30 و9:40 صباحًا، واستخدم اللصوص الذين لم يتم الكشف عن عددهم بعد، مصعد شحن للوصول إلى القاعة التي استهدفوها، وكانوا مزودين بمنشار كهربائي صغير.</p>

<p>وقال إعلام فرنسي إن اللصوص وصلوا إلى المنطقة على متن دراجات نارية، وتمركزوا على جانب نهر السين من المتحف، حيث أعمال البناء جارية، وتابع "استولى اللصوص على مجوهرات، مستهدفين واجهات العرض لنابليون وبعض الملوك الفرنسيين، قبل أن يلوذوا بالفرار".</p>

<p>ويعد متحف اللوفر أحد أكبر المراكز الفنية، ويستقطب أكثر من 8 ملايين زائر سنويًا. وتشمل أعماله الفنية منحوتات كلاسيكية منها لوحة الموناليزا، وهي تحفة ليوناردو دافنشي التي تعود إلى القرن السادس عشر وتعد أشهر لوحة في العالم.</p>

<p>وفي وقت سابق من هذا العام، أعلن الرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون عن خطة تجديد كبيرة للمتحف بعد أن حذر مديره من أن زيارة المبنى المكتظ بالزوار أصبحت "محنة"، حسب الجارديان.</p>

<p>في مذكرة إلى وزارة الثقافة تم تسريبها إلى وسائل الإعلام في يناير/كانون الثاني الماضي، قالت مديرة متحف اللوفر لورانس دي كار إن المساحة تحت مدخل الهرم الزجاجي للمتحف ليست معزولة بشكل جيد من البرد أو الحرارة، وتميل إلى تضخيم الضوضاء، وهي غير مريحة للجمهور والموظفين على حد سواء.</p>

<p>كما حذرت دي كار من تسرب المياه، وتدهور البنية التحتية، وتقلبات درجات الحرارة التي تعرض حفظ الأعمال الفنية للخطر. وقالت إن الزوار يواجهون ازدحامًا ومرافق دون المستوى المطلوب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 19 Oct 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760871732842559</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
