<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 15 Dec 2025 12:55:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 15 Dec 2025 10:55:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>مقتل 16 شخصًا وإصابة 40 على الأقل في حادث سيدني.. والسلطات: عمل إرهابي معاد للسامية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29109</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/aa780abd-104e-443b-847c-8d31bcf3b0ff.jpeg.webp?itok=eDatFF72" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/aa780abd-104e-443b-847c-8d31bcf3b0ff.jpeg.webp?itok=eDatFF72" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشفت السلطات الأسترالية عن حصيلة محدثة لضحايا الهجوم الذي وقع عند شاطئ في سيدني، الأحد، معلنة مقتل 16 شخصًا وإصابة 40 على الأقل، وأشارت اليوم الاثنين إلى خطط لتشديد قوانين الأسلحة.</p>

<p>وأطلق مسلحان النار عند شاطئ بوندي تزامنًا مع احتفالات بعيد يهودي في هجوم وصفته السلطات الأسترالية بأنه عمل "إرهابي ومعاد للسامية".</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1840126-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D9%94%D8%A9-%D9%85%D8%B7%D9%84%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D8%A8%D9%86%D9%87">قالت</a> الشرطة الأسترالية، الأحد، إن الشخصين المشتبه في ضلوعهما في الهجوم هما أب وابنه، وإنها لا تبحث عن مشتبه به ثالث.</p>

<p>وأضافت الشرطة، فبي بيان اليوم، أن التحقيقات أظهرت أن شخصين فقط هما المسؤولان عن الهجوم على احتفال بعيد يهودي، أسفر عن مقتل 15 شخصًا وإصابة 40 آخرين، وقتلت الشرطة أحد المهاجمَين ويبلغ 50 عامًا، مما رفع الحصيلة الإجمالية للقتلى إلى 16، وقالت شرطة نيو ساوث ويلز، في بيان إن "5 أشخاص ما زالت حالاتهم حرجة، بينما البقية في أوضاع بين خطيرة ومستقرة". </p>

<p>وأصيب الابن، مطلق النار الثاني، بجروح خطيرة، وهو حاليًا في المستشفى تحت الحراسة، وأعلن رئيس الوزراء أنتوني ألبانيزي تنكيس الأعلام في أستراليا حدادًا على الضحايا.</p>

<p>وأشارت أستراليا اليوم إلى <a href="https://www.reuters.com/world/asia-pacific/death-toll-climbs-16-after-mass-shooting-sydneys-bondi-beach-2025-12-14/">خطط</a> لتشديد قوانين الأسلحة، في الوقت الذي بدأت فيه البلاد الحداد على ضحايا أسوأ حادث إطلاق نار جماعي تشهده منذ ما يقرب من 30 عامًا.</p>

<p>وأثارت حادثة إطلاق النار تساؤلات حول ما إذا كانت قوانين الأسلحة في أستراليا، والتي تعد بالفعل من بين الأشد صرامة في العالم، لا تزال مناسبة للغرض المنشود، وقال ألبانيز إنه سيطلب من مجلس الوزراء النظر في وضع قيود على عدد الأسلحة المسموح بها بموجب رخصة السلاح، ومدة سريان الرخصة. وقال للصحفيين "ظروف الناس قابلة للتغيير".</p>

<p>وكشفت الشرطة أن الأب كان يحمل رخصة سلاح ناري منذ عام 2015، ولديه ستة أسلحة مسجلة. وأفاد مسؤولون أمنيون، لم تسمهم رويترز، أن أحد المشتبه بهم معروف لدى السلطات، لكن لم يُعتبر تهديدًا مباشرًا، وتم التعرف عليهما من قبل هيئة الإذاعة والتليفزيون الحكومية ABC ووسائل الإعلام المحلية الأخرى على أنهما ساجد أكرم وابنه نويد أكرم.</p>

<p>وقال وزير الداخلية توني بيرك إن الأب وصل إلى أستراليا عام 1998 بتأشيرة طالب، بينما ابنه مواطن أسترالي المولد.</p>

<p>وذكرت هيئة الإذاعة الأسترالية الوطنية ABC News، في تقرير لها، أنه تم العثور على علمين لتنظيم داعش في سيارة المسلحين، دون الإشارة إلى أي مصدر.</p>

<p>وقال شهود عيان إن الهجوم الذي وقع على الشاطئ الشهير، والذي كان مكتظًا بالناس استمر حوالي 10 دقائق، مما أدى إلى تفرق حوالي 1000 شخص كانوا يحضرون فعالية عيد حانوكا على طول الرمال وفي الشوارع المجاورة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr" xml:lang="en">A tragic mass shooting occurred in Sydney's famous Bondi Beach during a Hanukkah celebration today. Multiple lives are feared lost.<br><br>Amid the chaos, a video surfaced of a brave man who disarmed the attacker with his bare hands. A true hero. Hoping he is safe and unharmed. Salute.… <a href="https://t.co/T6t1c08p6e">pic.twitter.com/T6t1c08p6e</a></p>— kafi_political (@kafi_political) <a href="https://twitter.com/kafi_political/status/2000146192047788398?ref_src=twsrc%5Etfw">December 14, 2025</a></blockquote>
</div><p>وأُشيد برجلٍ من المارة، ظهر في مقطع فيديو وهو يتصدى لرجل مسلح وينزع سلاحه أثناء الهجوم، ووُصف بأنه بطل أنقذ أرواحًا، وجمعت صفحة لجمع التبرعات للرجل أكثر من 550 ألف دولار أسترالي (365 ألف دولار أمريكي)، حسب رويترز.</p>

<p><a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1840098-%D8%B4%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%87-%D8%AC%D8%B9%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%B7%D9%84%D8%A7-%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%94%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%AD%D9%85%D8%AF%D8%9F">تبين</a> لاحقًا أن البطل هو عربي الأصل، واسمه أحمد الأحمد، وتعرض خلال عمله البطولي لإطلاق النار في موضعين بيده وكتفه.</p>

<p>ووفقًا لمحطة "7 نيوز" الأسترالية، فإن الأحمد يملك كشكًا لبيع الفواكه في سيدني، ويبلغ من العمر 43 عامًا، وأكدت المحطة، أن الأحمد لم يمتلك أي خبرة في الأسلحة، وأنه أقدم على ما فعل بشكل عفوي.</p>

<p>كما أشارت المحطة إلى أن الأحمد هو أب لطفلين، ولم يكشف حتى الآن عن جنسيته، وأشار أحد أقاربه إلى أن الأحمد سيخوض عملية جراحية "نأمل بأن يخرج سالمًا من العملية.. هو بالتأكيد بطل".</p>

<p>وقالت مورجان جابرييل، البالغة من العمر 27 عامًا، وهي من سكان بوندي، إنها كانت متجهة إلى دار سينما قريبة عندما سمعت ما اعتقدت أنه ألعاب نارية، قبل أن يبدأ الناس بالركض في شارعها.</p>

<p>"لقد آويت حوالي ستة أو سبعة أشخاص. اثنان منهم كانا في الواقع من أصدقائي المقربين، والباقي مجرد أشخاص كانوا في الشارع.. لقد تُركت هواتفهم على الشاطئ، وكان الجميع يحاولون فقط الابتعاد"، قالت جابرييل.</p>

<p>من جهته <a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2025/12/14/trump-mourns-deadly-shooting-at-bondi-beach-in-australia">نعى</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب حادثتي إطلاق النار الداميتين اللتين وقعتا نهاية هذا الأسبوع، في جامعة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4b0b705-1c9a-44e4-8bd2-142326c346fe" href="https://almanassa.com/news/29079" title="مقتل شخصين وإصابة 9 في إطلاق نار بجامعة براون.. والمشتبه به لا يزال حرًا">براون</a> بولاية رود آيلاند، وهجوم بوندي.</p>

<p>وأضاف ترامب، متحدثًا عن حادث سيدني "كما تعلمون، كان ذلك هجومًا مروعًا في أستراليا".</p>

<p>أما رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، فقال إن "معاداة السامية سرطان ينتشر عندما يصمت القادة"، وأضاف "راسلتُ رئيس الوزراء الأسترالي قبل أشهر وأخبرته أن سياسة حكومته تشجع على كراهية اليهود".</p>

<p>وتُعدّ حوادث إطلاق النار الجماعي نادرة في أستراليا، إحدى أكثر دول العالم أمانًا، حسب رويترز، وكان هجوم الأحد هو الأسوأ منذ عام 1996، عندما قتل مسلح 35 شخصًا في موقع بورت آرثر السياحي في ولاية تسمانيا الجنوبية.</p>

<p>وتُعدّ الجالية اليهودية في أستراليا صغيرة الحجم، لكنها متجذرة بعمق في المجتمع الأوسع، إذ يبلغ عدد أفرادها الذين يُعرّفون أنفسهم كيهود حوالي 150 ألف شخص في بلد يبلغ عدد سكانه 27 مليون نسمة. ويُقدّر أن حوالي ثلثهم يعيشون في الضواحي الشرقية لسيدني، بما في ذلك بوندي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Dec 2025 10:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765787544947953</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قبل انتخابات رئاسة "الوفد".. الحزب يبحث عن مرشح لمواجهة "يمامة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29108</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/369861208_1951489281893925_1795353931356531582_n.jpg.webp?itok=CThLps45" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/369861208_1951489281893925_1795353931356531582_n.jpg.webp?itok=CThLps45" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأ عدد من القيادات الوفدية مشاورات للدفع بمرشح توافقي أمام رئيس الحزب الحالي عبد السند يمامة، في إطار الاستعداد لانتخابات رئاسة الحزب المقرر لها نهاية يناير/كانون الثاني المقبل.</p>

<p>وشارك عدد من القيادات الوفدية في اجتماع دعا له رئيس حزب الوفد السابق بهاء أبو شقة، وعضو الهيئة العليا للحزب فؤاد بدراوي، للتشاور بشأن التوافق على مرشح واحد.</p>

<p>بينما قال سكرتير عام الحزب ياسر الهضيبي الذي يدرس الترشح لرئاسة الحزب، في تصريحات لـ<strong> المنصة </strong>إنه سيحسم قراره النهائي في الأول من يناير المقبل، مشيرًا إلى فتح باب الترشح في اليوم الثالث من الشهر المقبل.</p>

<p>في الوقت نفسه، أكدت مصادر في الوفد أن عضو مجلس الشيوخ السابق هاني سري الدين بدأ مشاورات واجتماعات مع الوفديين استعدادًا للترشح لرئاسة الحزب.</p>

<p>بينما أعلن عضو الهيئة العليا لحزب الوفد حسين منصور رغبته في الترشح، وقال لـ <strong>المنصة</strong> إن الوفد يمر بمرحلة حرجة تستوجب تكاتف أبنائه لـ"استرداد الحزب"، مشيرًا إلى وجود مشاورات مكثفة بين القيادات الوفدية للوصول إلى توافق عقلاني بشأن الانتخابات المقبلة.</p>

<p>وتعليقًا على تعدد المرشحين وما قد يترتب عليه من تفتيت للأصوات في ظل وجود شخصيات مثل هاني سري الدين، أو فؤاد بدراوي، وبعض الأسماء الأخرى، أوضح منصور أن المشهد لم يُحسم بعد، وأن هناك مخاوف حقيقية من أن يؤدي تفتيت الأصوات إلى نتائج لا ترضي الوفديين، مثل فوز مرشح لا يحظى بالإجماع، في إشارة إلى مخاوف من استمرار رئيس الحزب الحالي عبد السند يمامة. وقال منصور "لا بد من النظر بعقلانية والوصول إلى صيغة توافقية تمنع تشتت الأصوات"، مؤكدًا أن الخريطة النهائية ستتضح بمجرد إغلاق باب الترشح.</p>

<p>وقال منصور إن الوفد يمر بـ"أزمة بالغة" على مستوى الخطاب السياسي والتنظيم الحزبي، واصفًا السنوات الثماني الماضية بـ"السنوات العجاف".</p>

<p>وأكد أن الحزب بحاجة ماسة لاستعادة خطابه السياسي الذي أصبح غائبًا، وإصلاح أحواله التنظيمية "البائسة"، مشددًا على أن الوفد ليس مجرد حزب سياسي عادي، بل هو "تاريخ مصر"، وأن القضايا التي طرحتها ثورة 1919 من حريات عامة وتمصير واستقلال وطني لا تزال مطروحة للنقاش حتى الآن.</p>

<p>واستعاد منصور كواليس أزمة انتخابات مجلس النواب 2020، كاشفًا أن الهيئة العليا للحزب كانت رفضت المشاركة في القائمة، إلا أن "رئيس الحزب آنذاك أدار الأمر بعيدًا عن المؤسسية من حديقة نادي الصيد، مما أدى إلى دخول أسماء في القائمة لا علاقة لها بحزب الوفد، وهو ما يفسر عدم انتماء عدد كبير من نواب برلمان 2020 للحزب فعليًا".</p>

<p>وربط منصور بين موقف الهيئة العليا وقتها، والانتخابات النيابية الحالية، معتبرًا أن نظام "القائمة المطلقة المغلقة" كان سببًا في تدني نسب المشاركة في التصويت التي وصلت إلى 4% في بعض المراحل، وكشفت عوار هذا النظام وأثبتت غياب فاعلية تداول السلطة، حسبما قال.</p>

<p>وكشف قيادي بالهيئة العليا لحزب الوفد عن كواليس الاجتماع الذي عقد مؤخرًا وضم عددًا من رموز وقيادات الحزب، مؤكدًا لـ <strong>المنصة</strong> أن الهدف الرئيسي هو "تقريب وجهات النظر" والاتفاق على مرشح واحد لخوض انتخابات رئاسة الحزب المقبلة، منعًا لتفتيت الأصوات وضمانًا لإنهاء المرحلة الحالية التي وصفها بـ"مرحلة الخراب".</p>

<p>وأوضح القيادي، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الاجتماع ضم قيادات وفدية بارزة، من بينهم المستشار بهاء أبو شقة، وفؤاد بدراوي، وعبد العزيز النحاس، ومحمد مدينة، وطارق سباق، وطارق تهامي، وعباس حزين، والسيد الصاوي، بالإضافة إلى أعضاء سابقين بالهيئة العليا وممثلين عن المحافظات.</p>

<p>وأشار إلى أن رئيس الحزب الأسبق السيد البدوي كان مدعوًا لكنه اعتذر لظروف صحية، مؤكدًا دعم البدوي ومحمود أباظة لفكرة "الاتفاق العام والتنسيق" وليس ترشحهما للمنصب.</p>

<p>وأكد المصدر أن الاجتماع لم يحسم اسم المرشح التوافقي بعد، ولكنه فتح النقاش وأكد ضرورة التوافق واستمرار المشاورات.</p>

<p>وأوضح أن الوفد يحتاج في الفترة المقبلة إلى "عقلية بناء" لاستعادة هويته وصورته الذهنية وإصلاح هيكله المالي والإداري، وليس مجرد إدارة للوضع القائم، مشيرًا إلى أن الانتخابات ستجرى يوم 30 يناير المقبل، متوقعًا أن تشهد القواعد الوفدية "انتفاضة" ضد القيادة الحالية.</p>

<p>وتفجرت أزمة الحزب في يوليو/تموز الماضي، عندما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd068695-a6b2-4b6a-a546-9aa52eb2a769" href="https://almanassa.com/news/25569" title='غلق باب الترشح لانتخابات "الشيوخ".. وحصة الوفد تُفجّر أزمة داخلية'>اتهمت</a> الهيئة العليا للحزب يمامة بسوء إدارة الحزب، وهو ما انعكس على تمثيل الوفد الضعيف في القائمة الانتخابية لمجلس الشيوخ بحصوله على مقعدين فقط في القائمة التي يشارك فيها 13 حزبًا سياسيًا. وطالب عدد من أعضاء الهيئة رئيس الحزب بالاستقالة.</p>

<p>لكن الهيئة العليا للحزب تراجعت وقتها عن استكمال مسار سحب الثقة من يمامة، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd068695-a6b2-4b6a-a546-9aa52eb2a769" href="https://almanassa.com/news/25569" title='غلق باب الترشح لانتخابات "الشيوخ".. وحصة الوفد تُفجّر أزمة داخلية'>موافقتها</a> بالأغلبية على طرح الثقة فيه لتصويت الجمعية العمومية، وذلك تغليبًا لمصلحة الحزب العامة استعدادًا لانتخابات مجلس النواب الحالية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Dec 2025 10:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765787544947952</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تصعيد جديد في أزمة "البوابة نيوز".. قطع الإنترنت عن المعتصمين واتهامات متبادلة بين النقيب والإدارة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29107</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/06bca85a-9f7b-4e6f-bacc-d0b4af56ab24.jpg.webp?itok=S4vBEFLN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/06bca85a-9f7b-4e6f-bacc-d0b4af56ab24.jpg.webp?itok=S4vBEFLN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت أزمة جريدة "البوابة نيوز" تصعيدًا جديدًا الليلة الماضية، إذ أعلن الصحفيون المعتصمون داخل مقر الجريدة تعطيل الإدارة عملهم من خلال قطع الإنترنت "حتى يتم تصويرنا كمقصرين في انتهاك مباشر لتعهدات رئيس مجلس الإدارة عبد الرحيم علي السابقة باحترام حرية العمل الصحفي من مقر الاعتصام"، حسب ما جاء في بيانهم.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02caLHrjmXNQBWBLA13fRkeuNKo26AhgcxY5pQ5QaLyM56qfBDgyxzUoBReQ6d36PPl&amp;id=61583434653682&amp;locale=ar_AR">اعتبر</a> الصحفيون أن هذه الخطوة "تصعيد فجّ يتناقض كليًا مع ما تدّعيه الإدارة من سعيٍ للحل"، وقالوا إن الأمر لم يتوقف عند هذا الحد "بل امتد إلى منع عمال الخدمات من تنظيف المقر، ما أدى إلى انتشار الحشرات في أرجاء المكان، في محاولة بائسة ومكشوفة لحصار المعتصمين والضغط عليهم بوسائل غير إنسانية، وكأن الصحفيين أصحاب الحقوق أصبحوا خصومًا يجب طردهم بشتى السبل".</p>

<p>وأكدوا أن "كل تعنت من جانب الإدارة لن يقابله إلا مزيد من الإصرار على استكمال المسيرة، فمن صمد 28 يومًا قادر على الصمود شهورًا، نحن أصحاب حق، ونحن أصحاب هذا المكان، ولن ترهبنا ممارسات العقاب الجماعي ولا سياسات التضييق المتعمدة".</p>

<p>وأمس الأحد، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="55b28bf6-9b68-4990-acf7-516e25ba4279" href="https://almanassa.com/news/29098" title='صحفيو "البوابة نيوز" يمهلون الإدارة 24 ساعة لصرف رواتب نوفمبر.. ورئيسة التحرير: مفيش فلوس'>أعلن</a> الصحفيون عدم صرف رواتب شهر نوفمبر/تشرين الثاني الماضي حتى الآن، وهو ما دفعهم لإصدار بيان تصعيدي لوّحوا فيه بخطوات احتجاجية أوسع خلال الساعات المقبلة.</p>

<p>وأضافوا أن "إدارة الجريدة صرفت رواتب بعض العاملين في الأمن والخدمات المعاونة إلى جانب عدد من الموظفين، مع تحذيرهم من الإفصاح عن ذلك أو الحضور إلى مقر المؤسسة"، وأمهل المعتصمون إدارة الجريدة 24 ساعة تنتهي مساء اليوم لصرف الرواتب المتأخرة، معلنين أنه حال عدم الاستجابة سيدعون الجمعية العمومية لنقابة الصحفيين إلى تنظيم وقفة تضامنية على سُلّم النقابة، يوم الثلاثاء المقبل، للتنديد بما وصفوه "انتهاكات لحقوق الصحفيين يعاقب عليها القانون".</p>

<p>من جهتها، قالت رئيسة تحرير "البوابة نيوز" داليا عبد الرحيم لـ<strong> المنصة</strong> إن سبب عدم صرف الرواتب "هو انعدام الموارد"، مؤكدة أن المؤسسة تمر بأزمة مالية "حادة". وأضافت "مفيش فلوس، والمؤسسة هتقفل، وأنا شخصيًا لم أتلقَّ راتبي حتى الآن".</p>

<p>بعدها، قال نقيب الصحفيين خالد البلشي، على فيسبوك، إن الرواتب حق للزملاء في "البوابة نيوز"، وأن استمرار هذا الوضع لن يكون مقبولًا لدى النقابة.</p>

<p>وأوضح البلشي أنه اتصل برئيس مجلس الإدارة فرد أنه لم يعد لديه أي أموال، وأنه في انتظار حل يأتي من الخارج "بينما يتم صرف الأجور لفريق من الزملاء، في رسالة عقاب للمعتصمين لن تسكت النقابة عليها". </p>

<p>وأضاف أن "هذا التعنت يتم على الرغم من وجود تحرك من أطراف مختلفة لحل أزمة الجريدة التي حولت الزملاء الآن إلى رهائن يتمّ المقايضة على أوضاعهم، إلا إن النقابة لن تقبل هذه الطريقة في التعامل مع الزملاء، خاصة مع قيام إدارة الجريدة بالتصعيد ضد المعتصمين وقطع الإنترنت عنهم، في فعل يرتقي إلى جريمة منع من العمل أو الاعتداء على حق الزملاء في العمل، وهي الجريمة المجرَّمة بنص قانون العقوبات".</p>

<p>وهو ما ردت عليه الإدارة في بيان على موقعها، <a href="https://www.albawabhnews.com/5304017">قالت</a> فيه إنه "لا يوجد زميل صحفي واحد تقاضى راتب شهر نوفمبر نتيجة الأزمة المالية التي تمر بها المؤسسة، ولا تخفى على أحد، وإذا كان لدى نقيب الصحفيين اسم واحد تقاضى راتبه فليعلنه على الملأ".</p>

<p>وتابعت "أعلنا من قبل تضامننا مع حق الزملاء في المطالبة بالحد الأدنى، ولم نمنع أحدًا منهم من المطالبة أو الاعتصام، لكننا اخترنا طريق الحفاظ على المؤسسة، ولا يجب أن يُقابل هذا بترديد عبارات من شأنها التفرقة بين الزملاء وشحن البعض ضد البعض الآخر، فمن الطبيعي عندما يعلم المعتصمون أن هناك من تقاضى راتبه سيتعاملون معه على أنه عدو لهم وليس زميلًا، وما يثير الدهشة أكثر أن نقيب الصحفيين يعلم جيدًا الجهود الحثيثة التي تقوم بها جهات محددة لاحتواء الأزمة والوصول لحل يضمن استمرار المؤسسة في تقديم دورها الوطني، ثم نجد مثل تلك التصريحات التي تأخذنا لطريق آخر".</p>

<p>وطالبت إدارة "البوابة نيوز" نقيب الصحفيين بتدقيق المعلومة قبل نشرها، ونسبها إلى مصدر مُعلن، بدلًا من إحداث فرقة وضغينة بين زملاء جمعهم مكان واحد لسنوات طويلة.</p>

<p>والأسبوع الماضي، أعلن صحفيو "البوابة نيوز" تعليق الإضراب عن العمل، و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02xyqhGQMTEfEB5cWjgY4RXvCrbJpBijnECjpifVaffhieEGcES2cVVk8zNN9wJdfMl&amp;id=61583434653682">قالوا</a> إن قرارهم جاء "استجابة لتدخل وزارة العمل ونقابة الصحفيين وتواصلهم لمنح فرصة لاستكمال التفاوض حول المطالب العادلة للزملاء"، مؤكدين استمرارهم في الاعتصام داخل مقر الجريدة.</p>

<p>وقبلها أعلنوا تأجيل الإضراب عن الطعام مؤقتًا "استجابةً لمناشدات نقيب الصحفيين".</p>

<p>و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> "البوابة نيوز" مطلع الشهر الجاري عددها الورقي الذي كُتب عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلان</a> الإدارة أنها طرحت على النقابة عددًا من المقترحات لحل الأزمة، أولها "تصفية الشركة تصفية ودية، ومنح كل الصحفيين والعمال والإداريين وأفراد الأمن حقوقهم كاملة وفقًا لما ينص عليه القانون؛ راتب شهرين عن كل سنة، وثلاثة أشهر إخطار، وذلك وفق آخر راتب حصل عليه الصحفي، ثمّ غلق المؤسسة".</p>

<p>وفي 17 نوفمبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو "البوابة نيوز" بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>مطالب </a>صحفيي "البوابة نيوز" فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Dec 2025 10:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765787544947951</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الإدمان مرضًا جمعيًّا.. اطرحوا الرأسمالية أرضًا لنتعافى جميعًا</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27991</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dc73f7d6-1efd-492f-a9fc-9082d0d0dae7.png.webp?itok=cQmSf494" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dc73f7d6-1efd-492f-a9fc-9082d0d0dae7.png.webp?itok=cQmSf494" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">لا يخرجُ النقد الموجه لمنظومة علاج الإدمان في مصر عن كونه خطابًا إداريًّا تنظيميًّا شبه مهيمن يطالب بالمزيد من القوانين والتراخيص والضوابط المهنية لضمان "أفضل علاج لمرض الإدمان". هذه المطالب قد تكون عقلانية ومنطقية، لكنها تكشف في الوقت نفسه عن غياب أي مساءلة أعمق للأسس التي قامت عليها منظومة العلاج نفسها، التي أثبتت محدوديتها رغم قصص التعافي الفردية.</p>

<p dir="rtl">قبل أي نقد إداري، هناك سؤال جوهري يجب طرحه: هل الإدمان فعلًا مرض؟</p>

<h2 dir="rtl">أعراض جانبية للحداثة</h2>

<p dir="rtl">السؤال الذي يبدو صادمًا في السياق المصري يمثل محورًا رئيسيًا في كتاب<a href="https://www.routledge.com/Evaluating-the-Brain-Disease-Model-of-Addiction/Heather-Field-Moss-Satel/p/book/9780367470067"> Evaluating the Brain<em> </em>Disease Model of Addiction</a>/نقد نموذج الإدمان كمرض دماغي، الذي أعدّته شبكة <a href="https://addictiontheorynetwork.org/">Addiction Theory Network</a>، ونُشر عام 2022، وهو من أهم الأعمال النقدية للنموذج المرضي للإدمان.</p>

<p dir="rtl">يختزل النموذجُ المرضيُّ الإدمان في أبعاد بيولوجية ونفسية، ويهمّش السياقات الاجتماعية والسياسية التي أنتجت الإدمان الحديث، ويخلق قراءة مشوّهة <a href="https://www.livescience.com/49666-prehistoric-humans-psychoactive-drugs.html">للتاريخ</a> عبر تعميم الشكل الأكثر تدميرًا للتعاطي كأنه الشكل الطبيعي الوحيد للعلاقة بين البشر والمواد مغيّرة المزاج.</p>

<p dir="rtl">وفق عدد من مؤرخي الإدمان، من بينهم <a href="https://www.brucekalexander.com/curriculum-vitae">بروس ك. ألكسندر </a>، فإن النمط الحديث المتمثّل في الارتباط الهوسي بالمخدر ومركزيته في حياة المتعاطي ليس نمطًا قديمًا، وأنه <a href="https://raggeduniversity.co.uk/wp-content/uploads/2025/01/1_x_Bruce-K.-Alexander-The-globalisation-of-addiction-_-a-study-in-poverty-of-the-spirit-Oxford-University-Press-USA-2010.pdf?utm_source=chatgpt.com">نتاج</a> حديث للظروف الاجتماعية والاقتصادية، ولو كان الإدمان "مرضًا بيولوجيًا"، لماذا ظهر بهذه الصورة تحديدًا في العصر الحديث؟ ولماذا يستشري في مجتمعات معينة أكثر من غيرها؟</p>

<p dir="rtl">ورغم هذا الجدل الغزير في الغرب، بقي النموذج المرضي للإدمان في مصر مسلمًا به مستقرًا لا يناقشه حتى المنتقدون الذين أتى نقدهم من داخل المنظومة نفسها؛ نقد للمصحات غير المرخصة، أو للمخالفات الإدارية، أو لغياب الكوادر المؤهلة، بينما ظل السؤال الأساسي غائبًا: هل هذه المؤسسات، المرخصة وغير المرخصة، قادرة أصلًا على التعامل مع الإدمان بوصفه ظاهرة اجتماعية معقدة، لا مرضًا فرديًّا في "دماغ" المتعاطي؟</p>

<h2 dir="rtl">المجتمع العلاجي</h2>

<p dir="rtl">أنا أحد الذين تعافوا داخل مصحة، لكن تجربتي الشخصية تعلّمّني اليوم أن ما ساعدني على تجاوز الإدمان لم يكن ما تعلّمته داخل المؤسسة بقدر ما كان امتيازات اجتماعية وشخصية وفرها لي موقعي الطبقي وظروفي الخاصة، وهذا ما يجعل تعميم تجربتي على الآخرين أمرًا صعبًا.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">المصحات مؤسسات تجارية تعتمد على استمرار الطلب ولا يسمح اقتصادها بتدخل علمي حقيقي يؤثر على الأرباح</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">يظهر التناقض الأكبر فيما يخص المصحات في نموذج "المجتمع العلاجي". في داخلها نتخلّى عن هوياتنا الفردية: الوظيفة، الممتلكات، ضغوط الحياة اليومية، ونعيش حياة جماعية تشبه شكلًا أوليًا من التضامن الإنساني.</p>

<p dir="rtl">هذا الشكل يُشعر الكثيرين بأن هناك إمكانيةً لدفء ما، لحياة مختلفة، وربما أمل. لكن هذه الحياة الجماعية لا تدوم إلا بقدر مدة العلاج. وبمجرد الخروج، يعود المتعافي إلى المجتمع نفسه الذي أنتج معاناته دون أي تغير بنيوي في الشروط التي جعلت الإدمان خيارًا ممكنًا.</p>

<p dir="rtl">انحصر نقد المنظومة في ثنائية "المصحات المرخصة ضد غير المرخصة"، كأن شرعية المكان كفيلة بخلق علاج فعلي. بينما جرى تجاهل الأسئلة الكبرى؛ هل الإدمان مرض في الأساس؟ هل يتحمل الفرد وحده مسؤوليته؟ ما دور المجتمع في إنتاج المدمن وتعافيه؟ وهل نحتاج إلى "تعافٍ اجتماعي" لا فردي؟ ما علاقة الإدمان بالرأسمالية، وعدم المساواة، والعزلة، وسياسات العقاب؟</p>

<h2 dir="rtl">رأسمالية المرض</h2>

<p dir="rtl">في كثير من الحالات، تتعامل المصحات مع الإدمان بوصفه خللًا فرديًا في الدماغ. هذا الوصف، الذي يبدو علميًا ومحايدًا، يخدم في الواقع اقتصادًا كاملًا يتمثل في سوق علاج الإدمان. المصحات مؤسسات تجارية تعتمد على استمرار الطلب، ولا يسمح اقتصادها بتدخل علمي حقيقي يؤثر على الأرباح، ليُعاد تدوير القلق والخوف داخل الأسرة في صورة رسوم شهرية لتحقيق "شرعية علاجية" اشترتها المصحة من الدولة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3f566f40-bf0c-4532-bb1a-a104680c221e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/Abasiya.jpg.webp?itok=SnNWe8oK" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">ويكيبيديا برخصة المشاع الإبداعي</aside></div>
<figcaption>مستشفى العباسية للأمراض النفسية</figcaption></figure><p dir="rtl">المفارقة أن فشل هذه المنظومة لا يهددها بل يعزّزها، فالانتكاسات المتكررة تخلق حاجةً إلى المزيد من الجلسات والخطط والبرامج. يصبح المرض "قابلًا للانتكاس"، وهي المعادلة المثالية التي تضمن دوامَ الطلب، هكذا يصبح الفشل جزءًا من نجاح السوق.</p>

<p dir="rtl">أما على المستوى العملي داخل المصحات، فيُعاد تشكيل المدمن عبر نموذج انضباطي. للحصول على امتيازات بسيطة أو إذن بالخروج، يجب أن يتقن النزيل خطاب التعافي وأن يؤدي دوره بشكل "إيجابي". الإيجابية هنا ليست مشاعر بقدر ما هي التزام بأداء معين يشبه أداء الموظف المثالي.</p>

<p dir="rtl">وكما يُكافَأ الموظف الملتزم في الشركة، يُكافَأ المتعافي الملتزم في المصحة. ليس هذا علاجًا بقدر ما هو تدريب على الانضباط يجعل الفرد قابلًا للعودة إلى نفس النظام الاجتماعي الذي هرب منه سابقًا.</p>

<p dir="rtl">هل الانضباط وحده يكفي؟ مفهوم <a href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/19161895/">رأس مال التعافي</a> يشير إلى أن احتمالات الازدهار بعد الإقلاع تتعلق بموارد الفرد: الدعم الاجتماعي، الفرص الاقتصادية، الحقوق، المدينة التي يسكنها، وهذه العناصر لا توفرها المصحات، ولا تقع تحت سيطرة الفرد، لذلك تتكرر الانتكاسات، لأن شروط الحياة الواقعية لم تتغير.</p>

<p dir="rtl">يدخل الإدمان اليوم في سياق أوسع، يدخل مجتمع <a href="https://www.youtube.com/watch?v=05PH-lY-ELs">الاحتراق النفسي</a>. يُطالب الفرد باستغلال نفسه، وإنتاجيته، وتهذيب مشاعره، وتسويق ذاته، وإدارة مخاوفه. في هذا السياق، تتحول نصيحة شائعة مثل "اشتغل على نفسك" بمعنى اكتساب مهارات جديدة وصقل القديم منها أحد أشكال الاستغلال الذاتي لا علاجًا. والكثير من الانتكاسات قد تكون محاولة للهروب من هذا الضغط المستمر.</p>

<p dir="rtl">تساعدنا <a href="https://www.brucekalexander.com/articles-speeches/dislocation-theory-addiction/250-change-of-venue-3">نظرية التفكك</a> لـ <a href="https://www.brucekalexander.com/">بروس ألكسندر</a> على فهم هذا المشهد. الإدمان في رأيه ليس مرضًا بيولوجيًا إنما استجابة لحالة تفكك اجتماعي-نفسي يعيشها الفرد في مجتمعات فقدت روابطها التقليدية، وتعيش فراغًا ماديًا ومعنويًا. ازدهار الإدمان اليوم هو نتيجة لتفكك الروابط والوظائف الاجتماعية وليس نتيجة "خلل في الدماغ".</p>

<h2 dir="rtl">النموذج الأمريكي</h2>

<p dir="rtl">لا يمكن استبعاد العامل السياسي في الدفع نحو التعامل مع الإدمان بوصفه مرضًا. خلال الحرب الباردة، احتاجت الولايات المتحدة إلى سردية تبرّئ الرجل الأبيض مع انتشار  تعاطي المخدرات في الطبقات الوسطى، فكان نموذج "مرض الدماغ" حلًا مثاليًا؛ لا لوم على المجتمع، لا نقد للظروف الاقتصادية والسياسية. هذا مجرد مرض يحتاج إلى علاج.</p>

<p dir="rtl">لفهم أكثر لجذور هذا النموذج نعود إلى السبعينيات، حيث صعدت علوم الأعصاب بخطابٍ يعد بإنهاء المعاناة عبر التركيز على الدماغ، بالتزامن مع إعلان نيكسون<a href="https://www.youtube.com/shorts/SLcXCPiGUhA"> الحرب على المخدرات</a>. هذا التزاوج بين العلم والسياسة خلق سرديةً تبدو علمية لكنها تخدم سياقًا أمنيًا. وبعد عقود، ثبت أن الحرب على المخدرات لم تكن سوى حرب على الناس، وأن وعود علم الأعصاب كان مبالغًا فيها.</p>

<p dir="rtl">ورغم ذلك، ما زالت السردية المهيمنة تعيد إنتاج نفسها. نحارب الإدمان كأنه العلة، ونهمل الظروف التي صنعت العلة. نختزل التعافي في العودة إلى "ما قبل الإدمان"، دون نقد للأوضاع التي لم يستطع الفرد التكيف معها أصلًا.</p>

<p dir="rtl">في مصر، بالأخص في حقبة السبعينيات مع سياسة <a href="https://www.aajeg.com/economy/%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D9%87%D8%B8-%D9%84%D9%86%D9%85%D9%88%D8%B0%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA%D9%8A">الانفتاح</a> الساداتي، والسعي إلى محاكاة النموذج الأمريكي، استوردنا النموذج المرضي نفسه. معه استوردنا خطابًا ينكر البعد الاجتماعي للمشكلة، يحوّل الإدمان إلى خلل فردي قابل للإصلاح داخل مؤسسة مغلقة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="035a87e0-8e55-40c3-9af2-37af862f7f0a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/president-richard-nixon-with-egyptian-president-anwar-sadat-waving-from-a-motorcade-2b1757.jpeg.webp?itok=1IqflNo2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الأرشيف الوطني الأمريكي</aside></div>
<figcaption>موكب الرئيسين أنور السادات وريتشارد نيكسون في الإسكندرية عام 1974</figcaption></figure><p dir="rtl">ما زلنا عالقين في النموذج المرضي وكأنه حقيقة علمية نهائية، رغم ما تعرض له من نقد عنيف في الغرب<strong>، </strong>ومواجهة مختصين<a href="https://www.thecabinarabic.com/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%88%D9%86%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B3%D9%84%D9%88%D9%83%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%B3%D8%A8-%D8%A3%D9%85-%D9%85%D8%B1%D8%B6%D8%9F/"> لنورا فولكو</a>، مديرة المعهد القومي لأمراض الإدمان بالولايات المتحدة، ونموذج الدماغ، ومطالبة المنظمات بعلوم إنسانية تعترف بالتعقيد الاجتماعي والنفسي.</p>

<p dir="rtl">اليوم، يمثل المدمن بكل مأساته مرآة صادقة للمجتمع، و<a href="https://denverjournal.denverseminary.edu/the-denver-journal-article/addiction-and-virtue-beyond-the-models-of-disease-and-choice/">يقول</a> الفليسوف الأمريكي كينت دانينجتون، أستاذ الفلسفة بجامعة بيولا، بأن المدمن "رسول" يحمل رسالة عن طبيعة النظام المعاصر. لكنه بدلًا من الإصغاء لمعاناته (يقصد المريض/المدمن)، نعيد إنتاج نظام علاجي يستوعب النقد دون أن يتغير.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e255a60-fc9a-47f7-9f09-1be0a447c2ec" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19870" role="article" about="/stories/19870" data-sanitized-id="node-19870" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19870" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19870" data-ph-capture-attribute-link-title='دموع الجلاد أغلى من صراخ الضحية.. حان وقت "تحرير" العلاج النفسي' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>دموع الجلاد أغلى من صراخ الضحية.. حان وقت "تحرير" العلاج النفسي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">لم يعد النموذج المرضي يزود العالم بالصور والأحلام، بل بالكوابيس، وفق <a href="https://www.goodreads.com/quotes/54784-the-american-dream-has-run-out-of-gas-the-car?utm_source=chatgpt.com">رأى</a> الروائي ج. غ. بالارد في الحلم الأمريكي. أحد هذه الكوابيس هو الإصرار على تفسير الإدمان كمرض دماغي، بينما جذوره الحقيقية سياسية واقتصادية وثقافية.</p>

<p dir="rtl">بالتالي إذا أردنا تغييرًا حقيقيًا، علينا أن نضع الإدمان في سياقه الصحيح؛ سياق مجتمعات مضغوطة، مفككة، غير عادلة. لأن التعافي الحقيقي لن يكون داخل أسوار المصحات وحدها بل بإعادة بناء مجتمع يمكن للإنسان أن يعيش فيه دون أن ينهار. هذا هو السؤال الذي لم نطرحه بعد: كيف نبني مجتمعًا لا يحتاج أفراده إلى الهروب منه؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-2bc272e6820f01aa93ebfe58bd17f360acb101180ff963bc149714e14e7086c3">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 23:02:32 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765746155098089</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تحرش فرد أمن بتلاميذ.. "التعليم": تكثيف الكاميرات ولجنة لإدارة مدارس النيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29099</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5db54309-e311-43a8-8b1d-56b729777ceb.jpg.webp?itok=kQBD33Bx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5db54309-e311-43a8-8b1d-56b729777ceb.jpg.webp?itok=kQBD33Bx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت وزارة التربية والتعليم والتعليم الفني، اليوم الأحد، تكليف لجنة مختصة من الوزارة بإدارة مدارس النيل المصرية الدولية، واتخاذ الإجراءات القانونية حيال كل المسؤولين الذين ثبت تورطهم في تقصير أو إهمال بما أدى لحدوث واقعة تحرش بالأطفال والتعدي عليهم.</p>

<p>كما <a href="https://www.facebook.com/100064812882317/posts/1425758806261202/?rdid=qixsTT0jzXC3JYGL#">قررت</a> مراجعة وتكثيف نشر كاميرات المراقبة بمجموعة مدارس النيل المصرية الدولية بالتجمع الأول وزيادة الإشراف ومراجعة كاملة للعملية التعليمية داخل مجموعة المدارس.</p>

<p>جاء ذلك <a href="https://www.kashqol.com/244477">بعدما</a> حرر أولياء أمور محاضر ضد فرد أمن بالمدرسة يتهمونه بالتحرش بأطفالهم والتعدي عليهم، اعترف المتهم بارتكابه 5 وقائع تحرش لصغار داخل المدرسة.</p>

<p>والسبت، تقدم رئيس حزب العدل وعضو مجلس النواب النائب عبد المنعم إمام، بسؤال برلماني موجهًا إلى وزير التربية والتعليم والتعليم الفني محمد عبد اللطيف، بشأن الواقعة.</p>

<p>و<a href="https://www.cairo24.com/2334532">أكد</a> رئيس حزب العدل أن الخطورة الحقيقية لا تقتصر على الواقعة الجنائية وحدها، بل تمتد إلى إهمال إداري جسيم، حيث قام أولياء الأمور بتقديم شكوى رسمية إلى إدارة المدارس سابقًا، تتضمن وجود حالات تحرش وشكوك جدية في أقوال الأطفال، إلا أن الإدارة لم تتخذ أي إجراء، ما اضطر أولياء الأمور إلى اللجوء مباشرة إلى الشرطة.</p>

<p>وكشف السؤال عن خلل هيكلي خطير داخل منظومة إدارة مدارس النيل، تمثل في التغيير المستمر وغير المبرر لإدارات المدارس، حيث تم تعيين أكثر من 10 مديرين خلال أقل من عامين، إلى جانب تعيين قيادات دون خبرات إدارية كافية، وإقالة بعضهم بعد فترات قصيرة، فضلًا عن وجود شبهات تضارب مصالح وتعيين أقارب في مواقع قيادية.</p>

<p>وتكرَّر الحادث نفسه في مدارس أخرى خلال الفترة الماضية، ومؤخرًا اتهم أولياء أمور مدرسة الإسكندرية للغات بمحافظة الإسكندرية بعدما تعدى جنايني المدرسة على 4 تلاميذ بمرحلة رياض الأطفال، قبل أن تعلن الوزارة <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02PE8rCGDaj5iPUcBCrU9aNUovGNdMY9T2wtQm4tDMmrdhbuNeGsMxTQW6eYrMHCbbl">وضع</a> المدرسة تحت الإشراف المالي والإداري، فضلًا عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="381e5d7d-451d-406c-9a16-c58afe1a0598" href="https://almanassa.com/news/29005" title="قرار يُمهد لإعدام الجنايني المتهم بهتك عرض 5 تلاميذ بمدرسة في الإسكندرية">قرار</a> محكمة جنايات الإسكندرية إحالة أوراق الجنايني إلى مفتي الجمهورية لإبداء الرأي الشرعي في إعدامه.</p>

<p>والشهر الماضي، وجهت النيابة العامة تهمة الخطف المقترن بهتك العرض لأربعة عمال بمدرسة سيدز الدولية بمدينة السلام في وقائع الاعتداء الجنسي على 5 تلاميذ على الأقل بعد استدراجهم وتهديدهم داخل إحدى الغرف بالمدرسة منذ ما يزيد عن العام، قبل أن <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/12/01/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B4-%D8%A8%D8%A7%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%81">تتولى</a> النيابة العسكرية القضية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f037844-3bfa-4947-bb40-f29729e14f3d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24057" role="article" about="/stories/24057" data-sanitized-id="node-24057" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24057" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24057" data-ph-capture-attribute-link-title="حتى لا تتكرر جريمة دمنهور بأبعادها الطائفية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حتى لا تتكرر جريمة دمنهور بأبعادها الطائفية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وخلال الأشهر الأخيرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1a06281f-181d-4e45-8d4a-f9646e633323" href="https://almanassa.com/news/22398" title="تحرش بإحدى تلميذاته داخل الفصل.. إحالة مُعلم ابتدائي بالقاهرة للمحاكمة التأديبية">أحالت</a> النيابة العامة عددًا من المُعلمين إلى المحاكمة التأديبية على خلفية وقائع مشابهة، وفي عام 2020، <a href="https://manshurat.org/node/66823">صدر حكم</a> من المحكمة الإدارية العليا بفصل مدرس تحرش بـ120 تلميذة داخل مدينة الإسكندرية، وتضمن هذا الحكم إقرارًا بوجود ظاهرة التحرش الجنسي داخل المدارس، واتهامًا لبعض أجهزة الدولة بالتقصير في معالجة هذه المشكلة.</p>

<p>كما أظهرت نتائج <a href="https://mail-attachment.googleusercontent.com/attachment/u/0/?ui=2&amp;ik=376e8cbc60&amp;attid=0.7&amp;permmsgid=msg-f:1814878943473596962&amp;th=192fbec890147a22&amp;view=att&amp;disp=inline&amp;realattid=f_m2t50a176&amp;zw&amp;saddbat=ANGjdJ9wZSCnXQ_9FTgJPQ0Yu6psh8apO8C2ihphU39HHQnr45grUbU21cJWfOtXiFHZs8WA8rIUZh0jwpxMKIWZ12mUxiCUfv0OwfhC1tBMjoPbviPi0ftHaw4gqqwCeN-I2V7zQHhXYnYsbt0ETMy6qKoKhjTaUMptnVJo1nD9CtACicSY_wlvrp_iRgDJK5txlpFVTST6X8wQ2wtYaUvDeNCtHWL7hmQc3DPaiGnPfJHUhiR3SLvLQF7zi1cFNTObMpCnjxv4TRGrRoS2_wLSj6HSkI_xa_ZKjBncTQNbu9NYT37GVbvydi3d9kDTGKqFfEfqw7Zj9ssf-b67I8XxIUXe_fFjujtR1R6c7_8naFD10znd15K9n8U1KVcQRw0f5ZmNUDbNY4lMdoIa3INLVV4skCtNssqFej3wglnzb4eReu3S9ixsZ1d0Ln_fWCWHyT9NZp4nZwLr9PUWOthQ5HTjdD92hU7OMW6kC7eNN_zQLNV4PJUhSkFnK2mug4WD5TbuO3TpBkMxX_2Tkf2st5spUTrENiSpUanpyYW3yVewi_NaOOvxVK-U2mko-HR1viN8IY3NmGrbgpXfbCuIaN4ZmNfF1Qx-gdcr6wRnMB29hWJU50Lnm8-EAUWd_M-wwap2rsdvsBC4kGiaR02J4nYIhXSRb1fto4FCnXoJkQ95XIemLNLzE7ridVFYihAPsdIv2EaB3HN4yjXFuzT54sSGaTTs-_8uhAKMaX2lvDeomjIXjrM7NS5RPIE4tP8VN9B-Q6FGFfqfU69lKB2AKFX95Q-6HWmVoY1A5wJWkby5D-9nyhazusDhCpDr-LujtBekwamjoqzatrw-JLoXU9rUWV8dMifo0phPtASHoHDNuhJbiMKROzaGl7OkdjidhUkVYPo2-ThJvPSgTjquIp7njQV3Y-84MLds1TlfB-UsnOQfV1Oh-GDlVuGCTOLzTKr895GedAvo8lC5_Q8PLMpp8YP8Xn3qvTVhq6nHNlJazDxvvWwyW7mPF0RXIMgecypdSW3l3dq4Adt0">استطلاع</a> رأي أجراه مركز تدوين لدراسات النوع الاجتماعي في مصر عام 2021، بعنوان "العنف الجنسي في مصر"، أن 23% من النساء المشاركات في الاستطلاع تعرضن للتحرش في أماكن تعليمية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 23:02:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765746155098088</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صحفيو "البوابة نيوز" يمهلون الإدارة 24 ساعة لصرف رواتب نوفمبر.. ورئيسة التحرير: مفيش فلوس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29098</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b504b18d-e1e2-462a-95f0-938e950155b2.jpg.webp?itok=cIMUu5Y9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b504b18d-e1e2-462a-95f0-938e950155b2.jpg.webp?itok=cIMUu5Y9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت أزمة صحفيي جريدة البوابة نيوز تصعيدًا جديدًا، بعد إعلان الصحفيين المعتصمين داخل مقر الجريدة عدم صرف رواتب شهر نوفمبر/تشرين الثاني الماضي حتى الآن، وهو ما دفعهم لإصدار بيان تصعيدي حمّلوا فيه إدارة المؤسسة مسؤولية تفاقم الأزمة، ولوّحوا بخطوات احتجاجية أوسع خلال الساعات المقبلة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02WZ5YDNVAbyD1ZQUUmVD5RXfwj87BjrGH8TLudhGm4SYZLewzDuN7LSr3hQV81uJ5l&amp;id=61583434653682&amp;locale=ar_AR">قال</a> الصحفيون المعتصمون، اليوم الأحد، في بيان عبر صفحتهم على فيسبوك "صحفيو البوابة.. الحد الأدنى للأجور"، إن رئيس مجلس إدارة الجريدة عبد الرحيم علي "رفض صرف الرواتب رغم تعهده السابق لنقيب الصحفيين خالد البلشي والأطراف التي تدخلت للوساطة"، معتبرين ذلك "مراوغة وانقلابًا على الوعود التي قُدمت لاحتواء الأزمة".</p>

<p>وأضاف البيان أن إدارة الجريدة صرفت رواتب بعض العاملين في خدمات الأمن والخدمات المعاونة وعدد من الموظفين، مع تحذيرهم من الإفصاح عن ذلك أو الحضور إلى مقر المؤسسة، وهو ما اعتبره الصحفيون "دليلًا على غياب أي نية حقيقية لتقديم حلول، وتصدير الأزمة إلى الوسطاء وأجهزة الدولة".</p>

<p>وحذَّر المعتصمون مما وصفوه بـ"سياسة الحصار والترهيب"، عبر التلويح بقطع الإنترنت ومنعهم من ممارسة حقهم الدستوري في الاعتصام، مشيرين إلى منح إجازات مفتوحة لبعض العاملين، من بينهم عمال النظافة والبوفيه، في إطار ما اعتبروه تضييقًا متدرجًا على الاعتصام.</p>

<p>وأمهل الصحفيون إدارة الجريدة 24 ساعة تنتهي مساء الغد لصرف الرواتب المتأخرة، معلنين أنه في حال عدم الاستجابة سيدعون الجمعية العمومية لنقابة الصحفيين إلى تنظيم وقفة تضامنية على سُلّم النقابة، يوم الثلاثاء المقبل، للتنديد بما وصفوه بـ"انتهاكات لحقوق الصحفيين يعاقب عليها القانون".</p>

<p>من جهتها، قالت رئيسة تحرير البوابة نيوز داليا عبد الرحيم لـ<strong> المنصة</strong> إن سبب عدم صرف الرواتب "هو انعدام الموارد"، مؤكدة أن المؤسسة تمر بأزمة مالية حادة.</p>

<p>وأضافت "مفيش فلوس، والمؤسسة هتقفل، وأنا شخصيًا لم أتلقَّ راتبي حتى الآن".</p>

<p>وأوضحت أن الجمعية العمومية للشركة المالكة للجريدة قررت تأجيل اجتماعها إلى 24 ديسمبر الجاري، للنظر في الأزمة الراهنة ومحاولة إيجاد حل، مشيرة إلى أن توقف صرف الرواتب ليس قرارًا إداريًا بقدر ما هو نتيجة مباشرة للأوضاع المالية للمؤسسة.</p>

<p>والأسبوع الماضي، أعلن صحفيو "البوابة نيوز" تعليق الإضراب عن العمل، و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02xyqhGQMTEfEB5cWjgY4RXvCrbJpBijnECjpifVaffhieEGcES2cVVk8zNN9wJdfMl&amp;id=61583434653682">قالوا</a> إن قرارهم جاء "استجابة لتدخل وزارة العمل ونقابة الصحفيين وتواصلهم لمنح فرصة لاستكمال التفاوض حول المطالب العادلة للزملاء".</p>

<p>وقبلها أعلنوا تأجيل الإضراب عن الطعام مؤقتًا "استجابةً لمناشدات نقيب الصحفيين".</p>

<p>و<a href="https://www.albawabhnews.com/custom/paper/?id=967">أصدرت</a> "البوابة نيوز" مطلع الشهر الجاري عددها الورقي الذي كُتب عليه "العدد الأخير"، بعد يوم من <a href="https://www.facebook.com/Albawabanewspaper/posts/pfbid0p1ER7vPrtmem6wAjHJHNzQmF6U2skru1c1bw1j9vSbMLuerpSrJtbsf4PUm9gwrkl">إعلان</a> الإدارة أنها طرحت على النقابة عددًا من المقترحات لحل الأزمة، أولها "تصفية الشركة تصفية ودية، ومنح كل الصحفيين والعمال والإداريين وأفراد الأمن حقوقهم كاملة وفقًا لما ينص عليه القانون؛ راتب شهرين عن كل سنة، وثلاثة أشهر إخطار، وذلك وفق آخر راتب حصل عليه الصحفي، ثمّ غلق المؤسسة".</p>

<p>وفي 17 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>أعلن</a> صحفيو "البوابة نيوز" بدء اعتصام مفتوح للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>ولا ترتبط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0323b6a2-2a73-4b36-813c-043b3a382a03" href="https://almanassa.com/news/28353" title='صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور'>مطالب </a>صحفيي "البوابة نيوز" فقط بتطبيق الحد الأدنى للأجور، لكن حسب بيانهم فإن بيئة العمل داخل مقر الجريدة تفتقر لأدنى الحدود الآدمية، وقالوا "نحن نعمل دون أي تغطية صحية ولا اجتماعية، ونفتقر لأدنى حقوقنا في الترقيات، حيث يعمل بعضنا منذ عام 2012، وعلى الرغم من ذلك حُرم من الترقيات والمكافآت، كما حُرمنا من أي زيادات دورية أو تطبيق لبنود القانون فيما يخص الأرباح".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 23:02:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765746155098087</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"القومي لحقوق الإنسان" يرصد انتهاكات بالسجون وتضييق على الصحفيين.. وحقوقي: اعترافات متأخرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29097</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ll.png.webp?itok=Mcmk5OQW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ll.png.webp?itok=Mcmk5OQW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدر المجلس القومي لحقوق الإنسان، اليوم الأحد، تقريره السنوي الثامن عشر، بشأن حالة حقوق الإنسان في مصر خلال الفترة من يوليو/تموز 2024 حتى يونيو/حزيران 2025، مسلطًا الضوء على ما وصفه بـ"التقدم المحرز في ملفات التشريع والعفو الرئاسي والحقوق الاقتصادية"، منوهًا في الوقت نفسه لـ"التحديات القائمة في مجالات الحريات العامة والعدالة الجنائية".</p>

<p>وبدا واضحًا سعي التقرير لرسم صورة "متوازنة" حول تقييمه لحالة حقوق الإنسان المصرية خلال العام محل الرصد، وذلك عبر الإشادة بصدور تشريعات جديدة من بينها قانون الإجراءات الجنائية وتنظيم اللجوء والعمل، عوضًا عن صدور قرارات رئاسية بالعفو عن السجناء، غير أنه لم ينكر في الوقت نفسه حاجة عدد من الملفات لإصلاحات حقوقية وتدخلات لتحسين أوضاع حقوق الإنسان.</p>

<h2>تعذيب وتدوير وإعدام</h2>

<p>وقدَّم التقرير اعترافات ضمنية بوجود "تحديات جسيمة" تواجه الحالة الحقوقية المصرية من بينها وقوع وفيات داخل أماكن الاحتجاز، مستشهدًا ب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="48364681-bed5-4d41-83c4-10700e8862a3" href="https://almanassa.com/news/24627" title="17 منظمة حقوقية تطالب بالتحقيق في وفاة محمود ميكا داخل قسم الخليفة">واقعة </a>وفاة الشاب محمود ميكا داخل قسم شرطة الخليفة في مارس/آذار الماضي، واختلاف الروايات وقتها حول وفاته بعدما اتهمت أسرته مسؤولي القسم بتعذيبه وتعريضه للإهمال الطبي، ونفي وزارة الداخلية للأمر مؤكدة أن سبب الوفاة دخوله في "هياج نفسي" ومضاعفات صحية لاحقة، وهو ما طالب المجلس أمامه وقتها بضرورة التحقيق الجاد والشفاف في ملابسات الوفاة.</p>

<p>وطالب التقرير بضرورة تعديل المادة 126 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون</a> العقوبات لإعادة تعريف جريمة التعذيب في القانون المصري ليتوافق مع الاتفاقيات الدولية وتوسيع نطاقه ليشمل أي شخص يحاول ارتكاب التعذيب أو يتواطأ أو يشارك في التعذيب، لافتًا إلى تلقيه خلال الفترة التي يغطيها التقرير أكثر من 200 شكوى تفيد بتعرض أشخاص للتعذيب وسوء المعاملة داخل مراكز الإصلاح والتأهيل والمقار الشرطية.</p>

<p>غير أنَّ النيابة العامة ووزارة الداخلية نفت ذلك وقالت إنها أجرت تحقيقات حول الأمر، وهو ما أوصى المجلس معه بضرورة تعزيز الضمانات الخاصة بالتحقيق المستقل والشفاف بما يرسخ الثقة في النتائج النهائية ويكفل حماية جميع الأطراف. </p>

<p>وحسب التقرير، شهدت الفترة التي يغطيها رصد المجلس ومتابعته حالات احتجاز وحبس احتياطي لعدد من النشطاء والصحفيين بتهم مختلفة لعل أبرزهم رسام الكاريكاتير في المنصة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a>،  والذي تم احتجازه في يوليو 2024 بتهمة "الانضمام لجماعة إرهابية، ونشر أخبار كاذبة" ولا يزال حتى الآن قيد الحبس الاحتياطي، ملمحًا إلى استمرار ظاهرة "تدوير المتهمين" والحبس الاحتياطي المطول، وحجب المواقع الصحفية.</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c17e4d07-c57e-48fd-9d9a-93a313728a6b" href="https://almanassa.com/news/16515" title='التقرير السنوي لـ"الصحفيين" ينتقد استمرار حجب "المنصة" ويطالب بتطبيق الحد الأدنى للأجور'>انتقد</a> التقرير السنوي لنقابة الصحفيين استمرار حجب بعض المواقع الصحفية، في مقدمتها <strong>المنصة</strong> الذي تعرض للحجب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce50cd13-587e-4910-b342-6c1a4bfcf4d6" href="https://almanassa.com/stories/6136" title="حجب موقع المنصة داخل مصر للمرة الـ 13">13</a> مرة كان آخرها في يوليو 2022، ومدى مصر.</p>

<p>وأكد تقرير المجلس القومي لحقوق الإنسان أن المجلس أولى اهتمامًا خاصًا بقضية المحامية وعضوة المجلس السابقة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="decd006b-05ba-4500-b4af-221ccae4391b" href="https://almanassa.com/news/21433" title='إحالة هدى عبد المنعم للتحقيق في قضية ثالثة.. و"المبادرة" تطلب الإفراج عنها'>هدى عبد المنعم</a>، المحكوم عليها بالسجن 5 سنوات في قضية أمن دولة، والمحبوسة حاليًا احتياطيًا على ذمة قضية أخرى، مؤكدًا أن توقيفها جاء بعد انتهاء عضويتها بسنوات ولا يرتبط بنشاطها السابق داخله. وفي إطار متابعته لحالتها الصحية، أجرى وفد من المجلس زيارة لمركز إصلاح وتأهيل العاشر من رمضان في مايو/أيار 2025، اطلع خلالها على ملفها الطبي وتأكد من تلقيها الرعاية اللازمة، كما حضر ممثل عن المجلس إحدى جلسات محاكمتها لمراقبة ضمانات العدالة.</p>

<p>ورغم ترحيبه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33538ea9-a3b3-4af7-a332-87b6653ed068" href="https://almanassa.com/news/15748" title='السيسي يصدق على "الإجراءات الجنائية".. وقانونيون: شكلية وتهدر حقوق المتهم'>بقانون</a> الإجراءات الجنائية الجديد، أبدى المجلس قلقه من نص المادتين 79 و116 اللتان تمنحان النيابة العامة صلاحيات واسعة في مراقبة الاتصالات والتحقيق في غياب الدفاع، محذرًا من تأثير ذلك على ضمانات المحاكمة العادلة وحق الدفاع، كما جدد المجلس توصيته بضرورة الوقف الطوعي لتنفيذ عقوبة الإعدام لحين مراجعة الجرائم المعاقب عليها بها.</p>

<h2>اعترافات متأخرة</h2>

<p>ورغم الاعترافات السابقة، انتقد المدير التنفيذي للمبادرة المصرية للحقوق الشخصية حسام بهجت طريقة تعاطي المجلس مع بعض القضايا الحساسة ومنها قضية المحامية هدى عبد المنعم، قائلًا "المجلس يذكر أنه زار السجن وطلب مقابلتها، لكنه يكتفي بالإشارة إلى السماح له بالاطلاع على ملفها الطبي فقط، دون أن يدين منعه من لقائها المباشر، وهو تنازل غريب عن صلاحياته القانونية".</p>

<p>وأمام ما تضمنه التقرير من إشارة إلى تقديم المجلس ملاحظات حول قوانين مثيرة للجدل مثل "الإجراءات الجنائية" و"لجوء الأجانب"، انتقد بهجت في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong> ما وصفه بـ"استمرار سياسة حجب هذه الملاحظات عن الرأي العام، وعدم نشرها في التقرير السنوي، وهو ما اعتبره يفرغ دور المجلس الاستشاري من مضمونه ويحوله إلى غرف مغلقة".</p>

<p>ودلل بهجت على ذلك الحجب أيضًا بإعلان المجلس في تقريره عن تحفظه الشديد في وقت سابق على زيادة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="abeda358-9068-4d90-b7d2-df8ad08e2c7f" href="https://almanassa.com/news/23472" title='تصعيد جديد ضد "رسوم الميكنة".. المحامون يقاطعون خزائن المحاكم'>رسوم التقاضي</a> "لكنه لم يعلن عن هذا الموقف وقت الأزمة وإضراب المحامين، مما يثير الشكوك حول توقيت وجدوى هذه المواقف المتأخرة"</p>

<h2>تناقضات "الحقوق الاقتصادية"</h2>

<p>وفي الوقت الذي رصد فيه التقرير صدور قوانين هامة مثل "الضمان الاجتماعي" و"العمل"، أكد بهجت وقوع المجلس فيما وصفه بـ"التناقض الصارخ"، معلقًا "إذ أشاد بارتفاع مخصصات الصحة والتعليم في الموازنة، ثم عاد ليعترف في موضع آخر بعدم تقييمه لمؤشرات الإنفاق الفعلي، متجاهلًا تصريحات الرئيس عبد الفتاح السيسي نفسه التي  تؤكد العجز عن الوفاء بالنسب الدستورية".</p>

<p>وحسب بهجت، كشف التقرير لأول مرة عن القوائم المالية للمجلس، التي أظهرت ارتفاع ميزانيته إلى 75 مليون جنيه في العام المالي الأخير، بزيادة 13 مليونًا عن العام السابق.</p>

<p dir="rtl">وعلق بهجت على ذلك قائلًا "هذا الحجم من الموارد لا يتناسب إطلاقًا مع مستوى نشاط المجلس المتواضع، خاصة مع وجود فائض مالي مرحل، في وقت تتزايد فيه الانتهاكات وتغيب فيه الاستجابة الفعالة لشكاوى المواطنين في ملفات حيوية مثل حرية الاعتقاد".</p>

<p dir="rtl">والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="09bcb6ce-6012-4e60-9b55-e11eea7d30bc" href="https://almanassa.com/news/28644" title='22 منظمة حقوقية تدعو "اللجنة الإفريقية" لمواجهة "تردي حقوق الإنسان في مصر"'>دعت</a> 22 منظمة حقوقية اللجنة الإفريقية لحقوق الإنسان والشعوب إلى اتخاذ إجراءات حاسمة لمواجهة أزمة حقوق الإنسان المتردية والممتدة في مصر، وذلك بعد مراجعتها لملفها الحقوقي، مطالبين اللجنة بإصدار قرار جديد يدعو إلى التحقيق في الانتهاكات والمساءلة وجبر الضرر لضحايا حقوق الإنسان وتشكيل آلية لمتابعة ذلك، وذلك في بيان مشترك.</p>

<p>وكانت 137 دولة تقدمت لمصر بأكثر من 370 توصية لتحسين أوضاع حقوق الإنسان في جلسة انعقدت في 28 يناير/كانون الثاني الماضي، ودمج التقرير النهائي للمراجعة التوصيات المتشابهة ليصبح عددها النهائي 343 توصية مجمعة.</p>

<p>وغطت <a href="https://eipr.org/press/2025/01/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%85%D9%8A%D9%84">التوصيات</a> طائفة واسعة من القضايا، كالتعذيب وتدوير المحبوسين والاعتقال السياسي والإخفاء القسري وسن القوانين المعيبة بشأن الإجراءات الجنائية واللجوء والجمعيات وملاحقة الصحفيين والحقوقيين والانتقاص من حقوق النساء وتراجع الإنفاق الاجتماعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 23:02:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765746155098086</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استجابةً لما نشرته المنصة.. "البحر الأحمر" تناقش مقترحات لإنقاذ "شعاب سطايح"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29094</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3c426095-3495-4c2b-8e73-591e2b71252e.jpg.webp?itok=Dul5vN_0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3c426095-3495-4c2b-8e73-591e2b71252e.jpg.webp?itok=Dul5vN_0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>عقدت إدارة المحميات الطبيعية بالبحر الأحمر التابعة لوزارة البيئة، الخميس الماضي، اجتماعًا مع منسق العلاقات الدولية في مؤسسة ماريفيفو الإيطالية بيير باولو سيليست، وذلك بعدما نشرت <strong>المنصة</strong> تحذيره من هروب دلافين مرسى علم بسبب "فوضى القوارب".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e36ad35a-8ae5-41f4-a895-5602bcffac85" href="https://almanassa.com/news/28970" title='تحذير من هروب دلافين مرسى علم بسبب "فوضى القوارب"'>نشرت</a> <strong>المنصة</strong> الاثنين الماضي تصريحات سيليست التي قال فيها إن ما تواجهه شعاب سطايح بمحمية وادي الجمال قبالة مرسى علم اليوم "هو خطر مزدوج وأزمة بيئية عالمية تتجلى في تداعيات الاحتباس الحراري وابيضاض الشعاب المرجانية التي تقوّض التنوع البيولوجي، يقابلها ضغط محلي متزايد يتمثّل في التدفق العشوائي للقوارب والأنشطة السياحية، ما يضع الدلافين والنظام البيئي برمته على حافة الانهيار". </p>

<p>وتتضمن خطة سيليست المقترحة، والمستلهمة من نجاح محمية صمداي بمرسى علم، أربع ركائز أساسية تتمثل في التقسيم الجغرافي، ووضع سقف لأعداد القوارب، والتحول الإلزامي للمحركات الكهربائية، والتدريب الإلزامي للأطقم السياحية.</p>

<p>و<a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4708674/1/-%D8%B5%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%8A--%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%81%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-">تقسم</a> محمية صمداي إلى 4 مناطق للحفاظ على التوازن البيئي داخل المحمية ومنع التدهور الناتج عن الأنشطة السياحية، منطقة مخصصة للدلافين فقط ويُمنع دخول أي قوارب أو أنشطة بشرية فيها، وأخرى مخصصة للغوص والسباحة فقط، وثالثة مخصصة لرسو القوارب السياحية، وأخيرة مفتوحة لكل الأنشطة البحرية المصرح بها، وذلك بالتعاون بين وزارة البيئة وجمعية <a href="https://www.hepca.org/ar/projects/conservation/samadai-project">HEPCA</a>.</p>

<p>تواصلت إدارة المحميات الطبيعية بالبحر الأحمر مع <strong>المنصة</strong> لتسهيل التواصل مع سيليست والاستماع لمقترحاته.</p>

<p>وعقدت معه اجتماعًا الخميس، وكان من بين الحضور الدكتور محمد إسماعيل، الذي سبق وأعد رسالة ماجستير متخصصة في دراسة الدلافين بمنطقة سطايح.</p>

<p>وحول تفاصيل الاجتماع، قال مدير عام المحميات الطبيعية بالبحر الأحمر أحمد غلاب لـ <strong>المنصة</strong> إن النقاش تناول الجهود المبذولة في سطايح "كانت إحدى أهم نتائج دراسة الدكتور محمد إسماعيل هي ضرورة تطبيق خطـة تنطيق/Zone Management، أو إنشاء منطقة مخصصة للاستخدامات السياحية، كان ذلك في 2018، كنا قد حاولنا تطبيق هذه الخطة، لكن نقص العناصر البشرية المدربة حال دون تطبيقها بشكل كامل".</p>

<p>​وأكد استئناف العمل بالخطة، ​وفيما يخص توقيت التنفيذ الفعلي، قال "بكل أمانة، التوقيت الحالي ليس المثالي لعملية الرصد، خاصة في فترة الشتاء".</p>

<p>و​نفى غلاب هروب الدلافين، قائلًا "ده كلام غير دقيق بالمرة، الدلافين لم تهاجر"، مشددًا على أن الوضع مستقر ويخضع لرقابة مستمرة، ​وفيما يخص التعاون الرسمي مع المؤسسات الأجنبية "إحنا سمعنا منهم، لكن كلامهم كان كلام عام ومفيش حاجة مُحددة، ليست من صلاحياتنا في المحميات التعاون المباشر مع مؤسسات، التعاون يتم من خلال جهاز شؤون البيئة".</p>

<p>​من جهته، أكد بيير باولو سيليست لـ <strong>المنصة</strong> أن الاجتماع كان مثمرًا للغاية، موضحًا ما تم الاتفاق عليه "النقطة الأولى والأهم هي أن الجميع باتوا على وعي كامل بالمشكلة والمخاطر المرتبطة بظاهرة الإفراط في السياحة/Over-tourism التي تتعرض لها المنطقة".</p>

<p>​وكشف سيليست عن أهمية الدراسات السابقة "تبيّن لنا أن هناك دراسات قد تم تنفيذها بالفعل على المنطقة"، موضحًا أن الهدف هو "العمل على تحديد أولوياتنا لإيجاد حلول حاسمة ومُحددة تضمن الحماية والمحافظة على المنطقة، وذلك عبر تبني نموذج للسياحة التجديدية/Regenerative Tourism، الذي يوفر الأمان لجميع الأطراف؛ النظام البيئي، والمجتمعات المحلية، والحيوانات، والسياح".</p>

<p>"كان هذا الاجتماع الأول فقط"، قال سيليست مشيرًا إلى أن كل طرف سيعمل على تجهيز الدراسات والمقترحات الخاصة ومشاركتها في بداية العام الجديد.</p>

<p>وسبق أن قال سيليست لـ <strong>المنصة</strong>، الأسبوع الماضي، على هامش ختام فعاليات الاجتماع الرابع والعشرين للأطراف المتعاقدة في اتفاقية برشلونة وبروتوكولاتها الذي استضافته مصر في الفترة من 2 إلى 5 ديسمبر/كانون الأول الحالي، إن الفشل في التدخل الفوري يعني انهيارًا مزدوجًا للبيئة والاقتصاد.</p>

<p>وأشار وقتها سيليست إلى ما رصدته مؤسسته في المنطقة، قائلًا "ما كان يومًا ملاذًا آمنًا لمجتمع مستقر من الدلافين الدوارة للراحة بعد الصيد الليلي، تحول اليوم إلى ساحة فوضوية، عشرات القوارب والزوارق المطاطية تحاصر الحيوانات يوميًا وسط ضجيج محركات لا ينقطع وسياح يطاردون حلم السباحة معها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 23:02:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765746155098085</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أحزاب الموالاة الأربعة الكبار تستحوذ على 82% من مقاعد البرلمان حتى الآن</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29090</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e81c0ebb-5724-456e-b718-0c4e55417217.jpg.webp?itok=di2uv7vW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e81c0ebb-5724-456e-b718-0c4e55417217.jpg.webp?itok=di2uv7vW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشفت المؤشرات المجمعة لنتائج انتخابات مجلس النواب حتى 14 ديسمبر/كانون الأول الحالي، والتي شملت نظامي القائمة والفردي للمرحلتين <a href="https://www.elections.eg/archive/house-2025/h-2025-results/h-2025-stage1-round1-results">الأولى </a>و<a href="https://www.elections.eg/archive/house-2025/h-2025-results/h-2025-stage2-round1-results">الثانية</a> و<a href="https://www.tahiamasr.com/1006555">الحصر</a> العددي لدوائر الإعادة، عن هيمنة واضحة لأحزاب الموالاة التي استحوذت على 82% من إجمالي المقاعد المعلنة.</p>

<p>وعزز حزب مستقبل وطن صدارته المطلقة للمشهد البرلماني بإجمالي 171 مقعدًا بنسبة 45% حتى الآن، منهم 120 بنظام القائمة و51 بالنظام الفردي.</p>

<p>وجاء حزب حماة وطن في الترتيب الثاني كأكبر كتلة برلمانية تالية للأغلبية، بحصوله على 69 مقعدًا، 53 قائمة و16 فردي.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26803479/embed" allowfullscreen="" title="نتائج الإنتخابات حتى الآن" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">إنفوجراف يوضح توزيع نتائج الانتخابات البرلمانية بين الأحزاب حتى 14 ديسمبر 2025</aside><p>يليه حزب الجبهة الوطنية في المركز الثالث بإجمالي 54 مقعدًا، 45 قائمة و9 فردي، محققًا نسبة 14.1% من المقاعد.</p>

<p>فيما جاء المستقلون في المرتبة الرابعة من حيث العدد الإجمالي، بـ21 مقعدًا، 8 قائمة و13 فردي، بنسبة 5.5%، وكانت مقاعدهم الفردية في محافظة الجيزة بـ4 مقاعد، تلتها الفيوم بـ3 مقاعد، ومقعد واحد في كل من القاهرة والشرقية والقليوبية وبورسعيد ودمياط وقنا.</p>

<p>وحل حزب الشعب الجمهوري في المركز الخامس بإجمالي 18 مقعدًا، 15 قائمة و3 فردي، بنسبة 4.7%.</p>

<p>تلاه حزب العدل في المركز السادس بـ10 مقاعد، 8 قائمة و2 فردي، ثم الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي في المركز السابع بـ9 مقاعد كلها من القائمة، وحزب الإصلاح والتنمية بـ8 مقاعد كلها من القائمة، وحزب الوفد في المركز الثامن مكرر بـ8 مقاعد، 7 قائمة ومقعد فردي في دائرة منشأة القناطر بالجيزة.</p>

<p>ووفق البيانات، يتبقى 186 مقعدًا لم يتم حسمها بعد، موزعين بين إعادة المرحلة الأولى والثانية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b9dda7e0-d3c5-45d2-9f4e-21a2447ed4b8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b9dda7e0-d3c5-45d2-9f4e-21a2447ed4b8.jpeg.webp?itok=teGiG_XZ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد سليمان، المنصة</aside></div>
<figcaption>أمام مدرسة الشيخة جواهر بدائرة بولاق الدكرور، 11 ديسمبر 2025</figcaption></figure><p>وكانت <strong>المنصة </strong>رصدت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="286da635-47cb-46f1-8b49-95c0a8d44893" href="https://almanassa.com/news/29055" title="اختفاء الناخبين في إعادة الدوائر الملغاة بالانتخابات البرلمانية">اختفاء </a>الناخبين في إعادة الدوائر الملغاة بالانتخابات البرلمانية، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" href="https://almanassa.com/stories/28677" title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس">انتشار </a>الرشاوى حتى بعد فيتو الرئيس، ومحاولات إثبات الإقبال على الانتخابات عبر طوابير مصطنعة.</p>

<p>وسبق أن قال قيادي حزبي لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن المشاهد التي نراها للمرة الأولى في استحقاق انتخابي مصري "ليست إلا صراعًا بين عدد من الأجهزة الأمنية، وخلافًا على أسلوب الإدارة".</p>

<p>وفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1e70a2b5-9e67-4b96-84d0-ee4f3ed7596a" href="https://almanassa.com/news/28990" title='"القيادة السياسية عاوزه كده".. فيديو لأمين "مستقبل وطن" بالبدرشين يكشف تربيطات انتخابات البرلمان'>فيديو </a>مسرب له حصلت <strong>المنصة</strong> عليه، قال أمين مستقبل وطن في البدرشين شعبان هيكل "التعليمات إن إحنا نشيل على كتفنا حزبين معانا، مستقبل وطن هيشيل معاه الجبهة ويشيل معاه حماة وطن، القيادة السياسية عاوزه كده، البلد عاوزه كده".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/0XBuLYk0Yr0?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="&amp;quot;القيادة السياسية عاوزه كده&amp;quot;تربيطات أحزاب الموالاة في الانتخابات البرلمانية" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside><aside data-sanitized-class="caption">فيديو لأمين مستقبل وطن في البدرشين شعبان هيكل عن تربيطات حزبه في الانتخابات البرلمانية</aside></aside><p>وتتوافق أحاديث تدخل بعض الجهات الأمنية في العملية الانتخابية مع ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8cd266fb-21b0-4de7-9c37-63a5deeb4ddc" href="https://almanassa.com/stories/28547" title="انتخابات 2025.. ماذا بعد زلزال الرئيس؟">نشرته </a><strong>المنصة</strong> الشهر الماضي عمَّا يتردد في الكواليس السياسية والبرلمانية بأن جهازًا أمنيًا قدم تقريرًا للرئيس بشأن الانتخابات حذر فيه من المخالفات والغضب الشعبي، ويدعمه مصدر قانوني دائم التعامل مع محاكم مجلس الدولة لفت الانتباه إلى "توقيت وكثافة" استخدام المحكمة الإدارية العليا قاعدة "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28bb1214-0a7a-493f-8884-d5c84c3084ad" href="https://almanassa.com/news/28816" title='حيثيات الإدارية العليا تكشف ارتباك "الوطنية للانتخابات".. و"بنداري" يعلن أسبابًا غير دقيقة للبطلان'>النكول</a>" في إبطال نتائج 30 دائرة انتخابية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82804b0c-710c-424a-8c8d-f914e0000c0b" href="https://almanassa.com/news/28586" title='صراع الهيبة.. حرب بيانات قضائية حول مسؤولية "عك الانتخابات"'>اندلعت </a>"حرب بيانات" بعد إلغاء 19 لجنة من المرحلة الأولى بين نادي قضاة مصر، الذي يضم في عضويته أعضاء القضاء العادي والنيابة العامة، والذي أعلن عدم مسؤوليته عن الإشراف على الانتخابات، وبين هيئتي النيابة الإدارية و"قضايا الدولة" اللتين ردتا ببيانات دفاعية، ما حوّل الأزمة من مجرد تقييم انتخابي إلى صراع علني حول المسؤولية والهيبة بين أجنحة "الأسرة القضائية".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">شهدت</a> المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب قبل إلغاء نتائج 68.5% من دوائرها بقرارات من المحكمة الإدارية العليا والهيئة الوطنية للانتخابات، خروقات ومخالفات تتعلق بشراء الأصوات وتوجيه الناخبين وعدم إرسال محاضر فرز بعض اللجان.</p>

<p>و<a href="https://www.parlmany.com/News/2/593092/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-2025-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%8055-%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9">أعلنت</a> الهيئة الوطنية للانتخابات عن بدء الصمت الانتخابي اليوم الأحد، في دوائر جولة الإعادة للمرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب 2025، والبالغ عددها 55 دائرة متبقية من هذه المرحلة، على أن تُجرى عملية الاقتراع غدًا وبعد غدٍ الاثنين والثلاثاء في الخارج ويومي الأربعاء والخميس المقبلين في الداخل، وتعلن نتيجتها الرسمية يوم 25 ديسمبر الحالي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 23:02:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765746155098084</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الإفريقي للتنمية" تعتزم ضمان سندات ساموراي لمصر بقيمة 500 مليون دولار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29085</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2629fe57-1f87-478f-90bf-8033cf144695.jpeg.webp?itok=2jon9O_B" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2629fe57-1f87-478f-90bf-8033cf144695.jpeg.webp?itok=2jon9O_B" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم مجموعة البنك الإفريقي للتنمية تقديم ضمان جزئي لإصدار سندات ساموراي مقومة بالين الياباني تطرحها مصر عبر اكتتاب خاص خلال عام 2026 بقيمة تعادل 500 مليون دولار.</p>

<p>وأوضحت المجموعة في <a href="https://www.afdb.org/sites/default/files/p-eg-h00-018_samurai_bond-_ssff_assessment_report_-11122025-final.pdf">بيان</a> الخميس الماضي، أن حصيلة الإصدار ستوجه لتمويل مشروعات مدرجة ضمن إطار التمويل السيادي المستدام لمصر، الذي يركز على التنمية الخضراء والمستدامة، بما يشمل الطاقة المتجددة، والنقل النظيف، وكفاءة الطاقة، والتكيف مع تغير المناخ، وإدارة المياه، ودعم المشروعات الصغيرة والمتوسطة، والإسكان الميسر، والخدمات الأساسية كالصحة.</p>

<p>ويُعد هذا المشروع ثاني دعم تقدمه مجموعة البنك الإفريقي للتنمية لمصر في هذا المجال، بعد نجاح إصدار السندات الخضراء "باندا" باليوان الصيني في عام 2023، كما أضاف البيان.</p>

<p>وكانت وزارة المالية <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/research/position/external-position-81.pdf">نفذت</a> أول إصدار من سندات الساموراي في مارس/آذار 2022، بعائد 0.8%، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d8930fc7-7b91-467d-940f-f38b165222b0" href="https://almanassa.com/news/14365" title='"المالية" تبيع إصدارها الثاني من سندات الساموراي بضعف عائد الطرح الأول'>تعلن</a> تنفيذ الإصدار الثاني بقيمة تعادل نحو نصف مليار دولار، وبعائد 1.5% لأجل خمس سنوات في نوفمبر/تشرين الثاني من عام 2023.</p>

<p>وسندات <a href="https://www.newyorkfed.org/medialibrary/media/research/current_issues/ci3-8.pdf">الساموراي</a> هي ديون طويلة الأجل مقومة بالين الياباني، وتخصصها اليابان للأجانب الذين يرغبون في الاستدانة بعملة هذا البلد.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/economics/107178/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%B3%D9%86%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-2026/">تخطط</a> الحكومة المصرية لإصدار سندات دولية بالدولار الأمريكي تتراوح قيمتها بين 1.5 و2 مليار دولار خلال النصف الأول من العام المقبل، بهدف توسيع قاعدة التمويل، حسب الشرق.</p>

<p>فيما يراهن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b3729b3-3c5b-420b-afe3-e9042fcad92b" href="https://almanassa.com/news/27004" title="خبراء: الاستغناء عن صندوق النقد صعب.. ولكن">خبراء</a> على اتجاه مصر للاستغناء عن قروض صندوق النقد الدولي، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cd8fb27-3fb8-47b0-9151-655d8d90baac" href="https://almanassa.com/news/28034" title="مصدر: الحكومة اتفقت مع صندوق النقد على إنهاء المراجعتين الخامسة والسادسة الشهر المقبل">انتهاء</a> برنامج الصندوق الحالي في 2026، بفضل إتاحة مصادر تمويل أخرى من أبرزها أسواق المال الدولية في ظل اتجاه الفائدة عالميًا للانخفاض.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 23:02:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765746155098083</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حماس تؤكد مقتل الرجل الثاني في كتائب القسام.. والاحتلال يواصل الاغتيالات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29084</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/37122a8d-5872-470a-b110-797debaf8349.jpg.webp?itok=I_9o8jZd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/37122a8d-5872-470a-b110-797debaf8349.jpg.webp?itok=I_9o8jZd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت حركة حماس، اليوم الأحد، اغتيال القيادي في كتائب القسام رائد سعد، الذي اغتاله جيش الاحتلال أمس، في وقت أطلق مسلحون النار على المقدم في جهاز الأمن الداخلي، التابع لوزارة الداخلية التي تديرها حماس، أحمد زمزم، في مخيم المغازي للاجئين وسط قطاع غزة.</p>

<p>و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=HBKUG2bdUFE">نعى</a> رئيس حركة حماس في قطاع غزة الدكتور خليل الحية القيادي رائد سعد، قائلًا "يرتقي القائد المجاهد رائد سعد، أبو معاذ، شهيدًا وبرفقته إخوانه الذين كانوا معه، هذا القائد العابد الزاهد، الذي نذر حياته لدينه ووطنه، وجاهد في سبيل الله، فعاش مطاردًا للاحتلال عشرات السنين".</p>

<p>جاء ذلك في كلمة مسجلة في الذكرى الـ38 لانطلاقة حركة حماس، نُشرت عبر حساب الحركة على تليجرام، وحدد خلالها الحية أولويات حركته خلال المرحلة الحالية والمتمثلة في "الاستمرار في خطوات وقف الحرب وخاصة استكمال المرحلة الأولى التي تشمل إدخال المساعدات والمعدات اللازمة لتأهيل المستشفيات والمراكز الصحية والبنى التحتية، وفتح معبر رفح في الاتجاهين".</p>

<p>وأكد ضرورة دخول المرحلة الثانية من اتفاق وقف اطلاق النار الموقع في شرم الشيخ حيز التنفيذ "من أجل تحقيق الانسحاب الكامل للاحتلال والبدء في مشاريع الإعمار"، مشددًا على رفضهم لأي مظاهر انتداب أو وصاية غربية على الشعب الفلسطيني "مهمة القوات الدولية يجب أن تقتصر على حفظ وقف إطلاق النار والفصل بين الجانبين على حدود قطاع غزة مع أراضينا في الـ48 دون أن يكون لها أي مهام داخل القطاع أو التدخل في شؤونه الداخلية" حسب قوله.</p>

<p>واستهدف جيش الاحتلال، مساء السبت، سيارة على شارع الرشيد، غرب مدينة غزة، ما أدى إلى مقتل 4 فلسطينيين وصلت جثامينهم أشلاء إلى مستشفى الشفاء، إلى جانب 4 مصابين آخرين، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cf94e66c-fbbd-4ad0-83cc-9db5333c416a" href="https://almanassa.com/news/29070" title='إسرائيل تعلن استهداف "عنصر بارز" في حماس.. وإعلامها: رائد سعد'>يعلن</a> استهداف "عنصر بارز" في حركة حماس لم تذكر اسمه، في هجوم جوي نفذته مُسيّرة في مدينة غزة، فيما تحدثت مواقع عبرية عن أن المستهدف هو  رائد سعد.</p>

<p>وأطلق الاحتلال على عملية اغتيال سعد اسم "وجبة سريعة"، حيث سنحت له الفرصة لاغتيال الرجل الثاني حاليًا في الجناح العسكري لحركة حماس، بعد القيادي عز الدين الحداد الذي يقود كتائب القسام.</p>

<p>وقال شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong> أمس إن الاحتلال استهدف السيارة المدنية دون تحذير خلال مرورها من شارع الرشيد، حيث كانت تسير وسط المارة لحظة استهدافها وانفجارها حيث تناثرت جثامين وأشلاء الضحايا على الأرض نتيجة شدّة الانفجار.</p>

<p>ولد رائد حسين سعد في الخامس عشر من أغسطس/آب عام 1972 في مخيم الشاطئ غرب مدينة غزة، و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/12/13/%D9%85%D9%86-%D9%87%D9%88-%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D8%B3%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%AF">التحق</a> مبكرًا بصفوف حركة حماس، وبدأ الاحتلال يطارده في بداية الانتفاضة الأولى التي اندلعت عام 1987. واعتقلته قوات الاحتلال أكثر من مرة.</p>

<p>وتولى سعد منصب لواء غزة الشمالي في كتائب القسام عام 2007، وكان ممن أشرفوا على تأسيس وتأهيل القوة البحرية للكتائب في غزة.</p>

<p>وفي عام 2015 ترأس ركن العمليات، وكان عضوًا ضمن مجلس عسكري مصغر مكون من قيادة كتائب القسام في قطاع غزة، إلى جانب القياديين محمد الضيف ومروان عيسى، وذلك في الفترة الواقعة بين عامي 2012 و2021.</p>

<p>وحسب تقارير إعلامية فإن سعد كان أحد المخططين لهجوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>طوفان الأقصى</a> في السابع من أكتوبر 2023، وكان من أقرب الأشخاص إلى رئيس حركة حماس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27541b14-30a1-474c-92ae-995c08ab68e7" href="https://almanassa.com/news/20036" title="إعلام إسرائيلي يعلن مقتل يحيى السنوار">يحيى السنوار</a> والقائد العام لكتائب عز الدين القسام محمد الضيف، اللذين قتلتهما إسرائيل خلال حرب الإبادة التي شنتها على قطاع غزة في أعقاب هجوم المقاومة في السابع من أكتوبر.</p>

<p>ووفق العربية، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/12/13/%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-">تعرّض</a> سعد للاستهداف أثناء تنقله في سيارة جيب في غرب مدينة غزة، وكان معه في السيارة عدد من المسلحين الآخرين (حرّاسه الشخصيون أو مرافِقوه).</p>

<p>وتعرض سعد خلال عامي العدوان على غزة لعدة محاولات اغتيال، كان أبرزها في شهر مايو/أيار عام 2024، بقصف منطقة سكنية بمخيم الشاطئ، وعرض جيش الاحتلال مكافأة مالية قيمتها 800 ألف دولار لمن يدلي بمعلومات تؤدي للوصول إليه بعد فشل اغتياله.</p>

<h2>الاغتيالات مستمرة</h2>

<p>واستمرارًا لعمليات الاغتيال التي ينفذها الاحتلال، قُتل صباح اليوم الأحد، المقدم في جهاز الأمن الداخلي، التابع لوزارة الداخلية التي تديرها حماس، أحمد زمزم، جراء إطلاق مسلحين النار عليه في مخيم المغازي للاجئين وسط قطاع غزة.</p>

<p>وقالت وزارة الداخلية في بيان لها على واتساب إن الأجهزة الأمنية تمكنت من اعتقال أحد المشتبه بهم، وأخضعته للتحقيقات التي كشفت عن تورط عملاء نفذوا عملية الاغتيال بتوجيهات من جهاز المخابرات الإسرائيلي.</p>

<p>وقال مصدر أمني لـ <strong>المنصة</strong>، طلب عدم نشر اسمه، إن أكثر من اثنين من العملاء شاركوا في اغتيال زمزم مستخدمين مسدسات كاتمة للصوت، وأطلقوا 24 رصاصة على سيارته بشكل مباشر لحظة خروجه من منزله بالمخيم، مشيرًا إلى استخدامهم دراجات كهربائية للتنقل حيث تم إلقاء القبض على أحدهم خلال هروبهم من المكان وتوجههم إلى المناطق الجنوبية للقطاع.</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال خرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة من دخوله حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا زالت المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 23:02:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765746155098082</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ميساء وحدها تحت سماء الإبادة.. عامان لم ينجُ منهما سوى الحكاية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28227</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a075eef2-e049-4e03-97e6-3c23adf2d11b.png.webp?itok=QlqzJcVP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a075eef2-e049-4e03-97e6-3c23adf2d11b.png.webp?itok=QlqzJcVP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"عيناي مفتوحتان لكني لا أبصر الطريق"؛ تصف الصحفية الفلسطينة ميساء جبر رحلةَ عامين قضتهما تحت الإبادة التي ارتكبتها قوات الاحتلال الإسرائيلي في غزة، واضطرت خلالهما للتنقل بين أكثر من مكان نزوح وعانت من فقدان زوجها لتصبح أرملة وحيدة تعول أطفالًا ثلاثة.</p>

<p>لا ترى ميساء ولا تتذكر أي تفصيل من هاتين السنتين "غير تقطع السبل"، كما تقول لـ <strong>المنصة</strong> فـ"طريق النزوح طويل وشاق جدًا فمن يجر وجعه وفقده لا يمكن أن يحفر بذاكرته غير ذلك".</p>

<p>تحكي ميساء قصتها منذ غادرت بيتها بمشروع بيت لاهيا، شمال قطاع غزة، وكيف أفقدتها الحرب زوجها و15 فردًا من أسرته في قصف على المنزل الذي يعيشون فيه، لتحيا هي وأطفالها شاهدًا على مجزرة ارتكبها جيش الاحتلال في 28 نوفمبر/تشرين الثاني 2024.</p>

<p>نجت ميساء التي توقفت عن ممارسة عملها الصحفي من الحرب التي كان الصحفيون في طليعة من يستهدفهم جيش الاحتلال، إذ قتلت آلة الحرب الإسرائلية <a href="https://www.aljazeeramubasher.net/news/politics/2025/12/2/%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86?utm_source=chatgpt.com">257 صحفيًا </a>في أعلى حصيلة يسجلها أي نزاع مسلح ضد الصحفيين عبر التاريخ.</p>

<h2>أثرًا بعد عين</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="523e3556-e865-4513-ac99-53f454e7a598" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2bde6b0a-8327-463d-88b4-f69b514ddc4e.jpg.webp?itok=hJKSpfbq" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>صورة للمناشير التي ألقاها جيش الاحتلال الإسرائيلي بالطائرات فوق بلدة بيت لاهيا شمال قطاع غزة، أكتوبر 2024</figcaption></figure><p>درست ميساء الصحافة في الجامعة الإسلامية بغزة وعملت بعد تخرجها في التحرير الصحفي، مركزة على قضايا النساء بشكل خاص.</p>

<p>تزوجت في عام 2016 من إياد أبو صالح، الذي كان يملك محلًا لبيع أسماك وطيور الزينة "رزقت بكنان بعد عام من زواجي وغيث بعد ثلاثة، كان بيتنا دافي وحياتنا هادية، ما اتوقعت لو للحظة أنني هابقى لوحدي، وإن طفلي الثالث راح يتولد يتيم".</p>

<p>استمر ذلك حتى غيّرت حرب الإبادة كل شيء فتبدد الاستقرار وهُدم البيت على رؤوس ساكنيه.</p>

<p>في غزة يعمل نحو 2000 صحفي، وفق <a href="https://cpj.org/2025/12/cpjs-lifeline-for-palestinian-journalists-in-gaza/amp/?utm_source=chatgpt.com">إحصائية</a> للجنة حماية الصحفيين (CPJ) تحت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9daa04af-cc74-4e09-a7af-b17acd819384" href="https://almanassa.com/stories/26705" title="يوميات صحفي في غزة| بين الريحان والنعنع بكيتُ زملائي وسألت عن الجدوى">ظروف قاسية</a> ما بين قتل واستهداف وإصابة وتضييق وحصار وجوع ومنع. </p>

<p>تضم ميساء صغيرها "فجر" إلى صدرها محاوِلة تهدئة بكائه، وتكمل سرد قصتها "بعد بدء الحرب بأسبوع نزحت أنا وأسرتي الصغيرة إلى الجنوب، بالتحديد إلى مخيم النصيرات في وسط القطاع حيث يسكن شقيق إياد، لكن لم نبق سوى أسبوع لنعود بعدها إلى مشروع بيت لاهيا".</p>

<p>بسبب قسوة النزوح، قررت ميساء وزوجها البقاء في شمال القطاع مهما كلف الثمن "لم أكن أعلم حينها أن الثمن سيكون زوجي وما تبقى من أمل في الحياة".</p>

<p>"مرت أيام الحرب ثقيلةً جدًا، حاولتُ الصمود في مشروع بيت لاهيا شمالًا، مرت المجاعة الأولى في شهر مارس/آذار 2024 حينها كنا في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f5bfe2ae-e48a-42f7-a450-29c399d727ff" href="https://almanassa.com/news/16617" title="غزة تستقبل رمضان دون هدنة.. وارتفاع ضحايا سوء التغذية إلى 25">شهر رمضان</a> أيضًا، كنت أتألم على أطفالي، فالكبار يعلمون ويفهمون ماذا تعني المجاعة ويستطيعون التحمل أو إخفاء وجع أمعائهم الخاوية، لكن الصغار لم يفهموا لماذا حرموا من الطعام"؛ ينضم الصغير كنان، 8 أعوام، إلى والدته منصتًا لحديثها. </p>

<p>في ظل الحرب التي أثرت على شبكة الإنترنت والاتصالات، فقدت ميساء قدرتها على العمل. كانت تعمل فريلانسر في مركز الإعلام والتنمية المجتمعي "حاولت جاهدة أواصل عملي الصحفي، لكن الوضع في شمال القطاع كأن كل شيء هناك يحاول انتزاع روحك".</p>

<p>ليست ميساء وحدها من قلصت الحرب قدرتهم على العمل الصحفي، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5065a832-c2df-4575-80f9-f3bd04ba296f" href="https://almanassa.com/stories/17134" title="في غزة.. تدمير المعدات يهدد بوقف التغطية">وثقت</a> <strong>المنصة</strong> اعتمادًا على استطلاع رأي إلكتروني شارك فيه 169 صحفيًا وصحفيةً، من المشاركين في تغطية العدوان على قطاع غزة، أن 92.5% منهم فقدوا معداتهم الصحفية خلال التغطية.</p>

<p>أكتوبر/تشرين الأول 2024،<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cy4nmmj9k9do"> اقتحم</a> جيش الاحتلال مشروع بيت لاهيا، و<a href="https://asharq.com/politics/103954/%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D9%87%D9%8A%D8%A7-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA/">أمام</a> عدسات الكاميرات، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="054a5bbf-f234-4e8e-b32b-57a15e330853" href="https://almanassa.com/news/20177" title='إسرائيل تحاصر "كمال عدوان" وتتوغل بريًا في مدينة غزة.. و"الدفاع المدني" يعلن توقف خدماته شمال القطاع'>حاصر</a> مستشفى كمال عدوان، وبدأ بقصف المربعات السكنية المحيطة، من ضمنها منزل ميساء.</p>

<blockquote>
<p>الأوامر أجبرت جميع سكان مشروع بيت لاهيا على الخروج بعد ثلاث أيام من المجزرة</p>
</blockquote>

<p>بدأ القصف عشوائيًا بالدبابات. ليلتها قررت ميساء وزوجها النزوح "بعد ليلة قذائف عمياء، كان لمنزلي نصيب منها، وأصيبت والدة زوجي، رحنا على بيت خالي في محاولة للابتعاد عن الخطر". فيما قرر والدا ميساء وإخوتها النزوح من الشمال إلى وسط القطاع، "لم يتبق لي سوى أسرة زوجي".</p>

<p>لم تبتعد الأم المكلومة عن الخطر بالقدر الكافي في 28 نوفمبر/تشرين الثاني 2024. توقفت فجأة عن الكلام وسبقتها الدموع قبل الكلمات "لم أكن أعلم أن الحياة تنتهي بالتدريج، كأن قلبي غرفة وانطفأت، في ذلك اليوم وبعد خروجي من المنزل بثلاثة أيام، قرر زوجي إياد العودة للمنزل ليطمئن على والدته المصابة وأخوته، وأخد معه ابن خالي، ذهبوا ولم يعودوا إلى اليوم".</p>

<p>قصفت قوات الاحتلال الإسرائيلي المنزل على من فيه. علمت ميساء بالخبر، بقي لديها أمل في أن يكون زوجها تعطل في طريقه فلم يطله القصف، لكن أملها لم يدم طويلًا. </p>

<h2>نزوح بلا روح</h2>

<p>تضع الأرملة الشابة صغيرها في سريره وهي تضيف "لأول مرة أسير بلا هدف. أجر طفليَّ الاثنين وثالثهما كان في أحشائي دون أن أعلم إلى أين، لم تشرق شمس ذلك اليوم<strong> </strong>ولكني لم أفقد الأمل".</p>

<p>أجبرت الأوامر جميع سكان مشروع بيت لاهيا على الخروج بعد ثلاثة أيام من المجزرة، ما اضطر الزوجة للمغادرة، "رغمًا عني غادرت أردت أن أبحث عن زوجي ربما كان مصابًا ولم يستطع اللجوء لأحد، ربما ما زال حيًا تحت الأنقاض".</p>

<p>لم يُسمح لأحد بالعودة، وسمعت ميساء من شهود رأوا زوجها يدخل المنزل قبل قصفه، ففقدت الأمل، وتأكدت من وفاته "كان آخر كلامه قبل أن يغادرنا انتبهي لحالك وللأولاد يا ميساء أنا مش مطول".</p>

<p>تنهمر الدموع من عيني الطفل كنان، يحاول إخفاءها بيديه. صمت جديد يخيم على المشهد لا يكسره سوى نداء ابن الجيران ليخرج كنان له، تكمل ميساء "خرجنا من بيت لاهيا عبر حواجز شيدها جيش الاحتلال خصيصًا لفلترة السكان من الرجال، لا يعبر سوى النساء والأطفال نحو غرب مدينة غزة، أما الرجال فقد أعتقلوا جميعًا إلا من كان حظه يفلق الصخر".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c1afff34-4db8-40e6-921e-942bb441007c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/c4e3805b-3347-48e3-887f-c8e1781607e8.jpg.webp?itok=G-xXkIff" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة متداولة عبر جروبات للصحفيين الفلسطينيين على السوشيال ميديا</aside></div>
<figcaption>آثار الدمار الذي أحدثه الطيران الإسرائيلي بمدرسة مصطفى حافظ غرب مدينة غزة، الثلاثاء، 20 أغسطس</figcaption></figure><p> لجأت الأم بأطفالها إلى المدارس التابعة للأونروا الموجودة غرب مدينة غزة في مخيم الشاطئ. حاولت مرة أخرى العودة للعمل الصحفي "لأساعد نفسي وأطفالي والانشغال ممكن يخفف عني شوية وجع".</p>

<p>لكن الإمكانات غير متاحة، "شبكة الإنترنت ما زالت غير موجودة إلا في أماكن معينة وقليلة جدًا وجميع الظروف حالت دون ذلك".</p>

<p>كما أن الصغار يبطئون حركتها ويعوقون حرية انتقالها لأماكن تتوافر فيها شبكة الإنترنت، ولم يكن أمامها سوى الاعتماد على مساعدات العائلة.</p>

<p>في محاولة لمساندتها اتصل بها والدها الذي كان نازحًا مع بقية أسرتها في جنوب القطاع؛ "فعليًا كنت لوحدي".</p>

<p>بدون وسائل اتصال ولا كهرباء، لا يستطيع الكثير من الصحفيين التواصل مع مصادرهم أو حتى إرسال تقاريرهم. في مثل هذه الظروف لا يصبح العمل الصحفي صعبًا فحسب بل شبه مستحيل. ما كان يُمكن تأكيده في ساعات صار <a href="https://cpj.org/2024/05/why-impact-of-israel-gaza-war-has-become-harder-to-document/?utm_source=chatgpt.com">يستغرق أسابيع</a> أو شهورًا، وأحيانًا قد لا يُتاح التأكيد مطلقًا.</p>

<p>لم تتمكن ميساء من الاستفادة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5065a832-c2df-4575-80f9-f3bd04ba296f" href="https://almanassa.com/stories/17134" title="في غزة.. تدمير المعدات يهدد بوقف التغطية">المساعدات البسيطة</a> التي تقدمها نقابة الصحفيين الفلسطينيين ومنها معدات بديلة للعاملين في الميدان وحقائب إسعافات أولية.</p>

<p>عاد أهل ميساء من الجنوب في 26 يناير/كانون الثاني 2025 بعد بدء سريان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b63edd20-8d06-4209-b232-46386e35fe51" href="https://almanassa.com/news/21791" title="بعد تأجيلها لساعات.. إسرائيل تعلن وقف النار في غزة">الهدنة</a> ، لتنضم إليهم مع صغارها في مشروع بيت لاهيا حيث أقاموا خيمة بالقرب من ركام منزلهم؛ "شعرت أن جزءًا من روحي قد رُد لي بعد عودة أهلي، ظننت أنني سأستطيع رؤية ولو حتى رفات زوجي، ولكن ركام منزل من أربعة طوابق كيف لنا أن نتنشل من هم بداخله، حتى مع توجهي للمؤسسات وللبلدية، لم أجد لسؤالي مجيبًا".</p>

<p><a href="https://www.palestine-studies.org/ar/node/1656631">استهدفت</a> آلة القتل الإسرائيلية أفراد أسر الصحفيين الفلسطينيين وأقرباءهم، ودمرت المنازل فوق رؤوسهم، إضافة لسياسة التهجير القسري لمن نجا من القصف بالطائرات الحربية والمسيرات والصواريخ والقذائف المدفعية وهو ما يُفقد الصحفي كغيره روابطه الأسرية والاجتماعية ما أسماه عالم الاجتماع أورلاندو باترسون/Orlando Patterson الموت الاجتماعي للفرد وهذا يمثل أحد وجوه الإبادة الجماعية للشعب الفلسطيني.</p>

<p>بعد شهرين فقط من بدء الهدنة الأولى <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cx2gzr1wr1ro">عادت الحرب</a>، لتعاود ميساء النزوح مرة أخرى، وصلت مخيم الشاطئ  في20 مايو/أيار 2025، ووقتها "بدأ حملي بالاكتمال، وبدأت أشعر بالثقل الشديد، أشعر بالإعياء دائمًا مع انقطاع الطعام ودخول غزة بالمجاعة".</p>

<p>وفي 18 يوليو/تموز وبينما بلغت المجاعة مداها "رزقت بفجر بعد مخاض عسير"، لم يتوقف الألم عند هذا الحد "استمر بعدها نتيجة نقص الغذاء بجسمي".</p>

<p>لم تدمر الحرب على غزة البيوت، ولم تقصف الأرواح فقط، لكنها قطعت الطريق على الصحافة باعتبارها جسرًا بين الواقع والعالم الخارجي. ميساء، التي فقدت بيتها وعملها، خسرت جزءًا من الذاكرة الجماعية والإعلام الذي يوثّق للجريمة ويرفع صوت الضحايا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cb4f44f4-9063-4f54-b43d-4ae0d815edf1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26074" role="article" about="/stories/26074" data-sanitized-id="node-26074" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26074" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26074" data-ph-capture-attribute-link-title="يوميات صحفي في غزة| أنا مش منيح.. أرجوك لا تسألني" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يوميات صحفي في غزة| أنا مش منيح.. أرجوك لا تسألني</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>"لم نستقر كثيرًا. جرَّب فجر النزوح للمرة الأولى بعد شهرين من ولادته"؛ الوجهة هذه المرة كانت مخيمات الإيواء في مدينة دير البلح يوم 12 سبتمبر/أيلول، حيث تستقر الأسرة إلى اليوم.</p>

<p>تبحث ميساء عن قلمها من جديد، "أبحث في هذه الأيام عن عمل في المجال الصحفي. بعد فترة عصيبة مررت بها ليس من السهل العودة، ولكني أحاول، كما أحاول العيش أنا وأولادي كل يوم".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-c6bb8eebd43076337c336546f48223a2d8774deaf64bd255dbeecb7c1c661461">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 23:02:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765746155098080</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عام على سقوط الأسد| ويبقى الاختيار بين شرَّين</title>
			<link>https://almanassa.com/topic-files/29026</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/wrq.png.webp?itok=0e2FSJ1t" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/wrq.png.webp?itok=0e2FSJ1t" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 23:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765746155098079</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يعتقل 4 صيادين قبالة سواحل خان يونس.. والعملاء يغتالون ضابط أمن داخلي بغزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-4-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%AE%D8%A7%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/2191304819-150x150.jpg" alt="الاحتلال يعتقل 4 صيادين قبالة سواحل خان يونس.. والعملاء يغتالون ضابط أمن داخلي بغزة" title="الاحتلال يعتقل 4 صيادين قبالة سواحل خان يونس.. والعملاء يغتالون ضابط أمن داخلي بغزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ركّز جيش الاحتلال قصفه، اليوم، على مدينة رفح وشرق وغرب خان يونس، واعتَقَل قُبالة سواحلها أربعة صيادين، فيما دعا مدير منظمة الصحة العالمية إلى دخول المساعدات الطبية الحيوية للقطاع، للتعامل مع الأمراض المنتشرة جرّاء تقلبات الطقس وتكدس النازحين في الخيام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اغتال عملاء الاحتلال ضابطًا بالأمن الداخلي في المحافظة الوسطى بغزة، اليوم، حسبما أعلنت وزارة الصحة في القطاع، بعد ساعاتٍ من اغتيال قوات الاحتلال، قائد التصنيع العسكري بكتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، رائد سعيد، في إحدى خروقاتها التي شدّدت </span><span>«</span><span>القسام</span><span>»</span><span> على حقها في الرد عليها بـ</span><span>«</span><span>شتى الوسائل</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتلت قوات الاحتلال شابًا في الخليل، اليوم، بينما صعّدت من انتهاكاتها في الضفة، حيث اعتقلت 41 فلسطينيًا، نحو 25 منهم من محافظة الخليل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كشفت مؤسسات الأسرى، اليوم، عن وفاة الأسير، أحمد زعول، داخل سجن عوفر سيء السمعة، ليرتفع عدد وفيات الأسرى جراء سوء المعاملة في سجون الاحتلال إلى 86 قتيلًا، فيما نعت حركة حماس زعول، منددة بنهج الاحتلال في قتل الأسرى بالبطئ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استهدفت مُسيّرات الاحتلال الجنوب اللبناني بثلاث غاراتٍ، وسط تحليق منخفض لطيران الاحتلال في أجواء الجنوب، تزامنًا مع تمركز الجيش اللبناني في أحد منازل بلدة يانوح في صور، جنوبي لبنان، لمنع الاحتلال من قصفه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يعتقل 4 صيادين قبالة سواحل خان يونس.. و«حماس»: نقاش السلاح مرهون بإقامة دولة فلسطينية</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7183"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، إن مستشفيات القطاع استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، تسعة قتلى، منهم أربعة جثامين مُنتشلة، بالإضافة إلى وصول 45 مصابًا، ليرتفع عدد ضحايا العدوان الإسرائيلي على غزة منذ وقف إطلاق النار في 11 أكتوبر الماضي، إلى 391 قتيلًا، وأكثر من ألف مصاب، بجانب انتشال 632 جثمانًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح البيان أن حصيلة الضحايا في غزة، منذ بدء العدوان في السابع من أكتوبر 2023، بلغت 70 ألفًا و663 قتيلًا، إضافة إلى 171 ألفًا و139 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137724"><span>اعتقلت</span></a><span> بحرية الاحتلال، اليوم، أربعة صيادين أثناء عملهم في مياه خان يونس، جنوب قطاع غزة، وكانت مدفعية الاحتلال وزوارقه الحربية شاركت الطيران في </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137711"><span>قصف</span></a><span> مدينة رفح وشرق وغرب خان يونس، بشكل مركز، مساء أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://x.com/DrTedros/status/1999894478123835804"><span>دعا</span></a><span> المدير العام لمنظمة الصحة العالمية، تيدروس أدهانوم غيبريسوس، أمس، إلى دخول الإمدادات الطبية الحيوية إلى غزة بشكل عاجل، وذلك لتمكين الكشف والاستجابة والعلاج في الوقت المناسب للأشخاص الذين يواجهون حالات العدوى التنفسية الحادة، مثل الإنفلونزا، بالإضافة إلى التهاب الكبد وأمراض الإسهال، جراء تكدس الآلاف في خيام </span><span>«</span><span>لا توفر سوى القليل من الحماية من قسوة الشتاء</span><span>»</span><span>، إضافة إلى تداعي خدمات المياه والصرف الصحي، مشيرًا إلى وفاة ما لا يقل عن 10 فلسطينيين خلال الـ24 ساعة الماضية بسبب الأمطار الغزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبمناسبة ذكرى انطلاق حركة حماس، اليوم، </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4400"><span>أكد</span></a><span> رئيسها في غزة، خليل الحية، أن الحركة ترفض كل مظاهر الوصاية والانتداب على الشعب الفلسطيني، مشيرًا إلى ضرورة استكمال ما </span><span>«</span><span>توافقت عليه مع الفصائل الفلسطينية من القضايا الواردة في رؤية الرئيس ترامب لوقف الحرب</span><span>»</span><span>، والتي تتمثل في أن يقتصر دور </span><span>«</span><span>مجلس السلام</span><span>»</span><span> المقترح على </span><span>«</span><span>حفظ وقف إطلاق النار والفصل بين الجانبين على حدود قطاع غزة مع أراضينا في الـ48</span><span>»</span><span>، مؤكدًا على ألا </span><span>«</span><span>يكون لها أي مهام داخل القطاع أو التدخل في شؤونه الداخلية</span><span>»</span><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4401"><span>شدّد</span></a><span> الحية على أن </span><span>«</span><span>المقاومة وسلاحها حق مشروع كفلته القوانين الدولية لكل الشعوب تحت الاحتلال</span><span>»</span><span>، وأنه </span><span>«</span><span>مرتبط بإقامة الدولة الفلسطينية</span><span>»</span><span>، داعيًا حركة فتح والسلطة الفلسطينية إلى </span><span>«</span><span>كلمة سواء والتوافق على برنامج عمل وطني مشترك</span><span>»</span><span>. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>العملاء يقتلون ضابط أمن داخلي بغزة.. و«القسّام» تُعلن اغتيال الاحتلال قائد التصنيع العسكري</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/moigovps/47597"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة داخلية غزة، اليوم، عن اغتيال ضابط جهاز الأمن الداخلي، أحمد زمزم، بعدما أطلق مسلحون النار عليه في مخيم المغازي بالمحافظة الوسطى، مشيرة إلى إلقاء القبض على أحد المشتبه فيهم، مع </span><span>«</span><span>تعقب بقية مرتكبي الجريمة</span><span>»</span><span>، بحسب بيان الوزارة التي قالت إنه </span><a href="https://t.me/moigovps/47598"><span>تبين</span></a><span> أنها عملية اغتيال نفذها </span><span>«</span><span>عملاء للاحتلال</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على الجانب الآخر، </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33304"><span>أعلنت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، أن جيش الاحتلال خرق اتفاق وقف إطلاق النار، أمس، ونجح في اغتيال قائد ركن التصنيع العسكري، رائد سعيد سعد، وعددًا من المقاومين كانوا بصحبته، والذي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/13/news/u/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-3-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D8%AA%D9%81%D9%87%D9%85-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7/"><span>أعلنت </span></a><span>إسرائيل اغتياله أمس، في حين كشفت </span><span>«</span><span>القسّام</span><span>»</span><span> عن تعيين قائد جديد للقيام بمهمات سعيد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذرت </span><span>«</span><span>القسام</span><span>»</span><span> ترامب والوسطاء من تلك الخروقات الإسرائيلية، التي </span><span>«</span><span>تجاوز كل الخطوط الحمراء</span><span>»</span><span>، مشددة على حق الحركة الرد على العدوان بـ</span><span>«</span><span>شتى الوسائل</span><span>»</span><span>.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطينيين أحدهما طفل بالـ</b><span>«</span><b>خليل</b><span>»</span><b>.. واعتقال 41 مواطنًا </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137735"><span>قتلت</span></a><span> القوات الإسرائيلية شابًا في مدينة الخليل بطلقة مباشرة في الرأس، اليوم، و</span><span>«</span><span>تركته في المكان ينزف، ومنعت طواقم الإسعاف من الوصول إليه</span><span>»</span><span>، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137723"><span>بحسب</span></a><span> وكالة وفا الرسمية، التي قالت إن قوات الاحتلال احتجزت جثمان الشاب، وأغلقت جميع المداخل الرئيسية المؤدية للمدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137719"><span>اعتقل</span></a><span> جيش الاحتلال 25 فلسطينيًا من مدينة الخليل وبلدة حلحول في شمالها، بعدما اقتحمت قواته عددًا من أحياء المدينة، وحولت أحد منازلها إلى ثكنة عسكرية، فيما اعتقلت أربعة أشقاء في حلحول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت قوات الاحتلال </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137702"><span>قتلت</span></a><span> مراهقًا واحتجزت جثمانه، مساء أمس، خلال اقتحامها بلدة السيلة الحارثية، غرب جنين، مداهمةً عددًا من المنازل، وسط اعتلاء القناصة لعددٍ آخر من مباني البلدة، ليرتفع بذلك عدد ضحايا العدوان على محافظة جنين، منذ بدأ في 21 يناير الماضي، إلى 60 قتيلًا، بخلاف المصابين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد، </span><a href="https://t.me/sarayaps/19949"><span>أعلنت</span></a><span> اليوم انتماء المراهق المقتول في الحارثية لها، وأنه ألقى قنابل يدوية على جنود الاحتلال خلال اقتحامهم بلدته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137734"><span>اقتحم</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، بلدة قباطية، جنوب جنين، فيما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137715"><span>اعتقل</span></a><span> ثلاثة شبان من عائلة واحدة في بلدة اليامون، غرب جنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي القدس، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137712"><span>اقتحمت</span></a><span> قوات الاحتلال، اليوم، بلدتين، وداهمت منزلًا، فيما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137710"><span>اعتقلت</span></a><span> شابين من تجمع الحثرورة البدوي، جنوب شرق القدس، وفق وكالة وفا، التي ذكرت أن هذا التجمع يتعرض لاعتداءات متكررة، جراء إقامة المستوطنون نحو 23 بؤرة استيطانية تنطلق منها اعتداءاتهم اليومية بحق سكان المنطقة، بهدف تهجيرهم قسريًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الاحتلال </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137700"><span>أصاب</span></a><span> شابًا بالرصاص عند حاجز قلنديا العسكري، شمال القدس المحتلة، مساء أمس، وأوضح الهلال الأحمر أن طواقمه تعاملت مع الإصابة، وجرى نقله إلى المستشفى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137732"><span>داهمت</span></a><span> قوات الاحتلال قرية شرق رام الله بحثًا عن متضامنين أجانب، اليوم، واعتقلت في طريقها مسنًا كانت قوات الاحتلال اعتقلته قبل أسبوع، وأطلقت سراحه بكفالة، كما اعتقل الاحتلال من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137714"><span>سلفيت</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137704"><span>طولكرم</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137705"><span>نابلس</span></a><span>، اليوم، 11 فلسطينيًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>سوء المعاملة يقتل أسيرًا فلسطينيًا في سجون الاحتلال</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/freedom2pal/posts/pfbid02rkMfMkNwXd6ZA8gAakQwv34L3ciGFzyEaAaAzoXK8gSftJL9CRdBqq885RrtXUTQl"><span>ارتفع</span></a><span> عدد وفيات الأسرى الفلسطينيين في سجون الاحتلال إلى 86 قتيلًا، منذ السابع من أكتوبر 2023، بعدما توفي في سجن عوفر، سيئ السمعة، اليوم، الأسير أحمد خليل زعول، رغم عدم معاناته من أي أمراض مزمنة بحسب مؤسسات الأسرى، ويعد زعول الأسير الثاني الذي يفقد حياته جراء سوء المعاملة بسجون الاحتلال، الأمر الذي رأته مؤسسات الأسرى، </span><span>«</span><span>تصاعدًا مرعبًا وصادمًا وغير مسبوق</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4403"><span>نعت</span></a><span> حركة حماس </span><span>«</span><span>زعول</span><span>»</span><span>، معتبرة أن مقتله يمثل استمرارًا لنهج الاحتلال، وجريمة جديدة تضاف لسجله الحافل بقتل الأسرى سواء بإعدامهم ميدانيًا أو قتلهم البطيء بالتعذيب والإهمال الطبي. فيما </span><a href="https://www.facebook.com/freedom2pal/posts/pfbid0gRLi9LZGrWoGk6JVopH9aGpChiVDaPU3UrNAksfkcmmMZhcrPVa8WnCJZrQGCKPBl"><span>أشارت</span></a><span> هيئة شؤون الأسرى، اليوم، أيضًا إلى ارتفاع عدد حالات الاعتقال في صفوف الكوادر التعليمية في الضفة، منذ أكتوبر 2023، حيث تجاوزت أكثر من 230 حالة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>3 غارات إسرائيلية على جنوب لبنان.. والجيش اللبناني يتمركز حول منزل لمنع قصفه </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/830202/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9"><span>أغارت</span></a><span> ثلاث مُسيّرات إسرائيلية، اليوم، على دراجة نارية و</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/830215/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B5%D9%81%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D9%8A%D8%AE"><span>سيارة</span></a><span> في النبطية، جنوب لبنان، واستهدفت </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/830241/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A7"><span>سيارة</span></a><span> أخرى في صور الجنوبية، كما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/830201/%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8"><span>استمر</span></a><span> الطيران الحربي في </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/830199/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%87%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A8%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%AD"><span>كسر</span></a><span> حاجز الصوت بأجواء الجنوب اللبناني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تزامنًا مع خرق اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحزب الله، هدد جيش الاحتلال بقصف منزل في بلدة يانوح، بصور، جنوبي لبنان، بعد ساعاتٍ من تفتيش الجيش اللبناني للمبنى </span><span>«</span><span>تفتيشًا دقيقًا</span><span>» </span><span>بمرافقة مالكه وقوات </span><span>«</span><span>يونيفيل</span><span>»</span><span>، ما </span><a href="https://www.lebarmy.gov.lb/ar/content/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D8%AA%D9%81%D8%AA%D9%8A%D8%B4%D9%8B%D8%A7-%D8%AF%D9%82%D9%8A%D9%82%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D9%8A%D8%A7%D9%86%D9%88%D8%AD-%D8%B5%D9%88%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%81"><span>استدعى</span></a><span> عودة قوات الجيش اللبناني لتفتيش المبنى </span><span>«</span><span>دون العثور على أي أسلحة أو ذخائر</span><span>»</span><span>، قبل أن يتمركزوا حول المنزل </span><span>«</span><span>منعًا لاستهدافه</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/UNIFIL_Lebanon/791"><span>قالت</span></a><span> المتحدثة باسم </span><span>«</span><span>يونيفيل</span><span>»</span><span>، كانديس آرديل، إن القوات الأممية رافقت الجيشَ اللبناني إلى بلدة يانوح، و</span><span>«</span><span>لم تدخل قوّات حفظ السلام أيّ مبانٍ، وغادرت المنطقة فور انتهاء العملية</span><span>»</span><span>، وتلى ذلك تلقيها معلومات تشير إلى نيّة الجيش الإسرائيلي تنفيذ غارة على البلدة، موضحة أنها أخبرت الجانب الإسرائيلي بأن </span><span>«</span><span>أيّ عمل من هذا النوع يُعدّ انتهاكًا واضحًا لقرار مجلس الأمن رقم 1701</span><span>»</span><span>.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-4-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%AE%D8%A7%D9%86/">الاحتلال يعتقل 4 صيادين قبالة سواحل خان يونس.. والعملاء يغتالون ضابط أمن داخلي بغزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 19:34:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765746155098058</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مدير «المتحف الكبير»: 55% من الزوار مصريون.. وسقوط المياه على رمسيس الثاني سيتكرر</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/14/news/u/%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-55-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>آثار</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/GEM_Rehab-20Eldalil_01_300dpi_Zuschnitt-150x150.jpg" alt="مدير «المتحف الكبير»: 55% من الزوار مصريون.. وسقوط المياه على رمسيس الثاني سيتكرر" title="مدير «المتحف الكبير»: 55% من الزوار مصريون.. وسقوط المياه على رمسيس الثاني سيتكرر" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>31 طعنًا أمام «الإدارية العليا» على نتائج دوائر «الإلغاء الأول» في انتخابات «النواب»</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>مدير «المتحف الكبير»: 55% من الزوار مصريون.. وسقوط المياه على رمسيس الثاني سيتكرر</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>مقتل 3 أمريكيين وإصابة 3 في كمين لـ«داعش» قرب تدمر.. وترامب يتوعد بالرد</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>قتلى ومصابون في إطلاق نار على تجمع لليهود في أستراليا</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بتقديم 31 طعنًا فقط، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4150720"><span>انتهت</span></a><span>، أمس، مهلة تقديم الطعون أمام المحكمة الإدارية العليا، على نتائج الدوائر الـ19 التي أعيدت من المرحلة الأولى في انتخابات مجلس النواب، بعدما ألغتها الهيئة الوطنية للانتخابات، بعد يوم من صدور توجيه رئاسي بإعادة التصويت أو إلغاء الانتخابات كليًا أو جزئيًا إذا اقتضت الحاجة، إثر ما شهدته الجولة الأولى من أحداث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التوجيه الذي وصفه الرئيس لاحقًا بالـ«فيتو»، أسفر عن سلسلة لا تنتهي من الجولات والإعادات، وبالتالي الطعون، انخفضت معها نسب المشاركة بشكل لافت، بعدما كانت منخفضة بالأساس، في ظل هندسة أمنية للانتخابات قبل بدءها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم غياب تقديرات رسمية واضحة لنسب المشاركة، بدأت بعض المؤسسات الإعلامية في رصد النسب اعتمادًا على أرقام المصوتين الأولية، بالمقارنة مع من يحق لهم التصويت، لتأتي النسب في الدوائر الملغاة، التي انتهى التصويت المعاد فيها الخميس الماضي، ما بين 1.7% و 3.6% بمحافظة القاهرة، بينما تراوحت نسب بعض دوائر الصعيد، الأعلى نسبيًا في نسب المشاركة، ما بين 13.7% و16.4%، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1860382838064020&amp;set=a.1152391658863145"><span>موقع </span></a><span>«القاهرة 24»، و«</span><a href="https://www.facebook.com/shorouknews/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D9%8A-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D9%86%D8%B3%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D9%87%D8%B0%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%AF/1297016512468706/"><span>الشروق</span></a><span>». </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4150186"><span>عزوف </span></a><span>الناخبين عن التصويت، بات ملحوظًا لدرجة تمنع تجاهله حتى في وسائل الإعلام المقربة للنظام، ما دفع الإعلامي عمرو أديب للتساؤل مستنكرًا أمس: «إحنا بنعمل انتخابات ليه؟»، وتابع: «فيه واحد لو كان عامل عزومة كان عدد الحاضرين أكتر من الأصوات اللي أخدها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال برنامجه عقد أديب مقارنة بين الزخم الذي تحوزه انتخابات مجلس إدارة بعض الأندية وانتخابات «النواب» ليستدل بذلك على أن التجربة الانتخابية في مصر لا تعكس نموذجًا ديمقراطيًا مكتمل الأركان، رغم وجود الأحزاب والانتخابات، لكن يغيب العامل الأبرز وهو المنافسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسط هذا العزوف الجماهيري، تبدأ </span><a href="https://www.elbalad.news/6799496"><span>غدًا</span></a><span> جولة الإعادة في انتخابات المرحلة الثانية للمصريين بالخارج، في 55 دائرة على مدار يومين ويكون التصويت داخل الجمهورية في أيام الأربعاء والخميس.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=13122025&amp;id=fdfab805-54c4-4010-a3fe-5fb716c436f6"><span>الرئيس</span></a><span> التنفيذي للمتحف المصري الكبير، أحمد غنيم، أمس، إن 55% من إجمالي زائري المتحف من المصريين، مقارنة بـ45% من الأجانب، مشيرًا إلى أن إدارة المتحف حددت سقف الزيارات اليومية عند 15 ألف زائر فقط، رغم ارتفاع الطلب لضمان سلامة التجربة وحماية الآثار، وذلك حتى الانتهاء من دراسة سلوك الزائرين لفترة زمنية معينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حديث غنيم عن دراسة سلوك الزوار جاء خلال مداخلة مع الإعلامي أحمد موسى، أمس، في ليلة تجول خلالها بين الكثير من البرامج، كان من بينها مداخلة مع «ا</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=RsYpf-sne6M"><span>لحكاية»</span></a><span>، تطرق خلالها إلى مسألة تسرب المياه إلى البهو العظيم في المتحف، موضحًا أنها حدثت وستحدث مجددًا في حال سقوط الأمطار، وأن المتحف مصمم لاستيعاب ذلك. «تصميم سقف البهو العظيم معمول من شبك يسمح بدخول الإضاءة والتهوية، مكان زي البهو العظيم استحالة، وقد يكون عالي جدًا في التكلفة إن أنا أكيفه بشكل ميكانيكي وشكل كهربائي، بالإضافة لأن موضوع الاستدامة البيئية يتطلب إنه يكون فيه إنارة من غير استخدام حاجات زي الإنارة المعتادة أو التكييف المعتاد في البيوت أو الأماكن المغلقة، فكان التفكير إن السقف هيبقى مفتوح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أوضح غنيم، أنه في حالة سقوط الأمطار يتم اللجوء إلى استخدام «المصارف والتدخل البشري لكسح المية اللي بتنزل»، خصوصًا وأن تمثال رمسيس الثاني المعرض للمياه، مصنوع من الجرانيت الأحمر وبالتالي لا يتأثر بعوامل التعرية، فضلًا عن وجود أحواض مياه تسمح بدخول المياه الزائدة في تمثال رمسيس وبعض المناطق الأخرى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتابع: «إمتى نبقى مقصرين؟ لما يبقى فيه مشكلة في التدخل البشري أو في المصارف اللي بتصرف المياه يؤثر على كسح المياه».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وجّه الصحفيون المعتصمون بمقر موقع «البوابة نيوز»، اليوم، دعوة إلى «الجمعية العمومية للصحفيين»، للتضامن معهم في وقفة احتجاجية على سلم النقابة، الثلاثاء المقبل، في حالة عدم صرف الإدارة رواتب المعتصمين عن نوفمبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة العمل أبلغت الصحفيين المعتصمين، الأسبوع الماضي، بأنها تدرس طلبًا من إدارة «البوابة نيوز» بدعم مرتبات صحفيي المؤسسة المعتصمين، عبر صندوق إعانات الطوارئ للعمال، حسبما سبق وقال أحد الصحفيين المعتصمين، لـ«مدى مصر»، فيما قالت عبد الرحيم لـ«مدى مصر»، اليوم، إن «العمل» لم ترد على الطلب حتى الآن.. لقراءة التفاصيل في تغطيتنا، قبل قليل، من </span><a href="https://bit.ly/4pByC"><span>هنا.</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في سوريا، </span><a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20251214-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%AC%D9%86%D8%AF%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%85%D8%AA%D8%B1%D8%AC%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%86%D8%B5%D8%A8%D9%87-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AF"><span>قُتل</span></a><span> ثلاثة أمريكيين، جنديان ومترجم، وأصيب ثلاثة جنود في كمين نفذه تنظيم الدولة الإسلامية قرب مدينة تدمر، أمس، حسبما نقلت وكالة «مونت كارلو» عن البنتاجون. الهجوم هو الأول من نوعه الذي يسفر عن قتلى في صفوف القوات الأمريكية منذ تولي الرئيس الانتقالي، أحمد الشرع، الحكم في سوريا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أعلنت القيادة المركزية الأمريكية، </span><a href="https://www.facebook.com/CENTCOMArabic/posts/pfbid02EbCHMvCn3fsg25ninMnqWxKBENFmLYjRu2kuSsES3NvcLu1TnLpGSWEcbc4R2iYwl?locale=ar_AR"><span>سنتكوم</span></a><span>، مقتل منفذ الهجوم، أمس، توعد الرئيس، دونالد ترامب، بـ«انتقام خطير جدًا»، مشيرًا إلى أن سوريا تقاتل إلى جانب القوات الأمريكية، وأن الشرع كان غاضبًا ومنزعجًا للغاية من الهجوم، و«مدمر بسبب ما حدث»،</span><a href="https://arabic.euronews.com/2025/12/14/very-serious-retaliation-trump-threatens-isis-after-3-americans-killed-in-ambush-in-syria"><span> بحسب </span></a><span>«يورو نيوز».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل 12 شخصًا في أستراليا، وأصيب نحو 29، بينهم شرطيان، اليوم، في حادث إطلاق نار استهدف تجمعًا للجالية اليهودية خلال احتفالها بعيد الأنوار «حانوكا»، في محيط شاطئ بوندي في سيدني، حسبما </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1840050-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A8%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A"><span>نقلت</span></a><span> «سكاي نيوز العربية» عن مفوض شرطة نيو ساوث ويلز، مال لانيون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>صنف لانيون الهجوم كـ«حادث إرهابي» بعدما توافرت بعض المعلومات عن خلفيات مطلقي النار على حد تعبيره، فيما امتنع عن كشفها، وأعلن القضاء على أحد منفذي الهجوم، وإصابة الآخر وإبقائه قيد الاحتجاز داخل المستشفى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستمر الجيش الإسرائيلي في الإبادة الجماعية للفلسطينيين في غزة، وتضييق الحصار عليهم، انتفضت قيادته السياسية، رئيسًا ورئيس وزراء ووزراء أكثر تطرفًا، محمّلين الحكومة الأسترالية مسؤولية الحادث، نظرًا لاعترافها بدولة فلسطين، ومنحها شرعية للإرهاب ضد اليهود، على حد </span><a href="https://x.com/ajmubasher/status/2000164199134277759"><span>تعبير </span></a><span>الوزير إيتمار بن غفير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما تتوالى أخبار تغطية الحادث الذي شهدته أستراليا، يمكنكم متابعة الإبادة الإسرائيلية في غزة، والمستمرة رغم سريان اتفاق مفترض لوقف إطلاق النار، وكذلك متابعة التطورات والانتهاكات في الضفة الغربية المحتلة، من خلال نشرتنا اليومية «في فلسطين».. للاشتراك في النشرة مجانًا من </span><a href="https://bit.ly/4bFXast"><span>هنا. </span></a></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/14/news/u/%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-55-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%88/">مدير «المتحف الكبير»: 55% من الزوار مصريون.. وسقوط المياه على رمسيس الثاني سيتكرر</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 17:02:00 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765746155098054</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الثلاثاء المقبل.. وقفة لصحفيي «البوابة نيوز» أمام النقابة احتجاجًا على تأخر راتب نوفمبر</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الحد الأدنى للأجور</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/signal-2025-11-23-184144_002-150x150.jpeg" alt="الثلاثاء المقبل.. وقفة لصحفيي «البوابة نيوز» أمام النقابة احتجاجًا على تأخر راتب نوفمبر" title="الثلاثاء المقبل.. وقفة لصحفيي «البوابة نيوز» أمام النقابة احتجاجًا على تأخر راتب نوفمبر" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وجّه الصحفيون المعتصمون بمقر موقع «البوابة نيوز»، اليوم، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/19Hg5FFLwA/"><span>دعوة</span></a><span> إلى «الجمعية العمومية للصحفيين»، للتضامن معهم في وقفة احتجاجية على سلم النقابة، الثلاثاء المقبل، في حالة عدم قيام الإدارة بصرف رواتب المعتصمين عن نوفمبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح بيان للصحفيين المعتصمين أن الإدارة قامت «بصرف رواتب العاملين في خدمات الأمن، والخدمات المعاونة، وبعض الموظفين» بعدما طلبت منهم «عدم الإفصاح» عن ذلك، فيما قال مصدر من الصحفيين لـ«مدى مصر»، إن الإدارة منحت العاملين بها إجازة، ولا يوجد حاليًا في المبنى سوى «المعتصمين والأمن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيسة تحرير «البوابة»، داليا عبد الرحيم علي، نفت من جانبها أن تكون الإدارة صرفت رواتب بعض العاملين، كون «المؤسسة متعثرة ماليًا»، حسبما قالت لـ«مدى مصر»، وهو ما دفع الإدارة للسماح للعاملين بعدم الحضور، والعمل من المنزل، حتى انعقاد الجمعية العمومية في 24 ديسمبر، انتظارًا لما ستُسفر عنه المفاوضات الجارية بشأن الاعتصام، لأن «العاملين هيجيبوا مواصلات منين؟.. ماقبضوش» بحسب عبد الرحيم، التي أشارت إلى أن المعتصمين أنفسهم سبق أن طالبوا بصرف رواتب العمال «لأنهم مالهمش ذنب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة العمل أبلغت الصحفيين المعتصمين، الأسبوع الماضي، بأنها تدرس طلبًا من إدارة «البوابة نيوز» بدعم مرتبات صحفيي المؤسسة المعتصمين، عبر </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%B9/?fbclid=IwY2xjawOo6qNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEyd0tzaFVCZXNpNWdacVFsc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHiQvvqGoD_X3OdCb5sjx8rHA_bm4a1pe4Q4Ph_CkfkFJP6I-_i-0rXMaikPV_aem_ufb3c1bmea133xUlj_l7Rg"><span>صندوق </span></a><span>إعانات الطوارئ للعمال، حسبما سبق وقال أحد الصحفيين المعتصمين، لـ«مدى مصر»، فيما قالت عبد الرحيم لـ«مدى مصر»، اليوم، إن «العمل» لم ترد على الطلب حتى الآن. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأ </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span>اعتصام</span></a><span> صحفيي «البوابة»، في 17 نوفمبر الماضي، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وتحسين ظروف وبيئة العمل، في ظل تدني رواتبهم التي لا تتجاوز ألفي جنيه، بحسب الصحفيين، فيما رفضت إدارة المؤسسة المطالب بحجة مرورها بعثرات مالية، معلنةً رغبتها في عرض خيار </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/25/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawOTBiZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnQWFST0pyUDJFVzRqak52c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHoyeXK6nJ197gpvFOdVQuJyobmbmjw_HHIO6pqcaBM5sgcwMnCVZWaEZbFz7_aem_h9AKtR9xPo1YwHNJXKZzPQ"><span>التصفية</span></a><span> على الجمعية العمومية، قبل أن </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17mCLMrEds/"><span>يعلن</span></a><span> نقيب الصحفيين، خالد البلشي، عن توصله لاتفاق مع عبد الرحيم علي، رئيس مجلس إدارة «البوابة نيوز»، بشأن تأجيل الجمعية العمومية للجريدة، التي كان مقررًا لها، الأربعاء الماضي، لبحث تصفية المؤسسة، وذلك لمدة أسبوعين، «لإتاحة الفرصة لاستكمال الحلول المطروحة من قبل عدد من الأطراف». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9/">الثلاثاء المقبل.. وقفة لصحفيي «البوابة نيوز» أمام النقابة احتجاجًا على تأخر راتب نوفمبر</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 16:04:43 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765746155098052</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الدعم السريع" تهاجم مقر الأمم المتحدة بجنوب كردفان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29081</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ntlnlnlnln.jpg.webp?itok=D6BK-1M6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/ntlnlnlnln.jpg.webp?itok=D6BK-1M6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شنت قوات الدعم السريع، السبت، هجومًا بالمسيَّرات على مدينة كادوقلي، عاصمة ولاية جنوب كردفان المحاصرة، استهدف مقرًا للأمم المتحدة، مما أدى إلى مقتل ستة جنود بنغال على الأقل، في حين بدأت بعض المنظمات الإنسانية ووكالات الأمم المتحدة في المدينة، تنفيذ عمليات إجلاء لموظفيها، في ظل تدهور الأوضاع الأمنية، حسب الشرق الأوسط.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5219142-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D9%85%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-6-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%AF">أعلنت</a> بعثة الأمم المتحدة الأمنية الموقتة أن ستة جنود قتلوا وأصيب ستة آخرون عندما ضربت مسيّرة معسكرهم في كادوقلي، مضيفة أن جميع الضحايا من بنغلادش. وأعرب رئيس وزراء بنغلادش محمد يونس في بيان عن حزنه الشديد إزاء الواقعة.</p>

<p>بدوره، <a href="https://x.com/antonioguterres/status/1999932379360637017?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1999932379360637017%7Ctwgr%5Edee91a76053858f131035d823d120eafd47d6b37%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8B4D985D8A7D984-D8A7D981D8B1D98AD982D98AD8A7%2F5219142-D8A7D984D8AFD8B9D985-D8A7D984D8B3D8B1D98AD8B9-D8AAD987D8A7D8ACD985-D985D982D8B1-D8A7D984D8A3D985D985-D8A7D984D985D8AAD8ADD8AFD8A9-D8A8D8ACD986D988D8A8-D983D8B1D8AFD981D8A7D986-D988D985D982D8AAD984-6-D8ACD986D988D8AF">أكد</a> الأمين العام للأمم المتحدة أنطونيو جوتيريش أن الهجمات على قوات حفظ السلام الأممية في السودان غير مبررة وترقى لجرائم حرب. وطالب بمحاسبة المسؤولين عن استهداف قوات حفظ السلام.</p>

<p>وعدَّ مجلس السيادة الانتقالي السوداني، الهجوم "خرقًا جسيمًا وانتهاكًا صارخًا للقانون الدولي الإنساني". وقال في بيان إن "استهداف منشأة أممية محمية يمثل تصعيدًا خطيرًا وسلوكًا إجراميًا يرقى إلى عمل إرهابي منظم ويكشف عن استخفاف متعمَّد بالقانون الدولي".</p>

<p>تأتي الخطوة بعد يومين من اتهامات متبادلة بين الأمين العام للأمم المتحدة أنطونيو جوتيريش، الذي وصف الدعم السريع بـ"القوات السيئة"، وردت الدعم السريع باتهام الأمم المتحدة بـ"ازدواجية المعايير".</p>

<p>وفرضت بريطانيا، الجمعة، عقوبات على أربعة من كبار قادة قوات الدعم السريع في السودان، بينهم عبد الرحيم حمدان دقلو نائب قائدها محمد حمدان دقلو وشقيقه، متهمةً إياهم بالتورط في عمليات قتل جماعي وعنف جنسي ممنهج وهجمات متعمدة على المدنيين، في سياق الحرب المستمرة مع الجيش السوداني منذ أبريل/نيسان 2023.</p>

<p>وخلال الأسابيع الأخيرة، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/GAADEGDC7BOA7D4AUS3W2VXVCM-2025-12-12/">تزايدت</a> الضغوط الدولية على قادة قوات الدعم السريع لإجباره على وقف العنف في السودان، إذ فرض الاتحاد الأوروبي في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي عقوبات على عبد الرحيم دقلو، كما أعلنت الولايات المتحدة، الثلاثاء، فرض عقوبات على شبكة لتجنيد مقاتلين أجانب لحساب هذه القوات.</p>

<p>وتأتي هذه الخطوات بعد تصاعد القتال خاصة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4073785-dd38-46ae-bd26-c5ca50692c1a" href="https://almanassa.com/news/28071" title="البرهان يُقر بانسحاب الجيش السوداني من الفاشر: تجنبنا مزيدًا من الدماء ">سيطرة</a> قوات الدعم السريع أواخر أكتوبر/تشرين الأول الماضي، على مدينة الفاشر، آخر معاقل الجيش في دارفور، وسط تقارير عن <a href="https://x.com/SDN154/status/1982395652022628527">مجازر</a> ذات دوافع عرقية وعمليات اختطاف واغتصاب واعتداءات جنسية.</p>

<p>وأسفرت الحرب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">المتواصلة</a> بين الجيش بقيادة عبد الفتاح البرهان وقوات الدعم السريع بقيادة نائبه السابق المعروف بـ"حميدتي" عن مقتل عشرات الآلاف، ونزوح نحو 12 مليون شخص داخل السودان وخارجه، وتدمير واسع للبنية التحتية، ما جعل البلاد تواجه أسوأ أزمة إنسانية في العالم، حسب الأمم المتحدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 11:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765702941159705</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد مقتل 3 أمريكيين.. حملة عسكرية أمريكية سورية في تدمر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29080</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7406b09b-9809-47fb-a4da-f9b31259da4e.jpg.webp?itok=Wx2So67d" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7406b09b-9809-47fb-a4da-f9b31259da4e.jpg.webp?itok=Wx2So67d" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نفذت قوات أمريكية وسورية حملة تفتيش في تدمر في أعقاب هجوم أسفر عن مقتل ثلاثة أمريكيين؛ جنديان ومدني.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1839971-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%AA%D9%8A%D8%B4-%D8%AA%D8%AF%D9%85%D8%B1">أعلن</a> المتحدث باسم وزارة الداخلية السورية نور الدين البابا، السبت، أن منفذ هجوم تدمر لا يملك أي ارتباط قيادي داخل الأمن الداخلي ولا يعد مرافقًا للقيادة، مبينًا أن التحقيقات جارية للتأكد من صلته بتنظيم داعش أو حمله لفكر التنظيم.</p>

<p>وقال البابا في تصريحات إعلامية إن قيادة الأمن الداخلي كانت وجهت تحذيرات مسبقة للقوات الشريكة في التحالف الدولي حول معلومات أولية تشير إلى احتمال وقوع خرق أو هجمات من قبل تنظيم داعش "إلا أن هذه التحذيرات لم تؤخذ بالاعتبار"، مشيرًا إلى أن الهجوم وقع عند مدخل مقر محصن تابع لقيادة الأمن الداخلي بعد انتهاء جولة مشتركة بين الجانبين.</p>

<p>وأضاف البابا أن التحالف الدولي أعلن أن "هناك جنديين قُتلا إضافة إلى مترجم، وهناك إصابتان من طرف قوات الأمن الداخلي السورية التي استطاعت تحييد المنفذ".</p>

<p>وتعهد الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، السبت، أن ترد الولايات المتحدة على الهجوم، حيث قال على تروث سوشيال "ننعى ببالغ الحزن والأسى فقدان ثلاثة من أبطالنا الأمريكيين في سوريا، جنديين ومترجم مدني. كما ندعو بالشفاء العاجل للجنود الثلاثة المصابين الذين تأكدت سلامتهم"، مضيفًا "كان هذا هجومًا شنّه تنظيم داعش ضد الولايات المتحدة وسوريا، في منطقة بالغة الخطورة خارجة عن سيطرتهم الكاملة".</p>

<p>وسيطر تنظيم داعش على مدينة تدمر في العامين 2015 و2016 في سياق توسع نفوذه في البادية السورية.</p>

<p>ودمَّر التنظيم خلال تلك الفترة معالم أثرية بارزة ونفذ عمليات إعدام بحق سكان وعسكريين، قبل أن يخسر المنطقة لاحقًا إثر هجمات للقوات الحكومية بدعم روسي، ثم أمام التحالف الدولي بقيادة الولايات المتحدة، ما أدى إلى انهيار سيطرته الواسعة بحلول 2019، رغم استمرار خلاياه في شن هجمات متفرقة في الصحراء، حسب سكاي نيوز.</p>

<p>وانضمت دمشق رسميًا إلى التحالف الدولي ضد تنظيم داعش، خلال زيارة الرئيس الشرع لواشنطن الشهر الماضي.</p>

<p>وتنتشر القوات الأمريكية في سوريا بشكل رئيسي في المناطق الخاضعة لسيطرة الأكراد في شمال شرق البلاد، إضافة إلى قاعدة التنف قرب الحدود مع الأردن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 11:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765702941159704</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل شخصين وإصابة 9 في إطلاق نار بجامعة براون.. والمشتبه به لا يزال حرًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29079</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cdd688fb-f224-4042-a75a-a1f2e36118ee.jpeg.webp?itok=OUxuTCXr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cdd688fb-f224-4042-a75a-a1f2e36118ee.jpeg.webp?itok=OUxuTCXr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل شخصان وأصيب 9 آخرون بجروح خطيرة، السبت، جراء إطلاق نار في حرم جامعة براون بولاية رود آيلاند الأمريكية، وفق ما أفاد مسؤولون، في حين لا يزال مطلق النار حرًا.</p>

<p>وحسب أسوشيتد برس، <a href="https://apnews.com/article/brown-university-shooting-suspect-search-1da03b12b2eac2b530172667d3df30c4">قام</a> المئات من ضباط الشرطة بتمشيط حرم جامعة براون والأحياء المجاورة، وفحص مقاطع الفيديو بحثًا عن مطلق النار الذي فتح النار في فصل دراسي.</p>

<p>استمر البحث حتى وقت متأخر من الليل، بعد وقت طويل من اندلاع إطلاق النار بعد ظهر يوم السبت في مبنى الهندسة التابع لجامعة آيفي ليغ في بروفيدنس، أثناء الامتحانات النهائية.</p>

<p>أظهر فيديو المراقبة المشتبه به مرتديًا ملابس سوداء، وهو يبتعد بهدوء عن مكان الحادث. لم يظهر وجهه في الفيديو، وقال المحققون إنه لم يتضح بعد ما إذا كان طالبًا.</p>

<p>وقال نائب رئيس شرطة بروفيدنس تيموثي أوهارا إن المشتبه به شوهد آخر مرة وهو يغادر مبنى الهندسة، وأخبر بعض الشهود الشرطة أن المشتبه به، الذي قد يكون في الثلاثينيات من عمره، ربما كان يرتدي قناعًا مموهًا، وفق أسوشيتد برس.</p>

<p>احتمى الطلاب في أماكنهم لساعات طويلة حتى وقت متأخر من الليل. وقام ضباط يرتدون معدات تكتيكية بإخراج الطلاب من بعض مباني الحرم الجامعي إلى مركز لياقة بدنية حيث انتظروا. ووصل آخرون إلى الملجأ على متن حافلات دون سترات أو أي متعلقات شخصية.</p>

<p>لم يتأكد المحققون على الفور من كيفية دخول مطلق النار إلى قاعة الدراسة في الطابق الأول. وقال عمدة بروفيدنس بريت سمايلي إن الأبواب الخارجية للمبنى كانت مفتوحة، لكن الغرف المستخدمة للامتحانات النهائية تتطلب بطاقة دخول، حسب أسوشيتد برس.</p>

<p>وحثّ الناس الذين يعيشون بالقرب من الحرم الجامعي على البقاء في منازلهم أو عدم العودة إليها حتى يتم رفع أمر البقاء في المنازل.</p>

<p>وتُعدّ جامعة براون سابع أقدم مؤسسة للتعليم العالي في الولايات المتحدة واحدة من أعرق الجامعات في البلاد، حيث تضمّ حوالي 7300 طالب في المرحلة الجامعية الأولى وأكثر من 3000 طالب في الدراسات العليا. وتبلغ الرسوم الدراسية والسكنية وغيرها من الرسوم ما يقارب 100 ألف دولار أمريكي سنويًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Dec 2025 11:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765702941159703</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينهم 3 أطفال لقوا حتفهم نتيجة البرد.. «الدفاع المدني»: 16 قتيلًا في غزة إثر المنخفض الجوي </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/13/news/u/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-3-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D8%AA%D9%81%D9%87%D9%85-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AD%D9%84%D9%88%D8%AA-150x150.jpg" alt="بينهم 3 أطفال لقوا حتفهم نتيجة البرد.. «الدفاع المدني»: 16 قتيلًا في غزة إثر المنخفض الجوي " title="بينهم 3 أطفال لقوا حتفهم نتيجة البرد.. «الدفاع المدني»: 16 قتيلًا في غزة إثر المنخفض الجوي " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في  نشرة غزة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان نتيجة إصابتهما برصاص الاحتلال الإسرائيلي في بلدة جباليا، ومنطقة السودانية، شمالي قطاع غزة، اليوم، وفي وقت لاحق، قُتل أربعة فلسطينيين، في غربي مدينة غزة، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارة في شارع الرشيد الساحلي، وقالت وسائل إعلام إسرائيلية، إن القصف استهدف القيادي في كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، رائد سعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ارتفعت حصيلة ضحايا المنخفض الجوي في غزة، إلى 16 قتيلًا، بينهم ثلاثة أطفال لقوا حتفهم نتيجة البرد، حسبما أعلنت مديرية الدفاع المدني، فيما قدّر المكتب الإعلامي الحكومي، خسائر المنخفض بنحو أربعة ملايين دولار، بعد انهيار نحو 13 منزلًا، وغرق وانجراف نحو 27 ألف خيمة تؤوي نازحين، وتضرر قطاعات حيوية مختلفة، ما أثر على نحو ربع مليون نازح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أكد بيان صدر عن وزراء خارجية ثماني دول عربية وإسلامية، بينها مصر وتركيا والسعودية، أمس، على دور وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، الذي «لا غنى عنه ولا يمكن استبداله»، في حماية حقوق اللاجئين الفلسطينيين ورعاية شؤونهم، مُحذرًا من التداعيات الإنسانية والاجتماعية والسياسية الخطيرة لأي إضعاف لقدرة الوكالة على تقديم خدماتها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 6 فلسطينيين برصاص وقصف الاحتلال في شمالي غزة.. ومزاعم إسرائيلية باستهداف قيادي في «القسام» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان نتيجة إصابتهما برصاص الاحتلال الإسرائيلي في بلدة جباليا، ومنطقة السودانية، شمالي قطاع غزة، اليوم، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/398610/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، وفي وقت لاحق، اليوم، قُتل أربعة فلسطينيين، في غربي مدينة غزة، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارة في شارع الرشيد الساحلي، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/433171/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية الفلسطينية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب الغارة، قال </span><a href="https://t.me/idfofficial/16129"><span>بيان</span></a><span> للجيش الإسرائيلي، اليوم، إنه استهدف أحد أبرز عناصر حركة حماس في مدينة غزة، والذي عمل خلال الأشهر الماضية على إعادة بناء قدرات الحركة وتصنيع أسلحتها، فيما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/295781"><span>زعمت</span></a><span> وسائل إعلام إسرائيلية، أن المستهدف هو القيادي في كتائب القسام، الجناح العسكري للحركة، رائد سعد، الذي </span><a href="https://t.me/Palsawacom/148233"><span>يشغل</span></a><span> حاليًا منصب رئيس هيئة إنتاج الأسلحة، وكان سابقًا رئيسًا لدائرة العمليات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/safaps/344208"><span>قالت</span></a><span> حركة حماس، اليوم، إن مواصلة جيش الاحتلال جرائمه في غزة، يمثل إمعانًا في خرق اتفاق وقف إطلاق النار، الذي جرى توقيعه وفق خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لافتة إلى أن قصف الاحتلال في غزة، اليوم، يؤكد مجددًا أن الاحتلال يسعى عمدًا إلى تقويض اتفاق وقف إطلاق النار وإفشاله عبر تصعيد خروقاته المتواصلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر القصف المدفعي الإسرائيلي، في مناطق شرقي القطاع، ولا سيما شرقي مدينة خان يونس، جنوبًا، اليوم، قبل الإعلان عن مقتل فلسطيني في منطقة المواصي، غربي «خان يونس»، متأثرًا بإصابته قبل أسابيع نتيجة قصف إسرائيلي استهدف خيمته، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137667"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعترف الجيش الإسرائيلي، اليوم، باستهداف فلسطيني في جنوبي القطاع، أمس، بزعم تجاوزه «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، لوقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، حسبما أفاد </span><a href="https://t.me/idfofficial/16128"><span>بيان</span></a><span> للجيش عبر قناته على تليجرام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال اليومين الماضيين، ثلاثة قتلى، اثنان منهم سقطا قبل وقف إطلاق النار وانتُشلا بعده، فيما قتل الثالث نتيجة خرق الاحتلال لوقف إطلاق النار، والذي أدى كذلك لوصول 16 مُصابًا إلى المستشفيات خلال نفس الفترة، وفق </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7181"><span>إعلان</span></a><span> الوزارة، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتفعت حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي على غزة، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 70 ألفًا و654 قتيلًا، و171 ألفًا و95 مُصابًا، وفق إعلان «صحة غزة»، اليوم، مُشيرة إلى إضافة عدد 277  قتيلًا لإحصائية الضحايا، ممن اكتملت بياناتهم وجرى اعتمادها من اللجنة الحكومية لتوثيق ضحايا العدوان.  </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>بينهم 3 أطفال لقوا حتفهم نتيجة البرد.. «الدفاع المدني»: 16 قتيلًا في غزة إثر المنخفض الجوي </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قدّر المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، خسائر المنخفض الجوي، بنحو أربعة ملايين دولار، بعد انهيار نحو 13 منزلًا، وغرق وانجراف نحو 27 ألف خيمة تؤوي نازحين، ما أدى لتضرر نحو ربع مليون نازح، من بين مليون ونصف يعيشون في الخيام ومراكز إيواء بدائية لا توفر الحد الأدنى من الحماية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المنخفض الجوي الذي ضرب قطاع غزة خلال اليومين الماضيين، أسفر عن مقتل 16 فلسطينيًا، بينهم ثلاثة أطفال لقوا حتفهم نتيجة البرد القارس، حسبما </span><a href="https://www.france24.com/en/live-news/20251212-gaza-civil-defence-says-13-dead-as-heavy-rains-batter-territory"><span>قال</span></a><span>، أمس، المتحدث باسم مديرية الدفاع المدني في غزة، محمود بصل، بعد أيام من غرق آلاف خيام النازحين، نتيجة السيول وشدة الرياح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف «الإعلامي الحكومي» في </span><a href="https://t.me/mediagovps/3976"><span>بيان</span></a><span>، أن هذه الوقائع تؤكد مجددًا صحة التحذيرات السابقة التي أطلقها مرات عديدة، وتكشف عن هشاشة بيئة النزوح التي فرضها الاحتلال الإسرائيلي بالقوة والقصف، ومنع معالجتها عبر إغلاق المعابر وعرقلة إدخال مواد الإيواء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدى المنخفض الجوي لأضرار في قطاعات البنية التحتية والطرق، والمياه والصرف الصحي، إضافة لقطاع الغذاء والإمدادات، وفق بيان «الإعلامي الحكومي»، الذي أشار كذلك إلى تضرر قطاعات الصحة والطاقة والقطاع الزراعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال البيان إن مئات الشوارع الترابية والطرق تعرضت للانجراف بفعل السيول ومياه الأمطار، ما تسبب بتعطل حركة النقل والمواصلات، وصعوبة وصول سيارات الإسعاف و«الدفاع المدني»، في حين أدى المنخفض لتضرر شبكات الصرف الصحي البدائية التي أُنشئت اضطراريًا، فضلًا عن غرق مداخل مدارس ومراكز تعليمية تُستخدم كمراكز إيواء، وتلف معدات خدمية مساندة داخل هذه المراكز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في ما يتعلق بقطاع المياه والصرف الصحي، فأسفر المنخفض الجوي عن تعطّل خطوط نقل المياه المؤقتة، واختلاط المياه النظيفة بمياه الأمطار والطين، وانهيار حفر امتصاص مؤقتة في عشرات التجمعات المركزية المكتظة بالنازحين، وارتفاع مخاطر التلوث وانتشار الأمراض، في حين تسببت الأمطار بتضرر عشرات النقاط الطبية المتنقلة في مراكز إيواء النازحين، بما في ذلك فقدان أدوية ومستلزمات إسعاف أولي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وغرقت أراضي زراعية ومزروعات موسمية بمياه الأمطار، نتيجة المنخفض الذي أدى إلى تلف عشرات الدفيئات الزراعية البدائية التي تعتاش منها آلاف العائلات النازحة، وخسارة مصدر دخل لمئات العائلات في ظل انعدام البدائل، فيما تلفت مواد غذائية مخزنة لدى آلاف العائلات الفلسطينية نتيجة غرق الخيام، بجانب تضرر مساعدات غذائية وُزّعت حديثًا في مناطق غمرتها المياه، ما أدى لفقدان مخزون الطوارئ لدى بعض مراكز الإيواء. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl"><b> </b></p>
</div>
<h3 dir="rtl"><b>بيان عربي إسلامي: لا غنى عن «أونروا» ولا يمكن استبدالها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أكد </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid014xXUYiF22BLVS3RvwM5YY9BBzfwMJ8GBqBPB8LLoD6Za2XeAfskmDGyK41K9Fdcl?locale=ar_AR"><span>بيان</span></a><span> صدر عن وزارات خارجية ثماني دول عربية وإسلامية، بينها مصر وتركيا والسعودية وقطر، أمس، على دور وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، الذي «لا غنى عنه ولا يمكن استبداله»، في حماية حقوق اللاجئين الفلسطينيين ورعاية شؤونهم، مُحذرًا من التداعيات الإنسانية والاجتماعية والسياسية الخطيرة لأي إضعاف لقدرة الوكالة على تقديم خدماتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى مدار عقود، نفذت «أونروا» ولاية فريدة من نوعها أوكلها لها المجتمع الدولي، تُعنى بحماية اللاجئين الفلسطينيين، وتقديم خدمات التعليم والصحة والخدمات الاجتماعية والمساعدة الطارئة للملايين منهم في مناطق عملياتها، وفقًا لقرار الجمعية العامة للأمم المتحدة رقم 302 لعام 1949، حسبما قال البيان، مُضيفًا أن اعتماد الجمعية العامة لقرار تجديد ولاية الوكالة لمدة ثلاث سنوات إضافية، يعكس الثقة الدولية في الدور الحيوي الذي تؤديه «أونروا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدان البيان اقتحام القوات الإسرائيلية لمقر «أونروا» في القدس المحتلة، الأسبوع الماضي، لافتًا إلى أن هذا الاعتداء يمثل انتهاكًا صارخًا للقانون الدولي وحرمة مقار الأمم المتحدة، ويعدّ تصعيدَا غير مقبول، ويخالف الرأي الاستشاري الصادر عن محكمة العدل الدولية في شهر أكتوبر الماضي، والذي ينصّ على التزام إسرائيل كقوة احتلال، بعدم عرقلة عمليات الوكالة، «بل على العكس من ذلك تسهيلها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد البيان على الدور الأساسي الذي تضطلع به الوكالة في توزيع المساعدات عبر شبكة مراكز تابعة لها، بما يضمن وصول الغذاء والمواد الإغاثية والمستلزمات الأساسية إلى مستحقيها بعدالة وكفاءة، وبما يتسق مع قرار مجلس الأمن رقم 2803، فيما أشار البيان أن مدارس «أونروا» ومرافقها الصحية تُعدّ شريان حياة لمجتمع اللاجئين في غزة، حيث تواصل دعم التعليم وتوفير خدمات الرعاية الصحية الأساسية رغم الظروف شديدة الصعوبة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الجمعية العامة للأمم المتحدة، جددت بأغلبية ساحقة، الأسبوع الماضي، ولاية وكالة «أونروا»، لمدة ثلاث سنوات، القرار الذي أيدته 151 دولة، مقابل معارضة عشر دول، حسبما </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/12/5/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7"><span>قال</span></a><span> مفوض عام «أونروا»، فيليب لازاريني، مُضيفًا أن القرار يعكس تضامنًا واسعًا من مختلف أنحاء العالم مع لاجئي فلسطين، ويقرّ بمسؤولية المجتمع الدولي تجاه احتياجاتهم الإنسانية والتنموية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/13/news/u/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-3-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D8%AA%D9%81%D9%87%D9%85-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7/">بينهم 3 أطفال لقوا حتفهم نتيجة البرد.. «الدفاع المدني»: 16 قتيلًا في غزة إثر المنخفض الجوي </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 13 Dec 2025 18:44:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765648938249470</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
