<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 20:00:06 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 15 Sep 2025 17:00:06 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>المتهمة بقتل زوجها وأطفاله الستة بالمنيا تعترف أمام المحكمة.. ودفاعها يُشكك في رواية اتهامها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27107</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/aa.jpg.webp?itok=skiV0zh-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/aa.jpg.webp?itok=skiV0zh-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت محكمة جنايات المنيا، اليوم الاثنين، تأجيل محاكمة المتهمة بـ"قتل زوجها وأطفاله الستة" بقرية دلجا التابعة لمركز دير مواس في المنيا، لجلسة 11 أكتوبر/تشرين الثاني المقبل، لإجابة طلبات دفاعها.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/reel/1835928050292825">اعترفت</a> المتهمة أمام المحكمة بقتل زوجها وأبنائه الستة بدس السم لهم في الخبز، لكنها أنكرت تهمة الشروع في قتل حماها وحماتها بذات الأسلوب، وهي التهمة التي حاول محامو أسرة زوجها إلصاقها بها أمام المحكمة.</p>

<p>وحول دوافعها لارتكاب الجريمة، قالت المتهمة إنها استهدفت الوقيعة بين زوجها المجني عليه وزوجته الأولى، خوفًا من تطليقه لها، حسبما قال علي أيوب محامي أسرة الزوج الضحية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ورغم اعترافها، حاول دفاع المتهمة إبعاد التهمة عنها مشككًا فيما آلت إليه التحقيقات وتحريات المباحث الجنائية وأقوال الزوجة الأولى ووالدة الأطفال الضحايا التي تؤكد ثبوت اتهام قتل الزوج والأطفال بالسم.</p>

<p>وأوضح أيوب أن هيئة الدفاع عن المتهمة قدمت عدة طلبات، منها سماع شهود الإثبات، واستدعاء الطبيبين الشرعيين وخبراء السموم لمناقشتهم في تقاريرهم، كما طلب الدفاع إفادة من المركز القومي للبحوث حول طبيعة المادة السامة المستخدمة.</p>

<p>وعن رأيه في هذه الطلبات، علّق أيوب قائلًا "هذه الطلبات هي مجرد محاولة للتسويف والالتفاف على أدلة الدعوى المادية الثابتة ضدها، خاصة في ظل اعترافها الصريح".</p>

<p>كما كشف أيوب أن دفاع المتهمة حاول الدفع بوجود مادة سم أخرى في منزل الضحايا، إلا أن الطبيب الشرعي أكد في تقريره أن هذه المادة "لا تسبب الوفاة ولم يتم العثور عليها في أجسام المجني عليهم"، واختتم أيوب تصريحاته بالتأكيد على انضمامهم لطلبات النيابة العامة، وتمسكهم بأدلة الثبوت التي تدين المتهمة في القضية.</p>

<p>كانت النيابة العامة، أمرت في أول سبتمبر/أيلول الجاري، بإحالة المتهمة إلى محكمة الجنايات، لمحاكمتها في جلسة عاجلة، وذلك بعد أن كشفت التحقيقات عن "تفاصيل الجريمة المروعة التي ارتكبتها بدافع الانتقام".</p>

<p>وذكر <a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/posts/pfbid022JL9tGMF9aBHMCGN64uNYimzVXazaQyAramGBMtS9k6gcQH9XW6svGeBgaqcojuml">بيان</a> النيابة العامة أن المتهمة، وهي الزوجة الأولى لوالد الأطفال الضحايا، "أقدمت على جريمتها عمدًا مع سبق الإصرار، حيث استغلت اعتيادها على إعداد الخبز وإرساله إلى الأطفال، وتحصلت على مبيد حشري سام من نوع الكلورفينابير".</p>

<p>وأضافت النيابة أن "المتهمة قامت بمزج المبيد بقطعة خبز وقدمتها لأحد الأطفال في مسكنهم، إلا أن حالته الصحية تدهورت مما أيقظ فاعلية السم. وبعد أربعة أيام، عادت المتهمة وأعدت عددًا من أرغفة الخبز المسمومة وخلطتها بالمبيد ذاته، ثم أرسلتها إلى الضحايا الذين فارقوا الحياة بمجرد تناولهم للخبز"</p>

<p>وأكدت الأدلة، حسب بيان النيابة، ثبوت الجريمة، حيث رصدت كاميرات المراقبة اثنين من الأطفال وهما يحملان الخبز المسموم من منزل المتهمة إلى مسكنهم، كما أثبتت معاينة النيابة العامة وجود آثار المبيد السام في بقايا الخبز وأدوات الطهي، وهو ما توافق مع نتائج الفحص المعملي وتقارير الصفة التشريحية التي بينت أن "الوفاة نتجت عن انهيار التنظيم الحراري للجسم وفشل الأجهزة الحيوية بسبب المادة السامة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 18:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757950335949898</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي يدعو من قطر لـ«آلية عربية للتنسيق والتعاون»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>حبس</category>
			<category>منظمات حقوقية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/doha-150x150.jpg" alt="السيسي يدعو من قطر لـ«آلية عربية للتنسيق والتعاون»" title="السيسي يدعو من قطر لـ«آلية عربية للتنسيق والتعاون»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي يدعو من قطر لـ«آلية عربية للتنسيق والتعاون».. ونتنياهو مع روبيو: لا يجب منح الإرهابيين ملاذًا آمنًا</span></p>
<p dir="rtl"><span>مطالبات حقوقية بالإفراج عن هدى عبد المنعم بعد تدهور حالتها الصحية </span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد أسبوعين من حديثه عنه.. وزير الزراعة ينفي تحديد موعد افتتاح حديقة الحيوان</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>السيسي يدعو من قطر لـ«آلية عربية للتنسيق والتعاون».. ونتنياهو مع روبيو: لا يجب منح الإرهابيين ملاذًا آمنًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بدأت قبل قليل، في الدوحة، أعمال قمة لمناقشة الرد على العدوان الإسرائيلي الذي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1/"><span>استهدف </span></a><span>العاصمة القطرية، الأسبوع الماضي، بحضور أغلب قادة الدول العربية والإسلامية، وسط غياب قادة أربع دول عربية منها ثلاث خليجية، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/9/15/2854463"><span>أوفدوا</span></a><span> مندوبين عنهم، وهي تونس والكويت والبحرين وعمان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما ركز مشروع </span><a href="https://alqaheranews.net/ar/news/141294/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A"><span>البيان</span></a><span> الختامي، الذي نُشر أمس، على إدانة التجاوزات الإسرائيلية «بأشد العبارات»، والتعبير عن التضامن المطلق ودعم كل الخطوات والتدابير التي ستتخذها الدوحة للرد على هذا العدوان، الذي وصفته الدول المشاركة بأنه لا ينتهك سيادة قطر وحدها، وإنما سيادة واستقرار الدول العربية والإسلامية كافة، خلا البيان شديد اللهجة من أي إجراءات تستهدف ردع إسرائيل، مكتفيًا بالتشديد على ضرورة اتخاذ المجتمع الدولي موقفًا حازمًا خلال هذا التصعيد الخطير المهدد بنسف أسس التعايش السلمي في المنطقة، على حد تعبير البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ختام </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1342959323859459&amp;id=100044362122571&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=4UNbNZujVUfhlRFM#"><span>كلمته </span></a><span>أمام القمة، التي بدأها بإعلان تضامن مصر الكامل مع قطر، قال الرئيس عبد الفتاح السيسي إن المواقف هي التي ستغير نظرة العدو، «ليرى أن أي دولة عربية؛ مساحتها ممتدة من المحيط إلى الخليج، ومظلتها متسعة لكل الدول الإسلامية والدول المحبة للسلام»، وأن تغيير تلك النظرة يتطلب قرارات وتوصيات قوية تُنفّذ بإخلاص، معتبرًا أنه أصبح لازمًا «إنشاء آلية عربية إسلامية للتنسيق والتعاون، تمكننا جميعًا من مواجهة التحديات الكبرى، الأمنية والسياسية والاقتصادية، التى تحيط بنا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد السيسي أن «الانفلات الإسرائيلى، والغطرسة الآخذة فى التضخم» تتطلب عمل قادة العالم العربي والإسلامي على صون المصالح المشتركة، معتبرًا أن قرار مجلس الجامعة العربية باعتماد «الرؤية المشتركة للأمن والتعاون فى المنطقة»، قد يمثل نواة لإطار حاكم للأمن والتعاون الإقليميين، بما يحول دون الهيمنة الإقليمية لأى طرف، أو فرض ترتيبات أمنية أحادية، تنتقص من أمن الدول العربية والإسلامية واستقرارها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس الإيراني، مسعود بيزشكيان، دعا الدول الإسلامية إلى قطع علاقتها مع إسرائيل، </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cly1qy41j44o"><span>قبل</span></a><span> توجهه إلى الدوحة، قائلًا إن «بإمكان الدول الإسلامية أن تقطع علاقاتها </span><span>مع هذا الكيان الزائف وتحافظ على وحدتها وتماسكها قدر الإمكان»، آملًا أن تتوصل القمة إلى «إجراءات بشأن إسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما جدد السيسي تأكيده على رفض مصر استهداف وتجويع الفلسطينيين، ومواصلتها دعمهم، ورفضها تهجيرهم، خاطب شعب إسرائيل قائلًا إن «ما يجري حاليًا يقوض مستقبل السلام، ويهدد أمنكم، وأمن جميع شعوب المنطقة، ويضع العراقيل أمام أي فرص لأية اتفاقيات سلام جديدة، بل ويجهض اتفاقات السلام القائمة مع دول المنطقة.. وحينها ستكون العواقب وخيمة؛ وذلك بعودة المنطقة إلى أجواء الصراع، وضياع ما تحقق من جهود تاريخية لبناء السلام، ومكاسب تحققت من ورائه، وهو ثمن سندفعه جميعًا بلا استثناء.. فلا تسمحوا بأن تذهب جهود أسلافنا من أجل السلام سدى، ويكون الندم حينها.. بلا جدوى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت تل أبيب </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=1xlrx98ErUY"><span>استبقت</span></a><span> قمة الدوحة، بمؤتمر صحفي جمع رئيس وزراء الاحتلال، بنيامين نتنياهو، ووزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، أكدا فيه على أن «الولايات المتحدة لا تملك حليفًا أفضل من إسرائيل، وأن إسرائيل لا تملك حليفًا أفضل من الولايات المتحدة» على حد تعبير نتنياهو. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد رئيس الوزراء الإسرائيلي، أن استهداف الدوحة قرار تتحمل مسؤوليته إسرائيل، ويمثل رسالة بأنه لا يجب منح هؤلاء الإرهابيين ملاذًا آمنًا، فيما تجنب روبيو إدانة الضربة، مؤكدًا على ضرورة التركيز على الخطوات المقبلة، وعدم تجاهل أن السابع من أكتوبر هو السبب في تقويض السلام بالمنطقة، وإن أشار إلى تواصل واشنطن مع حلفائها الخليجيين قبيل تنفيذ الضربة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال المؤتمر، أكد روبيو أن القضاء على «حماس» هو هدف مشترك ليس فقط لأمريكا وإسرائيل، لكن لدول كثيرة في العالم وفي المنطقة أيضًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، استنكر نتنياهو إدانة الهجمات الإسرائيلية على الدوحة، مقتديًا في ذلك بموقف واشنطن بعد أحداث 11 سبتمبر حين هاجمت باكستان وأفغانستان لتقديمهما ملاذًا لأشخاص شجعوا أو مولوا الهجمات الإرهابية، وأضاف «حين حدثت مجزرة ميونخ من قبل إرهابيي منظمة التحرير الفلسطينية، تعهدت جولدا مائير بملاحقة الإرهابيين وقتلهم الواحد تلو الآخر، وهو ما فعلناه في دول أوروبية قتلناهم واحدًا تلو الآخر، ولم نسمع احتجاجًا من هذه الدول»، في مقارنة مع موقف الدول الأوروبية التي تنتقد إسرائيل بعد عامين من حرب الإبادة التي تشنها على غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>هل ضربة إسرائيل على الدوحة تمثل تجاوزًا غير مسبوق في رعونتها تجاه دول المنطقة منذ 1976؟ وما الخطوات التي تفرضها الضرورة للحد من استباحة إسرائيل لأجواء وأراضي المنطقة؟ وكيف يمكن قراءة العلاقات العربية الإسرائيلية بعد استهداف قادة حماس في قطر؟ كان هذا جزءًا من أسئلة دينا عزت، للسفير أيمن زين الدين، في نقاشهما حول التغيّرات الضخمة التي أحدثتها حرب الإبادة في المنطقة، وانعكاساتها على السياسات الخارجية تجاه إسرائيل، وحول جدّية التهديد الإسرائيلي خاصةً للدول المجاورة. والذي يمكنكم سماعه في أحدث حلقات بودكاست «مدى مصر»، من</span> <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/15/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D9%87%D9%84-%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8/"><span>هنا</span></a>.</p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أتاحت وزارة التخطيط، أمس، السردية الوطنية للتنمية الاقتصادية، التي أعلنت عنها الأسبوع الماضي، بوصفها برنامجًا حكوميًا لـ«الإصلاح الاقتصادي»، وإطارًا شاملًا يُحقق التكامل بين برنامج عمل الحكومة، ورؤية مصر 2030، في ضوء المتغيرات المتسارعة التي فرضتها المستجدات الإقليمية والدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السردية التي أتت في أكثر من </span><a href="https://mped.gov.eg/NationalNarrative?fbclid=IwY2xjawM0rg5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFmbWd0QkFCaVVESGV5eTdBAR7UbFmHnG0v4zDr70gVMEIGiJoKp73TGy2CHG0RMIg6LwTI6Jj5a2OxlZoHAg_aem_7Kn6eqs6VtAldiOKE9uAlA"><span>700 صفحة</span></a><span>، وتشعبت تفاصيلها بين ستة فصول، كشف استعراض سريع لها عن مفارقتين: الأولى هي اعتراف رسمي بعدم التزام الحكومة بالاستحقاقات الدستورية في الإنفاق على الصحة والتعليم، ليس خلال السنوات الماضية فقط، لكن خلال السنوات الخمس المقبلة، وصولًا إلى 2030، أما الثانية فهي إشارة إلى استمرار الحكومة في نهجها الحالي بحجب معظم نتائج بحث الدخل والإنفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل الاعتراف والإشارة الحكوميين، وتفاصيل أكثر عن «السردية» في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B3%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD/"><span>خبرنا</span></a><span> المنشور قبل قليل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالبت 23 منظمة حقوقية محلية ودولية السلطات المصرية، بالإفراج الفوري وغير المشروط عن المحامية الحقوقية هدى عبد المنعم، وتمكينها من تلقي الرعاية الطبية العاجلة في مستشفى متخصص خارج السجن، على خلفية تدهور حالتها الصحية بصورة مهددة لحياتها بشكل مباشر، بحسب بيان المنظمات </span><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D9%84-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83-%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%AC%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D9%87%D8%AF%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%AF?fbclid=IwY2xjawM0pE9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUYWtCbmpnUXowak9TY2lxAR6su0PrjnfyDDohgq9m2eoZvRXMCRA4eTng2KFf327dn3Aq5m_PXg3JcZ7l4A_aem_kd1shQF7phyPzk_3Z28nZg"><span>أمس</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المنظمات، ومن بينها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، والمركز العربي لاستقلال القضاء والمحاماة، ومجلس هيئات المحاماة والجمعيات القانونية في أوروبا، أشارت إلى تعرض عبد المنعم لأزمتين قلبيتين متتاليتين في أغسطس الماضي، فضلًا عن معاناتها من ضيق شرايين المخ التي ألزمتها الفراش لمدة 12 يومًا كاملة وأعجزتها تمامًا عن الحركة، مضيفة أن إدارة السجن لم تخطر عائلتها أو محاميها بتعرضها لأزمة قلبية إلا في زيارة بعد أسبوع، لتتقدم العائلة في 9 سبتمبر الجاري بطلب جديد للإفراج الصحي عنها، وإن لم تتلق الطلبات المقدمة السابقة أي استجابة، ما اعتبره البيان إمعانًا في الإهمال الطبي المتعمد الذي تتعرض له عبد المنعم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لا تمثل حالة عبد المنعم معاناة فردية، بحسب البيان، بل انتهاك ممنهج يمارس بحق المعارضين والمدافعين عن حقوق الإنسان، دون أدنى مساءلة للقائمين على هذه الانتهاكات، بدءًا من عدم تقديم الرعاية الصحية وتردي أوضاع احتجازهم، وحتى التدوير على ذمة قضايا بالتهم نفسها بعد انقضاء مدد عقوبتهم، ما دفع بعض المحتجزين إلى محاولة الانتحار بسبب الإمعان في تلك الانتهاكات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/ar/2023/10/31/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-5-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%AA%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%87%D8%AF%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B9%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%82/?fbclid=IwY2xjawM0teNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFHTTc0VEZTM3BTNmtwNDhIAR440kMwnRzXXEcvuFCTlxRNOBhFNog7BHNH-n3EVu-lXV1v9xFUpels4RbdqQ_aem_2GAcVtStwUR-5MZN4xe_mw"><span>ألقي</span></a><span> القبض على عبد المنعم في نوفمبر 2018، ضمن حملة شملتها و30 آخرين من النشطاء والمدافعين عن حقوق الإنسان، وحكم عليها بالسجن خمس سنوات في تهم «الانضمام إلى جماعة إرهابية وتمويلها»، انتهت في أكتوبر 2023، ليتم تدويرها على ذمة القضيتين 800، و730 لسنة 2020، بالتهم نفسها. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصدر الرئيس عبد الفتاح السيسي، الأربعاء الماضي، توجيهات تقلّص دور هيئة الشراء الموحد، وتحولها إلى هيئة رقابية، بعدما احتكرت سوق الأدوية منذ 2019 وكانت الجهة الوحيدة الموكل إليها شراء الأدوية والمستلزمات الطبية لكل الجهات الحكومية، مقابل رسم لا يتجاوز 7% من قيمة الشراء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذا الاحتكار، بجانب امتناع الهيئة عن سداد مستحقاتها المالية، فاقم مديونياتها لشركات الأدوية والمستلزمات الطبية، والتي وصلت إلى 40 مليار جنيه بحسب المصادر، ما دفع السيسي إلى تغيير رئيسها في يناير الماضي، وإن استمرت الأزمة، وصولًا إلى قراره بتقليص دورها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كيف وصلت الهيئة إلى هذا الحجم من المديونيات، وكيف تتعامل الحكومة مع تلك الأزمات؟ كانت إجابات تلك الأسئلة جزءًا من إيضاحات المصادر التي تحدثت لـ«مدى مصر» في تقريرنا المنشور اليوم، ويمكنكم قراءته </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4guVNAq%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExb1VuZG5IQVNsWWhycnpKUAEeH34hbO1WuVyQiwL1syqlRf14q0r1T0G02BhQ9vuppTBuWSGIFKF1CfzjTXI_aem_uo8oV-PnUq9tFkVFKVEPiw&amp;h=AT3ZLmoCi3J6cwyJATvdYEuZY3BvZ836QTwSo5NVEtXPCm1VaKYYPh25pu5yGd1NWFx5JN-ck9JxqkrMYdz1D9cexrncxKg2kOL84kTh6rCSWhQLmB2U2gjnsRwrGYIVJwqTtjoMqUoblTJgMnYWPg&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2ND-4uCaJJufzFhOyGNfk6u7kFCa6jGGs1KfWmaQgr5llojgxSRAKL1YW3Cp0y4ZrnZ7-TMeChljKIgg8Av3gk8fxCEe7tT0F4HqYen0gvQ9SzDqq41F0emc-NHbb5oZPGrbvJF8dPYhvFpPANf_zlYGyOl5NXtBF9JqVcQMrKf1084drWF2ZGw8t_DiarJ5S5L8QdicMF1UgBPVGkEmQAnw"><span>من هنا</span></a><span>.</span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4guVNAq%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExb1VuZG5IQVNsWWhycnpKUAEee4RKrT25bejPQws8aMPaaa7HG0FRzUsqkAOgXjj8oNfNzF3R3NS5vcMbCW4_aem_SGoPdEjZaxLu265OLSnuOw&amp;h=AT3Rm-lz5lSeeDih5CxP8lnBGQq2jQAYUbPbB4Qu9cCT1ljBkFI1MH_d4Xs7OVyrY3tFo3xi16YmmSVGDKvgUtKlDHwPDT6ecHvgQ6eiAh1C0s5jpb8TUHzIs_43SKyWqLEeO-mxVX_br3emINoU8Q&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT3OS3cNJWMZ2IXvncAnpTou_beiECoQ2CiTng65mVzMKJeCzwNT7NYpEdTz2UbkK_AuSglq77d6Hddyt4e5Hd-2h54DrvJqkIwwU9dvIrJa4wrLPfzNkm4Ncw4cP_s8WNdh3mcAQkh01N_mpvlOnIqXi_D5-B5-BVz5E_bpnZC9oPTOJWlRfSLnCMwAxgjnQuwTSPGTO0vtQfcRbmpecDfrLQ"><span> </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نفى وزير الزراعة، علاء فاروق، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=D3SUXHe-mUI"><span>أمس</span></a><span>، الأنباء المتداولة حول تحديد موعد افتتاح حديقة الحيوان، معلنًا الانتهاء فقط من المرحلة الأولى من عملية التطوير، والمتعلقة بالأماكن الأثرية الموجودة في الحديقة، بينما يجرى العمل في المرحلة الثانية المتعلقة باستيراد الحيوانات، والتي توقع أن تنتهي بحلول نهاية العام، قبل أن يتم تحديد موعد بدء المرحلة الثالثة المتعلقة باستيفاء تصريحات اعتماد الحديقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان فاروق نفسه </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/15-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawM0v61leHRuA2FlbQIxMABicmlkETF2OXoxQzB4aFdLbnlBcThjAR7UwY3ybaG-KAp8Bfw5y3KcxVqL9yimRSKa9PDMwjEgohbBoZNoR25h-CI1gQ_aem_JVH9b8iX4JuXZq2yjt6-1Q"><span>قال </span></a><span>قبل نحو أسبوعين إن الافتتاح سيكون بداية العام القادم، فيما أشار رئيس التحالف الوطني لتطوير حديقتي الحيوان والأورمان، محمد كامل، بأن موعد الافتتاح لن يكون قبل عام 2026. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مداخلته مع برنامج حديث القاهرة، أمس، قال فاروق إن «الموضوع أكبر مما أي حد يتخيله، الحديقة وصلت لمرحلة من الترهل ومن الحالة السيئة من البنية التحتية بتاعتها من كل ما هو موجود فيها حتى الحيوانات الموجودة فيها كانت متهالكة»، مؤكدًا أن الحديقة بعد التطوير ستكون «مفخرة لمصر»، على غرار العاصمة الإدارية ومقر الوزارات على حد تعبيره، مؤكدًا: «مصر لما بتعمل حاجة بتعمل حاجة تليق بمصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبسؤاله إن كانت أعمال الربط بين حديقتي الحيوان والأورمان بنفق بدأت من عدمه، علق فاروق: «الناس بتتكلم بدون ما تشوف، أنا من هواة أو من مبادئي إن الناس تشوف وبعدين تتكلم»، وذلك دون أن يجيب عن السؤال، مفضلًا أن يـ«خليها مفاجأة».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/30/news/u/15-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawM0v61leHRuA2FlbQIxMABicmlkETF2OXoxQzB4aFdLbnlBcThjAR7UwY3ybaG-KAp8Bfw5y3KcxVqL9yimRSKa9PDMwjEgohbBoZNoR25h-CI1gQ_aem_JVH9b8iX4JuXZq2yjt6-1Q"><span>بحسب</span></a><span> الخطة المعلنة عند تسليم «الزراعة» الحديقتين إلى تحالف ثلاثي برئاسة الهيئة القومية للإنتاج الحربي قبل عامين، كان من المفترض أن تستغرق أعمال التطوير عامًا ونصف بحد أقصى، يتبعها تولي التحالف المكون من «الإنتاج الحربي»، وشركة أبناء سيناء التابعة لرجل الأعمال السيناوي، إبراهيم العرجاني، وشركة «حدائق» إدارة الحديقتين لمدة 25 عامًا تحت إشراف «الزراعة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أنهى عمال شركة نايل لينين جروب للنسيج والمفروشات بالإسكندرية، اليوم، إضرابهم عن العمل، حسبما قال مصدران من العمال لـ«مدى مصر»، وذلك بعد استجابة الإدارة لمطالبهم، التي تضمنت، إلى جانب رحيل مشرفة القسم التي رفضت منح إحدى العاملات إجازة لرعاية طفلتها المريضة، والتحقيق في واقعة وفاة الطفلة، تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف الرواتب في موعدها دون تأخير، واحتساب وقت العمل الإضافي، واتباع الشركة لمعايير الصحة والسلامة المهنية، وتوفير سيارة إسعاف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل اتفاق الوسطاء مع ممثلي العمال، السبت، ومع الإدارة، أمس، في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawM1BPZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFvVW5kbkhBU2xZaHJyekpQAR630sqV8zWAdHxkyuKYKxcxWsNbft9-qLdmCVxzSPP-JKqdn8mF1yX3WFMFSw_aem_I9W_iIOpj-UC4KRwkBPF5g"><span>خبرنا</span></a><span> المنشور اليوم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أبحرت ثلاث سفن تونسية مشاركة في أسطول الصمود العالمي، مساء أمس، في اتجاه قطاع غزة، بحسب المتحدث الإعلامي باسم الأسطول المغاربي، علي كنيس، الذي أوضح لـ«مدى مصر» أن سفنًا أخرى ستغادر تونس اليوم بعد تجاوز عوائق لوجستية وأخرى مرتبطة بالأحوال الجوية، موضحًا أن السفن ستستغرق منذ لحظة الإبحار نحو 10-13 يومًا للوصول إلى غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر في تغطيتنا قبل قليل من </span><a href="https://bit.ly/4gpVsyS?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExb1VuZG5IQVNsWWhycnpKUAEe5LUR1UCsGeZtog0HDlLcYT5E8RYJ8PQli8n-zjV_U-DHriZStzTj2AtydOo_aem_A3kj4RmXfYaILzDq5_1qMA"><span>هنا.</span></a><span> </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3/">السيسي يدعو من قطر لـ«آلية عربية للتنسيق والتعاون»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 17:59:25 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757950335949897</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حوار| جبريل الرجوب: الدعم العربي للسلطة الفلسطينية غير كافٍ</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27008</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/ad711de0-68a6-4608-b403-eceaa276f3c1.jpg.webp?itok=lhvtUZ-j" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/ad711de0-68a6-4608-b403-eceaa276f3c1.jpg.webp?itok=lhvtUZ-j" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">في ظل مشهدٍ فلسطينيٍّ منقسمٍ وسياقٍ إقليميٍّ معقّد، وبعد ساعات من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">استهداف</a> قيادات المكتب السياسي لحركة حماس في الدوحة، الأسبوع الماضي، وقبل التأكد من فشل العملية الإسرائيلية، التقت <strong>المنصة</strong> في القاهرة الفريق جبريل الرجوب، أمين سر اللجنة المركزية لحركة فتح ورئيس قطاع الرياضة في السلطة الفلسطينية.</p>

<p dir="rtl">ارتبط اسم الرجوب، الذي قضى في سجون الاحتلال نحو 17 عامًا، بتأسيس قطاع الأمن الوقائي في الضفة الغربية. ومثلما اقترن اسمه بتاريخ النضال الفلسطيني كونه من القيادات الأمنية والسياسية البارزة في حركة فتح، اقترن أيضًا بملف التنسيق الأمني مع إسرائيل، وملاحقة مقاتلي المقاومة أثناء قيادته جهاز الأمن الوقائي في الضفة الغربية.</p>

<p dir="rtl">كان الرجوب مُقرَّبًا من الرئيس الفلسطيني الراحل ياسر عرفات، لكن مع اقتحام الجيش الإسرائيلي مقر الرئاسة الفلسطينية وحصار مقر الأمن الوقائي في رام الله خلال الانتفاضة الثانية في 2002، <a href="https://fanack.com/ar/faces/features-insights/jibril-rajoub~84107/">أقاله </a>عرفات من منصبه، قبل أن يضطر تحت ضغوط أمريكية لإعادته بمسمى مستشار مجلس الأمن القومي للسلطة الفلسطينية.</p>

<p>ظل الرجوب في منصبه حتى انتخابات المجلس التشريعي الفلسطيني في يناير/كانون الثاني 2006 التي خسرها لصالح مرشحي حماس في دائرة الخليل، وكان من بينهم شقيقه نايف، ليستقيل بعدها من منصبه قبل أشهر من بداية الانقسام الفلسطيني الذي زاد تعقيد المشهد في دولة تناضل لإنهاء احتلالها والحصول على اعتراف دولي.</p>

<p dir="rtl">ورغم أن السلطات المصرية منعته من دخول أراضيها في فبراير/شباط 2017 و<a href="https://www.dw.com/ar/%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%AC%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AC%D9%88%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84%D9%87-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86/a-37740849">رحَّلته </a>من مطار القاهرة إلى الأردن، بعدما وصل بدعوة من الجامعة العربية لحضور أحد الاجتماعات، يؤمن الرجوب أن مصر هي المعنيُّ الأول بالقضية الفلسطينية، بحكم الجوار والتاريخ.</p>

<h2 dir="rtl">أزعر الحارة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b821540d-b548-4530-8d93-c0f874fc8f93" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/b821540d-b548-4530-8d93-c0f874fc8f93.png.webp?itok=-6pokfxO" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير أحمد مصطفى، المنصة</aside></div>
<figcaption>الفريق جبريل الرجوب، أمين سر اللجنة المركزية لحركة فتح، خلال حواره مع المنصة، سبتمبر 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">جاء استهداف قيادات حماس في قطر لينذر بتطورٍ خطيرٍ في سياق العدوان الإسرائيلي المستمر منذ السابع من أكتوبر من جهة، وفي سياق أمن الخليج من جهة أخرى، وهو ما يراه الرجوب نموذجًا لطبيعة وآليات تفكير "اليمين الفاشي" و"النازيين<strong> </strong>الجدد" في إسرائيل، الذين يتصرفون مثل "أزعر الحارة"، على حد تعبيره.</p>

<p dir="rtl">ويقول "هم يستخفون بكل شيء وخير دليل على ذلك ما يحدث في غزة من تطهير عرقي وإبادة، وحرمان من أبسط الحقوق مثل المياه والدواء، وما يحدث في القدس من اجتياحات ومحاولات للتهويد، إضافة إلى الاعتداءات خارج حدودهم".</p>

<p dir="rtl">يؤكد الرجوب على أن هذا النوع من العمليات يعكس العجز والفشل من جانب حكومة رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، ومدى ضحالة فهم مقتضيات واستحقاقات مستقبل الإقليم، الذي يُمنّي الإسرائيليون أنفسهم أن يكونوا جزءًا منه.</p>

<p dir="rtl">واعتبر القيادي الفتحاوي أن قصف مقرات حماس في قطر يعكس "إفلاس" نتنياهو، لا سيما وأن الضربة استهدفت عاصمة الدولة التي "قدَّمت سابقًا برغبة من نتنياهو وحكومته أموالًا ومساعدات لتكريس الانقسام الفلسطيني لدفن الدولة الفلسطينية"، على حد قوله، متابعًا "هذا استخفاف بالقانون الدولي".</p>

<p dir="rtl">وتحدثت <a href="https://ar.timesofisrael.com/%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%A5%D9%86-%D8%A3%D9%85%D9%88/">تقارير</a> إعلامية إسرائيلية في وقت سابق عن تمويل قطر لحماس بموافقة إسرائيلية منذ عام 2012 وحتى 2018.</p>

<h2 dir="rtl">رسائل الهجوم</h2>

<p dir="rtl">يعتقد الرجوب أن تحليق المقاتلات الإسرائيلية في أجواء دول عربية في طريقها لاستهداف قادة حماس في الدوحة يرسل رسائل مهمة ليس للقطريين والفلسطينيين وحدهم، بل معهم ثلاثة أطراف أخرى. </p>

<p dir="rtl">الرسالة الأولى للعرب؛ مفادها أن عليهم مراجعة مواقفهم والعودة لمضمون <a href="https://www.palestine-studies.org/sites/default/files/mdf-articles/7690.pdf">المبادرة العربية</a>؛ هنا يدعو الرجوب إلى "مراجعة العلاقات والاتفاقات بين الدول العربية وإسرائيل، ورفض دمج إسرائيل والتطبيع معها إلا بعد إقامة الدولة الفلسطينية وإنهاء معاناة الفلسطينيين".</p>

<p dir="rtl">يبدى قدرًا من التفاؤل <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/09/05/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%AB%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9">بالمبادرة المصرية السعودية</a> التي اعتمدها مجلس وزراء الخارجية العرب، الشهر الحالي، كونها قدَّمت "دلالات على الاستياء والرفض والشعور بواجب مراجعة العلاقات مع إسرائيل، والعودة للمبادرة وربط دمج إسرائيل والتطبيع معها بإقامة الدولة الفلسطينية وعودة إسرائيل للحدود المعترف بها دوليًا".</p>

<p dir="rtl">"إسرائيل تعتدي على الدول العربية، وتضم أراضيَ فلسطينية، وتدمر غزة وتبني مستوطنات"، يقول الرجوب ويؤكد على أن هذه الانتهاكات تتم في ظل "سفارات وعلاقات إسرائيل ببعض الأطراف العربية".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c8295032-c1b4-4f2d-82ee-20e9feab274c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/c8295032-c1b4-4f2d-82ee-20e9feab274c_0.png.webp?itok=hYZC_0xu" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة متداولة على إكس</aside></div>
<figcaption>إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة، 9 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">واعتمدت الجامعة العربية <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5183092-%D9%85%D8%A7-%D8%A3%D9%87%D9%85-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A">قرارًا</a> بمبادرة مصرية سعودية تضمن 7 بنود، من بينها التأكيد على عدم التعويل على ديمومة أي ترتيبات للتعاون والتكامل والتعايش بين دول المنطقة في ظل استمرار الاحتلال الإسرائيلي لبعض الأراضي العربية أو التهديد المبطّن باحتلال أو ضم أراض عربية أخرى.</p>

<p dir="rtl">أما الرسالة الثانية، من وجهة نظر الرجوب، فهي للمجتمع الدولي وتستدعي اتخاذه موقفًا في ظل "قيام أحفاد ضحايا الهولوكست بممارسة هولوكوست جديد بشكل أكثر قسوة وشراسة بحق الفلسطينيين، رغم أن الفلسطينيين ليست لهم علاقة بما حدث في السابق ولم يكونوا جزءًا منه". </p>

<p dir="rtl">ويؤكد الرجوب على "أن الاعتراف بالدولة الفلسطينية أمرٌ عظيمٌ من جانب بعض الدول. لكن لا بد من فرض عقوبات ومقاطعة ومحاصرة هذا النموذج المسخ"، حد تعبيره.  </p>

<p dir="rtl">أما ثالث الرسائل، فهي للإدارة الأمريكية، "فلا يصح أنه بعد نضال أبراهام لينكولن، ومبدأ حقوق الإنسان، وحق الشعوب في تقرير مصيرها، أن يحكمها رئيس يتحدث بلغة الصبيانية والرعونة وغياب الرؤية حتى بحدها الأدني، التي على الأقل ترتكز عليها ثوابت السياسة الأمريكية الخارجية، التي تتضمن أن هذه أراضٍ محتلة، وأن الشعب الفلسطيني شعب موجود ومن حقه أن يعيش".</p>

<p dir="rtl">ويرى الرجوب أن ترامب بات "ألعوبةً في يد مجموعة النازيين الجدد الذين يحكمون إسرائيل، في ظل حالة الإسناد والرعاية دون التزام بالقانون الدولي أو المواثيق ولا حتى باتفاقية المقر للأمم المتحدة، لا سيما بعد منع تأشيرات دخول أمريكا عن الرئيس محمود عباس والوفد الفلسطيني".</p>

<p dir="rtl">ويعتبر الرئيس الفلسطيني محمود عباس "حالة استثنائية في فهمه وإدارته للحالة الفلسطينية المرتكزة على السلام واستبعاد الدم كخيار، والاعتراف القائم على التبادلية حتى إقامة الدولة الفلسطينية".</p>

<h2 dir="rtl">ضغوط الأمم المتحدة</h2>

<p dir="rtl">عند إجراء الحوار، توقّع الرجوب أن ينجو قادة حماس من الضربة التي اعتبر أنها "فشلت في تحقيق أهدافها"، وستكون هناك ارتدادات على متخذ هذا "القرار الغبي"، مؤكدًا أن "نتنياهو يعيش تحت ضغط قبيل انعقاد الجمعية العامة للأمم المتحدة، حيث يبحث عن صورة نصر تهيئ له صيغة لوقف عدوانه على الأراضي الفلسطينية، في ظل وجود تعقيدات تواجه إسرائيل والإدارة الأمريكية في الجمعية العامة المقرر عقدها الشهر الحالي، لا سيما وأن مخرجاتها ستشكل عاملًا إضافيًّا في محاصرة نتنياهو ونبذه ومنعه من الاندماج في المجتمع الدولي".</p>

<p dir="rtl">وعن هدف الهجوم في هذا التوقيت والمجازفة بالعلاقة مع وسيط يتمتع بعلاقات قوية بأمريكا، يرى الرجوب أن نتنياهو لا يريد إنهاء الحرب بقدر بحثه عن صورة نصر تغطي على أي شيء يحدث معه في الأمم المتحدة. التي يعتقد أن مخرجاتها هذه المرة "ستكون محطة مفصلية في تاريخ النظام العالمي".</p>

<h2 dir="rtl">ثلاث قضايا يخشاها نتنياهو</h2>

<p dir="rtl">يعتقد الرجوب أن نتنياهو "يعمل جاهدًا على تنفيذ خطوة تؤدي إلى إرباك المشهد الحالي في ظل خشيته من ثلاث قضايا رئيسية، الأولى والثانية هما "<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/09/08/%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-">اعتزام</a> عدد من الدول الغربية الاعتراف بالدولة الفلسطينية، والعقوبات التي تنتظره وتنتظر حكومته... وهي آتية لا محالة في ظل سلوك بعض الدول مثل إسبانيا".</p>

<p dir="rtl">أما القضية الثالثة فهي "خشية نتنياهو من رفع الغطاء الدولي عنه، حتى من الإدارة الأمريكية، خاصةً أن ترامب شخص غير مستقر ومتقلب"، كما أن "الدولة العميقة ومصالح أمريكا ليستا مع الاستسلام الكامل للإرادة اليمينية الفاشية في إسرائيل"، يقول الرجوب.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">صمود الفلسطينيين هو أرقى وأنبل أشكال المقاومة</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">ويعوّل القيادي الفتحاوي على الاعتراف بالدولة الفلسطينية لتتحول من دولة مراقب بالأمم المتحدة إلى عضو كامل، مشددًا على أن "ذلك سيمثل ضغوطًا إضافية على نتنياهو وإسرائيل".</p>

<p dir="rtl">على الجانب الآخر، يدعو الرجوب "الأمة العربية ومحبي فلسطين وداعميها لأن يستمروا في المساندة والدعم" و"تأييدنا كفلسطينيين فقط" دون أي تشعبات أخرى، قائلًا "أنا فتحاوي، ولا أطلب من أي طرف محاصرة حماس، فدعوتي هي أحبونا كفلسطينيين فقط".</p>

<p dir="rtl">ويعتبر "صمود الفلسطينيين أرقى وأنبل أشكال المقاومة، لأن الورقة الرابحة في القضية الفلسطينية هي هذا العامل الديموغرافي، الذي يشكل أكثر من 50% من فلسطين التاريخية".</p>

<h2><strong>إنهاء الانقسام </strong></h2>

<p>يظل فشل محاولات المصالحة الداخلية، وإنهاء الانقسام، علامة استفهام كبيرة في ظل الأحاديث المنمقة التي يرددها القادة في حركتي فتح وحماس والسلطة الفلسطينية، لكن الرجوب يرجع فشل المصالحة إلى عوامل غير مباشرة بحاجة إلى علاج، يرى أنه مع عدم حسمها "فإن أي اتفاق مهما حسنت النوايا ومهما تطهرت النفوس ومهما تجملت النصوص لا يمكن أن ينجح".</p>

<p dir="rtl">ويقول "الجميع  تدخلوا بنوايا حسنة؛ الجزائريون والصينيون والروس، والمصريون عنصر ثابت على مدار عمر الانقسام"، لكن "إذا لم تعالج العناصر غير المباشرة، فأي اتفاق لن يدوم ولن يستمر ولن يطبق"، ويضيف يجب أن "ننظف الطاولة ونعالج الأسباب غير المباشرة للانقسام".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">إنهاء الانقسام بالتوافق على صناديق الاقتراع وليس بصناديق الرصاص</p>
</blockquote>

<p>ويؤكد الرجوب أن "صلب المشكلة بين فتح وحماس هو الصراع على الحكم وليس أي خلافات بشأن السياسة أو المقاومة أو الأيدولوجيا"، ويرى أن "حل المشكلة بالتوافق على صناديق الاقتراع، وليس بصناديق الرصاص، وترك الحرية للشعب الفلسطيني في اختيار ممثليه، والتداول السلمي الديمقراطي للسلطة".</p>

<p>ويؤكد على ضرورة "تجاوز الترسبات السياسية والاجتماعية بقناعة حقيقية وبعيدًا عن المناورات السياسية، وفتح أفق جديد للتعاون بعد إنهاء مظاهر التخوين والتشهير والتكفير".</p>

<p>ويشدد على أن "أي وحدة يجب أن تقوم على الإقرار بمرجعية قرارات الأمم المتحدة والمبادرة العربية والتزامات منظمة التحرير والاعتراف بها ممثلًا شرعيًا وحيدًا للشعب الفلسطيني"، مع التأكيد على "وجود سلطة واحدة وقانون واحد وسلاح واحد وشرطة واحدة"، فهي "استحقاقات لن يقبل المجتمع الدولي بدولة فلسطينية دونها".</p>

<h2><strong>اليوم التالي وجاهزية السلطة</strong></h2>

<p>في سبيل تهيئة الأجواء لإنهاء الحرب في قطاع غزة منذ 20 شهرًا، دفعت مصر بمقترح تشكيل إدارة مدنية مستقلة، من شخصيات غير فصائلية تحت مسمى لجنة الإسناد المجتمعي، وذلك في ظل رفض إسرائيلي لوجود السلطة أو حماس في إدارة القطاع.</p>

<p>وبينما وافقت حركة حماس على المبادرة المصرية، كان لحركة فتح والسلطة الفلسطينية قولٌ آخر، يوضحه الرجوب بأن "اللجنة بمعزل عن السلطة والحكومة الفلسطينية ستكون وصفةً لتكريس الانقسام والاحتلال"، مشددًا على ضرورة "أن تكون هناك حكومة واحدة، بها لجنة خاصة للإشراف على غزة"، ثم تساءل "على سبيل المثال إذا حدثت مشكلة ما في محافظة مثل سوهاج، هل يتم تشكيل لجنة أو حكومة لإدارة الأزمة؟".</p>

<p>وشدد الرجوب على أن "أي تصور يجب أن يرتكز على وحدة الأراضي من رفح إلى جنين، ووحدة النظام ووحدة الجهاز الخدماتي، وأي صيغة بخلاف هذا لن يكتب لها النجاح".</p>

<p>وعن جاهزية السلطة الفلسطينية لتولي إدارة قطاع غزة في الوقت الراهن دون الانتظار لليوم التالي، في محاولة لقطع الطريق أمام المراوغات الإسرائيلية، قال الرجوب "لا أستطيع القول السلطة قادرة أم لا، لكن أقول إن السلطة الفلسطينية هي صاحبة الولاية والحق في إدارة غزة ولكن يجب أن يسبق ذلك توافق وطني والعودة يجب أن تكون باتفاق وليس بأي التفاف أو رهانات، ومن هنا يجب أن نتفق".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/J8hfzwzdQAc?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="جبريل الرجوب القيادي بفتح في حوار خاص لـ المنصة| عن الخلاف مع حماس وسيناريو اليوم التالي وإدارة غزة" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">حوار المنصة مع أمين سر اللجنة المركزية لحركة فتح جبريل الرجوب، 10 سبتمبر 2025</aside><h2><strong>دعوة للعرب </strong></h2>

<p>يرى الرجوب أن "ما تقدمه الدول العربية لدعم القضية الفلسطينية غير كافٍ"، حسب تعبيره، داعيًا "الدول العربية الممولة للسلطة الفلسطينية، إذا كان لديها ملاحظات بشأن عمليات الإنفاق، لأن يقوموا بأنفسهم بإدارة قطاعات مثل التعليم أو الصحة أو التنمية والإعمار بشكل مباشر".</p>

<p>ولا ينكر في الوقت نفسه أن"السلطة بحاجة إلى إصلاح سياسي ومالي وإعلامي"، لكنه يرفض أن "يتم اتخاذ بعض القضايا ذريعةً للتخلي عن المسؤوليات ودعم القضية الفلسطينية"، ويقول "إحنا بحاجة لإصلاح سياسي وإصلاح أمني وإصلاح قضائي وإصلاح إداري وإصلاح مالي وإصلاح إعلامي لكننا قادرون على تنفيذه بأنفسنا".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7aef667e-59c8-4772-8570-9109ed256b83" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26628" role="article" about="/stories/26628" data-sanitized-id="node-26628" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26628" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26628" data-ph-capture-attribute-link-title="حوار| طاهر النونو عن نزع سلاح حماس: لا يخلو بيت فلسطيني من كلاشينكوف أو مسدس " data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حوار| طاهر النونو عن نزع سلاح حماس: لا يخلو بيت فلسطيني من كلاشينكوف أو مسدس </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ينهي الرجوب حديثه معولًا على دعم عربي للمؤسسات الفلسطينية، وعلى صمود الشعب الفلسطيني باعتباره السلاح الأقوى في النضال، لكنه في الوقت نفسه لا يزال يستشعر بُعد تحقيق الوحدة وإنهاء الانقسام الفلسطيني في ظل استمرار الصراع على الحكم. </p>

<p>ويدعو مصر كدولة مجاورة وحدودية إلى أن "تبادر لتهيئة الظروف ليكون هناك وطن فلسطيني واحد يعيش فيه شعب واحد بقضية واحدة وقيادة واحدة وهدف واحد وواضح ومتفق عليه ووسيلة نضالية واضحة ومتفق عليها وقادرة أن تحاصر هذا الاحتلال".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-0bcceccd84f48dc6e0bd38f9fa5b6781dc84e6da226cdcd21adbdc494cf62230">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 17:02:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757944935321009</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"محلك سر".. خبراء: بيان القمة العربية الإسلامية تقليدي ولم يأتِ بجديد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27103</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/2daf82cc-4637-4721-b559-590d5b0bb08e.jpeg.webp?itok=4lar4Cbx" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/2daf82cc-4637-4721-b559-590d5b0bb08e.jpeg.webp?itok=4lar4Cbx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تستضيف الدوحة، اليوم الاثنين، قمة عربية إسلامية طارئة إثر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">هجوم</a> شنه جيش الاحتلال الإسرائيلي بطائرات حربية، الثلاثاء الماضي، مستهدفًا قيادات الصف الأول لحماس، بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعهم في العاصمة القطرية، ما أسفر عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">مقتل</a> خمسة أفراد من الحركة بينهم نجل رئيس الحركة في قطاع غزة خليل الحية، إضافة إلى سادس من الأمن القطري.</p>

<p dir="rtl">سبق القمة اجتماع تحضيري أمس الأحد، حضره وزراء خارجية الدول العربية والإسلامية، أقر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f02ccbfe-dd2a-4cb3-86bb-b029444a0f4a" href="https://almanassa.com/news/27091" title="مشروع بيان قمة الدوحة يدين الهجوم الإسرائيلي: أمن قطر جزء من الأمن القومي المشترك">مشروع</a> بيان ختامي من المقرر أن يعتمده القادة اليوم في نهاية فعاليات القمة، التي انطلقت أعمالها في الدوحة في الثالثة والنصف عصر اليوم، ركز على إدانة الهجوم على قطر والتضامن معها دون أي إجراءات عقابية.</p>

<p dir="rtl">وفي الأثناء، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1820422-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B4%D9%86-%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%94%D8%AE%D8%B1%D9%89-%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%88%D8%A7">هدد</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، الاثنين، بشن المزيد من الضربات على قادة حماس "أينما كانوا".</p>

<p dir="rtl">واعتبر أستاذان للعلوم السياسية، أحدهما مصري والثاني فلسطيني، أن مشروع بيان القمة خلا من لغة "التهديد" وكرر الإدانات والشجب للمارسات الإسرائيلية بما يجعله "بيانًا تقليديًا" أبقى الوضع كما هو "محلك سر"، فيما أوضح السفير حسام زكي، الأمين العام المساعد للجامعة العربية، أن الهدف الرئيسي من القمة إرسال رسالة بأن "هناك تأييدًا واسعًا لدولة قطر في مواجهة العدوان الأخير".</p>

<p>وركز مشروع البيان الختامي على محاور رئيسية، هي إدانة العدوان الإسرائيلي على قطر، والتأكيد على أن الهجوم يمثل خرقًا للقانون الدولي واستهدافًا مباشرًا للجهود الدبلوماسية والوساطات العربية والإسلامية.</p>

<p dir="rtl">كما ركز على التضامن الكامل مع قطر، وإظهار وحدة الصف في مواجهة أي عدوان، والتأكيد على أن الدفاع عن قطر واجب عربي وإسلامي جماعي، مشددًا على رفض محاولات ضم الأراضي الفلسطينية وتهجير السكان.</p>

<h2 dir="rtl">غياب العقوبات</h2>

<p dir="rtl">يرى أستاذ العلوم السياسيّة بكلية الاقتصاد والعلوم السياسيّة بجامعة القاهرة أحمد يوسف أحمد أن مشروع البيان يعبر بوضوح عن حالة "محلك سر"، فلا جديد يقدمه رغم ما به من إدانات واضحة.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن البيان "تتضح فيه لغة الإدانة وبشدة لكن يغيب عنه لغة العقوبات أو التهديد"، لافتًا إلى أن مشروع البيان المتداول لا يقدم أي جديد يذكر، ولا يوجد به ما يردع الاحتلال الإسرائيلي ليوقف جرائمه في المنطقة.</p>

<p dir="rtl">ومن جانبه يعترف الأمين العام المساعد لجامعة الدول العربية السفير حسام زكي بأن "القمة الحالية لا تختلف من حيث المضمون عن قمة سابقة، لكنها تركز هذه المرة على موقف سياسي مهم في مواجهة العدوان الإسرائيلي، وليس على اتخاذ إجراءات عملية مباشرة". وقال إن "مخرجات القمة تعكس التوافق بين الدول المشاركة، حتى وإن لم ترق إلى مستوى طموحات الشارع العربي".</p>

<p dir="rtl">وأضاف في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ud2dawX4rv8">مقابلة</a> مع الجزيرة  "لا أعتقد أننا بصدد إجراءات عملية بقدر الحاجة إلى اتخاذ موقف سياسي جامع في مواجهة العدوان الإسرائيلي".</p>

<p dir="rtl">ولفت زكي  إلى أن الأجواء "غير مواتية" حاليًا لتفعيل اتفاقية الدفاع العربي المشترك، موضحًا أن "تفعيل أي اتفاقيات من هذا النوع يعني أنك وصلت إلى تعريف لعدو مشترك".</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن "العدو المشترك بالمفاهيم السياسية يمكن أن يختلف عن العدو المشترك بالمفاهيم العسكرية، فالمفاهيم العسكرية لها آليات مختلفة ومنطق مختلف وطريقة تحرك مختلفة".</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2024/01/22/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83%D8%9F">كانت</a> مصر والأردن وسوريا والعراق والسعودية ولبنان واليمن وقعت عام 1950 بالقاهرة "اتفاقية الدفاع المشترك والتعاون الاقتصادي"، واستمر انضمام بقية الدول العربية تباعًا للاتفاقية، ومن بينها قطر.</p>

<p>وتتضمن الاتفاقية 13 بندًا، وتتلخص في اعتبار أي عدوان على أي دولة موقعة على البروتوكول عدوانًا على باقي الدول، وأي مساس بدولة من الدول الموقعة على البروتوكول يعتبر مساسًا صريحًا بباقي الدول الموقعة على البروتوكول.</p>

<p dir="rtl">ومن جانبه وصف أستاذ العلوم السياسية بجامعة القدس أيمن الرقب مشروع البيان الختامي للقمة بـ"المتوقع والنمطي"، معتبرًا في حديث لـ <strong>المنصة</strong> أنه "تقليدي ومحافظ ولم يخرج عن نمطية بيانات القمم السابقة". </p>

<h2 dir="rtl">أمر تقليدي</h2>

<p dir="rtl">وأوضح الرقب أن مشروع البيان أدان وشجب واستنكر فقط "وهذا أمر أصبح عاديًا في كل القمم السابقة، ولكن أيضًا مع قراءة المشروع بشكل متأنٍ يمكن أن نجد به شيئًا ما بين السطور، فعندما يتم تشكيل لجان لوضع استراتيجية جديدة، أعتقد هذا الأمر بالتأكيد قد يكّون رؤية حول قرارات عديدة". </p>

<p dir="rtl">وتابع "بشكل عام القرارات الصعبة لا تؤخذ مرة واحدة، خاصة في ظل عدم قوة الجبهة العربية والإسلامية بشكل كبير جدًا ونضوج القرارات. وبالتالي نحن بحاجة إلى مزيد من الوقت حتى تصبح هذه الأمور سهل اتخاذها"، مشيرًا إلى أن "هذا شيء طبيعي، لأن الأمور تؤخذ بالتراكم وليس دفعة واحدة في ظل منطقية الواقع وطبيعته".</p>

<p dir="rtl">وعما ينقص البيان، أشار الرقب إلى الكثير من الملفات من بينها اتفاقيات السلام بين الاحتلال الإسرائيلي والدول العربية والإسلامية، لافتًا إلى ضرورة "دراسة نقاط الضعف والقوة في هذه الاتفاقيات وإلغائها، وهو ما يعني إعلان حالة الحرب، وهذا غير وارد اليوم بشكل أو بآخر"، مضيفًا أنه "يمكن الحديث من خلال اللجان التي ستشكل، عن تقليص هذه العلاقة".</p>

<p dir="rtl">ومن بين الملفات التي يرى الرقب ضرورة طرحها الآن العلاقات العربية والإسلامية مع الولايات المتحدة الأمريكية، ووجود القواعد الأمريكية في المنطقة بالتحديد في الخليج، مشددًا على أنه أمر يحتاج إلى مراجعة، "طبعًا هذا الأمر لن يُدرج أيضًا في هذه القمة، ولكن بالإمكان بعد ذلك أن تناقشها هذه الدول على حدة".</p>

<p dir="rtl">ولفت الرقب إلى ضرورة الانفتاح على شراكات دولية جديدة، موضحًا أن "عددًا من الدول العربية والإسلامية الآن هم أعضاء في منظمتي بريكس وشنجهاي"، وهاتان المنظمتان "قوة اقتصادية وأمنية وسياسية"، مشيرًا إلى أنه بالإمكان أن يكون هناك زيادة لتحالفات الدول العربية والإسلامية.</p>

<p>وتأسست مجموعة دول بريكس من أربع دول؛ البرازيل وروسيا والهند والصين، كونها اقتصادات سريعة النمو وقادرة على أن تصبح قوى اقتصادية عالمية بحلول عام 2050، وعقدت أول قمة للمجموعة في مدينة يكاترينبورج الروسية عام 2009، وبعد عام واحد دُعيت جنوب إفريقيا للانضمام إلى الكتلة، ثم تضاعفَ عدد دول مجموعة بريكس اليوم ليصل إلى 10 دول، ومن الدول العربية <a href="https://brics.br/en/about-the-brics/frequently-asked-questions-about-the-brics?activeAccordion=64ffa0bc-6dc6-47a5-9132-0aa3058b4f2b">الأعضاء</a> في المجموعة مصر  والإمارات والسعودية، ومن بين الدول الإسلامية المشاركة في المجموعة إيران وإندونيسيا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757944935321008</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"المجتمعات العمرانية": بدء تحصيل رسوم تقنين أراضي الساحل الشمالي من 5 ملاك</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27098</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأت هيئة المجتمعات العمرانية في تحصيل رسوم تقنين أوضاع 5 ملاك لأراضٍ بمنطقة الساحل الشمالي الغربي تجنبًا لسحبها بعد ارتكاب مخالفات مختلفة، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف التقنين بالهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضاف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الهيئة استلمت 10% من إجمالي قيمة الرسوم المستحقة على الشركات الخمس، على أن يجري تقسيط باقي المبلغ المتبقي خلال العام المقبل، رافضًا الكشف عن قيمتها، لكنه قال "اللي ممكن أقوله إن القيمة تُحدد حسب مساحة الأرض ونوع المخالفة، ومساحات أراضي الخمس شركات تتراوح بين 10 و100 فدان".</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/07/20/1902434">دخلت</a> 123 شركة تطوير عقاري في مفاوضات مع هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة لتقنين أوضاع أراضيها بمنطقة الساحل الشمالي الغربي، قبل أن يشكل مجلس الوزراء لجنة حكومية لإعادة تقييم وتنظيم الأراضي بالمنطقة.</p>

<p>وأشار المصدر بهيئة المجتمعات العمرانية إلى تلقي الهيئة توجيهات من قيادات وزارة الإسكان بضرورة تجنب سحب الأراضي من المُلاك قدر المستطاع "بعدما توجه عدد من المستثمرين بشكاوى لمجلس الوزراء ضد قرارات سحب الأراضي، ورسوم تحسين الطريق المفروضة على أراضي الساحل"، حسب قوله.</p>

<p>كانت هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/special-stories/2025/07/23/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B3%D8%AD%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A">أعلنت</a> في يوليو/تموز الماضي فرض رسوم تصل إلى 1500 جنيه للمتر مربع تحت بند "تحسين طريق"، ورسوم إضافية تصل إلى 1000 جنيه للمشروعات العقارية والسياحية التي تشارك في تنفيذها أكثر من جهة.</p>

<p>الخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5905b99a-d271-421d-897a-1d9b88ac7a04" href="https://almanassa.com/news/27022" title="مصادر حكومية: الإسكان تطرح حلولًا لتهدئة أزمة رسوم أراضي الساحل">قال</a> مصدران حكوميان لـ <strong>المنصة</strong> إن وزارة الإسكان أقرت مجموعة من التيسيرات على الرسوم المفروضة على الأراضي في منطقة الساحل الشمالي، في محاولة لتهدئة اعتراضات المستثمرين العقاريين على قرارات فرض رسوم لتمويل تحسين الطرق بالمنطقة.</p>

<p>وتضمنت التيسيرات سداد 10% فقط من قيمة الرسوم المستحقة دفعة مقدمة، مع تقسيط باقي المبلغ لتخفيف الأعباء المالية على الشركات، وعدم سحب الأراضي التي ارتكب مُلاكها مخالفات بسيطة لمزيد من المرونة في التطبيق، حسب المصدرين.</p>

<p>وفي 6 أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="472b653b-d7a5-44a4-bc9a-44cc7a39a957" href="https://almanassa.com/news/26170" title='"خطأ إجرائي".. مصدر: "المجتمعات العمرانية" تتراجع مؤقتًا عن سحب أراضي الساحل الغربي'>تراجعت</a> هيئة المجتمعات العمرانية مؤقتًا عن قرارات سحب عدد من الأراضي بالساحل؛ بسبب خطأ إجرائي تمثل في عدم توجيه إخطار مسبق لأصحاب الأراضي غير الملتزمة باشتراطات التخصيص قبل اتخاذ قرار السحب، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الطروحات بالهيئة في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757944935321007</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ضمن «سرديتها» للتنمية الاقتصادية.. الحكومة تعترف بمخالفة الدستور وحجب المعلومات</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B3%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>الدستور المصري</category>
			<category>تعليم</category>
			<category>صحة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-_-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D9%85%D9%88-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-2-24-34-screenshot-150x150.png" alt="ضمن «سرديتها» للتنمية الاقتصادية.. الحكومة تعترف بمخالفة الدستور وحجب المعلومات" title="ضمن «سرديتها» للتنمية الاقتصادية.. الحكومة تعترف بمخالفة الدستور وحجب المعلومات" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أتاحت وزارة التخطيط، أمس، السردية الوطنية للتنمية الاقتصادية، التي أعلنت عنها الأسبوع الماضي، بوصفها برنامجًا حكوميًا لـ«الإصلاح الاقتصادي»، وإطارًا شاملًا يُحقق التكامل بين برنامج عمل الحكومة، ورؤية مصر 2030، في ضوء المتغيرات المتسارعة التي فرضتها المستجدات الإقليمية والدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السردية التي أتت في أكثر من </span><a href="https://mped.gov.eg/NationalNarrative?fbclid=IwY2xjawM0rg5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFmbWd0QkFCaVVESGV5eTdBAR7UbFmHnG0v4zDr70gVMEIGiJoKp73TGy2CHG0RMIg6LwTI6Jj5a2OxlZoHAg_aem_7Kn6eqs6VtAldiOKE9uAlA"><span>700 صفحة</span></a><span>، وتشعبت تفاصيلها بين ستة فصول، كشف استعراض سريع لها عن مفارقتين: الأولى هي اعتراف رسمي بعدم التزام الحكومة بالاستحقاقات الدستورية في الإنفاق على الصحة والتعليم، ليس خلال السنوات الماضية فقط، ولكن خلال السنوات الخمس المقبلة، وصولًا إلى 2030، أما الثانية فهي إشارة إلى استمرار الحكومة في نهجها الحالي بحجب معظم نتائج بحث الدخل والإنفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما اعتمدت الحكومة منذ 2016 تعريفًا «معدلًا» للإنفاق على الصحة والتعليم، يتحايل على عدم التزامها بالنسب الدستورية، أظهر الفصل الخاص بـ«المستهدفات الكمية» في «السردية» أن الإنفاق الوظيفي، الفعلي، على البندين لم يصل للالتزام الدستوري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وينص دستور 2014 على أن تلتزم الدولة بتخصيص ما لا يقل عن 6% من الناتج المحلي للإنفاق الحكومي على التعليم والتعليم الجامعي (4% و2% على الترتيب)، و3% للإنفاق على الصحة، وذلك بدءًا من السنة المالية 2017/2016، غير أن الحكومة اعتمدت في تلك السنة مفهومًا للإنفاق يظهر التزامًا بالاستحقاق الدستوري، بالسماح بتضخم شكلي في تلك المخصصات، عبر إضافة مدفوعات الفوائد على القروض التي أنفقت على الصحة والتعليم إليها، فضلًا عن إضافة إنفاق بعض الجهات على التعليم والصحة، كمستشفيات الجيش والشرطة أو الإنفاق على المعاهد الأزهرية، رغم أن التقسيم الوظيفي للإنفاق، والذي تعترف به الدولة في الموازنة العامة، يقصر تعريف التعليم على الجهات التابعة لوزارتي التعليم والتعليم العالي، والصحة على الجهات التابعة لوزارة الصحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان البيان التحليلي لمشروع موازنة 2025/2026 أظهر تراجع الإنفاق على التعليم كنسبة من الناتج المحلي الإجمالي إلى أدنى مستوى خلال العقد الأخير، مع استمرار عدم الالتزام بالنسبة الدستورية المقررة للتعليم والصحة، وفقًا </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D8%B5%D8%B5-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A/"><span>لحسابات </span></a><span>«مدى مصر»، بتخصيص 315.095 مليار جنيه للتعليم، بما يعادل نحو 1.54% من الناتج المحلي الإجمالي، و246.191 مليار جنيه للصحة، بنسبة تقارب 1.21% من الناتج المحلي، لكن وزارة المالية وباستخدام تعريفها المعدل أضافت 649.232 مليار جنيه لمخصصات التعليم، ما بين إنفاق على الفوائد وبنود إضافية، و427 مليار جنيه إلى مخصصات الصحة، وأعلنت بناء على ذلك التزامها بالنصوص الدستورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن في «سرديتها» التي أتاحتها أمس، اعتمدت الحكومة بوضوح على التعريف الوظيفي في حساب نسب الإنفاق على الصحة والتعليم مقارنة بالناتج المحلي الإجمالي طوال عدة سنوات ماضية، والتي تطابقت مع حسابات «مدى مصر» للموازنات السابقة، وصولًا للمستهدفات للإنفاق على الصحة والتعليم في 2030. </span></p>
<p dir="rtl"><span>اللافت، أن «السردية» تضمنت إشارة إلى أن النسب المستهدفة للإنفاق بحلول 2030، والتي لم تصل للاستحقاق الدستوري، «تتضمن أوجه إنفاق كافة جهات الاختصاص (الجاري والاستثماري) مع إدراج مدفوعات الفوائد»، ما يعني أنها يفترض أن تعبر عن التعريف المعدل، الأوسع، للإنفاق على التعليم والصحة، ما يعني أن الإنفاق الوظيفي، الفعلي، سيكون أقل من تلك النسب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويقل الإنفاق الحكومي المستهدف على «الخدمات الصحية» و«الخدمات التعليمية» عن الاستحقاق الدستوري، في السيناريوهات الثلاثة التي وضعتها الحكومة؛ متحفظ وأساسي وإصلاحي، حسبما يتضح من الشكل التالي، القائم على بيانات فصل المستهدفات الكمية للسردية الوطنية للتنمية الاقتصادية.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_382376" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Artboard-1-copy-21.png"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Artboard-1-copy-21.png" alt="" width="1081" height="1351" data-sanitized-class="wp-image-382376 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl"><span>بحسب «السردية»، فالسيناريو الأساسي، هو المسار المعتاد للاقتصاد المصري، ويفترض استمرار السياسات الحالية مع إصلاحات تدريجية، ما يحقق بحلول 2030 معدل نمو يقارب 6%، مع ارتفاع معدل التشغيل إلى 52% من السكان في سن العمل، لكن دون إحداث تحول نوعي في هيكل الاقتصاد أو إنتاجيته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما يقصد بالسيناريو الإصلاحي، مسار متسارع يقوم على حزمة «إصلاحات» هيكلية وقطاعية لتعزيز الاستثمار والإنتاجية وزيادة مساهمة القطاع الخاص والصادرات والصناعات التحويلية غير البترولية، وتحقيق معدل نمو يصل إلى 7% بحلول 2030، مع معدل تشغيل يبلغ 53%، مقابل السيناريو المتحفظ الذي يفترض تصاعد المخاطر الجيوسياسية والتجارية عالميًا، ما يضغط على قناة السويس وميزان المدفوعات وايرادات الطاقة، ويزيد تكاليف الإنتاج، ويصعب معه تحقيق معدل نمو يتجاوز 4% سنويًا في المدى المتوسط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف فصل المستهدفات الكمية، تضم السردية الوطنية للتنمية الاقتصادية، خمسة فصول هي: استقرار الاقتصاد الكلي، والاستثمار الأجنبي المباشر، والتنمية الصناعية والتجارة الخارجية، وكفاءة ومرونة سوق العمل، والتخطيط الإقليمي لتوطين التنمية الاقتصادية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>فصل استقرار الاقتصاد الكلي تضمن وعدًا بـ«إطلاق الأعمال التحضيرية لإجراء المسح القادم لدخل وإنفاق الأسر»، دون توضيح إن كان المقصود مسح عام 2023 -2024، والذي قال مسؤول بارز في الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، لـ«مدى مصر» إن الجهاز انتهى بالفعل من إجرائه، وهو ما يتماشى مع التوقيتات المعتادة لقيام الجهاز بالمسح، أو أن ما تقصده الحكومة هو المسح اللاحق عليه، وذلك في ظل التكتم رسميًا حتى الآن عن إعلان نتائج بحث الدخل والإنفاق السابق، 2021 -2022. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«السردية» الحكومية تضمنت وعدًا بـ«استكمال تنفيذ مسح الدخل وإنفاق الأسر وإتاحة نتائجه للجهات الحكومية المعنية وعدد من المؤسسات الدولية الشريكة المحددة»، وهو ما يرجح معه أن تواصل الحكومة حجب نتائج بحوث الدخل والإنفاق المقبلة، التي تتضمن معدل الفقر القومي والمدقع، على أن تكتفي بإتاحة جزء من البيانات الخام بناء على طلب يقدم لجهاز التعبئة والإحصاء، مثلما فعلت مع بحث الدخل والإنفاق عن عام 2021 – 2022، حسبما سبق و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/09/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82/"><span>أوضح </span></a><span>تقرير لـ«مدى مصر» في أغسطس الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الحكومة أشارت إلى حرصها على فتح المجال للنقاش المجتمعي، وتعزيز المشاركة الفعالة من جميع الأطراف، معلنة أن الفترة المقبلة ستشهد فعاليات وجلسات نقاشية حول السردية، تضم تضم الباحثين والمتخصصين والأكاديميين وخبراء الاقتصاد، بحسب بيان لوزارة التخطيط التخطيط والتنمية الاقتصادية والتعاون الدولي، حثّت فيه الوزيرة، رانيا المشاط، مختلف الأطراف المعنية والخبراء على المشاركة والتفاعل البناء.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B3%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD/">ضمن «سرديتها» للتنمية الاقتصادية.. الحكومة تعترف بمخالفة الدستور وحجب المعلومات</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 16:11:52 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757944935321006</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يشمل تعويضًا لوالدة الرضيعة المتوفاة.. اتفاق بين العمال والإدارة ينهي إضراب "لينين جروب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27104</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c7c8e1c4-53ff-4339-b880-4c5c932d46ef.jpg.webp?itok=BDy9fAz4" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c7c8e1c4-53ff-4339-b880-4c5c932d46ef.jpg.webp?itok=BDy9fAz4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى عمال شركة نايل لينين جروب للنسيج والمفروشات بالمنطقة الحرة في العامرية إضرابهم واستأنفوا العمل، اليوم الاثنين، بعد توصلهم إلى اتفاق مع الإدارة أمس الأحد، تضمن موافقة الشركة على عدة مطالب، من بينها صرف تعويض مُرضٍ للعاملة دعاء محمد والدة الرضيعة المتوفاة، وسرعة الانتهاء من التحقيق في ملابسات الوفاة، حسبما قال اثنان منهم لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ودخل عاملات وعمال الشركة في إضراب عن العمل يومي الأربعاء والخميس الماضيين، عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b54933d2-9968-46e7-bd3f-229986c8f905" href="https://almanassa.com/news/27026" title='بعد وفاة رضيعة على ذراع أمها.. عمال "لينين جروب" يضربون عن العمل'>وفاة </a>طفلة رضيعة على ذراع أمها العاملة بعد رفض الإدارة منح الأم إجازة أو إذنًا للذهاب بابنتها المريضة إلى المستشفى، واحتجاز الأم لثلاث ساعات داخل الشركة، مطالبين بمحاسبة المسؤولين.</p>

<p>وفي اليوم الثاني للإضراب حاصرت قوات من الشرطة مدعومة بسيارات الأمن المركزي العمال المحتجين، وتعدت على عاملين بالضرب واحتجزتهما داخل إحدى سيارات الشرطة، إلى أن اضطرت إلى إطلاق سراحهما تحت ضغط العمال، فيما منحت إدارة الشركة العمال إجازة يومي السبت والأحد، لحين انتهاء الأزمة وتجنبًا للتصعيد.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b451c7b5-93b5-4e21-bfde-773bc83e694d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/b451c7b5-93b5-4e21-bfde-773bc83e694d.jpeg.webp?itok=ucMQ4XIZ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">من أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>بيان شركة لينين جروب بشأن مطالب العمال، 14 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="09ab5b25-ba9d-4bb9-ab59-ff43a892f84d" href="https://almanassa.com/news/27061" title="بحضور والدي الرضيعة المتوفاة.. عمال لينين جروب يبلغون مطالبهم لممثلي وزارة العمل">عُقد</a> السبت اجتماع بمقر الشركة، ضم أعضاء اللجنة النقابية و15 عاملًا آخرين، مع لجنة من مديرية العمل بالإسكندرية برئاسة وكيل المديرية محمد كمال، بحضور العاملة دعاء محمد والدة الرضيعة المتوفاة، ووالدها وهو ليس عاملًا بالشركة، حيث أبلغ العمال ممثلي وزارة العمل بمطالبهم، والذين بدورهم عرضوها على الإدارة ووافقت عليها مصدرة بيان بذلك، اطلعت <strong>المنصة</strong> على صورة منه.</p>

<p>وشمل الاتفاق الذي توصل إليه العمال مع الإدارة، العديد من البنود، من بينها سرعة الانتهاء من التحقيق في ملابسات وفاة الطفلة، وصرف تعويض مرض للعاملة والدة الرضيعة المتوفاة، بعد لقاء جمع رئيس مجلس إدارة الشركة، ووالدي الطفلة.</p>

<p>وأقرت الشركة التزامها بتطبيق الحد الأدنى للأجور وفقًا لأحكام قانون العمل، ووفقًا لقرار وزارة التخطيط رقم 15 لسنة 2025 بالضوابط الواردة في الكتاب الدوري المنفذ لقرار وزارة التخطيط، إضافة لضم منحة غلاء المعيشة التي تتراوح قيمتها من 1000 إلى 2000 جنيه، إلى إجمالي المرتب ابتداء من راتب سبتمبر/أيلول 2025، وعدم الخصم من قيمتها مقابل أيام الغياب، واحتساب مقابل التشغيل للإضافي وأيام الراحات والعطلات الرسمية على إجمالي المرتب بعد الزيادة.</p>

<p>كما تضمن الاتفاق استمرار الالتزام باحتساب العلاوة السنوية على شامل المرتب عقب الزيادة بنسبة 10% سنويًا، وصرف منحة استثنائية شهريا قيمتها 1000 جنيه تصرف منتصف الشهر لمدة أربعة أشهر ابتداء من أكتوبر/تشرين الأول المقبل وحتى يناير/كانون الثاني 2026 على أن يتم ضم المنحة المشار إليها إلى الأجر الشامل اعتبارًا من فبراير/شباط 2026، بالإضافة إلى إعداد لائحة للتصرف في أموال الجزاءات الخاصة بالشركة وفقًا لأحكام قانون العمل، وتخصيص مبالغ مالية تصرف للعاملين في حالات الزواج والوفاة والولادة.</p>

<p>وفيما يتعلق بمواعيد صرف المرتبات، تعهدت الشركة بصرف الأجر كاملًا متضمنًا حافز الانتظام ومقابل التشغيل لكل من الإضافي وأيام الراحات والعطلات الرسمية في الفترة من أول الشهر وحتى الخامس من نفس الشهر.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8f71f0b4-4519-4ee1-8366-fd1b644af2c0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/8f71f0b4-4519-4ee1-8366-fd1b644af2c0.jpeg.webp?itok=zyrwOwQJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>بيان شركة لينين جروب بشأن مطالب العمال، 14 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>والتزمت الشركة في الاتفاق بتعليق نسخة من أحكام باب تشغيل النساء بقانون العمل في مكان ظاهر في المنشأة، وتعديل وإعلان لائحة الجزاءات وإلغاء الجزاء الخاص بالإنذار بالفصل واستبداله بالإنذار الكتابي، واقتصار الإنذار بالفصل في حالة انقطاع العامل عن العمل لمدة خمسة أيام متصلة أو عشرة أيام متقطعة خلال السنة، وخصم قيمة الجزاء الإدارى على الأجر الأساسي وليس على الأجر الشامل طبقًا لأحكام <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">قانون العمل</a> رقم 14 لسنة 2025.</p>

<p>كما التزمت الشركة بنقل العمال المصابين بسيارة إسعاف لأقرب مستشفى عام، مع تحمل نفقات نقل العامل المصاب، وتشكيل لجنه للسلامة والصحة المهنية تتولى توفير كل الإسعافات الأولية الضرورية ومهمات السلامة والصحة المهنية وتتابع اشتراطات السلامة والصحة المهنية طبقًا لأحكام الكتاب الرابع من قانون العمل، والتزام الشركة بإعداد وتجهيز أماكن لائقة للعمال لتناول الطعام والراحة.</p>

<p>وشمل الاتفاق أيضًا التزام المنشأة بقيام العامل بإجازة سنوية لا تقل عن 15 يومًا منها 6 أيام متصلة، والموافقة على طلبات الإجازة العارضة بالشروط والضوابط الواردة في قانون العمل وتعديل الأذونات اليومية من اثنين إلى أربعة أذونات، مع مراعاة الحالات الحرجة، حتى لو زادت عن الحد الأقصى، والالتزام بجميع الإجازات الواردة في قانون العمل وخاصة إجازة الأبوة والإجازة الدراسية.</p>

<p>وأشار بيان الشركة إلى أنه لمن يرغب الانضمام للجنة النقابية، أن يقوم بتقديم طلب الانضمام إلى رئيس اللجنة، والذي يقوم بإخطار إدارة الشركة، وذلك لخصم قيمة الاشتراك وتحويله إلى الحساب البنكي للجنة النقابية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b54933d2-9968-46e7-bd3f-229986c8f905" href="https://almanassa.com/news/27026" title='بعد وفاة رضيعة على ذراع أمها.. عمال "لينين جروب" يضربون عن العمل'>روت</a> العاملة دعاء محمد والدة الرضيعة المتوفاة، في شهادتها لـ <strong>المنصة</strong>، الخميس الماضي، ما حدث، وقالت  "كنت في إجازة وضع لمدة ثلاثة أشهر، رجعت منها من 10 أيام، بنتي تعبت جدًا، عندها ميكروب في المعدة، حاولت أتصل بالتليفون علشان آخد إجازة ما عرفتش، اضطريت أجي الشركة الساعة 7 صباحًا، علشان كنت غايبة قبلها بيوم معاها في المستشفى، لأن اللي بيغيب بدون إذن لمدة يومين بيتخصم منه الـ2000 جنيه بدل غلاء المعيشة، وإحنا محتاجين كل جنيه من المرتب".</p>

<p>وأضافت الأم أن مديرتها المباشرة رفضت منحها إجازة أو إذنًا رغم أنها رأت ابنتها المريضة على يدها، وظلت ثلاث ساعات تتوسل، كانت خلالها في حكم المحتجزة لأن الأمن يرفض خروج أي عامل قبل موعد انصراف الوردية إلا بإذن أو تصريح خروج، وفي النهاية أبلغها موظف في الإتش آر أنه وافق على الإجازة على الرغم من رفض المديرة، وما إن خرجت من أبواب الشركة حتى فارقت طفلتها الحياة بين ذراعيها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757939540322388</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خلافات "الدستور".. جبهة جميلة إسماعيل تتبادل الاتهامات مع "المنشقين"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27100</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/022613f6-51f1-434a-a497-cd2a1b0743ca.jpeg.webp?itok=ngBHPyTK" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/022613f6-51f1-434a-a497-cd2a1b0743ca.jpeg.webp?itok=ngBHPyTK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستمر الخلافات بين أعضاء الهيئة العليا لحزب الدستور ومجموعة رئيسة الحزب جميلة إسماعيل، إذ أصدرت الأخيرة بيانًا مساء الأحد قالت فيه إن الحزب مع كل خطوة يخطوها إلى الأمام "تطفو على السطح تحركات لمجموعة من الأعضاء المنشقين، يقومون بإعادة تدوير أزمة بدأت برفض التحقيق معهم في اتهامات من جانب عضوات في الحزب لأعضاء بالاعتداء عليهن".</p>

<p>وأضافت "تصوروا أنهم بعضويتهم في الهيئة العليا فوق المحاسبة، وتناسوا أنه بدلًا من تفجير الحزب وإيقاظ دعاوى الانشقاق والانقسام كان يمكن السير في الخطوات المنصوص عليها في لائحة الحزب للاعتراض على قرار هيئة التحكيم المنتخبة من الهيئة العليا، والمعتمدة من أعضاء الجمعية العمومية".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e6400d1-ce72-43fe-a3be-5acf7d405630" href="https://almanassa.com/news/17303" title="حزب الدستور إلى واجهة الصراعات.. اتهامات لجميلة إسماعيل بإقصاء معارضيها">بدأت</a> الخلافات الداخلية في الحزب منذ أبريل/نيسان 2024 على وقع فصل ثلاثة أعضاء بالهيئة العليا، وتجميد نشاط 6 آخرين، بدعوى ارتكابهم مخالفات حزبية.</p>

<p>ثم استمرت المجموعة المفصولة والمجمد عضويتها في العمل بشكل منفصل عن أجنحة الحزب الأخرى مؤكدين "عدم قانونية القرارات التي صدرت بحقهم"، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe4b5b55-6083-4249-a66e-afcd60bf1009" href="https://almanassa.com/news/18925" title='بيان منسوب للهيئة العليا لـ"الدستور" يعلن فصل رئيسة الحزب.. و"إسماعيل" تنفي'>أصدرت </a>هذه المجموعة قرارًا في أغسطس/آب 2024 بإسقاط عضوية رئيسته جميلة إسماعيل، والأمين العام محمد خليل قاسم، وأمين الصندوق إسلام أبو ليلة، من الهيئة العليا للحزب. </p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d8f5b763-b1f4-4f12-bf6c-220c1906bd13" href="https://almanassa.com/news/27024" title='خلافات "الدستور" مستمرة.. الهيئة العليا ترفض لجنة الانتخابات وتحالفات جميلة إسماعيل'>استمرارًا </a>للخلافات واستكمال مجموعة رئيسة الحزب جميلة إسماعيل مسار تقديم مرشحين لانتخابات مجلس النواب من خلال تحالف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cff895c-2057-4edd-8517-88ccfc39cd44" href="https://almanassa.com/news/26873" title='"المحافظين" و"الدستور" يشكلان تحالف "الطريق الحر" الانتخابي لكسر احتكار الأغلبية'>الطريق الحر</a>، <a href="https://www.facebook.com/share/1BVLGuQHHP/">أعلن </a>مجموعة من أعضاء الهيئة العليا للحزب تشكيل لجنة انتخابات جديدة، وتوجيه خطاب للحركة المدنية لاعتماد ممثلين جدد لحضور اجتماعات الحركة.</p>

<p>واتهمت مجموعة جميلة إسماعيل في بيانها أمس المجموعة المنشقة باستخدام تسميات لهيئات الحزب مثل المؤتمر العام ومجلس الحكماء "وهذا يعني إما أن هذه البيانات تلتقي مع محاولة لجنة الأحزاب تجميد حزب الدستور أو أنها تعيد تدوير بيانات انشقاقات قديمة حدثت واستمرت في الحزب منذ تأسيسه".</p>

<p>وقالت إن "الادعاء بأن لجنة الانتخابات الداخلية الحالية تم تعيينها بواسطة الأمين العام الحالي عارٍ من الصحة، إذ أنها لجنة مشكلة ومفوضة من مفوضية الانتخابات بجميع اختصاصاتها".</p>

<p>وأوضحت في بيانها أن الرسوم الخاصة بالترشح لمقاعد بالحزب ليست مستحدثة "بل معمول بها منذ الانتخابات الماضية، حيث دفعت كل قائمة 18 ألف جنيه كاملة، بمن فيهم نفس الأعضاء الذين يروجون الآن لهذه الأكاذيب. بل إن بعض قيادات الحزب الحالية طالبت بمراجعة المبلغ وتخفيضه". </p>

<p>وأضافت أن "قرار المشاركة في الانتخابات البرلمانية المقبلة والتنسيق والتحالف مع قوى وأحزاب في التيار المدني لم يكن فرديًا، بل جرى استطلاع رأي لجميع أعضاء الحزب بتاريخ 30 أغسطس الماضي، سواء سددوا اشتراكاتهم أم لا. ورغم وجود آراء رافضة، التزم الجميع بما أقرته الأغلبية بالموافقة بنسبة 70.4%".</p>

<p>وخلال الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e624b12b-f924-4680-92ac-d2612d93e6fb" href="https://almanassa.com/news/26824" title='توصية قضائية بأحقية جميلة إسماعيل في رئاسة "الدستور" وإلغاء قرار "شؤون الأحزاب"'>أصدرت</a> هيئة مفوضي الدولة بالمحكمة الإدارية العليا تقريرًا قضائيًا أوصت فيه المحكمة بإصدار حكم بإلغاء قرار لجنة شؤون الأحزاب السياسية بإعلان خلو منصب رئيس حزب الدستور لحين انعقاد المؤتمر العام له، مؤكدة صحة الموقف القانوني لاستمرار صفة جميلة إسماعيل رئيسة الحزب ممثلة قانونية للحزب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757939540322387</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اضطر لتقليص المشاركين بسبب التهديدات.. أسطول الصمود ينطلق من تونس صوب غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27099</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7067e37c-c3b0-4728-86e2-01b02dd9b128.jpeg.webp?itok=vxLvAMui" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7067e37c-c3b0-4728-86e2-01b02dd9b128.jpeg.webp?itok=vxLvAMui" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود العالمي <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid031bvPuavGYRhfz5V1BmstwJikShDkHE7XcXfF9rSRRWsQkq1X5Fx9DxTfF4znkWERl">إبحار</a> سُفنه من ميناء بنزرت التونسي، أمس، بعد تأخر لعدة أيام لأسباب تقنية، لتتابع مسارها نحو غزة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على القطاع.</p>

<p>وكشف <a href="https://www.instagram.com/p/DOl4tU8CE6V/?igsh=MXY2Mmg3NGU1eDJ0aA%3D%3D">بيان</a> لأسطول الصمود، نشره أمس على إكس، أنه قلّص عدد المشاركين على متن بعض السفن التي انطلقت من إيطاليا وتونس واليونان تحسبًا لظروف عدائية متزايدة.</p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن الأسطول واجه خلال الأسابيع القليلة الماضية سلسلة تحديات أثّرت على جاهزيته، من بينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e6526ff-503b-4a0b-869f-6cb99173ca81" href="https://almanassa.com/news/26985" title="للمرة الثانية.. أسطول الصمود يعلن تعرض أحد قواربه لهجوم بمسيرة">هجومان</a> بطائرات مُسيرة استهدفا سفنًا راسية في تونس، إلى جانب مشكلات تنظيمية ولوجستية شملت نقصًا في الوقود وتأخيرات في التجهيزات، ما اضطر القائمين على الحملة إلى تعديل خطط الانطلاق وتأخيرها.</p>

<p>وأضاف أن التهديدات العلنية التي صدرت عن بن غفير ضد ركاب الأسطول دفعت القائمين على الحملة إلى تشديد إجراءات الأمن والسلامة، واتخاذ تدابير واسعة النطاق لحماية المشاركين، شملت إعادة تمركز بعض السفن إلى موان بديلة وتنفيذ تجارب بحرية مكثفة وتحديث بروتوكولات التشغيل والسلامة.</p>

<p>وبينما أكدت اللجنة إصرارها على مواصلة المهمة الإنسانية، قالت إن "المتطوعين تحمّلوا تحديات جسيمة وشكّل لهم الأمر حالة من عدم اليقين نتيجة للهجمات المتعمدة وحجم المهمة الشعبية وتعقيداتها".</p>

<p>ونوه الأسطول بأن التعديلات الاستراتيجية التي جرى إدخالها على الخطة تهدف إلى حماية الأفراد والحفاظ على رسالة الأسطول، مشددة على أن توحّد الأساطيل في البحر المتوسط يبعث برسالة واضحة للمجتمع الدولي هي أن إنهاء الحصار وإنقاذ المدنيين في غزة ضرورة ملحّة.</p>

<p>ومطلع الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، قبل أن يتوقف في ميناء سيدي بوسعيد في تونس حيث التحقت به سفن أخرى.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>وتتزايد المخاوف من هجوم إسرائيلي على الأسطول، خاصة وأنه في مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757939540322386</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سفن أسطول الصمود العالمي تبدأ رحلتها تجاه غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AA/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Tunisia5c-150x150.png" alt="سفن أسطول الصمود العالمي تبدأ رحلتها تجاه غزة" title="سفن أسطول الصمود العالمي تبدأ رحلتها تجاه غزة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بدأت مساء أمس، ثلاث سفن تونسية مشاركة في أسطول الصمود العالمي، الإبحار تجاه غزة، حسبما أكد لـ«مدى مصر» المتحدث الإعلامي باسم الأسطول المغاربي، علي كنيس، مؤكدًا أن سفنًا أخرى ستغادر تونس اليوم، بعد تجاوز عوائق لوجستية وأخرى متعلقة بالطقس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأظهرت مقاطع فيديو نشرها الأسطول المغاربي انطلاق السفينتين: </span><a href="https://www.facebook.com/reel/805312679112711/?s=single_unit&amp;__cft__%5B0%5D=AZUeDWokOTaw1iKesizq70LMcJEh8SWmeesZHOqutqj9rD6pcCc7Ir9XUJNTCAgwIi24yrvFY0XV-rT9D9vEKW4x1bLzhHOKBYJ1crEnBw0q6pdVfWSTAwEV_XxhFc7dpMnXR2G0xnEuX5hkRB7D1uDKq8ZLnk7jvcVAUXCFEiUyxKuXV1V-a57ZTnqLHZFAwCv73TJg5TL-gTq3KMVqyJU6&amp;__tn__=H-R"><span>ميا ميا</span></a> <a href="https://www.facebook.com/maghrebsumudflotilla/videos/1849362245959566/?__cft__%5B0%5D=AZUsBrYO3n_GoQDMhu4aNRcKlwa0vfclG_z83Y2Wv5ZEDJMpTkAhT3amK7RB6UAbQkwVczkmuzzgmhEJIsDLjliX8zV8ZJwn1kGq9SbU4D8kWIcq5acjP2oUHHbPM426H37nq4IQGfmOAvVivGmZVdKyjTy00lt57qo8d38et3r_Jt5MMQRv0EpI_m25GWG7LtcKKQCdNK1LGhlUY3kqVQOL&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>وألاكاتلا</span></a><span> من ميناء قمرت، والسفينة </span><a href="https://www.facebook.com/maghrebsumudflotilla/videos/1477822713338120/?__cft__%5B0%5D=AZXAR0UoAKPcHdLJkdkkxMhdTNa5kC0N_HIvRbovmxm8233jfynsQfqidN-iIuBBrZricUiLZHNtyyOClASF8FEgIDj52lchqAJfca7at-hlae0WjBcm6yAY1mfWpTYrUAKhVUTpXDU_hf6mQ3XimSlmNnCfG1Gobqp01-S1eU-iozeZDIrK1KWly5RKK5w3kINwy-HEkwvWa5TeFumKePRv&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>علاء الدين</span></a><span> من ميناء سيدي بوسعيد، وعلى متنها ناشطون من جنسيات مختلفة، بينهم تونسيون وجزائريون ومغاربة وبحرينيون وفرنسيون، لتبدأ رحلتهم التي تستهدف كسر الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة وإدخال المساعدات الإنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت صفحة الأسطول العالمي </span><a href="https://www.instagram.com/p/DOlqtMhiKpR/?img_index=1"><span>أعلنت</span></a><span>، مساء أمس، عن بدء انطلاق الأسطول، موضحة أن المنظمين لجأوا إلى توزيع السفن على عدد أكبر من المواني لإجراء التجهيزات الأخيرة وتجارب الإبحار، للتغلب على العوائق اللوجستية ومشكلات نقص الوقود التي أخرت الانطلاق، فضلًا عن تعرض سفينتين لهجمات بمسيرات في تونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعرضت سفينتان من أسطول الصمود لاستهداف بمسيرات مجهولة المصدر في المياه التونسية خلال الأسبوع الماضي، حسبما أعلنت اللجنة المسؤولة عن الأسطول، ما أدى إلى </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88/?fbclid=IwY2xjawMuXuVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkRGlzZmhGWUZQRFA2alNoAR7Anc4-QXBd34VpnvWZWxWvR-Ab192eH_Cd1hXN-feXUSisMHpvslc1NUb_zg_aem_n89ti491CU1Dz_zUG_BJVQ"><span>اندلاع</span></a><span> حريق في إحدى السفن الرئيسية، دون إعلان أي جهة مسؤوليتها عن العملية التي قال منظمو الأسطول إنها لن تمنعهم من استكمال مهمتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البيان إلى أن 18 سفينة تابعة للأسطول انطلقت من إقليم كاتانيا الإيطالي، بينما أظهرت </span><a href="https://globalsumudflotilla.org/tracker/"><span>خريطة</span></a><span> تتبع حركة السفن المشاركة على موقع الأسطول أن 17 سفينة فقط لا تزال تتحرك قبالة السواحل الإيطالية، في حين تتحرك 23 سفينة حاليًا قبالة السواحل التونسية. وأوضح البيان أن عشرات السفن التي ستبحر من إيطاليا واليونان وتونس ستلتقي قريبًا في المياه الدولية لتستكمل طريقها تجاه غزة، فيما أوضح علي أن الوصول إلى غزة سيتطلب من 10 إلى 13 يومًا من لحظة الانطلاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البيان إلى أن كل المشاركين على سفن الأسطول تلقوا تدريبات سلامة مكثفة إضافية في ضوء </span><a href="https://www.jpost.com/israel-news/article-865898"><span>تهديدات</span></a><span> وزير الأمن القومي الإسرائيلي، إيتمار بن غفير، بتصنيف المشاركين كإرهابيين واحتجازهم. في حين </span><a href="https://www.europapress.es/nacional/noticia-gobierno-confirma-espanoles-bordo-flotilla-estan-bien-pide-investigue-hecho-extrano-20250909142218.html"><span>أكدت</span></a><span> وزارة الخارجية الإسبانية من جانبها على تمتع مواطنيها المشاركين في الأسطول بالحماية الدبلوماسية والقنصلية، فيما </span><a href="https://www.euronews.com/my-europe/2025/09/13/european-aid-flotilla-sails-to-gaza-with-four-meps-aboard"><span>أكدت</span></a><span> خارجية إيطاليا على ضرورة احترام حقوق مواطنيها المشاركين، ومنهم نائبان برلمانيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واختطف جيش الاحتلال، في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/07/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D9%83%D8%B1%D9%85-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B3%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1/"><span>نهايات </span></a><span>يوليو الماضي، 21 ناشطًا من 12 دولة، كانوا على متن السفينة حنظلة، التابعة لتحالف أسطول الحرية، حيث تم ترحيلهم جميعًا بعد احتجاز بعضهم وإساءة معاملتهم لأيام، فيما صادر المساعدات الإنسانية التي كانت على متنها، فضلًا عن مصادرة السفينة نفسها، ما مثّل ثالث اعتداء من نوعه على بعثات أسطول الحرية خلال العام الجاري، بعدما قصف السفينة «الضمير»، في مايو، واحتجز السفينة «مادلين» في يونيو واختطف النشطاء الذين كانوا على متنها واحتجزهم وأساء معاملتهم قبل إطلاق سراحهم، استمرارًا في نهجه مع محاولات التحالف لكسر الحصار عن غزة على مدار 20 عامًا. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AA/">سفن أسطول الصمود العالمي تبدأ رحلتها تجاه غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 15:07:27 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757939540322385</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أكثر من 80 منظمة حقوقية عالمية تطالب بحظر التجارة مع المستوطنات الإسرائيلية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27095</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/508177982_47d1cbd19c_b.jpeg.webp?itok=b3LW_MCB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/508177982_47d1cbd19c_b.jpeg.webp?itok=b3LW_MCB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت أكثر من 80 منظمة حقوقية عالمية الدول والشركات، خاصة الأوروبية منها، بحظر جميع أشكال التجارة مع  المستوطنات "غير الشرعية" التي تديرها إسرائيل في الأراضي الفلسطينية المحتلة، وذلك في إطار حملة دولية أطلقوها اليوم الاثنين بعنوان "أوقفوا التجارة مع المستوطنات".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www-oxfam-org.translate.goog/en/press-releases/new-international-joint-campaign-stop-foreign-complicity-israels-illegal-settlement?_x_tr_sl=auto&amp;_x_tr_tl=ar&amp;_x_tr_hl=ar&amp;_x_tr_pto=wapp">حَضت </a>المنظمات المشاركة في الحملة، ومن بينها Oxfam، الدول على حظر الأنشطة التجارية مع المستوطنات الإسرائيلية بصورة صريحة.</p>

<p>وقالت المنظمات في بيانها اليوم إنه "على مدى السنوات الأربع الماضية تسارعت وتيرة أنشطة الاستيطان الإسرائيلية بشكل ملحوظ في الضفة الغربية، بما في ذلك القدس الشرقية، ما يمثل زيادة مذهلة في بناء المستوطنات ومصادرة الأراضي".</p>

<p>وأشارت إلى أنه في عام 2023 وافقت الحكومة الإسرائيلية على بناء 30682 وحدة سكنية في الضفة الغربية بما في ذلك القدس الشرقية "وهو ما يمثل زيادة بنسبة 180% في خمس سنوات فقطـ، وفي يونيو/حزيران 2024 <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2024/07/03/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B0-1993-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-12-7-%D9%83%D9%8A%D9%84%D9%88%D9%85%D8%AA%D8%B1%D8%A7-%D9%85%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-">صنفت</a> الحكومة الإسرائيلية 12.7 كيلومتر مربع من الأراضي في وادي الأردن على أنها أراضي دولة، وفي مايو/أيار الماضي<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/5/29/%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-22-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D8%A9"> قرر </a>مجلس الوزراء الإسرائيلي إنشاء 22 مستوطنة جديدة في الضفة الغربية المحتلة"، وفق البيان.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوّت</a> الكنيست الإسرائيلي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، بأغلبية 71 صوتًا مقابل معارضة 13 عضوًا فقط، ونص على أن الضفة الغربية وغور الأردن "تشكلان جزءًا لا يتجزأ من الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>

<p>ولم تكن هذه الدعوة الأولى لضم الضفة الغربية، ففي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abd3227-5a23-4c25-b515-27508ba49c32" href="https://almanassa.com/news/20567" title='إسرائيل تهدد بضم الضفة.. ووزير فلسطيني سابق: خطة بدأت منذ سنوات و"السلطة" لم تتحرك'>دعا</a> سموتريتش إلى بسط السيادة الإسرائيلية على الضفة الغربية، وقال وقتها "2025 عام السيادة (الإسرائيلية) في يهودا والسامرة (التسمية التوراتية للضفة الغربية)".</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، <a href="https://www.nytimes.com/2025/02/04/world/middleeast/west-bank-annexation-republicans.html">قدم</a> مشرعون جمهوريون في مجلس النواب الأمريكي مشاريع قوانين لحظر استخدام مصطلح الضفة الغربية في الوثائق الحكومية الأمريكية، واستبداله بعبارة "يهودا والسامرة"، وذلك بهدف تعزيز ودعم مطالبة إسرائيل بالسيطرة على الأراضي التي احتلتها في حرب عام 1967.</p>

<p>وفي بيانها اليوم، اتهمت المنظمات الحقوقية مصارف أجنبية بتمويل أنشطة تجارية في المستوطنات منها مجموعة باركليز البريطانية، وكذلك شركة سيمنز الألمانية التي اتهمتها بالمساهمة في تنفيذ بنية تحتية للنقل تفيد المستوطنات.</p>

<p>كذلك اتهمت سلسلة متاجر كارفور الفرنسية، وقالت إن لديها اتفاقية لإنتاج وبيع منتجاتها في إسرائيل "يوجد ما لا يقل عن تسعة متاجر لشركة ينوت بيتان (الإسرائيلية) في الأراضي الفلسطينية المحتلة، منها متجران يحملان العلامة التجارية لكارفور".</p>

<p>وعقب العدوان الإسرائيلي المستمر منذ 7 أكتوبر 2023 على قطاع غزة انتشرت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bd7b3bf0-4d1c-4ba9-8063-890c721f4087" href="https://almanassa.com/news/15129" title="متأثرة بدعوات المقاطعة.. أسهم ستاربكس تخسر 12 مليار دولار ">حملات</a> لمقاطعة منتجات الشركات الأمريكية والغربية التي لها مواقف داعمة لجيش الاحتلال، وسبق أن قالت <a href="https://cnnbusinessarabic.com/economy/44548/%D9%85%D9%86%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%A7%D9%83%D8%AF%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B2-%D9%88%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D9%83%D8%B3-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D8%A3%D8%AA-%D8%AA%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1-%D8%A8%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9">CNN</a> إن "حملات المقاطعة حققت تأثيرًا غير مسبوق في الدول التي تشتهر بتأييدها الجارف للفلسطينيين مثل مصر والأردن".</p>

<p>وتابعت "يظل الاتحاد الأوروبي أكبر شريك تجاري لإسرائيل، إذ يستحوذ على نحو 32% من إجمالي تجارتها السلعية، ويبلغ حجم التبادل التجاري الإجمالي 42 مليار يورو سنويًا. وتُعد المملكة المتحدة من أكبر الشركاء التجاريين الأوروبيين لإسرائيل،<strong> </strong>بقيمة تجارية تقل قليلًا عن 6 مليارات جنيه إسترليني سنويًا".</p>

<p>وقالت المنظمات "تعمل حوالي 6500 امرأة فلسطينية الآن في المستوطنات نتيجة لسياسات إسرائيل التي قضت على فرص العمل المحلية ولم تترك لهن خيارات كثيرة، ويتقاضى نحو 65% منهن أقل من 20 دولارًا أمريكيًا في اليوم، ومعظمهن لا يملكن عقودًا مكتوبة أو تأمينًا صحيًا، وغالبًا ما يعملن في ظروفٍ غير صحية وغير آمنة لساعاتٍ طويلة".</p>

<p>كما أشارت إلى أن متوسط ​​أجر النساء الفلسطينيات العاملات في المستوطنات "أقل بكثير" من الحد الأدنى للأجور في إسرائيل "لكنه أعلى من الوظائف المحلية المتاحة، وهو ما يوضح كيف أن الصعوبات الاقتصادية التي تفرضها المستوطنات تجبر السكان المحليين على العمل الاستغلالي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757934135694491</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مؤيدو ومعارضو داميانوس يختارون بابادوبولوس رئيسًا جديدًا لدير سانت كاترين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27093</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d58161a1-773a-441f-9505-a13b4956b278.jpg.webp?itok=0WozNDnN" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d58161a1-773a-441f-9505-a13b4956b278.jpg.webp?itok=0WozNDnN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انتخبت الجمعية العامة للأخوية السينائية، أمس الأحد، سمعان بابادوبولوس رئيسًا جديدًا لدير سانت كاترين في سيناء، إذ حصل على 19 صوتًا من أصل 20، مع ترك ورقة الاقتراع الخاصة به فارغة وفقًا للتقاليد القديمة.</p>

<p>وجاء انتخاب بابادوبولوس بعد استقالة رئيس أساقفة سيناء ورئيس الدير المطران داميانوس، عقب تصاعد الصراع على القيادة والسيطرة بينه وبين مجموعة من الرهبان المعارضين لقيادته، وصفهم في وقت سابق بـ"المتآمرين الانقلابيين".</p>

<p>وحسب موقع iefimerida اليوناني، فإن كلا الجانبين، المؤيدين لداميانوس والمعارضين له، <a href="https://www.iefimerida.gr/kosmos/moni-sina-arhimandritis-symeon-papadopoylos">صوّتوا</a> لصالح رئيس الدير الجديد، في تطور وصفه الموقع اليوناني بـ"الإيجابي إذ يُعتبر رئيس الأساقفة الجديد معتدلًا وتوافقيًا، وهو متعاون مع اليونان. والأهم من ذلك، أن نتيجة التصويت تُرسي أسس إعادة توحيد الجماعة، ليتمكن رئيس الأساقفة الجديد من مواجهة التحديات، وأهمها رفض قرار المحكمة بشأن أصول الدير. وسيكون هو من سيوقع الاتفاقية مع دولة مصر، التي لن تتمكن بعد الآن من التذرع بحجج لإطالة أمد القضية العالقة".</p>

<p>و<a href="https://www.ekathimerini.com/politics/foreign-policy/1280848/st-catherines-monastery-in-sinai-elects-new-archbishop/">أنهى</a> انتخاب رئيس الدير الجديد عملية الخلافة المضطربة التي خاضها رئيس الأساقفة السابق داميانوس، الذي استقال رسميًا بعد 52 عامًا على رأس الدير، حسب موقع كاثيميريني اليوناني، لتكون الخطوة اللاحقة هي اعتراف مصر بالرئيس الجديد ومنحه الجنسية المصرية، ليتسنى له تمثيل الدير أمام مؤسسات الدولة في مختلف القضايا والشؤون، من بينها اتفاق مرتقب بين مصر واليونان بخصوص الدير وأصوله.</p>

<p>وسبق أن أشار رئيس الوزراء اليوناني كيرياكوس ميتسوتاكيس إلى أن اليونان ومصر على وشك توقيع اتفاقية تتطلب توقيع رئيس الدير الجديد لضمان الطابع الأرثوذكسي اليوناني للدير. كما أشار إلى وجود تهدئة للتوتر، ساهم فيها رئيس الأساقفة السابق داميانوس.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eec6d24c-f61a-406e-be71-78aefbf2bb26" href="https://almanassa.com/news/26718" title="دير سانت كاترين.. انقلاب على رئيس الأساقفة وتشكيك في نوايا الحكومة">أشار</a> كاثيميريني في وقت سابق إلى استفادة السلطات المصرية من الاضطرابات المستمرة "لأنها تُبطئ إتمام اتفاق معلق بشأن الوضع القانوني للدير، إذ يُعتبر داميانوس حاليًا الشخص الوحيد الذي يحمل الجنسية المصرية ويُمكنه توقيع اتفاق بين مصر واليونان. وفي حال استبداله، سيحتاج خليفته أولًا إلى الحصول على الجنسية، وهي خطوة قد تُغير شروط التفاوض".</p>

<p>وكانت المتحدثة باسم وزارة الخارجية اليونانية لانا زوهيو <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5149176-%D9%85%D8%A7-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%9F">صرحت</a> بأن الحكومتين، المصرية واليونانية، تسعيان للتوصل إلى اتفاق يحافظ على الطابع الأرثوذكسي المقدّس للمنطقة.</p>

<p>وتوترت العلاقات بين اليونان ومصر عقب <a href="https://arabic.euronews.com/2025/05/30/egyptian-court-state-saint-catherines-monastery-athens-mutual-understanding">حكم</a> محكمة استئناف الإسماعيلية في مايو/أيار الماضي قضى بأحقية رهبان دير سانت كاترين في الانتفاع بالأراضي التي يستغلونها، مع تأكيد ملكية الدولة لها بوصفها من الأملاك العامة، ما أثار مخاوف من نية السلطات مصادرة أراضي الدير التاريخية.</p>

<p>وبعد الحكم، أُثير <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10161839298297830&amp;id=576262829&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=7LwdGXsQXwes8GrM#">جدل</a> حول استمرار الكهنة داخل الدير، الذي <a href="https://www.mc-doualiya.com/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250530-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%88-%D9%81%D8%B6%D9%8A%D8%AD%D8%A9-%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86">يتبع</a> كنسيًا بطريركية الروم الأرثوذوكس في القدس، وهي ذات جذور يونانية، والمناطق المحيطة به، والتي تشهد تطويرًا ضمن خطة الدولة زيادة حجم السياحة الدينية الوافدة للمنطقة.</p>

<p>وسارع رئيس أساقفة أثينا إيرونيموس الثاني رئيس كنيسة اليونان إلى التنديد بالحكم، وقال إن "ممتلكات الدير تتعرض للمصادرة، إن هذه المنارة الروحية للأرثوذكسية واليونانية تواجه الآن تهديدًا وجوديًا".</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/news/articles/c707kx2nk7go">صرح</a> وقتها داميانوس بأن القرار كان "ضربة موجعة لنا... وعار". وقد أدى تعامله مع القضية إلى انقسامات حادة بين الرهبان، وقراره الأخير بالتنحي، حسب BBC.</p>

<p>وردًا على ذلك، <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0Sy9BeDKB26pzMz6dEfKQ4DMhCGgytUdvGReSpSujRBLk42vf3DjawR71wZq5KNFVl">أكدت</a> رئاسة الجمهورية في بيان رسمي خلال مايو/ أيار الماضي "التزام مصر الكامل بالحفاظ على المكانة الدينية الفريدة والمقدسة لدير سانت كاترين، وعدم المساس بهذه المكانة"، وعلق البيان على الحكم بأنه يمثل "ترسيخًا قانونيًا لهذه المكانة المتميزة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757934135694490</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"النقل" تستعد لتشغيل خطين ملاحيين جديدين مع تركيا وكينيا نهاية العام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27087</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8e7d2ab3-76c5-4d2c-bc8a-80fd3d96c4be.jpg.webp?itok=e84ti_rq" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8e7d2ab3-76c5-4d2c-bc8a-80fd3d96c4be.jpg.webp?itok=e84ti_rq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تستعد وزارة النقل لتشغيل خطين ملاحيين جديدين ضمن خطتها لتعزيز التبادل التجاري مع الأسواق الدولية، حسب مصدر مطلع على ملف المواني بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الخط الأول سيربط بين المواني المصرية ونظيرتها التركية عبر نظام الرورو، على غرار المشروع الذي جرى <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2015/04/24/%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC">تشغيله</a> في أبريل/نيسان 2012 واستمر ثلاث سنوات قبل أن يتوقف بسبب توتر العلاقات السياسية بين القاهرة وأنقرة.</p>

<p dir="rtl">ويتيح نظام الرورو نقل الحاصلات الزراعية سريعة التلف عبر شاحنات وحاويات مبردة، تُشحن مباشرة على متن السفن دون تفريغها على الأرصفة.</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر إلى أن الخط الثاني سيبدأ من ميناء سفاجا إلى ميناء مومباسا الكيني، بهدف "توفير خدمات شحن متكاملة لنقل مختلف أنواع البضائع التجارية، في إطار التوسع المصري بالأسواق الإفريقية".</p>

<p dir="rtl">وأوضح أن قطاع النقل البحري عقد عدة اجتماعات تنسيقية مع ممثلين عن الدول المعنية وغرف الملاحة البحرية، لبحث آليات تشغيل الخطين قبل نهاية العام الجاري أو مطلع 2026 على أقصى تقدير.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c9159388-f49e-4c02-8911-409e5e1b688c" href="https://almanassa.com/news/24285" title='"النقل" تدرس تشغيل خطين بحريين من الإسكندرية إلى اليونان وإسبانيا'>توسعت</a> وزارة النقل منذ العام الماضي في تشغيل الخطوط البحرية السريعة، عبر إطلاق خط بين ميناء دمياط وميناء تريستيا الإيطالي، "لتعزيز موقع مصر كمركز لوجستي بين أوروبا وإفريقيا، ودعم الصادرات الصناعية والزراعية".</p>

<p dir="rtl">ولفت إلى أن الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ca84d318-66c7-4441-a1e4-2f48632f478e" href="https://almanassa.com/stories/9696" title="وهم قيادة القطاع الخاص للتنمية في مصر">تستهدف</a> دخول أسواق سبع دول إفريقية كمرحلة أولى، بما يعزز الحضور الاقتصادي المصري في القارة، مستفيدًا من الموقع الجغرافي لهذه الدول الذي يتيح تغطية مختلف أقاليم إفريقيا.</p>

<p dir="rtl">وتعزز هذه الجهود ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="690059f5-9445-4dad-a2fc-b28a105820e3" href="https://almanassa.com/news/16235" title='مصدر بـ"الوزراء": مصر وتركيا تسعيان للتبادل التجاري بالعملات المحلية'>اتفقت</a> عليه القاهرة وأنقرة خلال زيارة الرئيس التركي رجب طيب أردوغان إلى مصر في فبراير/شباط 2024، التي شهدت توقيع عدة اتفاقيات تستهدف رفع حجم التبادل التجاري بين البلدين إلى 15 مليار دولار، مقارنة بـ5.3 مليار دولار في العام المالي 2022-2023.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757934135694489</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال «نايل لينين» يعودون للعمل بعد الاستجابة لمطالبهم</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>الإضراب عن العمل</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-15-135320_002-150x150.jpeg" alt="عمال «نايل لينين» يعودون للعمل بعد الاستجابة لمطالبهم" title="عمال «نايل لينين» يعودون للعمل بعد الاستجابة لمطالبهم" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>عاد عمال شركة نايل لينين جروب للنسيج والمفروشات بالإسكندرية إلى العمل، اليوم، لينتهي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88/"><span>الإضراب</span></a><span> الذي بدأوه الأربعاء الماضي، وذلك بعدما أصدرت إدارة الشركة، أمس، منشورًا استجابت فيه لمطالبهم، </span><span>حسبما قال مصدران من العمال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأ العمال إضرابهم احتجاجًا على وفاة ابنة إحدى العاملات داخل الشركة، بعد رفض مشرفتها منحها إجازة لرعاية طفلتها المريضة، قبل أن يقرر العمال تعليق الإضراب، الخميس الماضي، استجابةً لمطلب وسطاء من مكتب العمل والنقابة والأمن الوطني، بإعطائهم مهلة حتى السبت لإطلاع الإدارة على مطالب العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإلى جانب رحيل مشرفة القسم التي رفضت منح الأم إجازة، والتحقيق في واقعة وفاة الطفلة، شملت مطالب العمال </span><span>تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف الرواتب في موعدها دون تأخير، واحتساب وقت العمل الإضافي، واتباع الشركة لمعايير الصحة والسلامة المهنية، وتوفير سيارة إسعاف، إلى جانب مطالب أخرى، بحسب مصادر من العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد لقاء الوسطاء بممثلي العمال، والعاملة الأم وزوجها، السبت الماضي، والاستماع إلى مطالبهم، التقوا ممثلي الإدارة، أمس، حسبما قال لـ«مدى مصر» رئيس نقابة العاملين بالشركة، محمد عبد اللطيف، والمستشار القانوني للنقابة، رأفت دسوقي، اللذين شاركا في اللقاء، وتم الاتفاق على النقاط الواردة في منشور الإدارة:</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_382353" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-15-134814_002.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-15-134814_002.jpeg" alt="" width="689" height="1053" data-sanitized-class="wp-image-382353 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<div data-sanitized-id="attachment_382355" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-15-134814_003.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-15-134814_003.jpeg" alt="" width="706" height="1125" data-sanitized-class="wp-image-382355 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl"><span>كان وزير العمل، محمد جبران، قال في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16vKR2MMKn/"><span>تصريحات</span></a><span> لقناة «الشمس 2»، مساء السبت، إنه في انتظار تقرير بشأن </span><span>وفاة الرضيعة، و</span><span>في حالة ثبوت وقوع مخالفة أو جُرم، سيتم تحرير محضر وإحالة الواقعة إلى الجهات القضائية، مشيرًا إلى أن الوزارة منحت العاملة «مبلغ محترم أوي»، رافضًا الكشف عن قيمته.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7/">عمال «نايل لينين» يعودون للعمل بعد الاستجابة لمطالبهم</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 13:57:42 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757934135694488</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحركات أمريكية لوقف الحرب في غزة.. ونتنياهو يتمسك بالقضاء على قادة حماس في قطر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27090</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c8295032-c1b4-4f2d-82ee-20e9feab274c_0.png.webp?itok=SDXqXWsC" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c8295032-c1b4-4f2d-82ee-20e9feab274c_0.png.webp?itok=SDXqXWsC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ذكرت صحيفة جيروزاليم بوست أن الإدارة الأمريكية تستعد لطرح مبادرة جديدة تهدف إلى كسر الجمود في ملف مفاوضات غزة وتبادل المحتجزين، في وقت يشهد توترًا متصاعدًا عقب الغارات الجوية الإسرائيلية على الدوحة الأسبوع الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.jpost.com/israel-news/article-867445">نقلت</a> الصحيفة الإسرائيلية عن مصدرين دبلوماسيين لم تسمهما أن إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب تعتزم عقد جولة جديدة من المحادثات مع مسؤولين إسرائيليين وقطريين، في محاولة لاستئناف المفاوضات المتوقفة منذ أسابيع.</p>

<p>والثلاثاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">شنت</a> إسرائيل هجومًا بطائرات حربية استهدف قيادات الصف الأول لحماس بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعهم في الدوحة لمناقشة مقترح ترامب لوقف إطلاق النار في غزة، ما أسفر عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">مقتل</a> خمسة أفراد من الحركة بينهم نجل رئيس الحركة في قطاع غزة خليل الحية إضافة إلى سادس من الأمن القطري.</p>

<p>وأمس، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1820203-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84">وصل</a> وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو إلى إسرائيل، حيث من المقرر أن يلتقي كبار المسؤولين الحكوميين لمناقشة شروط استئناف المحادثات.</p>

<p>وقال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إن الزيارة تعكس "متانة التحالف والصداقة" مع الولايات المتحدة، رغم الخلاف الذي أبداه ترامب إزاء الضربات الإسرائيلية على قطر.</p>

<p>وكان ترامب قد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="88fce7b6-0eba-4531-88d3-87fb6ec37002" href="https://almanassa.com/news/26983" title="قطر تحتفظ بحق الرد على إسرائيل.. وترامب: هجوم الدوحة ليس قراري">أعرب</a> عن "امتعاضه" من الهجوم الإسرائيلي غير المسبوق على الدوحة، في حين أوضح روبيو قبل توجهه إلى تل أبيب أن الرئيس الأمريكي "ليس سعيدًا" بالضربة، لكنه شدد على أن هذا التباين "لن يغيّر طبيعة العلاقة مع إسرائيل".</p>

<p>وفي وقت لاحق، اعتبر نتنياهو أن "القضاء على قادة حماس المقيمين في قطر سيزيل العقبة الرئيسية أمام إطلاق سراح جميع الرهائن وإنهاء الحرب في غزة"، مشددًا على أن قادة الحركة "عرقلوا جميع محاولات التوصل لوقف إطلاق النار لإطالة أمد الحرب".</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/VOUWKNCIIFKNDEK7MRYQEWSPGY-2025-09-13/">قال</a> نتنياهو في بوست عبر إكس "قادة حماس الإرهابيون المقيمون في قطر لا يكترثون لأهل غزة، لقد عرقلوا جميع محاولات وقف إطلاق النار لإطالة أمد الحرب إلى ما لا نهاية".</p>

<p>وكانت حماس وصفت الهجوم على الدوحة بأنه محاولة من إسرائيل لعرقلة مفاوضات وقف إطلاق النار، وأكدت أنها لن تغير شروطها لإنهاء الحرب.</p>

<p>وأعلنت حماس، في وقت سابق، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">قبول</a> مبادرة ترامب مؤكدة استعدادها إطلاق جميع سراح المحتجزين الإسرائيليين والدخول في مفاوضات لوقف إطلاق النار، وبدأت بالفعل في مناقشة الوسطاء في الأمر قبل أن تنفذ إسرائيل غارتها في الدوحة مستهدفة قيادات الحركة.</p>

<p>ويتضمن <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">المقترح</a> خمس نقاط رئيسية تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين، ووقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>وتتمسك إسرائيل بمطلب الإفراج عن المحتجزين ونزع سلاح حماس، بينما تصر الحركة على أن الإفراج عنهم لن يتم إلا في إطار اتفاق شامل يضع حدًا للحرب، ويضمن للفلسطينيين إقامة دولتهم المستقلة.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 11:02:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757923335271961</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قصف إسرائيلي مكثف على غزة يفاقم النزوح ويستهدف الأبراج والجامعة الإسلامية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27089</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/1e18ab34-407f-41eb-985c-b544fcf6a72b.jpg.webp?itok=AMezqOJq" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/1e18ab34-407f-41eb-985c-b544fcf6a72b.jpg.webp?itok=AMezqOJq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصل جيش الاحتلال الإسرائيلي عمليات قصف وتدمير الأبراج والمدارس والجامعات في مدينة غزة لليوم العاشر على التوالي، ما أدى إلى موجات نزوح متزايدة باتجاه وسط وجنوب القطاع، وفق شهادات عدد من الفلسطينيين لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال ممدوح الحجار، 41 عامًا، إنه اضطر مع أسرته إلى مغادرة منزله في ساعة مبكرة من صباح الأحد بعد تلقي اتصال هاتفي من جيش الاحتلال يطالبهم بالإخلاء الفوري، تمهيدًا لقصف بناية مجاورة.</p>

<p>وأضاف "صحينا من النوم على صوت صراخ، وقالولنا بدهم يقصفوا البناية، وطلعنا نجري بالشارع خلال دقائق"، موضحًا أن الاحتلال منحهم أقل من نصف ساعة لمغادرة المنطقة قبل أن تدمر الصواريخ بناية من ستة طوابق بالكامل، ما ألحق أضرارًا "جسيمة" بمنزله جعلته غير صالح للسكن.</p>

<p>وتابع "البيت وقعت فيه حيطان وشبابيك وبواب، ونمنا بالشارع للصبح بعد ما قدرنا ناخد شوية من الملابس والأغراض"، مردفًا "صرنا بالشارع وين بدنا نروح، مش أول مرة ننزح من البيت، ولقيت أفضل خيار التوجه للجنوب بعد التهديدات الإسرائيلية وتصاعد القصف بكل مكان".</p>

<p>وروت ميساء سلام، 36 عامًا، معاناتها مع تكرار القصف على حي تل الهوا غرب غزة، حيث تضررت خيمتها مرارًا، ما دفعها للنزوح جنوبًا. وقالت "كل مرة بتخرب الشوادر ونصلحها على حسابنا، صرنا غير قادرين نتحمل الكلفة، والمنظمات ما عادت تقدم الدعم مثل قبل"، وأشارت إلى أن عائلتها دفعت 400 دولار لنقل أمتعتها على "توكتوك"، بينما اضطرت الأسرة للسير مسافة تتجاوز 15 كيلومترًا.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="968eca51-a8ea-4517-86ec-16f85a7a1891" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/968eca51-a8ea-4517-86ec-16f85a7a1891.jpg.webp?itok=Vkjnl5xs" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>نازحون يغادرون غزة إلى الجنوب بعد تكثيف الضربات الإسرائيلية، 14 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>وبالتزامن، <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1967304037021143119?s=46">أصدر</a> جيش الاحتلال أوامر إخلاء لثلاثة أبراج سكنية غرب غزة، إلى جانب مبنى في الجامعة الإسلامية، بزعم "استخدامها لأغراض عسكرية من قبل حركة حماس"، حسب ما <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1967169703295553605?s=46">نشره</a> المتحدث العسكري أفيخاي أدرعي عبر إكس، و<a href="https://x.com/avichayadraee/status/1967154850652651815?s=46">شملت</a> الأوامر برج الكوثر وبرج مهنا وبرج الجندي المجهول، إضافة إلى مبنى المدينة المنورة في الجامعة الإسلامية، التي <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1967121931896762673?s=46">تعرضت</a> جميعها للقصف بصواريخ متتالية.</p>

<p>وأكد مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong> أن برج الكوثر دُمّر بشكل كامل، فيما تعرض برجا مهنا والجندي المجهول لانهيار أجزاء منهما، حيث يتكون كل منهما من 14 طابقًا سكنيًا، بينما استهدفت الطائرات مبنى الجامعة الإسلامية على ست مراحل خلال خمس ساعات، ما أسفر عن إصابات بين نازحين حاولوا العودة لانتشال أغراضهم أثناء توقف مؤقت للقصف.</p>

<p>وأشار المصدر إلى تركيز القصف على المبنى الجامعي، الذي كان يضم مئات العائلات النازحة، قبل إصدار أمر الإخلاء، حيث قصف في المرحلة الأولى بأربع صواريخ حربية تسببت في تدمير جزء منه، ليعاد قصفه بعد نصف ساعة بقنبلتين ثقيلتين.</p>

<p>وأوضح أن بعض النازحين اعتقدوا أن القصف انتهى ما دفع عدد منهم للدخول ومحاولة انتشال أغراضهم، وخلال ذلك، قصف الاحتلال المبنى مرة ثالثة بثلاث صواريخ حربية تسببت في إصابة أكثر من 18 نازحًا، فيما بقي المبنى صامدًا ولم يُدمر بالكامل، حيث تابعت طائرات الاحتلال إطلاق الصواريخ حتى أصبح غير صالح للاستخدام نتيجة الدمار الكبير الذي تعرض له في جولات القصف التالية.</p>

<p>وأفاد مصدر صحفي ثاني، لـ <strong>المنصة</strong>، أن الغارات شملت أحياء تل الهوا والرمال والصبرة ومحيط مستشفى الشفاء ومخيم الشاطئ وشارع الجلاء، حيث دُمرت أكثر من 18 بناية ومنزل بعد اتصالات هاتفية من جيش الاحتلال لإجبار السكان على الإخلاء خلال دقائق معدودة.</p>

<p>وأفاد شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong>، باستهداف مخيم "فلسطين" للنازحين، الذي يضم أكثر من 100 عائلة في خيام متلاصقة بحي تل الهوا، ما أدى إلى تدميره بالكامل دون تسجيل خسائر بشرية.</p>

<p>في السياق، استقبلت مستشفيات القطاع منذ مساء الأحد حتى فجر الاثنين 53 ضحية بينهم 35 في مدينة غزة، إضافة إلى أكثر من 250 مصابًا، وفق مصدر طبي بوزارة الصحة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال شاهد آخر إن صاروخًا من طائرة استطلاع استهدف خيام نازحين في حي الرمال فجر الاثنين، ما أسفر عن مقتل ستة أشخاص بينهم ثلاثة أطفال، وإصابة أكثر من عشرة آخرين معظمهم من الأطفال، فيما أدى قصف الاحتلال منزلين متلاصقين شمال شارع الجلاء إلى سقوط أكثر من 20 ضحية وجريح.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي بدأتها منذ السابع من أكتوبر 2023، ومنذ ذلك الحين لم ينجح الوسطاء في مصر وقطر والولايات المتحدة في التوصل إلى هدنة أخرى أو اتفاق لوقف الحرب.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 11:02:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757923335271960</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مشروع بيان قمة الدوحة يدين الهجوم الإسرائيلي: أمن قطر جزء من الأمن القومي المشترك</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27091</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7470766b-125a-4ea8-a5cf-b642bf3d39f9.jpeg.webp?itok=mh0-K9Rz" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7470766b-125a-4ea8-a5cf-b642bf3d39f9.jpeg.webp?itok=mh0-K9Rz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد وزراء خارجية الدول العربية والإسلامية، خلال اجتماعهم التحضيري للقمة العربية الإسلامية الطارئة التي  تُعقد في الدوحة اليوم الاثنين، أن أمن قطر يمثل جزءًا لا يتجزأ من الأمن القومي العربي والإسلامي، محذرين من أن الاعتداء الإسرائيلي على الأراضي القطرية يشكل خرقًا للقانون الدولي وتصعيدًا خطيرًا يهدد الاستقرار الإقليمي والدولي.</p>

<p>وتأتي القمة في أعقاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0e670b7-9bbe-4137-aebe-e0784166392a" href="https://almanassa.com/news/26970" title="إسرائيل تقصف اجتماعًا لقيادات حماس في الدوحة">هجوم</a> إسرائيلي الثلاثاء الماضي، شنه جيش الاحتلال بطائرات حربية استهدف قيادات الصف الأول لحماس بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعهم في الدوحة لمناقشة مقترح ترامب لوقف إطلاق النار في غزة، ما أسفر عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">مقتل</a> خمسة أفراد من الحركة بينهم نجل رئيس الحركة في قطاع غزة خليل الحية إضافة إلى سادس من الأمن القطري.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1820335-%D8%AA%D8%B6%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9%D8%9F">شدد</a> الوزراء على أن الهجوم بمثابة محاولة لضرب الأمن العربي المشترك وزعزعة الاستقرار، ما يفرض على الدول العربية والإسلامية اتخاذ مواقف حاسمة وموحدة.</p>

<p>وفي كلمة أمام الاجتماع، قال الشيخ محمد بن عبد الرحمن آل ثاني، رئيس الوزراء ووزير الخارجية القطري، إن بلاده "لن تتهاون مع أي اختراق لسيادتها أو تهديد لأمنها الوطني"، معتبرًا أن الهجوم الإسرائيلي "سابقة خطيرة" تستوجب مواجهة قوية وحازمة من قبل المجتمعين العربي والإسلامي.</p>

<p>وأضاف أن "ما قامت به إسرائيل رسالة مفتوحة مضمونها غياب أي خطوط حمراء، ومضيها في زعزعة استقرار الدول وتقويض الجهود الدبلوماسية".</p>

<p>ورغم التحذيرات القطرية، أكد آل ثاني أن بلاده ستواصل دورها في الوساطة بالتعاون مع مصر والولايات المتحدة للتوصل إلى وقف الحرب في غزة وإطلاق سراح المحتجزين لدى حماس وإسرائيل، مشددًا على أن الممارسات الإسرائيلية "لن تثنينا عن الجهود المخلصة لوقف هذه الحرب الظالمة".</p>

<p>من جانبه، حمّل الأمين العام لجامعة الدول العربية أحمد أبو الغيط، إسرائيل مسؤولية ما وصفه بـ"العدوان الغادر"، مؤكدًا أن "الرد العربي والإسلامي الموحد هو الموقف الطبيعي في مواجهة هذا الانتهاك"، واصفًا الهجوم بأنه يجمع بين "الجبن والغدر والحماقة".</p>

<p>وركز مشروع البيان الختامي المقرر أن يعتمده قادة الدول العربية والإسلامية اليوم على محاور رئيسية، هي إدانة العدوان الإسرائيلي على قطر، والتأكيد على أن الهجوم يمثل خرقًا للقانون الدولي واستهدافًا مباشرًا للجهود الدبلوماسية والوساطات العربية والإسلامية.</p>

<p>كما ركز على التضامن الكامل مع قطر، وإظهار وحدة الصف في مواجهة أي عدوان، والتأكيد على أن الدفاع عن قطر واجب عربي وإسلامي جماعي، مشددًا على رفض محاولات ضم الأراضي الفلسطينية وتهجير السكان، والتأكيد على مركزية القضية الفلسطينية كأساس لتحقيق السلام العادل والدائم، مع الترحيب بإعلان نيويورك لدعم حل الدولتين.</p>

<p>وشمل البيان الإشادة بموقف قطر المسؤول والمتحضر، وتقدير الطريقة التي تعاملت بها الدولة الخليجية مع العدوان، والتي تعكس الدبلوماسية الرشيدة والالتزام بالقانون الدولي، محذرًا من غياب المسألة دوليًا ومشددًا على أن التغاضي عن الانتهاكات يشجع إسرائيل على التمادي ما يستدعي اتخاذ خطوات عملية صارمة في حال استمرار الاعتداءات.</p>

<p>وشارك في الاجتماع وزراء خارجية وممثلون عن 57 دولة عربية وإسلامية، قبل انعقاد القمة الاستثنائية التي تهدف إلى صياغة موقف جماعي في مواجهة الهجوم الإسرائيلي، وتأكيد مركزية القضية الفلسطينية باعتبارها جوهر الأمن والاستقرار في المنطقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 15 Sep 2025 11:02:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757923335271959</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تكثّف قصف أبراج «غزة» السكنية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-11-%D9%88%D9%81%D8%A7-150x150.jpg" alt="إسرائيل تكثّف قصف أبراج «غزة» السكنية" title="إسرائيل تكثّف قصف أبراج «غزة» السكنية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وصل مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، 68 قتيلًا، و346 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، فيما استمرت غارات الاحتلال باستهداف أهالي القطاع ومبانيه، مع تجدد أوامر الإخلاء الإسرائيلية لعدد من المباني متعددة الطوابق تمهيدًا لقصفها، بزعم استخدام حركة حماس لها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>توفي شاب في مستشفى شهداء الأقصى، في غربي مدينة دير البلح، وسط القطاع، اليوم، نتيجة إصابته بالجوع وسوء التغذية، تزامنًا مع إعلان وزارة الصحة مقتل شخصين بالسبب نفسه خلال الـ24 ساعة الماضية، مُضيفة أن حصيلة ضحايا المجاعة ارتفعت إلى 422 قتيلًا، بينهم نحو 145 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وصل وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، إلى إسرائيل، اليوم، لدعمها قُبيل الاعتراف المتوقع بدولة فلسطين من قبل عدد من حلفاء الولايات المتحدة، بما في ذلك المملكة المتحدة وفرنسا وكندا وأستراليا وبلجيكا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل شاب في قرية دير جرير، شرقي مدينة رام الله، أمس، متأثرًا بإصابته برصاص مستوطنين، الجمعة الماضي، حسبما أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>عشرات القتلى بقصف ورصاص الاحتلال.. وتكثيف قصف الأبراج لتهجير السكان جنوبًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل 48 فلسطينيًا على الأقل، اليوم، نتيجة العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6953"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، نقلًا عن مصادر في مستشفيات القطاع، أوضحت أن 32 من الضحايا سقطوا في مدينة غزة، في شمال القطاع، فيما كان </span><a href="https://t.me/AjaNews/423685"><span>أربعة</span></a><span> من القتلى من منتظري المساعدات قرب مركز توزيع في شمال مدينة رفح، جنوبًا، تديره مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأسفر قصف مسيرة إسرائيلية لخيمة نازحين في مدينة دير البلح، وسط القطاع، عن مقتل ستة فلسطينيين، حسبما </span><a href="https://t.me/WAFAgency/67712"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، اليوم، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129881"><span>مُضيفة</span></a><span> أن سبعة قتلوا في حي تل الهوى، جنوبي مدينة غزة، نتيجة قصف الاحتلال مبنى مدمرًا بجوار مخيم للنازحين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصل مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، 68 قتيلًا، و346 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6953"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مشيرة لارتفاع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 64 ألفًا و871 قتيلًا، و164 ألفًا و610 مُصابين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمرارًا لسياسة تدمير الأبراج السكنية، شهد «تل الهوى» قصفًا مدمرًا للأبراج والبنايات، اليوم، بعد إصدار الاحتلال أوامر إخلاء لثلاثة مبان متعددة الطوابق، موجّهًا سكانها للنزوح في منطقة المواصي، في جنوبي القطاع، وفق </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1967169703295553605"><span>منشورات</span></a><span> عبر منصة إكس، </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1967121931896762673"><span>نشرها</span></a><span> المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، زاعمًا استخدام حركة حماس للمباني المستهدفة بأوامر الإخلاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/mediagovps/3874"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، اليوم، إن الاحتلال يضلل الرأي العام بادعاء «استهداف المقاومة» بينما يُنفذ قصفًا منهجيًا للأبراج والبنايات السكنية والمدارس والمؤسسات المدنية، بهدف «الإبادة والتهجير القسري»، لافتًا إلى أن الاحتلال يحاول تبرير جرائمه المنظمة عبر ترويج سرديات مضللة في وسائل الإعلام المختلفة، بينما الحقائق على الأرض تكشف عن عمليات قتل وتدمير وتهجير لا علاقة لها بما يروجه من ذرائع وادعاءات زائفة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وفاة شخصين جوعًا في 24 ساعة.. و«يونيسيف»: إصابة 10 آلاف طفل بسوء التغذية خلال شهرين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>توفي شاب في مستشفى شهداء الأقصى، في غربي مدينة دير البلح، وسط قطاع غزة، اليوم، نتيجة الجوع وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/423705"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، تزامنًا مع </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6952"><span>إعلان</span></a><span> وزارة الصحة في القطاع، اليوم، مقتل شخصين بالسبب نفسه خلال الـ24 ساعة الماضية، مُضيفة أن حصيلة ضحايا المجاعة، ارتفعت إلى 422 قتيلًا، بينهم نحو 145 طفلًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأُصيب نحو عشرة آلاف من أطفال القطاع بسوء التغذية الحاد، خلال الشهرين الماضيين، حسبما </span><a href="https://www.unicef.org/mena/ar/node/11826"><span>كشفت</span></a><span> منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، الجمعة الماضي، لافتة إلى أن انقطاع العلاج يهدد نحو 2400 طفل بخطر الموت جوعًا، نتيجة إصابتهم بسوء التغذية الحاد الشديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ الثاني من مارس الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B6/"><span>أغلقت</span></a><span> إسرائيل جميع معابر القطاع، مانعة إدخال المواد الغذائية، باستثناء كميات ضئيلة لم توزع وفق آلية محددة، ما فاقم الأزمة الغذائية الحادة التي يعيشها سكان القطاع كافة، فيما بدأت السلطات الإسرائيلية في يوليو، بالسماح بدخول عدد محدود من شاحنات المساعدات إلى غزة، اعترض مدنيون جائعون معظمها، دون حصول بقية الأهالي على المساعدات، وسط استمرار ارتفاع أسعار الغذاء.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>روبيو في إسرائيل لتجديد الدعم قبيل اعتراف دول غربية بدولة فلسطين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وصل وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، إلى إسرائيل، اليوم، لدعمها قُبيل الاعتراف المتوقع بدولة فلسطين، من قبل عدد من حلفاء الولايات المتحدة، بما في ذلك المملكة المتحدة وفرنسا وكندا وأستراليا وبلجيكا، حسبما </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/sep/14/rubio-visit-middle-east-israel-qatar-hamas"><span>قالت</span></a><span> صحيفة «ذا جارديان» البريطانية، التي نقلت عن روبيو قوله إن محاولة اغتيال قيادات حركة حماس في العاصمة القطرية الدوحة، لن تغير العلاقة بين واشنطن وتل أبيب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال زيارته، سيركز روبيو على «ضمان عودة المحتجزين»، حسبما </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/14/%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، اليوم، فضلًا عن إيجاد سبل لضمان وصول المساعدات الإنسانية للمدنيين، ومواجهة «التهديد الذي تشكله حماس»، معتبرًا أنه لا يمكن للحركة أن «تستمر في الوجود إذا كان السلام في المنطقة هو الهدف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>والتقى روبيو برئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، الذي رافقه في جولة إلى الحائط الغربي للمسجد الأقصى، قبل أن يشيد الأخير بـ«بمتانة التحالف بين إسرائيل والولايات المتحدة» في عهد الرئيس دونالد ترامب، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/us-israel-alliance-is-as-durable-as-the-stones-of-the-western-wall-netanyahu-tells-rubio/"><span>ذكر</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المتوقع أن يناقش روبيو إمكانية ضم إسرائيل لأجزاء من الضفة الغربية، ردًا على اعتراف العديد من الدول الغربية بدولة فلسطين في وقت لاحق من هذا الشهر، وفقًا لما </span><a href="https://www.axios.com/2025/09/13/rubio-netanyahu-israeli-annexation-west-bank"><span>قاله</span></a><span>، أمس، مسؤلون إسرائيليون وأمريكيون لموقع أكسيوس الأمريكي، الذي أضاف أن نتنياهو يريد أن يعرف خلال لقاءه روبيو، ما إذا كان الرئيس ترامب سيؤيد قرار الضم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل شاب في قرية دير جرير، شرقي مدينة رام الله، أمس، متأثرًا بإصابته برصاص مستوطنين، الجمعة الماضي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129842"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية، فيما قالت والدة القتيل إن نجلها تعرض للضرب والتعذيب على يد جنود الاحتلال بعد إصابته برصاص المستوطن، ثم أطلق جنود الاحتلال النار عليه، فضلًا عن تعمدهم تأخير وصول الإسعاف إليه ونقله لتلقي العلاج. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A9/">إسرائيل تكثّف قصف أبراج «غزة» السكنية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 18:49:49 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757869332754522</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال سكر إدفو وكوم أمبو ينهون إضرابهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27081</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى عمال مصنعي سكر إدفو وكوم أمبو بأسوان إضرابهم عن العمل، أمس واليوم تباعًا، عقب لقائهم بأعضاء من مجلس النقابة العامة للصناعات الغذائية زاروا المصنعين الخميس الماضي، حيث أكدوا للعمال أن الأزمة في طريقها للحل و"أن ملفهم وصل لأعلى المستويات".</p>

<p>كما تلقى عمال كوم أمبو وعدًا من نائب محافظ أسون عمرو لاشين، بزيادة الرواتب في أكتوبر/تشرين الأول المقبل، ودراسة تنفيذ بقية المطالبة في مدة تتراوح بين شهرين وثلاثة أشهر، حيث أكد أنه تحدث مع مسؤولي الشركة بهذا الشأن، حسب عاملين لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأكد العاملان أنه على الرغم من قرار العمال إنهاء الإضراب، إلا أنهم يعتزمون العودة إليه مع بداية موسم الإنتاج في يناير/كانون الثاني المقبل، حيث سيكون له فاعلية أكبر، إذا لم تنفذ مطالبهم كاملة خلال هذه المدة.</p>

<p>وبدأت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>الاحتجاجات </a>في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، منذ أكثر من 3 أسابيع، للمطالبة بزيادة الرواتب، وصرف العلاوات المتأخرة، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر ومصنع دشنا بمحافظة قنا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>تبعهم</a> مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة، قبل أن ينهي عمال مصنعي أرمنت و"معدات الحوامدية" إضرابهما في السابع من سبتمبر/أيلول الجاري، تحت ضغط التهديد بالفصل، وإبلاغ الأمن الوطني من قبل الإدارة، ثم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5bb96ef5-4234-4606-a7eb-63fe00140bbe" href="https://almanassa.com/news/26969" title='انتهاء إضراب "سكر دشنا" تحت التهديد.. و"إدفو" و"كوم أمبو" يواصلان الاحتجاج'>أنهى </a>عمال سكر دشنا إضرابهم في التاسع من ذات الشهر، لما تعرضوا له من ضغوط وتهديدات خلال أسبوعين من الإضراب.</p>

<p>وقال عامل بمصنع سكر إدفو لـ <strong>المنصة</strong> إن أمين الصندوق في النقابة العامة للصناعات الغذائية سيد أبو بكر كان على رأس وفد مجلس النقابة الذي زار المصنع الخميس الماضي، وإن العمال تحدثوا معهم عن تدني الرواتب التي لا يزيد متوسطها عن 5 آلاف جنيه، ورفض الإدارة  تطبيق الحد الأدنى، وصرف العلاوات المتأخرة منذ 2017، وامتناعها عن صرف منح غلاء المعيشة التي أقرها الرئيس السيسي.</p>

<p>وأضاف العامل الذي طلب عدم نشر اسمه أنهم تحدثوا أيضًا مع مجلس النقابة عن تعنت رئيس الشركة الكيميائي سعد أحمد، وتوقيع جزاءات على العمال دون وجه حق "في شهر واحد بس وقع 800 ألف جنيه خصومات على العمال"، مشيرًا إلى أن أمين الصندوق بالنقابة سيد أبو بكر أكد لهم أن ملفهم وصل لأعلى المستويات وأن الأزمة سيتم حلها قريبًا.</p>

<p>وقال عامل ثانٍ بمصنع كوم إمبو لـ <strong>المنصة</strong> إنه بعد انتهاء مفاوضات مجلس النقابة مع عمال إدفو توجهوا إلى مصنع كوم أمبو بصحبة مسؤولين بالمحافظة بينهم نائب المحافظ، حيث أكد للعمال أنه سيتم زيادة الرواتب بداية من أكتوبر تحت بند غلاء معيشة بمبلغ 1000 جنيه، ودراسة بقية مطالب العمال في خلال شهرين أو ثلاثة أشهر.</p>

<p>ويرى العاملان أن السبب في عدم تحقيق الإضراب لمطالبه رغم استمراره أكثر من ثلاثة أسابيع وشموله لأغلب مصانع الشركة المصرية للسكر والصناعات التكاملية، أن المصانع  كانت في فترة الصيانة والتي تبدأ نهاية أبريل وحتى يناير من العام التالي، موعد بدء موسم الإنتاج، حيث لم يمثل الإضراب ضغط حقيقي وفعال على إدارة الشركة، وهو  ما أدركه العمال وسوف يرعونه بعد ذلك.</p>

<p>وخلال الإضراب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>تلقى </a>عمال مصنع دشنا تهديدات من الأمن الوطني بالقبض على عدد منهم إذا لم ينهوا احتجاجاتهم، وفق ما نقله عُمال لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق، في حين واصلت الإدارة ضغوطها عليهم وهو ما حدث مع عمال مصنع أرمنت بالأقصر، ومع عمال إدفو في بداية الإضراب.</p>

<p>وهاجم رئيس الشركة القابضة للصناعات الغذائية أيمن إسماعيل العمال، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>مهددًا </a>بخصخصة المصانع خلال اجتماع جمعه ورؤساء اللجان النقابية بمصانع الشركة المصرية للسكر والصناعات التكاملية الخميس الماضي، حسبما قال مصدر نقابي لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>

<p>ويعاني عمال مصانع السكر التابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية من "تدني الرواتب التي يبلغ متوسطها 5 آلاف جنيه، وتدني الخدمات الطبية داخل أغلب المصانع"، حسب عمال لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>كما كان من بين الأسباب التي دعت العمال للاحتجاج، استقطاع مبالغ مالية ما بين 700 إلى 1000 جنيه من كل عامل نظير الدخول في منظومة التأمين الصحي الشامل التي بدأ تطبيقها في أسوان في يوليو/تموز الماضي.</p>

<p>وتعد شركة السكر والصناعات التكاملية، التي <a href="https://www.siicegypt.com/about">تأسست</a> عام 1956 وتتبع الشركة القابضة للصناعات الغذائية من أكبر الكيانات الصناعية في هذا القطاع، إذ تمتلك ثمانية مصانع للسكر في صعيد مصر هي أبو قرقاص، جرجا، نجع حمادي، دشنا، قوص، أرمنت، إدفو، كوم أمبو، إلى جانب مجمع الحوامدية الصناعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 18:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757863948267305</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحبس 6 أشهر مع الشغل لمتهمة بـ"تسميم كلاب".. ومحامي المبلغين: حكم رادع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27078</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/eacf797e-4f44-43f7-b995-e0305588bdba.jpeg.webp?itok=WTxhxn6L" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/eacf797e-4f44-43f7-b995-e0305588bdba.jpeg.webp?itok=WTxhxn6L" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت محكمة جنح 6 أكتوبر أمس السبت، حكمًا غيابيًا بحبس متهمة 6 أشهر مع الشغل، وكفالة 10 آلاف جنيه لإيقاف التنفيذ لحين نظر المعارضة، لإدانتها بتسميم مجموعة من الكلاب داخل كمبوند دجلة بالمز بمدينة 6 أكتوبر الجديدة، حسبما قال مصطفى خيري محامٍ عن مقدمي البلاغ ضد المتهمة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="663ebd91-83b0-4579-836e-390d4c881642" href="https://almanassa.com/news/24075" title='بلاغات تتهم امرأة بقتل الكلاب في أحد كومباوندات "6 أكتوبر"'>حرر</a> مجموعة من السكان بلاغات ضد ساكنة اتهموها بـ"تسميم الكلاب بالكمباوند والشروع في قتل المواطنين بعد إصابة أحد السكان بسم محظور دوليًا"، ليصدر بحقها الحكم الذي عده المحامي "حكمًا رادعًا يأتي في ظل انتشار وقائع تسميم الكلاب"، مؤكدًا أن المحكمة استندت إلى أدلة دامغة بينها اعتراف صريح ومصور للمتهمة.</p>

<p>ولاقت تلك الواقعة اهتمامًا بالغًا في مايو الماضي عندما انتشرت <a href="https://web.facebook.com/100067773623849/videos/pcb.1016114623990982/1186521799437517">فيديوهات</a> لكلاب مسمومة غارقة في دمائها بطرقات الكمباوند، وسط مطالب لوزارة الداخلية والنيابة العامة بالتحقيق، والقبض على الجناة، ووقف تعذيب وقتل الكلاب بالشوارع.</p>

<p>وأوضح خيري أن عقوبة "الحبس مع الشغل" تعكس قوة الجريمة وثبوتها، حيث تعني تشغيل المتهمة داخل محبسها طوال فترة العقوبة، حال صدور حكم نهائي واجب النفاذ بحبسها من محكمة الجنح المستأنفة.</p>

<p>وأشار خيري، الذي حضر التحقيقات، إلى أن النيابة العامة وجهت للمتهمة تهمة "تسميم الكلاب مما أدى إلى وفاتها"، لافتًا إلى أن الأدلة المقدمة ضدها كانت قوية وشملت شهادات ما يقرب من 6 شهود، بينهم ممثلون عن جمعيات حقوق الحيوان، وسكان من المنطقة حضروا الواقعة، بالإضافة إلى أحد المجني عليهم الذي تعرض لشبهة تسمم أثناء محاولته إزالة بقايا السم.</p>

<p>وكشف المحامي عن دليل حاسم في القضية، قائلًا "يوجد فيديو صوّره السكان وقت الواقعة، تظهر فيه المتهمة وهي تعترف صراحةً بارتكاب الجريمة، وعندما واجهها الأهالي قائلين: انتي اللي قتلتي الكلاب؟ ردت قائلة: آه أنا قتلت آه أنا اللي عملت"، مضيفًا أن هذا الفيديو تم تفريغه بمعرفة النيابة العامة وضُم إلى أوراق القضية".</p>

<p>وأكد خيري أن المتهمة حاولت خلال تحقيقات النيابة التراجع عن اعترافها، مدعيةً أنها قالت "أنا عملت" ولم تقل "أنا قتلت"، لكن الأدلة المتمثلة في الفيديو وشهادات الشهود كانت كافية لإدانتها.</p>

<p>وتابع "الفكرة كلها أنه حتى لو كان هناك أذى من أي حيوان، فلا تكون النتيجة قتله بالسم، الهدف هو حماية الإنسان وحماية الأرواح في نفس الوقت، نأمل أن يكون هذا الحكم رادعًا لكل من يفكر في ارتكاب مثل هذه الجرائم".</p>

<p>وفيما بدا أنه توجه رسمي ضد ظاهرة التعدي على الكلاب الضالة، <a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/posts/pfbid05YPdg1d7Z4gKahfZ3WLUA5k6ecyNsgoucBQuPVe3Fihvv13aiaDf9Z3EKs2vnW54l">أكدت</a> النيابة العامة في أواخر أغسطس/آب الماضي تصديها الحازم لجرائم الاعتداء على الحيوانات، مشيرةً إلى أنها تابعت باهتمام بالغ وقائع مؤلمة تم تداولها مؤخرًا وأثارت استنكارًا واسعًا. وأوضحت النيابة أن هذه الأفعال لا تخالف فقط القيم الدينية والإنسانية التي تحرم إيذاء الحيوان، بل تعد فعلًا مجرَّمًا بنصوص القانون، وترتب مسؤولية جنائية على مرتكبيها، كما تشكل إخلالًا جسيمًا بالمنظومة الأخلاقية للمجتمع.</p>

<p>وأعلنت النيابة العامة أنها ستباشر سلطاتها في التحقيق والمساءلة "بلا تهاون"، وستتخذ الإجراءات القانونية الرادعة ضد كل من يثبت ارتكابه لهذه الجرائم، بهدف تحقيق الردع العام والخاص. كما أهابت بالمواطنين أن يكونوا عونًا لها عبر الإبلاغ الفوري عن أي وقائع مماثلة، وصولًا إلى ضبط مرتكبيها ومساءلتهم، وصونًا لضمير المجتمع من التبلد أمام صور العنف والإيذاء.</p>

<p>وكان محمد عادل، أحد سكان الكمباوند، الذي تعرض للإصابة بالسُم، قال لـ <strong>المنصة</strong> وقت واقعة تسميم الكلاب، إنها ليست المرة الأولى لمثل تلك الحالة هناك "نعاني يوميًا من مناوشات مع السكان الكارهين لوجود الحيوانات الأليفة، الذين يتعرضون لنا كمهتمين بالرفق بالحيوان بالسب والشتائم، بل كادت تصل في إحدى المرات للاشتباك بالأيدي أثناء وضعي أكل ومياه للكلاب والقطط".</p>

<p>وأوضح "من سنتين قُتل أكثر من 150 كلب بسم الأستركنين <a href="https://ecesr.org/%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D9%84%D8%B5-%D9%85%D9%86-%D9%83%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D9%81/">المحرم دوليًا</a> بالكمباوند بلا رحمة"، على حد قوله.</p>

<p>وأضاف عادل "المشكلة أن الكمباوند من غير سور، والكلاب عادت من جديد، ولكي نتلاشى مشاكل التسميم والقتل قررنا كسكان مهتمين بالحيوانات وبالجهود الذاتية، التنسيق مع جمعيات الرفق بالحيوان لتنفيذ استراتيجية مصر للتنمية المستدامة، بأن تكون مصر بلا سعار 2030، وبالفعل تم تطعيم كل كلاب الكمبوند الشهر الماضي".</p>

<p>وفي عام 2021، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/11/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%91%D8%AB-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-2030-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8F%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%AA/6806968">أطلقت</a> مصر الاستراتيجية الوطنية للقضاء على مرض <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2024/12/25/egypt-stray-dogs-plan-government#:~:text=%D9%88%D9%81%D9%8A%20%D8%B9%D8%A7%D9%85%202021%D8%8C%20%D8%A3%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%AA%20%D9%85%D8%B5%D8%B1,%D9%85%D8%B9%20%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8A.">السعار</a>، من خلال التطعيم وحملات توعية للمواطنين.</p>

<p>"لكن فوجئنا بتسميم الكلاب اللي طعمناها، وتحولت شوارع الكمباوند لساحة من جثث الكلاب، بينهم كلبين جولدن ولابرادور مملوكين لسكان في الكمباوند، وعندما حاولت المساعدة في جمع بقايا المأكولات المخلوطة بالسم خوفًا على الأطفال، جرح أحد أصابعي ونزف، وبعدها بعشر دقائق دخلت في حالة إعياء شديد" قال عادل.</p>

<p>اتصلت زوجته بالإسعاف "التي نقلتني غارقًا في عرقي وبتنميل في اليد والذارع، مصحوبًا بضيق في التنفس وقيء لمستشفى أكتوبر العام، لكن أخبروني بضروة التوجه لقسم السموم بالقصر العيني لعدم تخصصهم في هذه الحالات، بالفعل قام <a href="https://web.facebook.com/100067773623849/videos/pcb.1016114623990982/1039311601471694">الأطباء</a> بالقصر العيني باللازم من تحاليل وفحوصات، ولدينا تقرير طبي بذلك".</p>

<p>وأشار عادل إلى تحريره محضرًا بقسم شرطة ثالث أكتوبر ثم تحول لبلاغ للنيابة العامة يحمل رقم 2932 لسنة 2025 ضد إحدى الساكنات التي تعترف في<a href="https://web.facebook.com/100067773623849/videos/pcb.1016114623990982/1106057981307503"> فيديو </a>لها بتسميمها للكلاب "أنا واثق في القضاء والقانون المصري، الموضوع بقى أكبر من تسميم الكلاب اللي مش هنتهاون في حقها، ووجهت النيابة لهذه المرأة تهمة الشروع في القتل"، موضحًا أن النيابة أمرت بعرض الكلاب المسمومة على الطب البيطري للفحص والتشريح ومعرفة نوعية السم وخطورته.</p>

<p>وكفلت المادة 45 من <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> المحافظة على الحيوان والرفق به، وكذلك المادتان 355 و357 من<a href="https://manshurat.org/node/14677"> قانون العقوبات</a>، إذ جرمتا التعدي على الحيوان أو استعمال القسوة معه.</p>

<p>وتنص المادة 357 على أن "يعاقب بالحبس مدة لا تزيد على ستة أشهر أو بغرامة لا تتجاوز مائتي جنيه كل من قتل عمدًا بدون مقتض أو سمَّ حيوانًا من الحيوانات المستأنسة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 14 Sep 2025 18:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757863948267304</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
