<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 08 Dec 2025 10:25:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 08 Dec 2025 08:25:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>إخلاء سبيل أحمد رفعت ومنذر الخلالي بكفالة 20 ألف جنيه لكل منهما</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28951</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/522c657a-dd66-431c-8684-492b04c9ab20.jpg.webp?itok=r3Un0Icv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/522c657a-dd66-431c-8684-492b04c9ab20.jpg.webp?itok=r3Un0Icv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت نيابة أمن الدولة العليا <a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02zu8A3DWVj3akYxXWgSEsm64ttZMBSdnAnCGTNoSU5XbRCSP6kXEgKJfGSkSt6cdDl">إخلاء</a> سبيل الصحفي أحمد رفعت رئيس تحرير موقع إيجبتيك، ومنذر الخلالي رئيس مجلس الإدارة، بكفالة 20 ألف جنيه لكل منهما، حسب ما أعلنه نقيب الصحفيين خالد البلشي على فيسبوك.</p>

<p>وقال عضو مجلس نقابة الصحفيين محمود كامل لـ <strong>المنصة</strong> إن النيابة وجهت لرفعت اتهام بـ"نشر أخبار كاذبة"، ولمنذر تهمتي "نشر أخبار كاذبة وإدارة موقع بدون ترخيص".</p>

<p dir="rtl">وصباح اليوم الأحد، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d71f5e12-5e7f-4df7-9072-92cabe4f986f" href="https://almanassa.com/news/28941" title='القبض على رئيسي إدارة وتحرير موقع "إيجبتك".. و"الصحفيين": أبلغونا بعد بدء التحقيق'>أعلنت</a> الإعلامية قصواء الخلالي القبض على شقيقها منذر، مالك شركة باستيت كِميديا  للإعلام، والصحفي أحمد رفعت رئيس تحرير موقع إيجبتك المملوك للشركة.</p>

<p dir="rtl">وأوضحت الخلالي في <a href="https://www.facebook.com/Kaswaa.Elkhelaly.Official/posts/pfbid07BZRxjDeiX6mrLUNaguUGRVmasVshDLgH2uF9b99k5Yqbp52iyQdPmifoJ9tHMVXl">بوست</a> لها على فيسبوك، أنه تم اقتحام منزلها بقوة كبيرة ملثمة ومدججة بالسلاح، للقبض على شقيقها بالتزامن من اقتحام منزل رئيس تحرير موقع إيجبتك، وأنهم رفضوا الإفصاح عن هويتهم، وطالبوها بعدم الاتصال بأي طرف من كل أجهزة الدولة ومصادرة هاتفها.</p>

<p dir="rtl">وأضافت أنه تم الاستيلاء على كاميرات المراقبة الخاصة بمنزلها المقتحم، وإبلاغها باللحاق بشقيقها في سيارتها الخاصة لعدم وجود مكان في سياراتهم "ثم بعد خروجي وراءهم أعطوني هاتفي وأسرعت سياراتهم وتركتني ولا أعلم أين اتجهت".</p>

<p dir="rtl">وأكدت قصواء أن الشركة التي يملكها شقيقها مرخصة وحصلت على موافقات من كل جهات الدولة، وأن الموقع الإلكتروني مقنن وصادر له كل الأوراق اللازمة لعمله، ويعمل به نحو 250 صحفيًا.</p>

<p dir="rtl">وكانت مقررة لجنة الحريات بنقابة الصحفيين إيمان عوف أكدت لـ <strong>المنصة</strong> إن النقابة لم تُخطر بقرار الضبط والإحضار قبل تنفيذه، وأنهم تلقوا معلومات بعد بدء التحقيق الفعلي في النيابة.</p>

<p dir="rtl">وفي <a href="https://www.facebook.com/eman.ouf/posts/pfbid02wzBAqgw9YC8MgYn5Y3NhCMBrgrU9s3N7XoErWs2haRT2hDXKviV5UfA3eKaaahbgl">بوست</a> لها أبدت إيمان تعجبها من الإصرار على مخالفة تعليمات النائب العام "بضرورة إبلاغ النقابة واتخاذ إجراءات قانونية بالاستدعاء من خلال النقابة واتخاذ إجراءات قانونية بدلًا من إجراءات الضبط العنيفة"، وناشدت إيمان عوف "النائب العام بضرورة وقف هذه الانتهاكات والإفراج عن الزملاء بضمان النقابة".</p>

<p>المفارقة كانت في بيان لوزارة الداخلية، بررت فيه اقتحام منزل قصواء الخلالي وأحمد رفعت، و<a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0ZX5iggLTfMkptzydSuJrnSDbkVSz19k9f6ZmgJJtA8PPsGr86ZTpXLBivHWJUkA9l">قالت</a> إن حقيقة الواقعة "تتمثل في أنه بتاريخ 2 الجاري تقدم رئيس شعبة الدواجن بالغرف التجارية ببلاغ ضد الموقع المشار إليه لنشره تصريحات منسوبة له وبصورته الشخصية تحت <a href="https://www.egyptke.com/103205">عنوان</a> (دواجن فاسدة وملونة تغزو الأسواق) على خلاف الحقيقة، رغم عدم قيامه بإجراء أي أحاديث مع ذات الموقع".</p>

<p>ورغم أن قانون تنظيم الصحافة والإعلام يمنع الحبس في قضايا النشر، وعلى عكس تأكيد إيمان عوف أن النقابة لم تُخطر بقرار الضبط والإحضار قبل تنفيذه، أكدت الداخلية "إحاطة نقابة الصحفيين على ضوء عضوية أحدهما بالنقابة، وأن جميع الإجراءات تمت في إطار من الشرعية والقانون".</p>

<p dir="rtl">وتنص المادة 69 من <a href="https://manshurat.org/node/410">قانون</a> نقابة الصحفيين أنه "على النيابة العامة أن تخطر مجلس النقابة أو مجلس النقابة الفرعية بأي شكوى ضد أي صحفي تتصل بعمله الصحفي قبل الشروع في التحقيق معه بوقت مناسب. إذا اتهم الصحفي بجناية أو جنحة خاصة بعمله الصحفي فللنقيب أو لرئيس النقابة الفرعية أن يحضر التحقيق بنفسه أو بمن ينيبه عنه".</p>

<p>كما تنص المادة 29 من <a href="https://scm.gov.eg/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/">قانون</a> تنظيم الصحافة والإعلام على ألا توقع عقوبة سالبة للحرية في الجرائم التي ترتكب بطريق النشر أو العلانية، فيما عدا الجرائم المتعلقة بالتحريض على العنف أو التمييز بين المواطنين أو بالطعن في أعراض الأفراد.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64ea1532-6c8b-4654-ad55-f4219c32c9dd" href="https://almanassa.com/news/21763" title="لجنة حماية الصحفيين: مصر تحتل المركز السادس عالميًا في حبس الصحفيين">تحتل</a> مصر المرتبة السادسة على مستوى العالم من حيث عدد الصحفيين المسجونين خلال العام الماضي، إذ بلغ عددهم 17 صحفيًا، وفق إحصاء قدمه تقرير صادر عن لجنة حماية الصحفيين/CPJ، الذي ذكر أن "مصر لا تزال تُعد من أكبر السجون في العالم بالنسبة للصحفيين، حيث أضحت البلاد بعيدة كل البعد عن آمال الحرية التي حملتها ثورة 2011".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 21:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765134142132753</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل طفلة في رفح ومُسنة في «المواصي».. و«خليفة أبو شباب» يعلن إعدام مقاومَين في شرق رفح</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D9%85%D9%8F%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-150x150.jpeg" alt="الاحتلال يقتل طفلة في رفح ومُسنة في «المواصي».. و«خليفة أبو شباب» يعلن إعدام مقاومَين في شرق رفح" title="الاحتلال يقتل طفلة في رفح ومُسنة في «المواصي».. و«خليفة أبو شباب» يعلن إعدام مقاومَين في شرق رفح" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتلت مُسنة فلسطينية، اليوم، متأثرة بإصابتها نتيجة قصف إسرائيلي استهدف خيام نازحين، قبل يومين، في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، جنوب قطاع غزة، بينما قَتَل رصاص جيش الاحتلال، طفلة خارج مناطق تمركزه في غربي مدينة رفح، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استأنفت حركة حماس، بالتنسيق مع فريق منظمة الصليب الأحمر الدولية، اليوم، عمليات البحث عن جثة آخر أسير إسرائيلي لا تزال لدى المقاومة، في مناطق خاضعة لسيطرة الاحتلال في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، بعد يوم من إعلان رئيس الحركة  في غزة، خليل الحية، عن نية الدخول إلى مناطق جديدة للبحث عن الجثة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت وزارة الصحة في غزة، اليوم، إن أرصدة الأدوية والمستهلكات الطبية لا تزال تتخطى مستويات كارثية، موضحة أن 52% من قائمة الأدوية الأساسية، و71% من قوائم المستهلكات الطبية، و70% من المستهلكات المخبرية، رصيدها صفر،  فيما حذرت وكالة «أونروا» من تفاقم الأزمة الإنسانية بسبب نقص التمويل وشح المساعدات، التي لا يرقى تدفقها إلى مستوى الحاجة في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن قائد ميليشيا القوات الشعبية، غسان دهيني، اليوم، «تنفيذ حكم الإعدام الثوري والشرعي»، بحق مقاومين فلسطينيين من كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، بعد اعتقالهما خلال الفترة الماضية في شرقي مدينة رفح، بزعم «إدانتهم بتهمة القتل بالاشتراك»، قبل أن ينشر صورًا لجثث الضحايا عبر منصة فيسبوك. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، أمس، برصاص الجيش الإسرائيلي، الذي احتجز جثة أحدهما، قبل أن يصدر بيانًا أعلن تصفيتهما بزعم محاولتهما تنفيذ عملية دهس، بعد «تجاوزهما السرعة بسيارتهما»، ما أسفر عن إصابة جندي بجروح طفيفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل طفلة في رفح ومُسنة في «المواصي».. ويوسّع مناطق سيطرته في شرق خان يونس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتلت مُسنة فلسطينية، اليوم، متأثرة بإصابتها نتيجة قصف إسرائيلي استهدف خيام نازحين، قبل يومين، في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، في جنوب قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/215563"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، بينما قتل رصاص الجيش الإسرائيلي، طفلة، اليوم خارج مناطق تمركزه في غربي مدينة رفح، جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/343214"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بلدة جباليا، شمال القطاع، أصيب اثنان برصاص الاحتلال، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/343191"><span>قالت</span></a><span> وكالة «صفا»، فضلًا عن </span><a href="https://t.me/Palsawacom/147802"><span>إصابة</span></a><span> طفل في شرقي مدينة غزة، تزامنًا مع استمرار غارات الاحتلال وقصفه المدفعي، ونسف منازل نزح سكانها في مناطق شرقي القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسّعت قوات الاحتلال، أمس، مناطق سيطرتها في شرق خان يونس، عبر إزاحة «الخط الأصفر» باتجاه الغرب، والذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2152125.html"><span>قالت</span></a><span> وكالة «معًا» الإخبارية الفلسطينية، اليوم، مُضيفة أن دبابات الاحتلال تقدمت إلى مدخل بلدة بني سهيلا، قبل أن يضع الجنود الإسرائيليون مكعبات إسمنتية صفراء على مدخل البلدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7170"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، إن مستشفياتها استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، ستة قتلى، و17 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 70 ألفًا و360 قتيلًا، و171 ألفًا و47 مُصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس» تستأنف البحث عن جثة إسرائيلي في شرق غزة.. ونتنياهو: اقتربنا من «المرحلة الثانية»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استأنفت حركة حماس، بالتنسيق مع فريق منظمة الصليب الأحمر الدولية، اليوم، عمليات البحث عن جثة آخر أسير إسرائيلي لا تزال لدى المقاومة، في مناطق خاضعة لسيطرة الاحتلال في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/272167"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، بعد يوم من </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4361"><span>إعلان</span></a><span> رئيس «حماس» في غزة، خليل الحية، عن نية الدخول إلى مناطق جديدة للبحث عن الجثة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد الحية نية «حماس» عدم إعطاء الاحتلال ذريعة لاستئناف الحرب، مُشيرًا إلى أن سلاح الحركة، الذي لا يزال موضع نقاش مع الفصائل الفلسطينية والوسطاء، مرتبط بوجود الاحتلال، وأنه «إذا انتهى الاحتلال فسيؤول السلاح إلى الدولة»، فضلًا عن قبول الحركة وجود القوات الأممية في غزة، باعتبارها قوات فصل ومراقبة للحدود، ومتابعة لوقف إطلاق النار، الذي تعرضه الخروقات الإسرائيلية للخلل، وفق تعبيره، ولا سيما مع تعطيل دخول المساعدات إلى القطاع المحاصر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع اقتراب إنهاء ملف تبادل الأسرى بين إسرائيل «حماس»، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-says-he-expects-phase-2-of-gaza-ceasefire-to-begin-soon-in-press-conference-with-germanys-merz/"><span>قال</span></a><span> رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إنه يتوقع الانتقال قريبًا إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، بعد أن شارفت مرحلته الأولى على الانتهاء، مُضيفًا أنه سيناقش مع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، «كيفية إنهاء حكم حماس في غزة، لأن هذا جزء أساسي من ضمان مستقبل مختلف لغزة ومستقبل مختلف في مواجهتها»، بحسب تعبيره، في حين أشار إلى «المرحلة الثالثة» من الاتفاق، التي ستكون لـ«إزالة التطرف من غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/12/7/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D9%85%D9%83%D9%86-%D8%A3%D9%86"><span>جدد</span></a><span> وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، أمس، التأكيد على ضرورة نشر قوات دولية، دورها حفظ السلام وليس فرضه في غزة، وضمان التزام إسرائيل و«حماس» بوقف إطلاق النار، فضلًا عن منع أي ذريعة لإسرائيل باستئناف عملياتها العسكرية، لافتًا إلى أهمية المرحلة الثانية من اتفاق غزة، لارتباطها بالانسحاب الإسرائيلي من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي، أعلن، الخميس الماضي، التعرف على هوية جثة الأسير التي سلمتها المقاومة، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/body-returned-from-gaza-on-wednesday-identified-as-that-of-thai-national-sudthisak-rinthalak/"><span>قال</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، لافتًا إلى أنه بالتعرف عليها لم يتبق في غزة سوى جثة إسرائيلي واحد قُتل خلال هجوم المقاومة على المستوطنات الإسرائيلية المحاذية للقطاع، في السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«صحة غزة»: 52% من الأدوية الأساسية رصيدها صفر.. و«أونروا» تحذر من تفاقم الأزمة الإنسانية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت وزارة الصحة في غزة، اليوم، إن أرصدة الأدوية والمستهلكات الطبية لا تزال تتخطى مستويات كارثية، موضحة أن 52% من قائمة الأدوية الأساسية، و71% من قوائم المستهلكات الطبية، و70% من المستهلكات المخبرية، رصيدها صفر، مشيرة إلى أن الأزمة تتخذ منحنيات تصاعدية مع زيادة احتياج التدخلات العلاجية للجرحى والمرضى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت الوزارة في </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7171"><span>بيان</span></a><span>، أن أقسام الرعاية الأولية، والجراحة، والعمليات، والعناية المركزة، والسرطان، وأمراض الدم، من الخدمات التي تعاني نقصًا شديدًا في قوائم الأدوية، فضلًا عن أقسام جراحة العظام، والكلى، والغسيل الكلوي، والعيون، والجراحة العامة، والعمليات والعناية الفائقة، التي تواجه تحديات كارثية مع نقص المستهلكات الطبية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أعلنت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/272166"><span>إصابة</span></a><span> 508 أطفال في القطاع المحاصر بسوء تغذية حاد، من بين نحو سبعة آلاف طفل جرى فحصهم، مُحذرة من تفاقم الأزمة الإنسانية بسبب نقص التمويل وشح المساعدات، التي لا يرقى تدفقها إلى مستوى الحاجة في غزة، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/398263/%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-508-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D9%88%D8%A1-%D8%AA%D8%BA%D8%B0%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D8%A7%D8%AF"><span>قالت</span></a><span> مديرة العلاقات الخارجية والإعلام في الوكالة، تمارا الرفاعي، اليوم، مُضيفة أن استمرار نقص التمويل والمساعدات يهدد حياة الأطفال واللاجئين الفلسطينيين.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«خليفة أبو شباب» يعلن إعدام مقاومَين بعد اعتقالهم في شرق رفح</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/posts/pfbid02LjDXpjXFpFCeH5GFXAF9TmQQLyGCowA4Np7azE97m56vxpcbt9JSpW8JjGP1z9Uml"><span>أعلن</span></a><span> قائد ميليشيا القوات الشعبية، غسان دهيني، اليوم، «تنفيذ حكم الإعدام الثوري والشرعي»، بحق مقاومَين فلسطينيين من كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، بعد اعتقالهما خلال الفترة الماضية في شرقي مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، بزعم «إدانتهما بتهمة القتل بالاشتراك»، قبل أن ينشر صورًا لجثث الضحايا عبر فيسبوك. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، </span><a href="https://t.me/almajdps0/8938"><span>قال</span></a><span> موقع المجد الأمني، المقرب من «حماس»، نقلًا عن قيادي في «أمن المقاومة»، اليوم، إن ثمانية عناصر انضمت للميليشيات المدعومة إسرائيليًا، بادروا بتسليم أنفسهم للمقاومة خلال الساعات الماضية، استجابة لإعلان «فتح باب التوبة» لمدة عشرة أيام، وذلك «بعد تواصل من بعض العائلات وبدعم واضح من العشائر التي رفعت الغطاء الاجتماعي عن المتورطين، ما أسهم في تسهيل وصولهم للجهات المختصة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان دهيني </span><a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/posts/pfbid0SmnCvLvU7qeeQCdf3dUqefbzXHey8EJCG5UdsSQFDnWAGixDkWoFfShuoF7Q1w62l"><span>كشف</span></a><span> مؤخرًا عن مشاركة «القوات الشعبية» في ملاحقة مقاومين فلسطينيين خرجوا من الأنفاق في شرقي رفح، </span><a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/posts/pfbid0JkYaAykZG9TBqaJsEyPpowKVZdpZ5QgM8kuoD8nykkwXX58pvAv2ka4vxdF7tcKhl"><span>مؤكدًا</span></a><span> مقتل اثنين، واستمرار ملاحقة ثالث، وذلك بعد أيام قليلة على إذاعة صفحة «القوات الشعبية» ما قالت إنه «اعترافات» مسجلة منسوبة لعناصر من «القسام» بعد اعتقالهم في رفح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونهاية الأسبوع الماضي، اكتنف الغموض مقتل مؤسس الميليشيا وقائدها السابق، ياسر أبو شباب، الذي تضاربت الأنباء بشأن ملابسات مقتله، بين </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/04/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%AA-%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%B1-%D8%A3%D8%A8/?fbclid=IwY2xjawOfu3NleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFlRHBnREozeU9STFd4VUh1c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHmnScZzzy16710UZXNQfdi5nO90bwSJgDZOvxGWqduXtCDe7jbclWJVQPGis_aem_NW8CJGtnNJRuCUaYzjSQ3Q"><span>إعلان</span></a><span> مصادر من «حماس»، أنه قُتل على يد المقاومة، بعد اختراق مجموعته المسلحة، وما قالته الصحافة الإسرائيلية، و</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122173129166875302&amp;id=61576259066682&amp;rdid=9SW80wFngLxEpQ96#"><span>صفحة</span></a><span> الميليشيا عبر فيسبوك، من أنه قُتل خلال فض نزاع عائلي أصيب خلاله بطلق ناري، قبل أن </span><a href="https://arabic.euronews.com/2025/12/06/ghassan-dahini-successor-abu-shabab-israeli-channel-12-not-fear-hamas-continue-fight-end"><span>يعلن</span></a><span> دهيني، نائب أبو شباب، في مقابلة مع القناة 12 الإسرائيلية، توليه قيادة الميليشيا بعد مصرع مؤسسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان «أبو شباب» شكّل ميليشيا تضم نحو 500 عنصر، في منتصف العام الجاري، وظهرت في مناطق يسيطر عليها جيش الاحتلال في شرق رفح، و</span><a href="https://www.facebook.com/Popularforces2024"><span>أعلنت</span></a><span> عن نفسها عبر فيسبوك تحت اسم «القوات الشعبية»، قبل أن تكشف وسائل إعلام ومسؤولون إسرائيليون، عن تلقي المجموعة دعمًا من إسرائيل، لمعاونتها في محاربة «حماس».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، أمس، نتيجة إصابتهما برصاص الاحتلال الإسرائيلي، الذي احتجز جثة أحدهما، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137286"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، قبل أن يصدر جيش الاحتلال </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5216696-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%91%D9%8E%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7-%D8%AF%D9%87%D8%B3-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>بيانًا</span></a><span> أعلن تصفيتهما بزعم محاولتهما تنفيذ عملية دهس، بعد «تجاوزهما السرعة بسيارتهما»، ما أسفر عن إصابة جندي بجروح طفيفة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D9%85%D9%8F%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/">الاحتلال يقتل طفلة في رفح ومُسنة في «المواصي».. و«خليفة أبو شباب» يعلن إعدام مقاومَين في شرق رفح</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 19:38:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765134142132751</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الصحفيين»: «أمن الدولة» تحقق مع مالك ورئيس تحرير «إيجبتك» بالمخالفة للقانون.. و«الداخلية»: أخطرنا النقابة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/07/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D9%88/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/signal-%D9%A2%D9%A0%D9%A2%D9%A5-%D9%A1%D9%A2-%D9%A0%D9%A7-%D9%A1%D9%A7%D9%A5%D9%A2%D9%A3%D9%A6-e1765123688107-150x150.jpeg" alt="«الصحفيين»: «أمن الدولة» تحقق مع مالك ورئيس تحرير «إيجبتك» بالمخالفة للقانون.. و«الداخلية»: أخطرنا النقابة" title="«الصحفيين»: «أمن الدولة» تحقق مع مالك ورئيس تحرير «إيجبتك» بالمخالفة للقانون.. و«الداخلية»: أخطرنا النقابة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«الصحفيين»: «أمن الدولة» تحقق مع مالك ورئيس تحرير «إيجبتك».. و«الداخلية»: بلاغ من رئيس شعبة الدواجن «فى إطار من الشرعية والقانون»</span></li>
<li aria-level="1"><span>الحكومة تتفق على تغليظ العقوبات وتوحيد الجهود والمنصات ضد الشائعات.. وتُرحب بالنقد</span></li>
<li aria-level="1"><a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/posts/pfbid037xDzbB79ZEMfgb5fhczfoVoTND2b4pGm98TE1PWWGmGAajCkhgszD7ufrwHpTT7al"><span>النيابة </span></a><span>تحبس حكمًا و3 منقذين احتياطيًا في «غرق يوسف».. وتستدعي رئيس اتحاد السباحة ومسؤولي «الزهور»</span></li>
<li aria-level="1"><span>القبض على صانع فيديو </span><span>«</span><span>شراء أصوات انتخابية</span><span>»</span><span> لـ</span><span>«</span><span>تسهيل الطعن» في القاهرة.. والحبس سنة لمشتري أصوات في طنطا</span></li>
<li aria-level="1"><span>«الداخلية» تنفي أية إضرابات في السجون.. و«الشبكة»: 95 مسجونًا في «وادي النطرون» مضربون من 20 يومًا </span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الصحفيين»: «أمن الدولة» تحقق مع مالك ورئيس تحرير «إيجبتك».. و«الداخلية»: بلاغ من رئيس شعبة الدواجن «فى إطار من الشرعية والقانون»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بدأت نيابة أمن الدولة العليا، اليوم، تحقيقًا مع منذر الخلالي، مالك شركة باستيت كميديا للإعلام والصحفي أحمد رفعت، رئيس تحرير موقع إيجبتك المملوك للشركة، حسبما أكدت عضوة مجلس نقابة الصحفيين، إيمان عوف، لـ«مدى مصر»، الموجودة خارج مقر «أمن الدولة»، في حين يحضر التحقيق محامي النقابة، وعضو مجلسها، محمد سعد عبد الحفيظ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت عوف أن التحقيق مع الخلالي ورفعت جاء دون سابق إخطار للنقابة، وهو ما يخالف قانون النقابة وتعليمات النائب العام.</span></p>
<p dir="rtl"><span> كانت الإعلامية قصواء الخلالي </span><a href="https://www.facebook.com/100044626860328/posts/1393544935476389/?rdid=uXzqp8cERz9HtAXS#"><span>أعلنت</span></a><span>، قبل ساعات، أن قوة أمنية اقتحمت منزلها وفتشته واستولت على كاميرات المراقبة به، وقبضت على شقيقها، بالتزامن مع القبض على رفعت من منزله، دون أن تفصح القوة عن الجهة التابعة لها، مع مطالبتهم لها بعدم الاتصال بـ«أي طرف من كل أجهزة الدولة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الداخلية من جهتها ردّت </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0ZX5iggLTfMkptzydSuJrnSDbkVSz19k9f6ZmgJJtA8PPsGr86ZTpXLBivHWJUkA9l"><span>ببيان </span></a><span>قالت فيه إن القبض على مالك الموقع ورئيس تحريره جاء بناءً على قرار من النيابة العامة، التي تتولى التحقيق معهما، بعد بلاغ من رئيس شعبة الدواجن، في </span><a href="https://www.facebook.com/abdelaziz.badawi/posts/pfbid02FWV9FhktY74HrCiaHL91nA56BLZXrpK4uQ6iuvkJpV1MkYiUKe6cSiaqmJxgPmXql"><span>2 ديسمبر</span></a><span>، يتهم الموقع بنشر </span><a href="https://www.egyptke.com/103205"><span>تصريحات</span></a><span> منسوبة له على خلاف الحقيقة، حول وجود دواجن فاسدة في الأسواق، مؤكدة أنها أخطرت نقابة الصحفيين، على ضوء عضوية أحد المقبوض عليهما فيها، وأن «جميع الإجراءات تمت فى إطار من الشرعية والقانون».</span></p>
<p dir="rtl">** تحديث [قررت نيابة أمن الدولة العليا، مساء اليوم، إخلاء سبيل رئيس تحرير موقع إيجيبتك، الصحفي أحمد رفعت، ورئيس مجلس إدارة الشركة المالكة للموقع، منذر الخلالي، بكفالة 20 ألف جنيه لكل منهما، على ذمة التحقيق، حسبما أعلن نقيب الصحفيين، خالد البلشي. <span>ووجهت النيابة لرفعت تهمة «نشر أخبار كاذبة»، وللخلالي «إدارة موقع بدون ترخيص»، حسبما أعلنت عضوة مجلس الصحفيين، إيمان عوف، عبر فيسبوك</span>].</p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، قالت عوف إن النقابة لم يسبق إبلاغها بأي شكوى أو إنذار يخص المتهمين قبل إلقاء القبض عليهما، مشيرةً إلى تحويل الصحفيين إلى النيابة دون إخطار النقابة، بما يخالف القانون، تكرر في الفترة الأخيرة، مشيرة إلى إحالة الصحفي محمد طاهر إلى النيابة دون إخطار النقابة أو محاميه بعد دعوته إلى حديث ودي مع مباحث الإنترنت. وأكدت عوف أن القانون ينص على ضرورة حضور نقيب الصحفيين، أو من يمثله من أعضاء المجلس أو محامي النقابة، أي تحقيقات أمام النيابة مع أعضاء النقابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتنص المادة 29 من </span><a href="https://manshurat.org/node/31481"><span>قانون</span></a><span> تنظيم الصحافة والإعلام، على ألا يجوز توقيع عقوبة سالبة للحرية فى الجرائم التى ترتكب بطريق النشر أو العلانية، فيما عدا الجرائم المتعلقة بالتحريض على العنف أو التمييز بين المواطنين أو بالطعن فى أعراض الأفراد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في منشورها، أكدت قصواء الخلالي أن كلًا من الشركة وموقع «إيجبتك» مرخصين، و«من مالنا الخاص»، وتأسسا «بعد محاولات كثيرة ووساطات جماعية من نقابة الصحفيين والمجلس الأعلى للإعلام و سياسيين وأحزاب ثم مكتب السيد رئيس الجمهورية ومستشاريه شخصيًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وربطت الخلالي بين القبض على شقيقها ورئيس تحرير «إيجيبتك»، وما وصفته بـ «حملة ممنهجة» لإقصائها من المشهد الإعلامي منذ أغسطس 2024، شملت «المنع من الظهور في كل مكان ، وقطع رزقي من كل موضع استشاري أو إعلامي ، ومنع كل التعاقدات معي، وإغلاق برنامجي فجأة في “المساء مع قصواء”، والاستيلاء على مستحقاتي وأجري وحقوقي، وترهيب كل العاملين معي، وإطلاق شائعات وحملات إلكترونية ضدي و منعي من الكتابة ومن المشاركة في الحياة السياسية كلها، وتحذير الجميع بعدم التعامل معي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الخلالي أحد الوجوه الإعلامية التي تصدرت المشهد في قنوات شركة المتحدة للخدمات الإعلامية في السنوات الأخيرة، خاصة أثناء تغطية الحرب على غزة، قبل أن يتوقف برنامجها في يوليو 2024، وهو ما </span><a href="https://www.facebook.com/AlMassaM3kaswaa/posts/pfbid0WzXDXTqoxCWT49d45W516WRwPrbjovVuw8HasB9DtH7ZPY8uFHoP3YV6MrFVrPcil?locale=ar_AR"><span>أعلنت</span></a><span>، في مايو الماضي، أنه جاء بقرار من «المتحدة» بسبب </span><a href="https://www.facebook.com/AlMassaM3kaswaa/videos/1052519806229652"><span>تغطيتها</span></a> <a href="https://www.facebook.com/AlMassaM3kaswaa/videos/1270041520639314"><span>لملف </span></a><span>وزارة التربية والتعليم ورئيس مجلس الوزراء، مع منح الخلالي مهام أخرى داخل الشركة، واستمرار العاملين في برنامجها في أعمال أخرى بها، قبل فصلهم تعسفيًا في وقت لاحق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الخلالي، التي سبق وكتبت عقب وقف برنامجها مقالات تنتقد قيادات في «المتحدة»، ووجوه إعلامية وسياسية من حزب الجبهة الوطنية، المنشئ من عباءة اتحاد قبائل وعائلات مصر، لصاحبه إبراهيم العرجاني، ناشدت، اليوم، الرئيس عبد الفتاح السيسي للتدخل، مشيرة إلى سابق عملها لسنوات في وحدة التحليل السياسي لمكتب رئيس الجمهورية، وكمستشار سياسي مع «جهات الدولة الوطنية»، ومؤكدة أن أسرتها «تربطها بالمؤسسات علاقات محترمة» دفعتها إلى الصمت على ما حدث لها، حتى بدأ «التنكيل»  بها مجددًا بـ«شكل أعنف».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>اتفق رئيس الحكومة مع عدد من مسؤوليها، اليوم، على «تفعيل عمل جهات رصد الشائعات والأخبار الكاذبة على مختلف المواقع الإلكترونية ووسائل التواصل الاجتماعي، واتخاذ الإجراءات القانونية مباشرة»، مع بحث تغليظ العقوبات ضد كل من «يتعمد الإساءة للمجتمع، والإضرار بالاقتصاد الوطني عبر نشر أكاذيب، واختلاق وقائع مفبركة»، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0Hk1YjHmm1sJCGW8mBcjwrYR67afpDiis9FjUHxj7JBXj5hqBngj9W1pa1SDCLwbDl"><span>بيان </span></a><span>من رئاسة مجلس الوزراء، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان المشار إليه أعقب اجتماعًا تم التوافق فيها على «توحيد جهود جميع الوزارات والأجهزة والجهات المعنية بالدولة في التصدي لمختلف الشائعات المنتشرة عبر بعض وسائل الإعلام والتواصل الاجتماعي المختلفة، من خلال استراتيجية وطنية متكاملة للتصدي للأكاذيب والشائعات، مع ضرورة التوافق على إجراءات تنفيذية وأدوات لقياس نتائج هذه الإجراءات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاجتماع المشار إليه ترأسه رئيس الوزراء، وحضره وزراء: الاتصالات والشباب والرياضة، والعدل، والأوقاف، ورؤساء: المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، والهيئتين الوطنيتين للصحافة والإعلام، والقومية لسلامة الغذاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتحقق نيابة أمن الدولة العليا، اليوم، مع مالك ورئيس تحرير موقع، تدعي وزارة الداخلية إن رئيس شعبة الدواجن اتهمه بنشر تصريحات منسوبة له عن وجود دواجن فاسدة، على غير الحقيقة، بينما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/01/news/u/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88/"><span>أخلت </span></a><span>النيابة، الأسبوع الماضي، سبيل صانعي محتوى، بكفالة 50 ألف جنيه لكل منهما، على خلفية فيديو أعلنا فيه إجراء تحاليل كشفت عن عدم مطابقة عينات من بعض أنواع المياه المعدنية، للمواصفات القياسية الصحية، فضلًا عن احتواء بعضها على مخلفات ملوثة، واللذين أغلقا صفحتيهما بعد إخلاء سبيلهما.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، زعم خلال اجتماع اليوم، ترحيبهم بأي نقد موجه للأداء الحكومي، ومناقشتهم وتفاعلهم مع الانتقادات التي تنشر في هذا الشأن، والتي فرّقها عن «المحاولات الدؤوبة لزعزعة الثقة في الاقتصاد الوطني، ولاسيما في ظل المؤشرات الإيجابية العديدة خلال هذه الفترة»، هذا بعدما أشار إلى «الحجم الهائل من الشائعات التي تنتشر على وسائل التواصل الاجتماعي بصفة يومية، بالإضافة إلى كم الأخبار الزائفة التي تنشرها وسائل الإعلام الخارجية المعادية للدولة المصرية، ويتم الترويج لها باعتبارها حقائق؛ بهدف إحداث بلبلة في المجتمع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المجهودات الحكومية للتصدي للشائعات شملت منصة رقمية للمركز الإعلامي لرئاسة الوزراء، تعتمد على تحليل مضمون الأخبار والصور بتقنيات الذكاء الاصطناعي المتقدمة، والتي سيتم إطلاقها قريبًأ، بينما تُنشئ وزارة الشباب وحدة «تصدوا معنا» لمواجهة التحديات ذات الصلة بالشائعات، وسط تأكيد على احتواء القوانين الحالية على العديد من العقوبات الكفيلة بمواجهة «جرائم نشر أخبار كاذبة» عبر وسائل الإعلام المختلفة، وكذلك من خلال وسائل التواصل الاجتماعي، والتي من شأنها إلحاق الضرر بالمجتمع، أو بالمصلحة العامة للدولة، وهو ما يحقق الردع المطلوب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أمرت النيابة العامة بحبس الحكم العام وثلاثة منقذين في بطولة الجمهورية للسباحة، احتياطيًا، لثبوت مسؤوليتهم المباشرة عن وفاة اللاعب يوسف محمد (12 عامًا)، نتيجة الإهمال، داخل مجمع حمامات سباحة استاد القاهرة الدولى، في 2 ديسمبر الجاري، مع استدعاء رئيس اتحاد السباحة ومسؤولين به، ومسؤولين بنادي الزهور، الذي يمثله اللاعب، لمخالفتهم الكود الخاص بالتقارير الطبية اللازمة قبل الاشتراك في البطولات، والتي خلا منها ملف اللاعب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1395201175302068&amp;set=pcb.1395201405302045"><span>بيانها</span></a><span>، اليوم، أكدت النيابة أن شهادة مدرب ووالد اللاعب، ووالد لاعبة أخرى، وأكثر من 20 شاهدًا من جهات رياضية وطبية، أكدت على تقصير الحكم والمنقذين، الذي أدى لعدم اكتشاف تهاوي المتسابق إلى قاع حمام السباحة سوى بعد مرور ما يزيد على ثلاث دقائق ونصف، وإن أثبتت التحقيقات وجود طاقم طبي وسيارة إسعاف في موقع البطولة، فيما تواصل النيابة تحقيقاتها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما بدأت المحكمة الإدارية العليا، اليوم، نظر الطعون التي تقدم بها المرشحون في المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب، أعلنت وزارة الداخلية، اليوم، القبض على موظف، قالت إنه اعترف بتلقيه أموال من مرشح في دائرة السلام والبساتين، لتصوير فيديوهات تُظهر أشخاصًا يدّعون تلقيهم أموالًا من مرشحين منافسين للتصويت لهم، وذلك لاستغلال تلك الفيديوهات في تقديم طعون أملًا في إعادة التصويت مجددًا بذات الدائرة، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0ZB6YCMabvwWGaPPiEriQRyYnfP7winAvM6pZbS3gBHpi9SNcd8utcUmgyAzEywjHl"><span>بيان </span></a><span>«الداخلية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد مرحلة أولى اعترض رئيس الجمهورية على ما شابها من مخالفات، توسّعت وزارة الداخلية في بيانات القبض على أشخاص ينتهكون الصمت الانتخابي، أو تدعي حيازتهم أموالًا ينتوون توزيعها على الناخبين للتصويت لمرشحين بأعينهم، وهي البيانات التي لم يُعلن أيٍ منها عن المرشحين المستفيدين من تلك الممارسات، سواء في المرحلة الثانية، أو في إعادة عدد من دوائر المرحلة الأولى بعد بطلان الانتخابات فيها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت محكمة جنح أول طنطا، عاقبت شخصًا، في 3 ديسمبر الجاري، بالحبس سنة مع الشغل، بعدما أدانته بعرض مبالغ مالية على المواطنين، لحملهم على الإدلاء بأصواتهم على نحو معين، بالمخالفة للمادة 65 من قانون تنظيم مباشرة الحقوق السياسية، بحسب صورة من الحكم ومحضر التحقيق، اطّلع عليها «مدى مصر»، أوضحت أن المتهم قُبض عليه في 25 نوفمبر الماضي، وبحوزته مبلغاً ماليًا وعددًا من البطاقات الشخصية، وأنه كان يوجه المواطنين للتصويت لطارق محمدي خليفة، المرشح عن حزب الجبهة الوطنية في طنطا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحُكم المذكور استند له المحامي وليد الفولي للطعن على نتيجة التصويت، التي انتهت إلى إجراء الإعادة بين خليفة وستة مرشحين آخرين في الدائرة، وهو أحد الطعون المنظورة أمام «الإدارية العليا» اليوم. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نفت وزارة الداخلية، اليوم، وجود أية إضرابات داخل أيٍ من السجون، «التى تتوافر بها كافة الإمكانيات المعيشية والصحية للنزلاء وفقاً لأعلى المعايير الدولية لحقوق الإنسان، كما أنها تخضع للإشراف القضائى الكامل»، بحسب نص </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0TVwJRWospxRBr7e3F7MuHzfeqaywfmhZ2EwXeQKXiRT4Q2EML3vxktE73ADLaffLl"><span>بيانها </span></a><span>الذي أشار إلى زعم صفحة تابعة لـ«جماعة الإخوان الإرهابية» إضراب نزلاء أحد السجون عن الطعام، لتعرضهم لانتهاكات، ما قالت الوزارة إنه «إدعاءات زائفة ومتكررة للجماعة الإرهابية تأتى فى إطار محاولاتها اليائسة لإثارة البلبلة والتشكيك فى السياسة العقابية الحديثة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم توضح «الداخلية»، الصفحة المقصودة، أو السجن الذي أشارت له، كانت الشبكة المصرية لحقوق الإنسان </span><a href="https://www.facebook.com/ENHR2021/posts/pfbid0UzsK8qaUojSWnVbCwPR834JoUVLcdqgNEhXHPZEcNVhdDcjPdsErqYUq9h8MoMX9l"><span>قالت، </span></a><span>أمس، إن 95 «معتقلًا» في سجن الوادي الجديد مضربون عن الطعام منذ 20 يومًا، مطالبين بترحيلهم إلى سجون قريبة من محال إقامتهم، وذلك رغم «ضغوط وتهديدات شديدة لإجبار المعتقلين على فك الإضراب، وصولًا إلى استخدام القوة، الأمر الذي دفع سبعة معتقلين إلى محاولة الانتحار قبل إنقاذهم».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl">** تم التحديث في الساعة الثامنة و36 دقيقة مساء الأحد 7 ديسمبر 2025</p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/07/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%83-%D9%88/">«الصحفيين»: «أمن الدولة» تحقق مع مالك ورئيس تحرير «إيجبتك» بالمخالفة للقانون.. و«الداخلية»: أخطرنا النقابة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 18:03:48 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765128731919553</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"بلاغ من رئيس شعبة الدواجن".. "الداخلية" تبرر اقتحام منزل قصواء الخلالي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28947</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fd8c2c0e-7179-4ba7-a08b-0bb3ea8fce9d.jpg.webp?itok=QafS5eBH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fd8c2c0e-7179-4ba7-a08b-0bb3ea8fce9d.jpg.webp?itok=QafS5eBH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بررت وزارة الداخلية ما نشرته الإعلامية قصواء الخلالي على فيسبوك من اقتحام منزلها "بقوة كبيرة ملثمة ومدججة بالسلاح"، للقبض على شقيقها منذر بالتزامن من "اقتحام منزل رئيس تحرير موقع إيجبتك أحمد رفعت".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0ZX5iggLTfMkptzydSuJrnSDbkVSz19k9f6ZmgJJtA8PPsGr86ZTpXLBivHWJUkA9l">قالت</a> الداخلية في بيان قبل قليل "بالنسبة لمنشور تم تداوله بمواقع التواصل الإجتماعى ادعت خلاله إحدى الإعلاميات بإلقاء القبض على شقيقها رئيس مجلس إدارة أحد المواقع الإخبارية وكذا رئيس تحرير ذات الموقع بدون وجه حق وإخفائهما دون تحديد مكان احتجازهما".</p>

<p>وأضافت أنه "بالفحص تبين أن حقيقة الواقعة تتمثل في أنه بتاريخ 2 الجاري تقدم رئيس شعبة الدواجن بالغرف التجارية ببلاغ ضد الموقع المشار إليه لنشره تصريحات منسوبة له وبصورته الشخصية تحت <a href="https://www.egyptke.com/103205">عنوان</a> (دواجن فاسدة وملونة تغزو الأسواق) على خلاف الحقيقة، رغم عدم قيامه بإجراء أي أحاديث مع ذات الموقع".</p>

<p>ورغم أن قانون تنظيم الصحافة والإعلام يمنع الحبس في قضايا النشر، أكدت الداخلية أنه بالعرض على النيابة العامة "قررت ضبط وإحضار رئيس مجلس إدارة الموقع ورئيس تحريره، وتم تنفيذ القرار وعرضهما على النيابة العامة لإعمال شؤونها، كما تم إحاطة نقابة الصحفيين على ضوء عضوية أحدهما بالنقابة، وأن جميع الإجراءات تمت في إطار من الشرعية والقانون".</p>

<p>من جهتها، قالت مقررة لجنة الحريات بنقابة الصحفيين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="040d0c9b-8ec2-4432-b8b9-edac8b9d3e47" href="https://almanassa.com/author/3551" title="إيمان عوف">إيمان عوف</a> لـ <strong>المنصة</strong> إن النقابة تأكدت من وجود رفعت ومنذر في نيابة أمن الدولة العليا، ومكنت جهات التحقيق عضو مجلس نقابة الصحفيين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="993df07c-38ec-41fa-bfd9-e9fd9457d214" href="https://almanassa.com/author/5546" title="محمد سعد عبد الحفيظ">محمد سعد عبد الحفيظ</a> ومحامي النقابة من الدخول للتواجد مع الزملين أثناء التحقيقات وضمان سير الإجراءات القانونية، موضحة أن التحقيق لم يبدأ بعد.</p>

<p dir="rtl">وكانت قصواء الخلالي أعلنت اليوم الأحد القبض على شقيقها منذر، مالك شركة باستيت كِميديا  للإعلام، والصحفي أحمد رفعت رئيس تحرير موقع إيجبتك المملوك للشركة.</p>

<p dir="rtl">وتنص المادة 69 من <a href="https://manshurat.org/node/410">قانون</a> نقابة الصحفيين أنه "على النيابة العامة أن تخطر مجلس النقابة أو مجلس النقابة الفرعية بأي شكوى ضد أي صحفى تتصل بعمله الصحفي قبل الشروع في التحقيق معه بوقت مناسب. إذا اتهم الصحفي بجناية أو جنحة خاصة بعمله الصحفي فللنقيب أو لرئيس النقابة الفرعية أن يحضر التحقيق بنفسه أو بمن ينيبه عنه".</p>

<p dir="rtl">وأوضحت الخلالي في <a href="https://www.facebook.com/Kaswaa.Elkhelaly.Official/posts/pfbid07BZRxjDeiX6mrLUNaguUGRVmasVshDLgH2uF9b99k5Yqbp52iyQdPmifoJ9tHMVXl">بوست</a> لها على فيسبوك، أنه تم اقتحام منزلها بقوة كبيرة ملثمة ومدججة بالسلاح، للقبض على شقيقها بالتزامن من اقتحام منزل رئيس تحرير موقع إيجبتك، وأنهم رفضوا الإفصاح عن هويتهم، وطالبوها بعدم الاتصال بأي طرف من كل أجهزة الدولة ومصادرة هاتفها.</p>

<p dir="rtl">وأضافت أنه تم الاستيلاء على كاميرات المراقبة الخاصة بمنزلها المقتحم، وإبلاغها باللحاق بشقيقها في سيارتها الخاصة لعدم وجود مكان في سياراتهم "ثم بعد خروجي وراءهم أعطوني هاتفي وأسرعت سياراتهم وتركتني ولا أعلم أين اتجهت".</p>

<p dir="rtl">وأكدت قصواء أن الشركة التي يملكها شقيقها مرخصة وحصلت على موافقات من كل جهات الدولة، وأن الموقع الإلكتروني مقنن وصادر له كل الأوراق اللازمة لعمله، ويعمل به نحو 250 صحفيًا.</p>

<p dir="rtl">وربطت قصواء القبض على شقيقها بـ"حملة ممنهجة" تتعرض لها منذ أغسطس/آب 2024،  مشيرة إلى أن هذه الحملة شملت "المنع (الإعلامي) من الظهور في كل مكان، وقطع رزقي من كل موضع استشاري أو إعلامي، ومنع كل التعاقدات معي، وإغلاق برنامجي فجأة في المساء مع قصواء، والاستيلاء على مستحقاتي وأجري وحقوقي، وترهيب كل العاملين معي، وإطلاق شائعات وحملات إلكترونية ضدي ومنعي من الكتابة ومن المشاركة في الحياة السياسية كلها وتحذير الجميع بعدم التعامل معي، التزمت الصمت و الصبر".</p>

<p dir="rtl">وفي <a href="https://www.facebook.com/eman.ouf/posts/pfbid02wzBAqgw9YC8MgYn5Y3NhCMBrgrU9s3N7XoErWs2haRT2hDXKviV5UfA3eKaaahbgl">بوست</a> لها أبدت إيمان عوف تعجبها من الإصرار على مخالفة تعليمات النائب العام "بضرورة إبلاغ النقابة واتخاذ إجراءات قانونية بالاستدعاء من خلال النقابة واتخاذ إجراءات قانونية بدلًا من إجراءات الضبط العنيفة"، وناشدت إيمان عوف "النائب العام بضرورة وقف هذه الانتهاكات والإفراج عن الزملاء بضمان النقابة".</p>

<p>وتنص المادة 29 من <a href="https://scm.gov.eg/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/">قانون</a> تنظيم الصحافة والإعلام على ألا توقع عقوبة سالبة للحرية في الجرائم التي ترتكب بطريق النشر أو العلانية، فيما عدا الجرائم المتعلقة بالتحريض على العنف أو التمييز بين المواطنين أو بالطعن في أعراض الأفراد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 18:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765123337972225</guid>
		</item>
		<item>
			<title>طبيبها قاتلها وقاضيها.. لماذا تفشل قمم المناخ؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28732</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/62a3f919ba126Climate-change-and-food-01.png.webp?itok=zlco6ee0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/62a3f919ba126Climate-change-and-food-01.png.webp?itok=zlco6ee0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 17:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765119725711863</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أكسيوس: واشنطن تتوسط لعقد قمة بين السيسي ونتنياهو</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28945</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screen-shot-2024-06-02-at-12.29.29-pm.png.webp?itok=0wi4vQ-r" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screen-shot-2024-06-02-at-12.29.29-pm.png.webp?itok=0wi4vQ-r" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مسؤول أمريكي ومصدر إسرائيلي، لم تسمهما أكسيوس، اليوم الأحد، إن البيت الأبيض مستعد للتوسط في عقد قمة بين رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو والرئيس عبد الفتاح السيسي، اللذين لم يتحدثا منذ ما قبل حرب غزة.</p>

<p>لكن مسؤولين أمريكيين، لم يسمهم أكسيوس أيضًا، <a href="https://www.axios.com/2025/12/07/egypt-israel-summit-netanyahu-sisi-kushner">يقولون</a> إن على نتنياهو أن أولًا يوافق على صفقة غاز استراتيجية مع مصر، وأن يتخذ خطوات أخرى لإغراء السيسي بالاجتماع، حسبما قالوا.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/egypt-economy/2025/12/06/%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A9">عادت</a> صفقة تصدير الغاز الإسرائيلي لمصر بقيمة 35 مليار دولار حتى عام 2040 إلى دائرة الاهتمام مجددًا، بعد أن كانت مجمدة سابقًا بقرار إسرائيلي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d5782bac-98b4-4da7-9fbc-e4e4c1b250d7" href="https://almanassa.com/news/28271" title="مصدر: إسرائيل تطالب مصر بزيادة سعر الغاز 3 دولارات لكل مليون وحدة حرارية ">لضمان</a> مصالح تل أبيب والحصول على أسعار عادلة، حسب العربية، موضحة أن الشرط الأساسي الذي وضعته إسرائيل قبل الموافقة النهائية على تصدير الغاز إلى مصر يتمثل في رفع سعر الغاز المخصص للقاهرة وخفضه محليًا داخل إسرائيل.</p>

<p>وتكشف التطورات الأخيرة عن تغيُّر المشهد، وقرب الأطراف من تمرير الاتفاق سريعًا، وسط تقدّم كبير في المفاوضات، حسبما نقلت العربية عن إعلام عبري.</p>

<p>وتحاول الولايات المتحدة تحسين العلاقات بين إسرائيل والدول العربية من خلال الدبلوماسية الاقتصادية، وقال مسؤول أمريكي لأكسيوس "هذه فرصة عظيمة لإسرائيل. بيع الغاز لمصر سيخلق ترابطًا بين الدول، ويقربها من بعضها البعض، ويخلق سلامًا أكثر دفئًا، ويمنع الحرب".</p>

<p>وترى أكسيوس أن الهدف هو إخراج إسرائيل من عزلتها الدبلوماسية، وتأسيس نموذج جديد لإسرائيل في التعامل مع العالم العربي.</p>

<p>وفي المحادثات الأخيرة، قال مستشار الرئيس ترامب وصهره جاريد كوشنر لنتنياهو إنه بعد الحرب، تحتاج إسرائيل إلى إظهار للدول في المنطقة أنها لديها ما تقدمه أكثر من مجرد أجندة سلبية، وحسب أكسيوس، اقترح كوشنر على نتنياهو أن يبدأ بمصر، التي لعبت دورًا أساسيًا في التوصل إلى اتفاق السلام في غزة وقادت الجهود التي أعادت حتى الآن 27 من أصل 28 قتيلًا كانوا محتجزين في غزة.</p>

<p>وقال مسؤول أمريكي إن "المصريين أظهروا التزامًا حقيقيًا بمساعدة غزة"، بينما أبلغ نتنياهو كوشنر برغبته في لقاء السيسي، إلا أنه لم يُبدِ أي اهتمام جدي، وفقًا لمصدر إسرائيلي ومسؤول أمريكي أوضحا لأكسيوس أن "الرئيس المصري أبدى برودًا تجاه فكرة اللقاء".</p>

<p>وأضاف المصدر الإسرائيلي "لم تكن هناك اتصالات مهمة على المستوى الاستراتيجي بين البلدين خلال العامين الماضيين".</p>

<p>وكان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af0e4db2-e485-4198-94b1-5873efd4386a" href="https://almanassa.com/news/27679" title="برئاسة السيسي وترامب.. قمة للسلام في شرم الشيخ">نتنياهو</a> تراجع في وقت سابق عن دعوة حصل عليها من ترامب لحضور قمة السلام في غزة بشرم الشيخ في أكتوبر الماضي. وحسب المصدر الإسرائيلي، فإن تراجع نتنياهو عن موقفه لم يلقَ استحسانًا كبيرًا لدى السيسي.</p>

<p>وعقد السيسي ونتنياهو اجتماعًا سريًا في عام 2018، وفق أكسيوس، وكان آخر لقاء علني بينهما في الجمعية العامة للأمم المتحدة في عام 2017. وقال مسؤولون أمريكيون لنتنياهو إنه بحاجة إلى أن يكون لديه شيء يقدمه للمصريين من أجل عقد مثل هذه القمة، وأحد الاحتمالات هو الموافقة على صفقة غاز طبيعي بمليارات الدولارات، تُوفر بموجبها إسرائيل ما يُقدر بنحو 25% من إمدادات الكهرباء لمصر.</p>

<p>وقال مسؤولون أمريكيون لنتنياهو إنه يحتاج إلى الموافقة على صفقة الغاز وإعداد مقترحات اقتصادية أخرى من أجل عقد اجتماع مع السيسي.</p>

<p>ولا يزال الوضع معقَّد بين البلدين، إذ أعلنت حكومة إسرائيل الأربعاء الماضي أنها ستفتح معبر رفح البري خلال الأيام المقبلة في اتجاه واحد لخروج المواطنين، وقالت إن القرار جاء بالتنسيق مع السلطات المصرية، لكن القاهرة نفت.</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e248222-e2fb-49af-8ec1-37c86c88b3d8" href="https://almanassa.com/news/28913" title="بيان عربي إسلامي مشترك يؤكد رفض محاولات التهجير ويتمسك بخطة ترامب">شدد</a> وزراء خارجية مصر والأردن والإمارات والسعودية وقطر وتركيا وإندونيسيا وباكستان على ضرورة الالتزام الكامل بخطة ترامب، وما تضمنته من فتح معبر رفح في الاتجاهين، وضمان حرية حركة السكان، وعدم إجبار أي من أبناء القطاع على المغادرة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 16:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765117934364827</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو: إسرائيل ستحتفظ بالسيادة الأمنية الكاملة من نهر الأردن إلى البحر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28944</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1f7a88ec-e38d-43c1-b41b-477fdad57d02.jpeg.webp?itok=BqG3K8ws" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1f7a88ec-e38d-43c1-b41b-477fdad57d02.jpeg.webp?itok=BqG3K8ws" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إن إسرائيل ستحتفظ بالسيادة الأمنية الكاملة على المنطقة الممتدة من نهر الأردن حتى البحر المتوسط، مؤكدًا أن ضم الضفة الغربية "لا يزال قيد النقاش".</p>

<p>و<a href="https://al-ain.com/article/netanyahu-second-phase-gaza-plan">أضاف</a> خلال مؤتمر صحفي مشترك مع المستشار الألماني فريدريش ميرتس، أن إسرائيل تنتظر تسلم جثمان آخر محتجز إسرائيلي لدى حركة حماس قبل الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق غزة، والتي وصفها بأنها "أصعب أو لا تقل تعقيدًا عن المرحلة الأولى"، مشددًا على أن هدفها "نزع سلاح حماس".</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">سلمت</a> حماس جثة محتجز إسرائيلي، وبذلك يتبقى في غزة جثمان واحد هو الشرطي الإسرائيلي ران جفيلي.</p>

<p>وقال نتنياهو في المؤتمر الصحفي إنه سيجري محادثات "بالغة الأهمية" نهاية الشهر الجاري لبحث سبل ضمان تنفيذ المرحلة الثانية من "خطة ترامب للسلام" <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">الموقعة</a> في أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p>وأضاف "سنناقش كيفية إنهاء حكم حماس في غزة، لأن ذلك جزء أساسي من ضمان مستقبل مختلف لغزة ومستقبل مختلف بالنسبة لنا في مواجهة غزة".</p>

<p>وجدد نتنياهو رفضه قيام دولة فلسطينية، مشيرًا إلى أن ضم الضفة "لا يزال قيد النقاش".</p>

<p>وأمس الاثنين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d02e37a4-96e7-4a25-9d00-405c7314d048" href="https://almanassa.com/news/28927" title="خليل الحية: نزع سلاح المقاومة لا يزال موضع نقاش مع الفصائل والوسطاء">قال</a> رئيس حركة حماس في قطاع غزة خليل الحية إن جيش الاحتلال "فشل في تحقيق أهدافه على مدى سنتين من الحرب"، وأضاف أن مسألة سلاح المقاومة مرتبطة بوجود الاحتلال والعدوان "وإذا انتهى الاحتلال فسيؤول هذا السلاح إلى الدولة".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9280ff5f-965a-43a7-ad2a-9b68735a944d" href="https://almanassa.com/news/28843" title="إصابة 3 إسرائيليين في عمليتي طعن ودهس بالضفة.. والاحتلال يقتل المنفِّذَين">تتصاعد</a> الدعوات اليمينية المتطرفة داخل الحكومة الإسرائيلية لضم الضفة الغربية المحتلة، في وقت  يشن الاحتلال عدوانًا واسعًا على شمال الضفة، أطلق عليه اسم "الأحجار الخمسة"، إذ تمتدّ العمليات إلى خمس مناطق في محافظة طوباس، وشملت مدينة طوباس وقرية تياسير شرقًا، وعقابا شمالًا، وبلدة طمون ومخيم الفارعة جنوبًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 16:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765117934364826</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القبض على رئيسي إدارة وتحرير موقع "إيجبتك".. و"الصحفيين": أبلغونا بعد بدء التحقيق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28941</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6bdc2be6-fe9d-4178-a4b8-4b4002408802.jpg.webp?itok=h4TWIU6i" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6bdc2be6-fe9d-4178-a4b8-4b4002408802.jpg.webp?itok=h4TWIU6i" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أعلنت الإعلامية قصواء الخلالي، اليوم الأحد، القبض على شقيقها منذر، مالك شركة باستيت كِميديا  للإعلام، والصحفي أحمد رفعت رئيس تحرير موقع إيجبتك المملوك للشركة، فيما قالت مقرر لجنة الحريات بنقابة الصحفيين إيمان عوف لـ <strong>المنصة</strong> إن النقابة أُبلغت بأن منذر ورفعت في نيابة أمن الدولة العليا بعد القبض عليهما تنفيذًا لقرار ضبط وإحضار، مشيرة إلى أن القرار صدر دون إخطار النقابة.</p>

<p dir="rtl">وتنص المادة 69 من <a href="https://manshurat.org/node/410">قانون</a> نقابة الصحفيين أنه "على النيابة العامة أن تخطر مجلس النقابة أو مجلس النقابة الفرعية بأي شكوى ضد أي صحفى تتصل بعمله الصحفي قبل الشروع في التحقيق معه بوقت مناسب. إذا اتهم الصحفي بجناية أو جنحة خاصة بعمله الصحفي فللنقيب أو لرئيس النقابة الفرعية أن يحضر التحقيق بنفسه أو بمن ينيبه عنه".</p>

<p dir="rtl">وأوضحت الخلالي في <a href="https://www.facebook.com/Kaswaa.Elkhelaly.Official/posts/pfbid07BZRxjDeiX6mrLUNaguUGRVmasVshDLgH2uF9b99k5Yqbp52iyQdPmifoJ9tHMVXl">بوست</a> لها على فيسبوك، أنه تم اقتحام منزلها بقوة كبيرة ملثمة ومدججة بالسلاح، للقبض على شقيقها بالتزامن من اقتحام منزل رئيس تحرير موقع إيجبتك، وأنهم رفضوا الإفصاح عن هويتهم، وطالبوها بعدم الاتصال بأي طرف من كل أجهزة الدولة ومصادرة هاتفها.</p>

<p dir="rtl">وأضافت أنه تم الاستيلاء على كاميرات المراقبة الخاصة بمنزلها المقتحم، وإبلاغها باللحاق بشقيقها في سيارتها الخاصة لعدم وجود مكان في سياراتهم "ثم بعد خروجي وراءهم أعطوني هاتفي وأسرعت سياراتهم وتركتني ولا أعلم أين اتجهت".</p>

<p dir="rtl">وأكدت قصواء أن الشركة التي يملكها شقيقها مرخصة وحصلت على موافقات من كل جهات الدولة، وأن الموقع الإلكتروني مقنن وصادر له كل الأوراق اللازمة لعمله، ويعمل به نحو 250 صحفيًا.</p>

<p dir="rtl">ولفتت إلى أنها اتصلت "بكل أجهزة الدولة دون جدوى أو معرفة لحقيقة ما يحدث معي ومع من حولي".</p>

<p dir="rtl">وربطت قصواء القبض على شقيقها بـ"حملة ممنهجة" تتعرض لها منذ أغسطس/آب 2024،  مشيرة إلى أن هذه الحملة شملت "المنع (الإعلامي) من الظهور في كل مكان، وقطع رزقي من كل موضع استشاري أو إعلامي، ومنع كل التعاقدات معي، وإغلاق برنامجي فجأة في المساء مع قصواء، والاستيلاء على مستحقاتي وأجري وحقوقي، وترهيب كل العاملين معي، وإطلاق شائعات وحملات إلكترونية ضدي ومنعي من الكتابة ومن المشاركة في الحياة السياسية كلها وتحذير الجميع بعدم التعامل معي، التزمت الصمت و الصبر".</p>

<p dir="rtl">وفي 20 مايو/آيار الماضي نشرت <a href="https://www.facebook.com/AlMassaM3kaswaa/posts/%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%AE%D8%B5%D9%88%D8%B5-%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B9-%D9%82%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%AD%D9%8A-%D9%86%D8%AD%D9%86-/1248477457288595/">صفحة</a> برنامج "في المساء مع قصواء"، على قناة cbc العامة، بيانًا من فريق إعداد البرنامج أن برنامجهم توقف فجأة منذ يوليو/تموز 2024 "فجأة، لسبب غير معلوم، علمنا بعدها أنه بسبب ملف وزارة التربية والتعليم ورئيس مجلس الوزراء، وأُبلِغنا أن البرنامج سيعود خلال أسبوع لنجاحه الكبير وتأثيره وانتشاره".</p>

<p dir="rtl">وحسب قصواء فشركة باستيت كميديا للإعلام مملوكة لأسرتها من مالهم الخاص و"تم الموافقة عليها بعد محاولات كثيرة ووساطات جماعية من نقابة الصحفيين والمجلس الأعلى للإعلام وسياسيين وأحزاب ثم مكتب السيد رئيس الجمهورية ومستشاريه شخصيًا، والآن يتم التنكيل بي مجددًا بشكل أعنف ولا يمكن احتماله أو السكوت عليه".</p>

<p dir="rtl">وناشدت قصواء رئيس الجمهورية التدخل "لوقف كل هذا والتعامل بشكل قانوني ومحترم وإعادة رفعت ومنذر وحقوقي الضائعة ووقف كل هذا الشر ومحاسبة من اقتحم منزلي وأرهبنا واستولى على متعلقاتنا".</p>

<p dir="rtl">وأشارت إلى أنها عملت في مكتب رئاسة الجمهورية لسنوات في وحدة التحليل السياسي لمكتب رئيس الجمهورية "كما كنت لسنوات ولا تزال تعاقداتي سارية مع جهات الدولة الوطنية كمستشار سياسي لها وقائم ومنفذ لمشروعات سياسية واجتماعية".</p>

<p dir="rtl">ومن جانبها قالت مقررة لجنة الحريات بنقابة الصحفيين إيمان عوف لـ <strong>المنصة</strong> إن النقابة عرفت بأن رفعت ومنذر في نيابة أمن الدولة العليا وإن محامي النقابة تمكَّن من الدخول إلى مبنى النيابة دون التأكد (حتى الساعة 2:30 ظهرًا) من أنه تمكن من حضور التحقيقات، لافتة إلى أن النقابة لم تُخطر بقرار الضبط والإحضار قبل تنفيذه، وأنهم تلقوا معلومات بعد بدء التحقيق الفعلي في النيابة.</p>

<p dir="rtl">وحول طبيعة الاتهامات، أكدت أنه "لا توجد تفاصيل كاملة عن محتوى البلاغ أو مقدمه، قيل لنا فقط إن هناك بلاغًا وقرار ضبط وإحضار، دون الالتزام <a href="https://www.eglf.org/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86/">بالإجراءات</a> المعتادة كإبلاغ المجلس الأعلى للإعلام أو النقابة".</p>

<p dir="rtl">وفي <a href="https://www.facebook.com/eman.ouf/posts/pfbid02wzBAqgw9YC8MgYn5Y3NhCMBrgrU9s3N7XoErWs2haRT2hDXKviV5UfA3eKaaahbgl">بوست</a> لها أبدت إيمان تعجبها من الإصرار على مخالفة تعليمات النائب العام "بضرورة إبلاغ النقابة واتخاذ إجراءات قانونية بالاستدعاء من خلال النقابة واتخاذ إجراءات قانونية بدلًا من إجراءات الضبط العنيفة"، وناشدت إيمان عوف "النائب العام بضرورة وقف هذه الانتهاكات والإفراج عن الزملاء بضمان النقابة".</p>

<p>وتنص المادة 29 من <a href="https://scm.gov.eg/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/">قانون</a> تنظيم الصحافة والإعلام على ألا توقع عقوبة سالبة للحرية في الجرائم التي ترتكب بطريق النشر أو العلانية، فيما عدا الجرائم المتعلقة بالتحريض على العنف أو التمييز بين المواطنين أو بالطعن في أعراض الأفراد.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64ea1532-6c8b-4654-ad55-f4219c32c9dd" href="https://almanassa.com/news/21763" title="لجنة حماية الصحفيين: مصر تحتل المركز السادس عالميًا في حبس الصحفيين">تحتل</a> مصر المرتبة السادسة على مستوى العالم من حيث عدد الصحفيين المسجونين خلال العام الماضي، إذ بلغ عددهم 17 صحفيًا، وفق إحصاء قدمه تقرير صادر عن لجنة حماية الصحفيين/CPJ، الذي ذكر أن "مصر لا تزال تُعد من أكبر السجون في العالم بالنسبة للصحفيين، حيث أضحت البلاد بعيدة كل البعد عن آمال الحرية التي حملتها ثورة 2011".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 16:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765117934364825</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: الحكومة اتفقت مع "صندوق النقد" على جدول زمني لبيع 11 شركة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28936</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتفقت الحكومة مع البعثة الفنية لصندوق النقد الدولي على خطة زمنية لطرح نحو 11 شركة حكومية للبيع خلال الربع الأول من 2026، حسبما أكد مصدر مطلع على المفاوضات بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>والشهر الجاري، <a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/6/%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD%D8%AA-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%88%D8%B6%D9%88%D8%AD%D9%8B%D8%A7/7223828">بدأت</a> بعثة الصندوق زيارتها للقاهرة لتنفيذ المراجعتين الخامسة والسادسة من قرض الصندوق الممتد مع مصر، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72cf1afa-b3ee-4ef3-a156-677b2d428d39" href="https://almanassa.com/news/25430" title='بعد تأجيل "صندوق النقد" الشريحة الخامسة.. الحكومة تتجه لتسريع برنامج الطروحات'>أجّل</a> الصندوق صرف الشريحة الخامسة من البرنامج في يوليو/تموز الماضي، وقرَّر دمجها مع المراجعة السادسة بسبب تأخُّر الحكومة في التخارج من ملكية الشركات العامة لصالح القطاع الخاص.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الجانبين اتفقا على جدول زمني لتنفيذ برنامج الطروحات الحكومية، يتضمن طرح 3 شركات تابعة للقوات المسلحة للبيع بداية فبراير/شباط المقبل، وهي وطنية وصافي وشيل أوت.</p>

<p>وأشار إلى الاتفاق على طرح حصة الدولة في محطة جبل الزيت والوطنية للطرق وسايلو فودز والأمل الشريف للبلاستيك ومصر للصناعات الدوائية وسبيد وبنكي الإسكندرية والقاهرة للبيع، خلال شهري مارس/آذار وأبريل/نيسان المقبلين.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/financial-markets/66458/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A/">أطلقت</a> مصر في مارس 2023 برنامجًا لطرح حصص في 40 شركة وبنكًا موزعة على 18 قطاعًا اقتصاديًا للبيع، كان من المقرر أن يمتد حتى مارس 2024، قبل أن يُمدد إلى ديسمبر/كانون الأول من العام نفسه، ووفق تصريحات سابقة لمدبولي، <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5173958.aspx#:~:text=%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1%20%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89%20%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%8C%20%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%8C,%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9%20%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A%20%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B0%D9%87">نفذت</a> الدولة 21 صفقة عبر البرنامج بإجمالي عوائد بلغت نحو 6 مليارات دولار، دون احتساب صفقة رأس الحكمة.</p>

<p>واشترطت البعثة الفنية لصندوق النقد، خلال اجتماعاتها مع ممثلي الحكومة المصرية، ضرورة تسريع تنفيذ برنامج تخارج الدولة من النشاط الاقتصادي، وإتاحة الفرصة للقطاع الخاص ليقود عملية التنمية في الدولة، حسب المصدر.</p>

<p>وقال المصدر إن "بعثة صندوق النقد أشادت بالاستثمارات الأجنبية التي نجحت الحكومة في استقطابها خلال الأشهر الماضية، مثل صفقة مدينة سيلا وعلم الروم مع الجانب القطري، إلى جانب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc3d1807-5927-435a-9014-ad672a119950" href="https://almanassa.com/news/28345" title="التضخم الشهري يرتفع 1.3% خلال أكتوبر.. والسنوي يسجل 10.1% ">تراجع</a> معدلات التضخم".</p>

<p>بداية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5487c9c3-4b26-4d87-a53e-d9c55411ef0b" href="https://almanassa.com/news/28279" title="بعوائد نقدية وعينية.. الحكومة توقع صفقة استثمارية ضخمة مع الديار القطرية">شهد</a> رئيس الوزراء مصطفى مدبولي، توقيع صفقة استثمارية كبرى جديدة بين هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة وشركة الديار القطرية؛ لتنفيذ مشروع عمراني بمنطقة سملا وعلم الروم بالساحل الشمالي باستثمار تقديري 29.7 مليار دولار، تحصل بموجبها الحكومة على عوائد نقدية وعينية.</p>

<p>وأوضح المصدر، أن بعثة الصندوق أكدت أن موافقة الحكومة على تنفيذ شروط الصندوق سيمكنها من صرف قيمة المراجعتين الخامسة والسادسة البالغة 2.7 مليار دولار نهاية الشهر الجاري أو بداية يناير/كانون الثاني المقبل على أقصى تقدير، وذلك من إجمالي القرض <a href="https://www.youm7.com/story/2024/3/6/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B1%D8%B6-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D9%86-3-%D8%A5%D9%84%D9%89/6502150">البالغ</a> 8 مليارات دولار، إلى جانب صرف الشريحة الأولى من برنامج الصلابة والاستدامة بقيمة 274 مليون دولار ضمن <a href="https://www.imf.org/ar/News/Articles/2025/03/11/pr-2558-egypt-imf-completes-4th-rev-eff-arrangement-under-rsf-concl-2025-art-iv-consult">اتفاق</a> يتيح لمصر 1.3 مليار دولار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 15:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765112525737297</guid>
		</item>
		<item>
			<title>160 ألف طن من زيت الطعام تؤمن وقودًا نظيفًا للطائرات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28931</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/26028360-19da-4d13-bbb1-a94725e5b031.png.webp?itok=U_7JzhBH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/26028360-19da-4d13-bbb1-a94725e5b031.png.webp?itok=U_7JzhBH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قطعت <a href="https://echem-eg.com/">القابضة</a> للبتروكيماويات الحكومية خطوة هامة، الخميس الماضي، في طريق إنتاج وقود طائرات يعتمد جزئيًا على وقود نظيف، وذلك من خلال <a href="https://attaqa.net/2025/12/04/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%B1%D8%AE%D8%B5%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%A7/">اتفاق</a> مع شركة <a href="https://uop.honeywell.com/en">Honeywell</a> الأمريكية على توفير التكنولوجيا المطلوبة للمشروع، ويقول رئيس الشركة إبراهيم مكي لـ <strong>المنصة</strong> إن أحد أهم مميزات المشروع توفر المادة الخام في السوق المصرية، أي الزيت الذي يستهلكه المصريون.</p>

<p>الزيت المستعمل الذي يعرف اختصارًا بـ"يوكو" (Used Cooked Oil) استطاعت القابضة أن تجمع منه حتى الآن نحو 160 ألف طن، لتأمين الخامات اللازمة للمرحلة الأولى من المشروع التي سيتم خلالها إنتاج 120 ألف طن سنويًا من الوقود المستدام المعروف بـ"ساف" (Sustainable Aviation Fuel )، كما يشرح إبراهيم مكي.</p>

<p>ويمثل هذا الزيت المستهلك (يوكو) ثروة كبيرة، كما يشرح مكي، حيث يتراوح سعر الطن منه عالميًا بين 700 و1000 دولار، بينما يتجاوز سعر "ساف" 3000 دولار للطيران.</p>

<p>"كل الشعب تقريبًا بيتخلص من زيت الطعام المستخدم في النفايات، بدأنا نستفيد من زيت الطعام المستخدم لوضع قيمة مضافة عليه وصناعة وقود طائرات مستدام بيُخلط مع الجيت (الوقود التقليدي) في الطائرات بنسب معينة" يقول مكي. </p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/EgyptMOPMR/posts/870745361907103/">خلال</a> العام الماضي أعلنت القابضة للبتروكيماويات عن تأسيس شركة إنتاج وقود الطائرات المستدام (ESAF) بشراكة بين شركات حكومية بنسبة 85% و15% للقطاع الخاص، وهي خطوة مدفوعة <a href="https://asharqbusiness.com/power/108642/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%89-%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B6-400-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85/">بالتزام</a> دولي بخفض انبعاثات الكربون تدريجيًا داخل مجال الاتحاد الأوروبي.</p>

<p>وحسب مكي، فإن الشركة تتطلع إلى رفع نسبة زيت الطعام المستعمل في وقود الطائرات إلى 2% خلال الفترة من عام 2026 إلى 2030 ثم إلى 5% حتى عام 2035 وتصل عام 2040 إلى أكثر من 10%.</p>

<p>ويقول مكي إن إنتاج وقود ساف لا يزال نشاط حديث عالميًا، وتوجد طرق لإنتاجه بالاعتماد على مخلفات الحاصلات الزراعية مثل قش الأرز أو قطع الأشجار والنخيل، لكن ثبت أن زيت الطعام المستعمل كان الاختيار الأفضل اقتصاديًا "أهم حاجة تأمين الفيد ستوك (المادة الخام) واحنا أمّنا أكثر من احتياجنا".</p>

<p>ويدلل مكي على حداثة هذه التكنولوجيا عالميًا بقوله "هانيويل قامت بإنشاء أكثر من 27 مصنع في العالم، معظمها تحت الإنشاء".</p>

<h2>التمويل والشركاء </h2>

<p>حسب مكي فإن المشروع يبدو جذابًا في أنظار العديد من الشركات الخاصة، فهو لن ينتج الوقود للشركات المحلية فقط، ولكن سيتم من خلاله أيضًا تصدير "ساف" للخارج.</p>

<p>ويقول مكي إن الجمعية العمومية المقبلة للشركة ستعلن عن ضم شركاء جدد من أبرزهم <a href="https://www.gsgcorp.com/En/">شركة</a> GS الكورية و"كتير من المستثمرين لسة عاوزين يدخلوا الشراكة" حسب قوله، من ضمنهم شركة <a href="https://oapecorg.org/ar/Home/About-Us/Sponsored-Ventures/Apicorp#:~:text=%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9%20(%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%83%D9%88%D8%B1%D8%A8,%D8%AA%D9%81%D9%88%D9%82%20%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%AA%D9%87%D8%A7%208%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1.">oapecorg</a> التي لا يزال طلبها محل دراسة.</p>

<p>ويشرح مكي أن الشركة ستكون قادرة على تغطية كامل احتياجات مصر للطيران من الوقود المستدام وستقوم بتصدير الكميات الإضافية "عملنا استراتيجية لوزارة البترول قبل عام 2050 ممكن ننتج مليون طن، حنبقى مركز للشرق الأوسط لإنتاج وقود الطائرات المستدام".</p>

<p>أما عن التمويل، فيقول مكي إن <a href="https://www.ebrd.com/home.html">البنك</a> الأوروبي لإعادة الإعمار قدم من البداية دعمًا للمشروع في صورة دراسة جدوى ومنحة بنحو 100 مليون دولار، مشيرًا إلى أن البنك سيكون منوط به جمع التمويلات المتبقية للمشروع.</p>

<p>وعن تدبير باقي التمويل يوضح مكي أن هذا الأسبوع سيشهد زيارة من بنك الإعمار لمصر لتوقيع وثيقة تمويل المشروع، والذي يبلغ إجماليه نحو 570 مليون دولار. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 14:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765108942261614</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسر سجناء الرأي تطالب السيسي بعفو عام يشمل ذويهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28918</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/egypt-new-badr-prison-cairo-jan-2022-afp.jpg.webp?itok=NkSoY46R" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/egypt-new-badr-prison-cairo-jan-2022-afp.jpg.webp?itok=NkSoY46R" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ناشدت أسر عدد من السجناء والمحبوسين احتياطيًا في قضايا تتعلق بحرية الرأي والتعبير الرئيس عبد الفتاح السيسي إصدار عفو عام يشمل جميع المقبوض عليهم في قضايا مماثلة، وذلك خلال <a href="https://www.facebook.com/events/s/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D8%AC/1884620405519266/?mibextid=wwXIfr&amp;rdid=Mf7aK8ooTluz86Yn&amp;share_url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fshare%2F1Ai5qTMrPZ%2F%3Fmibextid%3DwwXIfr#">ويبينار</a> نظمه<strong> </strong>المركز العربي لدراسات القانون والمجتمع، الجمعة الماضي، لمناقشة أوضاع المحتجزين بسبب آرائهم السياسية في مصر.</p>

<p>امتد ويبينار المركز العربي، الذي تأسس في باريس عام 2018، قرابة الساعتين، وتحدث خلاله 4 من أقارب المحتجزين؛ الأكاديمية ندى مغيث زوجة رسام الكاريكاتير في <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a>، وسلوى رشيد زوجة القيادي العمالي شادي محمد، ورفيدة حمدي زوجة المتحدث السابق باسم حركة شباب 6 أبريل محمد عادل، وسارة محمد شقيقة السجين عمر محمد علي.</p>

<p>كما شاركت الصحفية والمدافعة عن حقوق الإنسان سولافة مجدي، إلى جانب مؤسس حزب الإصلاح والتنمية محمد أنور السادات، ورئيس حزب التحالف الشعبي الاشتراكي مدحت الزاهد.</p>

<h2>عقاب جماعي</h2>

<p>خلال ويبينار المركز العربي، الذي <a href="https://aclss.org/who-we-are/">يعرِّف</a> نفسه باعتباره جمعية فرنسية غير هادفة للربح، قالت الأكاديمية ندى مغيث، إن توجيه اتهامات "الانضمام لجماعة إرهابية لشخصيات سلمية مثل رسامي الكاريكاتير والأكاديميين يعزز شعور المواطنين بانعدام المصداقية".</p>

<p>ويواجه زوجها أشرف عمر الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f35b6746-f573-4859-b98f-cc1c424ddf44" href="https://almanassa.com/news/28612" title="بعد 16 شهرًا من الحبس الاحتياطي.. إحالة أشرف عمر إلى محكمة الجنايات">أُحيل</a> للمحاكمة الشهر الماضي بعد 16 شهرًا في حبسه منذ القبض عليه في يوليو/تموز 2024، اتهامات بـ"مشاركة جماعة إرهابية في تحقيق أغراضها، وارتكاب جريمة من جرائم التمويل، والإرهاب بالأموال والبيانات والمعلومات"، وهي اتهامات جديدة كليًا لم يتم التحقيق معه فيها أمام نيابة أمن الدولة، حسبما أوضح المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> سابقًا.</p>

<p>"هل سيُحاكم زوجي أمام قاضٍ طبيعي، أم أمام قاضٍ يصدر حكمه مسبقًا بناءً على الاتهامات؟ وهل تهتم هذه المؤسسات فعلًا بضمان حقوقه؟"، قالت ندى مغيث، متمنية محاكمة عادلة لزوجها "لأن الأحكام غير العادلة لا تصيب الشخص وحده، بل تمتد إلى أسرته ومحيطه الاجتماعي".</p>

<p>ولم تُحدد بعد جلسة لمحاكمة أشرف عمر في القضية رقم 11846 لسنة 2025 جنايات التجمع الخامس.</p>

<p>تتشابه الاتهامات بين أشرف عمر والقيادي العمالي شادي محمد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0e86ca89-fd94-4cb0-aa5d-7f043a063af8" href="https://almanassa.com/news/17383" title="لمكان غير معلوم.. القبض على النقابي العمالي شادي محمد من أمام منزله بالإسكندرية">المحبوس</a> احتياطيًا منذ سنة وسبعة أشهر على ذمة قضية "بانر دعم فلسطين"، إذ يواجه الأخير اتهامات "تأسيس جماعة إرهابية والانضمام لجماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة وتكدير السلم العام والاشتراك في تجمهر الغرض منه الإخلال بالنظام العام"، وتقول زوجته سلوى رشيد إنه قبض عليه "لارتباطه بأشخاص شاركوا في وقفة تضامنية مع فلسطين، رغم إنه لم يشارك فيها".</p>

<p>وانتقدت عدم اتساق حبس زوجها مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="90c88403-ae96-4024-8efd-358215518691" href="https://almanassa.com/news/14071" title="انتفاضة مصرية بأمر الرئيس">الخطاب الرسمي</a> الداعم للحقوق الفلسطينية، وقالت "منين بنقول إننا ساهمنا في إنهاء الحرب وبنقبض على الشباب اللي بيتضامنوا مع القضية الفلسطينية؟".</p>

<p>أما المتحدث السابق باسم حركة شباب 6 أبريل محمد عادل فوضعه مختلف، إذ كان مقرَّرًا الإفراج عنه مع انتهاء مدة عقوبته في فبراير/شباط الماضي، لكن بسبب احتساب المدة من وقت صدور الحكم، فقد يخرج في سبتمبر/أيلول 2027.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a07c149-f706-477f-afeb-2c910d562d68" href="https://almanassa.com/news/27281" title='"أنهى مدته وما زال مسجونًا".. زوجة محمد عادل تطالب بالعفو عنه أسوة بعلاء عبد الفتاح'>يقضي</a> محمد عادل حكم بالسجن أربع سنوات في القضية رقم 2981 لسنة 2023 بتهمة "نشر أخبار كاذبة"، رغم قضائه أكثر من خمس سنوات في الحبس الاحتياطي قبل صدور الحكم.</p>

<p>وخلال الويبينار، شكت زوجته رفيدة حمدي من قلة الزيارات وتعقيدات إجرائها، وهي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="51081c39-fc3a-4159-bceb-59da708daa7d" href="https://almanassa.com/news/24718" title="التماس يطالب السيسي بإصدار عفو رئاسي عن محمد عادل">شكوى</a> كررتها في أوقات سابقة، آخرها سبتمبر/أيلول الماضي، عندما أعلن عادل عن الإضراب عن الطعام، فكان رد إدارة السجن بمنع زوجته عن زيارته، ثم نقله إلى من سجن جمصة إلى سجن العاشر من رمضان 4.</p>

<p>بالإضافة إلى ذلك لفتت إلى أن استمرار حبسه يزيد احتمالات حرمانها من الإنجاب، وهو ما سبق وأوضحته في التماس قدمته للسيسي في يونيو/حزيران الماضي.</p>

<p>مخاوف رفيدة حمدي لا تقتصر على الحرمان من الزيارات والإنجاب فقط، إذ تخشى كذلك من تدوير زوجها على قضية جديدة بعد انتهاء مدة الحكم "عندنا قضايا تانية ممكن تتحال ويتحكم فيها بأربع أو خمس سنين، ويخرج بقى سنة 2050 أو ميخرجش خالص".</p>

<p dir="rtl">وفي كلمتها، عبرت سارة محمد علي، شقيقة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="70889f0f-3f32-4607-9d9f-1955b7418103" href="https://almanassa.com/news/17391" title="القضاء الإداري يبطل قرار فصل السجين عمر محمد علي من دراسته بالهندسة">عمر محمد علي</a>، عن استيائها من استمرار حبسه رغم تقديم الأسرة طلبات متعددة للعفو، مضيفة "قدمنا أكثر من طلب عفو، ومرة تلقينا اتصالًا من الداخلية يؤكد خروجه في احتفال 25 يناير 2021، لكن محصلش، بعدين عرفنا السبب إنه بيدفع ضريبة انتماء والده لجماعة الإخوان والذي قُتل في أحداث رابعة عام 2013".</p>

<p dir="rtl">تفسر سارة علي استمرار حبس شقيقها "الدولة مش عايزاه يطلع عشان ميتقالش إنها بتفرج عن أبناء الإخوان، أخويا محبوس 11 سنة ومفروض يكمل لـ25 سنة بسبب اختيار أبوه" على حد قولها.</p>

<p>ويقضي عمر، الذي كان يبلغ من العمر 22 سنة وقت صدور الحكم عليه في مايو/أيار 2016، <a href="https://www.hrinfo.net/index.html%3Fp=2457.html">حكمًا عسكريًا</a> بالسجن المؤبد على ذمة القضية رقم 174 لسنة 2015 جنايات غرب عسكرية، بتهم "الانضمام إلى جماعة أسست على خلاف أحكام القانون، وحيازة سلاح ناري وذخائر بدون ترخيص، وإفشاء سر من أسرار الدفاع عن البلاد".</p>

<h2>تبييض السجون</h2>

<p>وبينما دعا مدحت الزاهد إلى تبييض السجون (إخلاؤها من المسجونين سياسيًا)، أشار محمد السادات إلى الإفراج عن بعض المحبوسين في الفترة الماضية بعد "فتح قنوات حوار مع جهات أمنية ونيابات متخصصة"، وهو ما لا يعكس الواقع، إذ لم تشهد الفترة الماضية سوى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ff409a4b-b7af-4fab-9ecd-9e7d66241250" href="https://almanassa.com/news/27271" title="بعد العفو الرئاسي.. علاء عبد الفتاح يعود إلى أسرته">الإفراج</a> عن علاء عبد الفتاح، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7779d4bd-ef34-4008-9a3b-c411e9ca9faa" href="https://almanassa.com/news/27737" title='بعد الإفراج عن متهمين بـ"دعم فلسطين".. "المبادرة المصرية" تطالب بإنهاء الحبس الاحتياطي'>إعلان</a> النيابة العامة في أكتوبر/تشرين الأول الماضي إخلاء سبيل 38 متهمًا على ذمة قضايا تجري نيابة أمن الدولة العليا تحقيقات فيها، بينهم متهمين في قضايا "دعم فلسطين"، فضلًا عن <a href="https://menapress.net/%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%82-%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D9%86%D8%AA%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85/">تجميد</a> أعمال لجنة العفو الرئاسي دون قرار رسمي، وهو ما يؤكد السادات أيضًا.</p>

<p dir="rtl">وأشار السادات إلى وجود "إرادة سياسية للتخفيف من الملفات المتعلقة بالسجون"، لكنها "تخضع لاعتبارات أجهزة معينة  توافق أو ترفض أو تقترح الانتظار شوية" على حد قوله.</p>

<p>وعن تجميد لجنة العفو، قال إن الإفراج لا يعتمد عليها ولا على المجلس القومي لحقوق الإنسان "بل على الإرادة الفعلية لدى صانع القرار".</p>

<p>واعتبر منسق الويبينار محمد عادل الحبس الاحتياطي "جريمة وسخرة" إذا لم تُحتسب مدته ضمن العقوبة الفعلية، داعيًا المجلس القومي لحقوق الإنسان للانخراط بفعالية في متابعة التعويضات وضمان حقوق المحتجزين.</p>

<p>بدوره، دعا مدحت الزاهد إلى وضع جدول زمني يمتد لسنة أو سنتين لتبييض السجون، مؤكدًا أن فتح نوافذ الحرية وضمان حق الاختلاف يمثل ضرورة وطنية ومجتمعية لضمان التنوع في المجال العام.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce0a0ec2-6246-4005-b849-e1fa2bddf776" href="https://almanassa.com/news/28366" title='من أجل تبييض السجون.. أحزاب وشخصيات عامة يدشنون "لجنة الدفاع عن سجناء الرأي"'>أعلنت</a> مجموعة من الأحزاب والحركات السياسية وأكثر من 50 شخصية عامة وأسر مُعتقلين، تأسيس "لجنة الدفاع عن سجناء الرأي" تحت شعار "مصر بلا سجناء رأي" بهدف توحيد الجهود المدنية والقانونية لتبييض السجون والإفراج عن المسجونين على خلفية قضايا متعلقة بحرية التعبير والعمل العام، والتأكيد على حقهم في الإفراج الفوري وضمان أوضاع احتجاز تتفق مع القانون.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0Sa5hubyZbR1EdnvJrQGaqpDNtecUT7nhBmrkYVk3TTm9FXJcRMjVdujnJLaVzw1Ul&amp;id=61583481815426">البيان</a> التأسيسي، تستهدف اللجنة تقديم الدعم القانوني لسجناء الرأي والسياسة، وتلقي البلاغات حول الاحتجاز أو الإخفاء القسري، ومتابعة ظروف الاحتجاز داخل السجون، وإصدار تقارير دورية عن أحوالهم ونشرها للرأي العام في وسائل الإعلام والجهات المختصة، إلى جانب التواصل مع وسائل الإعلام لمتابعة التطورات ذات الصلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 14:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765108942261613</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"سنحاربهم بوتيرة أكبر".. خليفة ياسر أبو شباب يتوعد حماس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28928</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/39b07b5b-ad74-4532-bf36-07b0a99ca74c.jpg.webp?itok=EtvLJ7Nr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/39b07b5b-ad74-4532-bf36-07b0a99ca74c.jpg.webp?itok=EtvLJ7Nr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن غسان الدهيني، الزعيم الجديد لما تسمى "القوات الشعبية في غزة"، وخليفة ياسر أبو شباب الذي قُتل الأسبوع الماضي، أن مجموعته ستواصل محاربة حركة حماس في جنوب غزة بوتيرة أكبر.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1838397-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D8%A8%D9%88-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قال</a> الدهيني في مقابلة مع القناة 12 الإسرائيلية "لماذا أخاف من حماس وأنا أقاتل حماس؟ أقاتلهم، وأعتقل رجالهم، وأصادر معداتهم، وأطردهم. أفعل ما يستحقونه باسم الناس والأفراد الأحرار".</p>

<p>وعن <a href="https://www.facebook.com/popularforces1/posts/pfbid0259im1bKZjeVKHc3dLZaSHt6EnzvmqMa866b6A3Seq8GAx4HTHvL2qi58BPui8QiVl">فيديو</a> أظهره وهو يحيي أعضاء مجموعته، قال "هدف الفيديو بسيط وواضح: إظهار أن القوات الشعبية ما زالت تعمل".</p>

<p>ونقل موقع ماكو العبري صورًا للدهيني نفسه ورجاله وأمامهم جثث لأفراد من عشيرة أبو سنيمة، الذين زُعم أنهم قتلوا أبو شباب وأصابوا الدهيني نفسه.</p>

<p>وحسب ماكو، أصيب الدهيني بجروح طفيفة في الاشتباكات التي قُتل فيها زعيم العشيرة. ونُقل إلى مستشفى برزيلاي في إسرائيل، ثم عاد إلى غزة نهاية الأسبوع الماضي.</p>

<p>في الصور التي نشرتها "القوات الشعبية"، تظهر جثث أربعة أفراد قال الموقع العبري إنهم من عائلة أبو سنيمة تعرضوا لتعذيب شديد. </p>

<p>وأكد الدهيني أن فقدان القائد السابق مؤلم، لكنه لا يوقف القتال ضد "الإرهاب"، مضيفًا "نواصل بالقوة نفسها، بل وبمزيد من العزم".</p>

<p>وأشار الدهيني إلى أن الجماعة ستعمل على طرد حماس من جنوب غزة، موضحًا "سنطهر المنطقة للمدنيين، ونسعى لجعل القتال في منطقة لا يمتلك السلاح فيها إلا قواتنا، منطقة يمكن وصفها بأنها منزوعة السلاح. هناك مدنيون يؤمنون بالسلام، ونحن نعد مكانًا آمنا لاستقبالهم".</p>

<p>وقبل <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gpzmlez10o">انضمام</a> الدهيني إلى القوات الشعبية، زُعم أنه كان عضوًا في "جيش الإسلام"، وهي جماعة سلفية مسلحة مقرها غزة ولها صلات بتنظيم داعش.</p>

<p>وينتمي الدهيني إلى قبيلة الترابين نفسها التي ينتمي إليها أبو شباب، والتحق بأجهزة أمن السلطة الفلسطينية، وانضم لاحقًا إلى تنظيم "جيش الإسلام"، وأُدرج اسمه على قائمة المتعاونين الخطرين المطلوب تصفيتهم.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، ذكر معهد دراسات الأمن القومي الإسرائيلي أن غسان الدهيني "ضابط أمن فلسطيني سابق، ومسؤول عن تجنيد عملاء سريين للمساعدة في مواجهة سيطرة حماس تحت إشراف الجيش الإسرائيلي".</p>

<p>والخميس الماضي، أعلنت وسائل إعلام عبرية <a href="https://x.com/kann_news/status/1996563015689449661">مقتل</a> ياسر أبو شباب وآخرين في كمين نفذته حركة حماس في رفح.</p>

<p>بعدها، <a href="https://www.facebook.com/altarabeen/posts/pfbid0sPV84m8a3wC7PCygTP6R45SZtE978oup7seJSkYm3nk3iSiUE6AbpfnFjncCra5il">قالت</a> قبيلة الترابين في قطاع غزة إن مقتل ياسر أبو شباب على يد شباب من القبيلة مثّل بالنسبة لأبناء الترابين "نهاية صفحة سوداء لا تعبّر عن تاريخ القبيلة ولا عن مواقفها الثابتة. وتعتبر القبيلة أن دم هذا الشخص، الذي خان عهد أهله وتورط في الارتباط بالاحتلال، قد طوى صفحة عارٍ عملت القبيلة على غسلها بيدها وبموقفها الواضح".</p>

<p>وفي بيان آخر، <a href="https://www.facebook.com/altarabeen/posts/pfbid0sPV84m8a3wC7PCygTP6R45SZtE978oup7seJSkYm3nk3iSiUE6AbpfnFjncCra5il">أوضحت</a> القبيلة تفاصيل حادث مقتل أبو شباب، وقالت "الحادثة بدأت عندما توجّه محمود أبو سنيمة، الملقّب بأبو صافي، برفقة كلّ من أبو وحيد الدباري وشخص آخر ، إلى ياسر للمطالبة بالإفراج عن نجل ابن شقيقه المحتجز. وبحسب المعطيات قوبل الطلب بالرفض وبأسلوب وُصف بأنه مهين، ما أدّى إلى احتقان سريع". </p>

<p>وبعد مغادرة المكان، عاد محمود أبو صافي وهو يحمل سلاحًا أتوماتيك من نوع BKS، حسب البيان، وقام بإطلاق نار بشكل عشوائي أصاب عددًا من الأشخاص، من بينهم ياسر ونائبه الدهيني.</p>

<p>"وعقب ذلك مباشرة، أقدمت مجموعة تابعة لياسر على إخراج المحتجز، نجل شقيق أبو صافي، من مكان احتجازه، وتمّت تصفيته ميدانيًا. ثم استمرت الاشتباكات بين الطرفين، وانتهت بمقتل محمود أبو سنيمة (أبو صافي) وأبو وحيد الدباري" وفق البيان.</p>

<p>ومساء الأربعاء الماضي، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4144041">شهدت</a> مدينة رفح جنوب قطاع غزة اشتباكات مسلحة وهبوط مروحيات إسرائيلية، حسب القناة 14 الإسرائيلية التي ذكرت أن تبادلًا لإطلاق نار كثيف جرى بين قوات جيش الاحتلال ومسلحين في رفح.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/15/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%8A%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%B1-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1">ظهر</a> ياسر أبو شباب خلال أشهُر العدوان الإسرائيلي على غزة متزعمًا مليشيا "القوات الشعبية في غزة" التي تتهمها حماس بالعمالة لجيش الاحتلال.</p>

<p>وحسب سكاي نيوز عربية، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1838083-%D9%88%D8%B3%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%84-%D8%A7%D9%95%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%A8%D9%88-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%B1%D9%81%D8%AD">ذكرت</a> تقارير إسرائيلية أن أبو شباب تلقى الأسلحة والغطاء من جيش الاحتلال وأنه يعمل بالتنسيق معها.</p>

<p>وحينها، قالت صحيفة تايمز أوف إسرائيل إن إسرائيل تدعم جماعة مسلحة تعارض حماس في غزة، مشيرةً إلى أنها جماعة من عائلة بدوية محلية، ما يرجّح أنها كانت إشارة ضمنية لمجموعة أبو شباب.</p>

<p>بينما نفى الناطق الرسمي باسم قوى الأمن الفلسطيني اللواء أنور رجب، في تصريح سابق، علاقة السلطة الفلسطينية بالجماعة، قائلًا "إن الأجهزة الأمنية لا علاقة لها بأي تشكيلات عسكرية، وإنها تعمل عبر أذرعها في قطاع غزة بتعليمات القيادة السياسية، وقادة الأمن بوسائلها وأساليبها الخاصة بما يخدم المصلحة العامة".</p>

<p>ولم تكن هذه المرة الأولى التي يتداول فيها أبناء عن مقتل أبو شباب، ففي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، أُشيع نبأ مقتله خلال حملة لوزارة الداخلية في حكومة حماس ضد عصابات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="75c19340-7ad1-4e62-b87a-4a05e34a315d" href="https://almanassa.com/news/20677" title='تحت عين جيش الاحتلال.. عصابات ترد على "داخلية غزة" بقطع الطريق'>استولت</a> على ثلاث شاحنات للأغذية والسولار في غزة، وتمكنت من قتل 20 منهم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765098133600632</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خليل الحية: نزع سلاح المقاومة لا يزال موضع نقاش مع الفصائل والوسطاء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28927</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f470b821-cb72-45d0-af3d-14878d6231ae.jpg.webp?itok=90YJLTT9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f470b821-cb72-45d0-af3d-14878d6231ae.jpg.webp?itok=90YJLTT9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال رئيس حركة حماس في قطاع غزة خليل الحية إن جيش الاحتلال "فشل في تحقيق أهدافه على مدى سنتين من الحرب"، وأضاف أن مسألة سلاح المقاومة مرتبطة بوجود الاحتلال والعدوان "وإذا انتهى الاحتلال فسيؤول هذا السلاح إلى الدولة".</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/12/07/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D9%87%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D8%B7">أوضح</a> الحية خلال تصريحات إعلامية أمس السبت أن مسألة نزع سلاح المقاومة "لا تزال موضع نقاش مع الفصائل والوسطاء"، وأن "الاتفاق لا يزال في بدايته".</p>

<p>ونهاية أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29f812bf-540c-4c9f-9be0-5902a36ba4e4" href="https://almanassa.com/news/28116" title="نتنياهو يشدد على نزع سلاح حماس.. وقيادي بالحركة: مسألة معقدة">أكدت</a> حماس أن مسألة نزع السلاح "معقدة وتحتاج لتوافق فلسطيني"، في وقت طمأن رئيس الحكومة الإسرائيلية بنيامين نتنياهو بأن قطاع غزة "لن يشكل تهديدًا على إسرائيل بعد الآن، مشددًا على نزع سلاح حماس".</p>

<p>"نقبل القوات الأممية كقوات فصل ومراقبة للحدود ومتابعة لوقف إطلاق النار في غزة" قال الحية، مضيفًا "لن نعطي الاحتلال ذريعة لاستئناف الحرب"، مشيرًا إلى تسليم المقاومة "20 محتجزًا إسرائيليًا بعد 72 ساعة من وقف إطلاق النار"، لافتًا إلى دخول مناطق جديدة اليوم الأحد "للبحث عن بعض جثامين أسرى الاحتلال".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>ترفض</a> إسرائيل بدء المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار حتى تتسلم آخر جثمان لمحتجزيها لدى حماس.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">سلَّمت</a> حماس جثة محتجز لإسرائيل التي تعرفت على هويته، وبذلك يتبقى في غزة جثمان واحد هو الشرطي الإسرائيلي ران جفيلي.</p>

<p>واتهم الحية في تصريحاته أمس إسرائيل بتعطيل دخول بعض المواد الإغاثية إلى غزة "وكأننا لا نزال وسط الحرب"، موضحًا أن غزة تحتاج إلى 6 آلاف شاحنة مساعدات يوميًا، وقال "لسنا راضين عن حجم المساعدات التي تدخل قطاع غزة وندعو الوسطاء إلى التدخل".</p>

<p>وأمس السبت، زار وفد إسرائيلي القاهرة، وبحث مع مسؤولين مصريين تفاصيل تسليم الجثمان الأخير، مشددًا أن هناك تأكيدًا من جانب الوسطاء على ضرورة غلق هذا الملف في أسرع وقت.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a27844e3-d533-4cf2-88b3-f0569b82bd49" href="https://almanassa.com/news/28883" title="قيادي بحماس: استسلام مقاتلينا غير مطروح والحركة قررت مواجهة الاحتلال في رفح">تنفذ</a> إسرائيل عمليات عسكرية في رفح لإجبار المقاتلين في الأنفاق على الاستسلام، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9a97441-8e6d-48f0-b03c-a848bd3b982d" href="https://almanassa.com/news/28603" title="قيادي بحماس: استسلام مقاتلينا غير مطروح والحركة قررت مواجهة الاحتلال في رفح">ترفض</a> حماس ذلك مؤكدة أن قيادتها الميدانية قررت مواجهة جيش الاحتلال في المنطقة التي يسيطر عليها داخل الخط الأصفر.</p>

<p>كانت الحكومة الإسرائيلية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5fdcfbc8-939a-43a2-9ab1-ee17669b658f" href="https://almanassa.com/news/28864" title="فئات مُحددة وللخروج فقط.. إسرائيل تعلن فتح معبر رفح خلال أيام">أعلنت</a> يوم الأربعاء الماضي أنها ستفتح معبر رفح البري خلال الأيام المقبلة في اتجاه واحد للخروج وذلك "بالتنسيق مع مصر"، ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7dfc9a4-a6a7-4991-bfce-6796f49177a0" href="https://almanassa.com/news/28874" title="مصر تنفي التنسيق مع إسرائيل لفتح معبر رفح">نفته</a> القاهرة في اليوم نفسه، مؤكدةً أنه إذا جرى توافق على فتح المعبر فسيكون للحركة في الاتجاهين بالدخول والخروج وفقًا لما ورد في خطة ترامب للسلام التي تضمنت وقف إطلاق النار في غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765098133600631</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الشرع: سعي إسرائيل لإقامة منطقة منزوعة السلاح يدخل سوريا في مكان خطر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28926</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b8d8be91-e504-402c-af51-d5b1446d1136.jpeg.webp?itok=VdgnVK6p" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b8d8be91-e504-402c-af51-d5b1446d1136.jpeg.webp?itok=VdgnVK6p" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس السوري أحمد الشرع، أمس السبت، إن إسرائيل تسعى لتصدير أزماتها إلى الدول الأخرى، مشيرًا إلى أن سوريا واجهت عنفًا شديدًا من تل أبيب، حيث شنت أكثر من ألف غارة ونفذت نحو 400 توغل داخل الأراضي السورية.</p>

<p>و<a href="https://al-ain.com/article/syria-army-israel-demilitarized-zone">أكد</a> خلال مشاركته في فعاليات النسخة الـ23 لمنتدى الدوحة 2025 في العاصمة القطرية تحت شعار "ترسيخ العدالة من الوعود إلى الواقع الملموس"، أن سعي تل أبيب لإقامة منطقة منزوعة السلاح في المنطقة، من شأنه أن يُدخل بلاده في مكان خطر.</p>

<p>وقال الشرع إن "سوريا تصر على التزام إسرائيل باتفاق فض الاشتباك لعام 1974، ومطلب المنطقة منزوعة السلاح حوله الكثير من التساؤلات، فمن سيحمي هذه المنطقة إن لم يكن هناك تواجد للجيش السوري؟".</p>

<p>وأوضح أن "أي اتفاق يجب أن يضمن مصالح سوريا، فهي من تتعرض للهجمات الإسرائيلية". متسائلًا "من الأولى أن يطالب بمنطقة عازلة والانسحاب؟".</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/12/10/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D8%B9%D8%A7%D9%85-1974-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">اتفاقية</a> فض الاشتباك وُقعت عام 1974 بين سوريا وإسرائيل عقب حرب 6 أكتوبر 1973، بهدف الفصل بين القوات المتحاربة من الجانبين وفك الاشتباك بينهما، وتضمنت ترتيبات لفصل القوات، وحددت خطين رئيسيين، عُرفا بـ"ألفا" و"برافو"، ويفصلان بين المواقع العسكرية السورية والإسرائيلية. كما أنشئت منطقة عازلة بين الخطين، تخضع لإشراف قوة من الأمم المتحدة تعرف بـ"الأندوف".</p>

<p>وفي الثامن من ديسمبر/كانون الأول 2024، أعلنت إسرائيل انهيار الاتفاقية، وقالت إن مجلس الوزراء قرر احتلال منطقة جبل الشيخ الحدودية السورية المحاذية للجولان المحتلة.</p>

<p>تصريحات الشرع جاءت ردًا على رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، الذي <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1837507-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%B7-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%AF%D9%85%D8%B4%D9%82-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86">قال</a> الثلاثاء الماضي إن ما تتوقعه إسرائيل من الجانب السوري هو إقامة منطقة منزوعة السلاح تمتد من العاصمة دمشق وحتى المنطقة العازلة في الجولان.</p>

<p>ومساء الثلاثاء، اعتمدت الجمعية العامة للأمم المتحدة <a href="https://press.un.org/en/2025/ga12737.doc.htm">قرارًا</a> يطالب إسرائيل بالانسحاب من هضبة الجولان التي احتلتها في عام 1967 وضمتها في 1981، بأغلبية 123 صوتًا لصالحه، مقابل سبعة أصوات ضده، بما في ذلك إسرائيل والولايات المتحدة، وامتناع 41 عضوًا عن التصويت.</p>

<p>وتعليقًا على القرار، <a href="https://x.com/dannydanon/status/1995985100379500639">قال</a> السفير الإسرائيلي لدى الأمم المتحدة داني دانون على إكس "لن تعود إسرائيل إلى حدود عام 1967 ولن تتخلى عن الجولان. لا الآن ولا في أي وقت آخر".</p>

<p>تصويت الولايات المتحدة ضد القرار جاء بعد يوم من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7174c538-ea2e-4fbb-bdbb-344af1986fe8" href="https://almanassa.com/news/28832" title="ترامب يحذر إسرائيل من إزعاج سوريا وقيادتها الجديدة">إصدار</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب تحذيرًا مباشرًا طالب فيه إسرائيل بالامتناع عن أي خطوات تعرقل وتزعج سوريا. </p>

<p>وخلال الأيام الماضية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4134d535-ff79-4521-9958-2593cab32a5d" href="https://almanassa.com/news/28771" title="الاحتلال يقتحم قرية في جنوب سوريا ويقتل 13 شخصًا رُغم محادثات خفض التصعيد">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا على قرية بيت جن في جنوب سوريا، في أعنف حادث من نوعه تشهده القرية منذ الإطاحة بالرئيس السابق بشار الأسد قبل عام. ووصفت دمشق الهجوم بأنه "اعتداء إجرامي" و"جريمة حرب مكتملة الأركان".</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4f51bbd1-0e37-4e3c-98a1-8102427d732d" href="https://almanassa.com/news/28395" title="الشرع: دمشق منخرطة في مفاوضات مباشرة مع إسرائيل">قال</a> الشرع إن دمشق منخرطة في مفاوضات مباشرة مع الجانب الإسرائيلي، وقطعت شوطًا جيدًا في طريق التوصل إلى اتفاق، لكنه لفت إلى أنه "للوصول إلى اتفاق نهائي، يجب على إسرائيل الانسحاب إلى حدود ما قبل 8 ديسمبر/كانون الأول 2024".</p>

<p>وفي اليوم التالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">لإطاحة</a> المعارضة المسلحة في سوريا بنظام بشار الأسد في ديسمبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت</a> إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Dec 2025 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765098133600630</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل 6 فلسطينيين في شمال غزة متذرعًا بـ«تجاوز الخط الأصفر».. ومصر تطالب بنشر القوة الدولية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-6-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/1082624657_0_0_3072_2048_1440x900_80_0_1_2759b21bbe271926dbf49b77b7f31d64-150x150.jpg" alt="الاحتلال يقتل 6 فلسطينيين في شمال غزة متذرعًا بـ«تجاوز الخط الأصفر».. ومصر تطالب بنشر القوة الدولية" title="الاحتلال يقتل 6 فلسطينيين في شمال غزة متذرعًا بـ«تجاوز الخط الأصفر».. ومصر تطالب بنشر القوة الدولية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>أسفرت الخروقات الإسرائيلية لوقف إطلاق النار في قطاع غزة، اليوم، عن مقتل ستة فلسطينيين، حسبما قالت قناة «الأقصى»، تزامنًا مع تنفيذ جيش الاحتلال الإسرائيلي عمليات نسف واسعة في مناطق شرقي القطاع، ولا سيما في شرقي مدينة غزة، وسط غارات جوية وقصف مدفعي متواصل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>طالب وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اليوم، بنشر القوة الدولية لإرساء الاستقرار في قطاع غزة، على طول «الخط الأصفر»، للتحقق من وقف إطلاق النار بين حركة حماس وإسرائيل، فيما قال رئيس الوزراء القطري، محمد بن عبد الرحمن آل ثاني، إن الوسطاء يعملون لفرض المرحلة التالية من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، الذي لن يكون مكتملًا وحقيقيًا دون انسحاب إسرائيلي من القطاع وعودة الاستقرار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، إن الاحتلال الإسرائيلي يسمح بإدخال ما نسبته 16% من احتياجات قطاع غزة من غاز الطهي، وذلك بعد دخول 104 شاحنات غاز منذ سريان اتفاق وقف إطلاق النار، من أصل 660 شاحنة مقرر دخولها، وفقًا لبنود الاتفاق، الأمر الذي خلق فجوة إنسانية خطيرة تمس كل مناحي الحياة اليومية، يتضرر منها كل السكان في القطاع المحاصر، بما يشمل المنازل والمستشفيات والمخابز والمطابخ الجماعية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>جددت الجمعية العامة للأمم المتحدة، بأغلبية ساحقة، أمس، ولاية وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، لمدة ثلاث سنوات، القرار الذي أيدته 151 دولة، مقابل معارضة عشرة دول، حسبما قال مفوض عام «أونروا»، فيليب لازاريني، مُضيفًا أن القرار يعكس تضامنًا واسعًا من مختلف أنحاء العالم مع لاجئي فلسطين، ويقرّ بمسؤولية المجتمع الدولي تجاه احتياجاتهم الإنسانية والتنموية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 6 فلسطينيين قصفًا وبالرصاص في شمال غزة.. ويتذرع بـ«تجاوز الخط الأصفر»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أسفرت الخروقات الإسرائيلية لوقف إطلاق النار في قطاع غزة، اليوم، عن مقتل ستة فلسطينيين، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/271923"><span>قالت</span></a><span> قناة «الأقصى»، مشيرة لانتشال جثماني قتيلين آخرين سقطا في وقت سابق، تزامنًا مع تنفيذ جيش الاحتلال الإسرائيلي عمليات نسف واسعة في مناطق شرقي القطاع، ولا سيما في شرقي مدينة غزة، وسط غارات جوية وقصف مدفعي متواصل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://safa.ps/post/398168/4-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، إن أربعة من الضحايا سقطوا في شمالي القطاع، اثنان منهم سقطا نتيجة قصف من مسيرة، في بلدة بيت لاهيا، فيما قُتل الثالث بالرصاص في بلدة جباليا، في حين قُتل الرابع، متاثرًا بإصابته نتيجة قصف استهدفه، أمس، وهو ضابط في مديرية الدفاع المدني في غزة، التي </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9821"><span>أعلنت</span></a><span>، اليوم، أن مقتله رفع حصيلة الضحايا من منتسبيها نتيجة حرب الإبادة، إلى 142 قتيلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت وكالة «صفا» إن طائرات الاحتلال نفذت غارات مكثفة على مدينة رفح، في جنوبي القطاع، كما ألقت مسيرة إسرائيلية، قنبلة في شرقي مدينة خان يونس المجاورة، التي هاجمت زوارق الاحتلال العسكرية مراكب الصيادين في بحرها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وقت لاحق، اليوم، وصل قتيلان إلى مستشفى المعمداني في شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، بعد استهدافهما في حي الزيتون، في شرقي المدينة، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/147763"><span>قالت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعترف الجيش الإسرائيلي باستهداف ثلاثة فلسطينيين في حادثين منفصلين، اليوم، بزعم تجاوزهم «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، حسبما </span><a href="https://t.me/idfofficial/16111"><span>أعلن</span></a><span> المتحدث باسم الجيش، أفيخاي أدرعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال اليومين الماضيين، ستة قتلى، خمسة منهم سقطوا قبل وقف إطلاق النار وانتُشلوا بعده، فيما قتل السادس نتيجة خرق الاحتلال لوقف إطلاق النار، والذي أدى كذلك لوصول 15 مُصابًا إلى المستشفيات خلال نفس الفترة، وفق </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7169"><span>إعلان</span></a><span> الوزارة، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتفعت حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي على غزة، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 70 ألفًا و354 قتيلًا، و171 ألفًا و30 مُصابًا، وفق إعلان «صحة غزة»، اليوم، مُشيرة إلى إضافة عدد 223 قتيلًا لإحصائية الضحايا، ممن اكتملت بياناتهم وجرى اعتمادها من اللجنة الحكومية لتوثيق ضحايا العدوان. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مصر تطالب بنشر القوة الدولية في غزة لمراقبة وقف إطلاق النار.. وبيان عربي إسلامي يحذر من «فتح معبر رفح لتهجير الفلسطينيين»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://alqaheranews.net/news/150128/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1"><span>طالب</span></a><span> وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اليوم، بنشر القوة الدولية لإرساء الاستقرار في قطاع غزة، على طول «الخط الأصفر»، للتحقق من وقف إطلاق النار بين حركة حماس وإسرائيل، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/440155"><span>مُضيفًا</span></a><span> أن إسرائيل تنتهك اتفاق وقف إطلاق النار كل يوم، وتزعم أن الجانب الآخر هو من ينتهك الاتفاق و«عليه نحن بحاجة لمراقبين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين </span><a href="https://t.me/ajMubasher/440153"><span>أكد</span></a><span> عبد العاطي أن الأولوية تتمثل الآن في ترسيخ اتفاق وقف إطلاق النار، والانتقال في أسرع وقت ممكن إلى المرحلة الثانية، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/440154"><span>دعا</span></a><span> للسماح بإدخال المساعدات الإنسانية والطبية إلى غزة بكميات كبيرة، والبدء بالإعداد لإعادة الإعمار، مُجددًا التأكيد على أن معبر رفح لن يكون بوابة للتهجير، وأنه سيستخدم فقط لإدخال المساعدات الإنسانية والطبية إلى القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://alqaheranews.net/news/150100/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A8%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D8%B1%D8%AC%D8%A9"><span>قال</span></a><span> رئيس الوزراء القطري، محمد بن عبد الرحمن آل ثاني، اليوم، إن الوسطاء يعملون لفرض المرحلة التالية من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، الذي لن يكون مكتملًا وحقيقيًا دون انسحاب إسرائيلي من القطاع وعودة الاستقرار، مشيرًا إلى «مرور المفاوضات بمرحلة حرجة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد يوم من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137235"><span>بيان</span></a><span> مشترك لوزراء خارجية كل من السعودية ومصر وقطر وتركيا، وأربع دول عربية وإسلامية أخرى، عبر عن قلقهم بشأن فتح معبر رفح باتجاه واحد، لمغادرة الفلسطينيين من القطاع باتجاه مصر، دون الموافقة على عودة العالقين إلى القطاع، مشددًا على رفض أية محاولات لتهجير الشعب الفلسطيني من أرضه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما شدد البيان على ضرورة تثبيت وقف إطلاق النار بشكل كامل، والشروع في جهود التعافي المبكر وإعادة الإعمار، وتهيئة الظروف أمام عودة السلطة الوطنية الفلسطينية لتسلم مسؤولياتها في غزة، أكد ضرورة الالتزام الكامل بخطة الرئيس الأمريكي، وما تضمنته من فتح معبر رفح في الاتجاهين، وضمان حرية حركة السكان، وعدم إجبار أيٍ من أهالي القطاع على المغادرة، بل تهيئة الظروف للبقاء على أرضهم، في إطار رؤية متكاملة لاستعادة الاستقرار وتحسين أوضاعهم الإنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت الدول الموقعة على البيان استعدادها لمواصلة العمل والتنسيق مع الولايات المتحدة وكافة الأطراف الإقليمية والدولية المعنية، لضمان التنفيذ الكامل لقرار مجلس الأمن رقم 2803، وكافة قرارات المجلس ذات الصلة، وتوفير البيئة المواتية لتحقيق سلام عادل وشامل ومستدام وفقًا لقرارات الشرعية الدولية ومبدأ حل الدولتين، بما يؤدي إلى إقامة الدولة الفلسطينية المستقلة على خطوط الرابع من يونيو عام 1967، بما في ذلك الأراضي المحتلة في غزة والضفة الغربية، وعاصمتها القدس الشرقية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلامي الحكومي»: الاحتلال يُدخل 16% فقط من احتياجات غاز الطهي.. وبلدية غزة تحذر من أزمة صحية وبيئية إثر نفاد الوقود</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، إن الاحتلال الإسرائيلي يسمح بإدخال ما نسبته 16% من احتياجات قطاع غزة من غاز الطهي، وذلك بعد دخول 104 شاحنات غاز منذ سريان اتفاق وقف إطلاق النار، من أصل 660 شاحنة مقرر دخولها، وفقًا لبنود الاتفاق، ما يكشف حجم الفجوة الحادة بين المتفق عليه وما ينفذه الاحتلال فعليًا، وفق </span><a href="https://t.me/AlrayChannel/219743"><span>بيان</span></a><span> للمكتب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف بيان «الإعلامي الحكومي» أن القيود على إدخال الكمية المتفق عليها من غاز الطهي، خلقت فجوة إنسانية خطيرة تمس كل مناحي الحياة اليومية، يتضرر منها كل السكان في القطاع المحاصر، بما يشمل المنازل والمستشفيات والمخابز والمطابخ الجماعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://www.maannews.net/news/2152088.html"><span>أعلنت</span></a><span> بلدية غزة، اليوم، أنها تواجه أزمة حادة في استمرار تقديم خدمات جمع وترحيل النفايات الصلبة، بسبب النقص الشديد في كميات الوقود اللازمة لتشغيل آلياتها، مؤكدة في بيان، أنه من المقرر توقف بعض آليات جمع النفايات عن العمل بدءًا من اليوم، الأمر الذي سيؤثر مباشرة على قدرة البلدية في إزالة النفايات من شوارع المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت البلدية أن أكثر من 350 ألف متر مكعب من النفايات تراكمت بالفعل في شوارع المدينة والمكبّات المؤقتة، في ظل منع طواقمها من الوصول إلى المكب الرئيس في منطقة حجر الديك، في شرقي المدينة، مُحذرة من أن هذا الوضع ينذر بتفاقم الأزمات الصحية والبيئية، إذ تشكّل هذه التراكمات بيئة خصبة لانتشار الأمراض المعدية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b> الجمعية العامة للأمم المتحدة تجدد ولاية «أونروا» بتأييد 151 دولة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>رحبت مصر، بموافقة الجمعية العامة للأمم المتحدة، على تمديد ولاية وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، لمدة ثلاث سنوات، حسبما قال </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5216479-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7-3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA"><span>بيان</span></a><span> نشرته وزارة الخارجية المصرية عبر صفحتها على «فيسبوك»، اليوم، أضاف أن مصر تشدد على أن دور الوكالة محوري، ولا يمكن الاستغناء عنه أو استبداله، داعية المجتمع الدولي إلى توفير التمويل المستدام للوكالة لضمان «استمرار خدماتها الحيوية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما رحب الأمين العام لجامعة الدول العربية، أحمد أبو الغيط، اليوم، بتصويت الجمعية العامة للأمم المتحدة، لصالح الموافقة على تمديد ولاية «أونروا»، و</span><a href="https://safa.ps/post/398196/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7"><span>قال</span></a><span> إن الوكالة تلعب دورًا لا غنى عنه في إعاشة وتشغيل ملايين اللاجئين الفلسطينيين في مناطق عملياتها الخمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الجمعية العامة للأمم المتحدة، جددت بأغلبية ساحقة، أمس، ولاية وكالة «أونروا»، لمدة ثلاث سنوات، القرار الذي أيدته 151 دولة، مقابل معارضة عشرة دول، حسبما </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/12/5/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7"><span>قال</span></a><span> مفوض عام «أونروا»، فيليب لازاريني، مُضيفًا أن القرار يعكس تضامنًا واسعًا من مختلف أنحاء العالم مع لاجئي فلسطين، ويقرّ بمسؤولية المجتمع الدولي تجاه احتياجاتهم الإنسانية والتنموية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لازاريني أضاف أن المطلوب الآن هو ترجمة هذا الدعم السياسي إلى التزام مالي حقيقي، عبر توفير الموارد التي تضمن للوكالة تنفيذ مهامها دون انقطاع، وأكد أن الوكالة الأممية أُنشئت لتقديم المساعدة والحماية للاجئي فلسطين إلى حين إيجاد حل سياسي، وأن الاستثمار في السلام هو السبيل لإنهاء وضع كان من المفترض أن يكون مؤقتًا، في ظل غياب الحل السياسي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورحبت وزارة الخارجية الفلسطينية، أمس، بتبني الجمعية العامة بأغلبية ساحقة خمسة قرارات لصالح الشعب الفلسطيني، من بينها تجديد ولاية «أونروا»، وقالت الوزارة، في </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5216411-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%88%D8%A7"><span>بيان</span></a><span>، إن هذه القرارات «تعكس تضامنًا واسعًا من جميع أنحاء العالم مع الشعب الفلسطيني وقضيته العادلة، وتمثل إقرارًا بمسؤولية المجتمع الدولي في دعم الاحتياجات السياسية والإنسانية، بما فيها حق لاجئي فلسطين».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-6-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%AA/">الاحتلال يقتل 6 فلسطينيين في شمال غزة متذرعًا بـ«تجاوز الخط الأصفر».. ومصر تطالب بنشر القوة الدولية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 19:05:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765045942265154</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قيادي بـ"حماس": المرحلة الثانية مليئة بالمطبات.. ومصر تحاول امتصاص "حماقات" إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28925</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/07c803f4-cb1d-405c-8d78-42d76837f9e7.jpeg.webp?itok=_6IT1WE7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/07c803f4-cb1d-405c-8d78-42d76837f9e7.jpeg.webp?itok=_6IT1WE7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتهم قيادي في حركة حماس حكومة الاحتلال الإسرائيلي بالضغط على فصائل المقاومة في قطاع غزة قبل الوصول إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، في محاولة للحصول على تنازلات، في وقت تتوقع فيه الحركة أن المرحلة الثانية ستستغرق وقتًا طويلًا بسبب وجود "مطبات ونقاط بحاجة إلى نقاشات واسعة".</p>

<p>وأضاف القيادي لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن الحركة تكثف جهودها للعثور على الجثمان الإسرائيلي الأخير أسفل الأنقاض لإبطال حجة رئيس الوزراء الإسرائيلي الذي <a href="https://www.mobtada.com/world/1564896/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%AC%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D9%86">يرهن</a> الانتقال إلى المرحلة من الاتفاق بتسليمه.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">يتبقى</a> في غزة جثمان واحد يعود للشرطي الإسرائيلي ران جفيلي الذي يعد تسليمه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>شرطًا أساسيًا</a> لإتمام المرحلة الأولى من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار وبدء مفاوضات المرحلة الثانية لإنهاء الحرب المستمرة منذ أكثر عامين، والتي تشمل أيضًا إعادة فتح معبر رفح في الاتجاهين.</p>

<p>وفي السياق ذاته، كشف مصدر مطلع على جهود الوساطة أن وفدًا إسرائيليًا زار القاهرة اليوم السبت، وبحث مع المسؤولين المصريين تفاصيل تسليم الجثمان الأخير، مؤكدًا أن هناك تأكيدًا من جانب الوسطاء على ضرورة غلق هذا الملف في أسرع وقت.</p>

<p>وأشار المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، أن اللقاء ركز أيضًا على محاصرة العقبات التي قد تعيق المفاوضات لا سيما ملف العالقين في أنفاق رفح.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a27844e3-d533-4cf2-88b3-f0569b82bd49" href="https://almanassa.com/news/28883" title="قيادي بحماس: استسلام مقاتلينا غير مطروح والحركة قررت مواجهة الاحتلال في رفح">تنفذ</a> إسرائيل عمليات عسكرية في رفح لإجبار المقاتلين في الأنفاق على الاستسلام، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9a97441-8e6d-48f0-b03c-a848bd3b982d" href="https://almanassa.com/news/28603" title="قيادي بحماس: استسلام مقاتلينا غير مطروح والحركة قررت مواجهة الاحتلال في رفح">ترفض</a> حماس ذلك مؤكدة أن قيادتها الميدانية قررت مواجهة جيش الاحتلال في المنطقة التي يسيطر عليها داخل الخط الأصفر.</p>

<p>وأوضح أن المسؤولين في مصر أكدوا على موقف القاهرة الثابت بعدم فتح معبر رفح إلا وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، بحيث يكون في الاتجاهين، مع السماح بعودة آلاف العالقين من أبناء القطاع في شمال سيناء الذين حالت الحرب دون عودتهم إلى غزة، بعضهم موجود منذ أكثر من 10 أشهر في مناطق مثل العريش.</p>

<p>كانت الحكومة الإسرائيلية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5fdcfbc8-939a-43a2-9ab1-ee17669b658f" href="https://almanassa.com/news/28864" title="فئات مُحددة وللخروج فقط.. إسرائيل تعلن فتح معبر رفح خلال أيام">أعلنت</a> يوم الأربعاء الماضي أنها ستفتح معبر رفح البري خلال الأيام المقبلة في اتجاه واحد للخروج وذلك "بالتنسيق مع مصر"، ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7dfc9a4-a6a7-4991-bfce-6796f49177a0" href="https://almanassa.com/news/28874" title="مصر تنفي التنسيق مع إسرائيل لفتح معبر رفح">نفته</a> القاهرة في اليوم نفسه، مؤكدةً أنه إذا جرى توافق على فتح المعبر فسيكون للحركة في الاتجاهين بالدخول والخروج وفقًا لما ورد في خطة ترامب للسلام التي تضمنت وقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن مصر تبذل جهودًا حثيثة لتفادي انهيار اتفاق وقف إطلاق النار، محاولة امتصاص ما وصفه بـ"الحماقات" من بعض المسؤولين الإسرائيليين الذين يسعون لإفشال الاتفاق وعودة الحرب، مؤكدًا أن القاهرة ملتزمة بإنهاء ملف القوة الدولية في أسرع وقت لتتمكن من ممارسة مهامها في القطاع وفق الاتفاق، دون أن تكون أداة لتحقيق أهداف إسرائيلية.</p>

<p>واليوم، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e248222-e2fb-49af-8ec1-37c86c88b3d8" href="https://almanassa.com/news/28913" title="بيان عربي إسلامي مشترك يؤكد رفض محاولات التهجير ويتمسك بخطة ترامب">أعرب</a> وزراء خارجية 8 دول عربية وإسلامية عن قلقهم البالغ من إعلان الحكومة الإسرائيلية فتح معبر رفح في اتجاه واحد لإخراج الفلسطينيين من قطاع غزة إلى مصر، مؤكدين في <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0Ad5wUXqhAmhc4jT9E7KQSaUGXt1jsMdfeKauzcnyJRGsSgQZgQBPE5U8REQ8rupPl">بيان مشترك</a> رفضَهم أي محاولات للتهجير، وتمسكَّهم بالمُضي قُدمًا في تنفيذ خطة ترامب "دون تعطيل".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 19:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765040536783703</guid>
		</item>
		<item>
			<title>النيابة تحقق في «نشر أخبار كاذبة»  في قضية «سيدز» | تقرير: تصاعد «غير مسبوق» في احتجاز وترحيل اللاجئين السودانيين خلال سنة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%83%D8%A7%D8%B0%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B6/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>تعليم</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/TMTL2ahFD2PL381j8Z3QFNVTNVrbA4RkUhZsVnyn-150x150.jpeg" alt="النيابة تحقق في «نشر أخبار كاذبة»  في قضية «سيدز» | تقرير: تصاعد «غير مسبوق» في احتجاز وترحيل اللاجئين السودانيين خلال سنة" title="النيابة تحقق في «نشر أخبار كاذبة»  في قضية «سيدز» | تقرير: تصاعد «غير مسبوق» في احتجاز وترحيل اللاجئين السودانيين خلال سنة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>النيابة تحقق في «نشر أخبار كاذبة حول دور الدارك ويب»  في قضية «سيدز» </span></li>
<li aria-level="1"><span>عقب الاحتجاجات العمالية.. «المفوضية المصرية» تطالب بفتح التحقيق في سياسات «ناتجاس» وموردي العمالة لها</span></li>
<li aria-level="1"><span>تقرير: تصاعد «غير مسبوق» في احتجاز وترحيل اللاجئين السودانيين خلال سنة </span></li>
<li aria-level="1"><span>اتحاد الشغل التونسي يدعو لإضراب عام في 21 يناير</span></li>
<li aria-level="1"><span>الشرع يعلن رفضه عقد اتفاق مع إسرائيل حول منطقة منزوعة السلاح </span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قالت النيابة العامة في </span><a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/posts/pfbid02uekjHunQgR9Xckk3GL81TLtPuG754FkfYMbgHyobZ6AvkkbaaLMe8CHyEnQXXB5Bl"><span>بيان</span></a><span> إنها تجري تحقيقًا مع شخصين في تهم «اشاعة ونشر أخبار كاذبة» حول قضية الاعتداءات على تلاميذ في مدرسة سيدز، أحدهما عضو بهيئة الدفاع عن المجني عليهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت بيان النيابة الذي نشر أمس، إلى أن تلك «الشائعات» تزعم أن «منظمات وجهات أجنبية حرضت المتهمين على ارتكاب تلك الأعمال المنافية للآداب بقصد إحداث خلل في المجتمع المصري ونشرها على شبكة الانترنت المظلم (dark web)، لتحقيق مكاسب مالية»، ما قد يؤدي إلى إثارة الذعر في المجتمع، بحسب البيان.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت نيابة استئناف القاهرة حسب البيان، استجواب أحد أعضاء هيئة الدفاع، إلى جانب  شخص آخر من محافظة الغربية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت القضية ببلاغ يفيد بتعرض خمسة أطفال في مرحلة رياض الأطفال بمدرسة «سيدز»، تقل أعمارهم عن سبع سنوات، للخطف والاعتداء الجنسي داخل أروقة المدرسة، فيما لفتت النيابة العامة في بداية التحقيق إلى الاشتباه في أربعة موظفين، زادتهم إلى سبعة لاحقًا، وعقب ذلك </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/02/news/u/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7/"><span>تولت </span></a><span>النيابة العسكرية التحقيق، «بتوجيه رئاسي»، حسبما قال لـ«مدى مصر» في وقت سابق، المحامي عبد العزيز عز الدين، ممثل أهالي الأطفال.   </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالبت المفوضية المصرية للحقوق والحريات وزارة العمل بفتح تحقيق عاجل في سياسة الشركة الوطنية للغاز «ناتجاس» والمقاولين المتعاقدين معها لتوريد العمالة، وذلك بشأن الخصومات غير القانونية والمخالفات الإدارية والإجراءات الانتقامية التي تتخذ بحق العمال المحتجين سلميًا، في فروع الشركة بالسلام، والحرفيين، والمقطم، ودمنهور، وكفر الدوار، وشبراخيت، بحسب </span><a href="https://www.ec-rf.net/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%AA%D8%AC%D8%A7/"><span>بيان</span></a><span> المفوضية.   </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما طالبت المفوضية في بيانها الصادر يوم الخميس، بمراجعة الوزارة والمجلس القومي للأجور مدى التزام الشركة بتطبيق الحد الأدنى للأجور على جميع العمال، بمن فيهم العاملون عبر مقاولين من الباطن، واتخاذ أي إجراءات رقابية صارمة ضد أي محاولة للتحايل، داعيًا إدارة «ناتجاس» لوقف العمل بعقود الباطن في الوظائف الدائمة المرتبطة بالنشاط الأساسي للشركة، ووضع خطة فورية لتثبيت العمال الذين يعملون منذ سنوات طويلة، وضمان حقوقهم دون ربطها بتحصيل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت المفوضية أن العمال يتعرضون لانتهاكات تشمل عدم صرف الرواتب كاملة، فيما الأجر المفترض يبلغ نحو 5500 جنيه شهريًا ما يجعله أقل من الحد الأدنى للأجر، وكذلك ربط صرف الأجر بتحصيل 3700 فاتورة بحسب البيان. وكان عمال في فرع دمنهور </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%84%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%AF%D9%85%D9%86%D9%87%D9%88%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%81%D8%B0%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8B%D8%A7-%D8%AA%D8%A8/#:~:text=%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%20%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%84%D9%88%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2,%D9%85%D8%B5%D8%B1%C2%BB%20%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9%20%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%84%D9%8A%D9%86."><span>قالوا </span></a><span>لـ«مدى مصر» في وقت سابق، إن متوسط الراتب الأساسي للمحصل يبلغ 1300 جنيه شهريًا، فيما يتقاضى راتبًا متغيرًا على أساس «تارجت»- حدّدته «ناتجاس» في تحصيل 3200 فاتورة، وعند تحقيقه يتقاضى المحصل جنيهًا واحدًا عن كل فاتورة، ومع ذلك قد يحقق المحصل هذا المستهدف لكنه لا يحصل على قيمته كاملة، بسبب الاستقطاعات لصالح الشركة الوسيطة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان محصلو الشركة بدمنهور في محافظة البحيرة، بدأوا إضرابًا تباطؤيًا عن العمل، يوم الثلاثاء الماضي واستمر حتى يوم الخميس، احتجاجًا على عملهم بـ«عقود عمل من الباطن»، وتدني أجورهم إلى ما دون الحد الأدنى للأجور، حسبما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%84%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%AF%D9%85%D9%86%D9%87%D9%88%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%81%D8%B0%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8B%D8%A7-%D8%AA%D8%A8/#:~:text=%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%20%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%84%D9%88%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2,%D9%85%D8%B5%D8%B1%C2%BB%20%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9%20%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%84%D9%8A%D9%86."><span>قال</span></a><span> لـ«مدى مصر» أربعة مصادر من المحصلين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>تقرير: تصاعد «غير مسبوق» في احتجاز وترحيل اللاجئين السودانيين خلال سنة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>رصد </span><a href="https://www.thenewhumanitarian.org/investigations/2025/12/04/exclusive-egypt-ramps-sudan-refugee-deportations-unhcr?fbclid=IwY2xjawOgypdleHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZBAyMjIwMzkxNzg4MjAwODkyAAEetnEY0hs-YzPyK5-wTdt4BnlUGNJNh5pVgmOZdK_HJ-d2NA8oC8O_wf49l0Y_aem_wDLde0k2sOVx-MqF2qlrAQ"><span>تقرير</span></a><span> مشترك لمنصة اللاجئين في مصر وموقع The New Humanitarian، ما وصفه بـ«التصاعد غير المسبوق» في عمليات احتجاز وترحيل اللاجئين السودانيين في مصر خلال الـ12 شهرًا الماضية، فيما تتعرض مفوضية اللاجئين لانتقادات بسبب ما نقله التقرير عن مراقبين من استجابتها الباهتة وغير الكافية تجاه الانتهاكات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووثق التقرير ما يتجاوز 850 حالة ترحيل خلال أول ثلاثة أشهر من العام الجاري. كما وثقت منصة اللاجئين احتجاز 687 طالب لجوء سوداني بين أبريل وأغسطس الماضيين في القاهرة الكبرى والإسكندرية ومطروح، كما وثقت 1560 آخرين تم ترحيلهم منذ أغسطس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت معدوا التقرير إلى توافر أدلة بصرية تظهر ضباطًا يعتقلون لاجئين عند نقاط التفتيش أو أمام مبنى المفوضية، بالاضافة لتصريحات مسؤول أمني أوضح إن قسم شرطة واحد في القاهرة يرحّل 200 شخص أسبوعيًا، فيما قال آخر إن أكثر من 2000 سوداني ينقلون أسبوعيًا من القاهرة إلى أسوان تمهيدًا لترحيلهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقل التقرير عن  لاجئين قولهم إنهم اعتقلوا رغم تمتعهم بأوراق من مفوضية اللاجئين، بل صادر بعض الضباط بطاقات المفوضية مباشرة، مما يحرمهم من إثبات وضعهم القانوني.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلن الاتحاد العام للشغل التونسي أمس، الإضراب العام في البلاد في 21 يناير المقبل «دفاعًا عن الحقوق والحريات وفي مقدمتها الحق النقابي والحق في التفاوض من أجل الزيادات في الأجور ومكسب الحوار الاجتماعي»، </span><a href="https://echaabnews.tn/ar/article/36262/%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D9%88%D9%85-21-%D8%AC%D8%A7%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84"><span>بحسب </span></a><span>بيان مقتضب منه أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الأمين العام لاتحاد الشغل نور الدين الطبوبي لوح يوم الخميس الماضي، بالصدام مع السلطة الرسمية في تونس قائلًا: «لن ترهبنا تهديداتكم ولا سجونكم. لا نخاف السجن… سنواصل نضالنا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويأتي الإعلان الأخير بعدما </span><a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83/a-74598061"><span>شن</span></a><span> نظام قيس سعيد حملة واسعة على منظمات المجتمع المدني بزعم أنها تتلقي تمويلات أجنبية، والتي أسفرت عن تعليق عمل العديد من المنظمات، بما في ذلك «النساء الديمقراطيات»، و«صحفيو نواة»، و«المنتدى التونسي للحقوق الاقتصادية والاجتماعية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>شدد الرئيس السوري أحمد الشرع على رفضه السعي لعقد اتفاقات سلام جديدة مع إسرائيل تتضمن منطقة منزوعة السلاح، مؤكدًا على تمسكه باتفاق فض الاشتباك مع إسرائيل لعام 1974.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال الشرع  خلال </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=y0O7QIJjZAo"><span>مقابلة </span></a><span>على المسرح في منتدى الدوحة في قطر، إن إدارته منذ وصلت للحكم في دمشق قبل سنة، وجهت رسائل إيجابية بشأن السلام والاستقرار الإقليمي وشددت على أنها غير معنية بأن نكون دولة تُصدّر الصراع، بما في ذلك تجاه إسرائيل، لكن الأخيرة قابلت الأمر بعنف شديد مشيرًا إلى الهجمات الاسرائيلية الدامية على بلدة بيت جن جنوب سوريا الشهر الماضي. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%83%D8%A7%D8%B0%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B6/">النيابة تحقق في «نشر أخبار كاذبة»  في قضية «سيدز» | تقرير: تصاعد «غير مسبوق» في احتجاز وترحيل اللاجئين السودانيين خلال سنة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 17:56:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765040536783701</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"نتيجة طبيعية لتجاهل مطالبنا".. الاحتجاجات العمالية تعود إلى "مياه القاهرة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28919</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/62b7b296-889d-4bc1-b95c-25f8063d3394.jpg.webp?itok=UnjVNeL9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/62b7b296-889d-4bc1-b95c-25f8063d3394.jpg.webp?itok=UnjVNeL9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>عادت الاحتجاجات العمالية إلى شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقاهرة، بعد نحو أسبوعين من تعليقها، مع تنظيم العمال اليوم السبت وقفة احتجاجية بشبكة مياه الحي العاشر، وفق ما أفاد به مصدران من العمال المشاركين في الاحتجاجات لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>واعتبر أحد العمال في حديثه لـ <strong>المنصة</strong>، أن عودة الاحتجاجات "نتيجة طبيعية" لتجاهل إدارتي "مياه القاهرة" و"القابضة"، وعدم وضع جدول زمني لتنفيذ المطالب، ما يشير إلى غياب النية في تنفيذها، واتباع سياسة "التسويف والمماطلة".</p>

<p>وجدد العمال خلال الوقفة مطالبهم بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016، وصرف فروق الضرائب، وتثبيت المؤقتين، وتسوية المؤهلات، إضافة إلى إقالة عدد من قيادات الشركة، سبق أن اتهموهم بالفساد.</p>

<p>وفي 24 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d9fd44e5-827d-494c-864c-4fd899ecdc54" href="https://almanassa.com/news/28671" title='عمال "مياه القاهرة" يعلقون احتجاجاتهم مؤقتًا.. ويتمسكون بجدول زمني لتنفيذ المطالب'>علّق</a> عمال مياه القاهرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>احتجاجاتهم</a> التي استمرت 13 يومًا و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f121a38-c6f3-4ad3-b461-d274234eaacd" href="https://almanassa.com/news/28428" title='"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا'>امتدت</a> إلى 30 موقعًا داخل العاصمة، بشكل مؤقت، لإعطاء الشركة فرصة لتنفيذ المطالب، مع تأكيدهم ضرورة وضع جدول زمني رسمي من قبل رئيس الشركة مصطفى الشيمي، بخطوات وآليات واضحة.</p>

<p>ومع عدم مضي الإدارة في تنفيذ الاتفاق، اعتبر العامل نفسه أنه "مفيش أي شعور بمعاناتنا، تعمل إيه 6000 أو 7000 جنيه بعد 20 سنة شغل؟ نصرف على ولادنا منين؟ أغلب عمال الشركة بقوا مديونين، في المقابل مديرين إدارات بيقبضوا 50 ألف، ده غير المستشارين اللي بياخدوا 100 و150 ألف في الشهر".</p>

<p>وظهر العمال في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong> وهم يتلون مطالبهم، مناشدين رئيس الجمهورية التدخل لنيل حقوقهم، مرددين هتافات منها "عايزين حقوقنا… العلاوات العلاوات".</p>

<p>وتوقع عامل ثانٍ تحدث لـ <strong>المنصة</strong> امتداد الاحتجاجات إلى مواقع أخرى خلال الأسابيع المقبلة، إذا لم تتخذ إدارتي "مياه القاهرة" و"القابضة" خطوات فعلية لتنفيذ المطالب، معتبرًا أن وقفة اليوم رسالة للإدارة بأن عودة الاحتجاجات وتصعيدها سيكون الرد على استمرار التجاهل.</p>

<p>وشهد الشهر الماضي موجة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>احتجاجات</a> ضخمة داخل الشركة، شملت وقفات وتظاهرات متزامنة في عدد كبير من المحطات والشبكات والفروع، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016، ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف فروق الضرائب، فضلًا عن إقالة عدد من القيادات، بينهم نائب رئيس مجلس إدارة الشركة للشؤون المالية والإدارية علي عماشة. وامتدت الاحتجاجات حينها إلى محافظات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8578d616-2e6d-40bd-9728-2bc4952bc711" href="https://almanassa.com/news/28499" title='"اصحى وفوق بنطالب بالحقوق".. عمال الجيزة ينضمون إلى احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة'>الجيزة</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5495b70-480c-4303-ab5f-811dfdd03917" href="https://almanassa.com/news/28556" title='احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل.. وعمال الشرقية وبني سويف يلحقون بالجيزة '>الشرقية وبني سويف</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f35aa1f1-aa99-4806-be68-5e3ae4eaf957" href="https://almanassa.com/news/28609" title='"شركتنا فيها حرامية".. عمال "مياه القاهرة" يشكون للرقابة الإدارية والاحتجاجات تصل المنيا'>المنيا</a>، قبل أن يعلق عمال مياه القاهرة احتجاجاتهم التي استمرت 13 يومًا.</p>

<p>وشهدت الشهور الماضية احتجاجات مماثلة لعمال شركات المياه والصرف الصحي؛ ففي يوليو/تموز الماضي نظم عمال شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالإسكندرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6ad5781-6b56-44bc-89ef-e182f9f460f1" href="https://almanassa.com/news/25915" title='احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الإسكندرية" تطالب بعلاوات متأخرة من 2016'>وقفات</a> احتجاجية متزامنة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe080356-b526-452d-b977-5b591bcd9916" href="https://almanassa.com/news/25930" title='عمال "مياه الشرب" بالإسكندرية يواصلون اعتصامهم مطالبةً بالعلاوات المتأخرة'>اعتصامات</a> في محطات تنقية المياه وفروع خدمة العملاء، للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016 بأثر رجعي.</p>

<p>وفي 11 مارس/آذار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb71c526-0ded-4961-b061-1869f6010430" href="https://almanassa.com/news/22830" title='للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. احتجاجات لمحصلي "مياه الشرب" في القناطر وشبرا والخصوص وبنها'>نظم</a> محصلو الفواتير وقارئو العدادات بنظام العمولة في شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقليوبية وقفات احتجاجية متزامنة في أفرع القناطر الخيرية والخصوص وشبرا الخيمة وبنها، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور وتحرير عقود عمل شاملة، بحسب ما قاله عدد من العمال المشاركين في الوقفات لـ <strong>المنصة</strong> آنذاك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 17:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765035135926904</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كيف تبخرت أصوات الناخبين بعد فيتو الرئيس؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28908</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4c4126d3-6f22-445c-b1e1-380c357301ba.png.webp?itok=mhu2T63W" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4c4126d3-6f22-445c-b1e1-380c357301ba.png.webp?itok=mhu2T63W" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>فاجأت إمبابة المهتمين بمتابعة السباق البرلماني. فرغم أنها ليست الدائرة الوحيدة التي تشهد إعادة الانتخابات فيها فوارق ضخمة في عدد الأصوات وتوزيعها على المرشحين؛ كانت هي الأبرز لوجودها في قلب الجيزة مع دوائر الاهتمام المركزية، وتنافس وجوه سياسية بارزة فيها. </p>

<p>فهم ما جرى إمبابة، الدائرة الصعبة التي تجمع كتلة سكانية متباينة ما بين الطبقة المتوسطة والتجار والمهنيين وأصحاب الأعمال إلى جانب الطبقات الأكثر فقرًا، قد يساعد في فك شفرة النتائج الأولية لإعادة التصويت في 19 من دوائر المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">قررت</a> الهيئة الوطنية للانتخابات بعد "<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=pfbid02fsShNQgQkB65TkxBdUQXEGaPXTSo59uVWXvjEkDFZaJLQv83MSUt5mfp75NBjrqAl&amp;id=100044433067781&amp;_rdr">فيتو الرئيس</a>" إلغاء نتائجها لوجود مخالفات. وترتبط نتائج الدوائر المُعادة ارتباطًا وثيقًا بنتائج المرحلة الثانية، التي شهدت بدورها مفاجآت خارج هندسة المشهد الانتخابي.</p>

<p>في الإعادة، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05122025&amp;id=94d39865-ea05-4682-bec6-212917bd945c">صعد </a>المستقلون ومُنيت أحزاب الموالاة ببعض الخسائر؛ واجه حزب مستقبل وطن الهزيمة في عدد من الدوائر  الملغاة بخلاف بعض دوائر المرحلة الثانية، بعدما كان دينامو الحزب وقائده الأمين العام أحمد عبد الجواد، <a href="https://www.facebook.com/share/r/1bNRJd1KBG/">يتباهى</a> قبل أسابيع قليلة بعدم خسارة أي مقاعد في المرحلة الأولى.</p>

<p>تكشف هذه النتائج أن للانتخابات وجوهًا كثيرة، تمتد من حسابات الشارع واتجاهات التصويت المفاجئة، إلى التحالفات الهشّة وترتيبات اللحظة الأخيرة التي تعيد رسم الخريطة بعيدًا عن الهندسة المسبقة، والعزوف الشعبي الواضح عن المشاركة في هذه العملية برمتها، فضلًا عن ظاهرة تبخر الأصوات التي ظهرت في أغلب الدوائر.</p>

<h2>إمبابة.. قبل وبعد</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="833bb619-9563-4794-a40a-e1714f3fcdef" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/833bb619-9563-4794-a40a-e1714f3fcdef.jpg.webp?itok=Ai49I0iR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد الخولي، المنصة</aside></div>
<figcaption>طابور مصطنع أمام لجنة مدرسة خديجة بنت خويلد في إمبابة، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>قدمت دائرة إمبابة دراما انتخابية من اللحظة الأولى. ففي الدقائق الأولى ليوم التصويت الأول في الجولة الملغاة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0f1dfbb-cd45-46b8-87c6-756f353944b3" href="https://almanassa.com/news/28339" title='لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت '>أعلنت</a> النائبة نشوى الديب في خطاب علني في الشارع انسحابها من هذه الانتخابات "لغياب النزاهة والشفافية". </p>

<p>وقتها، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="905ed6a6-3a6d-4bec-ad7f-40b524669591" href="https://almanassa.com/stories/28334" title='تفصيل على مقاس "الموالاة".. دليلك لفهم الانتخابات البرلمانية'>أكدت</a> مصادر حزبية وسياسية لـ <strong>المنصة </strong>خلال هذه المرحلة وجود اتفاق وتنسيق في الكواليس بين حزبي المحافظين ومستقبل وطن، تجلى لاحقًا في <a href="https://www.masrtimes.com/618180">تصريح</a> مجدي حمدان، أحد قيادات حزب المحافظين، عن تشكيل "تحالف ليبرالي" في إمبابة، قبل أن <a href="https://www.facebook.com/share/14TjrCt3xs4/">يعلق</a> على صفحته خلال هذه الجولة قائلًا "الليبرالية تنتصر في إمبابة". </p>

<p>في الجولة الملغاة <a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1356980189393445&amp;set=pcb.1356980362726761">ظهر </a>مرشح حزب المحافظين إيهاب الخولي أمام لجان الانتخاب وخلفه الدعاية الانتخابية لحزب مستقبل وطن و<a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1356966902728107&amp;set=pcb.1356967059394758">حوله </a>بعض أنصار الحزب الذين يرتدون "فيست" عليه شعار مستقبل وطن، بخلاف أوراق الدعاية التي <a href="https://www.facebook.com/reel/4326833684306591">حملها </a>في الصور عدد من الناخبين أمام اللجان بالمخالفة لقرارات الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>جاءت <a href="https://aleqaria.com.eg/post/details/301928/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-2025-53491">نتائج</a> الحصر العددي لهذه الجولة كاشفة عن إعادة على المقعدين بين أربعة مرشحين، وليد المليجي عن مستقبل وطن،  وإيهاب الخولي، بأرقام متقاربة تتجاوز 20 ألف صوت، بخلاف المرشحين المستقلين أحمد العجوز الذي حصل على نحو 25 ألف صوت، ومرشح الجيل الديمقراطي أحمد عبد القادر. </p>

<p>مع إلغاء النتائج، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05122025&amp;id=94d39865-ea05-4682-bec6-212917bd945c">تبدلت</a> الأحوال وتغيرت قواعد اللعبة، تخلى حزب مستقبل وطن عن تحالفه مع مرشح حزب المحافظين، تراجعت الدعاية للمرشحين أمام اللجان، <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=745852697836835">استمرت </a>عمليات شراء الأصوات بعيدًا عن مقار التصويت في الشوارع الجانبية، التي عادةً ما تكون من خلال جمعيات أهلية بالمخالفة للقانون.</p>

<p>ومع إعلان اللجنة العامة نتائج الفرز، بلغت نسبة الأصوات الصحيحة 24 ألفًا و503 أصوات. صعد أحمد العجوز إلى المركز الأول ولكن بنصف عدد الأصوات تقريبًا (12 ألفًا و715 صوتًا)، وتخوض الديب التي حصلت على 9937 صوتًا مع المليجي الذي لم يحصد سوى 9529 صوتًا، بعد أن كان بحوزته أكثر من 28 ألف صوت قبل الإلغاء.</p>

<p>أما الخولي الذي تجاوزت أصواته قبل الإلغاء 22 ألف صوت، فلم يحصل بعده إلا على 1311 صوتًا فقط، ليكون أقل عدد أصوات في هذه الدائرة، بل أقل من المرشح سعيد عبد الواحد الذي <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8184768">توفي</a> فجر اليوم التالي للانتخاب، بعد أن حصل على أكثر من ثلاثة آلاف صوت.</p>

<h2>أين الأصوات؟</h2>

<p>يفسر رئيس لجنة الانتخابات بحزب المحافظين عمرو الشريف لـ <strong>المنصة</strong> الهزيمة القاسية التي تلقاها مرشح الحزب في إمبابة، إيهاب الخولي، وتبخر الأصوات التي حصل عليها قبل الإلغاء "مرشحنا حصل على 1311 صوتًا، كان بالنسبة لنا رقمًا عجيبًا جدًا، لكنه ليس غريبًا إذا قارناه بنتائج الدوائر الملغاة في المرحلة الأولى. هنلاقي نفس الموقف بيتكرر في دوائر أخرى".</p>

<p>"كان فيه تحالف والأصوات متقاربة جدًا"، يقر الشريف بوجود تحالف انتخابي بين الخولي ومرشح مستقبل وطن في الجولة التي جرت قبل الإلغاء "لكن المرة دي ماكانش فيه، وإحنا ضد أي تحالف مع أحزاب الموالاة. التحالف اللي حصل كان بين المرشح وحملته على الأرض، مش بين الحزبين".</p>

<p>ونفى الشريف وجود أي تنسيق حزبي يتعلق بالخولي أو بمرشح الحزب إسلام قرطام الذي فاز في دائرة البساتين ودار السلام.</p>

<p>في المقابل، قال مصدر في حزب مستقبل وطن لـ <strong>المنصة</strong> إن الحزب "ركّز في المعركة على إنقاذ مرشحيه فقط بعيدًا عن التحالفات، لأن الدوائر الملغاة كانت تحت الضوء"، واتفق مع الشريف في أن عزوف الناخبين كان عنصرًا مؤثرًا في النتائج.</p>

<p>ينضم لظاهرة تبخر الأصوات سناء برغش مرشحة حزب مستقبل وطن في دائرة دمنهور بمحافظة البحيرة، التي كانت حسمت المقعد المرة الأولى باكتساح بعد حصولها على أكثر من 74 ألف صوت، لكنها الآن ستخوض جولة إعادة بعدما حصلت على 31 ألفًا و305 أصوات.</p>

<blockquote>
<p>مرشح مستقبل وطن حصل على 1545 صوتًا مقابل 5185 في الجولة الأولى</p>
</blockquote>

<p>ومن البحيرة شمالًا إلى نجع حمادي في الجنوب، حيث فقدَ مرشح حزب الجبهة الوطنية معتز محمود مقعده البرلماني الذي احتفظ به دورتين متتاليتين، بعد حصوله على 12 ألفًا و750 صوتًا أخرجوه من السباق الانتخابي، وكان لديه قبل الإلغاء 65 ألفًا و478 صوتًا.</p>

<p>وفي نجع حمادي أيضًا <a href="https://www.facebook.com/Besraha?__cft__%5B0%5D=AZXkoVDvMLjb3Toj-MaLU2Jjih2_5TFijxXuYouocS03y49pzV2GBtFy-6GdWvVJrNfLrgbnFLz32zooxCy57K1Oh18a3UPTuf6rO4_eMaqF2OslD2-8yBsAgqy7hXnMRYY7sIh-y4yDvidd0nSRLC3HbwLOrtbNkLHFCJXN6CGUUQ&amp;__tn__=-UC%2CP-R">كان </a>اللواء خالد خلف الله عضو المجلس الحالي عن مستقبل وطن حسم مقعده بعد حصوله على 78 ألفًا و271 صوتًا في الجولة الملغاة، ولكنه حصل بعد إعادتها على 28 ألفًا و721 صوتًا ليخوض الإعادة. </p>

<p>وفي دائرة الرمل في الإسكندرية حصل مرشح مستقبل وطن أحمد عبد المجيد على 51 ألفًا و857 صوتًا قبل الإلغاء، وبعده على 15 ألفًا و457، وهو ما تكرر مع عمر الغنيمي مرشح مستقبل وطن في نفس الدائرة، فحصل قبل الإلغاء على 50 ألفًا و312 صوتًا، وبعده على 19 ألفًا و680 صوتًا، وأيضًا مرشح حماة الوطن حازم الريان، الذي حصل قبل الإلغاء على 48 ألفًا و837 صوتًا، وبعده على 14 ألفًا و561 صوتًا.</p>

<h2>كيف تبخرت؟</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e81c0ebb-5724-456e-b718-0c4e55417217" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/e81c0ebb-5724-456e-b718-0c4e55417217.jpg.webp?itok=d8dF3-t7" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>انتخابات مجلس النواب بلجنة مدرسة الشهيد هشام شتا الإعدادية بنات بالطالبية، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>لا تبدو ظاهرة "تبخر الأصوات" مرتبطة بعامل واحد، بل هي نتاج تداخل معقّد بين عدة عوامل، ليس من بينها بالتأكيد تغيّر مزاج الناخبين خلال ثلاثة أسابيع فقط.</p>

<p>في إعادة الجولة الملغاة، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5216354-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B4%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A9-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8?amp">تراجعت</a> نسب التصويت في جميع الدوائر، لكن إلى جانب هذه الأصوات التي تبخّرت؛ تباين بشدّة توزيع الأصوات التي حضرت على المرشحين، فأصبح الخاسر في الجولة الأولى فائزًا في الإعادة، والناجح باكتساح متراجعًا إلى إعادة أو خارج السباق بالكامل.</p>

<p>لم تكن نسب المشاركة الهزيلة هي المفارقة الوحيدة للمشهد الأخير في هذه الانتخابات؛ فهناك أيضًا تأثير الفيتو الرئاسي الذي أعاد ضبط حدود التدخلات وشبكات الحشد، لينعكس فورًا على ترتيب المرشحين ومسار الجولة المعادة.</p>

<p>في الجولة الأولى تشكلت تحالفات بين أحزاب الموالاة وبعضها البعض، وبين مرشحين مستقلين وحزبيين، ونجحت هذه التحالفات في حشد شبكات الدعم والسيطرة على مسارات التصويت، ومع حضور واسع للرشاوى الانتخابية في عدد من الدوائر، صبّت الأصوات في كثير من الأحيان لصالح هذه الترتيبات، وهو ما لم يحدث في المشهد الجديد.</p>

<p>ورغم استمرار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6d7f36a3-c176-4180-9c8d-bf4f4649e69e" href="https://almanassa.com/news/28878" title='"الطوابير المصطنعة" عرض مستمر بانتخابات النواب.. والطعون تنهال على نتائج "المرحلة الثانية"'>شراء الأصوات</a>؛ تراجع الإقبال في الجولة المعادة، وتكبدت الأحزاب الكبرى خسائر لصالح المستقلين الذين صعدوا مدعومين بشبكات اجتماعية أكثر ثباتًا وأقل تأثرًا بتقلبات المشهد. وبحسب المصدر في مستقبل وطن، قد يعود ذلك إلى أزمة "الهندسة السياسية منذ البداية"، وقال "أعتقد أن الاختيارات لم تكن موفقة في عدد من الدوائر بدليل إن عدد من المستقلين الفائزين هم في الأصل من حزب مستقبل وطن".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="503992d6-ec0f-4e0f-8e8f-9dc3dcdfdb6b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28821" role="article" about="/stories/28821" data-sanitized-id="node-28821" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28821" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28821" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تُظهر إعادة الانتخابات أن فقدان الثقة في العملية الانتخابية، حوَّل الانتخابات إلى ساحة مصالح وتحالفات لحظية، بعيدًا عن إرادة المواطنين الحقيقية، مما يجعل استعادة الثقة وإعادة السياسة إلى صلب العملية الانتخابية هو التحدي الأكبر خلال السنوات المقبلة لعدم تكرار هذا المشهد مرة أخرى.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a14b1a283b72084e0aff70d91bb5169bda55cf432d0ad36b042756b54d7a3a3f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 16:07:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765030047000102</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: الحكومة تدرس عروضًا خليجية لـ"تطوير" كورنيش النيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28914</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/440465115_755172466722914_5665310694800056534_n.jpg.webp?itok=YvJy1rbz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/440465115_755172466722914_5665310694800056534_n.jpg.webp?itok=YvJy1rbz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر مطلع على ملف الطروحات في مجلس الوزراء إن الحكومة تدرس عروضًا قدمها مستثمرون من السعودية والإمارات والكويت، للمشاركة في مشروع "تطوير كورنيش النيل"، الذي يتضمن طرح أراضٍ مملوكة للدولة في المسافة الممتدة من روض الفرج في شبرا شمالًا حتى التبين بالقرب من حلوان جنوبًا، لإقامة مشروعات سياحية مختلفة تتضمن فنادق وأبراجًا سكنية.</p>

<p>وقال المصدر الذي تحدث إلى <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، إن الحكومة تستعد لإعلان الطرح مطلع العام المقبل، مستهدفة إضافة نحو 8 آلاف غرفة فندقية جديدة في القاهرة والجيزة خلال الفترة المقبلة، لاستيعاب الزيادة المتوقعة في أعداد السياح، خاصة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2666a99a-3f2a-48b3-9c4f-1858dfdba5dc" href="https://almanassa.com/news/28172" title="افتتاح المتحف المصري الكبير يعطل الطرق والمحاكم">افتتاح</a> المتحف المصري الكبير الذي عزز الطلب على الطاقة الفندقية.</p>

<p>كما تشمل الخطة تحويل بعض المباني الحكومية المطلة على النيل إلى منشآت فندقية وسياحية وخدمية بالتعاون مع القطاع الخاص، ضمن استراتيجية لتعظيم الاستفادة من الأصول العامة في مواقع استراتيجية مميزة.</p>

<p>ولفت المصدر إلى اهتمام عدد من المستثمرين الخليجيين، خاصة من الإمارات والكويت والسعودية، بالمشاركة في مشروعات التطوير على كورنيش النيل، مشيرًا إلى أن الحكومة تدرس العروض المقدمة تمهيدًا للبت فيها.</p>

<p>وشدد المصدر على أن الأراضي لن تُباع، وإنما ستُطرح للاستثمار والتطوير وفق آليات تضمن أكبر استفادة اقتصادية للدولة مع الحفاظ على ملكيتها العامة، مؤكدًا أن الهدف النهائي هو استغلال هذه الأراضي بالشكل الأمثل لتحقيق أكبر عائد اقتصادي يخدم الدولة والمواطنين.</p>

<p>والأربعاء الماضي، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=03122025&amp;id=8af8bfe0-81b8-4db4-a624-09422b895928">أعلن</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي انتهاء الحكومة من حصر جميع الأراضي على كورنيش النيل بهدف تقييمها واستغلالها بالشكل الأمثل لصالح الدولة والمواطنين، مشيرًا إلى أن بعض هذه الأراضي كانت مستغلة كجراجات عامة وهو ما لا يتناسب مع موقعها الحيوي.</p>

<p>ووفق الخطة الحكومية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfae71a9-185d-4f1e-8456-27fe313bf72b" href="https://almanassa.com/news/26276" title='"لتعظيم العوائد".. مصدران: الحكومة تستعد لموجة إزالات جديدة على كورنيش النيل'>ستنفذ</a> موجة جديدة من الإزالات على امتداد الكورنيش على غرار حملات سابقة بدأت في أكتوبر/تشرين الأول الماضي لإزالة جميع المنشآت المقامة على أراضي طرح النهر كان منها نادي أعضاء هيئة التدريس بجامعة القاهرة، وكلية السياحة والفنادق– جامعة حلوان، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cb06226e-b7ee-46d8-9734-5aaa5562c4c8" href="https://almanassa.com/news/19993" title='فنانون يحاولون إنقاذ المسرح العائم من قرارات الهدم.. و"الثقافة": لم نُبلغ رسميًا'>المسرح العائم</a>، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c8b7e2e6-dc9f-43e1-8253-a86978cf0c9e" href="https://almanassa.com/news/20151" title='حديقة أم كلثوم تستقبل الزوار حتى موعد تسليمها لـ"القوات المسلحة" في يناير.. ومديرها: يزورها 1000 شخص يوميًا'>حديقة أم كلثوم</a>، وشرطة المسطحات المائية، وناديا النيابة الإدارية وقضاة مجلس الدولة.</p>

<p>ولم تحظَ التحركات الحكومية السابقة بقبول واسع، إذ تقدمت النائبة مها عبد الناصر، آنذاك، بطلب <a href="https://www.facebook.com/mahanasser68/posts/pfbid05eedrpKTbQkujKma91N7kHJMtddYBUYsi6S3NhnoYuoeog7tJcY2LJzkLyjrGEnRl?_rdc=3&amp;_rdr">إحاطة</a> إلى رئيس مجلس الوزراء ووزير التعليم العالي ووزير الثقافة بشأن القرار الذي اعتبرته "تناقضًا صارخًا مع شعارات الحكومة". كما وقّع عدد من الفنانين، على بيان، في ذلك الوقت، ناشدوا فيه رئيس الجمهورية بعدم هدم المؤسسات الثقافية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Dec 2025 16:07:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765030047000101</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
