<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 20:45:06 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 21 Sep 2025 17:45:06 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>السيسي يرُد «الإجراءات الجنائية» لـ«النواب»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>قانون الإجراءات الجنائية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/491803879_122122935878793877_5156340242155684756_n-150x150.jpg" alt="السيسي يرُد «الإجراءات الجنائية» لـ«النواب»" title="السيسي يرُد «الإجراءات الجنائية» لـ«النواب»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وجّه الرئيس، عبد الفتاح السيسي، </span><span>برد مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى مجلس النواب، لبحث الاعتراضات على عدد من المواد، في ظل ورود «مناشدات عديدة للسيد رئيس الجمهورية لإعادة النظر في بعض مواده»، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/19ovuDYmvP/"><span>بيان </span></a><span>للرئاسة، اليوم، أوضح أن المشروع، الذي سبق وواجه اعتراضات مختلفة وقت مناقشته وإقراره، وصلها في 26 من الشهر الماضي تمهيدًا لإصداره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح البيان أن المواد المعترض عليها تستوجب «إعادة دراستها لتحقيق مزيد من الضمانات المقررة لحرمة المسكن، ولحقوق المتهم أمام جهات التحقيق والمحاكمة، وزيادة بدائل الحبس الاحتياطي للحد من اللجوء إليه، وإزالة أي غموض في الصياغة يؤدي إلى تعدد التفسيرات أو وقوع مشاكل عند التطبيق على أرض الواقع، وإتاحة الوقت المناسب أمام الوزارات والجهات المعنية لتنفيذ الآليات والنماذج المستحدثة في مشروع القانون والإلمام بأحكامه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحامي الحقوقي محمد الباقر، رحّب برد الرئيس مشروع القانون، قائلًا إن البيان الرئاسي تضمن بعض المواد التي اتفق المجتمع المدنى على ضرورة تعديلها، وإن لفت إلى أن «مراجعة القانون تحتاج إلى حوار أوسع وأشمل، يتناول فلسفة القانون نفسها، والتي ستنعكس على مجمل نصوصه لا على تلك التفاصيل التي أشار لها البيان، مع أهميتها طبعًا»، على حد قوله. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الباقر، الذي سبق وشارك في صياغة إحدى مذكرتين اعترضتا على مواد في القانون، قدمهما المجتمع المدني للبرلمان ورئاسة الوزراء، أوضح أن «فلسفة القانون التي تحتاجها البلاد تقوم على ضمان صلاحيات واسعة للدفاع، ولحقوق المتهم، بعكس الفلسفة التي تبناها القانون؛ وهي توسيع صلاحيات النيابة العامة ومأموري الضبط القضائي، وتقليص ضمانات حقوق المتهم وصلاحيات الدفاع، فلا يمكن تعديل القانون على نحو شامل يتجاوز التفاصيل، إلّا إذا أعيد النظر في الفلسفة العامة التي تحكمه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الباحث في الشأن المصري في منظمة العفو الدولية، محمود شلبي، اعتبر أن خطوة رد المشروع للبرلمان تبدو منطقية في تلك اللحظة، لأن القانون كان من شأنه أن يفاقم تناقض نظام العدالة الجنائية مع التزامات مصر الدولية، وإن رأى بدوره أن مراجعة القانون تحتاج أن تتم في مناخ يسمح بالتعبير عن الاعتراضات والاقتراحات دون عواقب، وفي ظل حوار يشمل كل أصحاب المصلحة، فضلًا عن ألا تتم صياغة القانون بمعزل عن القانون الدولي لحقوق الإنسان والتزامات مصر الدولية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس النواب وافق على مشروع القانون </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/02/24/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7/"><span>نهائيًا </span></a><span>في أبريل الماضي، بعدما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/02/24/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7/"><span>وافق </span></a><span>على مجموع مواده في فبراير، خلال جلسة تضمنت تصريح وزير الشؤون النيابية، محمود فوزي، أن مشروع القانون «ينطق بحقوق الدفاع»، وذلك ردًا على اعتراضات نيابية على عدد من مواد المشروع، كانت جزءًا من اعتراضات أوسع من المجتمع المدني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب شهر من تمرير «النواب» مشروع القانون، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/26/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA/"><span>ناشدت </span></a><span>الحركة المدنية الديمقراطية الرئيس عدم التصديق عليه، وخاطبته رسميًا بمقترحات على القانون، اعتمدت على ثلاثة مصادر، أولها مذكرة من نقابة الصحفيين، استندت إلى ورقة أعدها محامون، من بينهم نجاد البرعي وأحمد راغب ومحمد الباقر، وثانيها تقرير لحملة «نحو مشروع إجراءات جنائية أكثر عدالة»، اشتمل على تعديلات لـ184 مادة في القانون، وصدر في ختام 15 ورشة عمل مشتركة، عقدها باحثون ومختصون بالقانون، فيما كان المصدر الثالث هو المقترحات الواردة في خطاب من لجنة المقررين الخواص بالأمم المتحدة إلى الحكومة المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المقترحات المقدمة بالوثائق الثلاثة، ركزت على الملاحظات نفسها في قانون الإجراءات الجنائية، وأجمعت على عدم اتساقه مع العهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية، كما تخوفت مما أتاحته نصوصه من إخضاع المتهمين إلى فترات طويلة للحبس الاحتياطي دون ضمانات، إلى جانب فشلها في وضع حد قانوني لمشكلة «التدوير».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وركزت التقارير الثلاثة على التوسع الكبير في صلاحيات النيابة العامة، وصولًا إلى «حد تقويض الفرضية الدستورية للبراءة»، والحق في الخصوصية وحرية التعبير، فضلًا عن «تآكل الضمانات الأساسية للحق في المحاكمة العادلة»، عبر تقنين استجواب المتهمين في غياب ممثل قانوني، وإجراء المحاكمات والاستجوابات عن بعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتراضات الحركة المدنية والأوراق المشار إليها كانت جزءًا من انتقادات حقوقية وقانونية أوسع لمشروع </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/09/19/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6/"><span>القانون</span></a><span>، و</span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=2212364362480420"><span>لإسراع </span></a><span>البرلمان في مناقشته بهدف إقراره، ما ظهر في طريقة إدارة جلسات مناقشته في المجلس، التي </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/09/19/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6/"><span>غلب </span></a><span>عليها إقرار المواد دون قبول معظم التعديلات المقترحة من النواب، خصوصًا المحسوبين على المعارضة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان بيان رئاسة الجمهورية نقل عن الرئيس إشادته بـ</span><span>«</span><span>جهود مجلس النواب</span><span>»</span><span> في إقرار مشروع القانون، وما استحدثه فيه من تنظيم موضوعات لأول مرة منها؛ إجراءات منع المتهمين من السفر ووضعهم على قوائم ترقب الوصول، وإجراءات التعويض المادي عن الحبس الاحتياطي في حالات محددة وتخفيض مدده، وإجراءات التحقيق وتجديد الحبس والمحاكمة عن بعد من خلال استخدام وسائل تقنية المعلومات، وإجراءات حماية الشهود، وإجراءات التعاون القضائي الدولي في المسائل الجنائية، </span><span>«</span><span>وكذلك التعديلات الجوهرية التي أدخلها مجلس النواب على عدد آخر من نصوص قانون الإجراءات الجنائية الساري</span><span>»</span><span> بحسب البيان الذي لم يوضح تلك التعديلات الجوهرية. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80/">السيسي يرُد «الإجراءات الجنائية» لـ«النواب»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 19:58:50 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758475941282089</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل 5 جوعًا والعشرات قصفًا في غزة.. واعتراف ثلاثي غربي بدولة فلسطين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D8%AC%D9%88%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%B5%D9%81%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/G1WsyU6XUAAQrNN-150x150.jpeg" alt="مقتل 5 جوعًا والعشرات قصفًا في غزة.. واعتراف ثلاثي غربي بدولة فلسطين" title="مقتل 5 جوعًا والعشرات قصفًا في غزة.. واعتراف ثلاثي غربي بدولة فلسطين" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات غزة نحو 75 قتيلًا خلال الـ24 ساعة الماضية، مع استمرار الجيش الإسرائيلي في استهداف منازل وتجمعات المواطنين، اليوم، ما أسفر عن مقتل العشرات، بينهم عامل صحي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة في غزة، اليوم، مقتل خمسة أشخاص نتيجة المجاعة خلال الـ24 ساعة الماضية، ما زاد حصيلة ضحايا الجوع إلى 447 قتيلًا، بينهم 147 طفلًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت كل من بريطانيا وأستراليا وكندا، اليوم، اعترافها رسميًا بدولة فلسطين، القرارات التي اعتبرتها وزارة الخارجية الفلسطينية «شجاعة تنسجم مع القانون الدولي وقرارات الشرعية الدولية، وتنطلق من حرص تلك الدول على إنهاء الاحتلال وتحقيق السلام».</span></p>
<p dir="rtl"><span>دوّت صافرات الإنذار في مدينة أسدود، في جنوبي إسرائيل، اليوم، بعد إطلاق صاروخين من شمالي غزة، بحسب بيان للجيش الإسرائيلي، أضاف أن الدفاعات الجوية اعترضت صاروخًا، فيما سقط الثاني في منطقة مفتوحة، دون إبلاغ عن وقوع إصابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل خمسة لبنانيين بينهم ثلاثة أطفال، اليوم، نتيجة غارة إسرائيلية في مدينة بنت جبيل، جنوب لبنان، حسبما أعلنت وزارة الصحة، في حين ذكرت وسائل إعلامية أن الغارة الإسرائيلية استهدفت دراجة نارية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قصف الاحتلال يقتل العشرات.. و«القسام» تقنص جنديًا وتلوّح بمصير مجهول لأسرى الاحتلال</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أسفرت غارات ورصاص الاحتلال الإسرائيلي في قطاع غزة، اليوم، عن مقتل 52 فلسطينيًا على الأقل، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/393060/52-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، موضحة أن العدوان الإسرائيلي على شمالي القطاع وجنوبه، استهدف منازلًا وشققًا سكنية، فضلًا عن استهداف تجمعات مواطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل ثمانية فلسطينيين، بينهم أربعة أطفال، اليوم، بعد قصف تجمع للمواطنين في مخيم البريج، وسط القطاع، قرب عيادة صحية تابعة لوكالة «أونروا»، حسبما </span><a href="https://t.me/paltoday_tv/325314"><span>قالت</span></a><span> قناة «فلسطين اليوم»، </span><a href="https://t.me/paltoday_tv/325315"><span>مُضيفة</span></a><span> أن قوات الاحتلال فجّرت عربة عسكرية مفخخة بين منازل المواطنين في حي تل الهوى، في جنوب مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط القصف المتواصل، قُتل الممرض أشرف أبو محسن، وزوجته وأطفالهما، بعد قصف الاحتلال منزلهم في حي الصبرة، جنوبي مدينة غزة، في شمالي القطاع، أمس، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/330052"><span>قالت</span></a><span> «صفا»، ليلحق بنحو 1700 كادرًا طبيًا قتلهم الاحتلال منذ بدء عدوانه، حسبما قالت حركة حماس في </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/3902"><span>بيان</span></a><span>، أشار إلى اعتقال نحو 400 آخرين في ظروف بالغة القسوة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/269887"><span>قالت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، إنها تتلقى مناشدات استغاثة من عشرات المحاصرين في حي الصبرة، منذ أمس، إثر تدمير الاحتلال منازلهم، </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/269888"><span>مُطالبة</span></a><span> بالضغط على إسرائيل للسماح لطواقم الإنقاذ بإخلاء المحاصرين وانتشال المصابين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، نحو 75 قتيلًا، و304 مُصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6986"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 65 ألفًا و283 قتيلًا، و166 ألفًا و575 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33151"><span>أعلنت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، قنص عناصرها جنديًا إسرائيليًا في جنوبي مدينة جباليا، في شمال القطاع، أمس، مؤكدة إصابته بشكل مباشر، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33149"><span>نشرها</span></a><span> «صورة وداعية» للأسرى الإسرائيليين لديها، مشيرة لهم باسم الأسير الإسرائيلي، رون آراد، الذي لا يزال مصيره مجهولًا منذ فقدت آثاره في لبنان عقب اختطافه في ثمانينات القرن الماضي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجوع ينهي حياة 5 غزاويين خلال 24 ساعة.. و«سوء التغذية» يهدد حياة 40 ألف رضيع</b></h3>
<p dir="rtl"><span>توفيت طفلة (3 سنوات)، داخل مجمع ناصر الطبي في مدينة خان يونس، جنوب القطاع، اليوم، إثر سوء التغذية ونقص العلاج، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/425451"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، تزامنًا مع </span><a href="https://t.me/ajMubasher/416368"><span>إعلان</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، مقتل خمسة أشخاص نتيجة المجاعة خلال الـ24 ساعة الماضية، ما زاد حصيلة ضحايا الجوع في القطاع المحاصر إلى 447 قتيلًا، بينهم 147 طفلًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا تزال حياة 40 ألف رضيع مهددة بسبب المجاعة في القطاع المحاصر، حسبما </span><a href="https://t.me/youseffares19/87330"><span>قال</span></a><span> مدير مستشفى الأطفال في مجمع ناصر، أحمد الفرا، اليوم، مُضيفًا أن طفلًا من كل أربعة يعاني من سوء التغذية، فيما تخوض واحدة من كل ثلاثة حوامل «حملًا خطيرًا»، بسبب المجاعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف الفرا أن الاحتلال يسمح بإدخال مواد لا تكفي لوقف المجاعة، مُشيرًا إلى أن ما يُسمح بدخوله من طحين وبضعة حاجيات، لا تكفي لإعطاء الأطفال الغذاء المناسب لهم، وسط احتياجهم لمصادر البروتين والكالسيوم، كالبيض واللحوم، والألبان والحليب، وهي مواد لا تدخل القطاع منذ عامين، لافتًا إلى أن آثار المجاعة الجانبية على الأطفال ستبقى مرافقة لهم، من قصر القامة ومشاكل الغدة الدرقية، ومشاكل التركيز والنمو.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ترحيب فلسطيني باعتراف بريطانيا وأستراليا وكندا بدولتها.. وإسرائيل تتهمها بـ«مكافأة حماس»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت كل من بريطانيا وأستراليا وكندا، اليوم، اعترافها رسميًا بدولة فلسطين، قبل يوم من انعقاد مؤتمر حل الدولتين الذي تقوده فرنسا والسعودية، خلال الدورة الـ80 للجمعية العامة للأمم المتحدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/Keir_Starmer/status/1969751392802750719/video/1"><span>قال</span></a><span> رئيس الوزراء البريطاني، كير ستارمر، إن الاعتراف بفلسطين جاء لإحياء الأمل بالسلام للفلسطينيين والإسرائيليين، وحل الدولتين، في حين </span><a href="https://www.pm.gc.ca/en/news/statements/2025/09/21/statement-prime-minister-carney-on-canada-recognition-state-palestine"><span>قال</span></a><span> نظيره الكندي، مارك كارني، إن اعتراف بلاده بفلسطين جاء ضمن جهد دولي منسق لتحقيق حل الدولتين، على الرغم من عمل إسرائيل «بشكل ممنهج لمنع قيام دولة فلسطينية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قال </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5188618-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%A7-%D9%88%D8%A3%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D9%81-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86"><span>بيان</span></a><span> للحكومة الأسترالية، إنها اعترفت بالدولة الفلسطينية في إطار الجهود الدولية الرامية إلى تحقيق حل الدولتين، وأضاف أن إقامة علاقات دبلوماسية وفتح سفارات مع فلسطين يعتمد على مدى التزام السلطة الفلسطينية بتحقيق إصلاحات، بينما يعكف المجتمع الدولي على وضع خطة سلام تتيح إعادة إعمار غزة وبناء قدرات الدولة الفلسطينية وضمان أمن إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130361"><span>رحبت</span></a><span> وزارة الخارجية الفلسطينية بقرارات الاعتراف بدولتها، ووصفتها بأنها «قرارات شجاعة تنسجم مع القانون الدولي وقرارات الشرعية الدولية، وتنطلق من حرص تلك الدول على إنهاء الاحتلال وتحقيق السلام بما يضمن الأمن والاستقرار والازدهار للمنطقة والعالم»، معربة عن شكرها لتلك الدول، كما أكدت استعداد «دولة فلسطين وحكومتها الشرعية للشروع في بناء أمتن وأصدق العلاقات معها على المستويات كافة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130350"><span>قالت</span></a><span> وزيرة الخارجية الفلسطينية، فارسين شاهين، اليوم، إن دولًا أخرى ستعترف بفلسطين، اليوم وغدًا، بينها البرتغال وبلجيكا وفرنسا ولوكسمبورج وسان مارينو وأندورا ومالطا، ليصل عدد الدول التي تعترف بدولة فلسطين إلى 159 دولة من أصل 193 دولة عضو في الأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://x.com/IsraelMFA/status/1969756592569540834"><span>رفضت</span></a><span> وزارة الخارجية الإسرائيلية، اليوم، اعتراف بريطانيا وكندا وأستراليا بدولة فلسطين، واتهمت حكوماتها، عبر «إكس»، بـ«مكافأة حماس»، مُضيفة أن «الاعتراف ليس إلا مكافأةً لحماس الجهادية، بتشجيع من جماعة الإخوان المسلمين التابعة لها في المملكة المتحدة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>دوّت صافرات الإنذار، اليوم، في مدينة أسدود، جنوبي إسرائيل، بعد إطلاق صاروخين من شمالي قطاع غزة، حسبما أفاد </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/two-rockets-fired-from-gaza-at-ashdod-no-injuries/"><span>بيان</span></a><span> للجيش الإسرائيلي، أضاف أن الدفاعات الجوية اعترضت صاروخًا، فيما سقط الثاني في منطقة مفتوحة، دون أن يبلغ عن وقوع إصابات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل خمسة لبنانيين بينهم ثلاثة أطفال، اليوم، نتيجة غارة إسرائيلية في مدينة بنت جبيل، في جنوبي البلاد، حسبما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/269882"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، في حين </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/810454/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%AA-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%86%D8%AA-%D8%AC%D8%A8%D9%8A%D9%84"><span>ذكرت</span></a><span> وسائل إعلامية لبنانية، أن الغارة الإسرائيلية استهدفت دراجة نارية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D8%AC%D9%88%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%B5%D9%81%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA/">مقتل 5 جوعًا والعشرات قصفًا في غزة.. واعتراف ثلاثي غربي بدولة فلسطين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 19:33:58 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758475941282088</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد 5 أشهر من الموافقة عليه.. السيسي يرد "الإجراءات الجنائية" للبرلمان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27236</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_16.jpg.webp?itok=1R5aV_Nl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_16.jpg.webp?itok=1R5aV_Nl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وجه الرئيس عبد الفتاح السيسي برد مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى مجلس النواب لبحث الاعتراضات على عدد من مواد مشروع القانون، وذلك بعد 5 أشهر من الموافقة عليه.</p>

<p>وكان مجلس النواب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e62b44a1-61c3-4d7e-9849-f60745256030" href="https://almanassa.com/news/23790" title="البرلمان يوافق نهائيًا على مشروع قانون الإجراءات الجنائية">وافق</a> نهائيًا على مشروع قانون الإجراءات الجنائية في 29 أبريل/نيسان الماضي، ما أعقبه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d359d92-46d0-4c7e-90e3-d4e84e153cb4" href="https://almanassa.com/news/24302" title='لجنة أممية تنتقد "الإجراءات الجنائية": يُهدد العدالة ويُشرِّع التعذيب'>انتقادات</a> أممية "لما يتضمنه من إقرار نظام للمحاكمات عن بعد دون ضمانات كافية، وتوسيع سلطة النيابة العامة فيما يتعلق بالحجز لدى الشرطة والحبس الاحتياطي، ومنحها سلطة تقديرية واسعة في منع المحامين من الحصول على ملفات القضايا ومحاضر التحقيقات بدعوى مصلحة التحقيق".</p>

<p>وحسب بيان لرئاسة الجمهورية اليوم الأحد، <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0Qg5XGSF1Gmg3tHRjp21U2GUDB62Z4BwNEup62RRkWySdYonXiAJe5NmmfUbH8Jyml">ورد</a> مشروع قانون الإجراءات الجنائية من مجلس النواب بتاريخ 26 أغسطس/آب الماضي بطلب إصداره "ووردت مناشدات عديدة لرئيس الجمهورية لإعادة النظر في بعض مواده".</p>

<p>والمواد المعترض عليها، وفق البيان، تتعلق باعتبارات الحوكمة والوضوح والواقعية "بما يوجب إعادة دراستها لتحقيق مزيد من الضمانات المقررة لحرمة المسكن ولحقوق المتهم أمام جهات التحقيق والمحاكمة، وزيادة بدائل الحبس الاحتياطي للحد من اللجوء إليه، وإزالة أي غموض في الصياغة يؤدي إلى تعدد التفسيرات أو وقوع مشاكل عند التطبيق على أرض الواقع، وإتاحة الوقت المناسب أمام الوزارات والجهات المعنية لتنفيذ الآليات والنماذج المستحدثة في مشروع القانون والإلمام بأحكامه ليتم تطبيقها بكل دقة ويسر وصولًا إلى العدالة الناجزة في إطار من الدستور والقانون".</p>

<p>وأشاد السيسي، وفق البيان، بجهود مجلس النواب في إقرار مشروع قانون الإجراءات الجنائية "وما استحدثه فيه من تنظيم موضوعات لأول مرة، منها إجراءات منع المتهمين من السفر ووضعهم على قوائم ترقب الوصول، وإجراءات التعويض المادي عن الحبس الاحتياطي في حالات محددة وتخفيض مدده، وإجراءات التحقيق وتجديد الحبس والمحاكمة عن بعد من خلال استخدام وسائل تقنية المعلومات، وإجراءات حماية الشهود، وإجراءات التعاون القضائي الدولي في المسائل الجنائية، وكذلك التعديلات الجوهرية التي أدخلها مجلس النواب على عدد آخر من نصوص قانون الإجراءات الجنائية الساري".</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي أعربت لجنة مناهضة التعذيب بالأمم المتحدة عن قلقها إزاء مضي السلطات المصرية قدمًا في إصدار قانون الإجراءات الجنائية الجديد، وأشارت اللجنة الأممية في تقرير سلمته وقتها للحكومة المصرية إلى "استمرار منح رئيس الجمهورية صلاحيات واسعة النطاق بموجب قانون الطوارئ، رغم وقف العمل به، تتضمن منحه سلطة تعيين قضاة محاكم أمن الدولة طوارئ، وإيقاف التحقيقات، والإحالة للمحاكمة، والتصديق أو تعديل أو إلغاء أو تعليق العمل بأحكامها".</p>

<p dir="rtl">وأوضحت اللجنة، في التقرير الذي حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منه، أنها على علم بأن محاكم الطوارئ مستمرة في نظر القضايا المحالة إليها قبل إنهاء حالة الطوارئ في أكتوبر/تشرين الأول 2021، معربة عن "قلقها" من استمرار تعرض المتهمين المحالين إلى هذه المحاكم "لإجراءات قضائية استثنائية تفتقر للقواعد الواجب مراعاتها وضمانات المحاكمة العادلة".</p>

<p dir="rtl">كما سبق و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1748137f-1820-4ab8-ab3a-e2142c357fba" href="https://almanassa.com/news/20569" title='مخَاطبين رئاسة الجمهورية.. مسؤولون أمميون ينتقدون "الإجراءات الجنائية"'>وجه</a> سبعة من المقررين الخواص بمجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة رسالة مفصلة إلى الحكومة المصرية في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، حذروا فيها مما سيتسبب فيه مشروع القانون الجديد من عصف بحقوق كافة المواطنين المتعاملين مع منظومة العدالة الجنائية، سواء كانوا متهمين أو ضحايا أو شهودًا أو مدافعين. </p>

<p>ونهاية أبريل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b12b9e2a-6c65-4e06-ab85-bda7551a80e3" href="https://almanassa.com/news/23801" title='"العربي لاستقلال القضاء" يناشد السيسي إعادة "الإجراءات الجنائية" للنقاش لتفادي "عوار دستوري"'>انتقد</a> المركز العربي لاستقلال القضاء والمحاماة إقرار مشروع القانون "لخطورة أثره على أوضاع العدالة في مصر"، مناشدًا السيسي عدم التوقيع عليه وإعادة طرح مواده للحوار المجتمعي لتفادي "العوار الدستوري والقانوني الذي أصابه".</p>

<p>وقبل موافقة مجلس النواب عليه، تعرَّض مشروع قانون الإجراءات الجنائية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1748137f-1820-4ab8-ab3a-e2142c357fba" href="https://almanassa.com/news/20569" title='مخَاطبين رئاسة الجمهورية.. مسؤولون أمميون ينتقدون "الإجراءات الجنائية"'>لانتقادات</a> من الحقوقيين و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="268cdacd-1177-430b-bfbf-f074d38ae208" href="https://almanassa.com/news/19397" title='تشريعية النواب تمرر مشروع "الإجراءات الجنائية" .. و"الصحفيين": كارثي ويجب وقفه'>نقابة</a> الصحفيين التي أعدت ورقةً، وأرسلت تعليقات لمجلس النواب على النصوص التي تنتقص من حقوق المواطنين خلال مرحلة القبض والتحقيق والمحاكمات.</p>

<p>وخلال مناقشته بالمجلس واجهت مواده اعتراضات عدة تجاهلها البرلمان، من بينها النصوص المنظمة لإجراء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dbd9feb6-bf14-4d11-b5c6-cebff38e05d1" href="https://almanassa.com/news/22498" title='المعارضة تطالب بتقييد "المحاكمات عن بعد".. والحكومة: مش عايزين نحرّم الحنفية'>المحاكمات عن بعد</a>، وتوقيع غرامة 500 جنيه على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="39245af9-ff52-4d5b-9105-c2aff7decdd0" href="https://almanassa.com/news/22482" title='رافضًا كل طلبات حذفها.. "النواب" يقر غرامةً على الاستشكال الثاني دون أسباب جدية'>الاستشكال الثاني</a> على الأحكام، وضوابط التحفظ على الأموال، واعتماد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8f2d999d-6ae5-43dd-bf4f-a8c297736bcc" href="https://almanassa.com/news/21689" title='مجلس النواب يرفض "الإسورة الإلكترونية" في التدابير البديلة للحبس الاحتياطي'>الأسورة الإلكترونية</a> كإجراء احترازي بديل للحبس الاحتياطي، ومنح المواطنين حق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82046450-b3d1-4fe2-afad-720b02724381" href="https://almanassa.com/news/21414" title='"النواب" يرفض تحريك المواطنين دعوى جنائية ضد الموظفين العموميين'>إقامة الدعوى الجنائية</a> ضد الموظفين العموميين.</p>

<p>وسبق و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97354e80-745a-4cde-89b3-38ef5ce1368b" href="https://almanassa.com/news/20591" title='"يهدد استقرار منظومة العدالة".. محامون حقوقيون يعلنون رفض "الإجراءات الجنائية"'>أعلن</a> محامون حقوقيون، خلال مؤتمر صحفي، استضافته المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، رفضهم مشروع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="75df0d0f-c358-4da7-92ca-fb592179d354" href="https://almanassa.com/news/20390" title='"الإجراءات الجنائية" في البرلمان: "المصري الديمقراطي" يرفض و"التجمع" يمتنع.. ومؤيدون: هدية للشعب'>قانون الإجراءات</a> الجنائية، معتبرين أنه "يهدد استقرار منظومة العدالة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 19:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758470536787629</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتهاء إضراب «مصر للألومنيوم» بعد استدعاء «الأمن الوطني» 5 عمال  </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/WhatsApp-Image-2025-09-20-at-2.25.36-PM-150x150.jpeg" alt="انتهاء إضراب «مصر للألومنيوم» بعد استدعاء «الأمن الوطني» 5 عمال  " title="انتهاء إضراب «مصر للألومنيوم» بعد استدعاء «الأمن الوطني» 5 عمال  " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أنهى عمال </span><span>شركة مصر للألومنيوم بنجع حمادي إضرابهم، اليوم، بعد ساعات من استدعاء قطاع الأمن الوطني عددًا منهم ومطالبتهم بإنهاء الإضراب، على أن يتواصل ضباط </span><span>«الأمن الوطني» </span><span>مع الإدارة لعرض مطالبهم، ما تبعه وعد من إدارة الشركة برفع نسبة الأرباح المستحقة للعمال إلى 100 شهر بدلًا من 95، بالإضافة إلى النظر في المطالب الأخرى، حسبما قال مصدر من العمال </span><span>لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن </span><span>«</span><span>الأمن الوطني</span><span>»</span><span> استدعى، أمس، خمسة من العمال وعضو بمجلس إدارة الشركة، </span><span>ووعدهم الضباط بمتابعة مطالبهم مع الإدارة، حسبما أبلغ الخمسة زملائهم عقب عودتهم، لكن المضربين رفضوا إنهاء الإضراب، خصوصًا بعدما هددهم رئيس مجلس إدارة الشركة، أمس، بوقف كامل نسبة الأرباح إن لم ينهوا الإضراب، وهو ما رد عليه العمال بمسيرة جابت الشركة مرددين هتافات تطالب برحيل رئيس مجلس الإدارة، قبل أن يقبلوا، صباح اليوم، إنهاء احتجاجهم، عقب تلقيهم وعود الإدارة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، قالت دار الخدمات النقابية والعمالية، في </span><a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid0xq4PzADDCdkGTLr5zKZn56yDusBBLazJZoRAt1mvdchFRozvK4dgNPqLQNw9VJxxl?rdid=o8RO5G91e7evcrA8#"><span>بيان</span></a><span>، اليوم، إن إدارة الشركة وعدت بعدم استرداد السُلفة التي سبق للعمال استقطاعها بضمان الأرباح، إلى جانب الموافقة على زيادة بدل الوجبة، وبدل المواصلات النقدي وفقًا لآخر تحديثات هيئة السكك الحديدية.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عمال «</span><span>مصر للألومنيوم</span><span>» قرروا </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-2/?fbclid=IwY2xjawM8kPBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFWb2hHR0UyQWJGa2NWQVRaAR4Eb-sbKdo9FQFWb4gwJSCHZ0tft_GBacGoSlvHgo1_ikOqD8n-eF9Dp3Z_BA_aem_7D_9krYqwGDawgKbdOOriA"><span>الإضراب</span></a><span> عن العمل، واعتصم عدد منهم داخل الشركة، ع</span><span>قب انتهاء أعمال</span> <a href="https://www.facebook.com/share/p/19kVBp6sji/"><span>الجمعية</span></a><span> العمومية للشركة، مساء الخميس الماضي، والتي انعقدت لاعتماد نتائج أعمال العام المالي 2024-2025، </span><span>معلنة تحقيق أعلى أرباح في تاريخ الشركة، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1EHNq9tPRK/"><span>بلغت</span></a><span> 10.18 مليار جنيه، مع إقرار نسبة العمال من الأرباح بما يعادل 95 شهرًا فقط لكل عامل، بالمخالفة للائحة النظام الأساسي للشركة، والتي تحدد نسبة الأرباح السنوية للعمال </span><span>بـ12% من صافي أرباحها، ما يعني أن العمال يستحقون هذا العام 180 شهرًا، وهو ما اعترض عليه العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما طالب العمال بزيادة بدل الوجبة والحافز الإضافي، وزيادة الحوافز داخل القطاعات المختلفة طبقًا لطبيعة العمل، و</span><span>تحديد </span><span>بدل المخاطر بنسبة تتراوح بين 80% إلى 150% بحسب مكان العمل ومخاطره، مع زيادة نسبة طبيعة العمل الحالية، وصرف علاوة غلاء المعيشة التي أقرها </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16wq2SbXBa/"><span>رئيس</span></a><span> الجمهورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«</span><span>مصر للألومنيوم</span><span>» </span><span>إحدى شركات </span><a href="http://www.mpbs.gov.eg/Arabic/Affiliates/AffiliateCompanies/Pages/AffiliateCompaniesDetails.aspx?id=8"><span>وزارة</span></a><span> قطاع الأعمال،</span><span> وتم إدراج أسهمها في البورصة المصرية عام </span><a href="https://asharqbusiness.com/stocks/security/EGAL:EC/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85/"><span>1997</span></a><span>، وتعمل في إنتاج الألومنيوم الخام والنصف مشكل وتبيع </span><a href="https://www.egyptalum.com.eg/index.aspx"><span>إنتاجها</span></a><span> في السوق المحلي والخارجي، وتضم أكثر من 550 خلية إنتاجية، وعددًا من قطاعات </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1FRNbP5csL/"><span>الإنتاج</span></a><span> منها المسابك والدرفلة ومحمص الفحم،</span><span> و أدرجتها </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CrjsTWQfy/"><span>مجلة</span></a><span> فوربس ضمن أقوى 50 شركة في السوق المصري لعام 2025.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/">انتهاء إضراب «مصر للألومنيوم» بعد استدعاء «الأمن الوطني» 5 عمال  </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 18:22:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758470536787625</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الاستعلامات» «تُخفّف» بيان رد على «التواجد العسكري» في سيناء</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%8F%D8%AE%D9%81%D9%91%D9%81-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سيناء</category>
			<category>كامب ديفيد</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/2024-02-12T123240Z_1708098461_DPAM240212X99X961177_RTRFIPP_4_POLITICS-WAR-CONFLICT-DIPLOMACY-UNIONS-150x150.jpg" alt="«الاستعلامات» «تُخفّف» بيان رد على «التواجد العسكري» في سيناء" title="«الاستعلامات» «تُخفّف» بيان رد على «التواجد العسكري» في سيناء" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«الاستعلامات» «تُخفّف» بيان رد على «التواجد العسكري» في سيناء</span></p>
<p dir="rtl"><span>«أكسيوس»: الدوحة تطلب اعتذار تل أبيب قبل استئناف الوساطة</span></p>
<p dir="rtl"><span>موجة جديدة من سفن كسر الحصار عن غزة تستعد للتحرك من إيطاليا</span></p>
<p dir="rtl"><span>مهلة 6 أشهر لنقل ملكية الوحدات والأراضي المباعة بتوكيلات في المدن الجديدة</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزير الآثار يحمّل التراخي و«الصحوبية والعيش والملح» مسؤولية سرقة الإسورة الذهبية</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الاستعلامات» «تُخفّف» بيان رد على «التواجد العسكري» في سيناء</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ببيان يغلب عليه طابع التحدي وإظهار الاستقلالية، ردت هيئة الاستعلامات، أمس، على ما نشرته بعض وسائل الإعلام الأجنبية بشأن تكثيف القوات المسلحة وجودها في سيناء، قبل أن تستبدله بعد دقائق ببيان أخف لهجة يملؤه التوافق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانها الأول، شددت «الهيئة» التابعة لرئاسة الجمهورية، على أن وجود الجيش المصري في سيناء أو في غيرها من الأراضي المصرية «يخضع لما تراه قيادته العليا من ضرورات واحتياجات للحفاظ على الأمن القومي المصري أو لحمايته، في كل شبر من أرض مصر». معتبرة أن الإبادة الدائرة في قطاع غزة لأكثر من عامين، وعلى بعد أمتار من حدود مصر الشرقية، توجب على القوات المسلحة المصرية «التحسب والتأهب بكل قدراتها وخبراتها لأي احتمالات تمس الأمن القومي للبلاد وسيادتها على كامل أراضيها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن هذا البيان حُذف من صفحة الهيئة بعد دقائق، لتنشر </span><a href="https://www.facebook.com/StateInformationService/posts/pfbid021HMqnEdYsKKuSw7Su42QF2453j7NmSewuQsNhQ4cUMzTAW3hy5FEUt8kDPV6Tsc6l"><span>نسخة </span></a><span>«مخففة» منه، بررت فيها وجود القوات المسلحة في سيناء بـ«تأمين الحدود ضد كل المخاطر بما فيها العمليات الإرهابية والتهريب»، مؤكدة أن ذلك يجري في إطار من التنسيق المسبق مع أطراف معاهدة السلام، «التي تحرص مصر تمامًا على استمرارها، في ظل أنها على مدار تاريخها لم تخرق معاهدة أو اتفاقًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مدير المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، حسام بهجت، كان أول من </span><a href="https://www.facebook.com/hossam.bahgat.140/posts/pfbid02JBQodjyxDPAsVr9eqY4bfamg1TKAY31KZMzoRZeKDzh4TTs1tb4krGVZRtxbfbHel"><span>نشر </span></a><span>عن حذف الهيئة لبيانها واستبداله بنسخة مخففة، والذي لم توضح الهيئة سببه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان هيئة الاستعلامات، بنسختيه «المخففة» و«المشددة»، جاء على خلفية ما نشره </span><a href="https://www.axios.com/2025/09/20/egypt-military-build-up-sinai-israel-us"><span>موقع</span></a><span> «أكسيوس»، أمس، نقلًا عن مسؤول أمريكي، ومسؤولين إسرائيليين، حول طلب رئيس وزراء الاحتلال، بنيامين نتنياهو، من إدارة ترامب الضغط على مصر لتقليص وجودها العسكري الأخير في سيناء، وسط مزاعم أن مصر تنشئ بنية تحتية عسكرية بعضها يمكن استخدامه لأغراض هجومية في مناطق لا يسمح فيها إلا بالأسلحة الخفيفة بموجب اتفاقية السلام المصرية الإسرائيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1821351-%D8%AA%D9%88%D8%AA%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%82-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF"><span> يومين</span></a><span> من تقرير «أكسيوس»، وبعد تقرير من هيئة البث الإسرائيلية، نقلت تغطيات إعلامية، أحدها في «سكاي نيوز عربية»، عمّا قالوا إنه تقارير رسمية إسرائيلية، أن نحو 100 طائرة مسيرة بعضها مزود بأسلحة، تسللت إلى الأراضي المحتلة من سيناء، خلال الشهر الماضي، في عمليات لم تنجح قوات الاحتلال وحرس الحدود في إحباط معظمها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيانات هيئة الاستعلامات المصرية، وهيئة البث الإسرائيلية، تأتي استمرارًا لتصعيد إعلامي بين الجانبين، على خلفية ما يظهر كتوتر دبلوماسي بينهما، مع استمرار محاولات تل أبيب لطرح سيناريو تهجير الفلسطينيين إلى سيناء، وسط تأكيدات علنية من القاهرة على رفض تلك السيناريوهات والضغوط المصاحبة لها، مع إشارة الرئيس، عبد الفتاح السيسي، الأسبوع الماضي، إلى أن اتفاقية السلام مهددة بسبب حرب الإبادة الإسرائيلية على غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ما يظهر كحرب خطابية وتوترات دبلوماسية لم يمنع الإدارة المصرية من تدشين </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/07/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMk1p5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETEwU2sxNUNSUzhEc0hXWmU1AR7aClxUYF3I6Mojek--QnwV7xtV9BcHmsEE3FTh36wKViq-3YnxsfPka6ykFA_aem_GKv9_uGWvBSVu_5RISb1SA"><span>اتفاق</span></a><span> في أغسطس الماضي، بقيمة 35 مليار دولار، تضاعف بموجبه القاهرة وارداتها من الغاز الإسرائيلي، بحلول 2040، والذي قال </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%87%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B6%D8%BA%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%80/?fbclid=IwY2xjawM8pWRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFXNXdONm15d3E4TzBmQVY0AR5VjwhegPcMP2ZA3ACcXEQSHmm4KFSg1_zN88-vSnf2Ij8aLX_OuhGUyoS1Og_aem_cYX--gorST7cktoDaDQJ6g"><span>إعلام </span></a><span>إسرائيلي إن نتنياهو أمر بعدم إتمامه إلا بموافقة شخصية منه، ردًا على انتهاك مصر لاتفاقية السلام وتعزيزها تواجدها العسكري في سيناء، وذلك رغم تأكيد رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، إن الاتفاق لن يؤثر على قرار مصر السياسي. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق ما يمكن احتسابه توترات دبلوماسية وسط علاقات مع تل أبيب، نقل موقع «</span><a href="https://www.axios.com/2025/09/20/qatar-israel-apologize-doha-strike-gaza"><span>أكسيوس</span></a><span>»، أمس، عن مصدرين مطلعين، أن قطر ربطت استئنافها جهود الوساطة لوقف الحرب في غزة، باعتذار إسرائيل عن الغارة على الدوحة قبل عشرة أيام، وأسفرت عن مقتل ستة أحدهم فرد أمن قطري.</span><b> </b></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «أكسيوس»، جاء طلب الاعتذار من أمير قطر، تميم بن حمد، خلال لقائه مع وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، الثلاثاء الماضي، فيما نقل الموقع عن أحد مصدريه أن الدوحة قد توافق على اعتذار إسرائيلي يركز على مقتل ضابط الأمن القطري فقط، ويتضمن وعودًا بتعويض عائلته وعدم انتهاك سيادة البلاد مرة أخرى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في 9 </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3/"><span>سبتمبر </span></a><span>الجاري، شنت إسرائيل هجومها الأول على دولة خليجية، بدعوى اغتيال قادة حركة المقاومة حماس المقيمين بالدوحة. وهي الهجمات التي اعتبرتها «رسالة» بعدم منح «الإرهابيين» ملاذًا آمنًا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلن ائتلاف أسطول الحرية، أحد المنظمين الرئيسيين لأسطول الصمود العالمي، اليوم، أنه سيطلق، الأربعاء المقبل، موجة جديدة من سفن كسر الحصار عن غزة، تلحق بـ«أسطول الصمود»، الذي بدأ رحلته فعليًا الأسبوع الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب </span><a href="https://x.com/icbsofgaza/status/1969532715079782639?s=46&amp;t=AmiFUtVffHJ5hlFZ3hqfDg"><span>بيان</span></a><span> من اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، إحدى المبادرات المكونة</span><a href="https://freedomflotilla.org/who-we-are/"><span> للائتلاف</span></a><span>، سينطلق الأسطول الجديد من سواحل إيطاليا، بالتعاون مع مبادرة عالمية تحمل اسم «</span><a href="https://chuffed.org/project/138012-a-thousand-madleens-to-gaza"><span>ألف مادلين إلى غزة</span></a><span>»، تكريمًا لمادلين كلاب، أول صيادة في غزة، وتيمنًا بالقارب مادلين، الذي أطلقه ائتلاف أسطول الحرية في يونيو الماضي، قبل أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/09/news/u/%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D8%AA/"><span>تعترضه</span></a><span> قوات الاحتلال وتلقي القبض على المشاركين فيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإعلان عن الأسطول الجديدة يأتي في حين تستمر رحلة </span><a href="https://globalsumudflotilla.org/tracker/"><span>50 </span></a><span>سفينة وقارب مشاركة حتى الآن في أسطول الصمود، بعدما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AA/"><span>بدأت</span></a><span> رحلتها عبر المتوسط خلال الأسبوع الماضي، مع تقديرات بأن تستغرق رحلتها إلى غزة ما بين عشرة إلى 13 يومًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع الإعلان عن الموجة الجديدة، </span><a href="https://www.aajeg.com/politics/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85"><span>ينتظر </span></a><span>أن تبحر من طرابلس الليبية، اليوم، السفينة عمر المختار، التي أُعلن الأسبوع الماضي أنها ستنطلق لتلتحق بأسطول الصمود، حاملة 15 متضامنًا من ليبيا ودول أخرى، من بينهم رئيس الوزراء الليبي الأسبق، عمر الحاسي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم حديث الحاسي عن تحرك السفينة بالاتفاق مع أسطول الصمود، نفى الأسطول، في </span><a href="https://t.me/globalsumudflotilla/250"><span>بيان </span></a><span>عبر تليجرام، تبعية السفينة الليبية له، أو مسؤوليته عنها، مشيرًا إلى أن السفن المنتمية للأسطول هي فقط الموجودة على </span><a href="https://globalsumudflotilla.org/tracker/"><span>موقع</span></a><span> تتبع السفن الخاص بالأسطول، وأن انضمامها جاء بعد فحص مسبق لها وللمشاركين على متنها، مع التأكيد على تأييد الأسطول لكل المبادرات السلمية لكسر الحصار على غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>منحت وزارة الإسكان، أمس، مهلة ستة أشهر إضافية لاستكمال إجراءات التنازل عن الوحدات السكنية والمهنية والإدارية والمحال التجارية والأراضي بمختلف الأنشطة والمساحات بالمدن الجديدة التابعة لهيئة المجتمعات العمرانية، فيما استثنى القرار الأراضي المتعلقة بالأنشطة الصناعية، وأراضي أجهزة الساحل الشمالي الغربي والعلمين ورأس الحكمة الجديدة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/1344529701050780"><span>بيان</span></a><span> «الإسكان» أمس، أوضح أن القرار جاء استجابة لطلبات المخصص لهم وحدات أو أراض، بمنحهم تخفيضات على قيمة المصروفات الإدارية نظير التنازل خلال المهلة المحددة. وبلغت التخفيضات 70% من قيمة الرسوم الإدارية للوحدات السكنية، و60% للإدارية والمهنية، و50% للتجارية. فيما تراوحت تخفيضات رسوم نقل الأراضي ما بين 50%-90% للمساحات ما بين 50 فدانًا وحتى ألف فدان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>وزير «الآثار» يحمل سرقة الأسورة الذهبية للتراخي و«الصحوبية والعيش والملح»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اعتبر وزير السياحة والآثار، شريف فتحي، أن التضحية بالآثار المصرية في مقابل «قروش» يعد «تصرف دنيء»، موضحًا، خلال تعليقه على حادثة سرقة الإسورة الأثرية، أن هناك 27 ألف موظف يعملون بالمجلس الأعلى للآثار يشعرون بالطعن والخيانة، محملًا مسؤولية السرقة إلى ما وصفه بـ«التراخي في تطبيق الإجراءات». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مداخلة هاتفية أمس، مع </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=JZImEoWqGUE"><span>برنامج</span></a><span> «الحكاية»، أوضح فتحي أن «التراخي في تطبيق الإجراءات الورقية اللي فيها أختام وعهدة، والمبني على الثقة الزائدة والصحوبية والعيش والملح، هو السبب»، مؤكدًا أن الإجراءات المقررة في غاية الصرامة، وأن الالتزام بها كفيل بعدم حدوث مثل تلك الحوادث. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بيانها الأول بخصوص الواقعة، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3555154"><span>قالت </span></a><span>النيابة العامة، اليوم، إنها رصدت مخالفات لضوابط تنظيم العمل المعتمدة بشأن إجراءات تسليم وتسلم القطع الأثرية، إذ اقتصر الأمر على إثبات الأثر بمحضر تحركه دون أي توقيعات بالتسليم أو التسلم، فضلًا عن عدم تنفيذ الجرد بصفة يومية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال مداخلته التي استمرت لنصف ساعة، تواصلت ثلاثة مصادر أمنية مختلفة من «الداخلية» مع برنامج «الحكاية»، لنفي ما قاله الوزير عن وجود ممثلين لشرطة السياحة داخل غرف الترميم، وهو ما علق عليه الوزير قائلًا: «محتاجين نشوف الشرطة اللي قابلتني، يمكن الكلام اللي اتقالي ما يكونش مضبوط. اللي أنا أعرفه واتقالي قدام الأخ فرد الشرطة، إنه بيقعد في الحتة الفلانية جوه، قالوا قدامي هذا الموضوع وهو لم يعلق» قبل أن يؤكد: «أنا باحكي وباقول الكلام اللي اتقالي، ومش عاوزين نحول الموضوع لتبادل اتهامات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وأشار </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-20-%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7/?fbclid=IwY2xjawM80J9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFER08wZFhrWWJWcko1NjUxAR7lDgqr2fB7h08ZYvU01C0bi5j9tD7UwecJzBJ82t3DJoJNC470JOM9Zj5uwQ_aem_RdmigAncoAZarmiyG0f57A"><span>الأمين </span></a><span>العام الأسبق للمجلس الأعلى للآثار، محمد عبد المقصود، إلى رفض المسؤولين وجود كاميرات مراقبة بمعامل الترميم والمخازن الأثرية بالتحرير متوقعًا أن تبدأ هذه السياسة في التغير بعد الواقعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستنكر فتحي تصريحات عبد المقصود، مؤكدًا وجود كاميرات مراقبة داخل غرف الترميم بمتحف الحضارة، والمتحف الكبير، وإن أقر بعدم وجودها في «التحرير»، «لم أتخيل حتى التخيل إن مفيش كاميرات في صالة الترميم بالمتحف المصري في التحرير».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A9/"><span>«الداخلية»</span></a><span> أعلنت، الخميس الماضي، أن الإسورة الأثرية سُرقت في 9 سبتمبر الجاري، وتم الإبلاغ عن الواقعة في 11 سبتمبر، وذلك في بيانها الذي أعلنت فيه عن إلقاء القبض على المرممة المسؤولة عن عملية السرقة، في حين أوضح بيان النيابة اليوم أنها أوصت بإعداد سجلات لحركة الأثر في المعمل والخزنة، ومنع دخول الحقائب الشخصية رفقة المرممين وتفتيشهم عند الخروج، فضلًا عن تركيب آلات تصوير داخل المعمل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال محاورته وزير السياحة، تساءل الإعلامي، عمرو أديب، عن راتب المرممة، ليرد فتحي: «ما عنديش علم يا أستاذ عمرو، لكن طبعًا هيكون زي مرتبات العاملين في الدولة»، قبل أن يستنكر طرح هذا السؤال، ويشدد على ضرورة أن «نكون محترفين في هذه الأمور، لأن الأمين أمين… وهناك آلاف آخرين يتلقون نفس الراتب وما مدوش إيديهم» .</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في ختام النشرة، نرشح لكم قراءة تقرير: «ما الذي تخبرنا به أسواق الأحذية في مصر؟»، والذي تتبع فيه رحاب عليوة، وخلال فترة انضمامها لـ«الأكاديمية البديلة للصحافة العربية»، تجربة الجدة إلهام، والشابة سميرة مع شراء الأحذية. لترصد التغيرات التي حدثت على مدار ثلاثة عقود، هي الفرق بين عمر السيدتين، في سوق الأحذية، ومن خلفها الطبقات الاجتماعية.. يمكنكم قراءة التقرير من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/21/feature/%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9/%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%AA%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D9%87-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%9F/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%8F%D8%AE%D9%81%D9%91%D9%81-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7/">«الاستعلامات» «تُخفّف» بيان رد على «التواجد العسكري» في سيناء</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 17:35:46 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758466930822190</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو: إسرائيل أحرزت تقدمًا في محادثات السلام مع سوريا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27227</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gsrxfrmwaaabgun.jpeg.webp?itok=XN0eb9Cz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gsrxfrmwaaabgun.jpeg.webp?itok=XN0eb9Cz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو للوزراء خلال اجتماع الحكومة اليوم الأحد، إن إسرائيل أحرزت تقدمًا في المحادثات مع سوريا من شأنه أن يؤدي إلى اتفاق سلام، في وقت أكد الرئيس السوري أحمد الشرع أن المفاوضات "لا تعني بأي حال تطبيع العلاقات مع تل أبيب".</p>

<p>و<a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-says-syria-talks-progressing-peace-with-northern-neighbors-possible/">أضاف</a> نتنياهو أن "انتصاراتنا على حزب الله فتحت آفاقًا لا تُصدّق، ألا وهي إمكانية السلام مع جيراننا في الشمال. نجري اتصالات، وقد أحرزنا بعض التقدم مع السوريين، لكن هذه لا تزال رؤية للمستقبل"، حسب تايمز أوف إسرائيل.</p>

<p>ومن المقرر أن يعقد نتنياهو اجتماعًا مساء اليوم لمناقشة الاتفاق الأمني مع سوريا "حيث تسعى دمشق إلى تأمين وقف الغارات الجوية الإسرائيلية وانسحاب القوات التي توغلت في جنوب سوريا" حسب الموقع الإسرائيلي.</p>

<p>من جهته <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/czdj0j24y85o">قال</a> أحمد الشرع إن مفاوضات بوساطة أمريكية مع إسرائيل "قد تُثمر إلى التوصل لاتفاق قريب"، مؤكدًا أن ذلك "لا يعني بأي حال تطبيع العلاقات مع تل أبيب".</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1821527-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">اعتبر</a> الرئيس السوري أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/7/16/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%86%D9%8A%D9%81-%D9%8A%D9%87%D8%B2">استهداف</a> إسرائيل لمبنى الرئاسة ووزارة الدفاع السورية في يوليو/تموز الماضي يُعد إعلان حرب، لكنه شدد في الوقت ذاته على أن التوصل إلى اتفاق أمني مع إسرائيل لا مفرّ منه، بينما يبقى الالتزام الإسرائيلي بهذا الاتفاق موضع شك.</p>

<p>وحول مسار المفاوضات مع إسرائيل عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="88fce7b6-0eba-4531-88d3-87fb6ec37002" href="https://almanassa.com/news/26983" title="قطر تحتفظ بحق الرد على إسرائيل.. وترامب: هجوم الدوحة ليس قراري">الهجوم</a> الأخير على قطر، قال الشرع "إذا كان السؤال هل أثق بإسرائيل؟ فالجواب: لا أثق بها".</p>

<p>وأوضح الشرع أن سوريا "تعرف كيف تحارب لكنها لم تعد تريد الحرب"، وكشف أن أحداث السويداء الأخيرة جاءت بمثابة "فخ مدبر في وقت كانت المفاوضات مع إسرائيل على وشك الانتهاء".</p>

<p>والشهر الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="95725b9a-320d-4578-9f83-b55003c2b695" href="https://almanassa.com/news/26623" title="الشرع: سوريا وإسرائيل تحققان تقدمًا في محادثات تطوير الاتفاق الأمني الثنائي">أعلن</a> الشرع أن الوفدين السوري والإسرائيلي يحققان تقدمًا في محادثات تطوير الاتفاق الأمني الثنائي، مؤكدًا أنه "لن يتردد في اتخاذ أي اتفاق أو قرار يخدم مصلحة البلاد".</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/syria-israel-direct-talks-focused-security-sources-say-2025-05-27/">أجرت</a> إسرائيل وسوريا مفاوضات أمنية مباشرة بهدف "تهدئة التوتر والحيلولة دون اندلاع صراع في المنطقة الحدودية بين الجانبين"، وذلك بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f6a5f41-94b8-4f86-a08f-c88bbae4d8b6" href="https://almanassa.com/news/24171" title="ترامب يلتقي الشرع بالسعودية ويحثه على التطبيع مع إسرائيل">حث</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، الشرع على تطبيع العلاقات مع إسرائيل، خلال لقاء جمعهما بالرياض.</p>

<p>وبعد سقوط نظام بشار الأسد في 8 ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="133136e7-6a1e-4c55-b3b8-63c3e377b924" href="https://almanassa.com/news/21026" title='بعد سقوط الأسد.. إسرائيل تنتشر على الجولان ونتنياهو من الحدود: "هذا يوم تاريخي"'>اقتحمت </a>قوات إسرائيلية المنطقة منزوعة السلاح التي أقيمت داخل الأراضي السورية بعد حرب عام 1973، للمرة الأولى منذ توقيع اتفاق فض الاشتباك.</p>

<p>وقتها، <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/12/10/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D8%B9%D8%A7%D9%85-1974-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7">أعلنت</a> إسرائيل انهيار الاتفاقية، وقالت إن مجلس الوزراء قرر احتلال منطقة جبل الشيخ الحدودية السورية المحاذية للجولان المحتل.</p>

<p>تعد البلدان في حالة حرب منذ عام 1967، عندما احتلت إسرائيل مرتفعات الجولان السورية، التي تمثّل أهمية استراتيجية بسبب وقوعها على طول الحدود المشتركة بين البلدين.</p>

<p>وفي عام 1981 أقدمت إسرائيل على ضم مرتفعات الجولان رسميًا إلى أراضيها، ولكن لا يزال المجتمع الدولي يعتبر الجولان أرضًا سورية ترزح تحت الاحتلال الإسرائيلي، وحتى الآن لا تعترف بها رسميًا كجزء من إسرائيل سوى الولايات المتحدة وإسرائيل، حسب DW.</p>

<p>وفي عام 1974 وقع الطرفان على اتفاق وقف إطلاق النار تم بموجبه إنشاء منطقة عازلة منزوعة السلاح تابعة للأمم المتحدة في مرتفعات الجولان على طول الحدود الإسرائيلية السورية.</p>

<p>وحسبما نقلت DW، أكد مصدر سوري أن إسرائيل أصرّت خلال اجتماع باريس على إنشاء ممر إنساني إلى السويداء، حيث يعيش حوالي 700 ألف شخص من الأقلية الدرزية، في حين يبلغ عددهم في إسرائيل 150 ألف شخص، وهي الأقلية الوحيدة التي يتم تجنيدها في جيش الاحتلال.</p>

<p>في يوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/syria-delays-parliamentary-vote-sweida-after-sectarian-violence-2025-08-23/">قُتل</a> مئات الأشخاص في اشتباكات بمحافظة السويداء بين مقاتلين دروز من جهة وقبائل بدوية سنية وقوات حكومية من جهة أخرى.</p>

<p>وتدخلت وقتها إسرائيل بشن غارات جوية" لمنع ما وصفته بعمليات قتل جماعي للدروز على يد القوات الحكومية".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5fa8e6f8-0b9d-4363-8b0d-8f498326b0b3" href="https://almanassa.com/news/25765" title="مطالب بحماية دولية لدروز سوريا.. و2000 إسرائيلي يعلنون الانضمام للقتال في السويداء">طالبت</a> حينها الرئاسة الروحية للمسلمين الموحدين الدروز بفرض حماية دولية مباشرة للدروز في سوريا، إثر الاشتباكات.</p>

<p>والدروز طائفة أقلية من المسلمين، ينتشر أتباعها في سوريا ولبنان وإسرائيل. ومحافظة السويداء ذات أغلبيةٍ درزيةٍ، لكنها أيضًا موطن لعشائر سُنية. وشهدت هذه المجتمعات توتراتٍ طويلةَ الأمد على الأرض وموارد أخرى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758465123125821</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بريطانيا وكندا وأستراليا تعترف رسميًا بالدولة الفلسطينية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27231</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/5e5c02e0-4c7e-43de-99f6-cb06f7a26e0c.png.webp?itok=FA_9dDab" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/5e5c02e0-4c7e-43de-99f6-cb06f7a26e0c.png.webp?itok=FA_9dDab" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت بريطانيا وكندا وأستراليا اليوم الأحد الاعتراف رسميًا بدولة فلسطين، و<a href="https://x.com/Keir_Starmer/status/1969751392802750719?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1969751392802750719%7Ctwgr%5E28df97983daa9c0a18e0c87de61759e86f6d941c%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8A7D984D985D8B4D8B1D982-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5188618-D8A8D8B1D98AD8B7D8A7D986D98AD8A7-D988D983D986D8AFD8A7-D988D8A3D8B3D8AAD8B1D8A7D984D98AD8A7-D8AAD8B9D8AAD8B1D981-D8A8D8AFD988D984D8A9-D981D984D8B3D8B7D98AD986">قال</a> رئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر في كلمة مصورة "اليوم، لإحياء الأمل بالسلام للفلسطينيين والإسرائيليين، وحل الدولتين، تعلن المملكة المتحدة رسميًا الاعتراف بدولة فلسطين".</p>

<p>بدوره، <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5188618-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%A7-%D9%88%D8%A3%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D9%81-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86">أعلن</a> رئيس الوزراء الكندي مارك كارني أن بلاده اعترفت بدولة فلسطينية، وقال رئيس الوزراء إن "إسرائيل تعمل بشكل ممنهج لمنع قيام دولة فلسطينية"، موضحًا أن اعتراف كندا بدولة فلسطين يأتي ضمن جهد دولي منسق لتحقيق حل الدولتين.</p>

<p>كذلك اعترفت أستراليا اليوم بدولة فلسطينية، وقالت إن ذلك يأتي في إطار الجهود الدولية الرامية إلى تحقيق حل الدولتين، وأضافت أن إقامة علاقات دبلوماسية وفتح سفارات مع فلسطين يعتمد على مدى التزام السلطة الفلسطينية بتحقيق إصلاحات.</p>

<p>وقال نائب رئيس الوزراء البريطاني ديفيد لامي اليوم إن الاعتراف بدولة فلسطينية لن يؤدي إلى إقامتها "بين عشية وضحاها"، مؤكدًا أن الاعتراف يجب أن يكون جزءًا من عملية سلام أوسع نطاقًا.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/uk/uk-deputy-pm-says-decision-recognise-palestine-does-not-create-state-overnight-2025-09-21/">أوضح</a> لامي في تصريحات صحفية أن "أي خطوة للاعتراف بها تنبع من رغبتنا في إبقاء احتمالات حل الدولتين حية".</p>

<p>كذلك <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/20/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AA%D8%BA%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D9%81-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86">أعلنت</a> البرتغال أنها ستعترف رسميًا اليوم بدولة فلسطين، وكانت لشبونة قالت في يوليو/تموز الماضي إنها تخطط للقيام بهذه الخطوة بالنظر إلى ما وصفته بـ"التطور المقلق جدًا للنزاع"، فضلًا عن الأزمة الإنسانية والتهديدات الإسرائيلية المتكررة بضم الأراضي الفلسطينية.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr" xml:lang="en">My statement formally recognising the State of Palestine. <a href="https://t.co/HtBmnIQGBS">pic.twitter.com/HtBmnIQGBS</a></p>— Anthony Albanese (@AlboMP) <a href="https://twitter.com/AlboMP/status/1969748666937459069?ref_src=twsrc%5Etfw">September 21, 2025</a></blockquote>
</div><p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="445fe672-f87b-4414-9354-17ba351888ee" href="https://almanassa.com/news/26914" title="وزير الخارجية الإسرائيلي يهدد بضم الضفة حال الاعتراف بالدولة الفلسطينية">يهدد</a> وزير الخارجية الإسرائيلي جدعون ساعر بفرض السيادة على الضفة الغربية المحتلة حال تم الاعتراف الأوروبي بالدولة الفلسطينية. وهاجم ساعر السلطة الفلسطينية وزعم أنها "تشجع الإرهاب، ولا تستحق دولة".</p>

<p>ورغم اعتراف ما <a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/9/2/2847025/%D8%A8%D9%84%D8%AC%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86">يقرب</a> من 150 عضوًا في الأمم المتحدة بدولة فلسطين، لا تزال دول غربية مهمة خارج هذا الإجماع، بما في ذلك بعض القوى الكبرى التي تمتلك حق النقض (الفيتو) مثل الولايات المتحدة.</p>

<p>وبينما تنوي عدد من الدول الاعتراف بدولة فلسطينية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dd276010-f899-4ab9-99f4-7fd69c3b1aa6" href="https://almanassa.com/news/26801" title="الاحتلال يوسِّع علمياته في تل الهوى والشيخ رضوان.. وتصاعد النزوح الداخلي بغزة">تواصل</a> إسرائيل قصف وتجويع المواطنين في قطاع غزة.</p>

<p>ولا تتوقف خطة إسرائيل عند حصار وتجويع المواطنين في غزة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت الشهر الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، وهي الخطة التي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/20/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">لاقت</a> انتقادات دولية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 17:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758465123125820</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في ذكراه الأولى.. تقرير عبري يكشف تفاصيل اغتيال حسن نصر الله</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27225</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gkeb31twaae10as.jpeg.webp?itok=x4eqBh1l" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gkeb31twaae10as.jpeg.webp?itok=x4eqBh1l" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف تقرير إسرائيلي اليوم الأحد تفاصيل عملية اغتيال الأمين العام السابق لحزب الله، حسن نصر الله، وقال يديعوت أحرونوت إن عملاءً لجهاز الموساد الإسرائيلي زرعوا عبر عملية برية سرية أجهزة خاصة في مخبئه. </p>

<p>جاء التقرير قبيل أيام من الذكرى السنوية الأولى لاغتيال حسن نصر الله الذي قُتل في 27 سبتمبر/ أيلول من العام الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.ynet.co.il/news/article/h1112kdfjlx#autoplay">قال</a> الموقع العبري إن إسرائيل نفذت العملية أثناء قصف طائراتها مواقع لحزب الله في الضاحية الجنوبية لبيروت "حين دخل عدد من العملاء إلى حارة حريك، وهم يحملون طرودًا بها أجهزة مخبأة بدقة، وكانوا على دراية تامة أنه في حال أُلقي القبض عليهم فالموت سيكون حتميًا، وإذا صُودرت الأجهزة الموجودة في الطرود بحوزتهم فسيُلحق ذلك ضررًا أمنيًا جسيمًا بدولة إسرائيل".</p>

<p>تقدمت عناصر الموساد بحذرٍ عبر الأزقة الضيقة "على أمل أن يكون مدير عملياتهم نسق مع الجيش الإسرائيلي لمنع القوات الجوية من قصف المنطقة التي كانوا يمرون بها، وكان هدفهم مبنى سكنيًا متعدد الطوابق، حيث يقع أسفله أهم معقل سرّي لحزب الله، وهو مركز القيادة الرئيسي. وكان من المقرر أن يلتقي نصر الله هناك مع قائد فيلق القدس الإيراني في لبنان ورئيس الجبهة الجنوبية لحزب الله علي كركي" حسب يديعوت أحرونوت. </p>

<p>وكشف الموقع الإسرائيلي أن "الأجهزة التي زُرعت في المخبأ جرى تطويرها عام 2022، وتهدف إلى تمكين إصابة دقيقة للغاية، إذ إن هامش انحراف بمتر واحد فقط كفيل بإفشال العملية".</p>

<p>ووفق التقرير، لم يعرف بوجود هذا المخبأ إلا عدد قليل من عناصر الأمن التابعين لحزب الله وأفراد من القيادة "عناصر الموساد وضعوا الأجهزة في المواقع المحددة مسبقًا داخل المبنى، ثم غادر المكان دون أن يلاحظه أحد".</p>

<p>في عملة اغتيال نصر الله "أسقطت عشر طائرات إسرائيلية 83 قنبلة زنة طن لكل منها من طراز BLU-109 (قنبلة أمريكية لاختراق التحصينات)، مزودة بأنظمة توجيه متطورة، وطالب وزير الدفاع الإسرائيلي آنذاك يوآف جالانت بمضاعفة عدد القنابل لضمان مقتل نصر الله".</p>

<p>وأعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي في 29 سبتمبر/ أيلول العام الماضي، أنه<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="761248af-4a40-4370-bd42-79da49150c0b" href="https://almanassa.com/news/19698" title="إسرائيل تعلن اغتيال 20 قياديًا في حزب الله بخلاف نصرالله وكركي"> قَتل</a> 20 قياديًا في حزب الله بخلاف أمينه العام حسن نصر الله والقيادي علي كركي.</p>

<p>وسبق تلك العملية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="67857774-a405-4590-8bb9-d02a5f82812d" href="https://almanassa.com/news/19495" title='8 قتلى ونحو 3 آلاف إصابة ضحايا "انفجارات البيجر".. ماذا يحدث في لبنان؟'>انفجار</a> آلاف من أجهزة البيجر التي كان يحملها أعضاء من جماعة حزب الله في وقت متزامن، وأعقبها بعد يوم انفجار أجهزة لاسلكية أخرى "ووكي توكي"، خلال عملية لم تتبناها إسرائيل إلا بعد نحو شهر من تنفيذها، عندما قال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إن "هناك أشخاصًا في جهاز الأمن اعترضوا على هذه العملية".</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/7/%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8">شنت</a> إسرائيل في 8 أكتوبر 2023 عدوانًا على لبنان تحول إلى حرب واسعة في 23 سبتمبر/أيلول 2024، ما أسفر عن أكثر من 4 آلاف قتيل ونحو 17 ألف جريح.</p>

<p>وفي 27 نوفمبر/تشرين الثاني 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d8a0cd2-2715-4de0-8839-e4a8defa22c5" href="https://almanassa.com/news/20835" title="حرب لبنان تضع أوزارها.. مَن انتصر؟ من خسر؟ ماذا ينتظر غزة؟">بدأ</a> سريان اتفاق لوقف إطلاق النار بين حزب الله وإسرائيل، لكن حكومة الاحتلال خرقته، وهو ما أسفر عن 269 قتيلًا و568 جريحًا، وفق بيانات رسمية.</p>

<p>وفي تحدٍ لاتفاق وقف إطلاق النار، نفذ جيش الاحتلال الإسرائيلي انسحابًا جزئيًا من جنوب لبنان، بينما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="04e4cc19-a977-4722-9548-55604e6c10e6" href="https://almanassa.com/news/22402" title="إسرائيل تنسحب من جنوب لبنان عدا 5 مواقع.. وبيروت تلوح باللجوء لمجلس الأمن">واصل</a> احتلال 5 تلال لبنانية سيطر عليها خلال الحرب الأخيرة.</p>

<p>وتشترط إسرائيل نزع سلاح حزب الله وسيطرة الجيش اللبناني على المنطقة الحدودية للانسحاب، بينما يعتبر حزب الله أن التخلي عن السلاح تسليم لإسرائيل، مؤكدًا أن تل أبيب لن تلتزم بتعهداتها. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 16:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758461529629657</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: "فيرن برو جلوبال" تطور 20 منفذًا حكوميًا باستثمارات ملياري جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27180</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/98019efc-561f-400d-aa2f-902fe7625d20.jpg.webp?itok=Ushnf4AW" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/98019efc-561f-400d-aa2f-902fe7625d20.jpg.webp?itok=Ushnf4AW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم شركة فيرن برو جلوبال الأمريكية تطوير نحو 20 منفذًا تابعًا للشركة القابضة للصناعات الغذائية، التابعة لوزارة التموين والتجارة الداخلية باستثمارات تصل إلى ملياري جنيه، على أن تبقى أسعار السلع دون تغيير، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الشراكة مع القطاع الخاص بالشركة القابضة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه أن اجتماعًا سيعقد الأسبوع الجاري بين مسؤولي شركة فيرن، ووزير التموين شريف فاروق، للاتفاق النهائي على بدء التنفيذ، وقال إن "هناك اتجاهين مطروحين أمام المستثمرين؛ الأول المشاركة بين الطرفين في عملية الإدارة، والثاني العمل بنظام حق الانتفاع".</p>

<p>وأشار إلى تفضيل القطاع الخاص عادة الخيار الثاني بمدة لا تقل عن 10 سنوات، بما يُتيح استرداد الاستثمارات وتحقيق عوائد مجزية.</p>

<p>وشدد أن أعمال التطوير ستتم تحت العلامة التجارية الجديدة "كاري أون"، ومن المتوقع أن تستغرق فترة التنفيذ ما بين 10 و12 شهرًا.</p>

<p>و<a href="https://www.alborsaanews.com/2025/06/09/1893429">تستهدف</a> وزارة التموين تطوير ألف منفذ تابع للشركة القابضة للصناعات الغذائية خلال العام الجاري، تحت العلامة التجارية الجديدة "Carry On"، لتكون العلامة الموحدة لكل المنافذ التموينية التابعة للوزارة.</p>

<p>كما أكد المصدر أن الصيغة النهائية للتعاون لم تُحسم بعد "يجري التنسيق بين الجهات الحكومية وشركات القطاع الخاص للوصول إلى نموذج يوازن بين مصلحة الدولة والمستثمرين، ويضمن تطوير هذه المنافذ وتحسين الخدمات المقدمة للمستهلكين".</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="60e97c7e-735c-4229-96b9-9d96f31ef05b" href="https://almanassa.com/news/16775" title='مصدر: "التجارة الداخلية" تستهدف جذب الاستثمارات الأجنبية على غرار رأس الحكمة'>أكد</a> مصدر في مجلس إدارة جهاز تنمية التجارة الداخلية انتهاج الجهاز سياسة دعم مشاركة القطاع الخاص في مشروعات الدولة، وجذب أكبر قدر ممكن من الاستثمارات الأجنبية والإقليمية ذات العوائد الدولارية، وفي المقام الثاني الاستثمارات المحلية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 16:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758461529629656</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بريطانيا: الاعتراف بدولة فلسطينية لن يؤدي لإقامتها بين عشية وضحاها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27224</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/fb907bee-af2d-4767-8f4e-e01bdb85bbdb.jpeg.webp?itok=V2c2ruMu" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/fb907bee-af2d-4767-8f4e-e01bdb85bbdb.jpeg.webp?itok=V2c2ruMu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال نائب رئيس الوزراء البريطاني ديفيد لامي، اليوم الأحد، إن الاعتراف بدولة فلسطينية لن يؤدي إلى إقامتها "بين عشية وضحاها"، مؤكدًا أن الاعتراف يجب أن يكون جزءًا من عملية سلام أوسع نطاقًا.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/uk/uk-deputy-pm-says-decision-recognise-palestine-does-not-create-state-overnight-2025-09-21/">أوضح</a> لامي في تصريحات صحفية أن "أي خطوة للاعتراف بها تنبع من رغبتنا في إبقاء احتمالات حل الدولتين حية"، مضيفًا أن رئيس الوزراء كير ستارمر سيتخذ قرارًا بشأن الاعتراف بدولة فلسطينية في وقت لاحق من اليوم الأحد.</p>

<p>وكانت عدد من الدول الغربية، منها فرنسا وكندا وبريطانيا وبلجيكا ونيوزيلندا وأستراليا، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7c3b3d92-4d25-49d1-9b65-2d3d23469d66" href="https://almanassa.com/news/26809" title="بلجيكا: سنعترف بالدولة الفلسطينية في الجمعية العامة للأمم المتحدة">أعلنت</a> في وقت سابق عزمها الاعتراف بدولة فلسطين في الدورة الـ80 للجمعية العامة للأمم المتحدة خلال الشهر الحالي، تبدأ اليوم باعتراف من بريطانيا.</p>

<p>كذلك <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/20/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AA%D8%BA%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D9%81-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86">أعلنت</a> البرتغال أنها ستعترف رسميًا اليوم بدولة فلسطين، وكانت لشبونة قالت في يوليو/تموز الماضي إنها تخطط للقيام بهذه الخطوة بالنظر إلى ما وصفته بـ"التطور المقلق جدًا للنزاع"، فضلًا عن الأزمة الإنسانية والتهديدات الإسرائيلية المتكررة بضم الأراضي الفلسطينية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="445fe672-f87b-4414-9354-17ba351888ee" href="https://almanassa.com/news/26914" title="وزير الخارجية الإسرائيلي يهدد بضم الضفة حال الاعتراف بالدولة الفلسطينية">يهدد</a> وزير الخارجية الإسرائيلي جدعون ساعر بفرض السيادة على الضفة الغربية المحتلة حال تم الاعتراف الأوروبي بالدولة الفلسطينية. وهاجم ساعر السلطة الفلسطينية وزعم أنها "تشجع الإرهاب، ولا تستحق دولة".</p>

<p>ورغم اعتراف ما <a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/9/2/2847025/%D8%A8%D9%84%D8%AC%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86">يقرب</a> من 150 عضوًا في الأمم المتحدة بدولة فلسطين، لا تزال دول غربية مهمة خارج هذا الإجماع، بما في ذلك بعض القوى الكبرى التي تمتلك حق النقض (الفيتو) مثل الولايات المتحدة.</p>

<p>وبينما تنوي عدد من الدول الاعتراف بدولة فلسطينية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dd276010-f899-4ab9-99f4-7fd69c3b1aa6" href="https://almanassa.com/news/26801" title="الاحتلال يوسِّع علمياته في تل الهوى والشيخ رضوان.. وتصاعد النزوح الداخلي بغزة">تواصل</a> إسرائيل قصف وتجويع المواطنين في قطاع غزة.</p>

<p>ولا تتوقف خطة إسرائيل عند حصار وتجويع المواطنين في غزة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت الشهر الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، وهي الخطة التي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/20/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">لاقت</a> انتقادات دولية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 16:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758461529629655</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إلى فلسطين| من قوارب الموت لقوارب إيقاف الموت</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27221</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/65bdb3df-36c1-4489-9412-0c35422f0e4e.png.webp?itok=Gb-jY9hx" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/65bdb3df-36c1-4489-9412-0c35422f0e4e.png.webp?itok=Gb-jY9hx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لا أحبُ البحرَ ليلًا. لا يمكنُ أن أسبح في الظلام حتى ولو كان الشاطئ هادئًا وآمنًا. ربما لا تتعلقُ المسألةُ بالبحر، وإنما بخشية المياه المظلمة التي لا أتركها تلامس قدمي في الليل. أحتاج دائمًا عندما أرى المياه، أن يكون النور ساطعًا بما فيه الكفاية.</p>

<p>لا يصل هذا الشعور معي لدرجة الرعب أو حتى الخوف. إنه مجرد شعور بالرهبة والخشية. باحترام هيبة البحر المظلم. وعلى الرغم من أن البحر لا يفقد رمزيته ورومانسيته، حتى في الليل؛ بظلال أضواء المدن عليه أو ضوء القمر وتموجات أضوائه على سطح المياه فإنها نظرة رومانسية وحالمة مشروطة على الأغلب بأن نكون خارج البحر.</p>

<p>نشاهده من البر أو في سياق درامي تليفزيوني أو سينمائي يحافظ على الدفقة الرومانسية. كثيرة هي الأفلام والمسلسلات التي رأيناها لا تخرج عن هذا السياق. لكن في الحقيقة بعيدًا عن الفن ونحن وسط البحر لا نرى أضواء البر من مدن وقرى صغيرة، حتى ولو كان ضوء القمر مبهرًا ورائعًا، فإن استقبالنا للبحر، بالذات على قارب صغير، يفقد الكثير من رومانسيته، ويكتسب المزيد والكثير من رهبة الترقب والشعور بأن علينا ألا نطمئن أو نسترخي تمامًا.</p>

<p>بإمكاننا بالطبع تأمل الأفق الواسع الممتد بلا نهاية والأمواج وانعكاس ضوء القمر عليها. وهو مشهد جميل إلا أنه يذكرنا بحجمنا الصغير وضعفنا وينبهنا لا تطمئنوا.</p>

<p>في الليالي الأخيرة لم أتوقف نهارًا أو ليلًا عن النظر إلى البحر المحيط بنا كأنني أبحث عن أشلاء أو بقايا قوارب هجرة ولجوء بعد أن تحول المتوسط الجميل لما يشبه المقبرة.</p>

<p>أفكر في مغامري البحث عن حياة أفضل في قوارب الموت عبر المتوسط من الجنوب إلى الشمال أو عبر المحيط الأطلنطي منطلقين من السنغال باتجاه جزر الكناريا. وفي الحالتين لا أنسى خبرًا قرأته قبل أكثر من عام عن أحد هذه القوارب الذي ضل طريقه في المحيط. لم يصل إلى الجزر. حملته الرياح إلى أحد شواطئ البرازيل على الضفة الجنوبية من المحيط الأطلنطي محملًا ببقايا أجساد من حاولوا تحسين شروط حياتهم وحياة عائلاتهم.</p>

<h2>يشبه سموءل حسن الشريف</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="133457e6-1c0d-4465-a4ad-5a1f2c18dad4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/133457e6-1c0d-4465-a4ad-5a1f2c18dad4.jpeg.webp?itok=lRVtMH0K" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">باسل رمسيس، بإذن خاص لـ المنصة </aside></div>
<figcaption>الكاتب والمخرج باسل رمسيس برفقة سيرين باي جوف، أحد قيادات نقابة الباعة الجائلين في مدريد، خلال رحلة أسطول الصمود، سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>أعرفه من التليفزيون. أراه في بعض المظاهرات. شديد السمرة نحيف وفارع الطول. إنه سيرين باي جوف، أحد قيادات نقابة الباعة المتجولين المهاجرين في إسبانيا. التحق قبل سنوات بحركة <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2016/1/24/%D8%A8%D9%88%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%88%D8%B3-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%84%D9%87%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A">نستطيع</a> اليسارية وأصبح مسؤول ملف مواجهة العنصرية. ثم أحد نوابها في <a href="https://aawsat.com/home/article/3836351/%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%B1%D8%AC%D9%84-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%AF?page=1">برلمان محافظة مدريد</a>. كان رقم أربعة في قائمة الحركة في <a href="https://results.elections.europa.eu/en/european-results/2024-2029/">انتخابات</a> البرلمان الأوروبي الأخيرة. لكنه لم يتمكن من دخول البرلمان في بروكسل لأن الحركة فازت بنسبة تمنحها مقعدين فقط.</p>

<p>في أحد الاجتماعات التمهيدية لأسطول الصمود في مدريد وجدته حاضرًا. لا أعرف لماذا تأكدت أنه سيكون معنا على أحد قوارب الأسطول، وأنه لم يأتِ لمجرد الدعم أو المساعدة من الأرض. ربما لأن طريقته لا تنحو باتجاه الكلام الكثير بل للأفعال.</p>

<p>قبل أيام وصلنا خبرٌ عبر شبكتنا للراديو من قارب سيريوس الكبير، الذي خرج قبل أسابيع من متحفٍ ليتحول لإحدى قطع أسطول الصمود، ويُحمّل بما يقرب من 30 شخصًا بالإضافة لطاقمه، أن سيرين، اصطاد سمكة تونة كبيرة نظفها، قطعها، وأكلوها.</p>

<p>تحسَّرنا جميعًا فيما عدا النباتيين من بيننا على أننا لسنا في القارب مع سيرين، الصياد السنغالي في الأصل قبل أن يكون مهاجرًا يعمل بائعًا متجولًا ملاحَقًا من الشرطة بسبب هذا العمل، وقبل أن يكون سياسيًا في حركة نستطيع.</p>

<p>لم ألتقِ سيرين في البحر، فنحن على قاربين مختلفين، بل عرفته على الأرض في أيام الانتظار في برشلونة ثم في تونس. حكى لي عن رحلته الأولى في قارب موت ليصل لجزر الكناريا. كان حظه جيدًا ونجا.</p>

<p>وها هي رحلته الثانية مخاطرةٌ جديدةٌ لمحاولة إيقاف آلة القتل في غزة هذه المرة. تدمع عين سيرين تأثرًا. ينفعل ويحرِّك جسده تعبيرًا عن هذا الانفعال. يشبه صديقي سموءل حسن الشريف السوداني جسديًا وفي تعبيراته. لكنه تجنَّب النظر لعينيّ حين أخبرني أنه يترك وراءه أبناءه الأربعة من أجل أطفال آخرين لا يعرفهم يستحقون المخاطرة الآن في فلسطين.</p>

<p>لم يهاجر سيرين من أجل الرفاهية أو طموح شبابي للحركة والاكتشاف. كان لديه عمله المستقر في السنغال صيادًا، لكنَّ شركات الصيد الكبرى الأوروبية والصينية دفعته بمراكبها الضخمة ومعداتها المتطورة هو وأمثاله للبطالة، للفقر.</p>

<p>وفي 2006 يائسًا ركب سيرين قاربَ الهجرة، قاربَ الموت. وبعد أسبوع من التطلع في وجه المحيط الواسع مظلمًا أو مضيئًا، أسبوع من التطلع في وجه الموت كان حظه الوصول للبر لجزيرة سانتا كروز دي تينيريفي من ضمن جزر الكناريا على عكس عشرات الآلاف الآخرين الذين لم يتمكنوا من الوصول.<strong> </strong>لكنهم يعرفون مثلي ومثل سيرين ولو بالفطرة معنى الاستغلال الرأسمالي القرين بماكينة الموت والجوع في السنغال أو أوروبا أو في أي بلد آخر، التي تُشْهِر أكثر وجوهها توحشًا وفاشيةً وبربريةً في غزة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="542541e7-fbaa-46af-9c1b-9b08141bac01" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="11822" role="article" about="/stories/11822" data-sanitized-id="node-11822" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/11822" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="11822" data-ph-capture-attribute-link-title="الهجرة السرية.. الهروب من الجحيم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الهجرة السرية.. الهروب من الجحيم</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يعي سيرين جيدًا معنى الفقر والحاجة. هاجر وركب قارب الموت لأنه كان فقيرًا يبحث عن حياة أفضل. يبحث عن الحركة التي ستمكنه من هذه الحياة الأفضل. يتنقل بين كل الأعمال المهمشة كعامل بناء أو عامل في حقول وغيرها، وهو اليوم يعود للحركة من جديد من أجل فقراء وجوعى آخرين، فلسطينيون هذه المرة. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-8af1f6639fcceaf34b66fa97b7a24489902332e26244139544f16e9e99e1c20a">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 15:02:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758456140037847</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال استقباله رئيس جمهورة سنغافورة 20/9/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27212</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/664cfab2-6064-4820-b185-1d582cadc54a.jpg.webp?itok=EODXxbGe" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/664cfab2-6064-4820-b185-1d582cadc54a.jpg.webp?itok=EODXxbGe" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							https://www.youtube.com/watch?v=lV2k7vPY_8Y

<aside data-sanitized-class="caption">كلمة السيسي في المؤتمر الصحفي مع  ثارمان شانموجار أتنام، رئيس جمهورية سنغافورة في قصر الاتحادية، 20 سبتمبر 2025</aside><p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>فخامة الرئيس ثارمان شانموجار أتنام،</p>

<p>رئيس جمهورية سنغافورة الصديقة،</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>يسرني اليوم أن أرحب بخامة الرئيس ثارمان، رئيس جمهورية سنغافورة، في القاهرة، في زيارة تمثل خطوة جديدة للأمام على طريق علاقاتنا الدبلوماسية، التي توشك على إتمام عامها ال60 في خلال شهور قليلة، وهي العلاقات التي أثبتت عبر هذا التاريخ أنها علاقات قوية ومتميزة يحدوها الاحترام المتبادل والتفاهم والتوافق حيال العديد من القضايا الإقليمية والدولية.</p>

<p>إن مصر لتعتز بأنها كانت من أوائل الدول التي اعترفت باستقلال سنغافورة عام 1965، بل وكانت أول دولة عربية وأفريقية تقوم بذلك، وترسي مع سنغافورة أسس علاقات صداقة وتفاهم راسخة وممتدة حتى اليوم، ونتطلع إلى تعزيزها في المستقبل.</p>

<p>وفي هذا السياق، ناقشت اليوم مع فخامة الرئيس ثارمان مستقبل العلاقات الثنائية بين مصر وسنغافورة، وكيفية دفعها إلى آفاق أرحب، لا سيما على الأصعدة الاقتصادية والثقافية، وفي مجال تبادل الخبرات وبناء القدرات وكذلك فيما يتعلق بالتعاون مع الأزهر الشريف.</p>

<p>وقد تطرقنا في لقائنا اليوم إلى سبل تعزيز التعاون الاستثماري والتجاري بين مصر وسنغافورة، والذي شهد تطورًا كبيرًا في السنوات الماضية، وذلك بهدف الارتقاء به إلى مستويات أعلى تتوافق مع مستوى العلاقات السياسية المتميزة التي تجمع بلدينا وتتناسب أيضا مع ما يملكه البلدان من إمكانيات.</p>

<p>وقد أكدت انفتاحنا على تقديم كل الدعم للاستثمارات السنغافورية، وزيادة التبادل التجاري بين البلدين لوجود فرص واسعة لتنشيطه وتوسيع نطاقه.</p>

<p>الحضور الكريم،</p>

<p>لا شك أن ما تملكه سنغافورة من إمكانيات كبيرة في مجال التجارة والاستثمار، وما تملكه مصر من مقومات جاذبة للاستثمار، وما حققته من تقدم في تطوير بيئتها الاقتصادية خلال السنوات الأخيرة، يؤهلنا إلى إقامة شراكة اقتصادية متميزة فيما بيننا، تمتد أيضا إلى منطقة الشرق الأوسط وإفريقيا، باعتبار مصر بوابة طبيعية لإنشاء شراكات نوعية بين مصر وسنغافورة في مشروعات استثمارية وتجارية في الكثير من دول الشرق الأوسط وإفريقيا.</p>

<p>وإنني أغتنم هذه الفرصة لأجدد الدعوة لكافة المؤسسات والشركات العامة والخاصة في سنغافورة لضخ المزيد من الاستثمارات في السوق المصرية، والتي تشهد طفرة كبيرة في العديد من المجالات مما أهلها لجذب استثمارات ضخمة في السنوات الماضية من مختلف الدول ومن بينها سنغافورة، ونأمل أن يشهد منتدى الأعمال المصري السنغافوري الذي سيعقد بالتزامن مع هذه الزيارة المهمة تحقيق خطوات كبيرة للأمام على صعيد زيادة حجم التبادل التجاري والاستثماري بين البلدين.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>لقد أكدنا خلال اللقاء على أهمية تنشيط تبادل الخبرات والبرامج التدريبية وبناء القدرات في العديد من المجالات التي تهم البلدين، وعلى رأسها مجالات النقل البحري والجوي وتكنولوجيا الاتصالات والمعلومات والحوكمة والحفاظ على البيئة والطاقة المتجددة وغيرها، والتي قطعت فيها كل من مصر وسنغافورة أشواطًا كبيرة خلال السنوات الماضية، وسيكون من المفيد للجانبين تحديد المزيد من أوجه التعاون فيها.</p>

<p>وفي هذا الإطار فقد شهدنا اليوم توقيع عدة اتفاقيات ومذكرات تفاهم في مجالات الزراعة والصحة والنقل البحري والتدريب وتعزيز الشراكة الاقتصادية، وهو ما يؤكد وجود آفاق كبيرة لتعزيز التعاون بين البلدين.</p>

<p>وعلى الصعيد السياسي، تباحثت مع فخامة الرئيس ثارمان حول ما تمر به منطقة الشرق الأوسط من منعطف خطير وظروف استثنائية لا سيما في ما يتعلق بالقضية الفلسطينية، حيث تناولت الجهود المصرية الرامية إلى وقف الحرب في غزة، وتسهيل دخول المساعدات الإنسانية في ظل ما يعانيه الشعب الفلسطيني من أزمة متفاقمة ناتجة عن الممارسات الإسرائيلية الغاشمة، لا سيما في ضوء ما نشهده من توسيع للعمليات العسكرية في قطاع غزة.</p>

<p>وقد أعدت التأكيد على موقف مصر الثابت ضد تهجير الشعب الفلسطيني من أرضه، والرافض لتصفية القضية الفلسطينية، وشددت على أنه لن يتسنى تحقيق السلام العادل والشامل والاستقرار في المنطقة دون منح الشعب الفلسطيني الشقيق حقوقه المشروعة وإقامة دولته المستقلة على خطوط الرابع من يونيو عام 1967. وقد لمست توافقا كبيرة مع فخامة الرئيس ثارمان على رؤيتنا لسبل وضع حد للكارثة الإنسانية في قطاع غزة.</p>

<p> وإنني لأغتنم هذه الفرصة لأعرب فخامة الرئيس عن تقدير مصر البالغ للمساعدات الإغاثية التي قدمتها ولا تزال تقدمها سنغافورة للشعب الفلسطيني الشقيق في محنته الحالية، والتي تترجم التزامًا إنسانيًا كبيرا من جانب سنغافورة تجاه محنة الأشقاء الفلسطينيين.</p>

<p>مرة أخرى أرحب بكم فخامة الرئيس ثارمان في القاهرة، وأتمنى لفخامتكم كل التوفيق، ولشعب سنغافورة دوام التقدم والرخاء.</p>

<p>والآن أدعو فخامة الرئيس إلى إلقاء كلمته فليتفضل.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في القاهرة، بقصر الاتحادية، حيث استقبل الرئيس عبد الفتاح السيسي وقرينته السيدة انتصار السيسي السيد ثارمان شانموجار أتنام، رئيس جمهورية سنغافورة، وقرينته السيدة جين يوميكو إتوجي، وعقد الرئيسان لقاءً ثنائيًا مغلقًا، تلاه جلسة مباحثات موسعة بمشاركة وفدي البلدين.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f52f5ec7a81ea63c3362d8106478d9bdf6461a42feb2954046913681e76ffe04">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 12:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758445328037573</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يضيف 100 ألف دولار رسومًا للحصول على تأشيرة العمال المهرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27217</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/5b6f5f4a-f2a5-4857-a403-8bf185a0a210.jpg.webp?itok=OtSMT14K" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/5b6f5f4a-f2a5-4857-a403-8bf185a0a210.jpg.webp?itok=OtSMT14K" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وقع الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، <a href="https://www.whitehouse.gov/presidential-actions/2025/09/restriction-on-entry-of-certain-nonimmigrant-workers/">أمرًا تنفيذيًا</a> بإضافة رسوم سنوية قدرها 100 ألف دولار للمتقدمين لبرنامج تأشيرة العمال الأجانب المهرة، وبرر ذلك بـ"إساءة استخدام البرنامج"، مشددًا على أنه سيعمل على تقييد الدخول ما لم يتم سداد الرسوم.</p>

<p>ومن المقرر أن <a href="https://www.bbc.com/news/articles/cm2zk4l8g26o">يدخل</a> الأمر حيز التنفيذ في 21 سبتمبر/أيلول الحالي، وصرح وزير التجارة الأمريكي هوارد لوتنيك بأن القرار سيُطبق على طلبات تأشيرة العمل الجديدة فقط، على أن تدفع الشركات المبلغ نفسه لكل طلب لمدة ست سنوات، وفق BBC.</p>

<p>وأوضح لوتنيك "يتعين على الشركة أن تقرر ما إذا كان الشخص ذا قيمة بما يكفي، حتى يتم دفع مبلغ قدرة 100 ألف دولار للحكومة، أو يتعين عليه العودة إلى وطنه".</p>

<p>ومنذ 2004 حُدد عدد طلبات تأشيرة العمال الأجانب المهرة ليصبح الحد الأدنى للحصول على التأشيرات 85 ألف طلب سنويًا، وحتى الوقت الحالي كانت تتضمن رسومًا إدارية مختلفة، يبلغ مجموعها حوالي 1500 دولار، وتظهر بيانات دائرة خدمات المواطنة والهجرة الأمريكية أن طلبات الحصول عليها للسنة المالية المقبلة انخفضت إلى نحو 359 ألف طلب، وفق BBC.</p>

<p>وحسب رويترز فإن <a href="https://www.reuters.com/sustainability/sustainable-finance-reporting/fast-furious-h-1b-workers-abroad-race-us-trump-order-sparks-dismay-confusion-2025-09-21/">الهند</a> كانت أكبر مستفيد من تأشيرات العمال الأجانب المهرة العام الماضي، حيث شكلت 71% من الطلبات المعتمدة، والصين جاءت في المرتبة الثانية بنسبة 11.7% من التأشيرات.</p>

<p>وفي العام السابق، بينما كان يسعى ترامب إلى الحصول على دعم من القائمين على صناعة التكنولوجيا أثناء حملته الانتخابية، تعهد بتسهيل عملية جذب المواهب، وذهب إلى حد اقتراح البطاقات الخضراء لخريجي الكليات.</p>

<p>وفي أوائل فترة ولايته الأولى في عام 2017، وقع ترامب على أمر تنفيذي يزيد من التدقيق في طلبات الحصول على تأشيرة العمال المهرة، سعيًا إلى تحسين آليات كشف الاحتيال.</p>

<p>وارتفعت نسبة رفض تأشيرات العمال المهرة إلى أعلى مستوى لها على الإطلاق عند 24% خلال السنة المالية 2018، مقارنة بنسب الرفض التي تراوحت ما بين 5 إلى 8% في عهد باراك أوباما، ثم ما بين 2 و4% في عهد جو بايدن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 10:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758439922695100</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مجازر إسرائيلية في غزة.. حماس تنشر صورة وداع لـ47 محتجزًا إسرائيليًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27215</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/5507c814-042b-46af-b4a5-497765b8c354.jpg.webp?itok=iYF2jjV4" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/5507c814-042b-46af-b4a5-497765b8c354.jpg.webp?itok=iYF2jjV4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ارتكب جيش الاحتلال الإسرائيلي أمس السبت عددًا من المجازر في قطاع غزة، حيث وصل إلى المستشفيات 110 ضحايا من بينهم 91 في مدينة غزة، بالإضافة إلى عشرات الجرحى والإصابات وأكثر من 30 مفقودًا تحت الأنقاض، حسب مصدر طبي بوزارة الصحة لـ <strong>المنصة</strong>. في وقت نشرت حماس ما سمته "صورة وداع" لـ47 محتجزًا إسرائيليًا.</p>

<p>وتعرضت منطقة الرمال الجنوبي لقصف استهدف منازل سكنية، ما تسبب في مقتل وإصابة العشرات، حسب مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، موضحًا أن الاستهداف تركز على 5 منازل متلاصقة تتبع عائلة واحدة خلف المستشفى الأردني جنوب المدينة.</p>

<p>وتابع "مع القصف المتتالي دون تحذير، خرجت عائلات من منازلها، أطفال ونساء إلى الشوارع هربًا من القصف، ليتواصل الجيش هاتفيًا مع عدد من أقاربهم ويطالبهم بإخلاء 4 منازل إضافية في المنطقة ذاتها"، مشيرًا إلى أن الاحتلال بعد نصف ساعة استهدف منزلًا قريبًا من المنطقة مأهولًا بالسكان، دون أن يشملهم المطالبة بالإخلاء خلال الاتصالات الهاتفية.</p>

<p>وحاول مواطنون انتشال ضحايا ومصابين من المنازل المستهدفة، في وقت لم تتمكن طواقم الإسعاف والدفاع المدني من الوصول بسبب منعهم من قبل جيش الاحتلال ونتيجة خطورة المنطقة، كما قال مصدر في الدفاع المدني لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>واستهدف الاحتلال منزلًا آخر في المنطقة ذاتها كان أيضًا مأهولًا بالمدنيين، تواجد بداخله نحو 20 من عائلة واحدة، كما أفاد أحد أقربائهم لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وانتشل الجيران نحو 20 ضحية وعشرات الجرحى الذين وصلوا مستشفى الشفاء، فيما لا يزال أكثر من 30 تحت الأنقاض، حيث أطلقت مُسيرات النار على كل من حاول الوصول إلى المنطقة لمنعهم من انتشال الضحايا، حسب المصدر في الدفاع المدني.</p>

<p>وأشار مصدر صحفي ثانٍ إلى ارتكاب الاحتلال مجازر في مناطق مختلفة بغزة، حيث قتل 9 من عائلة واحدة جراء قصف منزلهم دون تحذير في حي الدرج، وقتل أسرة كاملة باستهداف منزلهم في مخيم الشاطئ، وهي عائلة شقيق مدير مستشفى الشفاء الدكتور محمد أبو سلمية.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء، استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>

<p>وقتل الاحتلال عشرات المواطنين في أحياء الدرج والشجاعية والنفق والصبرة وتل الهوا والشيخ رضوان وحي النصر وشمال مخيم الشاطئ، عدد منهم لا تزال جثامينهم تحت الأنقاض، وآخرون جثامينهم ملقاة في الشوارع، كما أفاد 4 شهود لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أحد الشهود إن جثامين ملقاة في شوارع شمال غرب غزة، فيما أكد شاهد ثانٍ وجود جثامين في شوارع تل الهوا وشارع 8 جنوب المدينة، وذلك نتيجة استمرار الاحتلال في تفجير عشرات الروبوتات المحملة بأطنان من المتفجرات، إلى جانب إطلاق النار على المواطنين خلال محاولتهم الهرب والنزوح تحت النار.</p>

<p>ومع محاولات بعض العائلات التي اضطرت للنزوح من حي تل الهوا جنوب غرب غزة العودة إلى مناطق سكنهم في حي الشجاعية والزيتون شرقها، بدلًا من النزوح إلى خارج المدينة، أطلق الاحتلال عشرات القذائف المدفعية في محيط مناطق خيامهم غرب الشجاعية.</p>

<p>وقال شاهد لـ <strong>المنصة</strong> إنهم يرفضون النزوح جنوبًا، ويحاولون البقاء في مدينتهم والتنقل بشكل داخلي، لكن الاحتلال يلاحقهم من منطقة إلى أخرى بالقذائف والصواريخ، حيث تسبب القصف المدفعي في إصابة عدد من  المدنيين بينهم أطفال.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3d6c156f-8299-46f3-a4f9-6f81eb440bd9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/3d6c156f-8299-46f3-a4f9-6f81eb440bd9.jpeg.webp?itok=YfJcRUOA" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">قناة حماس على تليجرام</aside></div>
<figcaption>حماس تنشر صورة وداع لـ47 محتجزًا إسرائيليًا، 20 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>من جانبه، <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1969465139427467570?s=46">قال</a> جيش الاحتلال في بيان إنّ قوات الفرقة 98 عملت على تعميق عملياتها البرية وتطويق مدينة غزة من عدّة محاور خلال الأيام الأخيرة الماضية، مشيرًا إلى عثورها على فتحات أنفاق تحت أرضية وأسلحة رشاشة إلى جانب تدمير أكثر من 120 بنية تحتية من خلال استهداف مبانٍ وصفها "بالعسكرية".</p>

<p>وزعم الاحتلال قتله 30 فردًا من عناصر المقاومة الفلسطينية خلال العمليات البرية في مدينة غزة مؤخرًا، إلى جانب عثوره على أسلحة وقنابل وكاميرات رصد استخدمت في مراقبة قواته، من داخل مبانٍ مدنية.</p>

<p>وردًا على استمرار العملية البرية الإسرائيلية وتوسعها من عدّة محاور شرقية شمالية جنوبية، حيث يعمل الاحتلال على تعميق تقدمه مع توسيع مساحات التدمير بالقذائف المدفعية وتفجير الروبوتات بهدف تدمير مبانٍ غزة، نشرت حركة حماس على تليجرام بوسترًا يحمل صور 47 محتجزًا إسرائيليًا مع بياناتهم الشخصية، دون تحديد الأحياء من بينهم، وكتبت عليها "بسبب تعنت نتنياهو وخضوع زامير... صورة وداعية إبان بدء العملية في غزة".</p>

<p>وتشير حركة حماس وجناحها العسكري كتائب القسام إلى أن العملية البرية واستمرار عمليات القصف والتدمير التي يمارسها الاحتلال، ستؤدي إلى مقتل المحتجزين.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3046fae9-51d8-4ae6-b11c-766e24c162f7" href="https://almanassa.com/news/27117" title="الاحتلال يشن هجومًا بريًا على مدينة غزة في اليوم التالي لزيارة وزير الخارجية الأمريكي">تقدِّر</a> إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر/ تشرين الأول 2023، يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0o2qNuKvpVncdmmBys9ThbP49WcNfphf9GwaidcmkzWMGCQuD6tfzgp1aTVrN4CRDl">مقتل</a> نحو 65 ألف فلسطيني، وإصابة أكثر من 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن وفاة 413 شخصًا، بينهم 143 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 10:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758439922695099</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هيئة الاستعلامات تصدر بيانًا وتعدِّله للرد على "الحشد العسكري" في سيناء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27214</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/458637680_501945739113551_6159596365512268910_n.jpg.webp?itok=mKsPiynX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/458637680_501945739113551_6159596365512268910_n.jpg.webp?itok=mKsPiynX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكدت الهيئة العامة للاستعلامات أن القوات الموجودة في سيناء تهدف في الأصل لتأمين الحدود المصرية ضد كل المخاطر، بما فيها العمليات الإرهابية والتهريب "وفي إطار التنسيق المسبق مع أطراف معاهدة السلام".</p>

<p>جاء ذلك ردًا على ما نشره أكسيوس بأن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47297f96-cdaa-4256-8e4d-875f0537eec1" href="https://almanassa.com/news/27210" title="أكسيوس: نتنياهو طالب ترامب بالضغط على مصر لتقليل وجودها العسكري في سيناء">طلب</a> من إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب الضغط على مصر للحد من الحشد العسكري الأخير في شبه جزيرة سيناء.</p>

<p>وقالت هيئة الاستعلامات في <a href="https://www.facebook.com/StateInformationService">تحديث</a> لبيان أصدرته منتصف الليلة الماضية إن مصر "تحرص تمامًا على استمرار" معاهدة السلام "في ظل أنها على مدار تاريخها لم تخرق معاهدة أو اتفاقًا"، وأضافت "تعاود مصر تأكيد رفضها التام توسيع العمليات العسكرية في غزة وتهجير الفلسطينيين من أراضيهم، وعلى مساندتها حق الشعب الفلسطينى في إقامة دولته المستقلة وفق حل الدولتين، على أراضي الرابع من يونيو 1967 وعاصمتها القدس الشرقية".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8a66664d-7067-492c-99e3-36a641ea8df9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/8a66664d-7067-492c-99e3-36a641ea8df9.jpg.webp?itok=niBQCdMB" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة الأهرام على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>بيان الهيئة العامة للاستعلامات المعدَّل، 21 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>واختلفت تمامًا نبرة ومفردات النسخة العدلة من البيان عن النسخة المحذوفة، إذ أكدت هيئة الاستعلامات في بيانها الأول أن "تواجد الجيش المصري في سيناء أو غيرها من أراضي البلاد إنما يخضع لما تراه قيادته العليا من ضرورات واحتياجات للحفاظ على الأمن القومي المصري أو لحمايته، في كل شبر من أرض مصر. ويستند كل هذا على الثوابت المستقرة للدولة المصرية وقواتها المسلحة، فيما يخص كلًا من الاتجاهات الاستراتيجية الأربعة المحيطة بحدود البلاد".</p>

<p>وأوضحت الهيئة في النسخة المحذوفة من البيان أنه من ضمن هذه الثوابت المستقرة التي تؤكد الدولة المصرية وقواتها المسلحة دومًا على الالتزام بها قواعد القانونين الدولي، والدولي الإنساني، والمعاهدات والاتفاقيات التي هي طرف فيها وما يرتبط بها من ملاحق.</p>

<p>وأنهت هيئة الاستعلامات بيانها المحذوف بأن "حرب الإبادة الشرسة الدائرة في قطاع غزة منذ نحو عامين على بعد أمتار من الحدود المصرية الشرقية توجّب على القوات المسلحة المصرية التحسب والتأهب بكل قدراتها وخبراتها لأي احتمالات تمس الأمن القومي للبلاد وسيادتها على كامل أراضيها، في ظل التزامها بالثوابت المستقرة بخصوص كل الاتجاهات لاستراتيجيته المشار إليها آنفًا".</p>

<p>وعلى فيسبوك، <a href="https://www.facebook.com/Deyaa.Rashwan/posts/pfbid0vDFstT8UmPwMWfuAj1r4qNUz41JFvjm2BqGhSgjai9HvwxwuvWCkyhjk7awRtGJXl?locale=ar_AR">قال</a> رئيس الهيئة العامة للاستعلامات ضياء رشوان "رغم حالة الجنون الديني، والهلاوس التوراتية التي تهيمن على عقلية صانع القرار بدولة الاحتلال فإن الخط الأحمر الذي رسمته مصر بشأن رفض القاهرة للتهجير القسري أو الطوعي للشعب الفلسطيني من غزة لم يمس حتى الآن".</p>

<p>وأضاف "أنا على ثقة في أن الدولة المصرية أخذت بمختلف أشكال الإعلام والإخطار والإبلاغ والتحذير لجميع الأطراف المعنية بالاستقرار في منطقة الشرق الأوسط، من عواقب المساس بالخط الأحمر المصري جراء الهجوم البربري الذي تشنه قوات الاحتلال الإسرائيلية على الشعب الفلسطيني في غزة".</p>

<p>وتابع أن "إنهاء حالة الحرب بين مصر وإسرائيل تمت بمعاهدة سلام بين القاهرة وتل أبيب، وإلغاء المعاهدة لا يمكن تدارك عواقبه وخاصة أن فترة السلام بين مصر وإسرائيل ضعف فترة الحرب والعقلاء في إسرائيل يدركون قيمة السلام مع مصر".</p>

<p>وأكد أن هناك "كابحين لكبح جماح حكومة الخلاص التوراتي، من إشعال حرب إقليمية هما: الولايات المتحدة الأمريكية والمؤسسات  الإسرائيلية، في مقدمتها جيش الاحتلال والمؤسسات الأمنية التي سمعنا عن رفضها لأمور كثيرة من صناعة حكومة الهلاوس التوراتية والجنون الديني". </p>

<p>وكان أكسيوس نقل عن مصدر أمريكي ومصدرين إسرائيليين أن نتنياهو <a href="https://www.axios.com/2025/09/20/egypt-military-build-up-sinai-israel-us">قدّم</a> لوزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو خلال لقائهما في القدس الأسبوع الماضي قائمة بـ"أنشطة مصرية في سيناء" اعتبرتها تل أبيب انتهاكًا لاتفاقية السلام الموقعة عام 1979.</p>

<p>ووفق المصادر، تضمنت القائمة توسيع الجيش المصري مدارج قواعد جوية لتصبح صالحة لإقلاع وهبوط المقاتلات الحربية، وبناء منشآت تحت الأرض يُعتقد أنها قد تُستخدم لتخزين صواريخ، غير أن مصادر أكسيوس نوّهت بعدم وجود أدلة على ذلك.</p>

<p>وأوضح المسؤولان الإسرائيليان أن القاهرة لم تقدّم توضيحات كافية عبر القنوات الدبلوماسية لتحركاتها، وأن فشل المحادثات المباشرة دفع إسرائيل إلى مطالبة واشنطن بالتدخل.</p>

<p>في المقابل، نقل أكسيوس عن مسؤول مصري لم يُسمِّه قوله إن إدارة ترامب لم تُثِر هذه المسألة مع القاهرة مؤخرًا.</p>

<p>وأشار التقرير إلى أن العلاقات بين مصر وإسرائيل تشهد فتورًا متصاعدًا منذ عودة نتنياهو لرئاسة الحكومة أواخر 2022، إذ لم تُعقد لقاءات علنية بينه وبين الرئيس عبد الفتاح السيسي منذ نحو ثلاث سنوات، فيما توقفت الاتصالات الهاتفية المعلنة بينهما منذ منتصف 2023.</p>

<p>وترى القاهرة أن سياسات حكومة نتنياهو تجاه غزة، خصوصًا الطروحات المتعلقة بدفع الفلسطينيين نحو سيناء، تمثل تهديدًا مباشرًا لأمنها القومي، كما <a href="https://www.youtube.com/shorts/xpxgK5-Sid0">حذر</a> السيسي إسرائيل من أي أفعال قد تقوض اتفاق السلام بينهما.</p>

<p>وفي غضون ذلك، <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=808285658256076">انتقد</a> نتنياهو مصر علنًا لرفضها استقبال الفلسطينيين من غزة، واتهمها مؤخرًا بـ"سجن سكان غزة الذين يريدون مغادرة القطاع". وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef5c319b-56ef-4460-bb82-29226bb6de02" href="https://almanassa.com/news/26872" title='"الخارجية" تندد باتهامات نتنياهو لمصر: محاولة لتفادي عواقب انتهاكاته'>نددت</a> به القاهرة واعتبرته محاولة من رئيس الوزراء الإسرائيلي لتفادي مواجهة عواقب الانتهاكات الإسرائيلية في القطاع، مؤكدة موقف القاهرة الراسخ برفض تهجير الفلسطينيين قسرًا من وطنهم.</p>

<p>ولم تكن تلك المرة الأولى التي يتحدث فيها نتنياهو عن تهجير الفلسطينيين، إذ سبق وقال إنه يريد تحقيق رؤية ترامب بنقل جزء كبير منهم عبر ما وصفه نتنياهو بـ"الهجرة الطوعية".</p>

<p>ونهاية يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://apnews.com/article/trump-biden-israel-bomb-gaza-hamas-war-023b36984c6116c128b5e47f117bba2a">دعا</a> الرئيس الأمريكي كلًا من مصر والأردن لاستقبال عدد من سكان قطاع غزة. لكنَّ هذه الدعوة قُوبلت بالرفض القاطع من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b667db4b-d4f9-45d0-b0fe-3275928e81df" href="https://almanassa.com/news/22030" title="السيسي: ترحيل وتهجير الشعب الفلسطيني ظلم لا يمكن أن نشارك فيه">مصر </a>والدول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8044bc18-2743-46ba-8b30-4bfad49c5cf1" href="https://almanassa.com/news/22137" title="رسالة عربية مشتركة إلى أمريكا لرفض تهجير الفلسطينيين">العربية</a>، كما واجهت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4f5e75e0-1a33-4efd-ba99-634dca0f9ab7" href="https://almanassa.com/news/22168" title='"انتهاك للقانون".. رفض دولي لمخطط ترامب السيطرة على قطاع غزة'>انتقادات </a>دولية، كما نددت جماعات لحقوق الإنسان بنقل الفلسطينيين من القطاع بشكل دائم، ووصفت الأمر بأنه تطهير عرقي.</p>

<p>وفي مارس/آذار الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b2248ac-5358-42d5-8c93-a3bbce8182bd" href="https://almanassa.com/news/23022" title="إسرائيل: سنسمح لأي مواطن في غزة بالانتقال طوعًا إلى دولة ثالثة">وافق</a> مجلس الوزراء السياسي الأمني الإسرائيلي ​​على اقتراح جيش الاحتلال بإنشاء وكالة عبور طوعي لسكان غزة "الذين يعربون عن اهتمامهم بالخروج إلى دول ثالثة، مع مراعاة أحكام القانون الإسرائيلي والدولي ووفقًا لرؤية ترامب"، وقتها <a href="https://x.com/N12News/status/1903691932741824902">قال</a> وزير الدفاع يسرائيل كاتس "سنسمح لأي مواطن في غزة يرغب في الانتقال طوعًا إلى دولة ثالثة أن يفعل ذلك".</p>

<p>وطرحت إسرائيل مقترحات مماثلة لإعادة التوطين مع دول إفريقية أخرى. ومنتصف أغسطس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64d4e4d0-e95b-4991-becf-0b20365bf3b0" href="https://almanassa.com/news/26349" title="محادثات إسرائيلية لتهجير الفلسطينيين إلى جنوب السودان">أكدت</a> أسوشييتد برس أن إسرائيل <a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-gaza-relocation-south-sudan-15191c194cb6f972bc627a382d830edd">تجري</a> محادثات مع جنوب السودان بشأن إمكانية تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="402a60d5-38ea-4a85-a5cc-9d025588469a" href="https://almanassa.com/news/26390" title="جنوب السودان ينفي عقد محادثات مع إسرائيل لتهجير الفلسطينيين">نفته</a> جنوب السودان وقالت إن هذه الادعاءات لا أساس لها ولا تعكس الموقف الرسمي أو السياسة الرسمية للحكومة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 21 Sep 2025 10:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758439922695098</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسعاف خارج التغطية: خلل منظومة الطوارئ يهدد الحق في العلاج</title>
			<link>https://zawia3.com/ambulance/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>الاسعاف في مصر</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>عندما سقطت أميرة، ذات الاثني عشر عامًا، من الدور الأول، وبدأت تصارع الموت، لم تفكر أسرتها في طلب سيارة الإسعاف. حملها جارهم بسرعة، واستقل أقرب “توكتوك” في محاولة لإنقاذ حياتها. لكنّ هذا لم يكن الحال قبل سنوات، حين كانت سيارة الإسعاف المصرية تُعد الخيار الأقرب والأكثر موثوقية لإنقاذ المرضى، خصوصًا في الحالات الحرجة.</span></p>
<p><span>تقول والدتها، أسماء يوسف (42 عامًا) من محافظة سوهاج، في حديثها إلى “زاوية ثالثة”: “في السابق، كانت سيارة الإسعاف ملاذًا آمنًا، وطوق نجاة في الأزمات، لكن الأمور تغيّرت. اليوم، لا نجرؤ على انتظارها، لأنها قد لا تصل في الوقت المناسب، أو قد تأتي دون تجهيزات تُذكر”.</span></p>
<p><span>وتضيف: “في حالة أميرة، كان أقرب مستشفى يبعد عشر دقائق فقط، ومع ذلك لم نعتبر الإسعاف خيارًا مطروحًا، بسبب تجارب سابقة تأخرت فيها الاستجابة أكثر من ساعة ونصف. الناس اليوم يتصرفون وفق قاعدة: ‘أنقذ نفسك بنفسك’، لأن الاعتماد على الإسعاف قد يعني الحكم على المريض بالموت البطيء”.</span></p>
<blockquote><p>على مدار السنوات الماضية، تُعاني هيئة الإسعاف المصرية من <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3114008">مشكلات</a> هيكلية ومادية مزمنة. ويتفق عدد من السائقين والمسعفين والموظفين الذين تحدثوا إلى “زاوية ثالثة” على تدني الأجور، وطول ساعات العمل، وغياب الإمكانيات الضرورية لتقديم خدمة علاجية عادلة للمرضى.</p>
<p>ويؤكد عاملون أن نسبة كبيرة من سيارات الإسعاف العاملة قد تجاوزت عمرها الافتراضي بعشرات السنين. كما يعمل كثير من المسعفين في ظروف قاسية تفتقر إلى الحد الأدنى من التجهيزات، كأجهزة قياس الضغط أو الأكسجين، وأحيانًا حتى أجهزة الإنعاش القلبي. بعض السيارات، كما أشاروا، لا تحتوي إلا على نقالة، ما يجعل عمل المسعف أشبه بالمجازفة، ويحوّل المريض، بحسب وصفهم، إلى راكب مهدد بالموت.</p>
<p>ولا تقتصر الأزمة على نقص المعدات، بل تمتد إلى نقص الكوادر البشرية. فعدد المسعفين المؤهلين لا يتناسب مع حجم السكان أو عدد البلاغات اليومية، في وقت تُشرف فيه الهيئة على آلاف الحالات كل يوم.</p></blockquote>
<p><span>وفقًا لبيانات هيئة الإسعاف المصرية،</span><a href="https://www.dostor.org/5081146#:~:text=%D9%88%D8%A3%D8%B6%D8%A7%D9%81%20%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%20%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%D8%8C%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9,%D9%88%D8%AA%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82%D9%88%D8%A7%20%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85%20%D9%8A%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D9%86%20%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%B4%D9%82%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86."> <span>يضم</span></a><span> أسطول الإسعاف حوالي 3300 سيارة حتى أكتوبر 2024، مع خطط</span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/9/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1-1000-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D9%81-%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9/6801195#:~:text=%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%AA%20%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%A5%D9%86%D9%87%20%D8%AA%D9%85%20%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1,%D9%85%D8%A7%20%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1%20%D9%88%D8%A5%D8%AD%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D9%88%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%20%D9%88%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1%20%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF."> <span>لإضافة</span></a><span> ألف سيارة جديدة ضمن مبادرة “حياة كريمة”. لكن هذا العدد، رغم زيادته، لا يزال بعيدًا عن تلبية المعايير الدولية، إذ</span><a href="https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC8297583/"> <span>توصي</span></a><span> منظمة الصحة العالمية بتوفير سيارة إسعاف لكل 50 ألف نسمة في المناطق الحضرية، مما يعني أن مصر تحتاج إلى حوالي 2080 سيارة إضافية للوصول إلى الحد الأدنى. إلى جانب ذلك يواجه توزيع سيارات الإسعاف في مصر تحديات جغرافية كبيرة تؤثر على كفاءة خدمات الطوارئ. تتركز معظم سيارات الإسعاف في المناطق الحضرية الكبرى مثل القاهرة والإسكندرية بسبب الكثافة السكانية العالية، بينما تعاني محافظات نائية مثل الوادي الجديد وشمال وجنوب سيناء من نقص ملحوظ في عدد السيارات.</span></p>
<p><span>إلى جانب ذلك، تواجه سيارات الإسعاف في مصر تحديات تتعلق بتوفر المعدات الحيوية مثل أجهزة التنفس الاصطناعي وأجهزة مراقبة العلامات الحيوية، خاصة في بعض المناطق، تشير</span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/11/9/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D9%81-%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A6%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%AF-%D9%81%D9%89/6770350#:~:text=%D9%88%D8%AA%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%88%D8%AD%20%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9%20%D9%86%D9%82%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%20%D8%BA%D9%8A%D8%B1,%D8%A5%D9%84%D9%89%209100%20%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%8C%20%D8%AD%D8%B3%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%81%D8%A9."> <span>تقارير</span></a><span> إلى أن جزءًا من أسطول الإسعاف، قد يفتقر إلى المعدات الطبية المتقدمة، مما يؤثر على جودة الرعاية أثناء نقل المرضى. على الرغم من الجهود المبذولة لتحديث الأسطول، لا تزال هناك حاجة ملحة لتجهيز جميع السيارات بالمعدات اللازمة لضمان استجابة فعالة في حالات الطوارئ.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="1OcZh7Vm04" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/ambulance-workers/">إسعاف بلا إنصاف.. كيف تتجاهل الحكومة المصرية حقوق المسعفين؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“إسعاف بلا إنصاف.. كيف تتجاهل الحكومة المصرية حقوق المسعفين؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/ambulance-workers/embed/#?secret=DCncAMoNcA%23?secret=1OcZh7Vm04" data-secret="1OcZh7Vm04" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تأخر الاستجابة: ثمنه الأرواح</b></h1>
<p><span>تُعلن هيئة الإسعاف أن متوسط زمن الاستجابة للحالات الطارئة هو 8 دقائق، لكن هذا الرقم يتعارض مع الواقع الميداني، تكشف شهادات المواطنين في حديثهم إلى زاوية ثالثة أن تأخر سيارات الإسعاف قد يصل إلى ساعة في المناطق المزدحمة مثل وسط القاهرة أو في المحافظات النائية، في 10 مايو 2025،</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3458902#google_vignette"> <span>توفيت</span></a><span> الطفلة صوفيا إثر حادث مروري على طريق وادي النطرون – العلمين بسبب تأخر سيارة الإسعاف 25 دقيقة وتغيير مسارها إلى مستشفى أبعد، مما أدى إلى استغراق 50 دقيقة للوصول إلى المستشفى.</span></p>
<p><span>وقد</span><a href="https://www.elbalad.news/6574875"> <span>أثارت</span></a><span> حالة صوفيا غضبًا شعبيًا واسعًا، مع منشورات على وسائل التواصل الاجتماعي تطالب بالعدالة تحت هاشتاج #حق_صوفيا_لازم_يرجع، استجاب وزير الصحة، الدكتور خالد عبد الغفار، بأمر فتح تحقيق عاجل، وأكدت التحقيقات لاحقًا تقصير المسعف.</span></p>
<p><span>تشير التقارير إلى أن تأخر سيارات الإسعاف في مصر يرتبط بعدة عوامل، بما في ذلك الازدحام المروري، نقص الكوادر المدربة، وضعف التنسيق بين الجهات. على سبيل المثال، ذكرت</span><a href="https://www.vetogate.com/4467530"> <span>هيئة</span></a><span> الإسعاف المصرية عام 2021 أن سوء استخدام رقم الطوارئ 123 يؤدي إلى تأخيرات، حيث يتلقى المركز مكالمات غير ضرورية تحرم المصابين من فرص النجاة. كما أن التوزيع غير المتكافئ لسيارات الإسعاف، يزيد من صعوبة الاستجابة السريعة في المناطق النائية.</span></p>
<p><span> في قرية “ميت ركاب” بمحافظة الشرقية، توفي كريم علي (29 عامًا) بعد إصابته بأزمة قلبية في منتصف الليل، تقول شقيقته، نجلاء، إلى زاوية ثالثة: “أبلغنا الإسعاف في الثالثة فجرًا، وكانوا يعلمون أن الحالة طارئة، ومع ذلك لم تصل السيارة إلا بعد نحو 40 دقيقة. حينها، كان كريم قد فارق الحياة”. مضيفة: “السيارة جاءت دون طبيب، فقط سائق ومسعف غير مجهز، ليس معه أي أدوات طبية او إسعافات أولية قال لنا: (نأسف.. الحالة خرجت من أيدينا)، تؤكد نجلاء إيمانها بالله وبالقضاء والقدر، في الوقت ذاته تؤكد أن الإسعاف لو كانت مجزة لتمكنت من إنقاذ شقيقها، وتتساءل: هل يتحمل القائمون على المنظومة ذنبه؟</span></p>
<p><span>في مدينة مغاغة بمحافظة المنيا، أصيبت فتاة بجرح عميق في فخذها بعد سقوط لوح زجاجي عليها. والدتها، سهام إبراهيم، سردت القصة لـزاوية ثالثة: “اتصلت بالإسعاف أكثر من مرة، دون جدوى. لم يرد علينا أحد. فاضطررنا لنقلها بسيارتنا الخاصة. كانت تنزف طوال الطريق، تابع سهام: “كان من المفترض أن تتوفر نقطة إسعاف قريبة، أو على الأقل آلية تنسيق فعالة. نحن لا نطلب معجزة، فقط حياة كريمة، وخدمة طبية طارئة تحترم الوقت والإنسان”.</span></p>
<p><span>في كفر الدوار بمحافظة البحيرة، وقعت إصابة خطيرة داخل أحد المصانع. يقول عماد محروس، وهو عامل هناك، إن زميله تعرض لنزيف شديد في الرأس بعد سقوط أداة معدنية عليه: “اتصلنا بالإسعاف، فاستغرقت نصف ساعة حتى وصلت، وعندما جاءت، لم تكن السيارة مجهزة بأي أدوات طبية. لا كمادات، لا أجهزة، لا إنعاش، نحن الذين اضطررنا لإيقاف النزيف بوسائلنا البدائية”. يتساءل عماد: “ما الفائدة من سيارة لا تحمل أدواتها؟ كيف يمكن أن نسميها ‘إسعافًا’؟ ما رأيته أقرب إلى مركبة نقل خاصة، لا إلى وحدة طوارئ”.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ظروف عمل غير إنسانية</b></h1>
<blockquote><p><span>يعاني السائقون والمسعفون أيضًا، يقول أحمد، وهو سائق إسعاف يعمل منذ أكثر من 12 عامًا بمحافظة الشرقية في حديثه مع زاوية ثالثة: “نعمل في ظروف لا يتحملها بشر، ومع ذلك لا أحد يشعر بنا، خلال النوبات الليلية، نتحرك أحيانًا بمفردنا دون وجود مسعف، بسبب العجز في الأطقم الطبية، ونضطر للتعامل مع الحالات بشكل غير آمن، إلى جانب ذلك نتعرض للاعتداءات أحيانًا من أهالي المرضى بسبب تأخر الوصول أو ضعف التجهيزات، ومع ذلك لا يوجد تأمين كافٍ لنا لا جسديًا ولا قانونيًا”.</span></p></blockquote>
<p><span>يضيف أحمد: “السيارات قديمة وبعضها غير صالح للسير لمسافات طويلة، ننفق على السيارة من مالنا الخاص أحيانًا كي نتحرك، ولا يتم صرف بدلات طبيعة العمل بانتظام، لا توجد عدالة في توزيع الحوافز، ولا احترام لمطالبنا بزيادة الأجور أو تخفيف ساعات العمل التي قد تصل إلى 16 ساعة متواصلة أحيانًا.”</span></p>
<p><span>من جهته، يؤكد حسام، وهو مسعف يعمل ضمن أحد خطوط الإسعاف السريعة بالقاهرة الكبرى، أن الخدمة تعاني من نقص شديد في الأفراد، ويقول: “نتعامل مع عدد بلاغات يومي يتجاوز قدرتنا، وأحيانًا نُطلب للتدخل في حوادث متزامنة بمواقع متباعدة دون وجود دعم أو تخطيط مسبق، كثير من البلاغات نصل إليها بعد فوات الأوان، ونُفاجأ بتسجيل البلاغ على النظام كـ’تم التعامل معه'”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “ندفع الثمن كعاملين، سواء باللوم من الأهالي أو بتحميلنا مسؤولية تأخر الاستجابة، رغم أن الخلل من الإدارة وضعف الإمكانيات، ويضيف: “لا نحصل على دورات تدريبية كافية، ولا توجد خطة واضحة لتطوير قدراتنا أو تحسين بيئة العمل، حتى الزي الرسمي والمستلزمات الطبية نشتريها على نفقتنا الخاصة أحيانًا، نحن الحلقة الأضعف في منظومة تعاني من ترهل إداري مزمن”.</span></p>
<p><span>أما منى، وهي تعمل في مركز الاتصالات المركزي لهيئة الإسعاف بالقاهرة فتقول في حديثها معنا: “أتلقى يوميًا مئات البلاغات من مواطنين يصرخون طلبًا للمساعدة، نُسجلها ونمررها إلى أقرب وحدة إسعافية، لكن في كثير من الأحيان لا توجد سيارة متاحة، أضطر لتكرار العبارة: ‘سيتم الوصول في أقرب وقت’، وأنا أعلم أن الوقت قد يطول لساعات، أو لن تأتي السيارة أبدًا”.</span></p>
<p><span>تتابع منى: “نشعر بالضغط النفسي الهائل، لا لأننا مقصرون، ولكن لأن النظام عاجز عن الاستجابة بالسرعة المطلوبة، البعض يظن أن الخطأ عندنا، لكن الحقيقة أن العجز في الأسطول والكوادر هو السبب الحقيقي. وتضيف: “لا يوجد أي تواصل مباشر مع المسؤولين لتطوير آليات العمل أو تحسين أداء النظام الرقمي،نعمل بأدوات ضعيفة في مواجهة احتياجات ضخمة”.</span></p>
<p><span>كذلك، يصف طارق، أحد المسعفين في محافظة أسيوط، طبيعة عمله بـ”المُجهدة نفسيًا وبدنيًا”، ويقول في حديث مع زاوية ثالثة: “نتعامل مع حالات خطيرة في ظروف صعبة، خاصة في المناطق الريفية أو الجبلية حيث الطرق غير ممهدة والسيارات لا تتحمل مشقة السير، نصل أحيانًا بعد فوات الأوان، وتُرمى علينا اللوم من الجميع، رغم أننا نعمل بأقصى طاقتنا”.</span></p>
<p><span>يضيف: “أزمة نقص الأفراد مزمنة، وأغلب الزملاء يعانون من الإرهاق والضغط النفسي، خاصة مع ضعف المرتبات وعدم وجود دعم نفسي أو اجتماعي، نحاول قدر الإمكان إنقاذ الأرواح، لكن دون إمكانيات حقيقية. البعض يستقيل والبعض الآخر ينتظر فرصة عمل أفضل، لأن الوضع لا يحتمل الاستمرار.”</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="i01kIDK6mF" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/doctors-2/">تداعيات إلغاء تكليف الأطباء في مصر</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“تداعيات إلغاء تكليف الأطباء في مصر” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/doctors-2/embed/#?secret=tdi9nm6kWQ%23?secret=i01kIDK6mF" data-secret="i01kIDK6mF" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الإهمال والبيروقراطية</b></h1>
<p><span>يقول محمود فؤاد، رئيس المركز المصري للحق في الدواء، إن الإسعاف يُعد في العالم كله “المنقذ الأول للأرواح”، حيث يسبق في أهميته دخول المستشفى نفسه، وهو الأداة الأولى في إنقاذ المصابين والمرضى سواء في الحوادث أو الحالات الطارئة في المنازل، خاصة خلال ساعات الليل. وأضاف أن خدمات الإسعاف تطورت لتشمل نقل المرضى بين المستشفيات، أو البحث عن سرير رعاية، وهذه أصبحت خدمات مدفوعة الأجر.</span></p>
<p><span>‎ويوضح فؤاد  في حديثه معنا أن مصر تمتلك حالياً نحو 3300 سيارة إسعاف، وفقًا لما أعلنه وزير الصحة، وهو رقم “ضئيل جدًا” مقارنة بتعداد السكان الذي يزيد على 110 ملايين نسمة، مشددًا على أن هذا الرقم يجب أن يتضاعف على الأقل، وتحدث عن التاريخ الفريد لنشأة الإسعاف في مصر، حيث بدأ بفكرة من طبيب إيطالي يُدعى “فيديو” كان يعيش في القاهرة عام 1902، إبّان انتشار وباء الكوليرا في الإسكندرية، فبدأت فكرة نقل المرضى للمصحات، ومن هنا ظهرت سيارات الإسعاف التي تطورت لاحقًا لتكون جزءًا أساسيًا من النظام الصحي المصري.</span></p>
<p><span>‎وأشار فؤاد إلى أن هيئة الإسعاف أصبحت رسمية في 2009 بعد أن استندت لقانون تم إعداده في عهد الرئيس الأسبق حسني مبارك، ومن ثم تم تعميمها على مستوى الجمهورية عبر أكثر من 3000 نقطة، ومع تطور الزمن ظهرت سيارات إسعاف أشبه بعيادات متنقلة، مجهزة لنقل المريض بسرعة إلى أقرب مستشفى.</span></p>
<p><span>‎ورغم هذا التطور، فإن المنظومة تواجه عدة تحديات، أبرزها ضعف الكوادر البشرية، حيث لا يُقبل خريجو مدارس التمريض على العمل في الإسعاف، إضافة إلى النقص الحاد في الأطباء المتخصصين، خاصة أن طبيب الإسعاف يجب أن يكون مدربًا على تقديم الإسعافات الأولية كإنعاش القلب أو إذابة الجلطات في أسرع وقت، لأن الوقت هو العامل الفارق في إنقاذ الأرواح.</span></p>
<p><span>‎كما لفت فؤاد إلى العقبة الأهم أمام سيارات الإسعاف، وهي المرور، قائلاً: “أحيانًا تبقى الإسعاف تصرخ في الشارع ولا أحد يفسح لها الطريق. حدث هذا معي شخصيًا عندما كانت والدتي في سيارة الإسعاف، وكنا متوقفين أعلى كوبري المظلات، وحدثت مشادة بيني وبين كمين شرطة كان يعرقل المرور، وعندما تحركت السيارة لم أعد أستطع اللحاق بها”.</span></p>
<p><span>‎وأضاف أن الدولة بدأت تجربة تفعيل الإسعاف المرتبط آليًا بأقرب نقطة إسعافية عبر الحواسيب، مما يُقلص زمن الاستجابة، لكنه أوضح أن التطبيق ما زال بحاجة إلى تطوير. وذكر حادثًا وقع مؤخرًا لطبيب على طريق وادي النطرون، حين استغرق وصوله للمستشفى وقتًا طويلًا، وتوفيت ابنته بسبب تأخير إعادة سيارة الإسعاف إلى مستشفى وادي النطرون بعد أن تم تحويل المصابين لمستشفيات متفرقة، في مخالفة صريحة لبروتوكول الطوارئ، مما أدى إلى إحالة الأمر للنيابة.</span></p>
<p><span>‎ويشير فؤاد إلى أن هناك أيضًا سلوكيات مجتمعية تمثل عبئًا على منظومة الإسعاف، مثل البلاغات الكاذبة أو استخدام الرقم دون طوارئ حقيقية، لكنها تراجعت مع ربط الخطوط بأرقام الهواتف المسجلة بأسماء أصحابها. متحدثًا عن التوزيع الجغرافي الحالي لسيارات الإسعاف، موضحًا أن هناك نقاطًا منتشرة في المحافظات والمدن، ويمكن أن تخدم مدنًا أخرى حسب طبيعة البلاغات. لكنه شدد على ضرورة تطوير هذه السيارات وتجهيزها بطاقم طبي متكامل، وليس مجرد سائق ومساعد.</span></p>
<p><span>‎وقال إن الأزمة تمتد كذلك إلى داخل المستشفيات، حيث تُجبر سيارات الإسعاف أحيانًا على الانتظار طويلًا لحين إيجاد سرير أو صدور تعليمات من الأطباء، رغم أن المفترض أن يكون المستشفى مجهزًا مسبقًا بناءً على البلاغ الطبي، ليتلقى المريض رعاية فورية عند وصوله.</span></p>
<p><span>‎وانتقد فؤاد ما وصفه بـ”الفراغ الطبي” داخل المستشفيات العامة، التي يجب أن تحتوي على أطباء متخصصين في طب الطوارئ، وهو تخصص قائم في دول العالم، لكنه شبه غائب في مصر بسبب نقص الأطباء.</span></p>
<p><span>‎وأشار فؤاد إلى الدور الريادي الذي لعبه مؤسس الإسعاف الرسمي في مصر، ثم الجهود التي قام بها الدكتور هاني جميعه، محافظ الفيوم الحالي، خلال عمله السابق في الدلتا لتطوير خدمات الإسعاف، مستفيدًا من كونه أحد خريجي البرنامج الرئاسي لإعداد القيادات.</span></p>
<p><span>‎وفيما يخص خدمات الإسعاف الخاصة، قال فؤاد إن هناك نحو سبع شركات تابعة للوزارة تقدم خدمات إسعاف مدفوعة للمواطنين، ويتم تسعير هذه الخدمات بالكيلومتر، سواء لنقل طفل إلى حضّانة، أو لنقل مريض من محافظة لأخرى لعدم توافر التخصص المطلوب في محافظته، وهو ما وصفه بأنه “مجحف”، مؤكدًا أن الخدمة الصحية حق لكل مواطن، مؤكدًا على أن هذه المشكلات مجتمعة تستلزم تدخلًا عاجلًا لتطوير المنظومة بشكل شامل، يضمن وصول الإسعاف في الوقت المناسب، وتقديم رعاية طبية كاملة منذ لحظة خروج السيارة وحتى دخول المريض المستشفى.</span></p>
<p><span>وخلال احتفالية مرور 123 عامًا على تأسيس مرفق الإسعاف، قبل أسبوع</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/5/24/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%B1-123-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%B1%D9%81%D9%82/6997916"> <span>أكد</span></a><span> الدكتور مصطفى مدبولي رئيس الوزراء مدبولي أن “الدولة أولت اهتمامًا بالغًا بدعم هيئة الإسعاف لتكون أكثر كفاءة وحداثة”، مشيرًا إلى أن الإسعاف “رمز للتضحية والإنسانية”. كما أعلن عن افتتاح المقر الرئيسي الجديد للهيئة، الذي يضم مركزًا لتلقي البلاغات يعمل على مدار الساعة بتقنيات حديثة، وتطبيق “اسعفني” لتسهيل طلب الخدمة.</span></p>
<p><span>رغم التصريحات الرسمية المتفائلة، تظهر البيانات فجوة واضحة بين الوعود وأرض الواقع. مركز التحكم الجديد وتطبيق “اسعفني” خطوات إيجابية، لكنها لا تعالج النقص الحاد في السيارات أو التوزيع غير المتكافئ. كما أن التحقيقات في الحوادث، غالبًا ما تنتهي دون نتائج علنية، مما يُعزز انطباعًا بغياب المساءلة. من الناحية البرلمانية، تركيز النواب على قوانين مثل التأمين الصحي أو إدارة المنشآت الصحية، دون نقاشات مخصصة للإسعاف، يُظهر أولويات متباينة لا تعكس خطورة الأزمة.</span></p>
<blockquote data-secret="dNkB3s5VQg" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/health/">الحكومة تُقيد الحق في الصحة: لائحةٌ جديدة تُعيدنا إلى الوراء</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“الحكومة تُقيد الحق في الصحة: لائحةٌ جديدة تُعيدنا إلى الوراء” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/health/embed/#?secret=4boezebyJM%23?secret=dNkB3s5VQg" data-secret="dNkB3s5VQg" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>انعكاس مصغر لانهيار القطاع الصحي</b></h1>
<p><span>من جهته يرى الباحث في شؤون الصحة العامة كريم طارق أن أزمة خدمات الإسعاف في مصر لا يمكن فصلها عن السياق الأشمل لانهيار منظومة الرعاية الصحية في البلاد، مؤكدًا أن المشكلة ليست مجرد مسألة تأخير في الاستجابة أو نقص في عدد السيارات، بل أزمة مركبة تتداخل فيها الأبعاد الاجتماعية والاقتصادية والإدارية.</span></p>
<p><span>وفي حديث خاص لـزاوية ثالثة، يلفت طارق إلى أن الكثير من الأوراق البحثية والسياسات الصحية لا تركز تفصيلًا على ملف الإسعاف تحديدًا، بل تتناول طب الطوارئ ككل، وهو فرع واسع، يضم بداخله الإسعاف كواحدة من مكوناته”. موضحًا أن: “المشكلة الأساسية أن الطلب على خدمات الإسعاف آخذ في التزايد بشكل كبير نتيجة النمو السكاني والتوسع الحضري، بينما قدرة الدولة على توفير الموارد والخدمات لا تواكب هذا الطلب، ما يشكل فجوة تتسع مع الوقت. هذه الفجوة تُعد خرقًا مباشرًا لنص</span><a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar"> <span>المادة</span></a><span> (18) من الدستور المصري، التي تكفل الحق في الرعاية الصحية لكافة المواطنين، بما في ذلك خدمات الطوارئ”.</span></p>
<blockquote><p>وبلغة الأرقام، يشرح طارق حجم الفجوة قائلًا: “في الوقت الراهن، توجد سيارة إسعاف واحدة لكل 43 ألف مواطن تقريبًا، في حين أن المستهدف الرسمي هو سيارة لكل 25 ألفًا، هذا يعني أن هناك نقصًا بنحو 18 ألف مواطن لكل وحدة إسعافية، وهو رقم خطير بكل المقاييس، خاصة إذا ما أخذنا في الاعتبار أن بعض المحافظات تتكدس فيها الكثافة السكانية بشكل غير متوازن”. ويشير الباحث إلى أن “الزيادة في عدد السيارات لا تكفي بمفردها”، مضيفًا: “مع توسع الأسطول، نحتاج أيضًا إلى زيادة أعداد المسعفين والسائقين، وهذا يتطلب ميزانيات جديدة، سواء لتغطية الرواتب أو لتوفير التدريب والتطوير المهني. بعض التقارير الإسبانية، وأخرى محلية من داخل مصر، تحدثت عن حالات فقد فيها مواطنون حياتهم نتيجة تأخر الإسعاف، وكان السبب المباشر ضعف تدريب الطواقم أو غياب المعدات اللازمة”.</p></blockquote>
<p><span>ويوضح طارق أن أحد الأبعاد المهمة في هذه الأزمة هو البُعد الطبقي والجغرافي، حيث تختلف جودة الخدمة من منطقة لأخرى: “في المناطق الراقية مثل القاهرة الجديدة أو الشيخ زايد أو أكتوبر، نجد استجابة أسرع وخدمة أفضل نسبيًا، وذلك لعدة أسباب؛ منها سهولة الوصول، ووضوح العناوين، والبنية التحتية الجيدة، فضلًا عن كثافة توزيع السيارات هناك. أما في المناطق الشعبية أو العشوائية، فإن الوضع مختلف تمامًا”.</span><span> </span></p>
<p><span>ويتابع: “هذا التفاوت يفتح بابًا لنقاش أكبر حول عدالة توزيع الخدمات الإسعافية، وهل يعتمد على الكثافة السكانية فعلًا، أم على اعتبارات أخرى غير واضحة؟ أغلب التقارير الإعلامية التي وثّقت تقصيرًا في الاستجابة خرجت من مناطق تمثل الطبقة الوسطى وما دونها، ما يكرّس فجوة طبقية في الحصول على حق أصيل مثل الرعاية الطارئة”. مشددًا على ضرورة التزام الدولة بما يفرضه الدستور، قائلًا: “غياب الشفافية، وضعف الحوكمة، من أبرز معوقات تحسين الخدمة. لا نعرف على وجه التحديد مَن يحاسب ومتى، وغالبًا لا تظهر ردود الأفعال الرسمية إلا بعد تداول قضية ما في الإعلام. وقتها فقط نسمع عن وعود وتحقيقات، ثم لا تلبث الأمور أن تعود لسابق عهدها. الإصلاح الحقيقي يبدأ من إدراك أن خدمات الإسعاف ليست رفاهية، بل خط الدفاع الأول عن حياة المواطن”.</span></p>
<p><span>وفقًا لتقرير صادر عن وزارة المالية المصرية،</span><a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2024/3/27/%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25AD%25D9%2583%25D9%2588%25D9%2585%25D8%25A9-%25D8%25A7%25D9%2584%25D9%2585%25D8%25B5%25D8%25B1%25D9%258A%25D8%25A9-%25D8%25AA%25D9%2582%25D8%25B1-%25D9%2585%25D9%2588%25D8%25A7%25D8%25B2%25D9%2586%25D8%25A9-%25D8%25A8%25D9%2582%25D9%258A%25D9%2585%25D8%25A9-135"> <span>خُصص</span></a><span> للقطاع الصحي في الموازنة العامة للدولة لعام 2024/2025 مبلغ 496 مليار جنيه، بزيادة قدرها 99 مليار جنيه عن العام السابق، لدعم الخدمات الصحية، بما في ذلك الخدمات الإسعافية، ورغم هذا التخصيص الكبير، تواجه هيئة الإسعاف المصرية تحديات مستمرة في تلبية احتياجات أسطول يضم حوالي 3000 سيارة، تشمل ارتفاع تكاليف الصيانة والتشغيل، ونقص المعدات الحيوية في بعض السيارات، وضعف التغطية في المناطق النائية،</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2024/10/17/egypt-prices-non-emergency-ambulance-services-parliamentarian"> <span>أشار</span></a><span> الدكتور عمرو رشيد، رئيس هيئة الإسعاف، إلى أن زيادة أسعار الخدمات غير الطارئة في أكتوبر 2024، بنسبة تصل إلى 40%، تهدف إلى تنظيم الطلب وتقليل الضغط على الأسطول، لكنها لا تمثل سوى 2% من مواردها، مما يعكس الحاجة إلى تمويل إضافي لتحديث الأسطول الطبي والتقني وتحسين كفاءة الخدمات.</span></p>
<p><span>في 20 مايو 2024، أقر البرلمان قانونًا يسمح بشراكات القطاع الخاص لإدارة المنشآت الصحية العامة،</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3431337"> <span>وصدّق</span></a><span> عليه الرئيس عبد الفتاح السيسي في 23 يونيو. القانون يستثني خدمات الإسعاف والطوارئ من الخصخصة، لكنه أثار مخاوف منظمة العفو الدولية من أن يؤدي إلى زيادة التكاليف على المواطنين الفقراء، مما قد يؤثر غير مباشر على الوصول إلى خدمات الطوارئ. نقابة الأطباء عارضت القانون بسبب غياب التشاور الكافي، مما يعكس ضعف الإشراف البرلماني على القطاع الصحي. لم يصدر حتى الآن اللائحة التنفيذية للقانون، مما يُعيق تقييم تأثيره على خدمات الإسعاف.</span></p>
<p><span>في ظل الضغوط المتزايدة على القطاع الصحي في مصر، تبرز منظومة الإسعاف كجزء حيوي يعكس قدرة الدولة على حماية مواطنيها في لحظات الطوارئ. لكن تكرار حوادث التأخير وسوء الأداء أثار تساؤلات حول فعالية السياسات الحكومية. هذا التقرير يسلط الضوء على التحركات البرلمانية والتصريحات الرسمية التي تناولت هذه الأزمة، مع تقييم مدى جدية هذه الجهود في مواجهة تحديات المنظومة.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 19:52:22 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758391333008978</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الإعلام الحكومي»: 270 ألف مواطن نزحوا من «غزة» باتجاه الجنوب منذ بدء الإخلاء.. و«الجزيرة»: 58 فلسطينيًا قتلوا صباح اليوم</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-270-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%86%D8%B2%D8%AD%D9%88%D8%A7-%D9%85%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A911-150x150.webp" alt="«الإعلام الحكومي»: 270 ألف مواطن نزحوا من «غزة» باتجاه الجنوب منذ بدء الإخلاء.. و«الجزيرة»: 58 فلسطينيًا قتلوا صباح اليوم" title="«الإعلام الحكومي»: 270 ألف مواطن نزحوا من «غزة» باتجاه الجنوب منذ بدء الإخلاء.. و«الجزيرة»: 58 فلسطينيًا قتلوا صباح اليوم" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><ul>
<li dir="rtl" aria-level="1"><span>قتل 58 فلسطينيا على الاقل منذ فجر اليوم، من ضمنهم 47 في مدينة غزة حسبما نقلت شبكة «الجزيرة»، فيما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3885"><span>قال </span></a><span>المكتب الإعلامي الحكومي في قطاع غزة إن  ما يقارب 270 ألف مواطن نزحوا من مدينة غزة باتجاه الجنوب.</span></li>
<li dir="rtl" aria-level="1"><span>قال </span><a href="https://euromedmonitor.org/ar/article/6862/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%AC%D8%B1-17-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%AE%D8%AE%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%8F%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%B2%D9%84%D8%B2%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D9%82%D9%88%D8%A9-3.7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3-%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D8%AA%D8%B1"><span>المرصد </span></a><span>الأورومتوسطي لحقوق الإنسان إن الجيش الإسرائيلي صعّد خلال الأسبوع الأخير من عملياته في مدينة غزة بتفجير نحو 120 عربة مفخخة محمّلة بنحو 840 طنًا من المتفجرات بين الأحياء السكنية، بمعدل 17 عربة يوميًا.</span></li>
<li dir="rtl" aria-level="1"><span>وزعت سلطات الاحتلال الإسرائيلي اليوم، أوامر استيلاء جديدة على أراضي المواطنين في بلدة عناتا شمال شرق القدس المحتلة، لصالح بلدية الاحتلال، ما يأتي في سياق خطة استيطانية جديدة تستهدف قطع أوصال الأراضي الفلسطينية. </span></li>
<li dir="rtl" aria-level="1">
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلام الحكومي»: 270 ألف مواطن نزحوا من «غزة» باتجاه الجنوب منذ بدء الإخلاء.. و58 فلسطينيًا قتلوا منذ الفجر</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتل جيش الاحتلال 58 فلسطينيا على الأقل منذ فجر اليوم، من ضمنهم 47 في مدينة غزة، حسبما ذكرت شبكة «الجزيرة»،  ومن ضمن الضحايا </span><a href="https://aja.ws/6fovyv?update=8032261"><span>ثلاثة</span></a><span> قتلوا أثناء انتظارهم المساعدات قرب مركز مساعدات شمالي رفح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://aja.ws/6fovyv?update=8032041"><span>نقلت</span></a><span> «الجزيرة» عن مصدر في مستشفى الشفاء أن أربعة فلسطينيين قتلوا وأصيب آخرون عندما استهدفت طائرات الاحتلال خيمة نازحين وسط مدينة غزة </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن ناحية أخرى، قال </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6983"><span>مكتب</span></a><span> الإعلام الحكومي في القطاع إن 34 فلسطينيًا على الأقل قتلوا خلال 24 ساعة، فيما أصيب 20، بينهم أربعة قتلوا و18 مصابًا خلال محاولة الحصول على مساعدات. كما توفي فلسطينيان نتيجة المجاعة وسوء التغذية، ليرتفع إجمالي عدد من توفوا جوعًا إلى 442 منهم 147 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبذلك، ارتفعت حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي على القطاع منذ السابع من أكتوبر إلى 65 ألفًا و208 قتلى إلى جانب 166 ألفًا و271 مصابًا، منهم ألفان و518 قتيلًا و18 ألفًا 449 مصابا  خلال محاولتهم الحصول على مساعدات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المكتب الإعلامي إن عددًا أخر من الضحايا لا يزال تحت الركام وفي الطرقات، حيث تعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم حتى اللحظة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/mediagovps/3885"><span>قال </span></a><span>المكتب الإعلامي الحكومي في قطاع غزة إن حركة النزوح القسري من مدينة غزة، تصاعدت باتجاه الجنوب، حيث اضطر ما يقارب 270 ألف مواطن لمغادرة منازلهم تحت وطأة القصف، منذ بدء الإخلاء الإجباري، فيما سُجلت حركة نزوح عكسي، إذ عاد أكثر من 22 ألفًا  إلى مناطقهم الأصلية داخل مدينة غزة حتى ظهر اليوم السبت، بعدما نقلوا أثاثهم ومقتنياتهم لتأمينها في الجنوب، ثم عادوا إلى مدينتهم بسبب انعدام أدنى مقومات الحياة في الجنوب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتبطت موجات النزوح تلك بتحذير علني من قبل المتحدث باسم جيش الاحتلال الاسرائيلي، افيخاي أدرعي، لسكان مدينة غزة في وقت سابق من الشهر الحالي، بضرورة إخلاء المدينة استباقًا لعمليات عسكرية مزمعة لجيش الاحتلال فيها، وهو ما تزامن مع تكثيف إسرائيل هجماتها الجوية والبرية على مدينة غزة. فيما أعلن رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، وقتها إن 50 برجًا دُمّرت في غزة خلال يومين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي المقابل، قال مكتب الإعلام الحكومي إن أكثر من 900 ألف فلسطيني ما زالوا صامدين في مدينة غزة وشمالها، رافضين بشكل قاطع النزوح نحو الجنوب، رغم وحشية القصف والإبادة الجماعية التي يرتكبها الاحتلال في إطار تنفيذ جريمة «التهجير القسري» الدائم المنافية لكافة القوانين والمواثيق الدولية، بحسب البيان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت البيان إلى أن منطقة المواصي في خان يونس ورفح، والتي تضم حاليًا نحو مليون نسمة، وتروّج لها سلطات الاحتلال كمناطق «إنسانية وآمنة»، تعرضت لأكثر من 110 غارات جوية إلى جانب القصف المتكرر، ما أسفر عن قتل ألفي فلسطيني، حسب البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مكتب الإعلام الحكومي إن تلك المناطق تفتقر بشكل كامل إلى مقومات الحياة الأساسية، فلا مستشفيات ولا بنية تحتية ولا خدمات ضرورية من ماء أو غذاء أو مأوى أو كهرباء أو تعليم، مضيفًا أن المساحة التي خصصها الاحتلال في خرائطه كمناطق إيواء لا تتجاوز 12% فقط من مساحة القطاع غزة، فيما يحاول الاحتلال حشر أكثر من 1.7 مليون إنسان داخلها، بهدف تفريغ شمال غزة ومدينة غزة من سكانهما، في جريمة حرب مكتملة الأركان وجريمة ضد الإنسانية تخالف القانون الدولي والقانون الدولي الإنساني. </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>«المرصد الأورومتوسطي»: الجيش الإسرائيلي يفجر 17 عربة مفخخة يوميًا في مدينة غزة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال </span><a href="https://euromedmonitor.org/ar/article/6862/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%AC%D8%B1-17-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%AE%D8%AE%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%8F%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%B2%D9%84%D8%B2%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D9%82%D9%88%D8%A9-3.7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3-%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D8%AA%D8%B1"><span>المرصد </span></a><span>الأورومتوسطي لحقوق الإنسان إن الجيش الإسرائيلي صعّد خلال الأسبوع الأخير عملياته في مدينة غزة باستخدام أسلوب غير مسبوق يتمثل في تفجير نحو 120 عربة مفخخة محمّلة بنحو 840 طنًا من المتفجرات بين الأحياء السكنية، بمعدل يزيد عن 17 عربة يوميًا، موضحًا أن قوة كل تفجير تعادل تقريبًا زلزالًا بقوة 3.7 درجة على مقياس ريختر، وفق تقديرات خبراء الزلازل والفيزياء العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المرصد إلى أن الدمار الناجم عن كل عربة يمتد لمئات الأمتار، فيما تُحدث الانفجارات اهتزازات واضحة في المباني حتى على بعد عدة كيلومترات. وبسبب تعرض أبنية غزة للقصف المتواصل على مدار أكثر من 23 شهرًا، فإن أي تفجير جديد يخلّف أضرارًا مضاعفة ويؤدي إلى تضرر عشرات المنازل في محيط واسع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت التقرير إلى أن إسرائيل تستخدم مدرعات خارجة من الخدمة وتحوّلها إلى كتل ضخمة من المتفجرات تُوجَّه إلكترونيًا، معتبرًا أن هذه الهجمات لا تستهدف فقط التدمير المادي الواسع، بل أيضًا بث الرعب والذعر في صفوف المدنيين لإجبارهم على النزوح، حيث تهز أصوات الانفجارات أرجاء المدينة وتحول الحياة اليومية للسكان إلى حالة دائمة من الخوف وانعدام الأمان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانتقد المرصد صمت المجتمع الدولي وتقاعس الأطراف الفاعلة عن محاسبة إسرائيل، معتبرًا ذلك تكريسًا لسياسة الإفلات من العقاب. كما حثّ الدول كافة على تحمّل مسؤولياتها القانونية والأخلاقية، واتخاذ تدابير عاجلة لوقف جريمة الإبادة الجماعية المستمرة في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يستولي على أراض جديدة شمال شرق القدس </b></h3>
<p dir="rtl"><span>وزعت سلطات الاحتلال الإسرائيلي اليوم، السبت، أوامر استيلاء جديدة على أراضي المواطنين في بلدة عناتا شمال شرق القدس المحتلة، لصالح بلدية الاحتلال، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130283"><span>نقلت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت «وفا» عن مصادر محلية أن أوامر الإخلاء لأصحاب الأراضي في البلدة جاءت بهدف إقامة موقف سيارات، وتوسيع الشوارع المؤدية إلى مستعمرة معاليه أدوميم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتبلغ مساحة الأراضي التي ينوي الاحتلال الاستيلاء عليها 140 ألف متر مربع، تمتد من حاجز مخيم شعفاط مرورا بمستعمرة معاليه أدوميم، وحتى المعسكر شرق عناتا، وهي أراضي أملاك خاصة، والهدف من ذلك هو استكمال مشروع «E1» الاستعماري، حسب المصادر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومشروع E1 هو مشروع أعلن عنه وزير المالية الاسرائيلي، بتسئيل سموتريتش قبل شهر، يسعى لتقسيم الضفة الغربية المحتلة ويعزلها عن القدس الشرقية، وهي خطة من شأنها أن تقطع أوصال الأراضي التي يمكن إقامة الدولة الفلسطينية عليها، </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-approves-settlement-plan-erase-idea-palestinian-state-2025-08-20/?utm_source=chatgpt.com"><span>بحسب </span></a><span>«رويترز». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفضلا عن ذلك، فقد </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130280"><span>فرضت </span></a><span>سلطات الاحتلال الإسرائيلي على سكان حي الخلايلة، وقريتي بيت إكسا، والنبي صموئيل شمال غرب القدس المحتلة اليوم، الحصول على تصاريح خاصة للتنقل من وإلى قراهم، في خطوة تعمق سياسة العزل وتقييد الحركة، والسيطرة على الأراضي، بحسب «وفا». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-270-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%86%D8%B2%D8%AD%D9%88%D8%A7-%D9%85%D9%86/">«الإعلام الحكومي»: 270 ألف مواطن نزحوا من «غزة» باتجاه الجنوب منذ بدء الإخلاء.. و«الجزيرة»: 58 فلسطينيًا قتلوا صباح اليوم</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 19:34:45 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758391333008977</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أمن الدولة» تخلي سبيل 20 محبوسًا احتياطيًا في 12 قضية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-20-%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2016/05/jhjhjhj-150x150.jpg" alt="«أمن الدولة» تخلي سبيل 20 محبوسًا احتياطيًا في 12 قضية" title="«أمن الدولة» تخلي سبيل 20 محبوسًا احتياطيًا في 12 قضية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«أمن الدولة» تخلي سبيل 20 محبوسًا احتياطيًا في 12 قضية</span></p>
<p dir="rtl"><span>«جنايات القاهرة»: حبس اثنين وإخلاء سبيل اثنين في سرقة الإسورة الأثرية</span></p>
<p dir="rtl"><span>دون إعلان مصري.. «الدفاع التركية» تعلن استئناف مناورات «بحر الصداقة» المشتركة بعد توقفها 13 عامًا</span></p>
<p dir="rtl"><span>واشنطن تسعى للموافقة على صفقة أسلحة لإسرائيل بأكثر من 6 مليار دولار </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصرع 19 في غرق مركب هجرة يحمل سودانيين قبالة السواحل الليبية</span></p>
<p dir="rtl"><span>«العدل الدولية» تعلن انضمام البرازيل إلى دعوى جنوب إفريقيا ضد إسرائيل لارتكابها «إبادة جماعية» في غزة</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قررت نيابة أمن الدولة العليا، الخميس الماضي، إخلاء سبيل 20 مواطنًا، تم احتجازهم على ذمة 12 قضية مختلفة، تعود لسنوات ما بين 2012 و2024، بحسب القائمة التي نشرها عدد من </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1519801609459957&amp;id=100042903977267&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=A4OnKn8e3H4I41E9"><span>المحامين</span></a><span> الحقوقيين على «فيسبوك»، ومن </span><a href="https://www.facebook.com/nabeh.alganadi.14/posts/pfbid02kwBHLgejFxBjhKaFik8JjsiEAnCAidxDViNhmZKUWz45C1rMEennCnPALZWNoGxLl"><span>بينهم</span></a><span> المحامي نبيه الجنادي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شملت القضايا التي صدر فيها قرار بإخلاء سبيل أحد المتهمين في القضية رقم 148 لسنة 2017، والمعروفة </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=29082021&amp;id=a3822bbb-5ab0-476e-b506-65584b112eda"><span>إعلاميًا </span></a><span>بـ«محاولة اغتيال الرئيس السيسي»، والقضية رقم 65 لسنة 2021، والمعروفة </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/pfbid02NHNzmMYs8gW77TtoaNsUxjdrvWZ1rcqMFC9j5fiVbyxqUty4x3fCD2j5HfMnKFNYl"><span>إعلاميًا</span></a><span> بقضية «إحياء وايت نايتس».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.albawabhnews.com/5265382#google_vignette"><span>قرر</span></a><span> قاضي المعارضات بمحكمة جنايات القاهرة، اليوم، تجديد حبس أخصائية الترميم، والمتهم الثاني في واقعة السرقة 15 يومًا على ذمة التحقيقات، مع إخلاء سبيل المتهمين الثالث والرابع، بعدما كشفت التحريات عن عدم وجود صلة بينهما وبين المتهمة الأولى أو واقعة السرقة، فضلًا عن عدم استدلالها بعلم المذكورين بأن القطعة ذهبية أثرية، بحسب </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=20092025&amp;id=ff4c7809-d1b1-4ac5-8f63-7777835c9431"><span>صحف</span></a> <a href="https://www.albawabhnews.com/5265382#google_vignette"><span>محلية</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «الداخلية» أوضحت،</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/18/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A9/"><span> الخميس</span></a><span> الماضي، أن أخصائية ترميم بالمتحف المصري، سرقت الإسورة في 9 سبتمبر الجاري، أثناء أداء عملها بالمتحف، ثم تواصلت مع أحد التجار من معارفها، صاحب محل فضيات بالسيدة زينب، الذي باعها لمالك ورشة ذهب بالصاغة بمبلغ 180 ألف جنيه، فيما باعها بدوره لعامل بمسبك ذهب بمبلغ 194 ألف جنيه، والذي صهرها ضمن مصوغات أخرى بغرض إعادة التشكيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأمين العام الأسبق للمجلس الأعلى للآثار، محمد عبد المقصود، استنكر الصمت الذي اتبعته وزارة الآثار في التعامل مع واقعة السرقة، وتجنبها للإعلان عن نشر تفاصيل تتعلق بالقطعة المسروقة أو وزنها، أو قيمتها الأثرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار عبد المقصود، في مداخلة هاتفية لبرنامج «</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=tUshMxtFtvg"><span>الحكاية</span></a><span>»، أمس، إلى وجود إهمال جسيم متعلق برفض المسؤولين لوجود كاميرات مراقبة بمعامل الترميم والمخازن الأثرية بالمتحف المصري بالتحرير. «فيه ناس بتقول إن مينفعش يبقى فيه كاميرات جوة، لأن الناس هتعرف إيه القطع وإيه موجود في كل قاعة، ونفس الموضوع في قاعات الترميم»، متوقعًا أن تبدأ هذه السياسة في التغير بعد حدوث واقعة السرقة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لليوم الثالث، استمر إضراب عمال «مصر للألمونيوم»، احتجاجًا على تقليص الأرباح السنوية، بالمخالفة للائحة النظام الأساسي للشركة، فيما بدأ بعضهم اعتصامًا داخل مقار الشركة، أمس، وفقًا لما قاله أحد المصادر لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>يطالب العمال إلى جانب حقهم في الأرباح، بزيادة بدل الوجبة والحافظ الإضافي، وتحديد بدل المخاطر بنسبة معينة، وصرف علاوة غلاء المعيشة التي أقرها الرئيس عبد الفتاح السيسي قبل عامين. تفاصيل أكثر في تغطيتنا المنشورة قبل قليل من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%84%D9%88%D9%85%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-2/"><span>هنا</span></a><span>: </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد توقفها 13 عامًا، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5187675-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الدفاع التركية، استئناف مناورات «بحر الصداقة» العسكرية مع مصر، على أن تجرى خلال المدة بين 22-26 سبتمبر الجاري، في شرق المتوسط، فيما لم تعلن الصفحة </span><a href="https://www.facebook.com/EgyArmySpox"><span>الرسمية </span></a><span>للمتحدث العسكري أي تفاصيل بخصوص استئناف المناورة من عدمه، كما لم تنشر أي تغطية للمناورات من الصحف المحلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على الجانب الآخر، </span><a href="https://www.aa.com.tr/en/turkiye/turkiye-egypt-to-hold-joint-naval-drill-in-eastern-mediterranean/3692718"><span>نقلت </span></a><span>الصحف التركية عن المتحدث باسم «الدفاع التركية»، زكي أكتورك، أن استئناف المناورات يستهدف تطوير العلاقات الثنائية وتعزيز قابلية العمل المشترك بين الدولتين. وأوضح أكتورك أن «بحر الصداقة» ستشهد تدريبات بمشاركة الفرقاطتين التركيتين </span><span>«تي جي جي أوروتش رئيس» و«تي جي جي جيديز»، والزورقين الهجوميين «تي جي جي إيمبات» و«جي جي بورا»، إضافةً إلى الغواصة «تي جي جي غور»، وطائرتين من طراز «إف-16»، فيما من المنتظر وصول السفينتين «تحيا مصر» و«فؤاد ذكرى»، ووحدات من القوات البحرية المصرية إلى ميناء «أكساز» التركي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ودشنت «بحر الصداقة» العسكرية في 2009، بين أنقرة والقاهرة، لتستمر سنويًا حتى توقفت في 2014، على خلفية القطيعة الدبلوماسية بين الدولتين على خلفية الموقف التركي من إسقاط نظام الرئيس الأسبق، محمد مرسي، وتوجهات أنقرة المتباينة مع القاهرة في ما يتعلق بالأزمة الليبية، وهو ما انتهى بطلب مصر من السفير التركي في نوفمبر 2013، بمغادرة البلاد، لاعتباره شخصًا غير مرغوب فيه،</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/4854356-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%88%D8%B3%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%A9"><span> بحسب</span></a><span> «الشرق الأوسط». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تسعى إدارة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لاستيفاء موافقة الكونجرس على صفقة أسلحة محتملة لإسرائيل بقيمة 6.4 مليار دولار، تشمل طائرات هجومية وناقلات جند، حسبما نقلت «</span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/white-house-seeking-congress-approval-sell-israel-6-bln-weapons-wsj-reports-2025-09-19/"><span>رويترز</span></a><span>» عن مصادر مطلعة أمس. وهي الصفقة التي تأتي في الوقت الذي يوسع فيه الاحتلال الإسرائيلي من عمليات تدمير المنازل في مدينة غزة بواسطة مجنزرات مفخخة، بالإضافة إلى شن غارات عنيفة مكثفة على مختلف أحياء المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تتوزع الصفقة ما بين 30 طائرة هليكوبتر هجومية «أباتشي»، و3259 مركبة مشاة هجومية لجيش الاحتلال. وتعكس الصفقة المرتقبة الدعم الكامل من ترامب لإسرائيل، رغم الانقسامات داخل الولايات المتحدة، إذ قدّم عدد من أعضاء مجلس الشيوخ الديمقراطيين، الخميس، مشروع قرار يدعو للاعتراف بالدولة الفلسطينية، فيما صوّت أكثر من نصف الديمقراطيين مؤخرًا ضد مبيعات أسلحة إضافية لإسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر حول تطورات العدوان الإسرائيلي في قطاع غزة في نشرتنا اليومية «</span><a href="https://www.madamasr.com/topic/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-2023/"><span>في فلسطين</span></a><span>».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>انتشلت الجهات المعنية في ليبيا جثث 19 مهاجرًا غير نظاميًا، بعد غرق قارب مطاطي كان يقل أكثر من 70 مواطنًا من السودان وجنوب السودان، حسبما نقلت «الشروق»، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=19092025&amp;id=61e0287e-8fe8-497e-9db5-eb7fcaf7df2b"><span>أمس</span></a><span>، عن المنظمة الدولية للهجرة، التي أشارت إلى إبحار القارب في 9 سبتمبر الماضي من كمبوت الليبية، قبل أن يتعرض للغرق في اليوم نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مؤسسة العابرين لمساعدة المهاجرين غير النظاميين في ليبيا، ذكرت في 13 </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1404867387277646"><span>سبتمبر </span></a><span>الجاري، أن القوات الخاصة تمكنت من إنقاذ 14 مهاجرًا، بعد انقلاب مركبهم وعلى متنه 74 جميعهم سودانيين. وأوضحت «العابرين» أن الناجين ظلوا عالقين في عرض البحر لأكثر من خمسة أيام في ظروف بالغة الصعوبة دون مياه أو غذاء قبل أن إنقاذهم. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.icj-cij.org/sites/default/files/case-related/192/192-20250919-pre-01-00-en.pdf"><span>أعلنت </span></a><span>محكمة العدل الدولية، أمس، انضمام البرازيل إلى القضية التي رفعتها جنوب إفريقيا ضد إسرائيل، لانتهاكها اتفاقية منع جريمة الإبادة الجماعية والمعاقبة عليها، خلال عدوانها المستمر على قطاع غزة. فيما دعت «العدل الدولية» كلًا من إسرائيل وجنوب إفريقيا إلى تقديم ملاحظاتهما المكتوبة بشأن تدخل البرازيل، بموجب المادة 83 من قواعد المحكمة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لم يكن انتشار الذعر الدبلوماسي الذي اندلع عقب قصف إسرائيل للدوحة، 9 سبتمبر الماضي، كافيًا لاتخاذ المجتمعين في القمة العربية الإسلامية في الدوحة لاتخاذ رد موعد أو خطوات عملية مقترحة لردع إسرائيل. في تقرير «قمة الدوحة..وحدة عربية صورية»، تحدث «مدى مصر» مع دبلوماسيين ومصادر في مصر والخليج والمنطقة حول الاجتماع والرهانات الكامنة وراءه، وسبب فشله في حشد ردة فعل أكثر قوة. يمكنك قراءة التقرير من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/19/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بخصوص الشأن السوداني، اختصرت زيارة رئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس إلى الرياض هذا الأسبوع بسبب وعكة صحية، وإن تمكن من عقد سلسلة اجتماعات تم التوصل خلالها إلى اتفاق حول النقاط النهائية في ملف الاستثمارات السعودية بالسودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عسكريًا، استمر الجيش السوداني في التقدم عبر كردفان نحو دارفور، معقل قوات الدعم السريع ومقر حكومته الموازية، فيما رفضت الخرطوم خارطة الطريق التي طرحتها مجموعة الرباعية بقيادة واشنطن، والتي تضم الإمارات.. تفاصيل موسعة بخصوص الأوضاع السياسية والعسكرية في السودان من</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7/"><span> هنا:</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في ختام النشرة، نرشح لكم من «منتهى الأدب»، قراءة «دليل المقاوم الخاسر»، حول ما كتبه أمل دنقل، وغسان كنفاني وأخيرًا يحيى السنوار، على خلفية هزائم مختلفة تكبدوها وتكبدناها على يد العدو نفسه.. يمكنك قراءة التقرير من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/18/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D9%85%D9%8F%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D8%A8-14/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-20-%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7/">«أمن الدولة» تخلي سبيل 20 محبوسًا احتياطيًا في 12 قضية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 17:03:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758380536720688</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أكسيوس: نتنياهو طالب ترامب بالضغط على مصر لتقليل وجودها العسكري في سيناء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27210</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/letsgo.jpg.webp?itok=wBTWOak0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/letsgo.jpg.webp?itok=wBTWOak0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طلب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو من إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب الضغط على مصر للحد من الحشد العسكري الأخير في شبه جزيرة سيناء وهي الخطوة التي وصفها مسؤولون إسرائيليون بأنها مصدر توتر متزايد في ظل الحرب الجارية على غزة، حسبما نقل أكسيوس.</p>

<p>ونقل الموقع الأمريكي عن مصدر أمريكي ومصدرين إسرائيليين، أن نتنياهو <a href="https://www.axios.com/2025/09/20/egypt-military-build-up-sinai-israel-us">قدّم</a> لوزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو خلال لقائهما في القدس الأسبوع الماضي، قائمة بـ"أنشطة مصرية في سيناء" اعتبرتها تل أبيب انتهاكًا لاتفاقية السلام الموقعة عام 1979.</p>

<p>ووفق المصادر، تضمنت القائمة توسيع الجيش المصري مدارج قواعد جوية لتصبح صالحة لإقلاع وهبوط المقاتلات الحربية، وبناء منشآت تحت الأرض يُعتقد أنها قد تُستخدم لتخزين صواريخ، غير أن مصادر أكسيوس نوّهت إلى عدم وجود أدلة على ذلك.</p>

<p>وأوضح المسؤولان الإسرائيليان أن القاهرة لم تقدّم توضيحات كافية عبر القنوات الدبلوماسية لتحركاتها، وأن فشل المحادثات المباشرة دفع إسرائيل إلى مطالبة واشنطن بالتدخل.</p>

<p>ونقل الموقع عن مسؤول إسرائيلي وصفه للوضع بأنه "خطير للغاية"، مشيرًا إلى أن تقليص طلعات قوة المراقبين الدوليين في سيناء قلّل من القدرة على متابعة الأنشطة المصرية.</p>

<p>في المقابل، نقل أكسيوس عن مسؤول مصري لم يُسمِّه، قوله إن إدارة ترامب لم تُثِر هذه المسألة مع القاهرة مؤخرًا.</p>

<p>وأشار التقرير إلى أن العلاقات بين مصر وإسرائيل تشهد فتورًا متصاعدًا منذ عودة نتنياهو لرئاسة الحكومة أواخر 2022، إذ لم تُعقد لقاءات علنية بينه وبين الرئيس عبد الفتاح السيسي منذ نحو ثلاث سنوات، فيما توقفت الاتصالات الهاتفية المعلنة بينهما منذ منتصف 2023.</p>

<p>وترى القاهرة أن سياسات حكومة نتنياهو تجاه غزة، خصوصًا الطروحات المتعلقة بدفع الفلسطينيين نحو سيناء، تمثل تهديدًا مباشرًا لأمنها القومي، كما <a href="https://www.youtube.com/shorts/xpxgK5-Sid0">حذر</a> السيسي إسرائيل من أي أفعال قد تقوض اتفاق السلام بينهما.</p>

<p>وفي غضون ذلك، <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=808285658256076">انتقد</a> نتنياهو مصر علنًا لرفضها استقبال الفلسطينيين من غزة، واتهمها مؤخرًا بـ"سجن سكان غزة الذين يريدون مغادرة القطاع"ـ وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef5c319b-56ef-4460-bb82-29226bb6de02" href="https://almanassa.com/news/26872" title='"الخارجية" تندد باتهامات نتنياهو لمصر: محاولة لتفادي عواقب انتهاكاته'>نددت</a> به القاهرة واعتبرته محاولة من رئيس الوزراء الإسرائيلي لتفادي مواجهة عواقب الانتهاكات الاسرائيلية في القطاع، مؤكدة موقف القاهرة الراسخ برفض تهجير الفلسطينيين قسرًا من وطنهم.</p>

<p>ولم تكن تلك المرة الأولى التي يتحدث فيها نتنياهو عن تهجير الفلسطينيين، إذ سبق وقال إنه يريد تحقيق رؤية ترامب بنقل جزء كبير منهم عبر ما وصفه نتنياهو بـ"الهجرة الطوعية".</p>

<p>ونهاية يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://apnews.com/article/trump-biden-israel-bomb-gaza-hamas-war-023b36984c6116c128b5e47f117bba2a">دعا</a> الرئيس الأمريكي كلًا من مصر والأردن لاستقبال عدد من سكان قطاع غزة. لكنَّ هذه الدعوة قُوبلت بالرفض القاطع من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b667db4b-d4f9-45d0-b0fe-3275928e81df" href="https://almanassa.com/news/22030" title="السيسي: ترحيل وتهجير الشعب الفلسطيني ظلم لا يمكن أن نشارك فيه">مصر </a>والدول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8044bc18-2743-46ba-8b30-4bfad49c5cf1" href="https://almanassa.com/news/22137" title="رسالة عربية مشتركة إلى أمريكا لرفض تهجير الفلسطينيين">العربية</a>، كما واجهت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4f5e75e0-1a33-4efd-ba99-634dca0f9ab7" href="https://almanassa.com/news/22168" title='"انتهاك للقانون".. رفض دولي لمخطط ترامب السيطرة على قطاع غزة'>انتقادات </a>دولية، كما نددت جماعات لحقوق الإنسان بنقل الفلسطينيين من القطاع بشكل دائم، ووصفت الأمر بأنه تطهير عرقي.</p>

<p>وفي مارس/آذار الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b2248ac-5358-42d5-8c93-a3bbce8182bd" href="https://almanassa.com/news/23022" title="إسرائيل: سنسمح لأي مواطن في غزة بالانتقال طوعًا إلى دولة ثالثة">وافق</a> مجلس الوزراء السياسي الأمني الإسرائيلي ​​على اقتراح جيش الاحتلال بإنشاء وكالة عبور طوعي لسكان غزة "الذين يعربون عن اهتمامهم بالخروج إلى دول ثالثة، مع مراعاة أحكام القانون الإسرائيلي والدولي ووفقًا لرؤية ترامب"، وقتها <a href="https://x.com/N12News/status/1903691932741824902">قال</a> وزير الدفاع يسرائيل كاتس "سنسمح لأي مواطن في غزة يرغب في الانتقال طوعًا إلى دولة ثالثة أن يفعل ذلك".</p>

<p>وطرحت إسرائيل مقترحات مماثلة لإعادة التوطين مع دول إفريقية أخرى. ومنتصف أغسطس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64d4e4d0-e95b-4991-becf-0b20365bf3b0" href="https://almanassa.com/news/26349" title="محادثات إسرائيلية لتهجير الفلسطينيين إلى جنوب السودان">أكدت</a> أسوشيتد برس أن إسرائيل <a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-gaza-relocation-south-sudan-15191c194cb6f972bc627a382d830edd">تجري</a> محادثات مع جنوب السودان بشأن إمكانية تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="402a60d5-38ea-4a85-a5cc-9d025588469a" href="https://almanassa.com/news/26390" title="جنوب السودان ينفي عقد محادثات مع إسرائيل لتهجير الفلسطينيين">نفته</a> جنوب السودان وقالت إن هذه الادعاءات لا أساس لها ولا تعكس الموقف الرسمي أو السياسة الرسمية للحكومة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 16:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758375131764751</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حزب الله يدعو السعودية إلى "تجميد الخلافات مؤقتًا" لمواجهة إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27209</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/lvl220241206101450.jpg.webp?itok=27N9mW0y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/lvl220241206101450.jpg.webp?itok=27N9mW0y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دعا نائب الأمين العام لحزب الله اللبناني نعيم قاسم، السعودية إلى "فتح صفحة جديدة" في العلاقات مع لبنان، و"تجميد الخلافات مؤقتًا" من أجل تشكيل جبهة موحدة في مواجهة إسرائيل.</p>

<p>وجاءت <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/hezbollah-chief-makes-overtures-saudi-arabia-front-against-israel-2025-09-19/">تصريحات</a> قاسم، في خطاب متلفز أمس، بعد سنوات من التوتر والعداء الذي طبع العلاقة بين الرياض وحزب الله، والذي انعكس بدوره على صلات المملكة بلبنان.</p>

<p>وكانت السعودية ودول خليجية أخرى <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2016/3/3/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9">صنّفت</a> حزب الله منظمة إرهابية عام 2016، كما صعّدت مؤخرًا من ضغوطها على الحكومة اللبنانية، بالتنسيق مع واشنطن وخصوم الحزب في الداخل، لدفعها نحو نزع سلاحه، خاصة بعد الحرب المدمرة مع إسرائيل العام الماضي.</p>

<p>وقال قاسم إن القوى الإقليمية ينبغي أن تنظر لإسرائيل، لا حزب الله، على أنها التهديد الرئيسي للشرق الأوسط، مضيفًا أن "سلاح المقاومة موجّه إلى العدو الإسرائيلي، وليس إلى لبنان أو السعودية أو أي جهة أخرى"، مؤكدًا أن الحوار يمكن أن "يجمّد الخلافات" مؤقتًا لمواجهة ما وصفه بالتهديد الإسرائيلي.</p>

<p>وأضاف أن استمرار الضغط على حزب الله "لا يصب إلا في مصلحة إسرائيل".</p>

<p>ورغم أن السعودية ضخت مليارات الدولارات في لبنان خلال العقود الماضية، و<a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2006/7/25/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D8%B4%D9%86-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86">ساهمت</a> في إعادة إعمار الجنوب بعد حرب 2006، فإن نفوذ حزب الله تعاظم بدعم من إيران، ما أدى إلى توتر متصاعد مع الرياض، بلغ ذروته عام 2021 عندما قطعت المملكة علاقاتها الدبلوماسية مع بيروت.</p>

<p>وفي تلك الفترة، اتهمت الرياض حزب الله بالهيمنة على القرار اللبناني، فيما ردّ الأمين العام الأسبق للحزب حسن نصر الله <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2022/01/04/hassan-nasrullah-wahabism-mbs">بوصف</a> ولي العهد السعودي محمد بن سلمان بـ"الإرهابي".</p>

<p>لكن التحولات الأخيرة في الإقليم، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fdc23f1d-b46b-435b-ad4d-ad11232a0270" href="https://almanassa.com/news/19678" title="إسرائيل تعلن مقتل حسن نصر الله">اغتيال</a> نصر الله على يد إسرائيل العام الماضي وسقوط حليف الحزب الرئيس السوري بشار الأسد في ديسمبر/كانون الأول الماضي، دفعت قيادة حزب الله إلى إعادة طرح فكرة التقارب مع السعودية، في محاولة لإعادة رسم خريطة التحالفات في المنطقة.</p>

<p>وخلال أغسطس/آب الماضي، وافقت الحكومة اللبنانية على ورقة أمريكية تضمنت إنهاء الوجود المسلح على كامل الأراضي، و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/hezbollah-says-lebanon-cabinet-decision-seek-state-monopoly-arms-is-grave-sin-2025-08-06/?utm_source=chatgpt.com">كلَّفت</a> الجيش بوضع خطة لنزع سلاح حزب الله، ما فتح الباب أمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9515d74-e8da-47b2-87fb-0c4a2fd24414" href="https://almanassa.com/news/26229" title='أنصار حزب الله يحتجون ضد قرار نزع السلاح.. والجيش يحذر من "تعريض أمن لبنان للخطر"'>احتجاجات</a> ميدانية وموجات من الاتهامات المتبادلة بين نواب البرلمان عن الحزب والحكومة. وبعدها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a95f0b4b-9f2d-4477-9f3a-acbf8af05058" href="https://almanassa.com/news/26429" title='حزب الله يحذر من "حرب أهلية" والحكومة اللبنانية ترفض "التهديد"'>حذّر</a> قاسم من أن قرار الحكومة قد يفتح الباب أمام "حرب أهلية"، مؤكدًا استعداد الحزب لخوض "معركة" للحفاظ على سلاحه.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/7/%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8">شنت</a> إسرائيل في 8 أكتوبر/تشرين الأول 2023، عدوانًا على لبنان تحول إلى حرب واسعة في 23 سبتمبر/أيلول 2024، ما أسفر عن أكثر من 4 آلاف قتيل ونحو 17 ألف جريح، وفي 27 نوفمبر/تشرين الثاني 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d8a0cd2-2715-4de0-8839-e4a8defa22c5" href="https://almanassa.com/news/20835" title="حرب لبنان تضع أوزارها.. مَن انتصر؟ من خسر؟ ماذا ينتظر غزة؟">بدأ</a> سريان اتفاق لوقف إطلاق النار بين حزب الله وإسرائيل، لكن تل أبيب خرقته، وهو ما أسفر عن 269 قتيلًا و568 جريحًا، وفق بيانات رسمية.</p>

<p>وفي تحدٍ لاتفاق وقف إطلاق النار، نفذ جيش الاحتلال الإسرائيلي انسحابًا جزئيًا من جنوب لبنان، بينما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="04e4cc19-a977-4722-9548-55604e6c10e6" href="https://almanassa.com/news/22402" title="إسرائيل تنسحب من جنوب لبنان عدا 5 مواقع.. وبيروت تلوح باللجوء لمجلس الأمن">يواصل</a> احتلال 5 تلال لبنانية سيطر عليها خلال الحرب الأخيرة.</p>

<p>وتشترط إسرائيل نزع سلاح حزب الله وسيطرة الجيش اللبناني على المنطقة الحدودية للانسحاب، بينما يعتبر حزب الله أن التخلي عن السلاح تسليمًا لإسرائيل، مؤكدًا أن تل أبيب لن تلتزم بتعهداتها. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 20 Sep 2025 16:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758375131764750</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
