<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sat, 08 Nov 2025 10:30:12 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 08 Nov 2025 08:30:12 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>أزمة ٢٠٠٨ المالية الممتدة - حين انفجر القرن  فى بدايته | مع محمد نعيم</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=pIDTM-dhVA4</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/pIDTM-dhVA4?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أزمة ٢٠٠٨ المالية الممتدة - حين انفجر القرن  فى بدايته | مع محمد نعيم</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 06 Nov 2025 21:01:00 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762457530495537</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| آخر برلمانات السيسي.. وفوز ممداني.. وخسائر صادراتنا الزراعية</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=0Nb0uIsH7w0</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/0Nb0uIsH7w0?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| آخر برلمانات السيسي.. وفوز ممداني.. وخسائر صادراتنا الزراعية</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 06 Nov 2025 17:24:52 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762446727089292</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| مين الوزير إللي لازم يستعد لرجوعك؟ مع محمد فؤاد (موسم 3 - حلقة 7)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=GLLOcsMyQjk</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/GLLOcsMyQjk?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| مين الوزير إللي لازم يستعد لرجوعك؟ مع محمد فؤاد (موسم 3 - حلقة 7)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 05 Nov 2025 20:00:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762365728260908</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رحلة الإنترنت من الحرية إلى الاحتكار | حوار مع محمد الطاهر في جمهورية الشعب</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=HLxB73csBAs</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/HLxB73csBAs?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">رحلة الإنترنت من الحرية إلى الاحتكار | حوار مع محمد الطاهر في جمهورية الشعب</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 03 Nov 2025 23:13:48 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762209126542450</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| استفدنا إيه من &quot;كوتا&quot; النساء في البرلمان؟ مع نشوى الديب (موسم 3 - حلقة 6)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=244rvdJuyx0</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/244rvdJuyx0?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| استفدنا إيه من &quot;كوتا&quot; النساء في البرلمان؟ مع نشوى الديب (موسم 3 - حلقة 6)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 03 Nov 2025 20:00:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762198327382309</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أزمة الصحافة.. ما بعد الاعتراف</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28140</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/newsrestriction.jpg.webp?itok=fhwdAbnZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/newsrestriction.jpg.webp?itok=fhwdAbnZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مساحات الحرية والاستقلال التي أتاحتها ثورة يناير قبل أكثر من عشر سنوات منحت الإعلام قدرًا من التأثير والجاذبية، لكن السلطة الجديدة سرعان ما ضاق صدرها بما اعتبرته "انفلاتًا إعلاميًا"، بدعوى تأثيره السلبي على الحرب التي تخوضها الدولة ضد الإرهاب، ففرضت قيودًا على منصاته.</p>

<p>فقدَ الإعلام وبشكل تدريجي تأثيره وجاذبيته، حتى صار عاجزًا عن إيصال رسائل الدولة للجمهور، وهو ما دفع السلطة إلى التأفف من ضعفه وفشله في الترويج لسياساتها وإنجازاتها، ظهر هذا في تصريح الرئيس عبد الفتاح السيسي الذي <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/495094">غبط</a> فيه الرئيس الراحل جمال عبد الناصر على إعلامه.</p>

<h2>تقييد وارتباك</h2>

<p>هكذا، ظل المسؤولون خلال العقد الماضي، يفعلون الشيء وعكسه، يتحدثون عن تراجع الإعلام المصري وفشله في دعم أجندة السلطة ومواقفها، ثم يبررون حصاره بدعوى أن الدولة كانت في مواجهة عنيفة مع جماعات الإرهاب، وهو ما يستدعي التدخل حتى لا يتسبب الإعلام في <a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/3/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7%D8%AF%D9%81-%D9%88%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%85-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%88%D8%B9%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85%D9%8B%D8%A7/6798340">إثارة البلبلة</a> عبر نشر معلومات مغلوطة أو آراء وتحليلات مضللة، باعتبار المعركة الإعلامية جزءًا من المعركة الأمنية.</p>

<blockquote>
<p>الانتصار على الإرهاب لم ينعكس على حرية الإعلام</p>
</blockquote>

<p>من جهة أخرى، ظنت السلطة خلال تلك الفترة أن "وضع الأمور تحت السيطرة" وفرض "الرقابة والتوجيه" كافيان لحماية المجال الإعلامي من "الفوضى التي ضربته إثر ضخ أطراف خارجية مليارات الدولارات في سوق الإعلام المصري بهدف ضرب استقرار الدولة"، حسب ما صرح به مسؤول سابق لكاتب السطور.</p>

<p>ورغم أن الرئيس السيسي <a href="https://asharq.com/politics/48221/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D9%84%D9%86-%D9%86%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D8%A5%D9%84%D8%A7/">أعلن</a> قبل ثلاثة أعوام انتصار الدولة في حربها على الإرهاب، فإن ذلك لم ينعكس على تعامل الدولة مع وسائل الإعلام التي هجرها الجمهور ليتجه إلى بدائل أكثر تنوعًا وموثوقية.</p>

<h2>اعتراف مجاني</h2>

<p>مؤخرًا، اعترفت السلطة بوجود أزمة كبيرة في المنظومة الإعلامية. هذا الاعتراف وإن كان متأخرًا لكنه قد يضعنا على أول طريق العلاج، لا سيما إذا جرى تشخيص الخلل وتحديد أسباب القصور بصورة مهنية.</p>

<p>كان لافتًا أن <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news1082025/">يدعو</a> الرئيس السيسي رؤساء الهيئات الإعلامية إلى العمل على فتح وسائل الإعلام أمام مختلف الآراء، بما يرسخ مبدأ "الرأي والرأي الآخر" ويعزز التعددية والانفتاح الفكري. وهي دعوة تعني ضمنًا أن المرحلة الماضية شهدت حجبًا ومنعًا وتغييبًا متعمدًا لـ"الرأي الآخر"، وهو ما انعكس سلبًا على أداء المنظومة الإعلامية.</p>

<blockquote>
<p>الحكومات التي تتحرى الشفافية في أدائها لا تخفي معلومة</p>
</blockquote>

<p>فتحت تلك الدعوة باب الأمل في أن السلطة أدركت أن استمرار الإنكار لم يعد ممكنًا، وأن الإعلام الخاضع للسيطرة لا يلبي شغف الناس في المعرفة وهو ما يُفقده القدرة على التأثير.</p>

<p>لكن هل يعني هذا الاعتراف أن السلطة أدركت أن منع الصحافة من القيام بدورها في مراقبة أعمال الحكام وكيلًا عن المحكومين، يفتح أبواب الفساد على مصراعيه؟ فالحكومات التي تتحرى الشفافية في أدائها، لا تخفي معلومة ولا تمنع خبرًا ولا تنزعج من رأي.</p>

<p>وهل يعني هذا الاعتراف أن السلطة أيقنت أن ما تحجبه من أخبار وآراء يصل إلى الجمهور عبر منصات أخرى تتبنى توجهات وسياسات قد تستهدف بعضها مصالح الدولة وأمنها القومي.</p>

<h2>العلاج بالحرية</h2>

<p>قدرة الإعلام المصري على استعادة جمهوره تكمن في أدائه لواجبه دون وصاية أو رقابة، فكلما اتسع هامش الحرية وتحسنت البيئة المحيطة، ازدادت قدرة الصحفيين على إنتاج محتوى قادر على المنافسة، والعكس صحيح؛ فالجمهور لن يُقبِل على صحف أو قنوات تصنع محتوى يبتغي رضا السلطة ويشتري ودها.</p>

<p>بعد الاعتراف وتشخيص الخلل، يأتي الدور على وضع "روشتة العلاج" التي تعيد لمنصات الصحافة مصداقيتها وجاذبيتها، ما يجعلها قادرة على استرداد جمهورها. والبداية يجب أن تكون بإعادة النظر في البيئة السياسية والتشريعية التي فرضت قيودًا على صناعة الصحافة، وأن تعمل السلطة على تحويل المقاصد الدستورية إلى واقع ملموس.</p>

<p>فلا يجوز أن <a href="https://www.parlmany.com/News/2/561107/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%86%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%89-%D9%81%D9%89">يحظر</a> الدستور الذي أُقر منذ أكثر من عشر سنوات الحبس في قضايا النشر، بينما تظل المنظومة التشريعية تتضمن نصوصًا تسلط سيف الحبس على رقاب الصحفيين.</p>

<blockquote>
<p>الصحافة ليست خصمًا للسلطة ولا منافسًا لها بل قناة اتصال مع المجتمع</p>
</blockquote>

<p>ولا يجوز أن ينص الدستور على حظر الرقابة على الصحف ووسائل الإعلام إلا في حالتي الحرب والتعبئة العامة، ثم تُشرعن الرقابة وتُضمّن في قانون من المفترض أنه وُضع لتنظيم الصحافة والإعلام.</p>

<p>ولا يجوز أن يلزم الدستور الدولة بإصدار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="12dd99d1-86ac-44c5-a515-eeee8fa50fab" href="https://almanassa.com/news/11500" title='تأجيل "حرية تداول المعلومات" في الحوار الوطني بسبب الطقس '>قانون ينظم حرية تداول المعلومات</a>، ويستمر تجاهل هذا الإلزام من مجلس النواب طوال دورات انعقاد متتالية.</p>

<p>المطلوب الآن لو حسنت النوايا، التوافق بين أطراف المنظومة على أجندة إصلاح تشريعي شامل تعيد تعريف العلاقة بين الدولة والصحافة على أساس من الثقة لا الوصاية، فالرقابة لا تمنع الشائعات، وإغلاق النوافذ وفرض القيود يدفعان الجمهور إلى التمسك ببدائل قد تكون سببًا في تضليله وخداعه بما تقدمه من محتوى جاذب لكنه محمل بأفكار يسعى أصحابها إلى ترسيخها بشكل ناعم في وجدان الناس.</p>

<p>الصحافة ليست خصمًا للسلطة ولا منافسًا لها، بل قناة اتصال بين الدولة والمجتمع، مهمتها أن تراقب وتقيم وتفسر وتنتقد، لا أن تبرر وتروج، تنقل آلام الناس وآمالها إلى دوائر صنع القرار.</p>

<p>استعادة هذه الوظيفة لن تتحقق إلا بعودة الثقة المتبادلة، فالدولة بحاجة إلى إعلام قوي وفاعل وحر، فبدونه تفقد بوصلتها وتُحرم من القناة التي تتعرف من خلالها على نبض الناس واتجاهات الرأي العام.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ed9f3491-da0e-4ad2-9343-82e961bcf15f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4400" role="article" about="/stories/4400" data-sanitized-id="node-4400" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4400" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4400" data-ph-capture-attribute-link-title="حرية الصحافة في مصر: صحفيون في السجون ومواقع محجوبة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حرية الصحافة في مصر: صحفيون في السجون ومواقع محجوبة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لن تتمكن الدولة من تحقيق أي تقدم أو إنجاز حقيقي، أو مواجهة التحديات التي تحيط بها من كل جانب دون صحافة تقوم بواجبها الأساسي، ولن يتحقق ذلك إلا بإعادة النظر في كل ما جرى في هذا الملف خلال العقد الماضي.</p>

<p>يخشى البعض أن يكون اعتراف الدولة بأزمة الصحافة مجرد لحظة عابرة، ثم لا نلبث أن نعود مجددًا إلى حالة الإنكار التي أوصلتنا إلى هذه النقطة، لنواصل الدوران في متاهة الثقة المفقودة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-deb6c05e413a457dd460d2ad27b616d7691ae5ed8069995c95716f07f8636252">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 03 Nov 2025 15:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762176737397099</guid>
		</item>
		<item>
			<title>“كفى عبثًا”.. أولياء أمور يقودون دعوات إضراب احتجاجًا على سياسات التعليم في مصر</title>
			<link>https://zawia3.com/edu-5/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>أولياء الأمور</category>
			<category>إضراب التعليم نوفمبر 2025</category>
			<category>إضراب المدارس في مصر</category>
			<category>احتجاجات تعليمية</category>
			<category>التعليم الحكومي</category>
			<category>المناهج الجديدة</category>
			<category>تقييمات التعليم</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>سياسات التعليم في مصر</category>
			<category>عجز المعلمين</category>
			<category>مشاكل التعليم المصري</category>
			<category>معلمون مصر</category>
			<category>وزارة التربية والتعليم</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>تشهد منصات التواصل الاجتماعي في مصر، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BUMokS3V1/?mibextid=wwXIfr"><span>حملة</span></a><span> إلكترونية نشطة تدعو إلى إضرابٍ عن التعليم ابتداءً من 1 نوفمبر 2025، احتجاجًا على ما يصفه طلاب وأولياء أمور ومعلمين بأزمات متفاقمة في النظام التعليمي، وتأتي هذه الدعوات كاحتجاج على مما وصفوه بصعوبة المناهج الدراسية، وضغط التقييمات الأسبوعية، وارتفاع أسعار الكتب الدراسية والدروس الخصوصية، إلى جانب نقص الوقت المخصص للمذاكرة، مما ينعكس سلبًا على الطلاب والأسر. </span></p>
<p><span> تترافق الحملة مع مطالب بإقالة وزير التربية والتعليم، محمد عبد اللطيف، وتخفيف المناهج، وتتركز الأسباب الرئيسية وراء </span><a href="https://x.com/hashtag/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8_%D8%B9%D9%86_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85_%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1_%D9%85%D9%86_%D8%A3%D9%88%D9%84_%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1?t=uIatojs1YPDoT7qIw8ddNQ&amp;s=09"><span>دعوات</span></a><span> الإضراب حول شكاوى التلاميذ وذويهم من الضغط النفسي الناتج عن كثرة التقييمات والواجبات، وضياعِ وقت الحصص في الامتحانات بدلًا من التعليم الفعلي، فضلًا عن ارتفاع تكاليف التعليم. </span></p>
<p><span>وانتشرت عبر مواقع التواصل مجموعةٌ من الوسوم البارزة مثل: (</span><a href="https://x.com/hashtag/%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A9_%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9_%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85?t=6NY17Xw2VYDow6DvQGBHPw&amp;s=09"><span>#إقالة_وزير_التربية_والتعليم</span></a><span>، </span><a href="https://x.com/hashtag/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8_%D8%B9%D9%86_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85_%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1_%D9%85%D9%86_%D8%A3%D9%88%D9%84_%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1?t=uIatojs1YPDoT7qIw8ddNQ&amp;s=09"><span>#إضراب_عن_التعليم_ابتداء_من_اول_نوفمبر</span></a><span>، </span><a href="https://x.com/hashtag/%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A7%D8%AA_%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9%D9%8A%D8%A9?t=m5KdU8BBwMeRyZpZybinrQ&amp;s=09"><span>#لا_للتقيمات</span></a><span>، </span><a href="https://x.com/hashtag/%D8%AA%D8%AE%D9%81%D9%8A%D9%81_%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%87%D8%AC?t=5jaxHYm-iPwrCCluZtRUIw&amp;s=09"><span>#تخفيف_المناهج</span></a><span>، </span><a href="https://x.com/hashtag/%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A7%D8%AA_%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9%D9%8A%D8%A9?t=m5KdU8BBwMeRyZpZybinrQ&amp;s=09"><span>#إلغاء_التقيمات_الأسبوعية</span></a><span>، </span><a href="https://x.com/hashtag/%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1_%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D8%AA_%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%A1_%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%81%D9%8A_%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%89?t=nHYxyNqW_CBU_d33B04x2g&amp;s=09"><span>#إلغاء_واجبات_الاداء_الصفي_والمنزلى</span></a><span>)، ويستخدمها ناشطون وأولياء أمور وطلابٌ لحشد التأييد ومطالبة الحكومة بالاستجابة لمطالبهم، داعين إلى أن يكون الإضراب مفتوحًا ابتداءً من أول نوفمبر الجاري وحتى تلبية المطالب.</span></p>
<p><span>تحكي </span><b>ملك أدهم</b><span>، وهي والدة تلميذ وتلميذة يدرسون في المرحلتين الإعدادية والثانوية العامة، إن الأسر المصرية تعاني من ضغوط شديدة بسبب النظام التعليمي الحالي، إذ أن الطلاب يفقدون القدرة على التركيز والراحة بسبب ضيق الوقت وتراكم الواجبات اليومية والتقييمات المتكررة التي ترهق الطلاب وأولياء الأمور معًا، مشيرةً إلى أن الأمهات يتحملن عبئًا مضاعفًا، إذ يشاركن أبناءهن المذاكرة رغم مسؤولياتهن المنزلية. </span></p>
<p><span>وتنتقد الأم، التي انضمت إلى دعوات الإضراب، تراجع الاهتمام بالأنشطة المدرسية مثل الرياضة والموسيقى والرسم، مطالبةً وزارةَ التربية والتعليم بتخفيف المناهج وتقليل التقييمات الأسبوعية ومنح الطلاب فرصة حقيقية للمذاكرة والراحة وممارسة الرياضة وأنشطتهم الطبيعية، معربة عن أسفها لما وصفته بانهيار طموحات الأسر والطلاب تحت ضغط المناهج، إذ بات هدفهم من التعليم هو “النجاح فقط”.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “يجب على وزارة التربية والتعليم الاستماع إلى أصوات أولياء الأمور والطلاب والمعلمين باعتبارهم الأقدر على تشخيص مشكلات التعليم، المسؤولين في الوزارة يتخذون قراراتٍ دون التشاور مع المعنيين الحقيقيين، أطفالنا يتعرضون للقهر التعليمي ونحن أولياء الأمور نتشارك معهم القهر، الأمر الذي يسبب ضغوط نفسية داخل البيوت المصرية”، مؤكدةً أن بعض الطلاب، ومنهم نجلها في الصف الثالث الثانوي، أصيبوا بالاكتئاب من فرط الضغط الدراسي وتراكم المعلومات.</span></p>
<p><span>وتشير إلى أن نجلها في الثانوية العامة تعلّم في ظل النظام القديم الذي وصفته بأنه أكثر توازنًا وعدالة من النظام الحالي، موضحةً أنه كان قادرًا على الجمع بين المذاكرة والأنشطة الرياضية والدروس الخصوصية دون إرهاق أو ضغط نفسي، أما النظام الجديد، فقد أفسد هذا التوازن وأدى إلى فقدان الطلاب طاقتهم واهتمامهم، بحسب قولها، لافتة إلى أن ابنتها التي تدرس بالمرحلة الإعدادية تضطر أحيانًا لتناول طعامها أثناء المذاكرة لتلحق بالكم الكبير من الواجبات، وتظل تدرس حتى منتصف الليل.</span></p>
<p><span>وتنتقد ملك ما وصفته بالتطبيق “الناقص” للنظام التعليمي العالمي، موضحة أن الوزارة نقلت المناهج دون توفير مقوماتها من معلمين مؤهلين ومدارس مجهزة ونظام تقييم متكامل، مشيرة إلى أن مادة تكنولوجيا المعلومات تُدرَّس نظريًا دون تطبيق عملي، منتقدة طريقة تعامل بعض المعلمين مع الطلاب، مؤكدة أن الضغط النفسي الممارس عليهم داخل الفصول خلق كراهية لدى الأطفال تجاه المدرسة.</span></p>
<p><span>ويعتقد</span><b> إيهاب السواح</b><span>، ولي أمر تلميذة في المرحلة الابتدائية، إن نظام التعليم الحالي يعد صعبًا جدًا بالنسبة للأطفال في هذا السن الصغير، مؤكدًا أن الضغط اليومي الذي يتعرض له التلاميذ أصبح فوق طاقتهم وطاقة أسرهم.</span></p>
<p><span>ويوضح لـ”زاوية ثالثة”، أن يوم الطفل يبدأ منذ الصباح الباكر بالذهاب إلى المدرسة، ثم متابعة الدروس الخصوصية بعد العودة، قبل أن ينجز واجباته المدرسية دون أن يجد وقتًا للمذاكرة الفعلية أو الفهم، متابعًا: “اليوم الدراسي بات يتكرر على نفس الوتيرة يومًا بعد يوم، دون راحة أو تجديد، وهذا النظام المرهق لا يؤثر على الأطفال وحدهم، بل يسبب أيضًا عبئًا نفسيًا وجسديًا على الأسر التي تشارك أبناءها هذا المجهود المستمر”.</span></p>
<p><span>ويطالب السواح بتخفيف المناهج الدراسية والتقويمات المستمرة، مقترحًا أن تجرى التقييمات مرة واحدة في الشهر بدلًا من كل أسبوع، لأن النظام الحالي يشكل ضغطًا كبيرًا على التلاميذ والمعلمين في آن واحد.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك، دعا إلى إعادة النظر في نظام الغياب، لأن كثير من الأطفال يضطرون إلى التغيب بسبب المرض، وأن إجبارهم على الحضور في تلك الحالات يعد خطرًا على صحتهم وصحة زملائهم، لاحتمال نقل العدوى بينهم، مؤكدًا أن هذه المطالب بسيطة وسهلة التنفيذ، وأن تطبيقها سيخفف كثيرًا من معاناة الأسر والأطفال، ويسهم في تحسين بيئة التعليم وجودته.</span></p>
<blockquote><p>في المقابل، نفت وزارة التربية والتعليم صدور أي قرار رسميّ بتخفيف المناهج اعتبارًا من نوفمبر 2025، مؤكدةً في <a href="https://www.tahiamasr.com/991345?utm_campaign=nabdapp.com&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=nabdapp.com&amp;ocid=Nabd_App">تصريحات</a> نقلتها وسائل إعلام محلية، أن ما يُتداول عبر الإنترنت لا أساس له من الصحة، وأن أي تغييراتٍ في المناهج أو جداول الدراسة سيُعلن عنها رسميًا.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/edu-4/#:~:text=%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%B6%20%D8%A3%D9%86%20%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%91%D9%85%20%D9%87%D8%B0%D9%87,%D8%A8%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9%20%D8%A3%D8%B6%D8%B9%D8%A7%D9%81%20%D8%B3%D8%B9%D8%B1%D9%87%D8%A7%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AA."><b>الأعباء أولًا، والتعليم لاحقًا.. عام دراسي جديد بقرارات صادمة لأهالي “التجريبية والدولية”</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>المعلمون يشاركون الأعباء</b></h1>
<p><span>الاستياء من أوضاع المدارس والأزمات التي تعصف بالمنظومة التعليمية، لم يقتصر فقط على قطاع واسع من التلاميذ وذويهم، بل امتد ليشمل الكثير من المعلمين والمعلمات؛ إذ تكشف</span><b> دينا العبد</b><span>، وهي معلمة في مدرسة ثانوي صناعي بنات بمحافظة المنيا، عن أن الأوضاع داخل المدارس الفنية وصلت إلى مستوى متدنٍ وغير مسبوق، مؤكدةً أن التعليم الفني “ينهار فعليًا” بسبب غياب الانضباط، وضعف المستوى الدراسي للتلاميذ، وسوء الإدارة، وغياب الدعم المادي والمعنوي لكلٍّ من التلاميذ والمعلمين على حدٍّ سواءٍ.</span></p>
<p><span>وتؤكد أن المناهج الجديدة المعروفة باسم </span><b>“نظام الجدارات”</b><span> فاقمت الأزمة، لأنها تتضمن متطلباتٍ مادية لا تراعي ظروف الطالبات، إذ تُلزم كل طالبة بشراء أدوات وخامات مستمرة للتدريب العملي في تخصصات الملابس أو الزخرفة أو الحاسب الآلي، محملة ذويهم أعباءًا مادية في ظل الظروف الاقتصادية الطاحنة. </span></p>
<p><span>وتقول لـ”زاوية ثالثة”: “الطالبات والطلاب في التعليم الفني التحقوا بتلك المدارس لأن أسرهم لا تملك تكلفة الدروس الخصوصية في الثانوية العامة، فكيف نطالبهم كل أسبوع بشراء خيوطٍ وأقمشةٍ وأدواتٍ جديدة؟، لهذا كثير من طالباتي يضطررن إلى التغيب أو التحويل إلى نظام المنازل بسبب عدم قدرتهن على الوفاء بتلك التكاليف”.</span></p>
<p><span>وتُبيّن المعلمة أنها وزميلاتها يتحملن عبئًا إضافيًا يتمثل في إعداد كتب التقييمات وملفات إلكترونية لكل طالبة، كون أغلبهن لا يجيدن الكتابة، مشيرة إلى أن بعض المدارس سلّمت المعلمات كتب تقييم فارغة ليملأنها بأيديهن نيابة عن الطالبات، مضيفة: “يُطلب منا كتابة تقييمٍ خالٍ من الأخطاء، بينما الطالبة لا تعرف كيف تكتب اسمها، فكيف يكون ذلك تعليمًا؟”.</span></p>
<p><span>تشير كذلك إلى العجز في عدد المعلمين ورفض الموجّهين لإرسال مدرسين جدد إلى المدارس الفنية، بحجة أن التعليم الأساسي أولى، وأن المواد الثقافية في الفني ليست ذات أهمية، مما جعل مدارس كاملة بلا معلمي رياضيات أو علوم أزو لغة عربية، ويجري الاكتفاء بحصص احتياط أو مدرسٍ واحد يغطي أكثر من مدرسة، بينما تتحول الورش إلى عبء مادي جديد دون فائدة حقيقية، بينما تُهمَل المواد الثقافية تمامًا، ما يجعل العملية التعليمية “صوريةً لا أكثر”، مؤكدة أن التعليم الفني يُعامل باعتباره قطاعًا مهمشًا داخل الوزارة، حيث لا تُرسل إليه الكوادر الكافية ولا يحظى بالاهتمام الإداري أو الميداني.</span></p>
<p><span>وتنتقد العبد نظام التقييم اليومي المفروض على المعلمين، مشيرةً إلى أنه يُلزمهم بإجراء تقييمٍ مستمر لكل طالب يوميًا في فصل يضم نحو خمسين طالبًا، مما يجعلهم غير قادرين على الشرح أو المتابعة، مضيفة: “نقضي اليوم في التقييم والحضور والانصراف، ولا نجد وقتًا للتدريس الفعلي.”</span></p>
<p><span>وفي ما يتعلق بدعوات الإضراب، قالت إن كثيرًا من المعلمين يؤيدونها ضمنيًا، خصوصًا الذين يُدرّسون لتلاميذ المرحلة الابتدائية، لأنهم يعانون من ضغطٍ مشابهٍ في التقييمات اليومية وتعدد المهام، لكنها ترى أن الحل ليس في الإضراب، بل في أن “ينزل المسؤولون بأنفسهم إلى المدارس ليروا الواقع الحقيقي وأن الإصلاح لن يتحقق إلا من خلال رؤية واقعية تراعي قدرات الطلاب المادية ومستوى تأهيلهم، وتعيد الاعتبار للأنشطة والمعلمين”، مشيرة إلى أن المدارس تحولت إلى بيئة جافة تفتقر لأي جانب ترفيهي أو تربوي، وأن حتى حصص التربية الرياضية تقلصت إلى حصة واحدة أسبوعيًا رغم أن كل فصل يفترض أن يحصل على ثلاثٍ أو أربع حصص.</span></p>
<blockquote><p>وكان الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، <a href="https://almalnews.com/2078497/%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%85-%D9%84%D9%83%D9%84-28-%D8%AA%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%B0-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%8A-2024/">كشف</a> في أكتوبر الماضي، أن إجمالي عدد التلاميذ في مصر، للعام الدراسي 2024/2025، سجّل نحو 28.9 مليون تلميذ في مرحلة التعليم قبل الجامعي، وتوزع هؤلاء التلاميذ على النحو التالي: 23.734 مليون تلميذ في التعليم العام، 2.1 مليون تلميذ في التعليم الفني، و 3.101 مليون تلميذ في التعليم الأزهري.</p>
<p>فيما بلغ عدد المعلمين بالتعليم قبل الجامعي (عام – فني – أزهر) 1.034 مليون معلم خلال العام الدراسي (2024 / 2025)، يقومون بالتدريس لعدد 28.9 مليون تلميذ، بينهم 798.4 ألف معلم يدرّسون لـ 23.734 مليون تلميذ في التعليم العام، مقابل 110.9 ألف معلم يدرّسون لـ 2.1 مليون تلميذ في التعليم الفني، ونحو 124.5 ألف معلم يدرّسون لـ 3.101 مليون تلميذ، في التعليم الأزهري، وبلغ عدد المعلمين في التعليم الابتدائي 468.3 ألف معلم، ونحو 252.9 ألف معلم في التعليم الإعدادي، ووصل عدد المعلمين في التعليم الثانوي إلى 114.1 ألف معلم.</p>
<p> </p></blockquote>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/education/"><b>“حضانات المساجد”.. خطوة لسد الفجوة التعليمية أم بداية لفرز مجتمعي؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
غضب الشارع التعليمي</b></h1>
<p><span>توضح </span><b>فاطمة فتحي</b><span>، مؤسسة مبادرة تعليم بلا حدود، أن أزمة المناهج الدراسية في مصر ممتدة منذ إطلاق المنظومة التعليمية الجديدة عام 2018، مؤكدةً أن المشكلات الحالية ليست وليدة اللحظة، بل نتيجة تراكماتٍ لم تتم معالجتها منذ سنوات، لن وزيرَي التعليم السابقَين طارق شوقي ورضا حجازي، كانا أكثر تفاعلًا مع أولياء الأمور، بينما يفتقر الوزير الحالي محمد عبد اللطيف للتواصل، ما زاد من احتقان الشارع التربوي وتصاعد الدعوات إلى الإضراب عن الذهاب للمدارس.</span></p>
<p><span>وتُبيّن أن أصل الأزمة بدأ مع تصريحاتٍ سابقة لوزير التعليم الأسبق الدكتور طارق شوقي، الذي أقر بأن المناهج مستوردة وتضم محتوى يفوق قدرات الأطفال المصريين، مما دفع الوزارة حينها إلى تقليص بعض الدروس، غير أن المناهج الجديدة عادت لتصبح أكثر صعوبةً في السنوات الأخيرة، مع تغييراتٍ متكررةٍ أربكت الطلاب والمعلمين على حدٍّ سواء، مشيرة إلى أن الوزير الحالي ركّز على إعادة الطلاب إلى المدارس دون توفير المقومات اللازمة لذلك، بينما التلاميذ يعانون من ضغط هائل بسبب كثافة المناهج، وتعدد التقييمات الأسبوعية والشهرية، وصعوبة المواد، في وقت لم تُسد فيه أزمة العجز في أعداد المعلمين بشكلٍ كامل. </span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “الطلاب يعودون إلى منازلهم منهكين، غير قادرين على استكمال واجباتهم، لأن الحصص قصيرة، والفصول مكتظة، والمناهج تتضمن وحداتٍ تحتوي على عددٍ كبير من الدروس يتجاوز طاقة الأطفال، ما جعلهم يعتمدون على الشرح من الأهل أو الدروس الخصوصية، طفلاي التوأمان يدرسان في المنظومة الجديدة ويعانيان أيضًا من ثقل المناهج وطول اليوم الدراسي.. الطالب فقد القدرة على الفهم أو التحليل، وبات يعتمد على التلقين، وتحويل الامتحانات من نظام الاختيار المتعدد إلى الأسئلة المقالية، يدل على غياب الرؤية الواضحة لإدارة الملف التعليمي”.</span></p>
<p><span>وتتساءل مؤسسة المبادرة: “كيف يمكن الحديث عن رؤية مصر 2030 للتعليم، بينما تتغير المناهج مع كل وزير؟”، مشيرةً إلى أن ما يجري ليس تعديلًا بل تغييرًا جذريًا متكررًا يفقد المنظومة الاستقرار، وأن الوزير الحالي لا يستمع إلى مطالب أولياء الأمور ولا إلى مجالس الأمناء، وهو ما زاد من غضب الشارع التعليمي.</span></p>
<p><span>وتضيف: “القرارات الخاصة بتقليل الكثافات داخل الفصول نُفذت بشكلٍ عكسي، إذ جرى نقل طلابٍ بين مدارس بعيدةٍ عن مناطق سكنهم، ما اضطر الأسر إلى تحمل نفقات المواصلات اليومية”، لافتة إلى أن غياب الأنشطة المدرسية يمثل جانبًا خطيرًا من الأزمة، إذ أُلغيت حصصها لسد العجز في المواد الأساسية، مما أفقد الطلاب متنفسهم وأدى إلى زيادة السلوك العدواني بينهم.</span></p>
<p><span>وتحكي فاطمة، التي تعمل مدرسة تربية فنية، عن الأعباء الإدارية المفروضة على المعلمين، إذ أن الحصة لا تتجاوز 35 دقيقة، وهي مدةٌ لا تكفي للشرح أو متابعة التقييمات في فصولٍ تضم ما بين 45 و50 طالبًا، مما يجعل المدرسين غير قادرين على أداء عملهم بالكفاءة المطلوبة، موضحة أنه حتى مواد النشاط، مثل التربية الفنية، أصبحت تُدرَّس بشكلٍ نظري دون ممارسة فعلية بسبب ضيق الوقت.</span></p>
<p><span>كذلك تنتقد القرارات الخاصة بزيادة أسعار المصروفات والكتب الدراسية، مؤكدةً أن بعض المدارس أجبرت أولياء الأمور على سداد المصروفات كاملة دفعةً واحدةً لإتمام استمارة الإعدادية، في وقتٍ تعاني فيه معظم الأسر من ضيقٍ مالي، موضحة أن أسعار كتب اللغات تضاعفت، وأن كثيرًا من الأسر التي تضم أكثر من طفل في مدارس تجريبية باتت غير قادرة على توفير المستلزمات الدراسية، مشيرة إلى أن الاضطراب طال كذلك مسألة الزي المدرسي، إذ فرضت بعض المدارس ألوانًا جديدة غير متوفرة في الأسواق وأجبرت الأسر على شرائها من المدرسة، مما زاد من الأعباء المالية على أولياء الأمور، في وقتٍ تعاني فيه البلاد من ارتفاع الأسعار وصعوبة المعيشة.</span></p>
<p><span>وتختتم فاطمة فتحي حديثها معنا، مؤكدة على أن الدعوات إلى الإضراب في الأول من نوفمبر تعبّر عن غضبٍ مجتمعيٍّ واسع من طريقة إدارة المنظومة التعليمية، وليس مجرد احتجاجٍ على المناهج وحدها، محذرةً من أن تجاهل الوزارة لمطالب أولياء الأمور والمعلمين قد يؤدي إلى مزيدٍ من الاحتقان، داعيةً إلى فتح حوارٍ حقيقيٍّ مع جميع الأطراف قبل فوات الأوان.</span></p>
<blockquote><p>وقبيل انطلاق العام الدراسي تصاعد الغضب بين أولياء الأمور بسبب ارتفاع <a href="https://zawia3.com/edu-4/#:~:text=%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%B6%20%D8%A3%D9%86%20%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%91%D9%85%20%D9%87%D8%B0%D9%87,%D8%A8%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9%20%D8%A3%D8%B6%D8%B9%D8%A7%D9%81%20%D8%B3%D8%B9%D8%B1%D9%87%D8%A7%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AA.">أسعار</a> المصروفات الدراسية والكتب للمدارس الرسمية للغات والرسمية المتميزة للغات للعام الدراسي 2025/2026، والتي تراوحت بين 1875 جنيهًا لمرحلة رياض الأطفال و2950 جنيهًا للصف الثالث الإعدادي، فيما تراوحت أسعار الكتب الدراسية بين 820 و830 جنيهًا لرياض الأطفال، و1030 إلى 1230 جنيهًا للمرحلة الابتدائية، وتصل إلى 1755 جنيهًا في الصف الثالث الإعدادي.</p>
<p>وفيما بلغ <a href="https://zawia3.com/edu-4/#:~:text=%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%B6%20%D8%A3%D9%86%20%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%91%D9%85%20%D9%87%D8%B0%D9%87,%D8%A8%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9%20%D8%A3%D8%B6%D8%B9%D8%A7%D9%81%20%D8%B3%D8%B9%D8%B1%D9%87%D8%A7%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AA.">إجمالي</a> المصروفات لرياض الأطفال في المدارس الرسمية المتميزة للغات 3477.41 جنيهًا، وارتفع الإجمالي في الصفوف من الأول إلى الثالث الابتدائي إلى 4190.51 جنيهًا، ومن الرابع إلى السادس إلى 4490.51 جنيهًا، وفي المرحلة الإعدادية إلى نحو 5173.61 جنيهًا للصفين الأول والثاني و4973.61 جنيهًا للصف الثالث، مع أسعار كتب تراوحت بين 1400 و1500 جنيه.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/bachelor/"><b>البكالوريا: تطوير للثانوية العامة أم نهاية لعصر التعليم المجاني؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>البيئة التعليمية غير مُهيئة للمناهج </b></h1>
<p><span>يرى الدكتور </span><b>محمد خليل</b><span>، الاستشاري التعليمي والتربوي، أن المناهج الدراسيّة الحديثة شهدت تطورًا ملحوظًا نحو الأفضل، إذ باتت تركز على الفهم والتحليل المنطقي أكثر من الحفظ والتلقين، غير أن هذا التغيير الجذري صاحبه عدد من التحديات في بدايات تطبيقه، خصوصًا لدى أولياء الأمور والطلاب والمعلمين على حد سواء.</span></p>
<p><span>ويوضح خليل لـ”زاوية ثالثة”، أن أبرز الإشكالات الراهنة تتمثل في كثرة الواجبات والتقييمات المدرسيّة، نتيجة الانتقال المفاجئ من نظامٍ تعليميٍ تقليديٍ قائمٍ على الحفظ وواجباتٍ محدودةٍ، إلى نظامٍ حديثٍ يفرض كمًّا كبيرًا من المهام اليوميّة، مشيرًا إلى أن هذا التغيير خلق حالةً من الاستياء العام، إذ يشعر المعلمون بالضغط بسبب عدم التوازن بين حجم المحتوى الدراسي وعدد الواجبات، فيما يجد الأهالي صعوبةً في مواكبة المناهج الجديدة، ما يدفع بعضهم إلى الاستعانة بالذكاء الاصطناعي أو إنجاز الواجبات نيابةً عن أبنائهم لتخفيف الإرهاق عنهم بعد يومٍ دراسي طويل.</span></p>
<p><span>ويؤكد خليل أن الحل لا يكمن في إلغاء التقييمات، بل في تنويع أساليبها وابتكار بدائل أكثر مرونة، مثل المشاريع الجماعية التي يشارك فيها عدد من الطلاب، أو الاختبارات القصيرة عبر الإنترنت باستخدام المنصّات التعليمية الرسمية مثل “بنك المعرفة” ومنصّات وزارة التربية والتعليم.</span></p>
<p><span> ويقترح الخبير التربوي أن يُكتفى للطالب بواجب واحد أسبوعي ذي قيمة تربويّة، بدلًا من تحميله خمسة أو ستة واجبات يوميًّا تُرهقه نفسيًّا وبدنيًّا، دعيًا إلى توظيف التكنولوجيا في عملية التقييم، عبر تطبيقات واختبارات قصيرة لا تتجاوز ثلاث دقائق، مع مراعاة ظروف الطلاب في القرى والمناطق ضعيفة الاتصال بالإنترنت.</span></p>
<p><span>ويضيف: “المناهج الجديدة جيدة من حيث المضمون والتوجه، لكنها تحتاج إلى بعض التنظيم والتخفيف في حجم الواجبات، والتيسير في تطبيقها سيجعل التجربة أكثر نجاحًا واستدامةً”، مؤكدًا أن الهدف هو التنظيم لا الإلغاء، وإيجاد توازن بين متطلبات المنهج وقدرات الطلاب.</span></p>
<p><span>ويُحذّر الخبير من الآثار السلبيّة بعيدة المدى لهذا الضغط المتواصل، والذي قد يؤدي إلى نفور الطالب من المدرسة والنظام التعليمي المحلي، ودفعه إلى البحث عن بدائل في أنظمةٍ أجنبيّةٍ، وهو ما يمثل عبئًا إضافيًّا على الأسر المصريّة.</span></p>
<p><span>فيما تعتبر الدكتورة</span><b> بثينة عبد الرؤوف</b><span>، الخبيرة التربوية، أن الجدل الدائر حاليًا حول المناهج الدراسية والتقييمات ليس جديدًا، وإنما يعود إلى بداية العام الدراسي، كما أن تطبيق نظام التقييمات بدأ منذ العام الماضي، لذا تعتقد أن الدعوات المنتشرة على وسائل التواصل الاجتماعي للإضراب عن الدراسة في الأول من نوفمبر تبدو حملة موجهة، أكثر من كونها رد فعلٍ عفويًّا على الأوضاع التعليمية.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “المشكلة الحقيقية لا تكمن في المنهج ذاته أو في عملية تطويره، وإنما في غياب مراعاة ثقافة الأسرة المصرية عند تطبيق النظام الجديد؛ فالمنهج المطور، لم يعد يعتمد على الحفظ والمذاكرة التقليدية، بل على أداء الأنشطة التفاعلية وتكرار التقييمات القصيرة لتثبيت المعلومة، على غرار النظام الأمريكي، غير أن الأسر المصرية لم تعتد بعد على هذا الأسلوب في التعليم”.</span></p>
<p><span>وتشير الخبيرة التربوية إلى أن أي تطويرٍ في منظومة التعليم محكومٌ بالفشل في حال لم يُمنح الوقت الكافي لاستيعابه من جانب الطلاب والأهالي والمعلمين، موضحةً أن جزءًا كبيرًا من الأزمة يتعلق بظروف المدارس والمعلمين الذين يعانون من تدنّي الرواتب وضعف الإمكانيات، فضلًا عن أن تنفيذ الأنشطة التعليمية يتطلب فتراتٍ زمنيةً طويلة قد لا تتوافر في المدارس الحكومية.</span></p>
<p><span>وتضيف: “المناهج الجديدة قد تكون مطورةً وفقًا للمعايير الدولية، لكن ضعف التدريب على طرق تطبيقها وغياب المساحة الزمنية الكافية للاستفادة منها جعلا التجربة متعثرةً حتى الآن، المشكلة ليست في المحتوى العلمي، بل في البيئة التعليمية التي لم تتهيأ بعد لاستقبال هذا النوع من التطوير”، لافتة إلى أن أولياء الأمور بدورهم يتحملون جزءًا من المسؤولية، إذ ما زالوا متمسكين بثقافةٍ تعليميةٍ تقليديةٍ قائمةٍ على الدروس الخصوصية والحفظ والدرجات النهائية، بدلًا من تنمية مهارات الطفل وقدرته على التعلم الذاتي.</span></p>
<p><span>وتوضح أن ضعف الثقة في المنظومة التعليمية يزيد من تمسك الأسر بالدروس الخصوصية، بسبب ما تشهده بعض المدارس من عجزٍ في أعداد المعلمين، وضيقٍ في المساحات، وممارساتٍ سلبيةٍ من بعض المدرسين الذين يضغطون على الطلاب لدفعهم إلى الدروس الخصوصية، بل ويعاقبون من يرفض ذلك، مشددةً على أن تطوير المناهج خطوةٌ مهمةٌ ومطلوبةٌ، لكنها تحتاج إلى إعدادٍ جيدٍ للمجتمع والمعلمين والمدارس قبل تطبيقها، وأن الإصلاح التعليمي الحقيقي يبدأ من تغيير ثقافة المجتمع تجاه التعليم لا من تغيير المناهج وحدها.</span></p>
<p><span>وعلى النقيض يؤكد الدكتور </span><b>حسن شحاتة</b><span>، أستاذ المناهج وطرق التدريس بكلية التربية بجامعة عين شمس، إن المناهج الدراسية تُبنى وفق معايير تراعي قدرات المتعلمين وميولهم واحتياجاتهم، إلى جانب متطلبات المجتمع ورؤيته المستقبلية، مع الاهتمام بالتقنيات الحديثة وطبيعة المواد الدراسية ومفاهيمها الأساسية وتطبيقاتها الحياتية.</span></p>
<p><span>ويوضح لـ”زاوية ثالثة” أن نظام التقويم الشامل والمستمر للمتعلمين يُعد أداة أساسية للوقوف على مستويات تحصيل الطلاب، بهدف تحديد جوانب القوة وتعزيزها، ومعرفة جوانب الضعف ومعالجتها، وذلك من خلال الامتحانات المستمرة، وممارسة الأنشطة الصفية واللاصفية، والتفاعل المستمر بين المتعلمين والمعلمين، مشددًا على أهمية الانضباط المدرسي في الحضور والانصراف، ودور أولياء الأمور في دعم العملية التعليمية وتحقيق أهدافها.</span></p>
<p><span>ويرى شحاتة إلى أن القضية الأساسية التي تواجه التعليم هي حرص وزارة التربية والتعليم على استعادة دور المدرسة ومحاربة ظاهرة الدروس الخصوصية والكتب الخارجية وغياب الطلاب عن المدارس، وهي مشكلات أدت إلى انتشار الأمية الأبجدية وتخريج طلاب يفتقرون إلى المهارات الأساسية، خصوصًا في مرحلة التعليم الأساسي.</span></p>
<p><span>ويدعو أولياء الأمور إدراك حجم الجهود التي تبذلها الوزارة من أجل تطوير العملية التعليمية، مشيرًا إلى أن الهدف من هذه الجهود هو تخريج جيل جديد من الشباب القادر على التفكير والتحليل والنقد، وتقبل الآخر واحترام ثقافات الشعوب، بما يسهم في بناء الجمهورية الجديدة.</span></p>
<p><span>وتكشف دعوات الإضراب عن التعليم، عن عمق الأزمة التي تعصف بالمنظومة التعليمية في مصر، حيث تتقاطع فيها مشكلات المناهج المكثفة، وضغط التقييمات المستمرة، وغياب الأنشطة، مع أعباء اقتصادية ونفسية تثقل كاهل الأسر والمعلمين والطلاب على حدٍّ سواء. </span></p>
<p><span>وبينما يرى أولياء الأمور والطلاب أن النظام الحالي تجاوز طاقتهم وأفقدهم متعة التعلم، تؤكد وزارة التربية والتعليم أن التطوير ضرورة لمواكبة المستقبل، فيما يشدد خبراء تربويون على أن نجاح أي إصلاح تعليمي مرهون بتهيئة البيئة المدرسية والاجتماعية، وتدريب المعلمين، وإشراك الأسرة في صياغة الحلول.</span></p>
<p><span>ويقف التعليم في مصر عند مفترق طرق؛ فإما أن تنجح الدولة في بناء منظومة تعليمية متوازنة تستجيب لقدرات الطلاب واحتياجاتهم، أو تستمر حالة الاحتقان التي تنذر بمزيدٍ من التدهور في ثقة المجتمع بالمدرسة ودورها. </span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 01 Nov 2025 12:28:32 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762138937650355</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مسيرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا في «الشجاعية».. ونفاد الأدوية ينهي حياة 6 أشخاص في «الشفاء»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/02/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/G4shSXMWkAA2RR1-150x150.jpeg" alt="مسيرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا في «الشجاعية».. ونفاد الأدوية ينهي حياة 6 أشخاص في «الشفاء»" title="مسيرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا في «الشجاعية».. ونفاد الأدوية ينهي حياة 6 أشخاص في «الشفاء»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قتلت نيران مسيرة إسرائيلية، فلسطينيًا، اليوم، في حي الشجاعية، شرقي مدينة غزة في شمالي القطاع، تزامنًا مع وفاة ستة أشخاص في مجمع الشفاء الطبي، غربي المدينة، نتيجة نفاد الأدوية الأساسية ومنع الاحتلال إدخالها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عثرت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، على جثث ثلاثة أسرى إسرائيليين، في شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، حسبما قالت إذاعة الأقصى، موضحة أن إحداها جثة قائد اللواء الجنوبي في فرقة غزة بجيش الاحتلال، أساف حمامي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة إن متوسط عدد الشاحنات التي دخلت القطاع منذ سريان وقف إطلاق النار، بلغ 145 شاحنة يوميًا، من أصل نحو 600 شاحنة يفترض دخولها، فيما طالبت شبكة المنظمات الأهلية في القطاع، اليوم، بفتح معابر القطاع كافة، لإدخال مزيد من المساعدات للسكان المحاصرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل أربعة لبنانيين، ليلة أمس، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارة في مدينة النبطية، جنوبي لبنان، حسبما أفادت وسائل إعلام لبنانية، اليوم، في حين زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أن القتلى الأربعة عناصر في قوة الرضوان، التابعة لتنظيم حزب الله، وبينهم مسؤول الدعم اللوجستي للقوة في جنوبي لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مسيرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا في «الشجاعية».. ونفاد الأدوية ينهي حياة 6 أشخاص في «الشفاء» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتلت نيران مسيرة إسرائيلية، فلسطينيًا، اليوم، في حي الشجاعية، شرقي مدينة غزة في شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/436492"><span>قال</span></a><span> مصدر في المستشفى المعمداني لقناة الجزيرة، استمرارًا لخرق الاحتلال الإسرائيلي اتفاق وقف إطلاق النار، الذي تضمن تكثيف نسف منازل نزح أصحابها، وقصف المناطق الشرقية لمحافظات شمال وجنوب القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135029"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات القطاع، خلال الـ24 ساعة الماضية، سبعة قتلى، بينهم ثلاثة سقطوا قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وانتشلت جثثهم بعده، فيما قُتل الآخرون نتيجة خروقات الاحتلال للاتفاق، والتي أدت كذلك إلى إصابة ستة أشخاص، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7110"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 68 ألفًا و865 قتيلًا، و170 ألفًا و670 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسجل مجمع الشفاء الطبي، في غربي مدينة غزة، وفاة ستة أشخاص نتيجة نفاد الأدوية الأساسية ومنع الاحتلال إدخالها، مع استمرار الحصار الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/262980"><span>قال</span></a><span> مدير المجمع، محمد أبو سلمية، اليوم، مُضيفًا أن نسبة الوفيات بين الأطفال الخدج ارتفعت إلى 35%، في حين أدى العجز الحاد في الأدوات الطبية إلى صعوبات كبيرة في إنقاذ حياة الجرحى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وقف إطلاق النار بين حركة حماس وإسرائيل دخل حيز التنفيذ في العاشر من أكتوبر الماضي، فيما بلغت حصيلة ضحايا الخروقات الإسرائيلية للاتفاق نحو 236 قتيلًا، و600 مُصاب، وفقًا </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7110"><span>لبيانات</span></a><span> «صحة غزة»، بينما انتشلت طواقم الإنقاذ بعد سريان الاتفاق، جثث 502 قتيلًا سقطوا قبل دخوله حيز التنفيذ.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«القسام» تعثر على جثث 3 أسرى إسرائيليين داخل «الخط الأصفر».. واستمرار عمليات البحث في «الشجاعية»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>عثرت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، على جثث ثلاثة أسرى إسرائيليين، في شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/211669"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، موضحة أن إحداها جثة قائد اللواء الجنوبي في فرقة غزة بجيش الاحتلال، أساف حمامي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقع المنطقة التي عُثر فيها على الجثث الثلاث، على الجانب الإسرائيلي من الخط الأصفر، في شرق خان يونس، حسبما </span><a href="https://www.ynet.co.il/news/article/rj1tu3e1zg#google_vignette"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية، اليوم، مُضيفة أن المستوى السياسي الإسرائيلي سمح بعملية البحث باعتبارها أسرع من بحث الجيش الإسرائيلي الذي يعتمد على معلومات أقل، وفق تعبير الصحيفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف البحث في شرق خان يونس، دخل فريق تابع لمنظمة الصليب الأحمر الدولية، وعدد من عناصر «القسام»، حي الشجاعية، في شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، للبحث عن جثث إسرائيلية مفقودة، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/436484"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد أيام قليلة من تسليم المقاومة جثماني أسيرين لديها، عُثر عليهما داخل القطاع، و</span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7108"><span>استلام</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، 30 جثمانًا فلسطينيًا من إسرائيل، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل وحركة حماس، ليرتفع عدد الجثامين الفلسطينية التي وصلت القطاع، إلى 225، معظمها مجهول الهوية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلامي الحكومي»: 24% نسبة التزام الاحتلال بإدخال المساعدات.. و«حماس» تنفي مزاعم أمريكية بالاستيلاء على شاحنة مساعدات</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/AjaNews/436489"><span>طالبت</span></a><span> شبكة المنظمات الأهلية في قطاع غزة، اليوم، بفتح معابر القطاع كافة، لإدخال مزيد من المساعدات للسكان المحاصرين، </span><a href="https://t.me/AjaNews/436490"><span>مُضيفة</span></a><span> أن كمية المساعدات التي دخلت القطاع منذ وقف إطلاق النار، قليلة جدًا بالمقارنة مع الاحتياجات الكبيرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، أوضح المكتب الإعلامي الحكومي في غزة في </span><a href="https://safa.ps/post/395818/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-145-%D8%B4%D8%A7%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%82%D8%B7-%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A7"><span>بيان</span></a><span>، أن متوسط عدد الشاحنات اليومي التي دخلت القطاع منذ سريان وقف إطلاق النار، بلغ 145 شاحنة من أصل نحو 600 يفترض دخولها يوميًا، وذلك بعد دخول نحو ثلاثة آلاف و203 شاحنات منذ سريان وقف إطلاق النار، ما يعني أن نسبة التزام الاحتلال بلغت نحو 24% من الكميات المفترض إدخالها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذرت منظمات إغاثية، بينها منظمة أطباء بلا حدود، والمجلس النرويجي للاجئين، من عرقلة إسرائيل وصول المساعدات إلى غزة، عبر فرض نظام تسجيل جديد للمنظمات غير الحكومية الدولية، ما يترك عشرات ملايين الدولارات من المساعدات عالقة خارج القطاع، حسبما أفاد </span><a href="https://www.ft.com/content/676b57ac-97ba-46f2-bfcd-d34b71e5d714"><span>تقرير</span></a><span> نشرته صحيفة «فايننشال تايمز» البريطانية، أمس، أضاف أن النظام الجديد يتضمن شرطًا بتقديم قوائم كاملة بأسماء الموظفين الفلسطينيين، والتي اعتبرتها محاولة لإجبار المنظمات على مغادرة غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واتهمت المنظمات إسرائيل، باستغلال عملية التسجيل لتعطيل شحنات المساعدات، حتى في الوقت الذي يسعى فيه المجتمع الدولي إلى تكثيف عمليات التسليم عقب وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، مُضيفة أن طلباتها لتوصيل المساعدات تُرفض بانتظام، فيما تسمح آلية التسجيل الجديدة، بحظر المنظمات التي تضم موظفين دعوا إلى مقاطعة إسرائيل خلال السنوات السبع الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ذات السياق، نفت حركة حماس، أمس، مزاعم القيادة المركزية الأمريكية، التي اتهمت الحركة بنهب شاحنة مساعدات في قطاع غزة، وأضافت الحركة في </span><a href="https://safa.ps/post/395846/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B9%D9%85-%D9%86%D9%87%D8%A8-%D8%B4%D8%A7%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D8%B7%D9%84%D8%A9"><span>بيان</span></a><span>، أن تلك المزاعم «ادعاءات باطلة لا أساس لها من الصحة»، وأنها «تأتي في سياق التبرير لتقليص المساعدات الإنسانية المحدودة أصلًا، والتغطية على عجز المجتمع الدولي في إنهاء الحصار وتجويع المدنيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت القيادة المركزية بالجيش الأمريكي، </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/11/02/us-army-viral-video-hamas-stealing-aid-truck-plane-shot"><span>نشرت</span></a><span>، أمس، مقطع فيديو التقطه طائرة أمريكية دون طيار، وقالت إنه يوثق استيلاء عناصر من حركة حماس على شاحنة مساعدات كانت تسير ضمن قافلة إنسانية تقدم مساعدات ضرورية في شمالي خان يونس.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل أربعة لبنانيين، وأصيب ثلاثة، ليلة أمس، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارة في مدينة النبطية، جنوبي لبنان، حسبما أفادت وسائل إعلام لبنانية، اليوم، في حين </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1984870051653013686"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أن القتلى الأربعة، عناصر في قوة الرضوان، التابعة لتنظيم حزب الله، وبينهم مسؤول الدعم اللوجستي للقوة في جنوبي لبنان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/02/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/">مسيرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا في «الشجاعية».. ونفاد الأدوية ينهي حياة 6 أشخاص في «الشفاء»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 02 Nov 2025 19:20:45 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762106687940009</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزير الطاقة الإسرائيلي يجمد صفقة الغاز لمصر لـ«ضمان شروط تجارية أفضل محليًا»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/02/news/u/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%AC%D9%85%D8%AF-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غاز طبيعي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/98764037063093709-150x150.jpg" alt="وزير الطاقة الإسرائيلي يجمد صفقة الغاز لمصر لـ«ضمان شروط تجارية أفضل محليًا»" title="وزير الطاقة الإسرائيلي يجمد صفقة الغاز لمصر لـ«ضمان شروط تجارية أفضل محليًا»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>وزير الطاقة الإسرائيلي يجمد صفقة الغاز لمصر لـ«ضمان شروط تجارية أفضل محليًا»</span></p>
<p dir="rtl"><span>توابع «ملحمة» المتحف: اختناقات مرورية وانتقادات للإخراج وتلميع رجال «الجمهورية القديمة» </span></p>
<p dir="rtl"><span>تأجيل محاكمة عبد العاطي لـ8 نوفمبر بعد تعذر إحضاره من محبسه</span></p>
<p dir="rtl"><span>«المفوضية المصرية» تطالب بالتحقيق في وفاة مصورين</span></p>
<p dir="rtl"><span>11 منظمة حقوقية تطالب بالإفراج الفوري عن المصور الصحفي حمدي الزعيم</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصرع 4 مصريين وفقدان 3 من قرية بالدقهلية بعد غرق مركب هجرة قبالة السواحل الليبية</span></p>
<p dir="rtl"><span>مقابل 1.2 مليار دولار: «أمازون» و«جوجل» تتفقان على «غمزة» لإسرائيل عند تسليم بياناتها لقضاء أجنبي </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>جمّد وزير الطاقة الإسرائيلي، إيلي كوهين، الخميس الماضي، صفقة تصدير الغاز إلى مصر، التي أُبرمت قبل ثلاثة أشهر، معلنًا رفضه توقيع الرخصة التصديرية اللازمة لإتمام الاتفاق، حسبما </span><a href="https://apnews.com/article/israel-egypt-gas-deal-us-energy-secretary-c5ae862a3f9898a6b1b225196181ab71"><span>نقلت</span></a><span> وكالة «أسوشيتد برس» عن بيان من مكتبه، أرجع خلاله رفض التوقيع إلى ضرورة ضمان شروط تجارية أفضل للسوق المحلية، وسط تخوفات من ارتفاع أسعار الكهرباء في إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رفض كوهين التوقيع على الرخصة التصديرية، وإن كان لا يُلغي الاتفاق نهائيًا، إلا أنه أثار استياء الجانب الأمريكي، في ظل تُشغيل شركة «شيفرون» الأمريكية كُبرى حقول الغاز الطبيعي الإسرائيلية، ما تسبب في إلغاء زيارة وزير الطاقة الأمريكي، كريس رايت، لإسرائيل، فيما يظل مصير زيارة مُرتقبة من </span><a href="https://www.mees.com/2025/10/31/oil-gas/geopolitical-drama-jeopardizes-35bn-israel-egypt-gas-deal/02fc0c20-b660-11f0-ac17-33143da56df1"><span>وفد</span></a><span> رفيع من «شيفرون» إلى تل أبيب مُجهولًا، بحسب ما نقلته مجلة «مييس» المُتخصصة في شؤون الطاقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شركة «نيوميد» الإسرائيلية، المُساهمة في حقل «ليفياثان»، اعتبرت أن بيان كوهين لا يعني أي </span><a href="https://apnews.com/article/israel-egypt-gas-deal-us-energy-secretary-c5ae862a3f9898a6b1b225196181ab71"><span>تغيير</span></a><span> في الصفقة، مُعربة عن ثقتها في الحصول على جميع الموافقات اللازمة لإتمام الصفقة البالغ قيمتها 35 مليار دولار، لتزويد مصر بـ 130 مليار متر مكعب إضافية حتى عام 2040، والتي سبق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/07/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A/"><span>وأعلنت </span></a><span>عنها في أغسطس الماضي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد ليلة قضاها أغلبنا في متابعة حفل افتتاح المتحف المصري الكبير، تباينت أصوات المعلقين على الحدث، وإن غلبت الأصوات المشيدة، ليس فقط من الصحف والقنوات المحلية، ولكن من أغلب مستخدمي مواقع التواصل الاجتماعي، وإن لم يواكب هؤلاء «الملحمة» ال</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01112025&amp;id=d4ad5932-b68e-4aed-af46-227d6c79cad3#:~:text=%D9%82%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%20%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%88%D8%B1%D8%A8%D8%AC%D9%8A%20%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3,%D9%88%D8%B4%D8%BA%D9%84%20%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%20%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%82%20%D8%A8%D8%A3%D9%87%D9%85%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D8%AB"><span>صحفية، </span></a><span>كما وصفها رئيس الهيئة الوطنية للصحافة، عبد الصادق الشوربجي، الذي قال إنها مستمرة على مدار اليوم أيضًا، وذلك في مداخلة أشاد خلالها بالصحف القومية التي نقلت حالة الفخر والاعتزاز العام بالمتحف، الذي اعتبرته «اليوم السابع»، أكبر أبناء «المتحدة» </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/1/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D9%86/7179824#:~:text=%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9%20%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D8%AD,%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%20%D8%AA%D8%AD%D9%81%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D9%86"><span>أنه </span></a><span>«تحفة القرن»، وأن الرئيس عبد الفتاح السيسي هو «صانع وحدة المصريين في المشروعات الكبرى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان حفل، </span><a href="https://english.ahram.org.eg/News/555975.aspx#:~:text=,Spain%2C%20Thailand%2C%20and%20the%20UAE"><span>الأمس</span></a><span>، الذي شارك فيه 79 وفدًا رسميًا، 39 منها ترأسه ملوك ورؤساء جمهوريات، أغلبها إفريقية، شهد إلقاء السيسي كلمة، تمحورت حول دور مصر كمركز للحضارة، ومنبر للسلام، قبل أن يصطحب ضيوفه في جولة داخل المتحف، بينما سبق ذلك التقاطه صورة مع رعاة الحفل، الذين تضمنوا وجوهًا بارزة من رجال أعمال الحزب الوطني المنحل، وعصر ما قبل «الجمهورية الجديدة»، وتحديدًا رجلا الأعمال أحمد عز، الذي سبق وحوكم على ذمة قضايا فساد، وهشام طلعت مصطفى، المدان بالقتل والخارج من السجن بعفو رئاسي، وإن كان الأخير أصبح أحد أبرز شركاء الحكومة في مجال التطوير العقاري حاليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف انتقاد إعادة إحياء عز ومصطفى بهذا الشكل، كرر معلقون على وسائل التواصل الاجتماعي انتقاد الإخراج التليفزيوني للحفل، خصوصًا مع ضعف الصوت خلال عدد من فقراته، فيما أشار كثيرون لظهور عدد من الشخصيات دون التعريف بهم، وإن ظل الصوت الاحتفائي بالحدث أعلى من الانتقادات التي وُجهت له.</span></p>
<p dir="rtl"><span>توابع الحفل استمرت حتى صباح اليوم، الذي شهد اختناقات مرورية في عدد من محاور وطرق العاصمة، خصوصًا تلك المرتبطة بطرق الوصول إلى المتحف الجديد، سواء القريبة منه، أو الأقرب من وسط القاهرة، دون إعلانات من وزارة الداخلية عن ارتباط تلك الاختناقات بالمتحف أو الوفود التي شاركت في افتتاحه، أو إن كانت تزوره خلال الأيام الثلاثة التي تسبق افتتاحه للجمهور. كانت «الداخلية» </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/01/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1/"><span>أغلقت </span></a><span>عددًا من الطرق تزامنًا مع حفل الافتتاح، أمس، مع الإعلان عن توفير بدائل لها.</span></p>
<p dir="rtl">                                                                          ــــــــــــــ</p>
<p dir="rtl"><span>على ذكر المتحف.. تحب تاخد لفة؟ </span></p>
<p dir="rtl"><span>إذا كنت مهتمًا ، يأخدنا محرر قسم الأدب بـ«مدى مصر»، في «لفة المتحف الكبير» التي يشرح فيها التفاصيل كافة بخصوص المتحف؛ بدءًا من اختيار موقعه، ووضع حجر الأساس مرورًا بالتحديات المتعلقة بالتمويل، ووصولًا إلى اللحظة التي أفسحت السياسات الوطنية والإقليمية الطريق أخيرًا للحضارة المصرية.. تفاصيل أكثر من</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/31/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1/"><span> هنا. </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أجلت محكمة القاهرة الاقتصادية، اليوم، محاكمة صانع المحتوى، محمد عبد العاطي، إلى جلسة 8 نوفمبر الجاري، في اتهامه بـ«نشر فيديوهات خادشة للحياء»، وذلك لتعذر حضوره إلى الجلسة، بحسب </span><a href="https://www.elbalad.news/6752437"><span>موقع</span></a><span> «صدى البلد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ألقي</span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=2818220401709251"><span> القبض</span></a><span> على عبد العاطي في 4 أغسطس الماضي، ضمن حملة أمنية استهدفت عدد من صانعي المحتوى، بعدما قالت وزارة الداخلية إنها تلقت بلاغات من مواطنين بخصوص انتهاكات الآداب العامة والقيم الأسرية، لتوجه للمقبوض عليهم اتهامات أخلاقية بالأساس، إلى جانب اتهام بعضهم بغسل الأموال، قبل أن تأمر النيابة في 8 </span><a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/posts/pfbid02i4WsMBQqTH4TZTsBsJxyGmxm7eGUaV1A2DJae8Mxz6Krd2GFeg5w97Ty3FzdNR4Fl"><span>أغسطس</span></a><span>، بإدراج عشرة متهمين وبينهم عبد العاطي، على قوائم المنع من السفر وترقب الوصول فضلًا عن منعهم من التصرف في أموالهم. </span></p>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>طالبت المفوضية المصرية للحقوق والحريات بفتح تحقيقات شفافة ومحاسبة عاجلة للمتسببين في وفاة المصورين كيرلس صلاح وماجد هلال، اللذين </span><a href="https://arabic.cnn.com/entertainment/article/2025/10/30/egyptian-photographers-magid-helal-and-kyrillos-salah-die-in-a-tragic-accident"><span>سقطت</span></a><span> بهما رافعة في بورسعيد، الأربعاء الماضي، أثناء تصويرهما إعلان لصالح إحدى الشركات، التي قررت بدء التصوير دون اتخاذ أي إجراءات أمان، في حين وثقت المفوضية شهادات أفادت بتهالك الرافعة وعدم صلاحيتها لتحمل الحمولات الثقيلة، فضلًا عن غياب مسؤول الأمن الصناعي عن الموقع يوم الحادث. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعت المفوضية في بيانها </span><a href="https://x.com/ecrf_org/status/1984959569039093796?s=61"><span>اليوم</span></a><span>، لإيقاف نشاط الشركة المنفذة مؤقتًا إلى حين انتهاء التحقيقات، فضلًا عن إدراج مسؤوليها على قوائم الممنوعين من السفر لضمان عدم عرقلة سير العدالة أو هروب المتورطين، وتفعيل دور التفتيش العمالي بوزارة القوى العاملة، فضلًا عن إنشاء قاعدة بيانات وطنية شاملة لحوادث العمل تشمل القطاعات غير التقليدية كالإعلام والفن والعمالة غير المنتظمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان «المفوضية» لفت إلى تكرار هذه الواقعة في مواقع الإنتاج الفني والإعلامي، نتيجة التهاون في تطبيق معايير السلامة والصحة المهنية المنصوص عليها في قانون العمل، فيما أشار إلى أن الشركة المنفذة عرضت على أسر الضحايا تعويضًا قدره مليون جنيه قبل أن تتراجع عنه بزعم أن الونش المتسبب في الحادث غير تابع لها، في حين اختفت عقب الحادث نائبة مدير الشركة التي نسّقت مع المصورين، وسط ترجيحات بمغادرتها البلاد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لقي 18 مهاجرًا غير نظامي مصرعهم، بينهم أربعة مصريين، من قرية تلبانة التابعة لمحافظة الدقهلية، عقب غرق مركبهم قبالة السواحل الليبية، فيما يستمر البحث عن ثلاثة آخرين من القرية نفسها، حسبما نقلت «المصري اليوم»، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3589522"><span>أمس</span></a><span>، موضحة أن </span></p>
<p dir="rtl"><span>السلطات الليبية تلقت، الثلاثاء الماضي، بلاغًا بوجود جثث على شاطئ البحر، ليتم العثور على 80 مهاجرًا من جنسيات مختلفة بينهم 18 متوفيًا، فيما تم إنقاذ الباقين ونقلهم إلى مستشفى صرمان العام لتلقي الرعاية الطبية اللازمة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالبت 11 منظمة حقوقية بالإفراج الفوري عن المصور الصحفي حمدي مختار علي، الشهير بـ«حمدي الزعيم»، بعد حبسه نحو خمس سنوات احتياطيًا، على ذمة القضية 955 لسنة 2020 حصر أمن دولة عليا، وهي المدة التي تتجاوز ضعف الحد الأقصى للحبس الاحتياطي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%A3%D9%81%D8%B1%D8%AC%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B9%D9%8A%D9%85-%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A8%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86"><span>البيان</span></a><span>، الصادر الخميس الماضي، عن المنظمات، ومنها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية ومركز النديم لمناهضة العنف والتعذيب ومركز القاهرة لحقوق الإنسان، يواجه الزعيم اتهامات تتعلق بعمله الصحفي، فيما أحيل للمحاكمة إلى جانب 167 متهمًا آخرين في يناير الماضي، على ذمة القضية نفسها، بينما انعقدت أولى جلسات محاكمته في 26 أكتوبر الماضي، أي بعد نحو خمس سنوات كاملة على ظهور القضية، لتقرر المحكمة تأجيل النظر في القضية إلى 30 ديسمبر المقبل مع استمرار حبس كافة المعروضين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على مدار تسع سنوات مضت تعرض الزعيم لأشكال مختلفة من تقييد الحرية تعسفيًا، ودون صدور حكم واحد بإدانته، فألقي القبض عليه أول مرة في سبتمبر 2016 من أمام نقابة الصحفيين، ليظل رهن الحبس الاحتياطي على ذمة القضية 15060 لسنة 2016، قبل أن يصدر قرار في يونيو 2018 باستبدال حبسه بتدابير احترازية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما ظل الزعيم ملتزمًا بقرار المحكمة إلا أن السلطات الأمنية ألقت القبض عليه في 5 يناير 2021 عقب خروجه من قسم الشرطة، لينقطع التواصل مع أسرته ومحاميه لنحو عشرة أيام، حتى ظهر في 16 يناير 2021 أمام نيابة أمن الدولة العليا التي حققت معه على ذمة القضية 955 لسنة 2020، في تهم «الانضمام لجماعة إرهابية، والاشتراك في اتفاق جنائي الغرض منه ارتكاب جريمة إرهابية». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقابل 1.2 مليار دولار: «أمازون» و«جوجل» تتفقان على «غمزة» للجيش الإسرائيلي عند تسليم بياناته للقضاء الأجنبي </b></h3>
<p dir="rtl"><span>كشف تحقيق نشرته صحيفة الجارديان البريطانية عن أن شركتي «جوجل» و«أمازون» وافقتا على شرط إسرائيلي غير معتاد ضمن صفقة «نيمبوس»، التي بلغت قيمتها 1.2 مليار دولار </span><span>لمدة سبع سنوات قابلة للتجديد</span><span>، يقضي بتنبيه الشركتين للحكومة الإسرائيلية، في حالة قيام أي جهات رسمية بتحقيقات ضدها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتطلب هذا التنبيه سرية كبيرة، لأن معظم الطلبات الرسمية القضائية بالحصول على بيانات من هذه الشركات، عادة ما تصحبها أوامر تمنعها من تنويه الشخص أو الجهة الخاضعة للفحص، حفاظًا على سرية وسلامة هذه التحقيقات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التنويه الذي تضمنه العقد يعتمد على ما يوصف بـ«الغمزة»، بإرسال</span><span> الشركتين مدفوعات مالية إلى الحكومة الإسرائيلية، بحيث تكشف قيمة هذه المدفوعات عن الدولة التي حصلت على أي بيانات تخص إسرائيل من مراكز بيانات الشركتين، وذلك بأن</span><span> تكون هذه المدفوعات بقيمة تكافئ كود تليفون هذه الدولة. على سبيل المثال، إذا كان التحقيق من جهة في أمريكا، حيث يبدأ كود التليفون بـ +1، تحول الشركة 1000 شيكل إلى إسرائيل، وهكذا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://www.theguardian.com/us-news/2025/oct/29/google-amazon-israel-contract-secret-code"><span>التحقيق</span></a><span>، الذي استند إلى وثائق مسربة من وزارة المالية الإسرائيلية، ونشرته «الجارديان» مع مجلة «+972» ومنصة «Local Call» الإسرائيليتين قبل أيام، </span><span>وافقت الشركتان على قيود صارمة تمنعهما من تقييد أو تعليق وصول أي من أجهزة الدولة أو الجيش إلى خدماتها السحابية، بشكل أحادي، وإن استخدمت في انتهاكات لحقوق الإنسان أو خرقت شروط الاستخدام، تحسبًا لتعرض الشركتين لضغوط موظفين أو مساهمين أو منظمات حقوقية، تطالب بقطع التعاون مع إسرائيل، كما حدث مؤخرًا مع «مايكروسوفت».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعتمد إسرائيل بشكل كبير على </span><a href="https://www.972mag.com/cloud-israeli-army-gaza-amazon-google-microsoft/"><span>مراكز بيانات الشركات الكبرى</span></a><span>، وعلى رأسهم «جوجل» و«أمازون» و«مايكروسوفت» من أجل تخزين ومعالجة قدر هائل من البيانات التي تُوظف في قمع واستهداف الفلسطينيين، وهو ما تسبب في انتقادات هائلة لهذه الشركات، وحملات مختلفة نظمها نشطاء أو موظفون يعملون بها، دفعت </span><span>«مايكروسوفت» في</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/27/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-13-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-35-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85/"><span> سبتمبر</span></a><span> الماضي لتعليق خدمات «آزور» المستخدمة من الوحدة 8200 التابعة للجيش الإسرائيلي في مراقبة ملايين المكالمات الهاتفية للفلسطينيين. رغم ذلك، استمرت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/11/news/u/%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/"><span>الاحتجاجات</span></a><span> العمالية بالشركة للمطالبة بإنهاء كافة أشكال التعاون مع إسرائيل، متهمين «مايكروسوفت» بـ«التواطؤ في جرائم الحرب والإبادة بحق الفلسطينيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://docs.un.org/ar/A/HRC/59/23"><span>تقرير</span></a><span> نشرته الأمم المتحدة يوليو الماضي وحررته مقررة حقوق الإنسان في الأراضي الفلسطينية المحتلة، فرانشيسكا ألبانيزي، تحت عنوان «من اقتصاد الاحتلال إلى اقتصاد الإبادة»، سمحت الشركات الثلاث للحكومة الإسرائيلية بالتمتع بخدماتها كافة دون أدنى رقابة أو تدخل، وتدخلت بمنح مزيد من المساحة والقدرة الحسابية في أوقات الضغط الكبيرة، وذلك عبر عقود تشترط «أدنى رقابة أو قيود»، بشكل أصبحت معه هذه الخدمات، بحسب </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=qLBDfnZJrC8"><span>تعبير</span></a><span> ضابطة بالجيش الإسرائيلي، «سلاحًا بكل ما تحمله الكلمة من معانٍ».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/02/news/u/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%AC%D9%85%D8%AF-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7/">وزير الطاقة الإسرائيلي يجمد صفقة الغاز لمصر لـ«ضمان شروط تجارية أفضل محليًا»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 02 Nov 2025 17:38:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762101405584064</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كلمة الرئيس عبد الفتاح السيسي خلال حفل افتتاح المتحف المصري الكبير 1/11/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28160</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/b616eec8-42b3-4d86-bd05-5d12fde79a7a.jpg.webp?itok=xI-ztnXG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/b616eec8-42b3-4d86-bd05-5d12fde79a7a.jpg.webp?itok=xI-ztnXG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							https://www.youtube.com/watch?v=d3Gw1naNQ-Q

<aside data-sanitized-class="caption">كلمة الرئيس عبد الفتاح السيسي خلال حفل افتتاح المتحف المصري الكبير  1 نوفمبر 2025</aside><p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>الحمد لله رب العالمين،</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>أصحاب الجلالة والفخامة والسمو والمعالي،</p>

<p>ضيوف مصر الكرام،</p>

<p>الشعب المصري العظيم،</p>

<p>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<p>أستهل كلمتي بالترحيب بحضراتكم على أرض مصر، أقدم دولة عرفها التاريخ، هنا حيث خُطت الحضارة أول حروفها، وشهدت الدنيا ميلاد الفن، والفكر، والكتابة، والعقيدة.</p>

<p>لقد ألهمت مصر القديمة شعوب الأرض قاطبة، ومن ضفاف النيل انطلقت أنوار الحكمة لتضيء طريق الحضارة والتقدم الإنساني، معلنة أن صروح الحضارة تبنى في أوقات السلام، وتنتشر بروح التعاون بين الشعوب.</p>

<p>واليوم، ونحن نحتفل معًا بافتتاح المتُحف المصري الكبير، نكتب فضلًا جديدًا من تاريخ الحاضر والمستقبل، في قضية هذا الوطن العريق، فهذا أكبر متحف في العالم مخصص لحضارة واحدة، حضارة مصر التي لا ينقضي بهاؤها، هذا الصرح العظيم ليس مجرد مكان لحفظ الآثار النفيسة، بل هو شهادة حية على عبقرية الإنسان المصري، الذي شيد الأهرام ونقش على الجدران سيرة الخلود، شهادة تروي للأجيال قصة وطن ضربت جذوره في عمق التاريخ الإنساني، ولا تزال فروعه تظلل حاضره، ليستمر عطاؤه في خدمة الإنسانية.</p>

<p>الحضور الكريم،</p>

<p>إن هذا الإنجاز الذي نشرف جميعًا بافتتاحه اليوم، جاء نتيجة تعاون دولي واسع مع عدد من الشركات والمؤسسات العالمية، ولا ننسى الدعم الكبير الذي قدمته دولة اليابان الصديقة لصالح هذا المشروع الحضاري العملاق، كما أعرب عن تقديري للجهد المخلص الذي بذله أبناؤنا على مدار الأعوام السابقة، من مسؤولين ومهندسين وباحثين وأثريين وفنيين وعمال، من أجل تحقيق هذه المهمة التاريخية العظيمة.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>إن المتحف المصري الكبير صورة مجسمة تنم عن مسيرة شعب سكن أرض النيل منذ فجر التاريخ، فكان ولا يزال الإنسان المصري دؤوبًا صبورًا كريمًا، بناءً للحضارات، صانعًا للمجد، معتزًا بوطنه، حاملًا راية المعرفة، ورسولًا دائمًا للسلام، وظلت مصر على امتداد الزمان واحةً للاستقرار، وبوتقةً للثقافات المتنوعة، وراعيةً للتراث الإنساني.</p>

<p>وفي ختام كلمتي، أجدد الترحيب بكم في بلدكم الثاني مصر، بلد الحضارة والتاريخ، بلد السلام والمحبة، وادعوكم إلى الاستمتاع بهذه الاحتفالية، وأن تجعلوا من هذا المتحف منبرًا للحوار، ومقصدًا للمعرفة، وملتقى للإنسانية، ومنارةً لكل من يحب الحياة ويؤمن بقيمة الإنسان.</p>

<p>تحيا مصر، وتحيا الإنسانية.</p>

<p>شكرًا لكم، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<hr><aside data-sanitized-class="caption"><p data-sanitized-class="footnote">أُلقيت الكلمة في المتحف المصري الكبير بمحافظة الجيزة، حيث شهد الرئيس عبد الفتاح السيسي الاحتفال بافتتاح المتحف المصري الكبير، وذلك بحضور ما يقارب الثمانين وفدًا مُمثلًا لمختلف دول العالم، بالإضافة لحضورٍ واسعٍ لممثلي عدد من المنظمات الإقليمية والدولية، وكبرى الشركات العالمية.</p>
</aside>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-3cd2d2f43d73eafb33d4f4aa8b99b80e27b59cc2211f9a56252136a37b6bb76e">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 02 Nov 2025 13:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762081338247705</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«صحة غزة»: الاحتلال قتل 226 فلسطينيًا منذ وقف إطلاق النار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/01/news/u/%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%82%D8%AA%D9%84-226-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86%D8%B0/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/41_2025-638962230147888605-788-150x150.jpg" alt="«صحة غزة»: الاحتلال قتل 226 فلسطينيًا منذ وقف إطلاق النار" title="«صحة غزة»: الاحتلال قتل 226 فلسطينيًا منذ وقف إطلاق النار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلنت</span><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، عن استقبال مستشفيات القطاع، خلال الـ48 ساعة الماضية، 22 جثمانًا، منهم خمسة قتلى جدد، و17 جثمانًا تم انتشالهم، بالإضافة إلى تسعة مصابين، مشيرة إلى أنها أضافت 193 اسمًا جديدًا لحصيلة القتلى، بعدما اكتملت بياناتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يواصل المستوطنون الاعتداء على أهالي الضفة تحت حماية قوات الاحتلال، حيث أصابوا ثلاثة فلسطينيين بالرصاص، اليوم، كما اقتحم جيش الاحتلال عدة بلدات ومدن في سبع محافظات بالضفة، ما أسفر عن اعتقال ثمانية فلسطينيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جيش الاحتلال يزعم اغتيال قيادي بقوة الرضوان التابعة لحزب الله خلال غارة على مدينة النبطية، جنوبي لبنان، فيما أعلنت وسائل إعلام لبنانية تعمد طيران الاحتلال كسر حاجز الصوت وإلقاء قنابل صوتية لبث الذعر بين المواطنين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«</b><b>صحة غزة</b><b>»</b><b>: الاحتلال قتل 226 فلسطينيًا منذ وقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7109"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، عن استقبال مستشفيات القطاع، خلال الـ48 ساعة الماضية، 22 جثمانًا، منهم خمسة قتلى جدد، و17 جثمانًا تم انتشالهم، بالإضافة إلى تسعة مصابين، مشيرة إلى أنها أضافت 193 اسمًا جديدًا لحصيلة القتلى، بعدما اكتملت بياناتهم، الأمر الذي رفع عدد الضحايا إلى 68 ألفًا و858 قتيلًا، و170 ألفًا و664 مصابًا، منذ السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت </span><span>«</span><span>صحة غزة</span><span>»</span><span> أن الاحتلال قتل 226 فلسطينيًا وأصاب 594، منذ سريان اتفاق وقف إطلاق النار في 11 أكتوبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33268"><span>أكدت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، أنها جاهزة لاستخراج جثث الأسرى الإسرائيليين داخل الخط الأصفر، الذي يتمركز به الاحتلال، وهو ما يعادل نصف مساحة القطاع، لإنهاء هذا الملف، </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33269"><span>مطالبة</span></a><span> الوسطاء والصليب الأحمر بـ</span><span>«</span><span>توفير وتجهيز المعدات والطواقم اللازمة للعمل على انتشال كافة الجثث في وقت متزامن</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/qassambrigades/33270"><span>أوضحت</span></a> <span>«</span><span>القسام</span><span>»</span><span> أنها عرضت تسليم ثلاث عينات من رفات مجهولة الهوية، إلا أن إسرائيل طلبت تسليم الجثامين لفحصها، و</span><span>«</span><span>قمنا بتسليمها لقطع الطريق على ادعاءات العدو</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://www.ynet.co.il/news/article/syki00cfjwg"><span>زعم</span></a><span> مسؤول إسرائيلي، اليوم، أن الجثث لا تعود إلى أسرى إسرائيليين، مضيفًا أن ذلك </span><span>«</span><span>لا يشكل انتهاكًا للاتفاق</span><span>»</span><span>.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>المستوطنون يصيبون ثلاثة فلسطينيين بالرصاص في بيت لحم</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134981"><span>أصاب</span></a><span> مستوطنون ثلاثة فلسطينيين بالرصاص، اليوم، خلال هجومهم على قرية المنيا، جنوب شرق بيت لحم، تحت حماية قوات الاحتلال. وفي السياق نفسه، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134990"><span>اقتحمت</span></a><span> قوات الاحتلال بلدة سردا، شمال رام الله، واستولت على سيارتين ودراجة نارية قبل أن تنسحب من المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمال الضفة، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134970"><span>داهم</span></a><span> جيش الاحتلال عدة منازل، منذ مساء أمس، في مخيم عسكر الجديد، شرق مدينة نابلس، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134964"><span>مخيم</span></a><span> الفارعة، جنوب طوباس، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134968"><span>اعتقلت</span></a><span> أحد شباب المخيم خلال الاقتحام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134976"><span>اعتقلت</span></a><span> قوات الاحتلال ستة فلسطينيين من بلدتي يعبد وقباطية، بمحافظة جنين، اليوم، إضافة إلى اعتدائها على أحد الشباب، ما أدى إلى إصابته، بخلاف </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134983"><span>اعتقال</span></a><span> اثنين آخرين أحدهما من مدينة الخليل، والآخر من بلدة </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134966"><span>العبيدية</span></a><span>، شرق بيت لحم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134967"><span>أوضح</span></a><span> مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية </span><span>«</span><span>أوتشا</span><span>»</span><span>، أن المستوطنين ارتكبوا 126 هجمة على مزارعي الضفة طالت 70 بلدة، وخربوا أكثر من أربعة آلاف شجرة زيتون، كما أعاق المستوطنون وصول المزارعين إلى أراضيهم، الأمر الذي </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1984591608168296684"><span>اعتبره</span></a> <span>«</span><span>أوتشا</span><span>»</span><span>، أعلى مستوى من هجمات المستوطنين خلال موسم الزيتون في الضفة منذ خمس سنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.timesofisrael.com/ben-gvir-urges-death-penalty-for-terrorists-in-video-filmed-next-to-bound-prisoners/"><span>هدد</span></a><span> وزير الأمن القومي الإسرائيلي، إيتمار بن جفير، بإعدام معتقلين فلسطينيين خلال فيديو يظهر اقتحامه أحد المعتقلات، كما ظهر معتقلون يتعرضون للتنكيل وهم ممددون أرضًا وأياديهم مقيدة خلف ظهورهم، مؤكدًا أنهم يتعاملون مع المعتقلين بالحد الأدنى من الظروف الآدمية، إلا أن ذلك لا يكفيه من وجهة نظره، مطالبًا بإعدامهم.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>طيران الاحتلال يواصل ترهيب اللبنانيين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يواصل طيران الاحتلال الإسرائيلي </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/820281/%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D9%88%D9%82-%D9%82%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%B1%D9%85%D9%84"><span>التحليق</span></a><span> فوق منطقة البقاع، جنوب لبنان، مخترقًا حاجز الصوت ومتسببًا بحالة من الذعر بين اللبنانيين، كما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/820295/%D9%82%D9%86%D8%A8%D9%84%D8%A9-%D8%B5%D9%88%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%A7%D8%B7%D9%89%D8%A1-%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%88%D8%B1%D8%A9"><span>ألقت</span></a><span> مسيرة إسرائيلية قنابل صوتية على شاطئ رأس الناقورة، جنوبي البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق متصل، </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1984516461654618202"><span>زعم</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، أن الغارة التي شنها على مدينة النبطية، جنوب لبنان، أمس، استهدفت أحد عناصر قوة الرضوان التابعة لحزب الله.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/01/news/u/%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%82%D8%AA%D9%84-226-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86%D8%B0/">«صحة غزة»: الاحتلال قتل 226 فلسطينيًا منذ وقف إطلاق النار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 01 Nov 2025 19:27:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762018473876921</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خدعوك فقالوا: الشعب المصري خانع</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28033</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>توالتْ <a href="https://www.goodreads.com/book/show/7684614">دراسات</a>ٌ تتحدث عن خنوع المصري، ولو أنها قارنته بآخرين من أمم أخرى، أو أمعنت النظر إلى براعة المصري في المقاومة بالحيلة، أو راجعت جردةً بسيطةً لتوالي تمردات المصريين واحتجاجاتهم وثوراتهم عبر التاريخ، لابتعدت عن هذا الحكم المتسرع الذي أصدره أصحابه في أوقات الضعف والقنوط، الذي يعد مجرد ذريعة للركون إلى يأس يُعفي من المقاومة أو التصدي سواء بالإصلاح أو الثورة.</p>

<p>لقد استند من حكموا برضوخ المصري أمام السلطة، سواء كانت لابن البلد أيام الاستقلال، أو للغريب أيام الاحتلال، إلى خصائص سكان الأرض السوداء، حيث الزراعة التي تعلم صاحبها الانحناء، حين يكون مضطرًا إلى المكوث إلى جوار زرعه في انتظار حصاده، متحملًا في سبيل ذلك أي تجاوز أو عسف أو قهر، على النقيض من سكان البادية، الذين ليس لديهم ما يجبرهم على البقاء، ولا شيء يمنعهم من أن يفكوا خيامهم، ويمضوا في الصحراء إلى حيث شاءوا.</p>

<p>يرى أصحاب هذا الاتجاه أن ما زاد من وطأة الزرع على شخصية المصري هو اعتماده على مياه النهر. ولأن السلطة هي المتحكمة في الري؛ تهندسه وتوزعه وتحدد كمه وكيفه، فإنها تمسك الفلاح من رقبته. فلا يجد أمامه من سبيل سوى طاعة من يمنح زرعه الماء، حتى يكون فلاحًا ناجحًا، فإن اعترض أو تمرد سيحرم منه، وبذا يعرّض نفسه للفقر والجوع، وربما الهلاك.</p>

<h2>أوهام الجغرافيا</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2f998e04-7d52-432d-88c9-99a2c943e175" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/2f998e04-7d52-432d-88c9-99a2c943e175.jpg.webp?itok=dmYK0m3X" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أفلام مصر العالمية</aside></div>
<figcaption>عزت العلايلي ومحمود المليجي في أحد مشاهد فيلم الأرض ليوسف شاهين. 1969</figcaption></figure><p>خلق تجانس أهل المجتمعات النهرية نموذج عيش يطلق عليه <a href="https://www.hindawi.org/books/30314251/3.7/">نمط الإنتاج الآسيوي</a>، لا سيما قبل ظهور الدولة القومية الحديثة التي جعلت الحصول على الماء حقًا، حتى لو كانت السلطة هي التي تتحكم في الري، ولا يختلف المصريون عن بقية سكان الأنهار.</p>

<p>لكن هناك من تحدث عن الطبيعة الجغرافية لمصر بالذات، حيث الوادي الضيق، والصحراء الواسعة. وفي الضيق يسهل على السلطة أو الإدارة المركزية ملاحقة كل معترض عليها وعقابه، فإن تمرد وهرب أحد من أهل الوادي والدلتا إلى الصحراء الغربية سيهلك لا محالة، أو يعاني من غربة وضياع.</p>

<p>وإن لجأ إلى جبال الصحراء الشرقية فقد حكم على نفسه بالطرد، ربما حتى موته. وسيعيش بالقطع منبوذًا اجتماعيًا، بعد أن يصير في نظر المجتمع واحدًا من "الفلاتية"، حسب الاسم الذي أطلق عليهم عبر تاريخ مصر، أو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b84ae933-97f1-44eb-a0fa-f9822d039b8b" href="https://almanassa.com/stories/26070" title="صوفيون وثوار ومطاريد.. الصعايدة كما شكلهم خيال السينما">المطاريد</a> وفق الاسم الذي حملوه منذ ستينيات القرن العشرين، وإلى الآن.</p>

<p>لكن وضع المصري هنا لا يختلف عن مثيله في أي بلد يشبه مصر في جغرافيتها، حيث ضيق الأماكن الصالحة للسكنى والعيش، وانبساط الصحراء دون جبال وعرة توفر قدرًا من الحماية أو الملاذ للهاربين من عسف السلطة، أو كون هذه الصحراء جرداء قاحلة، بلا موارد أو أسباب رزق، وبذا لا تصلح لتوفير أي نوع مستقر وآمن من الحياة للبشر. وحتى لو لم تكن هذه الصحراء كذلك فإن الدولة المعاصرة صارت لديها من أدوات القوة العسكرية، خصوصًا سلاح الطيران، ما يمكنها من ملاحقة أي متمرد هارب.</p>

<h2>أوهام الاستشراق</h2>

<p>هناك من وضعوا المصريين تحت طائلة التصور السائد عن <a href="https://www.ajnet.me/opinions/2020/5/14/%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D9%82%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D9%81%D9%8A">الاستبداد الشرقي</a>، الذي لا يخرج في معناه العميق عن الإنشاء الاستشراقي، ومخرجات <a href="https://www.diwanalarabia.com/Display.aspx?args=1B15F0CE344835CC1402BF15114F0F64BBF239B771D51DA5EF53F23024856779BBABB0A614A6F9F5788D131216D602E2BCE6B049F2A2EE0FD0452815A8681225BB2E3FA826137420898CDC5183AD94D4F161B9E42680F9AD89FD3E0F442D3F0ECC4FD548873CCC57A2BB4AD63A9D27CF847E9F4F752E37F8">المركزية الأوروبية</a>، فالغرب نفسه عانى طويلًا من استبداد في ظل تحالف السلطتين الزمنية والدينية، أي الملوك ورجال الكنيسة، وعاش قرونًا يرزح تحت نير الإقطاع، ويرضخ الناس فيه لما تفرضه الحملات العسكرية الجائحة.</p>

<p>مثال لذلك هجمات قبائل الفايكنج والجرمان، ولم يعرف الغرب الديمقراطية إلا في القرون الأخيرة، وقام بوصل تجربة أثينا القديمة مع الزمن الحديث والمعاصر، وكأن بينهما كانت الشعوب تعيش حرة تحت حكم الأباطرة والملوك والقياصرة.</p>

<blockquote>
<p>كان في مصر ملوكٌ ينظرون إلى شرعيتهم على أنها بنت الرضاء الشعبي</p>
</blockquote>

<p>وحتى في الزمن الحديث والمعاصر عرفت بعض المجتمعات الأوروبية الخضوع الشديد لنظم حكم مستبدة، مثل الألمان تحت حكم النازي هتلر، والطليان تحت حكم الفاشي موسوليني، والأسبان تحت حكم الجنرال فرانكو، والروس تحت حكم الشيوعيين، وكذلك بلدان أوروبا الشرقية.</p>

<p>وفي هذا المضمار توجد رؤية أخرى عن مصر، تتحدث عما تسمى <a href="https://www.aletihad.ae/wejhatarticle/66886/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B9%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85%D8%A9">الفرعونية السياسية</a>، تحيل إلى صورة الطاغية القرآنية لفرعون موسى ووزيره هامان، وتسند حجتها إلى الحق الإلهي للملوك الذي عرفته الحضارة المصرية القديمة.</p>

<p>في هذا تعميم خاطئ، إذ لم يكن كل من توالى على حكم مصر في القرون الطويلة التي سبقت أول احتلال لأرض النيل على يد الهكسوس، يقر له بهذا الحق، فالمصريون خرجوا من عباءة هذا التصور، وتعاملوا مع الملوك فيما بعد على أنهم خرجوا من بين الناس، ولم يهبطوا من السماء، وواجهوهم على هذا الأساس في مواضع ومواقع كثيرة، رصدها المؤرخون، وبينوا فيها كيف كان في مصر ملوك يوصون بالعدل ويقيمونه، وينظرون إلى شرعيتهم على أنها بنت الرضاء الشعبي، وليست مباركة مزعومة للسماء.</p>

<p>كان بعض الملوك يقرون بحق الأمة عليهم في إقامة العدل، الذي تم التعبير عنه بجلاء في <a href="https://www.hindawi.org/books/15162539/3.1.1/">ماعت</a>. وتحمل وصايا الملوك لورثة عروشهم الكثير من حثهم على عدم ظلم الرعية، وبذل واسع الجهد في سبيل الارتقاء بحياتهم وحمايتهم.</p>

<h2>ثلاثة أخطاء</h2>

<p>هناك ثلاثة تصورات خاطئة عن مصر، وربما هي افتراءات وتخرصات، شاعت وكادت ترسخ في الأذهان، وكأنها حقيقة لا تقبل الجدل.</p>

<p>الخطأ الأول، عمّم البعض مغرضين أو متسرعين أو جاهلين حكاية ومسار فرعون موسى على كل ملوك الفراعنة، ونحت مصطلح "الفرعونية السياسية"، كما سبق الذكر، مع أن هؤلاء وإن كانوا قد تصوروا أن لهم "الحق الإلهي" في الحكم، فإن شرعيتهم قامت على العدل وخدمة الرعية، ولم ينفردوا بالقرار تمامًا، وهو ما تحمله وصاياهم، مثلما أوضحنا، وكذلك ما ورد عن علاقة المعبد بالدولة، أو علاقة الدين بالسلطة السياسية، من تصورات بينت أن قرار أهل الحكم لم يكن مطلقًا.</p>

<blockquote>
<p>البشرية كلها عرفت الاسترقاق والاستعباد والاستبداد</p>
</blockquote>

<p>والخطأ الثاني برز في الآونة الأخيرة في ركاب رغبة البعض في الإساءة إلى مصر. فيردد هؤلاء دومًا أن لفظ "السجن" ومشتقاته ورد فى القرآن الكريم عشر مرات مقرونًا بمصر، تسعة منه في سورة "يوسف" مواكبًا لقصة النبي يوسف، وواحدة في سورة "الشعراء" مرتبطًا بقصة النبي موسى.</p>

<p>يعتقد هؤلاء أن هذا الاقتران أو التلازم النصي يعنيان أن مصر كانت دائمًا أرضًا للقهر والعسف والإذلال، مع أن السجن أُقيم فى مصر القديمة كمؤسسة عقابية للمجرمين والرافضين للحاكم أو مَن يظلمهم، فى وقت كانت فيه الأمم الأخرى، غير المتحضرة، تجز أعناق المختلفين مع السلطة السياسية أو المعترضين عليها، أو تحرقهم بدون محاكمة.</p>

<p>أما الخطأ الثالث، فهو أن الحكم على أهل مصر بالخنوع لم يعتن أصحابه بمقارنة حال المصريين بغيرها في هذه القرون الغابرة. ولو أتعب هؤلاء المتعجلون أنفسهم بعض الوقت وقارنوا بين ما كانت عليه مصر من علاقة السلطة بالمجتمع، أو الحاكم بالمحكوم، وما كانت عليه أممٌ أخرى قديمةٌ، لوجدوا أن حال مصر كانت أحسن كثيرًا من غيرها. </p>

<p>لقد وصل الأمر في هذا كله بالبعض حد وصف التاريخ المصري كله بأنه "تراث العبيد"، مع أن البشرية كلها عرفت الاسترقاق والاستعباد والاستبداد، وبعضه كان أشد قسوة مما عرفته بعض فترات التاريخ الاجتماعي المصري، وفيما كانت أمم أخرى تصمت حيال القهر والضيم والظلم، شهدت أرض النيل على مدار الزمن أشكالًا عدةً من التمرد، امتدت من مجرد الاعتراض اللفظي كما جاء في واقعة "الفلاح الفصيح" حتى الثورة، مرورًا بالعصيان والانتفاض والخروج والهبوب والفوران والتفلت من قبضة الحكم الشديدة.</p>

<h2>مقاومون ولو بالحيلة</h2>

<p>توزعت غضبة المصريين الرافضة للرضوخ والركوع والهجوع والخنوع، على مسارين؛ الأول هو الثورات والانتفاضات الشعبية ضد الحكام، حين يركنوا إلى ظلم الشعب وقهره، والثاني هو الثورة ضد المحتل الأجنبي، وتنظيم الصفوف لمحاربته، وإجباره على الخروج مهزومًا من أرض النيل، أو صهره وهضمه في تلافيف المجتمع المصري.</p>

<p>يكفي في هذا المضمار أن نشير إلى أربعة أمور أساسية؛ الأول هو أن مصر احتفظت بهويتها وخصوصيتها الثقافية والحضارية على مر الزمن، وقاومت الاستلاب أمام ثقافات الغرباء والوافدين والقادمين من بعيد.</p>

<p>وحتى الأديان السماوية التي تعاقب المصريون على اعتناقها منحوها من الخصوصية المصرية الكثير، حتى صارت في جانبها الثقافي، وجزء من جانبها الاعتقادي، متماهية أو على الأقل متوائمة مع "الطريق المصري".</p>

<p>والثاني هو أن واحدةً من أقدم الثورات في التاريخ الإنساني، إن لم تكن أقدمها على الإطلاق، وقعت في أرض النيل، حين ثار المصريون على الملك بيبي الأول في سنة 2300 ق.م بسبب الفساد الإداري، والظلم الاجتماعي.</p>

<p>والثالث هو أن مصر لم تمر عليها حقبةٌ تاريخيةٌ، أو عهدٌ من العهود السياسية إلا وشهدت ثورات وانتفاضات وهبات وتمردات لم تنقطع، وهذا ينفي عن أهلها مسألة الخنوع والخضوع التي يصم البعض بها المصريين، في إزاحة متعمدة أو غافلة أو جاهلة لتاريخ غير منقطع من التبرم والتذمر والرفض والاحتجاج وإبداء الخلاف والاختلاف.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1280fd4b-c98a-46be-a5fe-5973c8f5ba85" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15795" role="article" about="/stories/15795" data-sanitized-id="node-15795" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/15795" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="15795" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير 1977.. لما قامت مصر قومة بعد ما ظنوها نومة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يناير 1977.. لما قامت مصر قومة بعد ما ظنوها نومة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أما الأمر الرابع فيخص معرفة المصريين بأشكال متنوعة من المقاومة بالحيلة، مارسوها طوال الزمن، بما في ذلك الوقت الذي يصنفه بعض المؤرخين على أنه كان استسلامًا لعسف السلطة السياسية وتجبرها، سواء كانت سلطة وطنية أنتجها المجتمع المصري ومؤسساته وتشكيلاته، أو كانت احتلالًا خارجيًا أو أجنبيًا، ما إن يرحل أحده، حتى يأتي غيره، لكن بقيت مصر على مدار هذا الزمن الطويل هي مصر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-fafcc4eaff66ed30f1b24ef439b0c2a624d2b80ae07ce9e29bf7d9996191c4d0">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 01 Nov 2025 15:33:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761998606360120</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تقتل 5 فلسطينيين في شمال القطاع وجنوبه.. ونهب قوافل المساعدات وسط تفاقم «تداعيات التجويع»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/31/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9/</link>
						<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/img.php_-150x150.jpeg" alt="إسرائيل تقتل 5 فلسطينيين في شمال القطاع وجنوبه.. ونهب قوافل المساعدات وسط تفاقم «تداعيات التجويع»" title="إسرائيل تقتل 5 فلسطينيين في شمال القطاع وجنوبه.. ونهب قوافل المساعدات وسط تفاقم «تداعيات التجويع»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل خمسة فلسطينيين نتيجة العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة، اليوم، أحدهم توفي متأثرًا بجراحه نتيجة قصف إسرائيلي استهدفه قبل يومين، فيما قُتل الآخرون نتيجة قصف وإطلاق نار للاحتلال، اليوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تسلمت وزارة الصحة في غزة، اليوم، 30 جثمانًا فلسطينيًا، من إسرائيل عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل وحركة حماس، ليرتفع عدد الجثامين الفلسطينية التي وصلت القطاع، إلى 225، معظمها مجهول الهوية. . </span></p>
<p dir="rtl"><span>استولى مستوطنون إسرائيليون، اليوم، على ثمار الزيتون من أراضي قرية قريوت، في جنوبي مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، وأمس، قُتل فتى برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، في بلدة سلواد، شرقي مدينة رام الله، خلال مواجهات اندلعت بين الأهالي وقوات الاحتلال، بعد اقتحامهم البلدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني، وأصيب آخر بحروق، اليوم، نتيجة غارة إسرائيلية استهدفت بلدة كونين، في جنوبي لبنان، حسبما أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، فيما زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أن الغارة استهدفت عضوًا في تنظيم حزب الله اللبناني، كان يخطط لإعادة إعمار بنى تحتية للحزب، ما شكل خرقًا للتفاهمات بين إسرائيل ولبنان.  </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تقتل 5 فلسطينيين في شمال القطاع وجنوبه.. ونهب قوافل المساعدات وسط تفاقم «تداعيات التجويع»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل خمسة فلسطينيين نتيجة العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة، اليوم، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/395715/4-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%AD%D8%AF%D9%87%D9%85-%D9%85%D8%AA%D8%A3%D8%AB%D8%B1-%D8%A7-%D8%A8%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%AD%D9%87-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، التي أوضحت أن أحد القتلى توفي متأثرًا بجراحه بعد قصف إسرائيلي استهدفه قبل يومين في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، فيما قُتل الآخرون نتيجة قصف وإطلاق نار للاحتلال، اليوم، في بلدة جباليا، وشرق ووسط مدينة غزة، في شمالي القطاع، فضلًا عن مقتل آخر في بلدة عبسان، شرقي «خان يونس». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأطلقت آليات الاحتلال النار بكثافة في شرقي «خان يونس»، اليوم، وفقًا لـ«صفا»، مُضيفة أن الجيش الإسرائيلي نفذ عمليات نسف مبانٍ نزح أصحابها في ذات المنطقة، قبل أن يطلق النار وينسف منازل في شرق مدينة غزة، ومخيم جباليا، الذي توغلت داخله آليات الاحتلال، متسببة بنزوح الأهالي من المنطقة، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/262492"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، عبر تليجرام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وقف إطلاق النار بين «حماس» وإسرائيل دخل حيز التنفيذ في العاشر من الشهر الجاري، فيما بلغت حصيلة ضحايا الخروقات الإسرائيلية للاتفاق، نحو 211 قتيلًا، و597 مُصابًا، وفقًا </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7107"><span>لبيانات</span></a><span> «صحة غزة»، في حين شنّت الأجهزة الأمنية في القطاع، حملة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84/"><span>مداهمات</span></a><span> استهدفت مجموعات مسلحة متورطة في سرقة المساعدات والتخابر مع الاحتلال الإسرائيلي، تضمنت اشتباكات أدت إلى مقتل واعتقال العشرات في جنوبي مدينة غزة، بعد أيام من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA/"><span>اشتباكات</span></a><span> مماثلة في شرقي المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعرضت العشرات من شاحنات المساعدات للاعتراض والنهب، خلال مرورها عبر شارع الرشيد الساحلي في غربي خان يونس، اليوم، حسبما قال </span><a href="https://t.me/mohnadQ/77374"><span>صحفيون</span></a><span> من داخل القطاع، وذلك بعد أيام من أوامر إسرائيلية لمنظمات الإغاثة بتغيير مسار شاحنات المساعدات الواصلة إلى القطاع عن طريق معبر كرم أبو سالم، ليصبح طريق العبور الجديد عبر ممر فيلادلفيا، الفاصل بين الأراضي المصرية وجنوبي القطاع، قبل المرور بـ«الرشيد»، الرابط بين شمال القطاع وجنوبه، حسبما </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/humanitarian-situation-update-336-gaza-strip"><span>قال</span></a><span>، اليوم، مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعتبر المسار الجديد، الذي لم تستخدمه الأمم المتحدة وشركاؤها منذ شهر مايو الماضي، غير مناسب للنقل بكميات كبيرة، نظرًا لضيق الطريق وازدحامه الشديد لأنه يمر عبر مناطق مكتظة بالسكان، حسبما أضاف «أوتشا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال الخبير الاقتصادي، وعضو جمعية رجال الأعمال في القطاع، محمد أبو جياب، لـ«مدى مصر»، إن تكرار نهب شاحنات المساعدات خلال الأيام القليلة الماضية، يجري بعد توقف الشاحنات في الطرقات بناء على تعليمات إسرائيلية تهدف إلى تشجيع سرقة ونهب المساعدات، في محاولة لصناعة الفوضى من جديد، فيما يبدو أنه مقدمة لمقترحات وخطوات إسرائيلية لخلق أنظمة بديلة لتوزيع المساعدات، على شاكلة مؤسسة غزة الإنسانية، وهو ما رفضته الإدارة الأمريكية، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/AJA.Egypt/posts/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%87%D8%A2%D8%B1%D8%AA%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D8%AA-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%87%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%B1%D8%A8-%D8%A7/1220277430287152/"><span>قال</span></a><span>، أمس، تحقيق لصحيفة هآرتس الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وما زال سكان القطاع يعانون من «تداعيات التجويع» بفعل الحصار الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02HBmh1kt9aNpwiCnNZL3aTixQLKALDwHw8zY8pusbuBgSdqJCWoSVTrboh6JSue8Vl&amp;id=61573250373873"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، مُضيفًا أن التجويع «قهر يعيشه الغالبية الساحقة من أهالي القطاع، لعدم قدرتهم على شراء ولو جزء من دجاجة نتيجة الحصار واستغلال بعض التجار، وأن الأطفال والكبار لم يأكلوا الدجاج منذ أشهر طويلة، بينما يحارب الآباء للحصول على قطعة من دجاجة ليتذوقها أطفالهم»، حسبما أضاف.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تسلّم 30 جثمانًا فلسطينيًا يحمل آثار تعذيب وحرق ودهس.. و«القسام» تبحث عن جثث إسرائيلية في شرقي خان يونس</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7108"><span>تسلمت</span></a><span> وزارة الصحة، اليوم، 30 جثمانًا فلسطينيًا، من إسرائيل عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل وحركة حماس، ليرتفع عدد الجثامين الفلسطينية التي وصلت القطاع، إلى 225، معظمها مجهول الهوية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/safaps/337512"><span>قال</span></a><span> مكتب إعلام الأسرى، اليوم، إن «الشواهد الطبية والميدانية المصاحبة لتسليم الاحتلال عددًا من جثامين الشهداء مؤخرًا، تكشف عن جرائم إعدام ميداني بحق أسرى فلسطينيين بعد احتجازهم، إذ وُجدت على أجسادهم آثار تعذيب وتقييد بالأصفاد وحروق ودهس بآليات عسكرية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق و</span><a href="https://t.me/AjaNews/435125"><span>أعلنت</span></a><span> «صحة غزة»، دفن 41 جثمانًا فلسطينيًا مجهول الهوية في مقبرة جماعية، عقب تسلمها من إسرائيل، وذلك بعد أيام من </span><a href="https://t.me/muthanapress84/245475"><span>دفن</span></a><span> 54 جثمانًا مجهول الهوية في مقبرة جماعية بمدينة دير البلح، في وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي تسليم الجثامين، بعد يوم من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/30/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%91%D9%85-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%AA/"><span>إعلان</span></a><span> مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، استلام جثماني أسيرين إسرائيليين احتجزا في غزة، فيما تستمر عمليات البحث عن جثامين أسرى آخرين مفقودين داخل القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/431169"><span>قال</span></a><span> مصدر في المقاومة لقناة الجزيرة، اليوم، مشيرًا إلى توجه عناصر من كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، بمرافقة طواقم «الصليب الأحمر»، إلى مناطق في شرقي مدينة خان يونس، للبحث عن جثث أسرى.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/ultrapalestine/128144"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة معاريف الإسرائيلية، اليوم، أن أحد الأسيرين اللذين سلمت «حماس» جثمانيهما، هو ساهر باروخ، كان قد أُسر خلال عملية السابع من أكتوبر 2023 وأن وحدة من نخبة قوات الاحتلال في شمالي غزة، نفذت عملية عسكرية بهدف تحريره، إلا أن «القسام» نجحت في إحباطها، بعد رصد عناصر «القسام» للقوة الإسرائيلية، واشتباكهم معها بعنف، ما أدى إلى إصابة ومقتل جنود إسرائيليين، فضلًا عن مقتل باروخ، وفق </span><a href="https://t.me/qassambrigades/29421"><span>إعلان</span></a><span> القسام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/262367"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم «حماس»، حازم قاسم، إن تسليم جثث الأسرى، أمس، يؤكد التزام حركته ببنود اتفاق وقف إطلاق النار، رغم خروقات الاحتلال المتواصلة، مؤكدًا أن الاحتلال يعيق بشكل منهجي الوصول إلى جثامين أسراه باستمراره في عمليات القصف والقتل، وأن الحركة أبلغت الوسطاء أنها ستبذل كل الجهود للوصول إلى جثامين أسرى الاحتلال في أسرع وقت ممكن.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل فتى برصاص الاحتلال في رام الله.. وسموتريتش يكشف عن خطط لتوسيع البناء الاستيطاني</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استولى مستوطنون إسرائيليون، على ثمار الزيتون من أراضي قرية قريوت، في جنوبي مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، اليوم، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134928"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، وذلك بعد يومين من هجوم للمستوطنين على أراضٍ في ذات القرية، أسفر عن تقطيع المئات من أشجار الزيتون المعمرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبخلاف اعتداءات المستوطنين، </span><a href="https://www.maannews.net/news/2149965.html"><span>قُتل</span></a><span> فتى برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، في بلدة سلواد، شرقي مدينة رام الله، أمس، خلال مواجهات اندلعت بين الأهالي وقوات الاحتلال، بعد اقتحامهم البلدة، حسبما قالت وكالة «معًا» الإخبارية الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويأتي التصعيد في الضفة، تزامنًا مع إعلان وزير المالية الإسرائيلي، بتسلئيل سموتريتش، أمس، نية مجلس التخطيط الإسرائيلي، المصادقة على بناء نحو ألفي وحدة سكنية استيطانية، وذلك في إطار «موجة بناء استيطاني» أطلقها الوزير اليميني المتطرف منذ توليه منصبه، حسبما </span><a href="https://al-ayyam.ps/ar/Article/420205/%D8%B3%D9%85%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%B4-%D8%B3%D9%86%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D8%AD%D9%88-2000-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، صحيفة «الأيام» الفلسطينية، مُضيفة أن سياسته تهدف إلى تعزيز وتوسيع التجمعات السكنية اليهودية في جميع أنحاء الضفة وغور الأردن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال سموتريتش إن هذا هو «الرد الصهيوني السليم» على من يسعون إلى «تقويض حقنا في أرضنا»، مؤكدًا استمرار البناء بكثافة، بعد الموافقة على بناء ما يقرب من 30 ألف وحدة سكنية استيطانية جديدة، في مختلف أنحاء الضفة المحتلة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني، وأصيب آخر بحروق، اليوم، نتيجة غارة إسرائيلية استهدفت بلدة كونين، جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1748242/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، فيما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1984221423733211534"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أن الغارة استهدفت عضوًا في تنظيم حزب الله اللبناني، كان يخطط لإعادة إعمار بنى تحتية للحزب، ما شكل خرقًا للتفاهمات بين إسرائيل ولبنان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/31/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9/">إسرائيل تقتل 5 فلسطينيين في شمال القطاع وجنوبه.. ونهب قوافل المساعدات وسط تفاقم «تداعيات التجويع»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 31 Oct 2025 18:46:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761933732415845</guid>
		</item>
		<item>
			<title>١١ سبتمبر و سنوات الحرب على الحرية - ربع قرن من ال ٢١ | مع محمد نعيم</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=3csbAn3Fl-I</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/3csbAn3Fl-I?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">١١ سبتمبر و سنوات الحرب على الحرية - ربع قرن من ال ٢١ | مع محمد نعيم</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 21:00:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761847332425016</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تتسلّم جثماني أسيرين اليوم.. وتواصل هجماتها في القطاع والضفة وجنوب لبنان</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/30/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%91%D9%85-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/571210452_122142904796931777_6569024851700429481_n-150x150.jpg" alt="إسرائيل تتسلّم جثماني أسيرين اليوم.. وتواصل هجماتها في القطاع والضفة وجنوب لبنان" title="إسرائيل تتسلّم جثماني أسيرين اليوم.. وتواصل هجماتها في القطاع والضفة وجنوب لبنان" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، أن إسرائيل تسلمت جثماني أسيرين في قطاع غزة، مساء اليوم، تزامنًا مع عودة جيش الاحتلال لقصف أهالي القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تواصل قوات الاحتلال اقتحام عدة أحياء وبلدات ومخيمات في أربع محافظات بالضفة الغربية، ما أسفر عن إصابة مراهق فلسطيني في نابلس، كما اعتقلت 8 فلسطينيين، بينهم سيدة من قلقيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتلت قوات الاحتلال عاملًا في بلدية بليدا، جنوب لبنان، ما دفع الرئيس اللبناني، جوزيف عون، إلى مطالبة الجيش بالتصدي لانتهاكات جيش الاحتلال على الأراضي المحررة في جنوب لبنان.    </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تتسلّم جثماني أسيرين اليوم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، أن إسرائيل تسلمت جثماني أسيرين في قطاع غزة، مساء اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي أفاد في </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1983894372706918521"><span>بيان</span></a><span> سابق اليوم، أن الصليب الأحمر في طريقه لتسلم عدد من جثث الأسرى في نقطة تجمع، بوسط القطاع، وذلك بعد ساعات من </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33266"><span>إعلان</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، نيتها تسليم جثتين لأسيرين إسرائيليين، مساء اليوم، ضمن اتفاق وقف إطلاق النار وتبادل الأسرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، وعقب يومٍ من استئناف العدوان على قطاع غزة، </span><a href="https://www.facebook.com/IsraeliPM/posts/pfbid02zeuRee8ZNu8KULAwdbNrAVtjvJEfjqcquTkUjvyRTyctxgLVHjHZeFBYuQ6bVhy4l"><span>ثمّن</span></a><span> نتنياهو، خلال لقائه، أمس، القائد الأمريكي لمقر القوة المشرفة على وقف إطلاق النار، راد كوبر، الجهود الأمريكية، مؤكدًا أن هدف نزع سلاح «حماس» سيتحقق، وهو ما اتفق عليه مع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال نتنياهو إن شركاء إسرائيل يقبلون «حرية عملنا» في غزة، مضيفًا: «غزة لن تشكل تهديدًا لإسرائيل بعد الآن»، مكررًا تصريحات الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، «إما أن نحقق ذلك بالطريقة السهلة كما نأمل، أو سنضطر إلى تحقيقه بالطريقة الصعبة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع الزيارة، </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1983557265907978267"><span>هاجم</span></a><span> جيش الاحتلال ما زعم أنها بنية تحتية لتخزين الأسلحة في بيت لاهيا، شمالي القطاع، مدعيًا أنها كانت معدة للاستخدام قريبًا، وهو ما </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-104-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawNv0spleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF5aUhxZUlNSlpiRDg2aWhkAR7nhU3BcYebOWOhcsP8mrhy68OcAoxrJU5HU5-urJswVP-o1yVqh8dFoIv5HA_aem_Mzun4mh2h0eHDhb1BpWTxw"><span>نفته</span></a><span> حركة حماس، أمس، مؤكدة التزامها باتفاق وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://x.com/msf_arabic/status/1983739977851924769"><span>قالت</span></a><span> منظمة أطباء بلا حدود، في بيان اليوم، إن الكثير من الأطفال بين ضحايا استهدافات الاحتلال للمدنيين، مشيرة إلى أنه منذ تنفيذ وقف إطلاق النار وحتى استئناف العمليات العسكرية، قتلت إسرائيل 211 فلسطينيًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>استمرار اقتحامات الجيش الإسرائيلي واعتداءات المستوطنين في الضفة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134862"><span>أصابت</span></a><span> قوات الاحتلال مراهقًا فلسطينيًا، اليوم، واعتقلت آخر خلال اقتحامها عدة أحياء في مدينة نابلس. وفي أثناء الاقتحام، دارت مواجهات في المنطقة الغربية من المدينة، كما اقتحم جيش الاحتلال بالتزامن مخيم الفارعة جنوب </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134863"><span>طوباس</span></a><span> ومناطق متفرقة من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134857"><span>بيت لحم</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي تلك الاقتحامات استمرارًا لعمليات مماثلة، أمس، طالت بلدتين بجنوب </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134848"><span>جنين</span></a><span>، وكذلك جنوب </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134882"><span>نابلس</span></a><span> ومخيم الفارعة في </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134863"><span>طوباس</span></a><span>. كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134867"><span>اعتقلت</span></a><span> قوات الاحتلال فلسطينية من إحدى قرى قلقيلية، إلى جانب </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134868"><span>سبعة</span></a><span> فلسطينيين، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134888"><span>بينهم</span></a><span> أب ونجله، إثر </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134858"><span>مداهمات</span></a><span> لمنازل جنوب الخليل ورام الله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134847"><span>هاجم</span></a><span> مستوطنون سيارات الفلسطينيين في قرية دير نظام، شمال غرب رام الله، أمس، كما أضرموا النار في سيارتين بقرية برقا، شرق رام الله، عقب انسحاب قوات الاحتلال منها بعد اعتقال مراهق فلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134869"><span>تتعرض</span></a><span> قرية برقا لهجمات شبه يومية من المستوطنين وجيش الاحتلال، بلغت نحو 41 حالة اعتداء من الجيش و218 هجمة من المستوطنين، كما حُصرت القرية في مساحة ألف دونم من أصل 16 ألف دونم تعود ملكيتها لأهالي القرية، بحسب هيئة مقاومة الجدار والاستيطان، التي </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134847"><span>أشارت</span></a><span> إلى أن المستعمرين نفذوا أكثر من 7154 اعتداءً بحق المواطنين وممتلكاتهم، ما أدى إلى مقتل 34 فلسطينيًا في الضفة، منذ السابع من أكتوبر 2023 وحتى الخامس من الشهر الجاري.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل عاملًا في بلدية لبنانية.. ورئيس لبنان يطلب من الجيش التصدي للخروقات الإسرائيلية</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134871"><span>قُتل</span></a><span> عامل في بلدية بلدة بليدا، جنوبي لبنان، اليوم، برصاص جيش الاحتلال، في حادثة وصفها رئيس وزراء لبنان، نواف سلام، بأنها اعتداء صارخ على مؤسسات الدولة اللبنانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134880"><span>طلب</span></a><span> الرئيس اللبناني، جوزيف عون، من قائد الجيش، رودولف هيكل، اليوم، التصدي لأي توغل إسرائيلي في الأراضي الجنوبية المحررة، دفاعًا عن الأراضي اللبنانية وسلامة المواطنين، ذلك خلال لقاء بينهما تناول شرح تفاصيل التوغل الإسرائيلي في بلدة بليدا، مساء أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال عون إن هذه الاعتداءات تأتي رغم اجتماع لجنة مراقبة اتفاق وقف الأعمال العدائية، الذي من المفترض ألا يكتفي بتسجيل الانتهاكات، بل السعي لوضع حد لها من خلال الضغط على إسرائيل للالتزام بالاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1983815095986631066"><span>زعم</span></a><span> جيش الاحتلال أن غاراته استهدفت بنية تحتية تابعة لحزب الله جنوب لبنان، مهددًا بمواصلة استهداف لبنان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/30/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%91%D9%85-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%AA/">إسرائيل تتسلّم جثماني أسيرين اليوم.. وتواصل هجماتها في القطاع والضفة وجنوب لبنان</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 20:22:56 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761847332425015</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تقترح خطة جديدة لتملك الدولة جزءًا من أراضي «الوراق» مع بقاء الأهالي</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%84%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AC/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>الوراق</category>
			<category>تهجير قسري</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-30-at-4.56.00-PM-150x150.jpeg" alt="الحكومة تقترح خطة جديدة لتملك الدولة جزءًا من أراضي «الوراق» مع بقاء الأهالي" title="الحكومة تقترح خطة جديدة لتملك الدولة جزءًا من أراضي «الوراق» مع بقاء الأهالي" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>طرحت الحكومة خطة جديدة على أهالي جزيرة الوراق لتملك جزء من أراضي ومنازل الجزيرة بغرض إقامة مشروعات سكنية، عرضها رئيس جهاز الوراق الجديدة، أسامة شوقي، على عدد من ممثلي الأهالي، في اجتماع نسقه جهاز الأمن الوطني، الثلاثاء الماضي، حسبما قال أحد الأهالي ممن حضروا الاجتماع، لـ«مدى مصر».</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_386914" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-5.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-5.jpg" alt="" width="512" height="369" data-sanitized-class="wp-image-386914 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">الصورة الجوية للجزيرة المقدمة من رئيس جهاز الوراق – المصدر: أحد أهالي الوراق</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال الاجتماع، عرض شوقي صورة جوية للجزيرة مقسمة بخط متعرج إلى منطقتين: «الكتلة السكانية»، يمين الخط، ومنطقة «المتناثرات» على اليسار، حسبما نقل المصدر عن رئيس جهاز الوراق خلال الاجتماع، مشيرًا إلى أن المقصود بـ«الكتلة السكنية»، المنطقة التي تتركز فيها الكثافة السكانية في الجزيرة، فيما يقصد بـ«المتناثرات» المنطقة التي تقل فيها الكثافة السكانية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال شوقي خلال الاجتماع إن الخطة تتلخص في بقاء الأهالي داخل «الكتلة السكنية»، التي تقدر مساحتها بنحو 300 فدان، دون المساس ببيوتهم في صورتها الحالية، على أن تبدأ الدولة تنفيذ مشروعاتها في منطقة «المتناثرات»، التي تشكل الجانب الأكبر من المساحة الإجمالية، مشيرًا إلى الدولة تمتلك نحو 100 فدان داخل «الكتلة السكنية» ستُخصص لتنفيذ مشروعات البنية التحتية، بحسب المصدر من الأهالي نقلًا عن شوقي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال السنوات الماضية، كان التصور المطروح عمليًا من أجهزة الدولة على أهالي الجزيرة هو محاولة شراء منازلهم تمهيدًا لإخلاء الجزيرة، ومن ثم تنفيذ مخطط «تطويرها»، </span><a href="https://www.madamasr.com/2022/08/16/news/u/%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-23-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7/"><span>مرورًا</span></a><span> بمحاولات فرض تقييم للمنازل بالقوة في مواجهة رفض الأهالي، أو </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fspoti.fi%2F47DgTrI%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExN2dMTUVWdVBFT1oxcnhiTwEebgUUq5c3dKsFwqcwhxkyNoiLx58Ll4eVc9bPIh33oUoH24Wig8S9NWJ876I_aem_IQN-9MHOBb76ainZVzFj-g%26brid%3Dtd7LpxGs9WTPQjR1KqfiOg&amp;h=AT1Uf18EzdTskFEng7ACSE1srewTAAwpmXNRjDKmJOlYyOtVKNBMPMw1Su-_x9DZV3HpZapoFUIZGPPaKPOg7oHsQFUP0_amRQk5Rwop_LFITAydYpYL9ixP4iAgxe494XWcscfXTyTQdg&amp;__tn__=KF&amp;c%5B0%5D=AT0Rkn21Y8dOS_hgEujILXOzv5uoGdqz1swJII5ZoLGhdHbFej7vfGxORF-ZGgrl1NeU9DI2zTrXfCE4XC3VVOoMSO6QPiF1fHqTk8CsnCkBeZpWyJ0vbhc0IqTTBWnR92o_qFbq6J81Lv4fLTLp0z0Iv-z4akRChzRjOowUABJ3YlzmqeUf"><span>محاولة </span></a><span>خلق تنازع على الملكية في المنطقة عبر استمارات وهمية بالموافقة على البيع، من غير الملاك تقدم إلى جهاز تنمية الوراق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الخطة الجديدة، ستطرح الدولة على الأهالي في منطقة «المتناثرات» ما يعرف بخيار «شقة مقابل شقة»، أي الحصول على شقق بديلة داخل الجزيرة تعويضًا عن وحداتهم السكنية، أو الحصول على تعويض مادي، أو سكن خارج الجزيرة، حسبما أوضح المصدر لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن ممثلي الأهالي الذين حضروا الاجتماع «أبدوا اعتراضهم على الخطة لأنها لا توضح أي ضمانات لحصول أهالي منطقة المتناثرات تلك على الشقق الجديدة، لأنها لم تطرح كيفية التعامل مع الوحدات السكنية العائلية [منزل العائلة] التي تضم أكثر من شقة، وهو الوضع الغالب في الجزيرة، وما إن كان أصحاب الوحدات السكنية قد يضطرون إلى دفع مقابل يمثل الفارق بين تقييم وحداتهم و[ثمن] الشقق الجديدة التي لم يتضمن الاجتماع ذكرًا لتقييمها، كما تجاهلت الخطة الجديدة رغبة الأهالي أصلًا في الحصول على وحدات سكنية عائلية بديلة عن الوحدات الأصلية وليس شقق». </span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي هذا الطرح بعد نحو أسبوعين من صدور </span><a href="https://www.alborsaanews.com/2025/10/16/1922334"><span>بيان</span></a><span> حكومي نقل توجيه رئيس مجلس الوزراء، مصطفى مدبولي، «</span><span>بسرعة تسليم الوحدات البديلة التي تم بناؤها في جزيرة الوراق إلى مستحقيها»، مشيرًا إلى وجود أكثر من ألفي وحدة بديلة جاهزة في التجمع العمراني الجديد، بحسب البيان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال </span><span>السنوات الماضية، أقامت الدولة أبراجًا سكنية في الجزيرة حملت لافتة «سكن بديل لأهالي جزيرة الوراق»، لكن الأهالي عمليًا لم يتمكنوا من التقدم بطلب للحصول على أي وحدات فيها، حسبما أوضح أحد أعضاء مجلس عائلات الوراق لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعقيبًا على بيان الحكومة، قال المصدر إن الأهالي لم يفهموا «المقصود بمستحقي تلك الوحدات»، مرجحًا أن يكونوا من أهالي منطقة «المتناثرات»، «علمًا بأننا طلبنا من أسامة شوقي أصلًا إحصاء بالوحدات السكنية في منطقة المتناثرات تلك وهو أمر غير واضح حتى الآن»، يقول المصدر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المصدر بدت الخطة للأهالي «كما لو كانت وسيلة لتقسيمهم إلى فريقين، لا لحل المشكلة»، مضيفًا: «طالبنا في الاجتماع بخيار آخر لأصحاب البيوت في منطقة المتناثرات تلك، وهو أن تعوضهم الدولة بأراضٍ في المئة فدان التي تقول إنها تمتلكها [في الكتلة السكنية] خاصة أن تخصيص مئة فدان كاملة لما يسمى بالبنية التحتية أمر غير معقول». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن الاجتماع مع شوقي جاء بعد أيام قليلة من اجتماع سابق عُقد في مقر جهاز الأمن الوطني بمدينة 6 أكتوبر بين ممثلين عن الجهاز و25 شخصًا من سكان الجزيرة ممن يعملون وسطاء في بيع وشراء منازل الأهالي لصالح الدولة، وهو الاجتماع الذي أُبلغوا فيه بأن الحكومة أوقفت شراء المنازل في منطقة «الكتلة السكنية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المصدر السابق، وآخر من الأهالي النشطين في احتجاجات الجزيرة السابقة ضد إخلائها، فإن قرار الحكومة بوقف الشراء في «الكتلة السكنية» جاء نتيجة نشاط مكثف مارسه عدد من الوسطاء، على مدار أكثر من سنة مضت، في شراء البيوت وبيعها للدولة تمهيدًا لهدمها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر الثاني أوضح لـ«مدى مصر» أن «المتبع في حالات واسعة الانتشار هو بيع بعض أصحاب البيوت منازلهم لوسيط بسعر مغرٍ، على أن يعيد هذا الوسيط بيع البيت للدولة بسعر أعلى، عبر تعديلات في البيت تسمح بتعويض أعلى، مثل بناء طوابق إضافية، وهو ما سرّع من حركة البيع للدولة، وهو طبعًا وضع يرضي جهاز تنمية الوراق الجديدة»، مضيفًا أن هذا النشاط لم يسفر عن أي إخلاء للجزيرة، فالمتبع خلال كل تلك الفترة أن الأهالي الذين يبيعون منازلهم لا يغادرون الجزيرة، بل يبنون منازل جديدة على أراضٍ يشترونها من الأهالي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أدى هذا النشاط عمليًا إلى زيادة ملحوظة في حركة البناء داخل الجزيرة، بحسب المصدر الأول، الذي أشار إلى أن «في ظل الحظر الحكومي على دخول مواد البناء إلى الجزيرة، ارتفعت بشدة تكلفة ما يتمكن الأهالي من إدخاله بطرق مختلفة، حتى إن بعض مواد البناء، كالرمل مثلًا، تضاعفت أسعارها داخل الجزيرة عدة مرات بالنسبة للأسعار السائدة في السوق خارج الجزيرة»، لافتًا إلى أن «الجزيرة أصلًا تحتاج مواد البناء بشدة، حتى قبل انتشار نشاط البيع للدولة وإعادة البناء [من الأهالي]، لأن المنطقة ريفية والناس تحتاج طوال الوقت لبناء مساكن جديدة أو توسيع المنازل القائمة مع زواج الأبناء». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتحظر الحكومة رسميًا أي أنشطة بناء جديدة على أراضي الجزيرة الخاضعة لقرار </span><a href="https://hapijournal.com/2020/07/06/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AC%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%889-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4/"><span>إعادة </span></a><span>تخطيط صدر عام 2020. وفي الوقت نفسه، تستمر الاحتجاجات مع محاولات متكررة من الشرطة لمصادرة مواد البناء التي تُنقل إلى الجزيرة عبر المعديات، في ظل حصار أمني متواصل، وتفتيش دقيق لجميع المعديات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويرى المصدر الأول أن التكلفة التي تتحملها الدولة نتيجة الاعتماد على الوسطاء في شراء المنازل من الأهالي، أصبحت مرتفعة للغاية، في ظل ارتفاع تكلفة التعويضات، خاصة أن هذه الطريقة لم تؤدِ إلى إخلاء الجزيرة، وإنما فقط إعادة إخلاء بعض المساحات وتكدس الأهالي في مناطق أخرى، وهو ما يرجح أن يكون ساهم في قرار وقف الشراء في منطقة «الكتلة السكنية» والقبول باستمرار وجود الأهالي في التصور النهائي للجزيرة بعد التطوير. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن، تشهد الجزيرة حاليًا نشاطًا تطوعيًا مكثفًا لترميم المرافق العامة، دون اعتراض يذكر من الدولة، وهو «نشاط يضم مجموعة تشمل 45 شابًا تدعمهم عائلات الجزيرة ماديًا»، بحسب نور أبو طالب، أحد هؤلاء الشباب، مضيفًا: «العمل الحالي بدأ منذ نحو شهر، وقسمنا أنفسنا لثلاث مجموعات تتابع بناء مستوصف طبي يعمل لمدة 24 ساعة يوميًا، وتستكمل إصلاحات في منطقة الانتظار في معدية شبرا والقللي [المعدية الشرقية] ومعدية وراق الحضر [المعدية الغربية]». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أبو طالب لـ«مدى مصر» أن «غياب مستشفى أو وحدة صحية وضع لا يمكن استمراره، فالجزيرة تشهد حوادث تودي بحياة الناس كان يمكن تجنبها بسهولة، لولا غياب أي رعاية صحية عاجلة، آخرها وفاة ثلاثة أشخاص حرقًا بسبب انفجار أنبوبة بوتاجاز في مطعم طعمية قبل ستة أشهر»، مضيفًا: «خطتنا التي نعمل عليها تشمل أيضًا شراء سيارة إسعاف يمكنها نقل المصابين أو المرضى فورًا لإنقاذ حياتهم». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الدولة أوقفت معظم الخدمات في الجزيرة قبل سنوات، عبر هدم مركز الشباب والوحدة الصحية ومكتب البريد، فيما </span><a href="https://www.madamasr.com/contributor/%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%AF%D9%88%D9%8A/"><span>اعتُبر</span></a><span> ضمن إجراءات إحكام الحصار على الجزيرة، في محاولة لإخلائها لإتمام مشروع «تطوير جديد». لكن، بحسب المصدر الأول، فإن عودة النشاط التطوعي الجديد والإصلاحات التي يشملها يدل على أن خيار الناس الأخير هو البقاء في الجزيرة. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%84%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AC/">الحكومة تقترح خطة جديدة لتملك الدولة جزءًا من أراضي «الوراق» مع بقاء الأهالي</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 18:49:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761841934947571</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| تهجير أسرة مسيحية بالمنيا.. وسقوط الفاشر.. ولقاء أسرى فلسطين المبعدين</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=K19yq_umhY4</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/K19yq_umhY4?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| تهجير أسرة مسيحية بالمنيا.. وسقوط الفاشر.. ولقاء أسرى فلسطين المبعدين</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 17:18:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761836534145412</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الداخلية» تنفي إغلاق الطرق استعدادًا لافتتاح «المتحف» وتتوعد المروجين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D9%8B/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>أسعار الفائدة</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>حبس احتياطي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/cc%D9%85%D8%AD%D9%88%D8%B1_26_%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88-150x150.jpg" alt="«الداخلية» تنفي إغلاق الطرق استعدادًا لافتتاح «المتحف» وتتوعد المروجين" title="«الداخلية» تنفي إغلاق الطرق استعدادًا لافتتاح «المتحف» وتتوعد المروجين" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1">بدء العمل بالتوقيت الشتوي منتصف الليل</li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1">«الداخلية» تنفي إغلاق الطرق استعدادًا لافتتاح <span>«</span>المتحف<span>»</span> وتتوعد المروجين</li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1">المبادرة المصرية تجدد المطالبة بالإفراج عن معتقلي مظاهرات فلسطين</li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1">«الفيدرالي الأمريكي» يُخفض أسعار الفائدة 0.25%</li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1">132 قتيلًا في البرازيل خلال غارة للشرطة على تجار المخدرات</li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>الليلة يبدأ العمل بالتوقيت الشتوي مع حلول منتصف الليل، حيث تُؤخّر الساعة 60 دقيقة لتصبح الحادية عشرة بدلًا من الثانية عشرة، على أن يستمر العمل به لمدة ستة أشهر. لا تنسوا تعديل ساعاتكم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال نهاية الأسبوع، تستعد القاهرة للافتتاح المنتظر للمتحف المصري الكبير مساء السبت القادم. وبعدما ترددت إشاعات عن إغلاق عدد كبير من الطرق الرئيسية خلال اليومين القادمين، </span><a href="https://x.com/moiegy/status/1983591433584971988"><span>نفت </span></a><span>وزارة الداخلية ما تردد حول استلام الأجهزة الأمنية عددًا من الطرق والمحاور المحيطة بالمتحف، أو إغلاقها تزامنًا مع الافتتاح، مؤكدة أن الحركة المرورية تسير بشكل طبيعي، وما نُشر «عارٍ تمامًا من الصحة». ونقلت صحيفة المصري اليوم عن مصدر أمني أن ما سيجري لا يتعدى بعض </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3587782"><span>التحويلات</span></a><span> المرورية التي ستُنفذ على بعض الطرق، يوم السبت، في أثناء الاحتفال، موضحًا أن «الداخلية» ستعلن عنها في وقتها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://eipr.org/press/2025/10/131-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D8%A7-%D8%B2%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7-%D9%82%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D8%AC%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86?fbclid=IwY2xjawNv5DpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFXazhCMldrV3FEaHNvSmRDAR4tGe8DdajXMO_oJr-uI-1Nh0VpINzTGHjX1qYf-nJcalKHGy3Jl7IvYP5vtQ_aem_rk2pHo-C8yUpZhe6LDvbJg"><span>طالبت</span></a><span> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية النائب العام، بالإفراج الفوري عن 131 شخصًا محبوسين احتياطيًا على ذمة 14 قضية أمام نيابة أمن الدولة العليا، بعد ما يقارب عامين من توقيفهم بسبب تضامنهم السلمي مع فلسطين، ورفضهم للإبادة الجماعية في غزة. وقالت المبادرة إن المحتجزين لم يرتكبوا أي أفعال يجرمها القانون، واستمرار حبسهم يخالف نصوص قانون الإجراءات الجنائية، الذي يحدد أقصى مدة للحبس الاحتياطي بعامين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المبادرة أوضحت أن ما لا يقل عن 20 قضية فتحت منذ أكتوبر 2023 ضد مشاركين في مظاهرات لدعم فلسطين، بلغ عددهم الإجمالي نحو 200 شخص، من بينهم أطفال وسيدة مسنة وشاب من ذوي الإعاقة، على خلفية اتهامات بـ«الانضمام لجماعة إرهابية» و«نشر أخبار كاذبة» و«التجمهر». وأضافت أن أغلب المتهمين يواجهون اتهامات بسبب مشاركتهم في مظاهرات محدودة أو تعليق لافتات أو منشورات إلكترونية تعبر عن دعمهم لغزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت المبادرة إلى أن تجديد حبس المتهمين يجري بشكل روتيني عبر جلسات «فيديو كونفرنس» دون تمكين الدفاع من التواصل مع موكليه، و«دون وجود مبررات قانونية حقيقية لاحتجازهم»، مطالبة بإسقاط جميع التهم الموجهة إلى نحو 197 متضامنًا مع القضية الفلسطينية، مؤكدة أن ما عبّر عنه هؤلاء لا يتعدى ممارسة حقهم الدستوري في التعبير السلمي عن الرأي، وأن تجريم التضامن مع الفلسطينيين يتناقض مع الموقف الرسمي المصري المعلن من دعم الشعب الفلسطيني ورفض تهجيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3IIPo8d%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExODk1TTljWmVjbnZTYjBQdAEePTdfDoCpxwDTDlkvYLXGo52rL7qJNrrnF1YsTDbrkmM2jXjhgGABcnnzDJA_aem_iSwyvozuFbDprUe92Y-dZA&amp;h=AT0PvDw2c_llQwLnUDmTfwiHZDS7pOyamYPFCBnq1_RFTBUL_w07DkmO_ItVWHP7dAkGrkZ5ihmjigssMHoIXbys-dLlly8uZS4NMuAgzkoGuKIeao1ST6MD7Y3szjDsevXQ1dkrBlOsMA&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT0Gd-dGKJYgmy3gKqCEzNDkArt_CaqDc6aN3a1LQBhW3r4yuj9XrNi6R8uoQEMQVoCcJQXhoF9AK8YHgq6R6CeRLsCiESPMAagtB1mmuh3enYXJWX9oPcNhCghkpFWSKitD8T1U1mwFaHsFMyfuNlWLOk_IArcLbt4JcCj3BuTepZ8QNrBihM6RcEv4UKK53ArJmETNi1foDvLZ6h2Kx_KRuA"><span>نيابة</span></a><span> أمن الدولة العليا أخلت سبيل 38 محبوسًا احتياطيًا على ذمة قضايا، مطلع الشهر الجاري، بينهم عدد من المحبوسين على ذمة قضايا دعم فلسطين، وهي القضايا التي أُدرج فيها العشرات ممن قُبض عليهم في محيط ميدان التحرير في أكتوبر 2023، عقب فض مظاهرات منددة بالعدوان الإسرائيلي على غزة، فيما يستمر حبس آخرين بحسب إحصاءات المبادرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.cnbc.com/2025/10/29/fed-rate-decision-october-2025.html?taid=496fced4-930f-44bc-94d3-c55c4c52dbbf&amp;utm_campaign=trueanthem&amp;utm_content=main&amp;utm_medium=social&amp;utm_source=twitter"><span>وافق</span></a><span> مجلس الاحتياطي الفيدرالي الأمريكي، أمس، على خفض سعر الفائدة للمرة الثانية على التوالي، لتتراوح بين 3.75-4%، بأغلبية عشرة أصوات مقابل صوتين. وجاء القرار، الذي تمتد تأثيرات الاقتصادية إلى الأسواق العالمية وعلى رأسها سوق الذهب، رغم مؤشرات التضخم المرتفعة، وتزايد المخاوف من تباطؤ نمو الوظائف وارتفاع معدل البطالة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن تصريحات رئيس المجلس، جيروم باول، أربكت الأسواق، بعدما أشار إلى أن خفضًا جديدًا للفائدة في ديسمبر ليس حتميًا، مؤكدًا تباين آراء أعضاء اللجنة حول الخطوة التالية. وقال باول إن هناك أصواتًا تتعالى داخل المجلس تدعو إلى التريث قبل أي خفض إضافي. إثر ذلك، تراجعت الأسهم الأمريكية بعدما كانت مرتفعة عقب صدور القرار، وانخفضت توقعات المستثمرين بإجراء خفض ثالث في ديسمبر من 90% إلى 67%، بحسب مؤشر CME FedWatch.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي قرار «الفيدرالي» في ظل نقص البيانات الاقتصادية بسبب تعليق الحكومة الأمريكية معظم عمليات جمع البيانات وإصدار معظم التقارير الرسمية، ما دفع اللجنة للاعتماد على مؤشرات محدودة لتقييم الوضع الاقتصادي. ووفق البيان الصادر بعد الاجتماع، فإن النشاط الاقتصادي الأمريكي «يتوسع بوتيرة معتدلة»، فيما تباطأت وتيرة التوظيف وارتفع التضخم قليلًا. وبينما يسعى «الفيدرالي الأمريكي» إلى تحقيق توازن بين التوظيف الكامل واستقرار الأسعار، يرى عدد من المحللين أن خفض الفائدة في هذا التوقيت يعكس قلقًا متزايدًا من تباطؤ الاقتصاد أكثر من كونه ثقة في استقرار الأسعار.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أدانت </span><a href="https://www.ohchr.org/en/press-releases/2025/10/brazil-comprehensive-reform-policing-methods-urgently-needed-turk"><span>الأمم</span></a><span> المتحدة استخدام السلطات البرازيلية العنف الشديد خلال عملية للشرطة لمكافحة المخدرات، أسفرت عن مقتل ما لا يقل عن 121 شخصًا في ريو دي جانيرو. وحث مكتب الأمم المتحدة لحقوق الإنسان على فتح تحقيق عاجل فيما وصفه بـ«الاستخدام المفرط للقوة»، مؤكدًا أن العملية تضاف إلى سلسلة من المداهمات الدموية التي تستهدف مجتمعات مهمّشة. وكشف محامون وحقوقيون عن أدلة تشير إلى عمليات إعدام ميدانية وتعذيب، بينها جروح طعن وطلقات في الوجه وأطراف مقيدة، </span><a href="https://www.reuters.com/world/americas/more-than-40-bodies-seen-street-after-rios-deadliest-police-operation-2025-10-29/"><span>بحسب</span></a><span> وكالة «رويترز». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي العملية بعد شهرين من التخطيط لاستهداف عصابة «كوماندو فيرميلهو» كبرى عصابات المخدرات في المدينة، وأسفرت أيضًا عن مقتل أربعة ضباط شرطة واعتقال 113 مشتبهًا بهم. وبينما دافع مسؤولو الأمن عن المداهمة باعتبارها «جهدًا لمكافحة إرهاب المخدرات»، أعرب الرئيس لولا دا سيلفا عن قلقه من تصاعد العنف، داعيًا إلى مواجهة العصابات دون تعريض الأبرياء للخطر.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D9%8B/">«الداخلية» تنفي إغلاق الطرق استعدادًا لافتتاح «المتحف» وتتوعد المروجين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 17:10:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761836534145411</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الذاكرة الفلسطينية| إنما قتله من قتله!</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27639</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d3651aa2-cc7f-46a3-8354-f41314af0827.png.webp?itok=MY_6Ilyw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d3651aa2-cc7f-46a3-8354-f41314af0827.png.webp?itok=MY_6Ilyw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 16:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761831136444466</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رأس المال يتمدد على شواطئ مصر.. البحر “ملكية” غير معلنة</title>
			<link>https://zawia3.com/egyptian-beaches/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>بيئة</category>
			<category>تحقيق</category>
			<category>الإدارة المركزية للسياحة والمصايف بالإسكندرية</category>
			<category>الإسكندرية</category>
			<category>البنك الأهلي المصري</category>
			<category>المحروسة</category>
			<category>المنتزه</category>
			<category>سان ستيفانو</category>
			<category>قرية جميمة</category>
			<category>لسان جليم</category>
			<category>هايد بارك</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>على الصخرة الشهيرة، التي حملت اسمها لاحقًا، جلست ليلى مراد تغني لـ “الهوا والمية” في فيلم شاطئ الغرام؛ تتحدث إلى البحر الذي هو “سلوتها” عن الناس “اللي ب</span><span>تيجى وتروح”، حينما كانت الشواطئ تجمع بين الأثرياء والبسطاء. في قصة الفيلم التقت “ليلى”، ابنة موظف التلغراف، الشاب الثري؛ جمعهما البحر الذي كان متنفساً للجميع.</span></p>
<p><span>لم تعد الشواطئ متاحة كما كان الحال في السابق، هذا ما أكده </span><span>أحمد</span><span> حسين*</span><span>، اسم مستعار، الذي يسكن محافظة مطروح. يقول أحمد إنه لا يتمكن وعائلته من دخول شواطئ كانت مفتوحة أمامهم في الماضي؛ مثل</span><span> رأس الحكمة أو الساحل الشمالي بدءاً من مارينا. </span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>القرى السياحية تلتهم الشواطئ العامة</b></h1>
<p><span>يشكو أحمد،</span><span> 38 عامًا، </span><span>من تغير خريطة المُتَنَزَّهات؛ إذ لم يعد أمام أهالي مطروح سوى السير على الممشى السياحي، أو البحث عن أماكن بعيدة، ما يضاعف الأعباء المادية والمعنوية</span><span>. وأكد أن دخول المناطق الساحلية، بداية من مارينا، كانت متاحة أمامهم في السابق</span><span>. </span></p>
<p><span>يوضح أحمد أن أجمل ما كان يميز  مطروح هو التعامل مع الطبيعة: “بنزل الميه وبشم الهواء وبتعرض للشمس”. </span></p>
<p><span> ويؤكد اختفاء مظاهر الجمال مع دخول الإنشاءات والمباني بالقول: “المتاح حالياً هو تعامل استثماري بحت… عايز تستمتع بالطبيعة اللي ربنا خلقها لازم تكون قد التكلفة”.</span></p>
<p><span>تزايد عدد </span><a href="https://www.capmas.gov.eg/pdf/new_Pdf/202586114951_%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9%202024%20QR%20CODE.pdf"><span>القرى</span></a><span> السياحية الشاطئية في مصر خلال ست سنوات (2019-2024</span><span>) بمقدار 478 قرية سياحية. في حين بلغت حصة الشواطئ الخاصة من إجمالي الشواطئ في البلاد 88 في المئة (2024 )، </span><span>مقارنة بـ 14 في المئة عام 2013</span><span>، وفق تحليل بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة  والإحصاء المصري.</span></p>
<p><span>بلغ</span> عدد القرى السياحية الشاطئية في مصر 562 قرية عام 2024<b>،</b><span> فيما يصل عدد الشواطئ الخاصة إلى 500 شاطئ</span><span>، وفق المصدر ذاته.</span></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>رؤوس أموال خليجية في “مواجهة” البحر</b></h1>
<p><span>وفق </span><span>قاعدة</span><span> بيانات أعددناها، تضمنت 106 قرى سياحية أُعلن تطويرها في المناطق الساحلية بمحافظة مطروح -معظمها تقع في المنطقة الممتدة بين العلمين ومرسى مطروح-</span> <span>فقد امتدت القرى السياحية على مساحةتبلغ 31 ألف فدان تقريبًا</span><span>، تم البدء بإنشاء غالبيتها.</span></p>
<blockquote><p><span>كما كشف تحليل البيانات عن أن 79 من تلك القرى امتلكت واجهات شواطئ، تصل إلى 72  كيلومترًا تقريبًا</span><span>.</span></p>
<p><span>كما يكشف التحليل عن أن الاستثمارات بشراكات خليجية، لأفراد أو مؤسسات، استحوذت على واجهات شواطئ تقدر بنحو 32 كيلومترًا من الساحل الشمالي الغربي، ضمن مشروعات قرى سياحية خُصّصت لها مساحات نحو 15.7 ألف فدان؛ أي نحو 51 في المئة من إجمالي مساحات القرى السياحية المشمولة في التحليل</span><span>. لا يشمل ذلك مشروع مدينة رأس الحكمة، الذي أعلنته الحكومة المصرية في فبراير 2024، وتستحوذ أبوظبي القابضة على حقوق تطويره</span><span>. يملك مشروع رأس الحكمة واجهة بحرية بطول 44 كيلومترًا.</span></p></blockquote>
<p><span>وبحسب التحليل، تقف خلف تطوير عدد من القرى السياحية، ذات الواجهة البحرية، صناديق سيادية وجهات حكومية في دول الخليج العربي؛ منها أبوظبي القابضة، ودبي للاستثمارات الحكومية</span><span>، والهيئة العامة للاستثمار المملوكة للحكومة الكويتية، وجهاز قطر للاستثمار عبر الديار القطرية، بالإضافة إلى وزارة المالية السعودية</span><span>. استحوذت تلك المشروعات على 43 في المئة من إجمالي المساحات، وما يزيد على نصف أطوال الشواطئ لإجمالي المشروعات التي نُفذت بشراكات أو رؤوس أموال خليجية</span><span>.</span></p>
<div data-src="visualisation/25044417" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25044417/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>تضاف إلى ذلك إسهامات شركات</span><span> خاصة في دول الخليج العربي، أو شراكات مع رجال أعمال كانوا أو ما زالوا في أجهزة حكومية هناك؛ منهم رئيس الديوان الأميري في إمارة عجمان ماجد النعيمي،</span><span>عضو المجلس التنفيذي لحكومة الإمارة</span><span>، ومحمد الهاجري، مدير تنفيذي في جهاز أبوظبي للاستثمار، الذراع الاستثماري لحكومة أبو ظبي</span><span>.</span></p>
<p><span>كما تضم قائمة المطورين العقاريين محمد العبار، المستشار السابق لحاكم دبي، الذي تولى سابقًا منصب المدير العام المؤسس لدائرة التن</span><a href="https://tdabeer.ae/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D8%A8%D9%8A-2/"><span>مية</span></a><span> الاقتصادية بحكومة دبي. يترأس العبار مجلس إدارة شركة إعمار  مصر، </span><span>المملوكة جزئيًا لدبي للاستثمارات الحكومية. تبلغ استثمارات الشركة في مشروعي </span><span>مراسي ومنتجع سول لاكشري بيتش </span><span>في الساحل الشمالي الغربي، 18 مليار دولار </span><span>أميركي</span><span>، منها 15 مليار دولار </span><span> لمشروع مراسي</span><span>.</span></p>
<div data-src="visualisation/24522621" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24522621/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>تتضمن الاشتراطات البيئية لترخيص </span><span>القرى</span> <span>السياحية الالتزام بعدم البناء داخل حرم الشاطئ (الذي يُحدد بـ 200 متر من </span><span>خط</span><span> الشاطئ إلى داخل اليابسة، وبموافقة الوزارة)، مع ضرورة الالتزام باشتراطات البناء في المناطق الساحلية.</span><span> </span></p>
<p><span>ومع ذلك، يمكن للجنة </span><a href="https://www.maspero.eg/egypt/2016/11/17/553902/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AE%D9%8A%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%B7%D8%A6-%D8%AA%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A"><span>العليا</span></a><span> لتراخيص الشواطئ النظر في الموافقة على التراخيص كافة داخل </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/4347050"><span>منطقة</span></a><span> الحظر، الممتدة على طول الشواطئ المصرية. </span></p>
<p><span>يبدو مشهد حيازة الأراضي بمحاذاة الشواطئ في الساحل الشمالي ضبابيًا في عدة حالات. تبرز قصة الأرض التي أقيم عليها مشروع </span><a href="https://www.dailynewsegypt.com/2006/08/07/emaar-properties-wins-bid-in-prime-real-estate-deal"><span>مراسي</span></a> <span>لشركة إعمار مصر، المملوكة جزئياً لدبي للاستثمارات الحكومية، مثالاً على ذلك. في عام 2006، فازت </span><a href="https://www.dailynewsegypt.com/2006/08/18/emaar-misr-wins-bid-for-sidi-abdel-rahman-bay"><span>إعمار</span></a> <span>مصر عبر مزاد</span><span> علني بقطعة أرض مساحتها 1,476 فدانًا تقريبًا، كانت لشركة إيجوث</span><span> المملوكة للحكومة المصرية. </span></p>
<blockquote><p><span>حصلت إعمار مصر على الأرض بسعر 160.5 جنيه مصري للمتر الواحد (يعادل وقتها 27.9 دولار أميركي للمتر)، وبإجمالي مليار وأربعة ملايين جنيه مصري تقريبًا (يعادل وقتها 174.6 مليون دولار أميركي تقريبًا). أوضحت إيجوث أنها حصلت عليها بتخصيص من وزارة السياحة. عام 2012، حصلت </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/12536"><span>إعمار</span></a> <span>مصر على ترخيص لإقامة المرحلة الأولى من مشروع مراسي، لكن بعد عدة أشهر، قالت إدارة الاستثمار في محافظة مطروح إنه تبيّن لها أنها تملك الولاية على الأرض، ولا يحق لشركة إيجوث بيعها من دون العودة إليها. ورفض الشهر العقاري تسجيل قطعة الأرض.</span><span> </span></p></blockquote>
<p><span>أُوقفت تراخيص المرحلة الثانية لحين فض النزاع بواسطة لجنة متخصصة. لاحقًا أنهت إعمار بناء </span><a href="https://www.nawy.com/blog/ar/38390-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%8A-marassi-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84#:~:text=%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D9%85%20%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A9%20%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A&amp;text=%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9%20%D9%81%D8%A7%D9%8A%D8%A7%3A%20%D8%AA%D8%AA%D9%85%D9%8A%D8%B2%20%D9%87%D8%B0%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9,%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%B9%D8%A9%20%D8%B8%D9%87%D8%B1%D8%AA%20%D9%81%D9%8A%20%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%86%D8%A7%20%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%8A."><span>مراحل</span></a> <span>للمشروع، وطرحت وحداتها للبيع. فيما يكشف </span><a href="https://www.emaarmisr.com/wp-content/uploads/2021/08/Emaar-Misr-Financial-Statements-1Q20-Arabic-Version-Seperate-2020.pdf"><span>التقرير</span></a> <span>المالي لإعمار مصر لعام 2020، أن الأرض المُقام عليها مشروع مراسي باتت مسجلة باسم الشركة.</span></p>
<p><span> </span><span> <img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span></p>
<h1><b>البحر “ملكية” غير معلنة</b></h1>
<p>يقول المستشار السابق لوزير البيئة، حسام محرم، إن نظام القرى السياحية الذي بدأ في  السبعينيات بإغلاق شواطئها على قاطنيها أمر غير دستوري، وقد يُنقض قضائياً حال رفع  دعوى أمام المحكمة الدستورية.</p>
<p>ويرى محرم أن الشواطئ العامة حق للمواطنين، ولا مانع من وجود مطاعم ومتنزهات بضوابط بيئية، شريطة ألا يمتد الامتياز إلى منع المواطنين من دخول الشواطئ وقصرها على المستفيدين من القرى السياحية، حيث تُقدم الخدمات برسوم باهظة، مشيراً إلى أن 60 إلى 70 في المئة من المواطنين غير قادرين على الاستمتاع بها.</p>
<p>تقول المحامية والحقوقية، انتصار السعيد، وهي رئيسة مجلس أمناء مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون، إن الشواطئ العامة حق مكفول للناس، وفق الدستور: “مش معقول إن بلد فيها آلاف الكيلومترات من البحر، يتحول أغلبها لبوابات مغلقة ولافتات (ممنوع الدخول إلا للنزلاء)، وكأن البحر بات مِلْكاً خاصاً”.</p>
<p>وأشارت إلى إمكانية الطعن القضائي إذا ثبت أن هناك ممارسات تتضمن تخصيص أو تأجير الشواطئ العامة، أو تغيير طبيعة الأرض الساحلية، بما يخالف الدستور أو القوانين البيئية.</p>
<p><span>وأ</span><a href="https://drive.google.com/file/d/1un7HTsH_Gd4h6UQJdkYV5Df5DxVYBnh9/view?usp=drivesdk"><span>كد</span></a><span>ت</span><span> المحامية والحقوقية انتصار السعيد أن الموارد الطبيعية (ومنها الشواطئ والسواحل) مملوكة للشعب، وأن الدولة مسؤولة عن حمايتها وعدم التفريط فيها.</span></p>
<blockquote><p><span> وبحسب </span>السعيد، نصت المادتان 32 و45 من دستور 2014، وقانون البيئة رقم 4 لسنة 1994،  على وجوب الالتزام بشروط لحماية البيئة، والحصول على موافقات بيئية قبل أي نشاط تطويري، خصوصاً في المناطق الساحلية ذات الحساسية البيئية العالية. “وليس من حق أي جهة -حتى الدولة- التنازل عن الشواطئ من دون ضوابط شفافة، وتحقيق لمصلحة عامة حقيقية”، وفق قولها.</p></blockquote>
<p><span>لم يُخفِ الرئيس السابق لمركز ومدينة الضبعة، التابعة لمحافظة مطروح، اللواء </span><a href="https://m.youm7.com/story/2019/8/28/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8-%D9%85%D8%B7%D8%B1%D9%88%D8%AD-%D9%8A%D9%83%D9%84%D9%81-%D8%B1%D8%A4%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D8%A8/4392970"><span>حسين</span></a><span> أبو طالب، علم السلطات بقصر استخدام شواطئ المشروعات السياحية في الساحل الشمالي على نزلائها؛ جاء ذلك إثر مطالبة إدارات حكومية في محافظة مطروح، لقرى سياحية بدفع رسوم مقابل حق الانتفاع بالشواطئ والبحر.</span></p>
<p><span>وقال أبو طالب في </span><a href="https://youtu.be/GANyc48Tvbc?feature=shared"><span>تصريح</span></a><span> تلفزيوني إن تلك المشروعات مُنحت تراخيص لإقامة المنشآت على الأراضي المواجهة للبحر، لا لاحتكار الشواطئ التي هي ملكية عامة؛ لذا يجب الدفع مقابل ذلك. وأكد أنه لا يوجد في العقد المبرم بين المحافظة، وهي جهة الولاية، والقرية التي تقع فيها الأرض ما يشير إلى أن الشاطئ والبحر مِلك لتلك المشروعات.</span></p>
<blockquote><p>يقول أبو طالب: “القرى السياحية لها وضع خاص وقافلة على نفسها، والملاك هم اللي بيستخدموا الرمل والبحر”. وأضاف: “من رابع المستحيلات أنه أي قرية، وفي الساحل الشمالي بالذات، أنه تدَخَل حَد ، مفيش حد يقدر يخش (يدخل)”.</p></blockquote>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/24525688" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-pictogram"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24525688/thumbnail" width="100%" alt="pictogram visualization"></div>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1> <b>اهتمام خاص  </b></h1>
<p><span>يكشف تحليل البيانات عن أن المشروعات ذات الاستثمار الإماراتي شكلت نصف</span> <b>مشروعات التطوير باستثمار خليجي أو بشراكة خليجية</b><span>، وفق قاعدة البيانات التي شملت 106 مشروعات سياحية في الساحل الشمالي الغربي.</span></p>
<p><span>كما سيطرت القرى السياحية المتصلة باستثمارات إماراتية على نحو 70 في المئة من أطوال الشواطئ، التابعة لمشروعات التطوير باستثمار خليجي أو بشراكة خليجية. في حين استحوذت الاستثمارات الإماراتية على ثلثي المساحات المُقامة عليها تلك المشروعات. </span></p>
<p><span>برز الاهتمام الإماراتي بشكل أكبر في الإعلان عن إنشاء مدينة </span><a href="https://beta.sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA/%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85%D8%A9/"><span>رأس الحكمة</span></a> <span>في الساحل الشمالي الغربي. تضم المدينة مرافق حيوية كمنطقة صناعية ومطار دولي ومراكز خدمات لوجستية، وتمتد على الجزء الأكبر من أراضي شبه جزيرة رأس الحكمة، بمساحة تبلغ نحو 170 مليون متر مربع تقريباً</span><b>، وبواجهة </b><a href="https://aleqaria.com.eg/post/details/72555/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D9%85%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><b>بحرية</b></a> <b>تبلغ نحو 44 كيلومترًا، بعرض مئة متر لحرم البحر. </b></p>
<p><span>احتفت وسائل إعلام إماراتية بمشروع مدينة رأس الحكمة، ووصفته وكالة الأنباء الإماراتية</span><span> بأنه “درة تاج” الاستثمارات الإماراتية في الخارج. يقع المشروع غرب الإسكندرية بين مرسى مطروح ومدينة العلمين الجديدة، على أراضٍ نُقلت ولايتها إلى هيئة المجتمعات العمرانية</span><span>. ويُتوقع أن يستقطب </span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/2/23/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D9%86/6489496"><span>المشروع </span></a><span>استثمارات بقيمة 150 مليار دولار أميركي، وفق ما أعلنته الحكومة المصرية.</span></p>
<p><span>تستحوذ شركة أبوظبي القابضة على حقوق </span><a href="https://ar.adq.ae/newsroom/adq-led-consortium-to-invest-usd-35-billion-in-egypt/"><span>تطوير </span></a><span>رأس الحكمة، مقابل 24 مليار دولار أميركي كدفعة مباشرة، في حين تحتفظ الحكومة المصرية بنحو 35 في المئة من المشروع. كما ستقوم  أبوظبي القابضة ADQ أيضاً بتحويل 11 مليار دولار أميركي من الودائع التي ستُستخدم للاستثمار في مشروعات رئيسية في مصر.</span></p>
<p><span>يضم المشروع -الذي وُصف بأنه أكبر صفقة اقتصادية عقارية سياحية في تاريخ مصر المعاصر- أحياء سكنية، وفنادق عالمية ومنتجعات سياحية، وأماكن ترفيه ومرافق أساسية، بالإضافة إلى منطقة اقتصادية حرة، ومراكز خدمات لوجستية ومرسى كبير لليخوت، ومراكز أعمال لجذب الشركات العالمية. ويتضمن المشروع بناء مطار دولي تتولى شركة أبوظبي القابضة تطويره، مقابل أن تحصل مصر  على أرباح.</span></p>
<p><span>أطلقت مدن القابضة التي تم اختيارها لتطوير المشروع، المرحلة </span><a href="https://youtu.be/NDDqb6N-2V8?feature=shared"><span>الأولى</span></a><span> لمدينة رأس الحكمة، بعدد </span><a href="https://aqrmasr.com/%D8%B4%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9"><span>وحدات</span></a> <span>يبلغ سبعة آلاف و700 وحدة، وبقيمة مبيعات يُتوقع أن تصل إلى 6.2 مليار دولار أميركي (300 مليار جنيه مصري) حتى نهاية العام الحالي (2025). تبدأ أسعار </span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/realestate/2025/07/24/%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D8%A8%D9%80324-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-"><span>الوحدات</span></a> <span>من 15.9 مليون جنيه مصري (329 ألف دولار أميركي تقريبًا) للوحدة المكونة من غرفة نوم واحدة.</span></p>
<p><span>وترتبط “أبو ظبي القابضة” بأحد أكبر المجموعات التجارية العقارية؛ وهي مجموعة طلعت مصطفى، إذ </span><a href="https://www.mediaoffice.abudhabi/ar/economy/adq-and-adnec-group-enter-into-definitive-agreement-to-acquire-40-stake-in-egypts-talaat-moustafa-group-holding-hospitality-subsidiary"><span>استحوذت</span></a> <span>أبو ظبي القابضة ومجموعة “أدنيك” العام الماضي (2024) على 40.5 في المئة من شركة </span><a href="https://english.ahram.org.eg/NewsContent/3/12/517552/Business/Economy/Talaat-Mostafa%3Bs-ICON-completes-acquisition-of--Eg.aspx"><span>أيكون</span></a><span>، الذراع الفندقي للمجموعة. </span><span>وستقوم الشركتان بالاستثمار من خلال كيان ذي أغراض خاصة.</span><span> كما أعلنت مجموعة طلعت مصطفى اتفاقها مع أبو ظبي القابضة، للتعاون في تطوير رأس الحكمة. </span></p>
<blockquote><p><span>يشغل هشام طلعت مصطفى منصب الرئيس التنفيذي والعضو المنتدب لمجموعة طلعت مصطفى القابضة. في عام 2010، صدر حكم بالسجن 15 عامًا ضده في قضية مقتل الفنانة اللبنانية سوزان تميم، لكنّه حصل على عفو رئاسي عام 2017، وعاد بعدها إلى مزاولة أعماله. يشارك هشام طلعت مصطفى في مشروعات استراتيجية بالتعاون مع الحكومة المصرية، وصناديق استثمار خليجية، مثل صندوق أبوظبي القابضة (ADQ). تمتلك المجموعة مشروعات عقارية وسياحية كبرى في مصر؛ مثل مدينتي والرحاب، ومشروع ساوث ميد في الساحل الشمالي. ويشغل الآن </span><span>عضو لجنة تطوير السياحة المصرية الاستشارية، التي شكّلها رئيس مجلس الوزراء المصري</span><span>.</span></p></blockquote>
<div data-src="visualisation/24525961" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><em><strong>&lt;img src=”https://public.flourish.studio/visualisation/24525961/thumbnail” width=”100%” alt=”chart visualization” /&gt;</strong></em></div>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>حضور حكومي</b></h1>
<p><span>استحوذت المشروعات، التي تطورها شركات بمساهمة حكومية، على نحو ثلث المساحات المخصصة للقرى السياحية المُطوَّرة أو قيد التطوير، وفق قاعدة البيانات. كما سيطرت تلك المشروعات على 13  كيلومتراً  تقريبًا من أطوال الشاطئ.</span><span> </span></p>
<p><span>حازت هيئة المجتمعات العمرانية، عبر محفظة مشروعات سيتي إيدج، المملوكة للحكومة المصرية</span><span>، على النصيب الأكبر من مشروع مدينة العلمين الجديدة، الذي أُطلق عام 2018. يليها بنك التعمير والإسكان. يبدأ سعر الوحدات في المشروع من ستة عشر مليوناً وثمانمئة ألف </span><span> جنيه مصري.</span></p>
<p><span>تضم المدينة، التي ما تزال قيد الإنشاء، مرافق سياحية وترفيهية عديدة، ومؤسسات تعليمية، وتقع على مساحة تمتد إلى نحو 47,600 فدان، وبها ممشى على البحر المتوسط بطول 14 كيلومترًا.</span><span> كما تسهم الحكومة في أربعة مشروعات أخرى مع القطاع الخاص، من خلال شركة “</span><a href="https://www.nawy.com/ar/developer/15-%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83"><span>هايد بارك</span></a><span> للتطوير العقاري” و”البنك الأهلي المصري” (ترجع ملكيتهما للحكومة المصرية). بالإضافة إلى مشروعات عبر “السعودية المصرية للتعمير”، وفق قاعدة البيانات التي تشمل 106 من المشروعات السياحية بالساحل الشمالي.</span></p>
<p><span>عام 2020، صدر </span><a href="https://manshurat.org/node/70469"><span>قرار</span></a><span> جمهوري بنقل ولاية بعض أراضي الساحل الشمالي الغربي إلى هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة؛ بهدف إقامة مجتمعات عمرانية جديدة</span><span>. </span><span>و</span><a href="https://almalnews.com/804834/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%B7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A9-707/"><span>خُصّص</span></a><span>ت </span><span>مساحة 707.2 ألف فدان تقريباً لصالح الهيئة.</span></p>
<p><span> أما أكبر المشروعات التي تشارك بها </span><a href="https://www.cnbcarabia.com/125138/2024/02/07/%D8%B7%D9%84%D8%B9%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-21-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A"><span>الحكومة</span></a><span> فهو مشروع قرية </span><a href="https://talaatmoustafa.com/ar/communities/south-med-ar/"><span>ساوث</span></a> <span>ميد، بالشراكة مع رجل الأعمال هشام طلعت مصطفى. تصل قيمة المشروع، المُعلن العام الماضي (2024)، إلى نحو 21 مليار دولار أميركي. وسيقام على مساحة 23 مليون متر مربع، ويضم مارينا دولية كبيرة لليخوت والسفن السياحية.</span><span>  </span></p>
<p><span>تراوحت قيمة </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/11/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA/"><span>التعويضات</span></a><span>، التي عُرضت على أهالي قرية جميمة، حيث سيقام المشروع، بين ثلاثة إلى سبعة آلاف جنيه مصري (62 إلى 145 دولارًا أميركيًا للمتر الواحد).</span><span> في حين أعلنت </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3209821"><span>مجموعة</span></a><span> طلعت مصطفى القابضة، أن المشروع حقق في ستة أيام مبيعات بقيمة 200 مليار جنيه مصري، ويتوقع أن يحقق مبيعات بإجمالي 1.6 تريليون جنيه مصري (33.15 مليار دولار أميركي).</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الأثر البيئي مسؤولية من؟</b></h1>
<p><span>تُعدّ </span><span>دراسة</span><span> الأثر البيئي من المتطلبات الأساسية للحصول على ترخيص إقامة القرى والمشروعات السياحية في مصر</span><span>، ويخضع إعداد تلك الدراسة للائحة التنفيذية</span> <span>لقانون</span><span> البيئة رقم 4 لسنة 1994، المعدل بالقانون رقم 9 لسنة 2009، وتُنفذ تحت إشراف جهاز شؤون البيئة.</span></p>
<blockquote><p>تُصنّف <a href="https://www.eeaa.gov.eg/Service/67/171/index">القرى</a> السياحية ضمن الفئة (ب) أو (ج) بحسب عدة معايير؛ من أبرزها حجم المشروع وموقعه الجغرافي. وتُدرج القرى الصغيرة أو المتوسطة ضمن الفئة (ب)، في حين تُصنّف القرى الكبيرة أو الواقعة في مناطق حساسة بيئياً، مثل السواحل أو المحميات الطبيعية، ضمن الفئة (ج)، وهي المشروعات الأشد تأثيرًا في البيئة، وتتطلب اشتراطات صارمة ومراجعات معمّقة، وفق الدليل الإرشادي لجهاز شؤون البيئة لأسس وإجراءات تقييم التأثير البيئي. ويشترط في هذه الحالة “التشاور العام” مع المواطنين بهدف مشاركتهم، إلى جانب الجهات المعنية، في مرحلتي التخطيط والتنفيذ للمشروعات من هذا النوع.</p></blockquote>
<p><span>توضح سحر مهنا، الرئيسة السابقة لشعبة المصايد بالمعهد القومي لعلوم البحار والمصايد، أن تقييم المشروعات يجب أن يشترط عدم الإضرار بطبيعة المكان أو النحر، وعدم تأثير النشاط في الحياة البحرية والنظام البيئي، مع الالتزام بقانون البيئة الذي يمنع التلوث، ويلزم بإدارة المخلفات دون التخلص منها في المجاري المائية، وتحليل عينات التربة والمياه، وفق قولها.</span></p>
<p><span>وتضيف سحر أنه لا بد من عمل دراسة تقييم الأثر البيئي لأي مشروع، وألا يُنفذ حتى تثبت الدراسة أن إنجاز المشروع لن يؤثر في الحياة المائية أو الكائنات، </span><span>وتُختم الدراسة بختم مؤسسة حكومية. </span></p>
<p><span>كما أوضحت أنه يشترط  عدم الاعتداء على الطبيعة في المكان، وعدم تغيير البيئة المحيطة مثل القيام بالردم أو عمل إضافات، أو التسبب بنحر الشواطئ وعدم التأثير في الحياة البحرية والنظام البيئي في المنطقة. </span></p>
<blockquote><p>تبدو التعديلات التي طرأت على <a href="https://www.ausde.org/%D9%82%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A/">القانون</a> المتعلق بتقييم الأثر البيئي، عام 2009، مثيرة للاهتمام؛ إذ نُقلت مسؤولية إجراء دراسة تقييم الأثر البيئي من الجهاز الحكومي المعني إلى صاحب المنشأة، فبعد أن كان القانون ينص على تولي “الجهة الإدارية المختصة أو المانحة للترخيص، تقييم التأثير البيئي للمنشأة”، أصبح <a href="https://apa.gov.eg/wp-content/uploads/2019/08/kanun-_-9-2009.pdf">يلزم</a> “كل شخص طبيعي أو اعتباري، عام أو خاص بتقديم دراسة تقويم التأثير البيئي للمنشأة”، ويكون دور الجهاز الإداري تقييم ما تقدم به صاحب المنشأة، وفق المادتين 19 و20 من تعديلات قانون البيئة رقم 9 لسنة 2009، وهو ما يتفق مع ما ورد في دراسة نشرها مركز الإنسان والمدينة للأبحاث الإنسانية والاجتماعية في مصر (2025).</p></blockquote>
<p><span>تؤكد سحر  مهنا وقوع مخالفات من مستثمرين كإنشاء سقالات تجرف التربة، أو إلقاء المخلفات في المياه. وتضيف:</span> <span>“البعض ممكن يقوم بإنشاء سقالة بغمضة عين، علشان تبقى أمر واقع</span><b>“.</b></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>مخاطر بيئية </b></h1>
<p><span>شكّل تطوير المنتجعات السياحية والمناطق الترفيهية، أحد تهديدات الخط الساحلي الشمالي الغربي للبحر المتوسط في مصر، حيث رُصد تآكل في السواحل خلال الفترة بين عام 1990 إلى 2020، وفق </span><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S235248552300350X"><span>دراسة</span></a><span> نُشرت في دورية “Regional Studies in Marine Science”، وشارك فيها باحثون من جامعة الإسكندرية والمركز القومي لبحوث المياه في مصر.</span></p>
<p><span>وكشفت الدراسة المنشورة عام 2023، وشملت المنطقة الممتدة بين الضبعة ورأس الحكمة، عن أن الفترة بين 2010 إلى 2020 شهدت أعلى معدل لنحر الشواطئ، و بمقدار تراجع بلغ 1.12 متر سنويًا. </span></p>
<p><span>كما أشارت </span><span>دراسة</span><span> مصرية نُشرت في مجلة كلية الآداب، بجامعة بني سويف، إلى أن الفترة الواقعة بين 2016 و2023، شهدت تدخلًا بشريًا أثر بشكل كبير في “مورفولوجية” خط الشاطئ بالقطاع الممتد من مدينة العلمين حتى منطقة سيدي عبد الرحمن بالساحل الشمالي. </span></p>
<p><span>هذا التدخل ارتبط بتأسيس وإنشاء قرى ومنتجعات سياحية؛ قامت بعضها بتطوير الشواطئ وحمايتها هندسياً، وإنشاء مراسٍ لليخوت، وتطوير البحيرات الساحلية، ووصلها بالبحر ببواغيز صناعية، بالإضافة إلى البناء في حرم الشاطئ؛ ما انعكس على زيادة صافي نحت الشواطئ بتراجع بلغ 662.6 متر </span><span>تقريباً خلال ثماني سنوات، ليسجل أكبر معدل تراجع للشواطئ خلال الفترات الزمنية التي غطتها الدراسة، للفترة من 1996 إلى 2023</span><span>.</span></p>
<p><span>يؤكد </span><span>عز الدين</span><span> جمعة، 40 عاماً، صياد وغواص من مطروح ويمارس المهنة منذ 26 عامًا</span><span>، أن التوسع في المشروعات السياحية أثّر بشكل بالغ في البيئة البحرية؛ نتيجة الصرف الذي يصب أحياناً في البحر، إضافة إلى المخلفات الزيتية والبلاستيكية والقمامة المُلقاة على الشواطئ. </span></p>
<p><span>كما أوضح أن تجريف التربة، الناجم عن الإنشاءات السياحية، شكّل طبقات جيرية تترسب في البحر، ما خلق بيئة غير مناسبة بحياة أنواع مثل “القاروص” و”الوقار الأبيض”، وأدى ذلك إلى ندرتها.</span></p>
<p><span>وأشار جمعة إلى أن الصيادين باتوا محرومين من الوصول إلى نحو 80 في المئة من شواطئ مطروح، بسبب القرى السياحية التي أُنشئت حديثاً في مناطق مثل “رأس الحكمة، وجميمة، وسيدي عبد الرحمن، وسيدي حنيش، وباجوش”،</span><span> وتسبب ذلك في حدوث مشكلات للصيادين؛ لأن بعض أصحاب القرى يقوم بإبلاغ الأمن عند اقتراب القوارب، ما يؤدي أحياناً إلى مصادرة المعدات والقوارب</span><span>، وهو ما تعرض له جمعة شخصياً أكثر من مرة.</span></p>
<p><span>أما </span><span>أحمد</span><span> حسين* من مطروح فيقول: “لم نعد نمارس هواياتنا المعتادة كالصيد أو السباحة أو رحلات السفاري</span><span>، فضلًا عن الأسعار الفلكية للخدمات، مقارنة بباقي أنحاء الجمهورية”. ويضيف: “منذ عام ونصف، لم أتمكن من اصطحاب أسرتي إلى البحر”</span><span>.</span></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/2-1.png" alt="" width="2326" height="975" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-14402"></p>
<blockquote><p><span>بقيت صخرة “ليلى مراد” في مكانها، لكنّ الوصول إليها لم يعد متاحًا مجانًا؛ فمن أراد الصعود هناك اليوم، عليه أن يدفع المال أولاً لدخول الشاطئ.</span></p></blockquote>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>شواطئ الإسكندرية </b></h1>
<p><span> محمد سعيد، صياد صنارة (بوصة) هاوٍ من الإسكندرية</span><span>، لم يعد بمقدوره الوصول إلى مساحات واسعة من الساحل المصري الشمالي؛ بسبب توسع المشروعات السياحية فيها. </span></p>
<p><span>يلمس سعيد، 47 عاما، تراجع كميات وأحجام الأسماك في السنوات الأخيرة، بعد توسع الاستثمارات السياحية. يقول: </span><b>“الخير كان كتير في البحر، السمك كان بكميات كبيرة وأحجام كبيرة، التوسعات اللي حدثت تخيف السمك، بالإضافة إلى الصيد الجائر في ظل غياب الرقابة”</b><b>. </b></p>
<p><span>يوضح سعيد: “كنت أصطاد خمسة إلى ستة كيلوغرامات في المرة الواحدة أو المرتين عام 2010، أما الآن ففي الغالب لا تتجاوز (حصيلة الصيد) الكيلوغرام الواحد”</span><span>. وأشار إلى اختفاء أنواع شهيرة من الأسماك؛ مثل “الخزار” وتراجع البربون في السنوات العشر الأخيرة</span><span>.</span></p>
<p><span>تراجعت الشواطئ العامة في مصر بشكل كبير لصالح المشروعات السياحية. تبنت الحكومة في الإسكندرية منذ عام 2010 سياسة تقسيم الشواطئ العامة إلى (مميزة، سياحية، مجانية)، فضلاً عن تقسيم الشاطئ الواحد إلى عدة شواطئ؛ لتسهيل استغلالها تجارياً، ما أدى إلى تقلص عددها مقارنة بالشواطئ الخاصة، مع الإبقاء على 20 شاطئاً مجانياً. </span></p>
<blockquote><p><span>كما طُرح 11 شاطئًا مميزًا، و11 سياحيًا بنظام المزايدة العلنية. في الوقت الراهن، أُضيفت ثلاث فئات إلى التصنيف: خاصة وعامة، والخدمة لمن يطلبها، وفق </span><span>دراسة </span><span>صادرة عن مركز الإنسان والمدينة للأبحاث الإنسانية و الاجتماعية في مصر</span><span>.</span></p></blockquote>
<p><span>وبحسب رصد أجراه </span><span>المركز</span><span>، فقد تحول ممشى البحر في مناطق مثل “سيدي بشر، كليوباترا، سبورتنج، كامب شيزار”  إلى كافتيريات ومطاعم بسبب غياب الرقابة وتوسع البناء العشوائي على الكورنيش، في الفترة من 2011 إلى 2019، مع تحويل أجزاء منه إلى جراجات للمقاهي والمطاعم خلال الفترة من 2019 إلى 2024. كما رُدم شاطئ الشاطبي العام في 2017 لبناء جراج خاص</span><span>. </span></p>
<blockquote><p>تُعدّ محافظة الإسكندرية مثالًا واضحًا على أثر انتشار المشروعات السياحية في تقلص الشواطئ العامة المتاحة للجمهور. ارتفع عدد الشواطئ الخاصة في الإسكندرية بشكل كبير في عشر سنوات؛ عام 2024 بلغ عدد الشواطئ الخاصة 65 شاطئاً، في حين لم تكن هناك شواطئ خاصة عام 2013. كما بلغ عدد القرى السياحية الشاطئية في المحافظة 43 قرية، عام 2024، وفق بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء المصري.</p></blockquote>
<p><span>تكشف </span><span>قاعدة</span><span> بيانات التي أعددناها عن</span><span> 78 طرحًا خاصًا بالشواطئ للمزايدة لغايات التأجير أو الانتفاع في الإسكندرية في الفترة من 2015 إلى 2024.</span></p>
<p><span>كما تكشف البيانات عن أن الإدارة العامة للشؤون المالية “إدارة التعاقدات” طرحت ستة شواطئ عامة بالمزايدة في الإسكندرية عام 2021، لغايات الانتفاع أو تأجير الألعاب المائية.</span></p>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/24857947" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24857947/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>عام 2016</span><span>، أرست الإدارة المركزية للسياحة والمصايف بالإسكندرية</span> <span>عقد تأجير شاطئ البوريفاج السياحي، على شركة دبى للاستثمار السياحى، بقيمة  15 مليون جنيه تقريبًا (نحو 1.7 مليون دولار أميركي)، كما أرست عقد تأجير شاطئ ستانلى السياحي على شركة كراش للتنمية السياحية بمبلغ 4 ملايين جنيه تقريباً (نحو 450 دولارًا أميركياً)، يتضمن العقدان زيادة بنسبة 10 في المئة سنوياً لمدة ثلاث سنوات. </span><span>في العام التالي، أعلنت الإدارة المركزية للسياحة والمصايف بالإسكندرية ارتفاع سعر استئجار الشواطئ، الذي وصل إلى 50 في المئة فى بعض الشواطئ، والبعض الآخر 100 في المئة، مقارنة بالأسعار نفسها العام الماضى (2024).</span></p>
<p><span>يكشف الرصد، عبر استخدام خرائط الأقمار الصناعية في الفترة الممتدة بين عام 2013 و2025، عن استحواذ مشروعات سياحية على شواطئ عامة وأجزاء من البحر تم ردمها. فعلى سبيل</span><span> المثال، استحوذ فندق فورسيزونز سان ستيفانو على الشاطئ قبالة برج سان ستيفانو جراند بلازا، حيث يقع الفندق المملوك لمجموعة طلعت مصطفى. تؤكد إحصاءات رسمية عدم وجود شواطئ خاصة في المحافظة حتى عام 2013</span><span>. </span></p>
<p><span>لم يقتصر زحف الاستثمارات على شواطئ</span><span> عامة، بل طال داخل البحر على ألسنة رملية. كما هو الحال بالنسبة للأجنحة الفندقية والفلل</span><span> الشاطئية</span><span> التابعة لفندق فور سيزونز سان ستيفانو. </span></p>
<div data-src="visualisation/24856751" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-photo-slider"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24856751/thumbnail" width="100%" alt="photo-slider visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>كما تحول لسان جليم، الذي أقيم لحماية الشاطئ من النحر، من ممشى ساحلي يقصده الجميع إلى منطقة تعج بالمطاعم والمقاهي. لتتحول المنطقة إلى </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/3691660#goog_rewarded"><span>مشروع </span></a><span>سياحي يُعرف بجليم باي؛ ما أثار موجة غضب بين سكان الإسكندرية، بعد أن كانت تعرف المنطقة بـ “متنفس الغلابة”.</span><span> لم تُبنَ جميعها من مواد خشبية، كما تنص التوجيهات الإرشادية للبناء في مناطق الحظر</span><span>. ومن تلك المنشآت ما يقع في أكثر من طابق</span><span>. </span></p>
<p><span>وبالقرب من شاطئ نادي المعلمين، تم تحويل لسان بحري إلى منطقة مطاعم ومقاهٍ، مع ردم أجزاء من البحر والتوسع في مرافق جولدن جويل هويلز، المطل على البحر الأبيض المتوسط مباشرة.</span><span> وللفندق شاطئ خاص، ومتنزه مائي، ومسابح خارجية، ومطاعم.</span></p>
<p> </p>
<div data-src="visualisation/24521213" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-photo-slider"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24521213/thumbnail" width="100%" alt="photo-slider visualization"></div>
<p> </p>
<p> </p>
<p><span>أما في منطقة “المنتزه”، فقد أقيمت مرافق تتبع شاطئ “المنتزه باي” </span><span>عام 2023، مع إزالة مساحات من الأشجار هناك في لسان بحري. تبلغ قيمة تذكرة الشاطئ 350 جنيهاً للفرد، يشمل ذلك الدخول إلى الحديقة. كما توسعت الخدمات الشاطئية الخاصة قبالة فندق “ريكسوس المنتزه”، الذي افتُتح عام 2025، لتستحوذ على أجزاء واسعة من الشاطئ القديم. كما اقتُطع جزء من حديقة، بحسب ما تظهر صور الأقمار الصناعية، لإقامة “فندق هلنان المعمورة” الذي أُنشئ عام 2022، القريب من شاطئ المعمورة المميز؛ حيث أُقيم محل الأشجار، التي تظهر بوضوح في صور الأقمار عام 2013، حمام سباحة  تابع للفندق. </span></p>
<p><span>خضعت حدائق قصر “المنتزه” لتغيرات ضمن مشروع تطوير، بلغت قيمته نحو خمسة مليارات جنيه،</span><span> تضمّن إقامة أربع بحيرات صناعية بمساحة 31 ألف متر مربع، وإنشاء قرية البرادايس السياحية. صُمّم المشروع ليطل على البحر من ثلاث جهات، بمساحة إجمالية تبلغ نحو 24 ألف متر مربع؛ يشمل أيضاً ثلاثة حمامات سباحة بمساحة إجمالية تبلغ 810 م².</span></p>
<div data-src="visualisation/24905655" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-photo-slider"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24905655/thumbnail" width="100%" alt="photo-slider visualization"></div>
<div data-src="visualisation/24905753" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-photo-slider"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24905753/thumbnail" width="100%" alt="photo-slider visualization"></div>
<div data-src="visualisation/24906062" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-photo-slider"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24906062/thumbnail" width="100%" alt="photo-slider visualization"></div>
<div data-src="visualisation/24857361" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-photo-slider"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24857361/thumbnail" width="100%" alt="photo-slider visualization"></div>
<p> </p>
<p><span>يشعر سعيد بالاستياء من سيطرة أصحاب المشروعات السياحية على الشواطئ، ومنع أصحاب المقاهي الصيادين من دخول الكورنيش إلا في بعض المناطق مقابل تذاكر أو اشتراكات عضوية، </span><span>خاصة بين سابا باشا وسيدي جابر.</span></p>
<p><span>يقول سعيد: </span><b>“لا نستطيع دخول سان ستيفانو وتوليب والمحروسة لإقامة فنادق ومنتجعات بها”.</b><span> وأشار إلى أن رسوم الدخول للأماكن السياحية قد تصل إلى مئة جنيه. ويضيف: “المفروض الكورنيش يرجع زي زمان، يرجع بتاع المصريين كلهم”.</span></p>
<p> </p>
<p><em><strong>أُنجز هذا التحقيق بدعم من أريج</strong></em></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 14:57:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761831136444455</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
