<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 14 Oct 2025 01:45:08 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 13 Oct 2025 22:45:08 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>السيسي يطالب ترامب بتثبيت وقف إطلاق النار.. والرئيس الأمريكي: أود انضمامك لمجلس إدارة غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%AA%D8%AB%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>دونالد ترامب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/557-WATCH-LIVE_-Trump-attends-Middle-East-peace-ceremony-in-Egypt-YouTube-14_00-150x150.png" alt="السيسي يطالب ترامب بتثبيت وقف إطلاق النار.. والرئيس الأمريكي: أود انضمامك لمجلس إدارة غزة" title="السيسي يطالب ترامب بتثبيت وقف إطلاق النار.. والرئيس الأمريكي: أود انضمامك لمجلس إدارة غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استقبل الرئيس عبد الفتاح السيسي نظيره الأمريكي دونالد ترامب لدى وصوله مدينة شرم الشيخ لحضور «قمة السلام». ترامب وصل مصر بعد زيارة إلى إسرائيل استمرت ساعات، ألقى فيها خطابًا مطولًا أمام الكنيست. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الزيارة الأولى لترامب إلى مصر، بدأت بعقد لقاء ثنائي جمعه بالرئيس السيسي على هامش القمة، بمشاركة وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، ورئيس جهاز المخابرات العامة، حسن محمود رشا، ووزير العدل المصري، المستشار عمر مروان، كما حضر اللقاء مع ترامب، وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، ومبعوث الرئيس الأمريكي إلى الشرق الأوسط، ستيف ويتكوف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ترامب خلال كلمته إن الرئيس عبد الفتاح السيسي، لعب دورًا بالغ الأهمية في عملية السلام مع حركة حماس، مشيرًا إلى أن «دور السيسي كان محوريًا لأن حماس تحترم مصر وتحترم القيادة المصرية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف الرئيس الأميركي متحدثًا عن دور مصر في اتفاق غزة: «لقد لعبنا دورًا مهمًا للغاية، وكان لمصر دور مهم مع حماس. في الواقع، كان الجنرال [السيسي] هنا مؤثرًا جدًا، لأن حماس تحترم هذا البلد، وتحترم قيادة مصر. لذلك لعبتم دورًا مهمًا جدًا، أقدّر ذلك كثيرًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا ترامب الرئيس السيسي إلى الانضمام لما يعرف بـ«</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/02/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84/"><span>مجلس السلام لإدارة قطاع غزة</span></a><span>»، وفقًا لخطة إنهاء الحرب في القطاع، ورد الرئيس السيسي: سأكون موجودًا في المجلس طالما أن الرئيس ترامب موجودًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، طالب الرئيس عبد الفتاح السيسي من نظيره الأمريكي خلال اللقاء تثبيت اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، والتأكد من استمراره، وإدخال المساعدات إلى القطاع قطاع، معربًا عن رغبته في دعم ترامب لمؤتمر إعادة إعمار قطاع غزة المنتظر في نوفمبر المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال السيسي إنه كان متأكدًا من أن ترامب هو الوحيد القادر على إنهاء الحرب في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وردًا على سؤال أحد الصحفيين حول الخطوة التالية في اتفاق وقف إطلاق النار بعد عودة الرهائن، قال الرئيس الأمريكي، إن الخطوة التالية هي العمل على البحث عن الجثث المفقودة، هناك الكثير، لكنهم يعملون على تحديد المواقع، سوف يجدون كل هذه الجثث، وهذا يتطلب إزالة الركام، تحتاج غزة مزيدًا من التنظيف، ينبغي أن يزال كل الركام، وهناك الكثير من الأمم الثرية في هذا العالم، نحن نسعى مع كل الدول لتقديم الجهود، سوف يكون هناك عمل كبير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يذكر ترامب أي تعليق على آلاف الفلسطينيين الذين ما زالوا مفقودون تحت الأنقاض، جراء الضربات الإسرائيلية طوال العامين الماضيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تطرق ترامب للحديث عن إيران وصفقة السلام المحتملة ردًا على تساؤل أحد الصحفيين، قائلًا: «في إسرائيل، تحدثت للتو عن صفقة سلام محتملة مع إيران. قلت: نحن جاهزون عندما تكون إيران جاهزة». الهدف النهائي هو السلام، وأعتقد أن إيران ستنضم. لقد تعرّضوا لضربات شديدة، وهم بحاجة إلى المساعدة. لديهم عقوبات كبيرة، عقوبات هائلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف: «أود أن أرفع العقوبات عندما يكونون مستعدين للتحدث، لكن لا يمكنهم البقاء مع هذه العقوبات. إنها عقوبات صعبة جداً، لكن في مرحلة ما سيقولون إنهم يريدون رفعها، وسنصل إلى سلام. أعتقد أن إيران ستكون بخير».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعقب اللقاء الثنائي مقابلة الرئيس الأميركي بالقادة المشاركين في «قمة السلام»، وجرى التقاط صور تذكارية مع القادة المشاركين، ثم تلاها توقيع كل من الرئيس المصري ونظيره الأمريكي والتركي وأمير دولة قطر وثيقة بشأن اتفاق وقف إطلاق النار في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال السيسي، إن قمة شرم الشيخ للسلام تمثل لحظة تاريخية فارقة، شهد فيها العالم التوصل إلى اتفاق إنهاء الحرب في غزة، وبدء عهد جديد من السلام في الشرق الأوسط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح السيسي في كلمته خلال القمة: «شرم الشيخ للسلام في هذه اللحظة التاريخية الفارقة التي شهدنا فيها معاً التوصل لاتفاق شرم الشيخ لإنهاء الحرب في غزة وميلاد بارقة الأمل في أن يغلق هذا الاتفاق صفحة أليمة في تاريخ البشرية، ويفتح الباب لعهد جديد من السلام والاستقرار في الشرق الأوسط».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف السيسي أن الاتفاق يمنح شعوب المنطقة التي أنهكتها الصراعات فرصة لغد أفضل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن الرئيس السيسي إهداء مصر «قلادة النيل» إلى الرئيس الأميركي، تقديراً لجهوده في إحلال السلام.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%AA%D8%AB%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84/">السيسي يطالب ترامب بتثبيت وقف إطلاق النار.. والرئيس الأمريكي: أود انضمامك لمجلس إدارة غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 21:40:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760383932139993</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مؤتمر مرتقب لإعادة تعافي القطاع.. ترامب ووسطاء التفاوض يوقعون وثيقة اتفاق غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27722</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/168f0cd2-e580-48e4-8b17-7a378c77dccc.jpg.webp?itok=UigCUpmZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/168f0cd2-e580-48e4-8b17-7a378c77dccc.jpg.webp?itok=UigCUpmZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">وقع الرئيس الأمريكي دونالد ترامب مع نظرائه المصري عبد الفتاح السيسي والتركي رجب طيب أردوغان، وأمير قطر تميم بن حمد، وبحضور نحو 35 من رؤساء ورؤساء حكومات الدول المشاركين في قمة السلام بشرم الشيخ، وثيقة شاملة بشأن اتفاق إنهاء الحرب في غزة.</p>

<p>ولم يتضمن التوقيع  الإعلان عما إذا كانت تلك الوثيقة هي ذاتها التي سبق أن وقعها مسؤولو حركة حماس مع الجانب الإسرائيلي في حضور وسطاء التفاوض بشأن وقف الحرب من عدمه.</p>

<p>ووصل ترامب، مساء اليوم، لمطار شرم الشيخ، متأخرًا قرابة ثلاث ساعات عن الجدول المعلن لأعمال القمة، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6ba51154-d4f0-4cc0-aabc-d18882c5d862" href="https://almanassa.com/news/27718" title='ترامب يرفع شعار "السلام بقوة السلاح" في الكنيست.. ونتنياهو عن "نوبل للسلام": مسألة وقت'>كلمة</a> ألقاها بالكنيست الإسرائيلي، وجه خلالها العديد من رسائل الدعم لإسرائيل ورئيس حكومتها بنيامين نتنياهو، مؤكدًا أن إسرائيل "أحسنت استخدام أفضل أسلحة في العالم، والتي قدمتها لها الولايات المتحدة، وحققت من خلالها السلام" على حد قوله، مشيرًا إلى عملية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>طوفان الأقصى</a>، التي قال عنها "لن نسمح بتكرارها"، رافعًا شعار "تحقيق السلام بقوة السلاح".</p>

<p>وفي أعقاب وصوله، عقد ترامب لقاءًا ثنائيًا مع السيسي في حضور عدد من مراسلي وسائل الإعلام، أثنى فيه على دور الأخير في التوصل لاتفاق وقف الحرب في غزة واصفًا إياه بـ "القائد العظيم"، وفي المقابل، قال السيسي "كنت متأكدًا من أنك الوحيد القادر على تحقيق السلام في منطقتنا".</p>

<p dir="rtl">وفي رده على سؤال حول الخطوات التالية من الاتفاق، عقب صفقة تبادل الرهائن الإسرائيليين بأسرى فلسطينيين، قال ترامب إنه يجري في الوقت الحالي البحث عن أماكن جثث باقي الرهائن "ولا يعلمون أماكنهم بالضبط، أعتقد أن نحو 6 جثث تم تسليمهم الآن، والبحث مستمر عن باقي الجثث وأعتقد أنهم سيتوصلون لأماكنهم".</p>

<h2 dir="rtl">المرحلة الثانية بدأت</h2>

<p dir="rtl">و أكد ترامب أن المرحلة الثانية من الاتفاق بدأت بالفعل، موضحًا أن كل المراحل متداخلة إلى حد كبير، لافتًا إلى أن الوضع في قطاع غزة يحتاج لجهود كبيرة في "تنظيف الأنقاض وإزالة الركام".</p>

<p dir="rtl">وفي معرض حديثه عن جهود إعادة الإعمار، ألمح ترامب إلى أن تمثيل رؤساء أكثر الدول ثراءً في العالم بقمة السلام في شرم الشيخ "هو أمر مهم جدًا"، مثنيًا على تلبية نحو 35 دولة تمت دعوتها للقمة لدعوات حضورها.</p>

<p dir="rtl">كما أثنى ترامب على "الكيمياء الجيدة جدًا في التعامل بينه وبين السيسي"، مؤكدًا أن آخر لقاء بينهما كان سابقًا على الانتخابات الأمريكية الأولى له ضد هيلاري كلينتون، مؤكدًا أن لقائمها وقتها استمر لنحو ساعتين، في حين لم يجتمع السيسي بكلينتون إلا لدقائق.</p>

<p dir="rtl">وفي أعقاب اللقاء الثنائي ومراسم التوقيع، ألقى السيسي كلمة على حضور القمة، عبر فيها عن تطلعه لتنفيذ هذه الخطة، بما يخلق الأفق السياسي اللازم، لتنفيذ حل الدولتين، باعتباره السبيل الوحيد، نحو تحقيق الطموح المشروع للشعبين الفلسطيني والإسرائيلي في طي صفحة الصراع والعيش بأمان.</p>

<p dir="rtl">ودعا السيسي إلى أن تكون حرب غزة آخر الحروب في الشرق الأوسط، مشددًا على حق الشعب الفلسطيني في تقرير مصيره، مؤكدًا عزم مصر على استضافة مؤتمر التعافي المبكر وإعادة الإعمار والتنمية، والذي سيبنى على خطة إنهاء الحرب في غزة "وذلك في سبيل توفير سبل الحياة للفلسطينيين على أرضهم ومنحهم الأمل".</p>

<p dir="rtl">وبعدها، ألقى ترامب كلمته، التي اعتبر فيها أن الاتفاق الذي جرى توقيعه "اتفاقًا تاريخيًا"، لافتًا إلى أنه يمهد لبداية قفزة كبيرة لتحقيق السلام والازدهار في الشرق الأوسط، مبديًا رغبته في أن يتخلص الشرق الأوسط مما وصفه بـ "الإرهاب".</p>

<p dir="rtl">ودعا ترامب من وصفهم بـ"الجميع" إلى الانضمام للاتفاقيات الإبراهيمية، بعد انضمام 4 من أغنى الدول لها، مؤكدًا عزمه على استكمال هذا الأمر عقب إهمال حكومة جو بايدن لها والتي وصفها بأسوأ حكومة عرفتها الولايات المتحدة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f8af530-8b1a-4e3d-b18b-f350b6f947ce" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27662" role="article" about="/stories/27662" data-sanitized-id="node-27662" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27662" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27662" data-ph-capture-attribute-link-title="سؤال القرن عن ضمانات حماية القضية الفلسطينية في خطة ترامب" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>سؤال القرن عن ضمانات حماية القضية الفلسطينية في خطة ترامب</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>كما دعا ترامب سكان غزة للتركيز على توفير أساسيات الحياة، مؤكدًا أنه تلقى اتصالات متعددة خلال الآونة الأخيرة من أطراف راغبة في المساهمة في تمويل عملية إعادة الأعمار، قائلًا "هناك أموال كثيرة سيجري ضخها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 21:02:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760378532747972</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«حماس» وإسرائيل تتبادلان الأسرى.. و«الإعلامي الحكومي»: المساعدات التي دخلت غزة نقطة في بحر الاحتياجات </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/photo_2025-10-13_15-38-07-150x150.jpg" alt="«حماس» وإسرائيل تتبادلان الأسرى.. و«الإعلامي الحكومي»: المساعدات التي دخلت غزة نقطة في بحر الاحتياجات " title="«حماس» وإسرائيل تتبادلان الأسرى.. و«الإعلامي الحكومي»: المساعدات التي دخلت غزة نقطة في بحر الاحتياجات " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أفرجت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، عن 20 أسيرًا إسرائيليًا لديها، بموجب المرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار في غزة وتبادل الأسرى بين الحركة وإسرائيل، التي ستتضمن الإفراج عن نحو 1718 أسيرًا فلسطينيًا، بالإضافة إلى 250 من المحكومين بالأحكام العالية والسجن المؤبد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل 32، وأصيب 30، من أفراد عصابة مسلحة تابعة لإحدى عائلات مدينة غزة، برصاص الأجهزة الأمنية في القطاع، أمس، حسبما قال مسؤول أمني لوكالة رويترز، اليوم، أضاف أن الأجهزة الأمنية صادرت جميع الأسلحة والمضبوطات التي كانت بحوزة تلك العصابة، وسلمتها للجهات المختصة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب ثلاثة أطفال في محيط مستشفى الشفاء، غربي مدينة غزة، في شمالي القطاع، اليوم، نتيجة انفجار جسم من مخلفات الاحتلال الإسرائيلي، حسبما أعلنت مديرية الدفاع المدني، وذلك بعد يوم من مقتل شخص في شمال مدينة رفح، في جنوب القطاع، نتيجة إصابته بنيران الجيش الإسرائيلي، بعد محاولته تفقد منزله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، اليوم، دخول 173 شاحنة مساعدات إلى القطاع، أمس، بينها ثلاث شاحنات تحتوي على غاز الطهي، وستة تحتوي على السولار، مخصصة لتشغيل المخابز والمولدات والمستشفيات، وهي الكميات التي لا تزال محدودة جدًا، وتمثل «نقطة في بحر الاحتياجات»، بحسب المكتب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب شاب فلسطيني برصاص مستوطن إسرائيلي، في بلدة صوريف، اليوم، في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/431819"><span>قالت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، تزامنًا مع هجوم للمستوطنين استهدف منازل الفلسطينيين، في قرية «خربة القط»، في شمالي المدينة، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/431819"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس» وإسرائيل تتبادلان الأسرى وفق خطة ترامب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أفرجت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، عن 20 أسيرًا إسرائيليًا لديها، بموجب المرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار في غزة وتبادل الأسرى بين الحركة وإسرائيل، التي تتضمن الإفراج عن نحو 1718 أسير فلسطيني، و250 من المحكومين بالأحكام العالية والسجن المؤبد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://hadfnews.ps/post/134807/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%85-20-%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B5%D9%84%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>جرت</span></a><span> عملية تسليم الأسرى الإسرائيليين في موقعين في شمالي القطاع وجنوبه، صباح اليوم، الأولى، في مدينة غزة، حيث سلمت «القسام» سبعة أسرى لفريق اللجنة الدولية للصليب الأحمر، والثانية، في مدينة خان يونس، حيث أُفرج عن 13 آخرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://hadfnews.ps/post/134810/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%8A%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%B1%D8%AC-%D8%B9%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%B6%D9%85%D9%86-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84"><span>بدأت</span></a><span> إدارة مصلحة سجون الاحتلال، في الإفراج عن الأسرى الفلسطينيين، اليوم، والذين وصل العشرات منهم على متن شاحنات «الصليب الأحمر»، إلى مدينة رام الله، في وسط الضفة الغربية، بينما كان الأهالي في استقبالهم، فيما شهدت ساحة مجمع ناصر الطبي، في مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، مشهدًا مماثلًا لاستقبال أسرى أفرج عنهم الاحتلال، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد أسرى الضفة المفرج عنهم </span><a href="https://www.facebook.com/watch?v=1131659695755197&amp;locale=ar_AR"><span>قال</span></a><span> لقناة الجزيرة، إنهم تعرضوا لمعاملة وحشية في سجون الاحتلال خلال العامين المنصرمين، بما في ذلك الضرب والشتم والإيذاء، وأضاف أن وحدات خاصة من قوات الاحتلال اعتدت على الأسرى بالضرب قبل الإفراج عنهم، منذ يوم الجمعة الماضي، مشيرًا لآثار التعذيب الذي تعرض له على مناطق مختلفة من جسده. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4080"><span>بيان</span></a><span> لـ«حماس»، اليوم، إن رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، لم ينجح على مدار عامين من الإبادة والتدمير، في تحرير الأسرى بالقوة، واضطر في النهاية للرضوخ إلى شروط المقاومة، التي أكدت أن عودة الأسرى لن تكون إلا عبر صفقة تبادل، وإنهاء حرب الإبادة.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت كتائب القسام، اليوم، إنها ملتزمة بالاتفاق الذي جرى التوصل إليه، والجداول الزمنية المرتبطة به، ما التزمت إسرائيل بذلك، مُضيفة في </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/209079"><span>بيان</span></a><span> أن الاحتلال فشل في استعادة أسراه بالضغط العسكري، رغم تفوقه الاستخباري وفائض القوة التي يملكها، وأنه «يخضع ويستعيد أسراه من خلال صفقة تبادل»، بعدما فضّل سابقًا قتل عشرات الأسرى، نتيجة «سياسة الضغط العسكري الفاشلة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>قناة الجزيرة </span><a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/10/13/%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89"><span>أفادت</span></a><span> أن 154 من بين الـ250 أسيرًا من أصحاب الأحكام العليا سيتم إبعادهم إلى مصر، وقالت تقارير إعلامية إنهم وصلوها بالفعل، فيما أشارت القناة القطرية إلى انتماء 157 أسيرًا إلى حركة فتح، و65 لحركة حماس، فيما ينتمي 16 إلى حركة الجهاد الإسلامي، فضلًا عن 11 آخرين ينتمون لجبهة الشعبية، وآخر للجبهة الديمقراطية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشارك أكثر من سبعة آلاف موظف حكومي من مختلف الوزارات والمؤسسات الحكومية، في التحضيرات لاستقبال الأسرى المفرج عنهم من سجون الاحتلال، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3931"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، مُضيفًا في بيان، أن جهود الاستقبال شملت تنسيقًا شاملًا بين الوزارات الصحية والخدمية والأمنية والإغاثية والإعلامية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5196778-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D9%82%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%B1%D8%AC-%D8%B9%D9%86-%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85"><span>أعلنت</span></a><span> «القسام»، في وقتٍ لاحق، اليوم، نيتها تسليم أربع جثث لأسرى إسرائيليين لديها، الأمر الذي </span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/13/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%AA-4-%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86-%D9%87%D9%88-%D8%A7%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA"><span>اعتبره</span></a><span> وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، خرقًا للالتزامات بموجب اتفاق وقف إطلاق النار، مُضيفًا أن «أي تأخير أو إهمال متعمد سيُعتبر انتهاكًا صارخًا للاتفاق، وسيتم الرد عليه وفقا لذلك».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، طالب المتحدث باسم «حماس»، حازم قاسم، اليوم، بمراقبة سلوك إسرائيل، لضمان عدم استئناف العدوان على القطاع، </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0mRFyF3hzUE1Zab7tj1dCPuvPXyBbnwR7MH6pFkHukDJDP9FY9ZqHNyG7VewxNhmFl&amp;id=61573250373873"><span>معربًا</span></a><span> عبر فيسبوك، عن ترحيب الحركة بتصريحات الرئيس ترامب، التي أكدت بشكل واضح انتهاء الحرب الإسرائيلية على القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA%3A-%22%D8%A3%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%A8%D9%87%D8%B0%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%22/90158063"><span>قال</span></a><span> رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، إنه ملتزم بالسلام، وذلك في كلمة ألقاها أمام كنيست الاحتلال، بحضور ترامب، موجهًا الشكر للأخير، لمساهمته في إنهاء الحرب وعودة الأسرى الإسرائيليين الأحياء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما ترامب، فاعتبر في </span><a href="https://www.maannews.net/news/2148903.html"><span>كلمته</span></a><span> أمام الكنيست، أن الحركات «الجهادية ومعاداة السامية» فشلت، وقال «معًا أثبتنا أن السلام ليس مجرد أمل نحلم به بل هو واقع يمكننا البناء عليه يوما بعد يوم»، مؤكدًا: «يجب أن يكون واضحًا للجميع في المنطقة، أن التخطيط للإرهاب والتطرف والجهادية ومعاداة السامية، على مدى عقود لم ينجح، بل كان كارثة»، وفق تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.axios.com/2025/10/13/gaza-deal-kushner-witkoff-hamas-direct-meeting"><span>كشف</span></a><span> موقع أكسيوس الأمريكي، نقلًا عن ثلاثة مصادر مطلعة، اليوم، أن لقاءً عُقد الأربعاء الماضي، بين رئيس «حماس» في غزة، خليل الحية، والمبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، وصهر الرئيس الأمريكي، جاريد كوشنر، أسفر عن إنجاز الاتفاق، بعد تأكيد ويتكوف وكوشنر بشكل مباشر على أن الرئيس ترامب، لن يسمح باستئناف الحرب بعد تسليم الأسرى الإسرائيليين، طالما التزمت الحركة بجانبها من الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الحية </span><a href="https://safa.ps/post/394312/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أعلن</span></a><span>، الجمعة الماضي، التوصل إلى اتفاق لإنهاء الحرب، يشمل تبادل الأسرى ودخول المساعدات، وفتح معبر رفح بالاتجاهين، مشيرًا إلى أن الحركة تسلمت ضمانات من الوسطاء والإدارة الامريكية تؤكد أن الحرب انتهت بشكل تام. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«داخلية غزة» تقتل وتعتقل العشرات من أفراد عصابة مسلحة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل 32 عنصرًا، وأصيب 30، من أفراد عصابة مسلحة تابعة لإحدى العائلات في مدينة غزة، برصاص الأجهزة الأمنية في القطاع، أمس، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%3A-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%AA-32-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%22%D8%B9%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9%22-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90157754"><span>قال</span></a><span> مسؤول أمني لوكالة رويترز، اليوم، مضيفًا أن الأجهزة الأمنية صادرت جميع الأسلحة والمضبوطات التي كانت بحوزة تلك العصابة، وسلمتها للجهات المختصة، فضلًا عن تصفية واحد من أخطر عملاء إسرائيل، في حملة أمنية مستمرة ضد العصابات المسلحة في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، قُتل عدد من عناصر الأجهزة الأمنية في مدينة غزة، أمس، إثر اعتداء نفذته عصابة مسلحة، حسبما </span><a href="https://www.instagram.com/reel/DPt2h43AdRh/"><span>قال</span></a><span> مصدر قيادي في وزارة الداخلية لقناة الجزيرة، مُضيفًا أن العصابة نفذت اعتداءً مزدوجًا، إذ هاجمت قوات أمنية، كما قتلت نازحين أثناء عودتهم من جنوبي القطاع إلى مدينة غزة، مستغلة حالة الهدوء التي سادت بعد وقف إطلاق النار وعودة الأهالي لتفقد منازلهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/AjaNews/431853"><span>أكدت</span></a><span> مصادر أمنية لقناة الجزيرة، مساء أمس، سيطرة الأجهزة الأمنية في غزة، على العصابة المسلحة «التابعة للاحتلال الإسرائيلي»، بعد قتل عدد من عناصرها، واعتقال العشرات، فيما تنفذ الأجهزة الأمنية عملية تمشيط شاملة في المكان بعد السيطرة على العصابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، قُتل الصحفي، صالح الجعفراوي، برصاص «خارجين عن القانون»، أمس، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/394484/%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%B9%D9%81%D8%B1%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D8%B4-%D9%85%D8%B9-%D8%A3%D9%87%D9%84%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87-%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A9"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مُضيفة أن مسلحين أطلقوا النار عليه أثناء تصويره الدمار الذي خلفه العدوان الإسرائيلي في حي الصبرة، في جنوبي مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/DNI6TIO5L5MXNIAIUHBJ3MTBBQ-2025-10-13/"><span>أشار</span></a><span>، أمس، إلى أنه منح حركة حماس الموافقة على القيام بالعمليات الأمنية الداخلية في القطاع، قائلًا إن الحركة تريد «وقف المشاكل»، و«أعطيناهم الموافقة لفترة من الوقت».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الأسبوع الماضي، نفذت الأجهزة الأمنية حملة أمنية استهدفت إحدى العائلات في مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع، قبل دخول اتفاق وقف إطلاق النار في القطاع حيز التنفيذ، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/207893"><span>بدعوى</span></a><span> «تورطها في سلسلة جرائم شملت سرقة المساعدات والمتاجرة بها لشراء السلاح، ونشر الفوضى الأمنية، والانخراط في ميليشيات يقودها العميل ياسر أبو شباب»، غير أن الحملة انتهت إلى </span><a href="https://t.me/AwdehTV/128642"><span>مقتل</span></a><span> 22 عنصرًا أمنيًا من وحدة «سهم»، التابعة لوزارة الداخلية في غزة، إثر استهداف الطيران الإسرائيلي للعناصر الأمنية، عقب قتلهم عددًا من أفراد العائلة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إصابة 3 أطفال في انفجار جسم من مخلفات الاحتلال.. ووصول 63 قتيلًا من ضحايا الإبادة للمستشفيات </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب ثلاثة أطفال في محيط مستشفى الشفاء، غربي مدينة غزة، في شمالي القطاع، اليوم، نتيجة انفجار جسم من مخلفات الاحتلال الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9643"><span>أعلنت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، بعد يوم من </span><a href="https://palsawa.com/post/430275/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%B1%D9%81%D8%AD"><span>مقتل</span></a><span> شخص في شمال مدينة رفح، في جنوبي القطاع، نتيجة إصابته بنيران الجيش الإسرائيلي، بعد محاولته تفقد منزله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، جثامين 63 قتيلًا، بينهم 60 انتُشلوا بعد مقتلهم في وقت سابق، نتيجة العدوان الإسرائيلي، فضلًا عن 39 مُصابًا بنيران الاحتلال، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7070"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 67 ألفًا و869 قتيلًا، و170 ألفًا و105 مُصابين.  </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>دخول 173 شاحنة مساعدات إلى غزة.. و«الإعلامي الحكومي»: نقطة في بحر الاحتياجات </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، اليوم، دخول 173 شاحنة مساعدات إلى القطاع، أمس، ثلاثة منها تحتوي على غاز الطهي، وستة تحتوي على السولار، مخصصة لتشغيل المخابز والمولدات والمستشفيات، وذلك في اليوم الأول عقب وقف إطلاق النار، في ظل الحاجة الماسّة لهذه المواد الأساسية نتيجة الحصار الطويل والدمار الواسع، وفق ما أفاد </span><a href="https://t.me/mediagovps/3932"><span>بيان</span></a><span> للمكتب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار بيان «الإعلامي الحكومي»، إلى أن الكميات التي دخلت لا تزال محدودة جدًا، وهي عبارة عن «نقطة في بحر الاحتياجات»، ولا تلبّي أقل من الحد الأدنى من الاحتياجات الإنسانية والمعيشية لأكثر من مليوني إنسان في القطاع المحاصر، الذي يحتاج إلى تدفق مستمر وكبير للمساعدات والوقود وغاز الطهي والمواد الإغاثية والطبية بشكل عاجل ومنتظم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب شاب برصاص مستوطن إسرائيلي، في بلدة صوريف، اليوم، في مدينة الخليل، جنوبي الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/431819"><span>قالت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، تزامنًا مع هجوم للمستوطنين استهدف منازل الفلسطينيين، في قرية «خربة القط»، في شمالي المدينة، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/431819"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84/">«حماس» وإسرائيل تتبادلان الأسرى.. و«الإعلامي الحكومي»: المساعدات التي دخلت غزة نقطة في بحر الاحتياجات </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 20:39:43 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760378532747959</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فجر السلام بقوة السلاح.. ترامب و«بيبي» يعلنان «شرق أوسطهما» في الكنيست</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D8%AC%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D9%8A/</link>
						<dc:creator>أحمد بكر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>دونالد ترامب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-13-at-1.25.36-PM-150x150.png" alt="فجر السلام بقوة السلاح.. ترامب و«بيبي» يعلنان «شرق أوسطهما» في الكنيست" title="فجر السلام بقوة السلاح.. ترامب و«بيبي» يعلنان «شرق أوسطهما» في الكنيست" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>«كما قال بيبي: السلام من خلال القوة -هذا هو جوهر الأمر»، بهذه الكلمات خاطب الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اليوم، الكنيست الإسرائيلي، الذي ضج بهتافات تحيي زيارة «أعظم صديق حظت به إسرائيل في البيت الأبيض»، كما وصفه رئيس الوزراء، بنيامين نتنياهو.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تحدث نتنياهو وترامب حوالي ساعتين في البرلمان الإسرائيلي، في جلسة غصت بإشارات دينية، وبحديث النصر والمديح لبعضهما؛ مهندسا حرب الإبادة على غزة، فضلًا عن الحديث عن الحقبة الجديدة من «السلام»، التي تظل تفاصيلها مبهمة، ما عدا خطط تهدف للحصول على تمويل ضخم من الفاعلين الإقليميين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في خطابين متتالين، عرض ترامب ونتنياهو رؤيتهما لما أسمياه «الشرق الأوسط الجديد»، الذي وصلا له عبر قصة «سلام» طوعتها شراكتهما بالقوة الجبرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأ نتنياهو حديثه بتكرار الشكر لترامب، الذي وزعت في القاعة قبعات حمراء، على غرار قبعات «الماجا»، تصفه بـ«رئيس السلام»، وقال عنه إنه حقق لإسرائيل ما لم يتمكن أي رئيس أمريكي من تحقيقه من قبل، بدءًا باعترافه بالقدس كعاصمة، وحتى اعترافه رسميًا بسيادة إسرائيل على مرتفعات الجولان السورية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال نتنياهو، ملوحًا بخبرته الطويلة التي امتدت لعقدين في الصفوف الأمامية للسياسة الإسرائيلية، إن أي رئيس أمريكي لم يحقق «هذا القدر لإسرائيل من قبل، ولا كان منهم حتى من يضاهيه». ليرد عليه ترامب بمديح هو الآخر، قائلًا إن الوقت الحالي هو «وقت مشوق جدًا لإسرائيل»، بعد أن قهرت كل «الفوضى والرعب والدمار» في المنطقة، من غزة إلى لبنان إلى اليمن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكما أوضح ترامب، بين نوبات التصفيق، فإن انتصار إسرائيل جاء بدعم هائل من الأسلحة الأمريكية، قائلًا «كان بيبي يتصل بي مرات كثيرة، أيمكن أن تعطيني هذا السلاح أو ذاك؟»، معددًا بعض الأسلحة الأمريكية في الترسانة الإسرائيلية، من قاذفات قنابل B52، للطائرات الهجومية F-16 وF-35. بينما أشار نتنياهو إلى الدعم العسكري الأمريكي الذي ساعد إسرائيل على قتل قادة حماس وحزب الله والحوثيين، أو تدخلها المباشر بضرب منشآت نووية إيرانية، رجوعًا في التاريخ إلى اغتيال قاسم سليماني في 2020 خلال ولاية ترامب الأولى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«وأحسنت استخدامهم»، قال ترامب عن الأسلحة الأمريكية، ملتفتًا إلى نتنياهو من منصته، «أصبحت إسرائيل قوية جدًا، وهذا ما قاد إلى السلام».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار ترامب إلى أنه بفضل القوة الإسرائيلية، المدعومة بالسلاح الأمريكي، كان من الممكن أن تستمر الحرب لسنوات إذا أراد نتنياهو ذلك، ولكن في الحقبة الجديدة التي رسمها ترامب، تشرع إسرائيل في مشاريع أقل احتمالًا لإثارة رد فعل دولي. «لعدة أشهر، أراد العالم السلام، وأرادت إسرائيل السلام، لذا أخبرت بيبي أنه لا يمكن أن تستمر الأمور على هذا النحو، قتل قتل قتل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«هذه ليست نهاية حرب فحسب، بل هي نهاية عصر من الرعب والموت وبداية عصر من الإيمان والأمل، والرب. إنها بداية وئام عظيم وتناغم دائم لإسرائيل وكل دول المنطقة التي ستصبح قريبًا منطقة رائعة حقًا. هذا هو فجر الشرق الأوسط الجديد»، أعلن ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لم يسهب ترامب في مضمون هذا العصر المقبل، بخلاف وصفه إياه بعصر «الإيمان والأمل والرب»، فقط كرر حماسه حيال «مجلس السلام»، القيادة متعددة الجنسيات التي ارتأى لها أن تقود غزة ما بعد الحرب في خطة الـ20 نقطة التي أعلن عنها البيت الأبيض في أواخر سبتمبر الماضي، والتي، بالتوازي مع  تهديدات نتنياهو بـ«إنهاء المهمة» بالقوة، أعادت إحياء المحادثات نحو صفقة تبادل الأسرى، والتي بدأت قبل ساعات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولكن في حديثه للصحفيين ضمن المجموعة المرافقة للطائرة الرئاسية قبيل الهبوط في تل أبيب، </span><a href="https://x.com/aureliusstoic1/status/1977526420537511944?s=46&amp;t=jkJlaUvTKeCtY4AcNtnlqQ"><span>قلل </span></a><span>ترامب من شأن الجوانب الأخرى في الخطة، وتجاهل الأسئلة حول أحلام «ريفييرا غزة» التي رسمها المستشارون، وذلك لصالح إشارات نحو إعطاء الأولوية لإعادة إعمار غزة، وعبر كذلك عن عدم تأكده من أن رئيس وزراء بريطانيا الأسبق، توني بلير، الذي أسماه بنفسه كعضو في «مجلس السلام»، يحظى بالقبول الجماعي المطلوب لهذا المهمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يتطرق خطاب ترامب في الطائرة أو في الكنيست، إلى من سيتولى السيطرة الأمنية والإدارية على قطاع غزة، وهو الجزء الأكثر إثارة للجدل في المحادثات المقبلة حول ما سيتبع مرحلة تبادل الأسرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الإشارة الأكثر مباشرة إلى المستقبل، فجاءت من أحد أعضاء الكنيست اليساريين، الذي قاطع كلمة ترامب، رافعًا لافتة تدعو للاعتراف بدولة فلسطين، هو وعضو عربي، ليُطردا سريعًا من القاعة، في مناورة أمنية وصفها ترامب بأنها «فعالة» وسط تصفيق وضحك الحاضرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ما كان ترامب حريصًا على أن يقطع وعدًا به، هو أن العديد من الدول العربية والإسلامية الثرية، دون ذكر اسمها، ستكون مستعدة لدفع مبالغ كبيرة لإعادة إعمار غزة وتأسيس النظام الإقليمي الجديد. «يريدون أن يضعوا قدر المال اللازم، وسيكون كثيرًا، أكثر مما تتخيل، ولكنه بالنسبة إليهم قليل»، قال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووعد ترامب بالسلام كبوابة للازدهار الاقتصادي، قائلًا إن دول المنطقة، بما في ذلك إسرائيل، يجب أن تعمل على بناء البنية التحتية اللازمة لدمج اقتصاداتها، وأشاد بقوة بالمليارديرة الإسرائيلية الأمريكية ميريام أديلسون، والتي كانت تجلس بين الحضور في الكنيست أثناء خطابه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أشاد ترامب كذلك بالدول العربية الأربعة الموقعة على اتفاقات أبراهام للتطبيع مع إسرائيل، والتي وصفها بأنها صمدت طوال عامين من الحرب على القطاع دون الانسحاب من الاتفاق، لكنه أضاف أنها جنت أيضًا الكثير من المال منه، مشجعًا باقي دول المنطقة على الانضمام والتوقيع على الاتفاق وكل ما يمكن أن يقدمه لهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ما كان أكثر وضوحًا في خطابي ترامب ونتنياهو، هو أن المستقبل السلمي الذي يتحدثان عنه يحتم بقاء الأخير في مقعده كرئيس وزراء، برغم كل الجدل والقضايا المرفوعة ضده في إسرائيل. فيما وصفها ترامب بعدها بأنها كانت لحظة عفوية، طلب من الرئيس الإسرائيلي أن يصدر عفوًا عن نتنياهو في التو، وهو ما قوبل بالضحك والهتافات. في حين بدا نتنياهو كذلك واثقُا من أنه سيبقى في منصبه، حين قال إنه يتطلع إلى إبرام المزيد من اتفاقات التطبيع مع بلاد عربية وإسلامية تحت قيادة ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتخلل الخطابان الطويلان في القدس تكرار مزاح ترامب حول تأخره عن أعمال القمة في شرم الشيخ، والتي كان ينتظره فيها أحد الموقعين على اتفاقية أبراهام؛ ملك البحرين، إلى جانب الرئيس عبد الفتاح السيسي والمدعوين، بمن فيهم قادة من الدوحة وعمان وأسطنبول وباريس وبرلين وآخرين، والتي وصلها ترامب بعد موعده بنحو ثلاث ساعات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يكن من المقرر أن يشارك ممثلون فلسطينيون أو إسرائيليون في القمة، وذلك حتى أعلنت الرئاسة المصرية صباح اليوم أن نتنياهو ورئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس سيشاركان في أعمالها، لكن مكتب نتنياهو أصدر لاحقًا </span><a href="https://x.com/IsraeliPM/status/1977681134030061903?t=oHQyK4QQHDW_D5PnVeXv9Q&amp;s=09"><span>بيانًا </span></a><span>أعلن فيه اعتذاره عن الدعوة بسبب «ضيق الوقت قبل بدء العطلة».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D8%AC%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D9%8A/">فجر السلام بقوة السلاح.. ترامب و«بيبي» يعلنان «شرق أوسطهما» في الكنيست</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 19:57:35 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760378532747958</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوميات صحفي في غزة| أسئلة بلا إجابات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27695</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4169a1ce-bf7e-411c-9fae-f166ed4d234f.jpg.webp?itok=sKWWKvkV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4169a1ce-bf7e-411c-9fae-f166ed4d234f.jpg.webp?itok=sKWWKvkV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أسوأُ العادات الغزاوية إطلاقُ النار بكثافةٍ في الأفراح والأحزان. هكذا يعبرون عن مشاعرهم. وهذه هي المرة الأولى التي تمنيت فيها سماع إطلاقهم الكثيف للنار؛ أن يستيقظ الجميع من ثباتهم. أن يخرجوا للشوارع محتفلين بنجاتهم أو نجاة من تبقى منهم بعد 735 يومًا من المعاناة وآلام الفقد والنزوح والتجويع، ولكن لم يحدث شيء من هذا كله.</p>

<p>كنت أستعدُ للنوم بعد منتصف ليلة الخميس 9 أكتوبر/ تشرين الأول بعد ساعات طويلة من متابعة جلسات التفاوض في شرم الشيخ بين حماس وإسرائيل. المتابعة كانت قاسيةً نفسيًا، فلا أخبار تريح، حتى أصدرت حماس <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/10/09/hamas-announces-an-agreement-stipulating-an-end-to-the-war-on-gaza">بيانًا</a> بموافقتها على بنود الاتفاق، تبعها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">إعلان</a> من رئيس الولايات المتحدة الأمريكية دونالد ترامب عن التوصل لاتفاق حول المرحلة الأولى لوقف إطلاق النار وتبادل الأسرى.</p>

<h2>كأنه حلم</h2>

<p>هل انتهت الحرب؟ لم أصدق. تحدثتُ إلى صحفيين خارج غزة، أكدوا الأخبار، شاهدت المصادر الرسمية ولم أصدق بعد. خرجت للشارع، هدوء تام وسط عتمة ساعات الليل الأخيرة. لا تهليلات. لا تكبيرات. لا أحد. الجميع نيام. انتظرت قليلًا وقلت "كمان شوي الناس بتطلع تطخ بالشوارع مع الفرحة" لم يحدث ذلك.</p>

<p>جلستُ وزوجتي حتى الفجر على ضوء القمر، وأقنعنا أنفسنا أنّ الفرحة قادمة صباحًا، لكن شيئًا ما داخلي لم يكن فرِحًا. لم يكن سعيدًا بالنجاة.</p>

<p>الكثير من الأسئلة؛ على ماذا اتفقوا في شرم الشيخ؟ ما هي البنود وآلية التنفيذ؟ كيف سنستعيد حياتنا بعد دمار منازلنا وشوارعنا ومرافق الخدمات الأساسية التي بُنيت على مدار عقود ماضية؟ من سيعيد الأموات ومن سيدعم الناجين ويعيد لهم حياتهم؟</p>

<p>خرجتُ في الصباح الباكر بعد سماع أصوات محدودة لأعيرة نارية، وتساءلت "هل هكذا يحتفل الناس بنجاتهم؟ أين فرحتهم التي اعتدنا عليها؟".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d07ab2f4-5fb0-4244-a826-390b3fe5b56b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/ghreneixwaaplqj.jpeg.webp?itok=6BE62bWe" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب hanzala على إكس</aside></div>
<figcaption>أطفال غزة يحتفلون باتفاق وقف إطلاق النار، 19 يناير 2025</figcaption></figure><p>في يناير/كانون الثاني الماضي، لحظة إعلان التوصل <a href="https://asharq.com/politics/113069/%D8%A8%D9%86%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/">لاتفاق</a> وقف نار من الدوحة، أذكر مئات وربما آلاف الأعيرة التي أطلقها الغزيون في السماء احتفالًا. أذكر كيف انتشرت النكات يومها حول اختراق الغزيين للغلاف الجوي برصاصهم، وآخرون قالوا مستنكرين "لو الرصاص إلى انطخ بالجو استخدموه بالمعارك، كانت فلسطين تحررت".</p>

<p>صباحًا، الجميع في دهشة؛ "عنجد الحرب خلصت؟". كان جيش الاحتلال الإسرائيلي لا يزال يقصف ويفجِّر ويطلق الرصاص، والطائرات الحربية تجول السماء ذهابًا وإيابًا وعلى ارتفاعات منخفضة، والطريق بين الجنوب والشمال مغلق، وهو ما زاد من حيرة المواطنين وحيرتنا كصحفيين.</p>

<p>حاولت البحث مع المصادر والاستعلام عن ساعة بدء سريان وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من داخل المدن. استعلمت عن تفاصيل الاتفاق وآلية تنفيذه. استعلمت عن فتح الطريق أمام الغزاويين، ولم أتوصل إلى أي معلومة دقيقة، مثلي مثل باقي الزميلات والزملاء.</p>

<h2>فرحة ناقصة</h2>

<p>رصدتُ فرحة أعداد محدودة من الأطفال ونساء في مستشفى شهداء الأقصى بدير البلح حيث أنزح وأعمل، وفي مناطق محيطة بالمدينة تتركز فيها خيام ومخيمات النازحين؛ فرحة منقوصة لنازحين وصلوا حديثًا، واحدٌ منهم قال "احنا ملحقناش ننسى لفلوس إلي دفعناها للشاحنة عشان نطلع من غزة، دفعت 3500 شيكل، ما يعادل 1100 دولار، عشان أوصل دير البلح، من وين بدي أجيب فلوس وأدفع عشان أرجع أنقل أغراضي، ولوين بدي أنقلهم إذا البيت دمروه".</p>

<p>لم أجد إجابة على أسئلته، التي سمعتها من أكثر من 20 من الأصدقاء والأقارب النازحين خلال محادثاتي معهم للاطمئنان وتبادل التهاني بالسلامة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="07d657db-4a9f-4eae-9594-258e60031e1a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/07d657db-4a9f-4eae-9594-258e60031e1a.jpg.webp?itok=wz5PzCka" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>فلسطينيون يعودون إلى شمال قطاع غزة مع دخول اتفاق وقف النار حيز التنفيذ، 10 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>في بداية حرب الإبادة، بعد أسبوع واحد من انطلاق شرارتها، أصدر الجيش الإسرائيلي أول أوامر الإخلاء القسري لجميع الفلسطينيين في شمال وادي غزة شمال القطاع.</p>

<p>أكثر من مليون و200 ألف يقطنون في تلك المناطق وجدوا أنفسهم تحت التهديد بالقتل جراء القصف والأحزمة النارية المتتالية، وكُنت واحدًا من هؤلاء الذين قرروا نقل عائلته بكل أفرادها خوفًا مما هو قادم.</p>

<p>"الخوف والألم والحيرة" قد تكون أبرز المشاعر التي تملكتني ودفعتني لترك المنزل وحيدًا دون ونيس. غادرنا إلى منازل وخيام ومدن لم أحلم أو أفكر يومًا في الانتقال لها أو المبيت فيها ليوم واحد سابقًا، تبعتها سيطرة جيش الاحتلال على محور نتساريم وفصل القطاع إلى قسمين، ما تسبب في حزن وصدمة.</p>

<p>نمت يومًا بعد يوم طوال عام و4 أشهر من الانتظار والشوق حتى أنّ معظمنا فقد الأمل بالعودة، واعتقد غالبية الغزيين أنّ ما نعيشه فصل حديث من فصول النكبة الفلسطينية الممتدة منذ ما يزيد عن 75 عامًا.</p>

<p>وبالعودة إلى إعلان <a href="https://almanassa.com/node/25920">وقف</a> إطلاق النار والسماح للنازحين بالعودة في يناير من العام الحالي، بكينا وبكيت وأنا أقف على تبّة النويري المرتفعة بالقرب من وادي غزة على الطريق الغربي وأنا أشاهد السيول البشرية أثناء عودتها سيرًا. مشيت بين الحشود، المبتسمة المتلهفة للحظة وطء قدمها تراب مدينة غزة؛ مدينتنا الأحب والأقرب إلى قلوبنا، وتحقق ذلك بدموع الفرح والتهليل واستقبالنا من الصامدين على أرضها تحت التجويع والقتل.</p>

<h2>آلام العودة</h2>

<p>قد تكون عودتنا الكبرى السابقة أكثر فرحًا نتيجة مشاعر الاشتياق وكسر رغبات الاحتلال الإسرائيلي بعدم السماح لنا بالعودة بعد طول انتظار وفقد الأمل، لكن العودة الحالية بعد أيام قليلة من النزوح فتحت بابًا أكبر على المصير المجهول لما هو قادم من حياتنا.</p>

<p>من سيعوض الفقد والألم ومن سيبني ويُعمّر، وكم من الوقت نحتاج لإعادة المستشفيات والمدارس والمنازل والشوارع، وكم نحتاج من الوقت لتصلنا الكهرباء والماء. أسئلة أتهرب من طرحها على ذاتي، حيث أصبحت أكره الوقوف أمام المرايا التي تعكس جسدي وتضعني أمام ذاتي أنظر لها بحيرةِ الباحث عن مستقبل مجهول.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b16747da-7056-4b94-9c02-51cb714af0fe" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b16747da-7056-4b94-9c02-51cb714af0fe.jpg.webp?itok=rBUMFIm1" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>فلسطينيون يعودون إلى شمال قطاع غزة مع دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ، 10 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>صباح السبت 11 أكتوبر/تشرين الأول الحالي، أي بعد أقل من 20 ساعة على سريان وقف إطلاق النار. قررت الهرب من كل المحيط وخرجت في زيارة استكشافية لحجم الدمار شمال القطاع، تجولت بين مئات المباني التي كنت أحفظ تفاصيلها. كيف تشوهت وتحول معظمها إلى كومة ركام، شاهدت ملابس الغزيين ممزقة بين الحجار والأتربة. مشيت على شوارع خرج ما في باطنها لندوس عليه بأقدامنا المُغبرّة. وشاهدت عشرات الغزيين في الشوارع يبكون حالهم.</p>

<p>قابلت أكثر من 9 شبان بشكل منفصل بعد وصولهم إلى المناطق الشمالية؛ أطراف بيت لاهيا الجنوبية وجباليا، معظمهم يائس من عدم قدرته على الوصول لمنزله بسبب استمرار تمركز جيش الاحتلال داخل القطاع خلال المرحلة الحالية، وآخرون شاهدوا منازلهم المدمرة، وشاهدوا أحياءهم المدمرة بالكامل وقرروا العودة حيث النزوح جنوبًا "على إيش بدنا نرجع، على الركام؟ لا في ميّ ولا أكل ولا في حياة، مهل بس يفتحوا لنا الطرق ويصير في إعادة إعمار بنرجع"؛ هكذا قال أحدهم ونحن نتحدث سويًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be5be249-38ed-4314-8ea4-055354f0bf95" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22121" role="article" about="/stories/22121" data-sanitized-id="node-22121" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22121" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22121" data-ph-capture-attribute-link-title="عدت إلى بيتي في غزة.. ثم مشيت ومشيت عائدًا إلى النزوح" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عدت إلى بيتي في غزة.. ثم مشيت ومشيت عائدًا إلى النزوح</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>شاهدت رجلًا وزوجته وأطفاله يجلسون على ركام بناية شمال شارع النصر شمال غرب مدينة غزة، اقتربت منه وسألته "هادة بيتك؟"، أجابني "أنا بس بدي أعرف، بدي حد يجاوبني على سؤالي وسؤالنا كلنا"، استغربت وسألته "وايش سؤالك!"، أجاب "كل دا كان ليه؟". وقفت أمامه بلا ملامح وبلا مشاعر، هل أبتسم؟ هل أبكي؟ هل أصرخ؟ بماذا أجيب إذا كانت القيادات الفلسطينية لا تملك جوابًا شافيًا منطقيًّا قد يقنع المواطنين، إجابة قد تريح وتزيل ما في صدورهم من غمة وقهر على ضياع الماضي والحاضر وانتظار مستقبل مجهول.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f6e92f5c0d4d0452ee0e18a4fad080a2fd18af93c072898322e475205ae649cf">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 19:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760373131639687</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يلقي «خطاب نصر» في «الكنيست» ويتأخر على قمة السلام في «شرم الشيخ»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/u/383594/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>حركة حماس</category>
			<category>حوادث الطرق</category>
			<category>دونالد ترامب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/556-President-Trump-Delivers-Remarks-to-The-Knesset-YouTube-156_01-150x150.png" alt="ترامب يلقي «خطاب نصر» في «الكنيست» ويتأخر على قمة السلام في «شرم الشيخ»" title="ترامب يلقي «خطاب نصر» في «الكنيست» ويتأخر على قمة السلام في «شرم الشيخ»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl">مصر تترأس «أيزو» حتى 2028</p>
<p dir="rtl">يومان داميان على طرق الصعيد.. 3 وفيات و74 مصابًا بينهم طلاب وعمال</p>
<p dir="rtl">التماس رئاسي للإفراج عن هدى عبد المنعم بعد تدهور حالتها الصحية</p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>ترامب يلقي «خطاب نصر» في «الكنيست» ويتأخر على قمة السلام في «شرم الشيخ» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تبادل الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، ورئيس وزراء الاحتلال، بنيامين نتنياهو، خطابات تفيض منها شعارات النشوة بالنصر، في </span><a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=4323437207884741"><span>الكنيست </span></a><span>الإسرائيلي، اليوم، قبل أن يتوجه الرئيس الأمريكي، متأخرًا بنحو ساعة ونصف، لحضور قمة السلام في شرم الشيخ، التي تأتي إعلانًا لنهاية العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة، المستمر منذ عامين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في كلمته، الطويلة، أسهب نتنياهو في مديح ترامب، «أعظم صديق شهدته إسرائيل في البيت الأبيض»، قبل أن يشير إلى مساندته طوال الحرب، التي قال إنها انتهت بمحو سلاح «حماس»، وبطريقة لا تسمح بأن يشكل قطاع غزة خطرًا على إسرائيل في المستقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبين الرسائل العديدة التي مررها رئيس الوزراء الإسرائيلي في كلمته، ثمّن الاعتراف الأمريكي لإسرائيل بـ«حقوقها التاريخية في الضفة»، وبسيادتها على مرتفعات الجولان، فضلًا عن إشادته بتصدي ترامب للأكاذيب التي واجهوها في الأمم المتحدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، كرر زعيم المعارضة يائير لابيد، المزاعم الإسرائيلية النافية لحدوث إبادة أو عمليات تجويع ممنهجة، معتبرًا أن ما حدث على مدار عامين من الحرب لم يكن سوى معركة بين جيش نظامي يواجه أناسًا يستخدمون أطفالهم كدروع بشرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما ترامب، الذي استقبله أعضاء الكنيست بتصفيق استمر لنحو ثلاث دقائق، ولم يفوتوا فرصة لتكرار تحيته خلال الكلمات، فأشاد خلال كلمته باستخدام إسرائيل للأسلحة الأمريكية بشكل جيد في قطاع غزة، فضلًا عن إشادته بالعملية الأمريكية على منشآت إيران النووية، مؤكدًا: «لدينا الكثير من الطائرات وغيرها»، قبل أن يتفاخر بتمكنه من تحييد الخطر الإيراني، مؤكدًا: «لقد استطعنا مع أصدقائنا العرب أن نفعل ذلك».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعدما أشاد بأعضاء فريقه، مبعوثه للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، وصهره، جاريد كوشنر، ووزيرا الخارجية والحرب، أشاد الرئيس الأمريكي برئيس الوزراء الإسرائيلي، في أكثر من موضع، واحتفى بعودة الأسرى الإسرائيليين، ونهاية «كابوس» الحرب، بهزيمة كل قوى الفوضى في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ترامب الذي لفت إلى استعانة إسرائيل بالأسلحة الأمريكية خلال الحرب، اعتبر أن فجرًا جديدًا يشرق على الشرق الأوسط، بحلول السلام الذي أصبح حقيقة وليس مجرد أمل، داعيًا إلى إعادة بناء إسرائيل وجعلها أقوى، فيما تحدث عن إعادة إعمار غزة، وأهمية أن يلتفت أهلها للاقتصاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في نهايات كلمته سخر ترامب من أن طول كلمتي «بيبي» ولابيد تسبب في تأخيره عن قمة السلام، التي ستنعقد في شرم الشيخ، التي سيطير لها من إسرائيل، وهي القمة التي لن يحضرها رئيس الوزراء الإسرائيلي، في جواب نهائي أتى بعد هات وخُد بياناتي بين مصر وإسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين كان معلومًا منذ أمس أن نتنياهو لن يحضر، نُشرت، اليوم، أنباء عن حضوره القمة هو والرئيس الفلسطيني محمود عباس، قبل أن </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/1366973281458063"><span>تعلن </span></a><span>الرئاسة المصرية أن رئيس الوزراء الإسرائيلي سيحضر، بناءً على مقترح من الرئيس ترامب، في أثناء اتصال جمعه بالرئيس عبد الفتاح السيسي بحضور نتنياهو، بعد وصول ترامب إلى إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد إعلان الرئاسة المصرية، أصدر مكتب نتنياهو نفيًا لحضوره، قائلًا إنه </span><a href="https://x.com/IsraeliPM/status/1977681134030061903"><span>اعتذر </span></a><span>لترامب عن عدم الحضور، بسب الأعياد الدينية، لتصدر الرئاسة المصرية </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/1367014908120567"><span>بيانًا </span></a><span>ثانيًا بالفحوى نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>موقع أكسيوس قال إن الدعوة جاءت بمبادرة مع ترامب خلال استقلاله ونتنياهو الليموزين من مطار بن جوريون، والذي أبلغه أن من الأفضل حضوره القمة، ما وافق عليه، قبل أن يعتذر لاحقًا، فيما قال الموقع إن هذا هو الاتصال الأول الذي جمع السيسي بنتنياهو منذ فترة طويلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي الذي استقبل بالفعل القادة ورؤساء الوفود الذين سيحضرون قمة السلام في شرم الشيخ، ينتظر ترامب لانعقادها، وكذلك لمنحة قلادة النيل، التي قرر منحها له تقديرًا لإسهاماته البارزة في دعم جهود السلام ونزع فتيل النزاعات، ودوره المحوري في وقف حرب غزة، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02LmNQiJ4dtjMDZL7k33m6fQ6yStoTnt37UN4aDhJ3Rq3wm98E1u47gHykq8sjrEN8l"><span>أعلن </span></a><span>صباح اليوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأ اليوم مبكرًا، مع تسليم حركة المقاومة الإسلامية، حماس، الدفعة الأولى من الأسرى الأحياء إلى اللجنة الدولية للصليب الأحمر، في الثامنة صباحًا، تنفيذًا لبنود اتفاق وقف إطلاق النار، قبل أن تسلم </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/pfbid036yQSCXjL9sT7uxrxA1Z1QoL2qT32wQ1mNwPnwV3fxqmK4QAWpD7GdMeoR4cGd9BHl"><span>الدفعة</span></a><span> الثانية، لاحقًا مقابل </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/pfbid02dE5sC1xRhaf63pg2VGfAECZryauWgN1ebkg1U6tjobGWyufwYAt8N7PuDxLY1eXBl"><span>إطلاق</span></a><span> سراح 3600 أسير فلسطيني من السجون الإسرائيلية، شابته بعض الارتباكات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في أثناء</span><a href="https://www.facebook.com/syrtelevision/videos/2021005122064676/"><span> مراسم</span></a><span> التسليم، كانت الوفود المشاركة في قمة السلام بدأت في الوصول إلى شرم الشيخ، وعلى رأسها رئيس السلطة الفلسطينية، وملك الأردن، وأمير قطر، وملك البحرين، ورؤساء: فرنسا وتركيا وإندونيسيا وأذربيجان وقبرص، ورؤساء وزراء:  باكستان وبريطانيا وإسبانيا وإيطاليا واليونان وكندا والنرويج وأرمينيا والمجر والعراق، والمستشار الألماني، ونائب رئيس الإمارات، ووزراء خارجية: السعودية وعمان والهند، وأمين عام جامعة الدول العربية، وسكرتير عام الأمم المتحدة، ورئيس المجلس الأوروبي، وسفير اليابان بالقاهرة، ورئيس الاتحاد الدولي لكرة القدم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مصر تترأس «أيزو» حتى 2028</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/100064812882317/photos/1366802228823527/"><span>تتسلم</span></a><span> مصر رئاسة المنظمة الدولية للتقييس «أيزو» بدءًا من عام 2026 وحتى 2028، بعدما حصل رئيس الهيئة المصرية العامة للمواصفات والجودة، خالد حسن صوفي، على تأييد 63 دولة مقابل 43 لمنافسه الأرجنتيني، ليصبح بذلك أول عربي وثاني إفريقي يتولى هذا المنصب منذ تأسيس المنظمة عام 1947، بحسب بيان وزارة الصناعة، اليوم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتبر صوفي أن هذا الإنجاز جاء في إطار توجيهات الرئيس عبد الفتاح السيسي، «بشأن تحسين جودة حياة المواطن المصري والارتقاء بمستوى الخدمات المقدمة له، وجهود وزارة الصناعة بقيادة الفريق كامل الوزير» في دعم وتأهيل الكفاءات الوطنية لتولي مواقع قيادية مؤثرة على مستوى العالم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«أيزو» هي الجهة العالمية المسؤولة عن تطوير وإصدار المواصفات القياسية الدولية التي تسهم في تحسين جودة المنتجات والخدمات حول العالم. يقع مقرها الرئيسي في سويسرا وتضم في عضويتها 174 دولة، وتعمل من خلال أكثر من 800 لجنة فنية تغطي مختلف المجالات الصناعية والعلمية والخدمية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>يومان داميان على طرق الصعيد.. 3 وفيات و74 مصابًا بينهم طلاب وعمال</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.elbalad.news/6729362"><span>فقدت</span></a><span> طفلة (5 سنوات) حياتها، اليوم، إثر سقوط تروسيكل يُقل 20 طالبًا، تتراوح أعمارهم بين أربع سنوات و11 سنة، بترعة حواس بقرية منقباد في محافظة أسيوط، </span><a href="https://www.facebook.com/Cairo24Live/posts/pfbid0241j8TvYgMAt7obvKVynEt18oCxxcYU2ifg9zavyf2XRqFME4688xeHgrYZDR2MXyl"><span>استطاع</span></a><span> الأهالي إنقاذ عشرة طلاب منهم، فيما يستمر البحث عن تسعة آخرين. وفي الأقصر، وتحديدًا على محور شمال الأقصر، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3035914"><span>المُفتتح</span></a><span> حديثًا، </span><a href="https://www.cairo24.com/2298656?fbclid=IwY2xjawNZvTtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFZYkVaOU54NHFIT29XcGF2AR60MwimUargxfXVbUYvb9wIciMLCAP1lWUzRR5KiWWfToKTDfjSyKvej9t6_A_aem_6m5HiS3OXM_RTzO9FeEs6g"><span>لقي</span></a><span> القس دميان وليم، راعي دير القديسين بالطود، مصرعه، وأصيب أربعة من أسرته إثر انقلاب سيارتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحادثان أتيا استمرارًا ليوم دامٍ على طريق الصعيد، أمس، في عدة محافظات، شهد </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/12/%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%89-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%B5%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D9%88%D9%89-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86/7154436"><span>إصابة</span></a><span> 15 عاملًا، مساء أمس، جراء انقلاب سيارة نقل عمال على الطريق الصحراوى بمحافظة أسوان، قرب محور كلابشة </span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/11/25/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D8%B1%D8%AA-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D8%A8%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B2%D9%84%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%85%D9%88%D8%B0%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9/6786828"><span>المُنشأ</span></a><span> حديثًا، و</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/10/12/2870691/%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-17-%D8%A2%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A8%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D9%8A%D9%81"><span>مصرع</span></a><span> مراهقة (18 سنة) وإصابة 17 آخرين، أغلبهن فتيات تتراوح أعمارهن بين 15 و38 عامًا، نتيجة انقلاب سيارة نقل عمال بمركز الواسطى شمال محافظة بني سويف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مركز دار السلام بمحافظة سوهاج </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/10/12/2870986/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-12-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D8%A8%D8%B3%D9%88%D9%87%D8%A7%D8%AC"><span>تصادم</span></a><span> ميكروباص وسيارة ربع نقل على الطريق الزراعي الشرقي،  أمس، ما أسفر عن إصابة 12، بينهم طفلة (3 سنوات)، كما </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/12/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-7-%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-5-%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%8A%D9%86/7153660"><span>أصيب</span></a><span> سبعة مواطنين، بينهم خمس سيدات، فى تصادم سيارتين بجوار مقابر أخميم الجديدة بالمحافظة نفسها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>التماس رئاسي للإفراج عن هدى عبد المنعم بعد تدهور حالتها الصحية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تقدمت فدوى خالد، ابنة المحامية الحقوقية المحتجزة هدى عبد المنعم، </span><a href="https://x.com/jkbadawy/status/1977300780161143292?s=61"><span>أمس</span></a><span>، بالتماس إلى الرئيس عبد الفتاح السيسي، من أجل الإفراج الصحي عنها أو شمولها بعفو رئاسي، لمنحها «فرصة أخيرة للعيش مع أسرتها في ظل ما تبقى من عمرها»، أسوة بالناشط السياسي علاء عبد الفتاح، خاصة مع التدهور المستمر في حالتها الصحية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في خطاب الالتماس، الذي نشرته عبر «إكس»، أشارت خالد إلى قضاء والدتها عقوبة بالحبس خمس سنوات بتهمة انضمامها إلى جماعة الإخوان المسلمين، والتي أنهتها في 31 أكتوبر 2023، قبل أن تفاجأ الأسرة باستمرار حبسها وإدراجها على ذمة قضيتين جديدتين بنفس الاتهامات، ما يخالف مبادئ العدالة، ويضاعف معاناتها وأسرتها، ومعاناتها من أمراض مزمنة، وتعرضها لأزمتين قلبيتين في أغسطس الماضي داخل محبسها، ووجود خطورة على حياتها، بحسب الخطاب.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/15/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3/"><span>أُلقي</span></a><span> القبض على عبد المنعم في نوفمبر 2018 ضمن حملة شملتها و30 آخرين من النشطاء والمدافعين عن حقوق الإنسان، لتقضي حكمًا بالسجن خمس سنوات في تهم «الانضمام إلى جماعة إرهابية وتمويلها» قبل أن يتم تدويرها على ذمة القضيتين 800، و730 لسنة 2020 بالتهم نفسها. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/13/news/u/383594/">ترامب يلقي «خطاب نصر» في «الكنيست» ويتأخر على قمة السلام في «شرم الشيخ»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 17:39:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760367736439081</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: الحكومة تتسلم 3 مليارات دولار من صندوق النقد والبنك الدولي قبل نهاية العام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27716</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/69487340_679796132539770_4924146375270072320_n.jpg.webp?itok=cIUbqYMa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/69487340_679796132539770_4924146375270072320_n.jpg.webp?itok=cIUbqYMa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تتسلم الحكومة 3 مليارات دولار تمويلات من البنك الدولي وصندوق النقد قبل نهاية عام 2025 موزعين على نحو 2.5 مليار دولار من الصندوق و500 مليون من البنك، حسبما أكد مصدر مطلع على التمويلات الخارجية بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وكان صندوق النقد الدولي <a href="https://www.erembusiness.com/economy/y11sfd7">أجل</a> صرف الشريحة الخامسة من قرضه لمصر، بعد أن قرر دمج المراجعتين الخامسة والسادسة لاتفاق القرض بهدف إعطاء الحكومة مساحة لتنفيذ التعهدات الإصلاحية في <a href="https://www.imf.org/en/News/Articles/2022/12/16/pr22441-egypt-imf-executive-board-approves-46-month-usd3b-extended-arrangement">الاتفاق</a> الذي تم إبرامه في ديسمبر/كانون الأول 2022.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن "وفدًا حكوميًا يضم وزراء المالية والتخطيط والتعاون الدولي والاستثمار والتجارة الخارجية ومحافظ البنك المركزي سيتوجه إلى العاصمة الأمريكية واشنطن نهاية الأسبوع الجاري، لمقابلة مسؤولي البنك الدولي وصندوق النقد الدولي، على هامش الاجتماعات السنوية للمؤسستين".</p>

<p>وأوضح أن المقابلة تستهدف مناقشة سبل تعزيز دعم الاقتصاد المصري خلال الفترة المقبلة، إلى جانب متابعة صرف ما تبقى من تمويلات متفق عليها مع البنك الدولي، من بينها شريحة بقيمة 500 مليون دولار من المقرر حصول مصر عليها في ديسمبر المقبل، بعدما جرى التأكيد على موعد صرفها خلال اتصالات جرت مؤخرًا بين الجانبين.</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024، <a href="https://www.albankaldawli.org/ar/news/statement/2024/03/18/world-bank-group-statement-of-support-to-egypt-s-development-and-reform-efforts">أعلن</a> البنك الدولي عن تنفيذ برنامج على مدار 3 سنوات لتقديم أكثر من 6 مليارات دولار منها 3 مليارات في صورة مساندة مالية لبرامج الحكومة، ومثلهم لدعم القطاع الخاص، قبل أن <a href="https://asharqbusiness.com/economics/69417/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-2025/">يسدد</a> منتصف العام نفسه 500 مليون دولار كشريحة أولى.</p>

<p>وأوضح المصدر أن الوفد سيبحث أيضًا مع المجلس التنفيذي لصندوق النقد الدولي الانتهاء من المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج التعاون القائم مع مصر، تمهيدًا لصرف شريحتين بقيمة إجمالية 2.5 مليار دولار، بالإضافة إلى 274 مليون دولار تمثل الدفعة الأولى من <a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1775906-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A8%D9%80-13-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1">برنامج</a> "الصلابة والاستدامة" البالغ 1.3 مليار دولار.</p>

<p>وأضاف المصدر أنه "من الملفات المتوقع طرحها خلال مقابلة واشنطن ملف تسريع برنامج الطروحات الحكومية وجذب مزيد من الاستثمارات الخليجية لمصر إلى جانب بحث تمويلات إضافية لمشروعات الطاقة المتجددة والهيدروجين الأخضر فضلًا عن دعم برامج الحماية الاجتماعية، مثل برنامج تكافل وكرامة وتمويل مشروعات الأمن الغذائي".</p>

<p>وكانت وزارة التخطيط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cb7983c-bbfb-492e-8aa0-bf4bd6ea6a2b" href="https://almanassa.com/news/27462" title="التخطيط: الدين الخارجي لمصر يرتفع إلى 161.2 مليار دولار">أعلنت</a> هذا الشهر عن ارتفاع الدين الخارجي لمصر إلى 161.2 مليار دولار خلال الربع الثاني من العام الجاري مقابل 156.6 مليارًا في الربع السابق، ما قد يزيد من أعباء خدمة الدين للبلاد والاحتياج لمصادر النقد الأجنبي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 16:32:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760362340567184</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يرفع شعار "السلام بقوة السلاح" في الكنيست.. ونتنياهو عن "نوبل للسلام": مسألة وقت</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27718</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c70495ea-98d0-40c3-90d6-8d462d9831c8.jpeg.webp?itok=1yEucEXP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c70495ea-98d0-40c3-90d6-8d462d9831c8.jpeg.webp?itok=1yEucEXP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لم تمر كلمة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أمام الكنيست الإسرائيلي بسلام، اليوم الاثنين، إذ قاطع كلمته عضوا الكنيست عوفر كسيف وأيمن عودة، اللذان رفعا لافتات مكتوب عليها "الاعتراف بفلسطين"، وذلك قبل طردهما من الجلسة.</p>

<p>وخلال كلمته أمام الكنيست الإسرائيلي التي تجاوزت الوقت المحدد لها، عقب الإفراج عن كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية، زعم ترامب أنه أنهى 8 حروب في العالم خلال آخر 8 شهور.</p>

<p>وقال إن الولايات المتحدة تصنع أفضل أسلحة في العالم، وأنها قدمتها إلى إسرائيل "التي أحسنت استخدامها وحققت من خلالها السلام" على حد قوله، مشيرًا إلى عملية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>طوفان الأقصى</a>، التي قال عنها "لن نسمح بتكرارها"، رافعًا شعار "تحقيق السلام بقوة السلاح".</p>

<p>وتابع "سنطبق السلام من خلال القوة ولدينا أسلحة لم يحلم بها أحد وآمل ألا نضطر لاستخدامها"، مضيفًا "نتنياهو كان يتصل بي مرارًا ويطالب بشتى أنواع الأسلحة وأنتم أحسنتم استخدامها".</p>

<p>وكان مشروع "تكاليف الحرب" في كلية واتسون للشؤون الدولية والعامة بجامعة براون الأمريكية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1982ee94-c171-4b18-be0d-1c891a13eba1" href="https://almanassa.com/news/27605" title="دراسة: أمريكا أنفقت 21.7 مليار دولار على المساعدات العسكرية لإسرائيل منذ أكتوبر 2023">كشف</a> الأسبوع الماضي أن المساعدات العسكرية التي قدمتها الولايات المتحدة لإسرائيل منذ أكتوبر/تشرين الأول 2023 وحتى سبتمبر/أيلول 2025، تحت ولاية الرئيسين السابق جو بايدن والحالي دونالد ترامب، تجاوزت 21 مليار دولار.</p>

<p>وقال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، في كلمته، إن هذا هو العصر الذهبي لإسرائيل والشرق الأوسط، مضيفًا أن "هذه الأرض (إسرائيل) ستعيش بسلام إلى الأبد".</p>

<p>ووجه ترامب الشكر لجميع الدول العربية والإسلامية "التي توحدت للضغط على حماس لإطلاق سراح الرهائن"، ورغم أنه على موعد مع قمة شرم الشيخ فإنه تجاوز الوقت المحدد له أمام الكنيست، في جلسة استغرق التصفيق فيها وقتًا أطول من المتحدثين، ما قال عنه ترامب "خطاباتكم (أمام الكنيست) كانت طويلة وأنا لدي موعد مع القادة العرب".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">أفرجت</a> كتائب القسام، الجناح العسكري لحماس في قطاع غزة، اليوم الاثنين، عن المحتجزين الإسرائيليين الـ20 لدى المقاومة الفلسطينية، وذلك ضمن خطوات تنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب لوقف الحرب على قطاع غزة.</p>

<p>وعن إيران، قال ترامب "تمكنا من وضع حد للدولة الأخطر في العالم وأنهينا مشروعها النووي بالكامل"، داعيًا إلى إجراء مفاوضات مع طهران للتوصل إلى اتفاق سلام معها، وأضاف "إيران كانت في حاجة إلى شهرين ونصف الشهر فقط لامتلاك سلاح نووي وقضينا عليه".</p>

<p>ويوم 13 يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا على إيران مثّل بداية لحرب دخلت فيها أمريكا على الخط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">بقصف</a> طال ثلاث منشآت نووية إيرانية هي فوردو ونطنز وأصفهان في 22 يونيو الماضي، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب التوصل إلى اتفاق وإنهاء الحرب التي استمرت 12 يومًا.</p>

<p>ومن جانبه أثنى رئيس الكنيست الإسرائيلي أمير أوحانا على وقوف ترامب بجانب إسرائيل خلال الحرب الأخيرة، مؤكدًا أن "العالم بحاجة إلى المزيد من القادة أمثاله".</p>

<p>ولم تغب فلسفة "السلام عبر القوة" عن حديث أوحانا، إذ أكد أن ترامب أثبت نجاحها، قائلًا "بفضلك حققنا الإنجازات"، معتبرًا أن الرئيس الأمريكي أثبت للعالم أن "السلام الحقيقي يمكن تحقيقه عبر القوة".</p>

<p>وعد أوحانا أن السابع من أكتوبر كان "اليوم الأصعب الذي عاشته إسرائيل منذ إقامتها"، ملمحًا إلى أن النهج القوي هو ما أجبر حماس على القبول باتفاقات لم تكن لتوافق عليها لولا ذلك، وقال إن "حماس لم تملك خيارات واضطرت للموافقة على هذا الاتفاق".</p>

<p>وغازل أوحانا بوضوح رغبة ترامب في الحصول على جائزة نوبل للسلام، إذ نسب إليه الفضل في "وضع حد لصراع دموي في 8 مناطق حول العالم وإنقاذ الكثير من الأرواح"، متعهدًا بإجراء جولة عالمية لدعم ترشيحه للجائزة العام المقبل، قائلًا "فلا أحد يستحقها مثلك".</p>

<p>وفي السياق، استغل رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو زيارة ترامب ليكيل له المديح، واصفًا إياه بـ"الصديق الأعظم"، ومؤكدًا أن سياسات ترامب خدمت الأجندة الإسرائيلية بشكل لم يسبق له مثيل.</p>

<p>وأشاد نتنياهو صراحة بالخطوات التي اتخذها ترامب والتي اعتبرها المجتمع الدولي تقويضًا لأسس عملية السلام وحل الدولتين.</p>

<p>وشملت قائمة الشكر قراره أحادي الجانب الاعتراف بالقدس عاصمة لإسرائيل ونقل السفارة الأمريكية إليها، وهو ما أثار إدانات دولية واسعة.</p>

<p>كما أثنى على <a href="https://www.ajnet.me/politics/2019/3/22/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86">اعتراف</a> ترامب بالسيادة الإسرائيلية على كل من الضفة الغربية ومرتفعات الجولان السورية المحتلة، مشيدًا بدور ترامب في "مواجهة الأكاذيب ضد إسرائيل في الأمم المتحدة"، في إشارة إلى القرارات الدولية التي تدين الاحتلال والاستيطان.</p>

<p>ولم يغفل نتنياهو شكر ترامب على رعايته "اتفاقيات إبراهيم"، التي يصفها بـ"التاريخية"، وفيما يخص إيران، أشاد نتنياهو بقرار ترامب الانسحاب من الاتفاق النووي الإيراني، قائلًا "أسلحة إيران النووية وبرنامجها للصواريخ الباليستية عادا للخلف بفضل مساعدتك".</p>

<p>كما وجه إليه الشكر أيضًا لمشاركة إسرائيل في القصف على إيران في عملية "مطرقة منتصف الليل" في إشارة للهجوم على مفاعل فورود.</p>

<p>وعن السابع من أكتوبر، قال نتنياهو "تكبدنا ثمنًا باهظًا في الحرب، تكلفة الانتصارات التي حققناها كانت غالية فقدنا نحو ألفي جندي إسرائيلي"، لكنه مع ذلك أكد "أعداؤنا يفهمون الآن أن إسرائيل قوية وهي موجودة هنا لتبقى"معتبرًا أن "حماس استسلمت".</p>

<p>وفي ختام كلمته، سلم نتنياهو لترامب "جائزة إسرائيل"، ولم يتردد هو الآخر في مغازلة طموحه ملمحًا إلى جائزة نوبل للسلام بالقول "أما الجائزة الأخرى، فهي مسألة وقت".</p>

<p>وكانت مصر هي أول دولة عربية توقع اتفاق <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9/20220328-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A-%D9%8A%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%A8%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%83%D9%86-%D9%88%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%B5%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">سلام</a> مع إسرائيل عام 1979، وتبعتها الأردن عام 1994، وفي عام 2020 وقعت كل من الإمارات والبحرين كأول دولتين خليجيتين اتفاقية تقارب مع إسرائيل؛ كما أعلنت أيضًا المغرب والسودان، ضمن إطار ما يعرف باتفاقات <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20230110-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A8-%D9%8A%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D8%A7%D9%85">إبراهيم</a>، عن نيتيهما تطبيع علاقاتهما مع إسرائيل.</p>

<p>وفي 2022 التقى وزراء خارجية هذه الدول لأول مرة في إسرائيل في مستوطنة سديه بوكير في صحراء النقب، وحضر اللقاء أيضًا وزير الخارجية الأمريكي أنتوني بلينكن. </p>

<p>وقال ترامب الشهر الماضي لقادة عسكريين أمريكيين كبار "هل سأحصل على جائزة نوبل؟ قطعًا لا. سيمنحونها لشخص لم يفعل شيئًا على الإطلاق". وأضاف أن الأمر سيكون "إهانة كبيرة" للولايات المتحدة إذا لم يحصل عليها. </p>

<p>وبعد منح جائزة نوبل للسلام 2025 إلى شخصية أخرى غير ترامب وتجاهل حملته المكثفة لنيل الجائزة، <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%B5%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D9%8A%D8%B6-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%AD-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-2025/a-74314400">انتقد</a> متحدث باسم البيت الأبيض قرار اللجنة وقال إن "الرئيس ترامب يواصل إبرام اتفاقات السلام وإنهاء الحروب وإنقاذ الأرواح".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 16:32:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760362340567183</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الوفد.. الحد الأدنى للمهنة!</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27672</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3d71da59-ddcb-46cc-84cd-a59017117969.png.webp?itok=ojcXmDZS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3d71da59-ddcb-46cc-84cd-a59017117969.png.webp?itok=ojcXmDZS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>سرحْتُ بخيالي وأنا أطالع صورة الزعيم سعد زغلول التي تتصدر بهو القصر التاريخي الذي يضم مقر حزب الوفد في حي الدقي، بعد أن أصبح قَدْرُ الحزبِ أقلَّ من حجم الصورة التي يُنسب لصاحبها قوله "مافيش فايدة" في سياق مختلف، عُمِّم على أي موقف يبلغ فيه اليأس مداه.</p>

<p>تذكرت وقتها، وعلى وقع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b3f53c4-4e0d-4724-8c26-691e589e1183" href="https://almanassa.com/news/27519" title="بعد 4 أيام من الاعتصام.. صحفيو الوفد ينالون مطالبهم">معركة صحفيي الوفد</a> خلال الأسبوع الماضي عندما لمحتُ وأنا أتصفحُ برتابةٍ فيسبوك، قبل بضعة أشهر عناوين زاعقة لصفحة أولى تحمل التصميم الأخضر المعروف لجريدة الوفد، تنقل أصداء رفع أسعار الوقود، وأثر ذلك على حياة المصريين. اعتقدت للوهلة الأولى أنها صفحة قديمة تعود لسنوات مضت بحلوها ومرها، تطل علينا أحيانًا وفق اختيارات الموقع الأزرق لتستدعي للذاكرة ما يدق في دواخلنا نواقيس الحنين للماضي من نوستالوجيا الصحافة التي كانت.</p>

<p>لم أعتقد أبدًا -قبل التدقيق في تاريخ النشر ومطالعة تعليقات الاحتفاء- أنها صفحة حديثة، فالصحافة المصرية منذ نحو عقد تقريبًا في "ثلاجة ليس فيها سوى زجاجة مياه"، أي أنها لا تتغذى ولا تقتات، ولا تنمو ولا تتطور، وإنما باقية بالحد الأدنى من مقومات الحياة، قليل من الماء محدود بزجاجة لا أكثر ولا أقل.</p>

<h2>الوفد القديم</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3cc9b9cf-0ca1-49e1-a108-9381c5b0076b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/3cc9b9cf-0ca1-49e1-a108-9381c5b0076b.png.webp?itok=BVf7k84y" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">موقع حكاية شارع التابع للجهاز القومي للتنسيق الحضاري</aside></div>
<figcaption>الصحفي والسياسي الوفدي مصطفى شردي                                                                                               </figcaption></figure><p>كان غريبًا أن تصدر الوفد بعنوان لا ينتمي إلى الصحافة السيَّارة هذه الأيام بعيدًا عن المطروق في الألفاظ والمقصود من المعاني. وبدا لي أن الصحيفة التي وُلدت عملاقة ومشتبكة مع الشأن العام سنة 1984 برئاسة تحرير الكاتب الكبير <a href="https://streetstory.gov.eg/%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%B9/%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D8%AF%D9%8A/">مصطفى شردي</a> عادت إلى عهد ولَّى وزمن راح؛ كان فيه همُّ الأقلام هو التعبير عن الناس العاديين الذين يمشون على أقدامهم في الأسواق تتقاذفهم الأسعار التي تتعالى على دخولهم وتنظر إليهم من الأبراج المعزولة.</p>

<p>الصحيفة التي صدرت بلسان حال حزب الوفد الجديد- الذي ورث حزبًا تاريخيًا قديمًا انتهى وجوده رسميًا بعد ثورة يوليو 1952- أصبحت في صدارة صفوف المعارضة مع بداية العمل فعليًا في الساحة السياسية المصرية في أوائل عهد الرئيس الأسبق محمد حسني مبارك (1981-2011).</p>

<p>وتحت رئاسة مصطفى شردي بين عامي 1984-1989، حفرت الوفد مكانًا مقدَّرًا ومحترمًا في بلاط صاحبة الجلالة، وكانت التحقيقات والانفرادات والمقالات محل نقاش عام صباح كل يوم، في عموم المحروسة.</p>

<p>صنعت الوفد<strong> </strong>فريقًا من النجوم في مهنة البحث عن المتاعب ظلت تقتات على مواهبهم لسنوات طويلة حتى خبا مصباح المعارضة والصحافة معًا تدريجيًا بعد الموجة الثورية في 2013 بفعل أوضاع متشابكة ومعقدة أزاحت الصحافة، وقبلها السياسة، إلى صفوف التأثير الخلفية بعيدًا عن الأضواء والفعل العام.</p>

<h2>مانشيت الاحتراق</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="13ebc851-3252-45a7-817c-51514f3e106a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/13ebc851-3252-45a7-817c-51514f3e106a.jpg.webp?itok=y64n8sga" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب Mohamed Saad Abd Elhafiz على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>الصفحة الرئيسية لجريدة الوفد والمانشيت الرئيسي يحمل نقدًا لاذعًا للسياسات الاقتصادية للحكومة، 12 أبريل 2025</figcaption></figure><p>عندما قررت لجنة التسعير التلقائي للمنتجات البترولية في مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="99d6559b-ea89-4148-9d79-476625ca6339" href="https://almanassa.com/news/23362" title="الأولى من ثلاث زيادات مرتقبة في 2025.. الحكومة ترفع أسعار الوقود">زيادة</a> أسعار البنزين والسولار صباح 11 أبريل/نيسان الماضي، كان طبيعيًا ومعتادًا نشر الخبر الحكومي بدون رد فعل المواطنين أو تعليقاتهم، مع كثير من التبرير، وإبداء الأسباب والحجج التي بُني عليها القرار. وكان هذا هو المعتاد في جميع الصحف والمنصات المصرية، وليس في الوفد وحدها خلال السنوات الأخيرة.</p>

<p>لكن وبطريقة مفاجئة ودون أي مقدمات أو تمهيد، صدرت الوفد صباح اليوم التالي بمانشيت "الوقود يشتعل والمواطن يحترق" وهو عنوان معبر عن معاناة المواطنين التي تصل لحد الاحتراق بفعل زيادة البنزين التي تنعكس على تكاليف نقل كل المنتجات وبالتالي سعرها النهائي.</p>

<p>لم تكتفِ الجريدة بالعنوان الرئيسي إنما انتقدت في تقرير على الصفحة ذاتها بحدةٍ الوزارة المسؤولة عن زيادة الأسعار في عنوان آخر "البترول تكذب وتتجمل وتبرر زيادة الأسعار". هذه الطريقة في كتابة العناوين ومغازلة الجماهير لم تصافح الجريدة مثيلًا لها قبل عقد على الأقل، لدرجة أن الإعلامية قصواء الخلالي <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1209483893882495&amp;set=pb.100044626860328.-2207520000&amp;type=3">وصفتها</a> بأنها "متنفس بين مانشيتات الانبطاح"، بينما <a href="https://www.facebook.com/soliman.gouda/posts/pfbid029FDoquKGT4J56mM9Cjh8F6tcqVEbt9mZuJxmnXrFt6TByWbhowVDzyUDJHwZ2VeYl">اعتبر</a> سليمان جودة رئيس تحرير الوفد الأسبق أن القراء "يتنسمون رائحة صحفية غابت منذ فترة".</p>

<h2>قلق وخوف</h2>

<p>انشغلت السوشيال ميديا وقتها بالعناوين الموصوفة بالشجاعة أو التعبير عن معاناة الجماهير التي نشرتها الوفد، كما تطرقت لمصير من يقفون وراء العنوان بتعليقات وصلت إلى حد الشفقة والخوف على مصائرهم من تبعات الجرأة أو التهور، وأن تكون النهاية بالإقالة أو تحديد "الإقامة الصحفية" لرئيس التحرير في زاوية أو عمود أو منفيًا وراء مقال في جريدة أخرى.</p>

<p>كان مبعث القلق الحقيقي أن هناك صحفيين يخضعون للمحاكمة و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cbf2f54f-74d5-4340-a540-26b7e17de943" href="https://almanassa.com/news/18647" title='"العفو الدولية" تدين حبس أشرف عمر وخالد ممدوح: الحكومة المصرية "سجان الصحفيين"'>الحبس</a> الاحتياطي لكتابتهم عناوين أقل حدة أو لعدم كتابتهم أصلًا، أو لإعادة نشر محتوى اعتبرته السلطات تكديرًا للسلم الاجتماعي أو تهديدًا للأمن القومي. وكان أن توقع البعض إبعادًا أو استدعاءً أمام النيابة العامة لرئيس تحرير الوفد، لكنَّ شيئًا من هذا لم يحدث حتى الآن بعد مرور عدة أشهر، رغم تكرار نشر عناوين عالية الصوت قليلًا لم تكن معتادة كما قلنا خلال العقد الأخير.</p>

<p>وتكشف المتابعة لعناوين الوفد بعد "مانشيت الاحتراق" عن تراجع الاهتمام بالشأن المحلي لصالح الاهتمام بالشأن العربي والدولي والتركيز على المأساة الإنسانية في غزة بعناوين مثيرة تتماهى مع موقف الدولة المصرية مما يجري في القطاع المنكوب.</p>

<h2>تساؤلات مشروعة</h2>

<p>أثار نشر عناوين الوفد القوية -التي يفترض أنها طبيعية في سياق الصحافة والمهنة- تساؤلات مشروعة ولازمة لفهم الحالة، وهل هي مغامرة محسوبة أم مقامرة متهورة أم هي منعطف، ونقطة تحول مقصودة ومتفق عليها في علاقة الصحافة المصرية بالقراء؟</p>

<p>مبعث التساؤلات أن آلية عمل الصحافة حاليًا لا تدع مجالًا لاستثناء يمر، إذ يتشابه برتابة ذلك المحتوى المنشور في الصحف المصرية، دون فرق بين المملوكة للدولة أو الأحزاب أو رجال الأعمال، ولا مجال للخروج عن النص الذي يفرض صياغات رسمية وتحليقًا متعاليًا ودعائيًا في تغطية أي حدث دون النزول لساحة نقاش حقيقي ومتعمق للمشكلات القائمة.</p>

<blockquote>
<p>الصحيفة الحزبية الأكثر عددًا وعتادًا لم تستمر على صحوتها المهنية مع تدني مستوى أجور صحفييها</p>
</blockquote>

<p>لو تمثلنا أحوال الصحافة المصرية في ظل تطبيق واتساب، لتوقعنا أن ما نُشر هو تجريب يمكن النكوص عنه في ظل بحث عن حراك وسط أجواء مأزومة، أو هو بوضوح أكبر تنفيس مقصود متفق عليه، تعبيرًا عن توجه جديد لدى ولاة الأمر الصحفي، لا يُعرَف الداعون له تحديدًا، لكنه يبدو اتفاقًا، يشمل بنودًا أخرى، جرى إبرامه استجابة لمتغيرات كثيرة في الداخل وفي الإقليم والعالم تستلزم مواءمة وفتح هامش بسيط بالرضا لا يسمح بارتفاع الأسقف واتساع الهوامش.</p>

<p>هذا هو الاحتمال الأقرب، الذي تؤكده الشواهد والتسريبات في ظل غياب القدرة على الفعل الراديكالي وعدم السماح به في ملف الصحافة وغيره، لأن تفسيرًا ثانيًا سيظل خيالًا بلا دليل وهو أن أحدهم ابتلع دون سابق إنذار حبوب الشجاعة وخرج فارًّا بقلمه من جروب واتساب.</p>

<p>ما يرجح كفة التفسير الأول أنه يراد للصحيفة أن تعوض <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a4da2384-e56d-471a-aad5-5589a7c12c9b" href="https://almanassa.com/news-bulletin/22151" title='أزمة جديدة في حزب الوفد.. وعبد الخالق فاروق يشكو "تهديدات في سجنه"'>تراجع</a> دور الحزب، لأن المزاج الرسمي يمكنه تحمل صحيفة توزع عدة آلاف بكلام منضبط متفق عليه عن تحمل حزب يتبعه ملايين الأعضاء بفعل حقيقي في الشارع السياسي لا يمكن ضبطه. </p>

<p>لكن الصحيفة الحزبية الأكثر عددًا وعتادًا لم تستمر على صحوتها المهنية فقد كشفت لجنتها النقابية عن تدني مستوى أجور الصحفيين فيها بطريقة لا يمكن أن يصدقها من يتابع الشأن الصحفي ويوغل فيه. </p>

<p>بعد معركة طويلة للصحفيين في جريدة الوفد اليومية انتهى فصل بائس من تاريخ الصحيفة التي تحمل اسم أعرق الأحزاب المصرية وأقدمها، والتي كانت إبان نشأتها درة تاج الصحافة المعارضة في بر مصر المحروسة.</p>

<p>بعد تفاصيل كثيرة، واعتصام صلب لصحفيين وصحفيات نظمته اللجنة النقابية، وافقت قيادة الحزب الذي أصبح يتمسح في العراقة على تطبيق الحد الأدنى للأجور على العاملين في الجريدة، بعد أن كان جلهم يحصل على نصف أو أقل من الحد الأدنى للأجور البالغ سبعة آلاف جنيه مصري (147 دولارًا أمريكيًّا).</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="98938e36-e423-4d88-b934-a48083477a0f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="23778" role="article" about="/stories/23778" data-sanitized-id="node-23778" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/23778" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="23778" data-ph-capture-attribute-link-title="الصحفي الفريلانسر.. البحث عن جزرة في حقل ألغام" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الصحفي الفريلانسر.. البحث عن جزرة في حقل ألغام</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بعد شد وجذب وكر وفر وسحب ودفع انتهت حرب الحد الأدنى للأجور في الوفد ليصبح لزامًا أن تبدأ معركة الحد الأدنى للمهنة، وبينما كان قرار رفع الأجور بيد رئيس الحزب الدكتور عبد السند يمامة وأعضاء المكتب التنفيذي فإن معركة الحد الأدنى للمهنة ستحسمها إرادة صانع القرار السياسي، وعزم أهل المهنة، وهي معركة لا يُعرف المدى الذي يمكن أن تصل إليه في ظل أن كثيرًا من المتابعين للشأن الصحفي ولمتطلبات الساحة السياسية يرفعون شعار "مافيش فايدة". </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-c2d72895363b176b0516d7ac42931bf1737db9455a87667b0c8bb707e80245b0">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 16:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760362340567177</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بزيادة 64%.. مصدر: تخصيص 445 مليون دولار لاستيراد النفط الخام خلال 3 أشهر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27641</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c98f4221-6740-4579-8a05-087ef454c7e8.jpg.webp?itok=oFHh2A1_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c98f4221-6740-4579-8a05-087ef454c7e8.jpg.webp?itok=oFHh2A1_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>خصصت هيئة البترول نحو 445 مليون دولار لاستيراد شحنات نفط خام من الخارج خلال الربع الأخير من العام الجاري، لتعزيز إنتاجها من المواد البترولية عبر معامل التكرير المحلية، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الواردات بالهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وخلال العام المالي الماضي، <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/fy-2024-2025/press-release-balance-of-payments-performance-of-fy-2024-2025.pdf">قفزت</a> الواردات البترولية <a href="https://www.cairo24.com/2296676">لأعلى</a> مستوياتها التاريخية، وساهمت المنتجات البترولية في هذه الزيادة حيث ارتفعت وارداتها بنحو 1.7 مليار دولار خلال  في 2024-2025، حسب بيان البنك المركزي.</p>

<p>والمنتجات البترولية هي السلعة النهائية التي يستخدمها المستهلك (مثل وقود البنزين والسولار) ويتم تصنيعها في معامل التكرير المصرية باستخدام خامات بترولية محلية ومستوردة.</p>

<p>وأوضح المصدر بهيئة البترول، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن حجم مخصصات واردات النفط للربع الأخير من 2025 ارتفعت بحوالي 135 مليون دولار بزيادة 64% عن نفس الفترة من العام الماضي التي بلغت 210 ملايين دولار.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن هيئة البترول قدرت وارداتها من النفط الخام خلال الفترة من أكتوبر/تشرين الأول إلى ديسمبر/كانون الأول بالتنسيق مع معامل التكرير المحلية التي تستهلك كامل النفط الخام المتداول بالسوق لتصنيع المواد البترولية اللازمة للاستهلاك.</p>

<p>"هيئة البترول تحصل على كامل إنتاج النفط الخام المُنتج محليًا عن طريق شركاتها التابعة والشركاء الأجانب، والذي يتراوح بين 500 و510 آلاف برميل يوميًا، وبدورها تتولى الهيئة توزيعه على هيئة حصص لمصافي التكرير لإنتاج المواد البترولية التي تحتاجها قطاعات الدولة المختلفة"، كما يضيف المصدر.</p>

<p>وحسب المصدر، تستورد هيئة البترول شحناتها من النفط الخام من دول مجاورة، ويتم وضع بنود مالية خاصة بآليات السداد الملائمة للوضع الاقتصادي للدولة، إذ تسعى الهيئة بشكل مستمر للحصول على تسهيلات سداد لا تقل عن 3 أشهر على أن تصل إلى 6 أشهر في تعاملات بعض دول الخليج.</p>

<p>وقال إن شحنات النفط الخام المتعاقد عليها للربع الأخير سيجري الحصول عليها بواقع شحنتين إلى 3 شحنات شهريًا، والتي تصل إلى المواني المصرية ومنها إلى خطوط أنابيب البترول المربوطة بالشبكة القومية للبترول في البلاد.</p>

<p>وكانت وزارة البترول أعلنت عن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3285655#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D8%A9%D8%8C%20%D9%82%D8%B1%D8%B1%D8%AA%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84,13.75%20%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%20%D8%A5%D9%84%D9%89%2015.25%20%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87.">3 زيادات</a> في أسعار الوقود خلال العام الماضي، ثم <a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1789243-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-2025">زيادة</a> رابعة في أبريل/نيسان الماضي وهي الأولى خلال العام الجاري، ضمن تعهدات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27ccd608-6049-49f2-9550-1e8831e54082" href="https://almanassa.com/news/17330" title="من بينها تحرير سعر الوقود.. صندوق النقد يطالب مصر بتنفيذ 8 إجراءات إصلاحية ">لصندوق</a> النقد الدولي لترشيد الاستهلاك والحد من تكلفة دعم الطاقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 15:02:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760356936388064</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27713</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/34f2bab9-8659-4035-9e6c-a1769d62c804.jpg.webp?itok=EC4ktSE1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/34f2bab9-8659-4035-9e6c-a1769d62c804.jpg.webp?itok=EC4ktSE1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أفرجت كتائب القسام، الجناح العسكرية في قطاع غزة، اليوم الاثنين عن المحتجزين الإسرائيليين الـ20 لدى المقاومة الفلسطينية، وذلك ضمن خطوات تنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب لوقف الحرب على قطاع غزة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1aec3ea6-ea8a-4438-a921-3eecbd4152a5" href="https://almanassa.com/news/27701" title="بدء عملية الإفراج عن المحتجزين الإسرائيليين من غزة">بدأت</a> عملية الإفراج عن الدفعة الأولى من المحتجزين الإسرائيليين في شمال قطاع غزة، إذ تسلم الصليب الأحمر الدولي صباح اليوم الاثنين 7 محتجزين. وظهر اليوم سلمت المقاومة الفلسطينية 13 آخرين في مدينة خانيونس، وبذلك تكون أطلقت سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لديها.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="0a9b70c4-7059-4866-a04f-2f86867a7699" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/0a9b70c4-7059-4866-a04f-2f86867a7699.jpg.webp?itok=AmVgvjdu" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من تسليم كتائب القسام 13 محتجزًا إسرائيليًا أحياء للصليب الأحمر في جنوب قطاع غزة، 13 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وقالت كتائب القسام، في بيان على تليجرام، إن ما تم التوصل إليه من اتفاقٍ "هو ثمرةٌ لصمود شعبنا وثبات مقاوميه، ونعلن التزامنا بالاتفاق الذي تم التوصل إليه والجداول الزمنية المرتبطة به ما التزم الاحتلال بذلك". </p>

<p>وأضافت "لطالما كانت المقاومة حريصةً على إيقاف حرب الإبادة، وسعت لذلك منذ الشهور الأولى، ولكن العدو أفشل كل الجهود لحساباته الضيقة، وإشباعًا لغريزة الوحشية والانتقام لدى حكومته النازية".</p>

<p>وتابعت "لقد فشل العدو في استعادة أسراه بالضغط العسكري، رغم تفوقه الاستخباري وفائض القوة التي يملكها، وها هو يخضع ويستعيد أسراه من خلال صفقة تبادلٍ؛ كما وعدت المقاومة منذ البداية".</p>

<p>وحسب بيان القسام "كان بإمكان الاحتلال النازي استعادة معظم أسراه أحياء منذ شهورٍ عديدة، ولكنه ظل يماطل ويكابر، وفَضّل أن يقوم جيشُه بقتل العشرات منهم نتيجة سياسة الضغط العسكري الفاشلة".</p>

<p>بدوره، حرك جيش الاحتلال من سجن عوفر باتجاه بيتونيا في رام الله حافلات تنقل أسرى فلسطينيين أفرج عنهم، ما <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1977669931836584230">وصفه</a> مكتب الأسرى الفلسطينيين بـ"يوم وطني كبير"، مشيرًا إلى "إبعاد 154 أسيرًا فلسطينيًا محررًا" خارج البلاد.</p>

<p>ولفت إلى محاولة الاحتلال التلاعب بمئات الأسماء "لكن المقاومة أصرت على تثبيتها".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6af041a5-ea35-49e8-bffb-df5db18f0805" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/6af041a5-ea35-49e8-bffb-df5db18f0805.jpg.webp?itok=nAkC3Lyz" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من تسليم كتائب القسام 13 محتجزًا إسرائيليًا أحياء للصليب الأحمر في جنوب قطاع غزة، 13 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وقبل أن يفرج الاحتلال عن المعتقلين الفلسطينيين، داهم بيتونيا في رام الله ومنع المواطنين من الخروج، كما أطلق الرصاص والقنابل المسيلة للدموع على الصحفيين، وأبعدهم عن السجن ومحيطه.</p>

<p>ووفق رويترز، فإن جميع المعتقلين الفلسطينيين البالغ عددهم 1966 والمقرر إطلاق سراحهم اليوم <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977609422303007188">صعدوا</a> على متن حافلات داخل سجون إسرائيلية، وسط <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977611921424601235">توقعات</a> بإطلاق سراح 1716 فلسطينيًا من غزة عند مجمع ناصر الطبي بالقطاع اليوم، و250 <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977610657810760007">فلسطينيًا</a> كانوا يقضون أحكامًا بالسجن المؤبد في السجون الإسرائيلية إلى الضفة والقدس والخارج اليوم أيضًا.</p>

<p>وفي وقت سابق، أكد مصدر فلسطيني لم تسمه سكاي نيوز، الأحد، أن حركة حماس أبلغت الوسطاء أنها قد لا تسلم جثث جميع المحتجزين لديها، الاثنين، بسبب تعذر الوصول إليها، موضحًا أن إسرائيل تعهدت رغم ذلك بإتمام عملية التبادل.</p>

<p>وأضاف أن طواقم من خبراء عرب وأجانب ستشارك لاحقًا في البحث عن الجثث، في الأماكن المحتملة لدفنها.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، قبل أن يعلن جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1976580651848515957?s=46">بيان</a> أنه استكمل سحب آلياته مع دخول الاتفاق حيز التنفيذ ظهر الجمعة الماضي، مُصدرًا توجيهات للفلسطينيين بتجنب الاحتكاك مع القوات الإسرائيلية المتمركزة على طول الحدود الجنوبية والشرقية والشمالية للقطاع.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6191222-ef52-44a8-beb1-9d434d3aba2b" href="https://almanassa.com/news/27623" title="حماس تعلن تبادل كشوف الأسرى المطلوب الإفراج عنهم مع إسرائيل">بدأت</a> المحادثات غير المباشرة بين المفاوضين الإسرائيليين وحماس الاثنين الماضي، في شرم الشيخ، وشارك في بعض جولاتها رئيس الوزراء القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني ورئيسي جهازي المخابرات التركي إبراهيم قالن والمصري حسن رشاد، وكبير مستشاري نتنياهو، رون ديرمر، ومبعوثي الرئيس الأمريكي ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، وأسفرت عن الاتفاق على المرحلة الأولى من خطة ترامب لوقف الحرب، فيما بات يعرف باتفاق شرم الشيخ.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 15:02:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760356936388063</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد إدراجها في القائمة السوداء.. NSO تجد طريقها إلى المستثمرين الأمريكيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27711</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/nso.png.webp?itok=oZXxii4R" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/nso.png.webp?itok=oZXxii4R" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">استحوذ ائتلاف مستثمرين أمريكيين يقوده المنتج الهوليودي روبرت سيموندس على حصة مسيطرة في شركة NSO الإسرائيلية المطوِّرة لبرمجيات التجسّس المعروفة باسم بيجاسوس، بقيمة تُقدَّر بعشرات ملايين الدولارات، وفق <a href="https://techcrunch.com/2025/10/10/spyware-maker-nso-group-confirms-acquisition-by-us-investors/">تأكيد</a> متحدث الشركة عوديد هيرشوفيتز.</p>

<p dir="rtl">المتحدث أوضح أن الاستثمار "يمنح السيطرة" للمجموعة الأمريكية، من دون انتقال للنشاط خارج الإطار التنظيمي الإسرائيلي؛ ما يعني أن المقر والعمليات الأساسية تبقى في إسرائيل تحت إشراف الجهات المختصة، وبينها وزارة الدفاع. وتنتظر الشركة توقيع الصفقة خلال الأيام المقبلة بعد استكمال الموافقات المطلوبة داخل إسرائيل.</p>

<p dir="rtl">وأشار <a href="https://www.calcalistech.com/ctechnews/article/s1jgvmitgx">تقرير</a> منشور على موقع كالكاليست إلى أنّ الصفقة تتطلب موافقة هيئة الرقابة على صادرات الدفاع/DECA في وزارة الدفاع الإسرائيلية، وإلى أنّ الشروط النهائية ما زالت غير واضحة، مع توقّعات بأن تتضمن معالجة ديون تقارب 500 مليون دولار تراكمت بعد قروض موّلت إعادة شراء حصص من صندوق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1d26a24d-2715-4229-87cc-f9fd026e8df3" href="https://almanassa.com/news/21298" title="محكمة أمريكية تدين تجسس NSO الإسرائيلية على مستخدمي WhatsApp">فرانسيسكو بارتنرز</a>.</p>

<p dir="rtl">وأفادت التقارير بأن إغلاق الصفقة سيفضي إلى خروج الشريك المؤسس ورئيس مجلس الإدارة عمري ليفي من NSO بالكامل، وذلك بعد مغادرة الشريك المؤسس الآخر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3c4249b6-88a6-4dcb-b60a-998fec2bcb49" href="https://almanassa.com/news/22430" title="مؤسس شركة التجسس الإسرائيلية NSO يجمع 100 مليون دولار لتمويل شركته الجديدة">شاليف هوليو</a> قبل نحو عامين ونصف.</p>

<p dir="rtl">خلفية هيكل الملكية توضح مسارًا معقدًا انتهى إلى سيطرة ليفي منذ مارس/آذار 2023 عبر <a href="https://www.theregister.com/2023/05/30/nso_owner_hacking">شركة قابضة</a> في لوكسمبورج انتقلت إليها الملكية بعد إعادة الهيكلة. وبعد هذا الانتقال، <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2023/jun/14/nso-group-spyware-pegasus-takeover">انضم</a> سيموندس إلى مجلس إدارة الشركة القابضة وحاول الاستحواذ في يونيو/حزيران 2023 قبل أن يستقيل بعد شهرين عقب تعثّر المحاولة.</p>

<p dir="rtl">يُذكر أن NSO تواجه سجلاً طويلًا من الانتهاكات، فقد وثّقت فرق بحثية في <a href="https://citizenlab.ca/2023/04/nso-groups-pegasus-spyware-returns-in-2022/">سيتيزن لاب</a> و<a href="https://citizenlab.ca/2021/11/palestinian-human-rights-defenders-hacked-nso-groups-pegasus-spyware/">منظمات حقوقية</a> على مدى سنوات استخدام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9ae1facb-1c1d-4d3a-a6d7-4f82bbfe567e" href="https://almanassa.com/news/23414" title="من القضاء للبيت الأبيض.. وثائق محكمة أمريكية تكشف استخدام بيجاسوس في 51 دولة">زبائن حكوميين</a> لبرمجياتها ضد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3df53491-18e4-4eeb-ae66-d8e7938e12b2" href="https://almanassa.com/news/23999" title="القضاء الأمريكي يُغرم NSO الإسرائيلية 168 مليون دولار لاختراقها واتساب واستهداف النشطاء">صحفيين </a>ومعارضين ومدافعين عن حقوق الإنسان في دول عديدة، بينما أكّدت الشركة أن أنظمتها لا تستهدف السوق الأمريكية.</p>

<p dir="rtl">في 2021، رصدت تقارير <a href="https://www.aljazeera.com/news/2021/12/3/us-officials-phones-hacked-nso-group-spyware-reuters">استهداف</a> نحو 9 مسؤولين أمريكيين في الخارج، <a href="https://2021-2025.state.gov/the-united-states-adds-foreign-companies-to-entity-list-for-malicious-cyber-activities/?safe=1">فعاقبت</a> وزارة التجارة الأمريكية الشركة بإدراجها على "قائمة الكيانات المعاقبة"، ما قيد تعامل الشركات الأمريكية معها. منذ ذلك الحين سعت NSO إلى رفع اسمها من القائمة عبر جهود ضغط سياسي في واشنطن خلال مايو/أيار 2025.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 13:32:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760351537676382</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الداخلية" تنشئ سجنًا عموميًا جديدًا بمنطقة أبو زعبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27708</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474000252_1025338969629487_6088148500266879453_n.jpg.webp?itok=B1pw33jq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/474000252_1025338969629487_6088148500266879453_n.jpg.webp?itok=B1pw33jq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدر وزير الداخلية محمود توفيق قرارًا بإنشاء مركز إصلاح وتأهيل عمومي جديد بمسمى "مركز إصلاح وتأهيل أبي زعبل 4 العمومي" داخل مجمع مراكز إصلاح وتأهيل أبي زعبل بمحافظة القليوبية.</p>

<p>وينص القرار على أن تُنفذ في مركز الإصلاح والتأهيل الجديد، العقوبات المقيدة للحرية الواردة في <a href="https://manshurat.org/node/12357">قانون</a> تنظيم مراكز الإصلاح والتأهيل المجتمعي رقم 396 لسنة 1956.</p>

<p>ووفقًا للقانون، تُنفذ بمراكز الإصلاح والتأهيل العمومية، العقوبات الموقعة بحق المحكوم عليهم بعقوبة السجن، ‏والمحكوم عليهم بعقوبة الحبس لمدة تزيد على ثلاثة أشهر، إلا إذا كانت المدة الباقية وقت صدور الحكم ‏أقل من ذلك.‏</p>

<p>وتقع منطقة سجون أبو زعبل والمرج بمحافظة القليوبية على بعد حوالي 30 كم شمال شرق القاهرة، وكانت تضم، قبل ذلك القرار، ثلاثة سجون رئيسية، هي ليمان أبو زعبل 1 وليمان أبو زعبل 2 وسجن أبو زعبل العسكري (يشار إليه أحيانا بسجن أبو زعبل الصناعي أو أبو زعبل شديد الحراسة)، حسب <a href="https://egyptianfront.org/ar/prisons/abu-zaabal2/">تقرير حقوقي</a> سابق أصدرته الجبهة المصرية لحقوق الإنسان.</p>

<p>واشتهرت سجون أبو زعبل قبل ثورة 25 يناير، وفقًا للتقرير، كأحد المواقع الرئيسية لاحتجاز خصوم الدولة السياسيين، كما اشتهرت في أغسطس/آب 2013 بحادثة سيارة الترحيلات التي وقعت داخل أسوار المنطقة، وراح ضحيتها 38 شخصًا، غالبا بالاختناق، بسبب تكدسهم داخل سيارة ترحيلات تسع 25 فردًا.</p>

<p>وتوسعت مصر خلال السنوات الماضية في إنشاء السجون، ففي منتصف العام 2021 صدر قرار بإنشاء  سجون مركزية في <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2360246">4 محافظات</a> وهي أسوان وكفر الشيخ والفيوم والغربية، ثم صدر قرار آخر بإنشاء <a href="https://nwafez.com/%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-3-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9/">3 سجون</a> في نهاية العام نفسه، وفي العام الماضي صدر قرار بإنشاء <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6025105">5 مراكز إصلاح جغرافي</a> في أبريل/نيسان.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf5b174e-ba65-441e-be29-0597763dc527" href="https://almanassa.com/news/11596" title="الداخلية تنشئ 6 سجون جديدة بالقاهرة">أصدر</a> اللواء محمود توفيق وزير الداخلية قرارًا بإنشاء 6 مراكز إصلاح وتأهيل عمومية (سجون) بمدينة 15 مايو بمحافظة القاهرة، يحمل كل منها مسمى مركز إصلاح وتأهيل 15 مايو من 1 إلى 6.</p>

<p>وكان الرئيس عبدالفتاح السيسي، أصدر في 23 مارس/آذار من العام 2022 <a href="https://manshurat.org/node/12380">تعديلات</a> قانون تنظيم السجون، والذي تغيّر بموجبها مسمى السجون إلى مراكز الإصلاح والتأهيل المجتمعي. وبموجب تلك التعديلات باتت إدارة مراكز الإصلاح ملزمة بتشجع النزلاء على الإطلاع والتعلم وأن تيسر الاستذكار لمن لديهم الرغبة في استكمال الدراسة.</p>

<p>ووفقًا للتعديلات نفسها فإن السجون باتت تنقسم إلى ثلاثة أنواع هي مراكز الإصلاح والتأهيل العمومية، ومراكز الإصلاح الجغرافية، وهي مخصصة للمحبوسين في الجنح وتكون ملحقة بأقسام الشرطة، ومراكز الإصلاح والتأهيل الخاص، وهي التي تنشأ بقرار من رئيس الجمهورية، ويحدد فيه فئات النزلاء الذين يودعون بها، وكيفية معاملتهم وشروط الإفراج عنهم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 13:32:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760351537676381</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بناء على طلب "التموين".. تمديد حظر تصدير السكر 6 أشهر جديدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27706</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/468632920_930280675866493_6405967378846354195_n.jpg.webp?itok=goIqXexz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/468632920_930280675866493_6405967378846354195_n.jpg.webp?itok=goIqXexz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">نشرت الوقائع المصرية، ملحق الجريدة الرسمية، اليوم الاثنين، قرار وزير الاستثمار والتجارة الخارجية حسن الخطيب، باستمرار العمل بقراره الوزاري بشأن حظر تصدير السكر لمدة ستة أشهر جديدة، تبدأ من أكتوبر/تشرين الأول الجاري.</p>

<p dir="rtl">ويحظر القرار الساري والذي يجري تجديده منذ 2023، تصدير جميع أنواع السكر، باستثناء الكميات الفائضة عن احتياجات السوق المحلية، والتي تقدرها وزارة التموين، وبشرط موافقة وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية.</p>

<p>واستند القرار الجديد إلى طلب من وزارة التموين والتجارة الداخلية، ومذكرة أعدها رئيس قطاع الاتفاقيات والتجارة الخارجية بوزارة الاستثمار.</p>

<p>و<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2847833">بدأت</a> وزارة التجارة والصناعة حظر تصدير السكر لمدة 3 أشهر في مارس/آذار 2023، واستمرت الوزارة في تجديد القرار في محاولة لمواجهة أزمة اختفاء المنتج وارتفاع أسعاره دون جدوى.</p>

<p>و<a href="https://www.zillacapital.com/insights/egypts-sugar-market-faces-26-price-surge-amidst-consumption-production-gap-and-imports/">تستهلك</a> مصر سنويًا 3.2 مليون طن من السكر، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3fbcf98-d627-43b4-963c-cb108321664d" href="https://almanassa.com/stories/16164" title="أزمة السكر.. وعود الحكومة تذوب والمواطن يشربها سادة">تفاقمت</a> أسعاره لدى التجار منذ العام الماضي مع مصاعب استيراده لسد فجوة الإنتاج المحلي.</p>

<p>وكان وزير التموين أكد في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي أن الوزارة بدءًا من عام 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3fbcf98-d627-43b4-963c-cb108321664d" href="https://almanassa.com/stories/16164" title="مليون طن.. مجلس الوزراء يضاعف كميات السكر المستورد لإنهاء الأزمة">ستستورد</a> ما يتراوح من 400 إلى 500 ألف طن سكر خام لسد هذه الفجوة، قبل أن تعلن الحكومة في مطلع العام الماضي موافقتها على استيراد مليون طن سكر في 2024.</p>

<p>وكان رئيس شعبة السكر باتحاد الصناعات حسن الفندي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ed02210b-32f5-499d-9ae2-35253706d8e7" href="https://almanassa.com/news/18254" title="مد حظر تصدير السكر 3 أشهر.. ورئيس الشعبة: للحفاظ على المخزون والأسعار">أوضح</a> لـ <strong>المنصة</strong>، في وقت سابق، مبررات تمديد الحظر قائلًا "مينفعش نستورد ونفتح التصدير في نفس الوقت"، موضحًا أن القرار هدفه الحفاظ على مخزون السكر وعدم زيادة أسعاره مرة أخرى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 12:02:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760346139124179</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل الصحفي الفلسطيني صالح الجعفراوي في اشتباكات بين حماس وعائلة دغمش</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27700</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cbd20168-1029-46c4-8421-26b48d7fbdb5.jpeg.webp?itok=BZVlNMAq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cbd20168-1029-46c4-8421-26b48d7fbdb5.jpeg.webp?itok=BZVlNMAq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل المصور الصحفي والناشط الفسطيني صالح الجعفراوي، مساء الأحد، خلال عمله على تغطية الدمار الذي حل في حي تل الهوا جنوب غرب مدينة غزة، وذلك إثر اشتباكات داخلية بين عناصر كتائب القسام، الجناح العسكرية لحركة حماس، وعائلة دغمش المتهمة بـ"قتل عناصر في المقاومة الفلسطينية".</p>

<p>ووصل جثمان الجعفراوي إلى مستشفى الشفاء حيث كان مرتديًا الدرع الصحفي خلال عمله لحظة إصابته في ظهره بعدة طلقات نارية أدت إلى مقتله، وفق ما أفاد مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، مشيرًا إلى أنّه تواجد لمهمة صحفية في حي تل الهوا الذي تعرض إلى دمار واسع خلال العملية البرية الإسرائيلية الأخيرة.</p>

<p>وقال مصدر عائلي لـ <strong>المنصة</strong> إن الجعفراوي خرج منذ ساعات صباح الأحد إلى عمله كالمعتاد، وانقطع الاتصال به بعد ساعات الظهر، حيث وصلهم خبر مقتله مساءً، مضيفًا "تبلغنا من عناصر في المقاومة بمقتل صالح على يد شباب من عائلة دغمش المتهمة بالتعاون مع الاحتلال دون تفاصيل إضافية".</p>

<p>وأشار المصدر إلى أنّ الجعفراوي تعرض لتهديدات عدّة من قبل الاحتلال الإسرائيلي خلال حرب الإبادة على القطاع والتي استمرت لعامين متتاليين، بسبب عمله في كشف وفضح جرائم الاحتلال.</p>

<p>من جانبه، قال مصدر في المقاومة الفلسطينية لـ <strong>المنصة</strong> إن }أفرادًا من عائلة دغمش تعرضوا للمصور الصحفي أثناء أداء عمله الصحفي وقاموا بإعدامه بإطلاق الرصاص عليه من مسافة صفر، وذلك قبل شن حملة أمنية واسعة استهدفت المربع السكني للعائلة في شارع الصناعة بحي الصبرة".</p>

<p>وأوضح المصدر أن "عناصر كتائب القسام حاصرت منازل عائلة دغمش بعد إعدامهم عددًا من عناصر المقاومة قبل يومين في محيط المستشفى الأردني الميداني المجاور لمنازلهم؛، متهمًا العائلة بـ"التواطؤ والعمل مع الاحتلال الإسرائيلي في تصفية عملاء الاحتلال والمتعاونين معه".</p>

<p>وفي السياق، أفاد شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong> بـ"محاصرة عناصر من المقاومة لمربع عائلة دغمش بعد ساحات الظهيرة، أمس الأحد، وإطلاق الرصاص والقذائف باتجاه المنازل، ليرد أفراد من العائلة بإطلاق نار كثيف"، وقال كانت هناك "اشتباكات متبادلة بشكل كثيف استمرت أكثر من 4 ساعات في المنطقة، الرصاص كان يطلق بشكل متبادل من جميع الاتجاهات".</p>

<p>وأشار الشاهد إلى أن "المقاومة هاجمت المكان بعدد كبير من عناصرها"، حيث لم يتمكن الجيران من الخروج من منازلهم أو التنقل "احنا طول الوقت منبطحين داخل لبيوت خوفًا من إطلاق النار، حاولنا نطلع من البيت وبسبب الاشتباكات رجعنا".</p>

<p>وأوضح شاهد عيان ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> أن "الاشتباكات تسببت في مقتل وإصابة عدد من عائلة دغمش من بينهم أطفال ونساء"، فيما شاهد مركبات المقاومة وهي تنقل معتقلين من أفراد العائلة الذكور بعد سيطرتها على المكان بالنار.</p>

<p>وقال المصدر من المقاومة إنهم "تمكنوا من قتل عدد من المتهمين بالانفلات والتعاون مع الاحتلال وقتل مقاومين خلال الحرب، واعتقال أكثر من 60 شخصًا واقتيادهم إلى مراكز تحقيق"، مشيرًا إلى "وجود مواد تحريضية وقوائم وبيانات لنشطاء غزيين وعناصر وقيادات في المقاومة كان قد أرسلها الاحتلال للمتعاونين ضمن المضبوطات خلال عملية مداهمة المنازل وأوكار العائلة".</p>

<p>وداهمت عناصر المقاومة عددًا من المنازل في مدينة خانيونس جنوب القطاع، مساء الأحد، واعتقلت عددًا من المطلوبين والمتهمين بالتعاون مع الاحتلال، وفق ذات المصدر، دون الإفصاح عن عددهم، مؤكدًا على "استمرار عملهم في ملاحقة ومحاسبة الخارجين عن القانون والمتعاونين مع الاحتلال خلال الأيام المقبلة".</p>

<p>واستنكرت الكاتبة شروق دغمش، اتهامات حماس لأبناء عائلتها والتشهير بهم، و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=4271195053202541&amp;id=100009362647209&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=AfDK6NT3uIyXyGWh#">كتبت</a> على فيسبوك "عائلة دغمش التي كانت تراها حماس قبل أشهر من العائلات المناضلة التي رفض كبارها التعاون مع الاحتلال مقابل أن يبقوا في منطقتهم، ومع ذلك أغلبهم صمدوا في مدينة غزة حتى اليوم الأخير من الإبادة".</p>

<p>وأضافت "في كل عائلة من عائلات غزة هناك أفراد تجاوزوا، بل في كل بيت، وهذا الشيء لا يعطي الحق بأن تدشن حماس عناصرها، وتقتحم مربع العائلة بسيارات الإسعاف، وتهاجم الناس في بيوتها المدمرة، التي لم تلحق أن تلتقط أنفاسها من حرب انتهت للتو، وتقتل النساء والأطفال والشبان بدم بارد وبسلاح ترفض أن تسلمه بحجة أنه سلاح مقاومة"، مشددة على عدم وجود أي مبرر لاقتحام ومهاجمة منازل العائلة بالنار مهما كان السبب.</p>

<p>وتعرضت عشرات منازل لعائلة دغمش لقصف إسرائيلي خلال الحرب، ما تسبب في مقتل العشرات منهم، كان آخرها منتصف سبتمبر/أيلول الماضي، مع بداية توغل الآليات الإسرائيلية في أحياء تل الهوا والصبرة، حيث تعرضت منازل للعائلة مأهولة للقصف بحزام ناري دون سابق تحذير، ما أدى لإصابة ومقتل أكثر من 40 ضحية بينهم أطفال ونساء، فيما لا يزال مفقودين تحت الأنقاض.</p>

<p>وفي بيان صادر عن المجلس المركزي لعائلة دغمش اطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، أكد كبار ووجهاء العائلة أنها "عائلة الشهداء التي قدّمت الكثير من أبنائها شهداء وجرحى في سبيل الله والقضية الفلسطينية". وأعلنوا أن العائلة غير مسؤولة لا من قريب ولا من بعيد "عن أي أحداث أو تصرفات فردية لا تمثلنا ولا تعبّر عن مواقفنا، ونرفض أن يُزجّ باسم العائلة في أي خلافات أو أعمال تسيء لوحدة شعبنا أو تخرج عن الصف الوطني".</p>

<p>من جانبها، أعلنت وزارة الداخلية التابعة لحماس، في بيان على واتساب، الأحد، عن "فتح باب التوبة والعفو العام لأفراد العصابات، غير المتورطين بالدماء، لتسوية أوضاعهم"، مشيرة إلى مباشرة عملها في استعادة وفرض الأمن وحالة الاستقرار وتعزيز تماسك النسيج الوطني والمجتمعي، منذ اللحظات الأولى لدخول وقف إطلاق النار، الجمعة، حيز التنفيذ.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، قبل أن يعلن جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1976580651848515957?s=46">بيان</a> أنه استكمل سحب آلياته مع دخول الاتفاق حيز التنفيذ ظهر الجمعة الماضي، مُصدرًا توجيهات للفلسطينيين بتجنب الاحتكاك مع القوات الإسرائيلية المتمركزة على طول الحدود الجنوبية والشرقية والشمالية للقطاع.</p>

<p>وأوضحت وزارة الداخلية في غزة أن "عددًا من العصابات الإجرامية ارتكبت خلال الحرب أعمالاً خارجة عن القانون بهدف ضرب السلم الأهلي، وذلك من خلال التعدي على ممتلكات المواطنين والسطو على المساعدات الإنسانية"، مضيفة "التحق ببعض هذه العصابات أفراد لم تتلطخ أيديهم بالدماء ولم يشاركوا في القتل أو الجرائم بحق أبناء شعبهم".</p>

<p>وطالبت الداخلية كل من ارتكب فعلًا خارج إطار القانون ولم تلطخ يديه بالدماء، تسليم نفسه للأجهزة الأمنية خلال فترة أسبوع واحد، بدءًا من اليوم الاثنين وحتى مساء الأحد المقبل، للعمل على تسوية أوضاعهم القانونية وإغلاق ملفاتهم، محذرة باتخاذها الإجراءات القانونية الحازمة لكل من يثبت بحقه مخالفة القانون دون تسليم نفسه.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c3e7gde24gwt?post=asset%3Ac1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343#asset:c1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343">تشمل</a> صفقة التبادل الموقعة بين حماس وإسرائيل الإفراج عن 250 مُعتقلًا فلسطينيًا من أصحاب الأحكام العالية والمؤبدات و1700 معتقل من غزة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، بينهم 22 قاصرًا، وحتى بعد إتمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9544de7-34c7-4e4e-b82d-1d1c677f8644" href="https://almanassa.com/news/27658" title="مسيرات العودة تتواصل إلى شمال غزة.. والاحتلال يبدأ انسحابه من القطاع">الصفقة</a> سيبقى حوالي 9 آلاف فلسطيني خلف القضبان لدى إسرائيل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 12:02:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760346139124178</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نصيبه من الوهم</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26890</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_6492.jpg.webp?itok=Z0vnTSzg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_6492.jpg.webp?itok=Z0vnTSzg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مطلع العام الحالي، نشر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e24e058d-a85a-4a65-8085-821a01920258" href="https://almanassa.com/author/21871" title="حمدين صباحي ">حمدين صباحي</a> في <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d159ef2-8be2-44c5-86b8-e2a38b1d32a6" href="https://almanassa.com/topic-files/21874" title="المنصة تنشر مراجعات حمدين صباحي عن ثورة يناير">مراجعاته</a> التي سمَّاها "نصيبي من الخطأ"، وهو عنوان حَمَّالُ أوجه، قد يوحي بأن الرجل يُقسِّم الأنصبة ليتحمل نصيبه منها. لكنَّ صاحبه تحدّث أكثر عن أنصبة الآخرين بكلام إنشائي يُحمِّلهم في مجمله وزرَ كل شيء، متقمصًا دور الزعيم/الفارس الذي يجلس ليقيّم تجربةً عاشها بوهمٍ دون كيخوته.</p>

<p>ففي مطلع القرن السابع عشر، قدّم الإسباني ميجيل دي ثيربانتس <a href="https://www.goodreads.com/book/show/5871399">روايته</a> الخالدة دون كيخوته، عن رجل خمسيني نحيل انغمس في قراءة كتب الفروسية حتى ذاب في عوالمها تمامًا، فصدق أنه قادرٌ على إعادة زمن الفرسان الذين يطوفون الأرض لنشر العدل ونصرة المظلومين، فطفق في رحاب الأرض يحارب طواحين الهواء وقطعان الأغنام حتى توالت هزائمه.</p>

<p>ومثل دون كيخوته، يرفض صباحي في سلسلة مراجعاته مواجهةَ الحقيقة، رغم إيقانه في لحظة السقوط أنه هُزِمَ بالفعل، دون أن يفسر الهزيمة بضعفٍ فيه أو بخللٍ في مشروعه، بل يجد المبررات في خصومه السحرة الأشرار/الإخوان. </p>

<p>يستهل حمدين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b20e296-08e4-43f0-b189-f01ec5f9dfb9" href="https://almanassa.com/stories/21888" title="نصيبي من الخطأ| مساهمة في النقد الذاتي">مراجعاته</a> بصورة تظهر فيها انعكاساته ثلاث مرات؛ صباحي على اللابتوب، وصباحي محفورًا بالحرق على لوحٍ من خشب، وصباحي في جدارية ضخمة أمامه تجسده في لحظة زعامة، محمولًا على أعناقِ حشودٍ ترفع الأيادي والأعلام، لكنَّ علم مصر الأكبر في هذه الصورة كان <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/1779970">عَلمَ الثورة السورية</a>، الذي رفعه متظاهرون خلال مليونية شهدها ميدان التحرير في يونيو/حزيران 2012.</p>

<p>ثلاثة انعكاسات لزعيم تحيط به صور ذاته أكثر مما يحيط به الناس.</p>

<h2>مراجعة بلا مكاشفة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d5ef5e39-0a0f-4b50-9eba-36a5401cfce5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/hamden-1.png.webp?itok=jyHJeBKO" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة معدلة بواسطة المنصة، 2025</aside></div>
<figcaption>حمدين صباحي محمولًا على الأعناق في ميدان التحرير وإلى جواره علم الثورة السورية. يونيو 2012</figcaption></figure><p>المراجعات بطبيعتها تقتضي قدرًا من المكاشفة والجرأة؛ كيف سارت العلاقة بالسلطة؟ ماذا جرى في الغرف المغلقة؟ وأين أخطأ في مشورة أو قرار؟</p>

<p>لم يفعل ذلك كله، بل كتب نصًا عامًا يضاف إلى ما يمكن أن يُعرّف بـ"المعلوم من حمدين بالضرورة"، أخطر ما فيه غياب أي تحليل جاد لأسباب هزيمة الثورة، من دور للجيش والدولة العميقة، إلى ضعف القاعدة الشعبية. </p>

<p>الحقيقة أن من يقدم نفسه على أنه زعيم ثوري أو من يضع نفسه في موضع القيادة، لا يملك ترف إخفاء الكواليس عن الناس، ولا أن يمرّ على المحطات المفصلية كأنها تفاصيل هامشية؛ موقف جبهة الإنقاذ بعد ما وصفه باختطاف الثورة، الردة عن يناير، طبيعة علاقته بالسلطة أو علاقات شركائه بها لاحقًا، كل هذا حق الناس في أن يعرفوا. أما ما قدّمه صباحي فكان مجرد نسخة جديدة من بطولات دون كيخوته، يصنع أعداءً خياليين ليبرر الهزيمة، ويظل محتفظًا بصورة "الزعيم" التي لم يجرؤ يومًا على امتحانها في مرآة الحقيقة.</p>

<h2>بين الأخطاء والخطايا</h2>

<p>لا تبدو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a578ad7d-e570-479b-b3c7-dd9bb67d9a0c" href="https://almanassa.com/stories/21875" title="نصيبي من الخطأ| الخروج من الجنة">المراجعة الأولى</a> نقدًا ذاتيًا بقدر ما هي بكائية بطل تراجيدي مهزوم. نصٌّ مغمور بالاستعارات الدينية والتاريخية؛ "الخروج من الجنة"، "الخطيئة الأولى"، "المعلوم من الثورة بالضرورة". مع الكثير من الأوصاف الوجدانية مثل "جنة التحرير" و"قبلة أحرار الدنيا". أسلوب يمنح القارئَ شعورًا بأنه أمام أسطورة ميثولوجية تتحوّل فيها أخطاء البطل القابلة للقياس إلى "خطايا تراجيدية" تُرسخ مظلوميته ونقاء صورته. </p>

<p>في عرضه للأحداث، يُظهر صباحي نفسه صاحب الرؤية السليمة التي لم يستمع لها أحد؛ نادى بمجلس رئاسي مدني، واعترض على الحوار مع عمر سليمان رغم <a href="https://www.facebook.com/taqadum.alkhatib/posts/%D9%82%D8%B1%D8%A3%D8%AA-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%AD%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%88%D8%A3%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A3%D9%86-%D8%A3%D9%82%D9%88%D9%84-%D9%84%D9%87-%D8%B9%D9%8A%D8%A8-%D9%8A%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B0-%D8%AD%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%85/10221906865460607/">تشكيك</a> البعض في ذلك<strong> </strong>وأنه فعل مثلما فعل الإخوان وقال "سأجلس مع عمر سليمان". لا يقول صراحة "قصّرت"، "فشلت في بناء التوافق"، "انسقت وراء لحظة الفرح".</p>

<p>مع التركيز على أخطاء الآخرين، يتجاهل حمدين صباحي قضايا جوهرية أخرى مثل ضعف التواصل مع الطبقات الشعبية خارج الميدان، غياب خطة واضحة لإدارة الانتقال، الارتهان لرمزية الميدان دون بناء مؤسسات.</p>

<p>في النهاية، يستدعي مشاهد الهتاف والرقص ورفعه زعيمًا على الأكتاف، بل وحتى إمامة الصلاة. كلها تفاصيل لا مكان لها في مراجعات ونقد ذاتي يمارسه سياسي.</p>

<h2><strong>إعادة إنتاج الأسطورة</strong></h2>

<p>في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3da9093-0c1f-4681-99b3-94ca03c66233" href="https://almanassa.com/stories/21878" title="نصيبي من الخطأ| أصاب الشعب وأخطأت النخبة">مراجعته الثانية</a>، واصل صناعة البطل التراجيدي الذي يحرس حلمًا أفسده الآخرون. يقول صباحي بيقين "أصاب الشعب وأخطأت النخبة". لكنه أحد أبرز وجوه تلك النخبة، ومرشّح أساسي ساهم في تفتيت أصوات يناير. لكنه بدلَ أن يضع نفسه في قفص الاتهام، يتحدث كحكيم يراقب من بعيد. يعترف لفظيًا بترشحه، لكن يذيب مسؤوليته في جمعٍ مبهم اسمه "النخبة".</p>

<blockquote>
<p>في مراجعاته يتحدث بلا لبس عن أخطاء الإخوان أما أخطاؤه فيمرّ عليها باعتبارها مجرد اجتهادات</p>
</blockquote>

<p>يستند إلى أرقام ليقول إن "الثورة" حازت 51% لو اتحدَّت، مضيفًا حتى عمرو موسى إلى هذا المعسكر. لكن هذا مجرد افتراض دعائي؛ فمن قال إن أصوات موسى كانت ستنتقل آليًا إلى مرشح للثورة؟ يتجاهل أن السياسة ليست أرقامًا جامدةً، بل معقّدة تتأثر بالانطباعات والاصطفافات والآلة المضادة للدولة العميقة. هكذا يحوّل صباحي الأرقام إلى أداة لتبرير فرضية جاهزة "لو اتفقنا لفزنا"، من دون وضع فرضيته هذه في أي اختبار.</p>

<p>ثم ينقل صباحي بفخر أنه رفض أن يكون نائبًا لمحمد مرسي أو عبد المنعم أبو الفتوح رغم أنها كانت خطوة تحتاج للمراجعة، وفي موضع آخر يروي عن لجنة المائة "إذا قرروا التوافق على عبد المنعم سأعلن تنازلي له، غير أني لن أقبل موقع نائب الرئيس، وهذا يعطيه فرصة انتخابية أفضل".</p>

<p>إن كان حمدين يؤمن بضرورة إنقاذ الثورة عبر التوافق، فقبول موقع نائبٍ لمرشح توافقي كان سيشكّل جسرًا رمزيًا بين كتل متنافرة، ويزيد فرص الفوز وإدارة الانتقال بتوازن، لكنه برفضه المنصب مرتين أضعف دعوى "التضحية من أجل التوافق"، أو أنه يريد التوافق، لكن ليس لدرجة أن يدفع مقابله أثمانًا شخصية.</p>

<h2>مرافعة تبريرية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="43555fe1-a70d-42a6-a217-94cd90fed6a4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/362685489_10160794886156718_4868148025970242977_n.jpeg.webp?itok=nMHiCahA" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">وكالة الأنباء السورية</aside></div>
<figcaption>من لقاء حمدين صباحي وبشار الأسد</figcaption></figure><p>في المراجعة الثالثة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfc53233-1351-4041-b00c-2106e751adda" href="https://almanassa.com/stories/21880" title="نصيبي من الخطأ| تجارة الخوف وغنيمة المظلومية">يقول</a> صباحي "الآن في هذه المراجعة وبعد ما شهدته مصر من انحسار الحلم وتغول الكابوس ألوم نفسي". لكن هذا "اللّوم" يأتي بعد عقد من الزمن، وبصياغة وجدانية أكثر منها سياسية، هو لا يعترف بقرار خاطئ اتخذه، بل فقط بكونه "خجل" أو "لم يرفع صوته" كما ينبغي.</p>

<p>يضع صباحي الخوف والمظلومية في كفّتين متساويتين "الخوف كان سلاح السلطة والمظلومية كانت سلاح الجماعة". معادلة تبدو متوازنة لكنها تخفي أن السلطة امتلكت الرصاص والدبابات أما الجماعة فامتلكت خطابًا شعبويًا. مساواة الطرفين تذيب حقيقة أن هناك غالبًا ومغلوبًا، قامعًا ومقموعًا، ثم يصف الأمر كله بـ"تجارة الخوف وغنيمة المظلومية". هنا يتجاهل صباحي أحداثًا دامية مثل <a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%B1-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A/36407300">مذبحة الحرس الجمهوري</a>، وكأن الدماء التي سالت لم تكن جزءًا من معادلة "فرض الحقائق الجديدة". وهذا ليس غريبًا على من لم يتورع عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b7c8b63-9f4f-47e2-8f3c-02aeeb7ad45a" href="https://almanassa.com/news/12560" title="لقاء صباحي باﻷسد في دمشق يثير خلافًا بالقاهرة">زيارة بشار الأسد</a>.</p>

<p>في مراجعاته هو، يتحدث بلا لبس عن أخطاء الإخوان. يكتب خطابًا تخيُّليًّا على لسان مرسي وكأنه ينتظر من خصمه أن يستعير لسانه. أما أخطاؤه فيمرّ عليها باعتبارها مجرد اجتهادات أو وجهات نظر لم يُقدَّر لها أن تُسمع، لا كقرارات كان لها ثمن باهظ. يوزّع المسؤولية على الآخرين، محتفظًا لنفسه بدور الشاهد الحكيم المظلوم، لا الفاعل الذي ساهم في تمهيد الطريق نحو الهزيمة.</p>

<p>يعيد صباحي في أكثر من موضع إنتاج صورة "المفكر الصائب الذي تجاهله الآخرون"، يقول إنه كان ضد حوار عمر سليمان في 2011، وضد التفويض في 2013، وضد الدم في رابعة مع رغبته في فض الاعتصام وأنه لا حل غير ذلك، وعدم اعترافه بالمذبحة وقتها، وعند مراجعة هذا قال <a href="https://www.hindawi.org/books/83828042/">ما قاله</a> معاوية في عمار بن ياسر: قتله الذي أخرجه، واكتفى بـ"لم أعلن موقفي بما يكفي"، "لم يُستمع لي".</p>

<p>يقول صباحي عن طلب السيسي للتفويض "لكن القضاء على الإرهاب كان دعوة حق يراد بها تغيير حقائق قائمة وفرض حقائق جديدة، منها تعظيم دور المكوِّن العسكري في السلطة الانتقالية على حساب المكوِّن المدني".</p>

<p>لكن المكوِّن العسكري لم يكتسب ثقله من "التفويض" بل كان هو اللاعب الأساسي، من وجّه الإنذار لمرسي كان وزير الدفاع، من تلا بيان 3 يوليو كان وزير الدفاع، ومن هتفت له الجماهير في الميادين كان وزير الدفاع، التفويض لم يصنع سلطة الجيش، بل جاء كاشفًا لها.</p>

<h2>أخطأت بسبب الجميع</h2>

<p>منذ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ad5163ce-0508-4962-b560-339139b3de39" href="https://almanassa.com/stories/21900" title="نصيبي من الخطأ| هل يشفع النُبل للمخطئين؟"> السطر الأول</a> في الخطأ الرابع، يعلن صباحي أنه "يتحمل كامل المسؤولية عن خطأ ترشحه للرئاسة 2014"، لكنه سرعان ما يبدأ في نثر المبررات؛ إجماع الأهل والأصدقاء، دعم الحزب، قناعة الشركاء السياسيين، كيف يمكن لإنسان أن يقول "أنا وحدي أتحمل" مسؤولية الخطأ ثم يقضي باقي الفقرة في إلقاء مسؤوليته على الآخرين إلا إذا كان يتقمص دور البطل التراجيدي الذي يفتدي الجماعة التي أخطأت؟</p>

<blockquote>
<p>لم يمتلك صباحي شجاعة الاعتراف بتحوّل جبهة الإنقاذ إلى مجرد كومبارس في مسرحية</p>
</blockquote>

<p>اللافت أكثر أن صباحي ظل مقتنعًا بأن الجيش لن يرشح أحدًا، استنادًا إلى خطاب 3 يوليو عن أن المؤسسة "لا تطلب الحكم" وكأنه متابع عادي للأخبار وليس فاعلًا سياسيًا في مطبخها. وعندما أعلن وزير الدفاع ترشحه، لم يتراجع رغم اعترافه لاحقًا بأن يقينه كان أن أغلبية الشعب تؤيد السيسي، ومع هذا اليقين قرر خوض الانتخابات، فحوّل المنافسة إلى انتخابات شكلية انتهت بنتيجة مهينة، حصل فيها على أصوات أقل من الأصوات الباطلة.</p>

<p>يقول إن تقديراته ذهبت إلى أن منصب الرئيس سيكون من نصيب مرشح الثورة، ونسي أن الثورة سقطت بسبب الطريقة التي أُسقط بها أول رئيس مدني. كما أنه لم يعترف بأن حساباته كانت أقرب إلى أمنيات ذاتية من كونها قراءة واقعية لخريطة القوة الفعلية؛ جيش يستعيد المشهد، دولة عميقة تستعيد توازنها، كل المؤشرات كانت تقول إن المنافسة الحقيقية ستُحسم لصالح مرشح المؤسسة العسكرية، لا "حدس" حمدين.</p>

<p>ويكشف تناقضه أكثر بقوله "من مكر التاريخ أن الجماعة صنعت الخوف، فإذا بالخوف يصنع شعبية السيسي". عودة إلى السحرة الأشرار في رواية دون كيخوته، وكأن لا دور له هو أو معسكره في تعزيز هذه المعادلة.</p>

<h2><strong> </strong>وهم التنظيم</h2>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="432b456f-9dc8-49bc-b610-a0b54b24e303" href="https://almanassa.com/stories/21902" title="نصيبي من الخطأ| فسيفساء أم شظايا؟">يقول صباحي</a> إن "ضعف التنظيم هو السبب الجوهري في انتكاسة الثورة"، متجاهلًا حقيقة أنه كان رئيس حزب الكرامة وصاحب التيار الشعبي وعضوًا بارزًا في جبهة الانقاذ. ثم يحاول شرح دروس للتنظيمات، لكنه يسقط في فخ التناقض، فهو يقول "التنظيم ليس بديلًا عن الشعب"، دون أن يخبرنا كيف يعبّر الشعب عن إرادته دون تنظيمات اجتماعية وسياسية تُعبّر هذه الإرادة.</p>

<p>الأكثر إشكالية، حين يعترف بأن "قوى الثورة وعت الدرس" فأسّست التيار الشعبي وجبهة الإنقاذ، وهو نفسه يعترف أنهما لعبا دورًا محوريًا في 30 يونيو، لكنهما فشلا في تمكين الشعب بعد 3 يوليو ما يكشف أن الأزمة لم تكن في غياب التنظيم بل في غياب قدرته على تحقيق أي رؤية، ثم يقر بخطأ ترك الجبهة للتفكك، ويلقي بالمسؤولية على سفر البرادعي، كأن جبهة كاملة انهارت لغياب فرد واحد.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d159ef2-8be2-44c5-86b8-e2a38b1d32a6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21874" role="article" about="/topic-files/21874" data-sanitized-id="node-21874" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-topic-file"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/topic-files/21874" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>المنصة تنشر مراجعات حمدين صباحي عن ثورة يناير</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لم يمتلك صباحي شجاعة الاعتراف بتحوّل جبهة الإنقاذ إلى مجرد كومبارس في مسرحية انتهت بخنق الثورة، مفضّلًا الحفاظ على صورة "الزعيم" في مخيلته، مثل دون كيخوته الذي أقنع نفسه بأن السحرة هم من حوّلوا العمالقة إلى طواحين، والفرسان إلى أغنام.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-5957c0fb9af2ec223fe9ba28854a1b8eb72913ddd007f930c1b259d31fdac1b6">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 12:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760346139124169</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي يهدي ترامب قلادة النيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27703</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisitrump_1.jpg.webp?itok=0bBUjfpi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisitrump_1.jpg.webp?itok=0bBUjfpi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قرر الرئيس عبد الفتاح السيسي إهداء نظيره الأمريكي دونالد ترامب قلادة النيل.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02LmNQiJ4dtjMDZL7k33m6fQ6yStoTnt37UN4aDhJ3Rq3wm98E1u47gHykq8sjrEN8l">بيان</a> لرئاسة الجمهورية، اليوم الاثنين، جاء القرار "تقديرًا لإسهاماته البارزة في دعم جهود السلام، ونزع فتيل النزاعات، وآخرها دوره المحوري في وقف الحرب في غزة".</p>

<p>وأعلنت رئاسة الجمهورية، مساء السبت، عن عقد قمة دولية بعنوان "قمة شرم الشيخ للسلام" بمدينة شرم الشيخ، غدًا الاثنين، برئاسة مشتركة بين الرئيس عبد الفتاح السيسي ونظيره الأمريكي دونالد ترامب، وبمشاركة قادة أكثر من عشرين دولة.</p>

<p>ووفق بيان المتحدث الرسمي لرئاسة الجمهورية، <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid036jyHF8crHW9SWqrqGHKRPpFDAura3m3PTVUtpz2ChfUoEJ97QmcudQZ5Q97cSpSLl">تهدف</a> القمة إلى إنهاء الحرب في قطاع غزة، وتعزيز جهود إحلال السلام والاستقرار في منطقة الشرق الأوسط، وفتح صفحة جديدة من الأمن والاستقرار الإقليمي.</p>

<p>وتأتي هذه القمة "في ضوء رؤية الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لتحقيق السلام في المنطقة، وسعيه الحثيث لإنهاء النزاعات حول العالم" حسب نص البيان.</p>

<p>وكان ترامب <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gz1zqw1eyo">قال</a> الأربعاء الماضي إنه قد يتوجه إلى الشرق الأوسط و<a href="https://www.cbsnews.com/news/trump-says-he-may-go-to-the-middle-east-this-weekend/">بالتحديد مصر</a>، وأضاف "قد أتوجه إلى هناك في نهاية الأسبوع ربما الأحد"، وذلك بعدما <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1825769-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1">وجه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي دعوة إلى ترامب لحضور مراسم توقيع اتفاق إنهاء الحرب في قطاع غزة.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، قبل أن يعلن جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1976580651848515957?s=46">بيان</a> أنه استكمل سحب آلياته مع دخول الاتفاق حيز التنفيذ ظهر الجمعة الماضي، مُصدرًا توجيهات للفلسطينيين بتجنب الاحتكاك مع القوات الإسرائيلية المتمركزة على طول الحدود الجنوبية والشرقية والشمالية للقطاع.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977354026841784767">أعلنت</a> الحكومة الإسرائيلية أمس الأحد أن ترامب سيصل إلى إسرائيل صباح الاثنين وسيتوجه إلى الكنيست فور وصوله.</p>

<p>وقال ترامب للصحفيين أمس الأحد إن "الحرب انتهت"، مضيفًا أن "وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحماس سيصمد"، وأكد أنه "تم تقديم الكثير من الضمانات الشفهية بشأن إنهاء الحرب في غزة"، مضيفًا أن "غزة تبدو مثل موقع هدم".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6191222-ef52-44a8-beb1-9d434d3aba2b" href="https://almanassa.com/news/27623" title="حماس تعلن تبادل كشوف الأسرى المطلوب الإفراج عنهم مع إسرائيل">بدأت</a> المحادثات غير المباشرة بين المفاوضين الإسرائيليين وحماس الاثنين الماضي وأحرزت بعض التقدم، وشارك في بعض جولاتها رئيس الوزراء القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني ورئيسي جهازي المخابرات التركي إبراهيم قالن والمصري حسن رشاد، وكبير مستشاري نتنياهو، رون ديرمر، ومبعوثي الرئيس الأمريكي ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر.</p>

<p>ومن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1826538-%D9%87%D9%88%D9%94%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%AF%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85">أبرز</a> المشاركين في قمة شرم الشيخ الذين أكدوا حضورهم، الأمين العام للأمم المتحدة أنطونيو جوتيريش، ورئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر، والرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون، ورئيس الوزراء الإسباني بيدرو سانشيز، ورئيسة الوزراء الإيطالية جورجيا ميلوني.</p>

<p>فيما أكد عضو المكتب السياسي لحركة حماس حسام بدران في تصريحات إعلامية أن "حماس لن تكون مشاركة" في عملية التوقيع الاثنين في مصر بل سيقتصر الأمر على "الوسطاء والمسؤولين الأمريكيين والإسرائيليين"، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وأعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، أمس الأحد، <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977358821702963279">عدم</a> مشاركة مسؤولين إسرائيليين في قمة شرم الشيخ.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 10:32:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760340737877589</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزير الخارجية: مسار التفاوض مع إثيوبيا وصل لطريق مسدود</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27702</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/480982235_952491473727366_5712347125171882248_n.jpg.webp?itok=IlBQ_REi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/480982235_952491473727366_5712347125171882248_n.jpg.webp?itok=IlBQ_REi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال وزير الخارجية بدر عبد العاطي، في تصريحات إعلامية الأحد، إن مسار التفاوض مع إثيوبيا وصل لطريق مسدود، و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/10/12/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D9%85%D8%B3%D8%AF%D9%88%D8%AF">أضاف</a> أن مصر تبقى على أتم الاستعداد للدفاع عن مصالحها المائية، فيما أكد وزير الموارد المائية والري هاني سويلم أن كميات المياه الكبيرة في وقت غير مناسب تسبب ضررًا أكثر من الجفاف، مشددًا على أن كل الضرر الذي تعرضت له دولتي مصر والسودان، سوف تدفع إثيوبيا ثمنه في يوم من الأيام.</p>

<p>وأوضح سويلم، في المؤتمر الصحفي عقده على هامش أسبوع القاهرة للمياه، أن مصر توثق ما يحدث لتعود له فيما بعد لتأكيد حقوقها في مياه النيل، وأن الموقف المصري من أزمة سد النهضة لم يتغير وأن حقوق مصر التاريخية في مياه النيل "غير قابلة للتفاوض أو التهاون"، وأن الدولة لن تسمح بالمساس بحصتها من المياه، أو تهديد أمن وسلامة الشعب المصري.</p>

<p>وأضاف سويلم أن الرئيس لخص الأزمة، وهي أن الموقف المصري ثابت ولن يتهاون أحد في حصة مصر من مياه النيل أو ما يهدد الأمن المائي للمصريين.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47ca6f6f-c2ab-4672-aa36-ccceb9358f71" href="https://almanassa.com/news/27684" title='"مصر لن تقف مكتوفة الأيدي".. السيسي يتهم إثيوبيا بإضرار دولتي مصب النيل'>شدد</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي أمس الأحد خلال كلمة مُسجلة في الجلسة الافتتاحية لأسبوع القاهرة الثامن للمياه، على أن مصر لن تقف مكتوفة الأيدي "أمام النهج غير المسؤول الذي تتبعه إثيوبيا في ما يتعلق بنهر النيل"، وستتخذ كل التدابير لحماية مصالحها وأمنها المائي.</p>

<p>وخلال الشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3382605-2db2-48dd-a7b8-e7210c46dc3c" href="https://almanassa.com/news/26945" title="إثيوبيا تفتتح سد النهضة.. ومصر تعترض لدى مجلس الأمن: لن نسمح بهيمنة أديس أبابا ">افتتحت</a> أديس أبابا سد النهضة على نهر النيل الأزرق دون التوصل إلى اتفاق مُلزم مع مصر والسودان بشأن قواعد الملء والتشغيل، فيما وجهت القاهرة خطابًا إلى رئيس مجلس الأمن إزاء انتهاء ملء وتشغيل السد الذي وصفته بـ"المخالف للقانون الدولي".</p>

<p>وزعم رئيس وزراء إثيوبيا آبي أحمد خلال الافتتاح أن سد النهضة لن يكون مهددًا أو سببًا للخوف لدى الأخوة في الدول المجاروة، مضيفًا أن أديس أبابا "لن تضيع حق الجار، ولن تأخذ حقوق غيرها، ولا توجد أي رغبة للإضرار بالآخرين"، لكن السودان <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/10/11/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D8%AA%D8%AD%D9%86%D8%A7-%D9%85%D9%81%D9%8A%D8%B6-%D8%AA%D9%88%D8%B4%D9%83%D9%8A-%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7">تعرض</a> قبل أيام لموجة من الفيضانات هددت السكان والمزارعين، وفي مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e325409-8c0d-4e56-8486-88b0fd160433" href="https://almanassa.com/news/27518" title='1261 فدانًا تحت المياه.. جهود إغاثة للمتضررين ومتابعة لحظية لفيضان النيل "المفتعل"'>ارتفعت</a> الأسبوع الماضي مساحة أراضي طرح النهر المغمورة بمياه النيل في محافظتي المنوفية والبحيرة إلى 1261 فدانًا.</p>

<p>و<a href="https://alqaheranews.net/news/144274/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B7%D8%B9-%D9%84%D8%A3%D9%8A-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84">شدد</a> السيسي أمس على أن مصر تعلن رفضها القاطع "لأي إجراءات أحادية تتخذ على نهر النيل، وتتجاهل الأعراف والاتفاقات الدولية، وتهدد مصالح شعوب الحوض، وتقوض أسس العدالة والاستقرار".</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول 2023، <a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid028s4ZZkjujfewkApbe1Cov3BLJioahqYKMakR5x5aieoHjxvzJ8tmf4ULU9thxZJvl">أعلنت</a> مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b66d13e-9798-4320-9320-e1932a51cd95" href="https://almanassa.com/stories/15371" title="سد النهضة.. سنوات الجري في المكان">انتهاء</a> المسارات التفاوضية بشأن سد النهضة، مؤكدة في بيان لوزارة الري أنها ستراقب عن كثب عملية ملء وتشغيل سد النهضة، وأنها تحتفظ بحقها المكفول بموجب المواثيق الدولية للدفاع عن أمنها المائي والقومي في حال تعرضه للضرر.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/6739377">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو "مسألة وجود".</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> وزير الري بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 10:32:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760340737877588</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بدء عملية الإفراج عن المحتجزين الإسرائيليين من غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27701</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2025-01-30-at-1.51.40-pm.jpeg.webp?itok=Tj50xkGT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2025-01-30-at-1.51.40-pm.jpeg.webp?itok=Tj50xkGT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأت عملية الإفراج عن الدفعة الأولى من المحتجزين الإسرائيليين في شمال قطاع غزة، إذ <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977602301201117688">تسلم</a> الصليب الأحمر الدولي صباح اليوم الاثنين 7 محتجزين.</p>

<p>وكانت كتائب عز الدين القسام الجناح العسكرية لحركة حماس، أعلنت الاثنين، عن أسماء 20 إسرائيليًا من المحتجزين الأحياء من المقرر الإفراج عنهم ضمن صفقة التبادل مع إسرائيل.</p>

<p>وذكرت في بيان على تليجرام أن الإفراج يشمل "بار أبراهام كوبرشتاين، أفيتار دافيد، يوسف حاييم أوحانا، سيغيف كالفون، أفيناتان أور، إلكانا بوحبوط، ماكسيم هيركين، نمرود كوهين، متان تسنغاوكر، دافيد كونيو، إيتان هورن، متان أنغريست، إيتان مور، غالي بيرمان، زيف بيرمان، عمري ميران، ألون أوهل، غاي جلبوع-دلال، روم براسلافسكي، أريئيل كونيو".</p>

<p>وكانت السلطات الإسرائيلية <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1826656-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%94%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%B1%D8%AC-%D8%B9%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">طلبت</a> من عائلات المحتجزين التوجّه إلى منشأة الاستيعاب في قاعدة ريعيم العسكرية عند الساعة السابعة والنصف صباحًا، استعدادًا لاستقبال المفرج عنهم.</p>

<p>ووفق رويترز، فإن جميع المعتقلين الفلسطينيين البالغ عددهم 1966 والمقرر إطلاق سراحهم اليوم <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977609422303007188">صعدوا</a> على متن حافلات داخل سجون إسرائيلية، وسط <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977611921424601235">توقعات</a> بإطلاق سراح 1716 فلسطينيًا من غزة عند مجمع ناصر الطبي بالقطاع اليوم، و250 <a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977610657810760007">فلسطينيًا</a> كانوا يقضون أحكامًا بالسجن المؤبد في السجون الإسرائيلية إلى الضفة والقدس والخارج اليوم أيضًا.</p>

<p>وفي وقت سابق، أكد مصدر فلسطيني لم تسمه سكاي نيوز، الأحد، أن حركة حماس أبلغت الوسطاء أنها قد لا تسلم جثث جميع المحتجزين لديها، الاثنين، بسبب تعذر الوصول إليها، موضحًا أن إسرائيل تعهدت رغم ذلك بإتمام عملية التبادل.</p>

<p>وأضاف أن طواقم من خبراء عرب وأجانب ستشارك لاحقًا في البحث عن الجثث، في الأماكن المحتملة لدفنها.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، قبل أن يعلن جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1976580651848515957?s=46">بيان</a> أنه استكمل سحب آلياته مع دخول الاتفاق حيز التنفيذ ظهر الجمعة الماضي، مُصدرًا توجيهات للفلسطينيين بتجنب الاحتكاك مع القوات الإسرائيلية المتمركزة على طول الحدود الجنوبية والشرقية والشمالية للقطاع.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6191222-ef52-44a8-beb1-9d434d3aba2b" href="https://almanassa.com/news/27623" title="حماس تعلن تبادل كشوف الأسرى المطلوب الإفراج عنهم مع إسرائيل">بدأت</a> المحادثات غير المباشرة بين المفاوضين الإسرائيليين وحماس الاثنين الماضي، في شرم الشيخ، وشارك في بعض جولاتها رئيس الوزراء القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني ورئيسي جهازي المخابرات التركي إبراهيم قالن والمصري حسن رشاد، وكبير مستشاري نتنياهو، رون ديرمر، ومبعوثي الرئيس الأمريكي ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، وأسفرت عن الاتفاق على المرحلة الأولى من خطة ترامب لوقف الحرب، فيما بات يعرف باتفاق شرم الشيخ.</p>

<p>و<a href="https://x.com/SkyNewsArabia_B/status/1977354026841784767">أعلنت</a> الحكومة الإسرائيلية أمس الأحد أن ترامب سيصل إلى إسرائيل صباح الاثنين وسيتوجه إلى الكنيست فور وصوله.</p>

<p>وقال ترامب للصحفيين أمس الأحد إن "الحرب انتهت"، مضيفًا أن "وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحماس سيصمد"، وأكد أنه "تم تقديم الكثير من الضمانات الشفهية بشأن إنهاء الحرب في غزة"، مضيفًا أن "غزة تبدو مثل موقع هدم".</p>

<p>ومن المقرر أن يتوجه ترامب إلى مصر عقب انتهاء زيارته لإسرائيل، حيث يشهد مراسم التوقيع على اتفاق شرم الشيخ كما يشارك في قمة  للسلام بحضور قادة من دول عربية وإسلامية وأوروبية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 10:32:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760340737877587</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل الصحفي الفسطيني صالح الجعفراوي في اشتباكات بين حماس وعائلة دغمش</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27700</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cbd20168-1029-46c4-8421-26b48d7fbdb5.jpeg.webp?itok=BZVlNMAq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cbd20168-1029-46c4-8421-26b48d7fbdb5.jpeg.webp?itok=BZVlNMAq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل المصور الصحفي والناشط الفسطيني صالح الجعفراوي، مساء الأحد، خلال عمله على تغطية الدمار الذي حل في حي تل الهوا جنوب غرب مدينة غزة، وذلك إثر اشتباكات داخلية بين عناصر كتائب القسام، الجناح العسكرية لحركة حماس، وعائلة دغمش المتهمة بـ"قتل عناصر في المقاومة الفلسطينية".</p>

<p>ووصل جثمان الجعفراوي إلى مستشفى الشفاء حيث كان مرتديًا الدرع الصحفي خلال عمله لحظة إصابته في ظهره بعدة طلقات نارية أدت إلى مقتله، وفق ما أفاد مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، مشيرًا إلى أنّه تواجد لمهمة صحفية في حي تل الهوا الذي تعرض إلى دمار واسع خلال العملية البرية الإسرائيلية الأخيرة.</p>

<p>وقال مصدر عائلي لـ <strong>المنصة</strong> إن الجعفراوي خرج منذ ساعات صباح الأحد إلى عمله كالمعتاد، وانقطع الاتصال به بعد ساعات الظهر، حيث وصلهم خبر مقتله مساءً، مضيفًا "تبلغنا من عناصر في المقاومة بمقتل صالح على يد شباب من عائلة دغمش المتهمة بالتعاون مع الاحتلال دون تفاصيل إضافية".</p>

<p>وأشار المصدر إلى أنّ الجعفراوي تعرض لتهديدات عدّة من قبل الاحتلال الإسرائيلي خلال حرب الإبادة على القطاع والتي استمرت لعامين متتاليين، بسبب عمله في كشف وفضح جرائم الاحتلال.</p>

<p>من جانبه، قال مصدر في المقاومة الفلسطينية لـ <strong>المنصة</strong> إن }أفرادًا من عائلة دغمش تعرضوا للمصور الصحفي أثناء أداء عمله الصحفي وقاموا بإعدامه بإطلاق الرصاص عليه من مسافة صفر، وذلك قبل شن حملة أمنية واسعة استهدفت المربع السكني للعائلة في شارع الصناعة بحي الصبرة".</p>

<p>وأوضح المصدر أن "عناصر كتائب القسام حاصرت منازل عائلة دغمش بعد إعدامهم عددًا من عناصر المقاومة قبل يومين في محيط المستشفى الأردني الميداني المجاور لمنازلهم؛، متهمًا العائلة بـ"التواطؤ والعمل مع الاحتلال الإسرائيلي في تصفية عملاء الاحتلال والمتعاونين معه".</p>

<p>وفي السياق، أفاد شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong> بـ"محاصرة عناصر من المقاومة لمربع عائلة دغمش بعد ساحات الظهيرة، أمس الأحد، وإطلاق الرصاص والقذائف باتجاه المنازل، ليرد أفراد من العائلة بإطلاق نار كثيف"، وقال كانت هناك "اشتباكات متبادلة بشكل كثيف استمرت أكثر من 4 ساعات في المنطقة، الرصاص كان يطلق بشكل متبادل من جميع الاتجاهات".</p>

<p>وأشار الشاهد إلى أن "المقاومة هاجمت المكان بعدد كبير من عناصرها"، حيث لم يتمكن الجيران من الخروج من منازلهم أو التنقل "احنا طول الوقت منبطحين داخل لبيوت خوفًا من إطلاق النار، حاولنا نطلع من البيت وبسبب الاشتباكات رجعنا".</p>

<p>وأوضح شاهد عيان ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> أن "الاشتباكات تسببت في مقتل وإصابة عدد من عائلة دغمش من بينهم أطفال ونساء"، فيما شاهد مركبات المقاومة وهي تنقل معتقلين من أفراد العائلة الذكور بعد سيطرتها على المكان بالنار.</p>

<p>وقال المصدر من المقاومة إنهم "تمكنوا من قتل عدد من المتهمين بالانفلات والتعاون مع الاحتلال وقتل مقاومين خلال الحرب، واعتقال أكثر من 60 شخصًا واقتيادهم إلى مراكز تحقيق"، مشيرًا إلى "وجود مواد تحريضية وقوائم وبيانات لنشطاء غزيين وعناصر وقيادات في المقاومة كان قد أرسلها الاحتلال للمتعاونين ضمن المضبوطات خلال عملية مداهمة المنازل وأوكار العائلة".</p>

<p>وداهمت عناصر المقاومة عددًا من المنازل في مدينة خانيونس جنوب القطاع، مساء الأحد، واعتقلت عددًا من المطلوبين والمتهمين بالتعاون مع الاحتلال، وفق ذات المصدر، دون الإفصاح عن عددهم، مؤكدًا على "استمرار عملهم في ملاحقة ومحاسبة الخارجين عن القانون والمتعاونين مع الاحتلال خلال الأيام المقبلة".</p>

<p>واستنكرت الكاتبة شروق دغمش، اتهامات حماس لأبناء عائلتها والتشهير بهم، و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=4271195053202541&amp;id=100009362647209&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=AfDK6NT3uIyXyGWh#">كتبت</a> على فيسبوك "عائلة دغمش التي كانت تراها حماس قبل أشهر من العائلات المناضلة التي رفض كبارها التعاون مع الاحتلال مقابل أن يبقوا في منطقتهم، ومع ذلك أغلبهم صمدوا في مدينة غزة حتى اليوم الأخير من الإبادة".</p>

<p>وأضافت "في كل عائلة من عائلات غزة هناك أفراد تجاوزوا، بل في كل بيت، وهذا الشيء لا يعطي الحق بأن تدشن حماس عناصرها، وتقتحم مربع العائلة بسيارات الإسعاف، وتهاجم الناس في بيوتها المدمرة، التي لم تلحق أن تلتقط أنفاسها من حرب انتهت للتو، وتقتل النساء والأطفال والشبان بدم بارد وبسلاح ترفض أن تسلمه بحجة أنه سلاح مقاومة"، مشددة على عدم وجود أي مبرر لاقتحام ومهاجمة منازل العائلة بالنار مهما كان السبب.</p>

<p>وتعرضت عشرات منازل لعائلة دغمش لقصف إسرائيلي خلال الحرب، ما تسبب في مقتل العشرات منهم، كان آخرها منتصف سبتمبر/أيلول الماضي، مع بداية توغل الآليات الإسرائيلية في أحياء تل الهوا والصبرة، حيث تعرضت منازل للعائلة مأهولة للقصف بحزام ناري دون سابق تحذير، ما أدى لإصابة ومقتل أكثر من 40 ضحية بينهم أطفال ونساء، فيما لا يزال مفقودين تحت الأنقاض.</p>

<p>وفي بيان صادر عن المجلس المركزي لعائلة دغمش اطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، أكد كبار ووجهاء العائلة أنها "عائلة الشهداء التي قدّمت الكثير من أبنائها شهداء وجرحى في سبيل الله والقضية الفلسطينية". وأعلنوا أن العائلة غير مسؤولة لا من قريب ولا من بعيد "عن أي أحداث أو تصرفات فردية لا تمثلنا ولا تعبّر عن مواقفنا، ونرفض أن يُزجّ باسم العائلة في أي خلافات أو أعمال تسيء لوحدة شعبنا أو تخرج عن الصف الوطني".</p>

<p>من جانبها، أعلنت وزارة الداخلية التابعة لحماس، في بيان على واتساب، الأحد، عن "فتح باب التوبة والعفو العام لأفراد العصابات، غير المتورطين بالدماء، لتسوية أوضاعهم"، مشيرة إلى مباشرة عملها في استعادة وفرض الأمن وحالة الاستقرار وتعزيز تماسك النسيج الوطني والمجتمعي، منذ اللحظات الأولى لدخول وقف إطلاق النار، الجمعة، حيز التنفيذ.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، قبل أن يعلن جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1976580651848515957?s=46">بيان</a> أنه استكمل سحب آلياته مع دخول الاتفاق حيز التنفيذ ظهر الجمعة الماضي، مُصدرًا توجيهات للفلسطينيين بتجنب الاحتكاك مع القوات الإسرائيلية المتمركزة على طول الحدود الجنوبية والشرقية والشمالية للقطاع.</p>

<p>وأوضحت وزارة الداخلية في غزة أن "عددًا من العصابات الإجرامية ارتكبت خلال الحرب أعمالاً خارجة عن القانون بهدف ضرب السلم الأهلي، وذلك من خلال التعدي على ممتلكات المواطنين والسطو على المساعدات الإنسانية"، مضيفة "التحق ببعض هذه العصابات أفراد لم تتلطخ أيديهم بالدماء ولم يشاركوا في القتل أو الجرائم بحق أبناء شعبهم".</p>

<p>وطالبت الداخلية كل من ارتكب فعلًا خارج إطار القانون ولم تلطخ يديه بالدماء، تسليم نفسه للأجهزة الأمنية خلال فترة أسبوع واحد، بدءًا من اليوم الاثنين وحتى مساء الأحد المقبل، للعمل على تسوية أوضاعهم القانونية وإغلاق ملفاتهم، محذرة باتخاذها الإجراءات القانونية الحازمة لكل من يثبت بحقه مخالفة القانون دون تسليم نفسه.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c3e7gde24gwt?post=asset%3Ac1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343#asset:c1144905-90f0-4d36-afdd-82d3ab8b9343">تشمل</a> صفقة التبادل الموقعة بين حماس وإسرائيل الإفراج عن 250 مُعتقلًا فلسطينيًا من أصحاب الأحكام العالية والمؤبدات و1700 معتقل من غزة بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، بينهم 22 قاصرًا، وحتى بعد إتمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9544de7-34c7-4e4e-b82d-1d1c677f8644" href="https://almanassa.com/news/27658" title="مسيرات العودة تتواصل إلى شمال غزة.. والاحتلال يبدأ انسحابه من القطاع">الصفقة</a> سيبقى حوالي 9 آلاف فلسطيني خلف القضبان لدى إسرائيل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 13 Oct 2025 10:32:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760340737877586</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
