<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 11:27:39 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 27 Nov 2025 09:27:39 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>أسئلة صعبة| هل حزب الوفد &quot;راح في الوبا&quot;؟ مع ياسر الهضيبي (موسم 3 - حلقة 9)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=1hzIUN9Hb7k</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/1hzIUN9Hb7k?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| هل حزب الوفد &quot;راح في الوبا&quot;؟ مع ياسر الهضيبي (موسم 3 - حلقة 9)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 20:00:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764180134662627</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تقتل 3 فلسطينيين في وسط وجنوب غزة.. وتعلن تصفية واعتقال 6 من «مقاومي أنفاق رفح»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/26/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%88%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%BA%D8%B2/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-26-11-150x150.jpeg" alt="إسرائيل تقتل 3 فلسطينيين في وسط وجنوب غزة.. وتعلن تصفية واعتقال 6 من «مقاومي أنفاق رفح»" title="إسرائيل تقتل 3 فلسطينيين في وسط وجنوب غزة.. وتعلن تصفية واعتقال 6 من «مقاومي أنفاق رفح»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين في وسط قطاع غزة وجنوبه، اليوم، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما قالت وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، في حين استقبلت مستشفيات القطاع، خلال الـ24 ساعة الماضية، جثامين عشرة قتلى، بينهم ثمانية سقطوا قبل وقف إطلاق النار، وانتُشلوا بعده، حسبما أعلنت، وزارة الصحة في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تسلمت «صحة غزة»، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، رفات 15 فلسطينيًا، كانت محتجزة لدى الاحتلال الإسرائيلي، ما رفع إجمالي الجثامين الفلسطينية المُفرج عنها ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل وحركة حماس، إلى 345 جثمانًا، جرى التعرف على هوية 99 منها، في حين دُفنت العشرات في مقابر المجهولين، لتعذر التعرف على أصحابها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، تصفية واعتقال مجموعة مقاومين جديدة، مُكوّنة من ستة أفراد، رجّح خروجهم من الأنفاق في شرق مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، وذلك بعد أيام من تنفيذ «مطاردة» مماثلة في ذات المنطقة، قال إنها أسفرت عن مقتل نحو 20 مقاومًا، واعتقال ثمانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اجتمع في القاهرة، أمس، رئيس المخابرات المصرية، حسن رشاد، بنظيره التركي، إبراهيم قالن، ووزير الخارجية القطري، محمد بن عبد الرحمن آل ثاني، لنقاش المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، واحتواء أي خرق للاتفاق، بما يضمن تثبيته، حسبما ذكرت قناة «القاهرة الإخبارية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتدت قوات الاحتلال بالضرب على عشرة فلسطينيين في مدينة طوباس، شمالي الضفة الغربية، حسبما قالت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، اليوم، مُضيفة أن الاحتلال يعرقل وصولها للحالات المرضية في المدينة، منذ ساعات الصباح.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس والمغازي.. و10 جثامين تصل المستشفيات خلال 24 ساعة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين في وسط قطاع غزة وجنوبه، اليوم، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/397453/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، موضحة أن اثنين سقطا في شرقي مدينة خان يونس، جنوب القطاع، أحدهما متأثرًا بإصابته سابقًا بنيران القوات الإسرائيلية، بينما أنهى القصف حياة الثاني، قبل مقتل ثالث في مخيم المغازي، في وسط القطاع، نتيجة استهداف الاحتلال مجموعة مواطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستهدف الاحتلال مناطق شرق القطاع بالغارات الجوية والمدفعية، شمالًا، في بلدة جباليا ومدينة غزة، وفي مدينة دير البلح، وخان يونس، في وسط القطاع وجنوبه، وسط إطلاق نار مكثف من الآليات العسكرية والطائرات المروحية، حسبما أفادت «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في 11 أكتوبر الماضي، قُتل 347 فلسطينيًا، وأصيب 889، نتيجة الخروقات الإسرائيلية للاتفاق، في حين جرى انتشال 596 سقطوا قبل سريان الاتفاق، من مناطق انسحبت منها القوات الإسرائيلية، وفق ما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7154"><span>ذكرت</span></a><span>، اليوم، وزارة الصحة في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات القطاع، خلال الـ24 ساعة الماضية، جثامين عشرة قتلى، بينهم ثمانية سقطوا قبل وقف إطلاق النار، وانتُشلوا بعده، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7154"><span>أعلنت</span></a><span> «صحة غزة»، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 69 ألفًا و785 قتيلًا، و170 ألفًا و965 مُصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تفرج عن رفات 15 فلسطينيًا.. والتعرف على جثة إسرائيلي سلمتها المقاومة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7153"><span>تسلمت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، رفات 15 فلسطينيًا، كانت محتجزة لدى الاحتلال الإسرائيلي، ما رفع إجمالي الجثامين الفلسطينية المُفرج عنها ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل وحركة حماس، إلى 345 جثمانًا، جرى التعرف على هوية 99 منها، في حين دُفنت العشرات في مقابر المجهولين، لتعذر التعرف عليها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/ajMubasher/433541"><span>أظهر</span></a><span> تشريح بعض الجثامين التي سبق أن وصلت القطاع، أن الاحتلال أحرق بعضها بعد إعدام أصحابها ميدانيًا، فضلًا عن </span><a href="https://t.me/ajMubasher/433543"><span>جرائم</span></a><span> سرقة أعضاء بعض القتلى عن طريق جراحين متمكنين، بما في ذلك استئصال كلى وأكباد ونزع قرنيات، فيما نهشت الكلاب المدربة جثامين آخرين، حسبما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/433542"><span>قال</span></a><span> مدير عام «صحة غزة»، منير البرش، مطالبًا بتحقيق دولي بتنكيل الاحتلال بجثامين الضحايا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://palsawa.com/post/432383/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1-%D8%AF%D8%B1%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D9%88%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%87-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أعلنت</span></a><span> الحكومة الإسرائيلية، اليوم، التعرف على هوية الأسير الذي استلمت جثته أمس، من المقاومة الفلسطينية، عبر «الصليب الأحمر»، بعد يوم من العثور عليها في شمالي مخيم النصيرات، في وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A5/"><span>سلمت</span></a><span> أمس جثة الأسير للصليب الأحمر، في دير البلح، بعد ساعات من إعلان كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، نية المقاومة تسليم الجثة التي عثر عليها في شمالي مخيم النصيرات، وسط القطاع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يعلن تصفية واعتقال 6 من «مقاومي الأنفاق» في رفح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، </span><a href="https://t.me/idfofficial/16052"><span>تصفية</span></a><span> و</span><a href="https://t.me/idfofficial/16053"><span>اعتقال</span></a><span> مجموعة مقاومين جديدة، مكونة من ستة أفراد، في رفح، جنوب قطاع غزة، مرجحًا أنهم خرجوا من الأنفاق في شرق المدينة، مشيرًا إلى أنه بادرهم بغارة جوية بعد اكتشاف وجودهم، مسجلًا إصابة عقب الغارة، قبل أن يسفر البحث في محيطها لاحقًا عن اكتشاف جثة أحدهم، وقتل ثلاثة اشتباكًا، والقبض على اثنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان جيش الاحتلال أشار إلى أن قتل والقبض على هذه المجموعة من المقاومين يأتي بعد أيام من تنفيذ «مطاردة» مماثلة في ذات المنطقة، أسفرت عن مقتل نحو 20 مقاومًا، واعتقال ثمانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214102"><span>بيان</span></a><span> لـ«حماس»، الأحد الماضي، قال إن وفد الحركة في القاهرة، ناقش سبل معالجة قضية مقاتلي رفح بشكل عاجل، من خلال جهود الوسطاء مع مختلف الأطراف، كما أشار إلى انقطاع التواصل بين الحركة والمقاتلين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفاوضت «حماس»، على تسليم بقية الجثامين الإسرائيلية الموجودة في القطاع، مقابل إنهاء أزمة مقاتليها العالقين داخل الأنفاق في جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A5/"><span>قال</span></a><span> لـ«مدى مصر»، أمس، مصدران أحدهما من الحركة والآخر مسؤول مصري، اتفقا على أن «حماس» اقترحت تسليم الجثث مقابل إجلاء المقاتلين العالقين، في حين قال المصدر المصري إن مصر رفضت العرض، ونصحت حماس بتسليم الجثث مباشرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر «حماس» إن الوسطاء نقلوا مطلبها إلى الحكومة الإسرائيلية، التي رفضته بدورها، مهددة باستعدادها لاستئناف العدوان على غزة مرة أخرى، ما لم يجرِ تسليم جثث أسراها لدى المقاومة، فيما أكد المصدر أن حركته لا تريد عرقلة اتفاق وقف إطلاق النار، مشيرًا إلى أن الولايات المتحدة قدمت تعهدًا بالضغط من أجل حل أزمة مقاتلي «حماس» العالقين، في حال التزام الحركة بعدم عرقلة الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تسفر جهود الوساطة بشأن أزمة مقاتلي «حماس» العالقين عن أي نتائج، وذلك بعد مرور نحو أسبوعين على </span><a href="https://www.axios.com/2025/11/05/gaza-hamas-israel-clashes-disarm-rafah"><span>إعلان</span></a><span> موقع «أكسيوس» الأمريكي، أن إدارة الرئيس دونالد ترامب، قدمت لإسرائيل اقتراحًا يقضي بتسليم مسلحي «حماس» أنفسهم وأسلحتهم لطرف ثالث، مقابل العفو عنهم، شريطة ألا يعودوا إلى النشاط العسكري، ونقلهم إلى مناطق تحت سيطرة «حماس»، فضلًا عن تدمير الأنفاق.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الوسطاء يجتمعون لتثبيت اتفاق غزة ونقاش مرحلته الثانية.. وتأجيل انعقاد مؤتمر القاهرة لإعادة الإعمار </b></h3>
<p dir="rtl"><span>اجتمع في القاهرة، أمس، رئيس المخابرات المصرية، حسن رشاد، بنظيره التركي، إبراهيم قالن، ووزير الخارجية القطري، محمد بن عبد الرحمن آل ثاني، لنقاش المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، واحتواء أي خرق للاتفاق، بما يضمن تثبيته، حسبما </span><a href="https://t.me/AlQaheranews/47588"><span>ذكرت</span></a><span> قناة «القاهرة الإخبارية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%3A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90490431"><span>قال</span></a><span> مصدر تركي لوكالة رويترز، أمس، إن المجتمعين في القاهرة ناقشوا الانتقال إلى المرحلة الثانية من الاتفاق، وكذلك زيادة الجهود المشتركة بالتنسيق مع الولايات المتحدة، مُضيفًا أنهم اتفقوا على مواصلة تعزيز التنسيق والتعاون مع مركز التنسيق المدني العسكري، لإزالة جميع العراقيل من أجل ضمان استمرار وقف إطلاق النار ومنع المزيد من الانتهاكات، فضلًا عن نقاش التصدي لانتهاكات إسرائيل للاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5212659-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A5%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF%D9%87"><span>كشف</span></a><span> مصدر مصري لصحيفة «الشرق الأوسط» السعودية، أمس، أن مؤتمر القاهرة للتعافي المبكر وإعادة إعمار غزة، لن يعقد في موعده المقرر نهاية الشهر الجاري، مُرجعًا تأجيله إلى التصعيد بالقطاع، وسعي القاهرة إلى توفر ظروف وأوضاع أفضل على الأرض من أجل تحقيق أهدافه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى جهود الولايات المتحدة الموازية حاليًا، ولا سيما إنشاء المنطقة الخضراء في المناطق التي تسيطر عليها إسرائيل داخل القطاع، مُضيفًا أن من بين أسباب تأخر انعقاد المؤتمر، مطالبة العديد من الدول بضمانات لعدم تكرار تدمير غزة مرة أخرى، الأمر الذي لم يتوفر بعد، ولن يتوفر في الوقت الراهن، بحسب المصدر، في ظل استمرار التصعيد الإسرائيلي والخروقات المتكررة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>اعتدت قوات الاحتلال بالضرب على عشرة فلسطينيين في مدينة طوباس، شمالي الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://t.me/ultrapalestine/129908"><span>قالت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، اليوم، مُضيفة أن الاحتلال يعرقل وصولها للحالات المرضية في المدينة، منذ ساعات الصباح.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/26/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%88%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%BA%D8%B2/">إسرائيل تقتل 3 فلسطينيين في وسط وجنوب غزة.. وتعلن تصفية واعتقال 6 من «مقاومي أنفاق رفح»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 18:41:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764180134662626</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال «مودرن جاس» في سوهاج يضربون تضامنًا مع «قنا» للمطالبة بإلغاء عقود العمل من الباطن</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/26/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D9%87%D8%A7%D8%AC-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/Screenshot-2025-11-26-at-5.01.35-PM-150x150.png" alt="عمال «مودرن جاس» في سوهاج يضربون تضامنًا مع «قنا» للمطالبة بإلغاء عقود العمل من الباطن" title="عمال «مودرن جاس» في سوهاج يضربون تضامنًا مع «قنا» للمطالبة بإلغاء عقود العمل من الباطن" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نظّم عمال فرع الشركة الحديثة للغاز الطبيعي </span><span>«مودرن جاس» بمحافظة سوهاج، اليوم، إضرابًا عن العمل، تضامنًا مع زملائهم في فرع الشركة بقنا، المستمرين في وقفاتهم الاحتجاجية لليوم الثاني، للمطالبة بإلغاء «عقود العمل من الباطن»، المُحررة من </span><a href="https://www.etenders.gov.eg/Supp/58240"><span>شركة</span></a><span> المؤسسة العربية للتوريدات والمقاولات، مُطالِبين بالتعيين مباشرة في «مودرن جاس»، </span><span>حسبما قال</span> <span>مصدران من العمال المحتجين في الموقعين</span><span> لـ«مدى مصر».   </span></p>
<p dir="rtl"><span>في قنا، تواجد موظفو مكتب العمل، أمس واليوم، حيث اشتكى العمال لهم من الاستقطاعات التي تقوم بها «العربية للتوريدات» من رواتبهم شهريًا، مطالبين باتخاذ إجراء لتعيينهم مباشرة لدى «مودرن جاس»، فيما اكتفى موظفو «العمل»، بوعد ببحث المشكلة مع «العربية للتوريدات»، الأمر الذي رفضه العمال، حسبما قال أحدهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سوهاج، أوضح مصدر من المضربين أنه يعمل في الشركة منذ قرابة عشر سنوات بـ«عقد من الباطن»، يُجدد سنويًا، مع «العربية للتوريدات»، التي تخصم حوالي 1300 شهريًا من راتبه، نظير تعاقدها معه للعمل في «مودرن جاس». </span></p>
<p dir="rtl"><span>حاول «مدى مصر» التواصل مع المتحدث الرسمي والمستشار الإعلامي لوزارة العمل، للاستفسار منه عن إجراءات الوزارة حيال العقود التي وقّعها العمال عن طريق «مقاول الباطن»، لكنه لم يجب على اتصالنا حتى نشر الخبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«مودرن جاس»، شركة مساهمة مصرية، تتبع وزارة البترول والثروة المعدنية، وتأسست نتيجة </span><a href="https://moderngas.com.eg/OurHistory/OurHistoryPage"><span>لاندماج</span></a><span> ثلاث شركات: غاز الأقاليم، وغاز سيناء، وغاز القاهرة. وقامت «مودرن جاس» بتنفيذ العديد من الأعمال منها</span><a href="https://www.youm7.com/story/2022/7/31/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D8%AF%D9%85%D8%AC-3-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D9%83%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF-%D9%86%D8%AA%D8%AC-%D8%B9%D9%86%D9%87-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA/5854413"><span> مشروعات</span></a><span> في مدينة العلمين الجديدة، والعاصمة الإدارية، حيث تعمل في توصيل الغاز الطبيعي للمنشآت الصناعية والتجارية، والمنازل، وفي يوليو الماضي، </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9/"><span>أعلنت</span></a><span> «البترول» أن الشركة توسعت بمشروعات جديدة لتوصيل الغاز في السعودية، ضمن أنشطة الشركة الخارجية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/26/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D9%87%D8%A7%D8%AC-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86/">عمال «مودرن جاس» في سوهاج يضربون تضامنًا مع «قنا» للمطالبة بإلغاء عقود العمل من الباطن</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 17:51:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764174742897282</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الإدارية العليا»: مؤهل التعليم الإلكتروني المدمج أكاديمي | حبس أم مكة 6 أشهر مع إيقاف التنفيذ</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/26/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%A4%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%84%D9%83/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/19_2022-638068810587562108-756-150x150.jpg" alt="«الإدارية العليا»: مؤهل التعليم الإلكتروني المدمج أكاديمي | حبس أم مكة 6 أشهر مع إيقاف التنفيذ" title="«الإدارية العليا»: مؤهل التعليم الإلكتروني المدمج أكاديمي | حبس أم مكة 6 أشهر مع إيقاف التنفيذ" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>وسط أفراح وأحزان </span><span>«</span><span>المؤشرات الأولية</span><span>»</span><span>.. «الوطنية للانتخابات» تعلن تسلم نتائج تصويت المرحلة الثانية</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>حبس التيك توكر أم مكة 6 أشهر مع إيقاف التنفيذ وتغريمها 100 ألف جنيه</span></li>
<li aria-level="1"><span>حكم نهائي.. «الإدارية العليا»: مؤهل التعليم الإلكتروني المدمج أكاديمي وليس مهني</span></li>
<li aria-level="1"><span>رغم نفي «الصحة».. «تعليم البحيرة» تنشر إرشادات وقائية من «الفيروس المنتشر في إثيوبيا»</span></li>
<li aria-level="1"><span>«ميرسك» لم نحدد موعدًا لعودة السفن للبحر الأحمر</span></li>
<li aria-level="1"><span>«أكسيوس»: ابن سلمان قال لترامب إن الرأي العام السعودي غير مستعد للتطبيع مع إسرائيل </span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>مع نهاية التصويت في المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب، مساء أمس، تباينت ردود أفعال الأحزاب والمرشحين، ما بين احتفاء بفوز عدد منهم أو إعلان دخول مرحلة الإعادة، استنادًا للنتائج الأولية لفرز الأصوات، في حين </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/26/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%85-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8/7212164"><span>أعلنت </span></a><span>الهيئة الوطنية للانتخابات أنها تلقت نتائج التصويت، التي ستراجعها وتفصل في الطعون المقدمة عليها، مع ضم أصوات الخارج، لتعلن النتيجة رسميًا في 2 ديسمبر المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «الوطنية للانتخابات» استبقت المرحلة الثانية بالسماح للمرشحين ووكلائهم بالحصول على محاضر فرز اللجان الفرعية، كما سمحت لوسائل الإعلام المعتمدة بمتابعة عمليات الفرز وحصر الأصوات، في محاولة لتفادي الاتهامات التي طالت المرحلة الأولى، وانتهت إلى إلغاء وإعادة الانتخابات في عدد من دوائرها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26112025&amp;id=28a186cd-326b-4f79-af10-a57db1e6ce8d"><span>الشروق</span></a><span>»، فضّل حزب حماة الوطن انتظار إعلان النتيجة الرسمية من «الوطنية للانتخابات»، بينما قال أمين الشؤون البرلمانية في حزب الجبهة الوطنية أن عددًا كبيرًا (لم يحدده) من مرشحيه سيخوضون الإعادة من أصل 22 مرشحًا على النظام الفردي، في حين لم تصدر تعليقات من حزب الأغلبية، مستقبل وطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حزب الشعب الجمهوري بدوره فضَل انتظار الإعلان الرسمي عن النتائج، وإن قال المتحدث باسمه إن المؤشرات الأولية مطمئنة بشأن مرشحيه الثلاثة في دوائر الفردي في المرحلة الثانية. وعلى العكس اعتبر نائب رئيس الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي أن المؤشرات الأولية ليست جيدة لمرشحيه الـ11، ولا تدل حتى على دخولهم الإعادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نائب رئيس حزب المؤتمر قال إن المؤشرات الأولية تفيد بدخول أحد مرشحيه للإعادة، من أصل 19 مرشحًا في الفردي، بينما أكد حزب النور تأهل ثلاثة من مرشحيه الأربعة للإعادة. حزب المحافظين بدوره كان لديه أربعة مرشحين في المرحلة الثانية، قال المتحدث باسمه إن واحدًا منهم فقط هو من نجح، وحسم أحد مقعدي دائرة البساتين ودار السلام، وهو نجل رئيس الحزب، إسلام أكمل قرطام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إغلاق الصناديق مساء أمس لم ينه البيانات التي رصدت انتهاكات خلال </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D9%88%D8%A7/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExOVFYZlkyR3AzVXVBVkV3OHNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR5s50G2AsTM26svuixVf4Yp-wU80gwpmyjcZ0y0UnI7JLen3Cj645toriGEYA_aem_S9B17WCpTr3VuQ8qfA6lPQ"><span>اليوم الثاني </span></a><span>من التصويت، استمرارًا لما شهده </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/24/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8/"><span>اليوم الأول</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«المصري الديمقراطي الاجتماعي» من جانبه </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1401225981364367&amp;set=a.332473578239618"><span>قال </span></a><span>إن مرشحه في المنصورة، وائل غالي، أصيب هو وأحد أعضاء حملته إثر اعتداء بعد رصده واقعة رشاوى انتخابية داخل نطاق الدائرة، كما تطرق في بيانه إلى حالات القبض على مرشحين ليسوا تابعين للحزب، مثل مونيكا مجدي، مرشحة حزب الإصلاح والنهضة في شبرا وروض الفرج وبولاق، ومرشح حزب المحافظين في السويس، طلعت خليل، الذي أفرج عنه بكفالة عشرة آلاف جنيه، وهي الوقائع التي اعتبرها «المصري الديمقراطي الاجتماعي» تمثل انتهاكًا مباشرًا لحق المرشحين في متابعة العملية الانتخابية دون ضغوط أو تهديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحزب نفسه، وكذلك </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1382175566604264&amp;set=a.402329477922216"><span>حزب </span></a><span>الدستور، تحدثا في بياناتهما عن مخالفات في عدة دوائر، من بينها انتشار الرشاوى الانتخابية، وتوجيه الناخبين، والطوابير المصطنعة أمام بعض اللجان، ومشاركة بعض موظفي الوحدات المحلية في عمليات التوجيه الانتخابي، وضعف معرفة بعض رؤساء اللجان بإجراءات التصويت أضاف مزيدًا من التعطيل وارتباك سير العملية، في حين أكد الحزبان استجابة «الوطنية للانتخابات» لعدد من شكاواهم التي قدموها لها بخصوص تلك المخالفات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضت محكمة القاهرة الاقتصادية، اليوم، بحبس التيك توكر أم مكة، ستة أشهر مع إيقاف التنفيذ، وتغريمها 100 ألف جنيه في اتهامها بـ«نشر مقاطع تتضمن ألفاظ خادشة للحياء ومخالفة للآداب العامة»، حسبما نقلت جريدة «</span><a href="https://www.shorouknews.com/mobile/news/view.aspx?cdate=26112025&amp;id=450ec9d0-b20e-444b-84e4-188d0bde72b5"><span>الشروق</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحكم هو الأول من نوعه بالنسبة للتيكتوكرز، والذي تصدره المحكمة مع إيقاف تنفيذ عقوبة حبس، منذ بدء محاكماتهم على مدار الأشهر الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وألقي</span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=753190147306496"><span> القبض</span></a><span> على أم مكة مطلع أغسطس الماضي، في مستهل الحملة الأمنية التي شنتها وزارة الداخلية على صناع المحتوى، خاصة على «تيك توك»، تحت مزاعم تطهير المجتمع، لتوجه لهم اتهامات تنوعت ما بين «خدش الحياء العام، والتعدي على قيم الأسرة المصرية، وغسل الأموال».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضت المحكمة الإدارية العليا، اليوم، بشكل نهائي، باعتبار المؤهل الذي يحصل عليه طلاب نظام التعليم الإلكتروني المدمج، مؤهلًا أكاديميًا وليس مهنيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في حكمها اليوم، أيدت الإدارية العليا حكم القضاء الإداري، </span><a href="https://see-edu.news/2023/06/15/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%AA%D9%88%D8%AD-2/"><span>الصادر </span></a><span>في 2023، بإلغاء قرار المجلس الأعلى للجامعات، في 2017، الذي حول درجة البكالوريوس والليسانس في التعليم المدمج من أكاديمية إلى مهنية، ورفضت طعن وزير التعليم العالي بصفته رئيس «الأعلى للجامعات»، وفق </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26112025&amp;id=66320ab9-98a4-4d5e-ab20-bfd90fdf06a2"><span>موقع </span></a><span>«الشروق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستند الحكم إلى أن قانون تنظيم الجامعات ولائحته التنفيذية هما الجهتان المنوط بهما تحديد الدرجات والشهادات العلمية دون غيرهما، وأن اللائحة حددت درجات البكالوريوس والليسانس باعتبارهما شهادات أكاديمية تُمنح بغض النظر عن نظام الدراسة، سواء كان نظاميًا أو انتسابًا أو ساعات معتمدة أو تعليمًا مفتوحًا أو مدمجًا. وبالتالي لا يملك المجلس الأعلى للجامعات استحداث درجة مهنية غير منصوص عليها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت المحكمة أن أي تغيير لطبيعة شهادات التعليم المدمج من أكاديمية إلى مهنية لا يجوز إلا بتعديل صريح في اللائحة التنفيذية لقانون تنظيم الجامعات، وهو ما لم يحدث، ما يجعل قرار المجلس الأعلى «متجاوزًا لاختصاصه».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>انضم موظفو الإدارة العامة لمرافق شركة المحطات المائية بأسوان، اليوم إلى اعتصام عمال السد العالي ومحطتي أسوان 1 و2، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور وصرف العلاوات وزيادة البدلات وتحسين الخدمات. وتصاعد الاحتجاج بعد رفض رئيس الشركة المطالب، ما دفع العمال للاعتصام والمطالبة بتدخّل وزير الكهرباء وإقالة رئيس الشركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في خبرنا المنشور قبل قليل </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/26/news/u/%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOT8C1leHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZAwzNTA2ODU1MzE3MjgAAR5Zj3tWOPNa8-NkLfI4QG43tiTFOYBbzKwhcinpDq-b1TCcmKdz0gd3N4QIbA_aem_oEQnI4p4vDvDFY9nmwMCKw"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4137675"><span>نفت </span></a><span>وزارة الصحة مرتين هذا الأسبوع انتشار فيروسات تنفسية أو متحورات جديدة لكوفيد أو غيره، عممّت مديرية التربية والتعليم بالبحيرة، أمس، ورقة تعليمات تحوي مجموعة من «الإرشادات المهمة للوقاية من الأمراض الفيروسية وعلى وجه الخصوص فيروس (ماربورج) المنتشر حاليًا في إثيوبيا»، بحسب نص الورقة التي اطلع عليها «مدى مصر».  </span></p>
<p dir="rtl"><span>المديرية، التي شددت على أن مسؤولية حماية الطلاب مشتركة بين المدرسة والأسرة، دعت المدارس إلى مراقبة الأعراض التي تستدعي الإبلاغ الفوري مثل الحمى الشديدة، والقيء، والإسهال غير المعتاد، النزيف، أو التعب المفاجئ، ووجهت المعلمين لضرورة عزل أي حالة مشتبه بها لحين وصول ولي الأمر، وتسجيل الأعراض، وعدم السماح بعودة أي طالب قبل تقييمه طبيًا. كما ألزمت الإدارات التعليمية برفع تقارير يومية في حال الاشتباه في أكثر من حالة. وطالبت أولياء الأمور بعدم إرسال الأطفال المصابين بأعراض حادة، والإبلاغ عن أي أمراض داخل الأسرة قد يكون الطفل خالطها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد ساعات من نشر أخبار هذا التعميم، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122279117060030844&amp;set=a.122093129282030844"><span>نشرت المديرية</span></a><span> عبر فيسبوك تأكيدًا أن تلك التوجيهات مجرد إجراءات وقائية روتينية وتعليمات عامة تصدر بشكل دوري، بالتنسيق مع مديرية الصحة، مؤكدة أنها لم يرد إليها أي بلاغات تتعلق بوجود إصابات بالفيروس التنفسي داخل أية مدرسة وأن الوضع الصحي مستقر داخل مدارس المحافظة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان تعليم البحيرة أتى في سياق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOTtUdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF2Wm1OVWl1c1NTUnFIRnVOc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHsaPV-tzaxRaLZkb13AVdXliR95SGboWqdYHBmgnKAoY0wXRBDamA_YUOVUz_aem_b45oDadZUaH5gG0Gul6x6Q"><span>تكرار </span></a><span>وزارة الصحة نفي وجود فيروسات أو متحورات جديدة، مرتين خلال الأسبوع الجاري، في ظل زيادة تداول أنباء، خصوصًا عبر شبكات التواصل، عن تفشي موجة إنفلونزا شديدة تشبه في أعراضها «كورونا»، وانتشار سلالة جديدة من الإنفلونزا في دول عدة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قالت شركة الشحن الدنماركية ميرسك، اليوم، إنها لا تملك جدولًا زمنيًا محددًا لاستئناف رحلاتها عبر البحر الأحمر وقناة السويس ضمن خط «جيميني»، الذي تديره بالتعاون مع «هاباج-لويد» الألمانية، بحسب </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/maersk-return-red-sea-route-soon-conditions-allow-ceo-says-2025-11-25/"><span>«رويترز»</span></a><span>، وذلك رغم </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawOTtUdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF2Wm1OVWl1c1NTUnFIRnVOc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHsaPV-tzaxRaLZkb13AVdXliR95SGboWqdYHBmgnKAoY0wXRBDamA_YUOVUz_aem_b45oDadZUaH5gG0Gul6x6Q"><span>إعلان </span></a><span>هيئة قناة السويس، أمس، عن بدء عودة عبور سفن الشركة مطلع ديسمبر المقبل تمهيدًا للعودة الكاملة عقب توقيع شراكة استراتيجية مع الشركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «رويترز» لم تحدد «ميرسك» بعد موعدًا لعودة رحلاتها حتى الآن، فيما تطمح للعودة إلى مسار قناة السويس عندما تسمح الظروف الأمنية، مع تأكيدها أن سلامة الطواقم والسفن والبضائع تبقى الأولوية القصوى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «ميرسك» بدأت في تحويل مسارات سفنها بعيدًا عن خليج عدن والبحر الأحمر منذ يناير 2024، بعد تعرض إحدى سفنها لهجوم من الحوثيين في اليمن، ضمن سلسلة هجمات استهدفت سفنًا تجارية تضامنًا مع غزة، وحظر الجماعة مرور السفن المتجهة إلى الموانئ الإسرائيلية واستهداف بعضها، إلى جانب هجمات طالت قطعًا بحرية أمريكية في المنطقة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>برغم الحفاوة والانسجام الذي بدا عليه </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/19/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D8%A8%D9%86-%D8%B3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A7/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExclczenFSaDNvRlN6TkdjQnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR7QFCVuZ3zktEkQApLOkeHBYmzAZnS4PUIFVDIiNSI8zhRKgXPFq7nN0bZ3gg_aem_2tlKoJJCEjJ-myiJR81N4w"><span>لقاء </span></a><span>الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، وولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، قبل أسبوع، أفاد موقع «أكسيوس»، أمس، بأن ترامب ضغط خلال اللقاء لدفع الرياض نحو الانضمام إلى اتفاقيات إبراهام وتطبيع العلاقات مع إسرائيل، في محادثة وصفها الموقع الأمريكي بـ«المتوترة»، إذ شعر ترامب بخيبة أمل من موقف ابن سلمان، الذي أوضح أن الرأي العام السعودي المناهض بشدة لإسرائيل بعد حرب غزة يجعل خطوة التطبيع غير ممكنة الآن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الاجتماع، أكد ولي العهد أن المملكة لا ترفض التطبيع من حيث المبدأ، لكنها تشترط في المقابل مسارًا لا رجعة فيه ومحددًا زمنيًا لإقامة دولة فلسطينية، وهو مطلب تصطدم به المواقف الإسرائيلية الرافضة لأي تقدم في هذا الاتجاه، بحسب الموقع، الذي نقل عن مصادره تمسك ابن سلمان بموقفه رغم إلحاح ترامب، فيما وصف مسؤولون أمريكيون النقاش بأنه كان «صريح وصعب» دون أن يخرج عن حدود اللباقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/19/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D8%A8%D9%86-%D8%B3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A7/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExclczenFSaDNvRlN6TkdjQnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR7QFCVuZ3zktEkQApLOkeHBYmzAZnS4PUIFVDIiNSI8zhRKgXPFq7nN0bZ3gg_aem_2tlKoJJCEjJ-myiJR81N4w"><span>قال </span></a><span>مصدر دبلوماسي سعودي لـ«مدى مصر» إن المملكة «تسعى للحصول على قرابة 48 طائرة مقاتلة من طراز إف-35 في صفقة بمليارات الدولارات، في إطار سعيها لتحديث سلاحها الجوي ومواجهة التهديدات الإقليمية»، وأن ترامب حاول تعزيز رؤيته لشرق أوسط «مزدهر» يشمل توسع اتفاقيات إبراهام، متعهدًا أمام الصحافة ببيع المقاتلات إلى السعودية وهو ما اضطر مسؤولون أمريكيون لاحقًا لتعديله أمام اعتراضات إسرائيل، مؤكدين أن الرياض ستحصل فقط على نسخة مخفّضة حفاظًا على التفوق العسكري النوعي لإسرائيل.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/26/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%A4%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%84%D9%83/">«الإدارية العليا»: مؤهل التعليم الإلكتروني المدمج أكاديمي | حبس أم مكة 6 أشهر مع إيقاف التنفيذ</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 17:32:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764174742897281</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محبوسون في بيوتهم.. حين تصبح الشوارع سجنًا لذوي الإعاقة في مصر</title>
			<link>https://zawia3.com/people-with-disabilities-3/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>على مدار سنوات حياتها عانت</span><b> نورهان محمود</b><span>، من صعوبة بالغة في التنقل داخل محافظة بورسعيد أو في السفر إلى خارجها، بسبب غياب كود الإتاحة في وسائل المواصلات بالمحافظة، والتي لا تتلائم مع الكرسي المتحرك، الذي تستخدمه طيلة الوقت باعتبارها واحدة من أصحاب الإعاقات الحركية، الأمر الذي يجعلها تعتمد بشكل أكبر سيارات الأجرة وتطبيقات شركات النقل التشاركي، في تحركاتها، وهو الأمر الذي يُشكّل عبئًا ماديًا مضاعفًا، بسبب ارتفاع تكلفتها.</span></p>
<p><span>وبصفتها لاعبة تنس طاولة بارلمبية، تضطر للسفر إلى القاهرة، للمشاركة في البطولات الرياضية، وفي كل مرة تستقل فيها القطار مع صديقتها التي تستخدم أيضًا كرسيًا متحركًا، تواجهان صعوبة بالغة في رفع الكرسي إلى داخل عربة القطار، وتضطران إلى الاستعانة بأحد العاملين أو الركاب، نظرًا لغياب تجهيزات الإتاحة المناسبة في المحطات.</span></p>
<p><span>تلك المعاناة دفعت نورهان إلى محاولة الاستفادة من بطاقة الخدمات المتكاملة في الحصول على سيارة مجهزة للمعاقين، إلاّ أن سيارتها ما زالت محتجزة في الجمارك، منذ عامين، ووجدت نفسها مضطرة إلى دفع مصروفات إضافية بشكل متكرر تحت مسمى أرضيات، دون أي تقدم فعلي في الإجراءات، وبالإضافة إلى ذلك، توقف معاش تكافل وكرامة الخاص بها.</span></p>
<p><span>تحلم نورهان بتوفير حافلات مخصصة للأشخاص ذوي الإعاقة في محافظة بورسعيد، على غرار </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=91VQdHVyuWI"><span>الأتوبيسات الذكية</span></a><span>، التي تم توفيرها مؤخرًا بأعداد محدودة في القاهرة، على أن تتضمن مساحات مهيأة لصعود الكراسي المتحركة الكهربائية، وأن تكون ممرات الدخول والخروج مجهزة بمنحدرات مناسبة تتيح الحركة الآمنة والمستقلة، وأن يتم السماح باستخدام كارت الخدمات المتكاملة لدفع نصف قيمة تذكرتها.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “إن توفير هذه الحلول تعتبر حق أساسي للأشخاص ذوي الإعاقة، وإتاحتها في وسائل النقل العام، ستخفف الكثير من المعاناة اليومية التي نعيشها نحن أصحاب الإعاقات الحركية في محافظة بورسعيد”.</span></p>
<p><span>ومنذ خمس سنوات، وجد </span><b>عبد الناصر دياب</b><span>، نفسه مضطرًا لاستخدام الكرسي المتحرك، بعد إصابته بالشلل النصفي، لتبدأ مع تحديات يومية كبيرة في التنقل، داخل القاهرة، إذ بات الوصول إلى محطة مترو الأنفاق، بمثابة مشكلة كبيرة بالنسبة إليه، بسبب سوء حالة الشوارع المحيطة بالمحطات، وعدم ملاءمتها لحركة الكراسي المتحركة، نتيجة إنخفاض جودة الرصف وتكدس الإشغالات والمركبات الصغيرة، وعلى رأسها التكاتك التي تقف في مداخل ومخارج المحطات وتعرقل حركته.</span></p>
<p><span>وحين يصل إلى المحطة يتعذر بالنسبة إليه الصعود والهبوط، باستخدام السلالم الثابتة والمتحركة، إذا كان المصعد معطلًا أو غير متوفر في هذه المحطة، وصولًا إلى قطارات مترو الأنفاق التي يرى أنها ما تزال غير مناسبة لمستخدمي الكراسي المتحركة، الذين يواجهون صعوبة في الدخول والخروج، لاسيما في ظل التكدس الشديد في ساعات الذروة؛ إذ لا توجد حلول عملية لتسهيل الحركة بين الرصيف وعربة المترو، ما يجعل عملية الصعود والهبوط صعبة وخطيرة في بعض الأحيان، مُبينًا أن المشكلة ذاتها تتكرر في القطارات، نظرًا لغياب أي منحدرات أو تجهيزات تضمن انتقالًا آمنًا لمستخدمي الكراسي.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “الحلول واضحة ومطبقة في دول عديدة، يمكن توفير باب مخصص لمستخدمي الكراسي المتحركة مزود بمنحدر متحرك يسهل عملية الصعود والنزول، بما يضمن استقلاليتهم وسهولة استخدامهم لوسائل النقل العام”.</span></p>
<p><span>ويعرب عبد الناصر عن أمله في تهيئة الشوارع المحيطة بمحطات المترو وإزالة كافة العوائق من أمام بوابات الدخول والخروج، إلى جانب تزويد الأبواب المخصصة للكراسي المتحركة بمنحدر (رامب) يساعد في صعود المستخدمين إلى المترو أو القطار ونزولهم بطريقة آمنة.</span></p>
<p><span>وبينما كان </span><b>علي عبد الفتاح</b><span>، يعيش في محافظة المنيا، واجه صعوبة كبيرة في التنقل داخل المحافظة، كونه، يعاني من شلل شديد في الذراعين (خزل شديد)، وشلل متوسط في القدمين (خزل متوسط)، يجعله يجد صعوبة كبيرة في تحريك الساقين والقدمين والحفاظ على التوازن أثناء المشي أو الوقوف، وحين سافر إلى القاهرة وانتقل إلى العيش بها، كانت أول عقبة واجهها هي افتقار بعض محطات قطارات الأقاليم إلى المصاعد الكهربائية، الأمر الذي أجبره على استخدام أنفاق المشاة الطويلة أو الصعود إلى كباري علوية مرتفعة، وهو ما سبب إرهاقًا كبيرًا بالنسبة إليه وشكّل خطرًا على سلامته.</span></p>
<p><span>وعقب إقامته في القاهرة اعتمد علي في تنقلاته على مترو الأنفاق دون غيره من وسائل النقل، باعتباره أكثرها إتاحة بالنسبة لذوي الإعاقة الحركية، لكنه يؤكد على ضرورة توفير خدمة مخصصة للأشخاص ذوي الإعاقة داخل المترو، تشمل إتاحة كراسٍ متحركة عند الحاجة، وتطبيق تخفيضات أكبر على سعر التذكرة، ومساواة المترو بالقطارات فيما يتعلق بحق المرافق، موضحًا لـ”زاوية ثالثة” أنه عند حجز تذكرة قطار تُحتسب له وللمرافق تذكرتين كاملتين، في حين يفترض، من وجهة نظره، أن يكون السعر نصفًا للمستخدم ونصفًا للمرافق تخفيفًا للعبء المالي.</span></p>
<p><span>يقول: “الصعوبات الأكبر التي تواجه الأشخاص ذوي الإعاقات الحركية تبدأ من داخل مترو الأنفاق نفسه، ولا سيما عند الانتقال من خط إلى آخر؛ إذ يضطر المستخدمون إلى قطع مسافات طويلة داخل المحطات، وهو ما يمثل مشقة بالغة لمن يعانون إعاقات حركية شديدة أو ممن لا يمتلكون كراسي متحركة تساعدهم على الحركة”.</span></p>
<p><span>كذلك يلفت عبد الفتاح إلى ما يراه “تقصير شديد” في مساحات انتظار السيارات المخصصة لذوي الإعاقة، مؤكدًا أن هذه المشكلة تظهر بوضوح في مناطق وسط القاهرة وأماكن التسوق ومحطة الأزهر والحسين، حيث لا تتوفر أماكن مهيأة لركن سياراتهم بسهولة وأمان، مؤكدًا على أن تطوير خدمات الإتاحة في المترو والقطارات وتوفير مساحات الركن المخصصة حق أساسي لتمكين ذوي الإعاقة من التنقل باستقلالية وكرامة.</span></p>
<p><span>وفي السياق نفسه ترى </span><b>أماني أمين</b><span> أن الإتاحة في مترو الأنفاق تبدو في ظاهرها ملائمة، إلّا أن المشكلة الأساسية، من وجهة نظرها، هي أن الدولة تبدأ إجراءات ولا تُكملها للنهاية، إذ أن المترو خصص مقاعد لذوي الإعاقة وكبار السن، إلا أن الالتزام بهذه المقاعد يكاد يكون منعدمًا، الأمر الذي يجعلها تعاني يوميًا في الحصول على مقعد داخل القطار، رغم إعاقتها الحركية، بسبب جلوس راكبات شابات على المقاعد المخصصة لذوي الإعاقة، فغالبًا ما تمتنع عن المطالبة بحقها في مقعد، تجنبًا للإحراج أو الجدال.</span></p>
<p><span>وتشير أماني، المقيمة في القاهرة، إلى مشكلة ازدحام المصاعد المخصصة لذوي الإعاقة في محطات المترو، موضحة أنه يستفيد منها القادرون بشكل أكبر؛ إذ يندفع الكثيرون إلى داخل المصعد فور وصوله، وبعضهم من الشباب،  بينما يعجز ذوو الإعاقة عن اللحاق بهم بسبب بطء الحركة، رغم أن المصعد مخصص لهم وللكبار والحوامل.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “إن أبسط حقوق ذوي الإعاقة هو الجلوس في الأماكن المخصصة لهم من دون عناء، كذلك يحتاجون للجلوس بالقرب من الأبواب لتسهيل النزول الآمن من القطارات، لكن تلك المقاعد غالبًا ما تكون مشغولة”.</span></p>
<p><span>وتؤكد أماني أن الإتاحة في وسائل النقل لن تكتمل بمجرد إنشاء مكان مخصص أو مصعد، بل تتطلب التزامًا عامًا واحترامًا من الركاب، إلى جانب رقابة تضمن استفادة الفئات المستحقة من هذه الخدمات بالفعل، وليس تركها لمن يصل أولًا.</span></p>
<p><span> وبالتزامن تُشكّل التحديات البنيوية بدورها عائقًا كبيرًا أمام حركة أصحاب الإعاقات البصرية، وعلى رأسها غياب الأرصفة أو تهالكها، وترك جزء كبير منها لإشغالات الباعة، ما يضطرهم للسير في الطرق والتعرض للمخاطر، إضافة إلى عدم وجود إشارات لعبور المشاة، الأمر الذي يجعل استقلالية فاقدي البصر شبه مستحيلة، إذ يضطرون دائمًا لطلب المساعدة لعبور الطرق لغياب المركبات التي تتوقف لهم أو نظم عبور آمنة، بحسب الباحثة </span><b>لوجينا عبد المولى</b><span>، – مديرة مشروع مساعدة في مؤسسة ندى لطرق مصرية آمنة-، التي عملت مؤخرًا على مشروع مع “التحالف العالمي لشباب سلامة الطرق” يركّز على التحديات التي يواجهها فاقدو وضعاف البصر أثناء التنقل في الشوارع ووسائل النقل، ويستهدف رفع الوعي المجتمعي بقضايا الإعاقة البصرية.</span></p>
<p><span>وفيما يخص وسائل النقل، تؤكد الباحثة لـ”زاوية ثالثة”، أن مترو الأنفاق يُعد الوسيلة الأكثر استخدامًا لهذه الفئة، لكنه لا يوفّر الإتاحة الكافية سوى في الخط الثالث فقط، فيما يعاني الخطان الأول والثاني من مشكلات متعددة. موضحة أن أبسط التحديات تتمثل في صعوبة الحصول على التذاكر المخصصة لذوي الإعاقة، إذ تتوفر في شباك واحد فقط داخل المحطة، إضافة إلى غياب العلامات الأرضية الصفراء في العديد من المحطات، وهي عناصر أساسية يعتمد عليها ذوي الإعاقة البصرية لتحديد مسار السير وإدراك حافة الرصيف.</span></p>
<p><span>وتشير لوجينا إلى أن أبرز ما رصده المشروع هو أن جزءًا كبيرًا من معاناة فاقدي البصر يعود إلى نقص الوعي المجتمعي، موضحة أن كثيرين يمتنعون عن استخدام العصا البيضاء خوفًا من التعرض للسرقة بمجرد معرفة الآخرين بإعاقتهم، كما أن بعض المارة يقدمون المساعدة بطريقة خاطئة قد تعرّضهم للخطر، نتيجة غياب المعرفة بكيفية التعامل السليم معهم. </span></p>
<blockquote><p>وتعني “<a href="https://www.gov.il/ar/pages/what_is_accessibility_guide">الإتاحة</a>” ملاءمة البيئة الطبيعية والإنسانية للقدرات الطبيعية، الحسية، الشعورية والعقلية للأشخاص ذوي الإعاقات، ليكونوا شركاء كاملين في المجتمع، وتمكينهم من التنقل، الاتصال، العمل، التعلّم، الترفيه، ويشمل ذلك: تطوير وسائل النقل العام لتكون متاحة للمستخدمين، بما في ذلك محطات الحافلات والمطارات ومركبات النقل، مع تزويدها بالإشارات المناسبة للأشخاص ذوي الإعاقات البصرية والسمعية، وتهيئة المباني والمرافق العامة والخاصة لتكون متاحة عبر توفير منحدرات ومصاعد وإشارات بصرية وسمعية مناسبة.</p>
<p>يعرف <a href="https://www.shorouknews.com/mobile/news/view.aspx?cdate=20022025&amp;id=36ab3921-1918-4576-a2c5-b2d8f74c0eb0#:~:text=%D8%A3%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%AA%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84%20%D9%83%D9%88%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AA%D8%A7%D8%AD%D8%A9%20%D8%B1%D9%82%D9%85%20(%D9%A6%D9%A0%D9%A1),%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%B9%20/%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3%D8%8C%20%D9%88%D8%AE%D8%B7%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D9%86%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%84%20%D8%B4%D8%B1%D9%82%20%D9%88%D8%BA%D8%B1%D8%A8">كود الإتاحة</a> في مصر، بالرقم (601)، وهو عبارة عن مجموعة من المعايير الهندسية والتصميمية لضمان إتاحة المباني والفراغات الخارجية والمنشآت للأشخاص ذوي الإعاقة، وهي تهدف إلى تسهيل حركة وتنقل الأشخاص ذوي الهمم وتوفير بيئة شاملة وآمنة لهم، وسبق أن <a href="https://www.trans2day.com/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D8%A5%D8%AF%D8%AE%D8%A7%D9%84-%D9%83%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AA%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%B1/#:~:text=%D8%AD%D9%8A%D8%AB%20%D8%A3%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%20%D9%84%D9%87%D8%A7%D8%8C%20%D8%A5%D9%84%D9%89,%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9%20%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1%20%E2%80%93%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA).&amp;text=%D9%88%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%AA%D8%8C%20%D9%85%D9%86%D8%B0%20%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A8%D8%B1%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%83%D9%88%D9%84,%D8%B7%D9%86%D8%B7%D8%A7%20/%20%D8%B3%D9%88%D9%87%D8%A7%D8%AC%20/%20%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF%20/%20%D8%AF%D9%85%D9%86%D9%87%D9%88%D8%B1).">أعلنت </a>وزارة النقل، عن البدء في تطبيق هذا الكود في وسائل النقل المختلفة، مثل: المترو والسكة الحديد والقطار الكهربائي، في إطار خطة شاملة لتشمل كافة المشروعات الجديدة والقائمة.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/cyclists/"><b>غياب المسارات والقوانين يهدد حياة الدراجين في شوارع مصر</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>عوائق يومية أمام الحركة الآمنة</b></h1>
<p><span>ترى د. </span><b>ياسمين مطر</b><span>، – خبيرة الإعاقة والتدخل المبكر بالمجلس القومي للإعاقة-، أن تقييم أوضاع الإتاحة في الطرق ووسائل المواصلات في مصر يكشف عن قصور كبير يحتاج إلى تعديلًا جذريًا، مؤكدة أن حوادث عديدة يتعرض لها الأشخاص ذوو الإعاقة، خاصة ذوو الإعاقة البصرية، تعكس حجم الخطر القائم، لافتة إلى أن جزءًا كبيرًا من المشكلة يعود إلى غياب القواعد الواضحة للمرور في بعض الطرق، إلى جانب سلوكيات القيادة غير الملائمة للتعامل مع هذه الفئة، إضافة إلى أن مستخدمي العكازات أو من يعانون إعاقة حركية دون استخدام كرسي متحرك يكونوا أكثر عرضة للحوادث، إذ كثيرًا ما يتعرضوا للدهس من قبل سائقي الدراجات النارية بسبب بطء حركتهم.</span></p>
<p><span>وتؤكد الخبيرة لـ”زاوية ثالثة”، أن السير في الشارع نفسه يمثل خطورة على الأشخاص ذوي الإعاقة الحركية، نتيجة غياب الإتاحة على الأرصفة، وعدم وجود منحدرات صعودًا ونزولًا مناسبة، فضلًا عن انتشار الأشجار المزروعة على الأرصفة بشكل يعوق مرور الكراسي المتحركة، مضيفة أن الإشغالات التي تضعها المحال التجارية فوق الأرصفة تفاقم المشكلة، ما يحرم الأشخاص ذوي الإعاقة من حق المرور الآمن والمستقل. </span></p>
<p><span>وفيما يخص وسائل المواصلات العامة، تشير مطر إلى أن الوضع لا يختلف كثيرًا، إذ تفتقر الأتوبيسات إلى التجهيزات الأساسية، وبخلاف ما يحدث في الدول المتقدمة، حيث ينخفض مستوى الأتوبيس تلقائيًا ويخرج لوحًا مخصصًا لصعود الكرسي المتحرك، فإن الحافلات المصرية تعتمد على حمل الشخص ذو الإعاقة أو رفعه يدويًا، ما يعد انتهاكًا لحقه في الاستقلالية، مشيرة إلى أنه لا توجد أماكن مهيأة داخل الأتوبيس لوقوف الكراسي المتحركة، إذ يفترض كما تقول تخصيص مساحة خالية تتسع لمقعدين متجاورين، وأن تزود بحاجز يمنع انزلاق الكرسي أو سقوطه أثناء الحركة، وسطح مبطن أو داعم يشبه طاولة الكي، يتيح للشخص الاتكاء عليه لضمان ثباته، وإضافة زر “إيقاف” مخصص في مكان منخفض يسهل الوصول إليه من قبل الشخص الجالس على كرسي متحرك، وليس مثبتًا في أعلى الأعمدة كما هو شائع.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بمترو الأنفاق والقطارات، تُبيّن أن ذوي الإعاقة الحركية يواجهون صعوبات أخرى، إذ لا يستطيعون استخدام السلالم الكهربائية، كما أن السلالم العادية تمثل عائقًا منطقيًا أمامهم، أما المنحدرات (Ramps)، فتوضح أنها غالبًا غير مطابقة للمعايير؛ إذ تكون واسعة بشكل يمنع الشخص من الإمساك بحاجزي السلم بيديه معًا، أو تكون منحدرة بطريقة تعوق الحركة الآمنة، مشيرة إلى أن المصاعد غير متوفرة في كثير من المحطات، مما يجعل التنقل داخل المترو والقطارات مهمة شاقة أو مستحيلة لبعض الأشخاص.</span></p>
<p><span>وتضيف أن: “الأمر لا يقتصر فقط على مشكلات الإتاحة في وسائل النقل بل يمتد أيضًا إلى سلوكيات المارة تجاه ذوي الإعاقة، إذ أن غياب الاحترام أو التعامل بنموذج الشفقة لا يمنح الشخص استقلالية ولا يضمن سلامته، بل قد يصل الأمر إلى لمس النساء من ذوات الإعاقة، بحجة المساعدة، وهو ما يمثل انتهاكًا لكرامتهن واستقلاليتهن”.</span></p>
<p><span> وترى الخبيرة المختصة أن هذه التفاصيل البسيطة تمثل جزءًا أساسيًا من الإتاحة، لكن غيابها يعكس أن المواصلات العامة في مصر غير مهيأة إطلاقًا، مؤكدة على أن غياب الإتاحة الحقيقية يحرم الأشخاص ذوي الإعاقة من أبسط حقوقهم في التنقل الآمن والمستقل، وأن تحسين هذه الأوضاع يتطلب إرادةً واضحة وتطبيقًا عمليًا لمعايير الإتاحة، لا الاكتفاء بنصوص جيدة على الورق.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته ترى </span><b>رشا أرنست</b><span>، – استشارية إدماج الإعاقة-، أن أبرز التحديات التي يواجهها مستخدمو العصا البيضاء والكراسي المتحركة والعكازات في التنقل اليومي تتمثّل في أن وسائل النقل العامة غير مُتاحة في أغلبها، وأن ما يتوافر منها من خدمات مُهيّأة يبقى محدودًا جدًّا وصعب الاستخدام، مضيفة أنّه بالرغم من وجود بعض الأتوبيسات المتاحة لمستخدمي الكراسي المتحركة، إلا أن انتشارها ما يزال ضئيلًا وفي مناطق محدودة، مع غياب عناصر الأمان اللازمة لذوي الإعاقة البصرية، لافتة إلى أنّ الوضع في المحافظات خارج القاهرة أكثر صعوبة، إذ تكاد الإتاحة تكون معدومة، ما يضطر كثيرين إلى الاعتماد على تأجير سيارات خاصة، وهو ما يُمثّل عبئًا اقتصاديًّا كبيرًا.</span></p>
<p><span>وتشير رشا، وهي أيضًا من الأشخاص ذوي الإعاقة الحركية، أن الإتاحة في محطات المترو لا تعمل بكفاءة في كثير من الأحيان، موضحةً أنّ مستخدم الكرسي المتحرك قد يتمكّن من استقلال المترو من محطات محدودة مزوّدة بمصاعد، إلا أنّه غالبًا لن يجد مصعدًا في محطة الوصول، خصوصًا على الخطوط القديمة، كما  أن غياب التدابير اللازمة لتوفير الأمان لذوي الإعاقة البصرية داخل المحطات، إلى جانب الازدحام الشديد، يجعل استخدام المترو تحديًا كبيرًا.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “سلوك السائقين والركاب يُفاقم من صعوبة الاستخدام بسبب غياب الوعي، إذ تُقدَّم المساعدة غالبًا بدافع الشفقة، ومن دون سؤال الشخص ذي الإعاقة عن الطريقة المناسبة لمساعدته، ما قد يعرّضه للأذى أو يُقيّد حركته. وأضافت أن التدخلات الشخصية والفضول غير المبرّر، يُعتبَر تعدّيًا على الخصوصية ويعكس صورًا نمطية خاطئة عن احتياج كل الأشخاص ذوي الإعاقة لمرافق دائم”، موضحة أن كثيرين يتجنبون المواصلات العامة لتفادي هذه المواقف.</span></p>
<p><span>وعن الأرصفة والطرق المؤدية لمحطات المواصلات، توضح استشارية إدماج الإعاقة أن الأرصفة المهيّأة تقتصر على مناطق محدودة مثل وسط البلد وبعض المدن الجديدة، بينما تغيب المنحدرات وتتكدّس الإشغالات في معظم المناطق، ما يضطر مستخدمي الكراسي المتحركة إلى السير بين السيارات، موضحة أن التحديات التي يواجهها ذوو الإعاقة البصرية، من غياب الإرشادات الصوتية وسوء تصميم الأرصفة وعدم تعاون العاملين، جميعها تحديات متساوية الأهمية، ولا يمكن تصنيف أحدها كأكبر من الآخر، لأنها مجتمعة تعوق الوصول الآمن والمستقل. </span></p>
<p><span>وتضيف: أن “الدولة بدأت بالفعل خطوات مهمة، إذ أقرّ الدستور والقانون بحق الأشخاص ذوي الإعاقة في التنقل بحرية وآمان واستقلالية، كما أن توجيهات الرئيس واضحة في دعم إدماجهم وتمكينهم، وقد تحقق بالفعل قدر من الإتاحة في خطوط المترو الجديدة والقطار السريع وبعض الأتوبيسات”. </span></p>
<p><span>لكنها تشدد على أن هذا التطوير يظل محدودًا مقارنةً بحجم شبكات النقل في جميع المحافظات، مشيرة إلى أن محطات القطار الرئيسية، التي تربط محافظات كالأقصر وأسوان، شهدت تطويرًا خلال السنوات الماضية، إلا أن هذا التطوير لم يُراعِ بشكل كافٍ احتياجات الأشخاص ذوي الإعاقة، كما أن المحافظات البعيدة عن العاصمة ما تزال تعاني نقصًا حادًا في الإتاحة.</span></p>
<p><span>وتعتبر أن ما يفتقر إليه القطاع فعليًّا هو تفعيل القانون وتشديد الرقابة على التخطيط والتنفيذ، لضمان مراعاة إتاحة التنقل لأكثر من 10% من سكان مصر والمقيمين والسياح. ورأت أن أولى الخطوات العاجلة منخفضة التكلفة هي رفع وعي العاملين بقطاع النقل والمواصلات بكيفية التعامل السليم مع الأشخاص ذوي الإعاقة، أمّا بقية الحلول فتحتاج، على حدّ قولها، إلى الاستماع إلى أصحاب الشأن من مختلف أنواع الإعاقة، وتحليل الوضع الراهن في منظومة النقل، ووضع استراتيجية شاملة تُطبّق في جميع المحافظات لضمان الإتاحة على المستويات كافة.</span></p>
<p><span>بدورها تؤكد </span><b>دعاء مبروك</b><span>، – المدير التنفيذي لمؤسسة </span><a href="https://baseerafoundation.org/ar/aboutus/"><span>بصيرة</span></a><span> لتأهيل ودمج ذوي الإعاقة البصرية-، أن واقع الإتاحة في وسائل النقل العام في مصر شهد تحسنًا ملحوظًا خلال السنوات الأخيرة، إلا أن هذا التحسن لا يزال محدودًا ولا يرقى إلى مستوى المعايير الدولية أو ما ينص عليه </span><a href="https://manshurat.org/node/25895"><span>قانون</span></a><span> حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة رقم 10 لسنة 2018؛ إذ أن بعض المبادرات الحكومية والأهلية ساهمت في إدخال تجهيزات جديدة في خطوط المترو الأحدث وبعض محطات القطارات، غير أن تلك الجهود لا تزال جزئية وغير كافية لضمان وصول آمن ومستقل للأشخاص ذوي الإعاقة البصرية.</span></p>
<p><span>وتشرح دعاء أن أبرز التحديات التي يواجهها الأشخاص ذوو الإعاقة البصرية في استخدام وسائل النقل تتوزع على عدة مستويات؛ فعلى مستوى المركبات، ما تزال الإتاحة غائبة في كثير من التفاصيل، بدءًا من غياب الإرشاد الصوتي داخل العربات، وعدم وضوح أزرار التنبيه، إلى جانب نقص العلامات البارزة التي تساعد على التوجيه، لافتة إلى أن السائقين والمحصلين في الغالب غير مدرَّبين على التعامل الآمن مع الأشخاص ذوي الإعاقة البصرية.</span></p>
<p><span>أما على مستوى المحطات ومواقع الصعود، فتشير إلى أن خطوط المترو الجديدة توفر أحيانًا مسارات بارزة، لكنها غير مكتملة أو متصلة، فضلًا عن عدم انتظام الإرشاد الصوتي، وفي الأتوبيسات، يبرز غياب الإعلانات الصوتية التي توضح خط السير، وتظل معرفة رقم الأتوبيس تحديًا كبيرًا، مضيفًا أن وسائل النقل الصغيرة مثل الميكروباص والسرفيس تُعد الأكثر غيابًا للإتاحة، لاعتمادها الكامل على النداء العشوائي وصعوبة الصعود والنزول، وفيما يتعلق بالقطارات، فإنه يؤكد ضعف الإرشاد الصوتي وغياب المسارات البارزة الممهدة على الأرصفة، إضافة إلى صعوبة التعرف على أرقام الأرصفة أو العربات.</span></p>
<p><span>وتقول لـ”زاوية ثالثة”: “البيئة المحيطة بوسائل النقل تمثل بدورها عائقًا أساسيًا أمام الأشخاص ذوي الإعاقة البصرية، الأرصفة في معظم المدن غير مستوية وتفتقر إلى المسارات البارزة، فيما تفتقد كباري المشاة إلى الإرشاد السمعي والمرئي الكافيين، كما أن مواقف النقل تفتقر إلى التنظيم، ولا توفر لوحات ناطقة أو أنظمة صوتية، في حين يشكل عبور الشوارع عبر المزلقانات أو ممرات المشاة خطرًا بالغًا لغياب الإشارات الصوتية”.</span></p>
<p><span>وعن التفاوت بين المحافظات، تشير دعاء إلى أن القاهرة الكبرى والإسكندرية تتمتع بمستوى أفضل نسبيًا من الإتاحة، نتيجة تركز الاستثمارات فيها ووجود مشروعات نقل حديثة، إلا أن هذا التحسن يظل غير شامل، وفي المقابل، لا يزال ملف الإتاحة في معظم المحافظات الأخرى في مراحله الأولى، وهو ما يعزوه إلى غياب الرقابة الفعّالة، وضعف التدريب، وغياب التنسيق بين الجهات المعنية بالبنية التحتية والنقل.</span></p>
<p><span>وتؤكد أن اللوائح التنفيذية الخاصة ب</span><a href="https://manshurat.org/node/25895"><span>قانون</span></a><span> حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة رقم 10 لسنة 2018 ومعايير الإتاحة الرسمية موجودة بالفعل، سواء الصادرة عن وزارة الإسكان أو وزارة النقل، إلا أن المشكلة الأساسية تكمن في ضعف التطبيق، موضحة أن شركات النقل الخاصة، خصوصًا الميكروباص والسرفيس، لا تخضع لأي رقابة منهجية تتعلق بملف الإتاحة، ولا توجد عقوبات واضحة تُطبّق عند المخالفة، فضلًا عن غياب منظومة تُلزم وسائل النقل باجتياز تقييم للإتاحة قبل الحصول على الترخيص.</span></p>
<blockquote><p>وفقًا لبيانات الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء لعام 2022، تبلغ <a href="https://alqararalmasry.com/2023/12/03/%D9%85%D9%86%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-11-%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/93871/#:~:text=%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A8%D8%A6%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1%D8%8C%20%D8%A3%D9%86,%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%84%20%D8%A5%D9%84%D9%89%2011.4%25%20%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%A7%D8%AB%20%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%84%2010.6%25%20%D9%84%D9%84%D8%B0%D9%83%D9%88%D8%B1.">نسبة</a> الأفراد ذوي الإعاقة من الصعوبة الكبيرة إلى المطلقة حوالي 11% من إجمالي السكان، وتختلف هذه النسبة بين الحضر والريف (12.1% في الحضر مقابل 10.1% في الريف)، وبين الجنسين (11.4% للإناث مقابل 10.6% للذكور)، وتقدر <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2851563">أعدادهم</a> بنحو 10.7 مليون شخص وفقًا لوزارة التضامن الاجتماعي.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/people-with-disabilities/#:~:text=%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9%20%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A8%20%D8%AA%D9%86%D8%B3%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D9%8A%20%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF,%D9%85%D8%B5%D8%B1:%20%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%20%D8%BA%D9%8A%D8%B1%20%D9%85%D8%AC%D9%87%D8%B2%D8%A9%D8%8C%20%D9%88%D8%A5%D9%87%D9%85%D8%A7%D9%84%20%D8%B7%D8%A8%D9%8A%20%D8%AC%D8%B3%D9%8A%D9%85."><b>وفاة لاعب بارالمبي تكشف الإهمال المؤسسي بحق ذوي الهمم في مصر</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b> الإتاحة تبدأ من توفير رصيف آمن</b></h1>
<p><span>يرى الدكتور </span><b>حسن مهدي، – </b><span>أستاذ هندسة الطرق والنقل بكلية الهندسة جامعة عين شمس-، أن الطرق داخل المدن المصرية تفتقر إلى المقومات الأساسية التي تجعلها صديقة للمشاة في الأساس، قبل أن تصبح مناسبة لذوي الإعاقة، مؤكدًا أن المشكلات المتعلقة بإتاحة الطرق تبدأ من غياب الحق الأساسي للمواطن في رصيف صالح للاستخدام، مشيرًا إلى وجود اعتداءات واسعة على الأرصفة داخل المدن، مما يجعل المواطن العادي عاجزًا عن استخدامها، وبالتالي تصبح تحديات ذوي الإعاقة أكثر تعقيدًا وتفاقمًا، مؤكدًا أن تحسين الإتاحة يبدأ أولًا بتوفير رصيف آمن ومؤهَّل للمشاة، ثم إضافة العناصر اللازمة لتسهيل حركة ذوي الإعاقة عليه. </span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “إن إتاحة النقل تعتمد على شقين متكاملين: الأول هو توفير رصيف آمن ومجهَّز يستطيع ذوو الإعاقة التحرك عليه، والثاني هو توفير ثقافة احترام الأماكن المخصصَة لهم داخل وسائل النقل؛ إذ أن نجاح الإتاحة يتطلب تكامل البنية التحتية مع السلوك المجتمعي”.</span></p>
<p><span>ويقرّ خبير النقل والطرق بصعوبة استخدام السلالم داخل المحطات، وعدم توافر المصاعد أو تعطلها في بعض المواقع، بالإضافة إلى صعوبة صعود الحافلات بالنسبة لمستخدمي الكراسي المتحركة لغياب المنحدرات، عازيًا المشكلات إلى نقص تهيئة الأرصفة ونقاط التوقف، موضحًا أن الحل يكمن في أن تُزوَّد الأرصفة بمنحدرات مهيأة، وأن تتوقف الحافلات بمحاذاتها مباشرة، بما يسمح لمستخدمي الكراسي المتحركة بالصعود إلى الحافلة دون الحاجة لمساعدة الآخرين، على غرار ما يحدث في محطات المترو عندما يقف القطار بمحاذاة الرصيف تمامًا.</span></p>
<p><span>ويختتم مهدي، حديثه معنا بالإشارة إلى أن معالجة هذه التحديات تستلزم الجمع بين تطوير البنية الأساسية، وتطبيق معايير صارمة لإتاحة الحركة داخل المدن، إلى جانب نشر ثقافة احترام حقوق ذوي الإعاقة في استخدام وسائل النقل العامة.</span></p>
<p><span>ومن جهته، يؤكد </span><b>شهاب أبو زيد</b><span>، – مستشار السياسات ومدير البرامج في مؤسسة ندى لطرق مصرية آمنة-، أن أزمة الإتاحة في منظومة النقل العام في مصر لا تتعلق بغياب الأكواد أو اللوائح، وإنما في الأساس بضعف التنفيذ والفجوات الكبيرة بين النصوص المكتوبة والواقع العملي، مشيرًا إلى أن الأكواد، مثل كود الإتاحة 601 الذي أعلنته وزارة النقل، موجودة بالفعل، وأن المشكلة الجوهرية تكمن في قدرة الجهات على تنفيذ هذه المعايير على الأرض بشكل متصل وشامل.</span></p>
<p><span>ويوضح أبو زيد أن البنية الأساسية في مصر تُصمَّم تاريخيًا لخدمة فئة رئيسية واحدة من مستخدمي الطرق، وهم قائدو المركبات الخاصة، بينما تُهمَّش فئات أخرى أساسية مثل المشاة وراكبي الدراجات والأطفال وكبار السن والمكفوفين ومستخدمي الكراسي المتحركة، معتبرًا أن محاولات تحسين الإتاحة لهذه الفئات غالبًا ما تأتي في صورة تدخلات غير مترابطة، ما يجعلها عاجزة عن تحقيق أثر حقيقي؛ فبعض المشروعات الجديدة قد توفر تجهيزات مناسبة، لكنها تظل “جزرًا معزولة” داخل بنية تحتية غير مهيأة أصلًا للوصول إليها، مما يفقد هذه الجهود جدواها.</span></p>
<p><span>ويقول لـ”زاوية ثالثة”: “هذا الخلل يظهر بوضوح في شبكات النقل المختلفة؛ فبعض محطات المترو أو القطارات قد تلتزم بمعايير الإتاحة بشكل جيد، بينما تختلف أخرى في المستوى نفسه أو تفتقر إلى الحد الأدنى من المقومات، ما يعكس غياب تعميم المعايير وعدم وجود آلية تضمن تكافؤ الخدمات في جميع المواقع والمحافظات”.</span></p>
<p><span> ويؤكد في هذا السياق أن تقييم مدى ملاءمة المحطات ووسائل النقل المختلفة لذوي الإعاقات، خصوصًا الحركية، ينبغي الاعتماد فيه على تجارب المستخدمين المباشرين، وهو ما يعمل عليه باحثو المؤسسة عبر مقابلات واستبيانات ميدانية.</span></p>
<p><span>ويلفت أبو زيد إلى وجود عدة تحديات بنيوية تعيق تحسين الإتاحة؛ أولها الفجوة الزمنية بين تحديث الأكواد المصرية وتطور الأكواد العالمية، ما يجعل المنتجات النهائية أقل مواكبة للمعايير الدولية. أما التحدي الثاني فيتمثل في ضعف تنفيذ هذه الأكواد عند التطبيق الفعلي، إذ لا توجد آليات رقابية حقيقية تضمن الالتزام أو توحيد المعايير بين الجهات المختلفة، كما  أن مركزية القرارات تمثل تحديًا ثالثًا، إذ تتركز جهود الإتاحة غالبًا في القاهرة والإسكندرية، بينما تُهمل المحافظات الأخرى، بل وحتى داخل المدن الكبرى نفسها يتم التركيز على مناطق دون أخرى، أما التحدي الرابع فيتمثل في ضعف التنظيم المجتمعي والضغط الشعبي للمطالبة بتحسين الإتاحة وإجراء تعديلات فعلية، أما التحدي الخامس، فيتعلق بفقر البيانات الدقيقة حول أنواع الإعاقات وتوزيعها الجغرافي، ما يعوق التخطيط السليم ويجعل التدخلات غير موجهة وغير مبنية على احتياجات محددة.</span></p>
<p><span>ويشدد أبو زيد على ضرورة سد هذه الفجوات عبر تحديث دوري للأكواد، ووضع آليات تنفيذ واضحة وملزمة، وتوسيع نطاق العمل ليشمل جميع المحافظات، مع بناء مجتمع مدني أكثر فاعلية وإتاحة بيانات شاملة تُبنى عليها السياسات العامة في قطاع النقل.</span></p>
<p> </p>
<p><span>من ناحيته يؤكد المحامي</span><b> إسماعيل رزق</b><span>، المختص في الشؤون القانونية لذوي الاحتياجات الخاصة، أن الإطار القانوني المنظّم لحقوق الأشخاص ذوي الإعاقة في مصر يبدو جيدًا على مستوى النصوص، لكنه يعاني من عمومية شديدة، سواء في القانون أو في لائحته التنفيذية، إذ لا تتضمن أي منهما تفاصيل واضحة أو ملزمة حول كيفية تمهيد الطرق أو تجهيز المرافق العامة وفق معايير الإتاحة.</span></p>
<p><span> ويشير إلى أن القانون اكتفى بتقديم إعفاءات من رسوم التراخيص عند تطبيق كود الإتاحة في المنشآت الحكومية، دون أن يحدد المعايير الفنية أو الميزانيات اللازمة للتنفيذ، ما جعل ملف الإتاحة ‘‘مُعتَّمًا عليه تعتيمًا كاملًا’’ من حيث التطبيق والرقابة والمخصصات.</span></p>
<p><span>ويؤكد رزق أن قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة يتضمن نصوصًا جيدة حول تمهيد الطرق، وتخصيص أماكن للصعود والنزول، وتجهيز المرافق العامة بما يلائم احتياجاتهم، لكنه يشدد على أن المشكلة تكمن في غياب التنفيذ الكامل.</span></p>
<p><span>وعلى الرغم من أن بعض التحسينات ظهرت في خطوط المترو الجديدة أو في مبادرات محدودة داخل القاهرة، فإن الواقع في باقي المحافظات يكشف تفاوتًا كبيرًا يترك أصحاب الإعاقات الحركية والبصرية في مواجهة يومية مع طرق غير آمنة ووسائل نقل غير مهيأة، وبينما تتعدد العقبات الفنية والتنظيمية، تظل الإرادة السياسية وتطبيق الرقابة والتدريب وبناء الوعي المجتمعي عوامل حاسمة لإحداث تغيير حقيقي.</span></p>
<p><span>وختامًا فإن الإتاحة ليست رفاهية هندسية، بل حق أساسي يضمن الكرامة والاستقلالية والتنقل الآمن للملايين. وحتى يتحول هذا الحق إلى واقع ملموس، سيحتاج قطاع النقل إلى إعادة بناء جذرية، لا في البنية التحتية فحسب، بل في المنظومة بأكملها: من التخطيط والتشغيل إلى التشريع والرقابة، ومن وعي السائقين والمواطنين إلى تصميم الخدمات؛ حينها فقط يمكن أن تصبح وسائل النقل في مصر شاملة وعادلة.</span></p>
<p> </p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 17:17:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764174742897280</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الملكية وإذن الاستخدام.. من يحتكر الحق في إصلاح بطارية هاتفك؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28563</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/97abb9cc-76f8-461c-a61b-99cbc4bd607d.png.webp?itok=ZovqP83i" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/97abb9cc-76f8-461c-a61b-99cbc4bd607d.png.webp?itok=ZovqP83i" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 17:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764169344794392</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مبادرة أممية توصي بتجريم العنف الرقمي ضد النساء والفتيات في الدول العربية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28719</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d824f9af-89e0-4954-bd06-6ca40269ec49.png.webp?itok=wlL7LOeY" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d824f9af-89e0-4954-bd06-6ca40269ec49.png.webp?itok=wlL7LOeY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أطلقت هيئة الأمم المتحدة للمرأة في الدول العربية، أمس الثلاثاء، مبادرة لإنهاء العنف الرقمي ضد النساء والفتيات.</p>

<p>وقدمت الهيئة عدة توصيات للحكومات في الدول العربية، في موجز إقليمي بعنوان "<a href="https://arabstates.unwomen.org/sites/default/files/2025-11/final-arabic-difiviolence-publication.pdf">العنف الرقمي في الدول العربية: نظرة عامة والممارسات القانونية الجيدة</a>"، يستند إلى <a href="https://arabstates.unwomen.org/en/digital-library/publications/2022/07/violence-against-women-in-the-online-space-insights-from-multi-country-research-in-the-arab-states">دراسة</a> أُجريت في المنطقة عام 2022.</p>

<p>وأوصت بتجريم وحظر جميع أشكال العنف الرقمي ضد النساء والفتيات، وتعزيز قدرات جهات إنفاذ القانون على التحقيق في الجرائم وملاحقة مرتكبيها وضمان مساءلتهم. </p>

<p>إضافة إلى تعزيز المساءلة والشفافية لدى شركات التكنولوجيا لإنهاء العنف الرقمي ضد النساء والفتيات، من خلال الحذف الفوري للمحتوى الضار واعتماد سياسات لإدارة المحتوى ومدونات السلوك. والاستجابة للضحايا والناجيات بما يتماشى مع معايير حقوق الإنسان.</p>

<p>وأوصت كذلك بتعزيز الاستجابة للضحايا والناجيات من خلال ضمان الوصول إلى الدعم المتخصص والعدالة، وإدراج نهج يركز على الناجيات من العنف الرقمي ضمن مناهج الجهات المقدمة للخدمات، وتعزيز حماية النساء في الحياة العامة، بما في ذلك السياسيات والمدافعات عن حقوق الإنسان لضمان حقهن في التعبير بحرية وأمان.</p>

<p>ودعم النساء والفتيات والناجيات في إيصال أصواتهن، ودعم مشاركتهن في عمليات وضع التشريعات والسياسيات العامة المتعلقة بالعنف الرقمي. </p>

<p>وأشارت في تقريرها إلى قانون العقوبات المصري، ضمن القوانين في الدول العربية لمكافحة العنف الرقمي ضد المرأة، لكنها تجاهلت عدم وجود قانون لمكافحة العنف ضد المرأة.</p>

<p>وسبق و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3aa288c6-c023-41f4-810d-28e6dd9fce09" href="https://almanassa.com/news/20945" title="نسويات ينتقدن اختفاء مشروع قانون مناهضة العنف ضد المرأة.. ونائبة: قدمته منذ 2022 دون جديد">تشكلت</a> قوة عمل من 6 منظمات نسوية في 2017 لإعداد مقترح قانون موحد لمناهضة العنف ضد المرأة، ونجحت في توصيل المسودة الأولى للبرلمان عبر النائبة نادية هنري في 2018، ثم النائبة نشوى الديب عام 2022، واختفت.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان الماضي أعلنت مؤسسة قضايا المرأة المصرية عن المسودة الثانية لمقترح "القانون الموحد لمكافحة العنف ضد النساء والفتيات"، الذي شاركت في إعداده 5 مؤسسات حقوقية.</p>

<p>وتضم المسودة الثانية التي اطلعت عليها <strong>المنصة</strong> أربعة أبواب؛ الأحكام العامة والتعاريف، وجرائم العنف الرقمي والجرائم الجنسية، والإجراءات القضائية والتحقيقات والإثبات، وإجرءات الحماية، بإجمالي 81 مادة.</p>

<p>كما استحدثت المسودة الجديدة باب الحماية الذي نص على "إنشاء صندوق مساعدة ضحايا جرائم العنف ضد النساء والفتيات، وجبر للأضرار التي تعرضت لها الضحايا وتقديم الدعم الاجتماعي والنفسي لهن، يُمول من الميزانية العامة للدولة".</p>

<p>و<a href="https://news.un.org/ar/audio/2023/11/1126362">ترتفع</a> وتيرة العنف ضد المرأة، ووفقًا لإحصاءات عام 2023، تتعرض ما يقرب من 8 ملايين امرأة للعنف سنويًا في مصر. </p>

<p>وبالنظر في دراسة هيئة الأمم المتحدة للمرأة في الدول العربية، التي أجريت في 2022، فإن الناشطات في مجال حقوق الإنسان هن الأكثر عرضة للعنف الرقمي، حيث تشير بيانات الهيئة إلى أن 70% منهن تلقّين صورًا أو رموزًا غير مرغوب فيها ذات محتوى جنسي، كما تلقت 62% منهن رسائل مهينة أو مفعمة بالكراهية، بينما أفادت 58% من العينة بتلقي مكالمات هاتفية غير لائقة أو غير مرغوب فيها. </p>

<p dir="rtl">ولا تفلت صغيرات السن من العنف الرقمي إذ تفيد غالبية الفتيات بأن أول حالات تعرضهن للتحرش الجنسي عبر السوشيال ميديا كانت بين سن 14 و16 عامًا. </p>

<p dir="rtl">وتصل نسبة النساء العربيات المستخدمات للإنترنت اللاتي أفدن بأنهن لا يشعرن بالأمان من التحرش عبر الانترنت إلى 49%.</p>

<p dir="rtl">لا يقتصر الأذى الناتج عن العنف الرقمي على الأذى النفسي بل يمتد إلى الحياة الواقعية خارج الإنترنت كما ذكرت 44% من النساء اللاتي تعرضن للعنف الرقمي خلال فترة امتدت لعام كامل، حسب الدراسة.</p>

<p dir="rtl">يقلل المجتمع من تأثير العنف الرقمي على النساء ويظهر ذلك في ردود الأفعال إذ طُلب من 36% من النساء اللاتي تعرضن للعنف عبر الإنترنت تجاهل الأمر، فيما أُلقي اللوم على 23% منهن، ووصل الأمر إلى الإيذاء الجسدي لـ12% منهن من قبل عائلتهن، وفق الدراسة ذاتها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a33a6afa-03fd-4dd9-9584-8d45e62ade3c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="5779" role="article" about="/stories/5779" data-sanitized-id="node-5779" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/5779" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="5779" data-ph-capture-attribute-link-title="حق مؤجل: قانون مناهضة العنف ضد المرأة ينتظر الإرادة السياسية" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حق مؤجل: قانون مناهضة العنف ضد المرأة ينتظر الإرادة السياسية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">وتكشف نتائج الدراسة التي شملت مرتكبي العنف الإلكتروني الأسباب التي تقف وراء ممارستهم لهذه الأفعال، إذ ذكر أكثر من ربع الرجال الذين اعترفوا بممارسة العنف عبر الإنترنت أنهم فعلوا ذلك "لأنه حق لهم"، بينما قال آخرون إنهم مارسوه "بدافع التسلية".</p>

<p dir="rtl">فيما تعجز القوانين في الدول العربية عن السيطرة على هذه الجرائم، خاصة وأن معظمها يتبع نهج تعديل القوانين لتشمل جرائم الإنترنت كما حدث في مصر إذ عملت على توسيع نطاق القوانين الخاصة بالتحرش الجنسي لتشمل الأفعال المرتكبة عبر الوسائل الرقمية، وهو نهج يساهم في نمكين الناجيات من الوصول إلى العدالة لكنه لا يعالج طريقة استهداف العنف الرقمي للنساء والفتيات على الإنترنت وخارجه. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 17:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764169344794391</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رموز المعارضة يقتنصون 3 مقاعد برلمانية.. و"مستقبل وطن" يخسر في دائرة الأمين العام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28721</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e60d811d-b4bc-406a-9300-2fdb239b15cb.jpeg.webp?itok=CSr8gDw7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e60d811d-b4bc-406a-9300-2fdb239b15cb.jpeg.webp?itok=CSr8gDw7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اقتنص رموز المعارضة 3 مقاعد أساسية في معركة الانتخابات الفردي خلال المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب.</p>

<p>و<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4137711">أعلن</a> كل من ضياء الدين داود و<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26112025&amp;id=9eb659a2-8cfa-4ea4-812c-e4e586c0ec52">أحمد فرغلي</a> المستقلان فوزهما، وفقًا لنتائج الحصر العددي التي أعلنت عنها اللجان العامة المشرفة على الانتخابات في دمياط وبورسعيد.</p>

<p>كما أعلن رئيس حزب العدل <a href="https://www.facebook.com/reel/2975723362815197/">عبد المنعم إمام</a> فوزه في دائرة التجمع وبدر والشروق بالقاهرة.</p>

<p>بينما يخوض المرشح المستقل عن دائرة بندر المنصورة أحمد الشرقاوي الإعادة، وينافسه مرشح مستقبل وطن محمد فودة، والمرشح المستقل رضا عبد السلام الذي حصل على أعلى الأصوات في الجولة الأولى.</p>

<p>وفي الوقت الذي تمكنت فيه أحزاب الموالاة من الحصول على أغلب المقاعد المرشحة عليها، فقد حزب مستقبل وطن مقعدًا في دائرة منيا القمح التي ينتمي لها نائب رئيس الحزب والأمين العام أحمد عبد الجواد، والتي سبق وزارها وعقد مؤتمرًا شعبيًا لطمأنة الجماهير بعدم تقديم مرشح عن الحزب لا يرضى عنه أهالي منيا القمح. واستطاع المرشح المستقل خالد مشهور الإطاحة بمرشح الحزب ماجد الأشقر.</p>

<p>كما فقد حزب حماة الوطن بعض المقاعد منها مقعد في دائرة المرج ومقعد آخر في عين شمس، وفي دائرة مصر القديمة التي لم تقدم فيها أحزاب الموالاة مرشحين، حسم المرشح المستقل المستشار طاهر الخولي مقعد الدائرة.</p>

<p>وبينما كانت دائرة شبرا وروض الفرج وبولاق أبو العلا، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7bea40d-7154-43a4-ab4e-a4439c6ccb46" href="https://almanassa.com/news/28707" title="مونيكا مجدي لمنافسها مرشح مستقبل وطن: فوز مزور مليء بالبلطجة والترويع">مشتعلة</a> على السوشيال ميديا على مدار يومي التصويت وسط شكاوى المرشحة عن حزب الإصلاح والنهضة مونيكا مجدي من بعض التجاوزات؛ حسم مرشح حزب مستقبل وطن محمد عبد الرحمن راضي مقعد الدائرة لدورة جديدة، محتفظًا بالمقعد التاريخي لوالده عبد الرحمن راضي الذي كان يمثل الدائرة عن الحزب الوطني.</p>

<p>وفي المطرية استطاع المرشح المستقل محمد زهران الوصول لجولة الإعادة لينافس المرشح المستقل أحمد عبد الفتاح محمد، وشهرته دودو العمدة، ومرشح حزب الجبهة الوطنية علي الدمرداش، ومرشح حزب مستقبل وطن وائل الطحان.</p>

<p>وأمس الثلاثاء، <a href="https://www.facebook.com/mhmd.zhran.471593/videos/1402259561423614">قال</a> المرشح المستقل محمد زهران، في بث مباشر على فيسبوك، إن لديه فيديوهات تثبت دفع رشاوى انتخابية، مضيفًا أن أحد المرشحين اتخذ من دار مناسبات مسجد النور المحمدي مقرًا لتوزيع الرشاوى على الناخبين، مؤكدًا أنه سيتقدم بما لديه من فيديوهات إلى الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>وتابع "الفلوس نزلت بالعبيط"، مؤكدًا "الفلوس قدام اللجان عيني عينك، والأوتوبيسات والعربيات وبتاع، الحل إيه؟ أنا مش هقدر أمنع 23 لجنة، والشوارع الجانبية، وتوزيع الفلوس في الشوارع الجانبية، لكن أقدر أعمل إيه؟ إن الناس المحترمة تنزل، لو 10% من المطرية نزلوا هيجيبوا اللي هم عايزينه".</p>

<p>ووسط نفي حزب المحافظين تحالفه مع أحزاب الموالاة في دائرة دار السلام، استطاع إسلام قرطام نجل رئيس الحزب أكمل قرطام حسم المقعد من الجولة الأولى. وفقد الحزب المصري الديمقراطي فرص جميع مرشحيه من الجولة الأولى.</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" href="https://almanassa.com/stories/28677" title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس">رصدت</a> <strong>المنصة</strong> حمل عدد كبير من المصطفين في طوابير الناخبين بطاقات مدون عليها اللجنة الانتخابية والرقم في الكشف وعلى وجهها الآخر صور 3 مرشحين، هم محمود الشيخ مرشح حزب مستقبل وطن، وعلي عبد الونيس مرشح حزب حماة الوطن، وإسلام أكمل قرطام مرشح حزب المحافظين.</p>

<p>وفي دائرة المحلة المخصص لها مقعدين حصل مرشح حزب التجمع أحمد بلال على أعلى الأصوات ويواجه في الإعادة المرشح المستقل حامد الزعبلاوي ومرشح حزب العدل محمد الكموني ومرشح مستقبل وطن محمود الشامي.</p>

<p>وأول أمس، <a href="https://www.facebook.com/chebelal/videos/713513741417819">وثق</a> المرشح عن حزب التجمع بمدينة المحلة الكبرى<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b4228d5f-e083-4fd7-b818-c56ec4e89397" href="https://almanassa.com/author/21" title="احمد بلال"> أحمد بلال</a> في بث مباشر على فيسبوك أحد المحال التجارية، مشيرًا له بقوله "ده المكان اللي بيتم فيه شراء الأصوات".</p>

<p>"كأن توجيهات السيد الرئيس ليس لها صدى عند البعض، للأسف ما زالت عمليات شراء الأصوات مستمرة"، قال بلال داعيًا إلى تدخل الدولة؛ "نطلب تدخل الدولة المصرية علشان إيقاف هذه المهزلة اللي البعض مصمم إنها تستمر".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">انتهت</a> أمس المرحلة الثانية من الانتخابات البرلمانية التي تضم 13 محافظة هي القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، ويتنافس فيها 1316 مرشحًا على 141 مقعدًا بالنظام الفردي.</p>

<p>وشهدت المرحلة الأولى عددًا من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ece2c3b-172e-4c45-8c94-24b3e4445887" href="https://almanassa.com/news/28392" title='"الصناديق مفتوحة والأوراق كلها بره".. مرشح بالإسكندرية يستغيث بالسيسي'>المخالفات</a> والانسحابات إثر عدم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0f1dfbb-cd45-46b8-87c6-756f353944b3" href="https://almanassa.com/news/28339" title='لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت '>نزاهة الانتخابات</a> سواء على مستوى الدعاية أو الفرز والتصويت، كما خرجت <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1571277300886577">مظاهرات</a> في عدد من المناطق ضد النتائج التي أعلنتها اللجان العامة في بعض الدوائر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بعدها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدقيق في المخالفات والأحداث التي وقعت خلال المرحلة الأولى، ما أعقبه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إلغاء</a> الهيئة نتائج 19 دائرة انتخابية موزعة في 7 محافظات ضمت الجيزة والفيوم وأسيوط وسوهاج وقنا والإسكندرية والبحيرة.</p>

<p>والجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc6cbd0a-ca99-40db-8e7e-924a341cd8e3" href="https://almanassa.com/news/28598" title='"خاضعة لإرادة الرئيس".. مطالب حقوقية بإلغاء انتخابات النواب بالكامل'>اتهمت</a> عشر منظمات حقوقية مصرية السلطات بإفراغ انتخابات مجلس النواب 2025 من محتواها الديمقراطي، وطالبت في بيان مشترك، بإلغاء المسار الانتخابي الحالي الذي "يخضع برمته لإرادة الرئيس"، وذلك في "غياب استقلالية" الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>واعتبرت المنظمات العشر أن الفوضى التي شابت العملية، إلى جانب التدخل المباشر للرئيس عبد الفتاح السيسي، يعكسان "الطبيعة الزائفة" للمسار الانتخابي الراهن، ويبرهنان على غياب استقلالية الهيئة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 17:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764169344794390</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حكم بات بمساواة شهادات التعليم المفتوح بنظيرتها في الجامعات الحكومية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28715</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/55728d37-1a6b-44ca-aa9d-e3321c574b7d.jpeg.webp?itok=wdGnlrJB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/55728d37-1a6b-44ca-aa9d-e3321c574b7d.jpeg.webp?itok=wdGnlrJB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدرت المحكمة الإدارية العليا، اليوم الأربعاء، حكمًا نهائيًا وباتًا غير قابل للطعن بمساواة الدرجات العلمية الممنوحة لخريجي "التعليم المفتوح والمدمج" بنظيرتها الممنوحة في نظام التعليم العادي بالجامعات المصرية، وإلغاء أي تمييز يصفها بأنها شهادات "مهنية".</p>

<p dir="rtl">وكان المجلس الأعلى للجامعات، <a href="https://www.elbalad.news/2169572">أصدر</a> في 23 يونيو/حزيران 2016، قراره رقم 649 بوقف نظام التعليم المفتوح، وأعقب ذلك صدور قرار المجلس (660) بتاريخ 18 مارس/آذار 2017، الذي أحل محله نظام "التعليم الإلكتروني المدمج" وهو القرار الذي نص صراحة على اعتبار الشهادات الممنوحة بنظام التعليم المدمج "شهادات مهنية" غير مكافئة للشهادات الأكاديمية التي تمنحها الجامعات المصرية في الأنظمة الأخرى (الانتظام أو الانتساب).</p>

<p dir="rtl">لكن طلاب الدفعة 35 تعليم مفتوح بكلية الزراعة جامعة عين شمس، أقاموا طعنًا أمام القضاء الإداري على ذلك القرار، أكدوا فيه أن قرارات المجلس الأعلى للجامعات بتحويل مسار شهادتهم إلى "بكالوريوس مهني" غير مكافئ للنظام الأكاديمي، يهدر حقوقهم ويحرمهم من فرص المنافسة في سوق العمل.</p>

<p dir="rtl">كما تظلّموا من أن القرارات تغلق أمامهم أبواب الدراسات العليا والانضمام للنقابات المهنية، مشيرين إلى أن تلك القرارات جاءت رضوخًا لحملات إعلامية وضغوط مجتمعية انطلقت منذ عام 2014 للتشكيك في جودة التعليم المفتوح، وتزامنت مع تعنت النقابات في قيد الخريجين.</p>

<p dir="rtl">وفي 28 مايو/أيار 2017 قضت محكمة القضاء الإداري بإلغاء القرارات الصادرة عن المجلس الأعلى للجامعات في هذا الشأن، تأسيسًا على أن قانون تنظيم الجامعات ولائحته التنفيذية حددًا حصرًا الدرجات العلمية والأقسام التي تمنحها الجامعات، ولم يتضمن القانون أي نص يمنح المجلس الأعلى للجامعات استحداث نوع جديد يسمى "شهادات مهنية" يختلف في آثاره وحقوقه عن الشهادات الأكاديمية المنصوص عليها قانونًا، مما اعتبرته المحكمة تغولًا على سلطة المشرع ومخالفة لصريح القانون.</p>

<p dir="rtl">ولم ترتضِ وزارة التعليم العالي والبحث العلمي بذلك الحكم، وأقامت عليه طعنًا بالمحكمة الإدارية العليا، طالبت فيه بإلغاء الحكم الصادر عن محكمة القضاء الإداري، والقضاء بوقف الدعوى تعليقيًا لحين فصل المحكمة الدستورية العليا في أحد النزاعات المعروضة عليها بشأن التعليم المفتوح.</p>

<p dir="rtl">وأصدرت هيئة مفوضي الدولة بالمحكمة الإدارية العليا، تقريرًا في ذلك الطعن أوصت فيه برفضه وتأييد الحكم الصادر عن محكمة القضاء الإداري، استنادًا إلى أن الدرجات التي تمنحها الجامعات الحكومية هي"شهادات أكاديمية" بطبيعتها، مؤكدة أنه لا عبرة باختلاف نظام الدراسة للحصول عليها، سواء كان نظام الدراسة النظامي، أو الانتساب، أو الساعات المعتمدة، أو التعليم المفتوح أو المدمج فجميع هذه المسارات تؤدي في النهاية إلى نفس الدرجة العلمية التي حددها القانون، ولا يجوز لجهة الإدارة استحداث مسمى "شهادة مهنية" يفرغ الشهادة من محتواها الأكاديمي.</p>

<p>واستند التقرير، الذي حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منه إلى المادتين (9) و(19) من <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> المصري، واللتين تلزمان الدولة بتحقيق تكافؤ الفرص بين المواطنين دون تمييز مشددًا على أن تحويل شهادات التعليم المدمج إلى "مهنية" يمثل إخلالًا جسيمًا بمبدأ المساواة؛ باعتبار أن الطلاب في كلا النظامين (العادي والمفتوح) في مركز قانوني واحد وهو "الطلاب الساعون للحصول على درجة جامعية"، وبالتالي فإن التفرقة بينهم في آثار الشهادة (مثل الحق في التعيين أو القيد بالنقابات) تعد تفرقة تحكمية لا تستند إلى أسس موضوعية، وتخالف الغاية من التعليم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 15:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764163943200904</guid>
		</item>
		<item>
			<title>موظفو «إنتاج الكهرباء» ينضمون لاعتصام عمال «السد العالي» و«أسوان 1 و2»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/26/news/u/%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>احتجاجات</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/snapshot-00059-150x150.jpg" alt="موظفو «إنتاج الكهرباء» ينضمون لاعتصام عمال «السد العالي» و«أسوان 1 و2»" title="موظفو «إنتاج الكهرباء» ينضمون لاعتصام عمال «السد العالي» و«أسوان 1 و2»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>انضم، اليوم، الموظفون في الإدارة العامة لمرافق شركة المحطات المائية لإنتاج الكهرباء، في أسوان، إلى اعتصام عمال محطات كهرباء السد العالي، وأسوان 1، وأسوان 2، في يومه الثاني، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف العلاوات المتأخرة، وزيادة البدلات والحوافز، فضلًا عن مطالب أخرى من بينها منحهم إجازة يوم السبت، وتحسين الخدمات العلاجية المقدمة لهم، حسبما قال مصدران من المعتصمين</span><span> لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأ احتجاج عمال المحطات الثلاث بالتزامن، أمس، لرفع المطالب إلى الإدارة، لكن رئيس الشركة، هشام كمال، رفض مطالبهم قائلًا: «اللي مش عاجبه، الباب يفوّت جمل»، بحسب المصدرين، ما أثار غضب العمال فقرروا الاعتصام حتى يتواصل معهم وزير الكهرباء بنفسه، كما أضافوا إقالة كمال إلى مطالبهم.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_388228" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/WhatsApp-Image-2025-11-26-at-1.58.36-PM.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/WhatsApp-Image-2025-11-26-at-1.58.36-PM.jpeg" alt="" width="923" height="1280" data-sanitized-class="wp-image-388228 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة منشور المطالب</p></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>ويبلغ متوسط أجور العمال ستة آلاف جنيه، ما يقل بألف جنيه عن «الأدنى للأجور»، حسبما أوضح المصدران، مشيرين إلى تدني أجورهم مقارنة بزملائهم في شركات إنتاج الكهرباء الأخرى، في ظل «الضعف الشديد» لقيمة البدلات وحقوقهم المالية، ومنها على سبيل المثال بدل الوجبة بقيمة 20 جنيهًا فقط. وأضاف المصدران أن العمال يطالبون الإدارة منذ سنوات بالنظر إلى مطالبهم، دون استجابة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>شركة المحطات المائية لإنتاج الكهرباء، هي شركة مساهمة، تابعة للشركة </span><a href="https://manshurat.org/node/12053"><span>القابضة</span></a><span> لكهرباء مصر، وتعمل على إنتاج الطاقة الكهرومائية من المحطات المائية التابعة لها في جميع أنحاء الجمهورية، وبيعها إلى الشركة المصرية لنقل الكهرباء، من خلال ست </span><a href="https://www.hpgc.com.eg/"><span>محطات</span></a><span> توليد مائية، بواقع ثلات محطات في أسوان، ومحطتين في قنا، وواحدة في الأقصر، وبلغت</span><a href="https://amwalalghad.com/2025/11/18/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-18/"><span> أرباحها</span></a> <span>18.33 مليون جنيه، </span><span>عن العام المالي</span><span> 2024-2025.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/26/news/u/%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7/">موظفو «إنتاج الكهرباء» ينضمون لاعتصام عمال «السد العالي» و«أسوان 1 و2»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 14:21:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764163943200901</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تبدأ عدوانًا واسعًا في الضفة الغربية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28713</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/53972639954_3c32d0099e_k.jpg.webp?itok=gxWzFsd-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/53972639954_3c32d0099e_k.jpg.webp?itok=gxWzFsd-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت إسرائيل، اليوم الأربعاء، عن بدء عملية عسكرية واسعة شمال الضفة الغربية المحتلة، وقالت في بيان مشترك لجيش الاحتلال وجهاز الأمن العام، إنهما مع حرس الحدود الإسرائيلي أطلقا، ليلة الأربعاء، عملية واسعة النطاق لـ"مكافحة الإرهاب"، شمال الضفة.</p>

<p>وأضاف <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1993534973576397234">البيان</a> "لن تسمح قوات الجيش وجهاز الأمن العام للإرهاب بالتجذر في المنطقة، وهي تعمل بشكل استباقي لإحباطه".</p>

<p>و<a href="https://aja.ws/byzcl3?update=8299960">زعم</a> جيش الاحتلال بأن العملية شمال الضفة تأتي بعد "رصد ارتفاع محاولات تنفيذ عمليات بالأسابيع الماضية، رصدنا حراكًا يهدف إلى إعادة تشكيل كتائب مسلحة من جديد".</p>

<p>وحسبما نقلت سكاي نيوز، من المتوقع أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1836383-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%94-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">تستمر</a> العملية عدة أيام في "مجموعة القرى الخمس"، بما في ذلك طوباس وطمون، حيث سيتم خلالها "إجراء تفتيش واعتقالات بناء على معلومات استخباراتية".</p>

<p>وفي طوباس الواقعة شمال شرق الضفة الغربية <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5212926-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%84-%D8%B7%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9">فرض</a> جيش الاحتلال حظر التجول وعزلها عن باقي محافظات الضفة.</p>

<p>ووفق سكاي نيوز، اقتحم جيش الاحتلال طوباس وبلدتي عقابا وطمون، ونفذ مداهمات للمنازل، وأجبر عددًا من العائلات على المغادرة، وحول بعض المنازل إلى ثكنات عسكرية.</p>

<p>وفي السياق ذاته، أعلنت مديرية التربية والتعليم في طوباس تعطيل كل المدارس الحكومية ورياض الأطفال، الأربعاء، حفاظًا على سلامة الطلبة.</p>

<p>وكان جيش الاحتلال <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20251126-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A">بدأ</a> مطلع العام الجاري عملية عسكرية أطلق عليها اسم "السور الحديدي"، تستهدف مخيمات اللاجئين في شمال الضفة الغربية، أسفرت عن مقتل العشرات وإخلاء ثلاثة مخيمات من عشرات الآلاف من سكانها في كل من طولكرم وجنين. </p>

<p>وفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c19a601-3b3c-458b-824f-4885fd2bac51" href="https://almanassa.com/news/28575" title='"هيومن رايتس": حكومة نتنياهو ارتكبت جرائم حرب وتطهيرًا عرقيًا في الضفة الغربية'>تقرير</a> نشرته الأسبوع الماضي، قالت منظمة هيومن رايتس ووتش إن 32 ألف فلسطيني ما زالوا نازحين قسرًا بسبب عملية "السور الحديدي" الإسرائيلية. </p>

<p>وكان أكثر من 40 عضوًا ديمقراطيًا في مجلس الشيوخ الأمريكي، بقيادة السيناتور آدم شيف، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a22920d-a7e8-459d-8eab-14e151a30eb3" href="https://almanassa.com/news/27941" title="أعضاء بمجلس الشيوخ الأمريكي يطالبون ترامب بمعارضة خطط إسرائيل لضم الضفة">طالبوا</a> الشهر الماضي الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بتعزيز معارضته لضم إسرائيل لأجزاء من الضفة الغربية المحتلة.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، جدد وزير الخارجية الإسرائيلي جدعون ساعر التهديد بفرض السيادة على الضفة الغربية المحتلة، وهاجم السلطة الفلسطينية وزعم أنها "تشجع الإرهاب، ولا تستحق دولة".</p>

<p>في الوقت نفسه، دعا وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو إلى تطبيق السيادة على الضفة، مضيفًا أن نيته هي تطبيق القانون الإسرائيلي على 82% من أراضي الضفة، مع ترك 18% للفلسطينيين.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوَّت</a> الكنيست الإسرائيلي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، بأغلبية 71 صوتًا مقابل معارضة 13 عضوًا فقط، وينصَّ على أن الضفة الغربية وغور الأردن "تشكلان جزءًا لا يتجزأ من الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>

<p>ولم تكن هذه الدعوة الأولى لضم الضفة الغربية، ففي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abd3227-5a23-4c25-b515-27508ba49c32" href="https://almanassa.com/news/20567" title='إسرائيل تهدد بضم الضفة.. ووزير فلسطيني سابق: خطة بدأت منذ سنوات و"السلطة" لم تتحرك'>دعا</a> سموتريتش إلى بسط السيادة الإسرائيلية على الضفة الغربية، وقال وقتها "2025 عام السيادة (الإسرائيلية) في يهودا والسامرة (التسمية التوراتية للضفة الغربية)".</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، <a href="https://www.nytimes.com/2025/02/04/world/middleeast/west-bank-annexation-republicans.html">قدم</a> مشرعون جمهوريون في مجلس النواب الأمريكي مشاريع قوانين لحظر استخدام مصطلح الضفة الغربية في الوثائق الحكومية الأمريكية، واستبداله بعبارة "يهودا والسامرة"، وذلك بهدف تعزيز ودعم مطالبة إسرائيل بالسيطرة على الأراضي التي احتلتها في حرب عام 1967.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 14:02:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764158558223280</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمطالبة بـ"الأدنى للأجور" وضم العلاوات.. اعتصام عمال محطات كهرباء السد العالي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28712</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3014bf51-4000-4d48-926b-df56e39c7a39.jpg.webp?itok=Iml0wONz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3014bf51-4000-4d48-926b-df56e39c7a39.jpg.webp?itok=Iml0wONz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصل عمال محطات كهرباء السد العالي وأسوان 1 و2، التابعة لشركة المحطات المائية لإنتاج الكهرباء، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="44337875-3346-437b-b42a-70ac6092f447" href="https://almanassa.com/news/28689" title="للمطالبة بزيادة الرواتب.. وقفة احتجاجية لعمال محطات كهرباء أسوان ">احتجاجاتهم</a> لليوم الثاني، حيث باتوا ليلة أمس معتصمين داخل المحطات للمطالبة بتطبيق الحد الأنى للأجور وضم العلاوات المتأخرة وزيادة البدلات والأرباح السنوية، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ونظم العمال خلال الاعتصام وقفات احتجاجية طوال الليلة الماضية، استمرت اليوم الأربعاء، وظهر العمال في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong> وهم يهتفون "عايزين حقوقنا، واحد اتنين وزير الكهربا فين، يا وزير الكهربا خلص وقت الطبطبة"، كما هتف العمال "مش هانمشي هشام يمشي" مطالبين برحيل رئيس مجلس الإدارة والعضو المنتدب لشركة المحطات المائية هشام كمال محمد.</p>

<p>وقرأ العمال خلال وقفاتهم الاحتجاجية بيانات بمطالبهم شملت إلى جانب الحد الأدنى للأجور وضم العلاوت، "زيادة بدل الغذاء إلى 50 جنيهًا يوميًا، وزيادة بدل الإنارة إلى 1000 جنيه شهريًا، وزيادة البدل النقدي لأسعار تذاكر السفر، وصرف بدل مخاطر للعاملين، وتسوية المؤهلات، وتغيير مسمى حافز الإنتاج إلى الأرباح السنوية وزيادتها إلى 24 شهرًا تصرف دفعة واحدة، وإعادة صرف العلاوات التشجيعية وزيادة حافز الأداء من 250 إلى 350%، وزيادة حافز التميز وصرفه شهريًا بدلًا من صرفه كل شهرين، وعودة  الترقيات التي تم إلغاؤها ومنها درجة كبير".</p>

<p>كما طالبوا بتحميل الشركة قيمة اشتراك التأمين الصحي الشامل، حيث يتحمل العمال اشتراك شركة الخدمات الطبية المتعاقد معها من قبل الشركة، فضلًا عن أنهم لا ينتفعون من خدمات التأمين الصحي الشامل.</p>

<p>وقال أحد العمال المعتصمين لـ <strong>المنصة</strong>، إن رئيس قطاع كهرباء السد العالي بالشركة، خالد يحي، ورئيس قطاع شؤون المحطات خالد عابدين، إضافة إلى عضو مجلس النواب علي أبا زيد، ورئيس اللجنة النقابية بالشركة، حضروا إلى الاعتصام بعد منتصف الليلة الماضية، وتحدثوا مع العمال حول المطالب، وإن مسؤولي الإدارة حاولوا إقناع العمال بإنهاء الاعتصام على وعد بتنفيذ المطالب لكنهم رفضوا، متمسكين بتنفيذ مطالبهم أولًا.</p>

<p>ويعاني عمال المحطات المائية من تدني الرواتب والتي تتراوح بين 4500 إلى 7000 جنيه، حيث لم يطبق الحد الأدنى عليهم. ويشير عامل ثانٍ في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> إلى أنهم كانوا يتمتعون بامتيازات تم إلغاؤها في عام 2015 مثل بدل المناطق النائية والعلاوات التشجيعية ما قلص رواتبهم "معدناش قادرين نسد على مصاريف بيوتنا بالمرتبات دي، عايز تعديل الرواتب بشكل يتناسب مع ارتفاع الأسعار، ومع المجهود اللي بنبذله".</p>

<p>وأضاف العامل الثاني، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن العمال أضافوا إلى مطالبهم، إقالة مجلس الإدارة والعضو المنتدب لشركة المحطات المائية هشام كمال محمد، بعدما استفز العمال وأهانهم "حاول يجبرنا على فض الاحتجاجات ولما فشل، قالنا إنتو مش رجالة ومش هتقدروا تعملوا حاجة، واللي مش عاجبوا الباب يفوت جمل".</p>

<p>وقبل أسبوع اعتمدت الجمعية العامة لشركة المحطات المائية لإنتاج الكهرباء نتائج أعمال الشركة عن العام المالي الماضي والمنتهي في 30 يونيو/حزيران الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.dostor.org/5309766">بلغت</a> الطاقة المولدة لمحطات الشركة 16.437 مليار كيلووات/ساعة خلال 2024-2025، مقابل 15.056 مليار كيلووات/ساعة عن العام الذي سبقه، بزيادة نحو 10% عن المستهدف البالغ 13.157 مليار كيلووات/ساعة.</p>

<p>و<a href="https://www.hpgc.com.eg/%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9">تأسست</a> شركة المحطات المائية، إحدى الشركات التابعة للشركة القابضة لكهرباء مصر، عام 1978، وتضم 6 محطات بأربعة محافظات وهي "محطة السد العالي، ومحطتي أسوان 1 وأسوان 2، بمحافظة أسوان، ومحطة نجع حمادي بمحافظة قنا، ومحطة إسنا بمحافظة الأقصر، ومحطة أسيوط الجديد بمحافظة أسيوط".</p>

<p>وتشهد شركات المرافق العامة موجة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>الاحتجاجات</a>، للمطالبة بزيادة الرواتب، فعلى مدار 13 يومًا نفذ عمال شركات مياه الشرب في القاهرة تظاهرات ووقفات في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f121a38-c6f3-4ad3-b461-d274234eaacd" href="https://almanassa.com/news/28428" title='"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا'>العشرات </a>من مواقع الشركة للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016، ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف فروق الضرائب، بالإضافة إلى إقالة عدد من قيادات الشركة الذين اتهموهم بالفساد، قبل أن يعلن عمال مياه القاهرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d9fd44e5-827d-494c-864c-4fd899ecdc54" href="https://almanassa.com/news/28671" title='عمال "مياه القاهرة" يعلقون احتجاجاتهم مؤقتًا.. ويتمسكون بجدول زمني لتنفيذ المطالب'>تعليق </a>احتجاجاتهم بشكل مؤقت، لإعطاء الشركة فرصة لتنفيذ مطالبهم، فيما امتدت الاحتجاجات إلى شركات مياه الشرب في محافظات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8578d616-2e6d-40bd-9728-2bc4952bc711" href="https://almanassa.com/news/28499" title='"اصحى وفوق بنطالب بالحقوق".. عمال الجيزة ينضمون إلى احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة'>الجيزة</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5495b70-480c-4303-ab5f-811dfdd03917" href="https://almanassa.com/news/28556" title='احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل.. وعمال الشرقية وبني سويف يلحقون بالجيزة '>الشرقية وبني سويف</a>، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f35aa1f1-aa99-4806-be68-5e3ae4eaf957" href="https://almanassa.com/news/28609" title='"شركتنا فيها حرامية".. عمال "مياه القاهرة" يشكون للرقابة الإدارية والاحتجاجات تصل المنيا'>المنيا</a>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 14:02:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764158558223279</guid>
		</item>
		<item>
			<title>باسم يوسف.. الأراجوز متحررًا من وهم البطولة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28616</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cf9b0420-129f-42e5-a4e4-ca0a8ecdbb1f_0.png.webp?itok=mPl0Zdsc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cf9b0420-129f-42e5-a4e4-ca0a8ecdbb1f_0.png.webp?itok=mPl0Zdsc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يليق بمفتتح هذا المقال عن باسم يوسف وظهوره من جديد على شاشة مصرية، بعد 11 سنة <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D9%8A%D9%88%D8%B3%D9%81-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7/a-17677765#:~:text=%D8%A8%D8%B9%D8%AF%20%D8%B4%D9%83%D8%B1%D9%87%20%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%20%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%87%20%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86,%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84%20%D9%85%D9%86%20%D8%B3%D9%82%D9%81%D9%87%20%D8%AD%D8%AA%D9%89%20%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%22.">من الغياب</a>، أن نتذكر تلك المرأة مجهولة الاسم، التي كانت مِن بين مَن أُسندت إليهم بعد 30 يونيو مهمة الاحتجاج أمام مسرح راديو في وسط البلد، حيث كان باسم يوسف يقدم برنامجه "البرنامج". بتأوّهات موحية، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=C-JxIMfNk-E&amp;t=63s">صرخت</a> "باسم يوسف ده أراجوووووز". ثم عبّرت، فيما تمثل أنها تكاد تفقد الوعي، عن أُمنيتها "اعدمولي باسم يوسف عشان أرتاااااح".</p>

<p>عبَّر هذا المشهد عن عدد من التناقضات، فهي تسب باسم يوسف بما يحب أن يوصف به؛ "أراجوز". وفي الوقت ذاته تنتمي المرأة، ومعها باسم يوسف الذي تطالب بإعدامه كي "ترتاح"، لشعب يحب <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=219904736990367">الأراجوز المنفلت</a>، الذي شكَّل عبر قرون جزءًا مهمًا من ثقافته الشعبية ولسان حاله النقدي، محطمًا التابوهات، وهيبة أصحاب السلطة.</p>

<p>أباحة باسم يوسف المصرية بامتياز ستظل السؤال الاتهامي الثابت الذي سيطارده، أيًا كانت نوعية العرض الذي يقدمه، وأيًا كانت درجة بعده أو قربه، مكانيًا وموضوعيًا، عن وطنه، وطن الأباحة، ما دمنا لا نستطيع اتهامه بالفشل، أو إثبات أنه يروج لأكاذيب ويعمل لصالح جهات مشبوهة. فيتوقف البعض أمام "قلة الأدب"، وكأنهم لا يسيرون في الشارع المصري.</p>

<p>يعود محاور قناة أون تي في، أحمد سالم، بعد سنوات طويلة من مشهد تلك المرأة، ليكرر الاتهام في حضور باسم يوسف، بأنه أبيح تتضمن عروضه إيحاءات. ويحكي عن صديق وزوجته شعرا بالحرج أثناء حضورهما أحد عروض باسم الأوروبية.</p>

<p>مَن يطرح هذا السؤال الاتهامي لباسم يوسف عليه بالضرورة في كل مرة أن يتناسى التراث الضخم والعظيم من الكوميديا المصرية، في المسرح والسينما والتليفزيون ورسوم الكاريكاتير، وغيرها من الوسائط، الممتلئة بالأباحة، بل والمعتمدة عليها. وكأن باسم يوسف هو قليل الأدب الأول في تاريخنا. وهؤلاء تحديدًا، من المؤدبين في الإعلام المصري، لا يمكن أن يشيروا، ولو لمرة واحدة، إلى أن النجم و"الزعيم" عادل إمام، كانت الإيحاءات الجنسية، الأباحة، إحدى أدواته الأساسية لإضحاكهم وغيرهم.</p>

<h2><strong>احتفاء أكتوبري بباسم يوسف</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="9d771a94-32b3-4d19-a3bb-7bbdc02821ae" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/9d771a94-32b3-4d19-a3bb-7bbdc02821ae.jpg.webp?itok=qKBUCxZe" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب باسم يوسف، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>باسم يوسف خلال أحد عروضه في دبي، الإمارات العربية المتحدة. 16 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>بعد السابع من أكتوبر بأيام، ومن قرية كوبية صغيرة لم يسمع باسمها أيٌّ من قراء هذا المقال، أعادت شابة عبر إنستجرام نشر <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2023/10/18/bassem-yousif-social-sinai-israel-gaza">فيديو الأحا</a> الشهيرة التي وجهها باسم يوسف لإسرائيل. لا تعرف هذه الشابة اللغة العربية ولا العامية المصرية، وتجهل عبقرية تعبير "أحا"، ولم تقابل مصريًا في حياتها، ولم تهتم مسبقًا بالقضية الفلسطينية. لكنها في هذه اللحظة، وجدت، مثل آلاف غيرها من الشباب حول العالم، في إعادة نشر أحا باسم يوسف، تعبيرًا عن غضبها وتضامنها.</p>

<p>أدركْتُ لحظتها مدى انتشار باسم يوسف. ولم يكن ممكنًا وقتها توقع حجم التأثير الذي سيحدثه خلال عامي الإبادة، وتحوله لأحد أهم الأصوات في العالم دفاعًا عن الفلسطينيين في مواجهة الأكاذيب الصهيونية. ربما بسبب ذلك، في الذكرى الثانية لطوفان الأقصى، وخلال شهر أكتوبر/تشرين الأول المبجل عند المُكوِّن العسكري في الدولة المصرية، غير المعجب بباسم يوسف، تسمح إحدى دوائر صنع القرار <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Liay9O2iGqo">بظهوره مجددًا</a> على شاشة مصرية. وكأنه تكريمٌ أو شكرٌ على هذا الدور الذي لعبه. أو ربما لنفي الخصومة مع نجمٍ عالميٍّ.</p>

<p>يلتزم المحاور أحمد سالم بالسيناريو المعد له، بحيث يبدو من الحوار وكأن باسم يوسف هو من قرر عدم الظهور طيلة هذه الأعوام على القنوات المصرية. الطريف أن الأراجوز لا ينفي هذا التصور أو يؤكده، يتركه مُعلقًا مع ذكره لإصرار طارق نور على استضافته، مرتكنًا في النهاية على أن جمهوره الأساسي يتذكر جيدًا <a href="https://www.youtube.com/watch?v=3DL5Gtp_JcU">ملابسات</a> توقف "البرنامج"، والعراقيل التي وُضعت أمامه، وإرهاب باسم يوسف أمام المسرح، وقرار جهة سيادية واحدة على الأقل، بتغييب هذا الأراجوز غير المرغوب فيه عن المشهد، وعقابه إن استمر.</p>

<p>جوهر العقاب المحتمل كان مُبهمًا، وظلَّ مُبهمًا. ولم نعلم إلى أي مدى من الممكن أن يصل، ولا صداه المحتمل حين يكون الإعلامي الذي حقق النجاح الأكبر في تاريخ كل التليفزيونات العربية هو الضحية. ويبدو أن الشهرة والنجاح الكاسحين لباسم يوسف عقَّدا الوضع، فلم يتبقَّ سوى مخرج التوقف والمنفى الاختياري، خصوصًا وأن سلطة ما بعد 30 يونيو لم تكن لتسمح إلا بأن يصبح باسم يوسف بوقًا لها، مثل من استمر من بقية إعلاميي الصف الأول. وهو ما يعني نهايته، فالأراجوز الحقيقي، والأصيل في موهبته، لا يمكن أن يكون بوقًا لأحد، وإلا فقدَ خفة دمه، أداته الأساسية، وفقدَ منطق مهنته؛ النقد.</p>

<blockquote>
<p>يعترف باسم بتواضع بأخطائه وبارتباكه وبعدم وضوح رؤيته أحيانًا</p>
</blockquote>

<p>رَفَض وقتها باسم يوسف أن يتحول لبطل أو لضحية أو لشهيد. تمسَّك بهويته ودوره، باعتباره الأراجوز الذي يُدغدغنا ليوقظنا، ويمنحنا المتعة ليخفف بعض الألم، أو أن يصمت. فغادر بصمت. ليدينه قطاع من جمهوره ومحبيه لأنه لم يدخل "معركة سياسية" في مواجهة السلطة دفاعًا عن برنامجه، ولم يتحول إلى بطل أو شهيد. وكأن البعض منا يريدون رؤيته سجينًا، أو راقدًا في مستشفى بعد اعتداء من مجهول أو من شخص سيوصف بأنه مختل عقليًا، لتكتمل جدارية متخيلة للثورة المصرية، مكونة من صور صغيرة لوجوه كل الضحايا.</p>

<p>بعد هذه اللحظة بأحد عشر عامًا، يعود باسم للكلام على شاشة مصرية. لا تفارقه الابتسامات والقفشات والدعابات، متحايلًا على افتقاد محاوره خفة الظل. فيبدو وجهه كثيرًا ميالًا للجدية، متحدثًا عما يُقلق، ممتنعًا من جديد عن ارتداء معطف البطل بعد كل اشتباكاته في الإعلام الغربي، خلال عامين، انحيازًا لفلسطين. بل إنه، وبتواضع، يعترف بأخطاء، وبارتباك، وبعدم وضوح رؤية أحيانًا، وصولًا للاعتراف بجهله بالقضية الفلسطينية وبالهوية الحقيقية لدولة إسرائيل قبل السابع من أكتوبر الشهير.</p>

<h2><strong>برودة الجمهور الساخن القديم</strong></h2>

<p>يلفت الانتباه أن هذه العودة، ورغم أهمية ما يطرحه باسم يوسف من معلومات وتصورات يمكن الاختلاف معها، لم تلقَ التفاعل الجماهيري والضجيج والجدل والسخونة التي تستحقها. لا يوجد تفسير واحد لهذه المسألة. ربما نجد التفسيرات بتأمل أداء المحاور وأسلوب إعداد وإخراج حلقات الحوار الأربعة. وربما لأن الجمهور المأمول تعب من الإبادة وفلسطين وإسرائيل، الموضوعات الأساسية التي تشغل حاليًا باسم يوسف فيتحدث عنها.</p>

<p>وربما لأن الجمهور الأصلي لباسم يوسف فقد حرارة استقباله القديمة، وقدرته على إثارة الضجيج، عبر هذه الطريق الطويلة من الهزائم والإحباطات. وربما لأن باسم يذكّرنا بأنه "الرجل الخطأ في المكان الخطأ"، حسب تعبيره، فيما هو يكرر الخطأ نفسه؛ يبتعد قليلًا عن دور الأراجوز، يتحدث بجدية، يشتبك مع السياسة، وينبهنا لمستقبل لا نعلم ماذا سيحمل لنا وللفلسطينيين.</p>

<blockquote>
<p>كان باسم يوسف مِن أوائل مَن أدركوا أن النكتة وخفة الدم والأباحة هي المداخل المناسبة للتأثير</p>
</blockquote>

<p>وكأننا، ورغم إدراكنا الكارثة، لا نريد أن نرى وجه باسم يوسف إن لم يكن في سياق الشو، ضاحكًا ومبتسمًا دائمًا وأبدًا. وكأننا، مثلما طالبناه بألَّا يُوقِف الشو، ألَّا يُوقف "البرنامج"، وإن تحوَّل لبطل أو شهيد، لا نتقبل صورته كـ"مغترب عادي"، جالس أمام كاميرا في بيته البعيد ليحدثنا عما يحدث حوله، لكنه مهموم كذلك بحياته الشخصية وعائلته ومهنته وأكل عيشه، وبأن يطور أحَّاه الشهيرة في طرق جديدة.</p>

<p>يقول باسم عبارة "ما دام الناس هتتفرج ع السيرك...."، مكررًا تعبير السيرك، واصفًا العالم بأنه سيرك. وندرك مما يحكيه بعض أبعاد مشكلة أن الأعظم تأثيرًا في العالم الآن مجموعة من المؤثرين/influencers، يعملون بوعي أو من دون وعي، لصالح شبكة معقدة من المصالح الكبرى، أو ما يسميه هو بـ"الماكينة".</p>

<p>يدرك باسم يوسف روح اللحظة العالمية التي نعيشها، أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dac65747-bce4-4132-b2bc-dedbdacd9cbe" href="https://almanassa.com/stories/28310" title="الخفة التي نحتاجها.. للأسف">الشو هو الأساس</a>. وأن عدد المتابعين والجمهور رأس مال البعض، الذي يُترجم لتأثير فكري وسياسي، ولعوائد مالية أيضًا. لكن ما لا يعرفه غالبًا جيل زد من جمهور باسم يوسف أنه كان من الرواد قبل 14 عامًا، من أوائل من أدركوا إلى أين يتجه العالم، وقيمة الأراجوز العصري، وقيمة وخطورة المؤثر/influencer المشتبك مع ما يحدث حوله. وأن النكتة، وخفة الدم، ومن جديد الأباحة، هي المداخل المناسبة للتأثير، وأن نجعل الآخرين يدركون عدالة قضايانا، وإن كان بشكل سطحي.</p>

<h2><strong>باسم يوسف العادي</strong></h2>

<p>ينزع أحمد سالم إلى إدخال باسم يوسف في خانة الاستثنائية، كي لا يتحول لنموذج ملهم لمن لم يعاصروه في بداياته أيام الثورة المصرية. فيحاول تصويره كشخص لا يرضى بأي أوضاع، في مصر أو أمريكا، وبأن الحريات هنا وهناك لا تكفيه. وبالتالي تكون المشكلة في ذاته.</p>

<p>في مواجهة هذه النزعة يذكرنا باسم يوسف بلباقة، ومن دون اصطدام أو خطابية، بأنه مواطن عادي. مثلنا جميعًا، يحمل الطموح التاريخي للبشر في الحياة الكريمة والحرية الحقيقية. فيُخرِج ذاته من دائرة الاستثناء، مثلما يجرد برنامجه القديم "البرنامج" من الاستثنائية. فلا يتعامل مع إيقافه، والامتناع عن إنتاجه وبثه من خارج مصر، بأسطورية أو بكائية. بل يعيده لأصله، كمنتج فني وسياسي كان ابن لحظته، ونتاجها. لحظة الثورة التي حين انتهت مهزومة، انتهت معها البيئة التي تسمح باستمرار أحد منتجاتها؛ "البرنامج".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="320bcef4-8e63-413f-9d0e-499de75ced91" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27870" role="article" about="/stories/27870" data-sanitized-id="node-27870" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27870" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27870" data-ph-capture-attribute-link-title="المشهد القبيح" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>المشهد القبيح</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>قبل تسعة أعوام كتبت مقالًا في موقع البداية قبل توقفه عن باسم يوسف. جاء في خاتمته "الأراجوز هو هذا الذي يجعلك تفتح عينيك لترى. وبهذا المعنى ربما يكون باسم يوسف تطويرًا حداثيًّا وعبقريًّا لفكرة الأراجوز ودوره في ثقافتنا". نعم، إنه أراجوز يفتح أعين جمهوره ليرى ما يرتكبه أراجوزات آخرون، قليلو الموهبة وشديدو التفاهة، ضلوا طريقهم، فلم يصلوا لخشبة المسرح، بل لقصور الحكام، فلا يوقظون جمهورهم بإضحاكه، بل يتسببون في الكثير من الدم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-46bbef0aeaacb67b7e2252d3b7b7ce7faf237c54e0c1f0a2bb0b6a5271aa01c8">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 11:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764147745025085</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حماس تدرس التحول إلى حزب سياسي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28708</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/twfan-alaqsy-.jpg.webp?itok=bumxyUvX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/twfan-alaqsy-.jpg.webp?itok=bumxyUvX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طرحت قيادات من حركة حماس داخل وخارج قطاع غزة، نقاشًا داخليًا بشأن مستقبلها السياسي، وناقشت دعوة إلى "إنشاء حزب سياسي مماثل لجماعات وأحزاب سياسية ما زالت قائمة تمثل نهجًا سياسيًا إسلاميًا وطنيًا"، حسبما قالت مصادر لم تسمها الشرق الأوسط.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5212694-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A">أشارت</a> المصادر إلى أن الورقة المطروحة تذهب كذلك إلى "مصالحة فلسطينية شاملة تضمن حماية هذا المشروع، بما في ذلك المشاركة في منظمة التحرير مع العمل على إعادة ترتيبها وهيكلتها من جديد من خلال اتفاق وطني جامع".</p>

<p>حسب المصادر، قُدِّم هذا الطرح بالفعل إلى المكتب السياسي ومجلس الشورى والمجلس القيادي الأعلى الذي يدير الحركة.</p>

<p>وقال أحد المصادر، عرفته الشرق الأوسط بأنه أحد القائمين على المقترح، إن "المقترح قُدِّم بعد حالة الاستقرار السياسي نسبيًا داخل الحركة بعد أيام من اتفاق وقف إطلاق النار".</p>

<p>ورأى القيادي أن المقترح "لا يتعلق بشكل أساسي بقضية سلاح المقاومة، بقدر ارتباطه بضرورة مجاراة التحول السياسي في الإقليم، وبما يخدم منع القضاء على حماس كحركة فلسطينية قدّمت الكثير من النضالات".</p>

<p>ووفق اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، من المقرر أن تبدأ المرحلة الثانية من المفاوضات حول إدارة القطاع ونزع سلاح المقاومة فور الانتهاء من تسليم جثث المحتجزين الإسرائيليين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a1a453e3-277b-4d2f-8f5a-41db1121795e" href="https://almanassa.com/news/28267" title="القسام تسلّم جثمان محتجز إسرائيلي واستمرار البحث عن ستة متبقين">المتبقية</a>.</p>

<p>ونهاية أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/30/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B7%D9%85%D8%A6%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%B4%D9%83%D9%84-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-">شدد</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو على أن إسرائيل تستهدف نزع سلاح حماس وتحويل غزة لمنطقة منزوعة السلاح، موضحًا أن تل أبيب تعمل مع واشنطن على خطة لتغيير واقع القطاع، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29f812bf-540c-4c9f-9be0-5902a36ba4e4" href="https://almanassa.com/news/28116" title="نتنياهو يشدد على نزع سلاح حماس.. وقيادي بالحركة: مسألة معقدة">تعتبر</a> حماس أن مسألة نزع السلاح معقدة وتحتاج لتوافق فلسطيني.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 11:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764147745025082</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مونيكا مجدي لمنافسها مرشح مستقبل وطن: فوز مزور مليء بالبلطجة والترويع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28707</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/18f31a2e-9d4d-4391-977c-375080fd6058.jpg.webp?itok=1qqmFHv2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/18f31a2e-9d4d-4391-977c-375080fd6058.jpg.webp?itok=1qqmFHv2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1337029457880537">احتفل</a> أنصار مرشح حزب مستقبل وطن محمد راضى، مساء أمس الثلاثاء، بعد تسلم كشوف الحصر العددي للأصوات التي حصل عليها كل مرشح في دائرة شبرا وروض الفرج وبولاق أبو العلا، في وقت قالت منافسته مونيكا مجدي "لكل اللي بيحتفل بالفوز دلوقتي في دايرة روض الفرج ده فوز مزور مليء بالبلطجة ومليء بالترويع، ومليء بكل أشكال الظلم اللي تعرضنا ليها كمرشحين في دايرة شبرا وروض الفرج وبولاق أبو العلا".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/monica.magdy.276338/videos/33647364141529701">أضافت</a> في لايف على فيسبوك في الساعات الأولى من صباح اليوم الأربعاء، "حاطين بلطجية قدام المدارس، حاطين بلطجية علشان تحميهم، مرشح روض الفرج مرشح المال السياسي اللي بيحتفل دلوقتي أنت بتحتفل على كتافنا إحنا".</p>

<p>وتابعت "بتحتفل على مجهودنا إحنا بأرقامك الوهمية، أرقامك الوهمية اللي أصلًا مدخلتش اللجان، أنت مشفتش، أمي وأختي اللي قعدوا في النيابة 12 ساعة حقهم مش هسيبه".</p>

<p>وبعدما <a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=1894592847760522">وثقت</a> المرشحة عن حزب الإصلاح والنهضة بدائرة شبرا وروض الفرج وبولاق أبو العلا مونيكا مجدي في عدد من الفيديوهات المخالفات في دائرتها، وقالت إنها تستعد لتقديم شكوى للهيئة الوطنية للانتخابات تتضمن جميع المخالفات، استغاثت ظهر أمس طالبة دعم المحامين والحضور لقسم شبرا عقب إلقاء القبض على والدتها وشقيقتها.</p>

<p>وقالت مونيكا مجدي لـ <strong>المنصة</strong> "بدأت في <a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=883586240903549">بث</a> لايفات منذ أمس ومستمرة في توثيق جميع المخالفات وتقديم شكوى مجمعة".</p>

<p>وأشارت إلى وجود مجموعة من النساء المحسوبات على أحد المرشحين، لم تسمه، بدأن في افتعال مشكلة أمام مدرسة ابن صليح واتهامها بتوزيع أموال عليهم ومحاولة الاشتباك معها ما استدعى تدخل الشرطة التي ألقت القبض على والدتها وشقيقتها وبعض النساء التي وصفتهم بـ"البلطجية".</p>

<p>وشددت على استمرارها في كشف التجاوزات ومحاولة التصدي للرشاوى والمال السياسي.</p>

<p>وحوالي الساعة السابعة مساء أمس <a href="https://www.facebook.com/monica.magdy.276338/posts/pfbid0kowC7UfZdiN7nCuUzjPesXi6JXwZqmQNvCWRrssHo1bxtbT2d5DKyboTrUZghBDl">قالت</a> مونيكا مجدي على فيسبوك "أمي وأختي لسه مرجعوش وتليفوناتهم اتقفلت حسبي الله ونعمه الوكيل".</p>

<p>من جانبه <a href="https://www.facebook.com/eslahnahda/posts/pfbid02sKDf97CgpWW2Yg1SPCH3aAgxKWCJQoFsR3dZqdqAmuqkPiis7cChRkiaFKuWs3oKl">أدان</a> حزب الإصلاح والنهضة، في بيان، ما تعرّضت له مرشحة الحزب "من اعتداءات مؤسفة على أفراد من أسرتها وحملتها الانتخابية"، مؤكدًا أن "مثل تلك الاعتداءات لا تمتّ للعملية الديمقراطية بصلة، وتمثل انتهاكًا صريحًا للقانون وللقيم الأخلاقية التي يقوم عليها التنافس الانتخابي الشريف".</p>

<p>وشدد الحزب على رفضه القاطع لمثل هذه الممارسات "التي تُلحق ضررًا بالغًا بسير العملية الانتخابية، وتؤثر سلبًا على مناخ التنافس الحر، وتُدخل عناصر العنف والضغط في مسار يفترض أن يكون قائمًا على احترام الإرادة الشعبية وحقوق المرشحين كافة".</p>

<p>وقالت مونيكا مجدي في اللايف الذي بثته في الساعات الأولى من صباح اليوم لمنافسها مرشح حزب مستقبل وطن "علشان أنت تسلط علينا بلطجية ستات يسرقوا مننا موبايلين معديين الخمسين ألف جنيه، وستات بالاسم، ويتعدوا بالضرب على الناس اللي تبعي، وكمان إحنا متوصي علينا في النيابة إن هم يتكدروا، بلطجيتك دول، أنت لا تصلح أن تكون عضو مجلس نواب".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">انتهت</a> أمس المرحلة الثانية من الانتخابات البرلمانية التي تضم 13 محافظة هي القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، ويتنافس فيها 1316 مرشحًا على 141 مقعدًا بالنظام الفردي.</p>

<p>وشهدت مخالفات عدة من شراء الأصوات والطوابير المصطنعة أمام اللجان، وهي مظاهر لم تميز هذه المرحلة فحسب، بل كانت امتدادًا لما شهدته <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">المرحلة الأولى</a> من الانتخابات نفسها، ومن قبلها انتخابات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41af4796-2f10-447c-a47a-0d2ef639a065" href="https://almanassa.com/news/26116" title='"البون" بطل اليوم الأول لانتخابات الشيوخ'>مجلس الشيوخ</a>.</p>

<p>وشهدت المرحلة الأولى عددًا من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ece2c3b-172e-4c45-8c94-24b3e4445887" href="https://almanassa.com/news/28392" title='"الصناديق مفتوحة والأوراق كلها بره".. مرشح بالإسكندرية يستغيث بالسيسي'>المخالفات</a> والانسحابات إثر عدم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0f1dfbb-cd45-46b8-87c6-756f353944b3" href="https://almanassa.com/news/28339" title='لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت '>نزاهة الانتخابات</a> سواء على مستوى الدعاية أو الفرز والتصويت، كما خرجت <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1571277300886577">مظاهرات</a> في عدد من المناطق ضد النتائج التي أعلنتها اللجان العامة في بعض الدوائر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بعدها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدقيق في المخالفات والأحداث التي وقعت خلال المرحلة الأولى، ما أعقبه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إلغاء</a> الهيئة نتائج 19 دائرة انتخابية موزعة في 7 محافظات ضمت الجيزة والفيوم وأسيوط وسوهاج وقنا والإسكندرية والبحيرة.</p>

<p>والجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc6cbd0a-ca99-40db-8e7e-924a341cd8e3" href="https://almanassa.com/news/28598" title='"خاضعة لإرادة الرئيس".. مطالب حقوقية بإلغاء انتخابات النواب بالكامل'>اتهمت</a> عشر منظمات حقوقية مصرية السلطات بإفراغ انتخابات مجلس النواب 2025 من محتواها الديمقراطي، وطالبت في بيان مشترك، بإلغاء المسار الانتخابي الحالي الذي "يخضع برمته لإرادة الرئيس"، وذلك في "غياب استقلالية" الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>واعتبرت المنظمات العشر أن الفوضى التي شابت العملية، إلى جانب التدخل المباشر للرئيس عبد الفتاح السيسي، يعكسان "الطبيعة الزائفة" للمسار الانتخابي الراهن، ويبرهنان على غياب استقلالية الهيئة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 11:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764147745025081</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إخلاء سبيل طلعت خليل وشقيقته بكفالة 10 آلاف جنيه لكل منهما</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28705</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/005f64ab-4cb0-417f-8783-6292366c01af.jpg.webp?itok=BOifmdPY" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/005f64ab-4cb0-417f-8783-6292366c01af.jpg.webp?itok=BOifmdPY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن المنسق العام للحركة المدنية والمرشح البرلماني طلعت خليل، في الساعات الأولى من صباح اليوم الأربعاء، <a href="https://www.facebook.com/tl.t.khlyl.339640/posts/pfbid02g8BcZtTBMer5L1xjWSEwV3R6MJRGLWG7GYGPUKq8sQFw1CLTQb5uVbhphcyaApqHl">إخلاء</a> سبيله هو وشقيقته من قسم الأربعين بالسويس بكفاله 10 آلاف جنيه لكل منهما.</p>

<p>وكان خليل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4b7ac47c-293f-4a85-800c-8d2ea624ae54" href="https://almanassa.com/news/28701" title="رئيس لجنة يأمر بالقبض على المنسق العام للحركة المدنية المرشح بانتخابات السويس">أعلن</a>، مساء الثلاثاء، إلقاء القبض عليه هو وشقيقته، وخرج خليل في بث مباشر على فيسبوك، وقال "أنا متحفظ عليا في مركز شباب المدينة على غير سند من القانون، أنا وشقيقتي، والسيد المستشار في اللجنة عطل عمل اللجنة لفترة طويلة، وأنا بتهمه بتعطيل عمل اللجنة، وكتب في مذكرة دون أن يكتب مذكرتي اللي أنا بدلي فيها بملاحظاتي على عمل اللجنة"، وذلك قبل أن <a href="https://www.facebook.com/tl.t.khlyl.339640/posts/pfbid02YsPyBmpSWdwcc6WPjwxqtKiLx2GKNTDgd7rw3vG9Bk7TS5soQsDVkwx7XJbhSGhKl">يعلن</a> عرضه على النيابة.</p>

<p>وأوضح خليل لـ <strong>المنصة </strong>أن الواقعة بدأت بشكوى من شقيقته ووكيلته بتلك اللجنة للمستشار المشرف عليها، من تعطيله للتصويت في اللجنة دون سند من القانون.</p>

<p>وأضاف أن المستشار في المقابل "غضب جدًا وقعد يخبط لها على الترابيزة، وسحب التوكيل المحرر لها مني، ولما جيت أكلمه سحب بطاقتي وأصر على تحرير مذكرة ضدي أنا وشقيقتي وأمر الأمن بالتحفظ علينا، والحقيقة إن الشرطة متعاطفة جدًا معانا لأنهم شافوا الموقف ومتأكدين إن أنا مغلطش".</p>

<p>وأول أمس، <a href="https://www.facebook.com/reel/1558213672292920">أدان</a> خليل تكرار ما وصفه بـ"المال السياسي" في محافظة السويس خلال المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب 2025، مشيرًا إلى استمرار النقل الجماعي وعمليات شراء الأصوات واستغلال الفئات الأكثر احتياجًا، على الرغم من توصيات الرئيس الأخيرة بضرورة مواجهة تلك الممارسات.</p>

<p>شراء الأصوات والطوابير المصطنعة أمام اللجان مظاهر لم تميز هذه المرحلة فحسب، بل كانت امتدادًا لما شهدته <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">المرحلة الأولى</a> من الانتخابات نفسها، ومن قبلها انتخابات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41af4796-2f10-447c-a47a-0d2ef639a065" href="https://almanassa.com/news/26116" title='"البون" بطل اليوم الأول لانتخابات الشيوخ'>مجلس الشيوخ</a>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">انتهت </a>أمس المرحلة الثانية من الانتخابات البرلمانية التي تضم 13 محافظة هي القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، ويتنافس فيها 1316 مرشحًا على 141 مقعدًا بالنظام الفردي.</p>

<p>وشهدت المرحلة الأولى عددًا من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ece2c3b-172e-4c45-8c94-24b3e4445887" href="https://almanassa.com/news/28392" title='"الصناديق مفتوحة والأوراق كلها بره".. مرشح بالإسكندرية يستغيث بالسيسي'>المخالفات</a> والانسحابات إثر عدم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0f1dfbb-cd45-46b8-87c6-756f353944b3" href="https://almanassa.com/news/28339" title='لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت '>نزاهة الانتخابات</a> سواء على مستوى الدعاية أو الفرز والتصويت، كما خرجت <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1571277300886577">مظاهرات</a> في عدد من المناطق ضد النتائج التي أعلنتها اللجان العامة في بعض الدوائر.</p>

<p>بعدها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدقيق في المخالفات والأحداث التي وقعت خلال المرحلة الأولى، ما أعقبه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إلغاء</a> الهيئة نتائج 19 دائرة انتخابية موزعة في 7 محافظات ضمت الجيزة والفيوم وأسيوط وسوهاج وقنا والإسكندرية والبحيرة.</p>

<p>والجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc6cbd0a-ca99-40db-8e7e-924a341cd8e3" href="https://almanassa.com/news/28598" title='"خاضعة لإرادة الرئيس".. مطالب حقوقية بإلغاء انتخابات النواب بالكامل'>اتهمت</a> عشر منظمات حقوقية مصرية السلطات بإفراغ انتخابات مجلس النواب 2025 من محتواها الديمقراطي، وطالبت في بيان مشترك، بإلغاء المسار الانتخابي الحالي الذي "يخضع برمته لإرادة الرئيس"، وذلك في "غياب استقلالية" الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>واعتبرت المنظمات العشر أن الفوضى التي شابت العملية، إلى جانب التدخل المباشر للرئيس عبد الفتاح السيسي، يعكسان "الطبيعة الزائفة" للمسار الانتخابي الراهن، ويبرهنان على غياب استقلالية الهيئة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 11:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764147745025080</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إخلاء سبيل مرشح دمياط المتهم بالاعتصام في قسم فارسكور.. وحجز 12 من أنصاره</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28703</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/eede5849-74e7-40d6-9f73-b2febe9975cd.jpeg.webp?itok=f1on4fIb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/eede5849-74e7-40d6-9f73-b2febe9975cd.jpeg.webp?itok=f1on4fIb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت نيابة دمياط الكلية، اليوم الثلاثاء، إخلاء سبيل المحامي عصام بشتو، المرشح الفردي المستقل في انتخابات مجلس النواب عن دائرة كفر سعد وفارسكور، بكفالة 20 ألف جنيه، بعد اتهامه وعدد من أنصاره بالاعتصام داخل قسم شرطة فارسكور والاشتباك مع عدد من أفراد ومجندي الأمن على خلفية رفض الأمن تحرير محضر حول مخالفات وتوزيع رشاوى انتخابية أمس.</p>

<p>وقال عضو النقابة العامة للمحامين ناصر العمري لـ <strong>المنصة</strong>، إن النيابة قررت حجز 12 من أنصار بشتو من بينهم 3 محامين لحين ورود تحريات المباحث الجنائية حول الواقعة.</p>

<p>وكان محيط قسم شرطة فارسكور <a href="https://www.facebook.com/reel/834124682687374?rdid=TYWvV0cothGTru0Y&amp;share_url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fshare%2Fr%2F1BuJTw4sWe%2F#">شهد</a> مساء أمس حالة من الفوضى والاشتباكات بين الأمن وعدد من أنصار بشتو بعد إعلانهم الاعتصام داخل القسم، احتجاجًا على رفض قسم الشرطة تحرير محضر حول مخالفات ورشاوى انتخابية شهدتها لجان فارسكور أمس وأراد بشتو إثباتها في محضر رسمي.</p>

<p>وردد بشتو وأنصاره خلال تلك الأحداث هتافات من بينها "معتصمين معتصمين حتى رحيل المسجلين" متهمين الأمن برعاية المسجلين خطر في محيط اللجان الانتخابية.</p>

<p>وعن الواقعة، <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1278250661004982&amp;id=100064601802950&amp;rdid=jpru3FQtryt3oBUH#">قالت</a> وزارة الداخلية في بيان إنه "فى حوالي الساعة 11:30 مساء أمس الاثنين، قام أحد المرشحين وبصحبته عدد 12 من أنصاره بدخول مركز شرطة فارسكور بدمياط عنوة وترديدهم هتافات تتضمن عبارات مسيئة والزعم باستخدام الأجهزة الأمنية لبلطجية لتزوير الانتخابات لصالح أحد منافسيه، ومحاولة التعدى على القوات".</p>

<p>وأكدت الوزارة أنه تم احتواء الموقف والسيطرة على المذكورين واتخاذ الإجراءات القانونية، التي تصمنت عرض بشتو وأنصاره متحفظ عليهم على النيابة العامة اليوم.</p>

<p>وحول ملابسات الواقعة من واقع أقوال بشتو وأنصاره في التحقيقات، أوضح العمري أنها بدأت بتوجهه إلى قسم الشرطة لتقديم بلاغ ضد ما اعتبره "رشوة انتخابية" وتوزيع كوبونات مواد غذائية من أحد المحلات بقيم مالية تتراوح بين 100 و200 جنيه "ونتيجة للانفعال الشديد وتجمهر عدد كبير من الأهالي والمحامين معه، قام بشتو بنشر بث مباشر من داخل القسم، وهو ما اعتبرته السلطات تجاوزًا".</p>

<p>وأكد العمري أن أعضاء مجلس نقابة دمياط حضروا التحقيقات مع زملائهم المحامين المتهمين في الواقعة، وقدموا لهم الدعم اللازم، مشددًا على أن الإجراءات سارت في خطها الطبيعي دون أي تجاوزات.</p>

<p> وحول باقي المحتجزين، وعددهم 12 شخصًا من أعضاء حملة بشتو، قال العمري إنهم ما زالو ينتظرون نتائج التحريات، مرجحًا إخلاء سبيلهم جميعًا خلال الساعات المقبلة. </p>

<p>وأشار إلى أن سبب تأخر إخلاء سبيلهم يعود إلى انشغال الأجهزة الأمنية بعمليات فرز الانتخابات الجارية حاليًا.</p>

<p>وكانت الهيئة الوطنية للانتخابات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="869ab078-fb18-4d07-a4b7-a8b84265db60" href="https://almanassa.com/news/28673" title='أحزاب تشكو مخالفات ورشاوى في انتخابات البرلمان.. و"الهيئة الوطنية" تحذر من استخدام السوشيال ميديا'>أكدت</a> أمس اتخاذ إجراءات ضد تجاوزات في بعض اللجان، لكنها حذرت من نشر الوقائع على السوشيال ميديا، مؤكدة ضرورة اللجوء إلى الهيئة الوطنية والجهات الرسمية للإبلاغ عنها. كما حذرت من حملات التشكيك وتشويه الانتخابات على المواقع الإخبارية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">انتهت</a> اليوم المرحلة الثانية من الانتخابات البرلمانية التي تضم 13 محافظة هي القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، ويتنافس فيها 1316 مرشحًا على 141 مقعدًا بالنظام الفردي.</p>

<p>وشهدت المرحلة الأولى عددًا من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ece2c3b-172e-4c45-8c94-24b3e4445887" href="https://almanassa.com/news/28392" title='"الصناديق مفتوحة والأوراق كلها بره".. مرشح بالإسكندرية يستغيث بالسيسي'>المخالفات</a> والانسحابات إثر عدم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0f1dfbb-cd45-46b8-87c6-756f353944b3" href="https://almanassa.com/news/28339" title='لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت '>نزاهة الانتخابات</a> سواء على مستوى الدعاية أو الفرز والتصويت، كما خرجت <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1571277300886577">مظاهرات</a> في عدد من المناطق ضد النتائج التي أعلنتها اللجان العامة في بعض الدوائر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بعدها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدقيق في المخالفات والأحداث التي وقعت خلال المرحلة الأولى، ما أعقبه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إلغاء</a> الهيئة نتائج 19 دائرة انتخابية موزعة في 7 محافظات ضمت الجيزة والفيوم وأسيوط وسوهاج وقنا والإسكندرية والبحيرة.</p>

<p>والجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc6cbd0a-ca99-40db-8e7e-924a341cd8e3" href="https://almanassa.com/news/28598" title='"خاضعة لإرادة الرئيس".. مطالب حقوقية بإلغاء انتخابات النواب بالكامل'>اتهمت</a> عشر منظمات حقوقية مصرية السلطات بإفراغ انتخابات مجلس النواب 2025 من محتواها الديمقراطي، وطالبت في بيان مشترك، بإلغاء المسار الانتخابي الحالي الذي "يخضع برمته لإرادة الرئيس"، وذلك في "غياب استقلالية" الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>واعتبرت المنظمات العشر أن الفوضى التي شابت العملية، إلى جانب التدخل المباشر للرئيس عبد الفتاح السيسي، يعكسان "الطبيعة الزائفة" للمسار الانتخابي الراهن، ويبرهنان على غياب استقلالية الهيئة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 25 Nov 2025 23:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764104532172654</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بورصة لشراء الأصوات.. الرشاوى الانتخابية مستمرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28700</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fdccf639-727c-4289-853e-bd998748e4a7.png.webp?itok=9Q4Ugppv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/fdccf639-727c-4289-853e-bd998748e4a7.png.webp?itok=9Q4Ugppv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لم تُغير المخالفات التي وثقها مرشحون وناخبون، أمس الاثنين، شيئًا في ثاني أيام المرحلة الثانية من الانتخابات البرلمانية.</p>

<p>شراء الأصوات والطوابير المصطنعة أمام اللجان مظاهر لم تميز هذه المرحلة فحسب، بل كانت امتدادًا لما شهدته <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">المرحلة الأولى</a> من الانتخابات نفسها، ومن قبلها انتخابات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41af4796-2f10-447c-a47a-0d2ef639a065" href="https://almanassa.com/news/26116" title='"البون" بطل اليوم الأول لانتخابات الشيوخ'>مجلس الشيوخ</a>.</p>

<p>وفي جولة لـ <strong>المنصة </strong>في السيدة زينب وعابدين، بدا لافتًا الإقبال المحدود من الناخبين، وكان المشهد داخل لجان الاقتراع مغايرًا تمامًا للطوابير التي لا تتحرك أمامها، لا سيما أمام مدرستي الشيخ علي يوسف الابتدائية، ومدرسة الخديوي إسماعيل الثانوية العسكرية.</p>

<p>ومع غياب وسائل الإعلام والصحفيين عن تغطية المشهد الانتخابي أمام مدرسة السيدة زينب الثانوية بنات، عصر اليوم، افترش "الكومبارسات" من الشباب والفتيات المشاركين في الطابور المصطنع، الرصيف على جانبي الطريق المؤدي لمدخل المدرسة، في وقت خلت اللجان الانتخابية إلا من حضور محدود من الناخبين.</p>

<h2>بورصة شراء الأصوات</h2>

<p>استقر سعر الصوت الانتخابي في ثاني أيام المرحلة الثانية للانتخابات البرلمانية، حيث سجل 300 جنيه، وهو نفس سعره الذي رصدته <strong>المنصة</strong> أمس.</p>

<p>وفي جولة على عدد من المدارس التي تضم لجانًا انتخابية في حي المطرية، استمر غياب الناخبين، لكن مع اختفاء الطوابير المصطنعة هذه المرة التي ميزت عددًا من اللجان في مناطق أخرى.</p>

<p>وشهدت اللجنة الانتخابية بمدرسة أبطال العبور الابتدائية، هدوءًا واضحًا ولم تلحظ <strong>المنصة</strong> دخول أو خروج ناخبين، وهو الأمر الذي تكرر أمام مدرسة الشيماء الإعدادية بنات بخلاف توافد عدد من النساء كبار السن، وكذلك كان الوضع أمام مدرسة بورسعيد الخاصة.</p>

<p>لكن المشهد اختلف أمام مدرسة الشهيد مصطفى سيد فؤاد (الرشاد سابقًا)، إذ اصطف عدد من الشباب والرجال أمام اللجنة، في طابور مصطنع لا يتحرك دون أن يدخل أي منهم إلى مقر اللجنة. وكان أغلب الموجودين تابعين للمرشح عن حزب الجبهة الوطنية على المقعد الفردي اللواء علي الدمرداش، الذي اتخذ من محل أمام المدرسة مقرًا انتخابيًا له تجمعت أمامه بعض النساء.</p>

<p>وقالت أحلام حسن لـ <strong>المنصة</strong> إنها حضرت للتصويت بعد أن وعدها أنصار أحد المرشحين بالحصول على 300 جنيه، وأضافت خلال مغادرة المدرسة أنها ستذهب إلى أحد الشوارع القريبة للحصول على المبلغ.</p>

<p>وتجمع عدد من الأشخاص غالبيتهم من النساء أمام أحد المحال في شارع الورش، وقالت إحداهن لـ <strong>المنصة</strong> إنها حضرت للحصول على 300 جنيه مقابل تصويتها لأحد المرشحين. </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-facebook"><div data-sanitized-class="iframely-embed"><div data-sanitized-class="iframely-responsive"><a href="https://www.facebook.com/mhmd.zhran.471593/videos/1402259561423614/" data-iframely-url="https://cdn.iframe.ly/api/iframe?url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fmhmd.zhran.471593%2Fvideos%2F1402259561423614&amp;key=cf35656e1783042e4363f026cb0a7a44"></a></div></div></div><aside data-sanitized-class="caption">بث مباشر للمرشح محمد زهران عن الرشاوى الانتخابية، 25 نوفمبر 2025</aside><p>من جانبه، <a href="https://www.facebook.com/mhmd.zhran.471593/videos/1402259561423614">قال</a> المرشح المستقل محمد زهران، في بث مباشر له اليوم، إن لديه فيديوهات تثبت دفع رشاوى انتخابية، مضيفًا أن أحد المرشحين اتخذ من دار مناسبات مسجد النور المحمدي مقرًا لتوزيع الرشاوى على الناخبين، مؤكدًا أنه سيتقدم بما لديه من فيديوهات إلى الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>وتابع "الفلوس نزلت بالعبيط"، مؤكدًا "الفلوس قدام اللجان عيني عينك، والأوتوبيسات والعربيات وبتاع، الحل إيه؟ أنا مش هقدر أمنع 23 لجنة، والشوارع الجانبية، وتوزيع الفلوس في الشوارع الجانبية، لكن أقدر أعمل إيه؟ إن الناس المحترمة تنزل، لو 10% من المطرية نزلوا هيجيبوا اللي هم عايزينه".</p>

<h2>تغيير مفاجئ في البساتين</h2>

<p>شهدت لجان دائرة البساتين ودار السلام إقبالًا محدودًا، ورصدت <strong>المنصة</strong> استمرار حشد المواطنين في ميكروباصات إلى منطقة مجمع المدارس، بينما اختفت ملصقات المرشح علي عبد الونيس من على سيارات النقل بعد ظهورها بكثافة أمس، وظهرت بدلًا منها ملصقات تحمل الرقم 2، وهو رقم المرشح في كشوف الانتخابات.</p>

<p>ولاحظت <strong>المنصة</strong> كذلك غياب البطاقات التي حملها عدد كبير من الناخبين أمس، وكانت تتضمن أماكن لجانهم وأرقامهم وصور المرشحين الثلاثة محمود الشيخ عن حزب مستقبل وطن، وعلي عبد الونيس عن حزب حماة وطن، وإسلام أكمل قرطام عن حزب المحافظين، تحت عنوان "القائمة الوطنية". </p>

<p>في المقابل، ظهر بوضوح حمل عدد من المواطنين أوراقًا متشابهة تحتوي على بياناتهم الانتخابية دون أي شعارات.</p>

<p>كما رصدت <strong>المنصة</strong> صفوفًا لعشرات المواطنين جالسين على الأرصفة وكراسٍ أمام مدرسة الفاروق 1 دون حراك لأكثر من ساعتين.</p>

<p>وقال رئيس إحدى اللجان بمدرسة الفاروق 2 إن 360 ناخبًا أدلوا بأصواتهم في اليوم الأول من أصل 10275 مقيدًا بكشوف اللجنة. </p>

<p>وأضاف لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن اللجان ستغلق أبوابها بعد انتهاء آخر ناخب من التصويت، ليبدأ بعدها الفرز في اللجان الفرعية تمهيدًا لنقل النتائج إلى اللجنة العامة للدائرة.</p>

<p>من جهته، قال المستشار خالد عبد العزيز، النائب السابق عن الدائرة والمرشح المستقل، الذي نشر أمس بثًا مباشرًا على فيسبوك، <a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=1928204804481763">وثق</a> خلاله ما وصفه بـ"التجاوزات" و"توجيه" الناخبين عبر "كوبونات" لاختيار مرشحي الأحزاب الثلاثة تحت شعار "القائمة الوطنية"، إنه قدم بلاغات رسمية إلى الهيئة الوطنية للانتخابات ووزارة الداخلية بشأن ما وصفه بـ"مخالفات جسيمة" شابت العملية الانتخابية في دار السلام والبساتين. </p>

<p>وأوضح عبد العزيز لـ <strong>المنصة</strong>، خلال جولة بمنطقة مجمع المدارس، أن المخالفات تضمنت "الرشاوى الانتخابية" و"التدليس على المواطنين البسطاء" عبر إيهامهم بوجود قائمة "وطنية" تضم ثلاثة مرشحين، ووصف هذه الممارسات بأنها جريمة يعاقب عليها القانون.</p>

<p>وأضاف أنه تلقى ما يفيد بفتح تحقيق في البلاغات المقدمة، وأن الهيئة الوطنية للانتخابات أعلنت رصد مخالفات في دار السلام والبساتين يتم التحقيق فيها.</p>

<p>وأشار إلى انضمام أكثر من 135 محاميًا إليه لتشكيل فريق قانوني لمواجهة "هذا الوباء" في دار السلام ومصر الجديدة وغيرها من المناطق.</p>

<p>ويخصص لدائرة البساتين ودار السلام 3 مقاعد فردية بمجلس النواب، يتنافس عليها 20 مرشحًا، بينهم 3 ممثلين عن أحزاب مستقبل وطن وحماة وطن والمحافظين، و17 مستقلًا، بينهم سيدة واحدة.</p>

<h2>صرخة مرشحة </h2>

<p>بعدما <a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=1894592847760522">وثقت</a> المرشحة عن حزب الإصلاح والنهضة بدائرة شبرا وروض الفرج وبولاق أبو العلا مونيكا مجدي في عدد من الفيديوهات المخالفات في دائرتها، وقالت إنها تستعد لتقديم شكوى للهيئة الوطنية للانتخابات تتضمن جميع المخالفات، استغاثت ظهر اليوم طالبة دعم المحامين والحضور لقسم شبرا عقب إلقاء القبض على والدتها وشقيقتها.</p>

<p>وقالت مونيكا مجدي لـ <strong>المنصة</strong> "بدأت في <a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=883586240903549">بث</a> لايفات منذ أمس ومستمرة في توثيق جميع المخالفات وتقديم شكوى مجمعة".</p>

<p>وأشارت إلى وجود مجموعة من النساء المحسوبات على أحد المرشحين، لم تسمه، بدأن في افتعال مشكلة أمام مدرسة ابن صليح واتهامها بتوزيع أموال عليهم ومحاولة الاشتباك معها ما استدعى تدخل الشرطة التي ألقت القبض على والدتها وشقيقتها وبعض النساء التي وصفتهم بـ"البلطجية".</p>

<p>وشددت على استمرارها في كشف التجاوزات ومحاولة التصدي للرشاوى والمال السياسي.</p>

<p>وحوالي الساعة السابعة مساء اليوم <a href="https://www.facebook.com/monica.magdy.276338/posts/pfbid0kowC7UfZdiN7nCuUzjPesXi6JXwZqmQNvCWRrssHo1bxtbT2d5DKyboTrUZghBDl">قالت</a> مونيكا مجدي على فيسبوك "أمي وأختي لسه مرجعوش وتليفوناتهم اتقفلت حسبي الله ونعمه الوكيل".</p>

<p>من جانبه <a href="https://www.facebook.com/eslahnahda/posts/pfbid02sKDf97CgpWW2Yg1SPCH3aAgxKWCJQoFsR3dZqdqAmuqkPiis7cChRkiaFKuWs3oKl">أدان</a> حزب الإصلاح والنهضة، في بيان، ما تعرّضت له مرشحة الحزب "من اعتداءات مؤسفة على أفراد من أسرتها وحملتها الانتخابية"، مؤكدًا أن "مثل تلك الاعتداءات لا تمتّ للعملية الديمقراطية بصلة، وتمثل انتهاكًا صريحًا للقانون وللقيم الأخلاقية التي يقوم عليها التنافس الانتخابي الشريف".</p>

<p>وشدد الحزب على رفضه القاطع لمثل هذه الممارسات "التي تُلحق ضررًا بالغًا بسير العملية الانتخابية، وتؤثر سلبًا على مناخ التنافس الحر، وتُدخل عناصر العنف والضغط في مسار يفترض أن يكون قائمًا على احترام الإرادة الشعبية وحقوق المرشحين كافة".</p>

<h2>الاعتداء على مرشح</h2>

<p>ولم يكن بيان دعمه لمونيكا مجدي الوحيد من نوعه اليوم، فسابقًا <a href="https://www.facebook.com/eslahnahda/posts/pfbid02uD6W6iYB4ezrJ8fGWNr5kF78tC446yq75xuUPXxSkcNf9eyobauswHiHLUkuWzdl">أدان</a> حزب الإصلاح والنهضة "بكل قوة" ما تعرض له مرشحه هاني خضر عن دائرة مركز وبندر شبين الكوم "من تجاوزات وتصرفات مشينة صدرت عن بعض أنصار أحد المرشحين المنافسين".</p>

<p>البيان صدر بعدما <a href="https://www.facebook.com/eslam.khaled.ta.ima/posts/pfbid0dZDpTSFef2REdopVcTnicHUrvGqWceRfPc4b7VJNkAa5BszSAnysnMCKoBgVRbP7l">أعلن</a> خضر تعرضه للاعتداء داخل لجنة مدرسة محمد السيد الشنواني بقرية مليج، قائلًا إنه "كان يرصد مخالفة انتخابية داخل اللجنة عندما تم دفعه ومنعه من عمل محضر واحتجازه داخل اللجنة".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-facebook"><div data-sanitized-class="iframely-embed"><div data-sanitized-class="iframely-responsive"><a href="https://www.facebook.com/reel/2563787607339030/" data-iframely-url="https://cdn.iframe.ly/api/iframe?url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2FHanykhedrMediaCenter%2Fvideos%2F2563787607339030&amp;key=cf35656e1783042e4363f026cb0a7a44"></a></div></div></div><aside data-sanitized-class="caption">فيديو للمرشح هاني خضر يوثق واقعة التعدي عليه</aside><p>لكن الهيئة الوطنية للانتخابات كان لها رأي آخر، إذ <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=25112025&amp;id=8330d3fe-b76f-4bd2-bfcc-2a481106b2ed">قال</a> المدير التنفيذي للهيئة أحمد بنداري، خلال مؤتمر صحفي، إن الواقعة مزيفة وغير حقيقية.</p>

<p>وأضاف بنداري "المرشح مزق ملابسه بنفسه، بعد ادعائه بوجود دعاية لأحد المنافسين بالخارج، ثم خرج في بث مباشر محاولًا الإيحاء بأن الواقعة حدثت بالفعل داخل مقر اللجنة، رغم عدم صحتها".</p>

<p>ولفت إلى "تحرير مذكرة رسمية تضمنت تفاصيل الواقعة، بما في ذلك اختلاق المرشح لحادث غير حقيقي وتمزيق ملابسه عمدًا، إلى جانب خروجه ببث مباشر من داخل اللجنة، بما يخالف التعليمات المنظمة".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">تنتهي</a> اليوم المرحلة الثانية من الانتخابات البرلمانية التي تضم 13 محافظة هي القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، ويتنافس فيها 1316 مرشحًا على 141 مقعدًا بالنظام الفردي.</p>

<p>وشهدت المرحلة الأولى عددًا من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ece2c3b-172e-4c45-8c94-24b3e4445887" href="https://almanassa.com/news/28392" title='"الصناديق مفتوحة والأوراق كلها بره".. مرشح بالإسكندرية يستغيث بالسيسي'>المخالفات</a> والانسحابات إثر عدم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0f1dfbb-cd45-46b8-87c6-756f353944b3" href="https://almanassa.com/news/28339" title='لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت '>نزاهة الانتخابات</a> سواء على مستوى الدعاية أو الفرز والتصويت، كما خرجت <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1571277300886577">مظاهرات</a> في عدد من المناطق ضد النتائج التي أعلنتها اللجان العامة في بعض الدوائر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بعدها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدقيق في المخالفات والأحداث التي وقعت خلال المرحلة الأولى، ما أعقبه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إلغاء</a> الهيئة نتائج 19 دائرة انتخابية موزعة في 7 محافظات ضمت الجيزة والفيوم وأسيوط وسوهاج وقنا والإسكندرية والبحيرة.</p>

<p>والجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc6cbd0a-ca99-40db-8e7e-924a341cd8e3" href="https://almanassa.com/news/28598" title='"خاضعة لإرادة الرئيس".. مطالب حقوقية بإلغاء انتخابات النواب بالكامل'>اتهمت</a> عشر منظمات حقوقية مصرية السلطات بإفراغ انتخابات مجلس النواب 2025 من محتواها الديمقراطي، وطالبت في بيان مشترك، بإلغاء المسار الانتخابي الحالي الذي "يخضع برمته لإرادة الرئيس"، وذلك في "غياب استقلالية" الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>واعتبرت المنظمات العشر أن الفوضى التي شابت العملية، إلى جانب التدخل المباشر للرئيس عبد الفتاح السيسي، يعكسان "الطبيعة الزائفة" للمسار الانتخابي الراهن، ويبرهنان على غياب استقلالية الهيئة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 25 Nov 2025 21:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764099130311719</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيس لجنة يأمر بالقبض على المنسق العام للحركة المدنية المرشح بانتخابات السويس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28701</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/005f64ab-4cb0-417f-8783-6292366c01af.jpg.webp?itok=BOifmdPY" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/005f64ab-4cb0-417f-8783-6292366c01af.jpg.webp?itok=BOifmdPY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن المنسق العام للحركة المدنية والمرشح البرلماني طلعت خليل، مساء اليوم الثلاثاء، إلقاء القبض عليه هو وشقيقته.</p>

<p>وخرج خليل في بث مباشر على فيسبوك، وقال "أنا متحفظ عليا في مركز شباب المدينة على غير سند من القانون، أنا وشقيقتي، والسيد المستشار في اللجنة عطل عمل اللجنة لفترة طويلة، وأنا بتهمه بتعطيل عمل اللجنة، وكتب في مذكرة دون أن يكتب مذكرتي اللي أنا بدلي فيها بملاحظاتي على عمل اللجنة".</p>

<p>وأوضح خليل لـ <strong>المنصة </strong>أن الواقعة بدأت بشكوى من شقيقته ووكيلته بتلك اللجنة للمستشار المشرف عليها، من تعطيله للتصويت في اللجنة دون سند من القانون.</p>

<p>وأضاف أن المستشار في المقابل "غضب جدًا وقعد يخبط لها على الترابيزة، وسحب التوكيل المحرر لها مني، ولما جيت أكلمه سحب بطاقتي وأصر على تحرير مذكرة ضدي أنا وشقيقتي وأمر الأمن بالتحفظ علينا، والحقيقة إن الشرطة متعاطفة جدًا معانا لأنهم شافوا الموقف ومتأكدين إن أنا مغلطش".</p>

<p>وأمس، <a href="https://www.facebook.com/reel/1558213672292920">أدان</a> خليل تكرار ما وصفه بـ"المال السياسي" في محافظة السويس خلال المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب 2025، مشيرًا إلى استمرار النقل الجماعي وعمليات شراء الأصوات واستغلال الفئات الأكثر احتياجًا، على الرغم من توصيات الرئيس الأخيرة بضرورة مواجهة تلك الممارسات.</p>

<p>شراء الأصوات والطوابير المصطنعة أمام اللجان مظاهر لم تميز هذه المرحلة فحسب، بل كانت امتدادًا لما شهدته <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">المرحلة الأولى</a> من الانتخابات نفسها، ومن قبلها انتخابات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41af4796-2f10-447c-a47a-0d2ef639a065" href="https://almanassa.com/news/26116" title='"البون" بطل اليوم الأول لانتخابات الشيوخ'>مجلس الشيوخ</a>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">تنتهي</a> اليوم المرحلة الثانية من الانتخابات البرلمانية التي تضم 13 محافظة هي القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، ويتنافس فيها 1316 مرشحًا على 141 مقعدًا بالنظام الفردي.</p>

<p>وشهدت المرحلة الأولى عددًا من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ece2c3b-172e-4c45-8c94-24b3e4445887" href="https://almanassa.com/news/28392" title='"الصناديق مفتوحة والأوراق كلها بره".. مرشح بالإسكندرية يستغيث بالسيسي'>المخالفات</a> والانسحابات إثر عدم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0f1dfbb-cd45-46b8-87c6-756f353944b3" href="https://almanassa.com/news/28339" title='لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت '>نزاهة الانتخابات</a> سواء على مستوى الدعاية أو الفرز والتصويت، كما خرجت <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1571277300886577">مظاهرات</a> في عدد من المناطق ضد النتائج التي أعلنتها اللجان العامة في بعض الدوائر.</p>

<p>بعدها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدقيق في المخالفات والأحداث التي وقعت خلال المرحلة الأولى، ما أعقبه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إلغاء</a> الهيئة نتائج 19 دائرة انتخابية موزعة في 7 محافظات ضمت الجيزة والفيوم وأسيوط وسوهاج وقنا والإسكندرية والبحيرة.</p>

<p>والجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cc6cbd0a-ca99-40db-8e7e-924a341cd8e3" href="https://almanassa.com/news/28598" title='"خاضعة لإرادة الرئيس".. مطالب حقوقية بإلغاء انتخابات النواب بالكامل'>اتهمت</a> عشر منظمات حقوقية مصرية السلطات بإفراغ انتخابات مجلس النواب 2025 من محتواها الديمقراطي، وطالبت في بيان مشترك، بإلغاء المسار الانتخابي الحالي الذي "يخضع برمته لإرادة الرئيس"، وذلك في "غياب استقلالية" الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>واعتبرت المنظمات العشر أن الفوضى التي شابت العملية، إلى جانب التدخل المباشر للرئيس عبد الفتاح السيسي، يعكسان "الطبيعة الزائفة" للمسار الانتخابي الراهن، ويبرهنان على غياب استقلالية الهيئة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 25 Nov 2025 21:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764099130311718</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصادر: «حماس» تفاوضت على باقي الجثث الإسرائيلية مقابل «المقاومين العالقين»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A5/</link>
						<dc:creator>إحسان صلاح</dc:creator>
			<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D9%83%D8%AA%D8%A7%D9%8A-%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%84%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7-%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-1598011566.jpg-914374968-150x150.jpeg" alt="مصادر: «حماس» تفاوضت على باقي الجثث الإسرائيلية مقابل «المقاومين العالقين»" title="مصادر: «حماس» تفاوضت على باقي الجثث الإسرائيلية مقابل «المقاومين العالقين»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>سلمت سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، اليوم، جثة أسير إسرائيلي لفريق الصليب الأحمر الدولي، في مدينة دير البلح، وسط قطاع غزة، فيما حاولت حركة حماس، التفاوض على تسليم بقية الجثامين الإسرائيلية الموجودة في غزة، مقابل إنهاء أزمة مقاتليها العالقين داخل الأنفاق في جنوبي القطاع، حسبما قال لـ«مدى مصر»، مصدران أحدهما من الحركة والآخر مسؤول مصري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل قصف إسرائيلي، فلسطينيًا في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، قبل ساعات من مقتل آخر بنيران مسيرة إسرائيلية، في جنوبي المدينة، وسط استمرار القصف المدفعي وإطلاق النار من الطائرات المروحية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>غمرت مياه الأمطار أجزاء من مستشفى الكويت الميداني في غربي مدينة خان يونس، منها قسم العمليات، ما عطّل سير العمل الطبي، اليوم، تزامنًا مع غرق عشرات الخيام التي تؤوي نازحين في منطقة المواصي، في غربي المدينة، نتيجة الأمطار المصاحبة لمنخفض جوي يتأثر به القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، إن مؤسسة غزة الإنسانية، التي أعلنت، أمس، انتهاء عملها في نقاط توزيع المساعدات، تورطت بشكل مباشر في استدراج المدنيين المجوّعين المنهجي، إلى ما وصفه بـ«مصائد موت منظمة»، التي خُطط لها وأُديرت تحت غطاء العمل الإنساني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، أمس، نتيجة استهدافه بقنابل أطلقتها قوات الاحتلال الإسرائيلي، التي احتجزت جثمانه، بعد محاصرة منزل تواجد به، وذلك قبل ساعات من مقتل آخر بطريقة مشابهة في مدينة جنين، شمالي الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>المقاومة تسلم جثة أسير إسرائيلي.. ومفاوضات متعثرة بشأن «مقاومي الأنفاق» العالقين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>سلمت سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، اليوم، جثة أسير إسرائيلي لفريق منظمة الصليب الأحمر الدولية، في مدينة دير البلح، وسط قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/440819"><span>قالت</span></a><span> قناة «الجزيرة»، بعد ساعات من </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33297"><span>إعلان</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، نية المقاومة تسليم جثة الأسير، التي عثر عليها، أمس، في شمالي مخيم النصيرات، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفاوضت «حماس» مؤخرًا، على تسليم بقية الجثامين الإسرائيلية الموجودة في القطاع، مقابل إنهاء أزمة مقاتليها العالقين داخل الأنفاق في جنوبي القطاع، حسبما قال لـ«مدى مصر»، مصدران أحدهما من الحركة والآخر مسؤول مصري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما قال المصدر المصري إن «حماس» حددت مواقع بقية الجثامين الإسرائيلية المفقودة، واقترحت تسليمها مقابل حل أزمة مقاتليها العالقين، رفض مصدر «حماس» تأكيد أو نفي تحديد أماكن الجثامين الباقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين اتفق المصدران على أن «حماس» اقترحت تسليم الجثث مقابل إجلاء المقاتلين العالقين، قال المصدر المصري إن مصر رفضت العرض، ونصحت حماس بتسليم الجثث مباشرة، فيما قال مصدر الحركة إن الوسطاء نقلوا مطلبها إلى الحكومة الإسرائيلية، التي رفضته بدورها، مؤكدة استعدادها لاستئناف العدوان على غزة مرة أخرى، ما لم يجرِ تسليم جثث أسراها لدى المقاومة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر الأخير أكد أن حركته لا تريد عرقلة وقف إطلاق النار، ما دفعها للالتزام بتسليم ما تبقى من جثث الأسرى، وعددها ثلاثة، في حال العثور عليها، مشيرًا إلى أن الولايات المتحدة قدمت تعهدًا بالضغط من أجل حل أزمة مقاتلي «حماس» العالقين، في حال التزام الحركة بعدم عرقلة اتفاق وقف إطلاق النار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1992287423447883904"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، قبل يومين، تصفية واعتقال 17 مقاومًا فلسطينيًا خرجوا من الأنفاق في شرقي مدينة رفح، جنوبي القطاع وذلك بعد «مطاردة استمرت 24 ساعة»، أدت لمقتل 11 مقاومًا، واعتقال الستة المتبقين، قبل نقلهم للتحقيق لدى جهاز الأمن العام الإسرائيلي «شاباك». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تسفر جهود الوساطة بشأن أزمة مقاتلي «حماس» العالقين عن أي نتائج، وذلك بعد مرور نحو أسبوعين على </span><a href="https://www.axios.com/2025/11/05/gaza-hamas-israel-clashes-disarm-rafah"><span>إعلان</span></a><span> موقع «أكسيوس» الأمريكي، أن إدارة الرئيس دونالد ترامب، قدمت لإسرائيل اقتراحًا يقضي بتسليم مسلحي «حماس» أنفسهم وأسلحتهم لطرف ثالث، مقابل العفو عنهم، شريطة ألا يعودوا إلى النشاط العسكري، ونقلهم إلى مناطق تحت سيطرة «حماس»، فضلًا عن تدمير الأنفاق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطينيين في خان يونس.. ومخلفاته المتفجرة تقتل طفلًا في «غزة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتل قصف إسرائيلي، فلسطينيًا في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، اليوم، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136520"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، قبل ساعات من مقتل آخر بنيران مسيرة إسرائيلية، في جنوبي المدينة، حسبما </span><a href="https://t.me/AJPalestine/140555"><span>قالت</span></a><span> «الجزيرة»، وسط استمرار القصف المدفعي وإطلاق النار من الطائرات المروحية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصيب ثلاثة فلسطينيين، في حي الأمل، غربي المدينة، نتيجة انفجار جسم من مخلفات الاحتلال الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214244"><span>قالت</span></a><span> إذاعة «الأقصى»، بعد يوم من انفجار آخر وقع داخل منزل استُهدف سابقًا في حي النصر، غربي مدينة غزة، شمالي القطاع، ما أسفر عن مقتل طفل وإصابة آخرين بحالات حرجة، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/147022"><span>أعلنت</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت طواقم «الدفاع المدني»، اليوم، رفات 16 فلسطينيًا دُفنوا في مقبرة عشوائية، في جنوبي مدينة غزة، إلى مقبرة رسمية، وفق </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9802"><span>بيان</span></a><span> للمديرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7151"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال 24 ساعة مضت، 16 مُصابًا، وجثث 17 فلسطينيًا، بينهم 14 سقطوا قبل وقف إطلاق النار وانتشلوا بعده، ما زاد حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 69 ألفًا و755 قتيلًا، و170 ألفًا و965 مُصابًا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مياه الأمطار تغمر خيام النازحين في مواصي «خان يونس».. وتعطّل عمل مستشفى ميداني </b></h3>
<p dir="rtl"><span>بخلاف العدوان الإسرائيلي، وانفجارات مخلفاته، غمرت مياه الأمطار أجزاء من مستشفى الكويت الميداني في غربي مدينة خان يونس، بما في ذلك قسم العمليات، ما عطل سير العمل الطبي، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/tafaly/4975996"><span>قالت</span></a><span> شبكة «قدس» الإخبارية الفلسطينية، </span><a href="https://t.me/tafaly/4975918"><span>تزامنًا</span></a><span> مع غرق عشرات الخيام التي تؤوي نازحين في منطقة المواصي، في غربي خان يونس، نتيجة الأمطار المصاحبة لمنخفض جوي يتأثر به القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مديرية الدفاع المدني في غزة، </span><a href="https://palsawa.com/post/432261/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%82%D8%A7%D8%AF%D9%85"><span>حذّرت</span></a><span>، أمس، من تداعيات منخفض جوي يتأثر به القطاع في وقت لا يزال فيه السكان يعيشون آثار الحرب وغياب مقومات الحياة الأساسية، في حين يتوقع أن يجلب المنخفض أمطارًا غزيرة ورياحًا شديدة على مختلف مناطق القطاع، ما يفاقم معاناة آلاف الأسر النازحة التي تقيم في خيام ومراكز إيواء تفتقر إلى الحد الأدنى من الحماية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتكدّس المواطنون داخل مدن القطاع في مناطق معدومة الخدمات، وفي ظروف إنسانية قاهرة وغير صالحة للعيش، حسبما </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9795"><span>صرّح</span></a><span> سابقًا المتحدث باسم «الدفاع المدني»، محمود بصل، محذرًا من أن الشتاء القادم يحمل أزمات إضافية وخطرة قد تهدد حياة السكان، ما لم يكن هناك تدخل عاجل وحقيقي لمعالجتها، سيما أن العمل الإغاثي في القطاع لا يزال بطيئًا، مقارنة بحجم الاحتياجات المتفاقمة على الأرض.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«غزة الإنسانية» تنهي عملها داخل غزة.. و«الإعلامي الحكومي»: تورطت باستدراج المدنيين لـ«مصائد موت»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، إن مؤسسة غزة الإنسانية، التي أعلنت، أمس، انتهاء عملها في نقاط توزيع المساعدات في القطاع، تورطت بشكل مباشر في استدراج المدنيين المجوّعين المنهجي، إلى ما وصفه بـ«مصائد موت منظمة»، خُطط لها وأُديرت تحت غطاء العمل الإنساني، مُضيفًا في </span><a href="https://t.me/mediagovps/3966"><span>بيان</span></a><span>، أن المؤسسة كانت شريكًا في صناعة مشاهد القتل الجماعي، ومُنفذًا لأخطر مخطط استهدف المدنيين عبر «أدوات التجويع والإبادة الجماعية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل نحو 2615 فلسطينيًا من منتظري المساعدات، بينهم 1109 سقطوا داخل مراكز «غزة الإنسانية» المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا، والمرفوضة أمميًا، فضلًا عن إصابة أكثر من 19 ألفًا، حسبما أضاف بيان «الإعلامي الحكومي»، لافتًا إلى أن تلك المعطيات تكشف بوضوح أن ما سُمي بـ«مراكز إنسانية» كان في الحقيقة مواقع استدراج وإعدام ميداني للمدنيين، وليست بأي حال من الأحوال نقاط إغاثة أو حماية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت حركة حماس، أمس، المؤسسات القانونية والمحاكم الدولية، بملاحقة «غزة الإنسانية»، والقائمين عليها، ومحاسبتهم على جرائمهم بحق الشعب الفلسطيني، حسبما أفاد </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214215"><span>بيان</span></a><span> للحركة، مضيفًا أن إعلان المؤسسة إنهاء عملها داخل القطاع، هي «خطوة مستحقّة لمؤسسة لا إنسانية، شكلت جزءًا من المنظومة الأمنية للاحتلال، باعتمادها آليات توزيع لا تمت للإنسانية بصلة»، فضلًا عن خلق ظروف خطرة ومهينة لكرامة المجوعين من أبناء الشعب الفلسطيني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «غزة الإنسانية»، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5212307-%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>أعلنت</span></a><span>، أمس، إنهاء عمليات توزيع المساعدات في القطاع، بعد انتقادات على مدى أشهر عملها منذ نهاية مايو الماضي، بسبب مقتل مئات الفلسطينيين خلال محاولتهم الوصول إلى مراكزها، فضلًا عن ابتعاد مراكز التوزيع التابعة لها عن مناطق السكان داخل القطاع، ما اضطرهم يوميًا للسير مسافات طويلة للوصول إلى تلك المراكز.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، أمس، نتيجة استهدافه بقنابل أطلقتها قوات الاحتلال الإسرائيلي، التي احتجزت جثمانه، بعد محاصرة منزل تواجد به القتيل، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136518"><span>قالت</span></a><span> وكالة «وفا»، اليوم، قبل ساعات من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136537"><span>إعلانها</span></a><span> عن مقتل آخر في مدينة جنين، شمالي الضفة، بعد إصابته برصاص الاحتلال، الذي حاصر أيضًا المنزل الذي تواجد به الشاب، قبل احتجاز جثمانه.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A5/">مصادر: «حماس» تفاوضت على باقي الجثث الإسرائيلية مقابل «المقاومين العالقين»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 25 Nov 2025 19:44:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764095535941300</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
