<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 11 Jan 2026 15:55:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 11 Jan 2026 13:55:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>مشادات واتهامات بالمحاباة في أول أيام الترشح لانتخابات "المهندسين" بكفر الشيخ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29664</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3f52bd92-e420-4847-ab57-19b57d96f1e2.jpg.webp?itok=7o6dmH8I" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3f52bd92-e420-4847-ab57-19b57d96f1e2.jpg.webp?itok=7o6dmH8I" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">شهد مقر النقابة الفرعية لمهندسي كفر الشيخ، صباح اليوم الأحد، مشادات بين عدد من المرشحين لعضوية مجلس النقابة ومسؤولي اللجنة الإدارية المكلفة بتلقي أوراق الترشح، بالتزامن مع فتح باب الترشيح، على خلفية أسبقية التسجيل في قوائم المرشحين.</p>

<p>وقال المرشح لعضوية مجلس النقابة الفرعية لمهندسي كفر الشيخ (شعبة مدني) فتحي العساسي، الذي نشر <a href="https://www.facebook.com/share/v/1BzSo1Zkav/?mibextid=wwXIfr">فيديو</a> المشادات على فيسبوك، إنه متواجد حاليًا بقسم شرطة أول كفر الشيخ، على خلفية اتهامه بـ"التعدي على أحد أفراد أمن النقابة".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-facebook"><div data-sanitized-class="iframely-embed"><div data-sanitized-class="iframely-responsive"><a href="https://www.facebook.com/engfathy.alassasy/videos/%D9%84%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%B1%D9%88%D8%B6-%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A8%D9%88%D8%A7-%D8%AD%D9%82%D9%86%D8%A7-%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%B2%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%BA%D8%AA%D8%B5%D8%A8%D9%88%D9%87-%D9%88%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84%D9%88%D8%A7-%D9%86%D9%81%D8%B3%D9%87%D9%85-%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D9%8A%D8%AD/1892773784649461/" data-iframely-url="https://cdn.iframe.ly/api/iframe?url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Freel%2F1892773784649461&amp;key=cf35656e1783042e4363f026cb0a7a44"></a></div></div></div><aside data-sanitized-class="caption">مشادات بين مرشحين لعضوية مجلس نقابة المهندسين ومسؤولي اللجنة الإدارية بكفر الشيخ، 11 يناير 2026</aside><p>وأوضح العساسي لـ <strong>المنصة</strong> أنه تواجد داخل مبنى النقابة منذ الليلة الماضية حتى يتسنى له التسجيل في الدقائق الأولى من فتح باب الترشح لانتخابات النقابة الفرعية، سعيًا للحصول على الأرقام الأولى في قائمة المرشحين، التي جرت العادة أن تحظى بفرص أكبر للفوز، في ظل الأعداد الكبيرة للمرشحين على مقاعد عضوية المجلس.</p>

<p>وأضاف أنه فوجئ، هو وعدد من زملائه، بوجود ورقة مع اللجنة الإدارية لتلقي طلبات الترشح، تتضمن أسماء أعضاء من مجلس النقابة انتهت مدتهم القانونية، ويعتزمون الترشح لدورة نقابية جديدة، وتحمل ختم النقابة، على حد قوله.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="51a3e289-d8b6-408a-add3-7f6725366182" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/51a3e289-d8b6-408a-add3-7f6725366182.jpeg.webp?itok=IjgleqJ9" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">فتحي العساسي ومصطفى عمارة</aside></div>
<figcaption>قائمة بطلبات الترشح لانتخابات نقابة المهندسين بكفر الشيخ عليها ختم النقابة، 11 يناير 2026</figcaption></figure><p>وأشار إلى أنه عند اعتراضه على ذلك، كما هو موضح في الفيديو، فوجئ بتحرير محضر ضده من قبل أحد أفراد أمن النقابة يتهمه فيه بالتعدي عليه، مشيرًا إلى "تعنت في رفض التنازل عن المحضر، بدعم من الأمين العام النقابة الفرعية والمرشح على مقعد النقيب محمد ربيع". </p>

<p>وأعلن رئيس اللجنة العليا المشرفة على انتخابات نقابة المهندسين معتز طلبة، في بيان صادر أمس السبت، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1G5T1hZeGz/?mibextid=wwXIfr">الجدول الزمني للانتخابات</a>، الذي بدأ اليوم الأحد بفتح باب الترشح داخل مقر النقابة العامة ومقرات النقابات الفرعية في المحافظات، والذي يستمر حتى 25 يناير/كانون الثاني الجاري.</p>

<p>ومن جانبه، قال محمد ربيع لـ <strong>المنصة</strong> إنه لا علاقة له بما حدث اليوم داخل مقر النقابة من مشادات، مؤكدًا أن الواقعة اقتصرت على خلاف بين عدد من المرشحين لعضوية المجلس وأحد أفراد أمن النقابة، ولا تعدو كونها "مكايدة انتخابية".</p>

<p>ونفى الأمين العام ما قاله العساسي بشأن حجز الأرقام الأولى في القائمة لأسماء الأعضاء الذين انتهت مدتهم القانونية وتقدموا للترشح، قائلًا "أول عضو في الأعضاء القدامي مُسلسل في القائمة برقم 3".</p>

<p>وأكد أن كاميرات المراقبة داخل النقابة رصدت الواقعة كاملة "لكن لم ننشر الفيديوهات تجنبًا لتأجيج الأزمات"، مشددًا على أنه حال استمرار نشر ما وصفه بـ"الادعاءات المغلوطة" على السوشيال ميديا "قد تلجأ النقابة إلى نشر فيديوهات التعدي على فرد الأمن".</p>

<p>وقال المرشح على مقعد عضوية مجلس النقابة الفرعية لمهندسي كفر الشيخ مصطفى عمارة، وهو أحد الذين ظهروا في فيديو المشادات "متواجدون داخل مقر النقابة منذ الساعة الحادية عشرة والنصف من مساء أمس السبت، وحرروا ورقة لتسجيل الحضور، على أن يُعتد بأسبقية الحضور في ترتيب تسجيل الأسماء بقوائم الترشح، بحيث يكون أول الحاضرين هو أول من تُدرج أسماؤهم عند فتح باب الترشح، في العاشرة صباح اليوم الأحد".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4ad3451c-511a-4cf0-9f0b-628efb274c5d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/4ad3451c-511a-4cf0-9f0b-628efb274c5d.jpeg.webp?itok=jCsHnLM8" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">فتحي العساسي ومصطفى عمارة</aside></div>
<figcaption>القائمة التي أعدها المرشحون لتسجيل الحضور، 10 يناير 2026</figcaption></figure><p>وأضاف لـ <strong>المنصة</strong> "عند منتصف الليل، وصل لمقر النقابة عدد من أعضاء مجلس النقابة المنتهية مدتهم القانونية، والراغبون في الترشح مجددًا، دار تفاوض بيننا، انتهى إلى اتفاق مبدئي يقضي بحصولنا على الأسماء الأربعة الأولى في قائمة الترشح، وهم يسجلون من الاسم الخامس، ثم نتبادل ترتيب الأسماء لاحقًا".</p>

<p>وتابع "لكن المفاوضات فشلت، وغادر أعضاء المجلس، بينما انتظرنا داخل المبنى، وحررنا ورقة لتسجيل الأسماء من جديد، وقتها عاد أعضاء المجلس مرة أخرى بعد الفجر، دون أي تواصل بيننا، ومع فتح باب الترشح، فوجئنا بتأكيد رئيس اللجنة الإدارية المعنية بتلقي أوراق الترشح، بوجود ورقة مُعدة مسبقًا منذ الساعة السابعة مساء أمس السبت، تتضمن أسماء مرشحين وتحمل ختم النقابة".</p>

<p>وأشار  إلى أن هذه الورقة، تُركت منذ أمس مع أحد حراس النقابة، الذي أنكر في البداية وجودها، قبل أن يتمكنوا من الحصول عليها.</p>

<p>ووفقًا للجدول الزمني، من المقرر أن تجرى <a href="https://www.facebook.com/share/p/1G5T1hZeGz/?mibextid=wwXIfr">الانتخابات</a> على ثلاثة مراحل، الأولى الجمعة 27 فبراير/شباط المقبل، وتشمل انتخاب رؤساء النقابات الفرعية، ونصف أعضاء مجالس النقابات الفرعية، ونصف أعضاء مجالس الشعب الهندسية.</p>

<p>أما المرحلة الثانية، فمقرر لها الجمعة 6 مارس/آذار المقبل وتشمل انتخاب نقيب المهندسين والأعضاء المكملين، إلى جانب جولة الإعادة على مناصب رؤساء النقابات الفرعية حال عدم حصول أي مرشح على الأغلبية المطلقة من الأصوات الصحيحة للحاضرين.</p>

<p>وتقرر إجراء المرحلة الثالثة (الإعادة) الجمعة 13 مارس المقبل، وذلك في حال عدم حصول أي من المرشحين لمنصب نقيب المهندسين على الأغلبية المطلقة من الأصوات الصحيحة للحاضرين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 11 Jan 2026 15:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768136551729878</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استمرار أزمة Grok.. قيود جديدة واتهامات بالتحيز وضغط دولي قد يصل للحجب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29662</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/bafd654c-88fc-4047-88b8-641694bae045.jpg.webp?itok=Acs0eD4-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/bafd654c-88fc-4047-88b8-641694bae045.jpg.webp?itok=Acs0eD4-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قيدت إكس قدرة توليد الصور وتحريرها عبر Grok لتصبح متاحة لمشتركي الباقات المدفوعة فقط داخل المنصة، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e14e6377-2366-4673-9f63-390c5c410f7a" href="https://almanassa.com/news/29587" title="Grok يُشعل أزمة دولية على إكس بعد انتشار صور تعرية رقمية ومحتوى جنسي">موجة غضب عالمي</a> بسبب استخدام الأداة في إنتاج صور جنسية مزيفة وغير رضائية استهدفت نساءً، وأثارت تهديدات بالتحقيقات والغرامات وإجراءات قد تصل إلى حجب الخدمة في بعض الدول.</p>

<p dir="rtl">وشهدت إكس خلال الأسبوعين الماضيين تدفقًا كثيفًا لصور عارية مُعدَّلة بالذكاء الاصطناعي عبر Grok، وطالت الانتهاكات ممثلات وشخصيات إعلامية وضحايا جرائم، ووصلت إلى قادة عالميين، مع اتساع الظاهرة بعد تحديثات مرتبطة بميزة تتيح للمستخدمين تحرير أي صورة على المنصة دون إذن صاحبها.</p>

<p dir="rtl">وقدّر <a href="https://copyleaks.com/blog/grok-and-nonconsensual-image-manipulation">بحث</a> من Copyleaks نشر ما يقارب صورة معدلة في الدقيقة قبل أن تشير اختبارات لاحقة إلى وتيرة أعلى بكثير، و<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2026-01-07/musk-s-grok-ai-generated-thousands-of-undressed-images-per-hour-on-x">سجلت عينة</a> جُمعت خلال 5 و6 يناير/كانون الثاني نحو 6700 صورة في الساعة على مدار 24 ساعة، بينما نقلت <a href="https://www.wired.com/story/grok-is-being-used-to-mock-and-strip-women-in-hijabs-and-sarees/">بيانات</a> أخرى أن معدل إنتاج Grok قبل القيود وصل إلى أكثر من 7700 صورة جنسية في الساعة، مع تقديرات أخرى تشير إلى إنتاج يفوق 1500 صورة في الساعة، وادعاء بأن إكس بات ينتج مواد تزييف عميق جنسية أكثر بنحو 20 مرة من إجمالي أكبر خمسة مواقع مكرّسة لهذا النوع من المحتوى.</p>

<p dir="rtl">وأظهرت <a href="https://www.wired.com/story/grok-is-being-used-to-mock-and-strip-women-in-hijabs-and-sarees/">تقارير</a> صحفية أن الإساءة لم تقتصر على التعرية بل شملت تحويل الملابس الثقافية والدينية إلى أداة تحرش واستهداف، عبر أوامر تطلب من Grok نزع الحجاب أو الساري أو زيّ الراهبات، وفي مراجعة لنحو 500 صورة معدلة بـGrok بين 6 و9 يناير رصدت تقارير أن قرابة 5% منها انطوى على نزع أو فرض لباس ديني/ثقافي، مع تركيز ملحوظ على النساء الهنديات والمسلمات.</p>

<p dir="rtl">وربط مجلس العلاقات الأمريكية الإسلامية/CAIR هذا النمط بمناخ عدائي تجاه المسلمين وقضايا سياسية يدعمونها، ودعا إيلون ماسك إلى إنهاء استخدام التطبيق في تعرية النساء أو إنتاج صور جنسية لهن، كما نقل عن باحثين أن النساء ذوات البشرة غير البيضاء تعرضن تاريخيًا لاستهداف أكبر عبر الصور المفبركة، وأن هذا السياق يتكرر بقوة في Grok.</p>

<p dir="rtl">وفي مواجهة الهجوم، قالت <a href="https://techcrunch.com/2026/01/08/governments-grapple-with-the-flood-of-non-consensual-nudity-on-x/">حسابات</a> السلامة في إكس إن المنصة تزيل المحتوى غير القانوني، ومواد الاعتداء الجنسي على الأطفال، كما تعلّق تلك الحسابات وتتعاون مع السلطات، وأضافت أن من يستخدم Grok لإنتاج محتوى غير قانوني يواجه العواقب نفسها التي يواجهها من يرفع هذا المحتوى.</p>

<p dir="rtl">كما أزالت إكس تبويب الوسائط العامة المرتبط بحساب @Grok، وبقي الغموض قائمًا حول أي تغييرات تقنية عميقة داخل النموذج نفسه، في وقت تحدثت تقارير عن احتمال تدخل ماسك لمنع وضع ضوابط تمنع توليد بعض الصور من الأساس.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>Grok يقصر توليد الصور وتحريرها على المشتركين</strong></h2>

<p dir="rtl">أصبح التقييد الجديد أكثر وضوحًا عندما بدأ حساب Grok يرد على طلبات المستخدمين برسالة تفيد بأن توليد الصور وتحريرها <a href="https://www.wired.com/story/x-didnt-fix-groks-undressing-problem-it-just-makes-people-pay-for-it/">محدود لمشتركي </a>الباقات المدفوعة، مع رابط يدفع نحو الاشتراك في باقات يصل ثمن إحداها إلى 395 دولارًا سنويًا، وترافق ذلك مع تبرير يرى أن الدفع يرفع قابلية تتبع المسيئين لأن بياناتهم وتفاصيل بطاقاتهم البنكية تبقى لدى الشركة.</p>

<p dir="rtl">غير أن <a href="https://www.theverge.com/news/859309/grok-undressing-limit-access-gaslighting">تقارير</a> تقنية وصفت هذا الإجراء بأنه جزئي، و<a href="https://arstechnica.com/tech-policy/2026/01/xs-half-assed-attempt-to-paywall-grok-doesnt-block-free-image-editing/">أكدت</a> أن مستخدمين مجانيين ما زالوا يصلون إلى أدوات التحرير من واجهات أخرى داخل إكس مثل زر تحرير الصورة على الوِب، أو عبر الضغط المطول على الصور في التطبيق، إضافة إلى تبويب Grok داخل التطبيق، إلى جانب موقع وتطبيق Grok المنفصلين عن إكس، وهي مسارات ما زالت تنتج صور نزع الملابس وصورًا أخرى من بينها صورة لماسك نفسه بملابس سباحة، حتى بعد حجب الاستجابة عبر مناداة @Grok في التعليقات.</p>

<p dir="rtl">وفي موازاة ذلك، رصدت <a href="https://www.theguardian.com/technology/2026/jan/09/grok-image-generator-outcry-sexualised-ai-imagery">تحقيقات</a> محتوى أشد قسوة يتجاوز صور البيكيني التي انتشرت على إكس. إذ تحدثت منظمة AI Forensics عن رصد نحو 800 صورة وفيديو من تطبيق Grok Imagine تحتوي موادًا إباحية وعنفًا جنسيًا، ووصف باحثون مقاطع احترافية تتضمن مشاهد جنسية صريحة وعنيفة.</p>

<p dir="rtl">كما أوردت تقارير أن Grok أنتج صورًا لنساء يتعرضن لإطلاق نار أو قتل. وفي الوقت نفسه أشارت تقارير إلى أن Grok بدأ <a href="https://www.theguardian.com/technology/2026/jan/09/musks-x-ordered-by-uk-government-to-tackle-wave-of-indecent-imagery-or-face-ban">يرفض</a> بعض طلبات إلباس البيكيني حتى من مشتركين مدفوعين، وفي واقعة ذكرها النص تجاهل الطلب وأعاد صورة لامرأة أصغر سنًا في سياق مشابه، بينما استجاب لطلبات تستهدف رجالًا، ومنها توليد صورة خيالية لرئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر بملابس سباحة تحمل علم بريطانيا.</p>

<p dir="rtl">وتقاطع هذا كله مع أزمة ثقة أوسع حول الإشراف على المحتوى داخل إكس، أدت لأن <a href="https://www.theguardian.com/technology/2026/jan/09/x-uk-revenues-drop-nearly-60-in-a-year-as-advertisers-pull-out-over-content-concerns">تُسجّل</a> الشركة في بريطانيا هبوطًا في الإيرادات بنسبة 58.3% من 69.1 مليون جنيه إسترليني في 2023 إلى 28.9 مليون في 2024، وتراجع الربح قبل الضريبة إلى 767 ألف جنيه إسترليني، وأرجعت الشركة ذلك إلى انسحاب المعلنين بسبب مخاوف السلامة والسمعة وضعف الإشراف، مع تقليص كبير للموظفين وتكاليف تعويضات تجاوزت 22 مليون جنيه إسترليني منذ الاستحواذ.</p>

<h2 dir="rtl">تصعيد ضد <strong>إكس</strong> وxAI بسبب Grok</h2>

<p dir="rtl">وتوسعت الأزمة إلى صدام تنظيمي متعدد الجبهات. في الاتحاد الأوروبي، <a href="https://www.euractiv.com/news/commission-tells-x-to-retain-internal-records-on-ai-chatbot-grok">أصدرت</a> المفوضية الأوروبية أمرًا يلزم xAI بالاحتفاظ بكل الوثائق المتعلقة بـGrok، ويمهد هذا الإجراء في العادة لخطوات تحقيق أو إنفاذ أوسع دون أن يعلن فتح تحقيق جديد بشكل قاطع.</p>

<p dir="rtl">وفي بريطانيا، <a href="https://news.sky.com/story/ofcom-makes-urgent-contact-with-x-over-concerns-grok-ai-can-generate-sexualised-images-of-children-13490863">قالت</a> هيئة تنظيم الاتصالات المستقلة في المملكة المتحدة/Ofcom إنها على تواصل مع xAI، وإنها تجري تقييم امتثال سريع قد يفضي إلى تحقيق بموجب قانون السلامة على الإنترنت، وهو قانون يمنحها صلاحيات تشمل غرامات، والسعي لأمر قضائي يحجب موقعًا أو تطبيقًا داخل البلاد في الحالات الجسيمة.</p>

<p dir="rtl">وخلال مقابلة إذاعية، <a href="https://www.theverge.com/news/859107/uk-prime-minister-x-ai-grok-deepfakes">وصف</a> ستارمر المحتوى بأنه مخزٍ ومقزز، وطالب إكس بإزالته سريعًا، وأكد دعم الحكومة الكامل لتحرك Ofcom، بينما هاجم متحدث باسم رئاسة الحكومة خطوة قصر الميزة على المشتركين واعتبرها إهانة للضحايا لأنها تحول القدرة على إنتاج صور غير قانونية إلى خدمة بريميوم بدلًا من منعها.</p>

<p dir="rtl">أما وزيرة التكنولوجيا ليز كيندال ف<a href="https://nz.news.yahoo.com/government-demands-musks-x-deals-141530204.html">قالت</a> إن الوزراء يدرسون بجدية احتمال حظر الوصول إلى إكس إذا رفضت الالتزام بالقانون، وإنها تتوقع قرارًا من Ofcom خلال أيام لا أسابيع، إضافة إلى مطالبة حزب الديمقراطيين الأحرار بحجب إكس فورًا وبدء تحقيق جنائي عبر الوكالة الوطنية لمكافحة الجريمة.</p>

<p dir="rtl">كما <a href="https://techcrunch.com/2026/01/08/governments-grapple-with-the-flood-of-non-consensual-nudity-on-x/">تحدثت</a> مفوضة السلامة الإلكترونية الأسترالية جولي إنمان جرانت عن تضاعف الشكاوى المرتبطة بـGrok منذ أواخر 2025، وتعهدت باستخدام أدوات تنظيمية للتحقيق واتخاذ الإجراء المناسب دون إعلان عقوبة محددة.</p>

<p dir="rtl">وفي <a href="https://manassa.news/news/29587">الأسبوع الماضي</a> أمهات الهند إكس 72 ساعة لتقديم تقرير بإجراءات منع المحتوى الفاحش أو المسيء أو المتعلق بالأطفال، مع تلويح بتقليص حماية الملاذ الآمن التي تمنح المنصات حصانة قانونية مشروطة عن محتوى المستخدمين.</p>

<p dir="rtl">وفتحت هيئة الاتصالات والوسائط المتعددة/MCMC في ماليزيا تحقيقًا بعد شكاوى، مع نية استدعاء ممثلي الشركة وفق قانون يجرّم المحتوى الجنسي عبر الإنترنت. وأبلغ وزراء فرنسيون النيابة وهيئة تنظيم الإعلام الفرنسية/Arcom لفحص امتثال إكس بلقانون الخدمات الرقمية الأوروبي/DSA بشأن خفض المحتوى غير القانوني.</p>

<p dir="rtl">وفي الولايات المتحدة، فتح الجدل مسارًا إضافيًا عبر متاجر التطبيقات. فقد <a href="https://www.theverge.com/news/859631/democrats-x-grok-apple-google-app-store">وجّه</a> ثلاثة أعضاء في مجلس الشيوخ رسالة إلى تيم كوك وسوندار بيتشاي طالبوا فيها Apple وGoogle بإزالة تطبيقَي إكس وGrok من متجريهما بدعوى مخالفة شروطهما المتعلقة بالمحتوى المسيء واستغلال الأطفال، واستندوا إلى رصد حالات تصنع فيها الأداة صورًا جنسية لقُصّر، وإلى أرشيف قالت الرسالة إنه يضم قرابة 100 صورة تشكل مواد اعتداء جنسي على الأطفال مولدة منذ أغسطس/آب الماضي.</p>

<p dir="rtl">كما حذروا من أن تجاهل هذه القضية يخلق معيارًا مزدوجًا بعد قرارات سابقة بإزالة تطبيقات مثل ICEBlock وRed Dot (تطبيقان للتبليغ المجهول وتنبيه نشاط وكالة إنفاذ قوانين الهجرة والجمارك محليًا) تحت ضغط حكومي رغم أنها، وفق الرسالة، لم تنتج محتوى غير قانوني.</p>

<p dir="rtl">ولم ترد Apple أو Google على الطلبات، بينما تبدو السلطات الأمريكية صامتة مقارنة بالتحركات الأوروبية والهندية، في وقت يدخل قانون <a href="https://19thnews.org/2025/05/take-it-down-act-signing-explicit-images/">Take It Down</a> حيز التنفيذ في مايو/أيار المقبل، ويلزم المنصات بإزالة الصور الجنسية غير الرضائية خلال يومين من تلقي الطلب، وحتى الآن لم تظهر إكس آلية واضحة لاستجابة لطلبات الضحايا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 11 Jan 2026 15:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768136551729877</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رسالة إلى تلميذتي ريم.. عن الـAI والتاريخ وأشياء أخرى</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28828</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/123_2.png.webp?itok=rnCli_cQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/123_2.png.webp?itok=rnCli_cQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>عزيزتي ريم،</p>

<p>بدايةً، أودُّ شكرَكِ على مشاركتك رأيك بشجاعة في الفصل يومها. كعادتي، أعطيتكم؛ تلاميذ صفي الثانوي، ورقةً بها أسئلة منتقاة تناقش مقاطع مختلفة من <a href="https://www.youtube.com/watch?v=HYNB4sAxemk">فيلم وثائقي</a> يسرد تطور وباء الطاعون في أوروبا؛ كل سؤال مُلحَق به التوقيت الدقيق للمقطع حتى يتسنى لكم الإجابة عن الأسئلة حتى وإن فوتم بعضها سهوًا. حينها لمحتُكِ، وأنتِ من أفضل وأذكى تلاميذي، تخبئين الـiPhone خاصتك تحت الكُرّاس، وهو ما يعد انتهاكًا صريحًا للسياسة التي اتفقتُ عليها معكم في بداية العام والتي تضمنت منع الاستعانة بالموبايل أثناء الحصة إلا بتوجيه مباشر مني.</p>

<p> فانقضضتُ عليه فجأةً بسرعة أخافتك، وهي مهارة يكتسبها معشر المدرسين مع الزمن، لأجد تطبيق ChatGPT مفتوحًا وعليه صورة من ورقة الحل، معطيًا إجابات تفصيلية لكل الأسئلة.</p>

<p>وطبعًا بسرعة بديهتك المعهودة، وبدون إعطائي أي فرصة للتعليق، هممتِ أنتِ بالهجوم قاصدةً تجنب وضع نفسك في موقف دفاعي. وبسخرية ثقيلة الظل مملوءة بالغضب قلتِ "ما هو يا ميستر بصراحة إحنا بنضيع وقت. ليه أقعد أسمع وكل الأسئلة إجاباتها موجودة! ما أنا ممكن أسأل GPT وخلاص". </p>

<p>انتَابَني الصمت التام.</p>

<h2>في وجه الحقيقة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="9469c4b2-3449-46d4-ba4b-a21c4d74fda2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/431167516_914660377120456_2617170991131898596_n.jpg.webp?itok=X-gT1Bid" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة مدرسة مصر للغات في محافظة الجيزة على فيسبوك، 10 مارس 2024  </aside></div>
<figcaption>تلاميذ يشاركون في أنشطة مدرسية</figcaption></figure><p>كان صمتًا نابعًا من مزيج بين الذهول والامتعاض لردٍّ مفاجئ أفحمني. جزء من امتعاضي كان مربوطًا بتحديك المباشر لسلطتي أمام الطلبة ما يستلزم اتخاذي إجراءً تربويًا صارمًا يوضح عواقب فعلتك لأقرانك. لكن الجزء الأكبر كان لمعرفتي في قرارة نفسي أنكِ على حق. فبالرغم من حضور الرد النموذجي في ذهني، فإنني لم أجد لكِ إجابةً نزيهةً، خاصةً أنني كنت الوحيد في تلك الغرفة الذي على علم بأن التطبيق نفسه هو الذي صاغ تلك الأسئلة قبل الحصة بيومين.</p>

<p>منذ تلك الواقعة، امتصّتني دوّامةٌ من الأفكار والتساؤلات الوجودية عن اختياراتي المهنية وجدواها في عالم يتغير أسرع من قدرتنا على استيعابه.</p>

<p>فبينما أمضيتُ ثلاث حصص أحاول خلق تجربة تعليمية تدفعكِ لتشريح تأثير الوباء على البنية الاجتماعية لأوروبا، حتى وإن ساعدني ChatGPT كرفيق في صياغة الأسئلة، فبضغطة زر تستطيعين سؤال الذكاء الاصطناعي عن مؤثرات وباء الطاعون على البنية الاجتماعية في أوروبا، وسيعطيكِ الإجابة، أو تحليلًا دقيقًا للمؤثرات إذ أظهر الوباء تأثير الفروقات الطبقية العميقة على نسب الوفاة، وأدى في نهاية المطاف إلى سخط الجموع تجاه النظام الإقطاعي وزرع بذرة الثورة الصناعية وصعود الديمقراطية البرجوازية في أوروبا.</p>

<p>التطور التكنولوجي يطرح أرضًا أي تصورات مسبقة صاغت القصة التي تبنيتها لامتهاني التدريس. وهي برمتها مبنيةٌ على فلسفة تتجنب تحويل الطلبة إلى أوعية فارغة يتم تعبئتها بالمعلومات، بحيث أيسِّر فهم المعلومة وأعمل على دمجها مع غيرها لتتحول إلى معرفة بالإمكان استحضارها في تحليل ورؤية العالم. فلسفة تتماشى في لبّها مع خطى <a href="https://vidyaprabodhinicollege.edu.in/VPCCECM/ebooks/ENGLISH%20LITERATURE/Bertrand%20Russel/Knowledge%20and%20Wisdom.pdf">برتراند رسل</a> و<a href="https://www.hnjournal.net/en/6-9-12/">الغزالي</a> و<a href="https://plato.stanford.edu/entries/ibn-arabi/">ابن عربي</a> ومَن قبلهم لتفريقهم بين المعلومة والمعرفة والحكمة.</p>

<p>تمحورت القصة حول الإيمان بأن المعرفة هي المدخل الأول لبناء القدرة على تحليل المعلومات وربطها ببعضها، وصولًا إلى مستوى أعمق من الوعي. واعتبرت أن مهارة البحث عن المعلومة، وطرح الأسئلة الصحيحة قبل السعي إلى إجابات جاهزة، الطريقُ الحقيقيُّ لاستخلاص المعرفة؛ معرفة قد تفضي إلى وعي قادر على تخيّل واقع مغاير لما نعيشه، وربما تقود، في لحظة ما، إلى حكمة اختيار الفعل وتقييم نتائجه.</p>

<h2>البحث عن قصة</h2>

<p>ما الهدف من التعليم إذن إن كان الحصول على المعلومة في سهولة التنفس؟ وإن كانت المعرفة قيد أطراف أناملنا، فماذا يبقى لنا كمدرسين ومدرسات؟ هل انتهى دورنا في الفصل؟</p>

<blockquote>
<p>الذكاء الاصطناعي يدفعنا فعلًا إلى إعادة التفكير في الأعمدة الأساسية التي تُخرّج طلابًا قادرين على طرح الأسئلة</p>
</blockquote>

<p>شكرًا لإرغامي على التفكير بعمق في إجابة سؤال كنت أتجنبه. فبدونك ما كنت لأجدد الثقة في مهنةٍ يدّعي الجميع أنها على شفا الانقراض. ما يستدعي إعادة النظر في المُبتغى من ورائها. أمضيت وقتي أتساءل إن كان الحل هو إعطاءكِ الأسئلة مسبقًا. ومن ثم أدركت أن السيناريو المثالي كان وصولكِ إلى تلك الأسئلة وحدكِ. فالأسئلة التي طلبتُ من الذكاء الاصطناعي صياغتها كان من الممكن أن تسأليها له أنتِ مباشرة. وحينها ستصبح تلك الأسئلة، النابعة من تفكيركِ أنتِ وأقرانكِ، خير مفتاح لرحلة تعلّم عميقة.</p>

<p>شتّان الفارق بين وصولكِ إلى تلك المعادلة وحدكِ من خلال أسئلتكِ أنتِ، وتلقينكِ تلك الأسئلة.</p>

<p>أعتقد أن الحل يكمن في إعادة النظر في طرقنا لطرح التجربة التعليمية ونقلها من واحدة تتمحور حول تلقين المعلومة أو حتى إيجادها إلى واحدة مدفوعة بطرح الأسئلة. الصحيحة منها فقط هي التي تستطيع تأجيج القدرة على رؤية الواقع بعين نقدية.</p>

<p>الذكاء الاصطناعي يدفعنا فعلًا إلى إعادة التفكير في الأعمدة الأساسية التي تُخرّج طلابًا قادرين على طرح مثل هذه الأسئلة. ففي زمن فيض المعلومات وتراكمها، يصبح الهدف من التعليم تنمية التفكير المنظَّم والمهارات التحليلية، ليفتح باب القدرة على التجريد ورؤية العلاقات بين الأشياء، ومن ثم يصبح الذكاء الاصطناعي رفيقًا للتعلُّم.</p>

<h2>تجارب تعليمية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5b48735f-d984-4ac0-aeaa-96d767d95371" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/5b48735f-d984-4ac0-aeaa-96d767d95371.jpg.webp?itok=fC_mEVxt" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: ويكبيديا</aside></div>
<figcaption>الأخوين رايت صنعا أول طيارة عام 1903</figcaption></figure><p>تكمن المشكلة في أن أنظمة التعليم العالمية ما زالت حتى هذه اللحظة مفصّلةً لتُخرّج للعالم متخصصين في مجالاتهم. فبينما التخصص محمود ومهم، فإن التغير السريع في عالمنا يفرض اندثار دور التخصص، فما زلنا ندرس الفيزياء والتاريخ موادَ منفصلةً، لأننا ما زلنا نفترض أن التخصص هو السبيل للحصول على وظيفة، بينما الواقع والتاريخ أثبتا أن التعلم لا يحدث في إطار ومحدودية "التخصص" المزعوم.</p>

<p>لذلك نجد دولًا مثل <a href="https://www.ajnet.me/blogs/2017/1/27/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%86%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85">فنلندا </a>تتجاوز هذا الفصل التعسفي بين مجالات المعرفة لتسمح بتجربة تعلم طبيعية في الفصل؛ تجربة تتيح للمتعلم أن ينطلق من معادلة الطيران ليفتح بابًا لاستقصاء تاريخ الطيران وفهم الحكاية التاريخية التي ساهمت في استكشاف البشرية لمعادلة الطيران. فجأة تتحول حصة الفيزياء إلى بحث في حكاية الطيران من <a href="https://aviationdose.com/media/%D8%B1%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%A1-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D9%86-%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%A7%D8%B3/">عباس بن فرناس</a>، مرورًا ب<a href="https://aviationdose.com/media/%D8%B1%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%A2-%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D9%88-%D8%AF%D8%A7-%DA%A4%D9%86/">دافنشي</a> ووصولًا إلى<a href="https://aviationdose.com/media/%D8%B1%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%A5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D9%88%D9%8A%D9%86-%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%AA/"> الأخوان رايت</a>.</p>

<p>والحقيقة هي أن الـAI بمقدوره قصّها عليكِ إن كنتِ تعلمتِ كيفية سؤاله. والحقيقة الأهم هي أنني كتربوي لم أتعلم كيفية تأهيلكِ لتنغمسي في رحلة التعلم تلك بتروٍ وحكمة.</p>

<p>شكرًا لكِ، لأنكِ أوضحتِ لي ضرورة التغيير الجذري في طرق تأهيلنا كمعلمين. فنحن نحتاج إلى تدريب حقيقي على التفكير المنطقي، وسبل طرح الأسئلة، وطرق التحليل النقدي. نحتاج في تدريبنا إلى بعضٍ من الفلسفة، وإلى تعرّض حقيقي لنظريات المعرفة المختلفة.</p>

<h2>الـAI أداة وليس مُعلِّمًا</h2>

<p>ما نحتاجه حقيقة هو عدد أقل من المدرسين المتخصصين الذين يحفظون عن ظهر قلب التواريخ الدقيقة لوباء الطاعون وأعداد الوفيات، وفي المقابل نحتاج عددًا أكبر من المعلّمين المضطلعين، أو ما يُسمّى بالـ<a href="https://www.indeed.com/career-advice/finding-a-job/generalist-vs-specialist#:~:text=What%20is%20a%20generalist?,wide%20knowledge%20of%20various%20species.">generalists</a>، القادرين على فتح أبواب التعلّم فعليًا من خلال الذكاء الاصطناعي، وتعليم أمثالكِ كيفية استخدامه استخدامًا نقديًا وحكيمًا.</p>

<blockquote>
<p>التحدي الحقيقي لم يعد في إيجاد المعلومة ولكن في كيفية استيقائها وبناء القدرة على فهم أن الذكاء الاصطناعي ليس إلا أداة</p>
</blockquote>

<p>أتمنى أن أكون يومًا ما generalist قادرًا على مساندتكِ في تفنيد المعلومات واستخلاص المعرفة وأنتِ تتعاملين مع الارتباك الطبيعي الذي يحدث حين نقوم بالبحث عن إجابة لسؤال ما. أتمنى أن أكون قادرًا حينها على بناء حصص جاذبة تستخدمين فيها أدوات الـAI من توليد الصور وخلق الأغاني وغيرها لتصبح رحلة تعلمكِ أكثر مرونة.</p>

<p>والأهم، آمل أن أوسع آفاقي لتشمل العلوم والفلسفة وغيرها من مجالات المعرفة، حتى وإن كانت معرفة طفيفة. فقط من خلال تعميق معرفتنا بالإنسانيات سنتمكن من إضافة العمق اللازم لتحليل كل ما يُقدَّم لطلابنا تحليلًا نقديًا.</p>

<p>التحدي الحقيقي لم يعد في إيجاد المعلومة، ولكن في كيفية استيقائها، وبناء القدرة على فهم أن الذكاء الاصطناعي ليس إلا أداة عاكسة لمجالات معرفية غربية، وله توجهاته كأي نوع آخر من المعرفة. فمن دون قراءة <a href="https://www.hindawi.org/books/79025206/">استشراق إدوارد سعيد</a>، أو التعرض لأفكار هومي بهابها عن<a href="https://www.ajnet.me/blogs/2025/10/20/%D9%85%D9%86-%D9%84%D9%88%D8%AB%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%87%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85"> الهوية الهجينة</a>، أو التفاعل مع كتابات المفكر الفلسطيني<a href="https://milhilard.org/%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%A9-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D9%86%D8%AD%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D8%AA%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85/"> منير فاشه</a> عن تحدي الاستعمار في تدريس الرياضيات، لن أتمكن أبدًا من حمايتكِ من التحول إلى وعاء فارغ يملؤه الـAI.</p>

<p>عزيزتي ريم،</p>

<p>في كتابه<a href="https://www.goodreads.com/book/show/33116046"> حكايتي مع الرياضيات</a> يقول المفكر والتربوي الفلسطيني منير فاشه "<em>التعامل مع العلم دون حكمة يمت إلى القبيلة الأوروبية، لكن بالنسبة لمعظم الحضارات التي سبقتها، رافقت الحكمةُ العلمَ. أحد مكونات الحكمة الأساسية (كما تشير لها حكمة الهنود الأمريكيين) الامتناع عن عمل شيء إذا كان سيؤذي الجيل السابع من الآن</em>". </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="96dbd30d-d340-44a1-b1e8-d63bfde34d96" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="17824" role="article" about="/stories/17824" data-sanitized-id="node-17824" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/17824" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="17824" data-ph-capture-attribute-link-title="في مديح الدائرة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>في مديح الدائرة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أعتقد أن دورنا يحتم علينا مساعدة أنفسنا أولًا كمعلمات ومعلمين، ومساعدتكم ثانيًا على إيجاد الحكمة لاستخلاص كل الأسئلة الممكنة من المعرفة المتاحة، والحكمة لتفنيدها واستقصاء كل الجوانب الممكنة المساهمة في بنائها.</p>

<p>لعَلِّي أتحلى يومًا ما بالحكمة لاستجماع الشجاعة ومصارحتكِ باستخدام ChatGPT لصياغة أسئلة الحصة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-0813a73a399e654a262570be7010e00614be1509cd211e9f3631c49e7b82b0a2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 11 Jan 2026 15:02:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768136551729876</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأكاديمية العسكرية تستبعد 179 إمامًا وخطيبًا من دورة التأهيل للتعيين بسبب الوزن أو الإعفاء الطبي من التجنيد</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%AF-179-%D8%A5%D9%85%D8%A7%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%AE/</link>
						<dc:creator>رنا ممدوح</dc:creator>
			<category>الأكاديمية العسكرية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-11-at-2.19.23-PM-150x150.png" alt="الأكاديمية العسكرية تستبعد 179 إمامًا وخطيبًا من دورة التأهيل للتعيين بسبب الوزن أو الإعفاء الطبي من التجنيد" title="الأكاديمية العسكرية تستبعد 179 إمامًا وخطيبًا من دورة التأهيل للتعيين بسبب الوزن أو الإعفاء الطبي من التجنيد" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p><span>استبعدت الأكاديمية العسكرية 179 إمامًا وخطيبًا من دفعة «الإمام حسن العطار» من الالتحاق بالدورة التدريبية المؤهلة للتعيين بوزارة الأوقاف، والتي انطلقت في الثالث من يناير الجاري، رغم اجتيازهم جميع الاختبارات الخاصة بمسابقة تعيين ألف إمام وخطيب، بحسب ما أكده عشرة من المستبعدين في شهادات منفصلة لـ«مدى مصر».</span></p>
<p><span>وقال الأئمة إن الاستبعاد جاء بعد مرحلة «كشف الهيئة»، مستندًا إلى أسباب تمثلت في تجاوز الوزن المثالي بثلاثة إلى خمسة كيلوجرامات لدى بعضهم، إضافة إلى حصول آخرين على إعفاء طبي من الخدمة العسكرية، وهي شروط لم يكن منصوصًا عليها في إعلان المسابقة أو اللوائح المنظمة للتعيين، ولم تُطبّق على الدفعات السابقة من أئمة الأوقاف الذين جرى تعيينهم بالوزارة بعد اجتياز دورة الأكاديمية، ما يخل بمبدأ تكافؤ الفرص، على حد قولهم الذي أشاروا فيه إلى أنهم أرسلوا تلغرافات إلى رئاسة الجمهورية، وقدموا شكاوى إلى وزارة الأوقاف، دون جدوى.</span></p>
<p><span>من جانبه، قال الأمين العام للمجلس الأعلى للشؤون الإسلامية بوزارة الأوقاف، أحمد النبوي، إن مسألة القبول أو الاستبعاد من حضور الدورة التدريبية «شأن خاص بالأكاديمية العسكرية»، مؤكدًا في حديثه لـ«مدى مصر» أن الوزارة لا تتدخل في المعايير التي تضعها الأكاديمية. وأضاف أنه كان ممثلًا عن وزارة الأوقاف في لجنة كشف الهيئة، وأن الأسئلة المتعلقة بأسباب القبول أو الرفض «تُوجه إلى الأكاديمية وحدها»، مشيرًا إلى وجود «أمور تنظيمية خاصة وأسرار عمل بين الوزارة والأكاديمية لا يمكن الإفصاح عنها».</span></p>
<p><span>تعود وقائع الأزمة إلى </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/7123822"><span>إعلان</span></a><span> وزارة الأوقاف، في فبراير 2024، عن مسابقة لتعيين ألف إمام وخطيب. وبحسب علي*، وهو إمام وخطيب بأحد مساجد الأوقاف بمحافظة القليوبية، تقدم للمسابقة أكثر من 22 ألف إمام وخطيب، من بينهم مئات الحاصلين على درجتي الماجستير والدكتوراه في أصول الدين والدعوة الإسلامية.</span></p>
<p><span>وأوضح علي أن المتقدمين أجروا اختبارين: الأول إلكتروني في أغسطس 2024 عبر موقع الجهاز المركزي للتنظيم والإدارة، والثاني شفوي في يونيو 2025، بمقر تابع للجهاز في العجوزة. ولفت إلى أن الاختبار الإلكتروني شارك فيه 22 ألفًا و500 إمام وخطيب من جميع المحافظات يعملون جميعًا الآن بعقود مؤقتة أو مقابل مكافآت، اجتازه 1500 منهم، تأهلوا بعد ذلك للاختبار الشفوي، الذي أجرته لجنة مكونة من سبعة من كبار قيادات وزارة الأوقاف، إلى جانب مقابلة مع أخصائي نفسي.</span></p>
<p><span>وبحسب شهادات عشرة من الأئمة تحدثوا لـ«مدى مصر» بشكل منفصل، اجتاز 580 إمامًا وخطيبًا الاختبارات الشفوية، قبل أن تُخطرهم الوزارة بأن التعيين مشروط بالالتحاق بدورة تدريبية لمدة ستة أشهر داخل الأكاديمية العسكرية، ضمن دفعة حملت اسم «الإمام حسن العطار» أحد شيوخ الأزهر في أواخر القرن الثامن عشر.</span></p>
<p><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2023/05/13/news/u/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%82%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9/"><span>نشر</span></a><span> «مدى مصر» في أبريل 2023، خطابًا دوريًا أصدره أمين عام مجلس الوزراء، اللواء أسامة سعد، وجرى توزيعه على الوزارات المختلفة، تضمن توجيهًا رئاسيًا لمجلس الوزراء بإصدار تعليمات لمؤسسات الدولة تُلزم الراغبين في التعيين بالحكومة بالحصول على دورة تأهيل داخل الكلية الحربية لمدة ستة أشهر، كشرط أساسي للتعيين.</span></p>
<p><span>أعقب ذلك </span><a href="https://www.mod.gov.eg/ModWebSite/NewsDetailsAr.aspx?id=42787"><span>إعلان</span></a><span> وزارة الدفاع، في سبتمبر 2023، تخرج الدفعة الأولى من الأئمة المرشحين للعمل بوزارة الأوقاف بعد إتمام دورتهم التدريبية داخل كلية الضباط الاحتياط لمدة ستة أشهر، ثم إسناد المهمة لاحقًا إلى الأكاديمية العسكرية، التي أعلنت في أبريل 2025، وبحضور الرئيس عبد الفتاح السيسي، تخرج الدورة الثانية لتأهيل أئمة وزارة الأوقاف من الأكاديمية العسكرية المصرية.</span></p>
<p><span>وبحسب </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%81%D9%84-%D8%AA%D8%AE%D8%B1%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%87%D9%8A%D9%84/1234399931382066/"><span>بيان</span></a><span> صادر عن المتحدث باسم رئاسة الجمهورية آنذاك، تأهيل الأئمة داخل الأكاديمية العسكرية جاء تنفيذًا لتوجيهات الرئيس لوزارة الأوقاف، بالتنسيق مع مؤسسات الدولة المعنية، ومنها الأكاديمية العسكرية المصرية، لوضع برنامج تدريبي متكامل يهدف إلى تعزيز قدرات الأئمة على مختلف المستويات، بما يسهم في الارتقاء بالخطاب الديني وتطوير آليات التواصل، لا سيما في مكافحة ودحض الفكر المتطرف، فضلًا عن ترسيخ الوعي والمعرفة والإدراك بمختلف القضايا الفكرية والتحديات الراهنة.</span></p>
<p><span>بحسب علي، بدأت مرحلة الأكاديمية العسكرية بإنشاء المشرف على التدريب من وزارة الأوقاف، الدكتور رمضان عفيفي، مجموعة عبر واتس آب تضم 580 إمامًا وخطيبًا مؤهلين للدورة. «أنشأ الدكتور رمضان عفيفي جروب خاص بالمؤهلين للدورة، وأخبرنا بضرورة التوجه خلال شهر سبتمبر 2025 إلى الأكاديمية لتسجيل بياناتنا على النظام الإلكتروني الخاص بها، وإحضار مجموعة من الأوراق المتعلقة بعائلة المرشح للوظيفة»، يقول علي.</span></p>
<p><span>وأوضح علي أنه بعد أسبوعين من تسجيل البيانات، جرى تحديد موعد الكشف الطبي، حيث خضع جميع الأئمة للفحص في 11 عيادة، من بينها عيادات الرمد والأسنان والجراحة، إلى جانب التحاليل والأشعة، ومن ضمنها عيادة التناسق الخاصة بالوزن والطول.</span></p>
<p><span>اجتاز علي مرحلة الكشف الطبي، وتأهل بعدها للاختبار الرياضي، الذي عقد بعد أسبوعين، مشيرًا إلى أن «الاختبار الرياضي كان صعب، زينا زي ضباط الكلية الحربية، جري لمسافة كيلو ونصف  خلال ست دقائق، و40 تمرين ضغط، و40 تمرين بطن، و10 تمارين عقلة، واختبار سرعة لمسافة 100 متر في 12 ثانية».</span></p>
<p><span>بعد اجتيازه الاختبار الرياضي، اجتاز علي الاختبار النفسي، وتأهل، إلى جانب 543 إمامًا وخطيبًا، لاختبار كشف الهيئة، بوصفه المرحلة الأخيرة المؤهلة للالتحاق بالدورة التدريبية. وأضاف علي أن المقابلة كانت عبارة عن أسئلة من هيئة تضم لواءات من الأكاديمية، إلى جانب ممثل عن وزارة الأوقاف، شملت الاسم والوزن والطول والموقف من الخدمة العسكرية.</span></p>
<p><span>وأشار علي إلى أن طوله 177 سنتيمترًا ووزنه 80 كيلوجرامًا، بما يعني زيادة ثلاثة كيلو فقط عن الوزن المثالي، في حين أن الدفعات السابقة من أئمة الأوقاف، وكذلك باقي الوظائف الأخرى التي خضعت للتدريب المؤهل للتعيين الحكومي، كان يُسمح فيها بهامش زيادة يتراوح بين 10-20 كيلوجرامًا فوق الوزن المثالي.</span></p>
<p><span>واتفق جمال*، وعلي، وثمانية أئمة آخرون تحدثوا لـ«مدى مصر» بشكل منفصل، على أنهم أنهوا مرحلة كشف الهيئة وهم على يقين باجتيازهم جميع الاختبارات المؤهلة للتعيين، غير أنهم، إلى جانب 169 إمامًا وخطيبًا آخرين، لم يجدوا أسماءهم ضمن قائمة ضمت 266 إمامًا وخطيبًا، أعلن المشرف على الدورة بوزارة الأوقاف، رمضان عفيفي، تأهلهم للالتحاق بالدورة التدريبية التي بدأت في الثالث من يناير الجاري، والمقرر أن تمتد ستة أشهر.</span></p>
<p><span>وشدد الأئمة العشرة على أنه، رغم اجتيازهم مرحلة الكشف الطبي، بما شمل العرض على عيادة التناسق الخاصة بالوزن والطول، فإن الأكاديمية بررت استبعادهم خلال مرحلة «كشف الهيئة» بزيادة الوزن وعدم أداء البعض للخدمة العسكرية بسبب الإعفاء الطبي، وهو أمر غير منصوص عليه في أي قانون أو لائحة، فضلًا عن أنه لم يُطبّق على الأئمة الذين جرى تعيينهم بالوزارة بعد اجتياز الدورة نفسها خلال العامين الماضيين.</span></p>
<p><span>وحاول «مدى مصر» التواصل هاتفيًا وعبر رسائل نصية مع رمضان عفيفي، لمعرفة مصير الشكاوى التي تقدم بها المستبعدون من الالتحاق بالدورة التدريبية، وأسباب استحداث شروط جديدة للقبول بالأكاديمية، وما إذا كان الأمر بالتنسيق مع وزارة الأوقاف من عدمه، غير أنها لم تتلق ردًا حتى موعد النشر.</span></p>
<p><span>من جانبه، اعتبر المحامي خالد علي أن التوسع في استبعاد المواطنين من العمل في الوظائف الحكومية لأسباب غير منصوص عليها في القوانين يُعد مخالفًا لمعايير العمل الدولية. «لا يوجد شيء اسمه إن شخصًا لا يعمل لأنه مريض بالسكر، أو لأنه أطول أو أقصر، هذا تمييز ضد الناس»، يقول علي لـ«مدى مصر». وشدد على أن الحكومة أمام خيارين: «إما تشغيل الناس، أو منحهم معاش بطالة»، مشيرًا إلى أن كثيرين يعملون في وظائف حكومية دون عقود، مثل أئمة المساجد الذين يتقاضون مبالغ زهيدة مقابل الخطابة، دون أي حقوق تأمينية أو اجتماعية، فيما تتشدد الدولة معهم عند التعيين دون مبررات قانونية.</span></p>
<p><span>بدوره، رأى خبير علاقات العمل والحريات النقابية بمنظمة العمل الدولية، صابر بركات، أن اللجوء إلى القضاء هو الحل، مشددًا على أن استبعاد المرشحين للوظائف الحكومية بسبب الوزن أو الطول يمثل درجة من درجات التمييز بين المواطنين التي يحظرها الدستور.</span></p>
<p><span>وقالت المحامية بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، هدى نصر الله، إن المحكمة الإدارية، ثم محكمة القضاء الإداري بمجلس الدولة، رفضتا الطعون التي تقدمت بها المبادرة لصالح عشرات المدرسين والمدرسات الذين جرى </span><a href="https://www.madamasr.com/ar/2023/08/03/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%B3%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B4%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%84/"><span>استبعادهم</span></a><span> من التعيين بوزارة التربية والتعليم في يوليو 2023 لأسباب تتعلق بالوزن الزائد، أو الحمل أو الولادة في توقيت قريب من الاختبارات التي أجرتها الأكاديمية العسكرية، رغم أن تلك الشروط لم تكن مدرجة في إعلان المسابقة. وأكدت أن هذه الأحكام أصبحت مبدأ قضائيًا يقلل من احتمالات عدول محاكم مجلس الدولة في القضايا المشابهة.</span></p>
<p><span>وكان الرئيس عبد الفتاح السيسي </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=dUZiwOxj1lo"><span>حدد</span></a><span> هدف تدريب القضاة والمعلمين وأئمة الأوقاف وغيرهم من العاملين في الوظائف المدنية داخل الأكاديمية العسكرية، خلال زيارته لها في 26 سبتمبر الماضي، بأنه يتمثل في «بناء وإعداد وتأهيل شخصية مشعة»، مضيفًا: «سواء كان شابًا أو شابة، فإن تأثيره يمتد إلى أسرته ومجتمعه».</span></p>
<p><span>وأوضح السيسي أنه يستهدف، خلال السنوات العشر المقبلة، تدريب نحو 100 ألف من العاملين في الوظائف المدنية، بحيث يمتد أثرهم إلى أسرهم، ليصل العدد إلى نحو نصف مليون شخص، على حد تقديره، إلى جانب التأثير الناتج عن الإعلام ومنابر المساجد والكنائس. وأضاف: «مع بعضنا، كلنا نقدر نحقق الأثر أو الهدف اللي إحنا عايزينه لبلدنا، أنا واللي بعد مني».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/11/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%AF-179-%D8%A5%D9%85%D8%A7%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%AE/">الأكاديمية العسكرية تستبعد 179 إمامًا وخطيبًا من دورة التأهيل للتعيين بسبب الوزن أو الإعفاء الطبي من التجنيد</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 11 Jan 2026 14:27:53 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768136551729875</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خبراء: البورصة قادرة على فك عقدة الخصخصة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29636</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bwrst-2.jpg.webp?itok=gIiXZIiV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bwrst-2.jpg.webp?itok=gIiXZIiV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تنتظر الحكومة اجتماع مجلس إدارة صندوق النقد الدولي لإقرار المراجعتين الخامسة والسادسة لقرض الصندوق في مصر، والذي<a href="https://www.imf.org/en/about/executive-board/ebc-scheduled"> لم يتحدد</a> موعده بعد، لكن <a href="https://www.facebook.com/100063562881925/posts/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A5%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%B7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%AA-%D9%86%D9%87%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%A7/1432228935572522/">مسؤولين</a> قالوا إنه مُرتقب بعد إجازات أعياد الميلاد.</p>

<p>وبينما لم يتم بعد نشر نص المراجعتين، فإن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cabe2db3-60df-4eb2-9253-5901b41d2c08" href="https://almanassa.com/news/29284" title="مطالبًا بتسريع برنامج الخصخصة.. صندوق النقد يعلن الاتفاق مع مصر بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة">تصريحات</a> الصندوق تشير إلى تمسكه بالتوسع في طرح الأصول الحكومية، على الرغم من تباطؤ تنفيذ الخصخصة خلال الثلاث سنوات الماضية من عمر القرض.</p>

<p>يرى خبراء أن تسريع وتيرة الخصخصة سيكون من خلال التركيز على الطروحات العامة في البورصة، والتي استطاع مؤشرها الرئيسي أن يحقق نموًا قويًا خلال الأشهر الأخيرة.</p>

<h2><strong>مزايا الطرح في البورصة</strong></h2>

<p>في تقرير المراجعة الرابعة، الذي <a href="https://www.imf.org/-/media/files/publications/cr/2025/english/1egyea2025001-source-pdf.pdf">صدر</a> في يوليو/تموز الماضي، قال الصندوق بلهجة انتقادية إن الحكومة أعلنت استهداف بيع 35 شركة تابعة لها، لكن عمليًا لم يتم تنفيذ الخصخصة إلا في تسع شركات فقط وكانت أغلب الحالات بيع حصص حكومية وليس شركات كاملة.</p>

<p>من ضمن هذه التجارب الناجحة كان بيع حصص في <a href="https://enterpriseam.com/egypt/2023/11/19/egypt-sells-30-stake-in-eastern-company-for-usd-625-mn/">الشرقية</a> للدخان، <a href="https://english.ahram.org.eg/NewsContent/3/12/559576/Business/Economy/FRA-considers-listing-Egypt%E2%80%99s-EGX-as-jointstock-co.aspx#:~:text=He%20made%20these%20remarks%20during,public%20offering%20(IPO)%20programme.">باكين</a>، المصرية للاتصالات، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="127bd2e0-91b6-4847-ab85-12650ea82165" href="https://almanassa.com/news/19577" title='"المركزي": طرح نسبة من أسهم المصرف المتحد في البورصة خلال 2025'>المصرف</a> المتحد، <a href="https://talaatmoustafa.com/ar/talaat-moustafa-group-tmg-dominates-the-real-estate-sector-on-forbes-list-of-the-50-most-powerful-companies-for-the-year-2023-ar-2/">فنادق</a> سياحية و<a href="https://asharqbusiness.com/companies/32793/%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%B9%D8%B2-%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%89-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%AE%D9%8A%D9%84%D8%A9/">حديد</a> عز.</p>

<p>من جانبه كرر رئيس الوزراء مصطفى مدبولي تأكيده على رغبة الحكومة المضي في الخصخصة، وأشار إلى دراسة إدراج قطاعات لم تدخلها الخصخصة من قبل مثل شركات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f017df4-cef4-434f-bc2a-c3d64f3cc7cb" href="https://almanassa.com/news/23341" title="الحكومة تستعد لإعادة هيكلة وخصخصة خمس شركات تابعة للجيش ">القوات</a> المسلحة أو منح <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/5218151-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84">امتياز</a> إدارة مطارات مصرية، لكن على أرض الواقع فإن ما يتم تنفيذه أقل بكثير من تطلعات الصندوق.</p>

<p>ويرى رئيس استراتيجيات الأسهم في شركة "ثاندر" لتداول الأوراق المالية عمرو الألفي أن البورصة هذا العام أكثر تأهلًا لاستقبال اكتتابات عامة للشركات الحكومية من ذي قبل، ما يساعد الحكومة على تجاوز مشكلة تباطؤ الخصخصة.</p>

<p>"وجود طروحات حكومية لشركات بأحجام كبيرة سيجذب رؤوس أموال جديدة من خارج البورصة من خلال جذب عملاء جدد، خصوصًا بالتزامن مع انخفاض الفائدة وتراجع التضخم في مصر"، كما يقول الألفي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>واستطاع <a href="https://www.facebook.com/AsharqbEGY/posts/-%D9%85%D8%A4%D8%B4%D8%B1-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A-egx30-%D9%8A%D8%B5%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D9%86%D8%AD%D9%88-41-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85-2025-%D8%A8%D8%AD%D8%B3%D8%A8-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85/858860856902832/">مؤشر</a> البورصة الرئيسي أن يصعد بأكثر من 40% على مدار العام الماضي، مدعومًا بانخفاض <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6b6e41b-ea15-4c06-a731-70fcd90f36a8" href="https://almanassa.com/news/29018" title='انكماش التضخم الشهري في نوفمبر.. و"السنوي" يسجل 10%'>التضخم</a> وسياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="58d272bf-0a59-4529-b67c-55b5f21dda70" href="https://almanassa.com/news/26723" title="للمرة الثالثة في 2025.. البنك المركزي يخفض الفائدة">التيسير</a> النقدي المصاحبة لها، حيث تزيد جاذبية الاستثمار في الأسهم مع انخفاض العائد على شهادات الاستثمار البنكية.</p>

<p>ويؤيده رئيس البحوث السابق بشركة برايم القابضة هيثم فهمي ويقول لـ <strong>المنصة</strong> إن "هناك شركات ذات قيمة سوقية كبيرة من الصعب طرحها لمستثمر استراتيجي واحد سواء فرد أو مؤسسة، مثل شركة العاصمة الإدارية المزمع طرحها" ما يزيد من قابلية طرح نسبة منها في اكتتاب عام.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/companies/39857/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%AC%D9%85%D8%B9-150-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%85%D9%86-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A3%D8%B3%D9%87%D9%85%D9%87%D8%A7/">كانت</a> شركة العاصمة الإدارية الجديدة أعلنت في 2023 عن اتجاهها لطرح حصة من الشركة في البورصة، لكن لم يعلن لاحقًا عن خطوات عملية تجاه هذا الطرح.</p>

<p>وينتقد رئيس البحوث ببنك الاستثمار فاروس هاني جنينة التركيز على بيع الشركات لمستثمر استراتيجي بدلًا من طرحها في اكتتاب عام بالبورصة، ويقول لـ <strong>المنصة</strong> "البيع لمستثمر استراتيجي يجذب استثمارات عاجلة، ثم يتم توزيع أرباح هذه الشركات وتحويلها خارج الدولة بعد فترة، ما يضغط على زيادة ميزان المدفوعات ويؤثر على صافي المعاملات الجارية".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/matsda2sh/posts/-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%A8%D9%84%D8%BA-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%A7%D8%B3/1170979151889634/">ثارت</a> انتقادات لبيع حصة حكومية في شركة الإسكندرية لتداول الحاويات في 2022 لصالح شركة سعودية، حيث أعادت الشركة السعودية بيع حصتها في 2025 بعد ارتفاع قيمة هذه الحصة بأكثر من 200 مليون دولار.</p>

<h2><strong>الشركات الأقرب للخصخصة</strong></h2>

<p>أما عن أكثر القطاعات الأقرب للخصخصة، يرى الألفي أن قطاع البنوك هو الأسهل والأقرب للطرح أولًا نظرًا إلى أن نتائج أعماله وميزانياته معلنة وتخضع لرقابة البنك المركزي المصري، كما يتمتع قطاع التأمينات أيضًا بمزايا مشابهة ما يرجح فرص خصخصته.</p>

<p>وكانت الحكومة أعلنت في 2022 عن الاتجاه لطرح حصة من شركة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1e8e00c2-4a5d-42d8-960e-f5fbd048d418" href="https://almanassa.com/stories/5806" title='الرحلة نحو خصخصة "بوليصة" مصر لتأمينات الحياة'>مصر</a> لتأمينات الحياة، لكن الطرح تأجل، كذلك تكررت التوقعات بطرح حصة من بنك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f798cad4-5d71-4153-8e97-ff8f258b28c7" href="https://almanassa.com/news/24233" title="لتدني العروض.. الحكومة تتراجع عن بيع بنك القاهرة وتتجه لطرحه في البورصة">القاهرة</a> لكن مصدرًا حكوميًا قال لـ <strong>المنصة</strong> سابقًا إن العروض المقدمة أقل من توقعات الحكومة.</p>

<p>وعلى النقيض للرأي السابق، لا يرى جنينة البنوك قطاعًا جاذبًا للمستثمرين في الوقت الراهن "قطاعات التكنولوجيا المالية والتعليم والصحة تحقق مضاعفات ربحية تصل إلى 20 و25 ضعفًا، بينما تحقق البنوك من 3 إلى 5 مرات مضاعفات ربحية".</p>

<p>ويقاس مؤشر <a href="https://www.egxme.com/%D9%85%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9/">مضاعف الربحية</a> من خلال قسمة سعر السهم على الأرباح الموزعة على كل سهم، ويعكس انخفاض المؤشر عدم جاذبية الشركة للاستثمار.</p>

<p>ويُرجع جنينة "انخفاض تقييمات القطاع المصرفي إلى أن جزءًا كبيرًا من أرباح البنوك ينظر له المستثمر كأموال للتحوط من التضخم لذلك فإن التوزيعات النقدية للبنوك في مصر بالأخص منخفضة".</p>

<p>لكن جنينة يضيف أن التعافي الاقتصادي مؤخرًا قد يعزز موقف البنوك "تحسن الوضع الاقتصادي سيزيد التوزيعات النقدية للبنوك مما ينعكس على ارتفاع تقييماتها وفي حال حدوث ذلك خلال الأشهر المقبلة سيكون من الأفضل طرح البنوك في البورصة".</p>

<p>كما يشير جنينة إلى أن الشركات الحكومية، خارج القطاع المالي، تتميز بتقديم توزيعات أرباح منتظمة للمستثمرين، كما تتمتع بعضها بأصول مرتفعة القيمة، مثل شركات الأدوية.</p>

<p>من جهة أخرى يرى الخبراء أن المضي في خصخصة شركات تابعة للقوات المسلحة يرتبط بحالتها الراهنة، وما إذا كانت مؤهلة للطرح للمستثمرين أم لا تزال تحتاج المزيد من الهيكلة.</p>

<p>ويقول فهمي إن "تأخير طرح الشركات التابعة للجيش وخصوصًا شركة وطنية كان نتيجة صعوبة حصر أصول الشركة والتى تتواجد فى عدة محافظات ما يتطلب المزيد من الوقت".</p>

<p>وكان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7b4c4030-da40-4e7d-a124-d2dfb3bcfe66" href="https://almanassa.com/news/16283" title='مصدر حكومي: "أدنوك" الإماراتية تراجعت عن شراء "وطنية" لعدم كفاية الأوراق'>تقرير</a> لـ <strong>المنصة</strong> في 2024 كشف عن تراجع "أدنوك" الإماراتية عن شراء "وطنية" لمحطات الوقود التابعة للقوات المسلحة لعدم كفاية أوراق الملكية الخاصة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 11 Jan 2026 12:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768125740421872</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البرلمان الإيراني لترامب: أي هجوم علينا سنرد عليه باستهداف إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29657</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حذر رئيس مجلس الشورى الإسلامي الإيراني محمد باقر قاليباف، اليوم الأحد، الرئيس الأمريكي دونالد ترامب من أن أي هجوم على إيران <a href="https://www.reuters.com/ar/world/BEH5RSF775K5TLVW2FHMX3NMZQ-2026-01-11/">سترد</a> عليه البلاد باستهداف إسرائيل والقواعد العسكرية الأمريكية في المنطقة، باعتبارها "أهدافا مشروعة"، وفق رويترز.</p>

<p>وهدد ترامب في الأيام القليلة الماضية مرارًا بالتدخل، وحذر حكام إيران من استخدام القوة ضد المتظاهرين.</p>

<p>وقال ترامب أمس السبت إن "إيران تتطلع إلى الحرية، ربما أكثر من أي وقت مضى. الولايات المتحدة الأمريكية على أهبة الاستعداد للمساعدة!".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f96339bf-a297-44af-aa0c-e1e20fb7fb9f" href="https://almanassa.com/news/29649" title='احتجاجات إيران تتصاعد.. طهران تتهم واشنطن بتأجيجها والولايات المتحدة تعلن "دعم الشعب"'>تصاعدت</a> حدّة أكبر موجة احتجاجات تشهدها إيران منذ سنوات، مع دخولها يومها الخامس عشر، وسط مشاهد دامية، وحجب واسع للإنترنت، وتحذيرات عسكرية من "مؤامرات العدو"، في مقابل تأكيد أمريكي على "دعم الشعب الإيراني"، واتهامات رسمية من طهران لواشنطن وإسرائيل بالتحريض على العنف.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/6E7DZFROBFOAXKCQ6USNBOS2P4-2026-01-11/">ذكرت</a> ثلاثة مصادر إسرائيلية، لم تسمها رويترز، أن إسرائيل في حالة تأهب قصوى تحسبًا لأي تدخل أمريكي في إيران، في وقت تواجه فيه السلطات هناك أكبر احتجاجات مناهضة للحكومة منذ سنوات.</p>

<p>ولم توضح المصادر، التي كانت حاضرة في المشاورات الأمنية الإسرائيلية مطلع الأسبوع، ما الذي يعنيه رفع إسرائيل درجة التأهب عمليًا. وخاضت إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/WWJWPGDWMNLL3B4AEAGYWQES7M-2026-01-11/">قال</a> مصدر إسرائيلي مطلع لرويترز إن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو ووزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو ناقشا في مكالمة هاتفية أمس السبت إمكانية تدخل الولايات المتحدة في إيران.</p>

<p>وأكد مسؤول أمريكي أن روبيو ونتنياهو تحدثا لكنه لم يفصح عن المواضيع التي ناقشاها.</p>

<p>وفي مقابلة مع مجلة ذا إيكونوميست نشرت يوم الجمعة، قال نتنياهو إن إيران ستواجه عواقب وخيمة إذا هاجمت إسرائيل. وفي إشارة للاحتجاجات أضاف "أما بشأن كل الأمور الأخرى، أعتقد أننا يجب أن نرى ما سيحدث داخل إيران".</p>

<p>وشهدت مدن إيرانية كبرى، الجمعة، تظاهرات حاشدة جديدة ضد الحكومة على خلفية تدهور الأوضاع المعيشية، بعد يوم واحد من احتجاجات واسعة، الخميس، التي شهدت تصعيدًا كبيرًا وصل إلى حد الاشتباكات وقطع الإنترنت.</p>

<p>و<a href="https://www.theguardian.com/global-development/2026/jan/10/iran-protesters-tell-of-brutal-police-response-deaths-and-forced-confessions">اندلعت</a> احتجاجات جديدة في وقت متأخر من مساء السبت، حيث تجمع الناس في منطقة شمال طهران، حسبما نقلت الجارديان.</p>

<p>وأفادت وكالة أنباء نشطاء حقوق الإنسان التي تتخذ من الولايات المتحدة مقرًا لها، في وقت مبكر من صباح الأحد، بوقوع أكثر من 570 احتجاجًا في جميع محافظات إيران البالغ عددها 31 محافظة، ومقتل ما لا يقل عن 116 شخصًا في أعمال العنف التي رافقت الاحتجاجات، واعتقال أكثر من 2600 آخرين.</p>

<p>كما وثّقت منظمات حقوقية وسلطات إيرانية وقوع إصابات في صفوف قوات الأمن، التي تُلقي الأخيرة باللوم فيها على مخربين مدعومين من الخارج، حسب الجارديان.</p>

<p>وحذّرت السلطات المواطنين من المشاركة في الاحتجاجات يوم السبت. وقال المدعي العام للبلاد محمد مهوادي آزاد، إن أي شخص يشارك في هذه الاحتجاجات سيُعتبر "عدوًا لله"، وهي تهمة تصل عقوبتها إلى الإعدام. وأوضح التليفزيون الرسمي لاحقًا أن أي شخص يُقدّم أي مساعدة للمتظاهرين قد يواجه هذه التهمة.</p>

<p>رغم حملة القمع، خُطط لمزيد من الاحتجاجات خلال عطلة نهاية الأسبوع. وقال ناشط في طهران للجارديان إنه شاهد قوات الأمن تطلق الذخيرة الحية على المتظاهرين ورأى عددًا "كبيرًا جدًا" من القتلى، في حين قال نشطاء حقوق الإنسان إن مزاعم وحشية الشرطة تتفق مع الشهادات التي تم الإدلاء بها.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cqj242y4l7po">شهدت</a> إيران على مدى عقود موجات متكررة من الاضطرابات الشعبية الواسعة، منها احتجاجات الطلبة عام 1999 وأخرى حاشدة بسبب نتائج انتخابات عام 2009 وفي 2019 اعتراضًا على الأوضاع الاقتصادية الصعبة وفي 2022 بعد مقتل الشابة مهسا أميني في الاحتجاز بعد اتهامها بارتداء "الحجاب بطريقة غير صحيحة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 11 Jan 2026 10:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768120338004076</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وفد رفيع من حماس يصل القاهرة لحسم تشكيل لجنة إدارة غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29653</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/07c803f4-cb1d-405c-8d78-42d76837f9e7.jpeg.webp?itok=_6IT1WE7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/07c803f4-cb1d-405c-8d78-42d76837f9e7.jpeg.webp?itok=_6IT1WE7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر قيادي في حركة حماس أن وفدًا رفيع المستوى من قيادات الحركة برئاسة خليل الحية وعضوية خالد مشعل وحسام بدران وزاهر جبارين، سيصل إلى القاهرة مساء اليوم السبت، ضمن جهود الوسطاء في مصر وقطر وتركيا لتسريع الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة.</p>

<p>وأضاف المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن القاهرة ستستضيف سلسلة اجتماعات لقيادات الحركة مع المسؤولين المصريين بمشاركة ممثلين عن قطر وتركيا، بهدف بحث ترتيبات المرحلة الثانية من الاتفاق، بما يشمل فتح معبر رفح في الاتجاهين وتشكيل لجنة إدارة قطاع غزة، وتمكينها من تولي مهام إدارة القطاع.</p>

<p>وأفاد بأن اجتماعًا موسعًا لقيادات فصائل المقاومة الفلسطينية في غزة سيعقد في القاهرة يوم الاثنين المقبل، لمناقشة الاستحقاقات المتعلقة بالمرحلة الثانية، ومن المتوقع أن يعتمد الاجتماع التشكيل النهائي للجنة إدارة غزة المكونة من شخصيات تكنوقراط، على أن يضم 15 عضوًا بالإضافة إلى رئيس اللجنة.</p>

<p>وفي سياق متصل، تتزامن المحادثات بشأن تشكيل اللجنة مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a72eff2c-b9bb-4376-bd5e-aaf2ccb8ec5e" href="https://almanassa.com/news/29627" title='أكسيوس: ترامب سيُعلن إنشاء "مجلس السلام" بشأن غزة الأسبوع المقبل '>تحركات</a> لإطلاق مجلس السلام الدولي، برئاسة تنفيذية للمبعوث الأممي السابق إلى الشرق الأوسط نيكولاي ملادينوف، الذي بدأ سلسلة اتصالات ولقاءات تمهيدًا لهذه الخطوة، كان أحدثها مع نائب رئيس السلطة الفلسطينية حسين الشيخ يوم الخميس الماضي.</p>

<p>وكانت مصادر كشفت لـ <strong>المنصة</strong>، الأسبوع الماضي، أن مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9944500-53e1-4037-aca8-9299a55e4fd2" href="https://almanassa.com/news/29597" title='تحركات مصرية لإقناع "أبو مازن" بتولي ماجد أبو رمضان رئاسة لجنة إدارة غزة'>مارست</a> ضغوطًا على رئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس لإصدار قرار تكليف وزير الصحة في حكومة رام الله ماجد أبو رمضان برئاسة لجنة إدارة غزة، لما يحظى به من ثقة مصرية وموافقة جميع الفصائل.</p>

<p>وتأتي هذه التحركات في وقت <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1195821922167230">شدد</a> فيه الرئيس عبد الفتاح السيسي على ضرورة التنفيذ الكامل لاتفاق وقف إطلاق النار في غزة، خلال استقباله الممثلة العليا للشؤون الخارجية والسياسة الأمنية للاتحاد الأوروبي كايا كالاس.</p>

<p>وحسب بيان رئاسة الجمهورية اليوم السبت، أكد السيسي وكالاس على ضرورة ضمان تدفق المساعدات الإنسانية إلى غزة بشكل منتظم ودون قيود، ورفض أي محاولات لتهجير الفلسطينيين، إضافة إلى الإسراع في بدء تنفيذ المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار وعملية إعادة إعمار القطاع.</p>

<p>كما شدد الجانبان على مواصلة الجهود لاستئناف العملية السياسية للوصول إلى سلام شامل وعادل ودائم على أساس حل الدولتين.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b756fe37-0bcb-4181-a129-a72295366872" href="https://almanassa.com/news/29592" title="نتنياهو يرهن فتح معبر رفح بإعادة جثة آخر محتجز.. ومصدر بالمقاومة: أوقفنا البحث">ترفض</a> إسرائيل بدء مفاوضات المرحلة الثانية من الاتفاق لحين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">تسليم</a> حماس الجثة الأخيرة لديها للضابط الإسرائيلي ران جفيلي، الذي لا زالت المقاومة الفلسطينية عاجزة عن العثور عليه.</p>

<p>ويواصل جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0c29a67f-5d48-4e21-ba48-af8afc5bc30c" href="https://almanassa.com/news/29140" title="البيت الأبيض يوبِّخ نتنياهو لخرق اتفاق غزة.. وحماس تطالب واشنطن بمفاوضات مباشرة">خرق</a> اتفاق وقف إطلاق النار من دخوله حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 18:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768060943220721</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الهيئة الوطنية" تعلن انتهاء أطول انتخابات برلمانية بنسبة تصويت 32%</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29650</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7da27267-444f-4d64-9822-d1afb8580e34.png.webp?itok=nqbjomkX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7da27267-444f-4d64-9822-d1afb8580e34.png.webp?itok=nqbjomkX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن رئيس الهيئة الوطنية للانتخابات المستشار حازم بدوي، اليوم السبت، النتائج النهائية للانتخابات البرلمانية الأطول في تاريخ الحياة السياسية في مصر.</p>

<p>وأوضح بدوي خلال <a href="https://www.facebook.com/neaegypt/videos/1203336995329984/">مؤتمر</a> صحفي عقدته الهيئة، أن نسبة المشاركة في العملية الانتخابية بلغت 32.41%، مشيرًا إلى أن إجمالي عدد المقيدين بقاعدة بيانات الناخبين وصل إلى 69.891.913 ناخبًا، فيما أدلى بأصواتهم 22.657.211 ناخبًا.</p>

<p>وجاءت نتائج جولة الإعادة في 27 دائرة السابق إلغاؤها بموجب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>أحكام</a> المحكمة الإدارية العليا، التي أعلنها بدوي اليوم، مطابقة ل<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef4f8fa6-2e76-46a0-97ba-e9fe2af341a8" href="https://almanassa.com/news/29561" title='حصاد جولة "البطلان": تعادل "العدل" و"المصري الديمقراطي".. وخسارة "حماة الوطن" في الجيزة'>نتائج</a> الحصر العددي التي أعلنتها اللجان العامة.</p>

<p>وعلى الرغم مما رصدته <strong>المنصة</strong>، من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="530c7a75-0526-4047-a6a3-da4a0a9ee244" href="https://almanassa.com/news/29511" title='سباق على الحشد في إعادة انتخابات "النواب" بالجيزة.. و250 جنيهًا للصوت في "بورصة العمرانية"'>مخالفات</a> وخروقات وحشد للناخبين و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">رشاوى</a> مقابل الإدلاء بأصواتهم لمرشحين بعينهم طوال أيام الانتخابات بمختلف الدوائر، جاءت تصريحات رئيس الهيئة لتعكس مشهدًا مُغايرًا.</p>

<p>وقال رئيس الهيئة إن خروج الانتخابات "بهذا الشكل الديمقراطي المكتمل الأركان" لم يكن ليحدث لولا "وعي الشعب وحرصه على حماية الديمقراطية"، إلى جانب دور الهيئات القضائية "في صون الحكم والعدالة، ومؤسسات الدولة التي التزمت الحياد التام وطبقت الدستور والقانون".</p>

<p>ولفت بدوي إلى تراجع المشاركة في بعض دوائر القاهرة والجيزة، حيث حصل بعض المرشحين على المقاعد بنسب اقتربت من 3%، في حين شهدت دوائر الصعيد ومحافظات أخرى إقبالًا أكبر وفقًا للأرقام الرسمية المعلنة.</p>

<p>وأشار بدوي إلى أن عمل الهيئة لم ينته بعد انتهاء الانتخابات، موضحًا أن دورها يمتد لتوعية وتثقيف الناخبين والأحزاب والائتلافات السياسية. وأضاف أن الهيئة ستبدأ على الفور في إعداد برامج وقوافل للتوعية في النجوع والقرى والمدن والمدارس والجامعات، بهدف "تحويل المشاركة السياسية إلى ثقافة شعبية دائمة وليس مجرد سلوك يوم الاقتراع".</p>

<p>كما أعلن بدوي أن الهيئة ستنظم "برامج تدريبية للمسؤولين في الأحزاب حول إعداد القوائم الانتخابية لتفادي الأخطاء القانونية التي شابت بعض القوائم وأدت إلى استبعادها بقرارات لجان الفحص وأيدتها الأحكام القضائية.</p>

<p>يذكر أن نظام القائمة المغلقة المطلقة تعرض لانتقادات عدة، خاصة في ظل غياب قوائم منافسة للقائمة الوطنية من أجل مصر.</p>

<p>وكان الرئيس عبد الفتاح السيسي <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/8/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%89-%D8%A8%D9%81%D8%B6-%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3-%D9%84%D9%84%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/7262348">أعلن</a> فض دور الانعقاد البرلماني السادس الخميس الماضي، ومن المتوقع أن تنشر الجريدة الرسمية خلال ساعات قرار رئيس الجمهورية بتعيين أعضاء مجلس النواب بموجب الدستور، على أن يبدأ المجلس عمله خلال أيام بتشكيله الجديد الذي تستحوذ فيه أغلبية المقاعد لحزب مستقبل وطن، يليهم المستقلون، ثم حزب حماة الوطن والجبهة الوطنية، وحزب الشعب الجمهوري.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>فيما تتساوى أحزاب المعارضة في ترتيبها بين العدل والمصري الديمقراطي، يليهما الوفد، ثم حزب الإصلاح والتنمية، وأخيرًا حزب الوعي الذي فاز بمقعد فردي في الفيوم، مع بقاء عدد من المرشحين خارج القائمة الوطنية من أجل مصر.</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">ألغت</a> الهيئة الوطنية للانتخابات نتائج 19 دائرة انتخابية، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> السيسي الهيئة بالتدقيق في المخالفات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 18:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768060943220720</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اعتصام عمال السكر في 3 محافظات للمطالبة بزيادة الرواتب والأرباح</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29648</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a6c7bd22-9fd1-47d7-adaa-749d10700d2a.jpg.webp?itok=J8UPzvk_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a6c7bd22-9fd1-47d7-adaa-749d10700d2a.jpg.webp?itok=J8UPzvk_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نظم عمال مصانع سكر إدفو بأسوان، ودشنا ونجع حمادي وقوص بقنا، والمعدات والتكرير وفينوس وقطاع النقل بمجمع الحوامدية في الجيزة، التابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية، اليوم السبت، اعتصامًا داخل مواقع العمل للمطالبة بزيادة الرواتب والبدلات والأرباح السنوية وصرفها، إضافة لتثبيت العمال المؤقتين، وفق عدد من العمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتجمع آلاف العمال المحتجين في ساحات المصانع، وحاول مسؤولو الإدارة تهدئتهم، إلا أن المحتجين رفضوا الاستماع قبل الاستجابة لمطالبهم.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="aef82aa2-352b-41ef-84da-a38318122aeb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/aef82aa2-352b-41ef-84da-a38318122aeb.jpg.webp?itok=yyjFIFK_" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من اعتصام عمال مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية، 10 يناير 2026</figcaption></figure><p>وزار عضو مجلس النواب عن دائرة أبو النمرس والحوامدية النائب مراد أبو الدهب مجمع سكر الحوامدية، واستمع إلى مطالب العمال وتسلم مذكرة بمطالبهم لتسليمها إلى وزير التموين ورئيس الشركة القابضة للصناعات الغذائية، حسبما قال أحد العمال بمجمع الحوامدية لـ <strong>المنصة</strong>، مضيفًا "رفضنا أي اقتراح بإنهاء الاعتصام إلا بعد الموافقة على مطالبنا بشكل كامل".</p>

<p>وقال عامل ثانٍ بسكر دشنا لـ <strong>المنصة</strong> إن العمال شكلوا لجنة منظمة للاحتجاجات تضم ممثلين من كل المصانع، وأن اللجنة صاغت عددًا من المطالب ودعت العمال للاتفاف حولها والتمسك بها خلال المفاوضات.</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن المطالب تشمل "تطبيق الحد الأدنى للأجور بأثر رجعي، ورفع نسبة الحافز الشهري إلى 350% وزيادة الأرباح  السنوية إلى 60 شهرًا وزيادة بدل الوجبة إلى 1800 جنيه، والبدل النقدي إلى 1500 جنيه، وضم علاوتي 2017 و2018، وتثبيت العاملين بعقود مؤقتة، وإجراء تسوية شاملة للحاصلين على مؤهلات أعلى أثناء الخدمة"، إضافة لعودة الشركة للمساهمة في علاج أسر العاملين كما كان معمولًا به بنسبة 50% من تكلفة الكشف والعلاج، من دون حد أقصي.</p>

<p>وأوضح عامل آخر بسكر إدفو لـ <strong>المنصة</strong> أن الاحتجاجات تفجرت بسبب تأخير صرف الأرباح السنوية حتى الآن، إضافة لعدم تنفيذ أي من مطالب العمال التي رفعوها خلال احتجاجاتهم العام الماضي، مضيفًا "رافضين يعقدوا اجتماع الجمعية العمومية لشركة السكر والصناعات التكاملية، وكل ما نتكلم عن الأرباح يقولولنا روحوا لوزير التموين أو رئيس القابضة".</p>

<p>وعقب اندلاع الاحتجاجات اليوم، <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02tfYkiXj8qFUNvpzT3NQJfW7QP54PQ2mC2U4L1VMrHkXqBPuQ22hE6nFvqzo2wj65l&amp;id=61559358453402">أعلنت </a>الصفحة الرسمية لشركة السكر والصناعات التكاملية على فيسبوك، أنه تقرر انعقاد الجمعية العمومية للشركة يومى السبت والأحد 17 و18 يناير/كانون الثاني الجاري، وهو ما اعتبره العامل محاولة خداع لإنهاء الاعتصام.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="9125c15b-5b7c-4b60-b8b2-dc76964f23c8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/9125c15b-5b7c-4b60-b8b2-dc76964f23c8.jpg.webp?itok=sAXWXKsZ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">إحدى العاملات لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من اعتصام عاملات مصنع فينوس بمجمع سكر الحوامدية 10 يناير 2026</figcaption></figure><p>وقالت عاملة بمصنع فينوس بمجمع سكر الحوامدية لـ <strong>المنصة</strong> إن المصنع به عدد من العاملات والعمال بنظام اليومية، وإنهم طالبوا كثيرًا بتحرير عقود عمل لهم، لكن لم يلتفت أحد إلى مطالبهم.</p>

<p>وحسب العمال الذين تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> يعاني عمال مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية تدني الرواتب، حيث لم يصل عدد كبير من العمال إلى الحد الأدنى للأجور البالغ 7 آلاف جنيه.</p>

<p>وخلال شهري أغسطس/آب وسبتمبر/أيلول من العام الماضي، شهدت مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية موجة من الاحتجاجات للمطالبة بزيادة الرواتب، استمرت لأكثر من 3 أسابيع، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>بدأت</a> الاحتجاجات حينها في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر ومصنع دشنا بمحافظة قنا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>تبعهم</a> مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dce25efc-4aa8-4897-969e-7c5ab77b9177" href="https://almanassa.com/news/27081" title="عمال سكر إدفو وكوم أمبو ينهون إضرابهم">ينهي </a>عمال المصانع إضراباتهم تباعًا، بعد ضغوط تعرضوا لها من قبل الإدارة والأمن.</p>

<p>وتعد شركة السكر والصناعات التكاملية، التي <a href="https://www.siicegypt.com/about">تأسست</a> عام 1956 وتتبع الشركة القابضة للصناعات الغذائية، من أكبر الكيانات الصناعية في هذا القطاع، إذ تمتلك ثمانية مصانع للسكر في صعيد مصر هي أبو قرقاص، جرجا، نجع حمادي، دشنا، قوص، أرمنت، إدفو، كوم أمبو، إلى جانب مجمع الحوامدية الصناعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 18:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768060943220719</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل 3 فلسطينيين برصاص الاحتلال.. ووفاة رضيعة من البرد في غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/10/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AD-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-150x150.jpg" alt="مقتل 3 فلسطينيين برصاص الاحتلال.. ووفاة رضيعة من البرد في غزة" title="مقتل 3 فلسطينيين برصاص الاحتلال.. ووفاة رضيعة من البرد في غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قتل الاحتلال اليوم ثلاثة فلسطينيين في شمالي القطاع وجنوبه، فيما توفيت رضيعة لم يتجاوز عمرها أسبوعًا جراء البرد القارس في قطاع غزة المدمر، اليوم، تزامنًا مع تحذير الدفاع المدني الفلسطيني من منخفض جوي ماطر مصحوبًا برياحٍ شديدة يومي الاثنين والثلاثاء القادمين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الضفة الغربية تواصلت حملات اعتقال المواطنين في  البلدات المختلفة، كما استمرت هجمات المستوطنين على الأهالي وممتلكاتهم، وسط تحذيرات من تزايد عسكرة الضفة لحماية المستوطنات، التي توسعت بشكلٍ هائل العام الماضي، بحسب تقريرٍ جديد نشره، اليوم، المكتب الوطني للدفاع عن الأرض ومقاومة الاستيطان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي لبنان، استهدفت مسيرات الاحتلال اليوم حفارًا في قضاء مرجعيون، فيما ألقت قنبلة صوت على لبناني في قضاء صور، بجانب تمشيط أطراف إحدى البلدات الجنوبية بالأسلحة الرشاشة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 3 فلسطينيين برصاص الاحتلال.. ووفاة رضيعة من البرد في غزة.. و«الدفاع المدني» يحذر من منخفض جوي قادم</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/10/%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140145"><span>أدى</span></a><span> قصف مُسيرة لبني سهيلا، وسط مدينة خان يونس، جنوبي القطاع اليوم، إلى مقتل فلسطيني وإصابة آخر، كما قُتل فلسطينيان برصاص آليات الاحتلال شرق حي الزيتون بمدينة غزة شمالي القطاع، إضافة إلى إصابة عدد آخر، جراء قصف الاحتلال لمخيم المغازي، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أطلقت آليات الاحتلال النار على حي التفاح في مدينة غزة، اليوم، فيما أغارت مروحياته الرصاص شرق جباليا، شمالي القطاع، كما أطلقت الآليات النار على مدينتي رفح وخان يونس، جنوبي القطاع، إضافة إلى الإغارة على منزل في مدينة دير البلح، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوفيت رضيعة عمرها أسبوعًا في دير البلح، صباح اليوم، جراء انخفاض درجات الحرارة، فيما ذكرت ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية وفا، اليوم، أن عدد ضحايا المنخفض الجوي الذي يتعرض له قطاع غزة تجاوزت 15 وفاة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوقع الدفاع المدني الفلسطيني، اليوم، منخفض جوي ماطر مصحوبًا برياحٍ شديدة يومي الاثنين والثلاثاء القادمين، مطالبين النازحين في الخيام بأخذ احتياطاتهم اللازمة، خاصة الذين يقيمون في خيام على أراضي طينية وعلى شاطئ البحر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، كررت وكالة وكالة الأمم المتحدة لإغاثة وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، اليوم، </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/2009898092196245661"><span>مناشدة</span></a><span> العالم لتوفير أغطية وخيام مناسبة لمجابهة الطقس القاسي في القطاع المدمر، وسط الاحتياجات الهائلة لسكانه، مطالبة بـ«دخول المزيد من المساعدات لمساعدة الناس على العيش بكرامة وأمان».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يعتقل 7 مواطنين في الضفة.. و«مقاومة الاستيطان» تحذر من تزايد العسكرة </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/10/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-%D9%88%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%B4-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-140129"><span>داهمت</span></a><span> قوات الاحتلال عدة منازل في مخيم عسكر الجديد، شرقي نابلس بالضفة الغربية، اليوم، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/10/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D8%AD%D9%85-140131"><span>اقتحمت</span></a><span> القوات أربع بلدات في بيت لحم، إضافة إلى </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/10/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D9%83%D9%81%D8%B1-%D8%B9%D9%82%D8%A8-140146"><span>اقتحام</span></a><span> بلدة كفر عقب، شمال القدس المحتلة، وصاحب بعض تلك الاقتحامات والمداهمات إطلاق قنابل الصوت والغاز المسيل للدموع خلال اقتحامهم البلدة، دون أن يبلغ عن إصابات، بجانب انتشار مكثف للجنود والآليات العسكرية، التي أغلقت عددًا من مداخل المدن والبلدات الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/10/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-140140"><span>اعتقلت</span></a><span> قوات الاحتلال، اليوم، ثلاثة شبان أثناء عبورهم على حاجز عسكري نصبته في الطريق قلقيلية/ نابلس، شمالي الضفة، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/10/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%B3%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AA-140133"><span>اعتقلت</span></a><span> أربعة فلسطينيين، أحدهما مُسن، من سلفيت ومدينة </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/10/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%B4-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-140136"><span>الخليل</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتزامنًا مع اعتداءات جيش الاحتلال، يستمر المستوطنون في تكدير حياة أهالي الضفة، حيث </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/10/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%AA%D9%87-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%B3%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AA-140142"><span>اعتدت</span></a><span> مجموعة مستوطنين، اليوم، على أحد شباب بلدة بيت فوريك، شرقي نابلس، أثناء مروره على الطريق، بجانب </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/10/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%B1%D9%82%D9%88%D9%86-200-%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%BA%D9%86%D9%85-%D9%88%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-140138"><span>سرقة</span></a><span> مجموعة أخرى لمئتي رأس غنم من مزرعة في بلدة كوبر، شمال غرب رام الله، بعدما احتجزوا حارس المزرعة وكبلوا يديه، إضافة إلى سرقة سيارة من المكان نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يعتدي المستوطنون على الفلسطينيين، أوضح </span><a href="https://nbprs.ps/2026/01/10/%D8%AC%D8%A8%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84/"><span>تقرير</span></a><span> نشره المكتب الوطني للدفاع عن الأرض ومقاومة الاستيطان، اليوم، أن جيش الاحتلال يعيد نشر قواته، ويعزز قدراته الاستخبارية والتكنولوجية في الضفة الغربية، لتأمين المستعمرين في المستعمرات الجديدة، مشيرًا إلى أن الاحتلال خطط وأنشأ أكثر من 28 ألف وحدة استعمارية خلال العام الماضي، كما صادقت حكومة الاحتلال مؤخرًا على إقامة 21 مستعمرة، بينها مستعمرة صانور، شمالي الضفة، والتي أُخليت عام 2005، بجانب 19 مستعمرة أخرى لا تزال في مراحل التخطيط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف التقرير أن التوسع الاستيطاني في الضفة يجلب معه عسكرة أوسع للضفة، منوهًا إلى أن جيش الاحتلال يخطط خلال الأسبوعين القادمين إلى نقل كتيبتين نظاميتين للعمل في الضفة، ليرتفع عدد الكتائب العاملة فيه إلى 23 كتيبة، ويتطلب ذلك الوجود المتصاعد الوتيرة شق طرق جديدة تزيد من تمزيق الضفة، وإقامة مواقع عسكرية، وزيادة عدد الجهات المخصّصة لمهام «تأمين وحماية» المستوطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى صعيد الصراعات بين الفصائل الفلسطينية، دعت حركة حماس السلطة الفلسطينية في </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4537"><span>بيانها</span></a><span>، اليوم، إلى وقف حملات الاعتقال للقيادات والنشطاء وطلبة الجامعات في الضفة، خاصة محافظة جنين، شمالي الضفة، والإفراج عن جميع المعتقلين، و«تحكيمِ لغة العقل والمسؤولية الوطنية، وتوجيه الجهود نحو مواجهة الاحتلال وجرائمه»، إضافة إلى وقف التعذيب في السجون، محذرة من تمادي أجهزة السلطة الأمنية في هذا النهج «القمعي اللا وطني».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>واصل جيش الاحتلال استهداف لبنان بوتيرة محدودة، حيث </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/386410/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%AD%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D9%84"><span>استهدفت</span></a><span> مُسيرة إسرائيلية حفارة جنوب غرب بلدة ميس الجبل بقضاء مرجعيون، جنوبي لبنان، اليوم، كما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/386433/%D8%A5%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%82%D9%86%D8%A8%D9%84%D8%A9-%D8%B5%D9%88%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%81%D8%B1%D9%83%D9%84%D8%A7-%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D9%87"><span>ألقت</span></a><span> مُسيرة أخرى قنبلة صوتية بالقرب من أحد المارة في كفر كلا بالقضاء نفسه، إضافة إلى </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/386441/%D8%AA%D9%85%D8%B4%D9%8A%D8%B7-%D8%A3%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%87%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A"><span>تمشيط</span></a><span> بلدة الضهيرة، جنوب لبنان، بالأسلحة الرشاشة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/10/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9/">مقتل 3 فلسطينيين برصاص الاحتلال.. ووفاة رضيعة من البرد في غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 17:48:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768060943220718</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إضراب عمال 7 مصانع بـ«السكر والصناعات التكاملية» للمطالبة بصرف الأرباح</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/10/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-7-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حراك عمالي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Image-2026-01-10-at-4.27.40-PM-150x150.jpeg" alt="إضراب عمال 7 مصانع بـ«السكر والصناعات التكاملية» للمطالبة بصرف الأرباح" title="إضراب عمال 7 مصانع بـ«السكر والصناعات التكاملية» للمطالبة بصرف الأرباح" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بدأ آلاف من عمال </span><span>شركة السكروالصناعات التكاملية، صباح اليوم، إضرابات متزامنة في مصانع التقطير </span><span>والمعدات والتكرير و</span><a href="https://www.siicegypt.com/confectionery-industry"><span>فينوس</span></a><span>، بالجيزة، وإدفو بأسوان، ودشنا ونجع حمادى بقنا، احتجاجًا على عدم صرف نسبتهم من الأرباح عن العام الماضي، نتيجة تأجيل الإدارة انعقاد الجمعية العمومية للشركة، التي تقر تلك النسبة، لأجل غير مسمى، حسبما قال</span> <span>ستة مصادر من العمال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد ساعات من بدء الإضرابات، أعلنت</span><span> الشركة في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17nUsuLgD7/"><span>بيان</span></a><span> عن موعد انعقاد </span><span>الجمعية العمومية</span><span> يومي 17 و18 يناير الجاري «تأكيدًا لاهتمام الإدارة بحقوق العاملين، واستقرار بيئة العمل»، مطالبة بـ«تحري الدقة، وعدم الانسياق وراء أي شائعات مغرضة»، بحسب البيان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان من المفترض انعقاد الجمعية العمومية في ديسمبر الماضي، وفقًا للمصادر، لكنها تأجلت دون تحديد موعد آخر، ما دفع العمال إلى مطالبة الإدارة بسرعة عقدها، في ظل تدني أجورهم واحتياجهم الشديد لنسبتهم من الأرباح، لكن الشركة ردت بإقرار صرف سُلفة للعاملين لحين انعقاد الجمعية، قبل أن تلغي الشركة</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17p1UwJAM6/"><span> قرار</span></a><span> السلفة بعد اعتراض العمال على مضمونه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر من عمال إدفو أوضح لـ«مدى مصر» أن السلفة التي كان مقررًا صرفها تساوي 18 شهرًا، </span><span>من أصل 42 شهرًا، إجمالي نسبة الأرباح السنوية</span><span>، على أن تصرف باقي الأشهر بعد انعقاد الجمعية، مشيرًا إلى أن غالبية العمال صرفوا سُلفًا سابقة تعادل حوالي 12 شهرًا في ظل تدني أجورهم واحتياجهم للإنفاق على أسرهم ومتطلبات المعيشة، أي أن السُلفة الجديدة كانت «هتصفي على حوالي ستة أشهر، بعد ما يخصموا السُلف اللي أخدناها بالفعل، والباقي حين ميسرة.. لما الجمعية تنعقد»، ما دفع العمال إلى رفض القرار، بحسب المصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت المصادر أن العمال يطالبون أيضًا بزيادة نسبة الأرباح إلى 60 شهرًا، والنظر في مطالبهم السابقة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وزيادة الرواتب، والبدلات والحوافز، وصرف العلاوات المتأخرة منذ عام 2017، وتسوية الأوضاع الوظيفية للحاصلين على مؤهلات أعلى في أثناء الخدمة، أسوة بما تم في</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA%D9%87/?fbclid=IwY2xjawOo6wFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEyd0tzaFVCZXNpNWdacVFsc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgCXK-73q2y09VZLlwAMS6kRT1gUAGxjU5nFXiuoWWgclgsvBHfDzt2ZH_6a_aem_A7ZzrUBU_XqRW8WPwt_Qjw"><span> الشركات</span></a><span> الأخرى، بالإضافة إلى تثبيت العمالة المؤقتة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى مدار</span><span> الشهر الماضي</span><span>، ناشد عدد من عمال الشركة رئيس الجمهورية، عبر مجموعاتهم على مواقع التواصل الاجتماعي، بالنظر في مطالبهم، مُذكّرين إياه أنهم علقوا احتجاجاتهم السابقة انتظارًا لتحقيق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMlZyNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUaHJzODcwejJablF0WmtSAR4r2vHexU0tgDj0MtmSEo-MlCPQFysvNQAqvlEJj31tWONniMB4AlVyG2LeZQ_aem_apCdGs2uIP29molVs-sC-g"><span>المطالب</span></a><span> دون جدوى، بل تعطل صرف نسبة أرباحهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الشركة شهدت في أواخر أغسطس الماضي سلسلة من الاحتجاجات، استمرت 20 يومًا، للمطالبة بتحسين الأجور، حيث نظم العمال وقفات احتجاجية وإضرابات في قنا والأقصر والجيزة، كان</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1/?fbclid=IwY2xjawMwHVhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFSdFNSMG5YVlVWR0hyVGVRAR49E9kFFaed1IaRtH_J7CarF2M3lPXqLTGDE3phWIksqX2W5zCON-Bd4CGWCQ_aem_qsNSLHSpU6rFUiBYwJhtfg"><span> أبرزها </span></a><span>إضراب عمال مصنعي السكر في إدفو وكوم إمبو بمحافظة أسوان، الذي انتهى بعد وعد من الإدارة بتنفيذ بعض مطالبهم خلال شهر واستكمال بقيتها خلال ثلاثة أشهر، بالتزامن مع إبلاغهم بوصول ملف مصانع السكر إلى</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawMzwB1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFicmt4UndNa21RV0ZiNFJKAR7HC9w-SNNW80-8xg0QvlLs-Oin5y1N9fRziQSj3Nan80_ps4fPDsjvWzo3bQ_aem_1mnGtaqIdJU9AZA8kNwHSQ"><span> رئاسة</span></a><span> الجمهورية لدراسته، فيما انتهت باقي الاحتجاجات إثر وعود إدارية و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3/#:~:text=%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%20%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%20%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1%20%D9%81%D9%8A,%D8%A8%D8%B9%D8%AF%20%D9%8A%D9%88%D9%85%20%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%86%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%85%D9%87%D9%85"><span>أمنية</span></a><span> بالنظر في المطالب، بعد استدعاء «الأمن الوطني» لعدد من العمال، على خلفية الاحتجاجات. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/"><span>أصبحت</span></a><span> شركة السكر والصناعات التكاملية المصرية تابعة لوزارة التموين والتجارة الداخلية في 2014 بعد ضم الشركة القابضة للصناعات الغذائية إليها بدلًا من وزارة الاستثمار، وهو الضم الذي أعقبه تدهور الأجور والبدلات والحوافز، حسبما قال عدد من العمال لـ«مدى مصر»، اليوم.</span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="474" height="850" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-390015-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Video-2026-01-10-at-3.53.51-PM.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Video-2026-01-10-at-3.53.51-PM.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Video-2026-01-10-at-3.53.51-PM.mp4</a></video></div>
<h5><span>عمال سكر الصناعات التكاملية في الحوامدية – الجيزة في لقاء مع مسوؤلي مكتب العمل خلال الإضراب</span></h5>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/#:~:text=%D8%A7%D9%86%D8%B6%D9%85%20%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%20%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9%D9%8A%20%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1,%D8%AD%D8%B3%D8%A8%D9%85%D8%A7%20%D9%82%D8%A7%D9%84%20%D9%84%D9%80%C2%AB%D9%85%D8%AF%D9%89%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%C2%BB"><span>قال</span></a><span> مصدر مسؤول بالشركة لـ«مدى مصر» إن «التموين» ممتنعة منذ سنوات عن صرف مبالغ مالية مستحقة للشركة نظير فارق السعر بين تكلفة الإنتاج (35 جنيهًا للكيلو)، والسعر الذي تدفعه وزارة التموين نظير كيلو السكر المدعم (12 جنيهًا). </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب</span><a href="https://www.alborsaanews.com/2025/10/07/1920255"><span> تصريحات</span></a><span> إعلامية لرئيس الشركة في أكتوبر الماضي، ارتفعت إيرادات الشركة العام الماضي من نحو 33 مليار جنيه، إلى 44 مليار جنيه العام الماضي. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/10/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-7-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/">إضراب عمال 7 مصانع بـ«السكر والصناعات التكاملية» للمطالبة بصرف الأرباح</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 16:54:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768060943220716</guid>
		</item>
		<item>
			<title>احتجاجات إيران تتصاعد.. طهران تتهم واشنطن بتأجيجها والولايات المتحدة تعلن "دعم الشعب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29649</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0c41a214-bf9d-408d-8e81-2cabdd23fe4a.jpg.webp?itok=hh1ZHeve" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0c41a214-bf9d-408d-8e81-2cabdd23fe4a.jpg.webp?itok=hh1ZHeve" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تصاعدت حدّة أكبر موجة احتجاجات تشهدها إيران منذ سنوات، مع دخولها يومها الرابع عشر، وسط مشاهد دامية، وحجب واسع للإنترنت، وتحذيرات عسكرية من "مؤامرات العدو"، في مقابل تأكيد أمريكي على "دعم الشعب الإيراني"، واتهامات رسمية من طهران لواشنطن وإسرائيل بالتحريض على العنف.</p>

<p>وشهدت مدن إيرانية كبرى، مساء أمس، تظاهرات حاشدة جديدة ضد الحكومة على خلفية تدهور الأوضاع المعيشية، بعد يوم واحد من احتجاجات واسعة، الخميس، التي شهدت تصعيدًا كبيرًا وصل إلى حد الاشتباكات وقطع الإنترنت.</p>

<p>ومساء الخميس، <a href="https://www.al-monitor.com/ar/originals/2026/01/ayran-tshhd-akbr-ywm-ahtjajy-bd-qt-alnzam-llantrnt-ma-yjb-mrfth">خرجت</a> تظاهرات واسعة في عدد من المدن الكبرى في مقدمتها طهران، وتجمّع محتجون في أحياء متفرقة من العاصمة، مرددين شعارات مناهضة للنظام والمرشد الأعلى علي خامنئي، وسط انتشار أمني مكثف.</p>

<p>وامتدت التظاهرات إلى مدن أخرى، حيث شهدت بعض المناطق أعمال عنف واشتباكات محدودة، فيما تحدثت وسائل إعلام رسمية عن إضرام النار في منشآت عامة، واتهمت "مثيري شغب" بالوقوف وراءها.</p>

<p>وفي المقابل، <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%A4%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88-%D9%88%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/a-75459497">بث</a> التلفزيون الرسمي لقطات لجنازات عناصر من قوات الأمن قال إنهم قُتلوا خلال مواجهات مع محتجين.</p>

<p>وعقب اتساع رقعة الاحتجاجات، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1845000-%D8%A7%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%AA%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%95%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA-%D8%A7%D9%94%D9%86%D8%AD%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86">فرضت</a> السلطات قيودًا مشددة على الإنترنت، شملت حجبًا واسعًا للاتصالات، في خطوة بررتها بمحاولة "منع الفوضى"، بينما حذرت منظمات حقوقية من استخدام القوة المفرطة ضد المتظاهرين.</p>

<p>والليلة الماضية، قرع محتجون الأواني في حي سعادت آباد شمال غرب طهران، وهتفوا بشعارات مناهضة للحكومة، من بينها "الموت لخامنئي".</p>

<p>ولا توجد حصيلة رسمية عن أعداد القتلى والمصابين جراء المظاهرات الإيرانية الأخيرة، لكن منظمة "إيران هيومن رايتس" <a href="https://www.alriyadh.com/2169570">تشير</a> إلى مقتل 51 متظاهرًا على الأقل بينهم 9 تحت سن الـ18 عامًا.</p>

<p>من ناحيته، <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5227917-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AE%D8%A7%D9%85%D9%86%D8%A6%D9%8A-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8">قال</a> المرشد الإيراني علي خامنئي، أمس، إن "المحتجين يتصرفون نيابةً عن الرئيس الأمريكي دونالد ترمب"، مضيفًا أن "مثيري الشغب يهاجمون الممتلكات العامة"، محذرًا من أن طهران لن تتهاون مع من يتصرفون "كمرتزقة للأجانب".</p>

<p>ونقل موقع خامنئي قوله لمجموعة من أنصاره "الشباب العزيز حافظوا على جاهزيتكم ووحدتكم"، مضيفًا أن "الأمة الموحدة تتغلب على أي عدو"، وأكد أن "إيران لن تتسامح مع المرتزقة الذين يعملون لصالح الأجانب".</p>

<p>وأضاف في ثاني كلمة له منذ بدء الاحتجاجات، إن "المحتجين الإيرانيين يحطمون شوارعهم من أجل إسعاد رئيس دولة أخرى"، مردفًا بأن "ترامب المتعجرف سوف يسقط، على غرار نظام الشاه الذي حكم إيران حتى انتصار الثورة الإسلامية في عام 1979".</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/WTAHB4QKBFM5LNW24MUWBTNITY-2026-01-10/">أعلن</a> وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو دعم بلاده "للشعب الإيراني الشجاع"، فيما وجّه الرئيس دونالد ترامب <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115863379883214601">تحذيرًا</a> جديدًا لقادة إيران، قائلُا "من الأفضل ألا تبدأوا بإطلاق النار، لأننا سنطلق النار أيضًا".</p>

<p>وتعهّد الجيش الإيراني بحماية "المصالح الوطنية والبنية التحتية الاستراتيجية والممتلكات العامة"، داعيًا المواطنين إلى "اليقظة" لإحباط ما وصفه بـ"مؤامرات العدو".</p>

<p>وفي موازاة ذلك، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/TQBB7JF24JKWRCUQSGWIOA73YE-2026-01-10/">حذّر</a> الحرس الثوري، عبر بيان بثه التلفزيون الرسمي، من أن الحفاظ على أمن البلاد ومكتسبات ثورة 1979 "خط أحمر"، متهمًا "إرهابيين" باستهداف قواعد عسكرية وأمنية خلال الليلتين الماضيتين، ما أسفر عن مقتل مدنيين وعناصر أمن، وإضرام النار في ممتلكات عامة، حسب البيان.</p>

<p>ومع استمرار الاحتجاجات، <a href="https://x.com/PahlaviReza/status/2009851903547445613">دعا</a> رضا بهلوي، نجل الشاه المخلوع محمد رضا بهلوي الذي أطاحت به ثورة إيران عام 1979، والمقيم في الولايات المتحدة، المتظاهرين إلى "الاستعداد للسيطرة على مراكز المدن"، قائلًا في بوست عبر إكس "هدفنا لم يعد السيطرة على الشوارع فقط، بل الاستعداد للاستيلاء على مراكز المدن والسيطرة عليها".</p>

<p>وطالب بهلوي الإيرانيين بالنزول إلى الشوارع مساء اليوم السبت والأحد، مؤكدًا أنه يستعد "للعودة إلى وطني" في يوم قال إنه "قريب جدًا".</p>

<p>واتهم السفير الإيراني لدى الأمم المتحدة أمير سعيد إيرواني الولايات المتحدة بالمسؤولية عن "تحوّل الاحتجاجات السلمية إلى أعمال عنف هدامة"، معتبرًا أن واشنطن، بالتنسيق مع إسرائيل، تتدخل في الشؤون الداخلية لإيران عبر التحريض والتشجيع المتعمد على زعزعة الاستقرار.</p>

<p>كما <a href="https://www.alarabiya.net/iran/2026/01/10/%D9%88%D9%87%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84-%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA">اتهم</a> وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي واشنطن بتأجيج الاحتجاجات التي اتسعت رقعتها، وهو ما رد عليه متحدث باسم وزارة الخارجية الأمربكية بأن تصريحه "يعكس محاولة وهمية لصرف الأنظار عن التحديات الجسيمة التي يواجهها النظام الإيراني في الداخل".</p>

<p>وانطلقت المظاهرات في إيران قبل نحو أسبوعين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9815ee22-73b9-4db2-bc30-39f88058b1f7" href="https://almanassa.com/news/29566" title="الخلاصة| لماذا علينا أن نراقب الاحتجاجات في إيران؟">احتجاجًا</a> على ارتفاع التضخم وتدهور الأوضاع الاقتصادية، لكنها سرعان ما اتخذت طابعًا سياسيًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 16:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768055541341929</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ألف يوم حرب في السودان.. الأمم المتحدة تحذر: 9.3 مليون شخص ما زالوا نازحين و21 مليون مهددون بالجوع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29647</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/s_0.png.webp?itok=XMg6QWtm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/s_0.png.webp?itok=XMg6QWtm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالب مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية/OCHA بوقف فوري للأعمال العدائية في السودان واتخاذ خطوات حقيقية نحو سلام دائم، وتسهيل وصول المساعدات عبر خطوط النزاع وحماية المدنيين، بمن فيهم عمال الإغاثة ودعم الشبكات المحلية والمنظمات التي تقودها النساء والشركاء الوطنيين.</p>

<p>و<a href="https://news.un.org/ar/story/2026/01/1144008?_gl=1*1nipip*_ga*MTY1MzI3NDQ5Ni4xNzY3ODc3OTIy*_ga_TK9BQL5X7Z*czE3NjgwMjkxNzUkbzIkZzAkdDE3NjgwMjkxNzUkajYwJGwwJGgw">قال</a> المكتب الأممي في بيان أمس الجمعة، بمناسبة مرور ألف يوم على الحرب التي اندلعت في أبريل/نيسان 2023، إنها أدت إلى أكبر أزمة جوع وحالة نزوح طارئة في العالم، مبينًا أن المدنيين يواصلون دفع ثمن حرب لم يختاروها.</p>

<p>واستشهد المكتب بأحدث بيانات للأمم المتحدة والتي تشير إلى أن 9.3 مليون شخص لا يزالون نازحين بسبب النزاع، وفرار أكثر من 4.3 مليون شخص عبر الحدود، مما يفرض ضغطًا هائلًا على الدول المجاورة، مبينًا أن أكثر من 21 مليون شخص يعانون انعدام الأمن الغذائي الحاد في جميع أنحاء السودان.</p>

<p>وأشار إلى معاناة العائدين إلى العاصمة الخرطوم بعد فترة نزوح تحديات ومخاطر جمة لا تزال تواجه المدنيين هناك، بما في ذلك خطر الذخائر غير المنفجرة. </p>

<p>وقال المتحدث باسم المكتب يانس لاركيه للصحفيين في جنيف، أمس، إن الاشتباكات لا تزال مستمرة على جبهات متعددة في كردفان، مع حصار يقيّد وصول الغذاء والخدمات الطبية إلى مدينة كادقلي عاصمة جنوب كردفان، كما تتواصل الهجمات الجوية بالطائرات المسيرة والصواريخ في دارفور، ما يزيد الوضع تعقيدًا ويهدد المدنيين والبنية التحتية.</p>

<p>ولفتت الأمم المتحدة إلى أن الأطفال يواجهون أخطارًا كبيرة، حيث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc48c794-a769-4fae-a73c-4d4e6311b6e7" href="https://almanassa.com/news/28259" title="المعارك تتصاعد في كردفان.. ومقتل 40 شخصًا في هجوم دامٍ على عزاء في الأُبيض">قُتل</a> ثمانية أطفال في هجوم على مدينة الأبيض شمال كردفان، فيما نزح ما يقرب من 5 آلاف طفل يوميًا منذ بداية النزاع، حسب يونيسف.</p>

<p>وأشارت إلى أن نحو 12 مليون شخص معظمهم من النساء والفتيات يتعرضون لمخاطر العنف والاعتداءات الجنسية المتفشية.</p>

<p>ووفق تصريح للمتحدث باسم يونيسف ريكاردو بيريس نقله بيان الأمم المتحدة، فإن ملايين الأطفال معرضون أيضًا لخطر الاغتصاب، بمن فيهم الرضع.</p>

<p>وأشار المكتب الأممي إلى أن نقص التمويل أثر على عمل المنظمات الإنسانية، حيث تم تمويل 36% فقط من المبلغ المطلوب البالغ 4.2 مليار دولار العام الماضي. وبسبب ذلك، يركز برنامج الاستجابة لعام 2026 على دعم نحو 20 مليون شخص من بين نحو 34 مليون محتاج، بتكلفة تقديرية 2.9 مليار دولار.</p>

<p>وحسب التقرير الأممي، أوضحت المنظمة الدولية للهجرة أن نحو ثلث الشعب السوداني نزح خلال الصراع، أي أكثر من 15 مليون شخص، بينهم 11.58 مليون نازح داخليًا وحوالي 4 ملايين فرّوا عبر الحدود، مع استمرار الأحداث المسببة للنزوح بمعدل خمسة أسبوعيًا نتيجة الصراعات والكوارث الطبيعية.</p>

<p>وقالت المديرة العامة للمنظمة إيمي بوب "خلف كل رقم من أرقام النزوح عائلة تكافح لحماية أطفالها والحفاظ على كرامتها والبقاء على قيد الحياة. يجب أن يقابل شجاعة الشعب السوداني تحرك دولي مستدام يحمي المدنيين ويدعم الأسر النازحة ويهيئ الظروف للسلام، حتى يتمكن الناس من العودة بأمان وإعادة بناء حياتهم".</p>

<p>وتستمر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">الحرب</a> بين الجيش السوداني بقيادة رئيس مجلس السيادة في السودان عبد الفتاح البرهان، وقوات الدعم السريع بقيادة محمد حمدان دقلو، نائب البرهان سابقًا، منذ أبريل 2023، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eda25eb7-32b0-4cec-a4ab-898ec69edfc5" href="https://almanassa.com/news/10685" title="استمرار القتال في السودان والمدنيون يوفرون حاجاتهم بصعوبة">تفجر</a> صراع على السلطة بين قادة الجانبين، ما أدى إلى مقتل أكثر من 25 ألف شخص ونزوح أكثر من 14 مليونًا، وفق تقديرات المنظمات الدولية.</p>

<p>ولم يُشر بيان الأمم المتحدة إلى مسؤولية أحد طرفي النزاع في السودان عما تضمنه التقرير، لكن منظمات حقوقية عدة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fb09288e-c6d4-400a-886a-aa8a8deba4e4" href="https://almanassa.com/news/20296" title='حمّلت "الدعم السريع" مسؤوليته.. الأمم المتحدة: حجم العنف الجنسي في السودان مهول'>اتهمت</a> الدعم السريع في وقت سابق بشن هجمات بطائرات مسيّرة ومدفعية على مناطق مأهولة، كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="60ee2949-d667-4f2d-a763-41899cd1a26c" href="https://almanassa.com/news/21213" title='"هيومن رايتس" تتهم "الدعم السريع" باغتصاب قاصرات'>اتهمتها</a> منظمة هيومن رايتس ووتش بارتكاب أعمال عنف جنسي واسعة النطاق ضد قاصرات جنوب البلاد.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2518a10f-3f83-446b-bc3b-a4e8bed4b604" href="https://almanassa.com/news/21583" title='أمريكا تتهم "الدعم السريع" بإبادة جماعية في السودان.. وتفرض عقوبات على حميدتي'>اعتبرت</a> الولايات المتحدة الأمريكية أن قوات الدعم السريع ارتكبت إبادة جماعية في إقليم دارفور في السودان، قبل أن تفرض عقوبات على قائدها محمد حمدان دقلو المعروف بـ"حميدتي".</p>

<p>كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fb09288e-c6d4-400a-886a-aa8a8deba4e4" href="https://almanassa.com/news/20296" title='حمّلت "الدعم السريع" مسؤوليته.. الأمم المتحدة: حجم العنف الجنسي في السودان مهول'>حمّلت </a>بعثة الأمم المتحدة الدولية المستقلة لتقصي الحقائق بشأن السودان، قوات الدعم السريع، مسؤولية ارتكاب عنف جنسي على نطاق واسع و"بدرجة مهولة"، في أثناء تقدمها في المناطق التي تسيطر عليها، بما في ذلك "الاغتصاب الجماعي، والخطف والاحتجاز ضمن ظروف ترقى للاستعباد الجنسي".</p>

<p>وقالت البعثة في <a href="https://www.ohchr.org/ar/press-releases/2024/10/sudan-un-fact-finding-mission-documents-large-scale-sexual-violence-and">تقريرها </a>إن معظم حالات الاغتصاب والعنف الجنسي ارتكبتها قوات الدعم السريع، بالتحديد في ولايات الخرطوم الكبرى ودارفور والجزيرة، كجزء من نمط يهدف إلى "إرهاب ومعاقبة مدنيين بسبب صلاتهم المفترضة مع الطرف الآخر"، وإلى قمع أي معارضة لتقدمها.</p>

<p>ومنتصف ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73ec6bf2-ca13-450d-af18-e01c3d098763" href="https://almanassa.com/news/29081" title='"الدعم السريع" تهاجم مقر الأمم المتحدة بجنوب كردفان'>شنت</a> قوات الدعم السريع هجومًا بالمسيَّرات على مدينة كادوقلي، استهدف مقرًا للأمم المتحدة، مما أدى إلى مقتل ستة جنود بنغال على الأقل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 15:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768050144939023</guid>
		</item>
		<item>
			<title>معركة تقليم الأظافر.. "تحالف دعم الشرعية" السعودي يتهم ضباطًا إماراتيين بتهريب الزبيدي إلى أبو ظبي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29632</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8622315c-f585-4e98-8c58-831740037b97.jpg.webp?itok=YSIcR8Zz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8622315c-f585-4e98-8c58-831740037b97.jpg.webp?itok=YSIcR8Zz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يبدو أن الخلاف الإماراتي السعودي حول جنوب اليمن لا يذهب إلى مسار تهدئة قريبة، إذ <a href="https://www.spa.gov.sa/N2484012">اتهم</a> المتحدث باسم قوات تحالف دعم الشرعية في اليمن تركي المالكي ضباطًا إماراتيين بترتيب تهريب رئيس المجلس الانتقالي الجنوبي عيدروس الزبيدي، ونقله عبر الصومال إلى مطار الريف العسكري في أبوظبي.</p>

<p>يأتي هذا التطور بعد  نحو ثلاثة أيام من إبلاغ التحالف للزبيدي بضرورة القدوم إلى السعودية خلال 48 ساعة، "للجلوس مع رئيس مجلس القيادة الرئاسي اليمني رشاد العليمي لبحث أسباب التصعيد التي أدت إلى هجوم من قبل قوات تابعة للمجلس الانتقالي على محافظتي حضرموت والمهرة".</p>

<p>وفي يوم 4 يناير/كانون الثاني، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/BTONU3BHVVK25IZNWNKQIAOGVA-2026-01-03/">رحب</a> المجلس الانتقالي بما وصفه "المبادرة السعودية"، معتبرًا أنها تمثل "فرصة حقيقية لحوار جاد يحمي مستقبل الجنوب ويصون أمنه واستقراره ويضمن تحقيق تطلعات شعب الجنوب"، وأعلن أنه سيأتي إلى السعودية يوم 6 يناير.</p>

<p>إلا أن هذه الموافقة لم تكن إلا "مجرد مناورة" حسب مراقبون، إذ اختفى الزبيدي في الموعد الذي كان مقررًا أن يتوجه فيه على رأس وفد المجلس الانتقالي إلى مطار عدن ومنه إلى السعودية، وفي <a href="https://x.com/CJFCSpox/status/2008727786891210898/photo/1">بيان</a> للتحالف الذي تقوده السعودية يوم 7 يناير، أكد أن الوفد غادر عدن بدون الزبيدي، الذي اختفى في مكان غير معلوم، تاركًا أعضاء وقيادات المجلس الانتقالي دون أي تفاصيل عنه.</p>

<h2>تفاصيل الهروب</h2>

<p>بعد نحو 24 ساعة من هذا البيان، <a href="https://www.spa.gov.sa/">أصدر</a> التحالف بيانًا آخر كشف فيه تفاصيل عملية هروب الزبيدي، وقال المتحدث باسم التحالف إنه توفرت معلومات استخبارية أن الزبيدي وآخرون هربوا ليلًا عبر ميناء عدن باتجاه إقليم أرض الصومال بعد منتصف الليل يوم 7 يناير، وقاموا بإغلاق نظام التعريف ووصلوا إلى ميناء بربرة في حوالي الساعة (12:00) ظهرًا.</p>

<p>وأضاف المالكي أن "عيدروس اتصل بضابط يكنى أبو سعيد اتضح أنه اللواء عوض سعيد مصلح الأحبابي قائد العمليات المشتركة الإماراتية، وأبلغه  أنهم وصلوا، وكان في انتظارهم طائرة من نوع إليوشن (إي ال - 76) الرحلة رقم (9102 - MZB)". </p>

<p>وتابع المتحدث باسم التحالف أن الطائرة أقلعت وعلى متنها الزبيدي "دون تحديد جهة المغادرة" تحت إشراف ضباط إماراتيين، ثم هبطت في مطار مقديشو، وانتظرت في المطار لمدة ساعة قبل أن "تغادر باتجاه الخليج العربي مرورًا ببحر العرب دون تحديد جهة الوصول، وتم إغلاق نظام التعريف فوق خليج عُمان، وإعادة تشغيله قبل الهبوط بعشر دقائق في مطار (الريف) العسكري في أبوظبي". </p>

<p>ولفت التحالف إلى أن هذه الطائرة من النوع الذي يستخدم باستمرار في مناطق الصراع وعلى مسارات دول ليبيا، وإثيوبيا، والصومال.</p>

<p>وقبل بيان التحالف <a href="https://x.com/Abdulkhaleq_UAE/status/2008952484417687772">كتب</a> الأكاديمي الإماراتي عبد الله عبد الخالق بوست على إكس، أشاد فيه بعدم توجه الزبيدي إلى السعودية "لأنه أدرك الدرس من محنة سعد الحريري رئيس وزراء لبنان الذي تم احتجازه عنوة وأجبر على تقديم استقالته في رسالة متلفزة سنة 2017. لا يلدغ المؤمن من جحر ضب مرتين".</p>

<h2>لا تعليق</h2>

<p>ورغم مرور نحو 10 ساعات على إعلان التحالف، لم يصدر أي تعليق من خارجتي السعودية والإمارات، بل ولم تنشر وسائل الإعلام الإماراتية بيان التحالف، ورغم ذلك بدأت معركة السوشيال ميديا بين حسابات من البلدين.</p>

<p>وبدأت ما يمكن وصفه بمعركة "تقليم الأظافر" بين السعودية والإمارات، الثلاثاء قبل الماضي، عندما أعلن التحالف العربي بقيادة السعودية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef4237fd-c8e5-440d-9626-ef3dc01a326e" href="https://almanassa.com/news/29438" title='السعودية ترفض "تهديد الإمارات لأمنها الوطني": خطوات بالغة الخطورة ولن نقبلها'>تنفيذ</a> ضربات جوية استهدفت شحنة أسلحة قال إنها متجهة من الإمارات إلى المجلس الانتقالي، وهو ما نفته أبوظبي، وأسفرت الضربات عن مقتل نحو 20 عنصرًا من القوات الانفصالية، وفق مصادر التحالف.</p>

<p>وفي اليوم نفسه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0029e5d4-9b27-49ab-b5ac-a45a1d9a0076" href="https://almanassa.com/news/29456" title='بعد تصعيد السعودية.. الإمارات تعلن سحب قواتها من اليمن "بمحض إرادتها"'>قررت</a> الإمارات سحب قواتها المتبقية من اليمن، بعد دعوات رسمية من الرياض والحكومة اليمنية لمغادرة القوات الإماراتية البلاد خلال 24 ساعة، وقالت وزارة الدفاع الإماراتية في <a href="https://x.com/modgovae/status/2006007748866215966">بيان</a> إن وحدات مكافحة الإرهاب التابعة لها أنهت مهمتها في اليمن "بمحض إرادتها".</p>

<p>وجاء التحرك السعودي الذي وصف بـ"الحازم" بهدف حماية مصالح الرياض، بحسب <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%B5%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A8%D8%AD/a-75413827">تحليل</a> كريستيان كوتس أولريخسن، الزميل المتخصص في شؤون الشرق الأوسط في معهد بيكر للسياسات العامة بجامعة رايس، موضحًا أنه "ربما كانت هذه إحدى المرات الأولى التي تواجه فيها الإمارات رد فعل قوي بسبب دعمها لجماعات في بعض الدول". </p>

<p>ولفت إلى عدم وجود رغبة حقيقية لدى الطرفان في قطيعة دائمة، مرجحاً أن "يضاعف السعوديون والإماراتيون تمسكهم بمساراتهم السياسية المنفصلة".</p>

<p>وتدخلت السعودية والإمارات في اليمن لأول مرة منذ أكثر من 10 سنوات بعد أن سيطر الحوثيون على العاصمة صنعاء في عام 2014.</p>

<p>وانضمت الإمارات إلى التحالف المدعوم من السعودية في العام التالي لدعم الحكومة المعترف بها دوليًا. وانضم المجلس الانتقالي الجنوبي، الذي تأسس في عام 2017 بدعم إماراتي، إلى التحالف الحكومي.</p>

<p>وكان لسنوات جزءًا من الحكومة التي تسيطر على جنوب وشرق اليمن وتدعمها دول الخليج.</p>

<p>لكن قوات المجلس الانتقالي الجنوبي، التي أعلنت مؤخرًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08bb3a06-dee3-4a32-8225-852a0ed61104" href="https://almanassa.com/news/29509" title='الأحداث تتصاعد في اليمن.. "الانتقالي الجنوبي" يُمهِّد للاستقلال بعد مواجهات مع "درع الوطن"'>عزمها</a> إجراء استفتاء على الاستقلال، سيطرت فجأة الشهر الماضي على مساحات واسعة من الأراضي، مما أدى إلى تغير موازين القوى ووضع السعودية والإمارات في مواجهة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 15:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768050144939022</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الجيش السوري يعلن انتهاء تمشيط حي الشيخ مقصود في حلب.. و"قسد": ما زلنا نقاوم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29646</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/24d733fb-0ffc-41ea-ac68-e5b83c6c0e03.jpeg.webp?itok=cpWJxu_U" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/24d733fb-0ffc-41ea-ac68-e5b83c6c0e03.jpeg.webp?itok=cpWJxu_U" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الجيش السوري، اليوم السبت، انتهاء عمليات تمشيط حي الشيخ مقصود في مدينة حلب، في خطوة تشير إلى <a href="https://x.com/Sy_Defense/status/2009790156002243036/photo/1">انتزاع</a> السيطرة على المنطقة من المقاتلين الأكراد بالقوة بعد رفضهم مغادرته وفقًا لاتفاق يقضي بوقف إطلاق النار الذي استمر لأيام.</p>

<p>والثلاثاء الماضي، <a href="https://www.al-monitor.com/originals/2026/01/deadly-clashes-resume-syrias-aleppo-between-government-kurdish-forces">اندلعت</a> اشتباكات بين الجيش السوري وقوات سوريا الديمقراطية/قسد في حيي الشيخ مقصود والأشرفية، ما أسفر عن <a href="https://www.syriahr.com/%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AA%D8%B2%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A7-2/790827/?fbclid=IwY2xjawPPBWlleHRuA2FlbQIxMQBzcnRjBmFwcF9pZBAyMjIwMzkxNzg4MjAwODkyAAEeXwidflsrEG4KReLrpurR-SfUfS_l-u74-5LGYOTlfa6IcDmCJADP3DvIl_4_aem_1LVCW-iv_JVTkIt8h-pAQw">مقتل </a>62 شخصًا بينهم 25 من الجيش، وإصابة 115 آخرين جميعهم من الأطفال والنساء، حسب المرصد السوري لحقوق الإنسان.</p>

<p>وأمس الجمعة، رحبت الولايات المتحدة وقوى عالمية أخرى ب<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4grd6jn42po">اتفاق</a> لوقف إطلاق النار، لكن القوات الكردية رفضت مغادرة حي الشيخ مقصود، وهو آخر معاقلها في حلب، ما دفع الجيش السوري لشن عملية برية لطردهم.</p>

<p>ورُغم إعلانه <a href="https://sana.sy/locals/2370652/">انتهاء</a> التمشيط، دعا الجيش السوري المواطنين للبقاء في منازلهم بسبب "اختباء عناصر تنظيم قسد وتنظيم PKK (حزب العمال الكردستاني) الإرهابي بينهم"، ودعاهم للإبلاغ عن "هؤلاء العناصر" وأماكن تواجدهم.</p>

<p>وفي وقت سابق، قال مصدر عسكري لم تسمه وكالة الأنباء السورية/سانا إن قسد تركت آليات مفخخة في شوارع الحي. وأكدت الوكالة نفسها أن قوات الأمن الداخلي <a href="https://sana.sy/governorates/2370731/">بدأت</a> دخول حي الشيخ مقصود بحلب، لاستكمال عمليات تأمين الحي.</p>

<p>وأشار الجيش السوري إلى تفكيك عشرات الألغام التي زرعتها قسد وحزب العمال الكردستاني في شوارع الحي، فيما يُستكمل ترتيب دخول قوى الأمن الداخلي.</p>

<p>في المقابل، نقلت رويترز <a href="https://www.reuters.com/ar/world/GXSXQVP7LFPCJPINISWBVWLUUM-2026-01-10/">نفي</a> قسد سيطرة الجيش السوري على الحي، وذكرت أن "بيانًا مكتوبًا من القوات الكردية نفى سيطرة الحكومة على حي الشيخ مقصود وأنها لا تزال تقاوم".</p>

<p>ونقل موقع العربية عن ثلاثة مصادر أمنية سورية لم يسمها، اليوم السبت، أن بعض المقاتلين الأكراد بما في ذلك بعض من قادتهم ⁠وأفراد عائلاتهم <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/syria/2026/01/10/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%85%D8%B4%D8%B7-90-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%85%D9%82%D8%B5%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D8%AD%D9%84%D8%A8">نُقلوا</a> سرًا من حلب خلال الليل إلى شمال شرق سوريا.</p>

<p>وذكرت رويترز أن نحو 300 مقاتل كردي اختاروا البقاء في حي الشيخ مقصود للقتال.</p>

<p>فيما <a href="https://sana.sy/governorates/2370643/">شدد</a> الجيش السوري على أن الخيار الوحيد المتبقي أمام العناصر المسلحة بحي الشيخ مقصود، هو تسليم أنفسهم وسلاحهم فورًا لأقرب نقطة عسكرية مقابل ضمان حياتهم وسلامتهم الشخصية.</p>

<p>وفي سياق إعادة الاستقرار، أعلن محافظ حلب عن <a href="https://sana.sy/locals/2370681/">تنظيم</a> عودة آمنة للنازحين إلى الشيخ مقصود والأشرفية لاحقًا، مشددًا على استمرار حظر التجوال حتى إشعار آخر، مع التركيز على تثبيت الأمن وإعادة الحياة إلى الحيين.</p>

<p>ويعد حي الشيخ مقصود آخر معاقل القوات الكردية في حلب، وسيطرة الجيش عليه ستنهي وجود الأكراد فيه منذ اندلاع الحرب السورية عام 2011، رغم استمرار القوات الكردية في السيطرة على أجزاء واسعة من شمال شرق سوريا، حيث تدير منطقة شبه مستقلة.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/syria-reaches-deal-integrate-sdf-within-state-institutions-presidency-says-2025-03-10/">تسيطر </a>قوات سوريا الديمقراطية التي يُشكل المقاتلون الأكراد عمودها الفقري على معظم المناطق الغنية بالنفط في شمال شرق سوريا، وتلقى دعمًا من الولايات المتحدة، حسب رويترز.</p>

<p>ولا يوجد دليل على من بدأ المواجهة الأخيرة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6bb61742-2b0c-4e9b-b392-177f3c4a6ee2" href="https://almanassa.com/news/29631" title='تصعيد متبادل بين الجيش السوري و"قسد" في حلب.. وتركيا تعرض المساعدة'>تقول</a> الحكومة السورية إن الاشتباكات اندلعت بعد تعرض مواقع تابعة للجيش وقوى الأمن لهجمات صاروخية وقصف بطائرات مسيّرة انطلقت من حيي الشيخ مقصود والأشرفية الخاضعين لسيطرة قسد.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d62f07ae-4aed-462d-9d5c-1f0113565dbc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28968" role="article" about="/stories/28968" data-sanitized-id="node-28968" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28968" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28968" data-ph-capture-attribute-link-title="عام على سقوط الأسد| خريطة جديدة للشرق الأوسط من بوابة دمشق" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عام على سقوط الأسد| خريطة جديدة للشرق الأوسط من بوابة دمشق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>فيما <a href="https://www.thenationalnews.com/news/mena/2026/01/07/syria-declares-kurdish-positions-in-aleppo-neighbourhoods-legitimate-military-targets/">تتهم</a> قسد الحكومة ببدء التصعيد عبر قصف الأحياء ذات الغالبية الكردية بالمدفعية والدبابات، وتحمّل دمشق "المسؤولية الكاملة" عن تفجر المواجهات وما تبعها من سقوط ضحايا ونزوح واسع.</p>

<p>لكن السياق الأوسع والواضح أن التصعيد الميداني يأتي بعد فشل اتفاق وُقع في مارس/آذار الماضي، كان يقضي ب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f47f4042-dbee-4830-beb8-f004e1a764d6" href="https://almanassa.com/news/22814" title='بعد "مجازر الساحل".. الشرع يوقع اتفاقًا مع "قسد" لدمجها في مؤسسات الدولة'>دمج</a> كل المؤسسات المدنية والعسكرية التابعة للإدارة الذاتية الكردية في إطار الدولة السورية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 13:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768044740911070</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تراجع 6 أشهر.. معدل التضخم يعاود الارتفاع في ديسمبر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29645</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-10-27-at-12.42.32.jpeg.webp?itok=XsSP8rVJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-10-27-at-12.42.32.jpeg.webp?itok=XsSP8rVJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>عاود معدل التضـخم السنوي للارتفاع ليصل إلى 10.3% خلال ديسمبر/كانون الأول 2025، وفقًا ل<a href="https://www.capmas.gov.eg/mediaLanding/news/3361">بيانات</a> الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، التي أظهرت أيضًا ارتفاعًا طفيفًا في التضخم الشهري بنسبة 0.1% عن شهر نوفمبر/تشرين الثاني الماضي.</p>

<p>وهذا الارتفاع الأول لمعدل التضخم السنوي بعد أن سجل انخفاضًا متتاليًا لستة أشهر كان آخرها نوفمبر الماضي الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6b6e41b-ea15-4c06-a731-70fcd90f36a8" href="https://almanassa.com/news/29018" title='انكماش التضخم الشهري في نوفمبر.. و"السنوي" يسجل 10%'>وصل</a> خلاله إلى 10%، بعد أن كان عند <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/06/04/1892936">مستوى</a> 16.5% في مايو/أيار الماضي.</p>

<p>وحدّت انخفاضات أسعار بعض السلع من ارتفاع أكبر في معدل التضخم، إذ انخفضت مجموعة اللحوم والدواجن بنسبة 1.1%، ومجموعة الألبان والجبن والبيض بـ1.2%، ومجموعة الفاكهة بـ1%، ومجموعة الخضروات بـ2%، ومجموعة الكهرباء والغاز ومواد الوقود الأخرى بـ1.6%، وفق بيان المركزى للتعبئة العامة والإحصاء اليوم السبت.</p>

<p>في نوفمبر الماضي، <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/11/04/1926797">اعتبر</a> وزير المالية أحمد كجوك أن مستويات التضخم "جيدة". وقال في تصريحات على هامش منتدى القاهرة الثاني إنها تقدم "صورة مستقرة"، مشددًا على ضرورة منح أهمية أكبر لمعدلات التوظيف وليس بيانات التضخم فقط.</p>

<p>في ضوء انحسار التضخم، اتخذ البنك المركزي المصري مسارًا نقديًا تيسيريًا منذ أبريل/نيسان الماضي، حيث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd84b607-8033-472d-a0dd-4f6860095eaa" href="https://almanassa.com/news/29353" title='"المركزي" ينهي العام بخفض خامس للفائدة بنسبة 1%'>خفّض</a> أسعار الفائدة خمس مرات بمعدل تراكمي 6.25%، كان آخرها في ديسمبر الماضي.</p>

<p>وفي تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f62110a2-d97a-4c49-ab4f-8e56d9088781" href="https://almanassa.com/news/29392" title="محللون يتوقعون تراجع أسعار الفائدة 4 إلى 6% خلال 2026">توقّع</a> محللون ماليون اتجاه البنك المركزي لمزيد من خفض أسعار الفائدة خلال العام المقبل بنسبة تصل إلى 6%، بدعم من انحسار معدلات التضخم واستقرار سعر الصرف وتحسن أوضاع النقد الأجنبي داخل السوق و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/12/10/%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D9%8A%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-25-%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9-%D9%81%D9%8A-2025">اتجاه</a> مماثل من الفيدرالي الأمريكي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 13:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768044740911069</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال احتفالية عيد الميلاد المجيد 6/1/2026</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29634</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/8af73808-5838-434d-95c7-b4006395144d_0.jpg.webp?itok=mSd2ot4O" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/8af73808-5838-434d-95c7-b4006395144d_0.jpg.webp?itok=mSd2ot4O" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/mKKJU-lr_dI?rel=0&amp;start=1611" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس عبد الفتاح السيسي يشارك باحتفالية عيد الميلاد المجيد بكاتدرائية ميلاد المسيح بالعاصمة الجديدة" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">كلمة السيسي خلال احتفالية عيد الميلاد المجيد، 6 يناير 2026</aside><p>بسم الله الرحمن الرحيم،
آآآ طب ممكن نقعد بقى عشان أنا هقولكوا كل سنة وإنتو طيبين، و ويعني.. فمش عايز أعمل إزعاج لكم أكتر من كدا.. اتفضلوا استريحوا.. اتفضلوا استريحوا لو سمحتوا.. اتفضلوا، اتفضلوا..</p>

<p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>الحقيقة، خلوني أبدأ كلامي بإن أنا أحمد ربنا على إن إحنا إن شاء الله منذ عام 2015.. 2015.. وإحنا بنيجي نحتفل مع بعضنا بالعيد، بهني قداسة البابا، وبهني الكنيسة، وبهني كل المواطنين، أهلنا المسيحيين والمصريين، وكل الناس اللي في العالم.. كل سنة وإنتوا طيبين، وعيد سعيد علينا كلنا، وربنا يحفظنا، ويجعل دايمًا أيامنا كلها أعياد وأفراح، اللهم آمين. (تصفيق)</p>

<p>كنت بقول إن إحنا.. في 2015 كان أول مرة أتشرف بالزيارة دية، وأحتفل وأشوف.. المحبة اللي بينا.. المحبة اللي بينا، وعـ.. وفي الفترة من 2015 للنهاردا، حصل حاجات كتير.. حصل حاجات كتير وأحداث كتير.. وأيام صعبة كتير، لكن آآ كل مرة أنا بقول الكلام دوة، إن إحنا بنقول إن كل ما يكون شعب مصر، كلنا مع بعض، بنحب بعض، بنخاف على بعض، بنحترم بعض.. بنحترم بعض.. (تصفيق)</p>

<p>ومنسمحش مش هقول لحد، ما نسمحش لأنفسنا أبدًا إن إحنا علاقتنا كشعب مصر بلا أي تمييز تفضل علاقة طيبة، ونحافظ عليها ونطورها ونعززها، هو ده الرصيد اللي إحنا لازم نخلي بالنا منه ونحافظ عليه، ومنديش فرصة لحد أبدًا إنه يتدخل بينا.. مش عايز أقول بينا، لا لا.. مفيش بينا، مفيش إنتوا وإحنا، مفيش إنتوا وإحنا، فيه إحنا، إحنا كلنا، واحد. (تصفيق)</p>

<p>فا.. كل مرة أقولكوا الكلمة دية عشان آآ.. مرة تانية بقولكوا إن قداسة البابا له تقدير خاص في نفسي، واحترام شديد جدًا لشخصه العظيم، وليكوا كلكوا، وربنا يحفظكوا.. وربنا يحفظكوا، ويحفظ بلدنا، و..عمع.. مش عايز آخد الوقت بتاع قداسة البابا من بدري ويعني حرام عليكوا يعني.. فا.. عام سعيد، عام سعيد.. عام سعيد عليكوا، وعلينا كلنا، وعلى الدنيا كلها، ونقول يا رب إن العام ده، ونقول يا رب إن 2026 يبقى عام.. بفضل الله أفضل علينا وعلى كل الدنيا.</p>

<p>وبقول للمصريين، إوعوا تقلقوا أبدًا، إوعوا تقلقوا أبدًا، بس بشرط، خليكوا دايمًا مع بعض، خليكوا دايمًا مع بعض، وإوعى حد يحاول أبدًا يخلينا أبدًا نختلف أو حتى نإذي نفسنا وبلدنا، دي وصيتي ليكم، لينا كلنا، لينا كلنا، أي مشكلة بفضل الله سبحانه وتعالى... (تصفيق) أي مشكلة بفضل الله سبحانه وتعالى بتتحل، بس تفضل مصر.. بخير وسلام، وشعبها بخير وسلام.</p>

<p>مرة تانية، مش عايز أطول عليكم، كل عام وإنتم بخير وسلام وسعادة (تصفيق وهتافات) وقداسة البابا بخير وسلام وسعادة، وإحنا.. بنبقى فرحانين أوي وإحنا موجودين معاكم، وربنا يفرحكوا دايمًا، ويفرح مصر، ويفرح الدنيا كلها، اللهم آمين. كل سنة وإنتوا طيبين.. كل سنة وإنتوا طيبين، متشكر جدًا. (تصفيق وهتافات)</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">أُلقيت الكلمة في القاهرة، بكاتدرائية ميلاد المسيح بالعاصمة الإدارية الجديدة، حيث شارك الرئيس عبد الفتاح السيسي في الاحتفال بعيد الميلاد المجيد، وذلك بحضور قداسة البابا تواضروس الثاني بابا الإسكندرية وبطريرك الكرازة المرقسية، ولفيف من أحبار الكنيسة، وجموع المصلين.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-fa82c78b85c560043147a9db77f5c445435b80290eaf19df4484d688ea4757e0">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 10 Jan 2026 12:02:23 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768039344761308</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أرقام رشوان وفهم نيفين.. محاولة تجميل البرلمان</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29606</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8c67a3a9-80b6-4e7b-bff5-95cf005c97ca.png.webp?itok=_-Y8XX4c" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8c67a3a9-80b6-4e7b-bff5-95cf005c97ca.png.webp?itok=_-Y8XX4c" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>رغم ما شابها من خروقاتٍ وانتهاكاتٍ دفعت رئيس الجمهورية <a href="https://www.facebook.com/AlSisiofficial/posts/pfbid02fppA3c8hqD49JbX4YzWumA1SkFLjUasATkSKSswgaK3khc2zLrM5ND1tudVdrWe3l">للدعوة</a> لضرورة أن تعكس الانتخابات الجارية موقف الشعب ورأيه، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6c04b685-82ec-4abd-b3e1-f76469507af0" href="https://almanassa.com/news/29536" title='ختام "الانتخابات البرلمانية".. اشتباكات بالعمرانية وحشد للناخبين في بولاق'>انتهت</a> الانتخابات البرلمانية لإنتاج "مجلس نواب" بدأ أعضاؤه يتسابقون على مبناه <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2026/1/4/2919301/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-4-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%B1%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA">لاستخراج</a> كارنيهات عضويتهم، تاركين مصير هذا البرلمان لـ"التقدير السياسي" و"الظروف الطارئة" و"يد المحكمة الدستورية العليا"، وإن لم يكن كل هذا فـ"حكم التاريخ".</p>

<p>دون شك، من له مصلحة في بقاء البرلمان راح يشكل خط دفاع عنه؛ <a href="https://www.instagram.com/p/DR4blfYiFg4/">ألقي</a><strong> </strong>القبض على مؤيدي مرشحين مستقلين على المقاعد الفردية وبعض منتقدي الانتخابات على السوشيال ميديا، انبرت أقلام <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/8/%D8%A3%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D8%B2%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D9%85%D8%AA%D9%86%D9%88%D8%B9%D8%A7-%D9%88%D8%B5%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%86/7259582">تدافع</a> عنه تحت زعم أن كل الانتخابات في العالم يشوبها تقصير أو نقص أو خروج على القواعد.</p>

<p>لكن اللافت في رحلة الدفاع عن البرلمان خلال الأيام الأخيرة، ما <a href="https://www.facebook.com/Deyaa.Rashwan/?locale=ar_AR">نشره</a> الأستاذ ضياء رشوان رئيس الهيئة المصرية العامة للاستعلامات في صفحته على فيسبوك، وما <a href="https://www.facebook.com/Elhekayashow/videos/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A9-%D8%AF-%D9%86%D9%8A%D9%81%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1-%D8%A3%D9%86%D8%AA-%D8%A8%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82-%D9%83%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%8A-%D9%82%D8%AF-%D8%A8%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A7%D9%8B-%D8%B9%D9%84/2421919561603744/">دافعت</a> به النائبة نيفين إسكندر عضوة تنسيقية الأحزاب عن نتائج الانتخابات في مناظرتها مع الكاتب الصحفي مجدي الجلاد على قناة إم بي سي ضمن برنامج "الحكاية" الذي يقدمه الإعلامي عمرو أديب.</p>

<h2>خداع الإحصاءات</h2>

<p>بالأرقام التي أوردها، والتي أسندها لـ"دراسة إحصائية" أعدتها إحدى الوحدات البحثية المتخصصة بالهيئة العامة للاستعلامات، تحدث رشوان عما وصفه بـ"دلالات رقمية مهمة قد تعطي مؤشرات أولية حول أداء المجلس الجديد"، ويبين أنها جاءت على النحو التالي:</p>

<p>أولًا، حصلت 8 أحزاب معارضة على 53 مقعدًا، بما يقارب 10% من الأعضاء المنتخبين بالمجلس، نصف هذه الأحزاب المعارضة منتمية للحركة المدنية الديمقراطية بـ32 مقعدًا، يمثلون 60% من إجمالي مقاعد أحزاب المعارضة، وتوزعت على النحو التالي: 11 للحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، ومثلها لحزب العدل، و9 مقاعد لحزب الإصلاح والتنمية، ومثلها لحزب الوفد، و6 مقاعد لحزب النور، و5 للتجمع، ومقعد واحد لحزب المحافظين، ومثله لحزب الوعي.</p>

<p>ثانيًا، يبلغ إجمالي المقاعد التي خسرتها أحزاب "القائمة الوطنية من أجل مصر" في الانتخابات الفردية لصالح المستقلين 82 مقعدًا، وفيما يبلغ عدد مقاعد المستقلين 105، بنسبة تزيد عن 18% من الأعضاء المنتخبين بالمجلس، فإن إجمالي مقاعد أحزاب المعارضة والمستقلين 158 مقعدًا يمثلون 28% من الأعضاء المنتخبين بالمجلس، بالتالي يكون مجلس النواب الجديد يضم 15 حزبًا سياسيًا، منهم 8 أحزاب من المعارضة و7 أحزاب من المؤيدة.</p>

<p>ما أورده رشوان هنا عن الدراسة الإحصائية يدخل في باب "الدعاية السياسية" أكثر منه في باب "العلم الاجتماعي" أو "الحقيقة"، فهذه الأرقام لا تعبر عن الواقع إلا إذا أجابت على بعض الأسئلة.</p>

<blockquote>
<p>التجربة البرلمانية بيّنت أن منتمين لأحزاب المعارضة سارعوا لقبول ما تريده السلطة</p>
</blockquote>

<p>من هذه الأسئلة؛ هل الأحزاب التي أوردت الدراسة عدد مقاعدها في البرلمان تمثل معارضة حقيقية أم شكلية؟</p>

<p>إذا كانت معارضة بالفعل، فما الذي يضمن أن الداخلين لمجلس النواب من أعضاء هذه الأحزاب هم أصحاب المواقف واضحة المعارضة؟</p>

<p>هل من بينهم الذين يدل تاريخهم السياسي على تنسيق ما مع السلطة السياسية، سواء الراهنة أم السابقة؟ هل اختارهم رؤساء الأحزاب نفسها لدخول القائمة أو الترشح الفردي أم لا؟</p>

<p>هل كل من أراد دخولها من هذه الأحزاب نال ما أراد؟</p>

<p>ما مواصفات من تم قبوله وتمريره؟</p>

<p>حتى لو كان هؤلاء يمثلون معارضة حقيقية فما الذي يضمن استمرار ولائهم لهذه الأحزاب في ظل تجربة برلمانية طويلة بينت أن منتمين لأحزاب المعارضة سارعوا لقبول ما تريده السلطة التنفيذية أسرع من المنتمين لما تسمى أحزاب الموالاة؟</p>

<p>حتى لو كانوا معارضين ملتزمين، فكيف تكون لديهم قدرة على تغيير السياسات العامة وتعديلها، أو تفعيل الرقابة والتشريع، والأغلبية المكيانيكية بل الكاسحة في يد أحزاب الموالاة؟</p>

<p>ما علاقة كل هذا بقدرة أجهزة السلطة على اختراق الأحزاب السياسية الموجودة، بما فيها من تحمل لافتات معارضة، وعناية ورعاية بعض أعضائها البارزين على حساب آخرين، وهو ما صار أشبه بتقليد سياسي في العقود الأخيرة؟</p>

<p>الحقيقة التي لا مواربة فيها أنه دون طرح هذه الأسئلة، وتقديم إجابات شافية عليها، لن يكون هناك أي معنى للأرقام التي طرحها رشوان، وستفتقد الدلالات التي أراد أن يحدثنا عنها، وتوهمنا الدراسة بها. إنها حالة طالما حذر منها داريل هوف في كتاب صدر سنة 1954 بعنوان <a href="https://www.aseeralkotb.com/en/books/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D9%83%D8%B0%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A7%D8%AA?srsltid=AfmBOoql0X2SQAM3qww1KnRaGwyksJtJaRRBT-r8NVeER5hvrAIESAav">كيف تكذب بالإحصاء</a> How to Lie with Statistics.</p>

<h2>نموذج نواب المستقبل</h2>

<p>المشهد الثاني أطلت خلاله نيفين إسكندر بقولها "السياسة في العالم كله إما تُحكُم أو تتتحبس". ما المعين الذي نهلت منه عبارتها؟ لا أظن أنه مما درسته في دبلومة السياسات بجامعة أسيوط بعد دراستها الصيدلة، ولا يمكن أن تكون تجربتها في حزب المحافظين المعارض قبل أن تدلف منه إلى تنسيقية الأحزاب، فهل هذا نتاج ما تعلمته في الأخيرة.</p>

<p>إذا كان الأمر كذلك، فأي مستقبل ينتظر السياسة في هذا البلد إذا تحولت عند جيلٍ من الساسة الجدد<strong> </strong>من "فن الممكن" و"فن إدارة الخلاف والاختلاف" و"المساحة الاجتماعية لممارسة تعدد الآراء حول المصالح العامة" إلى معادلة صفرية يقف على طرفيها القصر والسجن؟</p>

<blockquote>
<p>أرقام رشوان وفهم نيفين لا يمكن النظر إليهما إلا كونهما محاولة لتجميل انتخابات</p>
</blockquote>

<p>إنها عبارة كابوسية متشائمة غارقة في القمع والتقييد، تخاصم الحرية بل تعتبرها عدوًا، مع كُفرٍ بالتعددية واعتبارها جريمة تودي بأصحابها إلى الزنازين الضيقة المظلمة.</p>

<p>أخطر ما قالته نيفين أن "السياسة في العالم كله"، ولو خصصت فصارت عبارتها "السياسة كما تدل عليها تجربتي، وكما أفهموني إياها في السنوات الأخيرة" أو "كما فهمتها أنا، وقد أكون خاطئة"، لكان من الممكن قبولها، وقد يصفق لها البعض، لكنها لم تفعل، ويالها من كارثة، ويا ويل كل المهتمين بـ"الشأن العام" في هذا البلد، ويا للخطر الذي يحدق بالبلد نفسه، إذا كان هذا هو "تعريف السياسة".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4dc12d4-bbad-4150-9d2f-9bdd31ab658c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="23405" role="article" about="/stories/23405" data-sanitized-id="node-23405" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/23405" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="23405" data-ph-capture-attribute-link-title="برلمان 2025.. انتخابات جديدة بأدوات قديمة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>برلمان 2025.. انتخابات جديدة بأدوات قديمة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أرقام رشوان وفهم نيفين لا يمكن النظر إليهما، مع الاختلاف النسبي في الطرح والقيمة، إلا باعتبارهما محاولةً لتجميل انتخابات يرى كثيرون أنها <a href="https://www.facebook.com/almawkef.almasry/posts/%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D9%85%D8%B9-%D8%B0%D9%84%D9%83-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%86/1184840467094766/">الأسوأ</a> في التاريخ النيابي المصري، وإذا تخفف البعض حيالها في التوصيف الغاضب المتشائم سيرونها تشبه نظيرتها التي جرت <a href="https://cihrs.org/%D9%81%D8%B3%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-2010/">عام 2010</a>.</p>

<p>هذه ليست كل محاولات التجميل، ربما كانت أبرزها، أو الأقرب إلى التبرير بالحيلة مقابل تبريرات أخرى أكثر فجاجة، أو حتى عدم الاعتناء بالتبرير لدى من يتوهمون أن شرعيتهم لا تحتاج إلى موقف الشعب ورأيه، أو لا يرون للناس أي دور في وصولهم إلى مقاعد مجلسي النواب والشيوخ.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-1282b9a7ba495acff3365e71135a620ad37e9c733ac46f4cbb1774d4ff910047">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 11 Jan 2026 07:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768034708389519</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الإعلام الحكومي»: 1193 خرقًا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/09/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-1193-%D8%AE%D8%B1%D9%82%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%8B%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G9bTOyfXAAEKM2-c-150x150.jpg" alt="«الإعلام الحكومي»: 1193 خرقًا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار" title="«الإعلام الحكومي»: 1193 خرقًا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ارتكبت قوات الاحتلال الإسرائيلي نحو 1193 خرقًا لاتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، ما أسفر عن مقتل 484 فلسطينيًا، وإصابة 1206، منذ سريان الاتفاق في 10 أكتوبر الماضي، حسبما قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم،  بعد يوم من سلسلة غارات إسرائيلية في شمالي القطاع وجنوبه، استهدفت منازل وتجمعات مواطنين، فضلًا عن استهداف خيام ومراكز إيواء نازحين، ما أدى إلى مقتل 15 فلسطينيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فاقمت الأحوال الجوية والمنخفض الجوي الذي يتأثر به قطاع غزة، معاناة مواطني القطاع، اليوم، حسبما قالت وكالة «وفا»، مُضيفة أن طفلًا أصيب في بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع، نتيجة سقوط جدار عليه بسبب الرياح القوية المصاحبة للمنخفض الجوي، كما غمرت مياه الأمطار خيامًا تؤوي نازحين في مناطق منخفضة، فيما اقتلعت الرياح خيامًا أخرى، ما اضطر العائلات النازحة للخروج إلى العراء، وسط طقس بارد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اجتمع في رام الله، نائب الرئيس الفلسطيني، حسين الشيخ، والدبلوماسي البلغاري، نيكولاي ملادينوف، المرشح لتولي منصب المدير التنفيذي لـ«مجلس السلام» في غزة، اليوم، لبحث سبل تنفيذ المرحلة الثانية من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، وقرار مجلس الأمن 2803، في ظل قرب إعلان تشكيل «مجلس السلام»، برئاسة ترامب وهيئته التنفيذية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الضفة الغربية، أطلقت قوات الاحتلال الرصاص، اليوم، صوب مزارعين شرق مدينة رام الله، تزامنًا مع إضرام مستوطنين النار في خمس سيارات فلسطينية، في شمالي مدينة نابلس، بعد يوم من إصابة خمسة بالضرب والاختناق في مدينة البيرة. وفي فلسطين المحتلة، قُتل شابان فلسطينيان، اليوم، أحدهما برصاص جندي إسرائيلي في بلدة دالية الكرمل، شمالي البلاد، والآخر برصاص شرطة الاحتلال في مدينة حيفا، حسبما قال المركز الفلسطيني للإعلام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلام الحكومي»: 1193 خرقًا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار.. ومستشفيات القطاع تستقبل 14 قتيلًا خلال 24 ساعة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ارتكبت قوات الاحتلال الإسرائيلي نحو 1193 خرقًا لاتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، ما أسفر عن مقتل 484 فلسطينيًا، وإصابة 1206، منذ سريان الاتفاق في 10 أكتوبر الماضي، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3986"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مُضيفًا أن أشكال الخروقات تعدّدت بين جرائم إطلاق النار المباشر ضد المدنيين، وتوغل الآليات العسكرية داخل المناطق السكنية، فضلًا عن اعتقال وقصف واستهداف المواطنين، ونسف منازلهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7217"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال الـ24 ساعة الماضية، 14 قتيلًا و17 مُصابًا، نتيجة عدوان الاحتلال على القطاع، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و409 قتلى، و171 ألفًا و304 مُصابين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الاحتلال شن سلسلة غارات في شمالي القطاع وجنوبه، أمس، استهدفت منازل وتجمعات مواطنين، فضلًا عن استهداف خيام ومراكز إيواء نازحين، ما أدى إلى مقتل 15 فلسطينيًا، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/8/6-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140100"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، بزعم الرد على إطلاق قذيفة صاروخية من القطاع باتجاه إسرائيل، بحسب ما ذكر </span><a href="https://t.me/idfofficial/16247"><span>بيان</span></a><span> للجيش الإسرائيلي، عقب غارات أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، طالبت حركة حماس، الوسطاء الضامنين لاتفاق وقف إطلاق النار، أمس، بالضغط على إسرائيل لوقف انتهاكاتها، وإلزامها ببنود الاتفاق بما يشمل إدخال المساعدات ومستلزمات الإيواء، وفتح معبر رفح بالاتجاهين، و</span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/08/988467/"><span>قالت</span></a><span> الحركة في بيان، إن  قصف الاحتلال المتواصل، وسقوط قتلى بينهم أطفال، «تصعيد إجرامي خطير، وانتهاك صارخ لاتفاق وقف إطلاق النار بنية خلط الأوراق، والتنصل من التزامات الاتفاق، وتعطيل الانتقال إلى المرحلة الثانية».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>منخفض جوي يفاقم معاناة نازحي غزة.. وإصابة طفل في «بيت لاهيا» نتيجة سقوط جدار بسبب الرياح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>فاقمت الأحوال الجوية والمنخفض الجوي الذي يتأثر به قطاع غزة، معاناة مواطني القطاع، اليوم، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D9%88%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86-140119"><span>قالت</span></a><span> «وفا»، مُضيفة أن طفلًا أصيب في بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع، نتيجة سقوط جدار عليه بسبب الرياح القوية المصاحبة للمنخفض الجوي، كما غمرت مياه الأمطار خيامًا تؤوي نازحين في مناطق منخفضة، فيما اقتلعت الرياح خيامًا أخرى، ما اضطر العائلات النازحة للخروج إلى العراء، وسط طقس بارد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتجد العائلات نفسها عاجزة عن تأمين أي وسيلة للتدفئة في ظل انخفاض درجات الحرارة ليلًا، وغياب الوقود عن القطاع المنكوب، فيما يلجأ المواطنون إلى السكن في مبان متصدعة آيلة للسقوط لانعدام الخيارات، بعد تدمير جيش الاحتلال معظم المباني، واستمراره في منع إدخال البيوت المتنقلة ومواد البناء والإعمار، بحسب «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بداية موسم الشتاء الجاري، انهار نحو 49 منزلًا ومبنى كان متضررًا ومقصوفًا سابقًا، ما أسفر عن مقتل العشرات، وفق </span><a href="https://t.me/mediagovps/3981"><span>بيانات</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، الذي سبق وحذر من تفاقم الأزمة الإنسانية في ظل إصرار الاحتلال الإسرائيلي على إغلاق المعابر ومنع إدخال الخيام والبيوت المتنقلة والكرفانات ومواد الإيواء.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مدير «مجلس السلام» في رام الله لبحث الانتقال للمرحلة الثانية من اتفاق غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/9/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%88%D9%81-%D8%B3%D8%A8%D9%84-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-140114"><span>اجتمع</span></a><span> في رام الله، نائب الرئيس الفلسطيني، حسين الشيخ، والدبلوماسي البلغاري، نيكولاي ملادينوف، المرشح لتولي منصب المدير التنفيذي لـ«مجلس السلام» في غزة، اليوم، لبحث سبل تنفيذ المرحلة الثانية من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، وقرار مجلس الأمن 2803، في ظل قرب إعلان تشكيل «مجلس السلام»، برئاسة ترامب وهيئته التنفيذية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما شدد الشيخ على أهمية الانسحاب الإسرائيلي من غزة خلال اجتماعه مع ملادينوف، في إطار تنفيذ المرحلة الثانية من خطة ترامب، التي تشمل نهاية حكم حركة حماس وتسليم سلاحها، أكد على أهمية الربط السياسي والإداري والقانوني بين المؤسسات الفلسطينية في قطاع غزة والسلطة الفلسطينية في الضفة الغربية، فضلًا عن بحث الاجتماع دور لجنة غزة الإدارية، وقوات الشرطة والأمن الفلسطيني في تولي مهامها، وربطها مع السلطة الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب اختار ملادينوف لتولي منصب المدير التنفيذي لمجلس السلام في غزة، حسبما أعلن </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5227758-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%87-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD"><span>بيان</span></a><span> لمكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، أمس، عقب لقاء جمعهما في إسرائيل، وقال إن الأخير أصر على ضرورة نزع سلاح «حماس» وتجريد غزة من السلاح، باعتبارهما شرطان من خطة ترامب لوقف إطلاق النار المكونة من 20 بندًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مسؤولان أمريكيان </span><a href="https://www.axios.com/2026/01/07/gaza-board-peace-trump-announce-leaders"><span>أفادا</span></a><span> لموقع «أكسيوس»، قبل أيام، أن الرئيس ترامب، سيعلن الأسبوع المقبل عن تشكيل مجلس السلام في غزة، برئاسته وعضوية 15 من قادة العالم، كجزء من المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، على أن يتولى المجلس الإشراف على تشكيل حكومة فلسطينية، وإعادة إعمار القطاع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B7%D9%84%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%B5%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-140111"><span>أطلقت</span></a><span> قوات الاحتلال الرصاص، اليوم، صوب مزارعين فلسطينيين بين قريتي المغير وأبو فلاح، شرق مدينة رام الله، في وسط الضفة الغربية، تزامنًا مع </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/9/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-140106"><span>إضرام</span></a><span> مستوطنين النار في خمس سيارات فلسطينية، في شمالي مدينة نابلس، شمالي الضفة، بعد يوم من </span><a href="https://safa.ps/post/400252/5-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-3-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%8A%D8%B1%D8%A9"><span>إصابة</span></a><span> خمسة فلسطينيين، بينهم ثلاثة أطفال، في مدينة البيرة، في وسط الضفة، نتيجة الضرب المبرح، وبالاختناق نتيجة استنشاق الغاز السام، الذي أطلقته قوات الاحتلال خلال اقتحامها المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف الاعتداءات الإسرائيلية في الضفة، قُتل شابان فلسطينيان في الداخل الفلسطيني المحتل، اليوم، أحدهما برصاص جندي إسرائيلي في بلدة دالية الكرمل، شمالي البلاد، والآخر برصاص شرطة الاحتلال في مدينة حيفا، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/09/988527/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/09/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-1193-%D8%AE%D8%B1%D9%82%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%8B%D8%A7/">«الإعلام الحكومي»: 1193 خرقًا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 09 Jan 2026 17:02:45 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767974561003886</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل 10 فلسطينيين في شمال غزة وخان يونس.. ويحتجز صحفيين ويهجّر 20 عائلة في «الضفة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/08/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-10-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/snapshot-00025c-150x150.jpg" alt="الاحتلال يقتل 10 فلسطينيين في شمال غزة وخان يونس.. ويحتجز صحفيين ويهجّر 20 عائلة في «الضفة»" title="الاحتلال يقتل 10 فلسطينيين في شمال غزة وخان يونس.. ويحتجز صحفيين ويهجّر 20 عائلة في «الضفة»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل 10 فلسطينيين، بينهم خمسة أطفال برصاص وقصف الاحتلال الإسرائيلي في شمالي قطاع غزة وجنوبه، مساء أمس، واليوم، والذي استهدف منزلًا مأهولًا، ومدرسة إيواء، وخيام نازحين، حسبما ذكرت وسائل إعلام فلسطينية، في حين أدى نقص الوقود وإغلاق الطرق، إلى عرقلة الاستجابة الإنسانية في القطاع المحاصر، حسبما قال مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أدانت نقابة الصحفيين الفلسطينيين، استمرار قوات الاحتلال الإسرائيلي في منع دخول الصحفيين الأجانب إلى غزة للعام الثالث، وقالت إن ذلك يأتي بقرار من حكومة الاحتلال وتأييد أعلى محكمة لديها، والتي تراجعت في آخر جلسة لها العام الماضي، عن قرارها السابق بطلب تقديم خطة واضحة لدخول الصحافة الأجنبية إلى غزة، وأيدت طلب الحكومة الإسرائيلية بشأن استمرار المنع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، اليوم، انتظارها تشكيل «لجنة المستقلين لإدارة غزة»، بما يشمل جميع المجالات، والتي وافقت الحركة والفصائل الفلسطينية على تشكيلها، في حين أفاد مسؤولان أمريكيان لموقع «أكسيوس»، أن الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، سيعلن عن تشكيل مجلس السلام في غزة الأسبوع المقبل، كجزء من المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>استمرت انتهاكات القوات الإسرائيلية والمستوطنين في الضفة الغربية، اليوم، مستهدفة صحفيين ومواطنين وممتلكاتٍ فلسطينية، ما أسفر عن الاستيلاء على مزيد من الأراضي، ووقوع إصابات بالاختناق والرصاص ونتيجة هجوم بزجاجات المولوتوف الحارقة، وذلك بعد يوم من إصابة طفل بالرصاص في جنوبي مدينة نابلس، في شمالي الضفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني إثر غارة من مسيرة إسرائيلية استهدفت سيارة في بلدة بنعفول، قضاء مدينة صيدا، في جنوبي البلاد، حسبما ذكرت وسائل إعلامية لبنانية، تزامنًا مع بيان للجيش الإسرائيلي، قال إنه ردًا على انتهاكات تنظيم حزب الله المستمرة لتفاهمات وقف إطلاق النار، استهدف عضوًا من التنظيم، في جنوبي لبنان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 10 فلسطينيين في شمال غزة وخان يونس.. و«أوتشا»: نقص الوقود وإغلاق الطرق يعرقلان الاستجابة الإنسانية </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتلت طفلة فلسطينية في غرب مخيم جباليا، شمالي قطاع غزة، اليوم، برصاص الجيش الإسرائيلي الذي أصاب أيضًا طفلًا في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/8/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B7%D9%81%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86-140057"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/7/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140040"><span>مقتل</span></a><span> فلسطينيين جراء قصف إسرائيلي استهدف منزلًا في حي التفاح، شرق المدينة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وقت لاحق اليوم، أسفر حادثي قصف إسرائيلي منفصلين، استهدفا </span><a href="https://t.me/Palsawacom/149775"><span>خيمتي</span></a><span> نازحين في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع، عن مقتل أربعة فلسطينيين بينهم أطفال، حسبما ذكرت «وفا»، كما قُتل فلسطيني بنيران مسيرة إسرائيلية في بلدة بني سهيلا، شرقي المدينة، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/219109"><span>وفق</span></a><span> إذاعة الأقصى، قبل </span><a href="https://t.me/Palsawacom/149769"><span>الإعلان</span></a><span> عن مقتل آخر، نتيجة قصف الاحتلال مدرسة إيواء نازحين، في «جباليا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/AJPalestine/146224"><span>أعلنت</span></a><span> مصادر طبية من مستشفيات القطاع، اليوم، مقتل ثمانية فلسطينيين، بينهم خمسة أطفال، نتيجة عدوان الاحتلال منذ صباح اليوم، في وقت </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/219108"><span>تواصل</span></a><span> فيه القوات الإسرائيلية القصف المدفعي وإطلاق النار في مناطق متفرقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وادعى </span><a href="https://t.me/idfofficial/16242"><span>بيان</span></a><span> للجيش الإسرائيلي، اليوم، رصده إطلاق قذيقة من مدينة غزة باتجاه الأراضي المحتلة، غير أنها سقطت قرب مستشفى داخل القطاع، قبل أن يقصف موقع إطلاقها، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://t.me/idfofficial/16241"><span>إعلانه</span></a><span> قصف عنصر بارز في حركة حماس، ردًا على ما قال إنه إطلاق نار نفذه مسلحون من الحركة، استهدف منطقة تتمركز فيها قوات الاحتلال في شمالي القطاع.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7216"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، أن مستشفياتها استقبلت خلال اليومين الماضيين، أربعة قتلى، بينهم ثلاثة سقطوا قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار وانتشلوا بعده، فيما قُتل الرابع نتيجة خرق الاحتلال للاتفاق، الذي أسفر كذلك عن إصابة سبعة بجروح، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و395 قتيلًا، و171 ألفًا و287 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبمناسبة اليوم العالمي للإعاقة، الذي يصادف اليوم، </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/280975"><span>قالت </span></a><span>«صحة غزة»، إن أوضاعًا صادمة تعصف بجرحى القطاع مبتوري الأطراف، الذين وصل عددهم إلى نحو ستة آلاف حالة بتر، ربعهم من الأطفال، وهم بحالة إلى برامج تأهيل عاجلة وطويلة الأمد، فضلًا عن الحاجة الملحة لخدمات الدعم النفسي والاجتماعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستمر القيود الإسرائيلية المفروضة على سكان القطاع، أدى نقص الوقود وإغلاق الطرق إلى عرقلة الاستجابة الإنسانية بشكل كبير في القطاع المحاصر، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/400208/%D8%A3%D9%88%D8%AA%D8%B4%D8%A7-%D9%86%D9%82%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%88%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%82-%D9%8A%D8%A4%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span>، أمس، مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، مُضيفًا أن القيود المستمرة والازدحام والفجوات في التخزين، تسهم في زيادة التكاليف وتأخير وصول المساعدات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أدانت نقابة الصحفيين الفلسطينيين، اليوم، استمرار قوات الاحتلال الإسرائيلي في منع دخول الصحفيين الأجانب إلى غزة للعام الثالث، و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/8/%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140087"><span>قالت</span></a><span> إن ذلك يأتي بقرار من حكومة الاحتلال وتأييد أعلى محكمة لديها، والتي تراجعت في آخر جلسة لها العام الماضي، عن قرارها السابق بتقديم خطة واضحة لدخول الصحافة الأجنبية إلى غزة، وأيدت طلب الحكومة الإسرائيلية بشأن استمرار المنع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس»: ننتظر لجنة غزة الإدارية.. و«أكسيوس»: ترامب يعلن تشكيل «مجلس السلام» الأسبوع المقبل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت حركة حماس، اليوم، أنها بانتظار تشكيل لجنة المستقلين لإدارة قطاع غزة في مختلف المجالات، وهي اللجنة التي وافقت الحركة والفصائل الفلسطينية على تشكيلها، حسبما </span><a href="https://t.me/hazzemq/235"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الحركة، حازم قاسم، الذي أضاف أنها قررت مسبقًا عدم المشاركة في ترتيبات الأوضاع الإدارية للقطاع المنكوب، وستعمل على «تسهيل عملية التسليم وعمل اللجنة».  </span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق، قال وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اليوم، إن القاهرة تتحرك في جميع الاتجاهات لضمان تنفيذ استحقاقات «المرحلة الثانية» من خطة الرئيس ترامب لإنهاء الحرب في غزة، بعد «الانتهاء من المرحلة الأولى بما في ذلك إدخال المساعدات الإنسانية بالكمية المطلوبة ودون عوائق»، مؤكدًا، خلال </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1DKgcUwueh/"><span>مؤتمر</span></a><span> صحفي مع منسقة السياسة الخارجية بالاتحاد الأوروبي، كايا كالاس، ضرورة فتح معبر رفح بالاتجاهين، وتسريع نشر قوة الاستقرار الدولية في القطاع، للمساهمة في مراقبة وقف إطلاق النار، مجددًا رفض مصر لأي محاولات تستهدف تكريس انفصال غزة عن الضفة الغربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://www.axios.com/2026/01/07/gaza-board-peace-trump-announce-leaders"><span>أفاد</span></a><span> مسؤولان أمريكيان لموقع «أكسيوس»، أمس، أن الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، سيعلن الأسبوع المقبل عن تشكيل مجلس السلام في غزة، برئاسته وعضوية 15 من قادة العالم، كجزء من المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، على أن يتولى المجلس الإشراف على تشكيل حكومة فلسطينية، وإعادة إعمار القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن بين الدول المتوقع انضمامها إلى المجلس، المملكة المتحدة وألمانيا وفرنسا وإيطاليا والسعودية وقطر ومصر وتركيا، بحسب الموقع، الذي أضاف أن ممثل «مجلس السلام» على الأرض، هو المبعوث السابق للأمم المتحدة إلى الشرق الأوسط، نيكولاي ملادينوف، الذي يزور إسرائيل هذا الأسبوع، للقاء رئيس الوزراء، بنيامين نتنياهو، قبل الإعلان الأمريكي المرتقب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/8/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%81%D8%B8-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%81%D9%8A"><span>أعلن</span></a><span> رئيس الوزراء الإسباني، بيدرو سانشيز، اليوم، استعداد بلاده لإرسال جنود ضمن قوات حفظ السلام في فلسطين، مُضيفًا أنه سيقترح هذه الخطوة على البرلمان، عند توافر الفرصة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان نتنياهو وافق خلال لقائه ترامب في فلوريدا، الأسبوع الماضي، على الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار مع «حماس»، مقابل تعهد أمريكي بالسماح لإسرائيل بشن هجوم عسكري ضد الحركة، إذا «فشلت في الوفاء بالاتفاق، ولم تبدأ في نزع سلاحها»، حسبما </span><a href="https://www.axios.com/2025/12/31/netanyahu-trump-iran-strikes-2026"><span>نقل</span></a><span> «أكسيوس» آنذاك عن مسؤولين أمريكيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء لقاء ترامب ونتنياهو عقب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%8A%D9%85/"><span>اجتماع</span></a><span> الوسطاء الضامنين لاتفاق وقف إطلاق النار في مدينة ميامي، لمراجعة تنفيذ المرحلة الأولى من الاتفاق، وبحث «المرحلة الثانية» من اتفاق وقف إطلاق النار الذي دخل حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، غير أن ترامب لم يعلن عقب الاجتماع عن أي مستجد بخصوص المرحلة المنتظر الانتقال لها.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يحتجز صحفيين في رام الله ويستهدف آخرين بقنابل الغاز في نابلس.. وتهجير 20 عائلة فلسطينية في أريحا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب صحفيون فلسطينيون بالاختناق، اليوم، نتيجة إطلاق قوات الاحتلال قنابل الغاز السام في أثناء هدم منزلين في مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/8/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%82-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-140062"><span>قالت</span></a><span> وكالة «وفا»، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/8/%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2-%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-140064"><span>مُضيفة</span></a><span> أن قوات الاحتلال في مدينة رام الله، وسط الضفة، احتجزت عددًا من الصحفيين الفلسطينيين والأجانب، في قرية كفر نعمة، غربي المدينة، خلال تواجدهم للاطلاع على انتهاكات الاحتلال واعتداءات المستوطنين المتكررة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت نابلس هجومًا من المستوطنين بزجاجات المولوتوف الحارقة، اليوم، استهدف مصنعًا للألبان وسيارات مواطنين، في شمالي المدينة، ما أسفر عن إصابة فلسطينيين، أحدهما بجروح </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/219129"><span>خطيرة</span></a><span>، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/219128"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/8/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-140-%D8%AF%D9%88%D9%86%D9%85%D8%A7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%86%D8%AF%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%86-140059"><span>استولت</span></a><span> قوات الاحتلال على قرابة 140 دونمًا جديدة من أراضي قرية الفندقومية، جنوبي مدينة جنين، شمالي الضفة، اليوم، لتضاف إلى قرار الاستيلاء على 311 دونمًا سابقة، ما يرفع عدد الأراضي المستولى عليها في القرية إلى نحو 450 دونمًا، بينما نصب مستوطنون غرفًا متنقلة بين أراضي القرية، وقرية برقة المجاورة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بجانب عمليات الهدم والاستيلاء على الأراضي في شمالي الضفة، اضطرت نحو 20 عائلة فلسطينية للرحيل قسرًا من الجهة الشمالية لتجمع شلال العوجا البدوي شمال مدينة أريحا، في شرقي الضفة، نتيجة تصاعد هجمات المستوطنين وما رافقها من اعتداءات وتهديدات مباشرة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/8/20-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%84-%D9%82%D8%B3%D8%B1%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7-140063"><span>أفادت</span></a><span> «وفا»، التي أشارت إلى أن العائلات المهجّرة اضطرت إلى مغادرة مساكنها ومصادر رزقها خوفًا على سلامتها، في ظل غياب أي حماية، واستمرار سياسة الضغط والترهيب الهادفة إلى تفريغ المنطقة من سكانها الأصليين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة القدس المحتلة، أخطرت بلدية الاحتلال بهدم جزء من مدرسة ورياض أطفال داخل البلدة القديمة، أمس، حسبما قال </span><a href="https://palsawa.com/post/434303/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%A8%D9%87%D8%AF%D9%85-%D8%AC%D8%B2%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85%D8%A9"><span>بيان</span></a><span> لمحافظة القدس، أضاف أن البلدية أمهلت إدارة المدرسة أسبوعًا لهدم الجزء العلوي من المدرسة، وإلا ستهدمه هي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، أصيب طفل برصاص الاحتلال في قرية بيتا، جنوبي نابلس، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/434299/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D8%A7-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية الفلسطينية، مُشيرة إلى أن طواقم الإسعاف نقلت الطفل المصاب إلى المستشفى لتلقي العلاج، تزامنًا مع إطلاق قوات الاحتلال قنابل الغاز والصوت خلال اقتحامها القرية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني، إثر غارة من مسيرة إسرائيلية استهدفت سيارة في بلدة بنعفول، قضاء مدينة صيدا، في جنوبي البلاد، حسبما ذكرت </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/386114/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D8%A7---%D8%A8%D9%86%D8%B9%D9%81%D9%88%D9%84"><span>وسائل</span></a><span> إعلامية لبنانية، تزامنًا مع </span><a href="https://t.me/idfofficial/16243"><span>بيان</span></a><span> للجيش الإسرائيلي، قال إنه ردًا على انتهاكات تنظيم حزب الله المستمرة لتفاهمات وقف إطلاق النار، استهدف عضوًا من التنظيم، في جنوبي لبنان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/08/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-10-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88/">الاحتلال يقتل 10 فلسطينيين في شمال غزة وخان يونس.. ويحتجز صحفيين ويهجّر 20 عائلة في «الضفة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 08 Jan 2026 19:23:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1767895342646668</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
