<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 14:45:11 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 30 Oct 2025 11:45:11 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>لتطوير محور محمد نجيب.. نزع ملكية 89 قطعة أرض وعقار بالإسكندرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28124</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/08046fed-e7f3-4e08-83eb-d07f2913222f.jpg.webp?itok=A5b2uAbC" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/08046fed-e7f3-4e08-83eb-d07f2913222f.jpg.webp?itok=A5b2uAbC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدر رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي قرارًا بنزع ملكية 89 قطعة أرض وعقار بمحافظة الإسكندرية، لصالح تطوير محور محمد نجيب الذي تم اعتباره من أعمال المنفعة العامة.</p>

<p dir="rtl">وحسب القرار، الذي نُشر في الجريدة الرسمية، قُدرت قيمة التعويضات المبدئية للملاك بنحو 600 مليون جنيه.</p>

<p>وأمس الأربعاء، <a href="https://www.facebook.com/Alex.Gov.Eg/posts/%EF%B8%8F%D9%81%D9%8A-%D8%B6%D9%88%D8%A1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%86%D8%AC%D9%8A%D8%A8%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D9%85-%D8%BA%D9%84%D9%82-%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%86%D8%AC%D9%8A%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87-%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%B9-/1237916035027777/">أعلنت</a> محافظة الإسكندرية غلق شارع محمد نجيب من اتجاه شارع ملك حفني بحري المترو حتى شارع جمال عبد الناصر بطول حوالي 400 متر مع إتاحة حارة مرورية بعرض 3 أمتار للحركة في ضوء استكمال مشروع تطوير محور محمد نجيب.</p>

<p>وكذلك غلق مداخل ومخارج النفق القائم للبدء في أعمال الجزء القبلي من كوبري محمد نجيب، وغلق شارع ملك حفني قبلي المترو من مدخل النفق القائم ناحية دربالة حتى مدخل النفق ناحية سيدي بشر بكامل العرض وبطول حوالي 640 مترًا وذلك للبدء في إنشاء امتداد النفقين.</p>

<p dir="rtl">وقالت مذكرة إيضاحية للقرار مقدمة من وزير الإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية شريف الشربيني، إن المشروع يأتي ضمن تطوير شبكة الطرق بالإسكندرية، ويهدف إلى المساهمة في تحقيق التنمية وحل المشاكل المرورية.</p>

<p dir="rtl">ويشمل نطاق المشروع إنشاء محور مروري جديد يمتد من الكورنيش وحتى شارع مصطفى كامل، يتضمن أعمالًا رئيسية من بينها إنشاء كوبري علوي أعلى طريق جمال عبد الناصر، رفع خط مترو "أبو قير" ليكون مسارًا علويًا وإلغاء النفق الحالي، إنشاء كباري علوية أعلى شارع مصطفى كامل لربط المحور بشارع أمين حسونة وميدان الساعة، عوضًا عن إزالة المباني المخالفة والتعديات على مسار المحور.</p>

<p>وأوضحت المذكرة أن دراسة مسار المحور كشفت عن وجود أراضٍ وعقارات مملوكة لأفراد، بالإضافة إلى محطة صرف صحي، تعترض مسار التنفيذ. وبناءً عليه صدر القرار بالاستيلاء المباشر على هذه الممتلكات لتسهيل بدء العمل في المشروع.</p>

<p>وقدرت الهيئة المصرية العامة للمساحة بتقدير القيمة المبدئية للتعويضات المستحقة للملاك الظاهرين بنحو 600 مليون جنيه، وأرفقت بالقرار كشوف تفصيلية بأسماء الملاك الظاهرين للعقارات والأراضي المقرر نزع ملكيتها، إلى جانب خرائط مساحية تفصيلية توضح مواقع وحدود هذه الممتلكات والموقع البديل المقترح لمحطة الصرف الصحي.</p>

<p>ووفقًا للكشوف الرسمية المرفقة بالقرار، تتوزع العقارات والأراضي المنزوعة ملكيتها على منطقتين رئيسيتين بقسم المنتزه أول، تضمان شارع مصطفى كامل، والذي سيتم نزع ملكية 71 عقارًا بالإضافة إلى أراضٍ تابعة لمستشفى سانت تريزا وملاك آخرين. وتتنوع هذه العقارات بين مبانٍ سكنية وأراضٍ فضاء.</p>

<p>كما تشمل الأراضي المنزوع ملكيتها 18 قطعة أرض وعقار بشارع 24 تشمل الموقع المخصص لمحطة صرف صحي ومخبزين.</p>

<p>ويمنح القرار، الذي يحمل رقم 3280 لسنة 2025، وزارة الإسكان ممثلة في الجهاز المركزي للتعمير، الحق في البدء الفوري بإجراءات نزع الملكية والاستيلاء المباشر على هذه الممتلكات.</p>

<p>وأغسطس/آب الماضي، <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8123223">بدأ</a> تشغيل كوبري محمد نجيب على طريق البحر، تمهيدًا لإلغاء إشارة سيدي بشر عقب اكتمال المشروع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 13:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761820330788986</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الفاشر.. مدينة أعدمها الصمت الدولي</title>
			<link>https://zawia3.com/al-fashir/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>الأمم المتحدة</category>
			<category>الإبادة الجماعية</category>
			<category>الانتهاكات في السودان</category>
			<category>التطهير العرقي</category>
			<category>الجرائم ضد الإنسانية</category>
			<category>الحرب في السودان</category>
			<category>الدعم السريع</category>
			<category>السودان</category>
			<category>الصراع القبلي</category>
			<category>الفاشر</category>
			<category>المجازر</category>
			<category>النازحين</category>
			<category>النزاع المسلح</category>
			<category>حصار الفاشر</category>
			<category>حقوق الإنسان</category>
			<category>دارفور</category>
			<category>سيطرة الدعم السريع</category>
			<category>سيف الدين سليمان</category>
			<category>نضال عجيب</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>تشهد مدينة الفاشر، عاصمة إقليم دارفور غربي السودان، منذ أيام،</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c2kpz9401zwo"> <span>كارثة</span></a><span> إنسانية غير مسبوقة عقب سيطرة قوات الدعم السريع على المدينة، في واحدة من أكثر مراحل الصراع السوداني دموية وتعقيدًا منذ</span><a href="https://www.france24.com/ar/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88/20251029-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D8%AF%D9%85%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D9%85%D8%B2%D9%91%D9%82%D9%87"> <span>اندلاعه</span></a><span> في أبريل 2023. خلال يومين فقط، في يومي السادس والعشرين والسابع والعشرين من أكتوبر الجاري، قُتل أكثر من ألفي مدني أعزل، بحسب</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=OU4s0AeZJZM"> <span>تقارير</span></a><span> حديثة، فيما تؤكد منظمات</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5202779-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%83%D8%A7%D8%A8-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A"> <span>محلية</span></a><span> ودولية أن ما يجري في المدينة يرقى إلى</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%B6%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86/90236800"> <span>جرائم</span></a><span> حرب وجرائم ضد الإنسانية، وربما إلى إبادة جماعية جديدة في دارفور.</span></p>
<p><span>وتصف منظمات الإغاثة </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/10/1143627"><span>الوضع</span></a><span> في الفاشر بأنه “حرج ومفتوح على الأسوأ”، تقول الأمم المتحدة إن المدينة محاصرة من جميع الاتجاهات، والطرق المؤدية إليها مقطوعة، فيما تتناقص الإمدادات الغذائية والطبية بسرعة. وتُقدر</span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/10/1143627"> <span>عدد</span></a><span> النازحين بنحو 26 ألف شخص، بينما يعيش من تبقى داخل المدينة في </span><a href="https://www.eeas.europa.eu/eeas/sudan-joint-statement-high-representative-kallas-and-commissioner-lahbib-seizure-el-fasher_en"><span>ظروف</span></a><span> شديدة القسوة تشمل الجوع ونقص المياه وانقطاع الكهرباء والخدمات الصحية. المستشفيات توقفت عن العمل تقريبًا، والكوادر الطبية تعمل في ظروف بدائية لإنقاذ الجرحى وسط انعدام الموارد والأمن.</span></p>
<p><span>وفي سياق متصل، أفادت</span><a href="https://www.unhcr.org/ar/news/briefing-notes/unhcr-escalating-violence-sudan-s-el-fasher-forces-thousands-flee"><span> المفوضية</span></a><span> السامية لشؤون اللاجئين، بأن المدنيين الفارين يواجهون مخاطر جسيمة أثناء محاولتهم الوصول إلى بر الأمان، إذ يتنقلون بين نقاط تفتيش تسيطر عليها جماعات مسلحة، ويتعرضون لعمليات ابتزاز واعتقال تعسفي ونهب وانتهاكات جسيمة لحقوق الإنسان.</span></p>
<p><span>وبحسب شهادات النازحين الوافدين إلى بلدة طويلة، الواقعة على بُعد نحو 50 كيلومتراً من الفاشر والتي وثقتها</span><a href="https://www.unhcr.org/ar/news/briefing-notes/unhcr-escalating-violence-sudan-s-el-fasher-forces-thousands-flee"> <span>المفوضية</span></a><span>، فإن الأزمة الإنسانية المتفاقمة في شمال دارفور تتخذ منحى أكثر خطورة، مع تزايد وتيرة العنف الجنسي ضد النساء والفتيات، وورود تقارير عن عمليات إعدام ميدانية مروعة داخل المدينة.</span></p>
<p><span>وتتوقع المفوضية تواصل موجات النزوح خلال الأيام المقبلة، بما في ذلك عبور الآلاف نحو الأراضي التشادية، حيث بدأت استعدادات مكثفة لاستقبال الفارين وتقديم المساعدات الطارئة لهم. مشددة على أن استهداف المدنيين يُعد انتهاكاً صارخاً للقانون الإنساني الدولي.</span></p>
<p><span>ومن جانبه،</span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/10/1143621"> <span>حذّر</span></a><span> مفوض الأمم المتحدة السامي لحقوق الإنسان من أن الأوضاع في الفاشر باتت حرجة للغاية، مشيرًا إلى تزايد خطر ارتكاب انتهاكات وجرائم ذات طابع عرقي مع تصاعد العنف واتساع رقعة المواجهات في الإقليم. كذلك</span><a href="https://www.ifrc.org/ar/article/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B4%D8%B9%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D9%91%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%AE%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A"> <span> أعلن</span></a> <span>الاتحاد الدولي لجمعيات الصليب الأحمر والهلال الأحمر، مقتل خمسة من متطوعيه في السودان أثناء تأدية مهامهم الإنسانية في بارا ولاية شمال كردفان. وذكر الاتحاد الدولي أن المتطوعين الخمسة قُتلوا في 27 أكتوبر بمدينة بارا أثناء توزيعهم الوجبات الغذائية في “التكايا”، وهم يرتدون السترات الرسمية المخصصة لحمايتهم ويحملون بطاقات هوية صادرة عن الفرع المحلي للاتحاد بينما ولا يزال ثلاثة متطوعين في عداد المفقودين.</span></p>
<p><span>ونقلت قناة العربية عن</span><a href="https://www.youtube.com/shorts/7RSFJLipK2s"> <span>مسؤول</span></a><span> حكومي، أن قوات الدعم السريع “قتلت أكثر من 700 مدني في الساعات الأولى لدخولها المدينة”، كما “أعدمت نحو 450 من المرضى والمصابين والكوادر الطبية في المستشفى السعودي”. وأشار المسؤول كذلك إلى تسجيل أكثر من 300 حالة اختطاف لأبناء عائلات ميسورة، جرى مساومة ذويهم على دفع فدية مالية مقابل الإفراج عنهم أو قتلهم. فيما وثّقت هيئة إنقاذ الطفولة الدولية مقتل 115 مدنيًا، بينهم 17 طفلًا، خلال الهجمات على المدينة، مؤكدة أن الأطفال يشكلون قرابة سدس إجمالي الضحايا المدنيين في الفاشر.</span></p>
<p><span>من جانبها، قالت شبكة أطباء السودان إن قوات الدعم السريع قامت خلال ثلاثة أيام بقتل ما يقارب 1500 مدني في المدينة، مضيفة، في</span><a href="https://arabic.news.cn/20251029/ea058b5e3aeb46059f1ed1dc0af25b79/c.html"> <span>بيان</span></a><span> صحفي، الأربعاء، “أن جميع القتلى تمت تصفيتهم أثناء محاولتهم الخروج من المدينة هرباً من الاشتباكات”. وأوضحت أن “أكثر من 14 ألف مدني قتلوا في الفاشر منذ بدء حصار قوات الدعم السريع للمدينة في مايو 2024″، مشيرة إلى أن “المجازر التي يشاهدها العالم اليوم هي امتداد لما تم في الفاشر منذ أكثر من عام ونصف، حيث قُتل المدنيون بالقصف والتجويع والتصفيات، في ظل حصار مطبق وتجويع ممنهج واستهداف متعمد للمرافق المدنية والأسواق ومعسكرات النزوح”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%B1%D9%88%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D8%A7%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%91%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7/"> <b>الهروب من ساحات القتال إلى تحدّيات الاستقرار: اللاجئين السودانيين في مصر وأزمة السكن</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
إعدامات ميدانية وسط تعتيم إعلامي</b></h1>
<p><span>اندلع الصراع المسلح في السودان منتصف أبريل 2023 بين القوات المسلحة السودانية بقيادة الفريق أول عبد الفتاح البرهان، وقوات الدعم السريع بقيادة الفريق محمد حمدان دقلو (حميدتي)، بعد شهور من التوترات المتصاعدة بين الطرفين، إثر فشل المفاوضات المتعلقة بدمج قوات الدعم السريع في الجيش وفقًا</span><a href="https://hornafrica.uk/2024/02/28/framework-agreement-sudan/"> <span>لاتفاق</span></a><span> “الإطار السياسي” الموقع في ديسمبر 2022.</span></p>
<p><span>كان الاتفاق قد جمع المكوّن العسكري في السودان مع عدد من القوى المدنية، في مقدمتها تحالف قوى الحرية والتغيير (الائتلاف الحاكم سابقًا)، بهدف إيجاد مخرج للأزمة السياسية التي أعقبت انقلاب أكتوبر 2021، إلا أن الخلافات حول هيكل القيادة، وجدول دمج الدعم السريع،</span><a href="https://www.usip.org/publications/2023/04/whats-behind-fighting-sudan"><span> أججت</span></a><span> لاحقًا الحرب الأوسع في تاريخ السودان الحديث.</span></p>
<p><span>بدأت المواجهات المباشرة بين الجيش والدعم السريع في أبريل 2023 بالعاصمة الخرطوم ومحيطها، قبل أن تمتد بسرعة إلى ولايات دارفور وكردفان ومناطق أخرى.</span><span><br>
</span><span>  وبحلول منتصف عام 2024، كانت قوات الدعم السريع قد أحكمت سيطرتها على معظم إقليم دارفور، بينما احتفظ الجيش السوداني بالسيطرة على مدن الشرق والشمال وميناء بورتسودان.</span></p>
<p><span>وعلى مدار الأيام الماضية، ومع إعلان قوات الدعم السريع سيطرتها الكاملة على مدينة الفاشر، انتشرت</span><a href="https://www.facebook.com/sudanviolations/videos/905301283899991"><span> مقاطع</span></a><span> مصوّرة وصور توثّق ما يحدث داخل المدينة، أظهرت مشاهد مروّعة لعمليات إعدام ميدانية جماعية نُفذت أمام الكاميرات، ما أثار حالة من الاستياء والغضب بين متابعي تطورات الصراع على منصات التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p><span>وفي</span><a href="https://www.facebook.com/liganalfasher/posts/pfbid02o11836SHrvMJ4uuXFASm74rTzgNbfWJw97jDoSFR1tULot54Y6SkYFA8uBqeJZLTl"><span> بيان</span></a><span> لها، اتهمت القوة المشتركة المتحالفة مع الجيش السوداني قوات الدعم السريع بارتكاب ما وصفتها بـ”مجازر مروعة” في الفاشر، مؤكدة أن أكثر من ألفي مدني أعزل، معظمهم من النساء والأطفال وكبار السن، قُتلوا خلال يومي 26 و27 أكتوبر. وأشارت القوة إلى أن صورًا ملتقطة بالأقمار الاصطناعية تدعم روايتها بشأن وقوع هذه الانتهاكات الواسعة بحق المدنيين.</span></p>
<p><span>وأكدت المفوضية السامية للأمم المتحدة لشؤون اللاجئين، مساء الثلاثاء، أنها</span><a href="https://www.alarabiya.net/amp/arab-and-world/sudan/2025/10/29/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9"> <span>تلقت</span></a><span> تقارير ميدانية توثق عمليات إعدام مروعة وأعمال عنف جنسي استهدفت نساءً وفتيات، ارتكبتها مجموعات مسلحة أثناء الهجمات الأخيرة على مدينة الفاشر. وأعربت المفوضية عن قلق بالغ إزاء تصاعد أعمال العنف الوحشية منذ سقوط المدينة بيد قوات الدعم السريع، مشيرة إلى أن السكان يعيشون في حالة خوف شديد بعد أكثر من 500 يوم من الحصار المتواصل الذي سبق الانهيار الأمني الكامل.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته،</span><a href="https://www.alarabiya.net/amp/arab-and-world/sudan/2025/10/29/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9"> <span>كشف</span></a><span> مختبر البحوث الإنسانية بجامعة ييل الأميركية، في تقرير مدعوم بصور الأقمار الاصطناعية ومقاطع فيديو ميدانية، عن وقوع عمليات قتل جماعي واسعة عقب سيطرة قوات الدعم السريع على الفاشر. وأشار التقرير إلى ما وصفه بـ “نمط ممنهج من التطهير العرقي المتعمّد” يستهدف الجماعات القبلية غير العربية، ولا سيما الفور والزغاوة والبارتي، في استمرار لسياسات العنف الإثني التي شهدها إقليم دارفور خلال موجات الصراع السابقة.</span></p>
<p><span>كذلك أعلنت</span><a href="https://www.facebook.com/liganalfasher/posts/pfbid02o11836SHrvMJ4uuXFASm74rTzgNbfWJw97jDoSFR1tULot54Y6SkYFA8uBqeJZLTl"> <b>تنسيقية لجان المقاومة</b></a> <span>في الفاشر ما وصفته بـ”سقوط المدينة” أمس الثلاثاء 28 أكتوبر، مؤكدة أن “آخر جندي مقاوم أطلق رصاصته الأخيرة في وجه الميليشيا داخل الفاشر قبل أن يستشهد واقفًا كما وُلد واقفًا، حارسًا للأرض التي أحبها حتى الرمق الأخير”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/nubia/"> <b>كيف أثر خطاب الكراهية ضد السودانيين في النوبيين المصريين؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
كواليس اللحظات الأخيرة</b></h1>
<p><span>يقول سيف الدين سليمان، – رئيس تحرير شبكة سودازول الإخبارية-، إن مدينة الفاشر تشهد منذ 26 أكتوبر معارك ضارية هي الأعنف منذ اندلاع الحرب، حيث شنّت قوات الدعم السريع هجومًا واسعًا، مستخدمة طائرات مسيّرة هجومية وصواريخ وأسلحة ثقيلة ضد المدنيين والمنازل السكنية، ما تسبب في دمار واسع وسقوط أعداد كبيرة من الضحايا.</span></p>
<blockquote><p>ويوضح سليمان في حديثه لـ”زاوية ثالثة” أن الهجوم الأخير انتهى باقتحام مقر الفرقة 16 مشاة التابعة للجيش السوداني، والتي كانت “خالية تقريبًا من القوات”، بعد انسحاب الجيش إلى مناطق أخرى داخل المدينة. مشيرًا إلى أن الفاشر كانت تحت القصف اليومي لأكثر من عام ونصف، حيث كان يسقط على المدنيين مئات القذائف يوميًا، ما دفع السكان إلى حفر خنادق داخل المنازل للاحتماء من القصف الجوي والأرضي.</p></blockquote>
<p><span>ويشير رئيس تحرير سودازول إلى أن قوات الدعم السريع نفّذت عمليات قتل جماعي بحق المدنيين الذين حاولوا الفرار، مؤكدًا أن “الكثير من هذه الجرائم تم توثيقها عبر مقاطع مصوّرة بثتها عناصر من الدعم السريع نفسها”، مضيفًا أن المدينة تعيش كارثة إنسانية مكتملة الأركان في ظل انقطاع الاتصالات وشحّ الغذاء والمياه.</span></p>
<p><span>في السياق ذاته، تقول نضال عجيب – الصحفية السودانية-، إن مدينة الفاشر أصبحت بالكامل تحت سيطرة قوات الدعم السريع بعد انسحاب الجيش السوداني والقوات المشتركة المتحالفة معه، مشيرة إلى أن الوضع داخل المدينة يلفّه تعتيم إعلامي تام، إذ توقفت خدمات الاتصال الفضائي (ستارلينك) فور دخول قوات الدعم السريع، مما جعل من المستحيل معرفة حقيقة ما يجري على الأرض.</span></p>
<p><span>وتضيف في حديثها لـ”زاوية ثالثة”، أن مجازر مروّعة ارتُكبت بحق المدنيين الذين ظلوا داخل المدينة ولم يتمكنوا من مغادرتها، مؤكدة أن الفيديوهات المتداولة على المنصات الرقمية تم تصويرها من قبل عناصر تابعة لقوات الدعم السريع نفسها، وهي توثّق فظائع وانتهاكات واسعة النطاق.</span></p>
<p><span>وتوضح عجيب أن الفاشر كانت تعيش تحت حصار خانق استمر نحو 12 شهرًا قبل سيطرة الدعم السريع، حيث تعرض السكان لتجويع ممنهج، واضطر كثيرون إلى أكل “الأمباز” (مخلفات الحبوب الزيتية المخصصة لتغذية الحيوانات) للبقاء على قيد الحياة. وأشارت إلى أن أي محاولات لتهريب الغذاء إلى المدينة كانت تُواجَه بالقتل أو الاعتقال من قبل عناصر الدعم السريع.</span></p>
<p><span>وتابعت: “خلال الأيام الماضية، تمكن عدد محدود من المدنيين من الفرار ليلًا إلى معسكر طويلة للنازحين، لكن كثيرين قُتلوا أثناء الهروب أو في الطريق. أما من وصلوا إلى معسكر طويلة، فبلغ عددهم نحو 2000 شخص بحسب تقديرات ميدانية، بينما يعاني المعسكر نفسه من نقص حاد في الغذاء والدواء والمياه النظيفة وسط تكدس يقارب نصف مليون نازح في ظروف إنسانية بالغة القسوة”.</span></p>
<p><span>وتوضح أن منظمة أطباء بلا حدود أعلنت وصولها إلى معسكر طويلة قبل يومين لتقديم الرعاية الطبية للناجين من الفاشر، مشيرة إلى أن كثيرًا منهم يعانون من صدمات نفسية حادة جراء مشاهد الحرب والمجازر.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/refugee-3/"><b> الإفلات من الحرب في السودان لا يعني النجاة في مصر</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
اتهامات بالتطهير العرقي ومطالبات بتحركات دولية </b></h1>
<p><span>أدانت</span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02KWY2XNwqWHoCwM1U3jUzxYw7yy6v8xXNHcB6Vf2zrEuTX7hmWgMBbzmWwpia3VCKl&amp;id=100069860993982"> <span>مؤسسة مانديلا</span></a><span> للحقوق والديمقراطية ما وصفته بـ”الفظائع والانتهاكات الممنهجة” التي ترتكبها قوات الدعم السريع في مدينة الفاشر بشمال دارفور. وطالبت المؤسسة بـتحرك دولي عاجل لوقف الانتهاكات وإنهاء سياسة الإفلات من العقاب.</span></p>
<p><span>وأوضحت المؤسسة في بيان لها بأن هناك تقرير موثقة وشهادات مصورة من داخل المدينة تشير إلى عمليات إعدام ميدانية طالت مدنيين وعسكريين بعد استسلامهم، إضافة إلى احتجاز المئات واستهداف السكان على أسس عرقية وقبلية، في انتهاك صارخ للمادة الثالثة المشتركة من اتفاقيات جنيف التي تحظر الاعتداء على الأشخاص غير المشاركين مباشرة في الأعمال العدائية.</span></p>
<p><span>من جهتها تقول نضال عجيب الصحفية السودانية: “نحن أمام وضع إنساني مأساوي، واتفاق السلام وحده لا يكفي. المطلوب الآن وقف فوري لإطلاق النار، وفتح ممرات إنسانية آمنة، ووقف جميع الأعمال العدائية، حتى يمكن إيصال المساعدات للمدنيين المنكوبين في دارفور وكردفان والمناطق الأخرى. السودان يعيش أزمة مركّبة ومعقدة للغاية، ولا توجد منطقة آمنة في البلاد حاليًا”.</span></p>
<p><span>في السياق، تقول نون كشكوش الناشطة الحقوقية السودانية، إن انقطاع شبكات الاتصال والإنترنت في مدينة الفاشر فاقم من سوء الأوضاع الإنسانية، وجعل من الصعب توثيق الانتهاكات أو إيصال المساعدات إلى المدنيين المحاصرين.</span></p>
<p><span>وتضيف كشكوش في حديثها لـ “زاوية ثالثة” أن المنظمات الحقوقية وجهت منذ الإثنين 27 أكتوبر، نداءات عاجلة للمجتمع الدولي من أجل إلزام قوات الدعم السريع والقوات المتحالفة معها باحترام القانون الدولي الإنساني، وبخاصة المادة الثالثة المشتركة من اتفاقيات جنيف التي تُلزم الأطراف المتحاربة بحماية المدنيين وضمان سلامتهم.</span></p>
<p><span>وإلى جانب الممرات الآمنة، تطالب الناشطة الحقوقية بتوفير الحماية للعاملين في المجال الإنساني، مؤكدة أن هذه الحماية يجب أن تشمل أيضًا المتطوعين في “التكايا” وغرف الطوارئ الذين يقدمون خدمات إغاثية للمجتمع المحلي.</span></p>
<p><span>وتختتم كشكوش حديثها بالتشديد على ضرورة أن تسمح قوات الدعم السريع بدخول المساعدات الإنسانية بشكل فوري ومن دون قيود، محذّرة من أن استمرار الحصار وانقطاع الاتصالات يهددان حياة الآلاف في الفاشر ومحيطها.</span></p>
<blockquote><p>تنص<a href="https://www.qanun.ca/law-treaties-arabic/tfqy-jnyf-lthlth-bsh-n-maaml-sr-lhrb"> المادة الثالثة</a> المشتركة من اتفاقيات جنيف لعام 1949، والموقع عليها السودان، على وجوب معاملة جميع الأشخاص الذين لا يشاركون مباشرة في الأعمال العدائية معاملة إنسانية، سواء كانوا مدنيين أو عسكريين ألقوا أسلحتهم أو عاجزين عن القتال بسبب المرض أو الجرح أو الاحتجاز أو أي سبب آخر.</p>
<p>وتحظر الاتفاقية بشكل قاطع الاعتداء على الحياة والسلامة البدنية، بما في ذلك القتل والتعذيب والمعاملة القاسية أو المهينة، كما تحظر أخذ الرهائن أو إصدار أحكام أو تنفيذ عقوبات من دون محاكمة عادلة أمام محكمة قانونية تضمن جميع الحقوق القضائية الأساسية. وتُلزم أطراف النزاع بـجمع الجرحى والمرضى والعناية بهم، وتتيح للهيئات الإنسانية المحايدة، مثل اللجنة الدولية للصليب الأحمر، تقديم خدماتها لمساعدة الضحايا.</p></blockquote>
<p><span>وتُعتبر هذه المادة الحد الأدنى من القواعد التي لا يجوز انتهاكها في أي نزاع مسلح داخلي، إذ تؤكد أن الإنسانية لا تُستثنى في زمن الحرب، وأن احترام الكرامة الإنسانية واجب على جميع الأطراف، بصرف النظر عن طبيعة الصراع أو هوية المتقاتلين.</span></p>
<p><span>في السياق،</span><a href="https://www.facebook.com/SudaneseCommunistParty/posts/pfbid08AewyjKeSHx1T684jD4wdDsPaK95PGTedBgrH2FSUfRtGrghhr2445B1KcsfCywTl"> <span>دعا</span></a><span> الحزب الشيوعي السوداني المجتمع الدولي إلى تحرك عاجل لوقف الحرب وفتح الممرات الإنسانية وإجراء تحقيقات مستقلة في جرائم الحرب، مطالبًا بفرض عقوبات سياسية واقتصادية ودبلوماسية على المتورطين في الانتهاكات، وحظر تصدير السلاح للأطراف المتحاربة. كما وجّه نداءً إلى القوى الديمقراطية والشعوب الحرة حول العالم للتضامن مع الشعب السوداني، وتحويل البيانات الشكلية إلى خطوات عملية لحماية المدنيين وتحقيق العدالة للضحايا.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>ماذا يعني السيطرة على الفاشر؟</b></h1>
<p><span>الصراع في دارفور ليس وليد اللحظة، بل له</span><a href="https://www.britannica.com/place/Sudan/Conflict-in-Darfur"> <span>جذور تاريخية</span></a> <span>تعود إلى عام 2003، حين اندلعت المواجهات بين الحكومة السودانية وحركات التمرّد، وفي مقدمتها حركة تحرير السودان (SLA) وحركة العدالة والمساواة (JEM)، التي هاجمت مواقع حكومية احتجاجًا على ما وصفته بـ”التهميش السياسي والاقتصادي” للأقاليم الغربية وسكان دارفور من ذوي الأصول غير العربية.</span></p>
<p><span>وردّت الحكومة حينها بتسليح ودعم ميليشيات الجنجويد للتصدي للتمرد، لكنّ هذه الميليشيات ارتكبت انتهاكات واسعة بحق المدنيين، ما أدّى إلى واحدة من أسوأ الأزمات الإنسانية في تاريخ السودان الحديث. ورغم الجهود الدولية اللاحقة، بما في ذلك إنشاء البعثة المشتركة للأمم المتحدة والاتحاد الأفريقي (يوناميد) منتصف العقد الثاني من القرن الحادي والعشرين، فإن الصراع تعمّق ولم تُحقق جهود السلام اختراقًا حقيقيًا.</span></p>
<p><span>ومع اندلاع الحرب الأهلية الجديدة بين الجيش السوداني وقوات الدعم السريع (RSF) في أبريل 2023، عادت دارفور مجددًا إلى واجهة المشهد، لتتحول إلى أحد أكثر ميادين الصراع اشتعالًا في البلاد، حيث تجددت أنماط العنف العرقي والانتهاكات التي شهدها الإقليم قبل عقدين.</span></p>
<p><span>وتكتسب المدينة</span><a href="https://defenceweb.co.za/african-news/sudans-army-has-been-battling-to-keep-darfurs-el-fasher-from-paramilitary-forces-why-the-citys-so-important/"> <span>أهمية</span></a><span> استراتيجية بالغة، كونها تشكل عمقًا ميدانيًا حيويًا لولايات كردفان والشمالية ونهر النيل، فضلًا عن موقعها الرابط بين السودان وشريط حدودي واسع يمتد إلى تشاد وليبيا وأفريقيا الوسطى وجنوب السودان. ويرى محللون أن إحكام الدعم السريع قبضته على الفاشر يزيد من خطر تفكك السودان جغرافيًا، ومن عودة النزاعات القبلية المسلحة التي عانت منها الإقليم لعقود.</span></p>
<p><span>ويعني سقوط الفاشر فعليًا أن قوات الدعم السريع باتت تفرض سيطرة شبه كاملة على</span><a href="https://euaa.europa.eu/coi/sudan/2025/security-situation/11-overview-conflict/113-territorial-control"> <span>الشريط الغربي</span></a><span> للسودان من دارفور حتى كردفان، ما يمنحها تفوقًا ميدانيًا وقدرة أكبر على التحكم في خط الدفاع الغربي للبلاد وإعادة تموضع قواتها باتجاه الشمال والوسط -بحسب ما وصفت نضال عجيب الصحفية السودانية.</span></p>
<p><span>وفي ما يتعلق بتوازن القوى العسكرية، تقول نضال إن الفاشر كانت</span><a href="https://documents.un.org/doc/undoc/gen/n24/421/01/pdf/n2442101.pdf"><span> آخر معقل</span></a><span> للجيش السوداني في إقليم دارفور، ومع سقوطها بات الإقليم بأكمله تحت سيطرة قوات الدعم السريع، باستثناء بعض الجيوب الصغيرة محدودة التأثير. وبذلك، باتت دارفور بالكامل تحت سيطرة قوات الدعم السريع، ما يعني فعليًا سقوط آخر معاقل الجيش النظامي في إقليم الغرب.</span></p>
<p><span>وعن الأطراف الخارجية المنخرطة في الصراع، أكدت الصحفية السودانية أن قوات الدعم السريع تتلقى دعمًا مباشرًا من دولة الإمارات العربية المتحدة، وهو أمر موثق في تقارير الأمم المتحدة.</span></p>
<p><span>وفي حديثه عن أهمية الفاشر الاستراتيجية، يقول سليمان إن السيطرة عليها تعني “إحكام القبضة على كامل إقليم دارفور وفتح طرق الإمداد نحو تشاد وليبيا، ما يتيح للدعم السريع تعزيز تسليحه وتموين قواته”، محذرًا من أن “سقوط المدينة بالكامل قد يفتح الطريق أمام تمدد المليشيا نحو الولاية الشمالية والخرطوم”.</span></p>
<p><span>وعن أهميتها الاقتصادية يقول سليمان، إن إقليم دارفور من أكثر مناطق السودان ثراءً بالموارد الطبيعية، إذ يضم نسبة كبيرة من الثروة الحيوانية والمعدنية في البلاد، ما يجعل السيطرة عليه ذات أهمية استراتيجية واقتصادية أيضًا، إذ أن الحروب القادمة اقتصادية وحروب المياه.</span></p>
<p><span>على مدار العامين الماضيين، وُجهت اتهامات متكررة إلى دولة الإمارات العربية المتحدة ب</span><a href="https://www.ecoi.net/en/file/local/2113861/General_COI_Report_on_Sudan_May_2024.pdf"><span>دعم وتمويل</span></a><span> قوات الدعم السريع، في خطوة يُعتقد أنها</span><a href="https://allafrica.com/stories/202401250180.html"> <span>ساهمت</span></a><span> في تأجيج الصراع المسلح داخل السودان وإطالة أمد الحرب الدائرة منذ أبريل 2023.</span></p>
<p><span>وأشارت تقارير صحفية وحقوقية، من بينها</span><a href="https://www.thenationalnews.com/news/mena/2025/04/29/un-experts-report-accuses-sudans-warring-parties-of-atrocities-against-civilians/"><span> تقارير</span></a><span> صادرة عن فريق الخبراء التابع للأمم المتحدة (مايو 2024)، إلى وجود شبهات “موثوقة” حول تورط أبوظبي في تزويد قوات الدعم السريع بالسلاح والمعدات عبر مسارات تمرّ من تشاد وليبيا وأفريقيا الوسطى. كما لفتت تلك التقارير إلى استخدام قوات الدعم السريع طائرات مسيّرة وصواريخ متطورة لم تكن ضمن ترسانتها قبل الحرب، ما يعزز فرضية الدعم الخارجي.</span></p>
<p><span>نشأت ميليشيات “الجنجويد”، والتي هي ذاتها قوات الدعم السريع  قبل حرب دارفور رسمياً عام 2003، وهي في الأساس ميليشيات عربية تنتمي إلى القبائل الرحّالة في إقليم دارفور، والتي تعمل في رعي الإبل والماشية. </span></p>
<p><span>خلال عهد الرئيس عمر البشير، عمد إلى تسليح ودعم الجنجويد خلال عملية القمع ضد حركات التمرد التي ظهرت في دارفور بين 2002 و2003، والتي طالبت بإصلاحات دستورية وإعادة توزيع السلطة والثروة بين أقاليم السودان. وفق</span><a href="https://www.hrw.org/legacy/backgrounder/africa/sudan/2004/3.htm"><span> تقرير</span></a><span> لمنظمة هيومن رايتس ووتش، تكشف وثائق حكومية أن قيادة البشير ساهمت في تجنيد وتسليح هذه الميليشيات ودعم عملياتها.</span><a href="https://www.hrw.org/legacy/backgrounder/africa/sudan/2004/3.htm?utm_source=chatgpt.com"><span> </span></a></p>
<p><span>ومع تراجع الحاجة لميليشيات خارجة عن الإطار الرسمي، أعيد تشكيل الجنجود، وأصبحت تعرف بـ قوات الدعم السريع (RSF) وتم</span><a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/4/16/sudan-unrest-what-is-the-rapid-support-forces"> <span>إضفاء</span></a><span> عليها صفة شبه نظامية ضمن هيكل أمن الدولة، تحت قيادة محمد حمدان دقلو (حميدتي).</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 13:15:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761820330788985</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تهجير بالإكراه.. محاكم الأعراف تحكم المنيا.. والمبادرة تدين القبض على اللادينيين</title>
			<link>https://zawia3.com/deleted-lines-12/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سطور محذوفة</category>
			<category>أمين الشرطة عبد الجواد محمد عبد الجواد</category>
			<category>إسحق إبراهيم</category>
			<category>الإجراءات الجنائية</category>
			<category>الإسكندرية</category>
			<category>الجلسات العرفية</category>
			<category>الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي</category>
			<category>الصحفيين</category>
			<category>الطفلة فاتن ذكي</category>
			<category>الغطاء الأخضر</category>
			<category>المبادرة المصرية</category>
			<category>المدارس المصرية</category>
			<category>المدافعين</category>
			<category>المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية</category>
			<category>المعارضين</category>
			<category>المنظومة المميكن</category>
			<category>المنيا</category>
			<category>تقادم الخطيب</category>
			<category>خالد علي</category>
			<category>رفاعة الطهطاوي</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>سكان نزلة السمان</category>
			<category>سوزي الأردنية</category>
			<category>صفاء الكوربيجي</category>
			<category>عبد الخالق فاروق</category>
			<category>فاتن ذكي</category>
			<category>فريدي البياضي</category>
			<category>قانون رعاية حقوق المسنين</category>
			<category>لمجلس القومي لحقوق الإنسان</category>
			<category>مجلس النواب المصري</category>
			<category>مروة عرفة</category>
			<category>نقص الأدوية</category>
			<category>هدى عبد المنعم</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في العدد الثاني عشر من نشرة سطور محذوفة، نرصد تطورات المشهد الحقوقي والسياسي بمصر خلال أكتوبر الماضي، إذ يتجلى تراجع ضمانات العدالة والحريات العامة في تمرير قانون الإجراءات الجنائية وسط رفض حقوقي وسياسي واسع، فيما تتواصل موجات القمع ضد المعارضين، الصحفيين، والمدافعين عن حقوق الإنسان. ما يعكس نمطًا متكررًا من الإهمال الرسمي في معالجة الأزمات الاجتماعية والقانونية، بدءًا من اللجوء للجلسات العرفية في المنيا التي أفضت إلى تهجير قسري وانتهاك للدستور، مرورًا بالاعتقالات الممنهجة لللادينيين والملحدين، وتدهور الحالات الصحية الحرجة للمحتجزين مثل هدى عبد المنعم ومروة عرفة، وصولًا إلى تصاعد العنف داخل المدارس وتدهور الرعاية الصحية للمسنين ومرضى الفشل الكلوي.</span></p>
<hr>
<h1><b> قانون الإجراءات الجنائية </b></h1>
<p><span>في جلسته العامة المنعقدة بتاريخ 16 أكتوبر الماضي،</span><a href="https://asharq.com/reports/156998/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9/"> <span>وافق</span></a> <span>مجلس النواب المصري بأغلبية أعضائه على مشروع قانون الإجراءات الجنائية الجديد، بعد مناقشات استمرت لساعات شهدت انقسامًا حادًا بين النواب وموجة اعتراض من جانب العديد من الأحزاب والمنظمات الحقوقية التي رأت أن بعض مواد المشروع تمثل تراجعًا عن ضمانات العدالة الجنائية والحريات العامة.</span></p>
<p><span>وجاء إقرار المشروع بعد إعادة مناقشته إثر</span><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news2192025/"> <span>اعتراض</span></a><span> رئيس الجمهورية على 8 مواد، غير أن البرلمان اكتفى بتعديل المواد التي شملها الاعتراض دون مراجعة شاملة لبنود القانون، وهو ما وصفته القوى السياسية والحقوقية بأنه تجاهل للملاحظات الجوهرية التي سبق أن قدمتها في ورقة عمل متكاملة إلى الجهات الرسمية.</span></p>
<p><span>وتنمح</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/1/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-48-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9/7140339#:~:text=%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3,%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%BA%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9%20%D9%85%D9%86%20%D8%A3%D9%89%20%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1%20%D9%8A%D8%B1%D8%AF%20%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7."> <span>المادة</span></a><span> (48)، محل الخلاف، رجال السلطة العامة حق دخول المنازل والمحال المسكونة في حالات الاستغاثة أو الخطر الناجم عن الحريق أو الغرق “وما شابه ذلك”، وهي العبارة التي أثارت جدلًا داخل القاعة بعد مطالبة النائبة سناء السعيد، عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، بحذفها لما تمثله من اتساع في نطاق التطبيق. غير أن رئيس المجلس، المستشار حنفي جبالي، رفض المقترح مؤكدًا أن حذف العبارة يُعد تقييدًا غير دستوري، لأن النصوص الدستورية لا تجيز حصر الحالات على سبيل التحديد.</span></p>
<p><span>ويأتي الجدل في ضوء نص</span><a href="https://masaar.net/ar/egypt_laws/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-58-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%A7%D9%85-2014/#:~:text=%D9%84%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84%20%D8%AD%D8%B1%D9%85%D8%A9%D8%8C%20%D9%88%D9%81%D9%8A%D9%85%D8%A7%20%D8%B9%D8%AF%D8%A7%20%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D9%80%D8%B1%D8%8C%20%D8%A3%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%BA%D8%A7%D8%AB%D8%A9,%D9%88%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D9%87%D9%85%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%20%D9%81%D9%89%20%D9%87%D8%B0%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A3%D9%86."> <span>المادة</span></a><span> (58) من الدستور التي تؤكد حرمة المنازل، ولا تجيز دخولها أو تفتيشها إلا في حالات الخطر أو الاستغاثة، أو بأمر قضائي مسبب يحدد المكان والتوقيت والغرض من الدخول، مع ضرورة إخطار من في المنزل بالأمر. كذلك احتدم الخلاف داخل الجلسة حول</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/16/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-105-%D8%A8%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%A9/7159842"> <span>المادة</span></a><span> (105) من المشروع، التي تتيح لعضو النيابة التحقيق مع المتهم دون حضور محامٍ في حالات يُخشى فيها فوات الوقت، وهو ما رفضه نواب المعارضة ونقيب المحامين بدعوى مخالفته للدستور وضمانات الدفاع، وطالب النائب ضياء الدين داود رئيس المجلس، بصفته الرئيس الأسبق للمحكمة الدستورية، بإبداء رأيه في دستورية النص، قبل أن يعلن نواب الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي انسحابهم من الجلسة احتجاجًا على تمرير المادة.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته،</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1244962491005842&amp;id=100064763080664&amp;rdid=i1Y7xk4yp77wsvmG"> <span>أعربت</span></a><span> مجموعة من الأحزاب والمنظمات الحقوقية في بيان مشترك عن رفضها للتعديلات الأخيرة على مشروع قانون الإجراءات الجنائية الجديد، معتبرة أنها تمثل تراجعًا عن مبادئ العدالة الجنائية وضمانات الحريات الفردية. وأوضحت أن تلك الجهات أعدت ورقة عمل تضمنت نقدًا وتحليلًا للمشروع ومقترحات بديلة، لكنها قوبلت بتجاهل من مجلس النواب الذي مرر المشروع كما ورد من الحكومة رغم ما يتضمنه من عيوب صياغية وشبهات دستورية. وأشار البيان إلى أن المعترضين شعروا بخيبة أمل بعد تمرير المشروع، قبل أن يُعيده رئيس الجمهورية إلى المجلس لاعتراضه على بعض مواده، معتبرين أن ذلك كان فرصة لإعادة مناقشة القانون بأكمله، غير أن المجلس اكتفى بتعديل المواد المعترض عليها فقط بشكل متسرع، ما أدى إلى تناقضات وفقدان للتناسق التشريعي.</span></p>
<p><span>ورصد البيان ملاحظات جوهرية على التعديلات، من أبرزها تأجيل موعد تطبيق القانون بشكل غير مبرر، والسماح باستجواب المتهم دون حضور محام في بعض الحالات، وإدخال صياغة جديدة تجيز “إيداع المتهم” بمراكز الإصلاح قبل استجوابه، وهي تعديلات وصفها بأنها تنتقص من الحق في الدفاع وتشكل بديلًا غير دستوري للحبس الاحتياطي. ورأى الموقعون أن التعديلات أضعفت العدالة الجنائية وقلصت الضمانات الدستورية للحريات، مطالبين رئيس الجمهورية بعدم إصدار القانون بصيغته الحالية، وإحالته إلى مجلس الشيوخ لإعداد تقرير بشأنه تمهيدًا لعرضه على مجلس النواب القادم لمراجعته في إطار أكثر توازنًا واحترامًا للدستور وحقوق الإنسان.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/criminal-procedure-law-3/"> <b>الإجراءات الجنائية: برلمان لا يستجيب للشعب.. ولا للرئيس!</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"> </b></p>
<h1><b>المنيا من جديد.. الجلسات العرفية تكرّس التهجير القسري وتغيب دولة القانون</b></h1>
<p><span>عادت مشاهد التهجير القسري والعقاب الجماعي لتتصدر المشهد في محافظة المنيا، بعد</span><a href="https://www.alaraby.co.uk/society/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B4%D8%B9%D9%84-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D9%81%D9%8A?amp"> <span>الأحداث</span></a><span> الطائفية التي شهدتها قرية نزلة جلف بمركز بني مزار، إثر ما تردد عن علاقة بين شاب قبطي وفتاة مسلمة. فبدلًا من الاحتكام إلى القانون، انتهت الأزمة بعقد</span><a href="https://www.light-dark.net/%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D9%81-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A3/"> <span>جلسة</span></a><span> عرفية موسعة داخل القرية، أدارها عمدة القرية وعدد من المحكمين الشعبيين، وأسفرت عن قرارات مخالفة للدستور، بحد وصف منظمات حقوقية، أبرزها إجبار أسرة الشاب القبطي على مغادرة منازلها وبيع ممتلكاتها وفرض غرامة مالية كبيرة، في مشهد أعاد إلى الأذهان صور “العقاب الجماعي”.</span></p>
<p><span>الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1F3Cg3nvkv/"> <span>أدان</span></a><span> ما جرى، معتبرًا أن اللجوء للجلسات العرفية بديلاً عن العدالة القانونية يمثل انتهاكًا صريحًا لسيادة القانون والمساواة أمامه، فضلًا عن أنه يكرس ثقافة الإفلات من العقاب ويقوض السلم الأهلي. وأكد الحزب في بيانه أن ما حدث في المنيا ليس حادثًا معزولًا، بل نمطًا متكررًا في السنوات الأخيرة، يستوجب تحقيقًا عاجلًا في الواقعة ومحاسبة كل من شارك في فرض قرارات التهجير، داعيًا إلى تفعيل المفوضية المستقلة لمكافحة التمييز المنصوص عليها في</span><a href="https://laweg.net/Default.aspx?action=DisplayNews&amp;ID=6016#:~:text=%D8%AC%D8%A7%D8%A1%20%D9%86%D8%B5%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9%2053%20%D9%85%D9%86,%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9%2053%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%20."> <span>المادة</span></a><span> (53) من الدستور كإطار مؤسسي لمعالجة جذور التمييز والعنف الطائفي في مصر.</span></p>
<p><span>من جانبها، وصفت النائبة مها عبد الناصر الحادث بأنه “واقعة طائفية خطيرة تمس نسيج الوحدة الوطنية”، مؤكدة في تصريحات لـ”زاوية ثالثة” أن الدولة مطالَبة بالتحرك السريع لتطبيق القانون لا لتغطيته بمسميات “الصلح” أو “درء الفتنة”.</span></p>
<p><span>وأضافت أن استمرار اللجوء إلى الأعراف العشائرية في معالجة الأزمات الطائفية يعكس غياب الإرادة في مواجهة الأسباب الثقافية والاجتماعية التي تغذي مثل هذه الوقائع، مطالبة البرلمان بالإسراع في مناقشة مشروع قانون المفوضية لمكافحة التمييز الذي تقدمت به منذ سنوات ولم يُناقش حتى الآن.</span></p>
<p><span>أما الباحث إسحق إبراهيم، المتخصص في حرية الدين والمعتقد بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، فاعتبر ما حدث في نزلة جلف “عودة إلى القبلية وتحديًا صارخًا للدستور”، مشيرًا في</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BNAszab8N/"> <span>تدوينة</span></a><span> له عبر صفحته بموقع (فيسبوك)إلى أن قرارات الجلسة العرفية تمثل عقابًا جماعيًا لا يمت بصلة للقانون، بعد أن أُجبرت الأسرة القبطية على الرحيل ودفع غرامة قدرها مليون جنيه، بينما تجاهلت اللجنة وقائع الاعتداء والترهيب ضد الأقباط. وأضاف أن مثل هذه المعالجات لا تُنهي الأزمة بل تؤسس لجولات جديدة من التوتر، مطالبًا بتدخل مؤسسي حازم يعيد الاعتبار لدولة القانون ويمنع تحول القرى إلى ساحات لتطبيق العدالة بالأعراف لا بالقوانين.</span></p>
<p><span>من جهتها</span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D9%84%D9%8B%D8%A7"> <span>أدانت</span></a><span> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية طريقة تعامل أجهزة الدولة مع الأحداث، وقالت المبادرة إن هذا النمط من “التسويات العرفية” يمثل عودة خطيرة لثقافة العقاب الجماعي وتجاوزًا صارخًا للدستور، خاصة في ظل حضور ورعاية مسؤولين أمنيين لتلك الجلسة. وأضافت أن توثيقها الممتد على مدار عقدين أظهر أن مثل هذه الجلسات تحمي الجناة وتكرّس التمييز ضد الأقباط، إذ غالبًا ما تُفرض فيها قرارات معدّة مسبقًا تبرئ المعتدي وتعاقب الضحية.</span></p>
<p><span> وأوضحت أن قرارات جلسة نزلة جلف، بما شملته من تهجير قسري وغرامات جماعية، تمثل مخالفة صريحة</span><a href="https://manshurat.org/node/14675"> <span>للمادتين</span></a><span> (53) و(63) من الدستور اللتين تحظران التمييز والتهجير القسري. وأكدت المبادرة أن الدولة مسؤولة عن وقف رعاية هذه الآليات غير القانونية، وتفعيل القانون على الجميع دون تمييز، وضمان حماية النساء والفتيات اللواتي يتحولن في مثل هذه الوقائع إلى أدوات صراع طائفي، مطالبة بفتح تحقيق فوري في ملابسات الحادث ومحاسبة المتورطين في فرض أو تنفيذ قرارات عرفية تنتهك الحقوق الدستورية للمواطنين.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>المبادرة المصرية تدين حملة القبض على اللادينيين </b></h1>
<p><span>أدانت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية حملة القبض التي تشنها الأجهزة الأمنية ضد اللادينيين والملحدين وغيرهم من أصحاب الآراء الدينية المختلفة، والتي بدأت منتصف سبتمبر الماضي واستمرت خلال شهر أكتوبر، معتبرةً أنها تمثل انتهاكًا للالتزامات الدستورية التي تكفل حرية الدين والمعتقد والرأي والتعبير، وللتعهدات الحكومية الواردة في الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان وفي التقارير الرسمية المقدمة إلى الأمم المتحدة وشركاء التنمية.</span></p>
<p><span>وقالت المبادرة في</span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D8%AA%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A3%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%AF"> <span>بيانها</span></a> <span>إن فريقها الحقوقي وثق خلال الأسابيع القليلة الماضية القبض على ما لا يقل عن 14 شخصًا يُعتقد أنهم يتبنون أفكارًا مغايرة للمعتقدات الدينية السائدة، وذلك على خلفية ممارستهم حقهم الدستوري في التعبير عن آرائهم وتساؤلاتهم الفكرية عبر وسائل التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p><span>وأضاف البيان أن عددًا من المقبوض عليهم تعرضوا للإخفاء القسري عدة أيام قبل ظهورهم أمام نيابة أمن الدولة العليا، التي تولت التحقيق معهم ووجهت إليهم تهمتي الانضمام إلى جماعة أسست على خلاف أحكام الدستور والقانون والتعدي علنًا على أحد الأديان التي تُؤدى شعائرها، ثم أمرت بحبسهم على ذمة القضية رقم 6954 لسنة 2025 حصر أمن دولة عليا. </span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>أسرة هدى عبد المنعم تناشد الرئيس بالعفو عنها</b></h1>
<p><span>في مناشدة جديدة موجهة إلى رئيس الجمهورية، طالبت جهاد خالد، ابنة المحامية المعتقلة هدى عبد المنعم، عضو المجلس القومي لحقوق الإنسان سابقًا، الرئيس عبد الفتاح السيسي، بالتدخل للإفراج عن والدتها بالعفو الصحي أو شمولها بالعفو الرئاسي، نظرًا لتدهور حالتها الصحية داخل محبسها.</span></p>
<p><span>وقالت جهاد، في نص خطاب حصلت زاوية ثالثة على نسخة منه، إنها تتوجه بالتماس إنساني إلى رئيس الجمهورية للنظر في حالة والدتها التي “تمر بأوضاع صحية حرجة للغاية”، مشيرةً إلى أنها تبلغ من العمر 66 عامًا وتعاني من أمراض مزمنة وخطيرة، بينها أزمات قلبية متكررة، وتدهور حاد في وظائف الكلى يهدد حياتها.</span></p>
<p><span>وأضافت في خطابها أن والدتها أنهت عقوبة السجن البالغة خمس سنوات في 31 أكتوبر 2023، والتي كانت على خلفية اتهامها بالانضمام إلى جماعة الإخوان المسلمين، “ورغم ذلك استمر حبسها على ذمة قضيتين جديدتين بنفس الاتهامات، في مخالفةٍ لمبادئ العدالة ومضاعفةٍ لمعاناة الأسرة”.</span></p>
<p><span>وتابعت أن والدتها تعرضت لأزمتين قلبيتين متتاليتين في 23 و30 أغسطس الماضي، وأُصيبت بجلطات في الرئة والوريد العميق، إلى جانب تدهور وظائف الكلى واقترابها من الفشل الكلوي، مؤكدة أن استمرار حبسها “يشكل خطرًا فوريًا على حياتها، وقد يؤدي، لا قدر الله، إلى نتائج لا يمكن تداركها”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/hoda-abdel-moneim/"> <b>بعد أزمتين قلبيتين وفشل كلوي.. أسرة هدى عبد المنعم تناشد الرئيس بالعفو عنها</b></a></p>
<h2><b><br>
طلب عاجل لإنقاذ حياة مروة عرفة</b></h2>
<p><span>في سياق متصل، تقدم</span><a href="https://www.whrdmena.org/2025/10/19/urgent-appeal-to-the-national-council-for-human-rights-to-intervene-and-save-the-life-of-mrs-marwa-arafa/"> <span>التحالف</span></a><span> الإقليمي للمدافعات عن حقوق الإنسان ومؤسسة قضايا المرأة المصرية بطلب عاجل إلى المجلس القومي لحقوق الإنسان، للتدخل الفوري لإنقاذ حياة الباحثة مروة عرفة المحتجزة منذ عام 2018 في سجن العاشر من رمضان، على ذمة القضية رقم 570 لسنة 2020 حصر أمن الدولة العليا. وأشار البيان إلى أن عرفة ظهرت خلال جلسة 18 أكتوبر 2025 في حالة إعياء شديد وصعوبة في التنفس، وأبلغت القاضي باشتباه إصابتها بجلطة في الرئة، مما أثار قلقًا بالغًا بشأن سلامتها وحاجتها العاجلة للرعاية الطبية.</span></p>
<p><span>وفي السياق ذاته،</span><a href="https://www.facebook.com/EIPR.org/posts/pfbid033zKDimdTeAHDMpJnRdRxC7fsScJk3L3GceZstFbuddNrVi1QFrGZoE5VjN5AtXPAl"> <span>طالبت</span></a><span> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية المجلس القومي لحقوق الإنسان بالتحرك العاجل لمتابعة حالة مروة عرفة، مؤكدة أن استمرار احتجازها لأكثر من خمس سنوات يشكل انتهاكًا صارخًا للدستور والقانون وتقويضًا لضمانات المحاكمة العادلة. وأوضحت المبادرة أن عرفة تعرضت في أغسطس الماضي لوعكة صحية يُشتبه بأنها جلطة في الشريان الرئوي، أدت إلى تدهور حالتها وصعوبة حركتها، وسط تجاهل إدارة السجن لمطالب أسرتها ومحاميها بنقلها إلى مستشفى مجهز أو إلى مجمع بدر الطبي.</span></p>
<p> </p>
<h2><b>حبس الصحفية صفاء الكوربيجي على ذمة التحقيقات</b></h2>
<p><span>كذلك، ألقت قوات الأمن المصرية القبض على الصحفية صفاء الكوربيجي للمرة الثانية يوم 6 أكتوبر، وأمرت نيابة أمن الدولة العليا في 13 أكتوبر بحبسها 15 يومًا احتياطيًا على ذمة التحقيق في القضية رقم 7256 لسنة 2025، استنادًا إلى تدوينات نشرتها على فيسبوك، أبرزها منشور عن أزمة شاليهات عجيبة في مرسى مطروح، وفقًا لما</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=10161726576652681&amp;set=a.10152912033367681"> <span>أعلنته</span></a><span> مقررة لجنة الحريات في نقابة الصحفيين إيمان عوف. وطالبت نقابة الصحفيين بالإفراج الفوري عنها مع مراعاة حالتها الصحية والنفسية. وكانت الكوربيجي قد اعتُقلت سابقًا في أبريل 2022 بنفس التهم قبل أن يُخلى سبيلها، وقد سبق فصلها من مجلة الإذاعة والتلفزيون في يناير 2021.</span></p>
<p> </p>
<h2><b>إخلاء سبيل عشرات المتهمين بالتضامن مع فلسطين في أكتوبر</b></h2>
<p><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122107314009011217&amp;set=a.122097790137011217"><span>أخلت</span></a><span> النيابة العامة خلال أكتوبر سبيل 38 مواطنًا، بينهم 18 محتجزًا على ذمة قضايا تتعلق بالتضامن مع فلسطين، وفق المحامي خالد علي. وشمل القرار الشباب المشاركين في أسطول الصمود المصري لكسر الحصار عن غزة بكفالة ألف جنيه لكل منهم بعد تسليم المساعدات للهلال الأحمر المصري.</span></p>
<p><span>وفي سياق متصل،</span><a href="https://www.facebook.com/almawkef.almasry/posts/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%88%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%84%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%85-%D9%83%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D9%85-/1122953266616820/"><span> أُفرج</span></a><span> عن أمين الشرطة عبد الجواد محمد عبد الجواد بعد أكثر من عام ونصف من الحبس الاحتياطي على خلفية رفع علم فلسطين. وأوضحت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية أن هذه الخطوة إيجابية لوقف مخالفات الحبس الاحتياطي، لكنها شددت على توسيع نطاق الإفراج لتشمل قضايا مفتوحة منذ سنوات، مثل قضية الصحفية نرمين حسين التي ما زالت محتجزة رغم مرور أكثر من أربع سنوات دون أدلة كافية.</span></p>
<p> </p>
<h2><b>إحالة الباحث والأكاديمي المصري تقادم الخطيب إلى المحاكمة غيابيًا</b></h2>
<p><a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF"><span>أحالت</span></a><span> السلطات المصرية الباحث والأكاديمي المقيم في ألمانيا تقادم الخطيب إلى المحاكمة الجنائية غيابيًا في القضية رقم 29 لسنة 2025، إلى جانب 168 متهمًا آخرين، بينهم صحفيون ومدافعون عن حقوق الإنسان، من أبرزهم المصور الصحفي حمدي الزعيم. وتعقد محكمة الإرهاب ببدر الجلسة المقبلة في 30 ديسمبر لسماع الشهود.</span></p>
<p><span>ووفق</span><a href="https://egyptianforum.org/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"> <span>منظمات</span></a><span> حقوقية، تأتي الاتهامات الموجهة للخطيب، وبينها “الانضمام لجماعة إرهابية” و”الاشتراك في اتفاق جنائي”، بدوافع سياسية ضمن نمط متصاعد من القمع العابر للحدود ضد المعارضين المقيمين بالخارج. ويُذكر أن الخطيب، الحاصل على دكتوراه مشتركة من جامعتي برلين الحرة وبرينستون، تعرض منذ 2017 لمضايقات شملت فصله من جامعة دمياط وحرمانه من حقوقه الأكاديمية بسبب توثيقه لقضية “تيران وصنافير”، ما اعتبرته المنظمات الحقوقية انتهاكًا لحقه في الهوية والجنسية.</span></p>
<p> </p>
<h2><b>انتقادات حقوقية للحكم بحبس عبد الخالق فاروق ومطالب بالإفراج عن رفاعة الطهطاوي</b></h2>
<p><span>أدانت</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1245210907650744&amp;set=a.492665946238581"> <span>منظمات</span></a><span> حقوقية الحكم الصادر عن محكمة جنح مصرية في 2 أكتوبر، بسجن الخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق خمس سنوات بتهمة نشر أخبار كاذبة، معتبرة أنه صدر عقب محاكمة شابها انتهاكات قانونية وإجرائية، وجاء ردًا على مقالات نقدية تناولت السياسات الاقتصادية في مصر.</span></p>
<p><span> وكان فاروق اعتُقل في أكتوبر 2024 وواجه في البداية اتهامات تتعلق بالانتماء لجماعة إرهابية وتمويلها، قبل أن تُستبعد هذه التهم وتُحال قضيته للجنح. وأشارت المنظمات إلى أن ظروف احتجازه كانت غير إنسانية، وطالبت بالإفراج الفوري عنه وضمان حقه في محاكمة عادلة، معتبرة الحكم اعتداءً على حرية الرأي والتعبير.</span></p>
<p><span>في سياق متصل</span> <span>طالبت</span><a href="https://eipr.org/press/2025/10/12-%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D9%887-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D8%AC%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%87%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%8A"> <span>المبادرة</span></a><span> المصرية للحقوق الشخصية بالإفراج الفوري عن السفير السابق محمد رفاعة الطهطاوي (75 عامًا)، المحتجز منذ أكثر من سنتين على ذمة القضية رقم 1097 لسنة 2022 أمام محكمة الجنايات بمجمع بدر الأمني. وأشارت المبادرة إلى أن الطهطاوي يعاني من ظروف اعتقال متردية، محروم من الزيارة والتواصل مع أسرته أو فريق دفاعه منذ أكثر من سبع سنوات، وهو ما يشكل مخالفة للقانون والمعايير الدنيا لمعاملة السجناء.</span></p>
<p><span>وأوضحت المبادرة أن الطهطاوي خضع خلال اثني عشر عامًا لأربع قضايا مختلفة، وأنهى جميع أحكامه بإجمالي عشر سنوات في 2023، لكنه ما يزال قيد الحبس الاحتياطي في قضية جديدة بتهمة الانضمام لجماعة إرهابية وتمويلها، رغم حرمانه من أي تواصل مع العالم الخارجي. </span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/alaa-and-ismail/"> <b>إشارات متضاربة.. بين العفو عن علاء عبد الفتاح وحبس إسماعيل الإسكندراني</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تصاعد مقلق للعنف داخل المدارس المصرية</b></h1>
<p><span>رصدت</span><a href="https://masrien.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1-1.pdf"> <span>مؤسسة</span></a><span> مصريين بلا حدود للتنمية تصاعدًا مقلقًا في وقائع العنف والأزمات التربوية داخل المدارس المصرية منذ بداية العام الدراسي الجديد في سبتمبر 2025، حيث شهدت الأيام الأولى سلسلة من الحوادث الخطيرة شملت اعتداءات على معلمين، وتحرشًا جنسيًا، ومشاجرات بين الطلاب، وهروب تلاميذ من المدارس، ما أثار تساؤلات حول جدوى سياسات تطوير التعليم وتطبيق لائحة الانضباط المدرسي.</span></p>
<p><span>ووفق التقرير، تم توثيق سبع وقائع اعتداء جسدي على معلمين في محافظات مختلفة، وحالات تحرش جنسي داخل البيئة التعليمية، إلى جانب مظاهر تهدد سلامة الطلاب مثل انهيار منشآت مدرسية، وغياب وسائل نقل آمنة، وانتشار سلوكيات غير تربوية من أفراد “الشرطة المدرسية”.</span></p>
<p><span>وكشف</span><a href="https://masrien.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1-1.pdf"> <span>التقرير</span></a><span> أن الفترة بين يوليو وسبتمبر 2025 شهدت 51 واقعة عنف داخل البيئة المدرسية، منها 34 واقعة في سبتمبر وحده، توزعت بين اعتداءات على المعلمين بنسبة 69% وعنف ضد الطلاب بنسبة 31%، وتصدرت محافظات الجيزة والقليوبية والقاهرة قائمة المحافظات الأكثر تسجيلًا لهذه الحوادث.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>نقص الأدوية وتدهور المنظومة المميكنة يفاقمان معاناة مرضى الفشل الكلوي</b></h1>
<p><span>يعاني مرضى الفشل الكلوي في مصر من أزمات متشابكة تشمل نقص الأدوية الحيوية، وارتفاع تكاليف العلاج، ومشكلات في تطبيق المنظومة المميكنة الجديدة للغسيل الكلوي. أبرز الأدوية الناقصة هو عقار “إيثروبويتين” المستخدم لعلاج الأنيميا، ما يجبر المرضى على اللجوء إلى نقل الدم، وهو إجراء محفوف بالمخاطر ومكلف ماليًا. كما اختفت أدوية أخرى ضرورية مثل “البيكوم” و”الإل-كارنيتين”، ما يدفع المرضى لتبادل الأدوية أو شرائها بأسعار مرتفعة.</span></p>
<p><span>تشير شهادات المرضى، التي وثّقتها زاوية ثالثة، في تقرير لها بعنوان: “</span><a href="https://zawia3.com/kidney-failure-in-egypt/"> <span>مرضى الفشل الكلوي في مصر.. مأساة مضاعفة بين نقص الدواء وانهيار الرعاية</span></a><span> “، إلى أن تطبيق المنظومة المميكنة تسبب في مشكلات إضافية، مثل تركيب فلاتر غير مناسبة أو محلية الصنع، فيما تتفاقم معاناتهم بسبب توقف صرف بدل الانتقالات الذي كان يُمنح بحكم قضائي، وارتفاع تكاليف المواصلات والجلسات التي قد تصل إلى 900 جنيه، ويطالب المرضى بإدراج الفشل الكلوي ضمن بطاقة الخدمات المتكاملة ومعاش “تكافل وكرامة” باعتباره مرضًا مسببًا للعجز.</span></p>
<p><span>يوضح الدكتور حامد عزت العراقي، استشاري أمراض الكلى والباطنة، لـ”زاوية ثالثة” أن مرضى الفشل الكلوي يعانون من نقص متكرر في عقار “إيثروبويتين” المستخدم لعلاج الأنيميا، ما يجبرهم على اللجوء إلى نقل الدم رغم مخاطره الصحية وارتفاع تكلفته وصعوبة توفير الفصائل المناسبة، مؤكدًا أن النقص مرتبط بالمادة الخام المستوردة، وليس بالعلامة التجارية، رغم محدودية الأصناف المتاحة مثل “إيبوتين”، “إيبياو”، و”ريكورمون”. </span></p>
<p><span>ويضيف أن السوق يشهد أيضًا نقصًا في بعض الأدوية المساندة مثل فيتامين ب المركب و”إل-كارنيتين”، إضافة إلى دواء سيڤيلامير لخفض الفوسفور في الدم، الذي خرج من تغطية التأمين الصحي، ما زاد العبء المالي على المرضى.</span></p>
<p><b>للإطلاع على نص التقرير والتفاصيل:</b><a href="https://zawia3.com/medicines/"> <b>نقص الأدوية يضاعف معاناة مرضى السرطان والفشل الكلوي</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>تساؤلات برلمانية بشأن تأخر إصدار اللائحة التنفيذية لقانون حقوق المسنين</b></h1>
<p><span>شهدت محافظة السويس، مؤخرًا، واقعة</span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5311345.aspx"> <span>اعتداء</span></a><span> صادمة على أحد المسنين، أثارت موجة غضب واسعة عبر مواقع التواصل الاجتماعي بعد انتشار مقطع</span><a href="https://www.facebook.com/share/r/1FDvN8Qbgh/"> <span>فيديو</span></a><span> يُظهر شابًا يعتدي بعنف على رجل مُسنّ عاجز عن الدفاع عن نفسه.</span></p>
<p><span>وعقب تداول الفيديو، تمكنت أجهزة الأمن بمديرية أمن السويس من تحديد هوية المتهم وضبطه، وأوضحت</span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1CuCUJ2BUT/"> <span>التحريات</span></a><span> أن خلافًا على استئجار شقة سكنية كان وراء الحادث، حيث تطور النقاش بين الطرفين إلى مشادة كلامية انتهت باعتداء جسدي على المسن.</span></p>
<p><span>وفي تحرك برلماني أعقب واقعة الاعتداء على أحد المسنين بمحافظة السويس، تقدّم  </span><b>فريدي البياضي</b><span>، – عضو مجلس النواب ونائب رئيس الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي-، السبت الماضي، بطلب إحاطة عاجل موجّه إلى رئيس مجلس الوزراء ووزيرة التضامن الاجتماعي، بشأن تأخر الحكومة في إصدار اللائحة التنفيذية لقانون حقوق المسنين رقم (10) لسنة 2022، رغم مرور أكثر من عامين على صدوره.</span></p>
<blockquote><p>وأوضح النائب أن القانون صدر في 6 مارس 2022 ونُشر في الجريدة الرسمية، ونصّ على صدور لائحته التنفيذية خلال ستة أشهر من تاريخ العمل به، غير أن الحكومة لم تلتزم بذلك حتى الآن، مما عطّل تطبيقه وترك كبار السن دون الحماية التي أقرها لهم المشرّع، مشيرًا إلى أن البرلمان قام بدوره بإقرار القانون الذي يهدف إلى صون كرامة المسنين وتوفير الرعاية الصحية والاجتماعية والنفسية لهم، وتشديد العقوبات على من يعتدي عليهم، إلا أن الحكومة – بحسب قوله – “تتعامل مع الملف بلا جدية، في ظل غياب واضح للإرادة التنفيذية والسياسية”.</p></blockquote>
<p><span>وانتهى مجلس النواب المصري من صياغة قانون رعاية حقوق المسنين رقم 19 لسنة 2024، في 4 أبريل من العام الماضي،</span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/4/15/%D9%86%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/6545173"> <span>وصدّق</span></a><span> عليه وقتئذٍ الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، وحظي القانون</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/7274101"> <span>بإشادات</span></a><span> واسعة من جانب عدد من الحقوقيين، باعتباره يحقق </span><span>مكتسبات غير مسبوقة في ملف المسنين، من شأنها تقديم الحقوق الاجتماعية والاقتصادية والصحية والنفسية لهذه الفئة</span><span>؛ إذ</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/21/%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/7092898#:~:text=%D8%A7%D8%B9%D8%B1%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84,-%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9%20%D9%85%D8%B3%D9%86%D9%8A%D9%86%20_%20%D8%A3%D8%B1%D8%B4%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9&amp;text=%D9%88%D8%B6%D8%B9%20%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9%20%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%86%D9%8A%D9%86,%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%83%D9%86%20%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1%20%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D9%8B."> <span>يهدف</span></a><span> القانون بشكل أساسي إلى حماية ورعاية المسنين (كل مصري أو مصرية بلغ ٦٥ عامًا)، وكفالة حقوقهم الشاملة لضمان حياة كريمة وآمنة لهم، كما تشمل أحكامه الأجانب المقيمين في مصر، بشرط المعاملة بالمثل.</span></p>
<p><span>يقول البياضي في حديثه إلى زاوية ثالثة إن “اللائحة، كان من المفترض أن تصدر في غضون ستة أشهر من إقرار القانون، الذي تكمن أهميته في كونه يمنح حقوقًا وامتيازات عديدة لكبار السن، وهو أقل ما يمكن تقديمه لهم من حقوق، فهو تكريم لكبار السن الذين خدموا الوطن، وقد وُضعت في القانون امتيازات جيدة، إلاّ أنه بدون لائحة تنفيذية، يظل القانون مجرد حبر على ورق، وكأن شيئًا لم يحدث”. معتبرًا أن واقعة “مسن السويس” الأخيرة تُبرز خطورة هذا التأخير، متسائلًا: “ما جدوى إصدار القوانين إذا ظلّت حبرًا على ورق؟ وهل كرامة كبار السن لا تستحق من الحكومة سرعة التنفيذ والمساءلة؟”</span></p>
<p><span> </span></p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/new-asylum-law/"> <b>حماية أم قيود؟ انتقادات واسعة لقانون اللجوء المصري الجديد</b></a></p>
<p><span><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b> </span></p>
<h1 data-sanitized-class="LC20lb MBeuO DKV0Md"><span dir="rtl">سكان نزلة السمان: تطوير الأهرامات يمر فوق رؤوسنا</span></h1>
<p><span>تسود حالة من القلق بين أهالي نزلة السمان بعد تداول خريطة جديدة تشير إلى تنفيذ إزالات بمساحة تقارب 4819 مترًا مربعًا ضمن المرحلة الثالثة من مشروع التطوير، رغم الوعود الرسمية السابقة بالاكتفاء بترميم المنازل القائمة. وتشمل الإزالات 54 قطعة أرض مصنفة كـ”خطورة داهمة” وقطعًا أخرى تقع ضمن توسعة الطريق الصاعد لهرم خوفو.</span></p>
<blockquote><p>وأقام المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية بالتعاون مع مركز دفاع والمحامي خالد علي<a href="https://ecesr.org/%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%8A%D9%8A-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B2%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%86/"> دعاوى</a> قضائية لوقف قرارات الإزالة والاستيلاء المؤقت، والمطالبة بعقد حوار مجتمعي حول المشروع. ويؤكد خالد الجمال، المحامي بالمركز، أن الإزالات تستهدف نحو ثلث مساحة نزلة السمان رغم أن مدخل الأهرامات الجديد تم تطويره بالفعل، محذرًا من أن الخطوة تهدد استقرار السكان ومصادر رزقهم، خاصة أن التعويضات المقترحة لا تتناسب مع القيمة الحقيقية للعقارات، فيما لا تزال القضية منظورة أمام القضاء دون صدور قرار رسمي بالإزالة حتى الآن.</p></blockquote>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/nazlet-el-semman/"> <b>سكان نزلة السمان: تطوير الأهرامات يمر فوق رؤوسنا</b></a></p>
<p><b> <span><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span></b></p>
<h1><b>تضامن نسوي وحقوقي في مواجهة القمع والعنف</b></h1>
<p><a href="https://www.facebook.com/share/p/1B74p51ueP/?mibextid=wwXIfr"><span>أبدت</span></a><span> 35 منظمة من منظمات المجتمع المدني تضامنها مع ثلاث من أبرز المنظمات الحقوقية الفلسطينية بعد العقوبات الأمريكية التي فرضت عليها، وهي مؤسسة الحق، ومركز الميزان، والمركز الفلسطيني لحقوق الإنسان، ووصفت العقوبات بأنها حلقة جديدة في سلسلة محاولات إسكات الأصوات الفلسطينية المستقلة، واستهداف مباشر للحركة الحقوقية التي توثق انتهاكات الاحتلال وتسعى لمحاسبة مرتكبيها.</span></p>
<p><span>وفي السياق نفسه،</span><a href="https://nwrcegypt.org/b11u"> <span>عبّرت</span></a><span> مؤسسة المرأة الجديدة عن تضامنها مع الجمعية التونسية للنساء الديمقراطيات بعد قرار السلطات التونسية تعليق نشاطها لمدة شهر، معتبرةً ذلك استمرارًا لسياسات تقييد الفضاء العام واستهداف الحركة النسوية المستقلة التي تواجه محاولات ممنهجة للتجريم والتقييد.</span></p>
<p><span>وفي سياق آخر،</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17MebBbvAr/"> <span>انتقدت</span></a><span> مؤسسة المرأة الجديدة مرافعة النيابة العامة في قضية “سوزي الأردنية” التي تجاوزت دورها القانوني لتفرض وصاية أخلاقية واجتماعية على النساء، مستخدمة نصوص قانونية فضفاضة، أبرزها المادة 25 من قانون مكافحة جرائم تقنية المعلومات، لتجريم سلوكيات غير تقليدية عبر الإنترنت. وأشارت المؤسسة إلى أن المرافعة استهدفت التحكم في أجساد النساء وسلوكياتهن المالية، ما يعكس هيمنة الثقافة الذكورية على منظومة العدالة في مصر، ويحوّل القانون إلى أداة لتكريس السلطة الأبوية والسيطرة على النساء والفئات الأكثر هشاشة.</span></p>
<p> </p>
<h2><b>إدانات حقوقية للحكم الصادر في قضية الطفلة فاتن ذكي: عدالة ناقصة وقانون متواطئٌ</b></h2>
<p><a href="https://www.facebook.com/share/p/19mBurxuo1/"><span>أدانت</span></a><span> 19 مؤسسة حقوقية وحزب سياسي الحكم الصادر من محكمة استئناف طنطا بالسجن سبع سنوات على قاتل الطفلة فاتن ذكي، واعتبرت أن الحكم يمثل استمرارًا لتقليص العقوبة على مرتكبي العنف ضد النساء، ويعكس قصور النظام القضائي في حماية النساء والفتيات. وأكد البيان أن قوانين مثل المادة 17 والمادة 60 من قانون العقوبات تُسهم في إفلات الجناة من العقاب، خصوصًا في حالات العنف الأسري والقتل على أساس النوع الاجتماعي، داعيًا إلى تعديل هذه النصوص وتفعيل آليات حماية شاملة للنساء من العنف.</span></p>
<p><span>ومن جهتها، أصدرت مؤسسة “بنت النيل”</span><a href="https://n9.cl/lt3hb"> <span>تقريرًا</span></a><span> إحصائيًا أظهر أن قتل القُصّر في مصر يختلف وفقًا للجنس، إذ شُوهد أن الذكور غالبًا ما يُقتلون لأسباب اقتصادية أو نزاعات أسرية وثأرية، بينما تُستهدف القاصرات بالعنف الجنسي والمالي، ما يعكس أن أجساد الفتيات تُعتبر موضوعًا للانتهاك والسيطرة، بينما يُنظر إلى الذكور كأدوات ضمن الصراعات الاقتصادية والاجتماعية. وأكدت المؤسسة أن هذه الأنماط تعكس استمرار التمييز الهيكلي والعنف المنهجي ضد النساء والفتيات داخل المجتمع المصري.</span></p>
<p><span><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></span></p>
<h1><b>مخاوف بيئية بشأن الغطاء الأخضر في الإسكندرية</b></h1>
<p><span>عبر سكان الإسكندرية عن قلقهم بعد إزالة عدد من أشجار النخيل في شارع أبو قير وسبقها أعمال مماثلة في رشدي، وسط مخاوف بيئية وجمالية حول مستقبل الغطاء الأخضر في المدينة، خاصة مع اختيار الإسكندرية عاصمةً للمتوسط للثقافة والحوار لعام 2025. وأكدت</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1245241674309978&amp;id=100064724707597&amp;rdid=RsbknYvZn4pLsugB"> <span>مؤسسات</span></a><span> المجتمع المدني أهمية الحفاظ على الأشجار المعمرة وصون هوية المدينة البصرية، وطالبت بإشراك الخبراء والمجتمع المدني في خطط التشجير البديلة، وضمان حق السكان في التنقّل الآمن وزراعة أشجار محلية ظليلة تعوّض الفاقد البيئي.</span></p>
<p><span>وفي</span><a href="https://www.hcsr-eg.org/%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%87%D8%B1-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84/"> <span>دراسة</span></a><span> صادرة عن مؤسسة والمدينة للأبحاث الإنسانية والاجتماعية، أشارت إلى تفاوت الخدمات والبنية التحتية في أحياء المدينة، وتراجع الغطاء الأخضر، وتقلص بحيرة مريوط، مع تصاعد ظواهر مثل الغمر البحري والجزر الحرارية، وتحويل المساحات العامة إلى مشروعات مغلقة. ودعت الدراسة إلى اعتماد معايير العدالة البيئية في التخطيط العمراني، وضمان وصول جميع السكان للمساحات الخضراء والشواطئ، وتطوير وسائل نقل مستدامة، مع تفعيل المشاركة المجتمعية والخبرات الأكاديمية في تنفيذ الخطط الحضرية.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 12:52:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761820330788984</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تأهب في مطار القاهرة تحسبًا لزحام الطرق بسبب افتتاح "المتحف الكبير"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28121</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/416872631_773589201472806_2640262569596721251_n.jpg.webp?itok=_fyp_yip" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/416872631_773589201472806_2640262569596721251_n.jpg.webp?itok=_fyp_yip" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستعد الحكومة لافتتاح المتحف المصري الكبير وسط إجراءات أمنية ومرورية مشددة شملت إغلاق عدد من الطرق والمحاور الرئيسية في القاهرة والجيزة، ما ينعكس بشكل مباشر على حركة المسافرين من وإلى مطار القاهرة الدولي.</p>

<p>ومن المقرر افتتاح المتحف المصري الكبير السبت المقبل، الذي <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/26/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%AA-%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81/7172523">أعلنته</a> رئاسة الوزراء إجازة رسمية، وذلك بعدما تأجل افتتاحه عدة مرات، آخرها منتصف يونيو/حزيران الماضي، <a href="https://asharq.com/culture/139274/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/">بسبب</a> الأحداث الجارية في المنطقة.</p>

<p>وحسبما <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/10/29/40-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A7-%D9%88%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A7-%D9%88%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%8A%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1">قال</a> المتحدث الرسمي باسم مجلس الوزراء محمد الحمصاني في تصريحات إعلامية، فمن المتوقع أن يشارك ما لا يقل عن 40 رئيس دولة وملك ورئيس حكومة، فضلًا عن عدد كبير من الوزراء وكبار المسؤولين من عدة دول في حفل الافتتاح.</p>

<p>وحسبما قال مصدر حكومي لـ <strong>المنصة</strong>، يشهد مطار القاهرة حالة طوارئ استعدادًا لاستقبال الملوك ورؤساء الدول المشاركين في افتتاح المتحف.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إنه من المتوقع أن تشهد مداخل ومخارج مطار القاهرة الدولي ازدحامًا غير معتاد، خاصة على المحاور المؤدية إلى شرق وغرب العاصمة.</p>

<p>وأشار المصدر، إلى أن الحكومة لم تُصدر أي تعليمات جديدة لشركات الطيران العاملة بالمطار بشأن تعديل مواعيد الإقلاع أو الهبوط لرحلات الطيران، لكن تم التنسيق مع الجهات الأمنية والمرورية لتمكين الركاب والعاملين من الوصول في المواعيد المحددة.</p>

<p>وأوضح أن بعض الرحلات قد تشهد تأخيرًا طفيفًا في مواعيد الإقلاع أو إجراءات السفر بسبب الزحام المتوقع في الطرق المؤدية للمطار.</p>

<p>ونوه المصدر إلى أنه سيتم الاستفادة من مطار سفنكس الدولي غرب القاهرة لاستقبال بعض الرحلات الخاصة والوفود الرسمية، بما يخفف الضغط على مطار القاهرة الدولي.</p>

<p>ولفت المصدر، إلى أن الأجهزة المعنية وضعت خطة مرورية لتخفيف الضغط بالقاهرة، من خلال توفير طرق بديلة ومحاور مفتوحة مثل محور المشير طنطاوي، والطريق الدائري في الاتجاه الشرقي، ومحور التسعين الشمالي والجنوبي، لربط شرق القاهرة بالطرق السريعة دون المرور بالمناطق المغلقة.</p>

<p>وأوضح أن شركة ميناء القاهرة الجوي، أكدت حالة الاستنفار التشغيلي داخل صالات السفر والوصول، تحسبًا لأي زيادة في الكثافة المرورية أو تأخر الركاب عن مواعيد الرحلات، مع تشغيل فرق دعم إضافية لخدمة الركاب وتنظيم الحركة أمام المداخل.</p>

<p>وتابع "كما جرى التنسيق بين سلطات المطار وشرطة المرور لتأمين حركة الحافلات وسيارات النقل السياحي القادمة من الفنادق باتجاه المطار، خاصة مع توقعات بوصول وفود رسمية وشخصيات عامة لحضور الافتتاح، إضافة إلى رحلات سياحية دولية تتجه إلى القاهرة خصيصًا للمشاركة في الفعالية التاريخية".</p>

<p>ويعد المتحف المصري الكبير أكبر متحف في العالم مخصص لحضارة واحدة، ويعرض آلاف القطع الأثرية التي تعبر عن الحضارة المصرية في مختلف العصور، وفي مقدمتها مقتنيات الملك توت عنخ آمون التي تُعرض بالكامل لأول مرة في مكان واحد منذ اكتشاف مقبرته بالأقصر في عام 1922.</p>

<p>وكانت وزارة السياحة أعلنت عن إغلاق المتحف بصفة مؤقتة من 15 أكتوبر/تشرين الأول الجاري وحتى 4 نوفمبر/تشرين الثاني المقبل، في إطار التجهيزات والاستعدادات النهائية الجارية للافتتاح الرسمي.</p>

<p>وكانت الأجهزة الأمنية وجهت المسؤولين في مناطق فيصل والهرم والرماية وحدائق الأهرام بضرورة المرور على المحال التجارية ومحطات الوقود والمنازل والتنبيه عليهم بالغلق خلال فترة افتتاح المتحف المصري الكبير، يوم السبت المقبل، حسبما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b938453f-9aeb-4386-9fe2-f7d1ede5b41b" href="https://almanassa.com/news/28098" title="تحويلات مرورية وغلق للمحال التجارية.. طوارئ بمناطق في الجيزة تزامنًا مع افتتاح المتحف الكبير">قال</a> مصدر حكومي مسؤول لـ <strong>المنصة</strong> أمس الأربعاء، موضحًا أن الإغلاق سيكون بداية من عصر يوم الجمعة المقبل وحتى صباح الأحد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 12:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761814931185850</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إدارة النادي الأهلي تعترف بالخطأ في تطبيق الحد الأدنى للأجور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28114</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a070605e-911f-478c-be89-7a9afbcc522a.jpeg.webp?itok=kaoNyNJw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a070605e-911f-478c-be89-7a9afbcc522a.jpeg.webp?itok=kaoNyNJw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعترف مجلس إدارة النادي الأهلي بالخطأ في تطبيق الحد الأدنى للأجور بتحميل العمال التأمينات كاملة، ما تسبب في تقلص رواتبهم، لكنه حمَّل المسؤولية لموظفي الإدارة المالية وشؤون العاملين في النادي.</p>

<p>وأبلغ المجلس ممثلي العمال، أمس الأربعاء، بتصحيح الخطأ وتحمل النادي لحصته في التأمينات، وتعديل الرواتب، عقب انتخابات النادي، ليتسنى للمجلس الجديد التصديق على الهيكلة الجديدة للرواتب، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وكان العمال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bbb1160d-cf17-45ba-ad0a-43f98bda9056" href="https://almanassa.com/news/28082" title="اشترطوا الرد قبل انتخابات النادي.. عمال الأهلي يمهلون الإدارة لدراسة تطبيق الحد الأدنى">أمهلوا</a> الإدارة ثلاثة أيام لدراسة مطلبهم بتطبيق الحد الأدنى للأجور المقرر بـ7 آلاف جنيه، وذلك في اجتماع تفاوضي عقد مساء الاثنين، ضم 5 ممثلين عن العمال مع عضوي مجلس الإدارة محمد الجارحي ومحمد الغزاوي، حيث اشترط العمال رد مجلس الإدارة الحالي قبل انتخابات النادي المقرر إجراؤها اليوم وغدًا، وهو ما التزمت به الإدارة.</p>

<p>وجاء الاجتماع التفاوضي عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7196f594-9e31-4511-9432-6b90af79f7a8" href="https://almanassa.com/news/28060" title="للمطالبة بالحد الأدنى للأجور.. وقفات احتجاجية متزامنة لعمال النادي الأهلي ">وقفة احتجاجية</a> نظمها عمال وعاملات النادي الأهلي في فروع الشيخ زايد والتجمع ومدينة نصر، بالتزامن، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور المقرر بـ7 آلاف جنيه.</p>

<p>وقال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong> إن مجلس الإدارة أبلغهم أن ما حدث مجرد خطأ من موظفي الماليات الذين خصموا حصتي العمال وصاحب العمل في التأمينات من رواتبهم، مبررًا ذلك بأن الإدارة المالية اعتمدت على منشور قرار الحد الأدنى للعام الماضي 2024، الذي ينص على أن "الحد الأدنى يشمل حصة صاحب العمل في اشتراكات التأمينات الاجتماعية" فيما لم يتضمن منشور الحد الأدنى الجديد هذا البند، حسب ما ورد في رد مجلس الإدارة على العمال.</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن المجلس وعد أيضًا بمراجعة جميع الاستقطاعات، لأن بها أخطاء كثيرة، وصرف حقوقهم بأثر رجعي موضحًا "مثلًا بدل الانتقال المفروض 1200 بنتقاضى 750 والباقي بيخصم تحت بند ضرائب، والـ400 الزيادة الأخيرة بردو صفت على النص".</p>

<p>وقال عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong>، طلب أيضًا عدم نشر اسمه، إن العمال لديهم قناعة أن كلام الإدارة ليس منطقيًا، وأن المجلس يتحمل مسؤولية ضياع حقوق العمال، لكنهم اعتبروا اعتراف الإدارة بادرة طيبة، وهم ينتظرون تنفيذ مطالبهم عقب تولي مجلس الإدارة الجديد مهام عملة.</p>

<p>ويعمل في فروع النادي الأربعة أكثر من 2000 عامل وعاملة، يشغلون وظائف الخدمات المعاونة والأمن، ومدربي السباحة والجيم، والزراعة، والمكاتب الإدارية، وجميعهم لديهم عقود عمل دائمة.</p>

<p>وكان مجلس الإدارة ادعى خلال الاجتماع التفاوضي، أن الحد الأدنى للأجور 7 آلاف جنيه طُبق بالفعل على جميع العاملين بالنادي، وهو ما <a href="https://www.facebook.com/reel/1399707764996548">ادعاه</a> أيضًا المدير التنفيذي للنادي سعد شلبي، في لقاءات تليفزيونية، فيما أصر العمال على أن المجلس تحايل في تطبيق الحد الأدنى للأجور باحتساب المكافأة ربع السنوية وبدل الانتقال ضمن إجمالي الحد الأدنى، وتحميلهم قيمة التأمينات كاملة، ما قلَّص صافي رواتبهم إلى مبلغ يترواح بين 4 إلى 5 آلاف جنيه.</p>

<p>وحسب عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق، فإنهم لم يحصلوا على أي زيادات أو علاوات غلاء معيشة، منذ تولي محمود الخطيب رئاسة النادي في 2017، سوى علاوات دورية بسيطة لم يكن لها تأثير كبير على الرواتب، كما ألغى الخطيب بعد توليه مكافأة سنوات الخبرة التي كانت تصرف للعمال كل 5 سنوات عمل.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/reel/828056260162489">قال </a>المدير التنفيذي للنادي سعد شلبي، في لقاء تليفزوني مع الإعلامي إبراهيم فايق، الاثنين الماضي، إن النادي باع عضويات بفرع التجمع خلال الثلاثة شهور الأخيرة بقيمة 1.6 مليار جنيه.</p>

<p>ونهاية سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://www.el-ahly.com/Pages/News?aid=209586&amp;fbclid=IwY2xjawNsM2xleHRuA2FlbQIxMQABHuk6mEYwGHAzVbH9P3UkBpvHN_lvStiYvZamWNkWtJFuxjW1uUEO9HPME2W9_aem_SG8-4v75RWm3Z6NlhYLWtQ">أعلن</a> المدير التنفيذي للنادي الأهلي سعد شلبي تطبيق الحد الأدنى للأجور على كل العاملين بالنادي، بما يشمل الموظفين بدوام كامل ونصف الوقت، والمدربين داخل صالات الجيم، إضافة لما يترتب على ذلك من زيادات بنود الأجر المختلفة.</p>

<p>وخلال كلمة ألقاها الخطيب في الندوة الانتخابية لقائمته بفرع النادي بمدينة نصر، في 23 أكتوبر الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/r/1796n17L1G/">وصف</a> العاملين بالنادي بشركاء النجاح مؤكدًا على توفير كل الإمكانيات لتطبيق الحد الأدنى للأجور، مضيفًا "ده حقهم اللي قررته الدولة ولازم يستفيدوا منه، ولو في مشكلة مالية مجلس الإدارة هو اللي يحلها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761809530393295</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الصحة العالمية" تطالب بوقف النار في السودان.. وحميدتي عن الفاشر: ما جرى عمل احترافي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28119</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/be4fe346-1f0e-4aaf-be02-a503e386cc24.jpeg.webp?itok=rPjgovmV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/be4fe346-1f0e-4aaf-be02-a503e386cc24.jpeg.webp?itok=rPjgovmV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت منظمة الصحة العالمية، أمس الأربعاء، بوقف إطلاق النار في السودان، بعد مقتل أكثر من 460 شخصًا في مستشفى في مدينة الفاشر بإقليم دارفور، في وقت قال قائد قوات الدعم السريع محمد حمدان دقلو، المعروف بحميدتي، أن ما جرى "عمل احترافي يدرس في الجامعات".</p>

<p>وكانت "تنسيقية مقاومة الفاشر" اتهمت عناصر من قوات الدعم السريع ب<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=27102025&amp;id=7c25565c-a7e2-4389-b84c-3aeb0550258a">تصفية</a> جرحى ومصابين داخل المستشفى السعودي بمدينة الفاشر، المنشأة الطبية الوحيدة التي لا تزال تعمل جزئيًا في المدينة، وذلك في اليوم الثالث لسيطرة الدعم السريع على مركز ولاية شمال دارفور غربي السودان.</p>

<p>و<a href="https://x.com/DrTedros/status/1983529376130965998">قالت</a> منظمة الصحة العالمية في بيان أمس إنها "مستاءة ومصدومة بشدة لمعلومات تحدثت عن مقتل أكثر من 460 مريضًا، وأشخاص يرافقونهم في المستشفى السعودي للتوليد في الفاشر بالسودان، إثر الهجمات الأخيرة وخطف عاملين في مجال الصحة.</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21854cb9-64e7-4afe-98d2-13a9e0c34f47" href="https://almanassa.com/news/28036" title='"الدعم السريع" تعلن السيطرة على الفاشر.. والجيش السوداني يلتزم الصمت'>أعلنت</a> قوات الدعم السريع، سيطرتها على مدينة الفاشر بعد معارك عنيفة انتهت بالاستيلاء على مقر الفرقة السادسة للجيش وآخر معاقله في المدينة، وهو ما أقر به قائد الجيش السوداني عبد الفتاح البرهان في اليوم التالي، معلنًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4073785-dd38-46ae-bd26-c5ca50692c1a" href="https://almanassa.com/news/28071" title="البرهان يُقر بانسحاب الجيش السوداني من الفاشر: تجنبنا مزيدًا من الدماء ">انسحاب</a> القوات "تجنبًا لمزيد من الدماء والضحايا".</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5202875-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-460-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9?amp">اتهمت</a> دول إقليمية ودولية ومنظمات أممية، وتقارير محلية، قوات الدعم السريع بارتكاب مجازر مروعة وعمليات قتل جماعي أقرب إلى الإبادة الجماعية، في مدينة الفاشر التي استولت عليها بعد أكثر من عام ونصف العام من حصارها.</p>

<p>وكان لحميدتي رأي آخر، إذ <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1830393-%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D9%87%D9%85-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86">قال</a> في خطاب إن المدينة ستؤمّن ثم تسلم للشرطة، وأن ما جرى "عمل احترافي يُدرس في الجامعات"، معتبرًا "تحرير الفاشر نقطة تحول لوحدة السودان".</p>

<p>وأكد حميدتي أن "جميع القوات ستخرج من الفاشر بعد تأمين المدينة وتسليمها للشرطة"، ولفت إلى أنه تم الإعلان عن تشكيل لجنة تحقيق حول ما حدث في الفاشر، مقرًا بوقوع "تجاوزات"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "حرب الفاشر فرضت علينا، ونحن الآن في مرحلة السلام ولن نفرط في وحدة السودان سلمًا أو حربًا".</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/29/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D9%8A%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9">قال</a> المدير الإقليمي لإفريقيا في اللجنة الدولية للصليب الأحمر، باتريك يوسف، إن المنظمة قادرة على إدخال المساعدات الإنسانية إلى السودان، مشيرًا إلى أن العقبة الأساسية تكمن في غياب الإرادة السياسية.</p>

<p>وأضاف أن اللجنة ساعدت نحو 100 ألف شخص في منطقة طويلة بالسودان، مؤكدًا أن البلاد تواجه كارثة إنسانية حقيقية.</p>

<p>في الأثناء، أكد وزير الخارجية بدر عبد العاطي، أمس الأربعاء، على دعم بلاده الكامل للشعب السوداني، والتزامها بمواصلة جهودها الرامية لتحقيق الاستقرار والسلام في السودان.</p>

<p>وأشار عبد العاطى لدى استقباله نظيره السوداني محيي الدين سالم إلى انخراط مصر بفاعلية في المسارات الساعية إلى وقف إطلاق النار، وإقرار هدنة إنسانية شاملة تتيح نفاذ المساعدات الإنسانية وتخفيف معاناة المدنيين.</p>

<p>كما شدد عبد العاطي على تمسك مصر بوحدة السودان وسيادته وسلامة أراضيه ومؤسساته الوطنية، مؤكداً أن أمن السودان واستقراره يعدان جزءًا لا يتجزأ من أمن واستقرار المنطقة.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cz6ngwj9wy9o">تقع</a> الفاشر في المنطقة الشمالية من إقليم دارفور، وتعد عاصمة الإقليم وتبعد أكثر من 800 كيلومتر إلى الغرب من العاصمة الخرطوم، ونحو 195 كيلومترًا عن مدينة نيالا، عاصمة ولاية جنوب دارفور.</p>

<p>وتعد الفاشر آخر عاصمة إقليمية كانت خارج سيطرة الدعم السريع منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">اندلاع</a> الحرب في أبريل/نيسان 2023، وظلّت محاصَرة لأكثر من 18 شهرًا. وخلال الحصار، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="577dd923-9483-47f3-96f2-5dc7af7244a3" href="https://almanassa.com/news/21086" title='مقتل 176 سودانيًا خلال يومين.. و"هيومن رايتس" تتهم "الدعم السريع" بالقتل والاغتصاب'>وثّقت</a> منظمات إنسانية نقصًا حادًا في الغذاء والدواء، ما أدى إلى تفشي الجوع والأمراض بين سكانها، الذين يُقدَّر عددهم بنحو 250 ألف نسمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761809530393294</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو يشدد على نزع سلاح حماس.. وقيادي بالحركة: مسألة معقدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28116</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/-1582045612_0.jpg.webp?itok=aBEUzkba" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/-1582045612_0.jpg.webp?itok=aBEUzkba" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكدت حركة حماس أن مسألة نزع السلاح معقدة وتحتاج لتوافق فلسطيني، في وقت طمأن رئيس الحكومة الإسرائيلية بنيامين نتنياهو، مساء أمس الأربعاء، بأن قطاع غزة لن يشكل تهديدًا على إسرائيل بعد الآن، مشددًا على نزع سلاح حماس.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/30/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D9%85%D8%B9%D9%82%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A7-">أفاد</a> المتحدث باسم الحركة حازم قاسم للعربية بأن الفلسطينيين بحاجة لتوافق شامل حول قراري السلم والحرب، وشدد على التزام الحركة بتسليم المسؤولية الأمنية في غزة ضمن إطار التفاهمات، موضحًا أنها أبدت للوسطاء استعدادها لتسليم إدارة غزة بالكامل.</p>

<p>كما دعا قاسم للضغط على إسرائيل لاستكمال مراحل الاتفاق، مجددًا التزام الحركة الكامل باتفاق وقف النار وتسليم جميع جثث المحتجزين الإسرائيليين.</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/30/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B7%D9%85%D8%A6%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%B4%D9%83%D9%84-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-">شدد</a> نتنياهو خلال زيارته للمقر الأمريكي في كريات جات، على هدف إسرائيل نزع سلاح حماس وتحويل غزة لمنطقة منزوعة السلاح، موضحًا أن تل أبيب تعمل مع واشنطن على خطة لتغيير واقع القطاع وفقًا لاتفاق مع الرئيس الأمريكي دونالد ترامب.</p>

<p>وتابع نتنياهو "نحن نعمل على نزع السلاح على مراحل بالتزامن مع العمل على عناصر أخرى من الخطة".</p>

<p>جاء ذلك في وقت أعلن فيه رئيس وزراء قطر الشيخ محمد بن عبد الرحمن آل ثاني أن بلاده تحاول الضغط على حركة حماس للإقرار بضرورة نزع سلاحها، مؤكدًا أن من الواضح أن الحركة مستعدة للتخلي عن حكم غزة.</p>

<p>وأوضح في تصريحات الأربعاء أن الأحداث الأخيرة في غزة كانت محبطة للغاية بالنسبة لقطر، مشيرًا إلى أن الهجوم على جنود إسرائيليين يُعد انتهاكًا لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وفي 9 أكتوبر/تشرين الأول الحالي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> ترامب اتفاقًا لوقف الحرب في غزة، تضمنت المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> المحتجزين لدى حماس وإسرائيل، على أن يُستكمل بمفاوضات في المرحلة الثانية حول إدارة قطاع غزة ونزع سلاح حركة حماس.</p>

<p>ومنتصف الشهر الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1827181-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%84%D9%85-%D8%AA%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A7%D9%94%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AD%D9%8A%D9%85">حذّر</a> نتنياهو في مقابلة مع شبكة CBS News من أن "عدم التزام حماس بالاتفاق سيفتح أبواب الجحيم"، مؤكدًا أن "نزع سلاح حماس وإنهاء تهريب الأسلحة إلى غزة شرط لتحقيق سلام دائم".</p>

<p>وكرر نتنياهو التحذير بأنه إذا فشلت حماس في الامتثال للاتفاق، "ستنفجر الأوضاع بشكل كامل".</p>

<p>وتتضمن <a href="https://www.reuters.com/ar/world/53YGFM5PD5KPFMGCSMHJEZBJ6U-2025-09-29/">خطة</a> ترامب للسلام في الشرق الأوسط والمكونة من 20 بندًا، نزع سلاح غزة بالكامل وتوفير ممرات آمنة لقيادات حماس الراغبين في مغادرة القطاع، فيما يُعفى من يلتزم بـ"التعايش السلمي" من الملاحقة.</p>

<p>كما تنص على إرسال مساعدات إنسانية عاجلة بإشراف الأمم المتحدة وبدء عملية إعادة إعمار واسعة عبر لجنة اقتصادية دولية وخبراء شاركوا في تطوير "مدن معجزة" بالشرق الأوسط، على حد وصف ترامب.</p>

<p>وبموجب المقترح، تُدار غزة في مرحلة انتقالية بواسطة لجنة "تكنوقراط غير سياسية" من الفلسطينيين وخبراء دوليين تحت إشراف مجلس السلام، بينما تعمل قوة دولية مؤقتة على ضمان الاستقرار ومنع أي عودة للقتال.</p>

<p>والأسبوع الماضي، اتهمت حماس جيش الاحتلال بخرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">الاتفاق</a> منذ اليوم الأول لتنفيذه، وارتكاب العديد من الجرائم والانتهاكات الجسيمة بحق المدنيين الفلسطينيين.</p>

<p>و<a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/10/19/2875392/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8A">قالت</a> الحركة "خروقات قوات الاحتلال شملت نشاطًا خارج حدود الخط الأصفر المنصوص عليه في الاتفاق"، مشددة على أن "إسرائيل لم تلتزم بالبروتوكول الإنساني ومنعت دخول العديد من الأصناف الغذائية".</p>

<p>وأشارت إلى أن الاحتلال لم يلتزم بإدخال المستلزمات الضرورية لإعادة ترميم وتأهيل البنية التحتية في قطاع غزة، مبينة أن "الاحتلال يُنكل بجثامين الشهداء في جريمة حرب وجريمة ضد الإنسانية".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>ترفض</a> إسرائيل بدء المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار حتى تتسلم آخر جثمان لمحتجزيها لدى حماس.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761809530393293</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مجموعة الحكماء" تدعو ترامب للضغط على إسرائيل للإفراج عن مروان البرغوثي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28115</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0fa3eceb-8d88-4093-908b-fbee5580bf92.jpeg.webp?itok=84FbA0qO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0fa3eceb-8d88-4093-908b-fbee5580bf92.jpeg.webp?itok=84FbA0qO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دعت مجموعة من كبار السياسيين والدبلوماسيين السابقين ينتمون إلى مجموعة الحكماء/The Elders، الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إلى الضغط على الحكومة الإسرائيلية للإفراج عن القيادي بحركة فتح مروان البرغوثي من السجون الإسرائيلية، معتبرة أن هذه الخطوة تمثل مفتاحًا مهمًا لإحياء حل الدولتين وتحقيق السلام العادل على المدى الطويل.</p>

<p>وجاءت الدعوة عقب اجتماع للمجموعة في العاصمة البريطانية لندن، حيث <a href="https://theelders.org/news/elders-call-marwan-barghouti-s-release-spur-moves-two-state-solution">أصدرت</a> بيانًا أمس الأربعاء أكدت فيه أن الإفراج عن البرغوثي يمكن أن يسهم في إعادة بناء الثقة وفتح أفق سياسي حقيقي بين الفلسطينيين والإسرائيليين.</p>

<p>"ندين سوء المعاملة، بما في ذلك التعذيب، الذي يتعرض له مروان البرغوثي وغيره من السجناء الفلسطينيين، وكثير منهم معتقلون تعسفيًا. يجب على السلطات الإسرائيلية الالتزام بمسؤولياتها بموجب القانون الدولي لحماية حقوق السجناء الإنسانية" قالت مجموعة الحكماء التي أسسها الزعيم الجنوب إفريقي الراحل نيلسون مانديلا عام 2007 لدعم جهود السلام حول العالم.</p>

<p>وكانت الجارديان <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/20/mutilated-bodies-palestinians-held-notorious-israeli-jail-gaza-officials">أشارت</a> إلى جثث الأسرى الفلسطينيين المشوهة التي تعيدها إسرائيل وقد بدت عليها علامات تعذيب وتنكيل شديدين، وقالت إنها امتنعت عن نشر صور تلك الجثث لبشاعتها، موضحة أن من بينها جثة لرجل قتل خنقًا برباط حول عنقه.</p>

<p>وأشارت الجارديان إلى أن الصور والوثائق تؤكد تعرض المعتقلين لظروف احتجاز وحشية، شملت تقييد الأيدي، وتغطية الأعين، وربطهم بأسرة مستشفيات، وإجبارهم على ارتداء الحفاضات، وهي التفاصيل التي أكدتها صور وشهادات سبق و<a href="https://www.theguardian.com/world/article/2024/may/23/whistleblowers-allege-widespread-abuses-at-israeli-detention-camp-sde-teiman">نشرتها</a> الجارديان العام الماضي.</p>

<p>ويؤيد العديد من الشخصيات السياسية والأمنية الإسرائيلية، بما في ذلك المدير السابق لجهاز الأمن الداخلي شين بيت، إطلاق سراح البرغوثي ويعترفون بالدور القيادي الذي يمكن أن يلعبه في مصلحة السلام والكرامة والأمن لكل من الإسرائيليين والفلسطينيين، حسب البيان.</p>

<p>ومن بين الموقعين على البيان الرئيس السابق لكولومبيا الحائز على جائزة نوبل للسلام ورئيس مجموعة الحكماء خوان مانويل سانتوس، مؤسِسة مؤسَسة جراسا ماشيل المؤسس المشارك ونائب رئيس منظمة الحكماء  جراسا ماشيل، رئيسة وزراء النرويج السابقة والمديرة العامة السابقة لمنظمة الصحة العالمية جرو هارلم برونتلاند، رئيسة وزراء نيوزيلندا السابقة والرئيسة السابقة لبرنامج الأمم المتحدة الإنمائي هيلين كلارك.</p>

<p>وأُدين مروان البرغوثي في محاكمةٍ اعتبرها الاتحاد البرلماني الدولي غير عادلة، وتضمنت انتهاكاتٍ عديدةً للقانون الدولي. وقد دعم البرغوثي حق الفلسطينيين في مقاومة الاحتلال الإسرائيلي غير الشرعي، لكنه أدان الهجمات على المدنيين، وفق البيان.</p>

<p>والخميس الماضي، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/10/23/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%BA%D9%88%D8%AB%D9%8A-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82%D9%87-">قال</a> ترامب إنه يفكر في ما إذا كان سيدفع باتجاه الإفراج عن البرغوثي المعتقل في السجون الإسرائيلية منذ 2002، والمحكومة عليه بالسجن المؤبد خمس مرات، بالإضافة إلى 40 عامًا، بتهمة "توجيه هجمات خلال الانتفاضة الثانية".</p>

<p>وقال مصدر فلسطيني مطلع على ملف الأسرى الفلسطينيين لدى سلطات الاحتلال لـ <strong>المنصة</strong> السبت الماضي إن هناك "مؤشرات إيجابية" بشأن إطلاق سراح البرغوثي، مشيرًا إلى أن الوقت الحالي هو أقرب اللحظات التي يُمكن للبرغوثي أن ينال حريته فيها.</p>

<p>وقبل أسبوعين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0740bf5-0bdf-4f51-9700-64bf06b027af" href="https://almanassa.com/news/27671" title='مصدران بالمقاومة: الوسيط الأمريكي تراجع عن ضمان إلزام إسرائيل بإطلاق سراح "كبار الأسرى"'>تعثرت</a> جهود إطلاق سراح من يُعرفون بـ"قائمة كبار الأسرى" بينهم البرغوثي مع تراجع المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف، ومستشار الرئيس الأمريكي وصهره جاريد كوشنر، عن ضمان الإفراج عنهم بعد لقائهما رئيس حكومة الاحتلال بنيامين نتنياهو، وفق مصدرين في حماس والجهاد الإسلامي تحدثا لـ <strong>المنصة</strong> وقتها.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/30/%D9%86%D8%AC%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%BA%D9%88%D8%AB%D9%8A-%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D9%85%D9%85%D9%86%D9%87%D8%AC-%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">قال</a> قسام البرغوثي، نجل مروان البرغوثي أن إسرائيل ترفض الإفراج عن والده بسبب دوره السياسي. وأكد للعربية أن هناك استهدافًا ممنهجًا لوالده داخل السجون الإسرائيلية، موضحًا أنه تعرّض لاعتداءات كثيرة. كما أوضح ألا وجود لتواصل مباشر من العائلة مع إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب.</p>

<p>فيما <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cvgv4k25z37o">قال</a> عرب البرغوثي، نجل مروان البرغوثي، لـBBC إنهم يستهدفون والده لأنهم يرون فيه شخصًا يمكن أن يوحِّد الشعب الفلسطيني ضمن رؤية سياسية يقبلها الفلسطينيون أولًا، وكذلك المجتمع الدولي.</p>

<p>وقالت مجموعة الحكماء في البيان "نشجع الرئيس ترامب على المطالبة بالإفراج عنه، والاستفادة من الفرصة التي أتاحها اتفاق وقف إطلاق النار الهش في غزة".</p>

<p>وأضافت "لطالما كان مروان البرغوثي مناصرًا لحل الدولتين بالوسائل السلمية، وهو باستمرار الزعيم الفلسطيني الأكثر شعبية في استطلاعات الرأي. لكن إسرائيل رفضت حتى الآن إطلاق سراحه كجزء من صفقة الرئيس ترامب".</p>

<p>وفي 9 أكتوبر/تشرين الأول الحالي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> ترامب اتفاقًا لوقف الحرب في غزة، تضمنت المرحلة الأولى منه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c840e70e-e1e0-409a-86ed-6fab49f5471e" href="https://almanassa.com/news/27713" title="إطلاق سراح كل المحتجزين الإسرائيليين الأحياء لدى المقاومة الفلسطينية">تبادل</a> المحتجزين لدى حماس وإسرائيل، على أن يُستكمل بمفاوضات في المرحلة الثانية حول إدارة قطاع غزة ونزع سلاح حركة حماس.</p>

<p>وتتضمن <a href="https://www.reuters.com/ar/world/53YGFM5PD5KPFMGCSMHJEZBJ6U-2025-09-29/">خطة</a> ترامب للسلام في الشرق الأوسط والمكونة من 20 بندًا، نزع سلاح غزة بالكامل وتوفير ممرات آمنة لقيادات حماس الراغبين في مغادرة القطاع، فيما يُعفى من يلتزم بـ"التعايش السلمي" من الملاحقة.</p>

<p>كما تنص على إرسال مساعدات إنسانية عاجلة بإشراف الأمم المتحدة وبدء عملية إعادة إعمار واسعة عبر لجنة اقتصادية دولية وخبراء شاركوا في تطوير "مدن معجزة" بالشرق الأوسط، على حد وصف ترامب.</p>

<p>وبموجب المقترح، تُدار غزة في مرحلة انتقالية بواسطة لجنة "تكنوقراط غير سياسية" من الفلسطينيين وخبراء دوليين تحت إشراف مجلس السلام، بينما تعمل قوة دولية مؤقتة على ضمان الاستقرار ومنع أي عودة للقتال.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 30 Oct 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761809530393292</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| مين بيصرف على الحزب؟ مع باسل عادل (موسم 3 - حلقة 5)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=1mSDRUSyOw8</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/1mSDRUSyOw8?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| مين بيصرف على الحزب؟ مع باسل عادل (موسم 3 - حلقة 5)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 20:00:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761760926258408</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل 104 فلسطينيين في غزة بعد موجة قصف إسرائيلي.. و«حماس»: ملتزمون بوقف إطلاق النار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-104-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%88%D9%8A-150x150.jpg" alt="مقتل 104 فلسطينيين في غزة بعد موجة قصف إسرائيلي.. و«حماس»: ملتزمون بوقف إطلاق النار" title="مقتل 104 فلسطينيين في غزة بعد موجة قصف إسرائيلي.. و«حماس»: ملتزمون بوقف إطلاق النار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل نحو 104 فلسطينيين، بينهم صحفي و 46 طفلًا، وأصيب 253، نتيجة غارات الاحتلال الإسرائيلي المكثفة على قطاع غزة، منذ ليلة أمس، حسبما قالت وزارة الصحة في غزة، وذلك بعد مزاعم إسرائيلية بمقتل جندي قنصًا في مدينة رفح، جنوبي القطاع، وهو ما نفت حركة حماس علاقتها به، مُطالبة الوسطاء بالتحرك للضغط على إسرائيل، وإلزامها ببنود اتفاق وقف إطلاق النار كافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، أمس، عثورها على جثتي أسيرين إسرائيليين، بعد وقت قصير من إعلان نيتها تسليم جثة أحد الأسرى، قبل أن تتراجع عن قرار التسليم وتعلن تأجيله، بسبب خروقات الاحتلال لوقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قرر وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، اليوم، منع ممثلي اللجنة الدولية للصليب الأحمر من زيارة الأسرى الفلسطينيين في سجون الاحتلال، وذلك بزعم «تعريض أمن الدولة للخطر» بموجب قانون يستهدف «المقاتلين غير الشرعيين»، حسبما قالت صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني بكسور ورضوض، اليوم، عقب اعتداء مستوطنين عليه في أراضي قرية الساوية، جنوبي مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، فيما أصيب شابان برصاص الاحتلال، أمس، في بلدة الرام، شمالي القدس المحتلة، تزامنًا مع إصابة طفلين في مدينة رام الله، في وسط الضفة، بعد اقتحام قوات الاحتلال قرية المغير، ومداهمتها أحد المنازل، واحتجازها عددًا من الشبان. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مجازر في غزة بعد موجة قصف إسرائيلي.. و«حماس»: ملتزمون بوقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل نحو 104 فلسطينيين، بينهم 46 طفلًا، وأصيب 253، نتيجة غارات الاحتلال الإسرائيلي المكثفة على قطاع غزة منذ ليلة أمس، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7107"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، التي أشارت إلى ارتفاع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 68 ألفًا و643 قتيلًا، و170 ألفًا 655 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتضمنت موجة القصف الإسرائيلي في شمال وجنوب القطاع، استهداف منازل مواطنين، وخيام نازحين، فضلًا عن تجمعات مواطنين وسيارات مدنية، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/395578/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-35-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D8%A7-100-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مُضيفة أن إحدى الغارات نُفذت داخل مجمع الشفاء الطبي، في غربي مدينة غزة، في شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال لـ«مدى مصر» المتحدث باسم مديرية الدفاع المدني بغزة، محمود بصل، إن طواقم المديرية مستمرة في عمليات الإنقاذ وانتشال القتلى والمصابين من تحت الأنقاض، رغم النقص الحاد في الإمكانيات، بينما تعاني المستشفيات من اكتظاظ المصابين بحالات حرجة، في ظل نقص حاد في المستلزمات الطبية والوقود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إحدى الغارات الإسرائيلية، أمس، استهدفت منزلًا يعود لعائلة أبو دلال في مخيم النصيرات، في وسط القطاع، وأسفرت عن مقتل 19 شخصًا من أفراد العائلة، ما زال معظمهم تحت الأنقاض، حسبما قال لـ«مدى مصر» أحد أقارب العائلة المستهدفة، مؤكدًا أن عددًا كبيرًا من ضحايا القصف من الأطفال والنساء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما شهدت بلدة بيت لاهيا، في شمالي القطاع، توغلًا لآليات الاحتلال، تزامنًا مع القصف، ما أجبر العديد من النازحين إلى الفرار بعد وصول دبابات الاحتلال إلى مناطق نزوحهم، حسبما قال منصور أبو شرار، أحد شهود العيان، لـ«مدى مصر»، مؤكدًا إصابة مواطنين نتيجة القصف ونيران الدبابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قائمة ضحايا القصف شملت الصحفي في صحيفة فلسطين، محمد المنيراوي، الذي رفع عدد الصحفيين القتلى منذ بداية العدوان إلى 256 صحفيًا، حسبما</span><a href="https://t.me/mediagovps/3952"><span> قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مُحملًا إسرائيل والولايات المتحدة، المسؤولية الكاملة عن «ارتكاب هذه الجرائم النكراء الوحشية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن الجيش الإسرائيلي مقتل جندي نتيجة هجوم بقذائف «RPG»، ونيران قناصة، استهدف قواته المتمركزة في مناطق سيطرته في رفح، أمس، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/idf-announces-reservist-soldier-killed-yesterday-in-rafah-attack-by-terror-operatives/?__cf_chl_rt_tk=TvwOkDTyUrnb9S.3KgHbIdsWwX_ii8bfdFcg1pXQov8-1761738251-1.0.1.1-mnyfKJsumKAWFsMuAoiRQv_IuKcb.TCAiHfhtXR54L0"><span>قال</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، اليوم، ما رفع حصيلة قتلى جيش الاحتلال منذ بداية العدوان على القطاع، إلى 921 قتيلًا، وإلى 471 قتيلًا منذ بداية التوغل البري في القطاع في 27 أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://alqaheranews.net/news/146140/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%A7-%D8%B4%D9%8A%D8%A1-%D8%B3%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اليوم، إن «لا شيء سيهدد وقف إطلاق النار في غزة»، مؤكدًا على «حق إسرائيل في الرد» على خرق حركة حماس للاتفاق، وذلك بعد مزاعم إسرائيلية بمقتل جندي قنصًا في رفح، فيما جدد ترامب تهديداته للحركة بمواجهة «نهاية حتمية»، في حال لم تلتزم بخطته للسلام التي اقترحها لوقف الحرب في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونفت «حماس» علاقتها بخرق وقف إطلاق النار المزعوم في رفح، وقالت في </span><a href="https://safa.ps/post/395582/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%84%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D9%86%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1"><span>بيان</span></a><span>، أمس، إنها ملتزمة بالاتفاق، مطالبة الوسطاء بالتحرك للضغط على إسرائيل، وإلزامها ببنود الاتفاق كافة، فيما قال </span><a href="https://t.me/safaps/337214"><span>بيان</span></a><span> للحركة، اليوم، إن «تصعيد الاحتلال الغادر تجاه شعبنا في غزة يكشف نية واضحة لتقويض اتفاق وقف إطلاق النار وفرض معادلات جديدة بالقوة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخل وقف إطلاق النار بين «حماس» وإسرائيل حيز التنفيذ في العاشر من الشهر الجاري، فيما بلغت حصيلة ضحايا الخروقات الإسرائيلية للاتفاق، نحو 211 قتيلًا، و597 مُصابًا، وفقًا </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7107"><span>لبيانات</span></a><span> «الصحة في غزة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/qassambrigades/33265"><span>أعلنت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، أمس، عثورها على جثتي أسيرين إسرائيليين في قطاع غزة، بعد وقت قصير من </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33263"><span>إعلان</span></a><span> نيتها تسليم جثة أحد الأسرى، قبل أن تتراجع عن قرار التسليم، و</span><a href="https://t.me/qassambrigades/33264"><span>تعلن</span></a><span> تأجيله، بسبب خروقات الاحتلال لوقف إطلاق النار، مؤكدة أن أي تصعيد إسرائيلي سيعيق عمليات البحث وانتشال الجثامين، مما يؤدي لتأخير استعادة الاحتلال لجثث قتلاه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تحظر زيارات «الصليب الأحمر» للأسرى الفلسطينيين.. ونادي الأسير: غطاء لاستمرار الجرائم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قرر وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، اليوم، منع ممثلي اللجنة الدولية للصليب الأحمر من زيارة الأسرى الفلسطينيين في سجون الاحتلال، وذلك بدعوى «تعريض أمن الدولة للخطر»، بموجب قانون يستهدف «المقاتلين غير الشرعيين»، حسبما </span><a href="https://www.ynetnews.com/article/sybbeo11wg"><span>قالت</span></a><span> صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/Palsawacom/145185"><span>اعتبرت</span></a><span> جمعية نادي الأسير الفلسطيني، اليوم، أن قرار كاتس يمثل غطاءً إضافيًا لاستمرار منظومة السجون الإسرائيلية في جرائمها، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/430496"><span>مُضيفة </span></a><span>أن أرقام الأسرى القتلى داخل سجون الاحتلال، «لا تعكس سوى جزء يسير من حجم الجريمة المستمرة داخل سجون ومعسكرات الاحتلال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بداية العدوان على غزة، حرم الاحتلال أهالي المعتقلين من زيارة أبنائهم، ومنع الأسرى من التواصل مع العالم الخارجي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134819"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، اليوم، مُضيفة أن 9100 أسير فلسطيني في سجون إسرائيل، يعيشون ظروف اعتقال صعبة، وسط استمرار سياسة القمع والإهمال الطبي بحقهم.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إصابات في نابلس ورام الله برصاص الاحتلال وهجمات المستوطنين </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني بكسور ورضوض، اليوم، عقب اعتداء مستوطنين عليه في أراضي قرية الساوية، جنوبي مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134813"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن مستوطنين هاجموا مزارعين ومشاركين في فعالية لقطف الزيتون في شرق القرية، وذلك قبل وقت قصير من اعتداء قوات الاحتلال على ثلاثة شبان بالضرب، أثناء مرورهم عبر حاجز دير شرف، غربي المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، أصيب شابان برصاص الاحتلال، بالقرب من الجدار الفاصل في بلدة الرام، شمالي القدس المحتلة، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/395574/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%85"><span>ذكرت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، مُضيفة أن طواقمها تعاملت مع الشاب المصاب، ونقلته لتلقي العلاج في المستشفى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة رام الله، في وسط الضفة، أصيب طفلان برصاص قوات الاحتلال، أمس، في قرية المغير شمال شرقي المدينة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134779"><span>أفادت</span></a><span> «وفا»، موضحة أن قوات الاحتلال أطلقت الرصاص نحو مجموعة من الأطفال، بعد اقتحامها القرية، ومداهمتها أحد المنازل، واحتجازها عددًا من الشبان. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-104-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1/">مقتل 104 فلسطينيين في غزة بعد موجة قصف إسرائيلي.. و«حماس»: ملتزمون بوقف إطلاق النار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 19:06:59 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761755552398152</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في أول تطبيق لإحدى مواد قانون «البنك المركزي».. غرامة مليار جنيه على بنك «أبو ظبي» بسبب «بلتون» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%AF%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>سارة سيف الدين</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/1761683177_161_295529_30667-150x150.jpg" alt="في أول تطبيق لإحدى مواد قانون «البنك المركزي».. غرامة مليار جنيه على بنك «أبو ظبي» بسبب «بلتون» " title="في أول تطبيق لإحدى مواد قانون «البنك المركزي».. غرامة مليار جنيه على بنك «أبو ظبي» بسبب «بلتون» " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«المركزي» يُغرم «أبو ظبي الأول» مليار جنيه بسبب «بلتون» </span></li>
<li aria-level="1"><span>دفاع عبد الهادي يطلب رد المحكمة بعد رفضها إثبات واقعة الاعتداء عليه</span></li>
<li aria-level="1"><span>إحالة اليوتيوبر محمد عبد العاطي للمحاكمة بتهمة «نشر محتوى خادش للحياء»</span></li>
<li aria-level="1"><span>مقدم بودكاست عن أوضاع السجون يتهم الأمن بإخفاء والده بعد القبض عليه من منزله</span></li>
<li aria-level="1"><span>شكوي من «المهندسين» لـ«الوطنية للانتخابات» ضد المُرشحين منتحلي صفة «مهندس»</span></li>
<li aria-level="1"><span>«الخارجية» تدعو لوقف إطلاق النار في السودان وإقرار هدنة تتيح وصول المساعدات</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>في أول تطبيق لإحدى مواد قانون «البنك المركزي».. غرامة مليار جنيه على بنك «أبو ظبي» بسبب «بلتون» </b></h3>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><a href="https://asharqbusiness.com/banks/104486/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D9%8A%D8%BA%D8%B1%D9%85-%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%B8%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A8%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%86/?fbclid=IwdGRjcANuAC5leHRuA2FlbQIxMQABHjqOOCCU4Y362_MLErWGKQumzBMAVXBilWuJwjOGTGyw3c7PiAWSxURhDD32_aem_aZGKJbvA1AWSq_WxPPuTzQ"><span>فرض </span></a><span>البنك المركزي، أمس، غرامة مليار جنيه (نحو 21 مليون دولار) على بنك أبو ظبي الأول مصر، بعد إصداره تسهيلات ائتمانية لشركة بلتون القابضة، استُخدمت في أغراض غير المخصصة لها، حسبما نقل موقع «الشرق» عن مصادر وصفت الغرامة بأنها الأكبر في تاريخ الجهاز المصرفي، والتي رافقها قرار بإبعاد رئيس قطاع مخاطر الائتمان في البنك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما لم يعلق البنك المركزي رسميًا على الواقعة، قال «الشرق» إن العقوبات شملت بنوكًا أخرى، وإن كان بغرامات أقل، بينها بنك الكويت الوطني – مصر، الذي غُرِّم نحو 170 مليون جنيه، فضلًا عن إقالة رئيس مخاطر الائتمان فيه، ما قد يدفع لرحيل قيادات أخرى خلال الفترة المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر مُطلع، لم يرد ذكر اسمه، كشف لـ«مدى مصر» أن «بلتون القابضة»، التابعة لمجموعة «شيميرا» الإماراتية،  استخدمت الائتمان الممنوح لها في زيادة رأس مالها التي جرت </span><a href="https://www.reuters.com/ar/business/RTSIONSK6FI4ZFZIZ2TXNJJ4KI-2025-04-14/"><span>أبريل</span></a><span> الماضي، والذي لم يكن الغرض المُخصص له الائتمان الذي حصلت عليه من البنوك، آنذاك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت إلى أن العقوبة التي أقرها «المركزي» هي أول تطبيق منه للمادة (104) من </span><a href="https://manshurat.org/node/68148"><span>قانون</span></a><span> البنك المركزي والجهاز المصرفي، رقم 194 لسنة 2020، والتي تنص على أن «على كل بنك التأكد من أن التمويل والتسهيلات الائتمانية تُستخدم في الأغراض التُي حُددت في الموافقة الائتمانية، ويحظر علي العميل استخدام التمويل أو التسهيلات الائتمانية في غير الأغراض أو المجالات التي حُددت في الموافقة الائتمانية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مخالفة الفقرة الثانية من المادة السابقة، والمُتعلقة بمخالفة العميل؛ بلتون في هذه الحالة، وليس البنك، تستوجب «الحبس والغرامة التي لا تقل عن مئة ألف جنيه ولا تتجاوز مليون جنيه أو بإحدى هاتين العقوبتين»، بحسب المادة 226 من القانون، بينما تظل العقوبة على البنك تقديرية، بحسب المصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر نفسه أن المادة 104 كانت محل خلاف خلال النقاشات حول قانون البنك المركزي، وقت إقراره، بسبب السلطة التقديرية في تحديد المخالفة، إلا أن محافظ البنك المركزي، آنذاك، طارق عامر، تمسك بنص المادة، ليتم إقرار القانون دون تعديلها أو ضبطها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر أشار إلى أنه مع توقيع «المركزي» العقوبة على الجهة محط ولايته وهي البنك وفقًا للقانون، يبقى أن تقوم هيئة الرقابة المالية بالنظر في مخالفة «بلتون»، الخاضعة لإشرافها، والتي تديرها تنفيذيًا الوزيرة السابقة، داليا خورشيد، وتوقيع العقوبة وفقًا للقانون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أكدت «بلتون القابضة» في بيان للبورصة اليوم، قوة مركزها المالي والتزامها بالقانون، مشيرة إلى أن حق الرد مكفول للبنوك المعنية بالغرامات، في حين وصف بنك أبوظبي الأول قرارات الإقالة بأنها جزء من خطة «تعزيز الكفاءة التشغيلية»، مؤكدًا التزامه بلوائح «المركزي» وسياسات الحوكمة والسرية المصرفية، دون الإشارة مباشرة إلى تفاصيل الغرامة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاعل الأسواق مع الغرامة كان سريعًا، إذ هبط سهم بلتون القابضة 4.15%، إلى ثلاثة جنيهات، قبل أن </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1SRbH6PpUJ/?mibextid=wwXIfr"><span>توقف </span></a><span>البورصة التداول عليه لحين صدور بيان رسمي من الشركة. بينما أوضحت شركة الأهلي فاروس، في مذكرة بحثية، أن الغرامة تمثل «إشارة واضحة على تشديد الرقابة المصرفية»، مرجّحة أن تضغط على أداء السهم بنسبة تصل إلى 10%، وتقيّد خطط الشركة التوسعية مؤقتًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تُعد «بلتون القابضة» إحدى كبرى المؤسسات المالية في مصر، وتضم نحو 18 شركة تابعة تعمل في مجالات إدارة الأصول والاستثمار والأوراق المالية. تبلغ محفظة قروضها نحو 22.4 مليار جنيه حتى نهاية يونيو الماضي. وكانت الشركة قد جمعت ما يقارب 20 مليار جنيه من مساهميها عبر زيادتين لرأس المال خلال عامي 2023 و2024، بعد استحواذ «شيميرا» الإماراتية عام 2022 على 56% من أسهمها، في صفقة بلغت نحو 385 مليون جنيه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=3706784639476638&amp;set=a.235341536620983"><span>رفضت </span></a><span>محكمة جنايات القاهرة، اليوم، تمكين المتحدث السابق باسم الحركة المدنية، يحيى حسين عبد الهادي، من حضور جلسة محاكمته أو إثبات ما ذكره دفاعه بشأن تعرضه لاعتداء جسدي ولفظي في جلسة سابقة بتاريخ 16 سبتمبر، على يد أحد ضباط تأمين محكمة جنايات بدر، بحسب منشور للمحامي نبيه الجنادي عبر فيسبوك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجنادي أضاف أن المحكمة رفضت كذلك إثبات الواقعة بمحضر الجلسة، بحجة أنها «ليست جهة إبلاغ»، رغم أن الاعتداء وقع داخل المحكمة، محمّلًا رئيس الدائرة، المسؤولية عن أمان المتهم، الذي تمسك الدفاع ببطلان الجلسة لانعقادها في غيبته، وطلب إثبات ذلك وحق موكله في تحرير توكيل خاص لرفع دعوى مخاصمة ضد هيئة المحكمة، إلا أن هذا الطلب رُفض أيضًا. وفي ضوء ذلك، قرر الدفاع رد القاضي عن نظر الدعوى، لتُؤجل الجلسة لحين اتخاذ إجراءات الرد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجنادي أوضح لـ«مدى مصر» أن المخاصمة ورد المحكمة تحركان قانونيان بهدف واحد، يفرق بينهما أن الخصومة تنظرها هيئة المحكمة نفسها، بصفتها دعوى مستقلة عن الدعوى المرفوعة، وإن قبلتها يتم قبول التعويض وبطلان قرارات المحكمة، بينما تنظر هيئة أخرى طلب الرد، وفي حال قبولة تحال القضية لدائرة ثانية، وإن رُفض يتم تغريم المحامي، مضيفًا أن إجراءات الرد تستلزم حصولهم على توكيل خاص من عبد الهادي، كما سينتظرون تحديد جلسة لنظر طلب الرد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت هيئة الدفاع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-%D8%A5%D9%84%D9%89-161-2-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81/?fbclid=IwY2xjawNu-GdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnRmxCc2xtR1R6WjZEb2g5AR6KUqWrrUc-zkYn8W3OfWFP8RcgCePM_1_sTfTUKzOjzENMiZGM4qhy_RPKCQ_aem_mQ1lX1zJSzX24Uy4yC_EWA"><span>تقدمت </span></a><span>قبل يومين ببلاغ للنائب العام، بعدما أبلغ عبد الهادي أسرته في زيارة داخل محبسه، بتعرضه للاعتداء في حبسخانة المحكمة خلال جلسة محاكمته السابقة، وأنه أبلغ إدارة سجن العاشر من رمضان، دون أن يتبع ذلك فتح محضر أو الاستماع إلى أقواله، في الجريمة التي وصفها فريق دفاعه بأنها «استعمال القسوة» منصوص عليها في المادة 129 من قانون العقوبات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28102025&amp;id=a47291d2-1656-4dfa-b9aa-2a4a3a14ca5f&amp;fbclid=IwY2xjawNuvxJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFEc0d0N3lpYjRDU042cGNIAR7Dq7UqmawpzHgbvrh27-Nqqk0dqu0L9iLkhJtZEjHhI8k2tbNQpeBKoQT2oA_aem_lhuuDWtDUXPD1meGhLMIbw"><span>أحالت </span></a><span>النيابة العامة، أمس، مقدم المحتوى الكوميدي، محمد عبد العاطي، إلى المحكمة الاقتصادية، بتهم «نشر محتوى خادش للحياء العام، والإساءة إلى القيم الأسرية عبر مواقع التواصل الاجتماعي»، بحسب موقع «الشروق»، والذي ألقي القبض عليه في مطلع أغسطس الماضي، بدعوى نشره مقاطع فيديو تحتوي على «ألفاظ وإيحاءات منافية لقيم المجتمع»، مع اتهامه في التحقيقات بإنشاء حسابات على عدة منصات لبث تلك المقاطع «بهدف تحقيق نسب مشاهدة مرتفعة وجذب المتابعين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>عبد العاطي </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28102025&amp;id=ac3dc8bb-c973-44ca-a5be-e048dc934f8a"><span>قال </span></a><span>أمام جهات التحقيق إنه أنشأ الحسابات الإلكترونية لبث برنامجه «مع كامل احترامي» بغرض الترفيه، مؤكدًا أنه لم يقصد خدش الحياء العام، وأن برنامجه يُصنف كمحتوى فوق السن لما يحتويه من مواقف وذكريات يصعب فهمها لمن هم دون الـ18 سنة، فيما أضاف أن عوائد القناة تعتمد على إعلانات يوتيوب، التي لا يمكنه التحكم فيها أو رفض أي منها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُبض على عبد العاطي ضمن أوائل صناع المحتوى المستهدفين بحملة أمنية بدأتها وزارة الداخلية في أغسطس بدعوى «حماية قيم المجتمع»، بدعم برلماني وإعلامي ومجتمعي، وامتدت إلى مصادرة أموال عدد منهم. وإن كان عبد العاطي وقتها يوتيوبر وحيد ضمن المقبوض عليهم من التيك توكرز، ما ربطه البعض بحلقة برنامجه التي استضاف فيها “سوزي الأردنية”، أحد أبرز التيكتوكرز الذين طالتهم الحملة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن عبد العاطي، وبرنامجه، في تقرير/مقال الشاب يوسف المنشور في أغسطس، والذي يشرح فيه لماذا لا يشبهنا عبد العاطي. من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/17/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D9%84%D8%A7%D8%8C-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%B4%D8%A8%D9%87%D9%86%D8%A7/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما كيف انطلقت الحملة الأمنية على صناع المحتوى بالصدفة، وما الفرق بينها وبين سابقاتها من الحملات المشابهة، وأثرها على المجتمع وعلى صناعة المحتوى على الإنترنت، فهو محور تقريرنا المنشور قبل أسابيع: الحملة على «التيك توكرز».. حين «تحمي» الدولة المجتمع مما فعلته فيه. من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%B2-%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضت محكمة القاهرة الاقتصادية، اليوم، بسجن التيك توكر مريم أيمن المعروفة بـ«سوزي الأردنية»، سنة وغرامة 100 ألف جنيه، بعد إدانتها ببث مقاطع فيديو تتضمن ألفاظًا خادشة للحياء العام، في القضية رقم 19 لسنة 2025، بينما برأتها المحكمة من تهمة الاعتداء على القيم والمبادئ الأسرية، حسبما قال المحامي تامر رشاد لـ«مدى مصر»، مشيرًا إلى تقدمه بطلب استئناف على الحكم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل الجلسة والتحقيقات وتعليقات من هيئة الدفاع عن سوزي، في خبرنا المنشور قبل قليل من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B6%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B3%D9%88%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86%D9%8A/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=4075156499462789&amp;id=100009054381531&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=XNHGZiXeJ4wlBmJM"><span>أعلن </span></a><span>الباحث السياسي، سيف الإسلام عيد، أمس، أن قوات الأمن ألقت القبض على والده (63 عامًا) من منزله في الإسكندرية الأسبوع الماضي، بالتزامن مع اقتحام منزل جده لأمه في البحيرة، وأن أخبار الأب انقطعت منذ ذلك الوقت وإن ظل هاتفه مفتوحًا وتُقرأ الرسائل التي تصله عبر واتساب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عيد، الذي يعرف نفسه بأن عمره 30 عامًا، ويعيش خارج مصر منذ سبع سنوات، بعدما اعتُقل وقضى سنة وشهرًا في السجن، أشار إلى أنه لا يعلم سببًا لاختطاف والده بهذا الأسلوب، معتبرًا أن الأمن يحاول معاقبته على عمله الوطني ودفاعه عن بلده وكتاباته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف كتاباته الشخصية على فيسبوك وأبحاثه بحكم حصوله على ماجستير العلوم السياسية من معهد الدوحة للدراسات العليا، يقدم عيد على مدار السنوات الأخيرة بودكاست «عنبر كله يسمع»، الذي يستضيف فيه مساجين سياسيين سابقين، بهدف توثيق «ما يحدث داخل السجون المصرية بعد 2013 من أفواه المعتقلين»، حسب تعريفه على </span><a href="https://www.youtube.com/@listen.to.prisoners/videos"><span>يوتيوب</span></a><span>، والذي كانت آخر حلقاته عن ظروف الاحتجاز في سجن العازولي، وسبقها حلقة مع أنس حبيب، الناشط الإخواني الذي عُرف بتحركاته للاعتداء على السفارات المصرية في الخارج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حبيب الذي احتجزته السلطات البلجيكية قبل أسبوع، بالتزامن مع زيارة الرئيس عبد الفتاح السيسي لبروكسيل، أعلن اليوم أنه وشقيقه أُطلق سراحهما، دون اتهامات جنائية، بعد بلاغ من الرئاسة اتهمهما بمحاولة الاعتداء على الرئيس، حسبما كتب عبر </span><a href="https://www.facebook.com/IamAnasHabib/posts/1199156908743892"><span>فيسبوك</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>انتفضت نقابة المهندسين دفاعًا عن اللقب الأسمى الذي استباحُه مرشحون في الانتخابات البرلمانية، ادعوا كونهم مهندسين، دون أن يكونوا مهندسين أو بيفهموا في الهندسة، ودون أن يمروا بسيكشن وصفية واحد، ما دفع النقيب، طارق النبراوي، لأن يعلن، أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17NzhauB9J/?mibextid=wwXIfr"><span>تقدمه </span></a><span>اليوم، بشكوى رسمية إلى الهيئة الوطنية للانتخابات، ضد هؤلاء المرشحين، يتهمهم بادعاء حمل لقب «مهندس» على غير الحقيقة، واستخدامه في دعايتهم الانتخابية دون أن يكونوا حاصلين على الصفة المهنية أو الترخيص القانوني الذي يخول لهم ذلك، مطالبًا بإلزامهم بإزالة اللقب فورًا من ملصقاتهم الدعائية، ومحاسبتهم قانونيًا بتهمة التدليس وتضليل الناخبين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أكد النبراوي أن النقابة «لن تتهاون مع أي شخص ينتحل لقب مهندس»، لما يمثله ذلك من «إساءة للمهنة وإهدار لحقوق أعضائها»، أشار إلى أن النقابة ستتخذ كل الإجراءات القانونية والنقابية لحماية المهنة من محاولات الانتحال، استنادًا للمادة 98 من قانونها، التي تعاقب بالحبس أو الغرامة كل من ينتحل لقب «مهندس» دون وجه حق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأمين العام المساعد للنقابة المهندسين، كريم الكسار، </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/28/%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%B1%D8%B5%D8%AF%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-27-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%B5%D9%81%D8%A9/7176118"><span>أكد </span></a><span>لـ«اليوم السابع» أن النقابة رصدت أكثر من 27 حالة لمرشحين ينتحلون صفة «مهندس» دون وجه حق، وأن العدد مرشح للزيادة، موضحًا أن الموضوع تم اكتشافه بعدما أتاحت الهيئة الوطنية للانتخابات السير الذاتية للمرشحين على تطبيقها الرسمي، ليبدأ المواطنون في تحميلها ومقارنتها بالدعاية الانتخابية ويكتشفوا وجود مرشحين يحملون لقب مهندس رغم أن مؤهلهم هو دبلوم، أو إعدادية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1142832668026578&amp;set=a.110371057939416"><span>أكد </span></a><span>وزير الخارجية بدر عبد العاطي، اليوم، على دعم مصر الكامل للشعب السوداني، والتزامها بمواصلة جهودها الهادفة إلى وقف إطلاق النار وإقرار هدنة إنسانية تتيح وصول المساعدات وتخفيف معاناة المدنيين، وذلك خلال لقاءه مع نظيره السوداني، محيي الدين سالم، الذي شدد خلاله على تمسك القاهرة بـوحدة السودان وسلامة أراضيه باعتباره جزءًا من الأمن الإقليمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اللقاء يأتي بعد يومين من سقوط مدينة الفاشر غربي السودان، والتي سبق أن أعلن الجيش السوداني انسحابه منها لصالح قوات الدعم السريع، وتشهد تصاعدًا في التوترات الأمنية وتدهورًا إنسانيًا متزايدًا بحسب بيان لوزارة الخارجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1142399821403196&amp;set=a.110371057939416"><span>أعربت </span></a><span>«الخارجية» المصرية، أمس، عن قلق القاهرة من تطور الأوضاع في السودان ودعت لاتخاذ كافة الإجراءات لإرساء هدنة إنسانية وصولًا لوقف إطلاق النار، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/28/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-%D8%A5%D9%84%D9%89-161-2-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81/?fbclid=IwY2xjawNu8WlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnRmxCc2xtR1R6WjZEb2g5AR62NZqxpoJoBttu4OwIf8IQaaZY9JDzIEDOJjrMnT2VWf_iXKHP-Og5AMq7yA_aem_YktzwNgS_IY_NZH2NsmNMg"><span>مطالبة </span></a><span>حاكم دارفور بحماية المدنيين والنازحين عقب انسحاب الجيش السوداني من الفاشر، وسيطرة الدعم السريع عليها، وسط أنباء عن قيامها بأعمال تدمير وإعدامات ميدانية في المدينة التي تشهد أزمة إنسانية وغذائية منذ أشهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما وزارة الخارجية السودانية ف</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1GsqKkigQG/"><span>حذرت </span></a><span>من تمدد نشاط «الدعم السريع» وخلق الفوضى في مناطق الساحل والقرن الإفريقي والمناطق الحدودية، ما قالت إنه يشكل تهديدًا للأمن الإقليمي والدولي، مشيرة إلى وجود مؤشرات على تعاونها وتنسيقها مع جماعات إرهابية وحركات أخرى بالإقليم بهدف نشر الفوضى واستغلال الموارد وفقًا لوكالة السودان للأنباء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب وكيل وزارة الخارجية السودانية الأمم المتحدة والاتحاد الإفريقي والمنظمات الإقليمية والدولية باتخاذ إجراءات عاجلة لتصنيف «الميليشيا» منظمة إرهابية، وفرض عقوبات صارمة على الدول والجهات التي تمولها أو توفر لها الغطاء السياسي والإعلامي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يستضيف «مدى مصر» مساء الأحد 2 نوفمبر المقبل، فعالية «أيام السينما الفلسطينية حول العالم 2025»، في تمام الساعة 6:30 على سطح مقرّه بالقاهرة، ضمن المبادرة الدولية التي تنظم أكثر من 500 عرض تضامنًا مع فلسطين وإحياءً لذكرى وعد بلفور، بعد إلغاء المهرجان قسرًا هذا العام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تُعرض خلال الأمسية فيلمان: «ما بعد…» للمخرجة مها الحاج، دراما قصيرة تدور حول زوجين تعود إلى حياتهما ذكريات موجعة بعد لقاء غريب، و«لما شوفتك» للمخرجة آن ماري جاسر، عن رحلة طفل لاجئ عام 1967 بحثًا عن الحرية والعودة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحضور محدود بأولوية التسجيل عبر هذا </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fdocs.google.com%2Fforms%2Fd%2Fe%2F1FAIpQLSc1io9GAvuvC-OicBObeUabpfKfJkO3einSZ76T4oRDnjrZyw%2Fviewform%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExN2d6YmNkbm16N1JLVThFdQEe7qdFuG2xWhhkiV6ogdyyTu0Z-ib2JzjO7nH3GU9M3iI5xaMfzAcclnWWhUg_aem_uUuTRLfaFrg2kQ0HHJAE4Q&amp;h=AT17P1tgblP1zslfdnV06ywycM14v-HR-3kjFdpXUHo08WEKXzjILKsm0cP1DYhKZmjgI20xlq5Qsoimle7Ygg8hnkzDmlRKxiTKY1ShpKKWLNMpDXnCZJrNluY3sE96VPRvHAiVFvYYDA&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT1mHAZbYai-RjePlwrJSSRcisqJdvxYrbWvb6k_9Fawt3NGmCGoaNOr9RYRhacwUEhBIwB8KAG9MkD04cbfYFFMtNaZKejNcaZ__U9REFfXP7Kpq4ho3DuX1B_R3pnySK95YDRQTxIVBCI7GPIY--_SjJtAUt2UClN78nX2UvKLB06hBy8GXH-Xy9A9-cfuoK-I54i-NY5KJGZLqP2iuWvP7w"><span>الرابط</span></a></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%AF%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84/">في أول تطبيق لإحدى مواد قانون «البنك المركزي».. غرامة مليار جنيه على بنك «أبو ظبي» بسبب «بلتون» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 18:11:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761755552398151</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد رفضها إثبات التعدي.. دفاع يحيى حسين عبد الهادي يطلب رد هيئة محاكمته</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28105</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/34963163_10214297474724505_931958313539600384_n.jpg.webp?itok=uOkH2YcU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/34963163_10214297474724505_931958313539600384_n.jpg.webp?itok=uOkH2YcU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قرر فريق الدفاع عن المهندس يحيى حسين عبد الهادي، اليوم الثلاثاء، التقدم بطلب رسمي لرد هيئة محكمة جنايات القاهرة (الدائرة الثانية إرهاب) التي تنظر محاكمته، وذلك عقب رفضها إثبات واقعة اعتداء ضابط شرطة عليه داخل قاعة المحكمة في الجلسة السابقة.</p>

<p>ويعني طلب رد المحكمة، وفقًا ل<a href="https://manshurat.org/node/32203">قانون</a> المرافعات المدنية والتجارية، إبعاد القاضي أو الهيئة عن نظر الدعوى وتعيين دائرة أخرى للفصل فيها، إذا وُجدت أسباب يُخشى معها عدم الحياد، من بينها وجود خصومة أو مصلحة شخصية، أو إبداء القاضي رأيًا في موضوع الدعوى قبل الفصل فيها.</p>

<p>وقال المحامي نبيه الجنادي، عضو هيئة الدفاع، إن الفريق طلب في بداية الجلسة إخراج عبد الهادي من قفص الاتهام لحضور إجراءات نظر قضيته وإثبات واقعة الاعتداء الجسدي واللفظي الذي تعرض له على يد الضابط وليد عسل المسؤول عن تأمين المحكمة يوم 16 سبتمبر/أيلول الماضي.</p>

<p>وأضاف الجنادي في <a href="https://www.facebook.com/nabeh.alganadi.14/posts/pfbid0JMovY1LoYJMHXtsnwiCsmXx8VnLMrhsNGSN8auwdeQ7Ej7SYgyAhNnHmrL5Bz34Ll">بوست</a> على فيسبوك، "فوجئنا برفض هيئة المحكمة طلب خروج عبد الهادي، وكذلك إثبات واقعة الاعتداء في محضر الجلسة، بحجة أنها ليست جهة إبلاغ، رغم أن الواقعة حدثت داخل قاعة المحكمة نفسها وبعد انتهاء الجلسة مباشرة".</p>

<p>وأوضح الجنادي أن فريق الدفاع طلب بعد ذلك السماح للمتهم بتحرير توكيل خاص لمخاصمة هيئة المحكمة، إلا أن هذا الطلب لم يُثبت أيضًا في المحضر، ما دفع الدفاع إلى اتخاذ قرار برد الهيئة وطلب تمكين المتهم من اتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة.</p>

<p>وكان مكتب المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> تقدم، الأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="22ceb7fe-2ccb-4db6-833f-5de0a4f87b65" href="https://almanassa.com/news/28084" title="بلاغ للنائب العام عن التعدي على يحيى حسين عبد الهادي بمحكمة بدر">ببلاغ</a> إلى النائب العام طالب فيه بفتح تحقيق في واقعة الاعتداء، والاستماع إلى عبد الهادي بصفته مجنيًا عليه، وإبعاد الضابط المسؤول عن التعامل مع السجناء لحين انتهاء التحقيقات.</p>

<p>وحول تفاصيل الواقعة، <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0ePobGMwmg5QxC1b2GVB3piFYMcDuX4KEz9MoGfBbTf5YESV5ofCyCJeMpmLiZhqbl">قال</a> خالد علي، في بوست على فيسبوك، إنه بتاريخ 16 سبتمبر الماضي انعقدت محاكمة عبد الهادي في القضية رقم 8197 لسنة 2025 جنايات قسم مدينة نصر أول، والمقيدة برقم 1082 لسنة 2025 كلي القاهرة الجديد، والمقيدة برقم 3916 لسنة 2024 حصر أمن دولة عليا، وبرقم 4936 لسنة 2025 جنايات أمن الدولة العليا.</p>

<p>وبعد انتهاء الجلسة ووجوده بمنطقة الحبسخانة، بعيدًا عن نظر المحامين "تعرض لاعتداء جسدي ولفظي من قبل أحد الضباط داخل مقر محكمة جنايات بدر إرهاب الكائنة في نطاق مركز إصلاح وتأهيل سجن بدر" حسبما قال علي.</p>

<p>وتابع "علم دفاع عبد الهادي بالواقعة من أسرته التي تمكنت من زيارته مؤخرًا، وأبلغتنا بطلب إبلاغ النائب العام عن تلك الوقائع"، موضحًا "رغم أنه بعد ترحيله من مقر المحكمة ببدر إلى مقر احتجازه بسجن العاشر من رمضان أبلغ إدارة السجن بهذه الواقعة إلا أنه لم يتم فتح أي محضر للاستماع إلى شكواه ولم تستمع النيابة إلى أقواله".</p>

<p>ووصف علي الواقعة باعتبارها "جريمة استعمال القسوة المنصوص عليها في المادة 129 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a>"، والتي نصت على "كل موظف أو مستخدم عمومي وكل شخص مكلف بخدمة عمومية استعمل القسوة مع الناس اعتمادًا على وظيفته بحيث أنه أخل بشرفهم أو أحدث آلاما بأبدانهم يعاقب بالحبس مدة لا تزيد على سنة أو بغرامة لا تزيد على مائتي جنيه مصري". </p>

<p>وسبق و<a href="https://www.facebook.com/almanassanews/posts/pfbid02zNNoybwYYcXyU5KhKEuog3Wc4xzJbHFTVrPVXNh28bZirUo3Nrzen2F1srL8xmMxl?locale=ar_AR">أعلن</a> علي نهاية يوليو/تموز 2024 اختطاف عبد الهادي وهو في طريقه لحضور ندوة بحزب تيار الأمل "تحت التأسيس".</p>

<p>وكتب علي وقتها "أبلغني الآن الدكتور عبد الجليل مصطفى، المنسق السابق للجمعية الوطنية للتغيير، أنه كان يستقل سيارته بصحبة المهندس يحيى حسين عبد الهادي، بشارع صلاح سالم، في طريقهما لحضور ندوة بحزب تيار الأمل تحت التأسيس، وأنه أثناء وقوف السيارة بالشارع بسبب ازدحامه، فوجئ بعدد من المواطنين يرتدون ملابس مدنية ولم يفصحوا عن هويتهم، وقاموا بإنزاله عنوة واختطافه إلى مكان مجهول".</p>

<p>وقبل اعتقاله <a href="https://www.facebook.com/yehiahussin/posts/pfbid0cLjE1pCLyzjDnKTC78V5uFHqYFPbwyB8rcHMvoncJEt9vNUXux39dEtt9YRJQRqdl">نشر</a> عبد الهادي بوست على فيسبوك جاء فيه "إلى متى يصمت الجيش؟ لماذا لا يتحرك؟ لقد بلغ السيل الزبى.. أغلبية المصريين في ضنك.. والفشل في كل اتجاه.. والفضائح تتوالى مغموسة بالفساد ويتحدث بها العالم".</p>

<p>ويواجه عبد الهادي اتهامات بـ"الانضمام لجماعة إرهابية، وإساءة استخدام وسائل التواصل، وبث ونشر شائعات وأخبار كاذبة، وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب، والتحريض على ارتكاب جريمة إرهابية". وتعقد محكمة بدر غدًا جلسة استكمال محاكمة المهندس عبد الهادي.</p>

<p>وفي 22 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3822e705-7f8b-455e-9d83-7abe2e4cd364" href="https://almanassa.com/news/20914" title='"لإصابته بأزمة قلبية".. عريضة تطالب النائب العام بإخلاء سبيل يحيى حسين عبد الهادي'>تعرض</a> عبد الهادي لأزمة قلبية مفاجئة، أودع على أثرها بالعناية المركزة داخل محبسه لمدة 4 أيام، وتقدم وقتها الدفاع بطلب إلى النائب العام لإخلاء سبيله لأنه محبوس احتياطيًا منذ يوليو 2024، وفي يناير/كانون الثاني الماضي تعرض لأزمة مماثلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 16:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761744736218349</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سقوط الفاشر في قبضة الدعم السريع.. هل بدأ انهيار "الدولة"؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28103</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/be4fe346-1f0e-4aaf-be02-a503e386cc24.jpeg.webp?itok=rPjgovmV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/be4fe346-1f0e-4aaf-be02-a503e386cc24.jpeg.webp?itok=rPjgovmV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>مَثل سقوط مدينة الفاشر، شمال دارفور، في يد قوات الدعم السريع تحولًا كبيرًا في مسار الحرب مع الجيش السوداني، الدائرة منذ منتصف أبريل/نيسان 2023، وقالت خبيرة الشؤون الإفريقية بمركز الأهرام للدراسات الاستراتيجية أماني الطويل لـ <strong>المنصة </strong>إنها "بداية انهيار الدولة الوطنية السودانية".</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21854cb9-64e7-4afe-98d2-13a9e0c34f47" href="https://almanassa.com/news/28036" title='"الدعم السريع" تعلن السيطرة على الفاشر.. والجيش السوداني يلتزم الصمت'>أعلنت</a> قوات الدعم السريع، سيطرتها على مدينة الفاشر بعد معارك عنيفة انتهت بالاستيلاء على مقر الفرقة السادسة للجيش وآخر معاقله في المدينة، وهو ما أقر به قائد الجيش السوداني عبد الفتاح البرهان في اليوم التالي، معلنًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4073785-dd38-46ae-bd26-c5ca50692c1a" href="https://almanassa.com/news/28071" title="البرهان يُقر بانسحاب الجيش السوداني من الفاشر: تجنبنا مزيدًا من الدماء ">انسحاب</a> القوات "تجنبًا لمزيد من الدماء والضحايا".</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cz6ngwj9wy9o">تقع</a> الفاشر في المنطقة الشمالية من إقليم دارفور، وتعد عاصمة الإقليم وتبعد أكثر من 800 كيلومتر إلى الغرب من العاصمة الخرطوم، ونحو 195 كيلومترًا عن مدينة نيالا، عاصمة ولاية جنوب دارفور.</p>

<p>وتعد الفاشر آخر عاصمة إقليمية كانت خارج سيطرة الدعم السريع منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">اندلاع</a> الحرب في أبريل 2023، وظلّت محاصَرة لأكثر من 18 شهرًا. وخلال الحصار، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="577dd923-9483-47f3-96f2-5dc7af7244a3" href="https://almanassa.com/news/21086" title='مقتل 176 سودانيًا خلال يومين.. و"هيومن رايتس" تتهم "الدعم السريع" بالقتل والاغتصاب'>وثّقت</a> منظمات إنسانية نقصًا حادًا في الغذاء والدواء، ما أدى إلى تفشي الجوع والأمراض بين سكانها، الذين يُقدَّر عددهم بنحو 250 ألف نسمة.</p>

<h2>ليس انتصارًا عسكريًا فقط</h2>

<p>وترى أماني الطويل أن سيطرة الدعم السريع على الفاشر لا يعني انتصارًا عسكريًا فقط، بل له دلالة كبيرة على بداية انهيار الدولة الوطنية السودانية وتفكيكها إلى عدة أقاليم متصارعة، مشيرة إلى أن ما حدث يمثل "نقطة تحول حاسمة".</p>

<p dir="rtl">وأضافت إلى أن سيطرة الدعم السريع على الفاشر لا تعني استحالة إعادتها لسيطرة الجيش، لكن هذا يتوقف على عدة عوامل داخلية وإقليمية وكذلك غربية، مشيرة إلى أن الأمر يتوقف على قدرة الجيش على استعادة وتأمين خطوط إمداده الحيوية.</p>

<p dir="rtl">وتوضح أهمية الفاشر بالنسبة للدعم السريع كونها تفتح أمامه المجال نحو الحدود الليبية والتشادية، وبالتالي "تمنحه تحكمًا كبيرًا في الإمدادات والتمدد اللوجستي، مع حرمان الجيش السوداني من خطوط إمداده"، لافتة إلى أن سيطرة الدعم السريع على الفاشر يمكن أن تفتح أمامها الطريق للسيطرة على مناطق أخرى ذات أهمية كبيرة كمنطقة الأبيض التي تعرف بأنها عاصمة المحاصيل في السودان.</p>

<h2 dir="rtl">بوابة تهديد لمصر</h2>

<p dir="rtl">وعن تأثير سيطرة الدعم السريع على الفاشر بالنسبة لمصر، قالت أماني الطويل إنه الموقع الجغرافي للفاشر يجعلها بوابة محتملة لتدفق السلاح والمسلحين نحو الحدود الغربية لمصر.</p>

<p dir="rtl">وأوضحت أن التمدد العسكري واللوجستي للدعم السريع في الاتجاه الغربي والجنوبي الغربي من السودان، يعزز مخاوف الدولة المصرية من اقتراب وتعاظم نفوذ قوى إقليمية منافسة، كون التوازنات الأمنية المعقدة على حدود مصر الجنوبية ستتعرض لاختلال عميق وخطير في بنيتها، مشددة على أن هذا الاختلال يهدد أمن مصر القومي بشكل مباشر.</p>

<p dir="rtl">وهو ما يتفق معه نائب وزير الخارجية السابق للشؤون الإفريقية السفير علي الحفني، موضحًا لـ <strong>المنصة</strong> أن أي توتر أمني وعسكري في السودان هو بالضرورة له انعكاسات على الأمن القومي المصري، وبالتالي "يمثل مصدر قلق للدولة المصرية".</p>

<p dir="rtl">وأشار الحفني إلى أن "مصر لديها أسس راسخة تقضي بضرورة الحفاظ على مؤسسات الدول وهو ما يحدث حاليًا في السودان وأيضًا في ليبيا".</p>

<p dir="rtl">وأكمل أن الموقف المصري المعلن دائمًا في مثل هذه الأزمات والصراعات العسكرية هو السعي بشكل حاسم لوقف الحرب ورفض خطط التقسيم، وأن يكون ذلك عن طريق كل القوى الفاعلة على الأرض من خلال الاتفاق على آلية محددة للعيش الآمن.</p>

<p dir="rtl">وأشار نائب وزير الخارجية السابق إلى أن طرفي الصراع في السودان لا يلتفتان إلى الوضع الإنساني في البلاد، مشددًا على "ضرورة العمل بشكل جدي لوقف الحرب فورًا وتقديم الدعم الطبي والإنساني للضحايا".</p>

<p dir="rtl">وفي مؤتمر صحفي أمس الثلاثاء، <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/10/1143627">أشارت</a> مديرة مكتب المفوضية الفرعي في بورتسودان جاكلين ويلما بارليفليت إلى تقارير تفيد بأن دخول قوات الدعم السريع إلى عاصمة شمال دارفور أثار خوفًا واسع النطاق بين العائلات، موضحة أن "الفارين من المدينة واجهوا نقاط تفتيش مسلحة، وتعرضوا للابتزاز، والاعتقالات التعسفية، والاحتجاز، والنهب، والمضايقة، وانتهاكات جسيمة لحقوق الإنسان أثناء محاولتهم الوصول إلى بر الأمان".</p>

<p>ومساء الاثنين الماضي أعرب الأمين العام للأمم المتحدة أنطونيو جوتيريش عن "القلق البالغ بشأن التصعيد العسكري الأخير في الفاشر"، مدينًا ما جاء <a href="https://www.facebook.com/reel/753791871038367">بالتقارير</a> حول ارتكاب انتهاكات للقانون الدولي الإنساني وخروقات حقوق الإنسان، بما في ذلك الهجمات العشوائية واستهداف المدنيين والبنية التحتية والعنف القائم على النوع الاجتماعي والهجمات بدوافع عرقية وإساءة المعاملة.</p>

<p>واتهمت "تنسيقية مقاومة الفاشر" عناصر من قوات الدعم السريع ب<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=27102025&amp;id=7c25565c-a7e2-4389-b84c-3aeb0550258a">تصفية</a> جرحى ومصابين داخل المستشفى السعودي بمدينة الفاشر، المنشأة الطبية الوحيدة التي لا تزال تعمل جزئيًا في المدينة، فيما <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/sudan/2025/10/29/%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B6%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D9%8A%D8%AD%D9%82%D9%82-">نفى</a> عضو الهيئة القيادية في تحالف "تأسيس" المساند للدعم السريع حسب النبي محمود، وقوع مجازر في المدينة، وقال لقناة العربية، إن التحالف شكّل لجانًا للتحقيق في أي انتهاكات محتملة.</p>

<p dir="rtl">ومن جانبها تشير أماني الطويل إلى أن القاهرة لا تزال تنتهج "سياسة الحذر" في التعامل مع الأزمة السودانية، غير أن التطورات العسكرية الأخيرة يمكن أن تدفعها نحو إعادة تقييم شامل لخياراتها الاستراتيجية، لافتة إلى أن مصر تتعامل بحساسية في هذا الملف كونها تعمل من جهة على الحفاظ على دور الوسيط التقليدي في السودان، دون الانجرار إلى مواجهة مفتوحة مع أي طرف هناك، وفي الوقت نفسه، يجب عليها حماية أمنها القومي وحدودها.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02GQ1ckNNNufahxfJKbWUigMXk56afunYbTbcgojWXyumn7wSMCsieMHwZ9gGAeDNYl">التقى</a> وزير الخارجية المصري بدر عبد العاطي نظيره السوداني محي الدين سالم، اليوم الأربعاء، وبحثا آخر المستجدات على الساحة السودانية، وقال السفير تميم خلاف المتحدث الرسمي باسم وزارة الخارجية إن عبد العاطي "أكد على دعم مصر الكامل للشعب السوداني، والتزامها بمواصلة جهودها الرامية لتحقيق الاستقرار والسلام في السودان"، حسب <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02GQ1ckNNNufahxfJKbWUigMXk56afunYbTbcgojWXyumn7wSMCsieMHwZ9gGAeDNYl">بيان</a> للخارجية.</p>

<p dir="rtl">وأكد عبد العاطي، حسب البيان، "انخراط مصر بفاعلية في المسارات الساعية إلى وقف إطلاق النار وإقرار هدنة إنسانية شاملة تتيح نفاذ المساعدات الإنسانية وتخفيف معاناة المدنيين".</p>

<p dir="rtl">وشدد عبد العاطي على "تمسك مصر بوحدة السودان وسيادته وسلامة أراضيه ومؤسساته الوطنية، مؤكداً أن أمن السودان واستقراره يعدان جزءاً لا يتجزأ من أمن واستقرار المنطقة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 16:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761744736218348</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الاقتصادية» تقضي بحبس «سوزي الأردنية» سنة و100 ألف جنيه غرامة.. وتبرئها من «الاعتداء على قيم الأسرة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B6%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B3%D9%88%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86%D9%8A/</link>
						<dc:creator>سارة محفوظ</dc:creator>
			<category>حرية الفكر والتعبير</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/G4bX1SnWkAAKFbj-150x150.jpeg" alt="«الاقتصادية» تقضي بحبس «سوزي الأردنية» سنة و100 ألف جنيه غرامة.. وتبرئها من «الاعتداء على قيم الأسرة»" title="«الاقتصادية» تقضي بحبس «سوزي الأردنية» سنة و100 ألف جنيه غرامة.. وتبرئها من «الاعتداء على قيم الأسرة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قضت محكمة القاهرة الاقتصادية، اليوم، بسجن التيك توكر، مريم أيمن المعروفة بـ«سوزي الأردنية»، سنة وغرامة 100 ألف جنيه، بعد إدانتها ببث مقاطع فيديو تتضمن ألفاظًا خادشة للحياء العام، في القضية رقم 19 لسنة 2025، فيما برأتها المحكمة من تهمة الاعتداء على القيم والمبادئ الأسرية، حسبما قال المحامي تامر رشاد لـ«مدى مصر»، مشيرًا إلى تقدمه بطلب استئناف على الحكم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الجلسة نفت سوزي كافة الاتهامات المنسوبة إليها، مؤكدة أنها لم ترتكب أي مخالفات مؤخرًا، وأن «الفيديوهات اللي فيها غلط أنا اتحاسبت عليها وخدت عقوبة قبل كده، وبعدها أنا ما عملتش حاجة غلط خالص»، </span><a href="https://www.elbalad.news/6748396"><span>بحسب</span></a><span> «صدى البلد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عضو هيئة الدفاع عن سوزي، المحامي مؤمن عز الدين، قال لـ«مدى مصر»، إن إحالتها للمحكمة جاءت بناء على نفس الفيديوهات التي سبق وعوقبت عليها خلال محاكمتها السابقة، مشيرًا إلى أن جهات التحقيق استخدمت محضر التحريات نفسه، التي تضمنت «اسكرينات متفرغة لسوزي من اللايفات». </span></p>
<p dir="rtl"><span>النيابة التي طالبت اليوم بتوقيع أقصى عقوبة على سوزي، حفاظًا على الأسرة المصرية، كانت قد نشرت </span><a href="https://www.facebook.com/reel/798443526328443"><span>الأسبوع</span></a><span> الماضي، مقطع فيديو فيه أجزاء من مرافعتها شديدة اللهجة في القضية، ما قالت إنه ضمن استراتيجيتها للتدريب، وتفعيلًا لدور المرافعة كإحدى أهم أدوات تحقيق العدالة وإعلاء كلمة القانون، فيما تساءل عز الدين عن سبب نشر النيابة مرافعتها التي أدانت فيها سوزي فقط، في حين شهدت الجلسة نفسها مرافعات ضد صناع محتوى آخرين يتم محاكمتهم، ولم تنشرها النيابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما حمّلت مرافعة النيابة مسؤولية حماية الأطفال والشباب وقيم المجتمع لسوزي، وعمرها 19 عامًا، وطالبت بالحكم عليها تحقيقًا للردع العام والخاص، قال عز الدين خلال مرافعته التي حصل «مدى مصر» على جزء منها، إن «المجتمع يهدم نفسه بنفسه»، وأن ما يهدم المجتمع يتم عرضه في التلفاز «بتصريح ويعرض وينشر في الأفلام والمسلسلات» المليئة بالمخدرات والسلاح والدعارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مرافعة المحامي تضمنت أيضًا إشارته إلى أن «مريم تمت محاكمتها لما اتولدت في البيئة اللي هي فيها، لما اتولدت في أسرة فيها أب وأم غير قادرين على تنميتها نفسيًا وأسريًا عقليًا، تمت محاكمتها واتعاقبت على فيديوهات قبل ما تتم السن القانوني، ودلوقتي اتحبست 3 شهور على نفس الفيديوهات، بنفس المحضر، بنفس التحريات تاني بعد ما عدت السن القانوني»، لافتًا إلى أن الحكم عليها مجددًا سيمثل تهديدًا لمستقبل طفلة وعائلة بأكملها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مرافعة النيابة استنكرت إنشاء سوزي حسابات على مواقع التواصل الاجتماعي كوسيلة للكسب ومصدرًا للرزق دون اهتمام بمسيرتها العلمية أو مستقبلها الدراسي، لتحقيق المكاسب العاجلة من مجهولين ممن لهم أفكارهم وأهدافهم الخاصة، التي لم تحددها النيابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وألقي القبض على </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1066670912285852"><span>سوزي</span></a><span> في 2 أغسطس الماضي، في الأيام الأولى من الحملة الأمنية المكثفة التي شنتها وزارة الداخلية على صانعي المحتوى وصاحبها غطاء إعلامي ودعم برلماني واسع، والتي تضمنت توجيه </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%B2-%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span>اتهامات </span></a><span>لعشرات من «التيك توكرز»، تنوعت ما بين «خدش الحياء العام، والتعدي على قيم الأسرة المصرية، وإساءة استخدام مواقع التواصل الاجتماعي، وصولًا إلى اتهام بعضهم بـ«غسل الأموال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وعاقبت محكمة جنايات مستأنف شمال القاهرة، سوزي في </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3308772"><span>نوفمبر</span></a><span> الماضي، بالحبس سنتين وغرامة 300 ألف جنيه، على خلفية اتهامها بسب والدها على الهواء بألفاظ خادشة للحياء العام، قبل أن تلغي محكمة مستأنف الطفل عقوبة الحبس في </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/1/12/%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B3%D9%88%D8%B2%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%87%D8%A7/6843834"><span>يناير </span></a><span>الماضي، وتؤيد الغرامة. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B6%D9%8A-%D8%A8%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B3%D9%88%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86%D9%8A/">«الاقتصادية» تقضي بحبس «سوزي الأردنية» سنة و100 ألف جنيه غرامة.. وتبرئها من «الاعتداء على قيم الأسرة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 16:29:38 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761744736218346</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل تخدعنا مؤشرات التعافي؟ ما تكشفه أرقام التعداد الاقتصادي السادس عن هشاشة النمو في مصر</title>
			<link>https://zawia3.com/6-economic-census/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>الإصلاح الاقتصادي</category>
			<category>الاستثمار</category>
			<category>الاقتصاد المصري</category>
			<category>الاقتصاد غير الرسمي</category>
			<category>التضخم في مصر</category>
			<category>التعداد الاقتصادي السادس</category>
			<category>الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء</category>
			<category>الدين الخارجي</category>
			<category>القطاع الخاص</category>
			<category>الناتج المحلي الإجمالي</category>
			<category>النمو الاقتصادي</category>
			<category>تعافي الاقتصاد</category>
			<category>تغريد بدر الدين</category>
			<category>جودة عبد الخالق</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<category>كريم العمدة</category>
			<category>محمود الجرف</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>تتباين الرؤى والمؤشرات حول السيناريوهات المتوقعة للاقتصاد المصري، خلال العام المالي الجديد، الذي بدأ في يوليو الماضي، ورغم التطمينات الرسمية المستمرة على مدار الأشهر الماضية، بشأن تعافي مؤشرات الاقتصاد التي ظلت تحت أزمة خانقة لسنوات، يبقى الشارع المصري يخشى مزيد من التضخم وارتفاع الأسعار.  </span></p>
<p><span>قدّم</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/new"> <span>التعداد</span></a><span> الاقتصادي السادس، الصادر قبل أيام، عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، صورة أحدث عن تركيب النشاط الاقتصادي وهيكل المنشآت في مصر، وبيّن تغيّرات في توزيع القطاعات وحجم منشآت الأعمال، لكن التعداد وحده لا يكفي للحكم على التعافي الاقتصادي من عدمه، وفقًا لمراقبين. كون المؤشرات النقدية والمالية والمؤشرات الخارجية التي تمثل من الناحية العملية، (النمو الحقيقي، التضخم، عجز الموازنة، مصادر العملة الأجنبية) تُظهر تحسّنًا ملموسًا منذ مطلع عام 2024 لكن مع هشاشة مستمرة.</span></p>
<p><span> فالبرغم من أن النمو عاد ليقترب من معدلات 4% إلى 4.5٪ في (2024/2025)، وفق التعداد الأخير، كذلك تراجع</span><a href="https://almalnews.com/2081941/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-36-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A3%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85-%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AA/"> <span>معدل</span></a><span> التضـخم السنوي الإجمالي إلى 6.8% في ديسمبر، لكن العجز العام، الدين العام، وضغوط التجارة الخارجية والاعتماد على تدفقات استثنائية ممثلة في الاستثمارات الخليجية واتفاقات بيع أراضٍ، ما زالت تشكل مخاطر على الاستدامة، وتنذر وفقاً لمراقبين باحتمالات غير متفائلة.</span></p>
<p><span>يرى مراقبون تحدثوا إلى </span><b>زاوية ثالثة</b><span> أن الاعتماد على تدفقات خارجية، سواء في شكل قروض أو استثمارات أو اتفاقات مع الصناديق السيادية الخليجية، يوفّر متنفسًا مرحليًا لكنه لا يُعدّ حلاً طويل الأمد. فالموارد الاستثنائية لا تبني اقتصادًا مستدامًا، بل تشتري وقتًا إضافيًا لإعادة ترتيب الأولويات. في المقابل، تحتاج الدولة إلى إصلاح هيكلي حقيقي في منظومة الضرائب والإدارة المالية، يهدف إلى توسيع القاعدة الضريبية وتحفيز الإنتاج لا الاستهلاك، مع ضبط الإنفاق وتوجيهه نحو القطاعات المنتجة مثل الصناعة والزراعة والتكنولوجيا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/fuel-3/"> <b>رفع أسعار الوقود للمرة الـ20.. الحكومة تختار الطريق الأسهل.. والشعب يدفع</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تعافٍ حذر</b></h1>
<p><span>نهاية سبتمبر الماضي،</span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7-%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%81%D9%8A-20242025/"> <span>أعلنت</span></a><span> وزارة التخطيط والتنمية الاقتصادية والتعاون الدولي عن نمو الاقتصاد المصري خلال العام المالي (2024-2025) بنسبة 4.4٪، مقارنة بـ 2.4٪ في العام المالي السابق. وأوضحت الوزارة أن الناتج المحلي الإجمالي سجل معدل نمو ربع سنوي بلغ نحو 5٪ في الربع الرابع من العام المالي (2024-2025)، وهو الأعلى منذ ثلاثة أعوام، مقارنةً بنفس الربع من العام السابق الذي سجل 2.4٪، وفق البيان.</span></p>
<p><iframe title="معدل نمو الاقتصاد المصري (2023-2025)" src="https://datawrapper.dwcdn.net/xeZSZ/1/" height="526" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Area Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-xeZSZ" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>ويبدأ</span><a href="https://www.alaraby.co.uk/economy/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%85%D9%88-44-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A8%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9"> <span>العام</span></a><span> المالي في مصر في الأول من يوليو وينتهي في 30 يونيو من العام التالي. وأكدت الوزارة أن الأداء الاقتصادي، خلال العام المالي الماضي، ساهم في رفع معدل النمو السنوي إلى 4.4٪، متجاوزًا معدل النمو المستهدف للعام البالغ 4.2٪،</span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7-%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%81%D9%8A-20242025/"> <span>واصفة</span></a><span> ذلك بأنه يعكس مرونة الاقتصاد المصري في مواجهة الصدمات الخارجية المتكررة، مشيرة إلى أن النمو جاء نتيجة السياسات الاقتصادية الداعمة لاستقرار الاقتصاد الكلي، وحوكمة الإنفاق الاستثماري، وتعزيز مساهمة القطاع الخاص، ضمن إطار البرنامج الوطني للإصلاحات الهيكلية.</span></p>
<p><span>وأوضحت الوزارة أن النمو في الربع الرابع من العام المالي جاء</span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7-%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%81%D9%8A-20242025/"> <span>مدفوعًا</span></a><span> بأداء قوي لعدة قطاعات رئيسية، أبرزها: قطاع السياحة، والصناعات التحويلية غير البترولية، والاتصالات وتكنولوجيا المعلومات. كذلك شهد مؤشر الصناعة التحويلية غير البترولية ارتفاعًا بنسبة 18.8٪ خلال الربع الرابع، مقارنة بـ 4.7٪ في الربع نفسه من العام السابق، مدعومًا بتوسع صناعات مثل المركبات (126٪)، والمستحضرات الصيدلانية (52٪)، والملابس الجاهزة (41٪).</span></p>
<blockquote><p>وترى الدكتورة تغريد بدر الدين، – مدرس الاقتصاد المساعد بكلية السياسة والاقتصاد-، جامعة بني سويف، أن ما يشهده الاقتصاد المصري في الوقت الراهن يمكن وصفه بمرحلة “تعافٍ حذر”، مؤكدة أن مؤشرات الأداء الكلي تُظهر تحسنًا ملموسًا في النمو والاستقرار النقدي، لكنها لا تزال بحاجة إلى دعم إصلاحي عميق لضمان استدامتها.</p>
<p>وتوضح تغريد في تصريحات خاصة لـ”زاوية ثالثة”، إن أن تقديرات صندوق النقد الدولي الصادرة في مايو 2025 تشير إلى أن الاقتصاد المصري مرشح لتحقيق معدل نمو يبلغ 4.3% خلال عام 2025، مقارنة بـ3% فقط في العام السابق، كما رفع البنك الدولي توقعاته إلى 4.2% خلال العام المالي (2025/2026)، مع إمكانية بلوغ 4.6% في العام التالي. مرجعة هذا التحسن إلى زيادة الاستثمارات الأجنبية في البنية التحتية والطاقة، بالإضافة إلى تنفيذ برنامج إصلاح مالي ونقدي جديد بقيمة 8 مليارات دولار بدعم من صندوق النقد الدولي.</p></blockquote>
<p><span>وتؤكد تغريد أن هذه المؤشرات “لا تعني خروج الاقتصاد تمامًا من دائرة الضغوط”، لكنها تؤكد على وجود استقرار نسبي بعد فترة تراجع حاد، لا سيما مع تحسن سعر الصرف واستعادة الثقة في أدوات الدين الحكومية وارتفاع احتياطي النقد الأجنبي.</span></p>
<p><span>وتتابع: “صندوق النقد الدولي نفسه أشار في تقريره الصادر في يوليو 2025 إلى أن مصر حققت تقدمًا ملحوظًا نحو الاستقرار الكلي، مع تحسن مؤشرات العجز المالي والتضخم وتراجع الضغوط على ميزان المدفوعات، لكنه شدد في الوقت ذاته على أن التقدم في الإصلاحات الهيكلية ما زال جزئيًا، وأن الطريق لا يزال طويلاً أمام تعزيز دور القطاع الخاص وتقليص هيمنة الدولة على النشاط الاقتصادي”.</span></p>
<p><span>كذلك تؤكد أستاذة الاقتصاد، أن السياسة النقدية المصرية نجحت في كبح جماح التضخم الذي تجاوز 35% سابقًا، ليصل إلى 15.2% في الربع الثاني من 2025، وهو أدنى مستوى منذ عام 2022، بفضل تحسن سعر الصرف وتراجع المخاطر السيادية. وتوقعت أن يظل التضخم عند المستويات الحالية حتى نهاية العام، قبل أن يبدأ في الانخفاض التدريجي خلال 2026 وصولاً إلى المستهدف البالغ 7% ±2 نقطة مئوية في الربع الأخير من 2026.</span></p>
<p><span>وفي المقابل، حذّرت من استمرار مخاطر الدين العام، مشيرة إلى أن التقديرات المحدثة لصندوق النقد الدولي تتوقع ارتفاع الدين الخارجي من 162.7 مليار دولار في (2024/2025) إلى أكثر من 200 مليار دولار بحلول 2030، مؤكدة أن هذا “يتطلب ضبطًا ماليًا حقيقيًا وزيادة الإيرادات غير الضريبية لتفادي أعباء إضافية على الموازنة”.</span></p>
<p><span>وتضيف: ” من بين التحديات المستمرة بيئة الاستثمار التي “ما تزال تعاني من البيروقراطية وعدم وضوح قواعد المنافسة”، رغم الجهود الحكومية لإطلاق خريطة استثمارية جديدة وتوسيع مشاركة القطاع الخاص في مشروعات الدولة.</span></p>
<p><span>وتشير تغريد إلى أن العوامل الخارجية تلعب دورًا جوهريًا في مسار الاقتصاد المصري، موضحة أن تداعيات الحرب في الشرق الأوسط أثّرت على إيرادات قناة السويس، بينما تسببت تقلبات أسعار الطاقة في ضغوط إضافية على الموازنة، في حين ساعدت مرونة قطاعي الخدمات والسياحة على امتصاص جزء من تلك الصدمات، مع ارتفاع عدد السياح بنسبة 12% خلال عام 2025 مقارنة بالعام السابق.</span></p>
<p><span>وتضيف: “الاقتصاد المصري بالفعل بدأ مرحلة تعافٍ تدريجي مدعومة بسياسات مالية ونقدية أكثر انضباطًا، لكن هذا التعافي ما زال غير متوازن ويعتمد بدرجة كبيرة على تدفقات رأس المال والإصلاحات المنتظرة. يمكن القول إنه ليس وهمًا كما يروّج البعض، لكنه أيضًا ليس إنجازًا مكتمل الأركان. إنها ببساطة مرحلة انتقالية دقيقة، إما أن تتحول إلى انطلاقة حقيقية عبر إصلاحات هيكلية جريئة، أو أن تتعثر إذا ظلت المعالجات جزئية ومؤقتة.”</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>هيمنة القطاع الخاص.. هل تخلت الدولة عن دورها؟</b></h1>
<p><span>أظهرت</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/new"> <span>نتائج</span></a><span> التعداد الاقتصادي السادس في مصر أن 99.85% من المنشآت الاقتصادية مملوكة للقطاع الخاص، ما يعكس انحسارًا شبه تام لدور القطاع العام في النشاط المباشر، لكنه لا يعني بالضرورة تطورًا في الكفاءة أو الإنتاجية. بلغ عدد هذه المنشآت نحو 3.852 مليون منشأة من إجمالي 3.858 مليون منشأة على مستوى الجمهورية، مقابل 0.15% فقط للقطاع العام وقطاع الأعمال العام.</span></p>
<blockquote><p>وقد أشار التعداد إلى أن معظم المنشآت الخاصة صغيرة الحجم، محدودة رأس المال، وتعمل في قطاعات منخفضة القيمة المضافة مثل الخدمات التجارية والتجزئة، مما يعكس انحسارًا شبه تام لدور القطاع العام في النشاط الاقتصادي المباشر دون بالضرورة دلالة على تطور في الكفاءة أو الإنتاجية، كذلك أوضح أن عدد المشتغلين في هذه المنشآت وصل إلى حوالي 15.234 مليون مشتغل، منهم 14.311 مليون في القطاع الخاص بنسبة 93.9%، رغم أن الأجور المدفوعة في القطاع الخاص تستحوذ على 80.2% من إجمالي الأجور. وهذه البيانات تعكس نموذج الاقتصاد المصري الذي يعتمد بشكل كبير على منشآت القطاع الخاص الصغيرة وغير الرسمية في نشاطات ذات قيمة مضافة منخفضة</p></blockquote>
<p><iframe title="عدد المنشآت الاقتصاديةإجمالي المنشآت: 3.858 مليون منشأة (بزيادة 3.1% عن السابق)" src="https://datawrapper.dwcdn.net/WPHNP/1/" height="543" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Column Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-WPHNP" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<blockquote><p>وعلى صعيد الاستثمار، سجلت مساهمة الاستثمار والمخزون في الناتج تحسنًا ملحوظًا، إذ تحولت من السالب إلى الموجب، مع تراجع حصة الاستثمارات العامة إلى 43.3٪، مقابل صعود حصة الاستثمارات الخاصة إلى 47.5٪، وهو أعلى مستوى خلال خمس سنوات، بحسب البيان.</p></blockquote>
<p><span>كذلك يُظهر</span><a href="https://amwalalghad.com/2025/10/27/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-99-8%D9%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A5/"><span> التعداد</span></a><span> تضخم الاقتصاد غير الرسمي إلى مستويات تُقدّر بأنها تتجاوز 90% من حجم النشاط الخاص في بعض القطاعات، وهو ما يشكّل تحديًا مزدوجًا، يتمثل في ضعف القاعدة الضريبية، وصعوبة دمج هذه الأنشطة في النظام المالي الرسمي.</span></p>
<p><span>من جهة أخرى، يُبرز التعداد تفاوتًا جغرافيًا واضحًا في توزيع المنشآت، فالأنشطة الاقتصادية تتركّز في محافظات القاهرة والجيزة والإسكندرية، بينما تعاني محافظات الصعيد وسيناء من ضعف واضح في معدلات النشاط الإنتاجي، ما يعكس اختلال التنمية الإقليمية.</span></p>
<blockquote><p>ويأتي هذا التوسع في ظل<a href="https://idsc.gov.eg/upload/DocumentLibrary/AttachmentA/8935/%D8%AD%D8%B2%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%AC%D9%8A%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5.pdf#:~:text=%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5%20*%20%EF%BA%97%EF%BB%8C%EF%BA%B0%EF%BB%B3%EF%BA%B0%20%EF%BB%A3%EF%BA%AE%D9%88%EF%BB%A7%EF%BA%94%20%EF%BA%B3%EF%BB%B4%EF%BA%8E%EF%BA%B3%EF%BA%94%20*,*%20%D8%A5%EF%BA%BB%EF%BB%BC%EF%BA%A3%EF%BA%8E%D8%AA%20%D8%A7%EF%BB%B7%EF%BB%83%EF%BA%AE%20%D8%A7%EF%BB%9F%EF%BB%98%EF%BA%8E%EF%BB%A7%EF%BB%AE%EF%BB%A7%EF%BB%B4%EF%BA%94%20*%20%D9%88%D8%A7%EF%BB%9F%EF%BA%98%EF%BB%A8%EF%BB%88%EF%BB%B4%EF%BB%A4%EF%BB%B4%EF%BA%94%20%D9%88%D8%A7%EF%B3%8C%EF%BA%86%EF%BA%B3%EF%BA%B4%EF%BB%B4%EF%BA%94"> اشتراطات</a> صندوق النقد الدولي لمواصلة برنامج الإصلاح الاقتصادي، الذي يشدد على تعزيز دور القطاع الخاص في الاقتصاد كجزء من الإصلاحات الهيكلية، وتحسين بيئة الأعمال، وضمان زيادة الكفاءة الاقتصادية. ويرى الصندوق أن التركيز على القطاع الخاص في تخفيف العبء على المالية العامة، وتحفيز الاستثمار الخاص، وخلق فرص عمل جديدة، بما يتوافق مع أهداف الصندوق في دعم استقرار الاقتصاد الكلي وتعزيز تنافسية الاقتصاد المصري على المدى الطويل.</p></blockquote>
<p> </p>
<div data-sanitized-id="datawrapper-vis-OYp9o"><img decoding="async" src="https://datawrapper.dwcdn.net/OYp9o/full.png" alt="مساهمة الاستثمارات العامة والخاصة في الناتج (2024-2025) (Pie Chart)"></div>
<p> </p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/asset-sale/"> <b>تسريع بيع أصول الدولة.. من يضع السعر؟ ومن يشتري؟</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>المالية العامة والديون: إدارة أزمة أكثر من تجاوزها</b></h1>
<p><span>أشار</span><a href="https://mped.gov.eg/NationalNarrative?id=123&amp;%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9:-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84"> <span>البيان</span></a><span> الصادر عن وزارة التخطيط إلى استمرار نشاط قناة السويس في التراجع بسبب التوترات الجيوسياسية، بنسبة 48.5٪ خلال الربع الرابع، و52٪ خلال العام المالي، كما شهد قطاعا البترول والغاز الطبيعي انكماشًا، رغم بداية استئناف بعض أعمال التنمية للحقول في الربع الرابع.</span></p>
<div data-sanitized-id="datawrapper-vis-9jnlK"><img decoding="async" src="https://datawrapper.dwcdn.net/9jnlK/full.png" alt="مؤشرات المالية العامة والتجارة الخارجية في مصر (2023–2025) (Small multiple pie chart)"></div>
<p> </p>
<p> </p>
<blockquote><p>وفيما يتعلق بالمالية العامة،<a href="https://www.erembusiness.com/economy/cmz9p3d"> سجلت</a> مصر فائضًا أوليًا قياسيًا بلغ 629 مليار جنيه (حوالي 13.03 مليار دولار)، أي ما يعادل 3.6٪ من الناتج المحلي الإجمالي، بزيادة 80٪ عن فائض العام المالي (2023-2024). ومع ذلك، شكل العجز التجاري و<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28102025&amp;id=3a9ce517-dd5b-42f3-9ed8-479abc343bc0">ارتفاع</a> الدين الخارجي ضغطًا مستمرًا على الموازنة، إذ ارتفع الدين الخارجي من 162.9 مليار دولار في ديسمبر 2024 إلى 165.5 مليار دولار في مارس 2025، بينما بلغ العجز التجاري 50 مليار دولار مقابل 41.6 مليار دولار في العام السابق، نتيجة ارتفاع الواردات بنسبة 13.2٪ مقارنة بزيادة محدودة في الصادرات بلغت 6.5٪.</p></blockquote>
<div data-sanitized-id="datawrapper-vis-XLQ9O"><img decoding="async" src="https://datawrapper.dwcdn.net/XLQ9O/full.png" alt="تطور الدين الخارجي والعجز التجاري في مصر (2024–2025) (Grouped column chart)"></div>
<p> </p>
<p><span>في المقابل، تشير</span><a href="https://fintechgate.net/2025/09/11/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AA%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85/"><span> تصريحات</span></a><span> رسمية إلى انخفاض ذروة الدين من 118% عام 2017 إلى نحو 85% في منتصف 2025، مع استهداف مزيد من الخفض إلى 79% في 2026 إذا ما استمرت السياسات المالية الحالية. كذلك</span><a href="https://asharqbusiness.com/economics/87875/%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A8%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D9%84/"> <span>تشير</span></a><span> بيانات صندوق النقد إلى أن نسبة الدين العام إلى الناتج المحلي في مصر بلغت 90.93% في 2024، وأنها ستنخفض إلى 86.59% خلال العام الجاري إلى نحو 85%.</span></p>
<p><span>وكانت وزارة المالية أعلنت مطلع أكتوبر،</span><a href="https://mof.gov.eg/ar/posts/media/68dce220c9fcc2000771d04f/%C2%AB%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9%C2%BB%3A-%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%B1-%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%B5%D9%83%D9%88%D9%83-%C2%AB%D9%85%D8%B2%D8%AF%D9%88%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A9%C2%BB-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%A1%2C%D9%A5-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1"> <span>إصدار</span></a><span> صكوك سيادية دولية مزدوجة الشريحة بقيمة ملياري دولار، وهو أول إصدار دولي خلال العام المالي الجاري، ضمن جهود تعزيز التمويل الخارجي.</span></p>
<p><span>ورغم أنها تُبرز إصدار الصكوك السيادية الدولية بقيمة ملياري دولار كخطوة لتعزيز التمويل الخارجي، إلا أن هذه الخطوة</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/5192479-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%B5%D9%83%D9%88%D9%83-%D8%A8%D9%8015-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D9%86"> <span>تعكس</span></a><span> في الوقت نفسه اعتمادًا متزايداً على الدين الخارجي لتغطية الاحتياجات التمويلية للدولة. ويثير هذا الأمر تساؤلات حول استدامة السياسات المالية المصرية، خاصة في ظل ارتفاع حجم الدين الخارجي وضغوط العجز التجاري، ما قد يزيد من حساسية الاقتصاد للتقلبات العالمية وأسعار الفائدة الدولية، ويضعف قدرة الدولة على إدارة التمويل العام دون التأثير على المديونية المستقبلية أو الإنفاق الاستثماري الضروري للنمو الاقتصادي.</span></p>
<p><span>من جهته،</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D9%85%D9%85%D8%AB%D9%84-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D9%81/"> <span>قال</span></a><span> ممثل صندوق النقد الدولي المقيم في القاهرة، أليكس سيجورا-أوبيرجو، إن مصر قطعت شوطًا مهمًا في مسار الإصلاح الاقتصادي، غير أن التحدي الأكبر يبقى في مواصلة الإصلاحات الهيكلية التي تعزز تنافسية الاقتصاد وتوفر وظائف جديدة.</span></p>
<p><span>وأضاف أليكس، في</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D9%85%D9%85%D8%AB%D9%84-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D9%81/"> <span>كلمة</span></a><span> شارك بها في ندوة عقدت بالمركز المصري للدراسات الاقتصادية بالقاهرة، سبتمبر الماضي، حول أداء أسواق المال العالمية والمحلية، أن الاقتصاد العالمي يمر بمرحلة تتسم بارتفاع مستويات عدم اليقين، مدفوعًا بالنقاشات حول الرسوم الجمركية والتوترات الجيوسياسية، ما يزيد من صعوبة إدارة السياسات الاقتصادية، وأوضح أن التراجع في حدة التوترات بالأسواق المالية خلال الأشهر الماضية انعكس إيجابًا على أوضاع الأسواق الناشئة.</span></p>
<p> </p>
<p><iframe title="عدد المشتغلين (العمالة)إجمالي المشتغلين: 15.234 مليون مشتغل." src="https://datawrapper.dwcdn.net/PFgLF/1/" height="465" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Pie Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-PFgLF" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>أما التضخم، فقد</span><a href="https://al-ain.com/article/how-egypt-overcome-dangerous-five-years-battle"> <span>شهد</span></a><span> تراجعًا من مستويات تجاوزت 35% في 2023 إلى نحو 12% في نهاية 2025، وهو إنجاز مهم من حيث استقرار الأسعار، لكنه لم ينعكس بعد على القوة الشرائية للمواطنين. فالطبقات المتوسطة والدنيا ما زالت</span><a href="https://almalnews.com/980287/%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A9-%D8%B3%D8%AA/"> <span>تتحمل</span></a><span> آثار الارتفاعات السابقة في الأسعار، بينما تظل الأجور الحقيقية في مستوياتها المتدنية. بالتالي، فإن التحسّن في المؤشرات الكلية لا يُترجم بالضرورة إلى تحسّن في حياة الناس، ولا يعني أن الاقتصاد دخل مرحلة تعافٍ شامل، بل ربما يشير إلى استقرار نسبي في حدود الأزمات لا أكثر.</span></p>
<p><span>من جهته، يقول – أستاذ الاقتصاد السياسي-، الدكتور كريم العمدة في تصريحات خاصة لـ”زاوية ثالثة”: “لا يمكننا القول إن الاقتصاد المصري يعيش حالة ازدهار في الوقت الراهن، فالوصف الأدق هو أننا في مرحلة استقرار بعد أزمة، أو كما يمكن تسميتها “مرحلة توقف النزيف”. خلال الفترة الماضية، نسير من سيئ إلى أسوأ، أما الآن فقد يتوقف التدهور، وتبدأ المؤشرات في التحسن بشكل تدريجي. الأمور لا تصل إلى مرحلة الإنجاز أو الطفرة، لكنها بالتأكيد لم تعد في منحنى الانحدار ذاته الذي كنا عليه.”</span></p>
<p><iframe title="قيمة الإنتاج والقيمة المضافة" src="https://datawrapper.dwcdn.net/wVVOm/1/" height="524" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Grouped column chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-wVVOm" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<blockquote><p>ويشير العمدة إلى أن هذا التحسن النسبي يأتي نتيجة الصفقات الاستثنائية التي تلجأ إليها الدولة، وهي ـ كما يصفها ـ أدوات تُستخدم في أوقات الأزمات الاقتصادية الكبرى، عندما تتوقف الاستثمارات ويتعطل النشاط الاقتصادي. مضيفًا: “في أوقات الأزمات الحادة، لا يمكن انتظار تدفق الاستثمارات الأجنبية بشكل طبيعي، ولذلك نلجأ إلى حلول استثنائية لضخ سيولة عاجلة في الاقتصاد، حتى تعود الدورة الاقتصادية إلى التحرك مجددًا. لكن لا يمكن أن نعتمد على هذه الآليات بشكل دائم، فهي مجرد “دفعة مؤقتة” يجب أن تتبعها إصلاحات هيكلية حقيقية تعتمد على أدوات السوق والاستثمار والصناعة والإنتاج.”</p></blockquote>
<p><span>ويؤكد العمدة أن مرحلة الازدهار الحقيقية تحتاج إلى استقرار طويل المدى يمتد لعشر سنوات من العمل المتواصل والنمو الحقيقي، وليس لعام واحد فقط. موضحًا إنه “من غير الدقيق ما يُقال عن أننا في حالة ازدهار، لأن الازدهار لا يتحقق إلا بعد سنوات من الاستمرار في النمو. ما يحدث الآن أننا نخرج من غرفة الإنعاش، والمريض يبدأ في التحرك والتحدث، لكنه لم يستعد عافيته بعد ليخوض سباقات أو يتحمل مجهودًا كبيرًا.”</span></p>
<p><span>كذلك يؤكد الأكاديمي والخبير الاقتصادي على أن استمرار التحسن الاقتصادي يتطلب سياسات نقدية ومالية رشيدة، وانتخاب برلمان قوي قادر على مراقبة الحكومة ودعم الإصلاحات. مشددًا على أنه “لا يمكن الحكم على المسار الاقتصادي قبل خمس سنوات على الأقل، أي بحلول عامي 2028 أو 2029. حينها فقط يمكن تقييم الأداء بناءً على زيادة القوة الشرائية للمواطنين، ونمو الصادرات بشكل واضح، وتحسن نسبتها إلى الواردات، وهذه هي المؤشرات التي يمكن من خلالها القول إن الاقتصاد المصري يتعافى بالفعل.”</span></p>
<p><span>في السياق ذاته يشير – أستاذ القانون الدولي والقانون الدولي الاقتصادي-، محمود الجرف إلى أن معدل النمو الاقتصادي الحقيقي في مصر بلغ نحو 4.5٪ خلال العام المالي 2024/2025، مقارنة بـ 3.8٪ في العام السابق، موضحًا أن هذا النمو مدفوع بشكل أساسي بقطاعات الصناعة التحويلية والطاقة والاتصالات والسياحة، والتي شكلت العمود الفقري للنشاط الاقتصادي.</span></p>
<blockquote><p>ويضيف الجرف في حديثه إلى زاوية ثالثة أن توقعات البنك الدولي تشير إلى استمرار النمو في حدود 4.2٪ إلى 4.6٪ خلال عام 2026، مشددًا على أن هذا الربط مرتبط باستقرار سعر الصرف وتحسن بيئة الاستثمار، وهو ما يمثل عنصرًا محوريًا لجذب رؤوس الأموال الأجنبية وتعزيز الاستدامة الاقتصادية. كذلك يلفت إلى أن بيانات البنك المركزي المصري الصادرة في سبتمبر 2025 أظهرت انخفاض معدل التضخم السنوي إلى 27٪ بعد أن كان يتجاوز 33٪ في الربع الأول من العام، مشيرًا إلى أن هذا الانخفاض يعكس تحسنًا نسبيًا في السيطرة على الأسعار ودعم القدرة الشرائية للمواطنين.</p></blockquote>
<p><span>وفيما يخص السياسة النقدية، يؤكد الجرف أن البنك المركزي أعلن ارتفاع الاحتياطي النقدي الأجنبي إلى 48.2 مليار دولار في سبتمبر 2025، وهو أعلى مستوى منذ عام 2019، ما يعزز من قدرة الدولة على مواجهة الصدمات الخارجية وضمان استقرار العملة المحلية.</span></p>
<p><span>ويضيف الجرف أن العجز الكلي في الموازنة انخفض إلى 6.4٪ بفضل زيادة الإيرادات الضريبية وتحسن أداء قطاع السياحة وقناة السويس، مشيرًا إلى أن الصادرات المصرية ارتفعت بنسبة 9٪ في النصف الأول من 2025، مدفوعة بزيادة الطلب على الأسمدة والغاز والسلع الزراعية، بينما تراجعت الواردات بنسبة 4٪ نتيجة ارتفاع تكلفة الدولار وتشجيع الإنتاج المحلي.</span></p>
<p><span>وعلى الرغم من هذه المؤشرات الإيجابية، يحذر الجرف من أن التحديات الهيكلية لا تزال قائمة، لاسيما عبء الدين العام، وضعف الإنتاج المحلي، وضغط المعيشة على الطبقات المتوسطة. ويختتم مؤكّدًا أن المؤسسات الدولية تتوقع أن يظل الاقتصاد المصري في مرحلة “استقرار حذر” خلال عام 2026، بشرط استمرار الإصلاحات الاقتصادية وتدفق الاستثمارات الأجنبية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/minimum-wage/"><b> زيادة الحد الأدنى للأجور في مصر.. بين الأرقام والواقع المعيشي</b></a></p>
<h1><span><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><br>
<strong>ما الحل؟</strong></span></h1>
<p><span>تجدر الإشارة إلى أن أحد أهم مؤشرات التعافي الظاهري يتمثل في تحسن ميزان المدفوعات خلال العام المالي 2025، إذ انخفض العجز في الحساب الجاري إلى نحو 13 مليار دولار بعد أن كان 17 مليارًا في العام السابق. لكن هذا التحسّن لم يأتِ من زيادة في الصادرات الصناعية أو الخدمات ذات القيمة المضافة، بل من ارتفاع مؤقت في إيرادات السياحة، واستمرار دعم الاستثمارات الخليجية في مشروعات العاصمة الإدارية والساحل الشمالي، إلى جانب بعض إجراءات إعادة هيكلة الديون.</span></p>
<p><span>في المقابل، تواجه البلاد ضغوطًا متزايدة على مصادر النقد الأجنبي التقليدية: انخفاض إيرادات قناة السويس نتيجة اضطرابات البحر الأحمر، وتباطؤ التحويلات من المصريين في الخارج بفعل فروق سعر الصرف، وارتفاع فاتورة استيراد السلع الاستراتيجية والطاقة.</span></p>
<p><span>يمثل العجز المالي – وهو الفجوة بين إيرادات الحكومة ونفقاتها – عبئًا على مصر بالرغم من إحرازها بعض التقدم، ما يستدعي تخصيص مواردها المالية بشكل أكثر كفاءة. فقد تقلص العجز المالي بنسبة 3.28% من الناتج المحلي الإجمالي ليصل إلى 560.6 مليار جنيه في الأشهر الخمسة الأولى من العام المالي 2025/2024 (يوليو-نوفمبر 2024). مع ذلك، ارتفعت نفقات الحكومة بنسبة 9.8% لتصل إلى 1.38 تريليون جنيه، حيث زادت مدفوعات فوائد الديون وحدها بنسبة 2.3% لتبلغ 730.6 مليار جنيه في نفس الفترة. كما بلغ إجمالي العجز في الموازنة 4.15% من الناتج المحلي الإجمالي بين يوليو وديسمبر 2024، وفق</span><a href="https://aps.aucegypt.edu/ar/articles/1481/beyond-inflation-decline-structural-reforms-for-long-term-stability"> <span>دراسة</span></a><span> حديثة صادرة عن مركز حلول للسياسيات البديلة.</span></p>
<p><span>ويشير الدكتور جودة عبدالخالق – وزير التضامن الاجتماعي الأسبق وأستاذ الاقتصاد بجامعة القاهرة -، وفق الدراسة ذاتها، إلى أن جهود السيطرة على عجز البلاد تستوجب تحسين كفاءة الاستثمارات الحالية عوضًا عن التوجه إلى زيادتها كمّا فقط، كما تتطلب تعزيز كفاءة عوامل الإنتاج الحالية ومساهمتها في مخرجات الصناعة المحلية. ويجب أن تكَّرس هذه الجهود في القطاعات التي تتمتع بمزايا نسبية، مثل: التصنيع الموجه إلى الطاقة النظيفة، والزراعة، والصناعة.</span></p>
<p><span>ما يعني أن الاقتصاد المصري ما زال عرضة للصدمات الخارجية، وأن التعافي الخارجي لم يتحوّل بعد إلى تحسن مستدام في هيكل الصادرات أو في الميزان التجاري. وربما التحدي الأهم ليس في الأرقام، بل في كيفية انعكاسها على حياة المصريين. فالتضخم الذي التهم الدخول خلال العامين الماضيين ترك أثرًا عميقًا على الطبقات المتوسطة، التي فقدت كثيرًا من قدرتها الشرائية. ورغم زيادة طفيفة في الأجور والمعاشات، فإنها لا تكفي لتعويض الفجوة بين الدخل وتكاليف المعيشة.</span></p>
<p><span>كما يعاني سوق العمل من بطء في خلق وظائف جديدة. فمعظم المنشآت التي رصدها التعداد تنتمي إلى فئة المشروعات الصغيرة والمتناهية الصغر، التي لا تملك القدرة على توظيف أعداد كبيرة أو تقديم رواتب مجزية. وفي ظل غياب توسع حقيقي في القطاعات الإنتاجية، تبقى فرص التشغيل محدودة، ما يزيد من اتساع الفجوة الاجتماعية. هذه المعادلة تجعل أي حديث عن “تعافٍ اقتصادي” ناقصًا ما لم يُقترن بتعافٍ اجتماعي يعيد الثقة والقدرة الشرائية للفئات الأوسع من المواطنين.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 15:08:33 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761744736218343</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المبادرة المصرية" تطالب بالإفراج الفوري عن 131 محبوسًا في قضايا التضامن مع فلسطين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28101</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/393846475_765366508934665_3336163541859634813_n.jpg.webp?itok=v_nefJzG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/393846475_765366508934665_3336163541859634813_n.jpg.webp?itok=v_nefJzG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية النائب العام المستشار محمد شوقي بالإفراج الفوري عن 131 محبوسًا من المتهمين بالتضامن مع فلسطين، على ذمة 14 قضية "إذ يستمر حبسهم رغم عدم وجود ما يثبت ارتكابهم لأي جريمة ينص عليها القانون"، مطالبة أيضًا بإسقاط كل الاتهامات عنهم.</p>

<p>وذكرت المبادرة، في <a href="https://eipr.org/press/2025/10/131-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D8%A7-%D8%B2%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7-%D9%82%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A3%D9%81%D8%B1%D8%AC%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86">بيان</a> لها اليوم الأربعاء، أنها وثقت على مدار عامين منذ اندلاع الحرب على قطاع غزة وحتى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af0e4db2-e485-4198-94b1-5873efd4386a" href="https://almanassa.com/news/27679" title="برئاسة السيسي وترامب.. قمة للسلام في شرم الشيخ">انعقاد</a> "قمة شرم الشيخ للسلام" للاتفاق على إنهاء الحرب، توقيف السلطات في مصر ما لا يقل عن 200 شخص والتحقيق معهم في 20 قضية أمام نيابة أمن الدولة العليا، بعد تعبيرهم بأشكال سلمية عن تضامنهم مع الشعب الفلسطيني.</p>

<p>وأوضحت أنه رغم إخلاء سبيل 29 شخصًا هذا الشهر، لا يزال 131 شخصًا رهن الحبس الاحتياطي، من بينهم أربعة أطفال على الأقل، وشاب من ذوي الإعاقة، وامرأة مسنة تخطت الـ67 من عمرها.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن حملات القبض على هؤلاء الأشخاص بدأت عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9e15122-fc35-40ac-a60f-7fe74982dc71" href="https://almanassa.com/news/14024" title='"سترون الملايين في الشوارع".. السيسي يجدد رفض تهجير سكان غزة إلى سيناء'>تصريح</a> الرئيس السيسي في أكتوبر/تشرين الأول 2023 بأن "ملايين المصريين على استعداد للتظاهر تعبيًرًا عن رفض تهجير الفلسطينيين من غزة"، وهو التصريح الذي شجع الكثيرين على التظاهر خلال الفترة ما بين 20 و27 أكتوبر لإبداء دعمهم للقضية الفلسطينية.</p>

<p>وفي المقابل، تجاهلت قوات الأمن، حسب المبادرة، تصريحات رئيس الجمهورية "والتي كان من الطبيعي أن تلقى تفاعلًا شعبيًا، وألقت القبض على عشرات المتهمين في تلك القضايا من محافظات متفرقة، ورغم إخلاء سبيل عدد منهم، لا يزال 38 شخصًا محبوسين على ذمتها منذ أكثر من عامين، مما يعني أنهم قضوا الحد الأقصى القانوني للحبس الاحتياطي وأصبح الإفراج عنهم وجوبيًا".</p>

<p>وأكدت المبادرة أن تجاهل السلطات لتصريحات لرئيس الجمهورية، وصل إلى حد "مثير للدهشة"، استدعت معه نيابة أمن الدولة المعارض السياسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfc5597c-93d1-4909-833a-12c6d7cc4a3e" href="https://almanassa.com/author/5996" title="أحمد الطنطاوي ">أحمد الطنطاوي</a> من محبسه في أبريل/نيسان 2025، قبيل إنهاء عقوبة حبسه لمدة عام في "قضية التوكيلات الشعبية"، وحققت معه في قضيتين جديدتين متعلقتين بالتضامن مع فلسطين، وواجهته ببوست له على فيسبوك يعود لأكتوبر 2023، طالب فيه بالسماح للمصريين بالتعبير عن دعمهم للشعب الفلسطيني، وهو ما أكد الطنطاوي أنه جاء متماشيًا مع تصريحات الرئيس السيسي.</p>

<p>وعن الوقائع التي تضمنتها تلك القضايا، أشارت المبادرة إلى أن الملاحقة الأمنية فيها لم يسلم منها من حاولوا التعبير عن تضامنهم بشكل رمزي، حيث ألقي القبض على ستة أشخاص، بينهم طفلان، لكتابة عبارات داعمة لفلسطين أعلى كوبري دار السلام، كما لا يزال النقابي العمالي شادي محمد وخمسة شباب آخرين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="03abf422-9b04-49c7-9ce5-49439c377bfa" href="https://almanassa.com/news/27920" title='عام ونصف خلف القضبان.. تجديد حبس شادي محمد و5 آخرين في "بانر دعم فلسطين"‎'>محبوسين</a> منذ أكثر من عام ونصف بالإسكندرية، على خلفية رفع بانر تضامن مع فلسطين. </p>

<p>وفي قضية أخرى تم حبس 20 شخصًا في مايو/أيار 2025 بعد تعليق لافتات داعمة لقطاع غزة، وامتدت عمليات القبض لتشمل أصدقاء لهم كانوا ضمن مجموعة محادثات مغلقة على واتساب دون أن يشاركوا في أي شيء، حسب المبادرة.</p>

<p>وفي واقعة ثالثة، جرى حبس 6 أشخاص، بينهم طبيبة تبلغ من العمر 67 عامًا، لمجرد مناقشتهم داخل جروب واتساب احتمالية الانضمام لـ"المسيرة العالمية إلى غزة"، رغم أنهم لم ينضموا إليها فعلاً.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08ef9af9-875d-4bc3-9a29-0dfea325e474" href="https://almanassa.com/news/24915" title="مئات المتضامنين الدوليين مع غزة يعتصمون أمام بوابة الإسماعيلية">اعتصم</a> مئات الأجانب بين بوابتي الإسماعيلية، بعدما حاولوا المرور منها في طريقهم من القاهرة صوب معبر رفح للمشاركة في المسيرة العالمية إلى غزة بهدف كسر الحصار الإسرائيلي.</p>

<p>وشددت المبادرة على أنه "ليس من المنطقي توجيه اتهامات بالإرهاب لهذا العدد من المواطنين الذين لم يرتكبوا أي جريمة تمت للإرهاب بصلة"، بل إن كل ما قاموا به كان استخدام حقهم الدستوري في التعبير السلمي عن رأيهم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 15:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761739331832097</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصادر: إقبال كبير على شراء السبائك والجنيهات الذهبية على حساب المشغولات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28056</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قفزت معدلات الإقبال على شراء السبائك والجنيهات الذهبية خلال الشهر الجاري، من 20% إلى 70% من إجمالي مبيعات الذهب مع تراجع واضح في الطلب على المشغولات في ظل الارتفاعات القياسية في الأسعار وتزايد لجوء المواطنين للذهب كملاذ آمن للتحوط من الأزمات الاقتصادية، حسبما أكد 4 تجار وصناع لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cc80797-f3f4-406c-912a-57b483c92d5e" href="https://almanassa.com/news/27874" title="تجار: أسعار الذهب قد تتخطى حاجز الـ6 آلاف جنيه العام الجاري">ارتفعت</a> أسعار الذهب خلال الشهر الجاري إلى مستويات قياسية حتى <a href="https://amwalalghad.com/2025/10/21/%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A/">وصل</a> سعر جرام عيار 21 إلى 5915 جنيهًا الأسبوع الماضي، قبل أن <a href="https://amwalalghad.com/2025/10/29/%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%B1-18-%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84-4572-%D8%AC%D9%86%D9%8A/">يتراجع</a> إلى 5400 جنيه خلال تعاملات اليوم الأربعاء.</p>

<p>الاضطرابات السعرية الحادة التي شهدتها أسواق الذهب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1234ea0f-80fe-4b27-807d-6d68fad71be8" href="https://almanassa.com/news/27948" title='مصدران: تأجيل معرض "نبيو" للذهب لأول مرة بسبب اضطرابات الأسعار'>دفعت</a> شعبة الذهب والمجوهرات باتحاد الغرف التجارية إلى تأجيل معرض "نبيو" الدولي لأول مرة منذ انطلاقه في 2020، على أن يعقد في يونيو/حزيران 2026 بدلًا من نوفمبر/تشرين الثاني المقبل.</p>

<p>وأكد المدير التنفيذي لمنصة آي صاغة لتداول الذهب والمجوهرات عبر الإنترنت سعيد إمبابي أن القفزات السعرية والتوترات الاقتصادية دفعت شريحة واسعة من المواطنين إلى شراء السبائك والجنيهات كأداة للادخار أو المضاربة، موضحًا أن نسبة الإقبال على السبائك كانت لا تتجاوز 20% قبل موجة الارتفاعات الأخيرة.</p>

<p>وأوضح إمبابي لـ <strong>المنصة</strong> أن هذا التحول أضر بصناعة الذهب المحلية، إذ إن السبائك "منتج خام" لا تحتاج إلى تصميم أو عمالة ماهرة مثل المشغولات، ما انعكس على معدلات التشغيل وفرص العمل في القطاع.</p>

<p>وقال إن "الطلب على السبائك يرتفع مع كل توتر اقتصادي أو زيادة في الأسعار، وبعدين بيتراجع تاني مع استقرار السوق".</p>

<p>ومن جهته، أكد رئيس مجلس إدارة شركة سويس جولد لتصنيع وتجارة السبائك والعملات الذهبية وعضو شعبة الذهب والمعادن الثمينة باتحاد الصناعات محسن السعيد أن الطلب على الأوزان الصغيرة من 5 إلى 100 جرام شهد "قفزة كبيرة" الشهر الجاري، موضحًا أن هذه الفئات أصبحت الأكثر تداولًا مقارنة بالأشهر الماضية.</p>

<p>وتوقع السعيد لـ <strong>المنصة</strong> أن يشهد السوق توازنًا تدريجيًا بين العرض والطلب مع استقرار الأسعار العالمية وعودة ثقة المستثمرين.</p>

<p>في المقابل، أكد رئيس شركة كيرمينا للمشغولات الذهبية ممدوح عبدالله، لـ <strong>المنصة</strong> أن الطلب على المشغولات تراجع بشكل حاد بسبب ارتفاع الأسعار، وتحول المستهلكين إلى السبائك والجنيهات كخيار أكثر أمانًا، لتتجه بعض الشركات إلى تصنيع السبائك مستهدفة تقليل الخسائر الناتجة عن تراجع الطلب على المشغولات.</p>

<p>أما رئيس شعبة الذهب والمعادن الثمينة إيهاب واصف، فأكد أن السوق تمر بحالة هدوء نسبي بعد الارتفاعات الأخيرة، مشيرًا إلى أن الطلب تركز على السبائك والجنيهات الصغيرة الحجم كوسيلة ادخار قصيرة المدى، في حين تراجع الإقبال على السبائك الكبيرة التي كانت تتراوح بين 50 و100 جرام.</p>

<p>وأوضح واصف لـ <strong>المنصة</strong> أن المشغولات الذهبية لا تزال مرتبطة بالمواسم الاجتماعية مثل الزواج والمناسبات، بينما السبائك تتأثر بحركة الأسعار العالمية، حيث يسعى البعض إلى الشراء عند توقع صعود الأسعار لتحقيق مكاسب سريعة.</p>

<p>وقال إن "السوق المصرية بتمر بمرحلة إعادة توازن بين العرض والطلب، مع توقعات باستقرار مؤقت في الأسعار خلال الفترة المقبلة، ما لم تحدث أي تطورات جديدة في الأسواق العالمية أو في سعر صرف الدولار".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 15:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761739331832096</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"12 ساعة بلا أجر إضافي".. عمال الأمن بـ"طلعت مصطفى" يطالبون بزيادة الرواتب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28100</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/64ad9fe5-e044-4844-8474-60e0bcec155b.jpg.webp?itok=abkEJjYQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/64ad9fe5-e044-4844-8474-60e0bcec155b.jpg.webp?itok=abkEJjYQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالب عمال الأمن بـ"مدينتي" إحدى مشروعات شركة الإسكندرية للإنشاءات، التابعة لمجموعة طلعت مصطفى، بزيادة الأجور ووقف تشغيلهم لـ12 ساعة دون احتساب أجر إضافي، وعدم حرمانهم من الإجازات السنوية، عبر مذكرة تقدموا بها إلى إدارة مشروع مدينتي، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>كما طالب العمال بزيادة بدل الوجبة، ورفع نسبة البونص إلى 90%، وتحويل العقود المؤقتة إلى عقود عمل دائمة.</p>

<p>ودعت المذكرة الإدارة إلى الالتزام بـ <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">قانون </a>العمل رقم 14 لسنة 2025، وتنفيذ نصوص مواده وخصوصًا من المادة 117 إلى 131 الفصل الرابع والخامس والمنظمة لساعات العمل والراحة والإجازات.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d16da480-3df3-4a96-95db-c07b2fa21676" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/d16da480-3df3-4a96-95db-c07b2fa21676.jpg.webp?itok=eOb-zobn" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>مذكرة رفعها العمال إلى الإدارة تشمل مطالبهم</figcaption></figure><p>وقال أحد العمال إن مرتباتهم الشاملة تتراوح بين 6 إلى 8 آلاف جنيه، وعدد كبير منهم يقيمون في سكن الشركة لمدة 23 يومًا متواصلة، ما يضطرهم لإنفاق أكثر من ثلث راتبهم خلال مدة الإقامة في السكن حيث لا تكفي الـ30 جنيهًا، التي يتقاضونها بدلًا للوجبات يوميًا، ثمن وجبة واحدة.</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، "نعمل إيه في الغلا ده، نأكل ولادنا ونسد عليهم مصاريف مدارس ولبس ومواصلات منين؟ شغالين زي العبيد، وياريت في مقابل عارفين نعيش بيه".</p>

<p>وقال عامل ثانٍ إنهم يعملون لـ12 ساعة في الوردية الواحد، إضافة لأكثر من ساعتين يستغرقهما الطريق ذهابًا وإيابًا من وإلى أماكن سكنهم، دون احتساب أي أجر إضافي، في ظروف عمل تشبه "السخرة" على حد وصف العامل "اشتكينا كتير قالولنا هو شغلكم كده 12 ساعة وده نظام الشركة، طيب القانون إللي بيقول 8 ساعات! لأ مش معترفين بيه".</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه، أن بقية موظفي الشركة، من غير قطاع الأمن يتقاضون بدل وجبة يصل إلى 2200 جنيه شهريًا، فيما لا يزيد بدل الوجبة لعمال الأمن عن 1000 جنيه فقط، كما أن "هناك فوارق كبيرة في الرواتب والبونص بينهم وبين بقية الموظفين، وهو ما يعتبره ظلمًا كبيرًا وتفرقة بين العمال في مكان وظروف عمل واحدة، بل وأكثر قسوة عليهم نتيجة لطبيعة عمل الأمن".</p>

<p>وأشار العامل إلى أنه من ضمن مطالبهم الرئيسية، تحرير عقود عمل دائمة تضمن مدد خدمتهم السابقة في الشركة، حيث تجبرهم الإدارة على توقيع عقود جديدة سنويًا.</p>

<p>وأكد المصدران حرمان العمال من الحصول على إجازاتهم السنوية كاملة، حيث لا تسمح الإدارة للعامل سوى بـ15 يومًا إجازة طوال العام، مهما كانت مدة خدمته.</p>

<p>وتنص المادة 124 من <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">قانون </a>العمل رقم 14 لسنة 2025 على أن "يستحق العامل إجازة سنوية بأجر، لا يدخل في حسابها أيام عطلات الأعياد والمناسبات الرسمية والراحة الأسبوعية، وذلك على الوجه الآتي: 15 يومًا في السنة الأولى، 21 يومًا اعتبارًا من السنة الثانية، 30 يومًا لمن أمضى عشر سنوات كاملة لدى صاحب عمل أو أكثر، أو لمن تجاوزت سنه 50 عامًا، 45 يومًا للأشخاص ذوي الإعاقة والأقزام".</p>

<p>ونظم عمال الأمن في مدينتي، منذ أسبوعين، وقفة احتجاجية، للمطالبة بتنفيذ مطالبهم، لكن الإدارة قالت لهم سننظر في المطالب خلال وضع الزيادة السنوية في العام المقبل، ما اعتبره العمال "مجرد وعود لتسكينهم، لن تنفذ"، حسب ما قال العاملان، وأشارا إلى أن هذه الأوضاع "السيئة" لا يعاني منها عمال الأمن في مدينتي فقط بل في كل المواقع التابعة لطلعت مصطفى، مثل مدينتي نور وسيليا بالعاصمة الإدارية، وفي مشروعات الإنشاءات وسط القاهرة، وفي العلمين ومطروح.</p>

<p>كما أشارا إلى أنهم تعرضوا لضغوط وتهديدات من الإدارة، بعد الوقفة الأخيرة، حيث خضع بعض العمال لتحقيقات إدارية استمرت أيامًا وتم تحذيرهم من تكرار الاحتجاجات.</p>

<p>وفي أغسطس/آب من العام الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="de4a8dcb-fa19-4fe8-94ad-d64a17adcb4f" href="https://almanassa.com/news/19106" title='وقفة احتجاجية لعمال الأمن بـ"طلعت مصطفى" للمطالبة بزيادة الأجور'>نظم </a>عمال الأمن بشركة الإسكندرية للإنشاءات، التابعة لمجموعة طلعت مصطفى، وقفة احتجاجية، أمام الإدارة المركزية بـ"مدينتي" للمطالبة بزيادة الأجور.  </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 15:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761739331832095</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحويلات مرورية وغلق للمحال التجارية.. طوارئ بمناطق في الجيزة تزامنًا مع افتتاح المتحف الكبير</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28098</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/almthf-almsry-aljdyd-sfht-wzart-alsyaht-fysbwk.jpg.webp?itok=jeZ8KjuZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/almthf-almsry-aljdyd-sfht-wzart-alsyaht-fysbwk.jpg.webp?itok=jeZ8KjuZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وجهت الأجهزة الأمنية المسؤولين في مناطق فيصل والهرم والرماية وحدائق الأهرام بضرورة المرور على المحال التجارية ومحطات الوقود والمنازل والتنبيه عليهم بالغلق خلال فترة افتتاح المتحف المصري الكبير، يوم السبت المقبل، حسبما قال مصدر حكومي مسؤول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ووفق المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، سيكون الإغلاق بداية من عصر يوم الجمعة المقبل وحتى صباح الأحد.</p>

<p>ومن المقرر افتتاح المتحف المصري الكبير السبت المقبل، الذي <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/26/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%AA-%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81/7172523">أعلنته</a> رئاسة الوزراء إجازة رسمية، وذلك بعدما تأجل افتتاحه عدة مرات، آخرها منتصف يونيو/حزيران الماضي، <a href="https://asharq.com/culture/139274/%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/">بسبب</a> الأحداث الجارية في المنطقة.</p>

<p>وحسبما <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/10/29/40-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A7-%D9%88%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A7-%D9%88%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%8A%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1">قال</a> المتحدث الرسمي باسم مجلس الوزراء محمد الحمصاني في تصريحات إعلامية، فمن المتوقع أن يشارك ما لا يقل عن 40 رئيس دولة وملك ورئيس حكومة، فضلًا عن عدد كبير من الوزراء وكبار المسؤولين من عدة دول في حفل الافتتاح.</p>

<p>ووفق المصدر الحكومي، تتسلم قوات الأمن منطقة حدائق الأهرام والمنطقة المحيطة بالمتحف المصري الكبير عصر الجمعة المقبل، مع غلق محطتي شل أوت في حدائق الأهرام ودائري الهرم، ومنع سير السيارات الخاصة والأجرة في المنطقة، خاصة في ميدان الرماية حتى منطقة زويل.</p>

<p>وأضاف المصدر أن الأجهزة الأمنية وضعت تعليمات لأهالي المنطقة المحيطة بالمتحف المصري الكبير، شملت عدم فتح النوافذ والأبواب والشرفات التي تطل على شارع المتحف، وغلق كل الأنشطة التجارية بالشوارع والطرق المؤدية إليه، وإزالة كل السيارات المركونة قرب المتحف، وعدم الخروج أو الدخول من العقارات المطلة على شارع المتحف يوم الافتتاح، حسب المصدر.</p>

<p>وأشار إلى إجراء تحويلات مرورية بمناطق فيصل والهرم وحدائق الأهرام والدائري المتجه إلى المعادي والتجمع الخامس، والطرق المؤدية إلى المتحف والمتجهة إلى الدائري المنتهي أول طريق الواحات بأكتوبر.</p>

<p>ولفت المصدر إلى تشديدات أمنية مكثفة بمحافظتي الجيزة والقاهرة لتأمين الوفود الأجنبية ورؤساء الدول المشاركين في الافتتاح الرسمي للمتحف المصري الكبير، فإضافة إلى وقف العمل يوم السبت المقبل، سيتم تعطيل العمل بالمدارس الخاصة والحكومية يومي الأحد والاثنين المقبلين بالمنطقة المحيطة بالمتحف الكبير، خاصة مناطق حدائق الأهرام والهرم والرماية ومساكن الضباط، ونهاية شوارع فيصل والهرم وترسة.</p>

<p>وأوضح المصدر أن التشديدات الأمنية تستمر من عصر الجمعة وحتى مساء الاثنين المقبل، ولن تكون مقتصرة فقط على يوم الافتتاح الرسمي، حتى تنتهي الوفود الأجنبية من زيارة المتحف.</p>

<p>ويعد المتحف المصري الكبير أكبر متحف في العالم مخصص لحضارة واحدة، ويعرض آلاف القطع الأثرية التي تعبر عن الحضارة المصرية في مختلف العصور، وفي مقدمتها مقتنيات الملك توت عنخ آمون التي تعرض بالكامل لأول مرة في مكان واحد منذ اكتشاف مقبرته بالأقصر في عام 1922.</p>

<p>وكانت وزارة السياحة أعلنت عن إغلاق المتحف بصفة مؤقتة من 15 أكتوبر/تشرين الأول الجاري وحتى 4 نوفمبر/تشرين الثاني المقبل، في إطار التجهيزات والاستعدادات النهائية الجارية للافتتاح الرسمي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 15:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761739331832094</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد قتلها 104 فلسطينيين في ليلة واحدة.. إسرائيل تعلن "استئنافًا مشروطًا" لوقف النار</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28099</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=sBCDt2et" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=sBCDt2et" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية في غزة ارتفاع عدد ضحايا الهجوم الإسرائيلي على مناطق متفرقة من قطاع غزة مساء أمس، إلى 104 قتلى و253 مصابًا بينهم 78 طفلًا و84 امرأة، فيما أكد جيش الاحتلال استئناف وقف إطلاق النار، مع التحذير بأن "إسرائيل سترد بقوة على أي خرق".</p>

<p>وقالت الوزارة في <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0n3k7F15bNrYkHiDk5WF3mZvEWWVcD1EfCgvyq9zaa8EcAZ9QkEWWZTV69yffwEFLl">بيان</a>، إنه منذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في 11 أكتوبر/تشرين الأول الجاري، قُتل 211 فلسطينًا وأصيب 597 آخرين، ليرتفع عدد القتلى منذ بداية العدوان قبل عامين إلى نحو 69 ألف شخص بالإضافة لما يزيد عن 170 ألف مصاب.</p>

<p>ومساء أمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e63b9825-831b-40fd-8a59-0c625eca4bac" href="https://almanassa.com/news/28092" title="غارات إسرائيلية على غزة تقتل 35 شخصًا.. وترامب: الاتفاق سيصمد">شن</a> جيش الاحتلال غارات جوية على مناطق مختلفة من قطاع غزة، قال إنها ردًا على اشتباكات وقعت بين القوات الإسرائيلية وحماس التي نفت ذلك تمامًا، مطالبة بتدخل الوسطاء لوقف الاعتداءات المتكررة للاحتلال. </p>

<p>واليوم، <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1983444934209282192">أعلن</a> جيش الاحتلال العودة لاستئناف وقف إطلاق النار بعد أن هاجم أكثر من 30 "عنصرًا إرهابيًا" في مراكز قيادية بحركة حماس بغارات عدة، محذرًا من أن قواته "سترد بقوة على أي خرق".</p>

<p>من ناحيته، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1830312-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AA%D8%A8%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82">حذر</a> وزير الدفاع الإسرائيلي يسرائيل كاتس من أن "لا حصانة لأي من قادة حركة حماس"، زاعمًا أن العمليات التي نفذها جيش الاحتلال طالت "عشرات مواقع البنية التحتية للإرهاب".</p>

<p>وأضاف كاتس أن جيش الاحتلال تلقى تعليمات بالتعامل بقوة ضد أي هدف لحماس، مردفًا بأن "كل من يرفع يده على جنود الجيش الإسرائيلي، ستقطع يده"، محذرًا من أن من ينتهك الاتفاقات أو يهاجم القوات الإسرائيلية "سيدفع الثمن غاليًا".</p>

<p>والأسبوع الماضي، اتهمت حماس جيش الاحتلال بخرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">الاتفاق</a> منذ اليوم الأول لتنفيذه، وارتكاب العديد من الجرائم والانتهاكات الجسيمة بحق المدنيين الفلسطينيين.</p>

<p>و<a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/10/19/2875392/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%8A">قالت</a> الحركة "خروقات قوات الاحتلال شملت نشاطًا خارج حدود الخط الأصفر المنصوص عليه في الاتفاق"، مشددة على أن "إسرائيل لم تلتزم بالبروتوكول الإنساني ومنعت دخول العديد من الأصناف الغذائية".</p>

<p>وأشارت إلى أن الاحتلال لم يلتزم بإدخال المستلزمات الضرورية لإعادة ترميم وتأهيل البنية التحتية في قطاع غزة، مبينة أن "الاحتلال يُنكل بجثامين الشهداء في جريمة حرب وجريمة ضد الإنسانية".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>ترفض</a> إسرائيل بدء المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار حتى تتسلم آخر جثمان لمحتجزيها لدى حماس.</p>

<p>ومنذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في 11 أكتوبر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5acddce-9bab-49bd-9afa-4012d7c770ac" href="https://almanassa.com/news/27942" title='حماس تسلم جثتي محتجزين.. وبريطانيا ترسل قوة لمراقبة "اتفاق غزة"'>سلمت</a> حماس 20 محتجزًا أحياء، و15 جثمانًا لمحتجزين، فيما لا يزال 13 جثمانًا في قطاع غزة يجري العمل على انتشالهم من تحت الأنقاض ومن داخل الأنفاق التي تعرضت لقصف إسرائيلي خلال فترة القصف التي امتدت لعامين.</p>

<p>ومساء أمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1ad65067-453c-44f0-8b9b-817a81a114da" href="https://almanassa.com/news/28093" title="لم تسلمهما للاحتلال.. حماس تعلن العثور على جثتين لمحتجزين إسرائيليين ">أعلنت</a> حماس عثورها على جثتين لمحتجزين إسرائيليين، مع تأجيل تسليمهما للصليب الأحمر والحكومة الإسرائيلية ردًا على الهجمات التي شنها الاحتلال.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 29 Oct 2025 15:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761739331832093</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
