<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 16:45:08 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 06 Oct 2025 13:45:08 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>مصدر: الحكومة تستهدف 50 مليار جنيه إيرادات ضريبية من الجهات السيادية خلال 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27570</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/330980770_492448739744399_4382357409187604236_n.jpg.webp?itok=LvXcTWSX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/330980770_492448739744399_4382357409187604236_n.jpg.webp?itok=LvXcTWSX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستهدف الحكومة جمع نحو 50 مليار جينه إيرادات ضريبية من الشركات التابعة للجهات السيادية بنهاية العام الجاري، مقارنة بـ16.4 مليار جنيه في 2024، حسبما قال مصدر مطلع على ملف الإيرادات الضريبية بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي يوليو/تموز 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb7f9f43-ed0d-445f-95b2-fbaeee9c8d35" href="https://almanassa.com/news/12149" title='إلغاء الإعفاءات الضريبية لاستثمارات الدولة باستنثاء مشروعات "اﻷمن القومي"'>وافق</a> مجلس النواب نهائيًا على مشروع قانون مقدم من الحكومة بإلغاء الإعفاءات المقررة للأنشطة الاقتصادية لكل الجهات التابعة للدولة، بما فيها القوات المسلحة، باستثناء إعفاءات الأعمال والمهام العسكرية، ومقتضيات الدفاع عن الدولة، وحماية الأمن القومي.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="03105513-c19c-417e-90df-189d8e22e5fa" href="https://almanassa.com/stories/26814" title="الطرمخة على البيانات.. لماذا لا تلتزم الحكومة بباقي إصلاحات صندوق النقد؟">تتضمن</a> أهداف الشفافية في برنامج الإصلاح الاقتصادي الساري حاليًا بين مصر وصندوق النقد الدولي نشر تقرير يوضح الإجراءات التي تم وضعها لضمان تحصيل الضرائب من الشركات المملوكة للدولة.</p>

<p>وأضاف المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، "بدأنا التطبيق الفعلي لوقف الإعفاء الضريبي لعدد من الشركات التابعة للأجهزة السيادية بالدولة، ونسعى إلى زيادتها ومضاعفتها خلال الفترة المقبلة، وفق ما تم الاتفاق عليه مع صندوق النقد، الذي طالب كثيرًا واشترط خضوع شركات الجهات السيادية والصناديق الخاصة للضرائب وضمها للموازنة العامة للدولة".</p>

<p>وتستهدف وزارة المالية <a href="https://assets.mof.gov.eg/files/c00e6560-2ff4-11f0-98a2-abcafccf59cc.pdf">جمع</a> إيرادات ضريبية خلال العام المالي 2025-2026 بنحو 2.6 تريليون جنيه، منها 1.4 تريليون جنيه ضرائب على الدخل.</p>

<p>ولفت المصدر إلى أنه سيتم تخصيص جزء من الإيرادات الضريبية للانفاق على برامج الحماية الاجتماعية، ومنها برنامج "تكافل وكرامة"، إلى جانب تخصيص جزء منها للمبادرات الحكومية الخاصة بالتنمية البشرية والصحة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 16:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759757547965529</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في "الإجراءات الجنائية".. "المحامين" تتهم البرلمان و"العدل" بتحريف إرادة السيسي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27571</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/66e37cef-0ecd-4582-9197-9cdd99659b9b.jpeg.webp?itok=3dzJ5TVN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/66e37cef-0ecd-4582-9197-9cdd99659b9b.jpeg.webp?itok=3dzJ5TVN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتهمت نقابة المحامين اللجنة الخاصة بمجلس النواب ووزارة العدل بـ"تحريف واضح لإرادة ورؤية رئيس الجمهورية" بشأن تعديلات مشروع قانون الإجراءات الجنائية، معتبرةً أن ما تم إقراره من تعديلات في ضوء الاعتراضات الرئاسية يعكس "توجهًا خطيرًا نحو تقويض ضمانات الدفاع وانتقاص الحقوق".</p>

<p>وكانت اللجنة الخاصة المشكلة لإعادة دراسة المواد محل اعتراض رئيس الجهورية على مشروع قانون الإجراءات الجنائية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cbedb5a-9172-4cc9-9716-10a6fc77fe8b" href="https://almanassa.com/news/27532" title='لجنة "الإجراءات الجنائية" توافق على تعديل 8 مواد وتضيف تدابير بديلة للحبس الاحتياطي'>وافقت</a> السبت الماضي على جميع المواد التي اعترض عليها الرئيس، بالصياغات التي قدمتها الحكومة، ومنها المادة 105 التي تسمح للنيابة باستجواب المتهم في غيبة محاميه.</p>

<p>وعلى أثر ذلك، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ea62f05-46e9-43b5-88e9-428bb1f9de0a" href="https://almanassa.com/news/27513" title='انسحابات من لجنة مناقشة "الإجراءات الجنائية" بعد تمرير تعديل يسمح بالتحقيق دون دفاع'>انسحب</a> نقيب المحامين عبد الحليم علام، والنائبة مها عبد الناصر، والنائبان أحمد الشرقاوي وضياء الدين داود، اعتراضًا على ذلك التعديل، الذي اعتبروه "مخالفة دستورية لنص المادة".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/EgyLS1912/posts/pfbid02eA2hwnQ5vB6zdSrHwSjzHi74xD68cAf4ARz75d22adQH5MY9yeGq4QUaNjFSJCkAl">قالت</a> نقابة المحامين، في بيان لها أمس الأحد، إن اعتراضات الرئيس كانت تهدف إلى "تعزيز الضمانات الإجرائية والدستورية للمتهمين وإضافة المزيد إليها"، إلا أن النقابة فوجئت بأن الصياغات المقترحة من وزارة العدل والتي أقرتها اللجنة البرلمانية "تخالف ما جاء بالمذكرة الرئاسية، نصًا وهدفًا".</p>

<p>وشددت النقابة على أن التعديلات التي طالت المادة 105 "تؤكد وجود رغبة مُلحة في تقويض دور الدفاع" والسماح للمحقق باستجواب المتهم ومواجهته دون حضور محامٍ، وهو ما يخالف صراحة نص المادة 54 من الدستور التي تنص على أنه "لا يبدأ التحقيق معه (أي المتهم) إلا في حضور محاميه".</p>

<p>وأعلنت نقابة المحامين عن عدة خطوات تصعيدية، من بينها إعداد مذكرة قانونية مفصلة سترفع إلى رئيس الجمهورية، وعقد مؤتمر صحفي موسع يوم الأربعاء المقبل، مع بقاء مجلس النقابة والنقابات الفرعية في حالة انعقاد دائم لمتابعة كافة المستجدات.</p>

<p>ومن جانبه، <a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02zzYqVjwD6V3bn7xLKrymkT5LCMTiePMLoxQVA7PCdFWsdQfgkMm5jzPtJN4hH8Fcl">أعلن</a> نقيب الصحفيين خالد البلشي تضامنه الكامل مع موقف نقابة المحامين الرافض للتعديلات الأخيرة، مطالبًا بإعادة دراسة المشروع بالكامل بشكل متأنٍ وشامل، مبديًا اتفاقه مع أن التعديل الجديد يمثل "مخالفة دستورية جديدة، وتراجعًا عن فلسفة الاعتراضات الواردة من رئيس الجمهورية"، والتي كانت تهدف إلى تعزيز ضمانات حقوق المتهم.</p>

<p>ودعا البلشي إلى ضرورة استغلال فترة تأجيل تطبيق القانون لإعادة دراسة المشروع من كافة جوانبه، والأخذ في الاعتبار الملاحظات والمقترحات المقدمة من جميع الجهات، بما فيها نقابة الصحفيين والمجلس القومي لحقوق الإنسان ومخرجات الحوار الوطني، لضمان خروج قانون يتوافق مع الدستور والمعايير الدولية للمحاكمة العادلة.</p>

<p>وفي المقابل، يرى مدير المركز العربي لاستقلال القضاء والمحاماة ناصر أمين أن بيان نقابة المحامين الأخير  تضمن "صياغة دبلوماسية أكثر" فيما يخص تأويله لإرادة الرئيس السيسي ورغبته من التعديلات "لأن حقيقة الأمر أن مجمل التعديلات التي طلبها تذهب في اتجاه تقليص ضمانات المتهمين في مراحل الضبط والتحقيق".</p>

<p>وأكد أمين لـ <strong>المنصة</strong> أن الاعتراضات الرئاسية على المادة 105 تحديدًا لم تأتِ دفاعًا عن حقوق المتهمين، كما ذكرت النقابة، بل للمطالبة "بالمساواة ما بين ما مُنح لمأمور الضبط القضائي من استجواب المتهم في غيبة محاميه، بحيث يتم منح الأمر أيضًا إلى النيابة العامة".</p>

<p>وكان نص المادة يمنع عضو النيابة من استجواب المتهم ومواجهته بغيره من المتهمين أو الشهود إلا في حضور محاميه، وأوصى الرئيس بتعديل هذه المادة وتناسقها مع المادة 64 التي أعطت لمأمور الضبط القضائي المنتدب من النيابة حق استجواب المتهم دون اشتراط حضور محاميه، في حالة الخشية من "فوات الوقت".</p>

<p>واتفق أمين مع النقابة في أن هذا التوجه يخالف صراحة نص المادة 54 من الدستور، التي تضمن حق المتهم في حضور محاميه للتحقيقات.</p>

<p>وكان أحد أعضاء اللجنة الخاصة المشكلة لمناقشة الاعتراضات قال لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق إنه بعد الخلافات التي شهدتها اللجنة، وانسحاب نقيب المحامين وبعض الأعضاء، جرت إعادة المناقشة والموافقة على إضافة نص يسمح للنيابة باستدعاء محامي المتهم أو ندب محام على أن تبدأ التحقيق مع المتهم ما لم يحضر المحامي في الوقت المحدد.</p>

<p>كان رئيس الجمهورية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30537f85-b31e-4299-b8cc-9faa57438cf7" href="https://almanassa.com/news/27240" title='"الإجراءات الجنائية".. جلسة عاجلة وترحيب نيابي وتوقعات بعدم إنهاء التعديلات'>اعترض</a> على ثماني مواد من مشروع قانون الإجراءات الجنائية، ووافقت اللجنة العامة على دراستها، ثم وافق مجلس النواب على تشكيل لجنة خاصة لدراسة التعديلات برئاسة وكيل أول المجلس المستشار أحمد سعد الدين. </p>

<p>وكانت منظمات حقوقية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6444e772-29f2-4ee6-9e5f-7070d0aefa52" href="https://almanassa.com/news/27437" title='مع عودة البرلمان.. مطالب بتغيير فلسفة "الإجراءات الجنائية" وتوسيع نطاق مراجعته'>طالبت</a> بضرورة إجراء مراجعة شاملة وكاملة لمشروع قانون الإجراءات الجنائية، محذرةً من أن اقتصار التعديلات على عدد محدود من المواد لن يعالج "العوار الجسيم" الذي شاب القانون بأكمله.</p>

<p>وشددت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية على أن المشكلة الرئيسية في القانون لا تكمن في مواد معيبة فحسب، بل في "فلسفته الحاكمة ذاتها"، واعتبرت الجبهة المصرية لحقوق الإنسان أن اقتصار التعديلات وفقًا لما تداولته وسائل إعلام على 8 مواد فقط سيجعلها "شديدة المحدودية، ولا يعالج العوار الجسيم الذي تضمنته مواد مشروع القانون الأخرى".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 16:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759757547965528</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي في ذكرى «نصر أكتوبر»: السلام يُقام على العدل لا الإملاءات.. ويحيي «مبادرة ترامب»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D9%86%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D9%8F%D9%82/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الحركة المدنية الديمقراطية</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>حرب أكتوبر</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/558393347_1360595012095890_3004826960010435384_n-150x150.jpg" alt="السيسي في ذكرى «نصر أكتوبر»: السلام يُقام على العدل لا الإملاءات.. ويحيي «مبادرة ترامب»" title="السيسي في ذكرى «نصر أكتوبر»: السلام يُقام على العدل لا الإملاءات.. ويحيي «مبادرة ترامب»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرتنا اليوم:</strong></p>
<p dir="rtl">السيسي في ذكرى «نصر أكتوبر»: السلام يُقام على العدل لا الإملاءات.. ويحيي «مبادرة ترامب»</p>
<p dir="rtl">«الحركة المدنية» تطالب بالإفراج عن متطوعي أسطول الصمود المصري.. وتستنكر حرمان الشعب من «دعم فلسطين»</p>
<p dir="rtl">«المحامين» تتهم «العدل» بتحريف مضمون اعتراضات الرئيس على «الإجراءات الجنائية»</p>
<p dir="rtl">«الآثار» تعلن سرقة لوحة حجرية من مقابر سقارة.. والسيسي يوجه بإنشاء مخزن «جديد وضخم»</p>
<p dir="rtl">«الجهاز المناعي» يمنح يابانيًا وأمريكيين نوبل في الطب</p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس عبد الفتاح السيسي، </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02vufxkvGwdEAt33qg1yaJWAYw7tvPtEH8s1HR7asKY5WgvQbabVJuVNdqKYzzyQUzl"><span>اليوم</span></a><span>، إن الأوضاع الإقليمية لم تعد تحتمل التراخي، وتتطلب الاستلهام من روح أكتوبر ما يعيننا على تجاوز التحديات والتقدم إلى الأمام، لافتًا إلى بصيرة الرئيس الأسبق محمد أنور السادات، وحكمة القيادات الإسرائيلية وقتها، فضلًا عن الوساطة الأمريكية، في تمهيد الطريق لسلام عادل وشجاع ينهي بوابة الانتقام ويكسر جدار العداء ويفتح صفحة جديدة من التاريخ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=-IYqn5eKSGo"><span>كلمته</span></a><span> بمناسبة الذكرى الـ52 لنصر أكتوبر، أوضح السيسي أن مصر وإسرائيل خاضتا حروبًا ونزاعات عسكرية ضارية، دفع فيها الطرفان أثمانًا فادحة من الدم والدمار، مؤكدًا على ضرورة إقامة السلام على العدل والإنصاف لا على الإملاءات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد الرئيس على ضرورة المحافظة على المنظومة التي أرستها واشنطن منذ سبعينيات القرن الماضي، لتشكل إطارًا استراتيجيًا للاستقرار الإقليمي. كما دعا إلى الاحتذاء بتجربة السلام المصرية الإسرائيلية في تحقيق سلام حقيقي بالشرق الأوسط، بإعلان قيام الدولة الفلسطينية المستقلة وفقًا لمرجعيات الشرعية الدولية وبما يعيد الحقوق إلى أصحابها، لأن «السلام الذي يفرض بالقوة لا يولد إلا احتقانًا»، مشيدًا بمبادرة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار في قطاع غزة، بعد عامين من الحرب والدمار، قبل أن يؤكد على أن «المصالحة لا المواجهة هي السبيل الوحيد لبناء مستقبل آمن لأبنائنا».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/6/%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%A4%D9%84-%D9%82%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AF%D8%A1"><span>بالتزامن</span></a><span> مع كلمة السيسي، كانت شرم الشيخ تستعد لاجتماع بين مسؤولي المخابرات المصرية وحركة حماس، لبحث خطة ترامب لإنهاء الحرب، تمهيدًا لاجتماع بين وفد «حماس» والوفد الإسرائيلي، فيما شهد اللقاء المصري الفلسطيني إبداء وفد المقاومة تخوفها من عدم التزام رئيس وزراء الاحتلال، بنيامين نتنياهو، بخطة ترامب، وتأكيده على ضرورة إيجاد ضمانات واضحة وآليات رقابة، لتنفيذ الاتفاق كاملًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن المفاوضات والأوضاع في قطاع غزة، تجدونها في نشرتنا اليومية «في فلسطين» التي ننشرها لاحقًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالبت الحركة المدنية الديمقراطية، أمس، بالإفراج الفوري عن أعضاء أسطول الصمود المصري الثلاثة الذين ألقي القبض عليهم منذ يومين، محملة السلطات المصرية المسؤولية الكاملة عن سلامتهم النفسية والبدنية، خصوصًا مع التزام المسؤولين عن الأسطول بجميع المسارات القانونية، وبالتالي كان من المفترض على السلطات احتضانه ورعايته وتذليل العقبات أمامه، أو على الأقل عدم التعرض له أو التضييق على أعضائه، على حد تعبيرها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في </span><a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/1256429166519863"><span>بيانها</span></a><span>، استنكرت «الحركة المدنية» كذلك ما وصفته بحرمان الشعب المصري من التعبير عن دعمه للقضية الفلسطينية أو المطالبة بكسر الحصار، بينما تخرج شعوب العالم على اختلافها إلى الشوارع تنديدًا باعتداءات العدو الصهيوني على أسطول الصمود العالمي لكسر الحصار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وألقي القبض على ثلاثة من أعضاء اللجنة التحضيرية،</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/30/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-3-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1/"><span> نهاية</span></a><span> سبتمبر الماضي، بعد انتهاء فرز التبرعات التي وصلت من المحافظات للمقر الرئيسي للأسطول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر في تغطيتنا السابقة من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/30/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-3-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B9%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1/"><span>هنا.</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>اتهمت نقابة المحامين، وزارة العدل بتحريف مضمون وأهداف اعتراضات رئيس الجمهورية على المواد الثمانية من مشروع قانون الإجراءات الجنائية، وارتكاب مخالفة دستورية، بالإصرار على تقويض دور الدفاع في أثناء التحقيق، عبر إتاحة الحرية المطلقة للمحقق في السماح للمتهم بدعوة محام للحضور خلال استجوابه من عدمه، وذلك بالمخالفة للمادة 54 من الدستور، التي تنص على عدم جواز التحقيق مع المتهم إلا بحضور محاميه، أو ندب محام في حال عدم حضور محاميه، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EgyLS1912/posts/pfbid02eA2hwnQ5vB6zdSrHwSjzHi74xD68cAf4ARz75d22adQH5MY9yeGq4QUaNjFSJCkAl"><span>بيان </span></a><span>النقابة، أمس، عقب اجتماع طارئ عقدته لمناقشة موقفها من تعديلات «الإجراءات الجنائية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت نقابة </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02K1oNMTmE7fyDPhrMp2ZHfC2eqoex6aXcs6dJ9JeJ1SLMCaE4eSrP6KBuV2kYGMXrl"><span>الصحفيين</span></a><span>، اليوم، تأييد موقف «المحامين» الرافض لـ«الانحراف عن الضمانات الدستورية» في تعديلات المادة 105، ما اعتبرته تراجعًا عن فلسفة الاعتراضات الواردة في اعتراض رئيس الجمهورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ختام البيان، ناشدت «المحامين» رئيس الجمهورية ومجلس النواب بسرعة الانتهاء من مناقشة مشروع القانون قبل نهاية الفصل التشريعي الحالي لمزاياه وضماناته لجميع أطراف منظومة العدالة، قبل أن تدعو الصحفيين والحقوقيين لحضور مؤتمر صحفي لها الأربعاء المقبل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «المحامين» انتقدت عددًا من مواد مشروع «الإجراءات الجنائية» في </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=915159447319239&amp;set=pcb.915161750652342"><span>أثناء</span></a><span> مناقشته بـ«النواب» في أغسطس 2024، بدعوى عدم خضوعه للدراسة الكافية، لافتة إلى أنه وإن تضمن مزايا واستحقاقات دستورية، فقد توسع في سلطات الضبط والتحقيق والمحاكمة على حساب حق الدفاع، ومس بحقوق جوهرية مقررة بموجب الدساتير والقوانين المتعاقبة والمواثيق الدولة، وذلك قبل أن يتراجع نقيب «المحامين» عن الهجوم على المشروع، معلنًا «تفهم فلسفته»، ليتحول إلى أحد أبرز المدافعين عنه بينما كان المجلس والحكومة يدفعان لتمريره، ما شمل اعتذار النقيب عمّا صدر عن بعض المحامين من عبارات «لم ترض لجنة الشؤون الدستورية والتشريعية»، حسبما</span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=919147743587076&amp;set=a.604065545095299"><span> نقلت</span></a><span> عنه صحف محلية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وجه الرئيس عبد الفتاح السيسي بإنشاء مخزن آثار «جديد وضخم» في منطقة مؤمنة بالكامل، ومزود بأحدث وسائل الحماية والتكنولوجيا المتطورة لتأمين القطع الأثرية، بحسب رسالة أرسلها وزير السياحة والآثار، شريف فتحي، إلى برنامج «الحكاية»، </span><a href="https://x.com/elhekayashow/status/1974930897217470916?s=61"><span>أمس</span></a><span>، بعدما تعذرت مشاركته في البرنامج، للتعليق على </span><a href="https://www.facebook.com/tourismandantiq/posts/1206998241461720"><span>إعلان </span></a><span>الوزارة اختفاء لوحة أثرية من الحجر الجيري من مقبرة «خنتي كا» بمنطقة سقارة، وهي الواقعة التي أحالتها الوزارة للنيابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأجرى الأمين العام للمجلس الأعلى للآثار مداخلة مع البرنامج، أشار فيها إلى عدم معرفة توقيت سرقة اللوحة، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=JZImEoWqGUE&amp;t=1474s"><span>موضحًا</span></a><span> أن المقبرة كانت تستخدم كمخزن، لم يتم فتحه منذ عام 2018، وأنهم اكتشفوا الواقعة قبل أيام قليلة، حين أبلغتهم بعثة أثرية باختفاء اللوحة الحجرية. بينما لفت المشرف على منطقة آثار سقارة، عمرو الطيبي، إلى سابق حصر محتويات المقبرة في 2019، وعند التحقق من الحصر حاليًا، اكتشف أن اللوحة لم تكن موجودة أساسًا بالمقبرة منذ 2019، متوقعًا وقوع السرقة في أثناء فترة الانفلات الأمني التي تلت ثورة 25 يناير، بحسب تصريحاته لـ«</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8148424"><span>الوطن</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-20-%D9%85%D8%AD%D8%A8%D9%88%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7/?fbclid=IwY2xjawNQheVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF1ak9HdVE0SW1SNWppMEJWAR6xsAXnCWCsDkrca7jGx3oZfimbY8fnQSQ31wWoNLJNDEC9JK3AUgjhIdrYlQ_aem_s1swAulCfzIQe89AlqY20Q"><span>قبل</span></a><span> نحو شهر، تعرضت إحدى القطع الأثرية للسرقة من مخزن المتحف المصري للتحرير، قبل أن يتم صهرها وبيعها بمسبك ذهب. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت هيئة جوائز نوبل، </span><a href="https://www.nobelprize.org/prizes/medicine/2025/press-release/"><span>اليوم</span></a><span>، فوز العلماء الثلاثة: ماري إي برونكو، وفريد رامسديل، وشيمون ساكاجوتشي، بجائزة نوبل في الطب 2025، لاكتشافاتهم المتعلقة بالتحمل المناعي المحيطي، الذي يمنع الجهاز المناعي من إيذاء الجسم، وهي الجائزة الأولى التي يُعلَن الفائزون بها في مطلع «أسبوع نوبل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الثلاثي؛ الياباني، ساكاجوتشي، الأستاذ في جامعة أوساكا، والأمريكيين؛ برونكو، مديرة البرامج في معهد بيولوجيا الأنظمة في سياتل، ورامسديل، المستشار العلمي في معهد سونوما للعلاجات الحيوية، في سان فرانسيسكو، أسهمت أبحاثهم، التي استمرت لعقود، في فهم كيفية ضبط الجهاز المناعي لأدائه، كما ساعدت في تطوير علاجات جديدة للسرطان، ولاضطرابات المناعة الذاتية، والتعامل مع رفض زراعة الأعضاء، بحسب بيان هيئة الجائزة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D9%86%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D9%8F%D9%82/">السيسي في ذكرى «نصر أكتوبر»: السلام يُقام على العدل لا الإملاءات.. ويحيي «مبادرة ترامب»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 16:22:50 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759757547965527</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التعاونيات الرقمية.. حين تبتلع السوق البدائل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27259</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/333f9342-2ac4-44b5-87d7-6613e1cf2e18.png.webp?itok=MEdEQAxO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/333f9342-2ac4-44b5-87d7-6613e1cf2e18.png.webp?itok=MEdEQAxO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 15:02:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759752134231569</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عامان من الإبادة.. أثمان غير متناسبة دفعتها إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27460</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9cd6372-c61c-4acf-9c7b-63d965bb8dda.png.webp?itok=S8wvH6Dm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e9cd6372-c61c-4acf-9c7b-63d965bb8dda.png.webp?itok=S8wvH6Dm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في<a href="https://www.facebook.com/100010447395622/posts/2581645428860345/?rdid=KCZeM7zEqnw30pGv&amp;share_url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fshare%2F1aGSSjJytZ%2F#"> خطاب</a><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1282208740314885&amp;rdid=cGiR9t8fzI2ivxIF"> </a>جماهيري من قطاع غزة، المكان الذي وُلد فيه وفيه لفظ أنفاسه الأخيرة، رسم يحيى السنوار عام 2022 ملامح المواجهة الكبرى المنتظرة مع الاحتلال الإسرائيلي؛ مواجهة قَدَّر لها السنوار أن تمتد لفترة وتنتهي، وفق تصوراته، إلى عزلة إسرائيل عن العالم وإجبارها على الاعتراف بالدولة الفلسطينية وإنهاء حالة دمجها في الإقليم.</p>

<p>هكذا استخلص السنوار من دراسته لتاريخ الصراع أن الفخ الأخطر على إسرائيل هو استثارة ردة فعل أكثر عنفًا تضعها في مواجهة العالم.</p>

<p dir="rtl">لا يمكن الحكم على مدى صوابية رهان السنوار السياسية، مع فداحة التضحيات الفلسطينية خلال عامي الحرب، حيث قتلت إسرائيل عشرات الآلاف وحوَّلت قطاع غزة إلى أكوام من رماد، وجددت محاولاتها اقتلاع الفلسطينيين من أرضهم.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="75e8e4df-1479-4fe6-b282-6146aab67acc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/lllllll.jpg.webp?itok=Tb_aOtQn" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">موقع حركة حماس</aside></div>
<figcaption>يحيى السنوار رئيس المكتب السياسي لحركة حماس</figcaption></figure><p dir="rtl">لكن في المقابل، ورغم تفوق إسرائيل العسكري في غزة وعلى الجبهات الأخرى بعد السابع من أكتوبر، فقد دفعت أثمانًا لم تتوقف عند <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817036-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-900-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-7-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1">عدد</a> العسكريين الذين فقدتهم داخل الميدان، أو التكلفة الاقتصادية اليومية للحرب الطويلة، بل أيضًا في عزلة دولية <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1820470-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D8%A8%D9%80%D8%B9%D8%B2%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%B3%D9%86%D8%B6%D8%B7%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%83%D9%8A%D9%81">أقرَّ</a> بها رئيس وزرائها بنيامين نتنياهو، بعد أن اختبرها بنفسه وهو يخاطب <a href="https://www.youtube.com/watch?v=mCQDp4fCbaw">كراسيَ فارغة</a> في الأمم المتحدة بنيويورك.</p>

<p dir="rtl">خسرت إسرائيل ساحات كانت تتبنى سرديتها، فقطار <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1822360-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%AB%D8%B1-150-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D9%81-%D8%A8%D9%87%D8%A7-%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86">الاعتراف</a> الغربي بالدولة الفلسطينية على سبيل المثال لم ينطلق بهذه السرعة قبل السابع من أكتوبر، والقادة الإسرائيليون أنفسهم وُصموا بمجرمي الحرب جراء الحراك القانوني الداعم للفلسطينيين.</p>

<p dir="rtl">ملامح العزلة الدولية لإسرائيل تظهر كذلك في وتيرة إعلان الحلفاء والشركاء الأوروبيين لتل أبيب <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1791962-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%95%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA">تعليق</a> ومراجعة اتفاقيات تجارية وعسكرية، والتلويح المستمر من قبل الاتحاد الأوروبي بفرض عقوبات على الوزراء المتطرفين في الحكومة الإسرائيلية، بل وصل الأمر <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28092025&amp;id=0fbcbce7-d4ac-4485-b529-c4524309ca0a">لامتناع </a>أصدقاء لتل أبيب مثل الأرجنتين عن استقبال نتنياهو، خشية الإضرار بشعبية الحزب الحاكم قبل الانتخابات التشريعية هناك.</p>

<p dir="rtl">حتى على المستوى الرياضي، بات اسم إسرائيل مرفوضًا، ورفع العلم الإسرائيلي يثيرُ أزمات للاتحادات الرياضية والدول المضيفة، لتتعالى مؤخرًا دعوات<a href="https://www.ajnet.me/sport/2025/9/20/%D9%8A%D9%88%D9%8A%D9%81%D8%A7-%D9%8A%D8%AF%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA"> استبعاد</a> المنتخب الإسرائيلي من مسابقات الاتحاد الأوروبي لكرة القدم ومنعها من خوض المنافسات المؤهلة لكأس العالم، أسوة بالإجراء الذي اتخذ مع روسيا بعد حربها ضد أوكرانيا قبل 3 أعوام.</p>

<p dir="rtl">صحيح أن الغلبة العسكرية كانت لإسرائيل على مدار الـ24 شهرًا، غير أن الحرب دارت في ميادين أخرى حقق فيها الفلسطينيون انتصارات رمزية قد تؤسس لإيجاد موطئ قدم لها في قادم السنوات بعد عقود من التجاهل. </p>

<h2 dir="rtl"><strong>انتصارات سياسية </strong></h2>

<p dir="rtl">"السردية الفلسطينية بعد 7 أكتوبر حصلت على مساحة لم تحصل عليها من قبل، بسبب الحراك والتضامن الشعبي الواسعين، وإبراز الجرائم مقابل ثبوت زيف الادعاءات الإسرائيلية، وهذا انتصار سياسي غير مسبوق للشعب الفلسطيني يحتاج إلى إرادة دولية كافية لترسيخه"، يقول المحامي الفلسطيني صلاح عبد العاطي رئيس الهيئة الدولية لدعم حقوق الشعب الفلسطيني لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">حتى مع تآكل الدعم الدولي لإسرائيل لم يؤدِّ طوفان الأقصى إلى انهيار إسرائيل</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">لعقود طويلة قدمت دولة الاحتلال نفسها باعتبارها صاحب مظلمة أمام المجتمع الدولي. هي من سيطرت على الرواية وظلت تتهم كل من يناقض سرديتها بمعاداة السامية، لكن "الانتفاضة الأخلاقية للشعوب والدول غيَّرت هذه المعادلة وبدأت تُسمِع إسرائيل انتقادات وتدعو لمعاقبتها"، هذا مما يرصده القيادي بحركة فتح أيمن الرقب.</p>

<p dir="rtl">لم تكن عزلة إسرائيل النتيجة الوحيد لطوفان الأقصى، لكن أيضًا إعادة الزخم إلى القضية الفلسطينية التي غابت عن الأجندة العربية في خضم تطورات المنطقة خلال العقد الأخير، تلك الإعادة  كانت كُلفتها ضخمة، نظرًا إلى <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5187433-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-65-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81">حجم</a> الخسائر البشرية والمادية في القطاع,</p>

<p dir="rtl">لم يؤدِّ طوفان الأقصى بالمقابل إلى انهيار إسرائيل كما كان يتمنى السنوار؛ فرغم تحقق نبوءته بعزل إسرائيل دوليًا، لم يتوقع القيادي الحمساوي الراحل هذا العدد من القتلى الفلسطينيين ودمار قطاع غزة بالكامل، وهو ما يعده الرقب رهانًا خاطئًا من حركة حماس وأشبه بمحاولة انتحار جماعي للخلاص من الاحتلال، أملًا في أن يكترث العالم لما يحدث في فلسطين على مدار العقود الماضية، مشيرًا إلى أن اللوبي الصهيوني والدعم الأميركي اللا محدود حافظا لإسرائيل على البقاء وعدم انهيار اقتصادها جراء الحرب. </p>

<h2 dir="rtl"><strong>مقاومة الإفلات من العقاب</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6b81d95e-8002-4a0d-b1c9-0d72bafa3bea" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/6b81d95e-8002-4a0d-b1c9-0d72bafa3bea.jpeg.webp?itok=94KoQ_F4" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب sonja van den ende على إكس</aside></div>
<figcaption>150 ألف شخص يتظاهرون في لاهاي ضد العدوان الإسرائيلي على غزة، 15 يونيو 2025                            </figcaption></figure><p dir="rtl">بالتزامن مع الدعوات الأممية والحراك الشعبي العالمي لوقف الإبادة في غزة، برزت مبادرات قانونية ودولية تركزت على منع إفلات إسرائيل من العقاب وتقييد عملية تسليحها، على رأس تلك المبادرات <a href="https://thehaguegroup.org/home-ar/">مجموعة لاهاي</a> للعمل على إنهاء الاحتلال الإسرائيلي ودعم حق الفلسطينيين في تقرير المصير وتنسيق الجهود للتصدي لانتهاكات إسرائيل للقانون الدولي.</p>

<p dir="rtl">يعد هذا أول تحالف دولي من نوعه يعلن بشكل واضح أنه سيعمل على محاسبة إسرائيل على الجرائم التي ترتكبها، <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/1/31/9-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%A4%D8%B3%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D9%87%D8%A7%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D8%A8%D8%A9">بدأ</a> بتسع دول تنتمي معظمها إلى الجنوب العالمي، تتقدمها جنوب إفريقيا وكولومبيا، وتوسعت لتشمل 35 دولة آخرها إسبانيا. ويطالب أعضاء التحالف بحظر تصدير المعدات العسكرية إلى إسرائيل ومنع عبور الشحنات العسكرية عبر موانيها، وكذا المطالبة بمحاسبة إسرائيل أمام محكمة العدل الدولية.</p>

<p dir="rtl">"مجموعة لاهاي كانت ثمرة التضامن العالمي الواسع مع الفلسطينيين وحقوقهم، ويتوج عمل الحركة الحقوقية الفلسطينية بطَرق أبواب المحاكم الدولية لمعاقبة إسرائيل، ويعزز الخطوات التي اتخذتها دولة جنوب أفريقيا بالذهاب إلى محكمة العدل الدولية واتهام إسرائيل بارتكاب إبادة جماعية ضد الفلسطينيين في غزة"، يوضح صلاح عبد العاطي.</p>

<p dir="rtl">ويشير في تصريحاته لـ <strong>المنصة</strong> إلى أن الحركة الحقوقية الفلسطينية والدولية لعبت دورًا مهمًا في توثيق وفضح جرائم وانتهاكات الاحتلال في القطاع الفلسطيني، وعملت على مسارات مختلفة، من بينها الدعاوى القضائية أمام المحكمة الجنائية الدولية، التي أسفرت في إحداها عن إصدار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="34588dac-702f-4f16-bf33-fa181aec9123" href="https://almanassa.com/news/17676" title='بينهم نتنياهو وهنية.. "الجنائية الدولية" تطلب إصدار مذكرة اعتقال بحق قادة من إسرائيل وحماس'>مذكرتي اعتقال </a>بحق رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو ووزير دفاعه السابق يوآف جالانت، وكذا <a href="https://news.un.org/ar/story/2024/05/1131031">دعم تحركات</a> جنوب إفريقيا في شكواها ضد إسرائيل بارتكاب إبادة جماعية في غزة أمام محكمة العدل الدولية، التي نتجت عنها قرارات مهمة من بينها تحديد سقف زمني لإنهاء الاحتلال الإسرائيلي للأراضي الفلسطينية.</p>

<p dir="rtl">غير أن المسار القانوني لمنع إفلات إسرائيل من العقاب، حسب عبد العاطي، لم يحقق الكثير من أهدافه حتى الآن، بسبب الحماية الدبلوماسية والقانونية التي حصلت عليها تل أبيب من الولايات المتحدة بفعل<strong> </strong><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c8xrv08j7y4o">الفيتو</a> الذي استخدمته الولايات المتحدة 6 مرات لعرقلة إدانة إسرائيل وإجبارها على وقف الحرب من ناحية، والعجز الدولي وفقدان الإرادة السياسية من ناحية أخرى.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>إسرائيل لم تدفع إلا ثمنًا قليلًا</strong></h2>

<p dir="rtl">يرى الوزير الفلسطيني السابق سفيان أبو زايدة أن إسرائيل دفعت ثمنًا قليلًا حتى الآن، جراء ما ارتكبته من جرائم وخرق للقوانين الدولية بفضل الدعم اللامحدود من واشنطن، التي تتحمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="25e9f2b7-c90a-49d7-8a28-09a7bdb5763a" href="https://almanassa.com/stories/19904" title="جذور الاستثمار الأمريكي في آلة الإبادة ورهاناته">العبء الاقتصادي الأكبر</a> لهذه الحرب، وتحاول كسر العزلة الإسرائيلية بأي طريقة وتحول دون عقابها من المجتمع الدولي.</p>

<p dir="rtl">ورغم ما حققته إسرائيل من مكاسب عسكرية على جبهات الحرب المختلفة، بدايةً من غزة ولبنان وصولًا إلى إيران واليمن، وتغيير القواعد القديمة للاشتباك، فإنها تتكبد هزائم كبيرة على الساحة الدولية وتفقد دعم حلفائها الغربيين، باستثناء الولايات المتحدة، يضيف أبو زايدة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl"> أستاذ العلوم السياسية جمال سلامة يذهب كذلك في تحليله إلى أن إسرائيل هي من عزلت نفسها دوليًا بعد 7 أكتوبر بسبب جرائمها المتواصلة في غزة، وفرض المجاعة على سكان القطاع، لكنها تظل تكلفة ضئيلة مقارنة بما قدمه الفلسطينيون؛ فالحرب التي بدأت لتحرير جميع الأسرى الفلسطينيين في السجون الإسرائيلية أوشكت على الانتهاء بعشرات الآلاف من القتلى وتواجه حماس معضلة البقاء تحت الضغط الأميركي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f10d5c08-3146-474d-973f-d65bcc04a158" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15610" role="article" about="/stories/15610" data-sanitized-id="node-15610" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/15610" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="15610" data-ph-capture-attribute-link-title='ماذا نتوقع من مثول إسرائيل أمام "العدل الدولية"؟' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ماذا نتوقع من مثول إسرائيل أمام "العدل الدولية"؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">غير أن إسرائيل استغلت السابع من أكتوبر لصالحها بالقضاء على أي تهديد مستقبلي من حماس وتجريد محور المقاومة من قوته بشل قدرات حزب الله واغتيال أمينه العام حسن نصر الله وقطع خطوط إمداده بإسقاط النظام السوري كما وجهت ضربات قاصمة لإيران، ما يعكس أن الفرضية الإسرائيلية هي التي نجحت حتى وإن عانت تل أبيب من عزلة تبدو رمزية، يضيف سلامة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">المتغيرات التي أعقبت عملية طوفان الأقصى لم تخدم حركة حماس في تحقيق ما خطط إليه، بل وضعت المقاومة الفلسطينية في مأزق تاريخي يفرض عليها إما مواصلة القتال بلا غطاء شعبي أو دعم عربي أو الاستسلام ونزع سلاحها للمرة الأولى ما يبدد احتمالات عودتها للكفاح المسلح مرة أخرى، يختم سلامة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-51d258de6548cc9efcc73efd7e963d553259ea9d1070e4714155506929a045c2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 15:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759752134231568</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي بمناسبة الذكرى ال 52 لنصر أكتوبر المجيدة 6/10/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27569</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/28c04f9f-ab30-4ae9-9ec9-88300de842df.jpg.webp?itok=d_dLZOJu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/28c04f9f-ab30-4ae9-9ec9-88300de842df.jpg.webp?itok=d_dLZOJu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p> </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/mgre65X4o6U?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="#موقع_الرئاسة | كلمة السيد الرئيس عبد الفتاح السيسي بمناسبة الذكرى الـ 52 لنصر أكتوبر المجيدة" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">نص كلمة السيسي بمناسبة الذكرى ال 52 لنصر أكتوبر المجيدة 6 أكتوبر 2025.</aside><p> </p>

<p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>شعب مصر العظيم،</p>

<p>أبناء قواتنا المسلحة الباسلة،</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>في هذا اليوم المجيد نقف جميعً وقفة عزةٍ وفخر، نحيي فيها ذكرى يومٍ خالد في تاريخ ووجدان الأمة، يوم السادس من أكتوبر عام 1973، ذلك اليوم الذي أضاف لمصر والعرب جميعًا فخرًا ومجدًا، إنه يوم الانتصار العظيم، يوم العبور، يوم وقف فيه العالم احترامًا وإجلالًا لعظمة وإرادة المصريين، ولوحدة القرار العربي.</p>

<p>وفي هذه الذكرى العطرة، نتوجه بتحية خالصة إلى روح القائد العظيم الرئيس الراحل محمد أنور السادات، بطل الحرب والسلام، صاحب القرار الجريء والرؤية الثاقبة، الذي قاد الأمة بحكمة وشجاعة نحو النصر والسلام، ونحيي قادة القوات المسلحة، وكل ضابط وجندي، وكل شهيد ارتقى إلى السماء، وكل جريح نزف من أجل الوطن، وكل من لبى نداء مصر في تلك اللحظة الفارقة من تاريخها، لتظل راية مصر خفاقةً شامخة، وإننا إذ نستحضر هذه الذكرى العظيمة فإننا لا نحييها لمجرد الاحتفال، بل لنستلهم منها الدروس والعبر.</p>

<p>لقد علمتنا ملحمة أكتوبر أن النصر لا يمنح بل ينتزع، وأن التخطيط المحكم، والعمل المخلص الدؤوب، والتنسيق بين مؤسسات الدولة، وتماسك الجبهة الداخلية، واليقين بنصر الله، هي مفاتيح النصر والمجد. قال تعالى "إن تنصروا الله ينصركم ويثبت أقدامكم"، وبهذا اليقين، انتصرت مصر، وبهذا اليقين، ستظل منتصرة بإذن الله إلى يوم الدين.</p>

<p>ومن روح أكتوبر نستمد عزيمتنا اليوم في بناء مصر الجديدة، مصر الحديثة، مصر التي تليق بمكانتها وتاريخها، وتستحق أن تكون في مصاف الدول الكبرى. إننا نعمل بكل جدٍ وإخلاص على بناء دولة قوية عصرية متقدمة، تعبر عن وزن مصر الحقيقي وعن قيمتها الحضارية والإنسانية في عالم لا يعترف إلا بالأقوياء. نبني مؤسسات راسخة ونطلق مشروعات تنموية عملاقة ونعيد رسم ملامح المستقبل، لتكون مصر كما يجب أن تكون رائدة ومتقدمة ومؤثرة.</p>

<p>وإذا كانت تلك المبادئ قد قادتنا إلى النصر في أكتوبر 1973، فإننا اليوم في ظل ما تمر به منطقتنا من أزماتٍ متلاحقة أحوج ما نكون إلى استدعائها واسترجاعها، وتطبيقها كنهجٍ راسخ، في حياتنا السياسية والاجتماعية، فالأوضاع الإقليمية لم تعد تحتمل التراخي، والظروف التي نعيشها تتطلب منا أن نكون على قدر المسؤولية، وأن نستلهم من روح أكتوبر ما يعيننا على تجاوز التحديات بل والتقدم إلى الأمام.</p>

<p>لقد خاضت مصر وإسرائيل حروبًا ونزاعات عسكرية ضارية، دفع فيها الطرفان أثمانًا فادحة من الدم والدمار، وكان للعداء أن يستمر ويتجذر لولا بصيرة الرئيس السادات، وحكمة القيادات الإسرائيلية آنذاك، والوساطة الأمريكية، التي مهدت الطريق نحو سلام عادل وشجاع، أنهى دوامة الانتقام، وكسر جدار العداء، وفتح صفحة جديدة من التاريخ.</p>

<p>وإن السلام كي يكتب له البقاء، لابد أن يشيد على دعائم العدالة والإنصاف، لا أن يفرض فرضًا أو يملى إملاءً، فالتجربة المصرية في السلام مع إسرائيل لم تكن مجرد اتفاق، بل كانت تأسيسًا لسلام عادل رسخ الاستقرار، وأثبت أن الإنصاف هو السبيل الوحيد للسلام الدائم. إنها نموذج تاريخي يحتذى به في صناعة السلام الحقيقي.</p>

<p>ومن هذا المنطلق، نؤمن إيمانًا راسخًا بأن السلام الحقيقي في الشرق الأوسط لن يتحقق إلا بقيام الدولة الفلسطينية المستقلة، وفقا لمرجعيات الشرعية الدولية، وبما يعيد الحقوق إلى أصحابها. إن السلام الذي يفرض بالقوة لا يولد إلا احتقانًا، أما السلام الذي يبنى على العدل فهو الذي يثمر تطبيعًا حقيقيًا، وتعايشًا مستدامًا بين الشعوب.</p>

<p>وفي هذا السياق، لا يسعني إلا أن أوجه التحية والتقدير للرئيس الأمريكي دونالد ترامب على مبادرته التي تسعى لوقف إطلاق النار في قطاع غزة، بعد عامين من الحرب والإبادة والقتل والدمار. وإن وقف إطلاق النار، وعودة الأسرى والمحتجزين، وإعادة إعمار غزة، وبدء مسار سلمي سياسي يفضي إلى إقامة الدولة الفلسطينية والاعتراف بها، تعني أننا نسير في الطريق الصحيح نحو السلام الدائم والاستقرار الراسخ، وهو ما نصبو إليه جميعا، فالمصالحة لا المواجهة هي السبيل الوحيد لبناء مستقبل آمن لأبنائنا.</p>

<p>وأشدد هنا على أهمية الحفاظ على منظومة السلام التي أرستها الولايات المتحدة منذ سبعينيات القرن الماضي، والتي شكلت إطارا إستراتيجيا للاستقرار الإقليمي، وإن توسيع نطاق هذه المنظومة لن يكون إلا بتعزيز ركائزها على أساس من العدل وضمان حقوق شعوب المنطقة في الحياة، والتعاون بما ينهي الصراعات ويطلق طاقات التكامل والرخاء والازدهار في ربوع المنطقة.</p>

<p>شعب مصر العظيم،</p>

<p>وفي ختام كلمتي أطمئنكم أن جيش مصر قائم على رسالته في حماية بلده والحفاظ على حدودها، ولا يهاب التحديات، جيش وطني من صلب هذا الشعب العظيم، وأبناؤه يحملون أرواحهم على أكفهم، ويقفون كالسد المنيع أمام كل الصعاب والتهديدات.</p>

<p>أجدد التحية لقواتنا المسلحة الباسلة، ولشهدائنا الأبرار، الذين رووا تراب الوطن بدمائهم الطاهرة، ولجنودنا الأبطال الذين يسهرون كي تنام مصر آمنة مطمئنة. كل عام وأنتم بخير، ودائمًا وأبدًا وبالله، تحيا مصر، تحيا مصر، تحيا مصر، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote"><em>ألقيت الكلمة المسجلة في القاهرة، وذلك بمناسبة الاحتفال بالذكرى الثانية والخمسين لانتصارات أكتوبر.</em></p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-c8d7d3231288ed00475bf50514789d4a209f47a15f37cdc3aed936e00c2ecfed">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 15:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759752134231567</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"السكة الحديد" تخطط لجمع 20 مليون دولار من التذاكر بنهاية العام المالي الجاري</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27498</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/119480163_1734449583378694_8837078271408780651_n.jpg.webp?itok=YTrNA_8g" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/119480163_1734449583378694_8837078271408780651_n.jpg.webp?itok=YTrNA_8g" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تخطط الهيئة القومية لسكك حديد مصر لجمع 20 مليون دولار من الركاب الأجانب الذين يعتمدون على قطاراتها الفاخرة بنهاية العام المالي الجاري، مقابل 13 مليون دولار حققتها العام الماضي، حسبما أكد عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن "عملية تسعير التذاكر المخصصة للأجانب والعرب المقومة بالدولار تخضع للعرض والطلب، إذ تبلغ حاليًا 160 دولارًا لتذكرة الكابينة المفردة، و120 دولارًا للسرير داخل الكابينة المشتركة، ونحو 110 دولارات للطفل داخل الكابينة".</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن الهيئة تستهدف زيادة عدد الركاب الأجانب من خلال بيع 450 تذكرة يوميًا خلال العام المالي الحالي مقارنة بمتوسط يومي تراوح بين 250 و300 تذكرة خلال العام الماضي.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أن الزيادة المتوقعة في عدد الركاب الأجانب ستُساهم في تقليص العجز بين الإيرادات والمصروفات والمُقدر بنحو 500 مليون جنيه بنهاية العام المالي الحالي، نتيجة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="99d6559b-ea89-4148-9d79-476625ca6339" href="https://almanassa.com/news/23362" title="الأولى من ثلاث زيادات مرتقبة في 2025.. الحكومة ترفع أسعار الوقود">ارتفاع </a>تكلفة التشغيل بسبب زيادة أسعار المحروقات خلال الربع الأخير من العام المالي الماضي.</p>

<p dir="rtl">ولفت إلى وصول إجمالي العجز في إيرادات الهيئة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bd527fa-a486-44c2-a64e-dceda0964372" href="https://almanassa.com/stories/21145" title="الفقراء دفعوا ثمنًا كبيرًا.. كيف خرجت السكة الحديد من دوامة الخسارة؟">لنحو</a> 7 مليارات جنيه، يجري تغطيتها من الدعم الحكومي البالغ 5.5 مليار جنيه، يُصرف على دفعات لتغطية الفارق بين التكلفة الحقيقية لتذكرة القطار وسعرها المخفّض للفئات المستحقة للدعم مثل طلاب الجامعات وذوي الإعاقة ومصابي الثورة وأسر الشهداء.</p>

<p dir="rtl">كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b546c8a5-5ffd-4b3b-952a-56518a7b3430" href="https://almanassa.com/news/25493" title='مصدر: "المالية" تدعم السكة الحديد بمليار جنيه لتثبيت أسعار تذاكر بعض القطارات'>تحصل </a>الهيئة على دعم إضافي بقيمة مليار جنيه يُخصص لتغطية العجز الناتج عن تثبيت أسعار تذاكر القطارات المكيفة من الطرازين الإسباني والروسي، بالإضافة إلى قطارات الضواحي العاملة على الخطوط القصيرة، التي تخدم شريحة واسعة من المواطنين، وذلك دون أي زيادات في أسعارها.</p>

<p dir="rtl">وأكد المصدر أن العجز المتوقع خلال العام المالي الحالي يقتصر على نشاط تذاكر الركاب فقط، بينما من المتوقع تسجيل باقي الأنشطة مثل عوائد استغلال الأراضي والأنشطة التجارية وإيرادات نقل البضائع بالقطارات أرباحًا  تصل إلى 700 مليون جنيه بإجمالي عوائد 4 مليارات جنيه بنهاية العام مقابل 3.3 مليار جنيه خلال العام المالي الماضي.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ead34938-5260-462d-ba74-d31b74ce3593" href="https://almanassa.com/news/21488" title='"النقل" تعتزم إنشاء 10 ورش لصيانة القطارات بتكلفة 15 مليار جنيه'>تمتلك</a> سكك حديد مصر شبكة تمتد لأكثر من 9570 كيلومترًا، وتخدم 23 محافظة، وتنقل ما يقرب من 420 مليون راكب سنويًا من خلال نحو 3040 عربة ركاب (منها 850 مكيفة) و8553 عربة بضائع و793 جرارًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 13:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759746736242468</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التعاونيات الرقمية.. حين يبتلع السوق البدائل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27259</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/333f9342-2ac4-44b5-87d7-6613e1cf2e18.png.webp?itok=MEdEQAxO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/333f9342-2ac4-44b5-87d7-6613e1cf2e18.png.webp?itok=MEdEQAxO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 10:32:46 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759735967461229</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تقرير: شبكة بالذكاء الاصطناعي حرّضت الإيرانيين على الثورة خلال العدوان الإسرائيلي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27538</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6b7c48f4-9ce7-4321-b989-142d8b6f8c20.jpeg.webp?itok=Z8KvoBZi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6b7c48f4-9ce7-4321-b989-142d8b6f8c20.jpeg.webp?itok=Z8KvoBZi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">كشف مختبر Citizen Lab في جامعة تورونتو، في <a href="https://citizenlab.ca/2025/10/ai-enabled-io-aimed-at-overthrowing-iranian-regime/">تقرير</a> الخميس الماضي، عن شبكة منسّقة تضم أكثر من 50 حسابًا مزيفًا على إكس حملت اسم PRISONBREAK، استخدمت أدوات ذكاء اصطناعي لإنتاج صور ومقاطع مزيفة ورسائل تحريضية هدفت إلى دفع الإيرانيين نحو الثورة خلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">حرب</a> الأيام الاثني عشر بين إسرائيل وإيران في يونيو/حزيران الماضي.</p>

<p dir="rtl">وأوضح التقرير أن معظم الحسابات أُنشئت في عام 2023، لكنها لم تبدأ نشاطها الفعلي إلا في يناير/كانون الثاني 2025، قبل أن تبلغ ذروتها مع الهجمات الإسرائيلية على أهداف داخل إيران.</p>

<p>ويوم 13 يونيو الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شن</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا على إيران مثّل بداية لحرب دخلت فيها أمريكا على الخط <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">بقصف</a> طال ثلاث منشآت نووية إيرانية هي فوردو ونطنز وأصفهان في 22 يونيو الماضي، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب التوصل إلى اتفاق وإنهاء الحرب التي استمرت 12 يومًا.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن هذا التزامن القريب من العمليات العسكرية الإسرائيلية يُرجّح وجود تنسيق مباشر أو معرفة مسبقة بما كان يجري على الأرض.</p>

<p dir="rtl">ورصد تقرير Citizen Lab كيف نشرت الشبكة خلال <a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2025/07/iran-deliberate-israeli-attack-on-tehrans-evin-prison-must-be-investigated-as-a-war-crime/">قصف</a> سجن إيفين في طهران، يوم 23 يونيو، مقطعًا مصوَّرًا بدا وكأنه توثيق لحظة القصف.</p>

<p dir="rtl">وأكدت جهات تحقق مستقلة لاحقًا أن الفيديو جرى توليده بالذكاء الاصطناعي، بعد أن تداولته وسائل إعلام دولية على أنه حقيقي. وتزامن ذلك مع دعوات نُشرت عبر الحسابات نفسها لحثّ سكان العاصمة على التوجّه إلى السجن لتحرير المعتقلين.</p>

<p dir="rtl">وبيّن التقرير أن الشبكة استخدمت مقاطع وصورًا مزيفة أخرى لإظهار اضطرابات اقتصادية وطوابير أمام ماكينات الصرف الآلي، وروّجت عبر وسم "صرخة الثامنة" دعوات للهتاف الجماعي ضد القيادة الإيرانية كل مساء. كما اعتمدت على تضخيم مصطنع من خلال النشر داخل مجتمعات إكس واستخدام حسابات متبادلة لإعادة النشر وشراء التفاعل لزيادة الانتشار.</p>

<p dir="rtl">وربط التقرير بين الشبكة وحساب آخر يحمل اسم @TelAviv_Tehran يستخدم شخصية افتراضية مُولَّدة بالذكاء الاصطناعي، تبنّت رسائل مشابهة ودعت إلى إسقاط النظام الإيراني، ما يشير إلى تنسيق واضح بين الجهتين.</p>

<p dir="rtl">وبعد دراسة دقيقة خلص تقرير Citizen Lab إلى أن الاحتمال الأكبر هو أن جهة حكومية إسرائيلية أو متعاقدًا يعمل تحت إشرافها المباشر يقف وراء العملية، مستبعدًا فرضية تورّط الولايات المتحدة أو أي طرف ثالث لضعف المؤشرات الداعمة لذلك.</p>

<p dir="rtl">كما سلّم الباحثون قائمة الحسابات المؤكدة إلى إدارة إكس في 30 سبتمبر/أيلول الماضي، دون أن يتلقوا ردًا حتى وقت نشر التقرير.</p>

<p dir="rtl">ويرى التقرير أن هذه العملية تمثل مرحلة جديدة في الحروب المعلوماتية المدعومة بالذكاء الاصطناعي، إذ لم تعد المقاطع المزيفة تواكب الأحداث فحسب، بل باتت تُصمَّم مسبقًا لتتزامن مع الفعل العسكري على الأرض، ما يجعلها أكثر تأثيرًا في تشكيل الرأي العام خلال النزاعات.</p>

<p dir="rtl">كما حذّر الباحثون من أن تقليص فرق النزاهة في بعض المنصات الرقمية أتاح لهذه الشبكات العمل بحرية أكبر، مستفيدة من خوارزميات الانتشار التي تفضّل المحتوى المثير على المحتوى الموثوق.</p>

<p dir="rtl">ويختتم التقرير بدعوة المستخدمين ووسائل الإعلام إلى التحقق الدقيق قبل تداول أي محتوى بصري خلال الأزمات، والتعامل بحذر مع المقاطع التي تنتشر فور وقوع الأحداث العسكرية، مؤكدًا أن السرعة في النشر لا تعني صحة المعلومة، وأن الوعي الرقمي أصبح ضرورة لا ترفًا في زمن الحروب الذكية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 10:32:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759735967461228</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خطة أمريكية لتوظيف محللين خاصين لمراقبة فيسبوك وتيك توك لصالح "الهجرة والجمارك"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27537</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3dd508fe-729b-4698-a1e6-208bac10ee67.png.webp?itok=pE0a2450" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3dd508fe-729b-4698-a1e6-208bac10ee67.png.webp?itok=pE0a2450" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">كشفت مجلة WIRED الأمريكية في <a href="https://www.wired.com/story/ice-social-media-surveillance-24-7-contract/">تحقيق</a> جديد عن خطط وكالة الهجرة والجمارك الأمريكية/ICE لتوسيع نطاق مراقبتها لمنصات السوشيال ميديا، من خلال إنشاء برنامج مراقبة دائم يعمل على مدار الساعة طوال أيام الأسبوع، بمشاركة نحو 30 محللًا متعاقدًا من القطاع الخاص.</p>

<p dir="rtl">وحسب <a href="https://sam.gov/workspace/contract/opp/37b379dbed484281a12530cc01835e04/view">وثائق تعاقدية اتحادية</a> اطلعت عليها WIRED، تسعى الوكالة لتشغيل مركزين للمراقبة في ولايتي فيرمونت وكاليفورنيا الجنوبية، يتوليان تحليل البوستات والصور والفيديوهات العامة على منصات مثل فيسبوك وتيك توك وإنستجرام ويوتيوب، وتحويلها إلى تقارير استخباراتية تُستخدم لتوجيه مداهمات الاعتقال والترحيل.</p>

<p dir="rtl">المشروع لا يزال في مرحلة طلب المعلومات/RFI، وهي خطوة تمهيدية قبل طرح العطاءات الرسمية، إلا أن الوثائق تشير إلى أنه سيُدار بنظام متكامل يضمن تشغيل المراكز على مدار 24 ساعة يوميًا، وتزويد المحللين بأحدث أدوات المراقبة التجارية، إلى جانب برامج تعتمد على الذكاء الاصطناعي لتحليل البيانات والأنشطة عبر الإنترنت.</p>

<p dir="rtl">يهدف البرنامج إلى جمع ما تصفه الوثائق بـ"الاستخبارات مفتوحة المصدر"، والتي تشمل المنشورات والصور والرسائل العامة المنشورة على مختلف المنصات الرقمية، إضافة إلى مواقع أجنبية مثل الشبكة الروسية Vkontakte (أكبر شبكة تواصل اجتماعي روسية).</p>

<p dir="rtl">يأتي هذا التوسع في إطار استراتيجية أوسع تنتهجها الوكالة لتعزيز قدراتها الرقمية، حيث أبرمت سابقًا عقودًا مع شركات مراقبة معروفة، منها <a href="https://www.wired.com/story/palantir-what-the-company-does/">Palantir Technologies</a> التي طوّرت قاعدة بيانات التحقيقات الرئيسية للوكالة، و<a href="https://www.404media.co/the-200-sites-an-ice-surveillance-contractor-is-monitoring/">ShadowDragon</a> التي تقدم أداة تحليل الشبكات الاجتماعية SocialNet، و<a href="https://epic.org/documents/epic-v-ice-location-and-social-media-surveillance/">Babel Street</a> التي توفر أداة تتبع المواقع Locate X، و<a href="https://www.forbes.com/sites/thomasbrewster/2025/09/08/ice-to-pay-10-million-for-clearview-facial-recognition-to-investigate-agent-assaults/">Clearview AI</a> التي تجمع بيانات التعرف على الوجوه من الإنترنت.</p>

<p dir="rtl">كما أبرمت الوكالة في سبتمبر/أيلول 2024 <a href="https://www.wired.com/story/ice-paragon-solutions-contract/">عقدًا بقيمة </a><a href="https://www.wired.com/story/ice-paragon-solutions-contract/">مليوني دولار</a> مع شركة Paragon الإسرائيلية لتوريد برنامج التجسس Graphite القادر على اختراق تطبيقات المراسلة مثل واتساب وسيجنال.</p>

<p dir="rtl">ورغم أن إدارة بايدن <a href="https://www.wired.com/story/ice-paragon-contract-white-house-review/">جمّدت</a> العقد بموجب أمر تنفيذي يقيّد استخدام برامج التجسس، أعادت إدارة ترامب تفعيله في أغسطس/آب 2025، ما أثار انتقادات واسعة من منظمات حقوقية وصحفيين.</p>

<p dir="rtl">منظمات مثل مركز المعلومات الإلكترونية للخصوصية/EPIC والاتحاد الأمريكي للحريات المدنية/ACLU حذّرت من أن شراء وكالة الهجرة والجمارك الأمريكي لبيانات مجمعة من وسطاء البيانات التجاريين يُستخدم للتحايل على متطلبات الأوامر القضائية، ويسمح بجمع كميات ضخمة من المعلومات الشخصية دون رقابة قضائية.</p>

<p dir="rtl">واعتبر التحقيق أن هذه الخطوة تمثل مرحلة جديدة في توظيف المراقبة الرقمية داخل سياسات الهجرة الأمريكية، مؤكدين أن الخطر لا يقتصر على المهاجرين فقط، بل يمتد ليشمل الأصدقاء والأقارب وأفراد المجتمعات المحلية الذين قد تُرصد بياناتهم ضمن عمليات التحليل الآلي.</p>

<p dir="rtl">كما حذّر التحقيق من أن التوجه نحو تحليل "المشاعر السلبية" تجاه الوكالة على الإنترنت، كما ظهر في مقترحات سابقة لوكالة الهجرة والجمارك الأمريكية، يفتح الباب أمام استخدام أدوات الأمن القومي في مراقبة المعارضة السياسية والاحتجاجات العامة، ما يعمّق القلق بشأن تآكل الخصوصية والحقوق المدنية في الولايات المتحدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 10:32:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759735967461227</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صنّاع: رسوم "البليت" ترفع تكلفة الإنتاج وتمنح فرصة للمستثمرين المحليين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27486</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/50fc807f-bb41-4013-a1bb-a70d6388e34c.jpg.webp?itok=-a6TLUx3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/50fc807f-bb41-4013-a1bb-a70d6388e34c.jpg.webp?itok=-a6TLUx3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت مصانع درفلة (إحدى عمليات تشكيل الحديد) إن فرض رسوم إغراق بنسبة 16.2% على واردات خام الحديد "البليت" يمثل "تهديدًا مباشرًا؛ بزيادة تكاليف الإنتاج، في المقابل اعتبره منتجون محليون "فرصة مواتية" لتشغيل طاقاتهم الإنتاجية بالكامل وتعزيز الصناعة الوطنية.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي <a href="https://www.facebook.com/share/p/17BveU1Q5k/">فرضت</a> وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية رسوم إغراق بنسبة 16.2% على واردات البليت، وبحد أدنى 4613 جنيه للطن.</p>

<p>وكانت وزارة الصناعة <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=11092025&amp;id=032a6d9d-ca3c-4867-883d-51424b0323e6">فرضت</a> في 15 أبريل/نيسان 2019، رسومًا على واردات حديد التسليح بنسبة 25%، والبليت بنسبة 16%، لمدة ثلاث سنوات، وفي نوفمبر 2021، ألغت الوزارة الرسوم المفروضة على البليت، لكنها استمرت في فرضها على حديد التسليح المستورد من الصين وتركيا وأوكرانيا لمساندة المصانع المحلية.</p>

<p>وقال الرئيس التنفيذي لمجموعة الجيوشي للصلب إسلام الجيوشي إن السوق المحلية تعاني من فجوة بين حجم الطلب والطاقة الإنتاجية لمصانع البليت القائمة، ما أدى لزيادة أسعارها محليًا بنحو 3000 جنيه للطن بعد قرار فرض الرسوم ليصل إلى 21 ألف جنيه ما دفع الشركة لزيادة سعر منتجها النهائي بنحو ألفي جنيه.</p>

<p>وأضاف الجيوشي لـ <strong>المنصة</strong> أن وزارة التجارة والصناعة منحت رخصًا جديدة لإنتاج البليت بطاقة 3.7 مليون طن سنويًا لتسد جزءًا من احتياجات السوق <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3547949">البالغة</a> 10 ملايين طن، لكن هذه الطاقات لن تدخل التشغيل قبل عامين على الأقل، مطالبًا بتأجيل تطبيق الرسوم لحين دخول هذه الطاقات الخدمة.</p>

<p>في المقابل، أكد رئيس مجلس إدارة مجموعة المراكبي للصلب حسن المراكبي أن القرار يؤثر بشكل مباشر على معدلات تشغيل مصانع الدرفلة وربحيتها نتيجة ارتفاع تكاليف الإنتاج، لكنه توقع أن يكون تأثيره على أسعار الحديد بالسوق محدودًا.</p>

<p>وأوضح المراكبي لـ <strong>المنصة</strong> أن نحو 80% من المصانع المنتجة تعتمد بالفعل على البليت المحلي، وقال إن "العوامل الأكثر تأثيرًا على الأسعار تتمثل في ضعف الطلب المحلي وأسعار الغاز والفائدة كمحددات رئيسية لتكلفة الإنتاج".</p>

<p>من جهته أكد رئيس غرفة الصناعات المعدنية باتحاد الصناعات محمد حنفي، أن رسوم الإغراق تأتي ضمن توجه الدولة لتقليل واردات البليت التي تجاوزت قيمتها مليار دولار العام الماضي، وزيادة الاعتماد على المنتج المحلي.</p>

<p>وأوضح حنفي لـ <strong>المنصة</strong> أن أسعار الحديد تتراوح حاليًا بين 33 و38.5 ألف جنيه للطن تسليم المصنع، مشيرًا إلى أن المصانع غير المنتجة للبيلت ستضطر إلى رفع أسعارها بعد زيادة التكلفة لكنها لن تتجاوز السقف السعري الحالي.</p>

<p>وأشار إلى أن القرار سيكون "إيجابيًا؛ على المصانع المنتجة للبيلت التي ستعمل بكامل طاقتها بدلًا من التشغيل الجزئي، ما يزيد المعروض ويدعم استقرار الأسعار.</p>

<p>وشدد على أن المصانع المتكاملة تستحوذ على نحو 80% من السوق، مقابل 20% فقط لمصانع الدرفلة، وهو ما يجعل الأخيرة الأكثر تأثرًا بالرسوم.</p>

<p>ونهاية أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e4f1e05-867c-492b-b536-b26d358a5b26" href="https://almanassa.com/news/26569" title="مصادر: شركات الحديد تتجاهل مبادرة الحكومة لخفض الأسعار">ثبتت</a> شركات الحديد المتكامل التي تتولى التصنيع من المواد الخام وصولًا إلى المنتج النهائي أسعار منتجاتها للشهر العاشر على التوالي، رغم <a href="https://youtu.be/MHKfjwQBTkE?si=eDDviCOX0V6cpr03">إعلان</a> الحكومة في مؤتمر صحفي عقب اجتماع لمجلس الوزراء منتصف الشهر نفسه عن مبادرة لخفض أسعار السلع والمنتجات، كشف خلاله أمين عام اتحاد الغرف التجارية علاء عز اعتزام الشركات خفض أسعار طن حديد التسليح نحو 2200 جنيه بنسبة 6%.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 10:32:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759735967461226</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تعود للأسرة الخامسة.. اختفاء لوحة أثرية نادرة من منطقة سقارة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27561</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8036148e-aebe-4018-98f6-ea224c025e1c.jpg.webp?itok=pO4SOLdS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8036148e-aebe-4018-98f6-ea224c025e1c.jpg.webp?itok=pO4SOLdS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد الأمين العام للمجلس الأعلى للآثار محمد إسماعيل، مساء أمس الأحد، اختفاء لوحة أثرية نادرة من الحجر الجيري من مقبرة خنتي كا بمنطقة سقارة الأثرية.</p>

<p>و<a href="https://youtu.be/KIzt4nSd_gw?si=9_RDQVUNXvGY4c8e">أشار</a> في تصريحات إعلامية إلى التأكد من اختفاء القطعة بعد تشكيل لجنة لجرد المقبرة، وتحويل الواقعة إلى النيابة العامة، موضحًا أن اللوحة تعود لمقبرة وزير يُدعى خنتي كا، وتقع في جبانة هرم الملك تيتي بسقارة.</p>

<p>وقال إن المقابر الأثرية في سقارة، كانت تُستخدم كمخازن للآثار منذ خمسينيات القرن الماضي، وأن المقبرة التي شهدت الواقعة كانت من بين المقابر التي تُستخدم مخزنًا، مشيرًا إلى اكتشاف البعثة الأثرية التي كانت تعمل بالمقبرة اختفاء القطعة مع استئناف عملها في الموقع، والذي توقف منذ عام 2019 بسبب جائحة كورونا.</p>

<p>وحول صحة اختفاء اللوحة منذ 2018، قال إن "آخر مرة فُتحت فيها المقبرة كانت في عام 2018"، مضيفًا أن في ذلك الوقت لم يتم تسجيل أي تقرير بأن اللوحة مختفية.</p>

<p>من جهتها، <a href="https://www.facebook.com/tourismandantiq/posts/pfbid0Bzfaj91aaqMQ2pFdoycSf9p6wDRUBMpXSpCokF186KiFWzm8tepTENtLWrJeomoxl">قالت</a> وزارة الآثار، في بيان على فيسبوك أمس الأحد، إنه فور العلم بالواقعة تم تشكيل لجنةً أثرية برئاسة الدكتور عمرو الطيبي، المشرف على منطقة آثار سقارة، لجرد محتويات المقبرة.</p>

<p>وأضافت أنه فور وصول التقرير الخاص باللجنة الأثرية تم تحويل الموضوع إلى النيابة العامة في ذات اليوم، للتحقيق، وأن وزارة السياحة والآثار تتابع عن كثب مجريات التحقيق بالتنسيق مع الجهات المعنية، "حرصًا على صون وحماية التراث الأثري المصري والحفاظ عليه من أي تجاوزات أو ممارسات غير قانونية"، حسب ما جاء في البيان.</p>

<p>ووفق الأمين العام للمجلس الأعلى للآثار فإن المقبرة تعود لعصر الأسرة الخامسة، ومنشورة علميًا منذ عام 1952، مضيفًا أن القطعة المفقودة لوحة بأبعاد 40 في 63 سم.</p>

<p>وتأتي تلك الواقعة بعد <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3550976">اكتشاف</a> اختفاء قطعة أثرية من المتحف المصري بميدان التحرير، الشهر الماضي، أثناء إعداد وتغليف قطع أثرية كان من المقرر سفرها إلى إيطاليا، للمشاركة في معرض "كنوز الفراعنة"، والتي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9796e7d0-cfc0-46e7-acdb-36d274b55dd0" href="https://almanassa.com/news/27186" title='"الداخلية" تتهم أخصائية ترميم في المتحف المصري بسرقة أسورة الملك أمنمؤوبي'>أعلنت</a> بعدها وزارة الداخلية القبض على أربعة أشخاص بينهم أخصائية ترميم بالمتحف المصري اتهمتهم بسرقتها وبيعها لصاحب محل فضيات مقابل 180 ألف جنيه.</p>

<p>تلك القطعة المسروقة كانت عبارة عن إسورة ذهبية ذات خرزة كروية من اللازورد من مقتنيات الملك أمنمؤوبي من عصر الانتقال الثالث.</p>

<p><a href="https://aawsat.com/home/article/1001351/%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%A1-33-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%B7%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1?page=9">اختفاء</a> الآثار المصرية ليس جديدًا، ففي عام 2017 مثلًا كشفت وزارة الآثار في مصر عن اختفاء نحو 33 ألف قطعة أثرية على مدار السنوات الماضية.</p>

<p>وقالت الوزارة وقتها إنها "أعلنت ذلك في تقرير أعدته إدارة المخازن المتحفية، بغرض حصر القطع المفقودة، حتى يمكن تتبعها مع الإنتربول الدولي وغيرها من الجهات ذات الشأن لاستردادها".</p>

<p>وفي الفترة التي أعقبت ثورة يناير 2011 وحتى عام 2013 تعرضت أيضًا آثار مصر لعمليات نهب غير مسبوقة، وشهد كثير من الأماكن الحفر خلسة، إضافة إلى سرقة المتاحف.</p>

<p>وفي عام 2004 اختفت 38 قطعة ذهبية من المتحف المصري. منها 36 سوارًا وخاتمان، تعود للعصرين اليوناني والروماني، وتقدر قيمتها التأمينية بنحو 150 مليون جنيه مصري.</p>

<p>وفي عام 2018، تم اكتشاف سرقة خمس لوحات فنية تقدر قيمتها بحوالي 50 مليون جنيه من متحف الفن المصري الحديث.</p>

<p>أحيلت وقتها مديرة المتحف للمعاش، وتمت مجازاة آخرين لتقصيرهم في أداء واجباتهم الوظيفية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 10:32:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759735967461225</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب: المرحلة الأولى من خطة السلام ستكتمل هذا الأسبوع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27560</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إن المرحلة الأولى من خطة السلام التي أعلن عنها مؤخرًا ووافقت عليها حركة حماس وإسرائيل ستكتمل هذا الأسبوع.</p>

<p>و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115323790604734426">أضاف</a> على تروث سوشيال صباح اليوم الاثنين "جرت محادثات إيجابية للغاية مع حماس ودول من جميع أنحاء العالم (عربية وإسلامية وغيرها) خلال عطلة نهاية الأسبوع، بهدف الإفراج عن الرهائن وإنهاء الحرب في غزة، والأهم من ذلك، تحقيق السلام الذي طال انتظاره في الشرق الأوسط".</p>

<p>ووصف ترامب هذه المحادثات بـ"الناجحة للغاية"، وقال إنها "سارت بخطى سريعة. وستجتمع الفرق الفنية مرة أخرى اليوم الاثنين في مصر لمناقشة التفاصيل النهائية وتوضيحها. قيل لي إن المرحلة الأولى ستكتمل هذا الأسبوع، وأطلب من الجميع التحرك بسرعة. سأواصل مراقبة هذا الصراع الذي دام قرونًا".</p>

<p>"الوقت عامل أساسي، وإلا فسوف يتبع ذلك إراقة دماء على نطاق واسع، وهو أمر لا يريد أحد رؤيته!"، قال ترامب.</p>

<p>ومساء الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">أعلنت</a> حركة حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع المحتجزين الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني، دون التطرق إلى ملف نزع السلاح أو إعادة الإعمار.</p>

<p>بعدها مباشرة <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعا</a> الرئيس الأمريكي إسرائيل إلى وقف الحرب فورًا، لكن جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d10dd993-aacf-4946-b5d1-c02fd6b27ffb" href="https://almanassa.com/news/27522" title="بالتزامن مع مفاوضات وقف النار.. مجزرة إسرائيلية في مدينة غزة">لم يلتزم</a> وواصل عملياته العسكرية في مدينة غزة موجهًا إنذارات جديدة إلى الفلسطينيين طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع.</p>

<p>ومساء السبت الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e46643f6-eea2-4b53-96f1-66293fa49107" href="https://almanassa.com/news/27523" title="ترامب: إسرائيل وافقت على خط الانسحاب الأولي من قطاع غزة">أعلن</a> ترامب موافقة إسرائيل على خط الانسحاب الأولي من قطاع غزة.</p>

<p>ومنذ منتصف سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="425ad454-eb41-4417-828b-8dbfbdce4781" href="https://almanassa.com/news/26722" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين فروا جنوبًا من القصف الذي لاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يواصل جيش الاحتلال عدوانه على قطاع غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>مرتكبًا</a> مئات المجازر التي أسفرت عن مقتل أكثر من 67 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 169 ألفًا، وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 10:32:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759735967461224</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السودان يتجنّب التصادم الدبلوماسي مع إثيوبيا حول سد النهضة بينما يحاول احتواء آثار الفيضانات | تأجيل الحوار السوداني-السوداني برعاية الاتحاد الإفريقي | الجيش يكسر الحصار الجوي على الفاشر | أكثر من 80 قتيلًا مدنيًا في غارات الجيش في نيالا | محاكمة مشار تبدأ «فعليًا» في جنوب السودان، وطلب الحصانة يُرفض</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/</link>
						<dc:creator>إحسان صلاح</dc:creator>
			<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>نشرة السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="السودان يتجنّب التصادم الدبلوماسي مع إثيوبيا حول سد النهضة بينما يحاول احتواء آثار الفيضانات | تأجيل الحوار السوداني-السوداني برعاية الاتحاد الإفريقي | الجيش يكسر الحصار الجوي على الفاشر | أكثر من 80 قتيلًا مدنيًا في غارات الجيش في نيالا | محاكمة مشار تبدأ «فعليًا» في جنوب السودان، وطلب الحصانة يُرفض" title="السودان يتجنّب التصادم الدبلوماسي مع إثيوبيا حول سد النهضة بينما يحاول احتواء آثار الفيضانات | تأجيل الحوار السوداني-السوداني برعاية الاتحاد الإفريقي | الجيش يكسر الحصار الجوي على الفاشر | أكثر من 80 قتيلًا مدنيًا في غارات الجيش في نيالا | محاكمة مشار تبدأ «فعليًا» في جنوب السودان، وطلب الحصانة يُرفض" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما كان السودان يكافح الأسبوع الماضي للتعامل مع الفيضانات التي اجتاحت البلاد، سعت حكومته إلى احتواء الأزمة بهدوء، متجنبةً أي مواجهة علنية مع إثيوبيا، في الوقت الذي تبادلت فيه القاهرة وأديس أبابا الاتهامات حول سد النهضة الإثيوبي. في المقابل، تسعى الخرطوم إلى الحفاظ على مساحة للحوار الدبلوماسي بشأن تنسيق إدارة السد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على الأرض، قال مزارعون في المناطق الأكثر تضررًا لـ«مدى مصر» إن موجة مفاجئة من المياه اجتاحت أراضيهم ودمرت محاصيلهم، فيما قال أحدهم إن الخسائر تحتاج عامًا أو عامين على الأقل لتعويضها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن، أجرى وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، مباحثات في بورتسودان، الأربعاء الماضي، مع رئيسي مجلسي السيادة والوزراء عبد الفتاح البرهان وكامل إدريس، تطرقت إلى ملف سد النهضة. وترى أديس أبابا أن السودان يميل أكثر فأكثر في موقفه إلى القاهرة، إلا أن الخرطوم تسعى إلى الحد من التوترات. وأكد إدريس في مؤتمر صحفي على العلاقات التعاونية التي تربط الدول الثلاث، مشددًا على حرص السودان على منع أي أضرار مستقبلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحادثات السودانية المصرية تناولت أيضًا ملفات دبلوماسية أخرى ملحة، أبرزها مساعي السودان المستمرة منذ سنوات لفك تجميد عضويته في الاتحاد الإفريقي. وأكد رئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس، أن عودة بلاده إلى الاتحاد الإفريقي مسألة وقت، مشيرًا إلى تطمينات تلقاها من رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي في أثناء اجتماعات الجمعية العامة الشهر الماضي. إلا أن هذا الوقت قد لا يكون بالقرب الذي تأمله الخرطوم، فقد تم تأجيل الحوار السوداني-السوداني الذي ينظمه الاتحاد الإفريقي، وفق ما قاله مصدر في الاتحاد ومسؤول مصري تحدثا إلى «مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان من المفترض أن يجمع الحوار بين الحكومة العسكرية وحكومة الدعم السريع لوضع الأساس لحكومة انتقالية موحدة تستبدل الحكومتين الموازيتين في البلاد، إلا أن </span><span>أيًا من الجانبين لا يملك النفوذ الكافي على الأرض، ما جعل الفجوة بينهما أوسع من أن تسمح بأي تقدم نحو النقاش حول حكومة موحدة أو كسر الجمود السياسي القائم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذا الواقع أصبح سمة في مقاربة الخرطوم لأزماتها المتعددة، رغم تزايد الضغوط الدولية في ظل أزمة إنسانية متفاقمة، خاصة في إقليم دارفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصبحت مدينة الفاشر في شمال دارفور -حيث يواجه المدنيون المحاصرون مجاعةً- مركز هذه الأزمة المركّبة. ورغم تزايد الانخراط الدولي حيال وضع المدينة، لا تزال الخرطوم ترفض أي مسار قد يمنح شرعية لقوات الدعم السريع، بينما تسعى الأخيرة إلى استغلال الأزمة الإنسانية كورقة ضغط لكسب الاعتراف السياسي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين يسعى البرهان إلى اتباع مسارات دبلوماسية تقلل من حجم التنازلات، فإنه يعمل في الوقت ذاته على تسهيل عمليات الإسقاط الجوي للإغاثة لتخفيف الأزمة، وبالتالي تخفيف الضغط على حكومته وجيشه، من دون التنازل عن السيطرة على الفاشر، التي تعد أهم أوراقه العسكرية والسياسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتمكن الجيش السوداني الأسبوع الماضي من فك الحصار الجوي الذي كانت تفرضه «الدعم السريع» على المدينة منذ إسقاطها طائرة حربية في أبريل الماضي، حيث تمكن من إسقاط مساعدات عسكرية في قيادة الفرقة السادسة مشاة، الاثنين الماضي، وذلك بعد أيام من هجمات جوية عبر مسيرات استهدفت مواقع عسكرية مهمة لـ«الدعم السريع» في أطراف الفاشر، كانت توجد فيها منظومات دفاع جوي حديثة. وامتدت الحملة إلى نيالا في جنوب دارفور، المعقل الرئيسي لـ«الدعم السريع» ومقر حكومتها الموازية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ضابط عسكري رفيع قال لـ«مدى مصر» إن عودة هجمات الطيران الحربي من شأنها أن تنفي وجود مناطق سيطرة آمنة ومحصنة تخضع لـ«الدعم السريع» وتصلح لأن تكون عاصمة حكومة موازية، لكن الحملة العسكرية كلفت مدنيين أرواحهم، إذ قتل العشرات في منطقة الزرق بشمال دارفور، وأكثر من 80 مدنيًا في نيالا، وفقًا لمصدر في قوات الدعم السريع وبيان صادر عن تحالف «تأسيس» الذي تقوده «الدعم السريع».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<h3 dir="rtl"></h3>
</div>
<h3 dir="rtl"><b>السودان يحاول احتواء أزمة الفيضانات وسط اشتعال الخلافات الدبلوماسية بشأن سد النهضة</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_383280" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-2-1.png"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-2-1.png" alt="" width="512" height="286" data-sanitized-class="wp-image-383280 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مياه الفيضانات تنتشر في الأراضي الزراعية في السودان. المصدر: @NDahmesh عبر X.</p></div>
<p dir="rtl"><span>بلغت مناسيب مياه النيل وروافده مستوى الفيضان في عدد من </span><a href="https://www.suna-sd.net/posts/alarsadanthar-khtr-aaaly-mn-fydanat-mtokaa"><span>الولايات </span></a><span>الكبرى خارج الموسم المعتاد، في وقت لم تكن فيه السدود السودانية -ولا الحكومة- مستعدة لاستيعاب هذا الارتفاع المفاجئ في كميات المياه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تزامنت الفيضانات مع إطلاق إثيوبيا كميات من المياه من سد النهضة، ما ضاعف اندفاع المياه نحو مجرى النيل وأدى إلى فيضانات اجتاحت ولايات: النيل الأزرق والنيل الأبيض والجزيرة وسنار ونهر النيل والخرطوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في حين ضخّمت وسائل الإعلام المصرية من حجم الكارثة، شنّت القاهرة حربًا كلامية جديدة ضد أديس أبابا، متهمةً إثيوبيا بـ«الإدارة الأحادية وغير المسؤولة» لسدّ النهضة. في المقابل، سعت الحكومة السودانية إلى التعامل مع الأزمة بهدوء على الأرض، بحسب ما أفادت مصادر لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تواجه الخرطوم تحديًا مزدوجًا: التخفيف من الأثر الفوري للكارثة على الأرض، ومنعها في الوقت نفسه من التحول إلى مواجهة دبلوماسية. وتسعى الحكومة إلى احتواء التداعيات الإنسانية والإعلامية للفيضانات لتتمكن من إعادة توجيه النقاش مع إثيوبيا نحو مسار دبلوماسي، في ظل غياب اتفاق بشأن تنسيق تشغيل وملء السد، وهو ما ظل مصدر توتر بين الدول الثلاث. ويأتي ذلك فيما ترى أديس أبابا أن الموقف السوداني من السدّ بات يميل أكثر نحو القاهرة، لا سيما بعد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/"><span>البيان</span></a><span> المشترك الذي وقّعته العاصمتان في سبتمبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن على الأرض، تكشف الأضرار حجم الكارثة. فقد أفاد مزارعون على ضفاف النيل الأزرق بتكبدهم خسائر فادحة بعد أن تدفّق نحو 750 مليون متر مكعب من المياه يوميًا باتجاه سدّ الروصيرص بولاية النيل الأزرق، على بُعد 90 كيلومترًا فقط من سدّ النهضة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقد استمرت </span><span>عمليات </span><span>التصريف من السد الإثيوبي ثلاثة أيام، منذ صباح 24 سبتمبر حتى مساء 26 من الشهر ذاته، مسببة فيضانات على طول النيل الأزرق والنيل الرئيسي، غمرت مساحات شاسعة من الأراضي الزراعية والمناطق السكنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تزامن ذلك مع هطول أمطار غزيرة وغير معتادة في وقت متأخر عن الموسم المعتاد على الهضبة الإثيوبية، بالتزامن مع اكتمال عملية ملء خزان سد النهضة. بدأت إثيوبيا حينها بإطلاق المياه من السد، لتتلاقى مع ذروة مياه الفيضان في تدفق مفاجئ وضع ضغطًا كبيرًا على السدود السودانية غير المستعدة. واجتمع التوقيت وحجم المياه في وقت كارثي، إذ كانت خزانات السودان لا تزال مغلقة بعد موسم أمطار خفيف نسبيًا في سبتمبر الماضي، ما ترك قدرة محدودة على استيعاب التدفقات الهائلة بمجرد أن بدأت الموجة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تتمثل معالجة الحكومة الميدانية للأضرار في محاولة إقامة حواجز ترابية في بعض المناطق الهشة على ضفاف النيل، حيث تتولى وزارة الداخلية عبر فرق الدفاع المدني عمليات الردم والإجلاء في ولايات الخرطوم ونهر النيل والجزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعض المواطنين في منطقة ود رملي، شمالي العاصمة السودانية الخرطوم، قالوا لـ«مدى مصر» إن الحكومة أجرت عمليات إجلاء واسعة خلال يومي 28 و29 سبتمبر، حيث تم إجلاء مئات الأسر، مع تزايد المخاوف من تفاقم الأوضاع الإنسانية والصحية، لا سيما في ظل انتشار الأوبئة والأمراض المنقولة بالمياه والبعوض مثل الملاريا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ولاية النيل الأزرق -الأكثر تضررًا من الفيضانات- وصف المزارعون على ضفاف النهر اندفاعًا مفاجئًا للمياه اجتاح أراضيهم لعدة أيام، غامرًا الحقول ومُدمرًا المحاصيل على امتداد مساحات واسعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في محلية قيسان، قال المزارع عابدين محمد لـ«مدى مصر» إن مزرعته البالغة 60 فدانًا غمرتها المياه بالكامل لثلاثة أيام متتالية، موضحًا أن معظم المناطق الواقعة على ضفاف النيل الأزرق تضررت بشدة جراء ارتفاع المياه المفاجئ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف عابدين أن فيضان هذا العام لم يكن محسوبًا، واختلف عن الأعوام السابقة، إذ ارتفع منسوب المياه بسرعة وانتشرت الفيضانات على نطاق واسع خلال فترة وجيزة، ما أجبر السكان على إجلاء حيواناتهم ومقتنياتهم المهمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ولاية سنار، قال المزارع، علي عثمان، إن منسوب مياه الفيضان في منطقته هذا العام هو الأعلى منذ نحو عقدين، لا سيما في منطقة غرسلي، مضيفًا أن معظم الأراضي الزراعية في شرق سنار تعرضت لأضرار كبيرة. وأشار عثمان إلى أن التعافي من خسائر هذا العام قد يستغرق عامًا إلى عامين على الأقل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في ولاية الجزيرة، الواقعة أيضًا على ضفاف النيل الأزرق، فقد غمرت الفيضانات مساحات واسعة من الضفاف خلال فترة وجيزة، وفق ما قاله المزارع، فكي عوض، من محلية الحصاحيصا لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح عوض أن المزارعين لم يتمكنوا من إقامة حواجز لحماية أراضيهم، لأن المياه ارتفعت بسرعة كبيرة وجاء تحذير الحكومة متأخرًا جدًا، مضيفًا أن الخسائر تُقدر بملايين الجنيهات، إذ فقد معظم المزارعين غالبية محاصيلهم. وتابع قائلًا إن الوضع بعد هذا الفيضان سيكون صعبًا، خاصة أنهم قادمون من رحلة نزوح من سنار، ولا يملكون مالًا كافيًا من أجل تدارك الوضع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، قالت وزارة الزراعة والري إنها </span><a href="https://www.suna-sd.net/posts/aladar-alaaam-lshoon-myah-alnyl-tsdr-anthar-ahmr-bkhtor-kso"><span>أصدرت</span></a><span>، في 27 سبتمبر، «تحذيرات مبكرة»، بشأن الأمطار الغزيرة المتوقعة فوق الهضبة الإثيوبية -مصدر نهري النيل الأزرق وعطبرة- حيث تجاوزت معدلات الهطول المستويات الموسمية المعتادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مسؤول وزاري سابق، تتبع الوزارة حاليًا مسارين متوازيين: الأول معالجة آثار تدفقات المياه الكبيرة، والثاني هو العمل على تصميم عملية تضمن التنسيق في التشغيل بين السودان وإثيوبيا ومصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن الحكومة شددت في بياناتها على دور تغير المناخ -الذي لعب بالفعل دورًا في الأزمة- فإن المسؤول السابق أشار إلى أنها تغافلت عن المشكلة الأساسية وهي غياب التنسيق في تشغيل السد، لافتًا إلى </span><span>أن الحكومة لا ترى أي حل عملي للأزمة سوى التفاوض والتنسيق بين الدول الثلاث، لذلك تحاول تجنّب الدخول في مواجهة دبلوماسية قد تُعرقل هذه الجهود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المسؤول أن الجانب الإثيوبي شرع في ملء خزان سد النهضة في وقتٍ كانت التقديرات تشير فيه إلى اشتداد هطول الأمطار في أواخر سبتمبر وبداية أكتوبر -وهي فترة يُبقي فيها السودان خزاناته فارغة-. وقد تزامنت الأمطار الغزيرة مع ارتفاع كبير في منسوب خزان سد النهضة، وحين فتحت إثيوبيا بوابات تصريف المياه دون تنسيق مسبق، أُطلقت كميات هائلة من المياه فجأة باتجاه مجرى النهر في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.suna-sd.net/posts/kaml-adrys-yokd-ahtmam-alsodan-bmlf-myah-alnyl-osd-alnhd-alathyoby"><span>أكد</span></a><span> رئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس، الأربعاء الماضي، اهتمام الحكومة بقضية مياه النيل وسد النهضة الإثيوبي، مشيرًا إلى متابعة ملف سد النهضة ومياه النيل بشكل وثيق ووجود تنسيق مع دولتي مصر وإثيوبيا بخصوص الملف لتحقيق المصالح المشتركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال إدريس للصحفيين، عقب وصوله إلى بورتسودان قادمًا من نيويورك بعد مشاركته في اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة، إن الحكومة السودانية ستجري دراسة معمقة ومراجعة تفصيلية لملف سد النهضة مع مصر وإثيوبيا، مشيرًا إلى علاقات التعاون التي تربط السودان بالبلدين، وحرص السودان على منع وقوع أي أضرار مستقبلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتناولت مباحثات وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، في بورتسودان مع رئيسي مجلس السيادة والوزراء، عبد الفتاح البرهان وكامل إدريس، ملف سد النهضة الإثيوبي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت وزارة الخارجية المصرية، في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1119261877050324&amp;id=100068995666430&amp;rdid=v8k9OzxqXNL1OTel#"><span>بيان</span></a><span>، الخميس الماضي، إن لقاء عبد العاطي مع إدريس في بورتسودان </span><span>تطرق إلى ملف الأمن المائي، وذكرت أن الجانبين أكدا خلال اللقاء على وحدة موقف البلدين كدولتي مصب لنهر النيل، وشددا على ضرورة الالتزام الكامل بالقانون الدولي في حوض النيل الشرقي، والرفض التام للإجراءات الأحادية في نهر النيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم تراجع وارد النيل الأزرق مؤخرًا وتوقع انخفاض تدريجي للمناسيب، فإن حالة الاستنفار القصوى تظل قائمة، مع دعوات مستمرة للحاجة إلى تنسيق فعال مع إثيوبيا للتحكم في تدفقات المياه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش السوداني يفك الحصار الجوي على الفاشر ويسقط معدات عسكرية</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_383249" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-2.png"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-2.png" alt="" width="1028" height="1336" data-sanitized-class="wp-image-383249 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">قوات برية تتلقى معدات عسكرية ألقيت من طائرات حربية بعد أن رفع الجيش السوداني الحصار الجوي على الفاشر، ٢٩ سبتمبر. المصدر: @crm_200 عبر X. </p></div>
<p dir="rtl"><span>أنهى الجيش السوداني، الاثنين الماضي، الحصار الجوي الذي تفرضه قوات الدعم السريع على مدينة الفاشر بشمال دارفور منذ خمسة أشهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ثلاثة مصادر عسكرية بقيادة الجيش بالمنطقة الغربية قالت لـ«مدى مصر» إن ثلاث طائرات حربية تابعة للجيش السوداني حلقت في تمام الساعة 4:22 من صباح يوم الاثنين الماضي فوق أجواء المدينة، وتمكنت من تنفيذ </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/19doKBd3SG/"><span>عملية</span></a><span> إسقاط جوي للمرة الأولى منذ أبريل الماضي، استمرت قرابة الساعتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت المصادر أن الجيش أسقط مساعدات -تضمنت أسلحة وذخائر ومعدات متطورة- داخل نطاق الفرقة السادسة مشاة المحاصرة منذ أبريل 2024، والتي تعرضت منذ ذلك الحين لأكثر من 250 هجومًا من «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «الدعم السريع» سيطرت على أجواء الفاشر بعد إسقاطها طائرة من طراز «إليوشن» تابعة للجيش السوداني بعد نجاحها في عملية إسقاط جوي في أبريل الماضي. ومنذ ذلك الوقت لم يتمكن الجيش من إدخال أي مساعدات إلى فرقته المحاصرة. وقالت المصادر إن هذا الوضع مكّن «الدعم السريع» من التوغل داخل أحياء الفاشر والسيطرة على محيط المدينة بشكل شبه كلي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعززت «الدعم السريع» سيطرتها على محيط الفاشر بشق خنادق وإقامة سواتر ترابية. </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/"><span>وقال </span></a><span>أحد سكان الفاشر لـ«مدى مصر»، سبتمبر الماضي، إن خنادق بعمق ثلاثة أمتار قطعت الطرق المؤدية </span><span>إلى مليط وطويلة ونيالا، وفي أواخر أغسطس، ذكر مختبر الأبحاث الإنسانية في جامعة ييل أن صور الأقمار الصناعية أظهرت</span><span> 31 كيلومترًا من السواتر الترابية حول الفاشر، وهو رقم تضاعف لاحقًا ليصل إلى 68 كيلومترًا، مع بقاء فراغ لا يتجاوز ثلاثة أو أربعة كيلومترات، بحسب </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/09/1143464"><span>تقرير </span></a><span>الأمم المتحدة هذا الأسبوع. ووصف ضابط في الجيش استراتيجية «الدعم السريع» بأنها محاولة لإنشاء منطقة أمنية حول الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري رفيع في هيئة أركان الجيش إن قوات الدعم السريع نصبت أبراج تشويش في مواقع مختلفة بمحيط المدينة الفاشر والطريق الشرقي الذي يربطها بمدينة الأبيض من أجل منع الطائرات العسكرية من إصابة الحشود العسكرية التابعة لها أو منصات القصف التي تستهدف المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستبق الجيش السوداني عملية الإسقاط الجوي بضربات عسكرية جوية دقيقة في مناطق انتشار قوات الدعم السريع، خصوصًا المحورين: الشرقي والشمالي للفاشر، حيث استمرت هذه العمليات حتى الثلاثاء الماضي، بحسب شهود عيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت مصادر عسكرية بالقيادة المتقدمة للجيش في مدينة الأبيض والقوة المشتركة أن مسيرات تابعة للجيش قصفت، خلال الأيام التي سبقت عملية الإنزال الجوي، ثلاث منظومات دفاع جوي لـ«الدعم السريع» في منطقة قرني شمال الفاشر، ومخيم زمزم جنوبها، ومنطقة جقو جقو في الشرق، التي </span><span>قال مصدر رفيع في القوة المشتركة عنها إنها آخر مواقع تمركز أنظمة الدفاع الجوي والمدفعية الثقيلة لقوات الدعم السريع حول الفاشر. وأوضح مصدر في قيادة الأبيض أن هذا النوع من المضادات متحرك ومضاد للطيران والمسيرات، ويغطي كل نظام منها دائرة قطرها 25 كيلومترًا وعلى ارتفاعات شاهقة معززة بمجموعة من الرادارات وأجهزة رصد بصري وحراري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف مصدر بالقوات الجوية السودانية لـ«مدى مصر» أن رحلة الطيران يوم الاثنين الماضي في سماء الفاشر لم تكن سهلة وتمت تحت مخاطرة كبيرة، حيث كان من المتوقع وجود منصة أخرى مخفية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي أعقاب عملية الإنزال اندلعت مواجهات ضارية في المدينة الفاشر، الأربعاء الماضي. قال مصدر عسكري لـ«مدى مصر»، إن الجيش تمكن من نصب كمين محكم لـ«الدعم السريع» أدى إلى مقتل عدد من الأجانب الكولومبيين والأوكرانيين كانوا قد تسللوا إلى بعض أحياء المدينة، لافتًا إلى أن مسيرة تتبع الجيش استهدفت في نفس اليوم تجمعًا لقوات الدعم السريع في منطقة كركر شرق الفاشر، ما أدى إلى مقتل قادة بارزين في صفوفها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر العسكري إن «الدعم السريع» حاولت، في اليوم ذاته، استجلاب منظومة تشويش جديدة إلى المدينة من مدينة نيالا بولاية جنوب دارفور، لكن الجيش نجح في تدميرها بالكامل بمنطقة شنقل طوباي، واستهدف عدة مواقع أخرى لـ«الدعم السريع» حول الفاشر. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«تأسيس»: أكثر من 80 قتيلًا مدنيًا مع تصعيد الجيش غاراته الجوية في نيالا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وسع الجيش السوداني حملته الجوية لتشمل مدينة نيالا، عاصمة جنوب دارفور ومقر الحكومة الموازية التي تقودها «الدعم السريع»، ما أدى إلى ارتفاع أعداد الضحايا المدنيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر ميداني تابع للاستخبارات العسكرية إن سلاح الجو التابع للجيش نفذ غارة دقيقة استهدفت، الخميس الماضي، منظومة دفاع جوي ومعسكر دوماية، غربي نيالا، التابع لـ«الدعم السريع»، ما أدى إلى مقتل وجرح العشرات، كما استهدفت الغارات معسكر تدريب يضم نحو ثلاثة آلاف من عناصر «الدعم السريع» في منطقة بلبل، غربي نيالا، ما أدى إلى مقتل العشرات بالإضافة إلى قصف مواقع أخرى في منطقة الزرق ومدينتي المالحة ومليط بولاية شمال دارفور. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، قال مصدر ميداني آخر تابع لـ«الدعم السريع» لـ«مدى مصر»، إن عشرات المدنيين قتلوا في الزرق بشمال دارفور جراء قصف مسيرة تابعة للجيش سوقًا مكتظًا بالباعة والمتسوقين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كذلك، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16QZn4hwzc/"><span>أعلن </span></a><span>تحالف تأسيس عن مقتل 83 مواطنًا في مناسبة اجتماعية استُهدفت بمسيرة عسكرية تابعة للجيش بالقرب من منطقة بلبل تمبسكو غربي نيالا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدان بيان «تأسيس» ما وصفه بـ«الاعتداء الوحشي، وجزء من مخطط إبادة جماعية وجرائم تطهير عرقي» يمارسه الجيش ضد المكونات المجتمعية المدنية في أماكن تخلو من أي وجود عسكري لقواتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، اعتبر ضابط عسكري رفيع أن عودة هجمات الطيران الحربي من شأنها أن تنفي وجود مناطق سيطرة آمنة ومحصنة تخضع لـ«الدعم السريع» وتصلح لتكون عاصمة حكومة موازية، حسبما قال لـ«مدى مصر»، مضيفًا أن القصف الجوي وتحليق طائرات الإمداد سيؤثران على موازين المعركة، خاصة إذا واصل الجيش تحقيق الانتصارات البرية في إقليم كردفان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>رغم تأجيله الحوار السوداني-السوداني، رئيس الوزراء: عودة السودان إلى الاتحاد الإفريقي «مسألة وقت»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.suna-sd.net/posts/kaml-adrys-aaod-alsodan-laadoy-alathad-alafryky-msal-okt"><span>قال </span></a><span>رئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس، الأسبوع الماضي، إن عودة السودان إلى الاتحاد الإفريقي «مسألة وقت»، رغم تأجيل هذه الخطوة المنتظرة منذ انقلاب أكتوبر 2021.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاءت تصريحات إدريس خلال مؤتمر صحفي في بورتسودان، الأربعاء الماضي، أشار فيه إلى أن وفد السودان إلى الجمعية العامة للأمم المتحدة توصّل إلى تفاهمات مع رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي، محمود علي يوسف، وعدد من قادة العالم على هامش الاجتماعات بشأن إعادة عضوية السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان من المقرر أن يعقد الاتحاد الإفريقي مؤتمرًا للحوار السوداني-السوداني في العاصمة الإثيوبية أديس أبابا، 6 أكتوبر الجاري، بهدف اتخاذ خطوات نحو إنهاء الحرب وإنشاء حكومة انتقالية تستبدل الحكومتين الموازيتين في البلاد، وفق ما قال مصدر في الاتحاد الإفريقي لـ«مدى مصر»، مضيفًا أن الدعوات وُجهت لكل من الحكومة العسكرية وحكومة «الدعم السريع» الموازية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن المؤتمر تأجل بناءً على طلبات من قوى سياسية داخل السودان لمزيد من التشاور، بحسب مصدر سياسي في بورتسودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد مسؤول مصري تأجيل الاجتماع، موضحًا أن الدول المعنية اتفقت على التأجيل نظرًا لأن الفجوة بين الطرفين ما زالت واسعة، إذ لا يملك أي من الجانبين النفوذ الكافي لدفع العملية التفاوضية في أي اتجاه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتباينت المواقف السياسية تجاه المشاركة في المؤتمر، فقد فضل تحالف «صمود» بقيادة رئيس الوزراء السابق، عبد الله حمدوك، توجيه الدعوة لجميع الأطراف، بما في ذلك تحالف «تأسيس» الذي أعلن تشكيل «حكومة السلام» الموازية في نيالا، بينما رفضت قوى سياسية أخرى داخل السودان المشاركة، أبرزها «الحراك الوطنية» التي تضم مجموعة من القوى السياسية بقيادة التجاني السيسي، أحد أبرز شخصيات دارفور. أما «الكتلة الديمقراطية» بقيادة مني أركو مناوي فانتقدت طريقة الاتحاد الإفريقي في ترتيب اللقاء، لكنها لم تمانع المشاركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17PtiqSBFA/"><span>أصدرت</span></a><span> الحكومة الموازية بيانًا في 22 سبتمبر الماضي أعلنت فيه عدم مشاركتها في ما وصفته بالاجتماعات المنحازة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر الاتحاد الإفريقي إن «الهدف الأساسي من الاجتماع هو خلق أرضية مشتركة تمهد لتشكيل حكومة مشتركة بين الطرفين»، لكنه أقرّ بأن تحقيق ذلك سيكون صعبًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسعت الخرطوم مرارًا إلى رفع تعليق عضويتها في الاتحاد، لكنها اصطدمت بمقاومة متكررة، خاصة من الإمارات، العضو المراقب في الاتحاد والحليف لعدد من القوى الإفريقية المؤثرة، وعلى رأسها كينيا. وذكر مصدر في مجلس السيادة أن أبو ظبي استغلت نفوذها داخل الاتحاد للضغط من أجل فرض شروط سياسية تسلب شرعية الحكومة السودانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، ترفض الخرطوم الانخراط في أي عملية دبلوماسية تراها تنازلًا عن موقفها كالحكومة الشرعية الوحيدة في السودان، رغم أن سلطتها نُصبت إثر انقلاب 2021 الذي أطاح بالمكون المدني في الحكومة الانتقالية قبل أن ينقلب الجيش والدعم السريع، حلفاء الانقلاب، على بعضهما لاحقًا، ما انتهى باشتعال الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حال فشل الجهود لتشكيل حكومة موحدة، قال مصدر الاتحاد الإفريقي إن «الحكومة التي ستتمكن من تلبية مطالب الاتحاد والمفوضية الإفريقية هي التي ستحصل على مقعد السودان في الاتحاد». وتشمل هذه المطالب تنظيم انتخابات بإشراف دولي وإقرار دستور جديد عبر التصويت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تُبدِ الحكومة العسكرية في السابق أي استعداد لتبنّي هذه الشروط. وفي أغسطس 2023، أصدر البرهان مرسومًا وضع بموجبه الوزارات تحت إشراف مجلس السيادة، وهو ما دفع الاتحاد الإفريقي إلى رفض التعامل مع الحكومة الانتقالية باعتبارها امتدادًا للنظام الذي أفرزه الانقلاب، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/24/news/u/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%B3%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9/"><span>وفق </span></a><span>مصدر في وزارة الخارجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن تعيين إدريس وتشكيل حكومة مدنية -رغم استمرار التدخل العسكري فيها- يبدو محاولة لاسترضاء الانتقادات الصادرة من الاتحاد الإفريقي ومن أطراف أخرى ترى أن الحكومة السودانية تفتقر إلى الطابع المدني والديمقراطي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يعتقد مصدر الاتحاد الإفريقي أن حكومة «الدعم السريع» مستعدة للقيام بمثل هذه الإجراءات. «من غير المرجح تمامًا أن يقوم حميدتي بما يطلبه الاتحاد الإفريقي»، يقول المصدر، الذي أضاف أن «حميدتي لا يريد أن يرتبط بخطوات دستورية محددة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن العوامل الأخرى التي تصب في مصلحة الحكومة العسكرية، بحسب المصدر، الدعم الذي تحظى به من أبرز الوسطاء السياسيين داخل الاتحاد الإفريقي، مثل الجزائر ومصر وجنوب إفريقيا والسنغال، وجميعها تفضل البرهان على حميدتي، إضافة إلى تفضيل مماثل من بعض أعضاء مجلس الأمن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن الاتحاد الإفريقي لم يتخل بعد عن خيار المفاوضات المباشرة، فعلى هامش اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة، عقد ممثلون عن الاتحاد الإفريقي والاتحاد الأوروبي وفرنسا وألمانيا والمملكة المتحدة اجتماعًا وزاريًا مع شركاء إقليميين ودوليين لبحث الحرب في السودان، </span><a href="https://www.eeas.europa.eu/eeas/sudan-co-chairs%E2%80%99-statement-occasion-ministerial-meeting-coordinating-efforts-de-escalation_en"><span>وأكد </span></a><span>البيان الصادر عقب الاجتماع ضرورة استئناف الطرفين المتحاربين مفاوضات مباشرة للتوصل إلى وقف دائم لإطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما جاء الدفع باتجاه مسار يشمل الجانبين من «الرباعية» المكونة من مصر والإمارات والسعودية والولايات المتحدة، التي </span><a href="https://www.state.gov/releases/office-of-the-spokesperson/2025/09/joint-statement-on-restoring-peace-and-security-in-sudan/"><span>أصدرت </span></a><span>في منتصف سبتمبر الماضي خريطة طريق للسلام بعد أشهر من الاتصالات غير المعلنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتضمن الخريطة عملية متسلسلة تبدأ بهدنة إنسانية لمدة ثلاثة أشهر، تليها عملية سياسية «شاملة وشفافة» خلال تسعة أشهر، تمهد لتأسيس «حكومة مدنية مستقلة ذات شرعية ومساءلة واسعتين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقدت الرباعية اجتماعًا خلال الجمعية العامة للأمم المتحدة، لكن التوترات بين أعضائها أدت إلى تأجيل صدور بيانها الختامي. وعزا مصدر في وزارة الخارجية السودانية وبعثة السودان الدائمة لدى الأمم المتحدة التأجيل إلى اعتراضات أثارتها الإمارات تتعلق بوضعية «الدعم السريع»، إذ أصرت أبو ظبي على الاعتراف بها كسلطة أمر واقع. غير أن بقية أعضاء المجموعة -الولايات المتحدة والسعودية ومصر- رفضوا منح أي شكل من أشكال الشرعية لحكومة «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورفضت الخرطوم بلهجة حادة خريطة طريق «الرباعية»، لأنها تتعارض مع سعيها لحسم الصراع عسكريًا، ومع حكومتها الانتقالية الجديدة، ومع إصرارها على أن توقف أبو ظبي دعمها قوات الدعم السريع قبل أي انخراط سياسي مع المجموعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، ينخرط الاتحاد الإفريقي في مسار «الرباعية»، فقد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/"><span>قال </span></a><span>عدد من قادة الأحزاب المدعوين إلى محادثات الاتحاد الإفريقي لـ«مدى مصر» إن جدول أعمال اللقاء يدور حول خريطة طريق «الرباعية». وخلال لقائه برئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي على هامش اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/"><span>قال </span></a><span>إدريس إن حكومته ستأخذ في الاعتبار مخرجات الحوار بما يتسق مع خريطة طريقها، وفقًا لمصدر في وزارة الخارجية تحدث لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن وسط هذا الجمود، يتزايد خطر الانقسام الكامل للسودان، بعد إعلان «الدعم السريع» والحركة الشعبية-شمال عن تشكيل حكومة موازية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دبلوماسي مصري مطّلع على مداولات الاتحاد الإفريقي أشار إلى أن الخوف من تقسيم السودان بات محركًا رئيسيًا في المفاوضات الداخلية داخل الاتحاد، قائلًا لـ«مدى مصر»: «جميع الدول الإفريقية تخشى فتح الباب أمام تقسيم السودان، وهو ما يمثله حميدتي. هذا الخوف يتركز خصوصًا لدى دول شرق إفريقيا التي ترى أن تقسيم السودان سيقود إلى حرب طويلة تمتد آثارها إلى أراضيها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعن الدول التي يُنظر إليها كداعمة لقوات الدعم السريع، مثل كينيا التي استضافت المؤتمر الذي أُعلن فيه عن الحكومة الموازية، أوضح الدبلوماسي أنها تدعم «الدعم السريع» فقط بالقدر الذي يتيح مشاركتها في حكومة السودان، لكنها لا تريد تقسيم البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب الدبلوماسي، تضغط مصر بقوة داخل مجلس السلم والأمن الإفريقي من أجل بناء توافق يدعم توصية بإعادة مقعد السودان في الاتحاد الإفريقي إلى الحكومة في الخرطوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في وزارة شؤون مجلس الوزراء إن الحكومة متفائلة هذه المرة بالخطوات التي يتخذها الاتحاد الافريقي تجاه رفع تجميد عضوية السودان، مضيفًا أن التحركات التي قام بها رئيس مجلس الوزراء في اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة ستقود إلى نتائج متوقعة، لافتًا إلى أن هناك دولًا تعارض عودة السودان، وعلى رأسها الإمارات. كانت مصادر دبلوماسية سودانية قد أكدت لـ«مدى مصر الشهر الماضي أثناء زيارة إدريس إلى نيويورك إن الحكومة تلقت وعودًا من رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي برفع التعليق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقد تمكّن الجيش من ترجيح كفته في الحرب بحلول نهاية 2024، وهو ما عزز موقفه على طاولة المفاوضات. وقال مصدر في مجلس السيادة لـ«مدى مصر» إن البرهان اتخذ منهجين: الأول هو الدفع وتأمين مسار استعادة السيطرة على الولايات الاستراتيجية والمهمة، والثاني هو المسار الدبلوماسي بحيث يقلل من القرارات الدولية التي تضع الدولة والحكومة في موقف المخترق لأي بروتوكول أو متورط في أي تعقيدات تؤثر على وضعية مستقبلية لها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع تحول الجيش من الدفاع إلى الهجوم في سبتمبر 2024 واستعادة مناطق واسعة في وسط السودان، والاقتراب من إحكام السيطرة على الخرطوم، قام البرهان في مطلع 2025 </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D8%AE%D8%B1%D9%89-%D8%AE%D8%A7%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D9%8A%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D9%83/1018096490358867/"><span>بزيارة خمس دول إفريقية</span></a><span> من أجل السعي إلى فك تجميد عضوية السودان داخل الاتحاد الإفريقي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر إن البرهان لم يتوقف عن إرسال رسائل إلى الاتحاد الإفريقي، بينما شن نائب رئيس مجلس السيادة، مالك عقار، </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=962985949274703&amp;id=100066899201705&amp;rdid=J9MgNIzyzd40ZLoL#"><span>هجومًا عنيفًا على دولة الإمارات،</span></a><span>، متهمًا إياها بالتخطيط لعقد مؤتمر بخصوص السودان على هامش اجتماعات الاتحاد الإفريقي في فبراير، بغرض عرقلة الجهود المبذولة لحل الأزمة السودانية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر سابق في وزارة الخارجية، فإن مصر هي الأخرى قدمت مساعدات دبلوماسية واسعة داخل الاتحاد الإفريقي ومجلس السلم والأمن الإفريقي، حيث رفضت وبشكل قاطع أي محاولات للاعتراف أو القبول أو التلميح حتى لحكومة «تأسيس» التي يقودها «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، لا يزال الجيش غارقًا حتى اليوم في معاركه بإقليم كردفان، فيما تبقى الأوضاع في الفاشر كارثية. وفي غياب اختراق عسكري حاسم أو اتفاق لبدء مفاوضات حول حكومة موحدة، يظل شبح التقسيم ماثلًا فوق السودان، وسيُضطر الاتحاد الإفريقي إلى حسم طريقة تعامله مع واقع الجمود السياسي في البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الاتحاد الإفريقي جمّد عضوية السودان في أكتوبر 2021، عقب الانقلاب الذي أطاح فيه كل من الجيش و«الدعم السريع» بالجناح المدني من الحكومة. وقال الاتحاد في بيانه آنذاك إنه «يدين بشدة الاستيلاء على السلطة»، واصفًا الخطوة بأنها «غير دستورية»، ومعلنًا تعليق مشاركة السودان في أنشطة الاتحاد إلى حين استعادة السلطة الانتقالية المدنية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الحكومة تناقش مع وزير الخارجية المصري طرق التعامل مع خريطة «الرباعية» وسط ضغوط بشأن المساعدات الإنسانية </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_383282" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-1.jpg" alt="" width="512" height="336" data-sanitized-class="wp-image-383282 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">رئيس الوزراء كامل إدريس في مؤتمر صحفي عقد في بورتسودان عقب عودته من اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة بنيويورك، 1 أكتوبر. المصدر: منصة الناطق الرسمي – حكومة السودان عبر الفيسبوك. </p></div>
<p dir="rtl"><span>ناقشت الحكومة السودانية مع وزير الخارجية المصري طرق التعامل مع خارطة طريق «الرباعية»، وسط تزايد الضغوط بشأن وصول المساعدات الإنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقد وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اجتماعات منفصلة في مدينة بورتسودان، الأربعاء الماضي، مع رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، ورئيس الوزراء، كامل إدريس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي هذه الزيارة في ظل تحديات مُتزايدة تواجهها الحكومة السودانية، بدءًا من التعامل مع أزمة سد النهضة في أعقاب الفيضانات الأخيرة، وصولًا إلى السعي لرفع تعليق عضويتها في الاتحاد الإفريقي، وطريقة التعاطي مع خريطة طريق «الرباعية» بقيادة الولايات المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر بوزارة الخارجية السودانية قال إن عبد العاطي ناقش مع البرهان، ونظيره محيي الدين سالم، موقف الخرطوم تجاه «الرباعية»، ووفقًا للمصدر، أطلع سالم نظيره المصري على نهج الحكومة تجاه هذه القضية، والذي قال المصدر إنه يرتكز على ثلاثة مسارات مُتزامنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأول هو عودة السودان إلى الاتحاد الإفريقي، والذي يُعتقد أنها ستمنع الإمارات العربية المتحدة -العضو في الرباعية وخصم الخرطوم منذ فترة طويلة- من المُضي قدمًا في أجندتها من خلال المجموعة، لأن التزامات الاتحاد الإفريقي ستمنع أي جهة خارجية من إجراء محادثات أُحادية الجانب مع الحكومة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن وزير الخارجية السوداني أشاد بموقف مصر كعضو في الرباعية، مُشيرًا إلى رفض القاهرة المستمر للاعتراف بالإدارة الموازية لقوات الدعم السريع، لافتًا إلى أن موقف مصر كان حاسمًا في رفض أي محاولة لمساواة القوات المسلحة السودانية بقوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المسار الثاني، بحسب المصدر، يتعلق بالمساعدات الإنسانية. أوضح سالم أن الحكومة تعتقد أن المجتمع الدولي، بما في ذلك الدول الأوروبية والولايات المتحدة، أعطى الأولوية لمناقشة إيصال المساعدات قبل تأمين التمويل الكافي، ما حوّل القضية إلى أداة للمساومة السياسية، ويرى السودان أن الأمور الإنسانية يجب أن تظل مُنفصلة تمامًا عن المفاوضات السياسية بشأن الأزمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن المسار الثالث يتعلق بشرعية مؤسسات الدولة السودانية، وفي مُقدمتها الهيئات الانتقالية، حيث أكد وزير الخارجية أن أي محاولة لسحب أو تجاهل تلك الشرعية، والسعي لفرض قوات الدعم السريع كسلطة فعلية، أمر مرفوض، وأن الجيش يعمل حاليًا على رفع الحصار عن مناطق غرب السودان، متوقعًا أن تتغير موازين السيطرة في دارفور «خلال ستة أشهر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، فإن المسارات الثلاثة مترابطة، حيث تزايد الضغط على الخرطوم بشأن وصول المساعدات الإنسانية إلى الفاشر، شماليّ دارفور، وتتجه الأنظار الآن إلى كيفية تعامل الحكومة مع مبادرة الرباعية -وهي عملية قوبلت في البداية برفض قاطع، لكن الخرطوم خففت من موقفها الرافض بعد ذلك. و</span><a href="https://www.madamasr.com/en/2025/09/28/news/u/sudan-nashra-over-50-sudanese-migrants-drown-off-libya-au-reinstatement-tops-pms-unga-agenda-military-retakes-strategic-north-kordofan-city-rsf-drones-strike-obeid-fasher-civilians-ki/"><span>صرّح</span></a><span> مصدر في وزارة الخارجية، وعضو في بعثتها الدائمة لدى الأمم المتحدة، لـ«مدى مصر» أن الوزارة تواصلت مع الولايات المتحدة، والسعودية، ومصر، لتوضيح موقفها من المُقترح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصبحت الفاشر مركز هذه الأزمة المُعقدة، حيث تصطدم الحاجة المُلِحّة لإيصال مساعدات تنقذ حياة المدنيين المُحاصرين من</span><a href="https://www.madamasr.com/en/2025/08/09/news/u/sudan-nashra-dozens-die-of-hunger-in-fasher-under-rsf-siege-pm-kamel-idris-makes-1st-foreign-visit-to-cairo-for-high-level-talks-military-strikes-escalate-in-kordofan-darfur-sudans-tv/"> <span>المجاعة</span></a><span> برفض الحكومة التي يقودها الجيش السماح لعمليات الإغاثة بأن تصبح أداة لإضفاء الشرعية على قوات الدعم السريع وحكومتها الموازية في دارفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تقلّصت الإمدادات الغذائية في الفاشر إلى حد النُدرة شبه الكاملة، ما أجبر السكان على الاعتماد لأشهر على علف الحيوانات، الذي أصبح هو الآخر نادرًا، تزامنًا مع القصف المتواصل للمدنيين وحملة قوات الدعم السريع لإفراغ المدينة من سكانها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصبحت المساعدات الإنسانية موضوعًا محوريًا في الخطاب الدبلوماسي للبرهان وحاكم إقليم دارفور، مني أركو مناوي، بالإضافة إلى كونها نقطة محورية للمبادرات الدولية منذ اقتراح الأمين العام للأمم المتحدة لوقف إطلاق النار الإنساني في يونيو الماضي، والذي قبله البرهان ورفضته قوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر حكومي قال إن الحكومة تتهم قوات الدعم السريع باستخدام المساعدات كسلاح لتعزيز سيطرتها والحصول على الاعتراف بها كسلطة فعليّة في دارفور، مُضيفًا أن الإمارات العربية المتحدة لعبت دورًا وصفه بـ«الشرير» في الأزمة من خلال محاولة ربط وصول المساعدات الإنسانية بالمفاوضات، التي من شأنها الحفاظ على قوات الدعم السريع وإضفاء الشرعية ضمنيًا على حكومتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عضو في تحالف «تأسيس»، الذي تقوده قوات الدعم السريع، والذي يرأس الإدارة الموازية، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%8A%D9%8F%D8%AE%D8%B6/"><span>قال</span></a><span> لـ«مدى مصر»</span><a href="https://www.madamasr.com/en/2025/08/22/news/u/sudan-nashra-burhan-brings-all-allied-forces-under-military-law-disputes-flare-within-tasis-coalition-over-rsf-violations-in-fasher-tsc-approves-plan-to-relocate-govt-hq-out-of-central-khartoum/"><span> في وقت</span></a><span> سابق، إن شخصيات داخل التحالف وجّهت رسائل إدانة شديدة اللهجة إلى قيادة قوات الدعم السريع بشأن الانتهاكات ضد المدنيين، لما تُلحقه من ضرر بجهود «تأسيس» الرامية إلى الحصول على اعتراف رمزي على الأقل من خلال التواصل مع جهات خارجية بشأن المساعدات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تُولي الخرطوم أولوية لكسر حصار الفاشر، بحسب مصدر آخر في وزارة الخارجية لـ«مدى مصر»، الذي قال إنها ترى في إيصال المساعدات الإنسانية وسيلةً لتحقيق ذلك. من ناحية أخرى، أضاف المصدر أن قوات الدعم السريع تسعى إلى استغلال سقوط المدينة كورقة ضغط في المفاوضات المستقبلية مع الحكومة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويخشى الجيش من أن يؤدي سقوط الفاشر إلى منح قوات الدعم السريع السيطرة على كامل دارفور، ما يفتح الباب أمام مساومات سياسية لا تستطيع الخرطوم التعامل معها بسهولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، أعرب قادة دارفور المتحالفون عسكريًا عن مخاوفهم، فللفاشر أهمية استراتيجية، لكونها القاعدة الرئيسية للقوة المشتركة للحركات المسلحة -وهو تحالف يتألف إلى حد كبير من جماعات دارفورية. ويخشى مناوي، وقادة آخرون في القوة المشتركة من أن يؤدي سقوطها إلى أعمال انتقامية لمجتمعاتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، ظهرت انقسامات بين القوة المشتركة والقادة العسكريين، حيث يجادل البعض بضرورة السماح بدخول المساعدات بأي وسيلة لتجنب الكارثة، بينما يُصرّ آخرون على أن وصول المساعدات الإنسانية لا قيمة له إذا تم إدخالها عبر اتفاق يشرعن قوات الدعم السريع، وفقًا لمصدر رفيع المستوى في القوة المشتركة. وترى الحكومة أن الحصار يمثّل نقطة قوة في المحادثات السياسية، وتدعو إلى استمرار العمليات في كردفان للوصول إلى الفاشر، إلى جانب تكثيف عمليات الإنزال الجوي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، يسعى البرهان إلى نهج مزدوج: الدخول في حوار مع المجتمع الدولي، وخاصة الولايات المتحدة، لتعزيز شرعية حكومته كالسلطة الأوحد التي تمثل السودان، وفي الوقت نفسه يسعى إلى ترتيبات عسكرية تسمح بعمليات إنزال جوي، وفقًا لما ذكره مصدر في وزارة الخارجية لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، فقد خذلته واشنطن مرارًا وتكرارًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر مُطلع في مجلس السيادة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/16/news/u/%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D9%88%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B3%D8%A7/"><span>صرح</span></a><span> لـ«مدى مصر» في وقت سابق، أن مسألة المساعدات برزت في المحادثات مع المسؤولين الأمريكيين في زيوريخ، منتصف أغسطس الماضي. ورفض الوفد مزاعم تباطؤ الحكومة في تسهيل تسليم المساعدات، واستعرض الجهود التي تبذلها الحكومة لضمان وصول المساعدات إلى وجهاتها، وتفاصيل هجمات قوات الدعم السريع على القوافل. ورأى المصدر أن المناقشات كانت واعدة بطريقة يمكن أن تساعد في بناء الثقة المتبادلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحلول منتصف سبتمبر الماضي، أُصيبت الحكومة بخيبة أمل عندما قدّمت «الرباعية»، بقيادة الولايات المتحدة، خريطة طريق تقترح عملية تبدأ بوقف إطلاق نار لمدة ثلاثة أشهر ووصول المساعدات الإنسانية، ما يؤدي إلى انتقال مدني للسلطة، حيث رفض مجلس السيادة ووزارة الخارجية الخطة، ووصفاها بالتدخل الأجنبي الذي يتعارض مع خريطة الطريق التي وضعتها الحكومة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ترى الخرطوم أن خطة «الرباعية» ليست إلا تراجعًا عن الضمانات الأمريكية السابقة بأن الأزمة ستُحل وفقًا لإطار الحكومة السياسي الخاص. ووفقًا لمسؤول كبير في مجلس السيادة، أعربت الحكومة عن استيائها للمسؤولين الأمريكيين، بمن فيهم مسعد بولس، الذي شارك في اجتماع زيورخ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتواجه الخرطوم الآن دعوات من أطراف دولية أخرى للتنازل وتحسين الوضع الإنساني، وهو ما يتعارض مع استمرار حملتها العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واجه مناوي دعوات مماثلة خلال جولته الخارجية في سبتمبر الماضي من جهات دولية فاعلة، منها الاتحاد الأوروبي وفرنسا، للتحرك لمعالجة الأزمة الإنسانية، وفقًا لشخصية بارزة في «حركة تحرير السودان» التي يتزعمها مناوي. كما</span><a href="https://x.com/EUSR_Weber/status/1970804711755288898"> <span>اتصلت</span></a><span> الممثلة الخاصة للاتحاد الأوروبي للقرن الإفريقي، أنيت ويبر، بقائد قوات الدعم السريع، محمد حمدان دقلو، في 24 سبتمبر، للضغط من أجل إيصال المساعدات، وحثته على «ضبط النفس».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم تزايد التدخل الدولي، لا تزال الخرطوم ترفض أي عملية من شأنها منح الشرعية لقوات الدعم السريع، بينما تسعى الأخيرة إلى استغلال الأزمة الإنسانية كوسيلة ضغط لكسب الاعتراف بها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>استمرار محكمة مشار.. والقاضي يرفض حجج الدفاع</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_383284" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-2.jpg" alt="" width="512" height="342" data-sanitized-class="wp-image-383284 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">رياك مشار في زنزانة الاحتجاز أثناء حضوره المحكمة. المصدر: CGTN Africa عبر الفيسبوك</p></div>
<p dir="rtl"><span>ما زالت جلسات </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/"><span>محاكمة</span></a><span> النائب الأول لرئيس الجمهورية الموقوف وزعيم المعارضة في جنوب السودان، رياك مشار، مستمرة في العاصمة جوبا، حيث وصلت المحاكمة إلى جلستها السادسة منذ انعقادها في منتصف سبتمبر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>اختصت الجلسات الثلاث الأولى للنظر في مسائل إجرائية، لكن الجلسة الرابعة التي عقدت في 29 سبتمبر الماضي كانت مفصلية، حيث رفضت المحكمة جميع الاعتراضات التي قدمت من الدفاع، بما في ذلك الدفوع الأهم التي استندت إلى التأكيد على حصانة مشار الدستورية بموجب اتفاق السلام الموقع عام 2018.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الجلسة الخامسة، الأربعاء الماضي، استمع القاضي الى إفادات المتهمين، الأمر الذي اعتبر أنه بداية فعلية للمحاكمة رغم الاعتراضات التي قدمت بأن هناك تسييسًا لها. وخلال الجلسة السادسة من المحكمة، الجمعة الماضي، استمع القاضي إلى إفادة مشار، ومن ثم تم تأجيل الجلسات حتى 6 أكتوبر المقبل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>محامو دفاع مشار قالوا لـ«مدى مصر» إن القاضي المشرف على القضية أصدر خلال الجلسة الرابعة جملة من القرارات المصيرية التي من شأنها التأثير المباشر على مسار القضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/"><span>يواجه مشار وسبعة من قيادات </span></a><span>الحركة الشعبية في المعارضة اتهامات بالقتل، والخيانة، وتمويل الإرهاب، وارتكاب جرائم ضد الإنسانية على خلفية مقتل 250 جنديًا في اشتباكات شهدتها بلدة ناصر بولاية أعالي النيل مطلع العام الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الجلسة الأخيرة، الجمعة الماضي، رفض مشار</span><span> الاعتراف بلجنة التحقيق الخاصة التي شكّلتها وزارة العدل، متمسكًا بالحصانة الدستورية التي قال إنها تحميه من أي مساءلة قضائية في أثناء توليه المنصب، </span><span>بحسب تصريح هيئة الدفاع لـ«مدى مصر»</span><span>، وأكد مشار أن التحقيق معه «غير قانوني» ويتعارض مع نصوص الدستور الانتقالي، مشددًا على أنه لن يتعاون مع اللجنة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الجلسة، قدّم الادعاء أربع وثائق كأدلة، بينها أمر تنفيذي بالقبض على مشار، وتفويض لبدء المحاكمة، وأمر وزاري بإنشاء لجنة التحقيق، وعلى الرغم من اعتراض الدفاع، قبل القاضي إدراج الوثائق ضمن ملف القضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان القاضي في الجلسة الرابعة، حسب مصدر هيئة الدفاع، رفض حيثيات الدفاع المتعلقة بعدم اختصاص المحكمة، مؤكدًا أنها تتمتع بالولاية القضائية الكاملة استنادًا إلى أحكام الدستور الانتقالي في البلاد، وأوضح القاضي أن ما يُعرف بـ«المحكمة المختلطة» التي ينص عليها اتفاق السلام لا يُشكل سندًا قانونيًا في هذه المرحلة لعدم إنشائها أو بدء عملها رسميًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويستند فريق الدفاع إلى أن مشار يعتبر جزءًا من الحكومة الانتقالية في جنوب السودان وفق اتفاق العام 2018 بين مشار والرئيس سلفا كير، وبحسب هيئة الدفاع عن مشار، فإن الاتفاق يشير إلى أن الفصل في القضايا التي تمس طرفي الاتفاق يجب أن تتم وفق المحكمة المختلطة التي تتكون من الهيئات الدولية الضامنة للاتفاق وقضاء جنوب السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت الجلسة الرابعة أيضًا إبعاد المحاميين: دينق جون دينق ووارنيانق كير وارنيانق من قاعة المحكمة، بعد ثبوت عدم تجديد رخص ممارستهما للمهنة لدى نقابة المحامين، فيما قال مصدر في وزارة العدل بجنوب السودان، لـ«مدى مصر» إن القاضي أكد أن مشاركتهما مستقبلًا مشروطة بالحصول على تصديق رسمي من رئيس القضاء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، قال مصدر في حركة مشار إن إبعاد المحاميين يوضح أن المحاكمة ليست سوى لعبة سياسية من سلفاكير، معتبرًا أن استبعاد اثنين من أبرز أعضاء فريق الدفاع قد يُضعف موقف مشار ورفاقه في هذه المرحلة الدقيقة من القضية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما رفضت المحكمة كذلك الطعن الذي تقدمت به هيئة الدفاع ضد تواصل وزير العدل مع بعض محاميي الدفاع، معتبرة أن الإجراء يخالف الأصول القانونية، وكان الوزير قد تواصل مع بعض أعضاء هيئة الدفاع في وقت سابق قبل المحكمة لتوضيح بعض الحيثيات الفنية، ما اعتبرته الهيئة خرقًا للإجراءات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما طلب الدفاع الأبرز -المطالبة بالاعتراف بحصانة مشار الدستورية- فقد رُفض بدوره، إذ أكدت المحكمة أن الدستور الانتقالي لجنوب السودان يمنح الحصانة حصرًا لرئيس الجمهورية دون سواه من شاغلي المناصب الدستورية، وبذلك أسقطت المحكمة أحد أهم دفوع الدفاع الرامية إلى إيقاف الإجراءات بحق مشار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسمّت المحكمة في الجلسة الرابعة وزير البترول كمتهم أول ستُسمع إفادته في الجلسة التالية، رغم أنه كان من المفترض أن يكون مشار هو المتهم الأول، فقد أُجل استجوابه تخوفًا وتفاديًا من تحويله الجلسة إلى منبر ينشر منه رسائله، بحسب هيئة الدفاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المدافع الحقوقي بجوبا أتيم بيور لـ«مدى مصر» إن رفض المحكمة طلب الحصانة وتأكيد اختصاص المحكمة واستبعاد محاميين رئيسيين من هيئة الدفاع، جميعها يمثل انطلاق المحكمة بصورتها الفعلية وأن على الجميع تقبل مسار القضاء بعيدًا عن الرؤية السياسية والحزبية الضيقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما قال المتحدث باسم الحركة الشعبية في المعارضة، فال ماي دينق، لـ«مدى مصر» إن ما أقدم عليه كير تسيس واضح للقضاء ووصف المحاكمة بـ«مهزلة في تاريخ دولة جنوب السودان وشعبه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن مصدر في الحركة الشعبية الحكومية قال لـ«مدى مصر» إن مشار سيحول المحكمة إلى عرض استعراضي من أجل استمرار وجوده في المشهد وتعديل اتفاق 2018 من أجل الاستمرار داخل أروقة السلطة والاستفادة من التوترات التي يمكن أن يحدثها في ظل الحذر الذي تشهده دول الجوار من انفجار الأوضاع. وأضاف المصدر «لذلك لا بد من أن تكون المحاكمة دقيقة وصارمة في التعاطي مع الملفات التي أمامها وأنه إذا ثبت أن مشار غير متورط فإنه سيخرج بكل تأكيد».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/">السودان يتجنّب التصادم الدبلوماسي مع إثيوبيا حول سد النهضة بينما يحاول احتواء آثار الفيضانات | تأجيل الحوار السوداني-السوداني برعاية الاتحاد الإفريقي | الجيش يكسر الحصار الجوي على الفاشر | أكثر من 80 قتيلًا مدنيًا في غارات الجيش في نيالا | محاكمة مشار تبدأ «فعليًا» في جنوب السودان، وطلب الحصانة يُرفض</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 22:57:37 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759694551826970</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تشكل لجنة من 66 شخصًا لتطوير الإعلام.. وقلاش: مفترض أن تكون مستقلة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27547</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/471483656_1104955505008202_1021669761782272515_n.jpg.webp?itok=SlJzn0rv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/471483656_1104955505008202_1021669761782272515_n.jpg.webp?itok=SlJzn0rv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قرر رئيس الوزراء مصطفى مدبولي تشكيل اللجنة الرئيسية لتطوير الإعلام المصري، بعضوية 66 عضوًا، فيما انتقد نقيب الصحفيين الأسبق يحيى قلاش تشكيل الحكومة للجنة لافتًا إلى أنها من المفترض أن تكون مستقلة ولا يصدر بتشكيلها قرار حكومي.</p>

<p dir="rtl">وحسب <a href="https://www.facebook.com/100064812882317/posts/1359457982891285/?rdid=By0chEPJdqziviss#">قرار</a> مدبولي، تختص اللجنة بإعداد خارطة طريق مُتكاملة لتطوير الإعلام المصري، تتضمن المُستهدفات بشكلٍ واضح، بما في ذلك توصيف الوضع، والتحديات التي يتعين التعامل معها، وتحديد الجهات والأشخاص المنوط بهم تنفيذ الخارطة بشكل فاعل.</p>

<p dir="rtl">وقال نقيب الصحفيين الأسبق يحيى قلاش لـ <strong>المنصة</strong> إن الواجب الأهم على عاتق اللجنة "يجب أن يكون وضع تشخيص حقيقي وجاد لأسباب أزمة الإعلام حاليًا، وبالتالي العمل على وضع حلول جذرية لها لكن إن شخّصنا المشكلة بشكل خاطئ فلن نتوقع حلًا حقيقيًا".</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن الدولة وليست الحكومة "عليها أن تعي أن تدهور الإعلام يسبب لها أزمة عندما يتعلق الأمر بأمنها القومي وهذا ما لاحظناه جميعًا خلال السنوات الماضية، عندما حدث فراغ إعلامي واضح في القضايا المهمة التي حدثت في البلاد".</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن "أي دولة يجب أن يكون لديها وعي بأهمية حرية الإعلام"، وأن "الإعلام ليس هو الأزمة وإنما هو حل كل أزمة".</p>

<p dir="rtl">ووفقًا لبيان رئيس الوزاء جاء تشكيل اللجنة الرئيسية لتطوير الإعلام المصري تنفيذًا لتوجيهات رئيس الجمهورية بوضع خارطة طريق شاملة لتطوير الإعلام المصري، بالاستعانة بالخبرات والكفاءات المُتخصصة، بما يضمن مواكبة الإعلام الوطني للتغيرات العالمية المُتسارعة، ويُمكنه من أداء رسالته.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news1082025/">اجتمع</a> رئيس الجمهورية في 10 أغسطس/آب الماضي مع رئيس الوزراء، ورئيس المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام خالد عبد العزيز، ورئيس الهيئة الوطنية للصحافة عبد الصادق الشوربجي، ورئيس الهيئة الوطنية للإعلام أحمد المسلماني، ووجه بوضع خارطة طريق شاملة لتطوير الإعلام المصري، من خلال الاستعانة بكل الخبرات والكفاءات المتخصصة، بما يضمن مواكبة الإعلام الوطني للتغيرات المتسارعة التي يشهدها العالم، ويُمكنه من أداء رسالته بما يتماشى مع توجهات الدولة المصرية الحديثة والجمهورية الجديدة. </p>

<p dir="rtl">ووجه الرئيس بأهمية إتاحة البيانات والمعلومات للإعلام، خاصة في أوقات الأزمات التي تحظى باهتمام الرأي العام، حتى يتم تناول الموضوعات بعيدًا عن المغالاة في الطرح أو النقص في العرض.</p>

<p dir="rtl">وقال قلاش "كان على الحكومة أن تنأي بنفسها عن تشكيل هذه اللجنة، وأن تترك الأمر للمجلس الأعلى للإعلام كون هذه الجهات قانونًا هي كيانات مستقلة عن الحكومة بالإضافة إلى أنه من المفترض أن يكون الإعلام مراقبًا لعمل الحكومة".</p>

<p dir="rtl">رغم هذا الانتقاد الذي يوجه قلاش إلى تشكيل اللجنة، أكد أنها تضم شخصيات تمتلك خبرات واسعة في الإعلام، ويمكن أن تقدم مقتراحات جيدة لتطوير الإعلام "شرط أن يمنحوا الحرية الكاملة لعمل ذلك"، وهو ما يتفق معه عضو اللجنة الكاتب الصحفي والمدرب الإعلامي ياسر الزيات، معربًا عن تفاؤله بعدد كبير من الأسماء المشاركة.</p>

<p dir="rtl">وكتب الكاتب الصحفي والإعلامي أحمد علي خير، <a href="https://www.facebook.com/Mohamed.Ali.kheir/posts/pfbid02EA9UfYfN1YeBUeGmLNaP6HopnZx5jXrjhKdxpHMZP3VqP168px8pZH8j1dM6Jqmxl">بوست</a> أكد فيه أن بعض الأسماء التي جاءت في تشكيل اللجنة "سيقول مايرضي ضميره وللصالح العام"، مشددا على ضرورة الاتفاق على أنه مفيش إعلام بدون حريات.. مفيش إعلام بدون سماع الرأي الآخر.. مفيش إعلام بدون حرية تداول المعلومات.. مفيش إعلام تمتلكه وزارات حكومية.. مفيش إعلام يعيش وينمو مع اقصاء كل رأي مخالف ..مفيش إعلام يتم احتكاره من قبل مؤسسة واحدة حيث تغيب المنافسة التي هي وقود الشعلة للعمل الإعلامي... مفيش إعلام ينمو وأغلب العاملين فيه بالواسطة لا الكفاءة". </p>

<p dir="rtl">وضمت اللجنة في عضويتها شخصيات مستقلة وخبراء في الإذاعة والتلفزيون والصحافة، ممثلين للقطاعين الخاص والحكومي، وأكاديميين، ومدربين إعلاميين، ونقباء الصحفيين والإعلاميين. </p>

<p dir="rtl">ومن بين أعضاء اللجنة 10 أعضاء تابعين للشركة المتحدة للإعلام، و10 من مؤسسة الأهرام بينهم رئيس تحرير الأهرام ويكلي عزت إبراهيم، ورئيس مركز الأهرام للدراسات السياسية والاستراتيجية أيمن عبد الوهاب.</p>

<p dir="rtl">وغابت مؤسسة الجمهورية عن التشكيل، وكذلك باقي المؤسسات الصحفية القومية الأخرى، فيما تم اختيار رئيس تحرير بوابة أخبار اليوم  مصطفى عبده لعضوية اللجنة، بالإضافة إلى رئيس الهيئة الوطنية للإعلام، والهيئة الوطنية للصحافة، وثلاثة وكلاء من المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام وعضو بالهيئة الوطنية للصحافة.</p>

<p dir="rtl">ووفقًا لبيان رئيس الوزراء، تُشكل بقرار من رئيس اللجنة الرئيسية لجان فرعية برئاسة أحد أعضاء اللجنة الرئيسية وعضوية عددٍ مناسب من أعضاء اللجنة الرئيسية، مع جواز الاستعانة بغيرهم، وتُحدد في القرار اختصاصات اللجان الفرعية على أن تعرض كل لجنة فرعية من خلال رئيسها تقريرًا برأيها على رئيس اللجنة الرئيسية خلال شهر من تاريخ صدور قرار تشكيل اللجان الفرعية.</p>

<p dir="rtl">ونص القرار على أن تُعد اللجنة الرئيسية لتطوير الإعلام المصري تقريرًا بنتائج أعمالها وتوصياتها وآليات تنفيذها؛ خلال شهرين يعرضه رئيسها على رئيس مجلس الوزراء تمهيدًا لعرضها على رئيس الجمهورية، ومن جانبه قال الكاتب الصحفي ياسر الزيات إنه سيكون مشغولا في عضوية اللجنة على وضع استراتيجية رقمية لتطوير الإعلام المصري والانتقال من الإعلام التقليدي إلى الإعلام الحديث، وكذلك فتح النقاش حول أنماط ملكية الإعلام المصري.</p>

<p>وقال نقيب الصحفيين الأسبق إن أي مبادرة لتطوير الإعلام وحل أزماته أمر يدعو إلى التفاؤل لكن الخوف أن "ندور في دائرة مغلقة"، وأن نكرر ما حدث في جلسات الحوار الوطني، أو في تطوير الإعلام التي حدثت مؤخرًا، ولم تؤد جميعها إلى أي شيء.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 21:32:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759689146025351</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تكثّف قصف أحياء «غزة».. وسكانها يتساءلون عن «الهدنة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A3%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%87%D8%A7/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/snapshot-00003c-150x150.jpg" alt="إسرائيل تكثّف قصف أحياء «غزة».. وسكانها يتساءلون عن «الهدنة»" title="إسرائيل تكثّف قصف أحياء «غزة».. وسكانها يتساءلون عن «الهدنة»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 65 قتيلًا، و153 مُصابًا، نتيجة القصف الإسرائيلي الذي زادت كثافته خلال الساعات الماضية، خصوصًا في مدينة غزة، رغم إعلان «حماس» موافقتها على خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سجلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، حالة وفاة نتيجة الجوع وسوء التغذية، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة الوفيات الناجمة عن الجوع، ارتفعت إلى 460 قتيلًا، بينهم 154 طفلًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، اليوم، أنه لن يتم الانتقال إلى أي بند من بنود خطة الرئيس ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، قبل إطلاق سراح جميع الأسرى الإسرائيليين لدى المقاومة الفلسطينية، في حين تستضيف مصر وفدًا من «حماس»، وآخر إسرائيلي، غدًا، لبحث خطة ترامب لإنهاء الحرب في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعترض سلاح الجو الإسرائيلي صاروخًا أطلقه الحوثيون من اليمن، حسبما أعلن جيش الاحتلال، اليوم، مُضيفًا أن صافرات الإنذار انطلقت في مناطق عدة من إسرائيل، فيما أعلن المتحدث باسم القوات المسلحة اليمنية، يحيى سريع، تنفيذ عملية عسكرية نوعية بصاروخ باليستي من نوع «فلسطين 2»، استهدف مدينة القدس المحتلة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 65 فلسطينيًا خلال 24 ساعة.. ويكثّف قصف أحياء مدينة غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>واصلت قوات الاحتلال الإسرائيلي عدوانها على مدن ومخيمات شمالي قطاع غزة وجنوبه، اليوم، مستهدفة منازل وتجمعات مواطنين، ومنتظري مساعدات قرب مراكز مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا، ما أسفر عن مقتل 16 فلسطينيًا على الأقل، بينهم أربعة من منتظري المساعدات، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/254632"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، عبر تليجرام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقصف الاحتلال جامعة الأزهر في جنوبي مدينة غزة، ما أدى إلى تدميرها بالكامل، في إطار استهداف البنى التحتية والمرافق المدنية في القطاع، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/429948/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%AF%D9%85%D8%B1-%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%87%D8%B1"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية الفلسطينية، فيما </span><a href="https://safa.ps/post/393969/11-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، إن 19 فلسطينيًا قتلوا، أمس، إثر قصف الاحتلال منزلهم في حي التفاح، شرقي المدينة، والذي قال المتحدث باسم مديرية الدفاع المدني، محمود بصل، إنه كان يعج بالأطفال، وأن عددًا من المفقودين لا يزال تحت أنقاضه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بصل أوضح أن صعوبات كبيرة تواجه طواقم الإنقاذ في انتشال المصابين وجثث ضحايا القصف، نتيجة نقص الإمكانيات لدى المديرية، بينما أدى تواجد الجيش الإسرائيلي في مناطق عدة، إلى منع انتشال عدد كبير من جثث ضحايا العدوان، لافتًا لـ«مدى مصر»، إلى أن الاحتلال كثف خلال الساعات الماضية، استهداف المدنيين وقصف المباني السكنية، خاصة في مدينة غزة، رغم إعلان الموافقة على خطة الرئيس ترامب لوقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نقص المعدات والإمكانيات، دفع الأهالي للبحث عن ذويهم المفقودين تحت أنقاض المباني المدمرة مستخدمين أياديهم، وفق شاهد عيان، قال لـ«مدى مصر» إنه التقى في أحد مواقع القصف برجل كان يبحث عن طفله الوحيد، دون وجود أثر للأخير، فيما بحث آخر عن والديه تحت الركام، بينما كان يحاول إرشاد طواقم الإنقاذ إلى آخر مكان تواجدا به.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمرت قوات الاحتلال المتوغلة في قلب مدينة غزة، في تفجير العربات العسكرية المفخخة، خصوصًا في مناطق توغلها في أحياء التفاح وتل الهوى والصبرة، شرقي وجنوبي المدينة، فضلًا عن شارع الجلاء، شمالًا، مع الزيادة الملحوظة في عمليات القصف والتدمير، على عكس توقعات أهالي المدينة بانخفاض وتيرة القصف، تزامنًا مع المستجدات الأخيرة في مفاوضات وقف إطلاق النار، حسبما قال لـ«مدى مصر» عدد من أهالي المدينة، الذين أشار أحدهم إلى تكرار تساؤل: «أليس هناك هدنة؟» مع تجدد القصف وتفجير العربات المخففة في أماكن مختلفة من المدينة التي تحاول إسرائيل إفراغها من سكانها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مقابل تساؤل أهل غزة الذي رُد عليه بمزيد من الجثث والدماء، أكدت متحدثة باسم الحكومة الإسرائيلية، اليوم، عدم وجود وقف إطلاق نار في غزة، وإنما «توقف مؤقت» لبعض القصف، بحسب «</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05102025&amp;id=b1b77db8-c4f1-4ad6-8d4f-042854aab8c0"><span>الشروق</span></a><span>»، وإن لم يعرف سكان مدينة غزة أي توقف أو تقليل للضربات منذ الإعلان عن مقترح الهدنة الحالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإلى جانب تفجير العربات العسكرية المفخخة، حلّقت طائرات إسرائيلية مروحية في أنحاء متفرقة من المدينة، مُطلقة النار صوب منازل المواطنين، وفقًا لشهود العيان الذين تحدثوا لـ«مدى مصر»، فضلًا عن استمرار منع إدخال الغذاء إلى سكان المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 65 قتيلًا، و153 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7042"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 67 ألفًا و139 قتيلًا، و169 ألفًا و583 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، قال، أمس، إن الاحتلال نفذ نحو 93 غارة داخل القطاع المنكوب خلال 24 ساعة، عقب دعوة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار، ما أسفر عن مقتل 70 فلسطينيًا، وأضاف </span><a href="https://t.me/mediagovps/3902"><span>بيان</span></a><span> للمكتب، أن الاحتلال يواصل عدوانه، غير آبه بدعوة الرئيس ترامب، ولا بالرد الإيجابي الذي قدمته حركة حماس على المقترح الأمريكي لإنهاء الحرب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>سجلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، حالة وفاة نتيجة الجوع وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7043"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة الوفيات الناجمة عن الجوع، ارتفعت إلى 460 قتيلًا، بينهم 154 طفلًا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>وفدا «حماس» وإسرائيل إلى القاهرة لمناقشة «مقترح ترامب».. ونتنياهو: إطلاق سراح الأسرى قبل الانتقال لأي بند</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، اليوم، أنه لن يتم الانتقال إلى أي بند من بنود خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، قبل إطلاق سراح جميع الأسرى الإسرائيليين لدى المقاومة الفلسطينية، مؤكدًا: «لن يكون هناك أي تمثيل لحركة حماس، أو السلطة الفلسطينية، في إدارة القطاع بعد الحرب»، وفق ما </span><a href="https://x.com/GLZRadio/status/1974789156787343370"><span>ذكرت</span></a><span> إذاعة الجيش الإسرائيلي، عبر منصة إكس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد يوم من تصريحات لنتنياهو، </span><a href="https://x.com/netanyahu/status/1974553364009812342"><span>قال</span></a><span> فيها إن الجيش الإسرائيلي سيبقى في عمق القطاع، والمناطق التي يسيطر عليها، مشيرًا إلى أنه سيعلن عن عودة جميع الأسرى خلال الأيام القادمة، وذلك تزامنًا مع </span><a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115317679562891817"><span>إعلان</span></a><span> الرئيس ترامب، أمس، عن إطلاع «حماس» على خطوط الانسحاب الأولي لقوات الاحتلال من القطاع، التي وافقت عليها إسرائيل، مشيرًا إلى انتظار موافقة الحركة على تلك الخطوط، ليدخل وقف إطلاق النار حيز التنفيذ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما ينتظر العالم الرد الإسرائيلي على المقترح، والذي أعلنت «حماس» موافقتها عليه، وتستعد للتفاوض حول تفاصيله، جدد ترامب، اليوم، تهديده للحركة، مؤكدًا أن بلاده ستقضي عليها بشكل كامل إذا قررت البقاء في السلطة، مذكرًا بأن الأمن الإسرائيلي يشكل أولوية بالنسبة له، ومضيفًا أن نتنياهو أبدى استعدادًا لإنهاء القصف في غزة، في حال التوصل إلى ترتيبات تضمن وقف إطلاق النار وضمان أمن إسرائيل، وفي حين كان مقترحه يتحدث عن وقف إطلاق نار بحلول السادسة من مساء اليوم، قال ترامب إنه سيعرف قريبًا ما إذا كانت «حماس» جادة في مواقفها الأخيرة، موضحًا أن تقييم النوايا سيكون عاملًا حاسمًا في تحديد الخطوات المقبلة، حسبما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05102025&amp;id=81c22597-ff29-4450-816d-bd998d0eeefd"><span>نقلت </span></a><span>«الشروق» عن وكالات الأنباء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، أعلنت وزارة الخارجية المصرية، أمس، استضافة مصر وفد من «حماس»، وآخر إسرائيلي، غدًا، لبحث خطة ترامب لإنهاء الحرب في غزة، موضحة في </span><a href="https://www.facebook.com/100068995666430/posts/1121526010157244/?rdid=BtvuipW5gme1yDDb#"><span>بيان</span></a><span> أن استضافة الوفدين، «لبحث توفير الظروف الميدانية وتفاصيل عملية تبادل كافة المحتجزين الإسرائيليين والأسرى الفلسطينيين طبقًا لمقترح الرئيس الأمريكي، أملًا في وضع حد للحرب ومعاناة الشعب الفلسطيني المستمرة منذ عامين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسيشارك المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، وصهر الرئيس ترامب، جاريد كوشنر، في مفاوضات القاهرة بشأن الانتهاء من تفاصيل الإفراج عن الأسرى الإسرائيليين، ومناقشة إنهاء الحرب وتحقيق السلام الدائم، حسبما </span><a href="https://www.axios.com/2025/10/04/trump-gaza-deal-netanyahu-call"><span>قال</span></a><span> مسؤول كبير في البيت الأبيض، لموقع أكسيوس الأمريكي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس ترامب دعا إسرائيل إلى «التوقف الفوري» عن قصف غزة لضمان الإفراج السريع والآمن عن الأسرى، الجمعة الماضي، وذلك بعد إعلان حركة حماس استعدادها للإفراج عن جميع الأسرى لديها، وقال على حسابه على منصة تروث سوشيال، إن «حماس تبدو جاهزة للسلام الدائم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما جدّدت الحركة التزامها بتسليم إدارة غزة إلى هيئة فلسطينية من التكنوقراط المستقلين بتوافق وطني. وأكدت أن بقية بنود الخطة الأمريكية الخاصة بمستقبل القطاع يجب أن تُناقش في إطار وطني فلسطيني يشمل الحركة، وعلى أساس القوانين والمرجعيات الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورحبت الفصائل الفلسطينية، برد حركة حماس على المقترح الأمريكي، في بيانات منفصلة، قبل أن </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132214"><span>يرحب</span></a><span> رئيس السلطة الفلسطينية، محمود عباس، بإعلان الرئيس ترامب وقف الحرب في القطاع المحاصر، في حين أشادت دول عربية وإسلامية وغربية، بينها قطر ومصر وتركيا وباكستان، فضلًا عن فرنسا والمملكة المتحدة، بقبول «حماس» مقترح ترامب، وقرارها بالإفراج عن الأسرى الإسرائيليين لديها.  </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>اعترض سلاح الجو الإسرائيلي، صاروخًا أطلقه الحوثيون من اليمن، حسبما أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، مُضيفًا أن صفارات الإنذار انطلقت في مناطق عدة من إسرائيل، فيما أعلن المتحدث باسم القوات المسلحة اليمنية، يحيى سريع، اليوم، تنفيذ عملية عسكرية نوعية بصاروخ باليستي من نوع «فلسطين 2»، استهدف مدينة القدس المحتلة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A3%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%87%D8%A7/">إسرائيل تكثّف قصف أحياء «غزة».. وسكانها يتساءلون عن «الهدنة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 20:47:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759689146025350</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتهاء اعتصام «الوفد» بعد الاستجابة لمطالبهم.. و«الصحفيين» تخاطب المؤسسات لتطبيق «الأدنى للأجور»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%84/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>الإضراب عن العمل</category>
			<category>حزب الوفد</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Untitled-2-150x150.webp" alt="انتهاء اعتصام «الوفد» بعد الاستجابة لمطالبهم.. و«الصحفيين» تخاطب المؤسسات لتطبيق «الأدنى للأجور»" title="انتهاء اعتصام «الوفد» بعد الاستجابة لمطالبهم.. و«الصحفيين» تخاطب المؤسسات لتطبيق «الأدنى للأجور»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أنهى الصحفيون والإداريون في جريدة الوفد وموقعها الإلكتروني، مساء اليوم، اعتصامهم، بعد بدء صرف مستحقاتهم المالية بموجب اتفاق مع إدارة الجريدة، أمس، بمشاركة نقابة الصحفيين، والذي استجابت فيه الإدارة لمطلب المحتجين بتطبيق الحد الأدنى للأجور، حسبما قال رئيس اللجنة النقابية للعاملين بالجريدة،</span> <span>محمد عادل، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت عضوة مجلس النقابة، إيمان عوف، لـ«مدى مصر»، إن المجلس قرر عقد اجتماعه بمقر الجريدة، اليوم، سواء للاحتفاء مع الزملاء بصرف مستحقاتهم، أو للضغط على إدارة الجريدة للالتزام بتنفيذ الاتفاق، مشيرة إلى أنه حتى بدء انعقاد الاجتماع في الثالثة عصرًا لم تكن عملية الصرف قد بدأت، لكن «خلال الاجتماع</span><span> بدأ</span><span> صرف مستحقات عدد كبير من العاملين»، فيما أضاف عادل أن</span><span> صرف مستحقات الباقين سيُستكمل خلال يومين.</span> <span> </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقب انتهاء الاجتماع، التقى أعضاء المجلس باللجنة النقابية للعاملين بالجريدة، وطالبوا «الزميلات والزملاء المعتصمين بإنهاء اعتصامهم»، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16yqSdxAEJ/"><span>بيان</span></a><span> لنقابة الصحفيين اليوم.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_383269" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/signal-2025-10-05-195706_002.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/signal-2025-10-05-195706_002.jpeg" alt="" width="733" height="1083" data-sanitized-class="wp-image-383269 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة الاتفاق</p></div>
<p dir="rtl"><span>كان </span><span>العاملون والصحفيون بالجريدة والموقع، بدأوا </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/01/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawNK0JlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFwSHhXODBqVW9NMTNmeGZDAR73RkFvXhq9lPq1l0oqTQ61q0yj-Q1QIaht_8gGkB79nk3P-NR-USbo3HQR2A_aem_OvpILVLGG6kVeQhegjp2-w"><span>اعتصامهم</span></a><span> في مقر الجريدة بحزب الوفد، الثلاثاء الماضي، </span><span>احتجاجًا على </span><span>مماطلة رئيس مجلس إدارة الجريدة ورئيس الحزب، عبد السند يمامة، في تنفيذ وعوده المتكررة للعاملين واللجنة النقابية بتطبيق الحد الأدنى للأجور، حيث بلغ متوسط الأجر نحو أربعة آلاف جنيه فقط، فيما انضم إلى الاعتصام بعض من أصحاب المعاشات للمطالبة بصرف مستحقاتهم المتأخرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأمينة العامة للجنة النقابية للعاملين بالجريدة، مونيكا عياد، قالت </span><span>لـ«مدى مصر» إن مرتبات جميع العاملين سترتفع إلى الحد الأدنى للأجور (سبعة آلاف جنيه) بزيادة لن تقل عن ثلاثة آلاف جنيه،</span><span> فيما أشار عادل إلى أن مجموعة قليلة من العاملين يتقاضون أجورًا تقل عن 3500 جنيه، سيحصلون على زيادة أخرى بقيمة 500 جنيه في يناير المقبل، بحسب نص الاتفاق، الذي نص أيضًا على صرف مستحقات أصحاب المعاشات بالكامل في يناير المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ذات السياق، قالت نقابة الصحفيين في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Bcdan59Zg/"><span>بيان</span></a><span> لها، اليوم، إنها خاطبت جميع مجالس إدارات ورؤساء تحرير المؤسسات الصحفية لمطالبتهم بالالتزام بتطبيق «الأدنى للأجور» مع مراعاة الأقدمية بما يتناسب مع سنوات العمل، والتنفيذ الفوري للقرار الصادر عن المجلس القومي للأجور في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/02/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A5%D9%84/"><span>فبراير</span></a><span> الماضي، في ظل «الأعباء المعيشية المتزايدة التي يواجهها الصحفيون»، كما دعت النقابة المؤسسات الصحفية إلى دراسة إمكانية «إقرار حزمة زيادة إضافية في الرواتب» لمساعدة الصحفيين على مواجهة ارتفاع معدلات التضخم، بحسب البيان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%84/">انتهاء اعتصام «الوفد» بعد الاستجابة لمطالبهم.. و«الصحفيين» تخاطب المؤسسات لتطبيق «الأدنى للأجور»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 20:30:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759689146025349</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تشمل قروضًا ميسرة.. برنامج حكومي جديد لتوفير خدمات مالية للفقراء ومستحقي الدعم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27548</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/poster_0.jpg.webp?itok=DKEuEt6k" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/poster_0.jpg.webp?itok=DKEuEt6k" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدر رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي قرارًا بإنشاء برنامج حكومي جديد تحت مسمى  "المنظومة المالية الاستراتيجية للتمكين الاقتصادي"، والذي يمثل مبادرة لتحويل المستفيدين من برامج الحماية الاجتماعية والفئات الأكثر احتياجًا القادرين على العمل إلى أفراد منتجين، عبر مجموعة من الخدمات المالية والمصرفية من بينها القروض الميسرة.</p>

<p dir="rtl">وحسب القرار، المنشور في الجريدة الرسمية، اليوم الأحد، فإن البرنامج يهدف إلى إتاحة الخدمات المالية والمصرفية والتأمينية للمستفيدين من برامج الحماية الاجتماعية وبرامج التمكين الاقتصادي وصندوق تكافل وكرامة.</p>

<p dir="rtl">كما يستهدف استحداث برامج ومنتجات مالية جديدة تصل إلى فئات مستهدفة لم تكن مشمولة من قبل، بما يحقق الشفافية ويعزز التنمية الاقتصادية المستدامة.</p>

<p dir="rtl">وحدد القرار ثلاث فئات رئيسية من المقرر أن يستهدفها هي الأسر والأفراد المسجلون في قواعد بيانات برنامج "تكافل وكرامة"، والأسر والأفراد المصنفون فوق خط الفقر، والفئات المستهدفة بأنشطة ومنتجات التمكين الاقتصادي المختلفة، مثل منتجات الإقراض الميسرة.</p>

<p dir="rtl">وينص القرار على تشكيل لجنة تنسيقية عليا للمنظومة برئاسة وزيرة التضامن الاجتماعي، وتضم في عضويتها ممثلين عن 17 جهة حكومية وهيئة مختلفة، من بينها وزارات التخطيط، والاتصالات، والتنمية المحلية، والمالية، والزراعة، والعمل، بالإضافة إلى البنك المركزي، والمجلس القومي للمرأة، وهيئة الرقابة المالية، وبنك ناصر، والبنك الزراعي المصري، والهيئة القومية للبريد، وجهاز تنمية المشروعات الصغيرة والمتوسطة.</p>

<p dir="rtl">وتختص اللجنة بإنشاء قاعدة بيانات موحدة للمستفيدين، وإنشاء منظومة إلكترونية موحدة، وتوحيد منافذ تقديم الخدمة، وربط الخدمات التي تقدمها الجهات الأعضاء إلكترونيًا لتسهيل وصول المواطنين إليها، بالإضافة إلى متابعة التزام المستفيدين بشروط الاستحقاق.</p>

<p dir="rtl">وكانت وزير التضامن الاجتماعي، لدى استعراضها لموقف تنفيذ تلك المنظومة أمام مجلس الوزراء، الشهر الماضي، <a href="http://alborsaanews.com/2025/08/06/1906512?utm_campaign=nabdapp.com&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=nabdapp.com&amp;ocid=Nabd_App">أكدت</a> أنها تستند إلى قانون الضمان الاجتماعي الجديد "وتأتي في إطار توجه الدولة نحو نماذج أكثر استدامة للحماية الاجتماعية". </p>

<p dir="rtl">وأوضحت أن الهدف الرئيسي للمنظومة هو "ربط المساعدات النقدية بالحماية المنتجة"، بحيث لا يقتصر دور الدولة على تقديم الدعم، بل يمتد إلى دمج الأسر القادرة على العمل في مسارات إنتاجية مستدامة.</p>

<p dir="rtl">وأضافت أن ذلك سيتم من خلال تقديم حزمة خدمات مالية وغير مالية تشمل الإقراض الميسر، والادخار الرقمي، والتأمين متناهي الصغر، بالإضافة إلى فرص التدريب المهني وربط المهارات بسوق العمل.</p>

<p dir="rtl">وشددت على أن المنظومة ستكون إحدى أهم أدوات تطبيق "التخارج التدريجي من برنامج تكافل وكرامة"، عبر تحويل المستفيد القادر على العمل إلى فرد منتج يساهم في الاقتصاد الوطني.</p>

<p dir="rtl">ومن المقرر وفقًا لوزيرة التضامن أن تستند المنظومة في عملها إلى أربعة محاور رئيسية أولها البنية الرقمية ممثلة في منصة "تمكين" لربط بيانات المستفيدين، وتطبيق "تحويشة" للادخار الرقمي للسيدات، ومنصة "أيادي مصر" للتسويق الإلكتروني للمنتجات الحرفية.</p>

<p dir="rtl">ويتمثل المحور الثاني في المنتجات التمويلية والتأمينية والتي تشمل القروض والتأمين متناهي الصغر، أما المحور الثالث فيركز على التدريب والتشغيل عبر برامج لتشغيل خريجي الجامعات من أسر "تكافل وكرامة"، وتدريبات على ريادة الأعمال والإدارة المالية.</p>

<p dir="rtl">فيما يتمثل المحور الرابع والأخير من المنظومة في الدعم الفني والتسويق،إذ يشمل برامج مثل "أصول" لنقل الأصول الإنتاجية، ومبادرة "ازرع" لدعم صغار المزارعين.</p>

<p dir="rtl">وأكدت الوزيرة أن المنظومة تمتلك شبكة واسعة من الشركاء في الحكومة والقطاع الخاص لضمان تحقيق أهدافها في تعزيز استقلالية الأسرة المصرية وتحقيق الحماية الاجتماعية بمفهومها الشامل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 18:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759678368436303</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تشكل لجنة من 68 شخصًا لتطوير الإعلام.. وقلاش: مفترض أن تكون مستقلة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27547</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/471483656_1104955505008202_1021669761782272515_n.jpg.webp?itok=SlJzn0rv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/471483656_1104955505008202_1021669761782272515_n.jpg.webp?itok=SlJzn0rv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قرر رئيس الوزراء مصطفى مدبولي تشكيل اللجنة الرئيسية لتطوير الإعلام المصري، بعضوية 66 عضوًا، فيما انتقد نقيب الصحفيين الأسبق يحيى قلاش تشكيل الحكومة للجنة لافتًا إلى أنها من المفترض أن تكون مستقلة ولا يصدر بتشكيلها قرار حكومي.</p>

<p dir="rtl">وحسب <a href="https://www.facebook.com/100064812882317/posts/1359457982891285/?rdid=By0chEPJdqziviss#">قرار</a> مدبولي، تختص اللجنة بإعداد خارطة طريق مُتكاملة لتطوير الإعلام المصري، تتضمن المُستهدفات بشكلٍ واضح، بما في ذلك توصيف الوضع، والتحديات التي يتعين التعامل معها، وتحديد الجهات والأشخاص المنوط بهم تنفيذ الخارطة بشكل فاعل.</p>

<p dir="rtl">وقال نقيب الصحفيين الأسبق يحيى قلاش لـ <strong>المنصة</strong> إن الواجب الأهم على عاتق اللجنة "يجب أن يكون وضع تشخيص حقيقي وجاد لأسباب أزمة الإعلام حاليًا، وبالتالي العمل على وضع حلول جذرية لها لكن إن شخّصنا المشكلة بشكل خاطئ فلن نتوقع حلًا حقيقيًا".</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن الدولة وليست الحكومة "عليها أن تعي أن تدهور الإعلام يسبب لها أزمة عندما يتعلق الأمر بأمنها القومي وهذا ما لاحظناه جميعًا خلال السنوات الماضية، عندما حدث فراغ إعلامي واضح في القضايا المهمة التي حدثت في البلاد".</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن "أي دولة يجب أن يكون لديها وعي بأهمية حرية الإعلام"، وأن "الإعلام ليس هو الأزمة وإنما هو حل كل أزمة".</p>

<p dir="rtl">ووفقًا لبيان رئيس الوزاء جاء تشكيل اللجنة الرئيسية لتطوير الإعلام المصري تنفيذًا لتوجيهات رئيس الجمهورية بوضع خارطة طريق شاملة لتطوير الإعلام المصري، بالاستعانة بالخبرات والكفاءات المُتخصصة، بما يضمن مواكبة الإعلام الوطني للتغيرات العالمية المُتسارعة، ويُمكنه من أداء رسالته.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news1082025/">اجتمع</a> رئيس الجمهورية في 10 أغسطس/آب الماضي مع رئيس الوزراء، ورئيس المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام خالد عبد العزيز، ورئيس الهيئة الوطنية للصحافة عبد الصادق الشوربجي، ورئيس الهيئة الوطنية للإعلام أحمد المسلماني، ووجه بوضع خارطة طريق شاملة لتطوير الإعلام المصري، من خلال الاستعانة بكل الخبرات والكفاءات المتخصصة، بما يضمن مواكبة الإعلام الوطني للتغيرات المتسارعة التي يشهدها العالم، ويُمكنه من أداء رسالته بما يتماشى مع توجهات الدولة المصرية الحديثة والجمهورية الجديدة. </p>

<p dir="rtl">ووجه الرئيس بأهمية إتاحة البيانات والمعلومات للإعلام، خاصة في أوقات الأزمات التي تحظى باهتمام الرأي العام، حتى يتم تناول الموضوعات بعيدًا عن المغالاة في الطرح أو النقص في العرض.</p>

<p dir="rtl">وقال قلاش "كان على الحكومة أن تنأي بنفسها عن تشكيل هذه اللجنة، وأن تترك الأمر للمجلس الأعلى للإعلام كون هذه الجهات قانونًا هي كيانات مستقلة عن الحكومة بالإضافة إلى أنه من المفترض أن يكون الإعلام مراقبًا لعمل الحكومة".</p>

<p dir="rtl">رغم هذا الانتقاد الذي يوجه قلاش إلى تشكيل اللجنة، أكد أنها تضم شخصيات تمتلك خبرات واسعة في الإعلام، ويمكن أن تقدم مقتراحات جيدة لتطوير الإعلام "شرط أن يمنحوا الحرية الكاملة لعمل ذلك"، وهو ما يتفق معه عضو اللجنة الكاتب الصحفي والمدرب الإعلامي ياسر الزيات، معربًا عن تفاؤله بعدد كبير من الأسماء المشاركة.</p>

<p dir="rtl">وكتب الكاتب الصحفي والإعلامي أحمد علي خير، <a href="https://www.facebook.com/Mohamed.Ali.kheir/posts/pfbid02EA9UfYfN1YeBUeGmLNaP6HopnZx5jXrjhKdxpHMZP3VqP168px8pZH8j1dM6Jqmxl">بوست</a> أكد فيه أن بعض الأسماء التي جاءت في تشكيل اللجنة "سيقول مايرضي ضميره وللصالح العام"، مشددا على ضرورة الاتفاق على أنه مفيش إعلام بدون حريات.. مفيش إعلام بدون سماع الرأي الآخر.. مفيش إعلام بدون حرية تداول المعلومات.. مفيش إعلام تمتلكه وزارات حكومية.. مفيش إعلام يعيش وينمو مع اقصاء كل رأي مخالف ..مفيش إعلام يتم احتكاره من قبل مؤسسة واحدة حيث تغيب المنافسة التي هي وقود الشعلة للعمل الإعلامي... مفيش إعلام ينمو وأغلب العاملين فيه بالواسطة لا الكفاءة". </p>

<p dir="rtl">وضمت اللجنة في عضويتها شخصيات مستقلة وخبراء في الإذاعة والتلفزيون والصحافة، ممثلين للقطاعين الخاص والحكومي، وأكاديميين، ومدربين إعلاميين، ونقباء الصحفيين والإعلاميين. </p>

<p dir="rtl">ومن بين أعضاء اللجنة 10 أعضاء تابعين للشركة المتحدة للإعلام، و10 من مؤسسة الأهرام بينهم رئيس تحرير الأهرام ويكلي عزت إبراهيم، ورئيس مركز الأهرام للدراسات السياسية والاستراتيجية أيمن عبد الوهاب.</p>

<p dir="rtl">وغابت مؤسسة الجمهورية عن التشكيل، وكذلك باقي المؤسسات الصحفية القومية الأخرى، فيما تم اختيار رئيس تحرير بوابة أخبار اليوم  مصطفى عبده لعضوية اللجنة، بالإضافة إلى رئيس الهيئة الوطنية للإعلام، والهيئة الوطنية للصحافة، وثلاثة وكلاء من المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام وعضو بالهيئة الوطنية للصحافة.</p>

<p dir="rtl">ووفقًا لبيان رئيس الوزراء، تُشكل بقرار من رئيس اللجنة الرئيسية لجان فرعية برئاسة أحد أعضاء اللجنة الرئيسية وعضوية عددٍ مناسب من أعضاء اللجنة الرئيسية، مع جواز الاستعانة بغيرهم، وتُحدد في القرار اختصاصات اللجان الفرعية على أن تعرض كل لجنة فرعية من خلال رئيسها تقريرًا برأيها على رئيس اللجنة الرئيسية خلال شهر من تاريخ صدور قرار تشكيل اللجان الفرعية.</p>

<p dir="rtl">ونص القرار على أن تُعد اللجنة الرئيسية لتطوير الإعلام المصري تقريرًا بنتائج أعمالها وتوصياتها وآليات تنفيذها؛ خلال شهرين يعرضه رئيسها على رئيس مجلس الوزراء تمهيدًا لعرضها على رئيس الجمهورية، ومن جانبه قال الكاتب الصحفي ياسر الزيات إنه سيكون مشغولا في عضوية اللجنة على وضع استراتيجية رقمية لتطوير الإعلام المصري والانتقال من الإعلام التقليدي إلى الإعلام الحديث، وكذلك فتح النقاش حول أنماط ملكية الإعلام المصري.</p>

<p>وقال نقيب الصحفيين الأسبق إن أي مبادرة لتطوير الإعلام وحل أزماته أمر يدعو إلى التفاؤل لكن الخوف أن "ندور في دائرة مغلقة"، وأن نكرر ما حدث في جلسات الحوار الوطني، أو في تطوير الإعلام التي حدثت مؤخرًا، ولم تؤد جميعها إلى أي شيء.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 18:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759678368436302</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أمن الدولة" تجدد حبس إسماعيل الإسكندراني 15 يومًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27549</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1fcfda78-b443-4a57-b6e2-8429f935b74e.png.webp?itok=MmgfXzCv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1fcfda78-b443-4a57-b6e2-8429f935b74e.png.webp?itok=MmgfXzCv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جددت نيابة أمن الدولة العليا اليوم الأحد حبس الباحث إسماعيل الإسكندراني 15 يومًا، حسبما قال المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> في بوست على فيسبوك.</p>

<p>والشهر الماضي، ألقت قوات الأمن القبض على الإسكندراني في كمين بمطروح أثناء عودته من سيوة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bbbae2cf-8561-4c97-8891-c41b66878bfa" href="https://almanassa.com/news/27335" title="بينها تأييده موقف مصر من نظام الشرع.. تفاصيل 18 بوست حُبس بسببها إسماعيل الإسكندراني">بناءً</a> على أمر ضبط وإحضار من نيابة أمن الدولة العليا، قبل أن تقرر مساء اليوم نفسه وبعد 12 ساعة من توقيفه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="00c6b0fd-2c3d-4095-833e-e76e8568736d" href="https://almanassa.com/news/27317" title='"أمن الدولة" تحبس إسماعيل الإسكندراني 15 يومًا'>حبسه</a> 15 يومًا على ذمة التحقيق في القضية رقم 6469 لسنة 2025 التي اتهمته فيها بـ"إذاعة أخبار كاذبة"، و"الانضمام إلى جماعة إرهابية"، و"استخدام موقع إلكتروني للترويج لأفكار إرهابية".</p>

<p>وحسب علي، <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0P7svuGLyYxWi5NgPx5gFZoGrriLTB6eFd67GAgqcBvsaei4mrRYhxRLYe6EPT8val">عُقدت</a> اليوم جلسة تجديد حبس الإسكندراني عبر الفيديو كونفرانس، وقال "ظَهر إسماعيل مرهقًا، وأوضح أن إدارة السجن سمحت بدخول جهاز التنفس، لكن الماسك ما زال غير متوفر، إذ لم يكن معه أثناء عرضه على نيابة أمن الدولة بعد القبض عليه من قبل الأمن الوطني حيث ظل في حوزتهم. وأشار إلى أنه يحصل على دواء السكري بانتظام، إلا أنه لا يزال في إيراد سجن العاشر تأهيل 6".</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.facebook.com/mahienour/posts/pfbid0MuS4LVE2qawmn7Jamc5eMpZDQ81aVEd83gRbyqdcfcby2RLN7G1WaqCPYi7qbdBul">قالت</a> المحامية الحقوقية ماهينور المصري على فيسبوك "إسماعيل الإسكندراني وضعه الصحي صعب جدًا وبينام بجهاز تنفس والجهاز بتاعه مش هيشتغل لأن الماسك الخاص به لسه مع جهاز أمن الدولة".</p>

<p>وأوضح علي أن فريق الدفاع دفع بعدم وجود مبررات لاستمرار الحبس الاحتياطي، كما أوضح أن الركن المعنوي في تهمة "نشر أخبار كاذبة" غير متحقق "إذ يتحقق إسماعيل دائمًا مما ينشر، وهدفه من النشر هو المساهمة في تطوير مؤسسات الدولة وتحسين أدائها".</p>

<p>وقبل ثلاث سنوات <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05122022&amp;id=61555824-5d2d-4408-b6b8-b41301929d9d">أفرجت</a> السلطات عن الإسكندراني وتحديدًا في 4 ديسمبر/كانون الأول 2022، بعدما قضى عقوبة السجن لمدة 7 سنوات، في القضية رقم 18 لسنة 2018 جنايات شمال القاهرة العسكرية، التي أُدين فيها بـ"الانضمام إلى جماعة محظورة والحصول على سر من أسرار الدفاع وإذاعته على السوشيال ميديا ونشر أخبار كاذبة عن الأوضاع في سيناء".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/egyptianfront.org/posts/%D8%AA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB-%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85-29-%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1-20/487598374980132/">ألقت</a> قوات الأمن القبض على الإسكندراني يوم 29 نوفمبر/تشرين الثاني 2015 فور وصوله إلى مطار الغردقة قادمًا من لندن، بينما كان يعد رسالة ماجستير حول مقارنات الأديان، قبل أن توجه له نيابة أمن الدولة العليا اتهامات بـ"اﻻنتماء إلى جماعة محظورة أُسست خلافًا لأحكام القانون وبث أخبار وبيانات كاذبة عن اﻷوضاع في سيناء".</p>

<p>وأدانت الشهر الماضي 13 منظمة حقوقية القبض على الباحث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="07b7874d-912a-4d00-98c6-5eb12b9067f8" href="https://almanassa.com/author/9148" title="إسماعيل الإسكندراني ">إسماعيل الإسكندراني</a>، معتبرة أن "الواقعة تعيد إنتاج نفس السياسات القمعية، وترسل رسالة سلبية مفادها أن المجال العام لا يزال مغلقًا، وأي صوت أو رأي عرضة للاستهداف".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 18:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759678368436301</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
