<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Fri, 28 Nov 2025 09:05:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Fri, 28 Nov 2025 07:05:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>من ضابط الجمارك إلى تطبيق Gemini</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28635</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/swshyal.png.webp?itok=uf99avlA" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/swshyal.png.webp?itok=uf99avlA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أوقفني ضابط الجمارك في مطار القاهرة لأني أحمل جهاز فاكس. "يا أستاذ، ما ينفعش، لازم تصريح من الأمن". عاد الفاكس معي لواشنطن حيث كنت أعمل ولم يصل لهدفه سوى بعد شهور، عندما اصطحبه صديق أكثر مهارة مني في التعامل مع السلطات، وأوصله لصحفي زميل في القاهرة. جرى كل ذلك قبل ثلاثين عامًا.</p>

<p>بالنسبة لنا كصحفيين ومهتمين بالمعرفة في بلادنا، كانت تحدياتنا آنذاك من أجل الحصول على المعلومات والتقارير بسرعة ودقة تحديات معظمها سياسية ثم تقنية ثم أخلاقية، ذلك لو تمكنّا من العمل في مؤسسات تمنحنا الحد الأدنى المعقول من الأجور وتحلينا بحدٍ أدنى من الشجاعة والإيمان بمبادئ مهنية واضحة.</p>

<p>وعندما بدأ الإنترنت ينتشر بقوة وبسرعة في أواخر التسعينيات، تحسنت قدراتنا على الاتصال وتتبع المعلومات، وتغير العالم بسرعة ونما الأمل في أن العصر الرقمي سيفتح بابًا جديدًا واسعًا لحرية واستقلال الإعلام.</p>

<p>حلمنا أن التقدم التقني سيخفف بشدة قبضة القمع السياسي وتحكمات رأس المال. لم تعد هناك حاجة لبنية تحتية للطباعة الورقية أو لإقامة أبراج إرسال ضخمة، إذ صار ممكنًا أن يتلقى المستمعون بثًا إذاعيًا أو يقرأون تحقيقات صحفية من أي مكان في العالم.</p>

<p>كانت هذه قفزة حقيقية وأهم بكثير من الانفتاح الإعلامي الذي حدث مع ظهور محطات تليفزيونات الأقمار الاصطناعية من الجزيرة وأخواتها، إذ إن هذه التليفزيونات كانت تتحدى قرارات الحكومات في الرياض والقاهرة وتصل من واشنطن والدوحة حتى بيوت شبرا، ولكنها كانت تستلزم استثمارات ضخمة للغاية تقف وراءها حكومات أخرى لها أغراض سياسية.</p>

<p>وصل الأمل لذروته في سنوات الربيع العربي 2010-2012 عندما صارت منصات السوشيال ميديا الشعبية مثل فيسبوك وتويتر وغيرها ساحات للحشد والتأييد والتنظيم وتبادل المعلومات المفتوحة والنشر الإعلامي. ولم تعد الحكومات قادرة على إيقاف بث الإنترنت رغم أنها تفعل هذا أحيانًا في حالات الطوارئ السياسية الضخمة متحملة النتائج متزايدة التكلفة مع الوقت لقطع الشبكات حيث تتوقف المصارف ويصيب شبه شلل قطاعات خدمية واسعة، بل والعديد من الأنشطة الحكومية ذاتها.</p>

<h2>من الحشد إلى الحجب</h2>

<p>سرعان ما استعادت الحكومات القمعية في منطقتنا المنكوبة بعض أدوات الضغط، عن طريق ملاحقة من ينشرون على الإنترنت سواء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce50cd13-587e-4910-b342-6c1a4bfcf4d6" href="https://almanassa.com/stories/6136" title="افتتاحية| حجب موقع المنصة داخل مصر للمرة الـ 13">بحجب</a> مواقعهم ذاتها أو باعتقال ومعاقبة من يشاركون آراءهم كتابة أو تصويرًا أو صوتًا على السوشيال ميديا، وفق قوانين مطاطة تفتقر لقواعد المشروعية، إذا رأى رجال الأمن أنهم يمثلون خطرًا سياسيًا، أو "أخلاقيًّا". ومع هذا استمر الإنترنت منفذًا هائلًا للصحفيين و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="90e21472-815d-4b21-93a4-bc42edfecb28" href="https://almanassa.com/stories/12065" title='حديث "الصحافة المحجوبة"'>الصحافة المستقلة</a>.</p>

<blockquote>
<p>مرور القراء والمتابعين مباشرة على المواقع يقل لصالح السوشيال ميديا وصفحات البحث</p>
</blockquote>

<p>لكن شركات الإنترنت الكبرى في السنوات القليلة الماضية <a href="https://institute.aljazeera.net/en/node/901?utm_source=chatgpt.com">انضمت</a> بشكل غير مباشر لهذه الحكومات في وضع قيود وتنظيمات للصحافة والإعلام المستقل أفقدتها بعضًا من بريقها الأولي وقللت من مساحات الحرية فيها وذلك بعد أن صار ارتباط وسائل الإعلام بها أقرب لفخ يصعب الفكاك منه.</p>

<p>كانت<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f2bc9a93-5d4e-4535-857f-90f4c6c43aa2" href="https://almanassa.com/stories/26794" title="التبعية للمنصات الرقمية.. لماذا نستمر في الخضوع لما يستغلنا؟"> أول القيود</a> سياسات المحتوى التي تمنع أو تقيَّد نشر محتوى يخالف قواعد وضعتها الشركات الكبرى مثل Meta وجوجل وتويتر/إكس، وما زالت جوانب عديدة من هذه السياسات تفتقد للوضوح أو المشروعية وتتسم في أحيان كثيرة بالتمييز ضد المجتمعات الأضعف، سواء سياسيًا أو ثقافيًا أو اجتماعيًا أو طبقيًا أو تلك المنتمية لجماعات لغوية خارج نطاق الإنجليزية وحفنة أخرى من اللغات الغربية.</p>

<p>وثانيًا بدأ مرور القراء والمتابعين مباشرة على<strong> </strong>مواقع المؤسسات والصحفيين على الإنترنت يقل لصالح مرورهم على الصفحات والموضوعات المنشورة على السوشيال ميديا ومحركات البحث (جوجل بالأساس)، ويعني هذا ببساطة اعتمادًا مفرطًا على حسن نية وسياسات هذه المنصات ومحركات البحث في إبراز أو تهميش هذه المحتويات، وأيضًا تقاسم الدخل من الإعلانات الرقمية مع أصحابها، وهو تقاسم يشكو كثيرون من أنه ظالم للصحافة ويفتقر للشفافية حيث<a href="https://www.argaam.com/ar/article/articledetail/id/982965"> تسيطر</a> الشركات الكبرى على الأرقام والبيانات.</p>

<h2>الوسيلة تملك الرسالة</h2>


<div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5d994931-55c7-45a7-9a73-fca991f57656" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="align-left embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/1-01.jpg.webp?itok=CzPGSSyR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم يوسف أيمن، المنصة</aside></div>
<p>صارت الإعلانات الرقمية أحد مصادر الدخل المهمة وتقارب الثلث من إجمالي دخل الناشرين الصحفيين في العالم، كما يصل الدخل من الشراكات والإعلانات مع المنصات لنحو 12% من إجمالي الدخل وفقًا <a href="https://medium.com/damian-radcliffe/world-press-trends-outlook-2024-2025-executive-summary-d8a013d49091">للاتحاد العالمي للصحف والناشرين</a>. وتدعي <a href="https://efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/https:/ipdcolumbia.org/wp-content/uploads/2024/08/Paying-for-News-What-Google-and-Meta-Owe-US-Publishers-%E2%80%94-Draft-Working-Paper.pdf">دراسة أمريكية</a> في جامعة كولومبيا أن منصات التواصل الاجتماعي لو قامت بتوزيع منصف للعائد الاقتصادي من نشر المحتوى الصحفي لدفعت للناشرين في الولايات المتحدة فقط نحو 13 مليار دولار في عام 2022 على سبيل المثال.</p>

<p>كما يتواصل انخفاض عدد الزوار لمواقع المؤسسات الصحفية والصحفيين حيث يكتفي عدد متزايد بقراءة ملخصات جوجل أو الإطلاع على ما تنشره السوشيال ميديا من مقتطفات.</p>

<p>يؤثر هذا الأمر على الدخل المباشر لهذه المواقع من الإعلانات حيث تتحدد قيمتها بناء على أعداد الزوار وسلوكهم على الصفحات، كما أنها قد تؤثر على قرارات المؤسسات المانحة والداعمة للصحافة المستقلة الصغيرة والمتوسطة. وصارت المنصات تحتفظ بالمتصفحين لديها وانخفض معدل دخولهم على الصفحات الصحفية الأصلية <a href="https://www.axios.com/2025/10/18/social-media-traffic-referrals-news-sites">بنسبة</a> 30% منذ عام 2022.</p>

<p>حتى صفحات هذه المؤسسات الإعلامية على السوشيال ميديا فإن الشركات الكبرى عن طريق خوارزمياتها المتعددة تتحكم في عدد المشاهدين لحد كبير إذ ترتب المحتوى الذي يراه كل مستخدم على صفحته (سواء كان قادمًا من الأصدقاء أو ممن يتابعهم أو موضوعًا بصفة إعلانية على صفحة المستخدم) وباتت المؤسسات الإعلامية والصحفيون يحتاجون لدفع رسوم من أجل تنشيط المحتوى ونشره على أمل أن يفوق الدخل المادي والمعنوي من الانتشار هذه الأموال المدفوعة للمنصات.</p>

<h2>الذكاء الاصطناعي قادم</h2>

<p>ليست كل القيود مالية، فهناك أيضًا قيود سياسية. تشير <a href="https://7amleh.org/post/digital-rights-under-threat-ar">تقارير</a> <a href="https://7amleh.org/post/erased-and-suppressed-palestinian-testimonies-of-meta-s-censorship-ar">ودراسات</a> متعددة، على سبيل المثال، لتقييد <a href="https://www.ajnet.me/programs/2023/10/17/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9%D9%84-%D8%B1%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D9%86%D8%B9">المحتوى الفلسطيني</a> على السوشيال ميديا تحت أغطية قانونية مثل مكافحة الإرهاب ومنع التحريض على العنف أو نشر المحتوى العنيف، وهي سياسات تفتقر في أحيان كثيرة للشفافية والمصداقية وإمكانات التحدي والمراجعة الفعالة.</p>

<blockquote>
<p>السوشيال ميديا صاحبة سطوة وسلطان أكثر مخاتلة بسبب تركز معظم شركاتها الكبرى في الولايات المتحدة</p>
</blockquote>

<p>والتحدي الأخير الداهم هو أنظمة الذكاء الاصطناعي التوليدي حيث ينتشر المحتوى المنتج اصطناعيًا، الذي هو في نهاية المطاف إعادة تدوير وبناء على محتوى أصيل وأصلي جرى نشره على الإنترنت من قبل. وتمثل ملخصات نتائج البحث عن جوجل التي تظهر أعلى صفحة البحث إحدى نتائج هذا التحول حيث يقدم Gemini، وهو نموذج التوليد اللغوي الضخم الخاص بجوجل، هذا الملخص والذي ساهم في انخفاض عدد الزوار القادمين من أشهر محرك بحث للمواقع الإعلامية في الربع الأول من هذا العام بنسبة 9%. ويتخوف ناشرون من أننا قد نكون في طريقنا لما يسمونه <a href="https://www.forbes.com/sites/bernardmarr/2025/08/07/what-is-zero-click-and-why-is-it-turning-marketing-on-its-head/">صفر نقرات</a> ويكتفي المستخدمون بملخصات جوجل وملخصات السوشيال ميديا.</p>

<p>لا حلول سهلة، فالسوشيال ميديا صاحبة سطوة وسلطان أكثر مخاتلة وأصعب مواجهة أحيانًا من الدول والحكومات بسبب تركز معظم شركاتها الكبرى في الولايات المتحدة، وعدم خضوعها الكامل أو الواضح لترتيبات القانون الدولي أو بعض القوانين المحلية، وعدم شفافية السياسات والخوارزميات، وكونها في نهاية المطاف معنية أكثر بالدخل والربح من الحفاظ على مناخ من المصداقية والاستمرارية يستلزم وجود مؤسسات إعلامية وصحفيين قادرين على العمل والنشر، ويحققون دخلًا يكفل لهم المواصلة ولا يكافحون سيلًا لا يقل من المعلومات المضللة والخاطئة التي تساهم هذه المنصات في نشرها بقوة.</p>

<p>من أهم الحلول التي سعت إليها شركات إعلامية كبرى مثل نيويورك تايمز أو دول قوية مثل كندا وأستراليا، هي التفاوض مع منصات التواصل ومحركات البحث من أجل تقاسم أكثر عدلًا لدخل الإعلانات. ومن المفاوضات الجارية العمل على وضع قواعد لما يعرف بزواحف نماذج الذكاء الاصطناعي <a href="https://www.cloudflare.com/learning/bots/what-is-a-web-crawler/">Crawlers</a> وهي برامج تزور المنصات الإعلامية بانتظام وتنسخ محتوياتها مجانًا من أجل أن تستعملها نماذج مثل چيميناي أو تشات جي بي تي أو كلود.. إلخ. تستهدف القواعد فرض رسوم على زيارة هذه الزواحف الإلكترونية، تقدر وفق حجم المادة التي تنقلها. وهذا مهم في ضوء أن برمجيات الزواحف تمثل 30% من زوار مواقع الإعلام.</p>

<h2>نماذج بديلة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f03d69a8-0f24-4b98-97ef-a51c73e76b37" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/f03d69a8-0f24-4b98-97ef-a51c73e76b37.png.webp?itok=Ak2y2WSe" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة موّلدة بواسطة نموذج الذكاء الإصطناعي DALL-E</aside></div>
<figcaption>مطلوب كثير من العمل من أجل مواجهة الشركات المهيمنة على هذه التقنيات وكسر احتكاراتها</figcaption></figure><p>ما زال البعض يشيرون لنموذج BBC حيث تدعم الحكومات ورسوم الترخيص للمستمعين عمل وسائل الإعلام العام المستقل، ويؤكدون على استحالة الاعتماد على آليات السوق من إعلانات وبيع المحتوى لضمان الاستدامة الاقتصادية. ولكن هذا النموذج لا يصلح في بلادنا وعديد من بلاد الجنوب بسبب جنوح أنظمة الحكم للسيطرة، كما أنه بات يعاني في بقية العالم مع تصاعد التيارات اليمينية الانغلاقية والرافضة للدعم الحكومي لمثل هكذا مشاريع.</p>

<p>هناك طبعًا أفكار قد يراها البعض مثالية ولكن يتعين العمل عليها وهي اللجوء أكثر فأكثر للمنصات والتطبيقات مفتوحة المصدر والتشاركية للتخزين وتبادل البيانات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0927338-f28f-49d2-92c8-8b87e08540a3" href="https://almanassa.com/stories/27259" title="التعاونيات الرقمية.. حين تبتلع السوق البدائل">للنجاة</a> من احتكارات الشركات الكبرى، ولكن هذا طريق طويل ويمكن السير فيه بالتوازي مع الطرق والمقترحات الأخرى لإصلاح وغل سلطة وهيمنة الشركات الكبرى.</p>

<p>لا شك أن التقنيات الجديدة تقدم إمكانات أوسع وأعمق من أجل تحرر العمل الصحفي الجاد والمستقل (المستقل عن الحكومات واحتكارات الأسواق) مقارنة بما كان عليه الحال عندما عجزت عن إيصال جهاز فاكس لصديقي الصحفي في مصر في التسعينيات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="045891a8-6319-4ca8-b582-d02cbdae0fcc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="17380" role="article" about="/stories/17380" data-sanitized-id="node-17380" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/17380" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="17380" data-ph-capture-attribute-link-title='"حرية الصحافة".. 10 سنوات من السيطرة بالعتاب والأوامر' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"حرية الصحافة".. 10 سنوات من السيطرة بالعتاب والأوامر</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وهناك كثير من العمل والنضال الذي نحتاج القيام به جميعًا من أجل مواجهة الشركات المهيمنة على هذه التقنيات وكسر احتكاراتها وهيمنتها بسبل متنوعة منها ابتداع واستعمال تقنيات جديدة، والأهم مواصلة الكتابة والتصوير والنشر بكل السبل المتاحة حتى لا تصير الأصوات المسيطرة على سرديات العالم في العقود القادمة تحت هيمنة حفنة من الشركات ومنتجاتها وخوارزمياتها وعدد قليل من مالكيها من المليارديرات الرجال من عينة إيلون ماسك وجنسن هوانج.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-833647bd6852e5b5a4934edc87cde906f47096249200782eef308ed20a4e9328">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 28 Nov 2025 08:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764309737517277</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إعلام إسرائيلي: استعادة جثث الأسرى شرط لمناقشة «إعادة إعمار» غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D8%B7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-27-11-150x150.jpg" alt="إعلام إسرائيلي: استعادة جثث الأسرى شرط لمناقشة «إعادة إعمار» غزة" title="إعلام إسرائيلي: استعادة جثث الأسرى شرط لمناقشة «إعادة إعمار» غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>شنّت طائرات الاحتلال الإسرائيلي، أربع غارات في شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، تزامنًا مع نسف منازل في شرقي مدينة خان يونس، فضلًا عن شنّها غارات ترافقت مع إطلاق نار مكثف في مدينة رفح، جنوبي القطاع. في حين أعلنت وزارة الصحة في غزة، استقبال مستشفياتها خلال الـ24 ساعة الماضية، 14 قتيلًا، منهم تسعة سقطوا قبل وقف إطلاق النار وانتُشلت جثثهم بعده.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت حركة حماس إن ملاحقة وتصفية المقاومين المحاصرين في أنفاق مدينة رفح، تعد خرقًا فاضحًا لاتفاق وقف إطلاق النار، ودليلًا على محاولات الاحتلال لتقويضه، فيما نشرت صفحة «القوات الشعبية»، التي يديرها ياسر أبو شباب، الذي يقود ميليشيا مسلحة في شرقي رفح، تسجيلًا مصورًا، أمس، تضمن ما قالت إنه اعترافات لأحد عناصر مجموعة تابعة لـ«حماس»، كانت مكلفة بـ«تنفيذ كمائن ميدانية عالية التهديد» تستهدف أبو شباب وقواته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واصلت كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، اليوم، عمليات البحث عن جثث إسرائيلية في شرق حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، في حين قالت صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية، إن إسرائيل تشترط استعادة جثتي أسيرين ما زالتا في غزة، لبدء مناقشة قضايا إعادة الإعمار، والانتقال إلى أي خطوات سياسية أو ميدانية جديدة في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في مدينة جنين، شمالي الضفة الغربية، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلية، بعد ساعات من إصابة ثلاثة مزارعين، في بلدة الفندقومية، في مدينة قلقيلية، في شمالي الضفة، نتيجة اعتداء مستوطنين، بعد يوم من إعلان وزارة الصحة الفلسطينية، مقتل فلسطيني متأثرًا بإصابته برصاص قوات الاحتلال في بلدة قباطية، جنوبي مدينة جنين، في شمالي الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>غارات إسرائيلية ونسف منازل في شرق غزة وخان يونس.. و14 قتيلًا يصلون المستشفيات خلال 24 ساعة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>شنّت طائرات الاحتلال الإسرائيلي، أربع غارات في شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/397559/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مُضيفة أن قوات الاحتلال في جنوبي القطاع، نسفت منازلًا في شرقي مدينة خان يونس، تزامنًا مع غارات جوية وإطلاق نار مكثف في مدينة رفح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214439"><span>استقبلت</span></a><span> مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 14 قتيلًا، تسعة منهم سقطوا قبل سريان وقف إطلاق النار، وانتُشلوا بعده، في حين قتل البقية نتيجة خرق الاتفاق، حسبما أعلنت الوزارة، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214442"><span>مُضيفة</span></a><span> أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 69 ألفًا و799 قتيلًا، و170 ألفًا و972 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفرجت قوات الاحتلال، اليوم، عن خمسة أسرى فلسطينيين من القطاع، جرى نقلهم عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، إلى مستشفى شهداء الأقصى، في مدينة دير البلح، في وسط القطاع، لمتابعة حالتهم الصحية، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/147191"><span>قالت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية الفلسطينية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس»: ملاحقة «مقاومي رفح» خرق لوقف إطلاق النار.. و«أبو شباب» ينشر تسجيلًا لـ«مقاوم معتقل» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت حركة حماس، إن ملاحقة الاحتلال الإسرائيلي وتصفية المقاومين المحاصرين في أنفاق مدينة رفح، تعد خرقًا فاضحًا لاتفاق وقف إطلاق النار، ودليلًا على محاولات الاحتلال المستمرة لتقويض الاتفاق وتدميره، مُضيفة في </span><a href="https://safa.ps/post/397546/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%8A%D8%B9%D8%AF-%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D8%A7-%D9%81%D8%A7%D8%B6%D8%AD-%D8%A7-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1"><span>بيان</span></a><span>، أمس، أنها بذلت طوال الشهر الماضي، جهودًا كبيرة مع مختلف القيادات السياسية والوسطاء لحلّ مشكلة المقاتلين وعودتهم إلى بيوتهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف بيان «حماس»، أن الحركة قدّمت أفكارًا وآليات محدّدة لمعالجة أزمة المقاومين العالقين، في «تواصلٍ كامل مع الوسطاء والإدارة الأمريكية بصفتها أحد ضامني اتفاق وقف إطلاق النار»، غير أنّ الاحتلال نسف كل هذه الجهود، مُغلِّبًا لغة القتل والإجرام والملاحقة والاعتقال، في إجهاضٍ لجهود الوسطاء الذين بذلوا جهدًا كبيرًا مع مختلف الأطراف الدولية لوضع حدٍّ لمعاناة المقاتلين، وفق البيان، الذي حمّل إسرائيل المسؤولية عن حياتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.facebook.com/reel/879715491411529"><span>نشرت</span></a><span> صفحة «القوات الشعبية»، التي يديرها ياسر أبو شباب، وهو يقود ميليشيا مسلحة في شرقي رفح، تسجيلًا مصورًا، أمس، تضمن اعترافات شخص وصفته الصفحة بأنه أحد عناصر «مجموعة مرتبطة بحركة حماس كانت مكلفة بتنفيذ كمائن ميدانية عالية التهديد»، وقالت إنه اعتقل بعد إحباط عملية كانت المجموعة تعتزم تنفيذها، ضد أبو شباب وقواته، والذي زعمت أنها قبضت عليه في عملية «بالتنسيق مع التحالف الدولي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي قد أعلن، أمس، </span><a href="https://t.me/idfofficial/16052"><span>تصفية</span></a><span> أربعة و</span><a href="https://t.me/idfofficial/16053"><span>اعتقال</span></a><span> اثنين، في شرق مدينة رفح، قال إنهم مجموعة مقاومين رجّح خروجهم من الأنفاق، قبل استهدافهم قصفًا ثم تتبعًا، وذلك بعد أيام من تنفيذ «مطاردة» مماثلة في ذات المنطقة، أسفرت عن مقتل نحو 20 مقاومًا، واعتقال ثمانية، وفق إعلان الجيش.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«القسام» تبحث عن جثث إسرائيلية في شرقي غزة.. وإعلام إسرائيلي: إعادة الإعمار بعد عودة الجثث </b></h3>
<p dir="rtl"><span>واصلت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، عمليات البحث عن جثث إسرائيلية في شرق حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، بالتنسيق مع منظمة الصليب الأحمر الدولية، واللجنة المصرية في غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/paltoday_tv/333839"><span>قالت</span></a><span> قناة «فلسطين اليوم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشترط السلطات الإسرائيلية، استعادة جثتي أسيرين ما زالتا في غزة، لبدء مناقشة قضايا إعادة إعمار غزة، والانتقال إلى أي خطوات سياسية أو ميدانية جديدة في القطاع، حسبما </span><a href="https://www.ynetnews.com/article/b1abpjhzzg"><span>قالت</span></a><span> صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية، أمس، مُضيفة أن الفترة المقبلة قد تشهد ضغوطًا متزايدة من الولايات المتحدة، لدفع إسرائيل نحو التحرك في أسرع وقت في هذا المسار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوقعت الصحيفة أن تقترح إسرائيل، عبر وسطاء، بذل جهود مشتركة مع «حماس» للعثور على جثتي الأسيرين المفقودين، مُشيرة إلى عدم وجود تقدم في مساعي تشكيل «قوة الاستقرار الدولية» المقررة للعمل في قطاع غزة، وأن موعد وصول أول الجنود إلى المنطقة لا يزال غير معروف حتى اللحظة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق نفسه، </span><a href="https://x.com/News_Makan/status/1993760117729431994"><span>قالت</span></a><span> هيئة البث الإسرائيلية، أمس، إن الجيش الإسرائيلي يستعد لإدخال معدات ثقيلة إلى رفح، الأسبوع المقبل، للبدء بإزالة أنقاض المباني المدمّرة، وتهيئة منطقة إنسانية جديدة، لإيواء آلاف الفلسطينيين «بعيدًا عن سيطرة حماس»، في خطوة قالت الهيئة إنها تأتي في إطار ضغوط أمريكية لدفع تنفيذ المرحلة الثانية من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.al-ayyam.ps/ar/Article/421120/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D8%A8%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D9%82%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D8%AA%D9%85%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9"><span>أشارت</span></a><span> الهيئة الإسرائيلية إلى أن جيش الاحتلال بدأ بالفعل بإخلاء الذخائر غير المنفجرة، وضخ الأسمنت في أنفاق رفح، لـ«إحباط أي بنية تحتية عسكرية لحماس»، معتبرة أن الإجراءات تخدم «المصلحة الإسرائيلية حتى لو تعثّرت المفاوضات».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في مدينة جنين، شمالي الضفة الغربية، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214470"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، بعد ساعات من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136657"><span>إصابة</span></a><span> ثلاثة مزارعين فلسطينيين، في بلدة الفندقومية بمدينة قلقيلية، في شمالي الضفة، اليوم، نتيجة اعتداء مستوطنين، بعد يوم من </span><a href="https://palsawa.com/post/432424/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%86"><span>إعلان</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية، مقتل فلسطيني متأثرًا بإصابته برصاص قوات الاحتلال في بلدة قباطية، جنوبي جنين.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D8%B7/">إعلام إسرائيلي: استعادة جثث الأسرى شرط لمناقشة «إعادة إعمار» غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 18:33:00 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764266539488117</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انضباط وذكاء اصطناعي وشهادة تفوق الدكتوراه.. مُلخص لمسات السيسي في الأكاديمية العسكرية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/27/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%B6%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D9%88%D8%B0%D9%83%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B5%D8%B7%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>احتجاجات عالمية</category>
			<category>السيسي</category>
			<category>المصريون في ليبيا</category>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>ذكاء اصطناعي</category>
			<category>هجرة غير منظمة</category>
			<category>وزارة التخطيط</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-2-150x150.jpg" alt="انضباط وذكاء اصطناعي وشهادة تفوق الدكتوراه.. مُلخص لمسات السيسي في الأكاديمية العسكرية" title="انضباط وذكاء اصطناعي وشهادة تفوق الدكتوراه.. مُلخص لمسات السيسي في الأكاديمية العسكرية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«الإدارية العليا» تحيل إلى «النقض» 59 طعنًا في المرحلة الأولى لانتخابات «النواب» </span></p>
<p dir="rtl"><span>«فيتو» وانضباط وشهادة تفوق الدكتوراه وذكاء اصطناعي.. ملخص لمسات السيسي في الأكاديمية العسكرية </span></p>
<p dir="rtl"><span>1000 موظف في «أمازون» يحذرون من نهج الشركة المندفع في تطوير الذكاء الاصطناعي</span></p>
<p dir="rtl"><span>«التخطيط»: أعلى معدل نمو فصلي للاقتصاد في 3 سنوات خلال الربع الأول من العام المالي</span></p>
<p dir="rtl"><span>انتهاء اعتصام «المحطات المائية لإنتاج الكهرباء» بعد وعد الإدارة بتنفيذ المطالب</span></p>
<p dir="rtl"><span> «الخارجية» تعلن استعادة 131 مصريًا من ليبيا</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في حين يُنتظر إعلان الهيئة الوطنية للانتخابات نتيجة التصويت الرسمية في المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب، ليبدأ تقديم التظلمات بشأنها، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1A3ZaEP8fp/"><span>قضت </span></a><span>المحكمة الإدارية العليا، أمس، بعدم قبول 14 طعنًا على نتيجة المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب، فيما مدَّت أجل الحكم في 187 طعنًا لجلسة 29 نوفمبر الجاري، مع إحالة 59 طعنًا لمحكمة النقض لعدم الاختصاص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الطعون التي أحالتها المحكمة الإدارية إلى «النقض» تخص الدوائر التي أُعلنت نتيجتها بفوز المرشحين، ما تغيّرت معه صفتهم ليصبحوا «نوابًا»، ما يجعل الفصل في تلك الطعون حق حصري لمحكمة النقض، بينما تستكمل «الإدارية العليا» نظر طعون الدوائر التي لم تُحسم بعد، سواء لوصول مرشحين فيها لمرحلة الإعادة، أو لإلغاء نتيجتها وإعادة الانتخابات فيها، وهو ما تم في 19 دائرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أبرز ما في انتخابات «النواب» الحالية، بجانب تراجع في حضور المصوتين خلال المرحلتين، كان بيان رئيس الجمهورية بعد مرحلتها الأولى، والذي أشار إلى وجود مخالفات فيها، ما ساهم في زيادة ظهور والإعلان عن الانتهاكات والمخالفات في المرحلة الثانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الطعون على نتائج المرحلة الأولى، وعددها 269، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5213228-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%8A-%D8%A8%D8%B8%D9%84%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%81%D9%8A%D8%AA%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A"><span>تنوعت </span></a><span>بين طلبات لإلغاء العملية الانتخابية في بعض الدوائر، وإلغاء جولة الإعادة على خلفية اتهامات بـ«وجود مخالفات في عمليات الفرز والتجميع»، مع طلب وحيد بوقف كامل لانتخابات المرحلة الأولى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تدخُل رئيس الجمهورية في انتخابات مجلس النواب كان بمثابة «فيتو» منه، بحسب وصفه، أمس، خلال وجوده في الأكاديمية العسكرية، موضحًا أنه تدخل اعتراضًا على ما رآه من تجاوزات، وشدّد على رغبته فى إتمام كل الأمور على خير وجه بما يتماشى مع رغبة الشعب المصرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«فيتو الرئيس» كان أحد محاور حديث ممتد، في أكثر من فعالية، خلال يوم </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1403646444457413&amp;id=100044362122571&amp;rdid=xFEIY5mV0EQHK4WB#"><span>قضاه </span></a><span>في الأكاديمية العسكرية، التي أصبحت جهة الاعتماد للموظفين المدنيين في مصر، وهو ما أكد عليه الرئيس أمس، قائلًا إن تعيين أي موظف في مصر يجب أن يكون بعد اجتيازه دورة في الأكاديمية، تكرارًا لما سبق ووجّه به في أكثر من مناسبة، وأصبح واقعًا في قطاعات مختلفة، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/22/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%B4%D8%B1%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83/?fbclid=IwY2xjawOVDy9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFWTjlraUFhRU1xb1QyM044c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHn3Ng-y88LKVgVRuv1LeKE0xqOtNKg13VY4ipxYRzvoC1gG59y9WuzqiLvCQ_aem_VO5iCOBAcGe9Gq_vVcSW-A"><span>بينها القضاء</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي، الذي لم ينس التأكيد على أن مصر كانت على حافة الهاوية بعد 2011، وأنه يسعى منذ أن تولى مهام منصبه عام 2014 إلى تغيير الوضع للأفضل، أشاد بالمستوى الذي تنتجه الكليات العسكرية، وقال إن خريجي كلية الطب العسكري سينافسون خريجي أفضل جامعات العالم، وذلك كنتيجة للمستوى المتقدم من المناهج والتعليم والتدريب الذي سوف يحصل عليه طلبة الكلية، فضلًا عن النظام المميّكن المُطبق سواء في التعليم أو الامتحانات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولأن القطاعات التي تُختم عسكريًا في الأكاديمية، لتعلم الانضباط ضمن أشياء أخرى، تتسع للمجالات كافة، شملت لقاءات الرئيس أمس نقاشًا مع حملة الدكتوراه من أئمة وزارة الأوقاف، الملتحقين بدورة دراسية داخل الأكاديمية ستمنحهم درجة علمية رفيعة تتجاوز الدكتوراه، وإن كان البحث عن اسم لها لا يزال جاريًا، بحسب الرئيس، الذي دعا الأئمة لأن يكونوا «حراسًا للحرية»، وأن يخلقوا مسارًا مستنيرًا يواجه ما وصفه بالانحطاط في الفكر الديني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن زيارة الرئيس كانت لحضور كشف الهيئة للطلاب المتقدمين للكليات العسكرية، إلا أنه تطرق في حديثه معهم لكل ما يشغل باله، أو يرى هو أنه يشغل بال المواطن، كعادته في تمرير رسائله لشعبه عبر الطلبة، خصوصًا في الكليات العسكرية، ليشتمل حديثه هذه المرة على الطمأنة بشأن الكفاءة الاقتصادية لرؤيته التي تنفذها الحكومة، وعلى المؤشرات مثل الاحتياطي النقدي والدين العام وخطط الدولة لخلق فرص عمل وتوسيع تطبيقات الذكاء الاصطناعي والرقمنة في المؤسسات الحكومية. حديث الرئيس ورده، على ما قال بيان المتحدث باسم الرئاسة إنه أسئلة وجهها الطلبة للرئيس، تضمن تفاعلًا مع ملفات جارية مجتمعيًا، مثل إشارته إلى وجوب التركيز على تنفيذ صارم للقوانين قبل الحديث عن تعديل قانون الطفل، مؤكدًا على دور الأسرة والمدرسة والمؤسسات الدينية والإعلام في رفع الوعي المجتمعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وضمن اهتمامه بالمستقبل والشباب، وبعدما أشار إلى أن الدول تحتاج ما يصل إلى 100 عام لتتحول من نامية إلى متقدمة، أعاد السيسي الحديث عن الذكاء الاصطناعي، تكرارًا لتوجيهات سابقة منه للأسر والحكومة بالاهتمام بالتكنولوجيا، ليناشد هذه المرة بالاهتمام بمجالات الميّكنة والرقمنة ونظم المعلومات والذكاء الاصطناعي باعتبار أنها ستمحو وظائف كثيرة وتخلق فرصًا مختلفة، مشيرًا إلى أن مرتبات فُرص العمل في تلك المجالات لا تقل عن 200 ألف جنيه إلى مليوني جنيه، مؤكدًا أن عملية التطوير «مستمرة وستستغرق وقتًا»، وأن مواجهة البطالة وتحسين الخدمات يتطلبان تغيرًا في الوعي والسلوك العام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما يُبشِر الرئيس بالذكاء الاصطناعي ويحُث على الإلمام به لاقتناص فرص وظيفية أفضل، </span><a href="https://www.wired.com/story/amazon-employees-open-letter-artificial-intelligence-layoffs/"><span>وقّع </span></a><span>أكثر من ألف موظف في شركة أمازون عريضة سرية عبروا فيها عن مخاوف حقيقية تجاه ما وصفوه بالاندفاع «العدواني والمحموم» للشركة نحو تطوير أدوات الذكاء الاصطناعي، محذرين من أضرار محتملة على الديمقراطية والوظائف والبيئة، وفق موقع وايرد، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مجموعة «موظفو أمازون من أجل العدالة المناخية»، التي نظّمت المبادرة، أكدت أن عدد داعميها تجاوز 2400 شخص، بينهم موظفون من شركات أخرى مثل جوجل وآبل. فيما رأى الموقعون أن سباق الشركات نحو الذكاء الاصطناعي يُستخدم لتبرير تسريح العمال وتمويل توسّع ضخم في مراكز البيانات كثيفة استهلاك الطاقة، ما يدفع للاعتماد على مصادر عالية الانبعاثات. وطالبت العريضة «أمازون» بالتخلص من الوقود الكربوني في مراكز بياناتها، وعدم استخدام تقنيات الشركة في المراقبة والترحيل الجماعي، وعدم فرض أدوات الذكاء الاصطناعي على الموظفين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين تؤكد «أمازون» التزامها بالوصول إلى صافي انبعاثات صفرية بحلول 2040، لم تتطرق إلى الانتقادات الموجهة لنهجها في تطوير الذكاء الاصطناعي، التي تأتي في مناخ سياسي تعتبره المجموعة أقل تشجيعًا لنشاط الموظفين، ما جعل الحشد داخل الشركة أكثر صعوبة ودفع الكثيرين للتواصل خارج بيئة العمل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما تباهي الرئيس بفعالية رؤية نظامه الاقتصادية، فيمكن أن يستند بعض الشيء على إعلان وزارة التخطيط، أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17j7exhdeN/"><span>تسجيل </span></a><span>الاقتصاد المصري نموًا قدره 5.3% خلال الربع الأول من العام المالي 2026/2025، مقارنة بـ 3.5% في الفترة نفسها من العام السابق، ما اعتبرته بطبيعة الحال يعكس استمرار زخم الإصلاحات الاقتصادية والهيكلية الهادفة إلى دعم الاقتصاد الحقيقي وتمكين القطاع الخاص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الوزارة قال إن الاستثمار كان المحرك الأبرز للنمو بمساهمة بلغت 2.45 نقطة مئوية، مع ارتفاع الاستثمارات الخاصة 25.9% لتصل إلى 66% من إجمالي الاستثمارات، وهو أعلى مستوى مسجل حتى الآن، مقابل تراجع نسبي في حصة الاستثمارات العامة إلى 34%، ما قالت إنه يعكس توجه الدولة نحو حوكمة الإنفاق العام وتوسيع دور القطاع الخاص كمحرك رئيسي للنشاط الاقتصادي خلال المرحلة المقبلة، دون أن يتطرق بيانها إلى توصيات صندوق النقد الدولي التي دفعت الحكومة لإعلان التوسع في برنامج الطروحات الحكومية، بهدف الاقتراض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق أن شرح محللون لـ«مدى مصر» كيف يمكن أن تختزل المؤشرات الواقع الاقتصادي في ما يجري داخل السوق من إنتاج وتشغيل، بينما تفشل في التعبير عن الصورة الأوسع لحياة المواطنين وجودتها، ما يجعلها أدوات محدودة القدرة على قياس التحولات الحقيقية في الاقتصاد والمجتمع. وأشاروا وقتها إلى تركيز برنامج الإصلاح الاقتصادي على تحسين الأرقام الكلية، مع إغفاله النظر إلى انعكاسها الفعلي على النشاط الاقتصادي للمواطنين. منبهين إلى أن هذا الفصل بين أداء المؤشرات وحياة الناس مكّن الحكومة من تسويق نجاحاتها، لكنه في الوقت نفسه جعل تلك المؤشرات عرضة للانكشاف أمام أي هزة بسيطة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>هذه القراءة في الاقتصاد وإن بدت شديدة الطزاجة لتعبيرها عن الواقع الاقتصادي حاليًا، إلا أنها تعود لعام 2019، حين كانت جودة حياة المواطنين مختلفة بعض الشيء. يمكنكم استعادة التقرير وقراءته من </span><a href="https://www.madamasr.com/2019/10/27/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%AA%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D9%87-%D9%85%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D9%87%D8%B4%D8%A7/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تدرس إدارة جريدة وموقع البوابة نيوز مقترحًا أوليًا وُضع بوساطة من نقابة الصحفيين، يقضي بتطبيق الحد الأدنى للأجور على الصحفيين المعيّنين والملتزمين بالعمل من مقر المؤسسة، مع الإبقاء على الأجور الحالية لغير الملتزمين بالحضور. مصدران من المعتصمين أكدا التوافق المبدئي على الطرح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في خبرنا المنشور قبل قليل </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4rnmDiR%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExTWJXUU5sSzF3WHlLcklIdXNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR7A7Ca9chqqm9VF__1NxPtWmBboSt3y6v6GoZyiKa-TywV1sB2w_u_YmHSVJA_aem_rQcdENZ5cBhud-Trmi5N-g&amp;h=AT10PGWqinILQE_fLo5l9G73aMuXGqcp-Lgrp4-Xg8euxy2HmObUzVNph6cwyqBM_N7g2g84kA7kY1C6j1U0R5p7ZIcnKTPw8hGzH2DuOC6xQd9N4JpP5Efj0lMYlneIG6Ime9UccSK_kw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT1x-fXyeiz_ju1KYSBfyG10fyBqkGCr6YWTrIhx5xBulNo39A0tkt5BwEh50XER0BYbGxwsF9j19VUP0dNTok7PpVcBeSdwbB9NO8WZtDCaB1st1uInd0N8zdVR-dhjZ9rz-dm3h8El_EH7V4AXhCI9_4HWHmFO8mebCtNPZcsk20KsI2JxOvObEj8twkfi254SaMQhpJt4O5xlaqVZkqB-Qw"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>كذلك أنهى العمال والموظفون في شركة المحطات المائية لإنتاج الكهرباء، في أسوان، اعتصامهم، اليوم، بعدما التقى بهم رئيس مجلس إدارة الشركة، هشام كمال، مساء أمس، واعدًا إياهم بتنفيذ مطالبهم في موعد أقصاه مطلع يناير المُقبل، حسبما قال مصدران من العمال </span><span>لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عمال محطات كهرباء السد العالي، وأسوان 1، وأسوان 2، نظموا وقفات احتجاجية متزامنة، على مدار اليومين الماضيين، بعدما رفضت الإدارة مطالبهم بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف العلاوات المتأخرة، وزيادة البدلات والحوافز، بالإضافة إلى مطالب أخرى، من بينها تحسين الخدمات العلاجية المقدمة لهم، ومنحهم إجازة يوم السبت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إنهاء الاعتصام يأتي بعد يوم من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/26/news/u/%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOVDO1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0MEF2NVRac1VCRmdYZERic3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHj1Uy9M2_VbDkAXg7-HoLI9IcXIKWsb7QAj0CII25aSqFhmTmo6MKLph6_zM_aem_du_sl4jcsvtK-Y7OnkQLGg"><span>انضمام</span></a><span> موظفي الإدارة العامة لمرافق الشركة له، رافعين</span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1Zhonn7iPf/"><span> المطالب</span></a><span> نفسها، قبل أن يلتقى كمال بالمحتجين ليخبرهم أنه «أخذ وعدًا من وزير الكهرباء، بالموافقة على المطالب»، حسبما قال المصدران، ما دفع المحتجين إلى إنهاء الاعتصامات، لمنح الإدارة وقتًا لتنفيذ مطالبهم. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ابتعادًا عن المؤشرات الاقتصادية البراقة، وبالعودة للواقع والأوضاع الحقيقية ونظرة المواطنين للمستقبل، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1165990625710782&amp;set=pcb.1165991029044075"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الخارجية، اليوم، استعادة 131 مواطنًا مصريًا من ليبيا ممن حاولوا الهجرة غير المنظمة إلى أوروبا، وذلك بتنسيق بين السفارة المصرية في طرابلس مع الجهات الليبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الوزارة أشار إلى تمكنها من إعادة 1132 مواطنًا من المنطقة الغربية في ليبيا منذ مطلع العام الجاري، إضافة إلى أكثر من 1500 آخرين من بنغازي والمنطقة الشرقية، فيما أهابت بالمواطنين ضرورة الالتزام بالإجراءات القانونية للسفر إلى الدول المجاورة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتحولت ليبيا إلى نقطة عبور رئيسية للمهاجرين واللاجئين، الذين يلقون خلال محاولة العبور منها «الاستغلال والإيذاء ورحلات تُهدد حياتهم» بحسب تقرير سابق للمنظمة الدولية للهجرة، قالت فيه إن المهاجرين المصريين يشكلون 19% من عدد المهاجرين إلى أوروبا عبر ليبيا، كثالث أعلى دولة تصديرًا للمهاجرين بعد السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويزيد من صعوبة التعرف على هويات ضحايا الهجرة غير النظامية وأعدادهم، عدم استطاعة الأهالي الوصول إلى شبكة الوسطاء المصريين، الذين أقنعوا أبناءِهم بالسفر، سواء المتواجدين في مصر أو ليبيا أو اليونان، حسبما قال عدد من الأهالي سابقًا لـ«مدى مصر»، «السماسرة بيقنعوا العيال إنهم طالعين على شقة ومكان كويس، بيلاقوا في ليبيا إهانة وتعذيب من المهربين، ولما بيموتوا بيقفلوا موبايلاتهم ويختفوا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد حول أهوال الهجرة غير المنظمة إلى أوروبا عبر ليبيا في تقريرنا السابق </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/07/31/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D9%82%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOVN_dleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFFV3hsTWJpTjdHU25JdHc2c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHkNwDtAOAgyZ7undDf_7e52pzOB9UNVJfXjsRJkPiuEg_mEX9zo5o9tAAdbK_aem_ek32XSv2VkocGsEhTezTwQ"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<p> </p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/27/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%B6%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D9%88%D8%B0%D9%83%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B5%D8%B7%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83/">انضباط وذكاء اصطناعي وشهادة تفوق الدكتوراه.. مُلخص لمسات السيسي في الأكاديمية العسكرية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 18:11:29 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764261138339002</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قيادي بحماس لـ المنصة: نبحث اشتراط تسليم جثماني المحتجزَيْن الإسرائيليين بعودة مقاتلينا من رفح</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28756</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a89eb7dc-822d-47e2-89ca-1a721c2613a5.jpg.webp?itok=K1ESPmUG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a89eb7dc-822d-47e2-89ca-1a721c2613a5.jpg.webp?itok=K1ESPmUG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدران قياديان في حركة حماس عن اتصالات مكثفة، تجري برعاية الوسطاء، بهدف التوصل إلى حل لأزمة المقاتلين المحاصرين داخل أنفاق رفح، فيما ذكر أحدهما أن هناك توجهًا داخل الحركة لربط تسليم جثماني جنديي الاحتلال المتبقيين لإسرائيل بسماح الأخيرة لمقاتلي الحركة بالانتقال إلى مناطق السيطرة الفلسطينية. </p>

<p>وقال القيادي الثاني لـ <strong>المنصة</strong> إن المقترح الذي تسلمته الحركة من الوسطاء خلال الأيام الماضية تضمن خروج المقاتلين في وضع إذلال بملابسهم الداخلية وتسليم أسلحتهم، على أن يُرحَّلوا خارج قطاع غزة إلى دول أخرى.</p>

<p>وأوضح القيادي الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الحركة، بعد التشاور مع قيادات القسام في الداخل، أكدت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41dff959-1ff0-41df-9e80-6abb7e506a93" href="https://almanassa.com/news/28733" title="حماس ترفض عرضًا إسرائيليًا باستسلام مقاتليها في أنفاق رفح: جريمة وحشية وخرق للاتفاق">رفضها</a> العرض المقترح، مشددًا على أن "ما فشل الاحتلال في انتزاعه خلال عامين من الحرب لن يحصل عليه عبر الابتزاز بمصير المقاتلين". وأضاف أن إسرائيل تسعى للحصول على "صورة إذلال للمقاتلين، وهو ما لن يحدث".</p>

<p>وحسب المصدر نفسه، فإن قيادة القسام في غزة قالت "إما أن يخرج المقاتلون أعزاء بكرامتهم ويعودوا إلى بيوتهم في المناطق الخاضعة للسيطرة الفلسطينية، أو يمضوا إلى الله شهداء".</p>

<p>من جانبه، أكد المصدر الأول التزام حماس باتفاق وقف إطلاق النار، لكنه استبعد في الوقت نفسه ضمان السيطرة على مشاعر المقاتلين الغاضبين من حصار زملائهم في رفح، خصوصًا في ظل انشغال وحدات القسام ووحدة الظل بمحاولات انتشال جثامين المحتجزين الإسرائيليين وتسليمها ضمن الاتفاق.</p>

<p>وأشار المصدر في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> إلى وجود تفكير داخل الحركة لربط تسليم الجثمانين المتبقين لجنود الاحتلال بالسماح للمقاتلين المحاصرين في رفح بالانتقال إلى مناطق السيطرة الفلسطينية، مع السماح بوصول قيادات ميدانية إليهم بالتنسيق مع الصليب الأحمر لإبلاغهم بالتطورات.</p>

<p>وحسب المصدر الذي رفض كذلك نشر اسمه، فإن الحديث يدور عن نحو 250 مقاتلًا يتحصنون داخل شبكة أنفاق معقدة في رفح والمناطق الشرقية من خانيونس.</p>

<p>وبالتزامن، بدأت مجموعات من كتائب القسام البحث عن جثمان محتجز إسرائيلي مفقود في وسط غزة، وذلك بعد يومين من تسليم الاحتلال جثمان أسير آخر بالتنسيق مع سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي.</p>

<p>كانت حماس رفضت عرضًا إسرائيليًا بخروج جميع عناصرها من أنفاق رفح وتسليم أنفسهم للقوات الإسرائيلية، واعتبرت أن "الجريمة الوحشية التي يرتكبها الاحتلال عبر ملاحقة وتصفية واعتقال المجاهدين المحاصَرين في أنفاق مدينة رفح تُعَدّ خرقًا فاضحًا لاتفاق وقف إطلاق النار".</p>

<p>ووفقًا للمقترح الذي نشرت تفاصيله القناة 12 الإسرائيلية اليوم الخميس "<a href="https://www.mako.co.il/news-military/be11d799e08b8910/Article-3a56b08e781ca91026.htm?click_id=8o2s3TNHYc">سيُطلق</a> سراح هؤلاء المسلحين بعد سجنهم في إسرائيل، ويُسمح لهم بالعودة إلى قطاع غزة، شريطة أن يعلنوا نزع سلاحهم" وعدم العودة لما وُصِف بـ "النشاط الإرهابي".</p>

<p>وقال مصدر إسرائيلي لم تسمه القناة 12 "منحنا الإرهابيين في رفح خيار البقاء والإفراج عنهم. حتى هذه اللحظة لم يوافقوا على تلبية الشروط التي وضعناها. يبدو أنهم قرروا أن يصبحوا شهداء".</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="51e5cb7c-0d89-49d7-820c-d648b3b2ce70" href="https://almanassa.com/news/28663" title="دعت الوسطاء للتدخل العاجل.. حماس: اتصالنا بالمقاتلين في أنفاق رفح انقطع">أكدت</a> حماس انقطاع اتصالها بمقاتليها المُحاصرين في أنفاق رفح الواقعة ضمن منطقة الخط الأصفر التي يسيطر عليها  جيش الاحتلال الإسرائيلي.</p>

<p>وقالت إن وفدًا من حماس التقى رئيس جهاز المخابرات العامة المصرية حسن رشاد بالقاهرة، وناقش تطورات اتفاق وقف إطلاق النار في غزة وسبل معالجة قضية مقاتلي رفح بشكل عاجل من خلال جهود الوسطاء مع مختلف الأطراف.</p>

<p>وتُحاصر إسرائيل مقاتلي حماس في أنفاق رفح وتنفذ بين حين وآخر عمليات عسكرية مستهدفة تدمير الأنفاق، وخلال الفترة الأخيرة <a href="https://darelhilal.com/News/3120833.aspx">عرضت</a> إسرائيل استسلام المقاتلين وتسليم أنفسهم مقابل وقف استهدافهم، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9a97441-8e6d-48f0-b03c-a848bd3b982d" href="https://almanassa.com/news/28603" title="قيادي بحماس: استسلام مقاتلينا غير مطروح والحركة قررت مواجهة الاحتلال في رفح">ترفضه</a> الحركة وقيادتها الميدانية، مشددة على أنها قررت المواجهة في رفح بعد فشل مفاوضات أجريت مؤخرًا في هذا الشأن. </p>

<p>وتواصل مصر وقطر والولايات المتحدة جهود الوساطة بين حماس وإسرائيل لاستكمال المرحلة الثانية من الاتفاق، مستهدفة إنهاء الاحتلال الإسرائيلي وانسحاب القوات وبدء تنفيذ خطة إعمار للقطاع المُهدّم وإدخال المساعدات العاجلة للأهالي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 17:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764255744600116</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد وعود بتنفيذ مطالبهم.. عمال محطات كهرباء السد العالي وأسوان ينهون اعتصامهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28753</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3014bf51-4000-4d48-926b-df56e39c7a39.jpg.webp?itok=Iml0wONz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3014bf51-4000-4d48-926b-df56e39c7a39.jpg.webp?itok=Iml0wONz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى عمال محطات كهرباء السد العالي وأسوان 1 و2، التابعة لشركة المحطات المائية لإنتاج الكهرباء، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dd535235-66cd-4d16-ba1c-610960fc51ff" href="https://almanassa.com/news/28712" title='للمطالبة بـ"الأدنى للأجور" وضم العلاوات.. اعتصام عمال محطات كهرباء السد العالي'>اعتصامهم</a>، اليوم الخميس، بعد وعود من رئيس مجلس الإدارة والعضو المنتدب للشركة هشام كمال محمد بتنفيذ مطالبهم خلال الشهرين المقبلين، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong> إن رئيس شركة المحطات المائية هشام كمال زار أمس العمال المعتصمين، واعتذر عما بدر منه في زيارته لهم الثلاثاء الماضي، وأكد أن مطالبهم وصلت إلى مكتب الوزير، وأنه سيقوم بمناقشتها معه، ووعدهم بتنفيذها خلال شهري ديسمبر/كانون الأول ويناير/كانون الثاني المقبلين.</p>

<p>وتطورت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="44337875-3346-437b-b42a-70ac6092f447" href="https://almanassa.com/news/28689" title="للمطالبة بزيادة الرواتب.. وقفة احتجاجية لعمال محطات كهرباء أسوان ">وقفات احتجاجية</a> بدأها عمال المحطات الثلاث يوم الثلاثاء الماضي، إلى اعتصام شهد مبيتهم في مواقع العمل، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور وضم العلاوات المتأخرة وزيادة البدلات والأرباح السنوية، وغيرها من المطالب.</p>

<p>وظهر العمال في <a href="https://www.facebook.com/reel/1188036303288670">فيديوهات</a> اطلعت عليها <strong>المنصة</strong> وهم يهتفون "عايزين حقوقنا، واحد اتنين وزير الكهربا فين، يا وزير الكهربا خلص وقت الطبطبة"، قبل أن ينضم أمس، إلى الاحتجاجات عمال محطة إسنا التابعة لذات الشركة.</p>

<p>وكان العمال أضافوا إلى مطالبهم إقالة رئيس مجلس الإدارة والعضو المنتدب لشركة المحطات المائية هشام كمال، بعدما استفز العمال "حاول يجبرنا على فض الاحتجاجات ولما فشل، قالنا إنتو مش رجالة ومش هتقدروا تعملوا حاجة، واللي مش عاجبه الباب يفوت جمل"، وهو الكلام الذي اعتذر عنه كمال في زيارته للعمال أمس، حسب العامل الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p>وأضاف عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> إنهم يعلمون أن بعض المطالب تحتاج إلى وقت لإقرارها، لذا فقد منحوا الإدارة ووزارة الطاقة حتى يناير، مضيفًا أن العمال يرون أيضًا أن كثير من المطالب الأخرى لا تحتاج لهذا الوقت ويجب أن يصدر بها قرارات سريعة خلال ديسمبر المقبل.</p>

<p>وشملت مطالب العمال إلى جانب الحد الأدنى للأجور وضم العلاوت "زيادة بدل الغذاء إلى 50 جنيهًا يوميًا، وزيادة بدل الإنارة إلى 1000 جنيه شهريًا، وزيادة البدل النقدي لأسعار تذاكر السفر، وصرف بدل مخاطر للعاملين، وتسوية المؤهلات، وتغيير مسمى حافز الإنتاج إلى الأرباح السنوية وزيادتها إلى 24 شهرًا تصرف دفعة واحدة، وإعادة صرف العلاوات التشجيعية وزيادة حافز الأداء من 250 إلى 350%، وزيادة حافز التميز وصرفه شهريًا بدلًا من صرفه كل شهرين، وعودة الترقيات التي تم إلغاؤها ومنها درجة كبير".</p>

<p>وتتراوح رواتب عمال المحطات المائية بين 4500 إلى 7000 جنيه، حيث لم يُطبق الحد الأدنى للأجور عليهم. وفي حديث سابق لعدد منهم إلى <strong>المنصة</strong> أوضحوا أنهم كانوا يتمتعون بامتيازات أُلغيت في عام 2015 مثل بدل المناطق النائية والعلاوات التشجيعية ما قلص رواتبهم "معدناش قادرين نسد على مصاريف بيوتنا بالمرتبات دي، عايز تعديل الرواتب بشكل يتناسب مع ارتفاع الأسعار، ومع المجهود اللي بنبذله" حسب ما قال أحد العمال.</p>

<p>وقبل أسبوع اعتمدت الجمعية العامة لشركة المحطات المائية لإنتاج الكهرباء نتائج أعمال الشركة عن السنة المالية الماضية، التي انتهت في 30 يونيو/حزيران الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.dostor.org/5309766">بلغت</a> الطاقة المولدة لمحطات الشركة 16.437 مليار كيلووات/ساعة خلال 2024-2025، مقابل 15.056 مليار كيلووات/ساعة عن العام الذي سبقه، بزيادة نحو 10% عن المستهدف البالغ 13.157 مليار كيلووات/ساعة.</p>

<p>و<a href="https://www.hpgc.com.eg/%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9">تأسست</a> شركة المحطات المائية، إحدى الشركات التابعة للشركة القابضة لكهرباء مصر، عام 1978، وتضم 6 محطات بأربعة محافظات هي محطة السد العالي، ومحطتي أسوان 1 وأسوان 2، بمحافظة أسوان، ومحطة نجع حمادي بمحافظة قنا، ومحطة إسنا بمحافظة الأقصر، ومحطة أسيوط الجديد بمحافظة أسيوط.</p>

<p>وتشهد شركات المرافق العامة موجة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>الاحتجاجات</a>، للمطالبة بزيادة الرواتب، فعلى مدار 13 يومًا نفذ عمال شركات مياه الشرب في القاهرة تظاهرات ووقفات في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f121a38-c6f3-4ad3-b461-d274234eaacd" href="https://almanassa.com/news/28428" title='"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا'>العشرات </a>من مواقع الشركة للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016، ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف فروق الضرائب، بالإضافة إلى إقالة عدد من قيادات الشركة الذين اتهموهم بالفساد، قبل أن يعلن عمال مياه القاهرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d9fd44e5-827d-494c-864c-4fd899ecdc54" href="https://almanassa.com/news/28671" title='عمال "مياه القاهرة" يعلقون احتجاجاتهم مؤقتًا.. ويتمسكون بجدول زمني لتنفيذ المطالب'>تعليق</a> احتجاجاتهم بشكل مؤقت، لإعطاء الشركة فرصة لتنفيذ مطالبهم، فيما امتدت الاحتجاجات إلى شركات مياه الشرب في محافظات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8578d616-2e6d-40bd-9728-2bc4952bc711" href="https://almanassa.com/news/28499" title='"اصحى وفوق بنطالب بالحقوق".. عمال الجيزة ينضمون إلى احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة'>الجيزة</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5495b70-480c-4303-ab5f-811dfdd03917" href="https://almanassa.com/news/28556" title='احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل.. وعمال الشرقية وبني سويف يلحقون بالجيزة '>الشرقية وبني سويف</a>، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f35aa1f1-aa99-4806-be68-5e3ae4eaf957" href="https://almanassa.com/news/28609" title='"شركتنا فيها حرامية".. عمال "مياه القاهرة" يشكون للرقابة الإدارية والاحتجاجات تصل المنيا'>المنيا</a>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 17:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764255744600115</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"التخطيط": الناتج المحلي في الربع الأول للسنة المالية يسجل أعلى معدل نمو له منذ ثلاث سنوات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28744</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/461615570_1069140814575754_6903357874364562533_n.jpg.webp?itok=eV35mZVI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/461615570_1069140814575754_6903357874364562533_n.jpg.webp?itok=eV35mZVI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ارتفع معدل نمو الناتج المحلي خلال الربع الأول من السنة المالية الحالية بنسبة 5.3%، بمعدل هو الأعلى منذ ثلاث سنوات، حسب وزارة التخطيط والتنمية الاقتصاديّة والتعاون الدولي.</p>

<p>وأكدت وزارة التخطيط في <a href="https://mped.gov.eg/singlenews?id=6748&amp;lang=ar&amp;%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D8%A3%D8%B9%D9%88%D8%A7%D9%85%D8%8C-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AA%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-2025/2026-%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%86%D8%AD%D9%88-5.3">بيان</a>، اليوم الخميس، أن النمو المتحقق جاء مدعومًا بالتوسع في قطاعات الصناعة والسياحة والاتصالات وتكنولوجيا المعلومات ودعم الاقتصاد الحقيقي وتمكين القطاع الخاص وتحول الاقتصاد نحو القطاعات القابلة للتبادل التجاري ذات الإنتاجية المرتفعة.</p>

<p>و<a href="https://mped.gov.eg/adminpanel/sharedFiles/%5BGDP_Note_-_Q1_2024-25%5D_-_Arabic_version_-_Final_566.pdf">سجل</a> معدل النمو في الربع الأول من السنة المالية 2024-2025 نسبة 3.5%، مقابل 2.7% في نفس الربع من 2023-2024، و4.4% خلال أول 3 أشهر من السنة المالية <a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1576003-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%85%D9%88-44-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%94%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D9%84?.com">2022-2023</a>، و9.8% في الربع الأول من <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2021/11/24/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D9%86%D9%85%D9%88-%D9%81%D8%B5%D9%84%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-20-%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D9%84%D8%BA-9-8-%D8%A8%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9?.com">2021-2022</a>.</p>

<p>وأوضحت الوزارة في بيانها أن تعافي نشاط قناة السويس أحد أسباب نمو الناتج المحلي، إذ سجل نشاط القناة نموًا موجبًا للمرة الأولى منذ الربع الثاني للعام المالي قبل الماضي.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8058d3c-ff3f-4d42-9321-f0ab4531a214" href="https://almanassa.com/news/24139" title="قناة السويس تعتزم خفض رسوم عبور السفن 15%">أعلنت</a> هيئة قناة السويس اعتزامها خفض رسوم عبور سفن بعض شركات الملاحة بنسبة تتراوح من 12 إلى 15% لفترة محددة، بهدف تشجيع المزيد من السفن على استخدام القناة واجتذاب الشركات مرة أخرى.</p>

<p>وأشار البيان إلى ارتفاع الاستثمارات الخاصة بنسبة 25.9% لتُمثل نحو 66% من إجمالي الاستثمارات المنفذة، وهو أعلى مستوى مسجّل مقارنةً بالفترات السابقة، مقابل تراجع نسبي في حصة الاستثمارات العامة إلى 34%.</p>

<p>وأضاف أن "الرقم القياسي للصناعة غير البترولية ارتفع، مدفوعًا بنمو صناعة المركبات ذات المحركات بنحو 50%، والمواد والمنتجات الكيماوية بنحو 44% والمشروبات 37% والأثاث 34% والمستحضرات الصيدلانية والكيميائية والدوائية 19% والملابس الجاهزة 17%".</p>

<p>وأكد أن المؤشرات الاقتصادية الأولية تشير إلى توقعات إيجابية بشأن نمو الناتج المحلي الإجمالي خلال السنة المالية الحالية؛ منها تحقيق معدل نمو لا يقل عن 5%، مع وجود عوامل تصاعدية تدعم إمكانية تسجيل معدلات أعلى، وذلك على خلفية استقرار الاقتصاد الكلي واستمرار وتيرة الإصلاح الاقتصادي والهيكلي الذي يستهدف دعم الاقتصاد الحقيقي وتعزيز الأنشطة الإنتاجية.</p>

<p>والأسبوع الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8058d3c-ff3f-4d42-9321-f0ab4531a214" href="https://almanassa.com/news/24139" title="قناة السويس تعتزم خفض رسوم عبور السفن 15%">أكد</a> رئيس هيئة قناة السويس الفريق أسامة ربيع أن معدلات الملاحة بالقناة بدأت في التعافي مسجلة خلال شهر أكتوبر/تشرين الأول الماضي إيرادات 372.9 مليون دولار، مقابل 322.1 مليون دولار خلال شهر أكتوبر من العام الماضي.</p>

<p>وفي 6 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5487c9c3-4b26-4d87-a53e-d9c55411ef0b" href="https://almanassa.com/news/28279" title="بعوائد نقدية وعينية.. الحكومة توقع صفقة استثمارية ضخمة مع الديار القطرية">شهد</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي، توقيع صفقة استثمارية كبرى جديدة مع شركة الديار القطرية؛ لتنفيذ مشروع سياحي عمراني بالساحل الشمالي باستثمار تقديري 29.7 مليار دولار.</p>

<p>تحصل الحكومة بموجب الصفقة على 3.5 مليار دولار قبل نهاية العام الجاري مقابل أرض المشروع، ومساحة بنائية من المكون السكني بعوائد متوقعة 1.8 مليار دولار، فضلًا عن 15% من صافي الأرباح الإجمالية للمشروع.</p>

<p>وهذه ثاني أكبر الصفقات الأجنبية في مصر، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>تطوير</a> مشروع رأس الحكمة الذي تنفذه شركة مُدن الإماراتية باستثمارات تصل إلى 35 مليار دولار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 17:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764255744600114</guid>
		</item>
		<item>
			<title>توافق مبدئي على مقترح بتطبيق «الأدنى للأجور» في «البوابة نيوز»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%A8%D8%AF%D8%A6%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%A8%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الحد الأدنى للأجور</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/signal-2025-11-23-184144_002-150x150.jpeg" alt="توافق مبدئي على مقترح بتطبيق «الأدنى للأجور» في «البوابة نيوز»" title="توافق مبدئي على مقترح بتطبيق «الأدنى للأجور» في «البوابة نيوز»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>تدرس إدارة جريدة وموقع البوابة نيوز مقترحًا تم التوافق عليه </span><span>«</span><span>مبدئيًا</span><span>»</span><span> بين ممثليها والصحفيين المعتصمين بمقر المؤسسة للمطالبة بحقوقهم المالية، بوساطة نقابة الصحفيين، لتطبيق الحد الأدنى للأجور، حسبما قال، اليوم، مصدران من المعتصمين لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما رفضت رئيسة تحرير </span><span>«</span><span>البوابة نيوز</span><span>»</span><span>، داليا عبد الرحيم علي، الكشف لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> عن تفاصيل المقترح، أوضح المصدران من المعتصمين أنه يقوم على تطبيق </span><span>«</span><span>الأدنى للأجور</span><span>»</span><span> على الصحفيين </span><span>«</span><span>المُعيّنين في المؤسسة، المُلتزمين بالحضور يوميًا للعمل بمقرها، الذين تعد ‘البوابة’ عملهم الرئيسي، وتستمر الأجور الحالية لباقي الصحفيين المرتبطين بأعمال في مؤسسات أخرى، وغير المُلتزمين بالحضور إلى مقر المؤسسة في أيام العمل المتفق عليه</span><span>»</span><span>، مشيرين إلى أن هذا الوضع بالنسبة للفئة الأخيرة </span><span>«</span><span>مناسب لهم، وراضيين به</span><span>»</span><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأ</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span> اعتصام</span></a><span> صحفيّي «البوابة نيوز» قبل 11 يومًا، بمقر المؤسسة، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وتحسين ظروف وبيئة العمل، بعد فشل محاولاتهم للتوصل إلى اتفاق مع الإدارة لتحسين أجورهم التي لم تتجاوز ألفي جنيه، حسبما قالت مصادر من الصحفيين المعتصمين لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> في وقت سابق، فيما رفضت إدارة المؤسسة مطالب الصحفيين لمرورها بعثرات مالية قبل أن تعلن رغبتها في التصفية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت نقابة الصحفيين أعلنت عقب اجتماع مجلسها، مساء أمس، لمناقشة أزمة المعتصمين، أنها تقدمت بمقترح إلى إدارة </span><span>«البوابة نيوز»، لاقى استحسان طرفي الأزمة، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/pfbid0hyeY9meg9Ruq77viA3LCfVnPzyAJaKAhmogTh1D56e8skEfzdLarkMHnEUoD7wF4l"><span>بيان</span></a><span> للنقابة، دون توضيح طبيعة المقترح، الذي تعهدت </span><span>«</span><span>الصحفيين</span><span>»</span><span> بصياغته في اتفاقية عمل مع المؤسسة حال موافقة الإدارة عليه، على أن </span><span>«</span><span>تضمن النقابة تطبيقها بما يراعي مصالح جميع الأطراف والالتزامات المتبادلة بينهم</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن اتخذت نقابة الصحفيين، قبل نحو عامين، عدة إجراءات</span><a href="https://mada38.appspot.com/eojm.org/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D9%91%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82/#:~:text=%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9%20%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9%20%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2%D8%8C%20%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%AA%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3,%D9%83%D8%A7%D9%86%20%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%B2%D9%87%D8%A7%20%D9%81%D8%B5%D9%84%20%D8%B9%D8%AF%D8%AF%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86%20%D8%AA%D8%B9%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%8B%D8%A7%D8%8C"><span> عقابية</span></a><span> ضد المؤسسة، بدءًا من وقف قيد الصحيفة بالنقابة، وإحالة رئيسة التحرير، داليا عبد الرحيم، للتحقيق، ثم إحالة عبد الرحيم علي، رئيس مجلس الإدارة، للتحقيق النقابي، على خلفية «فصل عدد من الصحفيين تعسفيًا، وتخفيض الرواتب».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%A8%D8%AF%D8%A6%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%A8%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84/">توافق مبدئي على مقترح بتطبيق «الأدنى للأجور» في «البوابة نيوز»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 16:31:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764255744600112</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من مصر.. أسرى محررون يتهمون السلطة الفلسطينية بتهميشهم ويطالبون بعودة رواتبهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28743</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/abumazen.jpg.webp?itok=dc29veqW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/abumazen.jpg.webp?itok=dc29veqW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أرسل الأسرى الفلسطينيون المحررون المبعدون إلى مصر طلبات إلى السلطة الفلسطينية للتراجع عن قرار وقف "رواتب الأسرى والشهداء"، متهمين إياها بتهميش قضيتهم وتجاهل مطالبهم، وفق ما أكده اثنان منهما لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أسير محرر لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، إن عددًا من المُبعدين التابعين لحركة فتح عقدوا اجتماعًا، أمس الأربعاء، في مقر إقامتهم بأحد المنتجعات الساحلية التابعة لمحافظة السويس، مضيفًا أن هذا الاجتماع الذي حضره، انتهى إلى التوافق على عدد من الخطوات الرافضة لقرار رئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس بوقف "رواتب الأسرى في سجون الاحتلال والشهداء".</p>

<p>كان عباس أصدر في فبراير/شباط الماضي، بعد ضغوط إسرائيلية، <a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/113788">مرسومًا</a> "بإلغاء المواد الواردة بالقوانين والنُّظم المتعلقة بنظام دفع المخصصات المالية لعائلات الأسرى، والشهداء، والجرحى، في قانون الأسرى واللوائح الصادرة عن مجلس الوزراء ومنظمة التحرير الفلسطينية"، ونص على "نقل برنامج المساعدات النقدية وقاعدة بياناته ومخصصاته المالية والمحلية والدولية من وزارة التنمية الاجتماعية إلى المؤسسة الوطنية الفلسطينية للتمكين الاقتصادي".</p>

<p>ثم <a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135970">أصدر</a> في 16 نوفمبر/تشرين الثاني الحالي قرارًا جديدًا بوقف دفع رواتب جميع الأسرى في السجون الإسرائيلية ابتداءً من الشهر الجاري، وإحالة المحتاجين من أسرهم إلى مؤسسة "تمكين" الاجتماعية التابعة لمنظمة التحرير الفلسطينية.</p>

<p>وأوضح أسير محرر ثانٍ ممن حضروا الاجتماع لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا أيضًا عدم نشر اسمه، إن الأسرى لم يحصلوا على رواتبهم هذا الشهر ما يزيد من مشاكلهم والأعباء عليهم، مشيرًا إلى حالة غضب واسعة بين الأسرى جميعًا، خاصة أن هذه الرواتب من الأمور المستقر عليها وليست منة من السلطة.</p>

<p>وأضاف أن المجتمعين اتفقوا على مطالبة السلطة الفلسطينية بالتراجع عن هذا القرار، والعمل على توفير الاستقرار للأسرى من خلال مساعدتهم في الحصول على إقامة دائمة سواء في مصر أو أي دولة أخرى.</p>

<p>وفي عام 1966، <a href="https://asharq.com/politics/161007/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%B1%D9%88%D8%A7%D8%AA%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89/">أقامت</a> منظمة التحرير الفلسطينية مؤسسة لرعاية "أسر الشهداء والأسرى" بهدف توفير الرعاية لعائلات من يضحون بأنفسهم في سبيل الوطن.</p>

<p>وجاء في المادة 22 من القانون الأساسي المعدل لعام 2003 "تنظم الدولة خدمات التأمين الاجتماعي، وتكفل للأسرى في السجون الإسرائيلية، وأسر الشهداء والجرحى رعاية خاصة، وتكفل لهم التعليم والخدمات الصحية والاجتماعية".</p>

<p>وترفض حكومات الاحتلال منح "الأسرى وأسر الشهداء" أي رواتب معتبرة أنها تشجع على تنفيذ هجمات قاتلة، وأنها تشكل مكافآت للأعمال العدائية ضد الإسرائيليين، وتقتطع حكومات الاحتلال جزء من العوائد الضريبة المخصصة للسلطة الفلسطينية بمبدأ "الدفع مقابل القتل".</p>

<p>وكذلك تمارس الولايات المتحدة ضغوطًا على السلطة لوقف هذه الرواتب، وأقر الكونجرس الأمريكي في 2018 <a href="https://ar.timesofisrael.com/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D9%86%D8%BA%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC/">قانون</a> "تايلور فورس" الذي يربط المساعدات الأمريكية المقدمة للسلطة الفلسطينية بوقف دفع الرواتب "للأسرى وعائلات الشهداء".</p>

<p>وأقر الكونجرس كذلك قوانين تتيح لعائلات ضحايا الهجمات التي يقوم بها فلسطينيون رفع دعاوي في المحاكم الأمريكية تتهم السلطة الفلسطينية بدعم الإرهاب وتطالبها بدفع تعويضات.</p>

<p>وأشار الأسير المحرر الأول في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> إلى معرفتهم جيدًا الضغوط التي تمارس على السلطة لوقف هذه الرواتب، لكنهم لا يتفهمون الرضوخ لهذه الضغوط، خاصة أن الأسرى في الأصل هم ضحايا لهذا الاحتلال وجرائمه.</p>

<p>وقال إنه رغم جهود السلطات المصرية في توفير الرعاية الكاملة للأسرى المبعدين إليها، تعطي الإقامة في الفنادق صورة سلبية عن الأسرى المحررين ومرهقة نفسيًا لأغلبيتهم، مضيفًا "مع احترامنا لإخواتنا في مصر لكن الإقامة هنا صعبة وتشبه السجن لا خروج إلا بتصريح.. أنا لم أخرج من الفندق إلا مرة واحدة فقط".</p>

<p>ولفت الأسير الثاني إلى أن من بين مطالبهم كذلك للسلطة الفلسطينية الضغط على الاحتلال للسماح بخروج أُسر الأسرى المبعدين، مضيفًا "لدينا أكثر من 100 عائلة تريد الخروج ولقاء أولادها لكن الاحتلال يمنعهم ويهددهم"، مشيرًا إلى أن عدد الأسرى المحررين من حركة فتح والمبعدين إلى مصر يصل إلى نحو 190 أسيرًا، ضمن نحو 383 أسيرًا أُبعدوا إلى مصر بعد الإفراج عنهم ضمن صفقات طوفان الأقصى في المفاوضات غير المباشرة بين حركة حماس والاحتلال الإسرائيلي.</p>

<p>وبداية الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="15272ea5-67c8-40c0-a868-86cb3cddaf66" href="https://almanassa.com/news/28194" title="للمرة الثانية.. نقل الأسرى الفلسطينيين المُبعدين إلى مصر لمقر جديد">نقلت</a> السلطات المصرية الأسرى الفلسطينيين المبعدين للمرة الثانية من مقر إقامتهم بالعاصمة الإدارية الجديدة إلى إحدى المدن السياحية الجديدة التابعة لمحافظة السويس، بعد <a href="https://www.dailymail.co.uk/news/article-15223429/Hamas-dangerous-terrorists-released-Israel-staying-luxury-resort.html#">تقرير</a> نشرته Daily Mail في 25 أكتوبر/تشرين الأول الماضي زعمت فيه أن "150 إرهابيًا خطيرًا" يقيمون في فندق فاخر في مصر "إلى جانب سياح غربيين غير منتبهين".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 15:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764250343876821</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"حملة أمنية واسعة".. ناشط حقوقي يدعو لوقف استهداف اللاجئين في مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28745</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-02-18-4.56.11-pm.png.webp?itok=vInx1NwU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-02-18-4.56.11-pm.png.webp?itok=vInx1NwU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مدير منصة اللاجئين في مصر نور خليل إن حملة أمنية واسعة استهدفت اللاجئين وملتمسي اللجوء في مصر خلال الأسبوعين الماضيين، محملًا وزير الداخلية محمود توفيق المسؤولية المباشرة عن هذه الحملات، وطالب الإدارة السياسية "التدخل لوقف هذه الجريمة المستمرة".</p>

<p>وأوضح خليل لـ <strong>المنصة</strong> بأن هذه ليست الحملة الأولى "إذ تكرر الأمر نفسه قبل أربعة أشهر"، ولفت خليل إلى أن منصة اللاجئين رصدت تزايد هذه الحملة عبر بلاغات عائلات اللاجئين وملتمسي اللجوء لمنصة اللاجئين في مصر، وطلب الاستشارة القانونية.</p>

<p>وتابع "إحنا عندنا عيادة قانونية رقمية بيتم استقبال الأسئلة القانونية عبرها، ومن خلال هذه العيادة والبلاغات المباشرة لينا رصدنا في آخر أسبوعين تحديدًا تصاعد في الاحتجازات بين مجتمعات حاملي الجنسيات الإفريقية في مصر".</p>

<p>وأوضح خليل أن توقيف اللاجئين يتم بشكل عشوائي من قبل أفراد أمن "تكون قائمة على لون الشخص بشكل أساسي"، مؤكدًا أن الموقوفين الذين أبلغت عنهم عائلاتهم من جنسيات إفريقية؛ سودانيين وإرتريين وكاميرونيين. </p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02eQ3ByGzwtGYpEkmgeeQJuFikjsD5mDtmNWFCcd5KWqAKd8cCnYA6gDQ8sEvDbHAYl&amp;id=100009882273086">قال</a> مدير منصة اللاجئين في مصر، أمس الأربعاء، في بوست على فيسبوك، إن المحتجزين بينهم نساء ورجال وأطفال، ومعظمهم مسجلين لدى مفوضية اللاجئين، مضيفًا "كلهم تفرج عنهم النيابة العامة لاحقًا لعدم وجود اتهام"، إلا أن قرارات الإفراج لا تنفذ، حسب خليل، ويتم احتجازهم على ذمة<strong> </strong>"الجهة الإدارية وشأنها"، وهي "الأمن الوطني وإدارة الهجرة، واللي بيقوموا بالتحفظ على الأشخاص لفترات متفاوتة، بعدها الأشخاص بيتم ترحيلهم حتى ولو كانوا يحملون صفة لاجئ لمناطق تعرضهم فيها للخطر محقق، زي إرتريا والسودان، أو ترحيل غير السودانيين للسودان".</p>

<p>وأكد خليل أن الاستمرار على هذا النهج أسوأ للاجئين "تتفاقم آثاره يومًا بعد يوم خاصة في ظل نظام لجوء جديد مخالف للالتزامات الدولية، ومرحلة ضبابية سقطت فيها المراكز القانونية، وقطع التمويل، وحرمان من الخدمات بسبب أزمة تصاريح الإقامة التي تسببت فيها إدارة الهجرة، واستمرار الاستهداف والتعريض للخطر، وحرمان ومنع الضحايا من اللاجئين واللاجئات من الابلاغ عن الانتهاكات التي يتعرضون لها". </p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1756217-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8">أقر</a> مجلس النواب في نوفمبر/تشرين الثاني 2024 قانون لجوء الأجانب و<a href="https://sis.gov.eg/Story/293969/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8?lang=ar">وافق</a> عليه رئيس الجمهورية، وصدر في صورته النهائية 17 ديسمبر/كانون الأول من العام نفسه، وهو القانون الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fefadbb4-b3d2-4ad2-a845-e7adb8aaa53a" href="https://almanassa.com/news/21348" title='"مواده فضفاضة ومتناقضة مع القانون الدولي".. تحذيرات أممية من خطورة قانون اللجوء'>أبدى</a> سبعة من مقرري مجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة "تحفظات عميقة وتعليقات مفصلية" عليه، في <a href="https://spcommreports.ohchr.org/TMResultsBase/DownLoadPublicCommunicationFile?gId=29577">خطاب</a> مشترك أرسلوه إلى الحكومة المصرية. </p>

<p>وانتقد الخطاب المشترك أن يكون أول قانون وطني مصري منظم للجوء "شديد البعد عن القانون الدولي، ومخلًا بشكل صريح بالتزامات مصر القانونية بموجب قوانين اللجوء المتعددة التي صدقت عليها وباتت جزءًا من منظومتها الدستورية والقانونية".</p>

<p>وفي 14 نوفمبر 2024 <a href="https://rpegy.org/editions/%D9%85%D9%84%D8%AE%D8%B5-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D8%A7/">قدمت</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية ومنصة اللاجئين في مصر مذكرة تضمنت تحليلًا مفصلًا لمواده "التي يتناقض الكثير منها بشكل واضح مع الاتفاقيات الدولية المعنية بحقوق اللاجئين ومع التزامات مصر القانونية والدولية تجاه اللاجئين وضحايا الاتجار بالبشر وضحايا التعذيب، وانحرافه في أكثر من موضع عن معايير حقوق الإنسان المتعلقة بضمانات المحاكمة العادلة".</p>

<p>و<a href="https://egypt.iom.int/news/almnzmt-aldwlyt-llhjrt-fy-msr-tuqdr-aldd-alhaly-llmhajryn-aldhyn-yyshwn-fy-msr-b-9-mlayyn-shkhs-mn-133-dwlt">قدرت</a> المنظمة الدولية للهجرة، في أغسطس/آب 2022، عدد المهاجرين الذين يعيشون في مصر بـ9 ملايين شخص من 133 دولة، وحسب مفوضية اللاجئين <a href="https://www.unhcr.org/eg/ar/about-us/refugee-context-in-egypt#:~:text=%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%81%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1%20%D9%85%D9%86%20792,%D8%8C%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%8C%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D8%8C%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82.">تستضيف</a> مصر أكثر من 792 ألف لاجئ وطالب لجوء مسجلين من 62 جنسية مختلفة.</p>

<p>ومنذ أكتوبر/تشرين الأول 2023، أصبحت الجنسية السودانية هي الأكثر عددًا تليها السورية، تليها أعداد أقل من جنوب السودان وإريتريا وإثيوبيا، واليمن، والصومال، والعراق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 15:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764250343876820</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"عودوا لموطنكم".. خطة بريطانية تعلق أحلام اللاجئين بين السماء والأرض</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28557</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ef68df28-4a8e-49d8-aa55-a5c5f446de6b.png.webp?itok=q5TaJdjJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/ef68df28-4a8e-49d8-aa55-a5c5f446de6b.png.webp?itok=q5TaJdjJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"أنا التي يقولون عني عادةً 'fucking Pakistani' قبل أن يُلحقوا بها 'عُودي إلى موطنك'، أعرف بخبرتي الشخصية، وخبرات ناخبيّ، لأي مدى أصبح ملفّ اللجوء قضيةً مثيرةً للانقسام في بلدنا"؛ بهذه الكلمات استهلّت وزيرة الداخلية البريطانية شابانا محمود <a href="https://hansard.parliament.uk/commons/2025-11-17/debates/A9C59B8C-EB0D-4BA7-B8D3-F0B0A53A2DB0/AsylumPolicy">خطابها</a> أمام مجلس العموم الأسبوع الماضي.</p>

<p>اللغة غير المألوفة في البرلمان استخدمتها شابانا محمود وهي تُعلن خطط الحكومة البريطانية لإجراء أكثر عملية إصلاح جذرية لنظام اللجوء بالبلاد في العصر الحديث.</p>

<p>لم يصبح المقترح قانونًا بعد، ولا حتى مشروع قانون، لكن <a href="https://www.gov.uk/government/publications/asylum-and-returns-policy-statement/restoring-order-and-control-a-statement-on-the-governments-asylum-and-returns-policy">ورقة السياسات </a>المكونة من 30 صفحة عرضت مقترحات الحكومة للتعامل مع أكثر القضايا إثارةً للجدل اليوم: الهجرة واللجوء، تحت عنوان "استعادة النظام والسيطرة: بيان حول سياسة الحكومة الخاصة باللجوء والعودة".</p>

<p>لا تُخفي الورقة نية وضع "نموذج لجوء جديد كليًا" يتمثلُ التغييرُ الجوهريُّ فيه بمنح من يطلبون اللجوء (اللاجئون قانونًا) حماية مؤقتة ومحدودة تحت اسم "الحماية الأساسية"، وهو ما قد لا يتوافق مع التزامات بريطانيا بموجب <a href="https://www.unhcr.org/ar/about-unhcr/who-we-are/1951-refugee-convention">اتفاقية جنيف للاجئين</a> لعام 1951.</p>

<h2>الترحيل السهل</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8e2e2139-c989-4587-98d3-e8e34055da08" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/8e2e2139-c989-4587-98d3-e8e34055da08.jpg.webp?itok=bu7C-H1w" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>شبانا محمود (في المنتصف) بعد أدائها القسم وزيرةً للعدل في يوليو 2024، قبل توليها حقيبة الداخلية لاحقًا</figcaption></figure><p>سيترتب على التغييرات المحتملة سلسلةُ إجراءات، من بينها تقليص مدة إقامة طالب اللجوء من 5 سنوات حاليًا إلى 30 شهرًا، تعقُبها مراجعة. وإذا اعتُبر بلد اللاجئ الأصلي آمنًا، فسيتعيّن عليه العودة إليه، ولن تمنح الإقامة الدائمة إلا بعد مرور 20 عامًا، يظلُّ خلالها الحاصلون على "الحماية الأساسية" في وضعٍ أقرب إلى المعلّق.</p>

<p> هذه التغييراتُ ستمس عشرات الآلاف من القادمين من البلدان العربية والإسلامية، من بينها مصر. وإن كانت <a href="https://www.gov.uk/government/collections/immigration-statistics-quarterly-release">طلبات اللجوء المصرية</a> تشكل نسبة صغيرة من إجمالي، لكنها في تزايد مستمر وارتفعت إلى أكثر من 400 طلب سنويًا خلال السنوات الأربع الماضية.</p>

<p>بمجرد دخولها حيز التنفيذ، ستُطبق القواعد الجديدة على من يحصلون على الحماية وعلى من تُرفض طلباتهم، كما ستنطبق على المصريين الذين يدخلون بريطانيا بشكل قانوني للعمل أو الدراسة ثم يبقون بعد انتهاء تأشيراتهم ويتقدّمون بطلب لجوء.</p>

<p>منذ عام 2021 تقدم أكثر من 400 ألف شخص بطلبات لجوء في بريطانيا. ويتصدر مواطنو باكستان وأفغانستان وإيران وبنجلاديش وسوريا <a href="https://www.gov.uk/government/statistics/immigration-system-statistics-year-ending-june-2025/how-many-people-claim-asylum-in-the-uk">طلبات اللجوء في 2024</a>، والأخيرة يدور حديث عن تصنيفها "بلدًا آمنًا" بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">سقوط</a> نظام الأسد.</p>

<p>وتشير ورقة السياسات إلى أن من بين 111 ألفًا و800 شخص ممن تقدّموا للجوء في عام 2025، وصل 39% (43 ألفًا و600) منهم في قوارب صغيرة، بينما وصل 37% (41 ألفًا و100) أولًا بتأشيرات قانونية قبل أن يتقدموا بطلب اللجوء، ووصل نحو 15 ألفًا بوسائل أخرى.</p>

<p>صحيح أن الأرقام تبدو كبيرة، لكنها ليست كذلك بالنظر إلى أن طالبي اللجوء واللاجئين لم يشكّلوا في 2024 <a href="https://commonslibrary.parliament.uk/research-briefings/sn01403/">سوى 13%</a> من إجمالي المهاجرين إلى بريطانيا، فيما يشكل الطلاب والعمال الأجانب النسبة الأكبر.</p>

<p>وبالرغم من أن بريطانيا في<a href="https://www.refugeecouncil.org.uk/stay-informed/explainers/top-facts-from-the-latest-statistics-on-refugees-and-people-seeking-asylum/"> المرتبة 17</a> أوروبيًا على مستوى عدد الطلبات قياسًا لعدد السكان، فإن الاتجاه مقلق من منظور الحكومة، ففي عام 2024، ارتفع عدد طالبي اللجوء في بريطانيا بنسبة 18%، بينما <a href="https://www.europarl.europa.eu/topics/en/article/20170629STO78630/asylum-and-migration-in-the-eu-facts-and-figures">تراجعت</a> الطلبات<a href="https://www.europarl.europa.eu/topics/en/article/20170629STO78630/asylum-and-migration-in-the-eu-facts-and-figures"> </a>في الاتحاد الأوروبي بنسبة 13%، وفقًا لورقة السياسات. </p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="24984f2e-e297-4e08-8c28-191a6e339194" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/24984f2e-e297-4e08-8c28-191a6e339194.jpg.webp?itok=qdVdHDhN" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">معهد الحوكمة في بريطانيا</aside></div>
<figcaption>طالبو اللجوء في الاتحاد الأوروبي والمملكة المتحدة لكل 10000 نسمة عام 2023</figcaption></figure><p>تسهّل المقترحات ترحيلَ من تُرفض طلباتهم بعد استنفاذ الطعون، وتحدُّ من استخدام الحق في الحياة الأسرية بموجب المادة 8 من <a href="https://www.echr.coe.int/documents/d/echr/convention_ara">الاتفاقية الأوروبية</a> لحقوق الإنسان ذريعةً لمنع الترحيل، مع إعادة تفسير المادة 3 الخاصة بحظر المعاملة اللاإنسانية لتسهيل الإبعاد.</p>

<p>كل هذا سيهدد قائمةً طويلةً من آلاف طالبي اللجوء الذين ينتظرون سنوات قبل الحصول على قرار نهائي، فحتى منتصف 2023 كانت هناك أكثر من 41 ألف طالب لجوء مرفوض، تسعى الحكومة لترحيلهم مع الإبقاء على مبدأ عدم الإعادة القسرية، وهو ما قد يدفع بريطانيا لفرض قيود على تأشيراتها للدول "الآمنة" التي ترفض استقبال مواطنيها، وربما تُستخدم دولًا ثالثة كمراكز ترحيل.</p>

<p>وفي تكرار لسياسات اليمين المتطرف في السبعينيات والثمانينيات، ممثلًا في الجبهة الوطنية والحزب الوطني البريطاني، سيُعرض على طالبي اللجوء المرفوضين، وفق ما تقرحه الورقة، حوافزَ مالية أكبر للعودة، تتجاوز الحد الأقصى الحالي البالغ 3 آلاف جنيه إسترليني.</p>

<h2>ضغط على حزب العمال</h2>

<p>بعيدًا عن الأرقام، ثمة عوامل سياسية تدفع حكومة العمال الحالية لتبّني مواقف متشددة في ملف الهجرة غير النظامية، يظهر هذا من عنوان ورقة السياسات بما يردده من صدى شعار <a href="https://www.independentarabia.com/node/616998/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%AD%D9%84%DB%8C%D9%84/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-5-%D8%A3%D8%B9%D9%88%D8%A7%D9%85-%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AD%D9%82%D9%82%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%B3%D8%AA%D8%9F">استعادة السيطرة</a> الذي لعب دورًا محوريًا في حملة الخروج من الاتحاد الأوروبي عام 2016.</p>

<p>ورغم أن خروج بريطانيا من الاتحاد الأوروبي لم يعد عليها بمكاسب ملموسة، فإن <a href="https://www.bbc.com/arabic/world-48421244">نايجل فاراج</a>، البرلماني عن حزب الإصلاح ومهندس <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/special-stories/2021/12/22/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%A3%D8%AB%D8%B1-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%B3%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%9F">بريكست</a>، يواصل صعوده في استطلاعات الرأي على أكتاف موجة شعبوية معادية للهجرة، إذ يستغلّ حزب الإصلاح والمحافظون <a href="https://aawsat.com/home/article/3833111/%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%BA%D9%8A%D8%B1%D8%A9">زيادة الوافدين عبر القوارب الصغيرة</a> إلى بريطانيا منذ وصول العمال للسلطة في يوليو/تموز 2024 لتأجيج هذا العداء.</p>

<p>ولم تفلح محاولات الحكومة الحالية والسابقة والمبادرات المتتالية في "إيقاف القوارب"، فبين عامي 2018 و2024، مُنحت الحمايةُ لـ68% من الوافدين عبر القوارب، من بينهم عدة آلاف من المصريين الذين عبروا القنال الإنجليزي، وشكّلوا نسبة 2% من إجمالي القادمين، ولم يُمنح اللجوء إلا لـ10% منهم، ليخضع الباقون لمقصلة الآليات الجديدة للترحيل.</p>

<p>وعلى عكس مطالب الأحزاب الأكثر يمينية، لا تمنع المقترحات الجديدة صراحةً طالبي اللجوء القادمين بالطرق غير المنظمة من تقديم طلباتهم، بذريعة المرور بدولة آمنة، ولا تحرمهم نهائيًا من الإقامة الدائمة.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8089fc7b-a776-420b-b551-3900b2a8529d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/8089fc7b-a776-420b-b551-3900b2a8529d.png.webp?itok=4z38lKkG" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مرصد الهجرة في بريطانيا</aside></div>
<figcaption>ارتفاع معدلات اللاجئين القادمين إلى بريطانيا في قوارب صغيرة عبر القناة الإنجليزية</figcaption></figure><p>ينعكس صعود حزب الإصلاح في استطلاعات الرأي من بينها الاستطلاع الذي أجرته YouGov هذا الشهر <a href="https://yougov.co.uk/topics/politics/trackers/voting-intention">حول نوايا التصويت</a>، وحصد فيه الحزب 27%، فيما حصل العمال على 19%، والمحافظون على 18%.</p>

<p>ورغم أن الانتخابات العامة لا تزال بعيدةً فإن الأحزاب الكبرى تتحرك مذعورةً نحو اليمين أملًا في استقطاب ناخبي الإصلاح، خصوصًا في ملف الهجرة. وإذا أضفنا إلى ذلك أنها المرة الأولى منذ 2016 التى يتصدّر فيها ملف الهجرة واللجوء <a href="https://yougov.co.uk/topics/society/trackers/the-most-important-issues-facing-the-country">قائمة أهم القضايا</a> لدى الرأي العام، متقدمًا على الاقتصاد، ستصبح دوافع حزب العمال لتبّني مواقفها المتشددة من الهجرة أكثر وضوحًا، خصوصًا وأن هذا النظام المقترح يأتي أيضًا في ظل صعود اليمين المتطرف بقيادة <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gq32pzd0po">تومي روبنسون</a>، الذي قدّم دعمه لمقترحات الحكومة.</p>

<h2>شبح باول… عودة اليمين المتطرّف</h2>

<p>تعود جذور خطاب الكراهية ضد الأجانب في بريطانيا الحديثة إلى الخطاب العنصري الشهير الذي ألقاه السياسي إينوك باول عام 1968، والذي حذر فيه بشكل مثير من أن الهجرة ستؤدي إلى <a href="https://www.aljazeera.net/politics/2018/5/11/%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%85-%D9%82%D8%B5%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%82%D8%B3%D9%85">أنهار من الدم</a> تفيض في شوارع البلاد بسبب الصراعات العرقية.</p>

<p>وفي وقت سابق من هذا العام، تعرّض رئيس الوزراء كير ستارمر لانتقادات عندما حذّر أثناء تقديم ورقة جديدة حول الهجرة من أنّ بريطانيا قد تصبح "جزيرة من الغرباء" وهو ما مثل صدى مباشرًا لخطاب باول.</p>

<p>وغير بعيد عن هذا الخطاب، حاولت شابانا محمود توضيح وجهة نظر حزبها بقولها أمام مجلس العموم إن "وتيرة التغيير وحجمه زعزعا استقرار المجتمع، إنهما يجعلان بلدنا أكثر انقسامًا. لا يمكن أبدًا تبرير العنف والعنصرية من أقلية، لكن إذا فشلنا في التعامل مع هذه الأزمة، سنقود مزيدًا من الناس إلى طريق يبدأ بالغضب وينتهي بالكراهية".</p>

<blockquote>
<p>الفنادق التي تؤوي طالبي اللجوء كانت هدفًا دائمًا للاضطرابات</p>
</blockquote>

<p>بريطانيا شهدت بالفعل اضطرابات عنيفة على مدى العامين الماضيين، ركّزت بشكل خاص على طالبي اللجوء، <a href="https://www.theguardian.com/uk-news/2025/jul/17/essex-police-warn-against-violence-as-far-right-exploit-asylum-hotel-tensions">الحقيقيين</a> أو<a href="https://www.reuters.com/world/uk/why-are-there-riots-uk-who-is-behind-them-2024-08-07/"> المفترضين</a>. وكانت الفنادق التي تؤويهم هدفًا متكررًا لهذه الاضطرابات.</p>

<p>واستغل اليمين التكلفة اليومية التي تصل إلى نحو 6 ملايين جنيه إسترليني وتدفعها الحكومة لفنادق طالبي اللجوء، في خضم أزمة السكن وارتفاع تكاليف المعيشة، في التحريض عليهم وهو ما حوّل الملف إلى قضية سياسية ساخنة، ودفع الحكومة نحو التعهد لإنهاء استخدام الفنادق في إيواء طالبي اللجوء بنهاية هذه الدورة البرلمانية، بحجة أنها تشكّل عامل جذب للمهاجرين. ومن المنتظر أن تُستبدل بها معسكرات عسكرية سابقة ومواقع كبيرة أخرى. </p>

<p>وتقترح الحكومة أيضًا إنهاء الالتزام القانوني الحالي بدعم طالبي اللجوء الذين سيصبحون بلا مأوى، ليكون بإمكانها حرمان من يملك حق العمل من الدعم وفق سلطة تقديرية. كما ستُفرض على من لديهم أصول مالية المساهمة في تكلفة إيوائهم على خطى<a href="https://www.theguardian.com/world/2025/nov/18/tuesday-briefing-what-labour-hopes-to-learn-from-denmarks-hardline-asylum-stance#:~:text=In%20depth%3A%20%E2%80%98Performatively%20cruel%E2%80%99%3F"> النموذج الدنماركي</a>.</p>

<h2>رهانٌ محفوف بالمخاطر</h2>

<p>في النهاية، ما تقدّمه شابانا بوصفه "إعادة ضبط ضرورية لنظام معطّل" يبدو أقرب إلى مقامرة عالية المخاطر تطال حياة البشر والأسس القانونية والأخلاقية لبريطانيا نفسها. فالحماية المؤقتة، والوعود المؤجّلة بالإقامة الدائمة، والآليات الأكثر صرامة للترحيل، وتقليص حقوق الرعاية، قد تُرضي ناخبين غاضبين في المدى القصير، أو تُبطئ صعود فاراج واليمين المتطرف، لكنها في الوقت ذاته سترسخ سياسة ترى في اللاجئين "مشكلة يجب إدارتها" بدلًا من النظر إليهم باعتبارهم أصحاب حقوق، وستدفع بريطانيا خطوة إضافية بعيدًا عن روح اتفاقية اللاجئين التي شاركت في صياغتها، حتى وإن لم تتجاوز نصّها بعد.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e6635d29-2ea8-43c5-87db-e580422afb81" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27144" role="article" about="/stories/27144" data-sanitized-id="node-27144" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27144" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27144" data-ph-capture-attribute-link-title="الهجرة فعلَ مقاومة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الهجرة فعلَ مقاومة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ستعني هذه المقترحات لآلاف الأشخاص الموجودين بالفعل في بريطانيا، بمن فيهم المصريون الذين تُنظر طلباتهم أو رُفضت، مزيدًا من انعدام الأمن وتهديدًا بالترحيل. أما بالنسبة لبريطانيا، فالسؤال سيكون هل ستأتي "استعادة السيطرة" على حساب مبادئ الحماية والعدالة وضبط النفس التي شكّلت يومًا ركائز نظام اللجوء البريطاني؟ وهل تسهم الحكومة، بمحاولتها احتواء رد الفعل الشعبي في صياغة الخطاب ذاته الذي تخشى منه؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-161e5fea4279b7d9b9d00f8877674821e9dcbcce6fcd868ce184381e4d1e080d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 15:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764250343876819</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأونروا: إسرائيل هجَّرت نحو 32 ألف فلسطيني بالضفة الغربية قسريًا خلال 10 أشهر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28740</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7952cbf4-ef36-4599-8493-d6f2445d0e82.jpeg.webp?itok=IrvosqT9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7952cbf4-ef36-4599-8493-d6f2445d0e82.jpeg.webp?itok=IrvosqT9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين (الأونروا)، إن قوات الاحتلال الإسرائيلي أخلت مخيمات جنين وطولكرم ونور شمس بالكامل خلال أكثر من عشرة أشهر من عملية "السور الحديدي"، مما أدى إلى تهجير قسري لنحو 32 ألف فلسطيني.</p>

<p>و<a href="https://x.com/UNRWA">أكدت</a> المنظمة الأممية في بيان اليوم الأربعاء أن عمليات التدمير لا تزال مستمرة بلا هوادة، قائلةً إن "في هذه المدن التي كانت في يوم من الأيام مخيمات نابضة بالحياة، لا تزال القوات الإسرائيلية ترى ضرورة إصدار أوامر بالهدم لما تسميه أغراضًا عسكرية".</p>

<p>وفي 21 يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/2/5/%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A3%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8A">أطلق</a> الاحتلال عمليته العسكرية "السور الحديدي" كما سماها، في مخيم جنين للاجئين الفلسطينيين شمال الضفة الذي يعيش فيه أكثر من 20 ألف نسمة، وتلتها عملية أخرى تحت المسمى ذاته في مخيم طولكرم وعدد سكانه 15 ألفًا، في 27 من الشهر نفسه.</p>

<p>كما اقتحم الاحتلال مناطق محافظة طوباس الجنوبية، مستهدفًا على وجه التحديد بلدة طمون وتعداد سكانها 17 ألفًا، ومخيم الفارعة (7 آلاف) في الثاني من فبراير/شباط الماضي.</p>

<p>وأشارت إلى إصدار القوات الإسرائيلية مرة أخرى هذا الأسبوع أمر بهدم 12 مبنى في مخيم جنين، مع هدم جزئي لـ11 مبنى آخر، ومن المقرر، حسب البيان، أن يُنفَّذ هذا الأمر اعتبارًا من الغد، ويشكل هذا التطور "أحدث حلقة في سلسلة الجهود المستمرة لإعادة هندسة تضاريس مخيمات اللاجئين في شمال الضفة الغربية".</p>

<p>"في مارس (آذار) ويونيو (حزيران) الماضيين، صدر أمران بالهدم الجماعي لأكثر من 190 مبنى في مخيم جنين، بالإضافة إلى تفجير أكثر من 20 مبنى في فبراير"، قالت الأونروا موضحةً أن "هذا التدمير المنهجي يتعارض مع المبادئ الأساسية للقانون الدولي، ولا يؤدي إلا إلى تشديد سيطرة القوات الإسرائيلية على المخيمات على المدى الطويل".</p>

<p>وأكدت ضرورة إعادة بناء المخيمات وليس تدميرها أكثر، والسماح لسكانها بالعودة واستعادة حياتهم "يجب ألا يظلوا عالقين في نزوح لا نهاية له".</p>

<p>يأتي بيان الأونروا بالتزامن مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ee9c2dab-d84d-423f-8fca-af7245fd22e6" href="https://almanassa.com/news/28735" title="لجنة بالكنيست توافق على مشروع قانون شراء أراضي الضفة بصورة مباشرة">عدوان</a> واسع جديد شنه جيش الاحتلال أمس الأربعاء على شمال الضفة الغربية المحتلة، أطلق عليها اسم "الأحجار الخمسة"، إذ تمتدّ إلى خمس مناطق في محافظة طوباس، وشملت مدينة طوباس وقرية تياسير شرقًا، وعقابا شمالًا، وبلدة طمون ومخيم الفارعة جنوبًا.</p>

<p>و<a href="https://x.com/KnessetENG/status/1993272880537178422">صادقت</a> لجنة الخارجية والأمن في الكنيست، أمس الأربعاء، على مشروع قانون يتيح للإسرائيليين شراء أراضٍ في الضفة الغربية المحتلة بصورة مباشرة. وهو ما اعتبرته حركة حماس "جريمة جديدة تَنْتَهِك الوضع القانوني للضفة كأرض فلسطينية محتلة، تحاول حكومة الاحتلال الفاشي عبرها فرض أمر واقع، في سياق مشاريعها لتهويد وضم الضفة".</p>

<p>وكان أكثر من 40 عضوًا ديمقراطيًا في مجلس الشيوخ الأمريكي، بقيادة السيناتور آدم شيف، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a22920d-a7e8-459d-8eab-14e151a30eb3" href="https://almanassa.com/news/27941" title="أعضاء بمجلس الشيوخ الأمريكي يطالبون ترامب بمعارضة خطط إسرائيل لضم الضفة">طالبوا</a> الشهر الماضي الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بتعزيز معارضته لضم إسرائيل لأجزاء من الضفة الغربية المحتلة.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، جدد وزير الخارجية الإسرائيلي جدعون ساعر التهديد بفرض السيادة على الضفة الغربية المحتلة، وهاجم السلطة الفلسطينية وزعم أنها "تشجع الإرهاب، ولا تستحق دولة".</p>

<p>آنذاك، دعا وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو إلى تطبيق السيادة على الضفة، مضيفًا أن نيته هي تطبيق القانون الإسرائيلي على 82% من أراضي الضفة، مع ترك 18% للفلسطينيين.</p>

<p>كان الكنيست الإسرائيلي <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوَّت</a> يوليو/تموز الماضي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، بأغلبية 71 صوتًا مقابل 13، وينصَّ على أن الضفة الغربية وغور الأردن يشكلان جزءًا لا يتجزأ مما سماه القرار "الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c6139d3c-a892-40c2-83c1-366f9f3ed133" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28070" role="article" about="/stories/28070" data-sanitized-id="node-28070" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28070" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28070" data-ph-capture-attribute-link-title="الذاكرة الفلسطينية| من دير ياسين إلى غزة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الذاكرة الفلسطينية| من دير ياسين إلى غزة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ولم تكن هذه الدعوة الأولى لضم الضفة الغربية، ففي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abd3227-5a23-4c25-b515-27508ba49c32" href="https://almanassa.com/news/20567" title='إسرائيل تهدد بضم الضفة.. ووزير فلسطيني سابق: خطة بدأت منذ سنوات و"السلطة" لم تتحرك'>دعا</a> سموتريتش إلى بسط السيادة الإسرائيلية على الضفة الغربية، وقال وقتها "2025 عام السيادة (الإسرائيلية) في يهودا والسامرة".</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، <a href="https://www.nytimes.com/2025/02/04/world/middleeast/west-bank-annexation-republicans.html">قدم</a> مشرعون جمهوريون في مجلس النواب الأمريكي مشاريع قوانين لحظر استخدام مصطلح الضفة الغربية في الوثائق الحكومية الأمريكية، واستبداله عبارة "يهودا والسامرة" به، وذلك بهدف تعزيز ودعم مطالبة إسرائيل بالسيطرة على الأراضي التي احتلتها في حرب عام 1967.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 14:02:28 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764244949262160</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الذاكرة الفلسطينية| من دير ياسين إلى غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28070</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"<em>أنت لا تعرف! إن أسوأ ما يحدث في هذه الحياة أن يجلس رجلان، أو رجل وامرأة، دون أن يجدا كلمة تُقال، فما بالك أن تجلس قرى بكاملها صامتة!</em>". تنعكس بعمق فكرة الخواء الذي يعيشه الإنسان أو المجتمع حين تُفتَقدُ الكلماتُ والمعنى، فيُطبِق ما يُمثِّله هذا الصمت على قرىً كاملةٍ ويُفقِدها الذاكرة والوجدان الجماعي.</p>

<p>الاقتباس السابق من رواية <a href="https://www.goodreads.com/book/show/7811591">طفل الممحاة</a> لإبراهيم نصر الله، يؤكد ضرورة الكلام والحكي للحفاظ على الذاكرة، حمايةً للهوية وفرصةً لاستمرار الحياة والتواصل الإنساني والاجتماعي. الحديث عن الذاكرة الفلسطينية في الرواية ليس ترفًا أدبيًا، وإنما دعوة ملحة للمقاومة الثقافية والتاريخية بالسرد والتوثيق والمواجهة.</p>

<p>يحاول ذلك المشهد العميق، الذي سيكون استشهادنا الأخير من ملحمة <a href="https://www.goodreads.com/series/72768">الملهاة الفلسطينية</a> في آخر مقالات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a46865dd-a13e-4844-8a01-279e0f5d65db" href="https://almanassa.com/stories/27592" title='الذاكرة الفلسطينية| عن "عقلانية" الهزيمة'>هذه السلسلة</a>، التعامل مع السؤال عن العمل الذي نستطيع -نحن المتضامنين من المنطقة العربية، بعيدًا عن النظم والحكومات- القيام به، في ظل حقيقة أن المعركةَ معركةُ ذاكرةٍ لا يمكن محوها كما قالت المُعلِّمة في الرواية.</p>

<h2>قصيدتنا إلى العالم</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="894170a1-7c75-4474-82a9-1868232054cb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/894170a1-7c75-4474-82a9-1868232054cb.jpg.webp?itok=qK-JZLaH" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>إحدى سُفن أسطول الصمود العالمي تواصل إبحارها صوب غزة، 23 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>لم يتوقف المشروع الصهيوني منذ تأسيسه عن محاولة الانتصار في ساحة الوعي أكثر من الميدان. لذا بنى منظومته على أساطير أخلاقية وادعاءات تقدم وتحضّر وحداثة، يُخفي خلفها بنية استعمارية كلاسيكية. لكن مع كل جولة من العدوان تتآكل هذه الأساطير. وصور غزة الأخيرة لم تترك مجالًا لتجميل الجريمة أو تبريرها. ومع ذلك، لا يكفي أن تنهار سردية الخصم؛ يجب أن تقوم مكانها سردية بديلة.</p>

<p>على جيل اليوم في المنطقة العربية والشتات ألَّا يستعيد الخريطة فقط، بل يعيد تعريفها. ألَّا  يرسمها من الجغرافيا إلى المعنى، بل من المعنى إلى الجغرافيا. أن يخلق وعيًا نشأ في عالم رقمي لا يمكن احتلاله ولا عزله، ويعيد إنتاج الذاكرة بلغة جديدة. فالإبادة في غزة ليست حدثًا معزولًا عن سلسلة الجرائم الصهيونية التي بدأت حتى قبل النكبة ولم تتوقف. لكنّ الجيل الجديد، على عكس ما أراد المحتل، لا يتعامل مع النكبة باعتبارها ذاكرة هزيمة، إنما هي مصدر وعي وموقف. ومن هنا تأتي أهمية تحويل الوعي إلى فعل. فالوعي وحده، مهما كان جادًا، لا يغير الواقع ما لم يترجم إلى مسار عملي، يربط بين الإدراك الفردي والفعل الجماعي. أو <a href="https://www.youtube.com/watch?v=_fVbHuRMllI">كما يقول </a>عبد الرحمن الأبنودي في الموت على الأسفلت؛</p>

<p><em>القصيدة توصف الدم الذكي</em></p>

<p><em>ما تشيلش نقطة</em></p>

<p><em>توصف آلام اللي ماتت بنتها قدام عينيها</em></p>

<p><em>بس وصف</em></p>

<p><em>وصف جيد </em></p>

<p><em>وصف خايب</em></p>

<p><em>وصف صادق</em></p>

<p><em>وصف كاذب</em></p>

<p><em>في النهاية</em></p>

<p><em>كله وصف</em></p>

<p><em>كل شعر الوصف</em></p>

<p><em>مايساويش في سوق الحق صرخة</em></p>

<p><em>الكلام عن كل ده</em></p>

<p><em>شيء من التطاول</em></p>

<p><em>إنما لازم نحاول</em></p>

<p><em>القصيدة توصف الدم الذكي</em></p>

<p>فلنحاول إذن بناء قصيدتنا التي سنُلقيها على العالم بأدوات جديدة: لغة إنسانية تخرج من عباءة الخطابات القومية والدينية الضيقة، دون أن تتجاهلها أو تتعالى عليها، بمحتوى متعدد اللغات، وشهادات حية تربط الماضي بالحاضر. محاولة لتثبيت الوعي الفلسطيني داخل الخطاب العالمي كقضية تحرر وعدالة.</p>

<p>جيل الشباب الذي يتحرك اليوم في الجامعات الغربية وفي الفضاء الرقمي لا ينتظر قيادة، ولا يعمل ضمن مؤسسات. لقد أظهرت الشهور الأخيرة أن الرأي العام العالمي، وخصوصًا بين الأجيال الشابة في أوروبا وأمريكا، يمكن أن يكون لاعبًا حقيقيًا في معادلة الصراع. <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd3a1528-a5ba-49e9-9735-693c2eeacabf" href="https://almanassa.com/news/17452" title="استمرار احتجاجات دعم غزة في جامعات أمريكية وأوروبية.. وطلاب يحاصرون منزل نعمت شفيق">فمظاهرات الجامعات</a> في نيويورك ولندن وباريس وبرلين كانت أكثر من تضامن عاطفي. وعيٌ جديدٌ يرى في ما يحدث في غزة اختبارًا لقيم العدالة وحقوق الإنسان التي تأسس عليها النظام الدولي نفسه. لم تعد فلسطين "قضية بعيدة" تخص الشرق الأوسط، بعد أن نظر إليها هؤلاء الشباب باعتبارها مرآة تكشف تناقضات العالم الذي يعيشون فيه: عالم يرفع شعار المساواة لكنه يسكت على الإبادة، ويتحدث عن القانون الدولي لكنه يطبّقه بانتقائية.</p>

<h2>من الإنساني إلى السياسي</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ec6b973b-fc79-4364-b260-2f6eb6800037" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/gl0bcpkwkaaolym.jpeg.webp?itok=_jseoiz2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب Columbia Students for Justice in Palestine على إكس</aside></div>
<figcaption>مخيم التضامن مع غزة في جامعة كولومبيا، 23 أبريل 2024</figcaption></figure><p>من هنا تتجلى أهمية هذا الوعي العالمي الناشئ؛ كونه الوحيد القادر على تحويل التعاطف إلى ضغط سياسي مستقبلي، وإلى حركة مدنية مستمرة تُجبر الحكومات على مراجعة سياساتها تجاه الاحتلال. لكنّ مسؤوليتنا، نحن العرب والفلسطينيين، هي أن نُبقي هذا الوعي متصلًا بالجذور. أن نُذكّر دائمًا بأن ما يجري في غزة اليوم ليس استثناءً عمَّا يحدث في فلسطين منذ ثمانين عامًا من الاستعمار والاقتلاع والتمييز. فحين يدرك الرأي العام العالمي أن الإبادة ليست طارئة بل سياسة بنيوية، يصبح أكثر قدرة على رؤية فلسطين لا أزمة إنسانية آنية، بل قضية تحرر مستمرة منذ عقود.</p>

<p>تحويل التضامن إلى فعل سياسي يستوجب إعادة تأطير القضية الفلسطينية على أنها قضية تحرر إنساني شامل. فعندما تصبح فلسطين جزءًا من معركة العدالة العالمية، يمكن لكل ساحة جامعية ونقابية ولكل منصة إعلامية، وحتى المبادرات الفردية، أن تعمل ضمن المعنى نفسه، فيتحول ما كان متناثرًا إلى فعل منظم وكتلة ضغط حقيقية.</p>

<p>المعنى هنا هو تجاوز الرمزية إلى الفعل، بحيث يصبح التضامن وسيلة لإعادة إنتاج الوعي، لا مجرد طقس وجداني يتكرر مع كل حرب. مما يعني هنا إدامة هذا الزخم عبر سردية واضحة، تُروى بلغتنا نحن، وتستثمر ما هو قائم بدل البحث عن مؤسسات جديدة. المطلوب مسار طويل النفس من ذاكرة تُستعاد، إلى رواية تُحكى بلسان أصحابها، إلى تنظيم خفيف ومرن يحمل الفعل، إلى ضغط يتراكم دون أن يتحول إلى طقس موسمي. فعلٌ يُمارَس لذاته لا لتزيين المواقف أو لأغراض سياسية أخرى كخلق حراك في دولة أو مناهضة نظام سياسي في أخرى أو إدانة ثالثة. فكل ذلك إن كان حقًا سيحدث تلقائيًا ودون إقحام أو مغالاة.</p>

<p>جوهر هذا الفعل هو ربط الحاضر بالماضي، ربط مذبحة غزة بمذبحة دير ياسين، ليُدرك الوعي العالمي أن ما جرى في العامين الأخيرين ليس تفصيلًا استثنائيًا، وأن ينظر إليه باعتباره امتدادًا لسياسات استيطان واقتلاع عمرها أكثر من سبعين عامًا.</p>

<p>من هنا، تتحول موجات التضامن العاطفي إلى إدراك لحقوق حقيقية: من حق المقاومة إلى حق العودة، مرورًا بحقوق تقرير المصير والمساواة والعدالة. هذا التحول المعرفي يتطلب أيضًا هدم الأساطير التي شكّلت الصورة الدعائية لإسرائيل، من خرافة مساواة الصهيونية باليهودية، إلى أسطورة "الديمقراطية الوحيدة في الشرق الأوسط"، وصولًا إلى أسطورة التقدم التكنولوجي الذي يخفي وجهًا استعماريًا واقتصاديًا استغلاليًا.</p>

<blockquote>
<p>اللغة الفلسطينية حين تُقدَّم كقضية إنسانية شاملة تُكسب الحكاية عالميتها</p>
</blockquote>

<p>ولا بد من <a href="https://www.goodreads.com/book/show/45287618">ربط</a> المشروع الفلسطيني بقضايا العصر الكبرى كما أوضحت في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1f2a170-9162-44b4-8d24-98d2d219f79f" href="https://almanassa.com/stories/27962" title=" الذاكرة الفلسطينية| مفاتيح العودة">المقال الرابع</a> من هذه السلسلة، ووضعه في ساحة نضال عالمية أوسع، لخلق قواسم مقاومة ممتدة لمشروع كوكبي يرفض منطق السوق الاستغلالي، بدلًا من أن يقتصر العمل على حدود جغرافية محددة.</p>

<p>فكشف <a href="https://alsifr.org/israel-eco-normalization">الغسيل الأخضر</a> الذي تمارسه إسرائيل، حين تروّج لنفسها دولة مستدامة بينما تستنزف الموارد وتدمّر البيئة، وتستخدمها لتحقيق أغراض استيطانية توسعية، يرسّخ صورتها تجسيدًا مكثفًا للرأسمالية الاستخراجية التي تحوّل الأرض والإنسان إلى موارد قابلة للاستغلال، ويطرح فلسطين نموذجًا متقدمًا لما يحدث في أنحاء أخرى من العالم، من شركات تستولي على الأرض، موارد تُنهب، وبيئات تُدمر لصالح تراكم رأسمالي ضيق.</p>

<h2>لنبدأ "من الأول"</h2>

<p>هذه هي المنطلقات التي يجب أن تقوم عليها حملة يمكن أن نطلق عليها <a href="https://info.wafa.ps/pages/details/29691">من دير ياسين إلى غزة</a> أو شيء من هذا القبيل، لتحويل التعاطف اللحظي الذي فجّرته الإبادة الجارية إلى وعيٍ تاريخي ممتد، يرى في المجازر حلقة من مشروع استعماري متواصل لا ينتهي إلا بتفكيك بنيته. الهدف ليس فقط فضح الجريمة، بل تثبيت سرديةٍ متماسكةٍ في الوعي العالمي؛ تجعل من فلسطين مرجعًا أخلاقيًا في النقاش الإنساني، لا مجرد ملف إنساني آني.</p>

<p>في هذا الإطار؛ في كل منشور، في كل ترجمة، في كل صورة تُعيد سرد الحكاية، ستتحول فلسطين من قضية إلى وعي متحرك، لا يمكن عزله أو حصاره. ورغم ذلك، تبقى المعضلة الكبرى: كيف نحمي هذا الوعي من الذوبان في العاطفة؟ كيف نمنع المأساة من أن تتحول إلى مشهد متكرر يفقد أثره؟ الإجابة لا تأتي من اللغة وحدها، بل من التنظيم والفعل. فالتاريخ لا يُكتب بالتعاطف بل بالإصرار. والذاكرة، كي تبقى حيّة، تحتاج إلى ممارسة، لا إلى بكاءٍ متجدد.</p>

<p>لهذا، لا بد أن يُدار هذا الوعي كمعركة طويلة النفس، تستخدم أدوات الثقافة والفن والإعلام، دون الوقوع في فخ التكرار أو الخطاب الدعوي. فاللغة الفلسطينية حين تُقدَّم على أنها قضية إنسانية شاملة، تُكسب الحكاية عالميتها، وتربطها بكل حركة مقاومة في أي مكان من العالم.</p>

<p>تبدو الطريق طويلة، لكنّها أوضح من أي وقت مضى. فالمعركة بين جيش الاحتلال والمقاومين، أصبحت معركةً بين سرديتين: واحدة تُبرر الإبادة باسم الأمن، والأخرى تُدافع عن الحياة كقيمة مطلقة. وما يحدث اليوم من انكشاف عالمي ليس صدفة؛ فهو نتيجة تراكم طويل من الوعي والعمل والإصرار. قصة فلسطين لن ترويها مجددًا أفواه السياسيين، وإنما شاشات الشباب، وأصوات الميادين، وحكايات الأحياء الذين يكتبون تاريخهم بأنفسهم.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dac65747-bce4-4132-b2bc-dedbdacd9cbe" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28310" role="article" about="/stories/28310" data-sanitized-id="node-28310" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28310" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28310" data-ph-capture-attribute-link-title="الخفة التي نحتاجها.. للأسف" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الخفة التي نحتاجها.. للأسف</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>كما بدأتُ بالأدب أختم به. حين يعود يونس بطل رواية <a href="https://www.goodreads.com/book/show/3438245">باب الشمس</a> لإلياس خوري إلى الكهف بعد الغياب قائلًا "<em>نبدأ من هنا</em>"، لا تبدو الجملة نهاية رواية بل بداية سياسة. "هنا" هذه هي اللحظة الراهنة بكل ما تحمله من وجعٍ واحتمال، من انهيارٍ وبدايةٍ جديدة. أو كما صوّرها يسري نصر الله في <a href="https://elcinema.com/work/1010868/">فيلمه</a> المأخوذ عن الرواية، حين يضرب يونس الأرض بعد كل معركة مرددًا "من الأول".</p>

<p>علينا أن ننهض كل مرة، مهما كانت الخسائر، ونبدأ من جديد. فـ"من الأول" بعد السابع من أكتوبر هو إعلان عن زمنٍ جديد تتشكل فيه الذاكرة الفلسطينية من صمود غزة، ومن وعيٍ عالميٍّ حر <a href="https://soundcloud.com/charbel-abousleiman/sets/feiruz">يردد</a> مع فيروز: اقتربت عودتنا نهار.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-408f56e6bc48d23f94ea29ef98852bcce3aca86366e7e5cad25ffcb60ddc0ccb">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 28 Nov 2025 08:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764244949262159</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل تسمع الدولة؟ انتفاضة عمال "مياه الشرب" ترفع صوت الغضب</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28574</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4be1015d-f520-4443-85fb-a54d828542db.png.webp?itok=L3M_sP3x" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4be1015d-f520-4443-85fb-a54d828542db.png.webp?itok=L3M_sP3x" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يقطع شريف حمدي<em>(*)</em>، مفتش العدادات بشركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقاهرة، أكثر من 6 كيلومترات مشيًا على الأقدام يوميًا ذهابًا وإيابًا من بيته إلى محطة مترو المرج شمال شرق القاهرة، من أجل توفير 15 جنيهًا أجرة المواصلات.</p>

<p>يسكن شريف في بركة الحاج التي تبعد أكثر من 3 كيلومترات عن محطة المترو الذي يستقلّه للذهاب إلى مصر الجديدة حيث مقر عمله في شركة المياه منذ 15 عامًا. لكنَّ صافي راتبه ورغم هذه السنوات، لا يتجاوز 5800 جنيه.</p>

<p>أجرة المواصلات واحدة من بنود أساسية اضطر مفتش العدادات لشطبها لأن راتبه لم يعُد يوفّيها، من بينها اللحوم الحمراء، التي استبدلت بها الأسرة المكوَّنة من أب وأم وأربع فتيات، ثلاث منهن في مراحل تعليم مختلفة، فرخة أو نصف كيلو "بانيه" في الأسبوع. كما قلصت استهلاكها من البيض واللبن بمعدل الثلثين، واختفت الفاكهة تقريبًا من المائدة، فيما تكثِّف الأم من محاولاتها توفير وجبات منخفضة التكلفة، وهو عادة ما لا يُجدي نفعًا في ظل الغلاء والتضخم اللذين أكلا الأخضر واليابس.</p>

<p>غير بعيد عن شريف، يمتنع سعيد عبد الله<em>(*)</em> الموظف بذات الشركة عن تناول الطعام خلال العمل، وينتظر العودة إلى المنزل في السادسة مساءً، فبدل الغذاء الذي يتقاضاه لا يتجاوز 100 جنيه شهريًا، و"السندوتش بـ10 جنيه، علشان أفطر محتاج 30 جنيه في اليوم".</p>

<p>حالُ غالبية عمال شركة مياه الشرب في القاهرة الذين تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> من حالِ شريف وسعيد، جميعهم ألقى بهم الوضع الاقتصادي في هوة من العوز تزيد اتساعًا كل يوم.</p>

<p>تحت وطأة هذه الظروف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>انتفض </a>العمال في موجة احتجاجات عاتية شملت عشرات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f121a38-c6f3-4ad3-b461-d274234eaacd" href="https://almanassa.com/news/28428" title='"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا'>المواقع</a> بالقاهرة، وامتدت إلى محافظات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8578d616-2e6d-40bd-9728-2bc4952bc711" href="https://almanassa.com/news/28499" title='"اصحى وفوق بنطالب بالحقوق".. عمال الجيزة ينضمون إلى احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة'>الجيزة</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5495b70-480c-4303-ab5f-811dfdd03917" href="https://almanassa.com/news/28556" title='احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل.. وعمال الشرقية وبني سويف يلحقون بالجيزة '>الشرقية وبني سويف</a>، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f35aa1f1-aa99-4806-be68-5e3ae4eaf957" href="https://almanassa.com/news/28609" title='"شركتنا فيها حرامية".. عمال "مياه القاهرة" يشكون للرقابة الإدارية والاحتجاجات تصل المنيا'>المنيا</a>، وغيرها، في فصل جديد من تحركات العمال في قطاعات متعددة تتشابه مطالبها وتتمحور حول تطبيق الحد الأدنى من الأجور وتعديل الرواتب، وصرف المتأخرات والحوافز، لمواجهة التصاعد الكبير في الأسعار، خاصة تكلفة الغذاء والمواصلات. </p>

<h2>إقالة المسؤولين عن هُوّة العوز</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c5c57898-6a74-4dbc-a548-f041c0be178c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/c5c57898-6a74-4dbc-a548-f041c0be178c.jpg.webp?itok=gBvhaEB0" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>إحدى العاملات تقود الهتاف، احتجاجات عمال شركة مياه الشرب بالقاهرة 17 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>في احتجاجاتهم التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>انطلقت</a> في 12 نوفمبر/تشرين الثاني، واستمرت حتى تعليقها في 24 من الشهر نفسه، رفع العمال العديد من المطالب، على رأسها ضم العلاوات المتأخرة منذ عام 2016، وصرف فروق الضرائب التي خُصمت منهم بأعلى من النسبة المستحقة، وزيادة البدلات، وتثبيت المؤقتين.</p>

<p>يوضح علاء أحمد<em>(*)</em> الذي يعمل بالشركة منذ 20 عامًا، ويتقاضى 7000 جنيه (الحد الأدنى للأجور)، أن ضم العلاوات سيقفز براتبه هو وزملائه إلى حدود 11 ألف جنيه شهريًا، لذا يعتبر هذا المطلب الأهم بالنسبة لهم، لافتًا إلى أن الإدارة تحاول صرفهم عنه بأي ثمن "قالوا لنا عايزين العلاوات ارفعوا قضايا، وبعدين قالوا هنشكل لجنة للدراسة، كلها وعود عارفين إنها مش هتتنفذ، ليه أرفع قضية وأقعد سنين في المحاكم وحقي واضح؟"، كما يقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>يأتي تثبيت المؤقتين ضمن قائمة أهم المطالب التي يرفعها العمال، فالعقود  المؤقتة تقلص من امتيازاتهم المالية، وتتركهم عرضة للتهديد بالفصل، "لأقل سبب ممكن الواحد يلاقي نفسه في الشارع، إحنا بنطالب بحقنا في التثبيت علشان نحس بالأمان" يقول علي خليل<em>(*)</em> محصل فواتير بحلوان.</p>

<p>لا تقف مطالب العمال عند الحقوق الاقتصادية أو تثبيت المؤقتين، إنما تشمل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f35aa1f1-aa99-4806-be68-5e3ae4eaf957" href="https://almanassa.com/news/28609" title='"شركتنا فيها حرامية".. عمال "مياه القاهرة" يشكون للرقابة الإدارية والاحتجاجات تصل المنيا'>المطالبة</a> بإقالة المستشارين الذين "يتقاضون رواتب تصل لمئات الآلاف شهريًا"، وإقالة مسؤولين بالشركة على رأسهم نائب رئيس مجلس الإدارة للشؤون المالية والإدارية علي عماشة، الذي اتهموه بالوقوف ضد مطالبهم.</p>

<p>ودعوا في تظاهراتهم إلى تدخل الرقابة الإدارية مرددين هتافات منها، "يا رقابة يا إدارية.. شركتنا فيها حرامية" و"علي الصوت قول متخافشي الحرامية لازم تمشي".</p>

<p>حاولت <strong>المنصة</strong> التواصل مع رئيس شركة مياه الشرب والصرف الصحي بالقاهرة، مصطفى الشيمي، هاتفيًا وعبر  واتساب لسؤاله عن مطالب العمال ومنحه حق الرد على اتهامهم لبعض مسؤولي الشركة بالفساد، لكنه لم يرد حتى موعد النشر.</p>

<h2>نقابة غائبة وعمال غاضبون</h2>

<p>لم يؤثر غياب دور اللجنة النقابية بالشركة ونقابة العاملين بالمرافق العامة على سير الاحتجاجات التي تميزت بالتنظيم الشديد وشملت عشرات المواقع.</p>

<p>ويشيد عادل حسين<em>(*)</em> أحد منظمي الاحتجاجات بالنضج الذي أظهره العمال، ما ينبئ بصعود قيادات عمالية جديدة تعبِّر حقيقةً عن العمال بدلًا من أعضاء النقابة الذين وصفهم بـ"المتخاذلين".</p>

<blockquote>
<p>لوائح شركات المرافق العامة تحتاج إلى تعديلات لتتماشى مع قانون العمل الجديد</p>
</blockquote>

<p>لكن رئيس اللجنة النقابية بالشركة حمدي السعداوي يرفض هذا الوصف، نافيًا اتهام العمال للنقابة بالانحياز للإدارة، ومؤكدًا لـ <strong>المنصة</strong> أن أعضاء اللجنة كانوا وسط الحشود منذ اليوم الأول للاحتجاجات، كما كانوا يتفاوضون مع إدارة الشركة والشركة القابضة لتنفيذ المطالب، و"أكبر دليل هو وجودي إلى جانب العمال أثناء إلقاء البيان الذي قرروا فيه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d9fd44e5-827d-494c-864c-4fd899ecdc54" href="https://almanassa.com/news/28671" title='عمال "مياه القاهرة" يعلقون احتجاجاتهم مؤقتًا.. ويتمسكون بجدول زمني لتنفيذ المطالب'>تعليق</a> الاحتجاجات".</p>

<p>يعتبر السعداوي أن كثيرًا من مطالب العمال تحققت، بالأخص المحصلين، "حيث تمت زيادة مكافآت حافز  التحصيل، وإلغاء احتساب إثابة التحصيل ضمن الحد الأدنى للأجور، وإلغاء البصمة"، كما يرى أن "بعض المطالب ليست في يد رئيس الشركة مثل ضم العلاوات وتسوية المؤهلات والتثبيت، لكنها في يد الوزير".</p>

<h2>أين وزارة العمل؟</h2>

<p>بدورها غابت وزارة العمل عن المشهد، فلم تصدر أي بيانات عن الاحتجاجات ولم تبدِ أي مسعى للتفاوض، هذا رغم ما تنشره الوزارة مؤخرًا من <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1238704704957371&amp;id=100064535599158&amp;rdid=sGc83pFFpRqZSdBl#">تصريحات </a>تتحدث عن نشاط مسؤوليها في تطبيق بنود قانون العمل الجديد، من خلال حملات تفتيش على المؤسسات والشركات للتأكد من تطبيق الحد الأدنى للأجور.</p>

<p>في بداية الأزمة حاول عدد من عمال الشركة تحرير شكاوى في مكاتب العمل بالقاهرة لكن الموظفين هناك رفضوا، كما أكد العمال لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>ويعتقد الباحث في الشأن العمالي حسن بربري أن وزارة العمل تريد النأي بنفسها عن أن تكون طرفًا في الأزمات المتعلقة باحتجاجات العمال في المنشآت الحكومية خاصة المرافق العامة، حتى لا تحرج الحكومة.</p>

<p>ويخضع عمال شركات مياه الشرب والصرف الصحي لأحكام <a href="https://www.labour.gov.eg/media/0iedik3q/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%82%D9%85-14-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84.pdf">قانون </a>العمل رقم 14 لسنة 2025، ويرى حسن بربري أن لوائح شركات المرافق العامة تحتاج إلى تعديلات لتتماشى مع قانون العمل الجديد.</p>

<p>ويوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن هناك نظامين للأجور واحد منهما في قانون الخدمة المدنية، والثاني يخضع لتعريفات قانون العمل، وهو ما صنع فرقًا في الأجور بين العاملين في الدولة والعاملين في المرافق التابعة لها، في مخالفة صريحة للدستور.</p>

<h2>دلالات مهمة من هتافات العمال</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f02d81bc-0c9a-48ea-aabc-42fec9d2c9e2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/f02d81bc-0c9a-48ea-aabc-42fec9d2c9e2.jpg.webp?itok=bPIBxe8T" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>العمال يرفضون وعود رئيس القابضة لمياه الشرب 13 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>تجاهُلُ وزارة العمل للأزمة وغياب النقابة عنها تركا أثرًا واضحًا على هتافات العمال التي تنوعت في تعبيرها بشكل مباشر عن جوهر المطالب، ورفض ردود الإدارة عليها، كما يظهر في هتاف "العلاوات من غير قضايا.. مش هجيب محامي معايا" الذي جاء ردًا سريعًا على مطالبة القائم بأعمال رئيس الشركة القابضة لمياه الشرب، أحمد جابر، للعمال، برفع دعاوى قضائية للحصول على العلاوات.</p>

<p>كما خاطب العمال الرئيس عبد الفتاح السيسي، بهتافات مثل "يا رئيس الجمهورية اتولى لنا القضية"، حيث يدركون أن الكثير من القضايا لا تحل إلا بالتدخل المباشر للرئيس؛ "الريس في إيديه كل حاجة، وأكبر دليل إعادة الانتخابات، بعد توجيهاته"، على حد قول أشرف عزت* أحد قيادات الإضراب.</p>

<p>خاطبت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f121a38-c6f3-4ad3-b461-d274234eaacd" href="https://almanassa.com/news/28428" title='"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا'>الهتافات </a>كذلك وزير الإسكان واضعة إياه أمام حقيقة تدني رواتبهم "يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام؟". وفي محاولة لتحييد الشرطة كرر العمال مرارًا هتافهم "يا وزير الداخلية.. الوقفة دي وقفة سلمية".</p>

<p>يُلاحَظ أيضًا استدعاء العمال هتافات تحمل طابع المعارضة السياسية وإسقاطها على وضعهم مثل "مسرحية مسرحية.. العصابة هي هي" و"التغيير التغيير" و"لا بنخاف ولا بنطاطي.. احنا كرهنا الصوت الواطي" و"مطالبنا هي هي.. احنا في دولة مش وسية" و"واحد اتنين.. الإعلام فين".</p>

<h2>محاولات الاحتواء</h2>

<p>من اللحظة الأولى، تجلى الفشل الحكومي في تهدئة الغضب العمالي الذي وعى لأن الوعود التي تقدم اليوم سرعان ما ستذوب في الغد، فلم تنجح زيارة القائم بأعمال رئيس الشركة القابضة لمياه الشرب أحمد جابر للمحتجين في الزيتون والأميرية في اليوم التالي لاندلاع الاحتجاجات، ووعده لهم بإصدار قرارات تلبي مطالبهم، في إثنائهم عن التصعيد و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c501e101-9052-49ee-b104-e23c1cb1da8a" href="https://almanassa.com/news/28449" title='اعتراضًا على وعود لم تُنفذ.. احتجاجات عمال "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل'>استمروا </a>في مظاهراتهم معتبرين وعوده "كلام في الهواء".  </p>

<p>حتى مع إصدار الشركة القابضة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dfe6f9f1-d7f4-4a4a-bf1d-9d450dba694d" href="https://almanassa.com/news/28476" title='قرارات "القابضة" تفشل في إنهاء احتجاجات عمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>13 قرارًا</a> فيما وصفته بأنه حزمة تحفيزية تهدف لدعم العاملين وتحسين بيئة العمل وتحقيق الاستقرار الوظيفي، لم يقتنع العمال بإنهاء احتجاجاتهم، واعتبروها فارغة من أي مضمون وتعتمد على المماطلة والتسويف، وتتجاهل أهم ثلاثة مطالب وهي صرف العلاوات المتأخرة، وتثبيت المؤقتين،<strong> </strong>وإقالة عماشة.</p>

<p>تلت ذلك محاولة جديدة، حيث صرفت  الإدارة فروق الضرائب عن سنة من 8 سنوات مستحقة للعمال، وهو ما اعتبره المحتجون استهانة بمطالبهم ونظموا تظاهرات جابت مواقع العمل مرددين "مش هنبطل وقفات.. إلا بعد العلاوات".</p>

<p> بعد 12 يومًا من الاحتجاجات، قرر العمال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d9fd44e5-827d-494c-864c-4fd899ecdc54" href="https://almanassa.com/news/28671" title='عمال "مياه القاهرة" يعلقون احتجاجاتهم مؤقتًا.. ويتمسكون بجدول زمني لتنفيذ المطالب'>تعليق</a> فعالياتهم "مؤقتًا"، مع إبقاء إمكانية تجددها واردًا بقوة، إن حاولت الإدارة التنصل من تنفيذ المطالب الرئيسية للعمال، والاكتفاء بـ"إلقاء الفتات لهم"  على حد وصف أحد العمال.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bd24a707-1293-413d-9dcc-c7180ad9a128" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="17264" role="article" about="/stories/17264" data-sanitized-id="node-17264" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/17264" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="17264" data-ph-capture-attribute-link-title='"عمال على طريق يناير".. حركات عمالية بشرت بالثورة' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"عمال على طريق يناير".. حركات عمالية بشرت بالثورة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>فقد شريف مؤخرًا حلًا يتمثل في فيزا المشتريات يواجه به العجز الكبير في مصروفاته الشهرية. لكن مديونية 50 ألف جنيه أخرجتها من الخدمة، فعاد إلى الاستدانة من أقاربه وأصدقائه، حيث أصبح السَلَف عملية مستمرة تبدأ في اليوم العاشر من كل شهر حتى موعد صرف راتبه الجديد، ليسدد جزءًا من ديونه، ثم يعيد الكرَّة في الشهر التالي.</p>

<p>ينتظر مفتش العدادات أن تثمر  الاحتجاجات التي شارك فيها وسط زملائه فربما يتوقف ولو قليلًا التفكير الدائم في كيف يكمل الشهر، وإلى من يتوجه لطلب سلفة.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">* اسم مستعار بناءً على طلب المصدر </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-571f0b034193117bfd4610fc321585124fbf5ae34d6544d0f481a9f1f3c1d5e9">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 14:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764244949262158</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لجنة بالكنيست توافق على مشروع قانون شراء أراضي الضفة بصورة مباشرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28735</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d0693a58-c9bd-4815-b41a-d2b22c94e8a9.jpeg.webp?itok=9Vev29h9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d0693a58-c9bd-4815-b41a-d2b22c94e8a9.jpeg.webp?itok=9Vev29h9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصل جيش الاحتلال الإسرائيلي عدوانه الذي شنه أمس الأربعاء على الضفة الغربية، في وقت وافقت لجنة الخارجية والأمن التابعة للكنيست على مشروع قانون يتيح للمستوطنين شراء أراضٍ في الضفة المحتلة بصورة مباشرة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2705a345-a288-4250-8429-d293e15e4025" href="https://almanassa.com/news/28713" title="إسرائيل تبدأ عدوانًا واسعًا في الضفة الغربية">أعلنت</a> إسرائيل، أمس الأربعاء، عن بدء عملية عسكرية واسعة شمال الضفة الغربية المحتلة، أطلق عليها اسم "الأحجار الخمسة"، إذ تمتدّ إلى خمس مناطق في محافظة طوباس، وشملت مدينة طوباس وقرية تياسير شرقًا، وعقابا شمالًا، وبلدة طمون ومخيم الفارعة جنوبًا.</p>

<p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1993728801566511574">قالت</a> في بيان مساء الأربعاء "بدأت قوات جيش الدفاع من لواء الكوماندوز وفرقة يهودا والسامرة إلى جانب جهاز الشاباك وحرس الحدود الليلة الماضية بتنفيذ عملية واسعة النطاق"، زاعمة أنها تشن العملية "لإحباط الإرهاب في محيط القرى الخماسية وذلك عقب رصد استخباري مسبق لمحاولات تموضع عناصر إرهابية وإقامة بنى تحتية في المنطقة".</p>

<p>"مع بداية العملية وقبل دخول القوات للعمل في الميدان، شن سلاح الجو غارات لعزل المنطقة وتطويقها. وبعد الغارات، بدأت قوات الأمن بالعمل وتمشيط عشرات المباني والتحقيق مع مشتبهين في المنطقة. وخلال إحدى عمليات التمشيط عُثر على غرفة تحكم بالكاميرات وصودرت أموال مرتبطة بالإرهاب" قال جيش الاحتلال.</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.shfanews.net/post/247958">قال</a> مدير الهلال الأحمر في طوباس نضال عودة، اليوم الخميس، في تصريحات صحفية، إن الطواقم الطبية تعاملت مع 25 إصابة اعتداء بالضرب، خلال اقتحام الاحتلال محافظة طوباس المستمر منذ الليلة قبل الماضية.</p>

<p>وأضاف عودة أن من بين الإصابات مواطنين كان الاحتلال احتجزهم وحقق معهم واعتدى عليهم قبل الإفراج عنهم.</p>

<p>وفي السياق، <a href="https://www.facebook.com/ppsmo.p/posts/pfbid02Csoc15gYvTs3jELxGAzLDhKnXHYB8LuzpwSJZUGcKAuCQjgo7EEB9dPDdst2Ks6Hl">أوضح</a> نادي الأسير أن قوات الاحتلال احتجزت واعتقلت نحو مئة فلسطيني منذ بدء العملية، في وقت تشهد فيه المناطق الخمس حملة مداهمات هي الأوسع منذ أشهر.</p>

<p>وحسب نادي الأسير، فمنذ بداية العام الجاري اعتقلت قوات الاحتلال نحو 330 مواطنًا من محافظة طوباس والتي تصاعدت فيها عمليات الاعتقال بشكلٍ غير مسبوق، إلى جانب محافظتي جنين وطولكرم، جرّاء استمرار العمليات العسكرية للاحتلال في المحافظات الشمالية بالضّفة منذ بداية العام الجاري.</p>

<p>و<a href="https://x.com/KnessetENG/status/1993272880537178422">صادقت</a> لجنة الخارجية والأمن في الكنيست، أمس الأربعاء، على مشروع قانون يتيح للإسرائيليين شراء أراضٍ في الضفة الغربية المحتلة بصورة مباشرة، وقال المكتب الإعلامي للكنيست إن "لجنة الخارجية والأمن، برئاسة بوعاز بيسموت، صادقت على اقتراح قانون إلغاء التمييز في شراء العقارات في يهودا والسامرة (التسمية التوراتية للضفة الغربية)"، موضحًا أن "أربعة أعضاء كنيست أيدوا المشروع دون أي معارضة".</p>

<p>وعنه، قالت حركة حماس، في بيان على تليجرام أمس، إن المصادقة "جريمة جديدة تَنْتَهِك الوضع القانوني للضفة كأرض فلسطينية محتلة، تحاول حكومة الاحتلال الفاشي عبرها فرض أمر واقع، في سياق مشاريعها لتهويد وضم الضفة".</p>

<p>"نؤكد أن كل إجراءات الاحتلال الرامية لتهويد الضفة والقدس وطرد أهلها منها باطلة وغير شرعية، ولن تغيّر من حقيقة فلسطينية هذه الأرض وحقّ شعبنا الثابت فيها"، قالت حماس داعية جامعة الدول العربية والأمم المتحدة ومؤسساتها إلى "تحرك فوري وفاعل للتصدي لهذه الانتهاكات الفاضحة للقرارات الأممية المتعلقة بالضفة الغربية المحتلة، وإلزام حكومة الاحتلال الإرهابي بوقف مشاريعها الاستيطانية وعدوانها المستمر على شعبنا الفلسطيني وأرضه ومقدساته".</p>

<p>وكان أكثر من 40 عضوًا ديمقراطيًا في مجلس الشيوخ الأمريكي، بقيادة السيناتور آدم شيف، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a22920d-a7e8-459d-8eab-14e151a30eb3" href="https://almanassa.com/news/27941" title="أعضاء بمجلس الشيوخ الأمريكي يطالبون ترامب بمعارضة خطط إسرائيل لضم الضفة">طالبوا</a> الشهر الماضي الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بتعزيز معارضته لضم إسرائيل لأجزاء من الضفة الغربية المحتلة.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، جدد وزير الخارجية الإسرائيلي جدعون ساعر التهديد بفرض السيادة على الضفة الغربية المحتلة، وهاجم السلطة الفلسطينية وزعم أنها "تشجع الإرهاب، ولا تستحق دولة".</p>

<p>في الوقت نفسه، دعا وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو إلى تطبيق السيادة على الضفة، مضيفًا أن نيته هي تطبيق القانون الإسرائيلي على 82% من أراضي الضفة، مع ترك 18% للفلسطينيين.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوَّت</a> الكنيست الإسرائيلي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، بأغلبية 71 صوتًا مقابل معارضة 13 عضوًا فقط، وينصَّ على أن الضفة الغربية وغور الأردن "تشكلان جزءًا لا يتجزأ من الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>

<p>ولم تكن هذه الدعوة الأولى لضم الضفة الغربية، ففي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abd3227-5a23-4c25-b515-27508ba49c32" href="https://almanassa.com/news/20567" title='إسرائيل تهدد بضم الضفة.. ووزير فلسطيني سابق: خطة بدأت منذ سنوات و"السلطة" لم تتحرك'>دعا</a> سموتريتش إلى بسط السيادة الإسرائيلية على الضفة الغربية، وقال وقتها "2025 عام السيادة (الإسرائيلية) في يهودا والسامرة".</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، <a href="https://www.nytimes.com/2025/02/04/world/middleeast/west-bank-annexation-republicans.html">قدم</a> مشرعون جمهوريون في مجلس النواب الأمريكي مشاريع قوانين لحظر استخدام مصطلح الضفة الغربية في الوثائق الحكومية الأمريكية، واستبداله بعبارة "يهودا والسامرة"، وذلك بهدف تعزيز ودعم مطالبة إسرائيل بالسيطرة على الأراضي التي احتلتها في حرب عام 1967.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 12:32:32 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764239553062920</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الكنيست" يوافق على مشروع قانون شراء أراضي الضفة بصورة مباشرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28735</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d0693a58-c9bd-4815-b41a-d2b22c94e8a9.jpeg.webp?itok=9Vev29h9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d0693a58-c9bd-4815-b41a-d2b22c94e8a9.jpeg.webp?itok=9Vev29h9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصل جيش الاحتلال الإسرائيلي عدوانه الذي شنه أمس الأربعاء على الضفة الغربية، في وقت وافقت لجنة الخارجية والأمن التابعة للكنيست على مشروع قانون يتيح للمستوطنين شراء أراضٍ في الضفة المحتلة بصورة مباشرة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2705a345-a288-4250-8429-d293e15e4025" href="https://almanassa.com/news/28713" title="إسرائيل تبدأ عدوانًا واسعًا في الضفة الغربية">أعلنت</a> إسرائيل، أمس الأربعاء، عن بدء عملية عسكرية واسعة شمال الضفة الغربية المحتلة، أطلق عليها اسم "الأحجار الخمسة"، إذ تمتدّ إلى خمس مناطق في محافظة طوباس، وشملت مدينة طوباس وقرية تياسير شرقًا، وعقابا شمالًا، وبلدة طمون ومخيم الفارعة جنوبًا.</p>

<p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1993728801566511574">قالت</a> في بيان مساء الأربعاء "بدأت قوات جيش الدفاع من لواء الكوماندوز وفرقة يهودا والسامرة إلى جانب جهاز الشاباك وحرس الحدود الليلة الماضية بتنفيذ عملية واسعة النطاق"، زاعمة أنها تشن العملية "لإحباط الإرهاب في محيط القرى الخماسية وذلك عقب رصد استخباري مسبق لمحاولات تموضع عناصر إرهابية وإقامة بنى تحتية في المنطقة".</p>

<p>"مع بداية العملية وقبل دخول القوات للعمل في الميدان، شن سلاح الجو غارات لعزل المنطقة وتطويقها. وبعد الغارات، بدأت قوات الأمن بالعمل وتمشيط عشرات المباني والتحقيق مع مشتبهين في المنطقة. وخلال إحدى عمليات التمشيط عُثر على غرفة تحكم بالكاميرات وصودرت أموال مرتبطة بالإرهاب" قال جيش الاحتلال.</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.shfanews.net/post/247958">قال</a> مدير الهلال الأحمر في طوباس نضال عودة، اليوم الخميس، في تصريحات صحفية، إن الطواقم الطبية تعاملت مع 25 إصابة اعتداء بالضرب، خلال اقتحام الاحتلال محافظة طوباس المستمر منذ الليلة قبل الماضية.</p>

<p>وأضاف عودة أن من بين الإصابات مواطنين كان الاحتلال احتجزهم وحقق معهم واعتدى عليهم قبل الإفراج عنهم.</p>

<p>وفي السياق، <a href="https://www.facebook.com/ppsmo.p/posts/pfbid02Csoc15gYvTs3jELxGAzLDhKnXHYB8LuzpwSJZUGcKAuCQjgo7EEB9dPDdst2Ks6Hl">أوضح</a> نادي الأسير أن قوات الاحتلال احتجزت واعتقلت نحو مئة فلسطيني منذ بدء العملية، في وقت تشهد فيه المناطق الخمس حملة مداهمات هي الأوسع منذ أشهر.</p>

<p>وحسب نادي الأسير، فمنذ بداية العام الجاري اعتقلت قوات الاحتلال نحو 330 مواطنًا من محافظة طوباس والتي تصاعدت فيها عمليات الاعتقال بشكلٍ غير مسبوق، إلى جانب محافظتي جنين وطولكرم، جرّاء استمرار العمليات العسكرية للاحتلال في المحافظات الشمالية بالضّفة منذ بداية العام الجاري.</p>

<p>و<a href="https://x.com/KnessetENG/status/1993272880537178422">صادقت</a> لجنة الخارجية والأمن في الكنيست، أمس الأربعاء، على مشروع قانون يتيح للإسرائيليين شراء أراضٍ في الضفة الغربية المحتلة بصورة مباشرة، وقال المكتب الإعلامي للكنيست إن "لجنة الخارجية والأمن، برئاسة بوعاز بيسموت، صادقت على اقتراح قانون إلغاء التمييز في شراء العقارات في يهودا والسامرة (التسمية التوراتية للضفة الغربية)"، موضحًا أن "أربعة أعضاء كنيست أيدوا المشروع دون أي معارضة".</p>

<p>وعنه، قالت حركة حماس، في بيان على تليجرام أمس، إن المصادقة "جريمة جديدة تَنْتَهِك الوضع القانوني للضفة كأرض فلسطينية محتلة، تحاول حكومة الاحتلال الفاشي عبرها فرض أمر واقع، في سياق مشاريعها لتهويد وضم الضفة".</p>

<p>"نؤكد أن كل إجراءات الاحتلال الرامية لتهويد الضفة والقدس وطرد أهلها منها باطلة وغير شرعية، ولن تغيّر من حقيقة فلسطينية هذه الأرض وحقّ شعبنا الثابت فيها"، قالت حماس داعية جامعة الدول العربية والأمم المتحدة ومؤسساتها إلى "تحرك فوري وفاعل للتصدي لهذه الانتهاكات الفاضحة للقرارات الأممية المتعلقة بالضفة الغربية المحتلة، وإلزام حكومة الاحتلال الإرهابي بوقف مشاريعها الاستيطانية وعدوانها المستمر على شعبنا الفلسطيني وأرضه ومقدساته".</p>

<p>وكان أكثر من 40 عضوًا ديمقراطيًا في مجلس الشيوخ الأمريكي، بقيادة السيناتور آدم شيف، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a22920d-a7e8-459d-8eab-14e151a30eb3" href="https://almanassa.com/news/27941" title="أعضاء بمجلس الشيوخ الأمريكي يطالبون ترامب بمعارضة خطط إسرائيل لضم الضفة">طالبوا</a> الشهر الماضي الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بتعزيز معارضته لضم إسرائيل لأجزاء من الضفة الغربية المحتلة.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، جدد وزير الخارجية الإسرائيلي جدعون ساعر التهديد بفرض السيادة على الضفة الغربية المحتلة، وهاجم السلطة الفلسطينية وزعم أنها "تشجع الإرهاب، ولا تستحق دولة".</p>

<p>في الوقت نفسه، دعا وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو إلى تطبيق السيادة على الضفة، مضيفًا أن نيته هي تطبيق القانون الإسرائيلي على 82% من أراضي الضفة، مع ترك 18% للفلسطينيين.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوَّت</a> الكنيست الإسرائيلي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، بأغلبية 71 صوتًا مقابل معارضة 13 عضوًا فقط، وينصَّ على أن الضفة الغربية وغور الأردن "تشكلان جزءًا لا يتجزأ من الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>

<p>ولم تكن هذه الدعوة الأولى لضم الضفة الغربية، ففي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abd3227-5a23-4c25-b515-27508ba49c32" href="https://almanassa.com/news/20567" title='إسرائيل تهدد بضم الضفة.. ووزير فلسطيني سابق: خطة بدأت منذ سنوات و"السلطة" لم تتحرك'>دعا</a> سموتريتش إلى بسط السيادة الإسرائيلية على الضفة الغربية، وقال وقتها "2025 عام السيادة (الإسرائيلية) في يهودا والسامرة".</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، <a href="https://www.nytimes.com/2025/02/04/world/middleeast/west-bank-annexation-republicans.html">قدم</a> مشرعون جمهوريون في مجلس النواب الأمريكي مشاريع قوانين لحظر استخدام مصطلح الضفة الغربية في الوثائق الحكومية الأمريكية، واستبداله بعبارة "يهودا والسامرة"، وذلك بهدف تعزيز ودعم مطالبة إسرائيل بالسيطرة على الأراضي التي احتلتها في حرب عام 1967.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 11:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764235941599534</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حادث واشنطن.. تضارب حول حالة المصابين وإيقاف طلبات الهجرة المتعلقة بالأفغان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28734</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cd73ecae-31d2-4938-87e9-172d6fd2473d.jpeg.webp?itok=wHwiPxL-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cd73ecae-31d2-4938-87e9-172d6fd2473d.jpeg.webp?itok=wHwiPxL-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعرض عنصران من الحرس الوطني الأمريكي، مساء الأربعاء، لإطلاق نار وسط العاصمة واشنطن، على بعد بضعة شوارع فقط من البيت الأبيض، في هجوم اعتبره الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، اليوم الخميس "عملًا إرهابيًا"، تشتبه إدارته في تورط مواطن أفغاني في تنفيذه.</p>

<p>وتضاربت الأنباء حول حالة عنصري الحرس الوطني، إذ <a href="https://x.com/wvgovernor/status/1993788043971502534">تراجع</a> حاكم ولاية فرجينيا الغربية باتريك موريسي عن تصريحه الذي أعلن فيه مقتلهما، قائلًا إنه تلقى "تقارير متضاربة" بشأن حالتهما الصحية.</p>

<p>وكتب موريسي على إكس "نتلقى حاليًا تقارير متضاربة حول حالة اثنين من أفراد الحرس الوطني وسنوافيكم بأحدث المستجدات بشأن الوضع عندما نحصل على معلومات أكثر اكتمالًا".</p>

<p>وكان موريسي <a href="https://x.com/wvgovernor/status/1993782336056357214">أعلن</a> قبل ذلك أن فردي الحرس الوطني توفيِّا متأثرين بجراحهما. وأضاف على إكس "لقد ضحى هذان الشجاعان من سكان وست فرجينيا بحياتهما في خدمة وطنهما"، وتابع "إننا على اتصال مع المسؤولين الفيدراليين بينما يتواصل التحقيق".</p>

<p>من جهته، قال ترامب إن إصابة عنصري الحرس الوطني "حرجة". فيما <a href="https://www.cbsnews.com/live-updates/washington-dc-shooting-national-guard/">قال</a> مسؤول في وزارة الأمن الداخلي لم تسمه CBS News إن مشتبهًا يزعم أنه فتح النار على أفراد الحرس الوطني أصيب ونقل إلى مستشفى في المنطقة، دون مزيد من التفاصيل عن حالته الصحية.</p>

<p>وذكرت إدارة شرطة العاصمة أن مسرح الجريمة تم تأمينه، وأن مشتبهًا به أصبح قيد الحجز، وحسب CBS News، حددت إدارة ترامب هوية المشتبه به وهو رحمان الله لاكانوال، وهو مواطن أفغاني دخل الولايات المتحدة في عام 2021، وتعتقد سلطات إنفاذ القانون أنه دبر الحادث بمفرده.</p>

<p>وقال المسؤول بوزارة الأمن الداخلي إن لاكانوال تقدم بطلب لجوء لدى دائرة خدمات الجنسية والهجرة الأمريكية في 2024، وحصل على الموافقة عام 2025. إلا أن طلبه للحصول على البطاقة الخضراء، المرتبط بمنح اللجوء، لا يزال معلقًا.</p>

<p>و<a href="https://www.foxnews.com/politics/alleged-national-guard-shooter-worked-us-government-entities-afghanistan-including-cia-ratcliffe">كشفت</a> FOX News أن لاكانوال عمل مع القوات الأمريكية في أفغانستان قبل أن يتم إجلاؤه إلى الولايات المتحدة، وقالت إنه "عمل مع العديد من كيانات الحكومة الأمريكية، بما في ذلك وكالة المخابرات المركزية، كعضو في قوة شريكة في أفغانستان".</p>

<p>وقال مدير وكالة المخابرات المركزية جون راتكليف لـFOX News "في أعقاب الانسحاب الكارثي لبايدن من أفغانستان، بررت إدارة بايدن إحضار مطلق النار المزعوم إلى الولايات المتحدة في سبتمبر/أيلول 2021 بسبب عمله السابق مع الحكومة الأمريكية، بما في ذلك وكالة المخابرات المركزية، كعضو في قوة شريكة في قندهار".</p>

<p>"ما كان ينبغي السماح لهذا الفرد، وكثيرين غيره، بالمجيء إلى هنا"، تابع راتكليف، قائلًا "يستحق مواطنونا وأفراد جيشنا ما هو أفضل بكثير من تحمل التداعيات المستمرة لإخفاقات إدارة بايدن الكارثية". </p>

<p>وعلى تروث سوشيال، <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115617866419112089">كتب</a> ترامب أول تعليق على الحادث، قائلًا "الحيوان الذي أطلق النار على اثنين من أفراد الحرس الوطني، مما أدى إلى إصابتهما بجروح خطيرة، وهما الآن في مستشفيين منفصلين، مصاب هو الآخر بجروح بالغة، ولكنه سيتحمل ثمنًا باهظًا بغض النظر عن ذلك. بارك الله في حرسنا الوطني العظيم، وجميع أفراد جيشنا وقوات إنفاذ القانون. إنهم حقًا أناس عظماء. أنا، بصفتي رئيسًا للولايات المتحدة، وجميع المرتبطين بمكتب الرئاسة، معكم!".</p>

<p>وذلك قبل خطاب مسجل له <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115619278155546502">قال</a> فيه إن الهجوم على الحرس الوطني كان "عملًا إرهابيًا"، مضيفًا أن "وزارة الأمن الداخلي واثقة من أن المشتبه به دخل الولايات المتحدة قادمًا من أفغانستان".</p>

<p>وأشار إلى أنه أصدر توجيهات "بحشد 500 جندي إضافي من الحرس الوطني لواشنطن العاصمة".</p>

<p>كما قال إنه "يجب على الولايات المتحدة إعادة فحص كل مهاجر دخل إليها من أفغانستان في عهد بايدن"، في إشارة إلى برنامج التأشيرات الخاصة الذي أنشأته إدارة سلفه جو بايدن.</p>

<p>وعقب كلمة ترامب، <a href="https://x.com/USCIS/status/1993882694640415163">أمرت</a> إدارة الهجرة الأمريكية بإيقاف معالجة جميع طلبات الهجرة المتعلقة بالأفغان إلى أجل غير مسمى، وقالت على إكس "تظل حماية وسلامة وطننا والشعب الأمريكي محور اهتمامنا ومهمتنا الوحيدة".</p>

<p>قرار إدارة الهجرة الأمريكية ليس أمرًا فرضه حادث واشنطن، بل امتداد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8d4d034-473c-4859-9c5a-da41f8d681a1" href="https://almanassa.com/news/27999" title="إدارة ترامب تخطط لتغييرات واسعة في وكالة الهجرة لتسريع عمليات الترحيل">لسياسة</a> ترامب نحو إجراء تغييرات واسعة داخل هيئة إنفاذ قوانين الهجرة والجمارك/ICE التي تهدف لتسريع وتيرة عمليات الترحيل، حسبما نقلت نيويورك تايمز عن ثلاثة مسؤولين الشهر الماضي. </p>

<p>ويوم تنصيبه في 20 يناير/كانون الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fdf1191e-0497-4678-ae58-77592d5ca19b" href="https://almanassa.com/news/21812" title="ترامب يتعهد ببناء قبة حديدية وإلغاء الأوامر التنفيذية التي أصدرها بايدن">تعهد</a> ترامب بوقف ما سمّاه "غزو الحدود والمهاجرين غير الشرعيين إلى أمريكا"، معتبرًا أنهم <a href="https://www.cnbcarabia.com/131554/2024/08/12/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8:-%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%83%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7">سبب</a> في ارتفاع نسبة الجرائم في الولايات المتحدة، ولاحقًا <a href="https://asharq.com/sub-live/politics/36554/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%83%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B4%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%B3/">منح</a> إدارة الهجرة صلاحيات واسعة لتنفيذ أوامر الاعتقال والترحيل في أي مكان بما في ذلك المناطق الحساسة كالمدارس والكنائس.</p>

<p>وعلى أثره، رحّلت إدارة الهجرة أكثر من 400 ألف شخص بحسب وزارة الأمن الداخلي التي تتوقع الوصول إلى 600 ألف حالة ترحيل بنهاية العام الأول من فترة ولاية ترامب، لكن يبدو أن هذه الأعداد ليست على المستوى المأمول من الرئيس الأمريكي، خاصة وسط إشارة مراقبين إلى أن هذه الأرقام تتضمن أشخاصًا أُعيدوا فورًا عبر الحدود ولم يقيموا داخل الولايات المتحدة.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني 2023، <a href="https://www.alhurra.com/usa/2024/07/21/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9">قدّر</a> مركز بيو للأبحاث في واشنطن عدد المهاجرين غير النظاميين بنحو 10.5 مليون عام 2021، وهم يمثلون حوالي 3% من إجمالي سكان الولايات المتحدة، و22% من السكان المولودين في الخارج. فيما قال معهد سياسة الهجرة إن أعدادهم بلغت 11.7 مليون شخص، بينهم 5.3 مليون من المكسيك، و700 ألف لكل من السلفادور وجواتيمالا، و500 ألف للهند وهندوراس.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 11:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764235941599533</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حماس ترفض عرضًا إسرائيليًا باستسلام مقاتليها في أنفاق رفح: جريمة وحشية وخرق للاتفاق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28733</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/-1582045612_0.jpg.webp?itok=aBEUzkba" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/-1582045612_0.jpg.webp?itok=aBEUzkba" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رفضت حركة حماس عرضًا إسرائيليًا بخروج جميع عناصرها من أنفاق رفح وتسليم أنفسهم للقوات الإسرائيلية، واعتبرت أن "الجريمة الوحشية التي يرتكبها الاحتلال عبر ملاحقة وتصفية واعتقال المجاهدين المحاصَرين في أنفاق مدينة رفح تُعَدّ خرقًا فاضحًا لاتفاق وقف إطلاق النار".</p>

<p>ووفقًا للمقترح الذي نشرت تفاصيله القناة 12 الإسرائيلية اليوم الخميس "<a href="https://www.mako.co.il/news-military/be11d799e08b8910/Article-3a56b08e781ca91026.htm?click_id=8o2s3TNHYc">سيُطلق</a> سراح هؤلاء المسلحين بعد سجنهم في إسرائيل، ويُسمح لهم بالعودة إلى قطاع غزة، شريطة أن يعلنوا نزع سلاحهم" وعدم العودة لما وُصِف بـ "النشاط الإرهابي".</p>

<p>لكن حماس رفضت الذي نقله لها الوسطاء قبل أيام. وحسب القناة 12، فمن غير الواضح ما إذا كانت قيادة حماس قادرة على التواصل مع أفرادها في الأنفاق شرق رفح، بعد انقطاع طويل في الاتصالات.</p>

<p>وقال مصدر إسرائيلي لم تسمه القناة 12 "منحنا الإرهابيين في رفح خيار البقاء والإفراج عنهم. حتى هذه اللحظة لم يوافقوا على تلبية الشروط التي وضعناها. يبدو أنهم قرروا أن يصبحوا شهداء".</p>

<p>و"صباح أمس فقط، تم تحديد هوية ستة إرهابيين خرجوا من تحت الأرض، وتم القضاء على أربعة منهم واعتقال اثنين. هذا بالإضافة إلى الإرهابيين الخمسة الذين خرجوا أيضًا وتم القضاء عليهم" حسب القناة العبرية.</p>

<p>ووفقًا لتقديرات إسرائيلية نشرتها القناة، هناك "نحو 100 مسلح محاصرين تحت الأرض في رفح تلاحقهم القوات الإسرائيلية، التي تعمل على تحديد مواقع الأنفاق وهدمها أو سدها بالخرسانة".</p>

<p>من جهتها، أكدت حماس في بيان على تليجرام أمس الأربعاء، أن "الجريمة الوحشية التي يرتكبها الاحتلال عبر ملاحقة وتصفية واعتقال المجاهدين المحاصَرين في أنفاق مدينة رفح تُعَدّ خرقًا فاضحًا لاتفاق وقف إطلاق النار في غزة، ودليلًا دامغًا على المحاولات المستمرّة لتقويض هذا الاتفاق وتدميره".</p>

<p>وقالت الحركة إنها بذلت "طوال الشهر الماضي، جهودًا كبيرة مع مختلف القيادات السياسية والوسطاء لحلّ مشكلة المقاتلين وعودتهم إلى بيوتهم، وقدّمت أفكارًا وآليات محدّدة لمعالجة هذه المشكلة، في تواصلٍ كامل مع الوسطاء والإدارة الأمريكية بصفتها أحد ضامني اتفاق وقف إطلاق النار، غير أنّ الاحتلال نسف كل هذه الجهود، مُغلِّبًا لغة القتل والإجرام والملاحقة والاعتقال، في إجهاضٍ لجهود الوسطاء الذين بذلوا جهدًا كبيرًا مع مختلف الأطراف الدولية لوضع حدٍّ لمعاناة هؤلاء المقاتلين الأبطال".</p>

<p>وحمَّلت الحركة الاحتلال المسؤولية الكاملة "عن حياة مجاهدينا، وندعو الإخوة الوسطاء إلى التحرّك العاجل للضغط على الاحتلال للسماح لأبنائنا بالعودة إلى بيوتهم، باعتبارهم نموذجًا فريدًا في التضحية والبطولة والصبر، وعنوانًا لكرامة وحرية الشعب الفلسطيني".</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="51e5cb7c-0d89-49d7-820c-d648b3b2ce70" href="https://almanassa.com/news/28663" title="دعت الوسطاء للتدخل العاجل.. حماس: اتصالنا بالمقاتلين في أنفاق رفح انقطع">أكدت</a> حماس انقطاع اتصالها بمقاتليها المُحاصرين في أنفاق رفح الواقعة ضمن منطقة الخط الأصفر التي يسيطر عليها  جيش الاحتلال الإسرائيلي.</p>

<p>وقالت إن وفدًا من حماس التقى رئيس جهاز المخابرات العامة المصرية حسن رشاد بالقاهرة، وناقش تطورات اتفاق وقف إطلاق النار في غزة وسبل معالجة قضية مقاتلي رفح بشكل عاجل من خلال جهود الوسطاء مع مختلف الأطراف.</p>

<p>وتُحاصر إسرائيل مقاتلي حماس في أنفاق رفح وتنفذ بين حين وآخر عمليات عسكرية مستهدفة تدمير الأنفاق، وخلال الفترة الأخيرة <a href="https://darelhilal.com/News/3120833.aspx">عرضت</a> إسرائيل استسلام المقاتلين وتسليم أنفسهم مقابل وقف استهدافهم، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9a97441-8e6d-48f0-b03c-a848bd3b982d" href="https://almanassa.com/news/28603" title="قيادي بحماس: استسلام مقاتلينا غير مطروح والحركة قررت مواجهة الاحتلال في رفح">ترفضه</a> الحركة وقيادتها الميدانية، مشددة على أنها قررت المواجهة في رفح بعد فشل مفاوضات أجريت مؤخرًا في هذا الشأن. </p>

<p>وتواصل مصر وقطر والولايات المتحدة جهود الوساطة بين حماس وإسرائيل لاستكمال المرحلة الثانية من الاتفاق، مستهدفة إنهاء الاحتلال الإسرائيلي وانسحاب القوات وبدء تنفيذ خطة إعمار للقطاع المُهدّم وإدخال المساعدات العاجلة للأهالي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 11:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764235941599532</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| هل حزب الوفد &quot;راح في الوبا&quot;؟ مع ياسر الهضيبي (موسم 3 - حلقة 9)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=1hzIUN9Hb7k</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/1hzIUN9Hb7k?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| هل حزب الوفد &quot;راح في الوبا&quot;؟ مع ياسر الهضيبي (موسم 3 - حلقة 9)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 20:00:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764180134662627</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تقتل 3 فلسطينيين في وسط وجنوب غزة.. وتعلن تصفية واعتقال 6 من «مقاومي أنفاق رفح»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/26/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%88%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%BA%D8%B2/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-26-11-150x150.jpeg" alt="إسرائيل تقتل 3 فلسطينيين في وسط وجنوب غزة.. وتعلن تصفية واعتقال 6 من «مقاومي أنفاق رفح»" title="إسرائيل تقتل 3 فلسطينيين في وسط وجنوب غزة.. وتعلن تصفية واعتقال 6 من «مقاومي أنفاق رفح»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين في وسط قطاع غزة وجنوبه، اليوم، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما قالت وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، في حين استقبلت مستشفيات القطاع، خلال الـ24 ساعة الماضية، جثامين عشرة قتلى، بينهم ثمانية سقطوا قبل وقف إطلاق النار، وانتُشلوا بعده، حسبما أعلنت، وزارة الصحة في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تسلمت «صحة غزة»، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، رفات 15 فلسطينيًا، كانت محتجزة لدى الاحتلال الإسرائيلي، ما رفع إجمالي الجثامين الفلسطينية المُفرج عنها ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل وحركة حماس، إلى 345 جثمانًا، جرى التعرف على هوية 99 منها، في حين دُفنت العشرات في مقابر المجهولين، لتعذر التعرف على أصحابها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، تصفية واعتقال مجموعة مقاومين جديدة، مُكوّنة من ستة أفراد، رجّح خروجهم من الأنفاق في شرق مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، وذلك بعد أيام من تنفيذ «مطاردة» مماثلة في ذات المنطقة، قال إنها أسفرت عن مقتل نحو 20 مقاومًا، واعتقال ثمانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اجتمع في القاهرة، أمس، رئيس المخابرات المصرية، حسن رشاد، بنظيره التركي، إبراهيم قالن، ووزير الخارجية القطري، محمد بن عبد الرحمن آل ثاني، لنقاش المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، واحتواء أي خرق للاتفاق، بما يضمن تثبيته، حسبما ذكرت قناة «القاهرة الإخبارية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتدت قوات الاحتلال بالضرب على عشرة فلسطينيين في مدينة طوباس، شمالي الضفة الغربية، حسبما قالت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، اليوم، مُضيفة أن الاحتلال يعرقل وصولها للحالات المرضية في المدينة، منذ ساعات الصباح.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس والمغازي.. و10 جثامين تصل المستشفيات خلال 24 ساعة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين في وسط قطاع غزة وجنوبه، اليوم، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/397453/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، موضحة أن اثنين سقطا في شرقي مدينة خان يونس، جنوب القطاع، أحدهما متأثرًا بإصابته سابقًا بنيران القوات الإسرائيلية، بينما أنهى القصف حياة الثاني، قبل مقتل ثالث في مخيم المغازي، في وسط القطاع، نتيجة استهداف الاحتلال مجموعة مواطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستهدف الاحتلال مناطق شرق القطاع بالغارات الجوية والمدفعية، شمالًا، في بلدة جباليا ومدينة غزة، وفي مدينة دير البلح، وخان يونس، في وسط القطاع وجنوبه، وسط إطلاق نار مكثف من الآليات العسكرية والطائرات المروحية، حسبما أفادت «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار حيز التنفيذ في 11 أكتوبر الماضي، قُتل 347 فلسطينيًا، وأصيب 889، نتيجة الخروقات الإسرائيلية للاتفاق، في حين جرى انتشال 596 سقطوا قبل سريان الاتفاق، من مناطق انسحبت منها القوات الإسرائيلية، وفق ما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7154"><span>ذكرت</span></a><span>، اليوم، وزارة الصحة في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات القطاع، خلال الـ24 ساعة الماضية، جثامين عشرة قتلى، بينهم ثمانية سقطوا قبل وقف إطلاق النار، وانتُشلوا بعده، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7154"><span>أعلنت</span></a><span> «صحة غزة»، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 69 ألفًا و785 قتيلًا، و170 ألفًا و965 مُصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تفرج عن رفات 15 فلسطينيًا.. والتعرف على جثة إسرائيلي سلمتها المقاومة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7153"><span>تسلمت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، رفات 15 فلسطينيًا، كانت محتجزة لدى الاحتلال الإسرائيلي، ما رفع إجمالي الجثامين الفلسطينية المُفرج عنها ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل وحركة حماس، إلى 345 جثمانًا، جرى التعرف على هوية 99 منها، في حين دُفنت العشرات في مقابر المجهولين، لتعذر التعرف عليها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/ajMubasher/433541"><span>أظهر</span></a><span> تشريح بعض الجثامين التي سبق أن وصلت القطاع، أن الاحتلال أحرق بعضها بعد إعدام أصحابها ميدانيًا، فضلًا عن </span><a href="https://t.me/ajMubasher/433543"><span>جرائم</span></a><span> سرقة أعضاء بعض القتلى عن طريق جراحين متمكنين، بما في ذلك استئصال كلى وأكباد ونزع قرنيات، فيما نهشت الكلاب المدربة جثامين آخرين، حسبما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/433542"><span>قال</span></a><span> مدير عام «صحة غزة»، منير البرش، مطالبًا بتحقيق دولي بتنكيل الاحتلال بجثامين الضحايا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://palsawa.com/post/432383/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B1-%D8%AF%D8%B1%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D9%88%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%87-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أعلنت</span></a><span> الحكومة الإسرائيلية، اليوم، التعرف على هوية الأسير الذي استلمت جثته أمس، من المقاومة الفلسطينية، عبر «الصليب الأحمر»، بعد يوم من العثور عليها في شمالي مخيم النصيرات، في وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A5/"><span>سلمت</span></a><span> أمس جثة الأسير للصليب الأحمر، في دير البلح، بعد ساعات من إعلان كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، نية المقاومة تسليم الجثة التي عثر عليها في شمالي مخيم النصيرات، وسط القطاع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يعلن تصفية واعتقال 6 من «مقاومي الأنفاق» في رفح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، </span><a href="https://t.me/idfofficial/16052"><span>تصفية</span></a><span> و</span><a href="https://t.me/idfofficial/16053"><span>اعتقال</span></a><span> مجموعة مقاومين جديدة، مكونة من ستة أفراد، في رفح، جنوب قطاع غزة، مرجحًا أنهم خرجوا من الأنفاق في شرق المدينة، مشيرًا إلى أنه بادرهم بغارة جوية بعد اكتشاف وجودهم، مسجلًا إصابة عقب الغارة، قبل أن يسفر البحث في محيطها لاحقًا عن اكتشاف جثة أحدهم، وقتل ثلاثة اشتباكًا، والقبض على اثنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان جيش الاحتلال أشار إلى أن قتل والقبض على هذه المجموعة من المقاومين يأتي بعد أيام من تنفيذ «مطاردة» مماثلة في ذات المنطقة، أسفرت عن مقتل نحو 20 مقاومًا، واعتقال ثمانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214102"><span>بيان</span></a><span> لـ«حماس»، الأحد الماضي، قال إن وفد الحركة في القاهرة، ناقش سبل معالجة قضية مقاتلي رفح بشكل عاجل، من خلال جهود الوسطاء مع مختلف الأطراف، كما أشار إلى انقطاع التواصل بين الحركة والمقاتلين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفاوضت «حماس»، على تسليم بقية الجثامين الإسرائيلية الموجودة في القطاع، مقابل إنهاء أزمة مقاتليها العالقين داخل الأنفاق في جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A5/"><span>قال</span></a><span> لـ«مدى مصر»، أمس، مصدران أحدهما من الحركة والآخر مسؤول مصري، اتفقا على أن «حماس» اقترحت تسليم الجثث مقابل إجلاء المقاتلين العالقين، في حين قال المصدر المصري إن مصر رفضت العرض، ونصحت حماس بتسليم الجثث مباشرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر «حماس» إن الوسطاء نقلوا مطلبها إلى الحكومة الإسرائيلية، التي رفضته بدورها، مهددة باستعدادها لاستئناف العدوان على غزة مرة أخرى، ما لم يجرِ تسليم جثث أسراها لدى المقاومة، فيما أكد المصدر أن حركته لا تريد عرقلة اتفاق وقف إطلاق النار، مشيرًا إلى أن الولايات المتحدة قدمت تعهدًا بالضغط من أجل حل أزمة مقاتلي «حماس» العالقين، في حال التزام الحركة بعدم عرقلة الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تسفر جهود الوساطة بشأن أزمة مقاتلي «حماس» العالقين عن أي نتائج، وذلك بعد مرور نحو أسبوعين على </span><a href="https://www.axios.com/2025/11/05/gaza-hamas-israel-clashes-disarm-rafah"><span>إعلان</span></a><span> موقع «أكسيوس» الأمريكي، أن إدارة الرئيس دونالد ترامب، قدمت لإسرائيل اقتراحًا يقضي بتسليم مسلحي «حماس» أنفسهم وأسلحتهم لطرف ثالث، مقابل العفو عنهم، شريطة ألا يعودوا إلى النشاط العسكري، ونقلهم إلى مناطق تحت سيطرة «حماس»، فضلًا عن تدمير الأنفاق.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الوسطاء يجتمعون لتثبيت اتفاق غزة ونقاش مرحلته الثانية.. وتأجيل انعقاد مؤتمر القاهرة لإعادة الإعمار </b></h3>
<p dir="rtl"><span>اجتمع في القاهرة، أمس، رئيس المخابرات المصرية، حسن رشاد، بنظيره التركي، إبراهيم قالن، ووزير الخارجية القطري، محمد بن عبد الرحمن آل ثاني، لنقاش المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، واحتواء أي خرق للاتفاق، بما يضمن تثبيته، حسبما </span><a href="https://t.me/AlQaheranews/47588"><span>ذكرت</span></a><span> قناة «القاهرة الإخبارية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%3A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90490431"><span>قال</span></a><span> مصدر تركي لوكالة رويترز، أمس، إن المجتمعين في القاهرة ناقشوا الانتقال إلى المرحلة الثانية من الاتفاق، وكذلك زيادة الجهود المشتركة بالتنسيق مع الولايات المتحدة، مُضيفًا أنهم اتفقوا على مواصلة تعزيز التنسيق والتعاون مع مركز التنسيق المدني العسكري، لإزالة جميع العراقيل من أجل ضمان استمرار وقف إطلاق النار ومنع المزيد من الانتهاكات، فضلًا عن نقاش التصدي لانتهاكات إسرائيل للاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5212659-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A5%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF%D9%87"><span>كشف</span></a><span> مصدر مصري لصحيفة «الشرق الأوسط» السعودية، أمس، أن مؤتمر القاهرة للتعافي المبكر وإعادة إعمار غزة، لن يعقد في موعده المقرر نهاية الشهر الجاري، مُرجعًا تأجيله إلى التصعيد بالقطاع، وسعي القاهرة إلى توفر ظروف وأوضاع أفضل على الأرض من أجل تحقيق أهدافه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى جهود الولايات المتحدة الموازية حاليًا، ولا سيما إنشاء المنطقة الخضراء في المناطق التي تسيطر عليها إسرائيل داخل القطاع، مُضيفًا أن من بين أسباب تأخر انعقاد المؤتمر، مطالبة العديد من الدول بضمانات لعدم تكرار تدمير غزة مرة أخرى، الأمر الذي لم يتوفر بعد، ولن يتوفر في الوقت الراهن، بحسب المصدر، في ظل استمرار التصعيد الإسرائيلي والخروقات المتكررة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>اعتدت قوات الاحتلال بالضرب على عشرة فلسطينيين في مدينة طوباس، شمالي الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://t.me/ultrapalestine/129908"><span>قالت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، اليوم، مُضيفة أن الاحتلال يعرقل وصولها للحالات المرضية في المدينة، منذ ساعات الصباح.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/26/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%88%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%BA%D8%B2/">إسرائيل تقتل 3 فلسطينيين في وسط وجنوب غزة.. وتعلن تصفية واعتقال 6 من «مقاومي أنفاق رفح»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 18:41:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764180134662626</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال «مودرن جاس» في سوهاج يضربون تضامنًا مع «قنا» للمطالبة بإلغاء عقود العمل من الباطن</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/26/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D9%87%D8%A7%D8%AC-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/Screenshot-2025-11-26-at-5.01.35-PM-150x150.png" alt="عمال «مودرن جاس» في سوهاج يضربون تضامنًا مع «قنا» للمطالبة بإلغاء عقود العمل من الباطن" title="عمال «مودرن جاس» في سوهاج يضربون تضامنًا مع «قنا» للمطالبة بإلغاء عقود العمل من الباطن" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نظّم عمال فرع الشركة الحديثة للغاز الطبيعي </span><span>«مودرن جاس» بمحافظة سوهاج، اليوم، إضرابًا عن العمل، تضامنًا مع زملائهم في فرع الشركة بقنا، المستمرين في وقفاتهم الاحتجاجية لليوم الثاني، للمطالبة بإلغاء «عقود العمل من الباطن»، المُحررة من </span><a href="https://www.etenders.gov.eg/Supp/58240"><span>شركة</span></a><span> المؤسسة العربية للتوريدات والمقاولات، مُطالِبين بالتعيين مباشرة في «مودرن جاس»، </span><span>حسبما قال</span> <span>مصدران من العمال المحتجين في الموقعين</span><span> لـ«مدى مصر».   </span></p>
<p dir="rtl"><span>في قنا، تواجد موظفو مكتب العمل، أمس واليوم، حيث اشتكى العمال لهم من الاستقطاعات التي تقوم بها «العربية للتوريدات» من رواتبهم شهريًا، مطالبين باتخاذ إجراء لتعيينهم مباشرة لدى «مودرن جاس»، فيما اكتفى موظفو «العمل»، بوعد ببحث المشكلة مع «العربية للتوريدات»، الأمر الذي رفضه العمال، حسبما قال أحدهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سوهاج، أوضح مصدر من المضربين أنه يعمل في الشركة منذ قرابة عشر سنوات بـ«عقد من الباطن»، يُجدد سنويًا، مع «العربية للتوريدات»، التي تخصم حوالي 1300 شهريًا من راتبه، نظير تعاقدها معه للعمل في «مودرن جاس». </span></p>
<p dir="rtl"><span>حاول «مدى مصر» التواصل مع المتحدث الرسمي والمستشار الإعلامي لوزارة العمل، للاستفسار منه عن إجراءات الوزارة حيال العقود التي وقّعها العمال عن طريق «مقاول الباطن»، لكنه لم يجب على اتصالنا حتى نشر الخبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«مودرن جاس»، شركة مساهمة مصرية، تتبع وزارة البترول والثروة المعدنية، وتأسست نتيجة </span><a href="https://moderngas.com.eg/OurHistory/OurHistoryPage"><span>لاندماج</span></a><span> ثلاث شركات: غاز الأقاليم، وغاز سيناء، وغاز القاهرة. وقامت «مودرن جاس» بتنفيذ العديد من الأعمال منها</span><a href="https://www.youm7.com/story/2022/7/31/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D8%AF%D9%85%D8%AC-3-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D9%83%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF-%D9%86%D8%AA%D8%AC-%D8%B9%D9%86%D9%87-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA/5854413"><span> مشروعات</span></a><span> في مدينة العلمين الجديدة، والعاصمة الإدارية، حيث تعمل في توصيل الغاز الطبيعي للمنشآت الصناعية والتجارية، والمنازل، وفي يوليو الماضي، </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9/"><span>أعلنت</span></a><span> «البترول» أن الشركة توسعت بمشروعات جديدة لتوصيل الغاز في السعودية، ضمن أنشطة الشركة الخارجية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/26/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D9%87%D8%A7%D8%AC-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86/">عمال «مودرن جاس» في سوهاج يضربون تضامنًا مع «قنا» للمطالبة بإلغاء عقود العمل من الباطن</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 26 Nov 2025 17:51:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764174742897282</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
