<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 17:15:05 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 11 Sep 2025 14:15:05 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>بعد تهديدات نتنياهو.. قمة عربية إسلامية طارئة ورسالة من السيسي لقطر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27033</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/64732ffb-7ba1-4354-9993-0257ae4a95cf.jpg.webp?itok=rdd1E4L3" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/64732ffb-7ba1-4354-9993-0257ae4a95cf.jpg.webp?itok=rdd1E4L3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستضيف الدوحة قمة عربية إسلامية طارئة يومي الأحد والاثنين المقبلين لبحث الرد على الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قطر، يوم الثلاثاء الماضي، حسبما<a href="https://x.com/QatarNewsAgency/status/1966082329622757519"> أعلنت </a>وكالة الأنباء القطرية على إكس اليوم الخميس.</p>

<p>بالتزامن بعث الرئيس عبد الفتاح السيسي برسالة شفهية لأمير قطر تميم بن حمد آل ثاني نقلها وزير الخارجية بدر عبد العاطي خلال زيارة إلى الدوحة. </p>

<p>ووفق بيان الخارجية المصرية، <a href="https://qna.org.qa/ar-QA/news/news-details?id=%D8%B3%D9%85%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%89-%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B4%D9%81%D9%87%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A&amp;date=11/09/2025">جددت</a> مصر  إدانتها للعدوان الإسرائيلي على قطر، ووصفته بأنه "يمثل انتهاكًا صارخًا، وخرقًا فاضحًا لأحكام القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة"، مؤكدة تضامنها مع قطر وشعبها ودعمها الكامل لأي قرار تتخذه.</p>

<p>ووجه رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو رسالة تحذير إلى قطر، أمس الأربعاء، و<a href="https://x.com/netanyahu/status/1965837519808770093">قال</a> في فيديو "لقطر وكل الدول التي تؤوي إرهابيين؛ إما أن تطردوهم أو تقدموهم للعدالة. لأنه إذا لم تفعلوا ذلك سنفعله نحن".</p>

<p>من جهتها <a href="https://x.com/MofaQatar_EN/status/1965883608281068024/photo/1">استنكرت</a> قطر، الخميس، تصريحات نتنياهو، ووصفت الخارجية القطرية في بيان تصريحاته بـ"المتهورة".</p>

<p>وفي لقاء مع CNN، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/10/qatari-prime-minister-netanyahu-peace-negotiations-doha-attack">قال</a> رئيس مجلس الوزراء وزير الخارجية القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني إن قمة عربية إسلامية ستُعقد في الدوحة خلال الأيام المقبلة، حيث سيقرر المشاركون فيها مسار العمل، وأشار إلى أن قطر لن تطلب من شركائها الإقليميين الرد بأي شكل من الأشكال.</p>

<p>لكنه توعد إسرائيل، قائلًا "سيكون هناك رد من المنطقة وهذا ما يجري بحثه مع الشركاء الإقليميين".</p>

<p>والثلاثاء الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">استهدف</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي الوفد المفاوض لحركة حماس، الذي يضم قيادات الصف الأول في الحركة من بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعه في الدوحة لمناقشة مقترح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>ولم يكشف وزير الخارجية القطري عن مصير كبير مفاوضي حماس خليل الحية، وقال "حتى الآن لا يوجد إعلان رسمي".</p>

<p>وأضاف أنه من غير الممكن التنبؤ برد فعل حماس على أحدث مقترح أمريكي لوقف إطلاق النار، لكنه أعرب عن اعتقاده بأن إسرائيل وحماس "ستفقدان فرصهما" في تأمين وقف إطلاق النار.</p>

<p>ودعا إلى تقديم رئيس الوزراء الإسرائيلي للعدالة، وقال "إنه الشخص المطلوب لدى المحكمة الجنائية الدولية"، مضيفًا "لقد خرق كل القوانين الدولية".</p>

<p>وقبل أيام، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">أطلق</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب دعوة لحماس لإطلاق سراح جميع المحتجزين الإسرائيليين من أجل إنهاء الحرب، وهو ما رحبت به الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p>بعدها أرسل ترامب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">مقترحًا</a> إلى حماس تضمن خمس نقاط رئيسة تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين لدى الاحتلال.</p>

<p>كما تضمنت تفاصيل المقترح التي كشف عنها موقع دروب سايت الأمريكي، وقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>كما أشار المقترح إلى "عفو" غير محدد الملامح عن عناصر حماس، وتدفق مفتوح للمساعدات الإنسانية، دون تحديد الجهة الموزعة أو حجم المساعدات.</p>

<p>وكانت إسرائيل نفذت هجومها أثناء اجتماع قيادات حماس لمناقشة المقترح في الدوحة.</p>

<p>وأدانت حماس الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قادتها في الدوحة، وأعلنت عن مقتل 5 من الحركة بينهم نجل خليل الحية، إضافة إلى سادس من الأمن القطري. </p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 17:02:24 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757599345923293</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بسبب تراجع المستثمرين.. "التموين" تفشل في تنفيذ خطتها لزيادة مخازن السلع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27028</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/b82a39c1-d38a-4f53-b118-df874011e585.jpg.webp?itok=J-JFuCkX" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/b82a39c1-d38a-4f53-b118-df874011e585.jpg.webp?itok=J-JFuCkX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قلّصت وزارة التموين عدد المخازن الاستراتيجية المقرر إنشاؤها من سبعة إلى ثلاثة فقط، على أن تنتهي أعمال تنفيذها في مارس/آذار المقبل، ما يقلص السعات التخزينية المستهدفة لتغطية احتياجات البلاد لنحو ستة أشهر بدلًا من ثمانية إلى تسعة أشهر، بحسب مصدر مطلع على ملف المشروع بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وكانت الوزارة <a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/news/203358/5/759778/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA--%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D9%88%D9%85%D9%89-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%B2%D9%86-%D8%B9%D9%85.aspx">أعلنت</a> في أبريل/نيسان 2020 خطة طموحة لإنشاء سبعة مستودعات استراتيجية للسلع الأساسية بتكلفة 21 مليار جنيه، بهدف تعزيز المخزون الاستراتيجي للبلاد، والحد من الفاقد وتقليل معدلات الاستيراد، لكن الخطة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f98f2f81-1f19-48d4-bdca-326e8eca639f" href="https://almanassa.com/stories/15567" title="كيف عطلت أزمة الدولار مشروع مستودعات السلع الأساسية">واجهت</a> عقبات متعلقة بتداعيات جائحة كورونا والتضخم واضطرابات سعر الصرف، فضلًا عن طول الإجراءات الحكومية، ما أدى إلى تعثر تنفيذ أربعة مخازن.</p>

<p>وأوضح المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه أن فشل تنفيذ باقي المستودعات يعود إلى عدم اكتمال المرافق والبنية التحتية في الأراضي المخصصة لها، الأمر الذي دفع شركات القطاع الخاص المتعاقدة إلى التراجع عن التنفيذ.</p>

<p>عدم اكتمال المشروع دفع الوزارة إلى تغيير نهجها في طروحات الأراضي تجنبًا لتكرار فشلها، حسبما قال المصدر، "الوزارة قررت عدم طرح الأراضي للاستثمار إلا بعد إعداد دراسات جدوى شاملة والتأكد من جاهزيتها بما يشمل أعمال الترفيق والتسليم الفوري".</p>

<p>وتابع "لدينا أراضٍ في أغلب المحافظات، لكننا نتحرك وفق رؤية مدروسة"، مشيرًا إلى أهمية التنسيق مع المحافظين لحل بعض المشكلات التي قد تظهر أثناء التجهيز للطرح.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني 2020، <a href="http://www.msit.gov.eg/details.html?topicID=783">أعلنت</a> الوزارة تقدم شركات عالمية وإقليمية لشراء كراسات الشروط الخاصة بالمشروع في سبع محافظات، قبل أن <a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/News/204256/5/871674/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D9%88%D9%85%D9%89-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%B2%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9.aspx">تنتهي</a> في سبتمبر/أيلول 2022 من توقيع عقود تنفيذ أربعة مخازن في أربع محافظات كمرحلة أولى.</p>

<p>من جهته، قال القائم بأعمال رئيس جهاز تنمية التجارة الداخلية حسام الجراحي لـ <strong>المنصة</strong>، إن الجهاز يعمل مع القطاع الخاص على تنفيذ المستودعات الثلاثة بتكلفة تصل إلى 5.5 مليار جنيه، مشيرًا إلى أن الجهاز نجح في تجاوز مشكلات المرافق والمقايسات بالتنسيق مع المحافظين، وهو ما ساعد على تسريع وتيرة التنفيذ.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران 2023، <a href="https://m.youm7.com/story/2023/6/10/%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D8%AD%D8%AC%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%AE%D8%B2%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%89-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-1/6207813">وضع</a> وزير التموين السابق علي المصيلحي حجر الأساس لأول مخزن استراتيجي بمحافظة السويس، تلاه وضع حجر الأساس لمستودعين آخرين في <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2023/8/27/2459750/%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%AD%D9%8A-%D9%8A%D8%B6%D8%B9-%D8%AD%D8%AC%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%AE%D8%B2%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D9%88%D8%B1">الأقصر</a> و<a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/News/204716/5/926391/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA--%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D8%AD%D8%AC%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D9%85%D8%AE%D8%B2%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC.aspx">الفيوم</a> خلال أغسطس/آب وديسمبر من العام نفسه.</p>

<p>لكن الفترة بين الإعلان عن المشروعات والتعاقد على تنفيذها وتحديدًا 2020 إلى 2023 شهدت موجات تضخم متتالية وتراجعات متكررة في قيمة الجنيه، إلى جانب اتساع السوق الموازية للنقد الأجنبي، ما انعكس على تقييم المستثمرين لتكاليف الإنشاء وجدوى الاستثمار في المشروع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 17:02:24 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757599345923292</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصادر حكومية: الإسكان تطرح حلولًا لتهدئة أزمة رسوم أراضي الساحل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27022</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدران حكوميان إن وزارة الإسكان أقرت مجموعة من التيسيرات على الرسوم المفروضة على الأراضي في منطقة الساحل الشمالي، في محاولة لتهدئة اعتراضات المستثمرين العقاريين على قرارات فرض رسوم لتمويل تحسين الطرق بالمنطقة.</p>

<p>وأوضح مصدر مطلع على الملف بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن القرار يقضي بسداد 10% فقط من قيمة الرسوم المستحقة دفعة مقدمة، مع تقسيط باقي المبلغ على خمس سنوات، لتخفيف الأعباء المالية على الشركات، مشيرًا إلى أن المخالفات البسيطة لن تكون سببًا في سحب الأراضي من المطورين، في إشارة إلى مزيد من المرونة في التطبيق.</p>

<p>كانت هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/special-stories/2025/07/23/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B3%D8%AD%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A">أعلنت</a> في يوليو/تموز الماضي فرض رسوم تصل إلى 1500 جنيه للمتر المربع تحت بند "تحسين طريق"، ورسوم إضافية تصل إلى 1000 جنيه للمشروعات العقارية والسياحية التي تشارك في تنفيذها أكثر من جهة.</p>

<p>وتضمنت قائمة الشركات التي تلقت مخاطبات رسمية من جانب هيئة المجتمعات العمرانية لسداد الرسوم "بالم هيلز" و"سوديك" و"تطوير مصر" و"الأهلي صبور" و"الراجحي" و"إعمار مصر" و"ماونتن فيو" و"المراسم" و"لافيستا".</p>

<p>هذه القرارات قوبلت بانتقادات حادة من جانب المستثمرين، من بينهم رجل الأعمال نجيب ساويرس الذي <a href="https://asharqbusiness.com/companies/97373/%D8%B3%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%B1%D8%B3-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86/">وصفها</a> بـ"غير القانونية"، فيما <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2025/7/29/2827295/">اعتبرها</a> رئيس جمعية رجال الأعمال علي عيسى "غير مقبولة".</p>

<h2>سوء تفاهم</h2>

<p>لكن مصدرًا مطلعًا بهيئة المجتمعات العمرانية أوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن الاعتراضات جاءت نتيجة "سوء فهم"، مؤكدًا أن الرسوم لن تطبق بأثر رجعي على المشروعات القائمة، وأنها ستقتصر على نحو 50 قطعة أرض فقط لم تُنفذ عليها مشروعات حتى الآن.</p>

<p>وأوضح المصدر، طالبًا عدم نشر اسمه، أن الأراضي المطورة التي أصبحت مشروعات قائمة بالفعل معافاة من الرسوم بشكل كامل، مبينًا أن الهيئة تعتزم إعفاء الأراضي المباعة مؤخرًا من جانبها لصالح المطورين والشركات بشكل عام من أي رسوم جديدة، فسعر بيع الأرض شمل كل الرسوم المطلوبة إضافة إلى إعفاء الأراضي المخصصة للنشاط الزراعي.</p>

<p>وأشار إلى أن القرار يشمل الأراضي المباعة منذ فترات طويلة ولم تنفذ عليها مشروعات بشرط أن يكون نشاطها سكنيًّا أو سياحيًّا أو تجاريًا، ونسبة تلك الأراضي تقل عن 50% بمنطقة الساحل الشمالي.</p>

<h2>خطوة لإنهاء الأزمة</h2>

<p>من جانبها، رحبت غرفة التطوير العقاري بالتعديلات، وقال المدير التنفيذي للغرفة أسامة سعد الدين لـ <strong>المنصة</strong>، إن الخطوة "تنهي الأزمة بشكل كبير"، مشيدًا بتفهم وزير الإسكان شريف الشربيني لمطالب المستثمرين، وتوجهها لتقديم التيسيرات للمستثمرين خلال الفترة المقبلة.</p>

<p>وأشار عضو بغرفة التطوير العقاري باتحاد الصناعات، فضّل عدم الكشف عن اسمه، إلى إيجابية التعديلات التي تعتزم الحكومة تطبيقها خاصة بعدما تلقت الغرفة عشرات الشكاوى الشفهية والرسمية من جانب شركات التطوير العقاري بمنطقة الساحل الشمالي من تلك الرسوم لما سيتبعها من تأثيرات سلبية على القطاع وأسعار الوحدات.</p>

<p>لكنه في الوقت ذاته شدد على ضرورة وضوح القرارات الحكومية قبل إصدارها حتى لا تثير بلبلة في السوق، مطالبًا بالمساواة بين جميع الشركات دون منح امتيازات لمطور بعينه، وقال "يجب التعامل مع كل الشركات بمسطرة واحدة وعدم منح أي مستثمرين سواء محليين أو عربًا أفضلية أو مزايا في مسألة تحديد نسبة الدفعة المقدمة أو فترات سداد الأقساط حتى يشعر القطاع بالعدالة في التطبيق".</p>

<p>والأسبوع الجاري، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/09/07/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A">قال</a> مؤسس شركة إعمار العقارية محمد العبار إنه "بالطبع لا نحب المفاجآت فيما يتعلق برسوم الساحل الشمالي ولكننا في مفاوضات مع الحكومة بشأنها"، حسب موقع العربية.</p>

<h2>لماذا رسوم "التحسين"؟</h2>

<p>وأكد المصدر بهيئة المجتمعات العمرانية أن الهدف من الرسوم هو تمويل تحسين الطرق والمماشي السياحية وتطوير البنية التحتية، وهو ما سيعود بالنفع على الدولة والمطورين والزبائن على حد سواء.</p>

<p>ووجه المصدر تساؤلًا للمطورين، "هل من المنطقي أن يجري سداد تكلفة تحسين الطريق عبر أموال الحكومة التي هي في النهاية أموال المواطنين البسطاء وفي المقابل يستفاد من عملية التحسين أصحاب مشروعات استثمارية ضخمة على حساب المواطنين؟".</p>

<p>كما يرى المدير التنفيذي لغرفة التطوير العقاري أن تحسين الطرق وإنشاء معالم سياحية بالمنطقة كفيل بمضاعفة سعر بيع الوحدات بمشروعات شركات التطوير العقاري، وبالتالي فالشركات المستفيد الأكبر من تلك الخطوة خاصة بعد الإعفاءات المنتظرة.</p>

<p>وقال المصدر بوزارة الإسكان "الحكومة دورها تساعد المطورين في تطوير وتعمير الأراضي في مختلف المحافظات وفكرة تحسين الطرق هترفع من قيمة المشروعات وتجذب العملاء والسائحين بشكل أكبر ولازم الناس تفكر أنه مش من الطبيعي نحط حاجات قدام الناس تعرقل التنمية اللي بنستهدفها كلنا".</p>

<p>مشكلة الرسوم لم تكن الوحيدة التي واجهت المستثمرين في منطقة الساحل الشمالي، إذ <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/07/20/1902434">دخلت</a> 123 شركة تطوير عقاري يونيو الماضي في مفاوضات مع وزارة الإسكان لتقنين أوضاع أراضيها في المنطقة، قبل أن يشكل مجلس الوزراء لجنة حكومية لإعادة تقييم وتنظيم الأراضي في المنطقة، حسب ما نشره موقع البورصة.</p>

<p>وفي 6 أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="472b653b-d7a5-44a4-bc9a-44cc7a39a957" href="https://almanassa.com/news/26170" title='"خطأ إجرائي".. مصدر: "المجتمعات العمرانية" تتراجع مؤقتًا عن سحب أراضي الساحل الغربي'>تراجعت</a> هيئة المجتمعات العمرانية مؤقتًا عن قرارات سحب عدد من الأراضي بالساحل؛ بسبب خطأ إجرائي تمثل في عدم توجيه إخطار مسبق لأصحاب الأراضي غير الملتزمة باشتراطات التخصيص قبل اتخاذ قرار السحب، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الطروحات بالهيئة في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 17:02:24 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757599345923291</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| كواليس &quot;ضربة الدوحة&quot;.. وأسطول صمود مصري لكسر حصار غزة</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=h2r124Q8Qj8</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/h2r124Q8Qj8?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| كواليس &quot;ضربة الدوحة&quot;.. وأسطول صمود مصري لكسر حصار غزة</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 16:59:54 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757599345923289</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تخفيف أحكام ثمانية مصريين نوبيين في السعودية إلى النصف</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%AA%D8%AE%D9%81%D9%8A%D9%81-%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>السعودية</category>
			<category>النوبيون</category>
			<category>سجن</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/0780fb4b-f3f8-4dd2-84bf-b94360068311-1170x380-1-150x150.png" alt="تخفيف أحكام ثمانية مصريين نوبيين في السعودية إلى النصف" title="تخفيف أحكام ثمانية مصريين نوبيين في السعودية إلى النصف" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>خفّفت محكمة الاستئناف الجزائية المتخصصة السعودية، في جلسة مفاجئة انعقدت الاثنين الماضي، الأحكام الصادرة بحق ثمانية مصريين نوبيين إلى النصف، ما يمهد للإفراج عن ثلاثة منهم قريبًا، حسبما قال مصدر مطلع على القضية لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن الجلسة كان مقررًا عقدها في 22 سبتمبر، لكن السلطات استدعت المحتجزين بشكل مفاجئ في 8 سبتمبر، فيما تغيّب اثنان منهم، لم يتم التأكد بعد من قرار المحكمة بشأنهما. وأضاف المصدر أن العائلات لم تعرف بقرار المحكمة إلا اليوم، نظرًا لاقتصار تواصلهم مع ذويهم المحبوسين على مكالمة واحدة كل أسبوعين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصدر، وفي ضوء تخفيف الأحكام، سيُفرج عن ثلاثة محتجزين فورًا بعد أن قضوا بالفعل مددهم المخففة، بينما سيخرج الآخرون تباعًا مع انتهاء فترات سجنهم، على أن يظل صاحب أطول حكم، 18 عامًا، قيد الاحتجاز لأربع سنوات أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2022/10/11/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%BA%D8%B2-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A/"><span>وأصدرت</span></a><span> المحكمة الجزائية السعودية في يوليو 2020 أحكامًا بالسجن تتراوح بين 10 و18 عامًا على عشرة مصريين نوبيين، بتهم «الشروع في تنظيم ندوة للاحتفال بنصر أكتوبر 2019» و«إنشاء رابطة أبناء النوبة بالرياض دون موافقة السلطات»، رغم أن الرابطة قائمة منذ أكثر من ثلاثة عقود. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ ذلك الحين، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/26/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%AA/"><span>تناشد</span></a><span> العائلات السلطات المصرية التدخل للإفراج عن ذويهم، كما تطالب العاهل السعودي بالعفو عنهم، مؤكدة أنهم لم يرتكبوا أي جرائم «جنائية» أو «إرهابية» سواء في مصر أو السعودية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%AA%D8%AE%D9%81%D9%8A%D9%81-%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84/">تخفيف أحكام ثمانية مصريين نوبيين في السعودية إلى النصف</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 16:28:57 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757599345923288</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خبراء: زيادة أسعار الوقود والكهرباء أكبر تهديد لتراجع التضخم خلال 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27025</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_9167.jpg.webp?itok=gkGZRgVd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_9167.jpg.webp?itok=gkGZRgVd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توقع خبراء أن تستمر معدلات التضخم في التراجع خلال ما تبقى من العام الجاري لتقترب من مستويات معتدلة عند 10%، بعد أكثر من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30498404-6356-4149-975e-65d1e536d7f6" href="https://almanassa.com/stories/20352" title="تضخم 100% خلال عامين.. هل زادت دخولنا بنفس المعدل؟">عامين</a> من الضغوط التضخمية المتزايدة، لكنهم حذروا من أن تعرقل زيادات مرتقبة في أسعار بنود الطاقة تحقق سيناريو تراجع التضخم.</p>

<p>وانخفض معدل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6f688380-3540-4eed-906b-d2e9873b3107" href="https://almanassa.com/news/26988" title="للشهر الثالث.. التضخم يواصل التراجع في أغسطس إلى 11.2%">التضخم</a> السنوي خلال أغسطس/آب الماضي للشهر الثالث على التوالي، مسجلًا 11.2% مقابل 13.1% في يوليو/تموز الماضي، مدفوعًا بتراجع أسعار اللحوم والدواجن، بينما ارتفع التضخم الشهري بنسبة طفيفة سجلت 0.2%، حسب بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء.</p>

<p>"في حال عدم حدوث أي زيادات في أسعار المحروقات والكهرباء أو الأدوية خلال الفترة المقبلة، فمن المتوقع أن يختتم العام بمعدل يلامس 10% على أدنى تقدير" كما يقول رئيس وحدة البحوث في شركة عربية أون لاين مصطفى شفيع لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>كانت مصادر في مجلس الوزراء قالت لـ <strong>المنصة</strong> إن الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c2ff5d4f-8bd6-4910-986a-e04ae9b9bd07" href="https://almanassa.com/news/26938" title="رغم الشكاوى من فواتير أغسطس.. مصدر: زيادة أسعار الكهرباء 25% بدءًا من سبتمبر">تتأهب</a> لزيادة أسعار الكهرباء خلال الشهر الحالي، لكن رئيس الوزراء <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10092025&amp;id=058e687e-4360-4d04-bce6-a784d3f7c927">قال</a> في وقت لاحق إن تعريفة الطاقة لن ترتفع في سبتمبر/أيلول تجنبًا لزيادة معدلات التضخم.</p>

<p>"الحكومة تسعى لعدم رفع أسعار الكهرباء حتى نهاية العام لتجنب ضغوط تضخمية جديدة" كما يرى المحلل الاقتصادي إبراهيم عادل.</p>

<p>ويتوقع عادل في حديث لـ <strong>المنصة</strong> أنه "في حال اتخاذ قرار بزيادة أسعار المحروقات خلال شهري أكتوبر/تشرين الأول أو نوفمبر/تشرين الثاني المقبلين، فإن التضخم قد يصل إلى حدود 15%، ما يعكس حساسية المؤشرات الاقتصادية لأي تغيرات في ملف الطاقة" كما يضيف.</p>

<p>وكانت وزارة البترول أعلنت عن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3285655#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D8%A9%D8%8C%20%D9%82%D8%B1%D8%B1%D8%AA%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84,13.75%20%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%20%D8%A5%D9%84%D9%89%2015.25%20%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87.">3 زيادات</a> في أسعار الوقود خلال العام الماضي، ثم <a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1789243-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-2025">زيادة</a> رابعة في أبريل/نيسان الماضي وهي الأولى خلال العام الجاري، ضمن تعهدات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27ccd608-6049-49f2-9550-1e8831e54082" href="https://almanassa.com/news/17330" title="من بينها تحرير سعر الوقود.. صندوق النقد يطالب مصر بتنفيذ 8 إجراءات إصلاحية ">لصندوق</a> النقد الدولي بالحد من التكلفة المالية للدعم.</p>

<p>وترى رئيسة قسم البحوث بشركة زيلا كابيتال آية زهير أنه في حال تطبيق زيادة جديدة في أسعار الوقود في أكتوبر سيحد من أثرها التضخمي "<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3285655">أسعار</a> الوقود كانت ارتفعت أيضًا في أكتوبر 2024، وهو ما يوفر أثرًا قاعديًا داعمًا يخفف من حدة أي زيادة في المؤشر العام".</p>

<p>وبناءً على ذلك، توقعت زيلا كابيتال أن يختتم التضخم العام 2025 في نطاق يتراوح بين 13% و14%، موضحة أن هذا المسار يعكس التوازن بين الضغوط الموسمية المرتبطة بالطاقة وبين المكاسب التي تحققت من تحسن سعر الصرف والمبادرات الحكومية لضبط الأسعار.</p>

<p>وأعلنت الحكومة منتصف الشهر الماضي عن مبادرة لتشجيع المنتجين والتجار على خفض أسعار المنتجات، لكن العديد من الشركات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e4f1e05-867c-492b-b536-b26d358a5b26" href="https://almanassa.com/news/26569" title="مصادر: شركات الحديد تتجاهل مبادرة الحكومة لخفض الأسعار">تجاهلت</a> تنفيذها.</p>

<h2>السياسة النقدية ومسار الفائدة</h2>

<p>وفيما يخص السياسة النقدية، أشارت آية زهير إلى أنه مع تبقي ثلاثة اجتماعات فقط للبنك المركزي المصري خلال 2025، فمن المرجح أن يشهد السوق خفضًا إضافيًا في أسعار الفائدة يتراوح بين 100 و200 نقطة أساس، ما يرفع إجمالي الخفض المتوقع خلال العام إلى نطاق يتراوح بين 600 و700 نقطة أساس، مقارنة بتقديرات سابقة عند 500 - 600 نقطة أساس.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="58d272bf-0a59-4529-b67c-55b5f21dda70" href="https://almanassa.com/news/26723" title="للمرة الثالثة في 2025.. البنك المركزي يخفض الفائدة">خفضت</a> لجنة السياسات النقدية بالبنك المركزي نهاية الشهر الماضي سعر الفائدة للمرة الثالثة خلال العام الجاري بنسبة 2%، ليصل سعر فائدة الإيداع إلى 22% وسعر فائدة الإقراض إلى 23%، ما يمهد الطريق للحد من سياسات التشديد النقدي التي بدأها في مارس/آذار 2024.</p>

<p>وأكدت آية زهير أن هذا النطاق المحدث يبدو مبررًا في ضوء تحسن البيئة الخارجية، التي تمثل مخاطرة إيجابية تدعم مزيدًا من التيسير النقدي.</p>

<p>ورغم ذلك، شددت على أن البنك المركزي قد يتأنى في قراراته المقبلة، خاصة في ضوء الزيادة المرتقبة في أسعار الوقود خلال أكتوبر، "ستكون الزيادة الأخيرة في الوقود للوصول إلى مستويات استرداد التكلفة وفقًا للاتفاق مع صندوق النقد الدولي". </p>

<p>وأضافت أن احتمالات رفع أسعار الكهرباء في الفترة نفسها قد تدفع المركزي لمزيد من الحذر، لا سيما أن قرارات البنك تتأثر بتعديلات أقل حساسية مثل <a href="https://asharqbusiness.com/economics/90524/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%B6%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA/">زيادة ضريبة</a> القيمة المضافة.</p>

<p>وتوقع رئيس البحوث في "عربية أون لاين" أن يقوم البنك المركزي بخفض أسعار الفائدة بمعدل يتراوح بين 1% و2% قبل نهاية 2025، مستندًا إلى تراجع معدلات التضخم واستقرار أسعار الأساسيات داخليًا. </p>

<p>وأوضح أن المشهد الخارجي يبدو أكثر هدوءًا في الوقت الراهن، ما يمنح المركزي المصري مرونة إضافية في اتخاذ قرار الخفض.</p>

<p>وأضاف أن قرار الفيدرالي الأمريكي، سواء اتجه إلى خفض الفائدة أو الإبقاء عليها، لن يمثل عائقًا أمام السياسة النقدية في مصر، لكنه أشار إلى أن خفض الفيدرالي للفائدة بمقدار 0.25% في الفترة المقبلة سيمنح البنك المركزي المصري مساحة أكبر للتحرك بخفض أسعار الفائدة دون ضغوط.</p>

<p>ويرى عادل أن السياسة النقدية الحالية تعتمد بشكل أساسي على سعر الفائدة الحقيقي، الذي يبلغ في الوقت الراهن نحو 10%، متوقعًا أن يجري البنك المركزي خفضًا تدريجيًا للفائدة بحد أقصى 2% خلال الاجتماعات الثلاثة المتبقية حتى نهاية العام. </p>

<p>واعتبر أن خفض الفائدة سيكون خطوة لدعم النمو الاقتصادي وتشجيع الشركات على التوسع في أنشطتها الاستثمارية والإنتاجية، وهو ما يمثل حافزًا مهمًا للقطاع الخاص.</p>

<p>وأكد أن خفض أسعار الفائدة يحمل انعكاسات إيجابية مباشرة على الموازنة العامة للدولة، إذ إن كل تراجع بمعدل 1% في الفائدة يوفر ما يقارب 80 مليار جنيه من أعباء خدمة الدين، لافتًا إلى أن الحكومة تُعد المستفيد الأكبر من هذا التوجه باعتبارها أكبر مقترض في السوق المحلية.</p>

<h2>سوق الصرف والقيود المحتملة</h2>

<p>ويساهم تعافي الجنيه أمام الدولار مؤخرًا، مع انخفاض سعر العملة الأمريكية تحت مستوى 48 جنيهًا، في الحد من الضغوط التضخمية التي تولدت خلال الفترة الماضية من ارتفاع سعر صرف الدولار.</p>

<p>وترى آية زهير أنه من غير المتوقع حدوث تحسن إضافي كبير، إذ يُرجح أن تؤدي عوامل موسمية في الربع الرابع، مثل جني الأرباح واستحقاقات الديون الخارجية، إلى كبح أي مسار إيجابي قصير الأجل للجنيه.</p>

<p>وتوقع شفيع أن تشهد العملة المحلية تحسنًا محدودًا في الفترة المقبلة، مشيرًا إلى أن الصفقة الأخيرة الخاصة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eabbdb53-b699-488a-8de2-7ba139a8df6a" href="https://almanassa.com/news/26906" title="إعمار مصر: استثمارات خليجية جديدة في البحر الأحمر بـ900 مليار جنيه">بالاستثمارات</a> الخليجية في مشروع البحر الأحمر ساهمت في دعم الجنيه أمام الدولار، ما قد يدفع سعر الصرف للتراجع إلى مستويات تتراوح بين 47 و48 جنيهًا للدولار.</p>

<p>ويرى إبراهيم عادل أن الدولار سيتحرك في نطاق مستقر نسبيًا حول مستوى 49 جنيهًا، مع هامش تقلب يصل إلى ±5% صعودًا أو هبوطًا.</p>

<p>وأرجع هذا الاستقرار النسبي إلى طبيعة السوق الحالية، لكنه أشار إلى أن التوترات الجيوسياسية المتكررة في المنطقة تُعد من أبرز العوامل التي تضيف ضغوطًا على العملة المحلية وتؤثر على تحركات سعر الصرف.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 15:32:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757593951978637</guid>
		</item>
		<item>
			<title>افتتاح سد النهضة.. نهاية التوتر أم مرحلة جديدة من الصراع؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27013</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/fe928d5f-8d09-4b9e-a2e9-f5a4f73aafc4.jpg.webp?itok=5YTjbBLN" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/fe928d5f-8d09-4b9e-a2e9-f5a4f73aafc4.jpg.webp?itok=5YTjbBLN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3382605-2db2-48dd-a7b8-e7210c46dc3c" href="https://almanassa.com/news/26945" title="إثيوبيا تفتتح سد النهضة.. ومصر تعترض لدى مجلس الأمن: لن نسمح بهيمنة أديس أبابا ">افتتحت</a> إثيوبيا سد النهضة على النيل الأزرق رسميًا الثلاثاء الماضي، بعد 13 عامًا من مفاوضات مع دولتي المصب مصر والسودان لم تُسفر عن اتفاق قانوني عادل ومُلزم لملء وتشغيل السد، في خطوة وصفتها القاهرة في خطاب إلى مجلس الأمن بأنها "أحادية ومخالفة للقانون الدولي".</p>

<p>ورغم تطمينات رئيس الوزراء الإثيوبي آبي أحمد بأن السد "لن يكون مهددًا أو سببًا لخوف لدولتي المصب"، أكدت مصر أنها "تحتفظ بحقها في الدفاع عن مصالحها الوجودية في نهر النيل، ما يفتح الباب أمام تساؤلات حول ما إذا كان تشغيل السد نهاية لأزمة استمرت لسنوات، أم أنه بداية لمرحلة جديدة من الصراع".</p>

<h2><strong>13 عامًا من المفاوضات</strong></h2>

<p>وضعت إثيوبيا حجر أساس المشروع في أبريل/نيسان 2011، وبدأت الملء الأول في صيف 2020، ثم تشغيل السد، وتوليد الكهرباء لأول مرة عام 2022.</p>

<p>وعلى مدار 13 عامًا، فشلت جولات التفاوض المتكررة في التوصل إلى اتفاق قانوني ملزم بشأن قواعد الملء والتشغيل، وهو ما دفع القاهرة في 19 ديسمبر/كانون الأول 2023 إلى <a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid028s4ZZkjujfewkApbe1Cov3BLJioahqYKMakR5x5aieoHjxvzJ8tmf4ULU9thxZJvl">إعلان</a> انتهاء المسار التفاوضي، متهمة أديس أبابا بـ"التعنت ورفض الحلول الوسط".</p>

<p>وخلال جولات التفاوض تبادلت مصر وإثيوبيا الاتهامات بشأن أسباب تعثر المباحثات. فالقاهرة <a href="https://www.ajnet.me/politics/2021/3/18/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%B3%D8%B9%D9%8A-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7">اتهمت</a> أديس أبابا بـ"المماطلة" و"فرض سياسة الأمر الواقع" عبر الاستمرار في الملء والتشغيل دون اتفاق، واعتبرت أن ذلك يكشف عن غياب الإرادة السياسية للتوصل إلى تسوية عادلة.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://arabic.rt.com/middle_east/1522509-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%B1%D9%82%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D8%A8%D9%80%D8%B9%D9%82%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9/">ردت</a> إثيوبيا بأن مصر "متمسكة باتفاقيات قديمة تعود للعهد الاستعماري"، وتطالب بـ"حصة مائية ثابتة" تراها أديس أبابا غير منصفة ولا تعكس واقع النمو السكاني والتنمية في دول المنبع، كما حمّلت إثيوبيا القاهرة مسؤولية "تسييس" الملف و"تدويله"، فيما شددت مصر على أن تمسكها بالمسار الدولي ليس سوى محاولة لردع الإجراءات الأحادية وضمان قواعد قانونية ملزمة لإدارة النهر.</p>

<h2><strong>رسائل إثيوبية متناقضة</strong></h2>

<p>قبل يومين، افتتحت أديس أبابا السد في احتفالية حضرها رؤساء عدد من دول الجوار، منها جنوب السودان وكينيا والصومال وجيبوتي.</p>

<p>وفي كلمته خلال الافتتاح، <a href="https://www.ena.et/web/eng/w/eng_7302737">شبَّه</a> آبي أحمد الحدث بـ"انتصار العدوة"، في إشارة إلى <a href="https://www.ena.et/web/ara/w/ar_13037">المعركة</a> التاريخية التي هزمت فيها إثيوبيا الاستعمار الإيطالي عام 1896.</p>

<p>وفي المقابل، وجّه تطمينات إلى مصر والسودان، مؤكدًا أن بلاده "لن تضيع حق الجار، ولا ترغب في الإضرار بالآخرين"، وداعيًا الدولتين للمشاركة في "مشروعات تنموية مشتركة مقبلة".</p>

<h2><strong>دفاع عن الوجود</strong></h2>

<p>في هذه الأثناء، أعلنت وزارة الخارجية المصرية أنها <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid032eRPNTCopc3iamMNVdcw4caEQmid4XE8aRghHHBVsWsHqE6UR6TeWRkyoMr3bNeVl">خاطبت</a> مجلس الأمن لإخطار موقفها الرافض للإجراءات الإثيوبية الأحادية على النيل الأزرق. وأكدت أن هذه الخطوات "باطلة ولا يُعتد بها"، وأن أي تصور بأن القاهرة ستغض الطرف عن مصالحها الوجودية في نهر النيل "محض أوهام".</p>

<p>وشددت مصر على احتفاظها بكافة حقوقها في اتخاذ التدابير المكفولة بموجب القانون الدولي وميثاق الأمم المتحدة، مُلوحة بخيارات مفتوحة إذا ما استمرت إثيوبيا في فرض الأمر الواقع.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/6739377">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو "مسألة وجود".</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقر</a> وزير الري هاني سويلم بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>

<h2>تحذيرات قانونية ودبلوماسية</h2>

<p>يرى خبراء في القانون الدولي، تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>، أن الخطوة الإثيوبية تمثل مخالفة صريحة للقانون الدولي. إذ اعتبر مساعد وزير الخارجية الأسبق السفير محمد حجازي أن افتتاح السد "عمل أحادي عدائي وغير مسؤول يهدد الأمن الإقليمي".</p>

<p>وشدد أستاذ القانون الدولي محمد مهران على أن اتفاقية الأمم المتحدة لعام 1997 تحظر الإجراءات الأحادية المضرة بدول المصب، وتُلزم بالانتفاع المنصف والمعقول، أما نائب رئيس المجلس المصري للشؤون الإفريقية السفير صلاح حليمة، فاتهم أديس أبابا بممارسة "مراوغة ومماطلة" لفرض هيمنتها على مياه النهر، مشيرًا إلى أن إعلان المبادئ الموقع عام 2015 لم يحترم من جانبها.</p>

<h2>مخاوف مصرية</h2>

<p>بدوره، أكد مصدر مطلع على ملف سد النهضة بوزارة الري المصرية تمسك القاهرة بإبرام اتفاق قانوني ملزم بشأن قواعد التشغيل وكذلك إعادة الملء، موضحًا أن حالات الجفاف والجفاف الممتد الذي قد يستمر إلى 7 أو 10 سنوات أهم ما يشغل مصر.</p>

<p> وتتركز المخاوف على ما يسمى بـ"الجفاف الصناعي" الذي قد يحدث إذا شرعت إثيوبيا في ملء خزان السد دون تنسيق مع السد العالي، خصوصًا في فترات الجفاف الممتد، حسب المصدر الذي أكد أهمية وجود اتفاق ينظم تبادل بيانات تصريف المياه التي يطلقها السد الإثيوبي يوميًا وآليات لفض المنازعات.</p>

<h2>تصعيد أم تعاون </h2>

<p>يرى خبراء أن افتتاح السد يفتح الباب أمام "مرحلة جديدة من الصراع وربما التفاوض".</p>

<p>ويعتقد أستاذ تخطيط وإدارة المياه علاء الصادق، أن التوصل إلى اتفاق عادل وملزم يمكن أن يحول السد من مصدر توتر إلى أداة للتعاون الإقليمي.</p>

<p>ويرى السفير محمد حجازي أن التوصل إلى اتفاق عادل ومتوازن يحفظ حقوق الدول الثلاث سيمنع انزلاق المنطقة إلى صراع يهدد الأمن والسلم الدوليين، خاصة في منطقة شرق إفريقيا والقرن الإفريقي المرتبطة بأمن الخليج والبحر الأحمر وحركة التجارة والنقل البحري.</p>

<p>في المقابل، حذّر آخرون من أن تجاهل إثيوبيا لاتفاق ملزم قد يجر المنطقة إلى صراع يهدد الأمن والسلم الدوليين، خاصة في شرق إفريقيا والقرن الإفريقي المرتبط بأمن البحر الأحمر والخليج.</p>

<p>و<a href="https://www.elzmannews.com/510583">قال</a> عضو الفريق الإثيوبي في المفاوضات فك أحمد نجاش، إن التوترات ستظل قائمة مع احتمالات نشوب خلافات حول تشغيل السد وتوقيتات وكميات إطلاق المياه.</p>

<p>وزعم نجاش في مقابلة مع "أديس ستاندرد" الإثيوبية قبل أيام أن إصرار القاهرة على اتفاق ملزم يستهدف انتزاع اعتراف بحصة مصر الواردة في اتفاقيات تصفها أديس أبابا بأنها تعود للحقبة الاستعمارية وتمس السيادة، على حد قوله.</p>

<h2>أدوات ضغط وخيارات مفتوحة</h2>

<p>ويشير مراقبون إلى أن مصر تمتلك أوراق ضغط دبلوماسية واقتصادية، من بينها تحريك الملف في المؤسسات الدولية والإقليمية، والتنسيق مع شركاء إقليميين مثل السعودية والإمارات وتركيا، كما تظل إمكانية اللجوء إلى وسيط دولي مثل الولايات المتحدة مطروحة، شريطة وجود ضمانات لجدية المسار.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a9c88d5f-dfb1-4fb0-a0fe-c3bac93fa99a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25730" role="article" about="/stories/25730" data-sanitized-id="node-25730" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25730" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25730" data-ph-capture-attribute-link-title="إعادة توجيه المياه.. ريُّ المشروعات الكبرى بعطش الفلاحين" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إعادة توجيه المياه.. ريُّ المشروعات الكبرى بعطش الفلاحين</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي حين لا يستبعد مهران وحليمة اللجوء إلى الحل العسكري كخيار أخير، حال استنفاد جميع الطرق السلمية، استنادًا إلى المادة 51 من <a href="https://www.un.org/ar/about-us/un-charter/full-text">ميثاق </a>الأمم المتحدة، التي تكفل حق الدفاع الشرعي عن النفس، تتبنى القاهرة حتى الآن خطابًا يوازن بين التحذير والتأكيد على التمسك بالحلول الدبلوماسية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 15:32:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757593951978636</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القبض على المتحدث باسم أهالي طوسون من مقر عمله بالإسكندرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27030</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8b8c57b0-ecd6-492a-9fc1-1dc9fefee876.png.webp?itok=iMwwap6w" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8b8c57b0-ecd6-492a-9fc1-1dc9fefee876.png.webp?itok=iMwwap6w" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد المحامي الحقوقي محمد رمضان، اليوم الخميس، القبض على عبد الله محمد المتحدث باسم أهالي طوسون شرق الإسكندرية، على خلفية اعتراضات الأهالي على مسار مشروع الطريق الدائري الجديد الذي يتطلب تهجيرهم من منازلهم.</p>

<p>وقال رمضان لـ <strong>المنصة</strong> إن قوةً أمنيةً بزي مدني ألقت القبض على عبد الله محمد ظهر اليوم أثناء وجوده في مقر عمله بشركة بافاريا الألمانية فرع برج العرب، مؤكدًا أن مكانه لا يزال غير معروف وكذلك التهم الموجهة إليه.</p>

<p>وأشار رمضان إلى أن قوةً أمنيةً سبق واقتحمت منزل عبد الله محمد أكثر من مرة خلال الأسبوع الماضي في محاولة للقبض عليه.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان الماضي، <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/381531/">قرر</a> محافظ الإسكندرية تشكيل لجنة برئاسة رئيس حي المنتزه<strong> </strong>ثان،<strong> </strong>ضمّت مسؤولين من المحافظة، بينهم ممثلون عن المساحة والإصلاح الزراعي وحماية أملاك الدولة والمهندسين العسكريين.</p>

<p>وتولت اللجنة مهمة حصر التعارضات مع مسار الطريق الدائري الجديد، الممتد بطول 23 كيلومترًا، ضمن مشروع تطوير شرق الإسكندرية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e38055fd-6fab-4323-a99d-d85770cfd63d" href="https://almanassa.com/news/26851" title='"لن نترك منازلنا".. أهالي طوسون في مواجهة "نزع الملكية"'>عقد</a> عدد من أهالي طوسون اجتماعًا في الشارع يوم 2 سبتمبر/أيلول الجاري مع عدد من المحامين بحث السبل القانونية لوقف تهجيرهم من منازلهم.</p>

<p>وعقب الاجتماع انتشرت ملصقات على المنازل تؤكد إصرار الأهالي على الاستمرار في منازلهم، وهي الملصقات التي نزعها أفراد بزي مدني في اليوم التالي.</p>

<p>وفي تصريح سابق لـ <strong>المنصة</strong> قال محمد رمضان إن أهالي طوسون فوجئوا بقرار نزع الملكية الذي يشمل 260 منزلًا و4 مساجد وكنيسة في مربع واحد بالمنطقة التي يقطنها أكثر من 5000 نسمة.</p>

<p>وأوضح أن الحل الوحيد هو إلغاء هذا القرار، مؤكدًا أن هيئة الدفاع، المكونة من 5 محامين، ستقوم بالطعن على القرار.</p>

<p>وأضاف أن الأهالي لم يقفوا مكتوفي الأيدي، إذ استعانوا بمكتب استشاري هندسي لبحث بدائل للطريق الذي اقترحته الدولة، وبالفعل تم التوصل إلى مسار بديل لا يتسبب في هدم المنازل.</p>

<p>وأشار إلى أن الأهالي تقدموا بعدة شكاوى عبر البوابة الإلكترونية لرئيس الجمهورية ورئيس الحكومة ووزير النقل ومحافظ الإسكندرية، كما ينتظرون مقابلة المحافظ لطرح فكرة الطريق البديل.</p>

<p>ولفت إلى أن مجموعة من الأهالي رافقوا أحد أعضاء هيئة الدفاع في لقاء مع وزير النقل والصناعة كامل الوزير، الذي وعد ببحث الموضوع مع المحافظ.</p>

<p>وأكد رمضان أن الدفاع يجتمع بصفة دورية مع الأهالي للوقوف على المستجدات ومواجهة الأزمة بجميع الطرق المشروعة، مشيرًا إلى وجود سابقة في عام 2008 حين صدر قرار إزالة لإقامة منتجع سياحي، لكن الطعن عليه قُبل وتم إلغاؤه.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="24dd6261-04b8-45ff-a57c-f1a3f92f0260" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/24dd6261-04b8-45ff-a57c-f1a3f92f0260.jpeg.webp?itok=Txuv29IQ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد أهالي طوسون بإذن لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>ملصقات في شوارع طوسون رافضه خطط طردهم من منازلهم، 2 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>وحسب وثائق حصلت عليها <strong>المنصة</strong>، فإن أعمال اللجنة قُسمت إلى ثلاث مراحل؛ الأولى من مزلقان الشرطة العسكرية حتى كوبري 25 مرورًا بعزبة الكوبانية، والثانية من الأكاديمية البحرية حتى أراضي القوات المسلحة، والثالثة تبدأ من التكتل السكاني بمزلقان 25.</p>

<p>وجميع المساكن في المنطقة متصلة بالمرافق العامة من كهرباء وغاز طبيعي ومياه وتليفون أرضي وصرف صحي، كما أن معظمها حصل على تصالحات بناء رسمية، وفق عدد من أهالي المنطقة تحدثوا إلى <strong>المنصة</strong> في وقت سابق طالبين عدم نشر أسمائهم. </p>

<p>وقال أحدهم إن هذه البيوت بُنيت بجهودهم وعرق سنوات طويلة، ويبلغ متوسط سعر المنزل الواحد نحو 4 ملايين جنيه، وهو ما يجعل أي تعويض محتمل غير قادر على تعويضهم ماديًا أو اجتماعيًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 15:32:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757593951978635</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ماذا تفعل امرأة وأربعة أطفال بـ900 جنيه معاش "تكافل وكرامة"؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/25646</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/artboard-1-11.png.webp?itok=_DCqweoR" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/artboard-1-11.png.webp?itok=_DCqweoR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">صُدمت نهال علي، الأرملة التي ترعى أطفالًا أربعة، حين علمت أن المعاش الشهري الذي ستحصل عليه من برنامج <a href="https://www.moss.gov.eg/ar-eg/Pages/program-details.aspx?pid=10">تكافل وكرامة</a> لن يتجاوز 900 جنيه.</p>

<p dir="rtl">تعيش نهال التي لم تتجاوز منتصف الثلاثينات من عمرها بأحد الأحياء الشعبية في محافظة الإسكندرية، وهي العائل الوحيد لأطفالها، بعدما مات والدهم، وأصبحت بدون مصدر دخل، ما دفعها للتقدم للحصول على المعاش، حتى فوجئت بضآلة قيمته "900 جنيه! دا اللي قالولي عليه في الشؤون بعد ما جوزي مات، وأنا معايا أربع عيال!"، تقول لـ <strong>المنصة.</strong></p>

<p dir="rtl">ليست نهال وحدها، فنحو 673 ألف <a href="https://alahalygate.com/archives/262319#google_vignette">امرأة معيلة</a> تشاركها الاستفادة من برنامج الدعم الحكومي الذي يُوفر معاشًا شهريًا بقيمة 900 جنيه، وهو ما يطرح أسئلة جوهرية بخصوص مدى كفاية هذا المبلغ لتغطية نفقات أسرة كاملة تعولها امرأة، وكيف تعيش عشرات الآلاف من الأسر؟ ومدى ملاءمة البدائل التي تتوفر لها.</p>

<p dir="rtl">أُطلق برنامج <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2015/6/4/594192/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D8%B5%D8%B1%D9%81-6-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B4-%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%81%D9%84-%D8%A8%D8%A3%D8%AB%D8%B1-%D8%B1%D8%AC%D8%B9%D9%8A-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85?utm_source=chatgpt.com&amp;fbclid=IwY2xjawLgmPBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEyVTVGMXVNN2V6a0FqdHE5AR5KbjlM6-6I2-0o_WPy36jitVNoid6IEYJd-wsPHPtk3862A5NWw1-inrNDXQ_aem_ONu-aCurMaQRudVFsrjUEg">تكافل وكرامة </a>عام 2015 باعتباره أبرز أدوات الحماية الاجتماعية التي توفرها الدولة للأُسر الأولى بالرعاية بمتوسط ​​تتراوح قيمته من 400 - 550 جنيهًا شهريًا، حسب عدد الأبناء. ووصل متوسط<a href="https://www.elwatannews.com/news/details/7651713#goog_rewarded"> قيمة</a> المعاش في العام الحالي 2025 نحو 900 جنيه شهريًا؛ أي ما يُعادل 18.5 دولار تقريبًا بسعر صرف 48.5.</p>

<p dir="rtl">وشهدت معدلات التضخم قفزات غير مسبوقة خلال السنوات الأخيرة، بلغت ذروتها في 2023 مسجلة 33.9%، وفق بيانات الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء، قبل أن تتراجع في عام 2024 لتسجل 28.3%، ورغم ذلك لم تهبط مستويات الأسعار.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>أسعار البيض لا تكذب</strong></h2>

<p dir="rtl">هذه الأرقام ليست مجرد نسب في تقارير مالية، بل ترجمة لمعاناة يومية بالأخص النساء اللاتي يمثلن الفئات الأكثر هشاشة اقتصاديًا، والأكثر<a href="https://m.youm7.com/story/2024/5/5/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%85%D8%AA-%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%81%D9%84-%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D9%8031-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-2022/6563406"> استفادة</a> من برنامج تكافل وكرامة بنسبة تصل إلى 74%، فنعمة ربيع، وهي أرملة خمسينية تعيش في أحد نجوع مدينة الأقصر، وتعول ثلاثة أبناء، تضطر للاستغناء عن اللحمة والفراخ في إطعام أبنائها وتكتفي بالأرز والمكرونة، التي تحصل عليه من التموين ضمن الدعم غير النقدي.</p>

<p dir="rtl">ويشمل "التموين" الذي تقدمه الدولة ضمن برنامج الحماية الاجتماعية <a href="https://www.elbalad.news/6617558">سلعًا غذائية أساسية</a> مثل الأرز والمكرونة والزيت والسكر، إلا أنها لا تكفي لتلبية الاحتياجات الغذائية المتوازنة، خصوصًا فيما يتعلق بالبروتين الحيواني والفواكه ومنتجات الألبان، التي لم يشملها برنامج الدعم.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6cb875ce-f8ac-4173-8a00-daa185766ce3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/6cb875ce-f8ac-4173-8a00-daa185766ce3.png.webp?itok=HR5EVscV" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مواقع رسمية</aside></div>
<figcaption>تطور سعر كرتونة البيض خلال آخر 10 سنوات</figcaption></figure><p dir="rtl">ويمثل سعر كرتونة البيض باعتباره أرخص مصادر البروتين الحيواني مؤشرًا دالًا على ما فعله التضخم في أسعار الغذاء، فـ"الكرتونة" التي كانت تُباع <a href="https://m.youm7.com/story/2015/8/9/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%89-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D9%83%D9%88%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B6/2298537">بسعر</a> 20 جنيهًا في عام 2015 وصلت في 2025 إلى <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2025/8/3/2829788/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%82-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-">نحو</a> 140 جنيهًا، أي بزيادة تفوق حتى <a href="https://al-ain.com/article/how-to-calculate-inflation#:~:text=%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF%20%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%A9%20%D8%B2%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9%20%D8%AA%D9%8F%D8%B3%D9%85%D9%89%20%D8%A8%D8%B3%D9%86%D8%A9,%D8%B3%D9%86%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D8%B3%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8%20%D9%81%D9%8A%20100">معدل التضخم العام</a>.</p>

<p dir="rtl">ووفقًا لآخر تحديث صادر عن<a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/IndicatorsPage.aspx?Ind_id=1122"> الجهاز المركزي</a> للتعبئة العامة والإحصاء، عام 2019/2020، فإن خط الفقر القومي بلغ نحو  858 جنيهًا شهريًا، قريبًا من قيمة معاش تكافل وكرامة.</p>

<p dir="rtl">اللافت أن هذه البيانات التي مرَّ عليها أكثر من خمس سنوات لم تُحدَّث رغم التغيرات الاقتصادية الكبيرة وارتفاع الأسعار خلال السنوات الأخيرة، وهو ما يعني أن خط الفقر الحقيقي اليوم من المرجح أن يكون قد تجاوز بمراحل قيمة الدعم النقدي الذي تقدمه الدولة للأسر الفقيرة.</p>

<p dir="rtl">ينوه الباحث والخبير الاقتصادي مجدي عبد الهادي بأن خط الفقر الدولي الجديد، يبلغ نحو 3 دولارات يوميًا للفرد الواحد، أي ما يعادل 4500 جنيه شهريًا، وهو ما يجعلنا نتخيل مدى ضآلة المبلغ المقدم من الدعم حتى بالنسبة لفرد واحد، فماذا لو كان هذا الفرد معيلًا.</p>

<h2 dir="rtl"><strong>البيروقراطية تستهلك الحقوق</strong></h2>

<p dir="rtl">لا تتوقف مأساة مستحقات المعاش عند ضآلة قيمته فقط، بل تتجاوزها إلى آلية الصرف البيروقراطية التي تحرم كثيرًا من المستحقات من الحصول على الدعم، فزينب محمود، وهي أرملة بلا عمل تعيش في محافظة الزقازيق مع والدتها وابنيها الاثنين تقدمت 3 مرات بطلب للحصول على تكافل وكرامة.</p>

<p dir="rtl">رغم استحقاق زينب واستيفائها كل الأوراق المطلوبة، فإن الموظفين في "كل مرة يقولوا لي إنت خارج نطاق الفقر! مع العلم إني معايا ولد وبنت ومش متأمن علينا ولا نملك أي مصدر دخل تاني، وعملت آخر مرة تظلم وقالولي استني شوية وبعدها قالوا لم يتم القبول!"، تقول لـ<strong> المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وتتنوع<a href="https://m.youm7.com/story/2018/10/24/%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%81%D9%84-%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%89-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1/4003226"> شكاوى</a> المواطنين المتعلقة ببرنامج "تكافل وكرامة"، ووفقًا لوزارة التضامن الاجتماعي فإن أبرزها هو رفض طلب الحصول على الدعم. كما <a href="https://www.facebook.com/share/1KQ8qwy2WM/">تؤكد</a> وحدة التواصل والدعم الفني ببرنامج "تكافل وكرامة" أنها تلقت أكثر من 11 ألف شكوى على الخط الساخن في مارس/آذار 2025 خاصة بالمعاش تتابعها الفرق المختصة، سواء بتوضيح أسباب الإيقاف أو بمتابعة الموقف وتوجيه الشكاوى للمكاتب والإدارات الاجتماعية المعنية لحلها، ما يعكس حجم التحديات التي تواجهها الأُسر الفقيرة في الحصول على حقوقها الضئيلة.</p>

<p dir="rtl">ولا يوفر  مُعاش تكافل وكرامة تغطيةً كاملةً، بالأخص في المناطق المهمشة والمعزولة، فحسب ماجدة النويشي، مقررة المجلس القومي للمرأة بالإسماعلية سابقًا، توجد كثير من المناطق المنعزلة بها مئات النساء اللواتي لا تصل لهن برامج الحماية، مثل منطقة القنطرة بمحافظة الإسماعلية، حيث يوجد نساء لا يعرف أحد عنهن شيئًا ولا يعلمن حتى أن الدولة توفر لهن معاشًا.</p>

<p dir="rtl">"لازم نعمل قاعدة بيانات تصنف احتياجات المرأة اللي ينطبق عليها شروط برامج الحماية الاجتماعية وبحاجة للمساعدة، وتشمل تحديد الفئات العمرية ومستوى التعليم لتوجيه المهارات المناسبة لكل فئة، وضمان وظائف تناسب فئاتهن المختلفة وألا تقتصر على تقديم الإعانة المالية فقط"، تقول ماجدة النويشي لـ <strong>المنصة </strong>.</p>

<h2 dir="rtl">أعمال هشة ومخاوف من الفشل</h2>

<p dir="rtl">في ظل محدودية الدعم الحكومي لبعض الفئات الهشة، تضطر العديد من النساء المعيلات للعمل في مهن مهمشة لا تضمن لهن استقرارًا اقتصاديًا أو اجتماعيًا، فنعمة تعمل في المنازل "معاش تكافل يا دوب زي ما بنقول نوايا تسند الزير، لكن ميجهزليش بنتي ولا يساعدني أصرف على بيتي، أنا بضطر أطلع أشتغل في البيوت في السر عشان أكمل مصاريف البيت وكمان بنتي مخطوبة عاوزة تجهز نفسها، بتطلع من ورا خطيبها وأخوها، ببعتها تكمل شغل بدالي لما بتعب عشان تكمل جهازها... وأهي ماشية".</p>

<p dir="rtl">أما نهال، فتفكر في الاستفادة من الخدمات التي توفرها مبادرة تكافل وكرامة، مثل إمكانية الحصول على سيارة بالتقسيط، لكنها لا تخفي ترددها وخوفها من الفشل "فكرت أشتغل عليها زي نظام أوبر أو حتى أستفيد من فكرة أي مشروع تاني، لكن المشكلة إن المنطقة شعبية ومفيهاش ثقافة الست تكون عندها مشروع، الناس ممكن تضايقني".</p>

<p dir="rtl">وتحاول المنظمات الخيرية سد بعض الفجوات من خلال تقديم مساعدات للفئات الأكثر احتياجًا ومن بينها الأرامل، إلا أن هذه الجمعيات تضطر لقبول بعض الطلبات ورفض أخرى بسبب محدوية التبرعات؛ "إحنا بنفتح باب استقبال الحالات مثلًا على مدار 3 أو 4 مرات في السنة، على حسب المقدرة ووجود المتبرعين، مفيش برنامج دعم معين بنقدمه مخصص للأرامل، لكن بنستقبل حالات كتيرة منهم"، تقول هاجر أحمد، وهي مسؤولة بأحد فروع جمعية رسالة الخيرية. وتضيف لـ <strong>المنصة</strong> "للأسف في حالات كتير بنضطر منقبلهاش عشان عدد المتبرعين بيكون محدود". </p>

<p dir="rtl">ثمة مؤسسات أخرى توفر دعمًا للنساء مثل <a href="https://www.baitzakat.org.eg/">بيت الزكاة والصدقات المصري</a> التابع لشيخ الأزهر، ويقدم معاشًا شهريًا تتراوح قيمته بين 700 و1100 جنيه، حسب الحالة الاجتماعية وعدد المُعالين.</p>

<p dir="rtl">فيما تقدم مؤسسات خيرية أخرى تمويلًا لمشروعات صغيرة ومتوسطة، تهدف إلى تمكينهن اقتصاديًا وتحقيق استقلاليتهن المالية. تتراوح قيمة القروض المخصصة لها بين 1000 - 200 ألف جنيه، حيث تختلف طبيعة المشاريع بحسب حجم التمويل واحتياجات البيئة المحيطة.</p>

<p dir="rtl">ولكن غياب تصنيف دقيق للأرامل داخل هذه الكيانات يكشف قصورًا في تبني سياسة اجتماعية متخصصة تراعي احتياجات النساء المعيلات من الأرامل، وتوفر لهن مسار دعم يتناسب مع واقعهن الاقتصادي والاجتماعي.</p>

<p dir="rtl">كذلك تواجه بعض النساء تحديات لعدم قدرتهن على تحديد المشروعات الملائمة لبيئتهن، ما يجعلهن يعزفن عن البدء في مشروع مناسب.</p>

<p dir="rtl">فيما ترى عبير سليمان، الكاتبة والباحثة في قضايا المرأة، أن المشكلة تتعلق بجهل النساء بهذه الفرص التمويلية مما يحرمهن من استغلالها، إضافة إلى عدم قدرتهن على التعامل مع الإجراءات المختلفة، ملقية بالمسؤولية على أصحاب المبادرات.</p>

<p dir="rtl">وتضيف لـ <strong>المنصة </strong>"الثقافة الذكورية تجعل المرأة تشعر بالحرج من المطالبة بحقها، فضلًا عن مواجهة مقاومة مجتمعية سواء من عائلتها أو البيئة المحيطة".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="48a2c266-40af-47e0-a7ed-2074cd4e34a3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="12357" role="article" about="/stories/12357" data-sanitized-id="node-12357" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/12357" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="12357" data-ph-capture-attribute-link-title='"تكافل وكرامة".. قليل من "الزفر" لا يكفي' data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"تكافل وكرامة".. قليل من "الزفر" لا يكفي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">فيما يدعو الخبير الاقتصادي ورئيس مركز العاصمة للدراسات والبحوث الاقتصادية خالد الشافعي لزيادة الدعم المخصص لتكافل وكرامة بما يوازي زيادة معدل التضخم وارتفاع الأسعار، يلفت الخبير الاقتصادي مجدي عبد الهادي إلى ما شهدناه طوال العقد الماضي، وكيف يمكن لقرار واحد "كـتعويمة صغيرة أن يمسح سنوات من الحماية الاجتماعية وينقل ملايين من حالة إلى حالة أسوأ".</p>

<p dir="rtl">ويؤكد عبد الهادي على أن إقامة مشروعات صغيرة فعالة عبر توفير ائتمان مُيسر أفضل من المعاش، مشيرًا إلى أهمية الاستفادة من تجارب<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/8/15/%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%81-%D9%86%D8%B4%D8%A3-%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A1"> بنوك الفقراء</a> وما شابه، بالإضافة إلى تطوير وتفعيل منظومة التعاونيات الإنتاجية والاستهلاكية لخفض الأسعار وتطور مجتمعات تقوم على التكامل ما بين الدعم الحكومي والمبادرات الذاتية والتعاونية للمستفيدين. </p>

<p dir="rtl">حتى يحدث كل ذلك، بدأت نهال في البحث عن عمل يناسب مؤهلها المتوسط حتى تتمكن من الوفاء باحتياجاتها هي ووالدتها وأبنائها الأربعة، خصوصًا وأن الـ900 جنيه معاش تكافل وكرامة لم تعد تصلح حتى نواة تسند الزير.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-2677174af6bd195253214e488833168a1e58df4919eb47054f1a32617baded36">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757593951978633</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إضراب عمال «لينين جروب» احتجاجًا على وفاة رضيعة بعد رفض إعطاء الأم إجازة لرعايتها </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>احتجاجات</category>
			<category>الإضراب عن العمل</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Linen2c-150x150.jpeg" alt="إضراب عمال «لينين جروب» احتجاجًا على وفاة رضيعة بعد رفض إعطاء الأم إجازة لرعايتها " title="إضراب عمال «لينين جروب» احتجاجًا على وفاة رضيعة بعد رفض إعطاء الأم إجازة لرعايتها " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بدأ عمال </span><span>شركة نايل لينين جروب للنسيج </span><span>والمفروشات بالإسكندرية إضرابًا عن العمل، أمس، احتجاجًا على وفاة ابنة إحدى العاملات، رفضت مشرفة الأم منحها إجازة لرعايتها أثناء مرضها، مطالبين برحيل المشرفة، </span><span>حسبما قال رأفت دسوقي، المستشار القانوني لنقابة العاملين بالشركة،</span><span> و</span><span>مصدران من العمال، لـ« مدى مصر»، مشيرين إلى أن تعزيزات مكثفة من الشرطة تواجدت على بوابات الشركة، صباح اليوم، واعتدت على عاملين واحتجزت أحدهما داخل سيارة شرطة، قبل أن يحرره العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت المصادر إن إضراب العمال بدأ عفويًا فورعلمهم بوفاة ابنة زميلتهم، دعاء محمد، التي استدعاها مسؤولو حضانة الأطفال الملحقة بالشركة، في حوالي الساعة العاشرة صباحًا، نظرًا لتدهور حالة رضيعتها، والارتفاع الشديد في درجة حرارتها، مع عدم تمكن الطبيبة المتواجدة في الشركة من إسعافها، لتنطلق بها الأم نحو المستشفى، لكنها توفيت «بين يديها» بالقرب من أبواب المنطقة الحرة بالعامرية، التي تقع الشركة بها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت العاملة حضرت إلى مقر الشركة في الصباح، وطلبت من مشرفة</span><span> قسم التفصيل1 الذ</span><span>ي تعمل به، إجازة لرعاية طفلتها المريضة، ما رفضته المشرفة قائلة: «خلي البنت في الحضانة.. واشتغلي علشان ما تاخديش جِزا»، بحسب مصدرين من العمال،</span><span> فيما قال دسوقي إن الحالة الصحية للطفلة المتوفاة تدهورت بسبب عدم استطاعة العاملة توفير تكلفة علاج ابنتها، في ظل تأخر صرف أجرها وتدنيه أصلًا، ورفض الشركة منحها سُلفة طلبتها منتصف الشهر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف دسوقي وعدد من العمال أن الرواتب يتم صرفها خلال الأيام الثلاثة الأخيرة من الشهر، </span><span>لكن </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/09/28/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D9%84/"><span>الشركة</span></a><span> تؤخر صرفها دائمًا على دفعات حتى التاسع من الشهر التالي، وأحيانًا يصل التأخير إلى ما بعد منتصف الشهر، في ظل تدني أجور العمال التي يبلغ متوسطها 5500 جنيه بما يقل عن الحد الأدنى للأجور (سبعة آلاف جنيه). </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت المصادر أن الوردية الأولى تنتهي في الثالثة مساءً، لكن </span><span>«خط التفصيل» ينصرف متأخرًا بنصف ساعة إضافية نظرًا لاحتياج ظروف العمل لذلك، لكن الشركة لا تقوم باحتساب الوقت الإضافي، بالإضافة إلى تجاهل الشركة صرف بدل المخاطر، وعدم اتباعها معايير السلامة والصحة المهنية، فبحسب المصدر تصرف الشركة «كمامة وسماعة لما يكون في زيارة جايه المصنع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأ الإضراب في الوردية الأولى من قسم التفصيل1، الذي تعمل به محمد، وقسم النسيج «الأتوماتيك»، وانضم إليهما بقية أقسام </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/09/25/news/u/%D8%AA%D9%88%D9%83%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D9%88%D9%84/"><span>الشركة</span></a><span> فيما عدا التجهيز، ومع قدوم الوردية المسائية خيّرت الشرطة المتواجدة في المنطقة الحرة العمال بين العمل أو الانصراف، محذرة من التجمهر، فانصرفوا ما عدا قسم التجهيز، فيما امتنع عمال الوردية الليلية عن استقلال الأتوبيسات التي تقلهم إلى العمل، بحسب أحد العمال، وانضم قسم التجهيز صباح اليوم إلى الإضراب، «بعدما خلصوا الشغل اللي معاهم.. لأن أمس لو كانوا تركوه كان باظ»، حسبما قال عامل مشارك في الإضراب لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونعى </span><span>الاتحاد المصري </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/19fFYmmcjy/"><span>للنقابات</span></a><span> العمالية، أمس، الرضيعة، واصفًا الواقعة </span><span>بـ«المأساة المفجعة.. والجريمة الإنسانية والقانونية المروعة»، مطالبًا «وزارة العمل بتحمل مسؤوليتها ومحاسبة الشركة»، وشدّد البيان على ضرورة  دخول إدارة الشركة في مفاوضة جماعية مع اللجنة النقابية، وعدم تجاهل المطالب المتكررة بشأن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/15/feature/u/%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D9%82%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0/?fbclid=IwY2xjawKUfoBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkRHNSZWlYbzR5Q2tYWXhiAR6B63tIo9S2axl0QuQwCJeRw25NerULgvl1j03GCdKPtYJn015xwkFbcCOc4Q_aem_6HlWczVxsAryaM8o_IclZw"><span>تطبيق</span></a><span> الحد الأدنى للأجور، وتحسين ظروف العمل، والاستجابة لمطالب العمال «المشروعة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأسست «نايل لينين جروب» في 1996، وتعمل من خلال 24 خط إنتاج للمفروشات والوبريات بأنواعها، والأقمشة والملابس الجاهزة، والصباغة والتجهيز والطباعة، وتقوم بتصدير معظم </span><a href="https://www.alborsaanews.com/2024/12/07/1851239"><span>إنتاجها</span></a><span> إلى الخارج.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88/">إضراب عمال «لينين جروب» احتجاجًا على وفاة رضيعة بعد رفض إعطاء الأم إجازة لرعايتها </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 15:08:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757593951978632</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الأمن الوطني» يقبض على أحد أهالي «طوسون» المحتجين على خطط تهجيرهم </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>إخلاء قسري</category>
			<category>الأمن الوطني</category>
			<category>الإسكندرية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/217f1e39-c109-4c85-8cd3-643600399644.jpeg-150x150.webp" alt="«الأمن الوطني» يقبض على أحد أهالي «طوسون» المحتجين على خطط تهجيرهم " title="«الأمن الوطني» يقبض على أحد أهالي «طوسون» المحتجين على خطط تهجيرهم " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ألقت قوات أمن بملابس مدنية، اليوم، القبض على عبد الله محمد السيد، أحد أهالي حي طوسون في الإسكندرية، الناشط في احتجاجهم على خطط إزالة منازلهم، حسبما قال محامي الأهالي، محمد رمضان لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>رمضان أوضح أن زملاء السيد في شركة بافاريا، حيث يعمل مندوب مبيعات، أبلغوه أن أربعة أفراد بملابس مدنية قبضوا عليه من مقر الشركة، وحين حاول زملاؤه منعهم أخبروهم أنهم تابعون لقطاع الأمن الوطني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القبض على السيد، جاء بعد يومين من محاولة للقبض عليه من منزله، فجر الإثنين الماضي، بواسطة أفراد بملابس مدنية ظلوا يطرقون باب المنزل، قبل أن يضطروا للمغادرة مع ظهور عدد من الأهالي في الشارع قُرب صلاة الفجر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل محاولة القبض على السيد، كان رئيس مباحث حي المنتزه ثاني استدعى عددًا من أهالي المنطقة، وحذّرهم من خطورة أي تحركات جماعية قد تفسر باعتبارها تسييسًا لقضيتهم، وطالبهم بنقل رسالته لبقية الأهالي، وذلك بعدما علقوا على منازلهم لافتات رافضة للتهجير، أزالها أفراد أمن بملابس مدنية، فأعاد الأهالي وضعها، ليستدعيهم الضابط محذرًا من أن الدولة تعتبر أي تعبير من خلال اللافتات بمثابة استخدام لقضيتهم لتنظيم احتجاجات، ما تبعه انتشار عدد من المخبرين في المنطقة أجبروا عدد من الأهالي على إزالة اللافتات التي أعادوا وضعها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجموعة من أهالي طوسون </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B2%D9%87-%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%B7%D9%88%D8%B3/"><span>أبلغت</span></a><span> عددًا من موظفي الحي، الأسبوع الماضي، برفضهم النهائي لترك منازلهم التي تعتزم الدولة إزالتها ضمن خطة تطوير تربط محور طريق المحمودية بمدينة أبو قير الجديدة، وذلك على هامش رفض رئيسة حي المنتزه ثاني، لقاء عدد منهم، الأربعاء الماضي، بعدما أبلغتهم بقرب زيارة لجنة جديدة لحصر المباني في المنطقة، وذلك عقب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/381531/"><span>زيارات</span></a><span> مكثفة من لجان حصرت منازل المنطقة، على مدار يوليو الماضي، ضمن خطوات إنشاء طريق جديد يربط بين طريق المحمودية ومشروع مدينة أبو قير الجديدة، يستدعي نزع ملكية بعض العقارات وتهجير سكانها.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3/">«الأمن الوطني» يقبض على أحد أهالي «طوسون» المحتجين على خطط تهجيرهم </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 14:38:28 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757593951978631</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خلافات "الدستور" مستمرة.. الهيئة العليا ترفض لجنة الانتخابات وتحالفات جميلة إسماعيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27024</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_1961.jpg.webp?itok=2IAIwTcx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_1961.jpg.webp?itok=2IAIwTcx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>عقد عدد من أعضاء الهيئة العليا لحزب الدستور مؤتمرًا صحفيًا، مساء أمس الأربعاء، مجددين رفضهم سياسات رئيسة الحزب جميلة إسماعيل، وطالبوا بتطبيق قواعد الديمقراطية في اتخاذ القرارات.</p>

<p>وأكد أعضاء الهيئة العليا رفض أسلوب إدارة الانتخابات الداخلية للحزب، واعتبروه "هندسة لجداول الناخبين لصالح جميلة إسماعيل" حسبما قالت أمينة التنظيم ريهام عبد الحكيم خلال المؤتمر.</p>

<p>وجاءت الخلافات، التي بدأت قبل أشهر، بين عدد من أعضاء الهيئة العليا من جهة، ورئيسة الحزب جميلة إسماعيل من جهة أخرى، في ظل أجواء تعطل إجراء الانتخابات الداخلية للحزب بعد <a href="https://www.facebook.com/share/p/167Yh3yZVN/">انتهاء </a>مدة رئاستها في يوليو/تموز الماضي.</p>

<p>وقال عضو الهيئة العليا لحزب الدستور ناصر خطاب، ردًا على سؤال <strong>المنصة</strong> بشأن عدم ترشح جميلة إسماعيل أو أي من فريقها خلال الفترة الماضية التي شهدت فتح باب الترشح ثلاث مرات، إن "الهدف وجود لجنة انتخابات يرفضها الأعضاء وتظل جميلة إسماعيل ممثلة الحزب في الحركة المدنية".</p>

<p>وأكد مطلب الهيئة العليا بوضع قواعد محايدة لانتخابات نزيهة، موضحًا أن المجموعة الرافضة لسياسات جميلة في الهيئة لن تترشح، معتبرًا أن اللجنة الحالية "لجنة ملاكي، مؤيدة لجميلة إسماعيل"، وكرر "الهدف عدم إجراء انتخابات".</p>

<p>ولفت خطاب إلى وضع شرط للمرشح وهو سداد 38 ألف جنيه غير مستردة، موضحًا أن الهدف سداد متأخرات على مقر القاهرة، غير أن أمين صندوق الحزب إسلام أبو ليلة المحسوب على جبهة جميلة إسماعيل قال لـ <strong>المنصة</strong> "في الانتخابات الأخيرة التي خضناها كان المبلغ 18 ألف جنيه غير مستردة وكان الدولار حينها بـ16 جنيهًا".</p>

<p>واعتبر أبو ليلة أن المجموعة التي تصدر البيانات وتعقد المؤتمر باسم الهيئة العليا للحزب "أقلية ولا يمثلون أغلبية الهيئة العليا للتحدث باسمها".</p>

<p>ولفت إلى أن الهيئة العليا مكونة من 18 عضوًا منهم 8 فقط منتمون للمجموعة التي تختلف مع إدارة الحزب وتصدر البيانات والتصريحات المضادة.</p>

<p>غير أن خطاب قال في رده لـ <strong>المنصة</strong> إن الموجودين الآن يمثلون ثلثي الأعضاء والأمانات في المحافظات المختلفة.</p>

<p>وقلل عضو الهيئة العليا محمد حمدون خلال المؤتمر الصحفي من شرعية القرارت الصادرة عن المكتب السياسي، قائلًا خلال المؤتمر إن "الهيئة العليا تعين 4 من أعضاء المكتب السياسي استقال منهم 3".</p>

<p>وأصدرت المجموعة المضادة لجميلة خلال المؤتمر الصحفي الذي رفع شعار "مؤتمر تمكين الأعضاء" بيانًا شددت فيه على أن الهدف إنقاذ حزب الدستور "والنجاة من المصير الذي وقعت فيه بعض أحزاب المعارضة التي تحولت إلى هياكل بلا روح".</p>

<p>وحسب البيان فإن الهيئة العليا للحزب تتحمل مسؤوليتها أمام الأعضاء، والعمل على تسليم القيادة لإدارة جديدة، منتخبة انتخابًا حرًا مباشرًا من أعضاء الحزب كافة، وإجراء انتخابات بلا إقصاء تطوي صفحة الانقسام والفرقة.</p>

<p>وأعلنت المجموعة تشكيل لجنة الانتخابات التي ستتولى تنظيم العملية الانتخابية داخل الحزب، بما يضمن الشفافية الكاملة، والنزاهة المطلقة، والمشاركة الواسعة مع فتح الباب أمام الشخصيات العامة المشهود لها بالنزاهة من الحركة المدنية وغيرها، للإشراف الكامل على هذه العملية، ضمانًا للمصداقية، وترسيخًا لثقة الجميع في نزاهة الانتخابات.</p>

<p>كما قررت الهيئة العليا ألا يتخذ أي قرار بالمشاركة في الانتخابات البرلمانية المقبلة إلا بعد الرجوع للقواعد الحزبية، وكل الأعضاء بلا استثناء أو إقصاء.</p>

<p>وشدد البيان "لن نسمح أن يتحول الحزب إلى ديكتاتورية بغيضة، أو أن يصبح ملاذًا للصفقات والتحالفات المشبوهة التي تُدار خارج المؤسسات الشرعية داخل الحزب"، مضيفًا "أعضاء الحزب هم أصحاب الكلمة العليا، ولن تتمكن أي إدارة سابقة أو لاحقة من السيطرة على بيانات العضوية أو التحكم في الجمعيات العمومية، لأن هذا الحق حصري للأعضاء جميعًا، لا يملكه فرد ولا تحتكره مجموعة".</p>

<p>فيما قال أمين الصندوق إن التحالف جاء استنادًا إلى استطلاع رأي الجمعية العمومية للحزب، وهو ما يُعدّ الخيار الأفضل مقارنة باتخاذ القرار بشكل فوقي، تظل الجمعية العمومية هي المرجعية الأولى، لأنها الأقدر على تمثيل صوت الحزب الحقيقي وتوجيه مساره.</p>

<p>وأوضح أنه في 31 أغسطس/آب الماضي جرى التصويت على المشاركة في انتخابات مجلس النواب بموافقة نحو 70% من الأعضاء، كما جرت الموافقة على المشاركة في تحالفات انتخابية بنسبة 77%.</p>

<p>وحول فشل مساعي التوافق بين المجموعتين، قال أبو ليلة "كانت مساعينا نحو التوافق قائمة دائمًا قبل انتهاء مدة عملنا جميعًا، وكنا نرحب بها في كل وقت، غير أن مجموعة الخلافات بالهيئة العليا كانت تعيد الأمور إلى نقطة الصفر، مع التراجع المتكرر عن اتفاقات تهدف إلى تقريب وجهات النظر ودفع الحزب خطوات إلى الأمام داخليًا وخارجيًا".</p>

<p>"وبسبب تعذر الوصول إلى هذا التوافق، ارتأينا الرجوع إلى الجمعية العمومية في كل أمر يحتاج إلى تمرير، وذلك أثناء فترة تسيير الأعمال وحتى انتخاب قيادة جديدة للحزب" قال أبو ليلة.</p>

<p>في المقابل اعتبر خطاب أن مجموعة الهيئة العليا لم تعطل التوافق، لكن كل شروطها لجنة محايدة لإدارة الانتخابات وإتاحة الفرصة لجميع الأعضاء للتصويت وعدم اشتراط سداد الاشتراكات.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e6400d1-ce72-43fe-a3be-5acf7d405630" href="https://almanassa.com/news/17303" title="حزب الدستور إلى واجهة الصراعات.. اتهامات لجميلة إسماعيل بإقصاء معارضيها">بدأت</a> الخلافات الداخلية في الحزب منذ أبريل/نيسان 2024 على وقع فصل ثلاثة أعضاء بالهيئة العليا، وتجميد نشاط 6 آخرين، بدعوى ارتكابهم مخالفات حزبية، ثم استمرت المجموعة المفصولة والمجمد عضويتها في العمل بشكل منفصل عن أجنحة الحزب الأخرى مؤكدين عدم قانونية القرارات التي صدرت بحقهم، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe4b5b55-6083-4249-a66e-afcd60bf1009" href="https://almanassa.com/news/18925" title='بيان منسوب للهيئة العليا لـ"الدستور" يعلن فصل رئيسة الحزب.. و"إسماعيل" تنفي'>أصدرت </a>هذه المجموعة قرارًا في أغسطس/آب 2024 بإسقاط عضوية رئيسته جميلة إسماعيل، والأمين العام محمد خليل قاسم، وأمين الصندوق إسلام أبو ليلة، من الهيئة العليا للحزب. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 14:02:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757588561956904</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خبراء: الاستغناء عن صندوق النقد صعب.. ولكن</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27004</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/330980770_492448739744399_4382357409187604236_n.jpg.webp?itok=LvXcTWSX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/330980770_492448739744399_4382357409187604236_n.jpg.webp?itok=LvXcTWSX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طرحت الحكومة هذا الأسبوع استراتيجية جديدة، تحت مسمى <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D9%81%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-/1332535868916830/">السردية الوطنية</a>، بهدف توفير رؤية اقتصادية لفترة ما بعد انتهاء برنامج صندوق النقد الحالي في مصر، تكون قادرة على إغنائنا عن اللجوء للمؤسسة الدولية مجددًا.</p>

<p>ويرى خبراء أن توقيت تطبيق "السردية الوطنية" يعزز من فرص تنفيذها بالنظر إلى أنها تأتي بعد سنوات من الاستثمار الكثيف في البنية الأساسية ما يعزز من فرص نمو الاستثمار، لكن تحديات التمويل والمشكلات الهيكلية في الاقتصاد قد تقف عقبة أمام الاستغناء عن الصندوق بعد انتهاء البرنامج الحالي.</p>

<h2>اعتماد مبالغ فيه على الصندوق</h2>

<p>ولجأت مصر لعدة برامج متوالية مع صندوق النقد الدولي منذ 2016، تجاوز إجمالي حجم <a href="https://www.arab-reform.net/publication/egypts-successive-economic-crises-the-imfs-impact-and-pathways-to-just-monetary-food-and-social-policies/?tztc=1">تمويلاتها</a> 20 مليار دولار، مما وضعها ضمن<a href="https://www.imf.org/external/np/fin/tad/balmov2.aspx?type=TOTAL"> أكبر المقترضين</a> عالميًا من هذه المؤسسة، و<a href="https://almalnews.com/2067920/%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A-%D9%81%D9%8A/">سينتهي</a> برنامج الصندوق الحالي الذي بدأ في 2022 في نوفمبر/تشرين الثاني عام 2026.</p>

<p>ويرى رئيس وحدة البحوث في بنك الاستثمار فاروس هاني جنينة أن اللجوء للصندوق في أوقات تفاقم الخلل في ميزان المدفوعات أمر طبيعي، لكننا لجأنا له بشكل متكرر يفوق المعدلات المعتادة.</p>

<p>ويقول جنينة لـ <strong>المنصة</strong> "السيناريو الطبيعي هو أن تلجأ الدولة للصندوق مرة أو مرتين فقط. تركيا على سبيل المثال نفذت آخر <a href="https://www.imf.org/external/np/fin/tad/extarr2.aspx?memberKey1=980&amp;date1key=2002-06-30">برنامج</a> لها مع الصندوق في الفترة من 2001 إلى 2003، ثم سددت كامل التزاماتها ولم تعد إلى الصندوق منذ ذلك الحين، وكذلك كوريا الجنوبية التي <a href="https://www.imf.org/external/np/fin/tad/extarr2.aspx?memberKey1=550&amp;date1key=2020-04-30">لجأت</a> إلى الصندوق في 1997 ولم تحتج إلى برامج أخرى منذ أكثر من ربع قرن".</p>

<p>ويضيف "ما يجب تجنبه مستقبلًا هو الدخول في برامج إصلاح هيكلي جديدة إلا إذا واجهنا أزمات طارئة ككوارث طبيعية أو توترات إقليمية حادة".</p>

<p>كان رئيس الوزراء <a href="https://almalnews.com/2074138/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%B9%D9%89-%D9%84%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A3%D9%82%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">قال</a> خلال مؤتمر إطلاق السردية الوطنية إن الحكومة تهدف لخفض الدين العام لأقل نسبة ممكنة دون أن يحدد الرقم المستهدف، ويرى جنينة أنه حال تبني هذا التوجه سيكون "تحولًا جوهريًا في السياسة المالية لمصر من تمويل الفجوات عبر الاقتراض إلى تحقيق فوائض تُوجه لسداد الديون".</p>

<p>ويرى الخبير الاقتصادي هاني أبو الفتوح أن الاستغناء عن الصندوق خلال الفترة المقبلة أمر "صعب ولكن ممكن"، ويرتبط بالأساس بالقدرة على جذب تدفقات مستقرة من النقد الأجنبي، والحفاظ على احتياطات أجنبية قوية، وجذب استثمارات مباشرة كافية لتحفيز النمو الاقتصادي، وأخيرًا القدرة على تغطية فجوة التمويل الخارجية.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي، نشر صندوق النقد الدولي المراجعة الرابعة لاتفاق القرض مع مصر، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="78d12d58-a975-4725-b6d0-dbc411c06712" href="https://almanassa.com/news/25689" title='"صندوق النقد" يتوقع فجوة تمويلية في مصر بـ8.2 مليار دولار خلال العام الحالي'>توقعت</a> فجوة تمويل خارجي للبلاد بقيمة 8.2 مليار دولار خلال العام الحالي، موصيًا بجني إيرادات أجنبية من بيع أصول عامة بعد تباطؤ تطبيق برنامج الخصخصة خلال الفترة الأخيرة.</p>

<p>"السردية تركز على بناء اقتصاد أقوى يعتمد أكثر على نفسه، وهذا قد يفتح للناس فرص عمل أوضح وأكثر استقرارًا بعيدًا عن تقلبات القروض الخارجية" كما يضيف أبو الفتوح لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<h2>توقيت مناسب للسردية</h2>

<p>ولم تنشر الحكومة حتى الوقت الراهن وثيقة "السردية الوطنية"، لكن حسب ما تم عرضه في مؤتمر هذا الأسبوع فهي تضع مستهدفات حتى عام 2030، وتطمح لرفع معدلات النمو الاقتصادي إلى 7%، <a href="https://mena.org.eg/ar/news/dbcall/table/textnews/id/10914410">مقابل</a> 2.4% في 2023/2024، وزيادة قيمة الصادرات 20% سنويًا، للحد من العجز التجاري الذي <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/october-2024/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%81%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-2023-2024.pdf">بلغ</a> 39.5 مليار دولار في 2023/2024، علاوة على زيادة حصة القطاع الخاص في الناتج المحلي الإجمالي إلى 82% من 77.1% حاليًا.</p>

<p>ومن المنتظر أن تصدر الوثيقة في الأسبوع المقبل، وسيتم طرحها للحوار المجتمعي لمدة شهرين تنتهي في نوفمبر، على أن تصدر النسخة المتضمنة آراء الخبراء في ديسمبر/كانون الثاني، حسب ما تم طرحه في المؤتمر الذي تابعت <strong>المنصة</strong> وقائعه.</p>

<p>ويرى جنينة أن توقيت طرح السردية قد يعزز من فرص تنفيذ أهدافها إذ إنها تأتي بعد عقد من تنفيذ توسعات كبيرة في مشروعات البنية الأساسية، خاصة في مجال النقل والخدمات اللوجستية، ما سيعزز من فرص نمو الصناعات والأنشطة المرتبطة بهذه البنية.</p>

<p>وحسب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">تقرير</a> سابق لـ <strong>المنصة</strong>، تتجاوز إجمالي التمويلات التي حصلت عليها الهيئة القومية للأنفاق خلال العقد الأخير للتوسع في مشروعات النقل الكبرى 10 مليارات دولار، ولا تزال تبحث عن تمويلات جديدة لاستكمال مشروعات مثل شبكة القطارات السريعة والقطار الخفيف وغيرها.</p>

<p>ويضيف جنينة أن مرونة سعر الصرف التي تبنتها مصر خلال برنامج الصندوق ستعزز من تنافسية الصادرات المصرية خلال الفترة المقبلة، كما ستشجع سياسات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="435cc45d-ee0f-4f2b-96c6-a4952b1ec496" href="https://almanassa.com/stories/23389" title="فرصة ذهبية لقطاع الملابس.. كيف تستفيد مصر من رسوم ترامب؟">الحماية</a> التجارية في الولايات المتحدة ضد شركاء أمريكا التجاريين الكبار على جعل مصر وجهة جذب للاستثمارات الصناعية المصدرة لأمريكا.</p>

<p>"وفي الوقت نفسه، أدى <a href="https://tradingeconomics.com/turkey/inflation-cpi">ارتفاع</a> معدلات التضخم في تركيا إلى زيادة تكاليف الإنتاج هناك، ما عزز تنافسية مصر كمنافس رئيسي في سلاسل التوريد العالمية، خصوصًا في قطاع المنسوجات"، كما يضيف جنينه.</p>

<h2>تحديات تطبيق السردية</h2>

<p>لكن أبو الفتوح يحذر من التحديات الجيوسياسية، مثل التوترات الإقليمية، التي قد تضع عراقيل أمام تنفيذ السردية الجديدة.</p>

<p>وشنت إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">هجومًا</a> جويًا الثلاثاء على قادة لحركة حماس في العاصمة القطرية الدوحة، لأول مرة، لتوسع نطاق حربها على الحركة التي بدأت قبل عامين.</p>

<p>وترى الباحثة بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية مي قابيل أن التصورات المعلنة لا تعالج المشكلات الهيكلية للاقتصاد، ما قد يقف عقبة أمام تحقيق أهدافها، وقالت لـ <strong>المنصة</strong> إن "السردية المعلنة تشبه برنامج الإصلاح الاقتصادي الحالي الذي تطبقه مصر بموجب تسهيل صندوق النقد الائتماني، ولا يعكس رؤية تنموية حقيقية. تغيير مسمى برنامج الإصلاح لسردية لا يعني أنها رؤية جديدة".</p>

<p>وتشير إلى أن حديث رئيس الوزراء بشأن خفض الدين غالبًا ما يعول على الاعتماد على جذب تدفقات مؤقتة من الخليج وهو ما لن يمثل علاجًا جذريًا لهذا الملف "معدلات الدين عادت للارتفاع موخرًا رغم تسلم مصر كافة قيمة صفقة رأس الحكمة وبالتالي لا يمكن التعويل على ذلك حتى مع إعلان صفقات جديد".</p>

<p>ولا تستبعد مي قابيل لجوء مصر مجددًا للصندوق، في ظل عدم اتباعها لسياسات تعالج المشكلات الهيكلية للاقتصاد تقوم على زيادة الإنتاج وتوفير فرص عمل حقيقة وليست هامشية أو موسمية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 14:02:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757588561956903</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد وفاة رضيعة على ذراع أمها.. عمال "لينين جروب" يضربون عن العمل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27026</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/d55f1378-fff5-4d99-bc6b-d75b206af58c.jpeg.webp?itok=Adz7Wwh6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/d55f1378-fff5-4d99-bc6b-d75b206af58c.jpeg.webp?itok=Adz7Wwh6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دخل عاملات وعمال شركة لينين جروب للنسيج والمفروشات بالمنطقة الحرة بالعامرية في الإسكندرية، منذ أمس الأربعاء، في إضراب عن العمل عقب وفاة طفلة رضيعة على ذراع أمها العاملة بعد رفض الإدارة منح الأم إجازة أو إذنًا للذهاب بابنتها المريضة إلى المستشفى، واحتجاز الأم لثلاث ساعات داخل الشركة، وفق عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> بينهم والدة الرضيعة، العاملة دعاء محمد.</p>

<p>وتوجهت والدة الرضيعة المتوفاة بصحبة عدد من زميلاتها صباح اليوم الخميس إلى قسم شرطة الدخيلة لتحرير محضر ضد الإدارة بالتسبب في وفاة ابنتها.</p>

<p>وتحاصر قوات من الشرطة مدعومة بسيارات الأمن المركزي بوابات الشركة، فيما هدد ضباط من الأمن الوطني العمال الغاضبين بالقبض عليهم إذا لم يفضوا تجمهرهم، حسب العمال، الذين أكدوا أن قوات الشرطة الموجودة أمام الشركة اليوم تعدت على عاملين من العمال المحتجين بالضرب، واحتجزتهما داخل إحدى سيارات الشرطة، إلى أن اضطرت إلى إطلاق صراحهما، بعد ضغط العاملات ومحاصرتهن للسيارة المحتجز بها زميلاهما.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="31042eae-a461-4dea-9a5f-e025bbb4ffdf" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/31042eae-a461-4dea-9a5f-e025bbb4ffdf.jpeg.webp?itok=GIWSQrP2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من قوات الشرطة أمام شركة لينين جروب للنسيج والمفروشات، 10 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>وتروي العاملة دعاء محمد والدة الرضيعة المتوفاة<a href="https://almanassa.com/news/%D8%A8%D8%A8"> </a>ما حدث لـ <strong>المنصة</strong> "كنت في إجازة وضع لمدة ثلاثة أشهر، رجعت منها من 10 أيام، بنتي تعبت جدًا امبارح، عندها ميكروب في المعدة، حاولت أتصل بالتليفون علشان أخد إجازة ما عرفتش، اضطريت أجي الشركة الساعة 7 صباحًا، علشان كنت غايبة قبلها بيوم معاها في المستشفى، لأن اللي بيغيب بدون إذن لمدة يومين بيتخصم منه الـ2000 جنيه بدل غلاء المعيشة، واحنا محتاجين كل جنيه من المرتب".</p>

<p>وأضافت أن المديرة رفضت منحها إجازة أو إذنًا رغم أنها رأت ابنتها المريضة على يدها، وظلت ثلاث ساعات تتوسل، حتى أبلغها موظف في الإتش آر أنه وافق على الإجازة على الرغم من رفض المديرة، "يدوب خرجت من الشركة والبنت ماتت على إيديا، روحت المستشفى قالولي انتي صبرتي عليها ليه ده كله" تقول الأم باكية.</p>

<p>وأشارت دعاء إلى أنها كانت في حكم المحتجزة لأن الأمن يرفض خروج أي عامل قبل موعد انصراف الوردية إلا بإذن أو تصريح خروج.</p>

<p>وقالت عاملة ثانية إنه عقب وفاة الرضيعة دخل عمال مصنع "التفصيل 1" الذي تعمل به دعاء، ومصنع "الأتوماتيك" في إضراب عن العمل، أمس الأربعاء، ثم انضم إليهما اليوم كل مصانع الشركة، التي توقفت تمامًا عن الإنتاج.</p>

<p>وطالب العمال بمحاسبة المسؤولين عن موت الطفلة، وإلغاء الشروط التعسفية التي تضعها الشركة لاستحقاق بدل غلاء المعيشة، وصرف الراتب بحد أقصى يوم 5 من كل شهر، مضيفة "الشركة اتعودت في الشهور الأخيرة على تأخير المرتب ليوم 10 و15 من كل شهر، واحنا كلنا ورانا التزامات وبنصرف على بيوتنا وعندنا عيال عايزة تاكل وتشرب وتتعالج، مرتب شهر 8 مثلًا لسه متحول امبارح، بعد موت الطفلة".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="28408bb6-3590-4b2b-ac01-180aa6871021" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/28408bb6-3590-4b2b-ac01-180aa6871021.jpeg.webp?itok=ujMQLCtJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>جانب من إضراب عمال شركة لينين جروب للنسيج والمفروشات، 10 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>وقال مصدر عمالي ثالث لـ <strong>المنصة</strong> إن اجتماعًا عُقد أمس بين الإدارة وأعضاء من النقابة المستقلة بـ"لينين جروب" طالب فيه أعضاء النقابة بالتحقيق مع المسؤولين عن احتجاز أم الرضيعة المتوفاة ورفض منحها إجازة، وإلغاء تعقيدات حصول العمال على الإجازات، وصرف الرواتب في موعدها، وصرف بدل مخاطر 7 أيام شهريًا، وإلغاء شروط الحصول على بدل غلاء المعيشة، "التي هدفها الخصم من رواتب العمال"، و"أكل حقوقهم" على حد وصفه، لكن الاجتماع لم يتوصل إلى شيء.</p>

<p>وأشار العامل إلى أن الإدارة تحايلت على تطبيق الحد الأدنى، باحتساب بدل غلاء المعيشة كجزء منه، ومع ذلك تقوم بخصم البدل كاملًا (2000 جنيه) إذا تغيب العامل ليومين، إضافة إلى خصم يوم الغياب بيومين، كما يُجبر العمال على نصف ساعة إضافية بلا أجر.</p>

<p>من جانبه اعتبر رئيس الاتحاد المصري للنقابات العمالية شريف المصري أن ما يحدث مع عمال لينين جروب "هو نوع من إذلال العمال، وكأن العمال يتسولون رواتبهم، وإجازاتهم الرسمية التي يكفلها القانون".</p>

<p>وأضاف لـ <strong>المنصة</strong> أن أجر العمال وإجازاتهم حق لا ينبغي لأحد أن يمنعه أو يعطله، وعلى الجهات الرسمية وعلى رأسها وزارة العمل أن تحفظه وتضمن تنفيذه، وأن تضمن عدم تشغيل العمال أكثر من ساعات العمل الرسمية، والتزام رجال الأعمال بذلك وعدم مخالفتهم لقانون العمل.</p>

<p>وأعلن الاتحاد المصري للنقابات العمالية (تحت التأسيس)، في <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=866958323158554&amp;id=100095331827745&amp;rdid=yXYGHJ6y70YZOpyJ#">بيان </a>له، تضامنه مع أم الرضيعة المتوفاة، ومع إضراب عمال لينين جروب ونقابتهم المستقلة، دفاعًا عن حقوقهم المشروعة وكرامتهم الإنسانية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="805978d1-0ab3-4a40-9c1c-0570d96524ae" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="17566" role="article" about="/stories/17566" data-sanitized-id="node-17566" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/17566" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="17566" data-ph-capture-attribute-link-title="بين الحق في العمل والاحتياج له.. كيف تقضي الأمهات المرضعات ساعات العمل؟" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بين الحق في العمل والاحتياج له.. كيف تقضي الأمهات المرضعات ساعات العمل؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>واعتبر البيان أن "هذه الواقعة المفجعة تمثل جريمة إنسانية وأخلاقية وقانونية تتحمل مسؤوليتها إدارة الشركة أولًا وأخيرًا، وأن ما حدث لا يعد مجرد مخالفة لقانون العمل أو انتهاك لحقوق العمال فقط، بل هو انتهاك صريح للدستور المصري، وللمواثيق والاتفاقيات الدولية التي تكفل الحق في الأجر العادل وفي بيئة عمل آمنة وكريمة. وهو أيضًا استخفاف بكرامة الإنسان وبأبسط الحقوق في الحياة".</p>

<p>وطالب البيان بتطبيق "الحد الأدنى للأجور المقرر قانونًا، والالتزام بساعات العمل القانونية، وتوفير معايير السلامة والصحة المهنية، وصرف بدل مخاطر، والدخول في مفاوضة حقيقية مع ممثلي العمال، وإبرام اتفاقية عمل جماعية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 14:02:29 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757588561956902</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بسبب "الظروف الجوية".. أسطول الصمود العالمي يؤجل انطلاقه من تونس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27018</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7067e37c-c3b0-4728-86e2-01b02dd9b128.jpeg.webp?itok=vxLvAMui" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7067e37c-c3b0-4728-86e2-01b02dd9b128.jpeg.webp?itok=vxLvAMui" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود العالمي مساء أمس الأربعاء تأجيل انطلاقه صوب غزة إلى اليوم وذلك بعد احتشاد الآلاف من التونسيين لتوديعه. و<a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%AF-%D9%88%D8%B0%D9%84%D9%83-%D9%86%D8%B8%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D9%84%D8%B8%D8%B1%D9%88%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88/1104417235160293/">قال</a> أسطول الصمود إن تأجيل الإبحار كان بسبب "الظروف الجوية".</p>

<p>وكان الآلاف احتشدوا لتوديع أسطول الصمود العالمي في تونس أمس قبل إبحاره في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي على غزة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">الآلاف من التونسيين في وداع <a href="https://twitter.com/hashtag/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84_%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#أسطول_الصمود</a> العالمي المتجه إلى غزة <a href="https://t.co/UQr984bJUw">pic.twitter.com/UQr984bJUw</a></p>— ICBSG | اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة (@ICBSOFGAZA) <a href="https://twitter.com/ICBSOFGAZA/status/1965822237593964669?ref_src=twsrc%5Etfw">September 10, 2025</a></blockquote>
</div><p> </p>

<p>وأول أمس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e6526ff-503b-4a0b-869f-6cb99173ca81" href="https://almanassa.com/news/26985" title="للمرة الثانية.. أسطول الصمود يعلن تعرض أحد قواربه لهجوم بمسيرة">أعلن</a> أسطول الصمود العالمي أن قاربًا من أسطوله تعرض لهجوم بمُسيرة أثناء رسوه في المياه التونسية. وقال في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> إن القارب Alma الذي يبحر تحت العلم البريطاني "تعرض لأضرار جراء الحريق في طابقه العلوي. وقد تم إخماد الحريق، وجميع الركاب وأفراد الطاقم بخير. يجري حاليًا تحقيق في الحادث، وستصدر المعلومات فور توفرها". </p>

<p>والاثنين، أعلن أسطول الصمود العالمي تعرض أحد قواربه الرئيسية، المعروف باسم Family، الذي كان يحمل أعضاء اللجنة التوجيهية للأسطول، لضربة "يشتبه في أنها من مُسيرة"، لكن السلطات التونسية أرجعت الحادث "لخلل داخلي في السفينة".</p>

<p>ووقتها <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/9/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6">قال</a> الناشط تياجو أفيلا العضو بإدارة أسطول الصمود للجزيرة إن القارب Family تم استهدافه بمسيّرة قبالة سواحل تونس، وكان على متنه عدد من أعضاء فريق الأسطول لكنهم لم يصابوا بأذى.</p>

<p>ومنتصف الأسبوع الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>كان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> الأسبوع الماضي خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 11:02:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757577751099280</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اغتيال حليف ترامب.. والرئيس الأمريكي: تشارلي كيرك شهيد الحقيقة والحرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27016</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/03fef5d7-eb3f-4c83-8d00-8e4877cd5b85.png.webp?itok=9p2eb1sg" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/03fef5d7-eb3f-4c83-8d00-8e4877cd5b85.png.webp?itok=9p2eb1sg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل الناشط اليميني تشارلي كيرك، الحليف البارز للرئيس دونالد ترامب، بالرصاص، أمس الأربعاء، بينما كان يشارك في فعالية بحرم جامعة يوتا فالي غرب البلاد، فيما وصفه ترامب بـ"شهيد الحقيقة والحرية".</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ced5ng098gxo">أُصيب</a> الشاب البالغ من العمر 31 عامًا بطلق ناري في فعالية جامعية بولاية يوتا وهو يخاطب حشدًا كبيرًا.</p>

<p>وكان تشارلي كيرك معلّق ومُقدّم بودكاست عُرف بأنه مؤسس "نقطة تحول الولايات المتحدة الأمريكية"، وهي منظمة غير ربحية تسعى لنشر الأفكار المحافظة بين الطلاب في الجامعات الأمريكية، ولديه 5.2 مليون متابع على إكس، و7.3 مليون متابع على تيك توك.</p>

<p>وكانت السلطات الأمريكية أعلنت احتجاز مشتبه به في حادث إطلاق النار الذي أودى بحياة تشارلي كيرك، وفق ما قاله مدير مكتب التحقيقات الفيدرالي كاش باتيل.</p>

<p>وقال باتيل إن "الشخص المحتجز أُطلق سراحه بعد استجواب جهات إنفاذ القانون له. تحقيقنا مستمرّ".</p>

<p>وروى عضو سابق في الكونجرس جيسون تشافيتز الذي كان حاضرًا في الفعالية مع ابنته ما حدث عندما أطلق النار على كيرك، وقال "سقط الجميع أرضًا" و"تفرقوا". ووصف العنف بأنه "مروّع"، وأضاف "استهدفته الرصاصة مباشرةً".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115182892535295750">قال</a> ترامب في فيديو على تروث سوشيال إنه "منذ سنوات، واليسار الراديكالي يشبّه أمريكيين رائعين من أمثال تشارلي بالنازيين وبأسوأ المجرمين والقتلة الجماعيين في العالم. هذا النوع من الخطاب مسؤول بشكل مباشر عن الإرهاب الذي نشهده اليوم في بلدنا، وهذا الأمر يجب أن يتوقف فورًا".</p>

<p dir="rtl">وأضاف "ستتعقّب إدارتي كلّ من ساهم في هذه الجريمة الشنيعة وفي أيّ عنف سياسي آخر، بما في ذلك المنظّمات التي تمولّهم وتدعمهم".</p>

<p dir="rtl">وأمر ترامب بتنكيس الأعلام في أنحاء الولايات المتحدة تكريمًا لذكرى تشارلي كيرك، وقال "تكريمًا لتشارلي كيرك، الوطني الأمريكي العظيم حقًا، أمرت بتنكيس جميع الأعلام الأمريكية في جميع أنحاء الولايات المتحدة حتى الساعة السادسة مساء الأحد".</p>

<p>وكان حاكم يوتا الجمهوري سبنسر كوكس أعلن أنّ مقتل الناشط اليميني تشارلي كيرك هو "اغتيال سياسي". وقال كوكس "هذا يوم مظلم لولايتنا، هذا يوم مأسوي لبلدنا. أريد أن أكون واضحًا: هذا اغتيال سياسي"، وفق BBC.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/09/11/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B8%D8%A9-%D8%A7%D8%BA%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%84%D9%8A-%D9%83%D9%8A%D8%B1%D9%83-%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA-%D8%B9%D9%86%D9%82%D9%87">اشتهر</a> كيرك بمهاراته الخطابية، وشارك في تأسيس منظمة "نقطة تحول الولايات المتحدة الأمريكية" في 2012 لتعزيز وجهات النظر المحافظة بين الشباب، الأمر الذي جعله متحدثًا بارزًا باسم أقصى اليمين بين الشباب على شبكات التليفزيون وفي المؤتمرات. كما استخدم جمهوره الضخم على إنستجرام ويوتيوب لبناء الدعم لسياسات ترامب.</p>

<p>و<a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2025/09/11/who-is-charlie-kirk-after-viral-video-assasination-live-oin-air-utah">يظهر</a> كيرك بانتظام على القنوات التليفزيونية، بما في ذلك قناة فوكس نيوز، ليشارك آراءه حول قضايا مختلفة، بما في ذلك ملفات إبستين، وإدارة ترامب، وحرية التعبير.</p>

<p>كيرك كذلك مُقدم برنامج البودكاست الشهير "عرض تشارلي كيرك"، ومؤلف ثلاثة كتب، منها "عقيدة لنجعل أمريكا عظيمة مجددًا: الأفكار الوحيدة التي ستفوز بالمستقبل".</p>

<p>وكان ظهوره، الأربعاء، في جامعة وادي يوتا المحطة الأولى في جولة "العودة الأمريكية" التي تنظمها منظمة "نقطة تحول الولايات المتحدة الأمريكية"، قبل أن يطلق النار عليه، وكان من المقرر أن يسافر كيرك إلى حرم الجامعات ويناقش الطلاب خلال فقرة "طاولة إثبات الخطأ"، وفق CNN.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 11:02:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757577751099279</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو يهدد قطر.. والدوحة تتوعد برد من المنطقة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27015</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-09-03-2.30.47-pm.png.webp?itok=HGKmDEi2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-09-03-2.30.47-pm.png.webp?itok=HGKmDEi2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وجه رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو رسالة تحذير إلى قطر، أمس الأربعاء، مستشهدًا بهجمات 11 سبتمبر في الولايات المتحدة، فيما ردت عليه الدوحة قائلة "سيكون هناك رد من المنطقة وهذا ما يجري بحثه مع الشركاء الإقليميين".</p>

<p>و<a href="https://x.com/netanyahu/status/1965837519808770093">قال</a> نتنياهو في فيديو أمس "أقول لقطر وكل الدول التي تؤوي إرهابيين؛ إما أن تطردوهم أو تقدموهم للعدالة. لأنه إذا لم تفعلوا ذلك سنفعله نحن".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr" xml:lang="en">I say to Qatar and all nations who harbor terrorists, you either expel them or you bring them to justice. Because if you don’t, we will <a href="https://t.co/nlYa7r1OPi">pic.twitter.com/nlYa7r1OPi</a></p>— Benjamin Netanyahu - בנימין נתניהו (@netanyahu) <a href="https://twitter.com/netanyahu/status/1965837519808770093?ref_src=twsrc%5Etfw">September 10, 2025</a></blockquote>
</div><p>وتحدث نتنياهو عن ذكرى هجمات 11 سبتمبر في الولايات المتحدة، التي وقعت عام 2001، وقال "غدًا (اليوم الخميس) هو 11 سبتمبر. نحن نتذكر 11 سبتمبر. في ذلك اليوم ارتكب إرهابيون أبشع مجزرة على الأراضي الأمريكية منذ تأسيس الولايات المتحدة. لدينا أيضًا 11 سبتمبر خاص بنا. نحن نتذكر السابع من أكتوبر. في ذلك اليوم، ارتكب إرهابيون أبشع مجزرة بحق الشعب اليهودي منذ المحرقة"، وفقًا لتعبيره.</p>

<p>وأضاف "ماذا فعلت أمريكا عقب 11 سبتمبر؟ تعهدت بملاحقة الإرهابيين الذين ارتكبوا هذه الجريمة الشنيعة أينما وجدوا، كما أصدرت قرارًا في مجلس الأمن الدولي بعد أسبوعين ينص على أن الحكومات لا يمكنها إيواء الإرهابيين".</p>

<p>"حسنًا، بالأمس (الثلاثاء) تصرفنا وفق هذا النهج. استهدفنا العقول المدبرة للإرهابيين الذين ارتكبوا مجزرة السابع من أكتوبر. وفعلنا ذلك في قطر التي توفر لهم ملاذًا آمنًا، تؤوي الإرهابيين، تمول حماس، تمنح قادتها الفيلات الفاخرة، وتمنحهم كل شيء"، قال نتنياهو.</p>

<p>واستطرد "فعلنا بالضبط ما فعلته أمريكا عندما لاحقت إرهابيي القاعدة في أفغانستان وبعد أن ذهبت وقتلت أسامة بن لادن في باكستان. الآن تدين دول العالم المختلفة إسرائيل. يجب أن يخجلوا من أنفسهم. ماذا فعلوا بعد أن قضت أمريكا على أسامة بن لادن؟ هل قالوا: يا لها من جريمة مروعة ارتكبت بحق أفغانستان أو باكستان؟ لا، لقد صفقوا. يجب أن يصفقوا لإسرائيل لأنها تتمسك بالمبادئ نفسها وتنفذها".</p>

<p>والثلاثاء الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e92442aa-5115-47d6-a7af-a2c4c6efe2e5" href="https://almanassa.com/news/26976" title="بينهم نجل خليل الحية.. حماس تعلن مقتل 5 من أعضائها في هجوم الدوحة">استهدف</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي الوفد المفاوض لحركة حماس، الذي يضم قيادات الصف الأول في الحركة من بينهم خليل الحية وزاهر جبارين وخالد مشعل، أثناء اجتماعه في الدوحة لمناقشة مقترح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لوقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>من جهتها <a href="https://x.com/MofaQatar_EN/status/1965883608281068024/photo/1">استنكرت</a> قطر، الخميس، تصريحات نتنياهو، ووصفت الخارجية القطرية في بيان تصريحاته بـ"المتهورة"، وقالت إن "استضافة مكتب حماس تمت في إطار جهود الوساطة التي طُلبت من الدوحة من قبل واشنطن وإسرائيل".</p>

<p>وفي لقاء مع CNN، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/10/qatari-prime-minister-netanyahu-peace-negotiations-doha-attack">قال</a> رئيس مجلس الوزراء وزير الخارجية القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني "لا أجد كلمات تعبر عن مدى غضبنا من هذا العمل.. إنه إرهاب دولة"، وأضاف "لقد تعرضنا للخيانة".</p>

<p>ولم يكشف عن مصير كبير مفاوضي حماس خليل الحية، وقال "حتى الآن لا يوجد إعلان رسمي".</p>

<p>وقال إنه من غير الممكن التنبؤ برد فعل حماس على أحدث مقترح أمريكي لوقف إطلاق النار، لكنه أعرب عن اعتقاده بأن إسرائيل وحماس "ستفقدان فرصهما" في تأمين وقف إطلاق النار.</p>

<p>ودعا إلى تقديم رئيس الوزراء الإسرائيلي للعدالة، وقال "إنه الشخص المطلوب لدى المحكمة الجنائية الدولية"، مضيفًا "لقد خرق كل القوانين الدولية".</p>

<p>وقال إن نتنياهو يحاول تقويض "أي فرصة للسلام"، وذلك عقب الهجوم على قيادة حماس في الدوحة. وأشار إلى أنه كان معلومًا علنًا أنه كان يلتقي بقيادة حماس، في إطار دور قطر كوسيط في الشرق الأوسط.</p>

<p>وأضاف أن "كل ما يتعلق بالاجتماع معروف جيدًا للإسرائيليين والأمريكيين. إنه ليس شيئًا نخفيه". وأكد "هناك ردٌّ قادمٌ من المنطقة، وهو قيد التشاور والنقاش حاليًا مع شركاء آخرين في المنطقة". وأضاف أن قمة عربية إسلامية ستُعقد في الدوحة خلال الأيام المقبلة، حيث سيقرر المشاركون فيها مسار العمل. وأشار إلى أن قطر لن تطلب من شركائها الإقليميين الرد بأي شكل من الأشكال.</p>

<p>وأضاف أن قطر "تعيد تقييم كل شيء" حول مشاركتها في أي محادثات مستقبلية لوقف إطلاق النار، وأنها كانت في "محادثة مفصلة للغاية" مع حكومة الولايات المتحدة حول كيفية المضي قدمًا.</p>

<p>وقبل أيام، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/08/hamas-received-new-us-proposal-to-reach-a-gaza-ceasefire-deal">أطلق</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب دعوة لحماس لإطلاق سراح جميع المحتجزين الإسرائيليين من أجل إنهاء الحرب، وهو ما رحبت به الحركة، مؤكدة استعدادها للتفاوض من أجل وقف إطلاق النار وانسحاب جيش الاحتلال من غزة.</p>

<p> بعدها أرسل ترامب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=d0c34297-0cc1-4d8e-9772-f05b3492bcd9">مقترحًا</a> إلى حماس تضمن خمس نقاط رئيسة تقوم على إطلاق سراح جميع المحتجزين أحياءً وأمواتًا خلال 48 ساعة من القبول مقابل إفراج إسرائيل عن عدد غير محدد من المعتقلين الفلسطينيين لدى الاحتلال.</p>

<p>كما تضمنت تفاصيل المقترح التي كشف عنها موقع دروب سايت الأمريكي، وقفًا لإطلاق النار لمدة 60 يومًا تُجرى خلالها مفاوضات بوساطة أمريكية، وبحث نزع سلاح غزة، وتشكيل حكومة جديدة تتولى إدارة القطاع، على أن يُنظر في انسحاب القوات الإسرائيلية بعد تنصيبها.</p>

<p>كما أشار المقترح عن "عفو" غير محدد الملامح عن عناصر حماس، وتدفق مفتوح للمساعدات الإنسانية، دون تحديد الجهة الموزعة أو حجم المساعدات.</p>

<p>وأثناء اجتماع قيادات حماس لمناقشة المقترح في الدوحة نفذت إسرائيل هجومها.</p>

<p>وأدانت حركة حماس الهجوم الإسرائيلي الذي استهدف قادتها في الدوحة، وأعلنت عن مقتل 5 من الحركة بينهم نجل خليل الحية، إضافة إلى سادس من الأمن القطري. </p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 11 Sep 2025 11:02:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757577751099278</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لجان الوعي ونظرية &quot;فرحة الأهبل ببربوره&quot;</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=87rxHIURLBk</link>
						<dc:creator>Belal Fadl بلال فضل</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/87rxHIURLBk?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">لجان الوعي ونظرية &quot;فرحة الأهبل ببربوره&quot;</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 22:51:44 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757539935576413</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: 5 مليارات جنيه تعويضات نزع ملكية القطار الكهربائي السريع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26980</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_299.jpg.webp?itok=uY4hGW2i" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_299.jpg.webp?itok=uY4hGW2i" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قدرت الهيئة العامة للمساحة قيمة تعويضات نزع الملكية المقررة للمتضررين من مسار الخطين الثاني والثالث لشبكة القطارات السريعة بنحو 5 مليارات جنيه، وفق عضو بمجلس إدارة هيئة الأنفاق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">و<a href="http://www.nat.gov.eg/LocationActivityAr.aspx?id=2120">يمتد</a> الخط الثاني للشبكة بطول 1100 كيلومتر بمحاذاة طريق الصعيد الصحراوي الغربي، متضمنًا 36 محطة، بينها 10 للقطار السريع و26 للقطار الإقليمي، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e501aa12-3119-43df-b253-d9761b5e9fca" href="https://almanassa.com/news/26434" title='مصدر: "النقل" تتفق على قرض أوروبي بـ600 مليون يورو لصالح القطار السريع'>يصل</a> الخط الثالث إلى مدينة الغردقة بطول يقارب 175 كيلومترًا، ويشمل 3 محطات، اثنتان منها للقطار السريع والثالثة للقطار الإقليمي.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن هيئة الأنفاق خصصت نحو مليار جنيه كدفعة أولى من التعويضات خلال العام المالي الحالي، على أن تُسدد المبالغ المتبقية تبعًا لتقديرات هيئة المساحة، التي تعد الجهة الوحيدة المخولة بتحديد قيمة التعويضات استنادًا إلى معايير فنية، دون تدخل من هيئة الأنفاق، التي يقتصر دورها على تدبير التمويل المطلوب.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن حجم التعويضات في المشروعين يبقى محدودًا نسبيًا، نظرًا لمرور <a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/2/%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9/6938860">أغلب</a> المسارات عبر أراضٍ مملوكة للدولة وبعيدة عن الكتل السكنية والزراعية، غير أن بعض النقاط تتقاطع مع أراضٍ خاصة يملكها أفراد وشركات صغيرة في مناطق زراعية، ما يستدعي صرف تعويضات مناسبة لأصحابها.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3f782e9-f921-4e9f-99bb-0fc6a52e5a64" href="https://almanassa.com/stories/22388" title="وجارٍ البحث عن 9 مليارات دولار لاستكمال مشروعات النقل المفتوحة">يُعد</a> قطاع النقل من بين أكبر القطاعات الاستثمارية في مصر خلال العقد الأخير، مع تنفيذ مشروعات كبرى، أبرزها شبكة القطارات السريعة بخطوطها الثلاثة، ومشروعا المونوريل شرق وغرب نهر النيل، في إطار خطة تستهدف تعمير المدن الجديدة مثل العاصمة الإدارية وربطها بالمناطق السكنية والمنافذ الساحلية والتجارية.</p>

<p dir="rtl">وتُظهر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92962eac-5cb4-4869-ba70-c6ca5aca4942" href="https://almanassa.com/stories/8208" title="نزع الملكية.. إخلاء قسري بحكم القانون">بيانات</a> سابقة حصلت عليها <strong>المنصة</strong> أن قرارات نزع الملكية للعقارات والأراضي شهدت ارتفاعًا لافتًا، إذ بلغت 23 قرارًا في عام 2020 وحده، وبين عامي 2014 و2021، رُفعت أمام محكمة النقض 224 قضية نزع ملكية من قبل متضررين اعتبروا القرارات "مجحفة".</p>

<p dir="rtl">كما أشارت البيانات إلى أن تلك القرارات شملت نزع ممتلكات تعود إلى نحو 34 ألف مواطن، وفي بعض الحالات ضمت قرارات فردية عشرات أو مئات الملاك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 21:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757529202263984</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مستمرًا في قصف الأبراج وخيام النازحين.. الاحتلال يجدد أوامر إخلاء «غزة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D9%88%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/G0ft4vsWoAA3_xK-150x150.jpeg" alt="مستمرًا في قصف الأبراج وخيام النازحين.. الاحتلال يجدد أوامر إخلاء «غزة»" title="مستمرًا في قصف الأبراج وخيام النازحين.. الاحتلال يجدد أوامر إخلاء «غزة»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>جدّد الجيش الإسرائيلي، اليوم، أوامره لسكان مدينة غزة بالإخلاء الفوري تجاه منطقة المواصي، مواصلًا تدمير الأبراج السكنية، وآخرها برج طيبة في حي الرمال، وقصف خيام النازحين، في محاولاته المستمرة لدفع الأهالي للخروج من المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تُوفي خمسة أشخاص بينهم طفل نتيجة الجوع وسوء التغذية، خلال الـ24 ساعة الماضية، فيما استقبلت مستشفيات قطاع غزة خلال نفس الفترة 41 قتيلًا، و184 مصابًا، في حين لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات، حيث تعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم حتى اللحظة، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6940"><span>وزارة</span></a><span> الصحة بغزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>للمرة الثانية خلال أسبوع استهدفت، أمس، مُسيّرة أحد قوارب تحالف أسطول الصمود العالمي الراسية في المياه التونسية، ما أسفر عن تعرض القارب لأضرار في سطحه العلوي، وهو ما وصفه بيان التحالف بـ«المحاولة المدبّرة لتشتيت جهودنا وإفشال مهمتنا»، مؤكدًا أن الأسطول سوف يواصل مسيرته «دون أن تثنيه هذه الاعتداءات». </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9%3A-%D8%B3%D9%86%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/89978941"><span>أعلنت</span></a><span> رئيسة المفوضية الأوروبية، أورسولا فون دير لاين، أن المفوضية ستقترح تدابير جديدة بشأن إسرائيل، منها فرض عقوبات على وزراء ومستوطنين، مع تعليق جزئي لاتفاقية الشراكة بشأن المسائل المتعلقة بالتجارة مع إسرائيل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يجدد أوامر إخلاء </b><span>«</span><b>غزة</b><span>»</span><b> مستمرًا في قصف الأبراج السكنية وخيام النازحين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>جدّد الجيش الإسرائيلي، اليوم، أوامره لسكان مدينة غزة بالإخلاء الفوري تجاه منطقة المواصي، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee/posts/pfbid0bkmqYcGB8kZ2mUU64ixPDHM8YdZbutUkJeb5tNqMVi9Rqx5z4r8xjEBt9H6s6QUUl?__cft__%5B0%5D=AZVNEYSoQnRr5wZq4eEhE6nrrYyMXXxTRxMuRQI6fCtFiV4N4yF_UI2rP_mZapUEPNjNuCuoN2gmkD0a8PddGlAkjSpve4U9J9DttHJl3NZf3VnAu8peA6aClASwVQZCjAcufyOaBzU1kr9G5IZQbRweWxzNVhnr9POiF_PyVMqeCi-Ddi_D0QvzyZUSPV42rr4&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أعلن</span></a><span> الناطق باسمه، أفيخاي أدرعي، بعد يوم من إعلان كامل المدينة «منطقة قتال خطيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان جيش الاحتلال وجّه، أمس، تهديدًا وأمرًا عسكريًا إلى جميع سكان غزة بإخلائها فورًا، والنزوح عبر محور الرشيد نحو «المنطقة الإنسانية في المواصي جنوب قطاع غزة»، وشمِل الأمر جميع أرجاء المدينة، التي تضم نحو مليون فلسطيني، من غزة القديمة وحي التفاح شرقًا، وصولًا إلى أحياء غرب المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط أوامر الإخلاء، واصل جيش الاحتلال استهداف وتدمير الأبراج السكنية في غزة، في محاولة لدفع الأهالي للخروج من مدينتهم، حيث قصف برج طيبة، في حي الرمال الجنوبي، بعد قليل من «إنذار إخلاء</span><span>»</span><span> لسكان البرج والخيام المحيطة به، وفق </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee/posts/pfbid0Wn8anxVqTE6HSJvoJjrKYKY8ubCV5aUKxPXVWT1LfFRj5RrrUZi61oWrZuMsKNKyl"><span>بيان</span></a><span> لأدرعي، زعم أن البرج يضم «بنى تحتية تابعة لحركة حماس في داخله أو بجواره».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأسفر استهداف برج طيبة عن تدمير أكثر من عشرة منازل، والعشرات من خيام النازحين في المنطقة، ما تسبب في تشريد مئات المواطنين داخل المدينة، حسبما أفادت وكالة «</span><a href="https://safa.ps/post/392402/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-10-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1"><span>صفا</span></a><span>»، مُشيرة إلى مقتل عشرة أشخاص جرّاء قصف خيام النازحين في منطقة الشاليهات غرب غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يعاني بعض الراغبين في النزوح عن غزة، من صعوبة العثور على مكان يؤويهم في «المناطق الإنسانية»، وفي خضم حملته لدفع الأهالي للنزوح من غزة، </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee/posts/pfbid0NH3ks9WVhvqU8RgZZyi7Sa8U5kPWeLDxs8hdqMJt2WB9yyTWHamUgTeeWcTKgQ4gl"><span>نشر</span></a><span> جيش الاحتلال صورًا جوية لمناطق فارغة في منطقة المواصي، زاعمًا أنه يمكن للنازحين نصب خيامهم فيها، مؤكدًا أن تعليمات الإخلاء «مُنقذة للأرواح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وضمن محاولاته لإقناع أهلها بالخروج، زعم الاحتلال أن نحو 150 ألف فلسطيني نزحوا من غزة، دون تحديد للفترة التي نزح خلالها هذا العدد المزعوم، إن قال إن عشرات الآلاف منهم خرجوا من المدينة، أمس، عقب أمر الإخلاء، وذلك وفقًا </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/israel-says-150000-have-left-gaza-city-so-far/"><span>لتقديرات</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، الذي سبق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/04/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-64-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82/"><span>وتوقعت </span></a><span>قيادات عسكرية فيه أن يرتبط معدل توغل قواته في المدينة، بمعدل خروج أهلها منها، وسط تقديرات إسرائيلية بأن يرفض 200 ألف على الأقل إخلاء غزة، حتى لو كانت حياتهم في خطر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>محاولات الاحتلال لإظهار امتثال أهالي غزة لأوامره بالنزوح، تأتي مخالفة للموقف الشعبي والرسمي الرافض للنزوح وترك المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان</span><a href="https://aja.ws/90zyo5?update=7993372"><span> المكتب الإعلامي</span></a><span> الحكومي أكد في بيانٍ، أمس، أن نحو مليون و200 ألف فلسطيني في مدينة غزة وشمالها «ثابتون ويرفضون النزوح ويتصدون للتهجير القسري»، وذلك بعد «مسيرة أكفان» شارك فيها المئات من سكان المدينة ووجهاء العشائر ومدراء القطاع الطبي والصحي، تعبيرًا عن رفض أوامر الإخلاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما دعا «تجمع عوائل مدينة غزة»، السكان إلى «رفض النزوح من مدينة غزة والبقاء في المدينة مهما اشتد العدوان وتصاعد التهديد»، بحسب </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/204427"><span>بيان </span></a><span>نشرته قناة إذاعة الأقصى على تليجرام، أشار إلى أن «جميع مناطق القطاع تحت القصف، بما فيها المناطق التي يزعم أنها مناطق إنسانية، فلا مأمن من هذا العدو، في ظل ما يتعرض له قطاع غزة من حرب إبادة شاملة»، مؤكدًا على «البقاء والثبات فيها مهما اشتد العدوان وتصاعد التهديد»، وأن «ما يحاول جيش الاحتلال  فرضه ليس مجرد إخلاء مؤقت بل هو مخطط تهجير قسري يستهدف اقتلاع أهل غزة من أرضهم ومحو وجودهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين يرفض كثيرون مغادرة المدينة، اضطر البعض للاستجابة جزئيًا لأوامر الإخلاء الإسرائيلية، وتحديدًا عدد من عائلات أحياء الشيخ رضوان والصفطاوي والكرامة، شرقي شمال المدينة، والتي تتعرض منذ أيام لعدوان مكثف، ما بين قصف وتفجير مركبات مفخخة، اضطرها إلى الخروج من أحيائها، لكن لم تتجه جنوبًا صوب مواصي خان يونس، كما يأمر الاحتلال، وإنما توجهت بخيامها إلى منطقة السودانية المطلة على شاطئ البحر، في الأجزاء الشمالية الغربية من المدينة، وهي منطقة يصنّفها جيش الاحتلال مناطق قتال خطيرة، حسبما ذكر شهود عيان لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستمر الاحتلال في محاولة إخلاء غزة، شدّد المفوض العام لوكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، فيليب لازاريني، في بيانٍ، أمس، على أن ما يجري في المدينة هو تحويلها إلى «أرض قاحلة»، عبر تفريغها من سكانها «الجائعين»، وإجبارهم على الانتقال إلى ما يُسمّى بـ «المنطقة الإنسانية» في المواصي، والتي وصفها بأنها «مخيم ضخم ومتزايد يُحشَر فيه الفلسطينيون الجائعون في حالة يأس» مؤكدًا على عدم وجود مكان آمن في القطاع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجوع ينهي حياة 5 فلسطينيين والقصف يقتل 41 خلال 24 ساعة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أنهى الجوع حياة خمسة أشخاص بينهم طفل خلال 24 ساعة مضت، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6939"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُشيرة إلى ارتفاع وفيات المجاعة وسوء التغذية إلى 404 قتلى بينهم 141 طفلًا، فيما نقل موقع</span><a href="https://x.com/AJA_Egypt/status/1965664356194037936"><span> الجزيرة</span></a><span> عن مجمع ناصر الطبي، وفاة مُسن من سكان جنوبي القطاع نتيجة سوء التغذية، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبخلاف وفيات الجوع، قُتل 34 فلسطينيًا، منذ فجر اليوم، جرّاء قصف الاحتلال قطاع غزة، حسبما ذكرت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، والتي أفادت بمقتل أربعة أشخاص في قصف مُسيّرة وسط مدينة خان يونس التي شهدت مقتل أحد منتظري المساعدات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال 24 ساعة مضت، استقبلت مستشفيات القطاع 41 قتيلًا، و184 مصابًا، في حين لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات، وتعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم حتى اللحظة، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6940"><span>وزارة</span></a><span> الصحة بغزة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 64 ألفًا و656 قتيلًا، و163ألفًا و503 مُصابين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكرت الوزارة أن مستشفياتها استقبلت خلال الساعات الماضية، 12 قتيلًا و30 مصابًا بنيران جيش الاحتلال، من طالبي المساعدات أمام مراكز توزيع «غزة الإنسانية»، ليرتفع عدد «شهداء لقمة العيش» إلى ألفين و456 قتيلًا، وأكثر من 17 ألفًا و861 مصابًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1965571514784211388"><span>أعلن</span></a><span> تحالف أسطول الصمود العالمي، أمس، تعرض أحد قواربه الراسية في المياه التونسية </span><a href="https://x.com/aljarmaqnet/status/1965657989286895995?s=46&amp;t=AmiFUtVffHJ5hlFZ3hqfDg"><span>لهجوم</span></a><span> طائرة مُسيّرة، ما أسفر عن تعرض القارب، الذي يبحر تحت العلم البريطاني، لأضرار في سطحه العلوي، إثر الحريق الذي تم السيطرة عليه، دون إصابة أيٍ من الركاب أو أفراد الطاقم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاستهداف هو الثاني خلال يومين متتاليين، بعد </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%AB%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88/?fbclid=IwY2xjawMucABleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFXT09KakxMNWE3N3dKQUtuAR4xX9c1sbpVK9rniMHh8MIEiMOYn0SY3uOdTh2Fd3zjJL7QpYYEGJx2SpG4tQ_aem_MdW7uanvw2ykGYQhccl3bg"><span>استهداف</span></a><span> مماثل لأحد القوارب الرئيسية في الأسطول، الاثنين الماضي، أثناء رسوه في المياه التونسية، وهو ما وصفه بيان التحالف بـ«المحاولة المدبّرة لتشتيت جهودنا وإفشال مهمتنا»، مؤكدًا أن الأسطول سيواصل مسيرته «دون أن تثنيه هذه الاعتداءات».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>اقتراح أوروبي بتعليق الشراكة التجارية مع إسرائيل وفرض عقوبات على وزرائها</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9%3A-%D8%B3%D9%86%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/89978941"><span>أعلنت</span></a><span> رئيسة المفوضية الأوروبية أورسولا فون دير لاين، أمس، أن اقتراحًا بشأن إسرائيل سيجري تقديمه، يتضمن «فرض عقوبات على الوزراء المتطرفين والمستوطنين الذين يمارسون العنف، مع تعليق جزئي لاتفاقية الشراكة بشأن المسائل المتعلقة بالتجارة مع إسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإعلان جاء خلال خطاب فون دير لاين السنوي لحالة الاتحاد، أمام البرلمان الأوروبي في ستراسبورج، والذي يوضح أولوياتها للعام المقبل، حيث أكدت على أن ما يحدث في غزة هز ضمير العالم، مع إقرارها بوجود انقسامات داخل أوروبا بشأن غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أكدت رئيسة المفوضية على وضع الدعم الثنائي لإسرائيل قيد التعليق، أشارت إلى أن هذه الخطوة لن تؤثر على عمل المجتمع المدني الإسرائيلي، ولا عمل «ياد فاشيم» وهو المركز الرئيسي لذكرى المحرقة اليهودية «الهولوكوست» في إسرائيل. كما ذكرت أن المفوضية ستنشئ مجموعة مانحين للفلسطينيين الشهر المقبل، بما في ذلك أداة لإعادة إعمار قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تنفيذ اقتراحات فون دير لاين بشأن العلاقة التجارية بين إسرائيل والاتحاد الأوروبي ليس أمرًا سهل المنال، فوفقًا لـ«</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9%3A-%D8%B3%D9%86%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/89978941"><span>رويترز</span></a><span>» يتطلب تعليق بعض المسائل الخاصة بالتجارة بين الجانبين، تصويت الأغلبية من دول المفوضية الأعضاء وعددهم 27، بما يعني موافقة 15 دولة، وهو أمر يصعب تحقيقه  في ظل استمرار الانقسام بين الدول الأوروبية بشأن كيفية التعامل مع‭‭‭‭‭‭ ‬‬‬‬‬‬الوضع في إسرائيل وقطاع غزة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D9%88%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86/">مستمرًا في قصف الأبراج وخيام النازحين.. الاحتلال يجدد أوامر إخلاء «غزة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 10 Sep 2025 19:58:32 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757523763434466</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
