<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Fri, 23 Jan 2026 19:30:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 17:30:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>وفيات البرد مستمرة بين أطفال القطاع.. وإصابة فلسطيني بنيران مسيرة إسرائيلية في شرق غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/23/news/u/%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%A5/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G_Vjuo8W4AE3IFCcc-150x150.jpg" alt="وفيات البرد مستمرة بين أطفال القطاع.. وإصابة فلسطيني بنيران مسيرة إسرائيلية في شرق غزة" title="وفيات البرد مستمرة بين أطفال القطاع.. وإصابة فلسطيني بنيران مسيرة إسرائيلية في شرق غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل رضيع من عائلة نازحة، نتيجة البرد القارس في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، قبل إصابة فلسطيني بنيران مسيرة إسرائيلية في حي الشجاعية، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، في حين جددت قوات الاحتلال الإسرائيلي خروقات وقف إطلاق النار، عبر استمرار القصف المدفعي وإطلاق النار المكثف، على مناطق متفرقة من شرقي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن رئيس الوزراء الإسباني، بيدرو سانشيز، اليوم، رفض بلاده الانضمام إلى مجلس السلام، مشيرًا إلى اتساق القرار مع النظام المتعدد الأطراف، ومنظومة الأمم المتحدة، والقانون الدولي، في حين سحب الرئيس ترامب، الدعوة الموجهة إلى كندا للانضمام إلى المجلس، وذلك عقب تصريحات رئيس وزراء كندا، مارك كارني، التي انتقد فيها الهيمنة الأمريكية و«تقويض النظام العالمي القائم على القواعد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني بجروح خطيرة، اليوم، عقب إطلاق الاحتلال الإسرائيلي النار عليه قرب بلدة مادما، جنوبي مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، فيما منعت قوات الاحتلال طواقم الإسعاف من الوصول إلى المصاب، قبل نقله إلى جهة غير معلومة. وأمس، أصيب شاب برصاص قوات الاحتلال خلال اقتحامها بلدة دورا، جنوب مدينة الخليل، في جنوبي الضفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقع رؤساء الأحزاب العربية الأربعة في إسرائيل، تعهدًا حمل عنوان «قائمة مشتركة الآن»، ينص على خوض انتخابات الكنيست الإسرائيلي المقبلة بقائمة موحدة مشتركة، وذلك إثر ضغط شعبي عقب مظاهرة كبرى نددت بانتشار الجريمة وتواطؤ الشرطة الإسرائيلية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b> وفيات البرد مستمرة بين أطفال القطاع.. وإصابة فلسطيني بنيران مسيرة إسرائيلية في شرق غزة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمر سقوط الضحايا من أطفال غزة نتيجة البرد القارس، اليوم، بعد وفاة رضيع داخل خيمة عائلته النازحة في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://x.com/PalinfoAr/status/2014626101700522475"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام، ما رفع حصيلة ضحايا البرد من الأطفال منذ بداية فصل الشتاء الجاري، إلى 11 قتيلًا، وفق </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/22/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140850"><span>بيانات</span></a><span> سابقة لوزارة الصحة في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصيب فلسطيني بنيران مسيرة إسرائيلية، في حي الشجاعية، شرق مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/350947"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، </span><a href="https://safa.ps/post/401154/%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%83%D8%AB%D9%81-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87"><span>مُشيرة</span></a><span> إلى تجديد قوات الاحتلال الإسرائيلي، خروقات وقف إطلاق النار، عبر إطلاق النار المكثف والقصف المدفعي، على مناطق مختلفة من شرقي القطاع، ولا سيما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/220695"><span>إطلاق</span></a><span> مسيرات الاحتلال النار تجاه منازل المواطنين في مخيم جباليا، شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://x.com/GLZRadio/status/2014368798191607869"><span>زعمت</span></a><span> إذاعة الجيش الإسرائيلي، أمس، أن قوات الاحتلال دمرت نفقًا هجوميًا للمقاومة، بطول كيلومتر، قرب الحدود بين القطاع وإسرائيل، ويضم ثلاث غرف إقامة ووسائل قتالية، لافتة إلى أن قوات الاحتلال حددت موقع النفق خلال الأسابيع الأخيرة في مناطق «الخط الأصفر» التي تسيطر عليها، في حين استخدم النفق في وقت سابق، لوصول عناصر المقاومة إلى السياج الفاصل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، أكدت حركة حماس، أمس، التزامها باتفاق وقف إطلاق النار، في وقت يواصل فيه الاحتلال انتهاك بنود الاتفاق، في محاولةٍ لتعطيله وعرقلة عمل اللجنة الوطنية لإدارة غزة، خلافًا لما أُعلن عنه من ترتيبات وضمانات أمريكية، وطالبت الحركة في </span><a href="https://safa.ps/post/401143/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%86%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D8%B2%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>بيان</span></a><span>، مجلس السلام، بالاضطلاع بمسؤولياته لوقف خروقات الاحتلال، وإلزامه باستحقاقات الاتفاق، وفي مقدمتها إدخال المساعدات ومستلزمات الإيواء، وبدء الإغاثة والإعمار.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«لم يشمل السلطة الفلسطينية».. إسبانيا ترفض الانضمام إلى مجلس السلام.. وترامب يسحب دعوة كندا </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5232801-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%84%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8"><span>أعلن</span></a><span> رئيس الوزراء الإسباني، بيدرو سانشيز، اليوم، رفض بلاده الانضمام إلى مجلس السلام، مشيرًا إلى اتساق القرار مع النظام الدولي متعدد الأطراف، ومنظومة الأمم المتحدة، والقانون الدولي. وأشار سانشيز إلى أن المجلس، الذي يترأسه الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لم يشمل السلطة الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، قال رئيس المجلس الأوروبي، اليوم، إن الاتحاد الأوروبي مستعد للعمل مع الولايات المتحدة، من أجل تنفيذ خطة سلام شاملة في غزة، كاشفًا في الوقت نفسه عن وجود شكوك جدية لدى قادة الاتحاد بشأن عدد من بنود ميثاق مجلس السلام، المتعلقة بنطاق عمل المجلس وحوكمته ومدى توافقه مع ميثاق الأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد يوم من </span><a href="https://www.thenationalnews.com/news/2026/01/22/europeans-say-they-can-work-with-trumps-board-of-peace-if-it-focuses-on-gaza/"><span>إعلان</span></a><span> منسقة السياسة الخارجية في الاتحاد الأوروبي، كايا كالاس، أن القادة الأوروبيين قد ينضمون إلى «مجلس ‌السلام»، ‌إذا اقتصر نطاق تركيزه على غزة، وفقًا لقرار مجلس الأمن التابع للأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/Paltodaytv/status/2014468667711299911"><span>قال</span></a><span> المقرر الأممي المعني بالنظام الدولي، جورج كاتروجالوس، أمس، إن حق الفلسطينيين في تقرير مصيرهم لم يُدرج ضمن مبادئ مجلس السلام، لافتًا إلى استمرار احتلال إسرائيل لأكثر من نصف مساحة غزة، في حين لم تتوقف خروقاتها لاتفاق وقف إطلاق النار، فضلًا عن مواصلة عرقلة دخول المساعدات الإنسانية لسكان القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، أعلن الرئيس ترامب، عبر منصة تروث سوشيال، أمس، سحب الدعوة الموجهة إلى كندا للانضمام إلى المجلس، وذلك عقب </span><a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2026/01/23/trump-withdrawing-invitation-for-canadian-pm-to-join-his-board-of-peace"><span>تصريحات</span></a><span> رئيس وزراء كندا، مارك كارني، على هامش أعمال منتدى دافوس الاقتصادي العالمي، والتي انتقد فيها الهيمنة الأمريكية و«تقويض النظام العالمي القائم على القواعد»، فضلًا عن فرض التعريفات الجمركية الباهظة، محذرًا قادة العالم من انقسام عالمي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1/"><span>وقّع</span></a><span> في «دافوس»، أمس، الميثاق التأسيسي لـ«مجلس السلام»، بعد تأكيده أن المجلس، الذي دخل ميثاقه حيز التنفيذ، سيعمل بالتنسيق مع الأمم المتحدة، حسبما قال خلال مراسم التوقيع. ويحدد ميثاق المجلس دوره في إعادة الاستقرار بغزة، فضلًا عن «توليه مهمة حل النزاعات المسلحة وتعزيز الاستقرار على مستوى العالم»، على أن يكون ترامب أول رئيس له بصلاحيات واسعة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني بجروح خطيرة، اليوم، عقب إطلاق الاحتلال الإسرائيلي النار عليه قرب بلدة مادما، جنوبي مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، فيما منعت قوات الاحتلال طواقم الإسعاف من الوصول إليه، قبل نقله إلى جهة غير معلومة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/23/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%AC%D8%B1%D9%88%D8%AD-%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3-140908"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا». وأمس، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/22/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7-140880"><span>أصيب</span></a><span> شاب برصاص قوات الاحتلال خلال اقتحامها بلدة دورا، جنوب مدينة الخليل، في جنوبي الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/22/%D8%B1%D8%A4%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-48-%D9%8A%D9%88%D9%82%D8%B9%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%87%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83%D8%A9-140878"><span>وقع</span></a><span> رؤساء الأحزاب العربية في إسرائيل، تعهدًا بخوض انتخابات الكنيست الإسرائيلي المقبلة بقائمة موحدة مشتركة، وذلك إثر ضغط شعبي عقب مظاهرة كبرى نددت بانتشار الجريمة وتواطؤ الشرطة الإسرائيلية، في حين وقع على التعهد الذي حمل عنوان «قائمة مشتركة الآن» كل من: رئيس حزب التجمع الوطني الديمقراطي، سامي أبو شحادة، ورئيس الجبهة الديمقراطية للسلام والمساواة، أيمن عودة، ورئيس الحركة العربية للتغيير، أحمد الطيبي، ورئيس القائمة الموحدة، منصور عباس.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/23/news/u/%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%A5/">وفيات البرد مستمرة بين أطفال القطاع.. وإصابة فلسطيني بنيران مسيرة إسرائيلية في شرق غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:44:49 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769187741993423</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحركات سودانية مصرية سعودية في الصومال للحد من نفوذ الإمارات.. الخرطوم تحاول الاستفادة من مبادرة ترامب بشأن سد النهضة لتسوية قضايا أمنية مع أديس أبابا.. وإنجمينا تحذر من المساس بسيادتها بعد توغل «الدعم السريع» داخل الأراضي التشادية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/23/news/u/%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7/</link>
						<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<category>الدعم السريع</category>
			<category>السودان</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="تحركات سودانية مصرية سعودية في الصومال للحد من نفوذ الإمارات.. الخرطوم تحاول الاستفادة من مبادرة ترامب بشأن سد النهضة لتسوية قضايا أمنية مع أديس أبابا.. وإنجمينا تحذر من المساس بسيادتها بعد توغل «الدعم السريع» داخل الأراضي التشادية" title="تحركات سودانية مصرية سعودية في الصومال للحد من نفوذ الإمارات.. الخرطوم تحاول الاستفادة من مبادرة ترامب بشأن سد النهضة لتسوية قضايا أمنية مع أديس أبابا.. وإنجمينا تحذر من المساس بسيادتها بعد توغل «الدعم السريع» داخل الأراضي التشادية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في تطور يمثل انعكاسًا لصراعات جيوسياسية وحروب وكالة في البحر الأحمر وبحر العرب ومنطقة القرن الإفريقي، وفي أعقاب توترات سعودية-إماراتية في اليمن، واعتراف إسرائيلي بأرض الصومال، </span><a href="https://sonna.so/en/diplomatic-delegations-arrive-in-las-anod-for-inauguration-of-northeastern-state-leadership/?utm_source=chatgpt.com"><span>شهد</span></a><span> إقليم شمال شرقي الصومال، في 17 يناير الجاري، وصول سفراء كل من: السودان ومصر والسعودية وتركيا إلى مدينة لاسعانود، لحضور مراسم تنصيب قيادة الولاية، رفقة قيادات الحكومة الفيدرالية الصومالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت مصادر سودانية وصومالية لـ«مدى مصر» إن هذا الحضور الدبلوماسي مثل إشارة واضحة إلى دعم هذه الدول لوحدة الصومال وسيادته، وفي الوقت نفسه رسالة رفض توجهات التدخل الإماراتي في الشؤون الصومالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ملف سد النهضة الإثيوبي، ومع </span><a href="https://www.facebook.com/100064887872565/posts/1324344373071813/?rdid=04zTbIfxjcPrs44u#"><span>ترحيب </span></a><span>رئيس مجلس السيادة السوداني، عبد الفتاح البرهان، بمبادرة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بشأن تقاسم مياه النيل، في ظل تصاعد التوترات بمنطقة القرن الإفريقي، أفادت مصادر سودانية لـ«مدى مصر» بأن الخرطوم تسعى إلى توظيف المبادرة الأمريكية لتسوية ملفات أمنية مع أديس أبابا، لا سيما ما يتعلق بالتحشيد العسكري على جانبي الحدود، وضمان عدم تدخل إثيوبيا في الصراع السوداني عبر دعم قوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت المصادر إلى أن التقاطع السوداني-المصري في التعامل مع دعوة ترامب يعد امتدادًا طبيعيًا لتقارب أوسع بين البلدين، قائم على إدراك مشترك لطبيعة التهديدات القادمة من الشرق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي تطور متسارع للعلاقات بين الخرطوم والرياض، أعاد رئيس مجلس السيادة، عبد الفتاح البرهان، تشكيل مجلس التنسيق </span><span>الاستراتيجي بين السودان والسعودية. </span><span>وقال مصدر مقرب من السفارة السعودية في السودان لـ«مدى مصر» إن المجلس لا يمثل مجرد آلية تعاون ثنائي، بل إطارًا مؤسسيًا دائمًا يربط السودان بالمحور السعودي-المصري، مضيفًا أن البرهان الذي يدير دولة في حالة حرب، يدرك أن شرعيته الإقليمية لا تُبنى فقط على الاعتراف الدولي، وإنما على الانخراط في منظومة أمن إقليمي تقودها الرياض وتنسق معها القاهرة.</span><span> </span></p>
<p dir="rtl"><span>ميدانيًا، وفي تمدد جديد للصراع في السودان إلى خارج حدوده الغربية، حذّرت إنجمينا الأطراف السودانية من رد حاسم، عقب مقتل سبعة جنود تشاديين خلال توغل لقوات الدعم السريع داخل الأراضي التشادية هذا الأسبوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشهد ولايات كردفان مواجهات عنيفة وتبادلًا للسيطرة، حيث تجددت المعارك في مناطق مختلفة. وحاول الجيش السوداني في جنوب الإقليم التقدم نحو منطقة هبيلا، في مسعى لفك الحصار عن مدينة الدلنج، بينما ردت «الدعم السريع» بشن هجمات قوية على دفاعات الجيش في شمال كردفان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>السودان ومصر والسعودية وتركيا في مواجهة النفوذ الإماراتي في الصومال </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390598" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/386284949.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/386284949.jpg" alt="" width="2048" height="1158" data-sanitized-class="wp-image-390598 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مراسم تنصيب قيادة إقليم شمال شرق الصومال، بحضور سفراء السودان ومصر والسعودية وتركيا، 17 يناير. المصدر: الموقع الإخباري الصومالي «بوابة إفريقيا»</p></div>
<p dir="rtl"><span>مع توسع التحالف الإقليمي الذي يضم السودان والسعودية ومصر وتركيا، إلى ما وراء حدود السودان وجيرانه المباشرين، انضم الصومال إلى هذا المحور، في محاولة منسقة لمواجهة النفوذ الإماراتي في البحر الأحمر ومنطقة القرن الإفريقي، وفقًا لدبلوماسيين صوماليين وسودانيين، ومصدر استخباراتي سوداني سابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي هذا السياق، </span><a href="https://sonna.so/en/diplomatic-delegations-arrive-in-las-anod-for-inauguration-of-northeastern-state-leadership/?utm_source=chatgpt.com"><span>شهد </span></a><span>إقليم شمال شرقي الصومال، في 17 يناير الجاري، وصول سفراء كل من: السودان ومصر والسعودية وتركيا إلى لاسعانود، لحضور مراسم تنصيب قيادة شمال شرق الصومال في صحبة قيادة الحكومة الفيدرالية الصومالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في وزارة الخارجية الصومالية الفيدرالية لـ«مدى مصر» إن هذا الحضور الدبلوماسي حمل إشارة واضحة على دعم هذه الدول لوحدة الصومال وسيادته، وفي الوقت نفسه مثل رسالة اعتراض على توجهات التدخل الإماراتي في الشؤون الصومالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن التقارب بين السودان ومصر والسعودية مثل فرصة جيدة للحكومة الصومالية لمواجهة النفوذ الإماراتي، موضحًا أنه رغم أن الهدف الأساسي لهذا التحالف يتمثل في منع انهيار الدولة السودانية، فإنه يسعى أيضًا إلى منع انتقال الفوضى، ومواجهة النفوذ الإماراتي في البحر الأحمر والقرن الإفريقي، ما فتح نافذة أمام مقديشيو للبحث عن مصالحها ضمن هذا المحور.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_390600" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/FB_IMG_1768315964022.jpg"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/FB_IMG_1768315964022.jpg" alt="" width="1242" height="681" data-sanitized-class="wp-image-390600 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">الرئيس الصومالي، حسن شيخ محمود، في خطاب وطني يعلن فيه إلغاء الحكومة الفيدرالية الصومالية جميع الاتفاقيات الموقعة مع دولة الإمارات، 13 يناير. المصدر: وكالة الأنباء الوطنية الصومالية «سونا»</p></div>
<p dir="rtl"><span>كانت الحكومة الفيدرالية الصومالية </span><a href="https://sonna.so/en/president-hassan-sheikh-mohamud-explains-decision-to-annul-agreements-with-the-united-arab-emirates/"><span>ألغت</span></a><span>، الأسبوع الماضي، جميع الاتفاقيات الموقعة مع دولة الإمارات، في خطوة اعتبرتها مقديشو دفاعًا عن سيادتها.</span> <span>وقال الرئيس الصومالي، حسن شيخ محمود، في خطاب ألقاه في 13 يناير الجاري، إن الإمارات لم تتصرف كدولة واحدة مستقلة في تعاملاتها مع الصومال، مضيفًا «وقد حثثناها مرارًا وتكرارًا على معاملة الصومال كدولة واحدة، والكف عن اتباع النهج السري المتمثل في التواصل عبر قنوات متعددة، والقيام بأنشطة داخل بلادنا دون علم الحكومة الفيدرالية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>إلا أن هذا القرار لم يؤثر على علاقات «أرض الصومال» مع الإمارات، التي تدير قاعدة انطلاقًا من بوصاصو، رُبطت بعمليات نقل أسلحة إلى «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مطلع يناير الجاري، نقلت أبو ظبي رئيس المجلس الانتقالي الجنوبي اليمني المدعوم منها، والعضو السابق في مجلس القيادة الرئاسي، عيداروس الزبيدي، من أرض الصومال إلى مقديشو، ثم إلى الإمارات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق نفسه، أجرى السودان والصومال محادثات على المستوى الوزاري، خلال الشهر الجاري، قدمت خلالها الحكومة السودانية ضمانات لمقديشيو بشأن خطوتها المرتقبة بقطع العلاقات مع الإمارات، حسبما أفاد أربعة دبلوماسيين، اثنان من وزارة الخارجية في كل بلد، لـ«مدى مصر». وبحسب المصادر، أبلغ المسؤولون السودانيون نظراءهم الصوماليين أن السعودية ومصر وتركيا ستقف إلى جانب مقديشو إذا أقدمت على الخطوة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجانب الصومالي أبدى تخوفه، من أن تضعه هذه الخطوة في خلاف تام مع الإمارات، لا سيما في ظل العلاقات الاستراتيجية التي تربط أبو ظبي بكل من مصر وتركيا، ما جعل الحصول على ضمانات قوية أمرًا ضروريًا. ودفع ذلك السودان إلى المطالبة بها، من بينها التعاون الاقتصادي البديل الذي يمكن أن تقدمه الرياض إذا انسحب الصومال من الاتفاقيات مع الإمارات، وفقًا لأحد الدبلوماسيين الصوماليين.</span><span><br>
</span><span>مصدر أمني رفيع سابق بالمخابرات السودانية قال لـ«مدى مصر» إن التقارب الثلاثي بين السودان والسعودية ومصر لا يمكن قراءته باعتباره حدثًا بوروتوكوليًا أو تنسيقًا ظرفيًا، بل هو نتاج تحول بنيوي في تموضع السودان الإقليمي، ومحاولة من الرياض والقاهرة لإعادة صياغة معادلة النفوذ في البحر الأحمر والقرن الإفريقي، موضحًا أن زيارة الوفد السوداني-المصري-السعودي-التركي إلى لاسعانود، جاءت كترجمة عملية لهذا التقارب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق</span><b>، </b><span>قال مصدر دبلوماسي في سفارة السودان بأنقرة لـ«مدى مصر» إن تنسيق المحور السوداني-المصري-السعودي–التركي، لم يعد مقتصرًا على الملف الصومالي فقط، بل يمتد إلى سلسلة من المباحثات والسياسات الإقليمية سواء المحايدة أو المعارضة لسياسات الإمارات في المنطقة، خاصة في ملفات القرن الإفريقي وسد النهضة الإثيوبي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، قال مصدر دبلوماسي سوداني رفيع لـ«مدى مصر» إن مصر والسعودية تركزان على منع أي نفوذ يمكن أن يهدد الأمن المائي السوداني-المصري المشترك أو يعزز قدرة أديس أبابا على التمادي في ملف السد دون اتفاق ملزم، وهو ما يمثل أحد مصادر التوتر المستمر مع الإمارات بحكم علاقاتها مع إثيوبيا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>السودان يرحب بجهود ترامب تجاه سد النهضة لتسوية ملفات أمنية مع إثيوبيا </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390602" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/fb-img-1769021406432.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/fb-img-1769021406432.jpg" alt="" width="1600" height="1148" data-sanitized-class="wp-image-390602 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، والرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، يتناقشان حول الشؤون الإقليمية ومنها سد النهضة الإثيوبي في المنتدى الاقتصادي العالمي، دافوس، 21 يناير. المصدر: «PBS NewsHour» على يوتيوب</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/100064887872565/posts/1324344373071813/?rdid=04zTbIfxjcPrs44u#"><span>رحب</span></a><span> رئيس مجلس السيادة السوداني، عبد الفتاح البرهان، بمبادرة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإعادة إحياء جهود الوساطة بين مصر وإثيوبيا حول تقاسم مياه النيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان ترامب بعث رسالة إلى الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، أعلن فيها استعداده للتوسط في الخلاف القائم بين مصر وإثيوبيا حول سد النهضة، كما أُرسلت الرسالة نفسها إلى البرهان، والرئيس الإثيوبي أتسكي سيلاسي، ضمن قادة إقليميين آخرين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر دبلوماسي رفيع بوزارة الخارجية السودانية، ومسؤول في اللجنة الفنية المعنية بملف سد النهضة داخل الوزارة لـ«مدى مصر»، إن الحكومة السودانية تعاملت مع دعوة ترامب الأخيرة لاستئناف الوساطة في ملف مياه النيل وسد النهضة، بوصفها تطورًا سياسيًا يتقاطع مباشرة مع معادلات أمنية قائمة على حدودها الشرقية مع إثيوبيا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورأى المصدر أن مؤشرات التحشيد العسكري في المناطق الحدودية تضفي على المبادرة الأمريكية بُعدًا يتجاوز التفاوض الفني، ليشمل احتواء احتمالات التصعيد من جانب إثيوبيا، عبر دعم أطراف مسلحة أو شن هجمات على الحدود السودانية. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84/"><span>وأبدى</span></a><span> مسؤولون سودانيون قلقًا متزايدًا إزاء الأوضاع على الحدود الجنوبية الشرقية مع إثيوبيا، بالتزامن مع تقدم أعمال إنشاء قاعدة عسكرية كبيرة في إقليم بني شنقول-قمز الإثيوبي، مصحوبة بنشر مكثف للقوات والأسلحة، وفق ما أكده مصدر بالمخابرات السودانية في بورتسودان لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر استشاري بمجلس السيادة الانتقالي لـ«مدى مصر» إن هذا الواقع دفع السودان إلى إعادة تعريف ملف سد النهضة باعتباره قضية أمن قومي مركبة، مشيرًا إلى أنها قضية تتداخل فيها المياه بالحدود، والدبلوماسية بالانتشار العسكري، مؤكدًا أن الخرطوم لا تريد أي تصعيد مع أديس أبابا فيما يخص سد النهضة أو الحدود، لكنها في الوقت ذاته لن تسمح بأن تدعم أديس أبابا قوات الدعم السريع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر بأن التقاطع السوداني-المصري في التعامل مع دعوة ترامب يمثل امتدادًا طبيعيًا لتقارب أوسع بين البلدين، قائم على إدراك مشترك لطبيعة التهديدات القادمة من الشرق، لافتًا إلى أن الحكومة السودانية التي تمر بمرحلة إعادة تموضع داخلي بعد الحرب، باتت أكثر ميلًا إلى تنسيق مواقفها الإقليمية مع القاهرة، خاصة في الملفات التي تمس السيادة والأمن الاستراتيجي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، قال مصدر إعلامي في أديس أبابا لـ«مدى مصر» إن التوتر الحدودي منح الخرطوم حافزًا إضافيًا لدعم أي مسار تفاوضي دولي يمكن أن يفرض قيودًا سياسية على السلوك الإثيوبي، سواء فيما يتعلق بإدارة السد أو بضبط الإيقاع العسكري في المناطق المتنازع عليها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن السودان يدرك أن استمرار التحشيد المتبادل يستهلك موارد الدولة في مرحلة شديدة الهشاشة، ويهدد مسار استعادة السيطرة الإدارية والأمنية في الداخل، خصوصًا مع بدء عودة الحكومة الاتحادية إلى الخرطوم وإعادة تشغيل مؤسسات الدولة من العاصمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، قال مصدر في سفارة السودان بأديس أبابا لـ«مدى مصر» إن الحكومة السودانية قدمت لنظيرتها الإثيوبية توضيحًا بأن دعمها جاء ضمن خطاب يقوم على الدعوة إلى الحلول السلمية واحترام القانون الدولي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الحكومة السودانية </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/"><span>تجنبت </span></a><span>أي تصعيد مع الحكومة الإثيوبية في ما يخص سد النهضة، إذ تفادت الإشارة إلى السد عند تعليقها على الفيضانات التي حدثت، في نهاية سبتمبر الماضي، بالتزامن مع افتتاح السد رسميًا. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>البرهان يعيد تشكيل مجلس التنسيق </b><b>الاستراتيجي بين السودان والسعودية</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390604" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G8Oeh94WYAAMFoY.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/G8Oeh94WYAAMFoY.jpg" alt="" width="1080" height="772" data-sanitized-class="wp-image-390604 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان مع ولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، في الرياض، 15 ديسمبر 2025. المصدر: حساب البرهان على إكس</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/SudanNewsAgency/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1/920797973635242/"><span>أصدر</span></a><span> رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، قرارًا يقضي بإعادة تشكيل المجلس الأعلى للتعاون والتنسيق الاستراتيجي بين السودان والسعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت وكالة السودان للأنباء «سونا» إن هذا القرار يأتي بناءً على ما تم الاتفاق عليه خلال لقاء البرهان بولي العهد السعودي، محمد بن سلمان ورئيس مجلس الوزراء، مشيرة إلى أن ذلك يأتي في إطار سعي البلدين لتعزيز العلاقات الثنائية والارتقاء بها إلى آفاق استراتيجية تشمل المجالات كافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر مقرب من السفارة السعودية في السودان قال لـ«مدى مصر» إن المجلس لا يمثل مجرد آلية تعاون ثنائي، وإنما إطار مؤسسي دائم يربط السودان بالمحور السعودي-المصري، موضحًا أن البرهان الذي يدير دولة في حالة حرب، يدرك أن شرعيته الإقليمية لا تُبنى فقط على الاعتراف الدولي، بل على الانخراط في منظومة أمن إقليمي تقودها الرياض وتنسق معها القاهرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المصدر، فإن المجلس الاستراتيجي جاء ليؤدي وظائف متداخلة أولها توفير مظلة سياسية واقتصادية وأمنية للسودان في مرحلة إعادة الإعمار، والتي تشمل المواني، والبحر الأحمر، والاستثمار. وهو الأهم، وأيضًا ربط السودان عمليًا بالأجندة الإقليمية السعودية-المصرية في ملفات القرن الإفريقي، والصومال، وإثيوبيا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>قوات الدعم السريع تتوغل داخل الحدود التشادية وإنجمينا تطلق التحذير الأخير</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390608" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/snapshot-00047.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/snapshot-00047.jpg" alt="" width="640" height="360" data-sanitized-class="wp-image-390608 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">الجيش السوداني والقوة المشتركة يسيطران على منطقة أبو سروج بولاية غرب دارفور، 21 يناير. المصدر: القناة الموالية للجيش «زول اغبش» على تيليجرام</p></div>
<p dir="rtl"><span>في تمدد جديد للصراع السوداني خارج حدوده الغربية، حذرت السلطات التشادية من رد حاسم، وذلك عقب مقتل سبعة جنود تشاديين، حيث أكدت ثلاثة مصادر عسكرية تشادية مقتل الجنود السبعة في اشتباكات عقب هجوم شنته قوات الدعم السريع، داخل الأراضي التشادية هذا الأسبوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت المصادر أن مجموعة مسلحة عبرت الحدود من داخل السودان وهاجمت مواقع للجيش التشادي، ما أسفر عن سقوط قتلى في صفوفه، في حادثة وصفت بأنها خرق مباشر للسيادة التشادية وتصعيد غير مسبوق في مسار الحرب السودانية خارج حدودها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد سقوط مدينة الفاشر، في أكتوبر الماضي، انتقلت المواجهات العسكرية بين الجيش السوداني وحلفائه من جهة، وقوات الدعم السريع من جهة أخرى، في ولاية شمال دارفور إلى المناطق الحدودية مع تشاد، حيث توجد آخر معاقل الحكومة المركزية في الإقليم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%A4%D9%85%D9%86-%D8%AF/"><span>الجيش السوداني</span></a><span> اتهم، في مطلع يناير الجاري، قوات الدعم السريع بمهاجمة الجيش التشادي داخل مدينة الطينة، مؤكدًا أن الهجوم يأتي في سياق توسع عمليات «الدعم السريع» على طول الشريط الحدودي الغربي، خاصة في مناطق شمال دارفور المتاخمة لتشاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي هذا التطور في وقت </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84/"><span>تشهد</span></a><span> فيه المنطقة توترًا متصاعدًا نتيجة تحركات عسكرية متزامنة لـ«الدعم السريع» داخل دارفور وعلى الحدود، في محاولة لإحكام السيطرة على نقاط العبور والمعابر الحيوية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتزامن الهجوم على الحدود التشادية مع تصاعد الاعتداءات التي </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84/"><span>تشنها</span></a><span> قوات الدعم السريع على مناطق دار زغاوة في شمال دارفور، لا سيما محيط الطينة وكرنوي وأمبرو والمناطق الريفية المحيطة بها، ما أسفر عن سقوط قتلى، ونزوح واسع للسكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر بالقوة المشتركة أوضح لـ«مدى مصر» إن استهداف هذه القرى والمناطق يحمل طابعًا قبليًا واضحًا، مشيرًا إلى أن الهجمات أثارت استياء قيادات الزغاوة في تشاد، التي ينتمي إليها الرئيس محمد إدريس ديبي، وعدد من كبار قادة الجيش التشادي، وتمتد جغرافيًا واجتماعيًا عبر الحدود بين السودان وتشاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، وصف مصدر في قوات الدعم السريع لـ«مدى مصر» تحركاتهم بأنها عسكرية بحتة، وتندرج ضمن مساعٍ أوسع لإحكام السيطرة على كامل الحدود الغربية للسودان، من دارفور حتى المثلث الحدودي مع ليبيا وتشاد، معتبرًا أن المواجهات العسكرية مع الجانب التشادي وقعت «عن طريق الخطأ». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت قوات الدعم السريع، في </span><a href="https://rapidsupportforce.com/ar/news-details/Chadian-forces"><span>بيان</span></a><span>، إن الاشتباكات التي وقعت مع الجيش التشادي كانت غير مقصودة، معربة عن بالغ أسفها واحترامها الكامل لسيادة تشاد وحدودها المعترف بها دوليًا. وأضاف البيان أن ما جرى ناتج عن خطأ غير متعمد في أثناء عمليات ميدانية، دون علم مسبق بالحدود، نظرًا لتشابه طبيعة الأراضي والمناطق الحدودية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي هذه التطورات على خلفية معارك عنيفة، يومي الثلاثاء والأربعاء الماضيين، في مناطق جرجيرة ومستورة على الحدود السودانية-التشادية بين الجيش والقوة المشتركة للحركات المسلحة من جهة، و«الدعم السريع» والمليشيات المتحالفة معها من جهة أخرى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/TaybaSD/posts/%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%81%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85/1294965515994371/"><span>أعلنت</span></a><span> القوة المشتركة للحركات المسلحة، في 13 يناير الجاري، استرداد بلدة جرجيرة والقرى المجاورة لها، عقب عملية عسكرية نوعية استهدفت دفاعات «الدعم السريع». وذكرت في بيان، أنها كبدت «الدعم السريع» خسائر فادحة في الأرواح والعتاد، تمثلت في الاستيلاء على 20 عربة قتالية بكامل عتادها، وتدمير 15 عربة أخرى تدميرًا كاملًا، إلى جانب أسر بعض عناصرها. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_390610" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/615823219_122182139288450573_5466210145903538575_nc.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/615823219_122182139288450573_5466210145903538575_nc.jpg" alt="" width="960" height="611" data-sanitized-class="wp-image-390610 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">معاناة المواطنين في ولاية شمال دارفور. المصدر: غرفة طوارئ الطينة على فيسبوك</p></div>
<p dir="rtl"><span>إنسانيًا، </span><a href="https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=pfbid02S9sjV2NhJYg3h7mZGuXyCb2FKzZjuvx7sURsGLGjjPRqbXFSv8fWoLP7bDTztXFrl&amp;id=61563517197718&amp;mibextid=Nif5oz"><span>أعلنت</span></a><span> غرفة طوارئ الطينة، بولاية شمال دارفور، مقتل أكثر من 103 أشخاص، وإصابة 99، معظمهم من النساء والأطفال، جراء الهجمات التي شنتها «الدعم السريع» على مناطق واسعة بالمحلية الحدودية مع تشاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت الغرفة في بيان صدر السبت الماضي، إلى أن هذه الهجمات تسببت، إلى جانب مقتل وإصابة مدنيين، في نهب ممتلكاتهم ومواشيهم، وحرق القرى، ونزوح أكثر من 18 ألف أسرة على الحدود، حيث يعيشون في العراء نتيجة الاعتداءات المتكررة في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البيان أن المدنيين في الطينة ومحيطها في مناطق قدير وساسا وأندور وجرجيرة وهجو ومستورة وخزان باسو وعدد من القرى المجاورة، يعيشون حالة من الرعب والتوتر، بعد تعرض مناطقهم لهجمات واستهداف بالمسيرات الاستراتيجية والهجمات برية. وأوضح أن الهجمات بالمسيرات التي نفذتها «الدعم السريع» في الفترة ما بين 22 ديسمبر 2025 و16 يناير 2026، استهدفت الأماكن العامة والمؤسسات في المنطقة، ما أدى إلى تعطيل معظمها واستمرار العمل جزئيًا في بعضها الآخر.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مواجهات طاحنة في ولايات كردفان وتبادل للسيطرة</b></h3>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="360" height="640" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-390692-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%AE%D9%8A%D8%AA-%D8%A8%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86_HD.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%AE%D9%8A%D8%AA-%D8%A8%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%83%D8%B1%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%86_HD.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/المسيرات-تستهدف-تجمعات-الجنجويد-في-عيال-بخيت-بغرب-كردفان_HD.mp4</a></video></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>اشتعلت المواجهات مجددًا في مناطق مختلفة بولايات كردفان، التي تمثل حلقة وصل بين شرق وغرب السودان، حيث حاول الجيش السوداني في جنوب الإقليم التقدم نحو منطقة هبيلا، في محاولة لفك الحصار عن مدينة الدلنج، بينما ردت قوات الدعم السريع بشن هجمات قوية على دفاعات الجيش في شمال كردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر ميداني في الجيش لـ«مدى مصر» إن القرى القريبة من منطقة هبيلا شرق مدينة الدلنج بولاية جنوب كردفان شهدت، في 12 يناير الجاري، اشتباكات عنيفة بين الجيش وقوات الدعم السريع وحليفتها الحركة الشعبية بقيادة عبد العزيز الحلو، في إطار محاولة الجيش السيطرة على المنطقة والتقدم نحو فك الحصار عن مدينة الدلنج، ثاني أكبر مدن جنوب كردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، قالت الحركة الشعبية-شمال في </span><a href="https://splmn.net/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-splm-n-37/"><span>بيان،</span></a><span> إنها تسيطر مع قوات الدعم السريع على مدينة هبيلا، وتُحكم قبضتها على جميع المداخل المؤدية إلى المدينة منذ ما يقارب عامين دون أي اختراق يذكر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما أفاد مصدر محلي من أعيان الدلنج لـ«مدى مصر» باستهدف مسيرة تتبع لـ«الدعم السريع» سوق المدينة، ما أسفر عن مقتل وإصابة عدد من المدنيين، بينما </span><a href="https://x.com/SDN154/status/2012540373839597992?s=20"><span>أعلنت</span></a><span> شبكة أطباء السودان أن عدد ضحايا الهجوم وصل إلى سبعة أشخاص، بينهم ثلاثة أطفال وامرأتان، وإصابة 32، أغلبهم في حالة خطيرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي محور شمال الدلنج على الطريق القومي، تمكنت قوات الجيش، الجمعة الماضي، من اقتحام منطقة البريكة موسى، شرق الحمادي، ضمن خطة تهدف إلى فرض السيطرة على المنطقة والتقدم نحو مدينة الدبيبات وفك الحصار عن الدلنج، حسبما أفاد مصدر عسكري لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما شهدت ولاية شمال كردفان معارك طاحنة، الأحد الماضي، تبادل خلالها الجيش و«الدعم السريع» السيطرة على منطقة الدانكوج شمال الأبيض عاصمة الولاية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر عسكري ثانٍ تحدث لـ«مدى مصر»، فإن «الدعم السريع» اجتاحت الدانكوج بعد تدمير دفاعات الجيش المتقدمة، قبل أن تستعيد قوات الجيش السيطرة عليها بعد ساعات، وتطارد «الدعم السريع» حتى تخوم مدينة بارا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعد الدانكوج نقطة محورية في العمليات العسكرية بشمال كردفان، وخط تأمين متقدم لمدينتي الأبيض وبارا، وسبق أن شهدت سيناريو مشابهًا، 23 ديسمبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي محور عملياتي آخر، أفاد المصدر العسكري باندلاع مواجهات قوية، الاثنين الماضي، بين لواء النخبة الأول التابع لجهاز المخابرات العامة وقوات الدعم السريع في منطقتي كوبري وادي الحوت وعد سدر بالقرب من رهيد النوبة، على بُعد نحو 109 كيلومترات من مدينة أم درمان، غربي العاصمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن «الدعم السريع» تلقت هزيمة قاسية، وتكبدت خسائر فادحة في الأرواح والعتاد، مع مشاركة فعالة للطيران الحربي، إلى جانب القوات على الأرض، وساهم في مطاردة قوات الدعم السريع وتدمير عدد كبير من العربات في مناطق أم سيالة وأم قرفة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ضابط سابق في الجيش قال لـ«مدى مصر»، إن الهجمات التي شنتها «الدعم السريع» على رهيد النوبة لا تهدف إلى محاولة اختراق دفاعات الجيش والتقدم نحو مدينة أم درمان حسبما أعلن بعض قادتها، لكنها تأتي في سياق إرباك خطة الجيش ومنعه من التقدم، بما يؤمن قوات «الدعم السريع» في مناطق أم سيالة وأم قرفة وجبرة الشيخ وبارا وحتى منطقة سودري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت الضابط السابق إلى أن «الدعم السريع» اتبعت في هذه المرحلة من المعركة استراتيجية دفاعية، حيث نشرت قوات كبيرة على طول المناطق من أم سيالة شمالًا ومرورًا بغرب الأبيض وحتى منطقة الدبيات وهبيلا وبابنوسة في الجنوب والجنوب الغربي، لمنع الجيش من التقدم نحو إقليم دارفور، موضحًا أن البلدات والقرى الصغيرة على طول هذا الخط تشهد تجمعات كبيرة لقوات وآليات «الدعم السريع» مع خطوط إمداد مفتوحة وقدرة على المناورة والالتفاف، ما صعب على الجيش مهمة التقدم نحو دارفور واستعادة بارا وفك الحصار عن مدينتي الدلنج وكادوقلي. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>فولكر تورك يلتقي بوفد «الدعم السريع» في نيروبي وسط استياء حكومي </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_390612" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/FB_IMG_1768750864108-780x470-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/FB_IMG_1768750864108-780x470-1.jpg" alt="" width="780" height="470" data-sanitized-class="wp-image-390612 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مفوض الأمم المتحدة السامي لحقوق الإنسان، فولكر تورك، خلال مؤتمر صحفي في ختام زيارته للسودان، مطار بورتسودان، 18 يناير. المصدر: موقع «Sudan Events»</p></div>
<p dir="rtl"><span>سياسيًا، قال مصدر في وزارة شؤون مجلس الوزراء إن لقاء مفوض الأمم المتحدة السامي لحقوق الإنسان، فولكر تورك، مع قيادات من قوات الدعم السريع، في العاصمة الكينية نيروبي، أثار استياء بعض الأطراف الحكومية، خصوصًا الحركات المسلحة المتحالفة مع الجيش السودان. فيما قال مصدر مطّلع في مستشارية «الدعم السريع» القانونية إن اجتماع نيروبي عُقد برئاسة المستشار القانوني، محمد المختار النور، ورئيس الهيئة الوطنية للوصول الإنساني، عز الدين الصافي، والمستشار الباشا طبيق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أنه خلال اللقاء، قدمت قيادات «الدعم السريع» شرحًا للمفوض السامي حول ما قالت إنها إجراءات وتدابير اتخذتها قواتها في مدينة الفاشر لمحاسبة مرتكبي الجرائم، وإنهاء حالة الإفلات من العقاب داخل مناطق سيطرتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المصدر، فقد أكدت قيادات «الدعم السريع» على أهمية قيام المفوض السامي لحقوق الإنسان، إلى جانب الخبير المستقل المعني بحالة حقوق الإنسان في السودان، رضوان نويصر، بزيارة ميدانية إلى دارفور وكردفان للاطلاع على الأوضاع الإنسانية والأمنية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان تورك</span><a href="https://news.un.org/ar/story/2026/01/1144056"><span> زار</span></a><span> السودان، بين يومي 14-18 يناير الجاري، حيث عقد لقاءً مع وزيري الخارجية والعدل في مدينة بورتسودان، قبل أن يغادر إلى الولاية الشمالية ليلتقي بالنازحين من الفاشر في معسكر العفاض بمحلية الدبة، ليغادرها إلى العاصمة الكينية نيروبي ويلتقي بوفد قوات الدعم السريع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي هذه اللقاءات في وقت تشهد فيه دارفور تصعيدًا عسكريًا واسعًا، وتزايدًا في أعداد الضحايا والنازحين، إلى جانب اتساع رقعة الاشتباكات في كردفان، ما يضاعف من حجم الأزمة الإنسانية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعكس زيارة تورك ولقاء نيروبي تعقيد المقاربة الأممية للأزمة السودانية، التي تجمع بين توثيق الانتهاكات، والضغط من أجل حماية المدنيين، والتواصل مع جميع الأطراف المنخرطة في النزاع، رغم الجدل الذي يثيره هذا النهج داخل السودان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/23/news/u/%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7/">تحركات سودانية مصرية سعودية في الصومال للحد من نفوذ الإمارات.. الخرطوم تحاول الاستفادة من مبادرة ترامب بشأن سد النهضة لتسوية قضايا أمنية مع أديس أبابا.. وإنجمينا تحذر من المساس بسيادتها بعد توغل «الدعم السريع» داخل الأراضي التشادية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 23 Jan 2026 15:40:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769176941112141</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل 5 فلسطينيين والبرد يقتل رضيعًا عاشرًا.. وشعث: فتح معبر رفح الأسبوع المقبل</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-22-at-8.40.52-PM-150x150.png" alt="الاحتلال يقتل 5 فلسطينيين والبرد يقتل رضيعًا عاشرًا.. وشعث: فتح معبر رفح الأسبوع المقبل" title="الاحتلال يقتل 5 فلسطينيين والبرد يقتل رضيعًا عاشرًا.. وشعث: فتح معبر رفح الأسبوع المقبل" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل أربعة فلسطينيين، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي استهدفهم في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، بعد وقت قصير من مقتل خامس برصاص الاحتلال، خارج مناطق انتشاره، في شرقي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، في حين أنهى البرد القارس حياة رضيع في مدينة غزة، هو العاشر منذ بداية فصل الشتاء الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن رئيس اللجنة الوطنية لإدارة غزة، علي شعث، اليوم، أن معبر رفح سيعاد فتحه بالاتجاهين الأسبوع المقبل، وأكد في كلمة مسجلة على هامش أعمال منتدى دافوس الاقتصادي، الالتزام الكامل بخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، في حين وقع ترامب في «دافوس»، اليوم، الميثاق التأسيسي لـ«مجلس السلام»، بعد تأكيده أنه سيعمل بالتنسيق مع الأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت قوة «رادع»، التابعة لفصائل المقاومة في غزة، اليوم، مقتل أحد عملاء الاحتلال، وإصابة اثنين، خلال عملية أمنية محكمة، استدرجت خلالها عناصر من الميليشيات المسلحة المدعومة إسرائيليًا إلى كمين مُعد مسبقًا. وأكدت القوة استمرارها في «ملاحقة وتعقّب وتفكيك العصابات العميلة، وعدم التهاون مع أي تهديد يمسّ أمن شعبنا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>رفضت حركة حماس، اليوم، قرار وزارة الخزانة الأمريكية بفرض عقوبات على عدد من المؤسسات والشخصيات الفلسطينية الفاعلة في مجال المناصرة والإغاثة الإنسانية، واعتبرته بُني على تحريض إسرائيلي، مُطالبة بالتراجع عن «الإجراءات المنحازة للاحتلال والعمل على إلزامه باستحقاقات ما تم الاتفاق عليه، من فتح المعابر، وإدخال المساعدات ومستلزمات الإيواء، وتمكين اللجنة الوطنية من ممارسة أعمالها بصورة عاجلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>صادقت الهيئة العامة للكنيست الإسرائيلي، أمس، على قانون يمنع تشغيل أي شخص يحمل شهادة أكاديمية صادرة عن مؤسسة تعليم عالٍ فلسطينية، في جهاز التعليم الإسرائيلي، في تشريع إقصائي يلاحق الأكاديميين الفلسطينيين داخل الأراضي الفلسطينية المحتلة، الذين تلقّوا تعليمهم الجامعي في الضفة الغربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني برصاص الاحتلال الإسرائيلي، في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، تزامنًا مع إصابة عدد من المواطنين برضوض نتيجة هجوم مستوطنين في بلدة قصرة، جنوبي مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، بعد يوم من إصابة خمسة، إثر اعتداء جنود الاحتلال عليهم بالضرب، في مدينة الخليل، جنوبي الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 5 فلسطينيين في غزة وخان يونس.. والبرد يقتل رضيعًا عاشرًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل أربعة فلسطينيين في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي استهدفهم خارج مناطق انتشار الجيش الإسرائيلي غربي «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، وفقًا لخرائط المرحلة الأولى من اتفاق وقف إطلاق النار، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/22/4-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140855"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، وذلك بعد وقت قصير من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/22/%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140849"><span>مقتل</span></a><span> خامس برصاص الاحتلال، خارج مناطق انتشاره، في شرقي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وواصل الجيش الإسرائيلي، اليوم، نسف منازل نزح سكانها في شرق خان يونس بالتزامن مع إطلاق آلياته العسكرية النيران في شرق مخيم البريج، وسط القطاع، فضلًا عن شن غارات جوية، شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/22/989935/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام، مُضيفًا أن آليات الاحتلال أطلقت النار كذلك في شرق حي الشجاعية، شرقي مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال اليومين الماضيين، 11 قتيلًا، وسبعة مصابين، إثر عدوان الاحتلال، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7247"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 71 ألفًا و562 قتيلًا، و171 ألفًا و379 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/muthanapress84/248476"><span>شيّع</span></a><span> أهالي خان يونس، اليوم، جثامين الصحفيين الثلاثة الذين كانوا يعملون لدى اللجنة المصرية لإغاثة غزة، و</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/21/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%84/"><span>قتلهم</span></a><span> الاحتلال، أمس، ليصل عدد الصحفيين الذين قتلهم منذ بداية حرب الإبادة إلى 260، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3997"><span>أعلن</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، داعيًا الاتحاد الدولي للصحفيين، واتحاد الصحفيين العرب، وكل الأجسام الصحفية حول العالم، إلى إدانة «الجرائم الممنهجة ضد الصحفيين والإعلاميين الفلسطينيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف وفيات العدوان، قتل البرد القارس رضيعًا في مدينة غزة، هو العاشر منذ بداية فصل الشتاء الجاري، وفق ما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/22/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D8%B9-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-140850"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «وفا»، التي أشارت إلى خطورة الأوضاع الإنسانية في القطاع المحاصر، خاصة على الأطفال والنازحين الذين يعيشون في خيام غير مؤهلة لمواجهة الطقس البارد، وسط انعدام المأوى والعلاج، وغياب وسائل التدفئة بسبب شح الوقود، في ظل منخفض جوي عاصف وبارد وماطر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجلبت ظروف فصل الشتاء تهديدًا خطيرًا لأرواح مئات آلاف الأطفال النازحين وعائلاتهم، الذين يعيشون في ملاجئ مؤقتة بجميع أنحاء غزة، حسبما </span><a href="https://www.unicef.org/stories/winter-brings-new-threats-gazas-children"><span>قالت</span></a><span> منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، أمس، مُضيفة أن الاكتظاظ السكاني وسوء الصرف الصحي شكلا حلقة مميتة محتملة، إذ تزيد درجات الحرارة المنخفضة من احتياجات الجسم للطاقة وسط شحّ الموارد، فيما أصبحت مخاطر انخفاض حرارة الجسم والأمراض المنقولة بالمياه، واقعًا يوميًا للأطفال الذين يعانون أصلًا من ضعف جهاز المناعة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>شعث: فتح معبر رفح الأسبوع المقبل.. وترامب يوقع ميثاق «مجلس السلام»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/AliShaathNCAG/status/2014334579402776645"><span>أعلن</span></a><span> رئيس اللجنة الوطنية لإدارة غزة، علي شعث، اليوم، أن معبر رفح سيعاد فتحه الأسبوع المقبل، في الاتجاهين بين القطاع ومصر، مؤكدًا في كلمة مسجلة على هامش أعمال منتدى دافوس الاقتصادي العالمي، الالتزام الكامل بخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، مشيرًا إلى اعتزام اللجنة العودة إلى القطاع في أقرب وقت ممكن، والاضطلاع بمسؤولياتها بطريقة سلمية ومنسقة، لتحقيق مزيد من التقدم في تنفيذ خطة ترامب خلال الأسابيع المقبلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد شعث على التزام اللجنة بمتابعة عمليات المعبر يوميًا والتنسيق مع الجهات المصرية لضمان سير العمليات وفق أعلى معايير السلامة والتنظيم، موضحًا أن اللجنة ستعمل كذلك على تقييم الاحتياجات الأساسية لسكان غزة، وتوفير الدعم اللوجستي الكافي لتسهيل حركة البضائع والمساعدات الإنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://x.com/nmladenov/status/2014314197258027421"><span>أشار</span></a><span> رئيس مجلس غزة التنفيذي، المنبثق عن «مجلس السلام»، نيكولاي ملادينوف، اليوم، إلى التوصل لاتفاق بشأن الاستعداد لإعادة فتح المعبر، وفي حين يجري تنسيق الجوانب اللوجستية الخاصة بالاتفاق، لفت ملادينوف إلى العمل مع إسرائيل واللجنة الوطنية لإدارة غزة، لتسريع البحث عن آخر جثة إسرائيلية ما زالت في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-to-convene-cabinet-next-week-to-discuss-return-of-gvilis-body-opening-of-rafah-crossing/"><span>قال</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل نقلًا عن مسؤول إسرائيلي، اليوم، إن رئيس الوزراء، بنيامين نتنياهو، سيناقش مع حكومته الأسبوع المقبل فتح المعبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تصدر السلطات المصرية أية بيانات رسمية حول عودة عمل المعبر، الذي سبق واشترطت انسحاب القوات الإسرائيلية من جانبه الفلسطيني، لاستعادة العمل به.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووقع الرئيس ترامب في «دافوس»، اليوم، الميثاق التأسيسي لـ«مجلس السلام»، بعد تأكيده أن المجلس، الذي دخل ميثاقه حيز التطبيق، سيعمل بالتنسيق مع الأمم المتحدة، حسبما </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn9zz2d5n05o"><span>قال</span></a><span> خلال مراسم التوقيع، مُضيفًا أن المجلس «لديه القدرة على أن يكون واحدًا من أكثر الهيئات تأثيرًا على الإطلاق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويحدد ميثاق المجلس دوره في إعادة الاستقرار بغزة، فضلًا عن «توليه مهمة حل النزاعات المسلحة وتعزيز الاستقرار على مستوى العالم»، على أن يكون ترامب أول رئيس له بصلاحيات واسعة، حسبما </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn9zz2d5n05o"><span>قالت</span></a><span> هيئة الإذاعة البريطانية «بي بي سي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وينص الميثاق أيضًا على أن «كل دولة عضو تتمتع بولاية مدتها القصوى ثلاث سنوات من تاريخ دخول الميثاق حيّز التنفيذ، قابلة للتجديد من جانب الرئيس، باستثناء الدول الأعضاء التي تدفع أكثر من مليار دولار نقدًا إلى مجلس السلام خلال السنة الأولى التي تلي دخول الميثاق حيّز التنفيذ».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، استنكرت «حماس»، اليوم، انضمام رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، إلى «مجلس السلام»، واعتبرته مؤشرًا خطيرًا يتعارض مع مبادئ العدالة والمساءلة، مُضيفة في </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/284335"><span>بيان</span></a><span>، أن نتنياهو ما زال يعمل على تعطيل اتفاق وقف الحرب على غزة، ويمارس أبشع الانتهاكات عبر استهداف المدنيين العزل، وتدمير الأحياء والمرافق العامة، واستهداف مراكز الإيواء، رغم الإعلان عن سريان وقف إطلاق النار قبل أكثر من ثلاثة أشهر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما عضو «المجلس التنفيذي»، التابع لمجلس السلام، ومبعوث الرئيس الأمريكي، جاريد كوشنر، </span><a href="https://palsawa.com/post/434983/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%B7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%83%D9%88%D8%B4%D9%86%D8%B1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9"><span>فقال</span></a><span> خلال مراسم توقيع ميثاق «مجلس السلام»، إن الولايات المتحدة تعمل عن كثب مع الإسرائيليين لخفض التصعيد في المنطقة، مشيرًا إلى ضرورة التعاون مستقبليًا مع «حماس» لنزع السلاح من غزة، الذي ستتولى واشنطن أمره بالتعاون مع اللجنة الوطنية لإدارة غزة، قبل أن يكشف عن ملامح خطة الولايات المتحدة، التي وضعها «أفضل المطورين العقاريين»، لإعادة الإعمار وإنشاء «غزة الجديدة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتنطلق الخطة الأمريكية، التي ستركز على توفير آلاف فرص العمل للفلسطينيين، من مدينة رفح، في جنوبي القطاع، كمرحلة أولى، بينما بدأت بالفعل أعمال إزالة ركام المباني المدمرة فيها، لإقامة مناطق صناعية وسياحية، فضلًا عن إنشاء 100 ألف وحدة سكنية، ومئات المراكز الصحية والتعليمية والمنشآت الثقافية والدينية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد الانتهاء من رفح، وفق الخطة التي «ستعمل على وصول نسبة البطالة في غزة إلى صفر»، حسبما قال كوشنر، سيبدأ العمل في مدينة خان يونس المجاورة، وصولًا إلى مدينة غزة، في شمالي القطاع. وفيما ستحتوي «غزة الجديدة» على صناعات مميزة، وستفتح فرصًا للاستثمارات في القطاع، شدد كوشنر على أن إعادة الإعمار لن تبدأ دون ضمان نزع سلاح «حماس»، مؤكدًا أن ذلك شرط أساسي لضمان الأمن والاستقرار قبل بدء المشروعات التنموية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت قوة «رادع»، التابعة لفصائل المقاومة في غزة، اليوم، مقتل أحد عملاء الاحتلال، وإصابة اثنين، خلال عملية أمنية محكمة، قالت إنها استدرجت خلالها عناصر من الميليشيات المسلحة المدعومة إسرائيليًا إلى كمين مُعد مسبقًا، دون أن تشير إلى مكان تنفيذه. و</span><a href="https://t.me/R1Gaza/153"><span>أكدت</span></a><span> القوة، عبر قناتها على تليجرام، استمرارها في «ملاحقة وتعقّب وتفكيك العصابات العميلة، وعدم التهاون مع أي تهديد يمسّ أمن شعبنا».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس» ترفض عقوبات أمريكية على منظمات خيرية و«مؤتمر فلسطينيي الخارج»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>رفضت حركة حماس، اليوم، قرار وزارة الخزانة الأمريكية بفرض عقوبات على عدد من المؤسسات والشخصيات الفلسطينية الفاعلة في مجال المناصرة والإغاثة الإنسانية، والذي وصفته بـ«المجحف والظالم»، معتبرة أنه بُني على تحريض إسرائيلي ومن شأنه أن يكرس معاناة أهالي غزة، حسبما قالت في </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4575"><span>بيان</span></a><span>، مُطالبة بالتراجع عن «الإجراءات المنحازة للاحتلال والعمل على إلزامه باستحقاقات ما تم الاتفاق عليه، من فتحٍ للمعابر، وإدخالٍ للمساعدات ومستلزمات الإيواء، وتمكين اللجنة الوطنية من ممارسة أعمالها بصورة عاجلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/22/989940/"><span>قال</span></a><span> نائب رئيس الهيئة العامة للمؤتمر الشعبي لفلسطينيي الخارج، ماجد الزير، اليوم، إن قرار الإدارة الأمريكية بإدراج المؤتمر على لائحة العقوبات في وزارة الخزانة، يمثل إمعانًا جديدًا وأعمى للسياسة الأمريكية في دعمها المطلق لإسرائيل وسياساتها التعسفية بحق الشعب الفلسطيني، مُضيفًا أن القرار يفتقر للحد الأدنى من المعايير القانونية في البحث عن حقيقة ما يقوم به الشعب الفلسطيني ومؤسساته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان نائب المتحدث باسم الخارجية الأمريكية، تومي بيجوت، </span><a href="https://www.state.gov/translations/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3/"><span>أعلن</span></a><span>، أمس، اتخاذ الولايات المتحدة إجراءات لكشف وتعطيل شبكات التمويل السرية لـ«حماس»، أدت إلى فرض عقوبات على ست منظمات خيرية تقدم الرعاية الطبية، ومقرها في غزة، بالإضافة إلى «المؤتمر الشعبي لفلسطينيي الخارج»، بزعم تقديم الدعم السري وجمع التبرعات لكتائب القسام، الجناح العسكري للحركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/sb0368"><span>قالت</span></a><span> وزارة الخزانة الأمريكية، أمس، إن «المؤتمر الشعبي لفلسطينيي الخارج» يعتبر أحد المنظمين الرئيسيين للأساطيل الأخيرة التي سعت إلى كسر الحصار ​​الإسرائيلي على غزة، مدعية أنه «أُسس وأُدير من قبل عناصر من مكتب العلاقات الدولية التابع لحماس الذي كان يرأسه موسى أبو مرزوق»، وأن الحركة تسيطر على الجوانب الاستراتيجية والتكتيكية لنشاط المؤتمر، «من خلال وضع شخصيات رئيسية مرتبطة بالحركة في المناصب الرئيسية في جميع أنحاء المنظمة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/21/%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%AA%D9%88%D8%B8%D9%8A%D9%81-%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%AC%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-140827"><span>صادقت</span></a><span> الهيئة العامة للكنيست الإسرائيلي، أمس، على قانون يمنع تشغيل أي شخص يحمل شهادة أكاديمية صادرة عن مؤسسة تعليم عالٍ فلسطينية، في جهاز التعليم الإسرائيلي، ويلاحق التشريع الإقصائي، الأكاديميين الفلسطينيين داخل الأراضي الفلسطينية المحتلة، الذين تلقّوا تعليمهم الجامعي في الضفة الغربية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/21/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%85-140830"><span>أصيب</span></a><span> فلسطيني برصاص الاحتلال الإسرائيلي، في بلدة الرام، شمالي مدينة القدس المحتلة، اليوم، تزامنًا مع </span><a href="https://palsawa.com/post/434989/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%B3"><span>إصابة </span></a><span>عدد من المواطنين برضوض نتيجة هجوم مستوطنين في بلدة قصرة، جنوبي مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، بعد يوم من </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/01/21/989915"><span>إصابة</span></a><span> خمسة، إثر اعتداء جنود الاحتلال عليهم بالضرب، في مدينة الخليل، جنوبي الضفة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1/">الاحتلال يقتل 5 فلسطينيين والبرد يقتل رضيعًا عاشرًا.. وشعث: فتح معبر رفح الأسبوع المقبل</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 21:04:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769113939080972</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هدوء «جرينلاندي» مؤقت</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/22/news/u/%D9%87%D8%AF%D9%88%D8%A1-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%86%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%8A-%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>أوروبا</category>
			<category>ثورة 25 يناير</category>
			<category>جمارك</category>
			<category>دافوس</category>
			<category>دونالد ترامب</category>
			<category>ذكرى ثورة يناير</category>
			<category>مجلس الشيوخ</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/ap26021664628406-1.jpg-150x150.jpg" alt="هدوء «جرينلاندي» مؤقت" title="هدوء «جرينلاندي» مؤقت" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>مستمرًا في طلوعه ونزوله الذي يحرك العالم، أعلن دونالد ترامب، تأجيل تطبيق الرسوم الجمركية التي هدد بها أوروبا، إثر تفاهمات لم يعلنها حول </span><span>«</span><span>جرينلاند</span><span>»</span><span>، فيما بشّرت صحف مصرية بـ«انفراجة مرتقبة» في ملف سد النهضة، بعدما كرر ترامب وعده للرئيس السيسي، في </span><span>«</span><span>دافوس</span><span>»،</span><span> بعودته للتوسط بين مصر وإثيوبيا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما رئيس هيئة قناة السويس فمستمر في محاولاته لإقناع الخطوط الملاحية بالعودة إلى البحر الأحمر والقناة، بينما يحاول نواب مناقشة الحكومة في قرار إلغاء الإعفاءات الجمركية على الهواتف المحمولة، وتحاول الحكومة رقمنة عملية تحصيل إيرادات تقنين أراضي الدولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رفضت النيابة مباشرة المحضر الذي حررته الصحفية آلاء سعد ضد فندق رفض حجز غرفة لها، ما اعتبرته الصحفية «إحباطًا بالبيروقراطية»، في حين طالبت منظمات حقوقية بالتحقيق في شكاوى الاعتداء على محمد عادل، أحد السجناء السياسيين من وجوه ثورة 25 يناير، التي هنأ رئيس الوزراء، رئيس الجمهورية بذكراها، دون حساب لخاطر النائب ناجي الشهابي، الذي انتقل لمعركة جديدة سريعًا، مطالبًا بزيادة مدة طابور الصباح المدرسي إلى ساعة كاملة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في تهدئة ولو مؤقتة </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/18/news/u/%D9%83%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%E2%99%AB-%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85-%E2%99%AA/"><span>للتوتر</span></a><span> المتصاعد مؤخرًا بسبب تهديدات واشنطن بفرض رسوم عقابية على حلفائها الأوروبيين، على خلفية رغبتها في السيطرة على </span><span>«</span><span>جرينلاند</span><span>»</span><span> الدنماركية، </span><a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115934734335579278"><span>أعلن </span></a><span>الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، مساء أمس، تأجيل فرض تعريفات جمركية على ثماني دول أوروبية، كان من المقرر أن تدخل حيز التنفيذ مطلع فبراير، عقب ما وصفه بـ«تقدم ملموس» في المحادثات مع الأمين العام لحلف الناتو حول جرينلاند.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ترامب، عبر «تروث سوشيال» إن الجانبين توصلا إلى «إطار عمل لاتفاق مستقبلي» بشأن الجزيرة ومنطقة القطب الشمالي، معتبرًا أن التفاهم المحتمل «مكسب كبير» لأمريكا وحلف شمال الأطلسي، دون الكشف عن تفاصيل واضحة حول طبيعة الاتفاق أو ما إذا كان يلبي طموحه المعلن بضم الإقليم الدنماركي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب، الذي </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=83DdcbzZ6R4"><span>لوح </span></a><span>مهددًا الدول الأوروبية علنًا في مؤتمر </span><span>«</span><span>دافوس</span><span>»</span><span> باستخدام القوة، ربط </span><a href="https://www.euronews.com/2026/01/21/trump-suspends-european-tariffs-after-framework-greenland-deal-agreed"><span>فرض </span></a><span>الرسوم بدعم أوروبي لمطالبه بشأن </span><span>«</span><span>جرينلاند</span><span>»</span><span>، قبل أن يتراجع بعد لقاءات في </span><span>المنتدى الاقتصادي العالمي، </span><span>مؤكدًا أن المفاوضات ستستمر بقيادة وزير الخارجية، ماركو روبيو، والمبعوث الخاص، ستيف ويتكوف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://www.theguardian.com/business/live/2026/jan/21/davos-trump-speech-wef-greenland-bessent-trade-milei-globalisation-business-live-updates"><span>رحبت </span></a><span>كوبنهاجن بنبرة التهدئة، مشيرة إلى استعدادها لمناقشة المخاوف الأمنية الأمريكية في القطب الشمالي ضمن «الخطوط الحمراء» للدنمارك، نفت «ذا جارديان» الحسم النهائي لأي اتفاق حول سيطرة أو ملكية أمريكية للجزيرة، مع استمرار المحادثات التي تناولت التعاون الدفاعي وحقوق التعدين، فضلًا عن مشاركة أوروبية محتملة في مشروع دفاعي أمريكي جديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن لا جديد بشأن أصحاب الأرض أنفسهم، فآخر ما </span><a href="https://www.bbc.com/news/articles/c338rm41y88o"><span>أشارت</span></a><span> له «بي بي سي» منذ أيام كان تظاهر آلاف الأشخاص في جرينلاند والدنمارك احتجاجًا على خطط ترامب، وذلك بالتزامن مع زيارة وفد من الكونجرس الأمريكي إلى كوبنهاجن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إعلان الهدنة الترامبية </span><a href="https://www.bnnbloomberg.ca/markets/dow-jones/2026/01/21/us-futures-climb-and-gold-hits-another-record-as-markets-steady-ahead-of-trumps-speech-at-davos/"><span>ساهم </span></a><span>في تهدئة أسواق المال، بعد موجة تقلبات حادة أنتجتها تهديداته، إذ ارتفعت المؤشرات الأمريكية واستعاد الدولار بعض خسائره، وتراجعت عوائد السندات، في إشارة إلى تراجع مخاوف المستثمرين من تصعيد تجاري عبر الأطلسي وفق موقع بلومبرج. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما عاد الرئيس عبد الفتاح السيسي من مؤتمر دافوس، اليوم، هيمنت كلمته في المؤتمر، و</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17jQxN5pAG/"><span>لقائه مع </span></a><span>الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، على تغطية الصحف والمواقع المصرية، مع إبراز واسع لـ«محورية الدور المصري» إقليميًا، وإسهاب في عرض النجاحات الاقتصادية التي استعرضها الرئيس، بينما </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4181004"><span>عنونت</span></a><span> «المصري اليوم» صفحتها الرئيسية بـ«انفراجة مرتقبة في أزمة السد الإثيوبي»، في إشارة إلى تعهدات ترامب باستئناف رعاية مسار التفاوض المتعثر حول سد النهضة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في تصريحاتهما الصحفية المشتركة شكر السيسي ترامب على جهوده في وقف حرب غزة، مؤكدًا أنها لم تكن لتقف لولا تلك الجهود، مؤكدًا استعداد القاهرة لدعم المرحلة الثانية من الاتفاق وخطط التعافي وإعادة الإعمار، فضلًا عن الترحيب بمبادرة «مجلس السلام» التي أعلنها ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قضية مياه النيل كانت أبرز ما في المشهد، إذ أكد السيسي أنها تمثل قضية وجودية لمصر، معربًا عن تطلعه لرعاية أمريكية تفتح آفاق انفراجة مرتقبة، بينما وصف ترامب السد الإثيوبي بأنه «خطر كبير» يعوق جريان المياه إلى حيث كانت تجري منذ ملايين السنين، وتعهد بالسعي لجمع القاهرة وأديس أبابا للتوصل إلى اتفاق، استكمالًا لعرضه السابق بالتوسط لحل أزمة السد، وهي </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3NisMNT%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExRzZoalU5aWk4VkJTeVhHR3NydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR7Au-gA9pmICZohEtWC3GaQM1ep75Rb49D5BSi7XtxAfGVac7NFhlvYG-Qp3w_aem_91DYTfFgdzUYpNN1hG5aUg&amp;h=AT01abU9xEID0Gy6Y9CfsvaeyglHbfo8ltSFK9KRKGVF26Ou3RnvDkb4zeucdLVxV65zdTppFRf0LuPKdQLSX545P73w6QkGIfHtqfJzySuPPHs4BNTrkgRP1vDwSehAt0fTd38_oxZZtA&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT0yOKnobqD6ZyP55MLgPXPK8MbiP-m0vXI3JOPfD3I4VwzQCnKbblnVtCoJrTpe8PJ00e7E3raZ3PgB4Gp1bya5GDeK75ObF8F3JV6duE_aJ0Zj630B4wTOYb9mEthFe-ynw7ngmFCTZwcSKiFDEN472VC-N7ecq-1h-AlZaH1sNhOGsCBhBB0h5wGXJq6qIl27-gt5Fam5F3APxgcierS-2w"><span>المبادرة </span></a><span>التي رحب بها الرئيس السيسي، متطلعًا لاستكمال المناقشات بشأنها، بينما لم تصدر إثيوبيا موقفًا رسميًا بعد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ترامب شدد في تصريحاته على إعجابه بالجنرال السيسي، ومتانة العلاقة بينهما، لافتًا إلى أن لقاءهما الأول يعود إلى وقت حملته الانتخابية في 2016، حين كان من المقرر أن يجتمع السيسي معه ومع منافسته آنذاك هيلاري كلينتون، التي أضاف أنها اضطرت إلى الانتظار لأكثر من ساعة ونصف لمقابلة السيسي، الذي لم يرغب في لقائها وقتها بعدما التقى ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تناولنا تفاصيل كلمة السيسي في </span><span>«</span><span>دافوس</span><span>»، الذي يعود له بعد عقد من الغياب، وساعدنا أستاذ العلاقات الدولية أحمد عبد ربه، وأستاذ العلوم السياسية مصطفى كامل السيد، في رصد الفرق بين كلمة الرئيس هذه المرة وكلمته في 2015، وذلك في تقريرنا المنشور اليوم: «أجندة الاستقرار»: ما عاد به السيسي إلى «دافوس» بعد غياب 10 سنوات. اقرأوه من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/22/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%A7-%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D8%A8%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A5%D9%84%D9%89/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد يوم من </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3LMpK3J%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExQjF2M2xlN1BUUzloZ2ZDdnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR6wEkCdAluVDnOEPiBiTcQYwmjeMK2gNtJnjq9aDgH2-z1gy_6QJdDytbqa8w_aem_BHYArZPtCElSiDLO-fvtlw&amp;h=AT1sTC3Hv8a4j6iNREelTsIzPe4ShPkI9Iz6cmcuCrFHU7CkDSraEP_2qwwSgfBkaVvlJJDp0P4a2ISCsWXDemOYXdDq0uUqirtqgihVYuyFoCFSWnbUdKXyffufvvSR2ttDwGrVOg02zQ&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT1HjdlZGiU4cZaQ5dO4v0Ab-m7IU8kHkv2m_SsiQJIPWF89xRUazfsfPojsWZBz7zoZairH9JBrNYpCl70eN0TIrbkjhrrG-2hn6s6eyTk_vfVzRrNh1tu59RjdhlNmBNYqPMkrtxhSwFuo12HjKe229mkt3LRpuie_w7bJLzkQzeJrQ1Ifa88kh_Gl_-3FTh5h3rhkAigidYh36yLfg_uJ0Qhttps://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3LMpK3J%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExQjF2M2xlN1BUUzloZ2ZDdnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR6wEkCdAluVDnOEPiBiTcQYwmjeMK2gNtJnjq9aDgH2-z1gy_6QJdDytbqa8w_aem_BHYArZPtCElSiDLO-fvtlw&amp;h=AT1sTC3Hv8a4j6iNREelTsIzPe4ShPkI9Iz6cmcuCrFHU7CkDSraEP_2qwwSgfBkaVvlJJDp0P4a2ISCsWXDemOYXdDq0uUqirtqgihVYuyFoCFSWnbUdKXyffufvvSR2ttDwGrVOg02zQ&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT1HjdlZGiU4cZaQ5dO4v0Ab-m7IU8kHkv2m_SsiQJIPWF89xRUazfsfPojsWZBz7zoZairH9JBrNYpCl70eN0TIrbkjhrrG-2hn6s6eyTk_vfVzRrNh1tu59RjdhlNmBNYqPMkrtxhSwFuo12HjKe229mkt3LRpuie_w7bJLzkQzeJrQ1Ifa88kh_Gl_-3FTh5h3rhkAigidYh36yLfg_uJ0Q"><span>تراجع </span></a><span>شركة CMA CGM الفرنسية، ثالث أكبر شركات الشحن البحري عالميًا، عن قرار الإبحار في البحر الأحمر، بسبب ما وصفته بتخوفات جيوسياسية، في ظل تصاعد التوتر بين الولايات المتحدة وإيران، </span><a href="https://www.facebook.com/SuezCanalAuthorityEG/posts/pfbid0rtgQYbuDB6fTPZvbxhPsm214bjMcFCY4nSwzJ6gSzctKnnDreGnet5DvKe7H4nYRl"><span>عقد </span></a><span>رئيس هيئة قناة السويس، أسامة ربيع، أمس، اجتماعًا موسعًا مع ممثلي 20 خطًا وتوكيلًا ملاحيًا، سلّط خلاله الضوء على دور «قمة السلام» التي استضافتها شرم الشيخ لرعاية وقف إطلاق النار في غزة، وكيف أسهمت في إعادة قدر من الاستقرار إلى المنطقة، و«بثّت رسائل طمأنة للمجتمع الملاحي العالمي بشأن حرية الملاحة في البحر الأحمر وباب المندب»، معتبرًا أن الظروف باتت مهيأة لعودة الخطوط الملاحية الكبرى إلى القناة، بحسب بيان هيئة القناة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأكيدًا على كلامه استعان ربيع بإحصاءات النصف الأول من العام المالي 2025/2026، التي أظهرت تحسنًا ملموسًا، مع زيادة أعداد السفن العابرة في القناة، بنسبة 5.8%، والحمولات بنسبة 16%، وارتفاع الإيرادات بنسبة 18.5% مقارنة بالفترة نفسها من العام السابق، مؤكدًا أن المؤشرات الحالية تبشر بتعافي حركة الملاحة خلال الفترة المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رد ممثلي الخطوط والتوكيلات الملاحية لم يبد مشجعًا، إذ لم يحددوا وقتًا لعودة الإبحار الكامل في البحر الأحمر، موضحين أن إعادة ترتيب جداول الإبحار تتطلب وقتًا وتكاليف لوجستية، وإن لم يمنع هذا العديد من الشركات من تنفيذ عبورات تجريبية تمهيدًا للعودة الكاملة، معربين عن تفاؤلهم بانفراجة قريبة وعودة تدريجية للحركة إلى مستوياتها الطبيعية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رغم حالة الغضب من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%88%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D9%84%D8%A7-%D9%8A/"><span>قرار </span></a><span>إلغاء إعفاءات الجمارك على الهواتف المحمول القادمة من الخارج، الذي بدأ تنفيذه أمس، أكدت مصلحة الجمارك أنها لن تتراجع عنه، مع تعميم تعليمات على جميع المنافذ بعدم تسجيل أجهزة المحمول المصاحبة للركاب القادمين عبر المطارات ضمن الإعفاءات السابقة، حسبما نقلت «المصري اليوم» عن مسؤول بالمصلحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم عدم تصنيعها كلها محليًا، بخلاف </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1200019468987253&amp;set=a.103121152010429"><span>15 </span></a><span>علامة تجارية عالمية ومحلية تصنع أجهزتها داخل السوق المصري، أكد المسؤول الجمركي أن الضوابط الجديدة تطبق على جميع العلامات التجارية، بما فيها أجهزة «أيفون»، مكررًا ما سبق للهيئة أن أوضحته من أن القرار يأتي ضمن </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%88%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D9%84%D8%A7-%D9%8A/"><span>منظومة </span></a><span>«حوكمة الهاتف المحمول» التي تقول الحكومة إنها تستهدف دعم توطين الصناعة المحلية والحفاظ على حقوق الدولة، مع استمرار إعفاء الهاتف الشخصي للمصريين بالخارج لمدة تصل إلى 90 يومًا في كل زيارة بشروط محددة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حالة الغضب من القرار التي ظهرت في تعليقات على وسائل التواصل الاجتماعي وفي بعض برامج التوك شو، وجدت طريقها لمجلس النواب، </span><a href="http://www.parlmany.com/News/3/596498/%D9%85%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%89-%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%81"><span>بإعلان </span></a><span>وكيلة لجنة الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات، مها عبد الناصر، أن اللجنة ستستدعي ممثلي الحكومة لمناقشة القرار قبل نهاية يناير. عبد الناصر قالت إن الجلسة ستتناول مبررات الإلغاء وآليات تطبيقه وتداعياته الاقتصادية والاجتماعية، مؤكدة أن اللجنة ستبحث بدائل تحقق التوازن بين حقوق الدولة وعدم تحميل المواطنين أعباء إضافية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت نائبة حزب العدل، صافيناز طلعت، أعلنت، أمس، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=21012026&amp;id=627940d6-e5ae-4705-b568-3e13128c7372"><span>توجيهها</span></a><span> طلب إحاطة بشأن هذا القرار، لمعرفة إطاره القانوني ودراسة أثره الاقتصادي، مؤكدة أنها تدعم الصناعة المحلية، لكن على أن يكون هناك منافسة عادلة وبديل مكافئ من حيث الجودة والسعر، واصفة القرار بأنه غير مدروس بشكل كاف.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0HNrB8r6RSoQrH5dpCU3nJT6hkeRppYQCwvBfPgGFrWmtResuvK2LAopJSBU22u5el?__cft__%5B0%5D=AZZQrJ6MtJUmEI8OqxdtEcA9f6g3cZ6xvJUEsAF32q0Jtn3VnFieAKsDPHDyuQMkXYlJvYwYD9fKZA-tg6ZggS9D_A8adhp7z2v7wUMUxXG32zP99AG4dHjmpzfj2km-Fly3txDtrassLc0FEDIB4iogWzqyEv3pBfo-cOJEOsHGqmohAWpsIa0eyWGF3qlCd71kmvO4vJkWRpmEjwNIfB--&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أطلقت </span></a><span>اللجنة العليا لاسترداد أراضي الدولة، أمس، المنصة الوطنية لتقنين أراضي الدولة، كمنفذ إلكتروني رسمي لتقديم طلبات تقنين أراضي وضع اليد، ومتابعة إجراءاتها حتى التعاقد النهائي، وفقًا للقانون 168 لسنة 2025 ولائحته التنفيذية، ودعت اللجنة المواطنين إلى الإسراع بتقديم الطلبات عبر المنصة، مؤكدة استمرار استكمال طلبات التقنين المقدمة سابقًا وفق قانون 144 لسنة 2017، بذات الرسوم المسددة، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0HNrB8r6RSoQrH5dpCU3nJT6hkeRppYQCwvBfPgGFrWmtResuvK2LAopJSBU22u5el?__cft__%5B0%5D=AZZQrJ6MtJUmEI8OqxdtEcA9f6g3cZ6xvJUEsAF32q0Jtn3VnFieAKsDPHDyuQMkXYlJvYwYD9fKZA-tg6ZggS9D_A8adhp7z2v7wUMUxXG32zP99AG4dHjmpzfj2km-Fly3txDtrassLc0FEDIB4iogWzqyEv3pBfo-cOJEOsHGqmohAWpsIa0eyWGF3qlCd71kmvO4vJkWRpmEjwNIfB--&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بحسب </span></a><span>مجلس الوزراء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق أن أقر مجلس النواب، في يوليو الماضي، قانون تنظيم إجراءات تقنين حالات وضع اليد على أراضي الدولة، الذي نص على تحويل حصيلة إيرادات التقنين إلى الخزانة العامة بدلًا من الجهات الإدارية صاحبة الولاية الأصلية على الأراضي، ما بدا تعبيرًا عن حاجة الدولة إلى زيادة إيراداتها المركزية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد عن القانون في تقريرنا المنشور سابقًا </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4lJK16w%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExaHlYd1VtWGZXNGhDZ0F5ZXNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR5uEjimproyanMEptJtDcN9bQjC-TicD442R2o8kbIGNhiGcG125eY58KIbGQ_aem_ckWlubysdDdAKNIjCe3_fQ&amp;h=AT3AdCGkEdS4JeGUY93oubRsxNlZCOYINzRUxQTEc_rT_NC-s7Bu6Pgn-Nb_hYlTxxaaZjK5yKhpNZRD41TdBQy4PX7_3ryKMeY5eNg2SBqi6Grh3CA2INrhYgFEfXI0nc4RIvcMqIPBAw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2PTfoNJGbWUJCpgUsjzjB0bNFnPER_EMta3W0PxLSQs0hhZAecq4N1cEPols110jUi-zzX8FPVGhWPZyqKWXKSzXZEZqeaOflW79C5-WImRPx-Q5bvq4cujPc-2mmO8jBjDYVlRpGGUaMjJyOKEeUuuhgU-jMXa8eUOfD5HM92nroXnSb5nCMLzJUZI0AGMA_xDGBbkqXenvdEL3lzL6k1YQ"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في تطور غير مفاجئ، قالت الصحفية آلاء سعد لـ«مدى مصر» إن المحضر الذي حررته ضد أحد فنادق بورسعيد لرفضه حجز غرفة لها، تعطل أمام النيابة العامة في بورسعيد، التي قدمت رفضًا بيروقراطيًا لنظره، متعللة بعدم اختصاصها، باعتبار الفندق يتبع المحليات وليس وزارة السياحة، ما يعني أن عليها التوجه «ربما إلى النيابة الإدارية، أو جهة ما أخرى»، بحسب سعد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واشتكت سعد من غياب مسار واضح لتحقيق العدالة مع انتشار حالات تمييز الفنادق ضد النساء اللاتي يرغبن في حجز غرفة بمفردهن، بالمخالفة للمواد القانونية والدستورية التي تجرّم التمييز على أساس النوع، في ظل تعقيد المسالك القانونية غير المتوافرة بالضرورة لكل سيدة تتعرض لهذا الموقف، خصوصًا بعدما «أحبطت» النيابة محاولتها للشكوى القانونية، التي سبق وأحبطها الخط الساخن لوزارة السياحة، برفضه المتكرر لتسجيل شكواها ضد الفندق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«دي مسارات الشكوى اللي اتذكرت سابقًا، وآدي التجربة العملية! فين العقوبة على التمييز اللي قال الدستور إنه جريمة؟»، قالت سعد، داعية المنظمات الحقوقية إلى تولي القضية ضد هذا الشكل المتكرر من التمييز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت سعد حررت المحضر، الاثنين الماضي، بعدما رفض أحد فنادق بورسعيد منحها غرفة لكونها سيدة بمفردها، حسبما سبق </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/20/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%85%D9%8A/"><span>وأوضحت</span></a><span> لـ«مدى مصر»، وهي الممارسة المتعارف عليها منذ أكثر من عقد في أغلب الفنادق المصرية متوسطة المستوى، استنادًا إلى أحكام أخلاقية، أو تعليمات أمنية أحيانًا، رغم عدم قانونيتها، ومخالفتها للدستور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حكايات وتفاصيل في تقريرنا المنشور قبل 10 أعوام: «لا نساء في فنادق هذه المدينة»، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2016/08/26/feature/%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9/%D9%84%D8%A7-%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%81%D9%86%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D9%87%D8%B0%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9/"><span>هنا</span></a><b>.</b></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا لمحاولات تحريك قضية المتحدث السابق باسم حركة 6 أبريل، محمد عادل، </span><a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%91%D9%84-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9?fbclid=IwY2xjawPeuAJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFjaHNyZzdnT2U3WFNXTWhic3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHs3mv-mMipPCl-2ILkC6VPbgV9MuN0--NbHJ3i0Ztq66LKZl2mT-airQuL61_aem_ZmFrZWR1bW15MTZieXRlcw"><span>طالبت </span></a><span>منظمات حقوقية، أمس، النيابة بالتحقيق الفوري في </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/20/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D8%B5%D9%8A%D8%A8%D9%86%D8%A7-%D9%87%D9%88%D8%B3%D9%8C-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawPe_5NleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFoeVh3VW1YZlc0aENnQXllc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHowrBR70wSQCHGxbv_oWFiEzCZ08HDL4rOTPlG00KmdFhbMrM4wWKVhpwrhm_aem_Uhz4vBZzbprfZ58tycG8Wg"><span>شكوى</span></a><span> أسرته من تعرضه للاعتداء داخل سجن العاشر من رمضان، وتوقيع كشف طبي عليه لإثبات الإصابات ومحاسبة المتورطين، بحسب المبادرة المصرية للحقوق الشخصية. وانتقدت المنظمات نفي وزارة الداخلية للواقعة، واعتبرته مقلقًا، كما طالبت بالإفراج عن عادل واحتساب مدة حبسه الاحتياطي ضمن مدة عقوبته بما يسمح بخروجه من السجن، وطالبت كذلك بإسقاط الاتهامات ضد الناشط السياسي والكاتب أحمد دومة الذي </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3LMpK3J%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExaHlYd1VtWGZXNGhDZ0F5ZXNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR6MKwUe9MEkAhxsW7_6FhYhMwmdPBwy-Kzkz5RtNCpnRYWzKzOMFilYacK4Zg_aem_Uhz4vBZzbprfZ58tycG8Wg&amp;h=AT3IhvXN0Yo4YASqNgOl_g8fmnXADOWQdnRN7ClLQfQUgn0Q9j-A6YjWq-l6Y7Pfom6ulb-k6Br5VOuMm3gOAn3pBjBLXbpxtznb7z9lFMQNm_17WtgRPKudc8c4Mtx9bQ-MvwEbRrESYw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2VTxKaw0FzA3RSWKz2ZMS3RMibJ4TfhI48pGr0_ydH6sy9NesjlX_sF_w1vwwmXYQaerXF2N4Fz6AxFsrUzrXWIrqqghB5TA_4ZZcKaSENBamL_sS__aDjGbqvw3Li8Jitm8JAAI89BMuvqKCxDQaEUqHVxxj-sxNa6Q4WFWAF-LiXo84tEwQwwkPK5t3IXNPvQFLnI8wrtYUaYLDP8h9YAQ"><span>ألقي </span></a><span>القبض عليه</span> <span>بعد نشره فيديو بالذكاء الاصطناعي تضامنًا مع عادل، قبل الإفراج عنه بكفالة 100 ألف جنيه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0NohgdcGscdbJt9SCHP3eEv1i622tFC5EHkn4Lk8PsueKWUan1sbSMa5HNFRnwryXl"><span>بعث </span></a><span>رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، أمس، برقية تهنئة إلى الرئيس عبد الفتاح السيسي، بمناسبة الذكرى الخامسة عشرة لثورة 25 يناير، أشاد فيها بما وصفه بجهود القيادة السياسية في دفع مسار التنمية وتعزيز الاصطفاف الوطني لمواجهة التحديات، متمنيًا استمرار الرقي والازدهار لمصر، بحسب بيان الحكومة الذي زاد الاهتمام به لكونه يأتي بعد أيام من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/19/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D8%B7%D9%84%D8%B9-%D8%A8%D8%B1%D9%87/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExZEhLS2JzTk9Ud1d5TXBHWXNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR7mwJFkLKstFSwI20LSA-pT9BueihB8KUyQLfV6hhVq_TVkRrZi3md2wxd3tQ_aem_m3k2y1n0qPGzGQGlWFLKFw"><span>هجوم</span></a><span> عضو مجلس الشيوخ المعيّن، ناجي الشهابي، على الثورة، التي استعاد المزاعم القديم عن كونها صنيعة أمريكية إخوانية، معلنًا أنه سيسعى إلى تغيير الدستور لنزع اعترافه بها كثورة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الشهابي، الذي لا تعجبه الثورة، لا تعجبه أيضًا مدة </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4180844"><span>طابور</span></a><span> الصباح، وصولًا إلى اقتراحه، تحت قبة المجلس، زيادتها إلى ساعة كاملة، وهو المقترح الذي أخذه موقع المصري اليوم على محمل الجد، وسأل أولياء أمور بخصوصه، فاعتبروه خطوة غير قابلة للتطبيق في ظل ازدحام اليوم الدراسي وكثافة المناهج ونظام الفترتين في عدد كبير من المدارس، بينما اضطر تربويون لشرح أن إطالة الطابور قد تؤثر سلبًا على تركيز الطلاب، وتُربك الجداول الدراسية، معتبرين أن استغلال الوقت في أنشطة تعليمية موجهة أكثر جدوى من زيادة مدة الطابور الصباحي، وهو رأي نتمنى ألا يعتبره النائب الشهابي تخريبيًا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/22/news/u/%D9%87%D8%AF%D9%88%D8%A1-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%86%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AF%D9%8A-%D9%85%D8%A4%D9%82%D8%AA/">هدوء «جرينلاندي» مؤقت</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 20:08:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769108549168713</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| يناير وGen Z.. والمرض العضال الذي أصاب معرض الكتاب</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=LF160NwOxgQ</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/LF160NwOxgQ?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| يناير وGen Z.. والمرض العضال الذي أصاب معرض الكتاب</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 18:12:51 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769103139994801</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«رؤية للمقاولات» تفصل عاملين تعسفيًا لرفضهما تغيير شروط التعاقد </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/22/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%8B%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-150x150.jpg" alt="«رؤية للمقاولات» تفصل عاملين تعسفيًا لرفضهما تغيير شروط التعاقد " title="«رؤية للمقاولات» تفصل عاملين تعسفيًا لرفضهما تغيير شروط التعاقد " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أخطرت شركة رؤية للمقاولات، التابعة لمجموعة بايونيرز القابضة، عاملين بموقعها في تلال السخنة بمحافظة السويس، أنها أنهت التعاقد معهما</span><span>، على خلفية تحريرهما شكاوى في مديرية العمل، ديسمبر الماضي، ضمن ثمانية عمال بقطاع الأمن الداخلي، وذلك بعدما طلبت الإدارة منهم التوقيع على عقود جديدة ينتقلون بموجبها إلى شركات أخرى تابعة للمجموعة، مقابل تقاضيهم مستحقات تعادل ربع شهر عن كل سنة عمل</span><span>، </span><span>حسبما قال العاملان، اليوم، </span><span>لـ«مدى مصر»</span><span>.</span><span> </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحا أنهما يعملان منذ سنوات بعقود تُجدد في 31 يناير من كل عام، وأن أحدهما يعمل بالشركة منذ 16 عامًا، مشيرًا إلى أنه وقّع العقد السنوي الجديد، قبل أن تطلب منه الإدارة، الأسبوع الماضي، فسخه والقيام بإجازة، دون الحصول على مستحقاته المالية، فيما قال الثاني إنه يعمل في الشركة منذ تسع سنوات، وأنه جدد بدوره العقد السنوي، قبل أن تطلب منه الإدارة استبداله بعقد آخر مدته ستة أشهر فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مها أحمد، مديرة الوحدة الاقتصادية والاجتماعية بالمفوضية المصرية للحقوق والحريات، الممثل القانوني للعمال، قالت </span><span>لـ«مدى مصر»، إن إجبار العمال على فسخ التعاقد، أو التوقيع على «</span><span>ملاحق تعاقدية جديدة تتضمن تعديلًا جوهريًا على عقودهم الأصلية</span><span>»، هي إجراءات تعسفية غير قانونية، مشيرة إلى أن شكاوى العمال تم إحالتها إلى المحكمة العمالية، بعد «</span><span>انسداد كل محاولات التسوية الودية نتيجة تعنت الإدارة</span><span>». </span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل نحو عامين، استدعت إدارة «رؤية للمقاولات» عددًا من العمال للتحقيق، على خلفية قيامهم بإضراب في موقع العين السخنة، احتجاجًا على عدم صرف الزيادة السنوية والأرباح ووقف التأمين الطبي، وأبلغتهم وقتها بأنها تنوي نقلهم جميعًا إلى شركة جديدة، بعد إنهاء خدمتهم، وتخفيض المزايا التي كانوا يحصلون عليها، حسبما قالت </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-9-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%AA/"><span>مصادر</span></a><span> من العمال لـ«مدى مصر» وقتها، مشيرة إلى تراجع الإدارة وقتها عن صرف الأرباح السنوية، منذ استحواذ «بايونيرز» على «رؤية» في 2017.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/22/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%81%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%8B%D8%A7/">«رؤية للمقاولات» تفصل عاملين تعسفيًا لرفضهما تغيير شروط التعاقد </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 18:03:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769103139994800</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تهدر حق المواطن في العدالة والإنصاف".. مخاوف حقوقية من "عسكرة" تعيينات وترقيات القضاة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29886</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_535.jpg.webp?itok=9sZ0jr6h" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisi_535.jpg.webp?itok=9sZ0jr6h" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعربت "مؤسسة دعم العدالة بالمركز العربي لاستقلال القضاء والمحاماة" عن قلقها إزاء ما جرى تداوله بشأن توجه السلطة التنفيذية لإلغاء "مكتب تعيينات القضاة" التابع للنائب العام، ونقل صلاحيات تدريب وتعيين معاوني النيابة الجدد، بالإضافة إلى ملف الترقيات القضائية، إلى سلطة الأكاديمية العسكرية.</p>

<p>وحذرت المؤسسة، في بيان لها اطلعت <strong>المنصة</strong> على نسخة منه، من أن هذه الخطوات، التي لم تنفها أي جهة رسمية حتى الآن، تمثل "هجومًا خطيرًا على العدالة "وانتهاكًا صارخًا للدستور المصري ومبادئ الأمم المتحدة بشأن استقلال السلطة القضائية.</p>

<p>واعتبرت المؤسسة أن إخضاع شؤون القضاة لمؤسسة تتبع السلطة التنفيذية (المؤسسة العسكرية) ينسف مقتضيات الفصل بين السلطات.</p>

<p>واستند البيان إلى المادة 184 من الدستور المصري، التي تنص على أن "السلطة القضائية مستقلة... والتدخل في شؤون العدالة أو القضايا جريمة لا تسقط بالتقادم".</p>

<p>وشدد البيان على أن استقلال القضاء ليس شأنا خاصًا بالقضاة وحدهم أو بحقوقهم، بل أنه شأن يمس حقوق المواطنين وحرياتهم الأساسية وممتلكاتهم الخاصة والعامة</p>

<p>وربطت المنظمة الحقوقية بين هذه التطورات وبين ما وصفته بـ"المسار التصاعدي" لانتهاك استقلال القضاء في السنوات الأخيرة، مشيرة إلى أن قبول المجالس القضائية العليا بخضوع أعضائها لدورات تدريبية "تكوينية" داخل الأكاديمية العسكرية مَهّد الطريق لهذا التدخل غير المسبوق.</p>

<p>وطالبت المؤسسة بوقف هذه الممارسات فورًا "دون قيد أو شرط"، داعية للالتزام ببنود إعلان بيروت وإعلان القاهرة لاستقلال القضاء، مشددة في الوقت نفسه إلى أن المساس بمنظومة تعيين القضاة يضرب في مقتل حق المواطن في "الإنصاف والعدالة" أمام قاضٍ مستقل لا يدين بالولاء إلا للقانون.</p>

<p>كان نادي قضاة مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d2c56d13-262a-4b8c-9d92-fbf9f3aeb5c4" href="https://almanassa.com/news/29860" title='اجتماع طارئ لـ"قضاة مصر" لرفض اتجاه نقل التعيينات للأكاديمية العسكرية'>نظم</a> اجتماعًا طارئًا وحاشدًا لأعضائه، بمقره في وسط القاهرة، أمس، لمناقشة ما وصفه بـ"أمر جسيم" يتردد في أروقة القضاء ويمس شؤونه.</p>

<p dir="rtl">وفي الوقت الذي لم يكشف بيان صادر عن نادي القضاة، جرى تداوله داخليًا على الجروبات الخاصة بالقضاة على السوشيال ميديا، بشكل مباشر عن طبيعة "الأمر الجسيم" المشار إليه، قال مصدر قضائي حضر الاجتماع لـ <strong>المنصة</strong> إن الأزمة تتعلق بوجود توجه داخل الدولة لنقل ملف تعيينات الجهات والهيئات القضائية وترقياتها بالكامل إلى الأكاديمية العسكرية، لتصبح هي الجهة المسؤولة عن التقديم والمقابلات والاختيار، بدلًا من الهيئات القضائية نفسها.</p>

<p>وقال النادي، في بيانه أمس الذي حصلت <strong>المنصة</strong> على "سكرين شوت" منه، إن هذه الدعوة تأتي انطلاقًا من دوره الأصيل في صون استقلال القضاء وحفظ مكانته، مشددًا على أنه يتابع بدقة ومسؤولية ما يثار ويتداول في الوسط القضائي، وأنه "لن يتوانى قيد أنملة عن الدفاع عن استقلال القضاء وصون هيبته" بمجرد تبيّن الحقائق.</p>

<p>وأهاب مجلس إدارة النادي بالقضاة "الالتفاف والاصطفاف" خلف ناديهم في هذه المرحلة التي وصفها بـ"الدقيقة"، مؤكدًا أن وحدة الصف هي السياج الوحيد لضمان بقاء القضاء حرًا ومستقلًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 18:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769097744744606</guid>
		</item>
		<item>
			<title>10 منظمات حقوقية تدعو لوقف "سياسة الترحيل المُقنَّع" للاجئين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29887</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-02-18-4.56.11-pm.png.webp?itok=vInx1NwU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-02-18-4.56.11-pm.png.webp?itok=vInx1NwU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حذرت 10 منظمات حقوقية ما اعتبرته "سياسة ترحيل مُقنَّع" تنفذها السلطات المصرية بحق سوريين ولاجئين من جنسيات أخرى وضعتهم الإجراءات غير العادلة في مسار غير نظامي يعاقبون عليه.</p>

<p>وقالت المنظمات في، <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02wo4YTth5NmN2Gq8dosRoNdMbXAyJL36Zp6GHjcMhMuTfk4ARn8BaGUXDXQsBvUpNl">بيان</a> مشترك اليوم الخميس، إن هذه السياسة تقوّض التزامات مصر الدستورية والدولية، ودعت إلى وقف فوري لحملات التوقيف والاحتجاز والإجبار على الترحيل القسري المرتبطة بوضع الإقامة فقط، والامتناع عن أي قرارات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7297d66e-de3f-4771-ac85-53d42a043009" href="https://almanassa.com/news/28280" title="المفوضية المصرية تدين احتجاز وترحيل لاجئ أفغاني">إبعاد</a> أو "مغادرة قسرية" بحق اللاجئين، والإفراج عن جميع المحتجزين على خلفية مخالفات إدارية قابلة للتسوية.</p>

<p>ومن بين المنظمات الموقعة على البيان الجبهة المصرية لحقوق الإنسان، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، ومؤسسة دعم القانون والديمقراطية، ومنصة اللاجئين في مصر.</p>

<p>وطالبت المنظمات بوضع مسارات قانونية عادلة وواضحة لتقنين الأوضاع والاعتراف بالمستندات المؤقتة، وضمان رقابة قضائية فعّالة على أي احتجاز متصل بالهجرة واللجوء، وتمكين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ba8fe88e-0c59-4a4a-8b6e-701a8f03026c" href="https://almanassa.com/news/11581" title="اتجاه حكومي لمد مهلة توفيق أوضاع اللاجئين ">المفوضية</a> السامية لشؤون اللاجئين من الوصول إلى جميع المحتجزين وتقديم المشورة القانونية لهم والطعن في قرارات الترحيل قبل تنفيذها.</p>

<p>وأكدت أن الامتناع الكامل عن أي قرارات إبعاد في ظل استمرار المخاطر الجسيمة في بلد الأصل، التزامًا بمبدأ عدم الإعادة القسرية كقاعدة عرفية ملزمة في القانون الدولي.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن مصر تشهد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e1bf09ab-3aa6-474e-8aad-600581963cb1" href="https://almanassa.com/news/18122" title='"العفو الدولية" توثق استهداف السلطات المصرية للاجئين السودانيين بالمخالفة لـ"اتفاقية اللاجئين"'>تصعيدًا</a> غير مسبوق في الشهور الأخيرة في التعامل مع اللاجئين والمهاجرين، لافتة إلى أن هذا التصعيد يظهر في استهدافهم "عبر تغييرات إدارية وقانونية مفاجئة، وحملات أمنية واسعة النطاق في عدة محافظات".</p>

<p>ولفتت المنظمات إلى أن هذا التصعيد لا يمكن اعتباره مجرد "تطبيق لقواعد الإقامة"، بل "يرقى إلى سياسة ترحيل مُقَنَّع تهدف إلى دفع اللاجئين إلى مغادرة البلاد تحت الضغط والخوف".</p>

<p>وحسب البيان أدت القرارات التي اتخذتها السلطات المصرية منذ عام 2024، والمرتبطة بإلغاء أو تعطيل تجديد الإقامات السياحية، وتشديد شروط الإقامة، وربطها بمسارات محدودة مثل التسجيل لدى مفوضية اللاجئين أو الدراسة أو الاستثمار، إلى دفع عشرات الآلاف من السوريين إلى حالة "عدم انتظام" قانوني مفروضة قسرًا.</p>

<p>وأكدت المنظمات أن هذه "التصعيد ضد السوريين" لا يمكن فصله عن سياق عام يشهد توسعًا في الخطاب المعادي للأجانب، وشيطنة اللاجئين بوصفهم "عبئًا" أو "تهديدًا".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 18:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769097744744605</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اتهمته الشركة بسرقة "5 بكرات لزق فارغة".. إخلاء سبيل عامل بـ"النساجون الشرقيون"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29881</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c2d17dab-453a-426e-8123-c540df9271bb.jpg.webp?itok=ioyRulpL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c2d17dab-453a-426e-8123-c540df9271bb.jpg.webp?itok=ioyRulpL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أخلت محكمة مستأنف جنوب الزقازيق، أمس الأربعاء، سبيل عامل بشركة "موكيت ماك" التابعة لمجموعة النساجون الشرقيون، بعد احتجازه 26 يومًا، لاتهامه من قبل الشركة بسرقة "خمس بكرات لزق فارغة" من مخلفات الإنتاج، حسب ما <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid021KBCPuC1vwFeBgn8F6ECtyw6EqTKJTLpg3zg7XXgDFN44sJPNhuhjAsBnCJeyw33l">قالت </a>المفوضية المصرية للحقوق والحريات.</p>

<p>ووفق المفوضية، أشار دفاع العامل إلى "خلو الدعوى من أي أدلة إسناد جدية أو قرائن مادية معتبرة، وقيام شبهة الكيدية في الاتهام، واستخدام البلاغ الجنائي كأداة للضغط والتنكيل في سياق يستهدف تسريح العمال دون صرف مستحقاتهم القانونية".</p>

<p>"هذه الواقعة ليست معزولة"، حسب بيان المفوضية، مشيرة إلى أنها تأتي "ضمن سياق أوسع من الانتهاكات داخل الشركة".</p>

<p>وأوضحت مديرية الوحدة الاقتصادية والاجتماعية بالمفوضية مها أحمد لـ <strong>المنصة</strong> إن النيابة كيفت التهمة "شروع في سرقة"، وأحالت أوراق القضية إلى محكمة جنح العاشر من رمضان خلال 3 أيام فقط من الواقعة.</p>

<p>وأضافت أن جنح العاشر أعادت أوراق القضية منتصف يناير/كانون الثاني الجاري إلى النيابة العامة، لبحث ما إذا كانت تمثل جريمة سرقة أو تمس المال العام أو المال الخاص. وأكدت أن المفوضية تعتبر أن "الواقعة لا تنطوي على شبهة اختلاس مال عام، إذ أن الشركة جهة خاصة، كما أن المضبوطات محل الاتهام لا تنطبق عليها صفات المال العام بالمعنى القانوني، وأن إعادة الأوراق للنيابة تعكس في جوهرها ارتباك التكييف القانوني ذاته".</p>

<p>وأضافت أن محاميي المفوضية دفعوا بـ"انتفاء الجريمة من الأساس، سواء سرقة أو غيرها، لغياب محل الجريمة، وانتفاء دليل الإسناد وانتفاء عنصر الضرر، لعدم وجود أي دليل يثبت استغلال الشركة لمخلفات الإنتاج، ما يعني كيدية الاتهام بهدف تسريح العامل بدون مستحقات".</p>

<p>وفي 27 ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid033dqDMoX52BdRuWjdj3iHhUt1PRBwKuPo6n2ikHWEboAChBx9EdyyTJh3XzHfdMQal">اتهمت </a>الشركة العامل الذي يعمل بها منذ 23 سنة بالسرقة بعد تفتيشه بصورة مهينة أمام زملائه وأجبرته على التوقيع على السرقة، وحررت بلاغًا ضده.</p>

<p>وإذ أكدت المفوضية أن قرار إخلاء السبيل يمثل خطوة إيجابية، فإنها اعتبرت أنه لا يقلل من جسامة ما تعرض له العامل من انتهاكات، ولا ينهي الضرر المادي والمعنوي الواقع عليه، إذ أوضحت أن الشركة امتنعت عن صرف أجر العامل عن آخر شهر عمل له "بما ضاعف من الأعباء المعيشية الواقعة عليه، وحرمه من مصدر دخله خلال فترة احتجازه ومحاكمته حيث أن العامل يعول أربعة أبناء، من بينهم طفلان توأم يعانيان من مرض مناعي مزمن، ويتطلب علاجهما إنفاقًا شهريًا 5 آلاف جنيه، في حين لا يتجاوز أجر العامل الشهري 8 آلاف جنيه".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3aabf455-a84a-4a5a-8364-145bcd4f0b79" href="https://almanassa.com/news/29234" title='"النساجون الشرقيون" تفصل 70 عاملًا لاشتراكهم في جروب على فيسبوك'>فصلت </a>إدارة مجموعة النساجون الشرقيون بالعاشر من رمضان في ديسمبر من العام الماضي نحو 70 عاملًا تعسفيًا من 4 مصانع تابعة للمجموعة، بعد التحقيق معهم بـ"شكل صوري" لاشتراكهم في جروب على فيسبوك، يتناقشون داخله حول أوضاعهم داخل الشركة.</p>

<p>وفي يناير/كانون الثاني العام الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a3837a3a-c17a-44f3-bd02-72fa951bf612" href="https://almanassa.com/news/22032" title="اعتراضًا على تدني الزيادة السنوية.. وقفة احتجاجية لعمال النساجون الشرقيون">نظم </a>عمال شركة النساجون الشرقيون وقفة احتجاجية، اعتراضًا على قيمة الزيادة السنوية التي أقرتها الشركة التي تراوحت بين 300 إلى 800 جنيه، مطالبين بتعديل الرواتب وإقرار زيادة لا تقل عن 2500 جنيه تتناسب مع ارتفاع الأسعار.</p>

<p>و<a href="https://manhom.com/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%AC%D8%A7%D8%AF/">تأسست</a> شركة النساجون الشرقيون في عام 1981، وهي مدرجة بالبورصة المصرية منذ عام 1994 وهي إحدى الشركات الكبرى المتخصصة بتصنيع السجاد والموكيت ومستلزمات الإنتاج والسلع الوسيطة، كما تقوم بتصينع المواد التكميلية لصناعة السجاد، مثل حبيبات البولي بروبلين التي تعتبر مكونًا رئيسيًا في إنتاج الألياف الصناعية، ثم غزل وصباغة الخيوط، ونسج الخيوط، والقيام بعمليات التجهيز والتعبئة تمهيدًا لتسويق المنتجات مكتملة الصنع عبر مراكز التوزيع الرئيسية بالسوق المحلي ومنافذ التجزئة الموزعة  في العديد من بلدان العالم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 18:02:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769097744744604</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في سؤال التنظيم| عودة الروح مع الانتفاضة الفلسطينية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29069</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7324ed08-6a47-4824-8862-5ed947b5d87e.png.webp?itok=LDPw1J0Y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/7324ed08-6a47-4824-8862-5ed947b5d87e.png.webp?itok=LDPw1J0Y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>هل يمكن أن تختفي السياسة لسنوات طويلة، ثم تعود فجأة إلى الشارع كأنها لم تغب يومًا؟</p>

<p>في مصر عام 2000، بدا هذا المستحيل ممكنًا.</p>

<p>كانت مصر وقتها تعيش لحظة تشبه، إلى حدٍّ موجع، ما نعيشه اليوم: انسداد سياسي خانق، تراكم للمظالم بلا منفذ للتعبير عنها، وإحساس بأن إمكانية التغيير ضئيلة أو مؤجَّلة إلى أجل غير معلوم، في ظل رئيس يكمل عقده الثاني في السلطة، بعد اغتيال سَلفه.</p>

<p>في ظل قبضة أمنية خانقة، تحولت الأحزاب إلى لافتات على مقار، تتحرك قياداتها وفق توجيهات الأجهزة. اتحاد العمال ذراعٌ للسلطة، والانتخابات الطلابية تُزوَّر علنًا، بينما تغرق النقابات المهنية في الأزمات أو توضع تحت الحراسة.</p>

<p>في هذا المناخ، أصبحت المعارضة همسات في هوامش الإعلام الرسمي ودوائر المثقفين الضيقة، والمجموعات السياسية السرية الصغيرة. وكان الاستثناء الوحيد هو جماعة الإخوان المسلمين، التي كانت محظورة؛ أي أن كل معارضة حقيقية كانت خارج الشرعية.</p>

<blockquote>
<p>حرّكت الانتفاضة مشاعر الناس، ودَفعتهم إلى الاحتجاج التلقائي، فعادت السياسة إلى الشارع من بوابة التضامن مع فلسطين</p>
</blockquote>

<p>أما الشارع، ففقد ذاكرته السياسية تقريبًا، وأصبح الاحتجاج فعلًا استثنائيًا محفوفًا بالمخاطر، في ظل حالة طوارئ ممتدة منذ اغتيال الرئيس السابق، تُضفي على القمع كل الشرعية. وبدا كل هذا كأنه قَدَرٌ لا نهاية له.</p>

<p>ومع ذلك، كان تحت السكون شيء ينمو ببطء: غضب صامت، إرادة مؤجلة، وبذور لم يلتفت إليها أحد.. حتى نبتت فجأة في الشارع. وكانت تلك اللحظة هي بداية كل شيء.</p>

<h2>البداية: الانتفاضة الفلسطينية</h2>

<p>مع اندلاع <a href="https://www.palquest.org/ar/highlight/33568/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9%D8%8C-2000-2005">الانتفاضة الفلسطينية الثانية </a>في سبتمبر/أيلول 2000، تغيّر المشهد فجأة. حرّكت الانتفاضة مشاعر الناس، ودَفعتهم إلى الاحتجاج التلقائي، فعادت السياسة إلى الشارع من بوابة التضامن مع فلسطين.</p>

<p>ظهرت وجوه لم تعرف المظاهرات من قبل: عمّال وطلبة ونساء وأطفال، خرجوا يهتفون لقضية خارج الحدود لكنها متجذرة في الوجدان. وهناك، في الشارع، اكتشفوا أن الصوت الجماعي يمنحهم معنى وكرامة.</p>

<p>ومن رحم هذه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d6e4cc3d-2443-4692-838e-4735dd009445" href="https://almanassa.com/stories/4191" title='عندما هتفت شوارع مصر "يا فلسطين" '>الحركة العفوية</a>، التقط اليسار الخيط. فوُلدت في أكتوبر/تشرين الأول 2000 "اللجنة الشعبية للتضامن مع الانتفاضة الفلسطينية".</p>

<p>فتحت "اللجنة" أبوابها للجميع: مستقلون، وناشطون من مختلف التيارات السياسية، وأشخاص بلا سابق تجربة في العمل العام، ولا يحملون أيديولوجيا محددة. جَمَعهم، رغم اختلافهم، إيمان بقضية مشتركة ورغبة في التحرك معًا.</p>

<p>كانت تجربة استثنائية؛ تنظيمًا أفقيًا حيًا بلا قيادة مركزية أو بيروقراطية، وهيكلًا شبكيًا يسمح بتشكُّل مجموعات حرة في الأحياء والجامعات والنقابات والمحافظات. كل مجموعة تبادر وتخطط باستقلال، بينما يكتفي "المركز" بدور تنسيقي تحفيزي دون تسلُّط. وكانت آلية اتخاذ القرار ديمقراطية تشاركية، تقوم على النقاش الواسع ومحاولة التوافق.</p>

<p>هكذا وُلدت مساحة جديدة للعمل المشترك بين مجموعات يسارية طالما فرّقتها الخلافات النظرية، ونشأت فرصة للعمل مع آخرين من تيارات مختلفة، لا عبر تنسيق فوقي، بل من خلال عمل ميداني مباشر، أعاد الحيوية إلى المجال العام بعد عقود من الجمود.</p>

<p>وحين لاحت نُذر الحرب على العراق، صار الاحتجاج صوتًا واحدًا ضد العدوان في فلسطين والعراق معًا. خرج الناس يهتفون "يا فلسطين ويا بغداد". ومع قمع أجهزة الأمن للمظاهرات، اكتشف الناس أن المشكلة ليست في الخارج فقط، بل في الداخل أيضًا، وأن الديكتاتورية التي يعيشون في ظلها تمثل عائقًا أمام كل قضية عادلة.</p>

<p>وفي لحظة وعي جماعي، ارتفع هتاف "علشان نحرر القدس، لازم نحرر مصر".</p>

<p>ثم جاء 20 مارس/آذار 2003، ليعج ميدان التحرير بعشرات الآلاف، الذين تمكنوا لأول مرة منذ مظاهرات السبعينيات من كسر "التابوو" والتظاهر في الميدان و"كعكته الحجرية"، بعد أن كان الميدان رمزا بعيدًا في الذاكرة. ومن قلب الحشود دوى هتاف كان غير قابل للتصور قبل ذلك اليوم "يسقط يسقط حسني مبارك".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="9df6d83a-bb07-4fa3-8b76-aba54ced696c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/palestin_0.jpg.webp?itok=gh_MjAa9" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حسام الحملاوي- فليكر</aside></div>
<figcaption>مظاهرة بمناسبة الذكرى الثانية للانتفاضة الفلسطينية، 28 سبتمبر 2003</figcaption></figure><p>تدريجيًا، تحولت الحركة على الأرض من التضامن مع الانتفاضة، إلى مناهضة الحرب، ثم إلى المطالبة بالديموقراطية وإسقاط النظام. وفي قلب هذه الحركة، ومن خلال النشاط في "اللجنة الشعبية"، اتضح أن اليسار المناضل أوسع من حدود التنظيمات الصغيرة القائمة آنذاك: الاشتراكيون الثوريون، والحزب الشيوعي المصري، وحزب الشعب الاشتراكي.</p>

<p>فالكثير من اليساريين المستقلين كانوا ينشطون خارج هذه الأطر: فرادى، أو ضمن مبادرات مدنية وحقوقية وثقافية، أو في نشاطات سياسية بلا لافتة.</p>

<p>ولفهم طبيعة هذه التنظيمات، لا بد من عودة سريعة إلى تاريخ الحركة الشيوعية في مصر.</p>

<h2>فلاش باك: كيف تشكّل اليسار المصري؟</h2>

<p>الشيوعيون لم يكونوا تاريخيًا كيانًا واحدًا مستقرًا. فالتجربة الوحيدة للوحدة الكاملة جرت في يناير/كانون الثاني 1958، حين اندمجت ثلاث تنظيمات كبرى هي حدتو والراية والعمال والفلاحين، في حزب شيوعي موحّد. لكنها كانت وحدة قصيرة العمر؛ إذ سرعان ما تعرّض الحزب لضربة قاصمة عام 1959، مع حملة القمع الواسعة التي أدخلت معظم كوادره السجون، وانتهت عمليًا بحل الحزب.</p>

<blockquote>
<p>تشكّلت الحركة الشيوعية في السبعينيات من مجموعات تمايزت أساسًا حول تقييم التجربة الناصرية وطبيعة الدولة</p>
</blockquote>

<p>لم تختفِ الحركة الشيوعية بعدها، ولكنها دخلت مرحلة كمون طويلة، تشكّلت خلالها تنظيمات صغيرة ضعيفة التأثير.</p>

<p>ثم كانت هزيمة يونيو 1967 نقطة تحوّل مفصلية؛ إذ مهّدت مظاهرات الطلبة في فبراير/شباط 1968، ثم احتجاجات عمال حلوان، لظهور جيل شيوعي جديد في السبعينيات.</p>

<p>تشكّلت الحركة الشيوعية في السبعينيات كفسيفساء، من مجموعات تمايزت أساسًا حول تقييم التجربة الناصرية وطبيعة الدولة.</p>

<p>أولى هذه المجموعات كانت "الحزب الشيوعي - 8 يناير"، ويمكن اعتباره الامتداد الأقرب للحزب الشيوعي الموحّد، أو تعبيرًا عن التيار الذي رفض قرار حل الحزب عام 1959. ظلّت هذه المجموعة قائمة حتى تفككت في منتصف الثمانينيات، وخرج من رحمها مجموعة "النواة".</p>

<p>المجموعة الثانية تمثّلت في ثلاث حلقات: حلقة شروق؛ امتدادُ حزب العمال والفلاحين الشيوعي الذي كان يُعرف قبل ذلك باسم طليعة العمال. وحلقة الراية، إضافة إلى حلقة عُرفت بالنوبيين، وهم بقايا حدتو.</p>

<p>وظلّت هذه الحلقات منفصلة حتى تعرّضت لاعتقالات عام 1975، ضمن موجة قمع سياسي مُبكّرة في عهد السادات بسبب خوفه من تنظيم الحركة الشيوعية في لحظة كان يعيد فيها ترتيب المجال السياسي والاقتصادي جذريًا. لكن النتيجة جاءت عكسية، فبعد الخروج من السجن، توحّدت هذه الحلقات الثلاث تحت اسم الحزب الشيوعي المصري، وهو الكيان القائم حتى اليوم.</p>

<p>وفي منتصف الثمانينيات، انشقت حلقة شروق لتؤسس حزب الشعب الاشتراكي، نتيجة التحولات اليمينية التي شهدها حزب التجمع -الغطاء العلني للحزب الشيوعي المصري- إضافة إلى الخلاف حول موقف الحزب من التحالف مع الدولة.</p>

<p>ومع الوقت، استمر تدهور الحزب الشيوعي المصري، بينما حافظ حزب الشعب على قدر من التماسك النسبي، مُلتفًا حول رمزيه التاريخيين يوسف درويش ونبيل الهلالي.</p>

<p>أما المجموعة الثالثة في حزب العمال الشيوعي، فنجحت في كسب أعداد معتبرة من الطلبة والعمال، ليبلغ الحزب ذروته في أواخر السبعينيات بوصفه التيار الأكثر راديكالية. وتأسس على موقف نقدي حاد من الدولة الناصرية، وطرح مبكرًا مفاهيم مثل "البرجوازية البيروقراطية" و"رأسمالية الدولة".</p>

<p>وفي أواخر الثمانينيات، جرت محاولة توحيد بين حزب العمال الشيوعي وبقايا "8 يناير" المعروفة باسم "النواة"، إلى جانب كوادر شيوعية مفككة، نتج عنها تأسيس حزب العمال الشيوعي الموحّد. لكنه سرعان ما تفكك مع نهاية التسعينيات، متحوّلًا إلى عدة حلقات صغيرة تحمل الاسم نفسه، قبل أن تندثر تمامًا.</p>

<p>المجموعة الرابعة كانت عصبة الشيوعيين الثوريين، وهي حلقة تروتسكية صغيرة تفككت في منتصف الثمانينيات، تاركة أفرادًا مبعثرين. ومن بقاياها تشكّلت في أواخر الثمانينيات حلقة تعارف على تسميتها بـ"المنظمة التروتسكية القديمة"، نجحت في جذب شباب جديد.</p>

<blockquote>
<p>ظلّ كثيرون أسرى لأشكال التنظيم القديمة بينما كان العالم من حولهم يتغيّر بسرعة</p>
</blockquote>

<p>وبالتوازي، تأثر عدد من شباب الجامعة الأمريكية بأفكار حزب العمال الاشتراكي البريطاني، وأداروا حلقات نقاش مكثفة حول مسألة "رأسمالية الدولة في روسيا"، وهو سؤال كان مركزيًا آنذاك في ظل انهيار الاتحاد السوفيتي. ومن هذا التفاعل، تأسست مجموعة "الاشتراكيون الثوريون" في مطلع التسعينيات. وبين عامي 1994 و2002، مرّ أغلب من انتموا إلى اليسار الثوري على المجموعة، رغم ما شهدته من انقسامات متكررة أسفرت عن تنظيمين: الاشتراكية الثورية والشرارة.</p>

<p>إلى أن جاءت الانتفاضة الفلسطينية عام 2000 لتفرض وحدة التيار من جديد.</p>

<p>لم يكن تاريخ اليسار المصري مجرد سلسلة من الانقسامات والانهيارات، بل مسار طويل من المحاولات والتجريب وإعادة التكوين، ومن خبرات تراكمت خارج التنظيمات بقدر ما تراكمت داخلها، وصاغت أجيالًا من المناضلين الذين تعلّموا العمل في ظروف القمع والهامش واللا يقين.</p>

<h2>ما كشفت عنه تجربة "اللجنة الشعبية"</h2>

<p>جاءت تجربة "اللجنة الشعبية لدعم الانتفاضة الفلسطينية" لتوحّد هذه الخبرات المبعثرة، وتؤكد أن العمل المشترك بين اليسار —مستقلين ومنظّمين— ممكنًا حين تتوفر الإرادة، رغم الخلافات الفكرية والتنظيمية.</p>

<p>وفي خضم هذه التجربة، ظهرت لحظة الانتقال من التضامن مع الغير إلى المطالبة بالديموقراطية بوصفها نقطة انعطاف كبرى تتطلب جبهة جديدة تجمع كل المطالبين بالتغيير. ومن هنا بدأ السعي لبناء مظلة جامعة لليسار، ومحاولات موازية لبناء جبهات للدفاع عن الديموقراطية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d6e4cc3d-2443-4692-838e-4735dd009445" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4191" role="article" about="/stories/4191" data-sanitized-id="node-4191" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4191" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4191" data-ph-capture-attribute-link-title='عندما هتفت شوارع مصر "يا فلسطين" ' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عندما هتفت شوارع مصر "يا فلسطين" </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكن التجربة أثبتت أن كلا المسارين واجه دائمًا مشكلات عميقة، لا بسبب القمع وضعف الإمكانيات فقط، بل بسبب الحَلقية والميل للسيطرة وغياب تصور تنظيمي جديد يناسب الزمن الجديد. فقد ظلّ كثيرون أسرى لأشكال التنظيم القديمة: الهرمية، المركزية، وغياب الشفافية. بينما كان العالم من حولهم يتغيّر بسرعة، والتكنولوجيا تفتح آفاقًا غير مسبوقة للتواصل والتنسيق والعمل الجماعي الأفقي.</p>

<p>وفي المسافة بين الإمكانية التي كشفتها التجربة، والعجز عن تحويلها إلى مشروع سياسي قابل للاستمرار، ستتشكل محاولات لتجميع اليسار قبل الثورة، وذلك ما سيتناوله المقال القادم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-58337b1c5dfd302cec69c5802b1a81dfc3341dbac5d5eb3ec1cd0cdeb86f9cee">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29879" role="article" about="/topic-files/29879" data-sanitized-id="node-29879" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29879" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29879" data-ph-capture-attribute-link-title="في سؤال التنظيم| لماذا نحتاج إلى التنظيم اليوم؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>في سؤال التنظيم| لماذا نحتاج إلى التنظيم اليوم؟</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29069" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29069" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29069" data-ph-capture-attribute-link-title="في سؤال التنظيم| عودة الروح مع الانتفاضة الفلسطينية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>في سؤال التنظيم| عودة الروح مع الانتفاضة الفلسطينية</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جيهان شعبان_ 
		</span>
		مع اندلاع الانتفاضة الثانية في سبتمبر 2000، تغير المشهد فجأة. حركت الانتفاضة مشاعر الناس ودفعتهم إلى الاحتجاج التلقائي، فعادت السياسة إلى الشارع من بوابة التضامن مع فلسطين.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 18:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769097744744603</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في سؤال التنظيم| لماذا نحتاج إلى التنظيم اليوم؟</title>
			<link>https://almanassa.com/topic-files/29879</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/85e23f21-bd10-4d64-a9e2-4543324357f5.png.webp?itok=o9-9Tcwk" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/85e23f21-bd10-4d64-a9e2-4543324357f5.png.webp?itok=o9-9Tcwk" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 18:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769097744744602</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"البترول": تصدير 3.2 مليار قدم مكعب غاز لصالح شركتي شل وبتروناس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29843</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/354205ee-2361-459e-b63d-712fa6b2cee9.jpg.webp?itok=y4MUvpVc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/354205ee-2361-459e-b63d-712fa6b2cee9.jpg.webp?itok=y4MUvpVc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتفقت الحكومة على تصدير 3.2 مليار قدم مكعب غاز طبيعي إلى السوق الأوروبية لصالح شركتي شل وبتروناس، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف توريد الغاز بوزارة البترول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="350dfa9d-6232-4ea2-b297-238929c0abe0" href="https://almanassa.com/news/27740" title='مع تراجع استهلاكه في الشتاء.. "البترول" تعلن عن تصدير شحنة غاز لإيطاليا'>بدأت</a> الحكومة تصدير الغاز الطبيعي المُسال لصالح شركة Shell Global، إذ غادرت سفينة الشحن New Nature ميناء إدكو متجهة إلى إيطاليا، بحمولة بلغت نحو 155 ألف متر مكعب قبل أن تتفق الشهر الجاري على توريد الغاز إلى <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0365MoLXDsZDrhFrtJgJFxcjJ5MkVreLZfSRX18aanvjRnjJTg7BDRZpAsRCMrtWecl?rdid=D2XqREwb7CkUhHwo#">سوريا</a> و<a href="https://www.petroleum.gov.eg/ar-eg/media-center/news/news-pages/Pages/mop_29122025_03.aspx">لبنان</a>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن قيمة الصفقة الجديدة تتراوح بين 40 إلى 45 مليون دولار تذهب لصالح الشركاء الأجانب، لسداد جزء من المديونيات المتراكمة منذ سنوات نظير حصول الحكومة على حصة الشركاء من الغاز المُنتج محليًا.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن الشركة المصرية القابضة للغازات الطبيعية "إيجاس" ستتولى توريد كميات الغاز المتفق عليها لمجمع إدكو خلال أسبوع، على أن يتم الانتهاء من إسالتها وتصديرها كشحنة غاز مسال إلى أوروبا في موعد تتفق عليه الحكومة مع الشركتان الأيام المقبلة.</p>

<p>وأوضح أن إيجاس مستمرة في تدبير شحنات من الغاز المسال وتوجيهها للتصدير، استغلالًا لوفرة الإنتاج في ظل تراجع استهلاك الغاز بمحطات الكهرباء التقليدية المحلية خلال الشتاء يصل إلى نحو 600 إلى 700 مليون قدم مكعب يوميًا.</p>

<p>وقال المصدر إن شركة إيجاس ستعقد اجتماعًا مع الشركات الأجنبية العاملة في نشاط استكشاف الغاز بمصر قبل نهاية الشهر الجاري؛ للاتفاق على أخر موعد متاح لتصدير الغاز، في ظل رغبة الشركة في توفير الغاز لصالح السوق المحلية قبل بداية فصل الصيف بفترة كافية، بهدف تقليص حجم واردات الغاز المسال في صيف 2026.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="239b4466-20c8-4b14-87a2-ae03dd0c0647" href="https://almanassa.com/news/28652" title='مصدر بـ"البترول": 87% زيادة في قيمة واردات الغاز المسال مقارنة بالعام الماضي'>ارتفعت</a> قيمة واردات الغاز المسال إلى حوالي 7.2 مليار دولار خلال الـ10 أشهر الأولى من العام الماضي مقابل 3.850 مليار دولار خلال الفترة نفسها من 2024، بمعدل زيادة 87% مدفوعة بمضاعفة عدد الشحنات المستوردة والتي بلغت نحو 18 شحنة شهريًا في ذروة الصيف، مقابل من 5 إلى 7 شحنات في صيف 2024.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجع</a> إنتاج الغاز الطبيعي في مصر منذ 2023، ما أدى إلى <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3271600">انخفاض</a> الإمدادات عن الاستهلاك المحلي المقدر بنحو 6 مليارات قدم مكعب يوميًا، وتسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة للتيار الكهربائي وتراجع إنتاج بعض الأنشطة الصناعية.</p>

<p>وفي 12 أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">عدّلت</a> مصر اتفاق استيراد الغاز الإسرائيلي، بإضافة 130 مليار متر مكعب إلى الكميات التعاقدية، ورفع قيمة الإيرادات المتوقعة لتل أبيب إلى 35 مليار دولار، مع تمديد فترة التوريد حتى عام 2040.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e52f4727-e0f0-41b7-8108-8f95d4f68a9d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29658" role="article" about="/stories/29658" data-sanitized-id="node-29658" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29658" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29658" data-ph-capture-attribute-link-title="الخلاصة| لماذا نُصدّر الغاز المصري رغم حاجتنا إليه؟" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الخلاصة| لماذا نُصدّر الغاز المصري رغم حاجتنا إليه؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ومنتصف الشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7674f18e-f590-4ee9-a395-a267fae6eb20" href="https://almanassa.com/news/29171" title='نتنياهو يصدّق على صفقة الغاز مع مصر: "الأكبر في تاريخ إسرائيل"'>أعلن</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، المصادقة على صفقة الغاز مع مصر بعد أربعة أشهر من توقيع اتفاق تمديدها، وقال "وافقت على أكبر صفقة غاز في تاريخ إسرائيل بقيمة 112 مليار شيكل، منها 58 مليار شيكل ستدخل إلى خزينة الدولة".</p>

<p>لكن حتى الآن لم تدخل صفقة استيراد مصر للغاز الإسرائيلي حيز التنفيذ حيث <a href="https://enterpriseam.com/egypt/issues/our-usd-35-bn-gas-export-agreement-with-israel-hits-another-speed-bump/#680625">تواجه</a> الصفقة عقبات وتأجيلات جديدة بعد أن قيدت إسرائيل إصدار الموافقات النهائية وأدرجت شروطًا تفضيلية، ما دفع القاهرة لرفض بعض البنود، حسب ميس المتخصصة في مجال الطاقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 16:32:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769092352975777</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يطلق مجلس السلام رسميًا.. ويتعهد بالعمل مع الأمم المتحدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29883</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gbwmacvwwaa55h7.jpeg.webp?itok=tY8bdwuU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gbwmacvwwaa55h7.jpeg.webp?itok=tY8bdwuU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أطلق الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، اليوم الخميس، "مجلس السلام" بحضور عدد من قادة وممثلين دول في دافوس، مؤكدًا أن المجلس <a href="https://www.reuters.com/ar/world/GVSE6LWVQVMWPBJEPOHYXQB6EM-2026-01-22/">سيعمل</a> مع الأمم المتحدة، في محاولة لتهدئة قلق قوى دولية من أن يكون المجلس الجديد بديلًا عن مجلس الأمن.</p>

<p dir="rtl">وبدأ الحديث عن مجلس السلام لإنهاء الحرب في غزة قبل أن تقول واشنطن إنه ربما يضطلع بدور أكبر، ووافقت الأمم المتحدة على إنشاء المجلس في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي بقرارها رقم 2803، للإشراف على السلام وإعادة إعمار قطاع غزة.</p>

<p dir="rtl">إلا أن <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/01/21/text-of-charter-of-trumps-board-of-peace">ميثاق</a> المجلس لم يذكر قطاع غزة، وجاء به إن الهدف من تأسيسه "تعزيز الاستقرار واستعادة الحكم الرشيد والمشروع وضمان السلام الدائم" في جميع أنحاء العالم وتحديدًا في "المناطق المتضررة من النزاعات أو المهددة بها" .</p>

<p dir="rtl">وقال ترامب، في كلمته أثناء توقيع الميثاق التأسيسي "لدينا حرائق صغيرة سنخمدها، لكنها صغيرة"، مشددًا على أن الحرب الإسرائيلية على غزة "تقترب من نهايتها".</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن حركة حماس "على الأرجح ستفي" بما تعهّدت به، مهددًا بأن "عليهم أن يتخلّوا عن أسلحتهم، وإذا لم يفعلوا ذلك فسيكون ذلك نهايتهم".</p>

<p dir="rtl">وقال ترامب إنه "يشعر بالفخر" لرئاسته المجلس، وإن لديه القدرة لجعله "واحدًا من أكثر الهيئات تأثيرًا التي جرى إنشاؤها على الإطلاق". </p>

<p dir="rtl">وأضاف "بمجرد الانتهاء من تشكيل هذا المجلس بالكامل، سنتمكن من فعل أي شيء تقريبًا نريد فعله".</p>

<p dir="rtl">ولم <a href="https://www.reuters.com/ar/world/GVSE6LWVQVMWPBJEPOHYXQB6EM-2026-01-22/">تقبل</a> أي من الدول الأعضاء الدائمين في مجلس الأمن التابع للأمم المتحدة بالانضمام إلى المجلس، باستثناء الولايات المتحدة، فيما قالت روسيا في وقت متأخر من أمس الأربعاء إنها تدرس الدعوة الموجهة إليها للانضمام.</p>

<p>وقل عدد حضور <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2026/01/22/trump-opens-board-of-peace-ceremony-threats-toward-hamas">حفل</a> التوقيع عن العدد الذي توقعه مسؤول رفيع في الإدارة الأمريكية للصحفيين في وقت سابق من هذا الأسبوع بأن نحو 35 شخصًا سيحضرون الحفل.</p>

<p>ولم تشمل <a href="https://www.bbc.com/arabic/live/c23rr437y23t">قائمة</a> الحضور أي من دول أوروبا الغربية، وأغلب الحضور كانوا من الشرق الأوسط وأمريكا الجنوبية، منهم قادة من السعودية وقطر والإمارات والأردن والأرجنتين وباراجواي.</p>

<p>وقال ترامب عن المجموعة التي حضرت الحفل "أنا معجب بهذه المجموعة، في الحقيقة. أنا معجب بكل واحد منهم. هل تصدقون ذلك؟"، وأضاف "عادًة ما يكون لدي اثنان أو ثلاثة لا أحبهم. لكنني لا أجدهم هنا".</p>

<p>ورغم انتقاداته المتكررة لمنظمة لأمم المتحدة، أكد ترامب إن مجلس السلام لن يكون بديلًا عنها، بل سيفعل ذلك "بالتنسيق" معها، مؤكدًا أن المنظمة الأممية تمتلك "إمكانات هائلة"، وأن الجمع بين جهودها "مجلس السلام" يُعد "أمرًا فريدًا جدًا على مستوى العالم".</p>

<p dir="rtl">وكرر ترامب هجوم على الأمم المتحدة أكثر من مرة، منها في <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20250923-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%A3%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3">كلمته</a> أمام الجمعية العامة للأمم المتحدة، في سبتمبر/أيلول الماضي إذ اتهم المنظمة الأممية بتمويل "هجوم على الغرب" عبر دعم الهجرة غير النظامية.</p>

<p>ويتبع مجلس "السلام" مجلسًا تنفيذيًا تأسيسيًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f233bdd-0ed0-4baf-b94e-20698fbabb15" href="https://almanassa.com/news/29772" title='اجتماع سري بالقاهرة بين "الممثل السامي لغزة" ولجنة إدارة القطاع قبيل إعلان "مجلس السلام"'>يضم</a> قادة لديهم خبرة في مجالات الدبلوماسية والتنمية والبنية التحتية والاستراتيجية الاقتصادية وهم وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، ومبعوثي ترامب، ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، ورئيس الوزراء البريطاني الأسبق توني بلير.</p>

<p>كما يضم الملياردير مارك روان المسؤول التنفيذي في مجال الاستثمار المباشر، وأجاي بانجا رئيس مجموعة البنك الدولي، وروبرت جابرييل مستشار ترامب.</p>

<p>وعين ترامب آرييه لايتستون وجوش جروينباوم مستشارين لمجلس السلام، مسؤولين عن قيادة الاستراتيجية والعمليات اليومية.</p>

<p>ووفق التشكيل المُعلن سيتولى نيكولاي ملادينوف مبعوث الأمم المتحدة السابق للشرق الأوسط، دور الممثل السامي لغزة.</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-names-rubio-blair-kushner-gaza-board-under-trumps-plan-2026-01-17">قال</a> كثير من خبراء حقوق الإنسان والمعنيين بالدفاع عنها إن إشراف ترامب على مجلس لمراقبة إدارة منطقة ليست أمريكية أشبه بالصور الاستعمارية، وفق رويترز.</p>

<p>كما تضمن البيان تعيين الميجور جنرال جاسبر جيفيرز القائد السابق للعمليات الخاصة الأمريكية قائدًا لقوة الاستقرار الدولية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd38c76f-df4d-4b06-b2e3-e1a370aef972" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29800" role="article" about="/stories/29800" data-sanitized-id="node-29800" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29800" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29800" data-ph-capture-attribute-link-title='رجل الإمارات وصديق ليبرمان..الوجه الآخر لـ"مندوب ترامب السامي" لإدارة غزة' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رجل الإمارات وصديق ليبرمان..الوجه الآخر لـ"مندوب ترامب السامي" لإدارة غزة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وتضمن القرار تشكيل "مجلس تنفيذي لغزة" الذي يستهدف، وفق البيت الأبيض، "دعم مكتب الممثل السامي واللجنة الوطنية لإدارة غزة"، عبر المساهمة في "تعزيز الحوكمة الرشيدة، وتقديم خدمات نوعية تدعم السلام والاستقرار والازدهار لسكان القطاع".</p>

<p>ويضم المجلس التنفيذي 7 أعضاء إلى جانب ملادينوف وويتكوف وكوشنر وبلير وروان، هم رئيس المخابرات المصرية حسن رشاد ووزير الخارجية التركي هاكان فيدان، ووزيرة الدولة الإماراتية لشؤون التعاون الدولي ريم الهاشمي، والدبلوماسي القطري علي الثوادي، ورجل الأعمال ياكير جاباي، والسياسية الهولندية سيجريد كاج.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 16:32:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769092352975776</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"لتدني القيمة المالية".. الحكومة ترفض عروضًا لخصخصة إدارة المطارات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29875</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a83ab2fb-5e55-467d-a7b2-43bc7b32a7b8.jpg.webp?itok=UpHBObGu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a83ab2fb-5e55-467d-a7b2-43bc7b32a7b8.jpg.webp?itok=UpHBObGu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر مطلع على ملف الطروحات الحكومية داخل مجلس الوزراء، عن تفاصيل جديدة في ملف خصخصة إدارة المطارات، لافتًا إلى أن الحكومة تلقت عروضًا من 70 تحالفًا لمستثمرين محليين وخليجيين لإدارة وتشغيل المطارات، غير أنها رفضت أغلبها لتدني قيمتها المالية، مع مواصلتها دراسة ما تبقى من عروض.</p>

<p>وأوضح المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن من بين العروض التي يجري التركيز على دراستها حاليًا طلبات محددة تلقتها الحكومة لإدارة وتشغيل مطار الغردقة الدولي، وهو المطار الذي حقق أرقامًا قياسية باستقباله 10.5 مليون مسافر في العام المالي 2024-2025 بمعدل نمو 22%، حسب <a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/10/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1/7229328">البيانات</a> الصادرة عن الشركة المصرية القابضة للمطارات والملاحة الجوية.</p>

<p>كما حقق المطار ذاته رقمًا قياسيًا جديدًا في حركة التشغيل خلال يوم واحد، في 25 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، إذ تجاوز عدد الركاب 53 ألف مسافر، في أعلى معدل تشغيلي منذ بداية 2025، حسبما  <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/10/27/2879946/%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A9-2025">أعلنت</a> وزارة الطيران المدني.</p>

<p>وأمام هذه المعدلات، لا تتوفر بيانات معلنة عن إيرادات مطار الغردقة، الذي تصفه وزارة الطيران بأنه ثاني أعلى مطارات الجمهورية في حجم الحركة الجوية، لكن الحكومة أن تساهم أعمال التطوير التي سينفذها القطاع الخاص في مطار الغردقة بزيادة إيراداته السنوية بنحو 300 مليون دولار، لتصل لنحو 800 مليون دولار، حسب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fdccf8dd-623f-4ac9-8e7b-6b23965e6c5e" href="https://almanassa.com/news/29135" title='مصدر بـ"المالية": الحكومة تتوقع 300 مليون دولار إيرادات إضافية لمطار الغردقة بعد الخصخصة'>تصريحات سابقة</a> لمصدر بوزارة المالية.</p>

<p>ورجح المصدر أن يتم الإعلان عن تفاصيل العروض المقبولة رسميًا بنهاية الشهر الجاري، في تجربة ستكون الأولى من نوعها لتشغيل المطارات المصرية من قبل القطاع الخاص.</p>

<p>و<a href="https://www.ifc.org/ar/pressroom/2025/egypt-partners-with-ifc-to-introduce-public-private-partnerships-at-11-airports">تخطط</a> الحكومة لطرح إدارة 11 مطارًا بالشراكة مع القطاع الخاص ضمن برنامج الطروحات، وفي سبيل ذلك تعاقدت مع مؤسسة التمويل الدولية في مارس/آذار الماضي، لإعداد استراتيجية الطرح والتطوير وتقديم استشارات متخصصة لوزارة الطيران المدني، في سبيل تحسين البنية التحتية، والربط، وخدمات المسافرين.</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="70b7a467-ac2a-4a3a-aae7-a1931b161aaf" href="https://almanassa.com/news/21377" title='"مدبولي": سنفتح جميع المطارات أمام القطاع الخاص'>قال</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي إن الحكومة ستطرح جميع المطارات أمام القطاع الخاص، مؤكدًا استعداد الحكومة للاستماع إلى أي أفكار من المستثمرين لزيادة أسطول الطيران.</p>

<p>وضمن هذا الملف، <a href="https://www.civilaviation.gov.eg/Media/NewsDetails?NewsID=1608&amp;title=%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%20%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86%20%D8%A8%D8%AF%D8%A1%20%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9%20%D9%85%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5%20%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D9%88%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84%20%D9%88%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1%20%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%AF%D9%82%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A">طرحت</a> وزارة الطيران المدني، الشهر الماضي، مطار الغردقة الدولي لمشغل من القطاع الخاص، في إطار برنامج الطروحات الحكومية الذي يتعرض <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/egypt-economy/2025/07/01/%D8%B1%D9%88%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D8%B2-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1">لانتقادات</a> من صندوق النقد الدولي بسبب البطء في تنفيذه.</p>

<p>وكانت الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f798cad4-5d71-4153-8e97-ff8f258b28c7" href="https://almanassa.com/news/24233" title="لتدني العروض.. الحكومة تتراجع عن بيع بنك القاهرة وتتجه لطرحه في البورصة">تراجعت</a>، في وقت سابق، عن خطة بيع بنك القاهرة بشكل مباشر بعد تلقيها عروضًا مالية متدنية، أبرزها من بنك الإمارات دبي الوطني، الذي حصل في مارس/آذار الماضي على <a href="https://asharqbusiness.com/banks/73319/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AF%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D9%81%D8%AD%D8%B5-%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B0/">موافقة</a> البنك المركزي المصري لإجراء الفحص النافي للجهالة، حسبما ذكر مصدر حكومي مطلع على ملف الطروحات في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن بعثة صندوق النقد الدولي رهنت في <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5217716-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%87%D9%84-%D8%AA%D9%85%D8%B3-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%9F">زيارتها</a> الأخيرة، إقرار المراجعتين السابعة والثامنة من برنامج قرض مصر الممتد مع الصندوق، بتنفيذ برنامج الطروحات الحكومية متضمنًا طرح المطارات أمام القطاع خاص كشرطًا أساسيًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 16:32:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769092352975775</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29338</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3d7a0ee1-911b-43fc-825e-c2f7fc506fa1.png.webp?itok=vHLHDiqg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3d7a0ee1-911b-43fc-825e-c2f7fc506fa1.png.webp?itok=vHLHDiqg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">"عايزين نسمع من الجيل الجديد: ماذا تعني لكم ثورة 25 يناير؟"، السؤال الذي تطرحه <strong>المنصة</strong> في هذا الملف، حاولت التملص منه عدة مرات، فقناعتي ترفض تأطير فئة "الأجيال" كمحرك لمسار التاريخ.</p>

<p dir="rtl">ما يجمعني بأبناء جيلي يقتصر على تقارب الفئة العمرية. قد تتعارض نظرياتنا للتغيير واهتماماتنا، وربما مصالحنا المادية وانتماءاتنا السياسية أيضًا. ولكن بحكم "فِرَّة" الأجيال، فنحن ملتزمون قسرًا بالانتماء لجسد متلاحم واحد؛ "الجيل زد".</p>

<p>نتماهى في أنظار كثيرين إن تعثرت <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%B2%D8%AF-212-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%80-%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B1%D8%AF%D8%B4%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%B9/a-74219817">بغلة في المغرب</a> أو شبّت النيران في <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c8rvzg1ml13o">شوارع سريلانكا</a>. يُسمُّوننا Gen Z دون أن يعيروا اهتمامًا عميقًا بالسياقات المادية المتباينة بيننا. يتمسكون بوضعنا داخل "الخيمة الواسعة"، وهذا أحد مآخذي على ثورة يناير، وهو في رأيي ما حال دون تحقيق مطالبها.</p>

<p>كنت وقتها بنت 13 سنة، وأتذكر أنه خلال الثورة، والسنين التي تلتها، تباهى الثوار بأنها جمعت المزيج غير المتجانس من فئات الشعب المختلفة، وتوجهاتهم المتنافرة؛ ببراءة حالمة تشبث الناس بأوهام "أنا وابن عمي ع الغريب". وحين رحل الغريب، أفاق أبناء العمومة على تضارب المصالح، في درس لم نتعلمه.</p>

<p>فما هي الثورة التي يفترض أن أكتب عنها؟ أهي أيام التظاهر الثمانية عشرة الدامية؟ أم هي المحراب الثقافي ذو المريدين واللغة الخاصة والأيقونات المحرمة؟ لا أعرف. فهما لا ينفصلان في نقاشاتي كثيرًا، حتى وإن فضّلت ذلك.</p>

<p>تخرجت من المدرسة عام 2015، أي أن أولى خطواتي في "عالم الكبار" لم تطأ أرضًا صلبًا، فقد عصف بها أول تعويم للجنيه في 2016. بالتالي، لا أعتبر نفسي ولا تكويني السياسي صنيعة مباشرة للثورة، بل أنا نتاج الثورة المضادة، وتوابع فشل الأولى، نعم فشلها. لقد فشلت الثورة في الارتكاز على نظرية محكمة للتغيير وأدواته وما يجب تغييره. أكتب هذه الكلمة المحرمة، أو المُحتَكرة من معايشي الثورة "الحقيقيين"، لأول مرة في العلن.</p>

<p>فما وجدته في العقد الأخير، أنه من الصعب جدًا أن تُجري حوارًا نقديًا بنّاءً مع شخص مكبَّلة يداه خلف ظهره، من السلطة القمعية والأطلال الرومانسية معًا، لا تفارق أرنبة أنفه صورة عمرها يزيد على 15 عامًا، ويصعب عليه تقبُّل أن ألوانها تبدلت وتآكلت حوافها من التعرية والمتغيرات السياسية، لدرجة ألا يدرك أنها تكاد تكون غير موجودة.</p>

<h2>الثورة الضائعة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="bde1e2d1-d8f7-4aba-9bae-722dee1fb5a6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/5428856036_ea15c3024a_c.jpg.webp?itok=k0zjfyLp" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير حسام الحملاوي، فليكر، برخصة المشاع الإبداعي</aside></div>
<figcaption>لافتة من احتجاجات ثورة يناير في القاهرة</figcaption></figure><p>ما بين معتقل ومتغرِّب ومكلوم، لا تسمح لي العواطف الإنسانية بالجدال المستفيض مع مصابي متلازمة ما بعد الصدمة، وبالطبع لا ألومهم. ولكننا، جميعًا، نواجه مستقبلًا سياسيًا قاتمًا وخطرًا وجوديًا حادًا، لا يحتملان الانكفاء تحت وطأة المشاعر طويلًا.</p>

<p>تزامنت أولى تجاربي بالنزول إلى تظاهرة دون علم والدَيَّ مع أولى سنين دراستي الجامعية، في أبريل/نيسان 2017، ضد التخلّي عن جزيرتي تيران وصنافير. لم تستمر المسيرة أكثر من عشر دقائق قبل أن يبعثرنا الرصاص الحي لنحتمي في ثنايا حي الدقي بمحافظة الجيزة. عدت إلى بيتي، أحكي لأمي عن روعة الفيلم الذي شاهدته مع أصدقائي في السينما، في فيلمٍ آخر "عملته عليها".</p>

<p>رسَّخت تلك التجربة في عقلي أن استماتة النظام في ممارسة القمع لا تنبت فقط من نزعة ديكتاتورية مجنونة، بل هي من صميم دوره الحتمي في إدارة المنطقة هيكليًا وفقًا للرغبات الصهيونية. </p>

<p>ظللت في ذلك التذبذب المكتوم، ومحاولات النقد على استحياء، لأعوام. لا أدّعي بها كمال رؤيتي السياسية والانتقاص من الآخرين، بل كنت فقط افتقر للمفردات اللازمة لأشرح علاقتي المرتبكة مع "الثورة" و"الربيع العربي"، وذكراهما.</p>

<p>ثم فجأة، في صباح يوم سبت، كنت مشغولةً بكتابة رسالة الماجستير حين اقتحمت البلدوزرات الفلسطينية سور غزة الخانق إلى الأراضي المنهوبة، ومعها تدفق الدم مرة أخرى في عروقي. وعلى مدار العامين الماضيين، بدأت الصورة تتضح في ذهني أكثر.</p>

<p>لم يكن "فشل" الثورة مقصودًا بل كان افتقارًا، مفهومًا إلى حدٍ ما، إلى خيال سياسي يرقى إلى ما تحتاجه الأزمة الأساسية. أعرف أنني أبدو وكأنني أعقد محاكمة بأثر رجعي، ولكني ما كنت لأكتب هذه الكلمات لو تكن نفس البراءة الحالمة تحول الآن بيننا وبين خيال سياسي أوسع من أجل ما هو قادم.</p>

<p>فبينما نتذلل نحن عند سفوح القلعة الأوروبية والجهات المانحة، لتلقي لنا كسرة من الحقوق أو تشفع لنا مقابل مزيد من الديون، هناك إخوة لنا على بعد كيلومترات قليلة يحلمون، بل ويعملون على، هدم القلعة كاملة.</p>

<p>كانت ثورة 25 يناير عنيفة ومقلقة للنظام الحاكم بالطبع، وبها نواة صراع طبقي صريح متمثل في احتجاجات العمال والإضرابات الضاربة في أنحاء البلاد. ولكن هل الحركة العمالية هي ما ترسّب أخيرًا في أرشيف الثورة؟ أم تكثفت أبخرة اللامركزية الحالمة على لوح ثلج الليبرالية المنسوخة من التجارب الغربية؟</p>

<h2>إدراك متأخر</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2dfb1d69-36fd-4c5b-a8ef-1dbef2cb1baa" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/6420107029_fce625c14d_o.jpg.webp?itok=tV0hWkwF" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير حسام الحملاوي، فليكر، برخصة المشاع الإبداعي</aside></div>
<figcaption>جرافيتي من ميدان التحرير في أعقاب ثورة يناير 2011</figcaption></figure><p>ما تكشّف لنا أثناء الإبادة أن الحقوق الأساسية، مثل حرية التعبير وحقوق الإنسان، التي يطالب بها الكثير من المعارضين اليوم، لن تتبلور حقًا دون السيادة الاقتصادية والسياسية لشعوب الجنوب العالمي. ولكن الخيال السياسي المنهك، للأسف، لا يطمح إلا إلى سياسات اقتصادية أقل جنونًا، وخطاب أقل إحراجًا في المحافل الدولية المرموقة، واحتواء أخوي، مستحيل في وجهة نظري، لنا من العالم "المتحضر".</p>

<p>وحين هرب بشار الأسد إلى موسكو وسقطت سوريا في حِجر الداعشي المستنير، اتضحت الصورة أكثر. نحن أمام عدو أكثر شراسة من السياسات الداخلية القمعية المجحفة، وعلينا أن نطمح في ما هو أكثر من الفتات والاستقرار، وما هو أبعد من نظرة العالم لنا.</p>

<p>من هنا، أيقنت أن المستقبل، إن كان له أن يكون، بحاجة إلى إطارٍ جديد لا يُبنى على العاطفة وحدها، ولا على مشاهد الفجيعة باعتبارها نهايةً للسياسة، بل باعتبارها بدايةً لسؤال الأدوات.</p>

<p>أنا لا أبحث عن "الخلاص" ولا عن صورةٍ جديدة نستبدلها بالصورة القديمة، بل عن وضوحٍ يُسمّي الأشياء بأسمائها.</p>

<p>العدو ليس فردًا يُلعن، بل منظومة عالمية نحن مجرد "ترس" فيها. والناس، في المقابل، ليسوا جمهورًا للصدمة ولا مستهلكين للمراثي، بل طاقةٌ اجتماعية إن امتلكت البنية والتنظيم تحولت إلى قوة، وإن افتقدتهما تحولت إلى جسدٍ يُستنزف ويُستبدل.</p>

<p>لهذه الأسباب لا أستطيع أن أضع روحي تحت ابتزاز المشاعر وحدها، ولا أن أقبل بتسييل السياسة إلى دمعةٍ أو إلى غضبٍ يائس. المشاعر مهمة، بل ضرورية، لكنها، إن لم تُترجَم إلى أدوات، تصبح نوعًا من الاختناق الذي يريح السلطة أكثر مما يهددها.</p>

<p>ولعلّ هذا كله يعيدني إلى السؤال الأول حول يناير، لا كي أستبدل حدثًا بحدث، أو أوازن بين جُرحين، بل لأقول إننا لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.</p>

<p>لا يرحم التاريخ الذين يكتفون بالحزن ولا من يتشحون بالحنين. وما كشفته هذه اللحظة للعالم بفظاعتها، هو أنها لا تترك لنا رفاهية أن نظل أسرى الصورة القديمة، ولا أن نلوذ ببراءةٍ لا تصلح إلا لمن لا يُهدَّد وجوده كل يوم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f5b742e99d5a62255fc582e411485162f122ca95478eb3e4823bdffe6335003f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 16:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769092352975774</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29550</link>
						<dc:creator>ريم عبدالعزبز</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/b185fcfe-0587-4ba2-b28f-3293cd5dea3b.png.webp?itok=UeIdAzMV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/b185fcfe-0587-4ba2-b28f-3293cd5dea3b.png.webp?itok=UeIdAzMV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">يمنحني الزحام، كلما مررت على ميدان التحرير، وقتًا كافيًا لتأمل ما تبقى منه. تلك المسلة العالية والكباش الأربعة المحيطة بها انتُزعت من مكانها في معبد الكرنك بالأقصر لتكون ضمن ما وصفته رويترز قبل سنوات "بعملية تجميل" خضع لها ميدان الثورة. في كل مرة أراه أشعر باغتراب. ليست هذه صورة الميدان المحفورة في وجداني، حتى وإن كنت لم أره على الطبيعة إلا بعدما أتممت الخامسة عشرة من عمري، عندما انتقلنا أخيرًا إلى القاهرة.</p>

<p dir="rtl">أخرج من زحام الميدان فتتلاشى صورته المصطنعة المصمتة وتفرض صورته القديمة نفسها في خيالي مرة أخرى: طوفان من البشر يسير بخطىً ثابتة في مواجهة الرصاص، وأنا أراقب من بعيد.</p>

<p dir="rtl">هذا هو حال جيل تفتَّح وعيه في مصر ما بعد الثورة: مراقبون لمشهد لم يمكننا أبدًا أن نكون جزءًا منه. </p>

<p dir="rtl">كنت في العاشرة حين اندلعت الثورة، وبحكم إقامتي في الغردقة، المدينة الساحلية البعيدة عن العاصمة، كان التليفزيون نافذتي الوحيدة، يعمل بلا توقف، حتى أثناء نومنا؛ فالميدان لم ينم قط.</p>

<p dir="rtl">لجأت إلى الإنترنت في محاولة لفهم النقاشات التي هيمنت على مجالس الكبار؛ عن "الفلول"، والأحزاب، والخيانة، والأحلام. وعندما وصلت عبر الإنترنت إلى نبض الثورة الرقمي الحُر، وجدت نفسي أمام تفاصيل ومشاهد عنف لم يكن من المفترض لطفلة في سني أن تراها، لكنني أصبحت شاهدة عليها على أي حال.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5db34982-29af-436d-aa2d-3c419a96235f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/5db34982-29af-436d-aa2d-3c419a96235f.jpg.webp?itok=P6TlnPaH" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أرشيف الكاتبة ريم عبد العزيز، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>صورة لدفتر قصائد يناير، 2011</figcaption></figure><p dir="rtl">مع ذلك، كانت تلك أول مرة يتجلى لي فيها بوضوح ثنائية الخير والشر. </p>

<p dir="rtl">لم أكن أفهم المظالم الاقتصادية أو النظريات السياسية، لكني كنت أعرف، بيقين الطفولة البريء، أن مَن في الميدان أبطال؛ أبطالي أنا.</p>

<p dir="rtl">لقد وعدوا بوطنٍ أجمل، وبإيمان بنت العاشرة البسيط، صدقتهم. ولأني صدقت، أمسكت بالقلم وكتبت بلغتي الأم لأول مرة:</p>

<p dir="rtl"><em>"كان فيه شباب، زمان كانوا شوية أولاد، </em><em>كان نفسهم يغيروا في مصر ويخلوها أحسن البلاد. عملوا ثورة اللي نالت كل الإعجاب، غيرت في مصر وكمان في كل البلاد، محدش بقى بيخاف والكل قال رأيه بحرية.  وآدي دي يا ولاد هي الحدوتة المصرية".</em></p>

<p dir="rtl">بعدها وقفت على خشبة مسرح صغير في مدينتي أمام جمعٍ من كل الأطياف لألقي قصيدة حب للثورة وأهلها، لذلك الشعور الجماعي الذي بدا، في تلك اللحظة، يشمل الجميع.</p>

<p dir="rtl">إلى أنْ لم يعدْ كذلك.</p>

<h2 dir="rtl">الهروب الكبير</h2>

<p dir="rtl">ركوب موجة بهذا الارتفاع لا بد أن يعقبه سقوطٌ مُدوٍّ. </p>

<p dir="rtl">لستُ بصدد تعريف المآلات السياسية والاقتصادية، لكن مع دخولي سن المراهقة، عشتُ التفكك الاجتماعي عن قرب. لا من خلال القوانين أو العناوين، بل من خلال ما يُقال وما يُترك بين السطور في غرفة المعيشة. فالتجمعات التي كانت تضج بالنقاشات الحادة والآمال خفتت تدريجيًا إلى الهمس، حتى سكنت تمامًا. الناس نفسهم الذين كانوا يلتصقون بالتليفزيون باتوا يغيّرون القناة فور ظهور الأخبار.</p>

<p dir="rtl">كلما حاولت فهم هذا التحول، جاء الرد تربيتة على الرأس يصاحبها "إنتي إيش عرفك؟ كان لازم تكوني موجودة".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="be77c42c-642f-46c9-9b05-3c348b574a64" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/be77c42c-642f-46c9-9b05-3c348b574a64.jpg.webp?itok=z7tOXQ2j" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">جريدة المصري اليوم</aside></div>
<figcaption>غلاف جريدة المصري اليوم في 6 فبراير 2011، يظهر فيه صور وأسماء وتعريفات لعدد من ضحايا الثورة</figcaption></figure><p dir="rtl">هكذا تحولت الصحوة الأولى إلى تجربة حصرية مغلقة، فاتتني، وسأظل دائمًا أصغر من أن أنتمي إليها. وكانت تلك أول مرة أسمع فيها "إنتم" بدلًا من "إحنا".</p>

<p dir="rtl">انسحب جيل ثوار يناير بهدوء، البعض بإرادتهم، والبعض مجبرًا، تاركًا السفينة الغارقة دون أن يخبرنا تعليمات السلامة في مواجهة الأمواج العاتية.</p>

<p dir="rtl">تلاشت مساحات الحلم المشترك من المنتديات الافتراضية إلى النوادي، وحل محلها الضوء الأزرق في شاشات الموبايلات. تحجَّر ما تبقى من الحوار في مرثية سنوية، كل يناير. طقسٌ من مقالات معاد تدويرها، وصراعات حول من له الحق في إرث الثورة، وتفكيك أكاديمي جديد لإخفاقاتها. أصبح صراعًا على جثة. </p>

<p dir="rtl">ومن ركني المنزوي، عامًا بعد عام، كبرتُ وأنا أشاهد هذا الاستعراض للملكية. نبت شيء من الغضب بداخلي، لا من الذكرى، بل من رفضهم العنيد للنظر للأمام، أو حتى التساؤل: ماذا فعل هذا المسار بالجيل الذي جاء بعدنا؟ ماذا تركنا لهم؟</p>

<p dir="rtl">بدلًا من ذلك، أصبحنا مادةً للسخرية: جيل جاهل، ساذج سياسيًا، منفصل عن الواقع. وفي سردياتهم الدقيقة والمتشعبة التي حللت الجندر والطبقة والأيديولوجيا؛ أسقطوا وجودنا بإهمال. أصبحنا الرواية الهامشية؛ "الشوك" بين أغصان "الورد اللى فتح في جناين مصر" .</p>

<h2 dir="rtl"><strong>وماذا بعد؟</strong></h2>

<p dir="rtl">تُرِكنا بلا نمو، جيلٌ عُلّق في الهواء، ثم سقط. وبلا فكرة جماعية نستند عليها؛ تشتتنا.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="92940676-77f0-4b5f-9200-ff2d52f9f833" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/92940676-77f0-4b5f-9200-ff2d52f9f833.png.webp?itok=ThchkWID" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أرشيف الكاتبة ريم عبد العزيز، بإذن خاص لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>ريم تلقي قصيدتها في أحد الملتقيات بعد ثورة يناير، الغردقة، 29 أبريل، 2011</figcaption></figure><p dir="rtl">ما نبت لم يكن كيانًا جماعيًا آخر، بل "حياة رقمية" في ظلال الماضي. هويتنا المشتركة تعيش في متاهات الإنترنت؛ حوّلنا الصدمات المشتركة إلى "ميم"، وحصرنا التضامن في هاشتاج. </p>

<p dir="rtl">صرنا فردانيين، لا بمعنى فلسفي، بل بمعنى دفاعي. كلٌ يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول.</p>

<p dir="rtl">لذا، هل فشلت الثورة؟ بالنسبة لنا، هذا ليس السؤال الصحيح.</p>

<p dir="rtl">في عيوننا، الثورة تفتتت، ونحن شظاياها.</p>

<p dir="rtl">نعم، نحن مبعثرون، قطع حادة حيّة، من كيانٍ كان كاملًا يومًا ما. لكن الشوك ليس نقيض الحكاية، بل دليلها. أثرها المتروك بعد الإهمال. محاولة بقاء.</p>

<p dir="rtl">فحتى في ظل الإهمال، يستمر شيءٌ ما في النمو، بعناد، فرادى، ولكن معًا.</p>

<p dir="rtl">لعل السؤال: هل يمكن للشوك، الذي تُرِك لينمو وحده، أن يتعلم يومًا كيف يُزهر؟</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-2209d84131692bec310063cf2fdf9ef28e43dbe39cfa0fdb4e0194109ce98bbd">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 16:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769092352975773</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الخلاصة| لماذا توسّع القتال بين الجيش السوري و"قسد"؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29850</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تجدد مطلع الشهر الجاري <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6bb61742-2b0c-4e9b-b392-177f3c4a6ee2" href="https://almanassa.com/news/29631" title='تصعيد متبادل بين الجيش السوري و"قسد" في حلب.. وتركيا تعرض المساعدة'>القتال</a> بين الجيش السوري وقوات سوريا الديمقراطية "قسد" الكردية، في أعقاب ضغوط متصاعدة ووساطة أمريكية لانسحاب الأخيرة من أجزاء تسيطر في شمال شرق البلاد.</p>

<p>وسط الاشتباكات، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=LNrf-8hAMUk">وجه</a> الرئيس السوري أحمد الشرع نداءً للجمهور الكردي جمع بين لغة تصالحية تجاه المدنيين الأكراد ونداءات للانشقاق عن قسد، مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a3d61963-acdd-4e52-bbda-0fe0504d1edc" href="https://almanassa.com/news/29792" title='بعد منح الأكراد حقوقهم الوطنية.. الجيش السوري يُخرج "قسد" من أراضٍ بالرقة'>الاعتراف</a> بالحقوق الكردية "داخل دولة سورية موحدة".</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c912b3b9-06d5-47aa-b8f7-f961598ef164" href="https://almanassa.com/news/29807" title='تجدد الاشتباكات في سوريا رُغم اتفاق دمج بين دمشق و"قسد"'>توٍّجت</a> هذه الخطوات باتفاقٍ لوقفِ إطلاق النار يوم الأحد الماضي، نصَّ على دمج قوات قسد كأفراد داخل الجيش السوري، وهي خطوة محورية في مسعى الشرع لتعزيز السيطرة على أراضٍ ذات أهمية استراتيجية واقتصادية وغنية بالموارد.</p>

<p>لكنَّ وقف إطلاق النار لم يستمر أكثر من 24 ساعة، ليعود القتال بالقرب من سجنين تديرهما قسد في مناطق سيطرتها، ما أسفر عن مقتل تسعة مقاتلين على الأقل من قسد وسمح لقرابة 120 معتقلًا من تنظيم داعش بالهروب، أعيد اعتقال معظمهم لاحقًا.</p>

<h2>ما دور قسد في سوريا ما بعد الأسد؟</h2>

<p>تحتل قسد موقعًا محوريًا وهشًا في النظام السوري ما بعد بشار الأسد. وكانت تحظى بدعم مالي وعسكري من الولايات المتحدة منذ عام 2015، وتلعب دورًا محوريًا في حملة واشنطن ضد داعش.</p>

<p>وبعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9d6d1cc4-e09f-4242-906d-4bf22f0b7a20" href="https://almanassa.com/news/21039" title='"أخيرًا سقط الأسد".. بايدن يدعو لمحاسبة بشار ويتعهد بمنع عودة داعش'>الإطاحة</a> بنظام الأسد في ديسمبر/كانون الأول 2024، برز الشرع، الجهادي السابق وزعيم "جبهة تحرير الشام" التي قادت إسقاط النظام، رئيسًا للفترة الانتقالية. وخلال أشهر حكمه سعى لإبعاد بلاده عن روسيا وإيران مقابل الاقتراب من الولايات المتحدة وأوروبا. خاصة أن أمريكا وإسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f6a5f41-94b8-4f86-a08f-c88bbae4d8b6" href="https://almanassa.com/news/24171" title="ترامب يلتقي الشرع بالسعودية ويحثه على التطبيع مع إسرائيل">تريان</a> في سوريا موحدة تحت قيادة "متعاونة" حليفًا إقليميًا وبوابةً لدولة غنية بالموارد وذات موقع استراتيجي هام.</p>

<p>بدأ التصاعد الجديد في <a href="https://asharq.com/politics/168263/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B1%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AD%D9%84%D8%A8-%D9%88%D9%82%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA/">الأزمة</a> بإعلان الجيش السوري مطلع الشهر الجاري، المناطق ذات الأغلبية الكردية في حلب والخاضعة لسيطرة قسد "مناطق عسكرية مغلقة" وشرع في استعادتها، وردت قوات سوريا الديمقراطية بقصف مواقع الجيش، ما أنهى وقفًا لإطلاق النار دام شهورًا.</p>

<p>ثم لجأ الشرع، الذي نال <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%82%D9%88%D9%8A-%D9%88%D8%B5%D9%84%D8%A8-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%AC%D8%AF/3805875">إشادة</a> دولية بسبب خطابه المتزن، إلى تقديم الصراع كمشروع وطني تقوده شعارات التعددية ولكن في ظل سلطة مركزية تحت قيادته.</p>

<h2>كيف حاول الشرع كسب الجمهور الكردي؟</h2>

<p>في 12 يناير/كانون الثاني الجاري، مع استمرار القتال، سجّلت القناة الكردية الناطقة بالعربية "شمس" مقابلة مع الشرع <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ux7er0CbU7M">أذاعت</a> مقتطفات دعائية منها. متحدثًا مباشرةً إلى المشاهدين الأكراد؛ أشاد الرئيس السوري بصمودهم وصَوَّر مظالمهم كجزء من التاريخ المشترك للقمع في سوريا.</p>

<p>لكن قناة "شمس" لم تبث المقابلة قط. و<a href="https://www.facebook.com/shamsnewstv/videos/1474550560954888/">قال</a> مديرها العام إيلي ناكوزي إن تصريحات الشرع، لا سيما هجومها على الشخصيات السياسية الكردية، تتسبب في تأجيج التوترات بل وشبهها بـ"إعلان حرب".</p>

<p>بعد أيام، تسرَّبت المقابلة و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=pkDXukiJcrc">بثتها</a> قناة الإخبارية السورية، فحظيت باهتمام واسع ربما ما كانت لتحصل عليه لولا المنع. ورغم أن العديد من الأكراد أدانوا التصريحات عبر الإنترنت؛ وصلت رسالة الشرع للجمهور الكردي بشكل عام.</p>

<p>في المقابلة وجه الشرع انتقاداته نحو قسد، مؤكدًا أن الحقوق السياسية والثقافية الكردية مكفولة بموجب الدستور، وأن المواجهة المسلحة غير ضرورية إلا إذا "استخدم شخص ما القضية الكردية لمصالح حزبية أو شخصية".</p>

<p>وفي مخاطبته الزعيم الكردي العراقي مسعود بارزاني، جادل الشرع بأن نموذج حكومة إقليم كردستان لا يمكن تكراره في سوريا.</p>

<h2>كيف حاول الشرع توحيد الجيش؟</h2>

<p>في 16 يناير، حثت وزارة الدفاع السورية مقاتلي قسد على الانشقاق ووضع أنفسهم تحت حماية الجيش السوري. ورغم حذف البيان لاحقًا من بعض المنصات الرسمية؛ انتشر على نطاق واسع عبر الإنترنت.</p>

<p>وسرعان ما <a href="https://www.facebook.com/sana.gov/posts/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%B9%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D9%82%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D9%88%D8%A7-%D9%85%D8%B9-/884841010945994/">ذكرت</a> وسائل الإعلام الحكومية وجود "طلبات عديدة" من أعضاء قسد يسعون للانشقاق. هذه الادعاءات تزامنت مع الضغط العسكري المستمر والدعوات الدولية لانسحاب قسد من حلب.</p>

<p>رسائل الشرع أكدت أن الانحياز الكردي لدمشق شرط للحماية والشمول السياسي. قيل للانشقاقيين إن قرارهم سيحفظ "حياتهم ومستقبلهم" وأن "وطنهم يرحب بهم، في أي وقت وأي مكان".</p>

<p>في اليوم نفسه، <a href="https://www.facebook.com/AlekhbariahSY/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%B1%D9%82%D9%85-13-%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-2026-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3/1321335956688995/">أصدر</a> الشرع المرسوم الرئاسي رقم 13، الذي وعد بمنح السوريين الأكراد حقوقًا مدنية وثقافية متساوية. اعترف المرسوم باللغة الكردية كلغة وطنية، وأوجب تدريسها في المدارس، واعترف رسميًا بالأعياد والتقاليد الكردية.</p>

<h2>ماذا حدث لوقف إطلاق النار؟ ولماذا لم يصمد؟</h2>

<p>في 18 يناير، <a href="https://asharq.com/politics/168464/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%B3%D8%AF/">أعلنت</a> دمشق وقسد وقف إطلاق النار بموجب اتفاقية من 14 نقطة تحدد إدماج قوات قسد في الدولة السورية، مقابل انسحاب قسد من المناطق التي تسيطر عليها إلى مناطق شرق الفرات، وسيطرة الحكومة على الحدود والموارد، واستمرار التعاون ضد الجماعات المتطرفة.</p>

<p>في البداية، صُوِّر وقف إطلاق النار على أنه انتصار للشرع، مما أظهر استراتيجيته في الجمع بين الضغط العسكري والتنازلات الرمزية. لكنه أيضًا ضيق الفضاء السياسي للحكم الذاتي الكردي خارج الأطر التي تُقرها الدولة.</p>

<p>منح الاتفاق للشرع ميزات كثيرة بالإضافة إلى ما اعتبر انتصارًا عسكريًا إذ بات له الحق في الوصول إلى الموارد الطبيعية التي لا تزال تحت سيطرة قسد.</p>

<p>وبينما رحب بعض الأكراد باعتراف الشرع بالهوية الكردية، عارض الكثيرون التنازلات التي قدمها قادة قسد ورفضوا الاندماج في الجيش السوري كأفراد.</p>

<p>انهارت المحادثات بين الشرع وقائد قسد مظلوم عبدي في اليوم نفسه، بعد رفض عبدي مطالب الاستسلام غير المشروط، واتهم الطرفان بعضهما بخرق وقف إطلاق النار.</p>

<p>وفي 20 يناير، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="260885b3-6961-4f62-8fe3-9aed95e52d66" href="https://almanassa.com/news/29849" title='الجيش السوري يسيطر على مخيم الهول.. ودمشق تعلن عن تفاهم بين الحكومة و"قسد"'>أعلن </a>الشرع عن "تفاهم" بين الحكومة السورية وقسد لوقف إطلاق نار لمدة أربعة أيام والالتزام باتفاقية 18 يناير.</p>

<p>تصطدم رؤية الشرع لدولة سورية مركزية بشكل مباشر مع مطالب الأكراد بالحكم الذاتي. وتخفق وعوده بالوحدة في معالجة التحديات الهيكلية التي تدفع هذه الصراعات.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f4035ce5c5ebcb95f455da756447abe08374cb2c6fd150e7caed2695d298ea40">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 15:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769088735779516</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيس لجنة التكنوقراط الفلسطينية يعلن إعادة فتح معبر رفح الأسبوع المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29880</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trk_4010_0.jpg.webp?itok=DtLJQav4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trk_4010_0.jpg.webp?itok=DtLJQav4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال رئيس لجنة التكنوقراط الفلسطينية علي شعث، اليوم الخميس، إن معبر غزة الحدودي مع مصر سيعاد فتحه الأسبوع المقبل بعد إغلاقه خلال العدوان الإسرائيلي على غزة.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/gazas-rafah-crossing-with-egypt-open-next-week-palestinian-official-says-2026-01-22/">أعلن</a> شعث، المدعوم من واشنطن لإدارة قطاع غزة، بوصف رويترز، ذلك في فيديو خلال فعالية في دافوس استضافها الرئيس دونالد ترامب، الذي جمع مجموعة من القادة لإطلاق "مجلس السلام" رسميًا، والذي ركز في البداية على ترسيخ اتفاق وقف إطلاق النار في غزة.</p>

<p>وكان أحد البنود الرئيسية التي لم يتم تنفيذها في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af0e4db2-e485-4198-94b1-5873efd4386a" href="https://almanassa.com/news/27679" title="برئاسة السيسي وترامب.. قمة للسلام في شرم الشيخ">اتفاق</a> وقف إطلاق النار، الذي توسط فيه ترامب في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، هو إعادة فتح البوابة الرئيسية لغزة إلى العالم للسماح بدخول وخروج الفلسطينيين.</p>

<p>"يسرني أن أعلن أن معبر رفح سيُفتتح الأسبوع المقبل في كلا الاتجاهين. بالنسبة للفلسطينيين في غزة، رفح أكثر من مجرد بوابة، إنه شريان حياة ورمز للفرص"، قال شعث.</p>

<p>وأضاف أن "فتح معبر رفح يشير إلى أن غزة لم تعد مغلقة أمام المستقبل".</p>

<p>وأدى اتفاق وقف إطلاق النار إلى سيطرة إسرائيل على أكثر من نصف قطاع غزة، بما في ذلك المنطقة المتاخمة للمعبر الحدودي. </p>

<p>وخلال الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd2ac0ab-96d3-49f8-9e7c-2e150ffb540a" href="https://almanassa.com/news/29752" title="الوسطاء يرحبون بإعلان المرحلة الثانية من اتفاق غزة.. وإسرائيل تصر على عدم فتح معبر رفح">أعلنت</a> واشنطن إطلاق المرحلة الثانية من خطة السلام الموقعة بين إسرائيل وحماس، دون الحديث عن أي ترتيبات تخص معبر رفح الحدودي.</p>

<p>والشهر الماضي،<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5fdcfbc8-939a-43a2-9ab1-ee17669b658f" href="https://almanassa.com/news/28864" title="فئات مُحددة وللخروج فقط.. إسرائيل تعلن فتح معبر رفح خلال أيام">أعلنت</a> إسرائيل أنها ستفتح معبر رفح البري في اتجاه واحد لخروج المواطنين، وقالت إن القرار جاء بالتنسيق مع السلطات المصرية، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7dfc9a4-a6a7-4991-bfce-6796f49177a0" href="https://almanassa.com/news/28874" title="مصر تنفي التنسيق مع إسرائيل لفتح معبر رفح">نفته</a> القاهرة وقتها.</p>

<p>وقتها <a href="https://www.facebook.com/AlQaheraNewsTv/posts/pfbid0AD4LxEsyQf6etGdefG9ciCSan8dB1LDRjbZn6EbZfRtFJiPSnpf6P8iVukFE9bscl">نقلت</a> الهيئة العامة للاستعلامات عن مصدر مصري مسؤول لم تسمه أن مصر لم تنسق مع إسرائيل في هذا الشأن. وأكد المصدر وقتها أنه إذا جرى توافق على فتح المعبر الحدودي مع غزة فسيكون للحركة في الاتجاهين بالدخول والخروج وفقًا لما ورد في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للسلام التي تضمنت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">وقف</a> إطلاق النار في غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 15:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769088735779515</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منظمات حقوقية تطالب بالتحقيق في الاعتداء على محمد عادل.. وإسقاط التهم عن دومة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29878</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/_93738652_gettyimages-458854965.jpg.webp?itok=v7y20tUT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أدانت 12 منظمة حقوقية ما وصفته بـ"الانتهاكات الجسيمة" التي تعرض لها الناشط محمد عادل داخل محبسه بمركز إصلاح وتأهيل العاشر من رمضان 4، معلنة التضامن مع مطالب أسرته المشروعة بالتحقيق في تلك الوقائع.</p>

<p dir="rtl">كما أدانت المنظمات ما وصفته بـ"استهداف المتضامنين مع عادل"، وعلى رأسهم الناشط أحمد دومة الذي أُخلي سبيله بكفالة باهظة بعد ساعات من التحقيق.</p>

<p dir="rtl">وطالبت المنظمات، في <a href="https://egyptianfront.org/ar/2026/01/adel-2/">بيان</a> لها، النيابة العامة باستكمال التحقيقات في البلاغات المقدمة من أسرة عادل، والاستجابة لمطالبها بتوقيع الكشف الطبي السريع عليه وإثبات آثار الاعتداء في تقرير طبي، تمهيدًا لمحاسبة الجناة والمتورطين بالقانون.</p>

<p dir="rtl">وقالت المنظمات إن رفيدة حمدي، زوجة عادل، اتهمت في بلاغ منها إدارة مركز الإصلاح والتأهيل بالعاشر من رمضان 4 بتحريض محتجزين على الاعتداء على زوجها، وطالبت بتوقيع الكشف الطبي عليه وإثبات ما به من إصابات والتحقيق معه بصفته مجني عليه، والتحقيق مع المعتدين عليه من السجناء والمسؤولين عن السجن.</p>

<p dir="rtl">وأوضحت أن رفيدة نقلت هذه "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7bd2d799-91c8-4073-a457-f67ee64cbd33" href="https://almanassa.com/news/29827" title="أسرة محمد عادل تتهم رسميًا إدارة سجن العاشر بالتحريض على الاعتداء عليه">الشهادة</a> الصادمة" عقب زيارتها الأخيرة له، مؤكدة تعرضه للاعتداء والضرب ومحاولة الخنق يوم 10 يناير/كانون الثاني الجاري. وحسب البلاغات المقدمة "جرى اقتياد عادل قسريًا إلى عنبر الإيراد، وهو مكان غير مخصص له، حيث تعرض لاعتداء من قبل محتجزين جنائيين بتسهيل أو مشاهدة من أفراد الأمن الذين لم يتدخلوا لوقف الواقعة، رغم وجود كاميرات مراقبة توثق الحادثة".</p>

<p dir="rtl">وأكد البيان أن هذه التطورات تأتي في وقت يعاني فيه عادل من تدهور حاد في حالته الصحية وفقدان ملحوظ في الوزن، نتيجة إضرابه عن الطعام المستمر منذ 7 ديسمبر/كانون الأول الماضي، احتجاجًا على ظروف احتجازه ومنعه من التريض.</p>

<p dir="rtl">واعتبرت المنظمات أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b90e34d9-c5df-4b4f-b063-3681ba96cd17" href="https://almanassa.com/news/29773" title='"الداخلية" تنفي الاعتداء على محمد عادل بسجن العاشر.. ومحاميه يطالب بكشف طبي عاجل'>البيان</a> الذي أصدرته وزارة الداخلية لتنفي فيه الواقعة ووصف الشهادات بـ"المفبركة"، تهديدًا مبطنًا لزوجة عادل.</p>

<p dir="rtl">وشددت على أن تلك الانتهاكات لم تتوقف عند حدود السجن، بل امتدت لتشمل الأصوات المتضامنة؛ بعد أن ألقت السلطات القبض على الناشط أحمد دومة في 20 يناير، على خلفية تدوينات تضامنية مع عادل. </p>

<p dir="rtl">وواجه دومة اتهامات بـ"نشر أخبار كاذبة" في القضية رقم 403 لسنة 2026 أمن دولة، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1944b3cf-3b70-448d-81d1-0ed6d3777695" href="https://almanassa.com/news/29836" title="إخلاء سبيل أحمد دومة بكفالة 100 ألف جنيه">يُخلى سبيله</a> بكفالة مالية قدرها 100 ألف جنيه، في إشارة يراها مراقبون كمحاولة لترهيب المتضامنين.</p>

<p dir="rtl">وإزاء ذلك، طالبت المنظمات الموقعة على البيان ومنها المبادرة المصرية للحقوق الشخصية ومركز النديم والمفوضية المصرية للحقوق والحريات والجبهة الوطنية لحقوق الإنسان، النيابة العامة بضرورة استكمال التحقيقات في البلاغات المقدمة، وندب جهة طبية مستقلة لتوقيع الكشف الطبي على عادل وإثبات الإصابات. كما شددت على ضرورة "تفريغ كاميرات المراقبة" ليوم الاعتداء لمحاسبة المتورطين والمحرضين.</p>

<p dir="rtl">وجددت المنظمات مطالبتها بضرورة احتساب مدة الحبس الاحتياطي السابقة لعادل ضمن عقوبته الحالية والإفراج الفوري عنه، محملة وزارة الداخلية المسؤولية الكاملة عن سلامته الجسدية ونزاهة التحقيقات في واقعة الاعتداء عليه. كما طالبت بإسقاط الاتهامات الموجهة لأحمد دومة وحفظ قضيته الأخيرة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 14:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769083338374947</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تتراوح مدة خدمتهما بين 9 و16 سنة.. رؤية للمقاولات تسرح عاملين قسريًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29857</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/457741413_369835782844596_2493161642935376192_n.jpg.webp?itok=SOLjmiju" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/457741413_369835782844596_2493161642935376192_n.jpg.webp?itok=SOLjmiju" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهت شركة رؤية للمقاولات التابعة لمجموعة بايونيرز تعاقد عاملين اثنين بموقع تلال السخنة بالسويس، أحدهما مدة خدمته 16 سنة والثاني 9 سنوات، حسبما قال أحدهما لـ <strong>المنصة</strong>، فيما أكد عمال آخرون في الشركة أن الإدارة تمارس عليهم ضغوطًا لإجبارهم على الاستقالة.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/100069247240153/posts/829754886009412/?mibextid=WC7FNe&amp;rdid=XfP7aCzVnPyiazGh">يمتلك</a> رجل الأعمال وعضو حزب مستقبل وطن ورئيس نادي فيوتشر الرياضي السابق وليد زكي، نحو 26% من أسهم مجموعة بايونيرز، التي استحوذت على شركة رؤية للمقاولات عام 2017، ويشغل منصب رئيس مجلس إدارة المجموعة.</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول الماضي تقدم 8 عمال بالشركة، من بينهم أحد العاملين المسرحين ب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5f086222-14bc-4247-ae27-f37ace398a77" href="https://almanassa.com/news/29214" title='مقابل "رُبع شهر عن كل سنة".. عمال "رؤية للمقاولات" يشكون ضغوطًا لإجبارهم على الاستقالة'>شكوى</a> رسمية إلى مكتب عمل مدينة نصر، التابع له المجموعة، حول ممارسة الإدارة ضغوطًا عليهم لإجبارهم على الاستقالة مقابل صرف تعويض يعادل ربع شهر عن كل سنة عمل، وتحرير عقود عمل جديدة محددة المدة عبر شركة بارتنر برو للتجارة والخدمات.</p>

<p>وقال أحد العامليْن لـ <strong>المنصة</strong> إنه قبل شهرين وقع على عقد عمل جديد لمدة عام، لكن موظف الاتش آر استدعاه قبل أسبوع لتوقيع عقد جديد، فاكتشف أن الموظف يطالبه بالتوقيع على فسخ العقد، فرفض العامل إلا بعد تقاضيه مستحقاته عن مدة الخدمة التي قضاها في الشركة والتي تبلغ 16 عامًا.</p>

<p>وأشار إلى استدعاء زميله الذي سبق ووقع قبل شهرين على عقد جديد لمدة عام، فطلب منه الموظف التوقيع على عقد آخر  لمدة 6 أشهر وهو ما رفضه العامل أيضًا.</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن موظف الاتش آر طلب منهما اليوم الأربعاء التوقيع على إجازة حتى يوم 31 يناير/كانون الثاني موعد انتهاء عقدهما القديم، فرفضا ذلك وأبلغاه أن عقدهما الجديد يمتد حتى عام 2027، فأحضر لهما إخلاء طرف، مدون فيه أنهما تقاضيا جميع مستحقاتهما، وطُلب منهما التوقيع عليها فرفضا ذلك أيضًا.</p>

<p>وقال ثلاثة عمال بالشركة لـ <strong>المنصة</strong> ممن تقدموا بالشكاوى في ديسمبر الماضي، إنهم ذهبوا إلى مدير الموقع وأبلغوه بأن ما حدث مع زميليهما سيتكرر معهم، وطالبوه بالتدخل إلا أنه رفض، وقال إنه مشكلتكم مع الشركة وليست معه.</p>

<p>ومن جانبها <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid0YgcoPZyTzyF34jxJnatvRQKoyVwdmkSXRwp9WjDRYdgDqL1wv1NtScQiTxnu1p6Ml">أدانت</a> المفوضية المصرية للحقوق والحريات التصعيد من جانب إدارة الشركة ضد عدد من عمال رؤية، على خلفية لجوئهم إلى السبل القانونية وتمسكهم بحقوقهم المشروعة، بما يشمل محاولات للفصل التعسفي، وفرض تغييرات تعاقدية تنتقص من حقوق مكتسبة.</p>

<p>وأعلنت أنها أصبحت الممثل القانوني للعمال الثمانية الشاكين، وذلك بموجب توكيلات رسمية، وهي من ستتولى مباشرة كل الإجراءات القانونية اللازمة نيابةً عنهم.</p>

<p>وطلبت المفوضية وقف كل إجراءات الفصل التعسفي أو فسخ العقود بحق عمال شركة رؤية للمقاولات، وإلغاء أي إخطار بإنهاء الخدمة تم بالمخالفة للقانون، مع ضمان عودة العمال إلى أوضاعهم الوظيفية المستقرة، وصرف جميع المستحقات المالية المتأخرة للعمال، بما يشمل البدلات بكل أنواعها، وعلى رأسها بدل غلاء المعيشة، والزيادات السنوية، وبدل الوجبة، وعدم ضمها إلى الحد الأدنى للأجر، مع الالتزام بمبدأ التدرج في الأجور.</p>

<p>وفي وقت سابق، قال عدد من العمال لـ <strong>المنصة</strong> إن أوضاع الشركة شهدت تغيرًا جذريًا منذ استحواذ مجموعة بايونيرز عليها، موضحًا أن الإدارة سحبت أغلب المشروعات من رؤية وأسندتها إلى شركات أخرى تابعة للمجموعة، وبدأت منذ نحو خمس سنوات في تسريح العمال "بالتراضي" مقابل تعويض يعادل شهرين عن كل سنة خدمة، وأجبرت آخرين على تقديم استقالاتهم مقابل شهر واحد عن كل سنة خدمة ما أدى إلى تقلص عدد العاملين إلى عشرات فقط، وتريد الآن تسريح بقية العمال مقابل ربع شهر عن كل سنة خدمة.</p>

<p>وحسب العمال لا تتجاوز رواتب العمال المتبقين في شركة رؤية 8 آلاف جنيه شهريًا رغم تجاوز مدد خدمتهم 20 عامًا، فيما ينفقون نحو ثلث هذا المبلغ على الطعام خلال إقامتهم في مواقع العمل، في ظل توقف الزيادات منذ عام 2019.</p>

<p>وكان عمال شركة رؤية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7b6693a9-8e37-44f4-9b7f-51ae6706a090" href="https://almanassa.com/news/19333" title='وقفة احتجاجية لعمال "رؤية" للمطالبة بزيادات متأخرة '>نظموا </a>في سبتمبر/أيلول 2024، وقفة احتجاجية بموقعي تلال السخنة والقطامية، للمطالبة بصرف الزيادات السنوية المتأخرة منذ 2019، والأرباح السنوية المتوقفة، إلى جانب إعادة التأمين الصحي الذي ألغته الشركة.</p>

<p>وتأسست شركة رؤية للمقاولات عام 2007، قبل أن <a href="https://economyplusme.com/60345/">تستحوذ</a> مجموعة بايونيرز القابضة للاستثمارات المالية على نحو 75% من أسهمها عام 2017.</p>

<p>ونفذت الشركة عددًا من المشروعات العقارية، من بينها منتجعات وفيلات بالساحل الشمالي، ومشروع ستون بارك بالقطامية، إلى جانب مشروع تلال السخنة بمحافظة السويس، الذي يضم منتجعات وشاليهات وفيلات باستثمارات تقدر بمئات الملايين من الجنيهات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 22 Jan 2026 11:02:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769072533745596</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
