<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 05:30:06 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 28 Sep 2025 02:30:06 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>مقتل 51 فلسطينيًا بينهم أطفال في القطاع.. ونازحة من مدينة غزة: «مش لاقيين خيمة.. الشمس ذوبت وجوهنا ووجوه أطفالنا»  </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/27/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-51-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9/</link>
						<dc:creator>عمر موسى</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/snapshot-00014c-150x150.jpg" alt="مقتل 51 فلسطينيًا بينهم أطفال في القطاع.. ونازحة من مدينة غزة: «مش لاقيين خيمة.. الشمس ذوبت وجوهنا ووجوه أطفالنا»  " title="مقتل 51 فلسطينيًا بينهم أطفال في القطاع.. ونازحة من مدينة غزة: «مش لاقيين خيمة.. الشمس ذوبت وجوهنا ووجوه أطفالنا»  " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قتلت غارات جيش الاحتلال المكثفة على مختلف مناطق قطاع غزة 51 فلسطينيًا، من بينهم أطفال وصحفي و«طالبي مساعدات» قتلوا قرب مركز توزيع تابع لمؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واصل جيش الاحتلال قصف مدينة غزة بهدف إجبار أهلها على النزوح، وإثر ذلك، اضطرت عائلة أم يوسف الحملاوي إلى النزوح تحت وطأة القصف والتهديد الإسرائيلي، وقطع الطريق من مدينة غزة إلى النصيرات وسط القطاع، مشيًا على الأقدام، مع خمسة أطفال وكبار السن من أفراد عائلتها: «إحنا بنعيش في جحيم ما إله وصف، الشمس ذوبت وجوهنا، وحرقتنا، وما طلعنا غير بتيابنا»، حسبما تصف رحلتها لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>يكتظ مستشفى التحرير التابع لمجمع ناصر الطبي في قطاع غزة، بالأطفال الرضع والخدج الذين يعانون من ضيق شديد في التنفس، ومن ضعف في الاستجابة الطبية المناسبة، إثر التدهور الحاد الذي أصاب القطاع الصحي، وأدى إلى تعطل مستشفيات القطاع عن العمل، نتيجة عدوان جيش الاحتلال المستمر على قطاع غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس الأميركي دونالد ترامب إنه عقد «محادثات بناءة وملهمة للغاية بشأن غزة»، امتدت على مدى أربعة أيام، وشاركت فيها دول من منطقة الشرق الأوسط، بهدف التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار، في حين قالت صحيفة «هآرتس» الإسرائيلية إن «حركة حماس وافقت بشكل مبدئي على مقترح ترامب، الذي ينص على الإفراج عن جميع الأسرى الإسرائيليين». </span></p>
<p dir="rtl"><span> أصيب فتى فلسطيني برصاص جيش الاحتلال، اليوم، بعد اقتحام قوات الاحتلال مخيم العروب شمال الخليل في الضفة الغربية، كما فجرت قوات الاحتلال منزلًا في بلدة القبيبة شمال غرب مدينة القدس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أطلقت كل من السعودية وبلجيكا والدنمارك وفرنسا وايسلندا وإيرلندا واليابان والنرويج وسلوفينيا وإسبانيا وسويسرا والمملكة المتحدة «التحالف الطارئ للاستدامة المالية للسلطة الفلسطينية»، وذلك، بهدف «دعم قدرة السلطة الفلسطينية على تقديم الخدمات الأساسية والحفاظ على الأمن، واستجابة للأزمة المالية غير المسبوقة التي تواجهها السلطة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، اليوم السبت، إطلاق تحالف أسطول الحرية مبادرة «ألف مادلين نحو غزة» وإبحار عشرة قوارب جديدة باتجاه غزة، تحمل نحو 70 ناشطًا من أكثر من 20 جنسية، بينهم تسعة برلمانيين منتخبين من دول أوروبية والولايات المتحدة، فيما، توقفت السفينة الرئيسية لأسطول الصمود العالمي في المياه اليونانية إثر عملية تخريب محتملة أدت إلى إتلاف محركها. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 51 فلسطينيًا بينهم أطفال و«طالبي مساعدات» بنيران الاحتلال في القطاع </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتلت غارات جيش الاحتلال المكثفة على مختلف مناطق القطاع غزة 51 فلسطينيًا، اليوم، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130760"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة أن من بين القتلى أطفال وثلاثة فلسطينيين، قتلوا بنيران جيش الاحتلال أثناء انتظار المساعدات قرب مركز توزيع تابع لمؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قتل جيش الاحتلال الصحفي، محمد الداية، في القصف المتواصل على مدينة غزة حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/393454/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AD"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مكتب الأمم المتحدة للشؤون الإنسانية </span><a href="https://x.com/ochaopt/status/1971849791962538147"><span>«أوتشا»</span></a><span>، إن الغارات على الخيام والمنازل بمدينة غزة تسببت بخسائر بشرية ونزوح وتشريد، مشيرًا إلى أن أغلب المرافق الصحية أغلقت أبوابها وتركت مئات الآلاف دون رعاية صحية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أن الأوضاع في جنوب غزة مقلقة والناس ينامون بالعراء ويتجمعون في أماكن مكتظة، مبينًا أن الخدمات في جنوب غزة مستنزفة وتتجاوز طاقتها، في حين تستمر القيود والعراقيل الإسرائيلية أمام إيصال المساعدات من جنوب غزة لشمالها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال 24 ساعة مضت، استقبلت مستشفيات القطاع 77 قتيلًا، و265 مصابًا، في حين لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات، تعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم حتى اللحظة، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7012"><span>وزارة </span></a><span>الصحة بالقطاع اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023 إلى 65 ألفًا و926 قتيلًا، و167ألفًا و783 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكرت الوزارة أن مستشفياتها استقبلت خلال الساعات الماضية، 17 قتيلًا و89 مصابًا بنيران جيش الاحتلال، من طالبي المساعدات أمام مراكز توزيع «غزة الإنسانية» المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا، والمرفوضة أمميًا، ليرتفع عدد «شهداء لقمة العيش» الذين قتلوا أثناء انتظار المساعدات إلى ألفين و560 قتيلًا، فيما أصيب أكثر من 18 ألفًا و703 آخرون.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>نازحة من «غزة»: «مش لاقيين خيمة.. الشمس ذوبت وجوهنا ووجوه أطفالنا»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بعد أيام من القصف الإسرائيلي المتواصل على مدينة غزة بهدف إجبار أهلها على النزوح، اضطرت عائلة السيدة أم يوسف الحملاوي إلى النزوح مجددًا، تحت وطأة القصف والتهديد الإسرائيلي، غير أن العائلة لم تتمكن من تحمل أسعار المواصلات والنقل التي توفرها السيارات المعدودة المتبقية في مدينة غزة والتي تصل إلى نحو ثلاثة آلاف دولار، فاضطرت إلى قطع الطريق من مدينة غزة إلى النصيرات وسط القطاع، مشيًا على الأقدام، مع خمسة أطفال وكبار السن من أفراد عائلتها: «إحنا بنعيش في جحيم ما إله وصف، الشمس ذوبت وجوهنا، وحرقتنا، وما طلعنا غير بتيابنا»، تقول أم يوسف لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويعيش النازحون الذين غادروا مدينة غزة قسرًا ظروفًا مأساوية في المناطق التي نزحوا إليها، حسبما توضح أم يوسف لـ«مدى مصر»، مبينة أنهم لا يجدون مكانًا ولا خيمة تأويهم هناك: «كل الناس مرمية في الشوارع وما في حد بتطلع علينا ويعطينا حاجة، متخيل إحنا مش لاقيين خيمة يا الله».</span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ 14 أغسطس الماضي، نزح نحو 388 ألف فلسطيني من مدينة غزة إلى مدينتي خان يونس ودير البلح، في جنوب ووسط القطاع، وهي مناطق مهددة بتفشي المجاعة مع نهاية الشهر الجاري، وفقًا لتصنيف مرحلة الأمن الغذائي المتكامل، حسبما أفاد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/25/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-83-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D9%86/"><span>تقرير </span></a><span>صادر عن «أوتشا»، مضيفًا أن: «النازحين في جنوبي القطاع يعيشون ظروفًا مثيرة للقلق، إذ تتكدس العائلات في خيام مؤقتة على طول الشاطئ، كما تكتظ المدارس بالكثير منهم، فيما تنام عائلات في العراء وبين الأنقاض».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>رُضّع وأجنة غزة يحرمون من التنفس.. ومدير مستشفى التحرير: «أكبر من كارثة</b><span>»</span><b> </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال مدير مستشفى التحرير للأطفال والولادة في مجمع ناصر الطبي بالقطاع، أحمد الفرا، إن الأطفال الذين لا تتجاوز أعمارهم الشهر الواحد يعانون من ضيق في التنفس، بالمستشفى يتناوبون على أقنعة الأكسجين القليلة المتوفرة، فيما يجلسون مع أمهاتهم في الممرات دون أن يجدوا سريرًا فارغًا أو فراشًا بسبب الاكتظاظ. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف الفرا في </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7009"><span>مقطعٍ </span></a><span>مصورٍ نشرته وزارة الصحة، أن الأطفال يواجهون موجة قاسية من التهاب القصيبات الشعرية، في حين بعضهم يعاني من فشل جهاز التنفس ويحتاج إلى استجابة دقيقة ومكثفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصف الفرا المشهد بقسم الأطفال بأنه «أكبر من كارثة»، شارحًا أن تزايد أعداد الأطفال الخدج -الذين يولدون قبل إتمام 37 أسبوعا من فترة الحمل- يمثل أحد مضاعفات الحرب المستمرة، مطالبًا بـوقف الحرب وإعادة تفعيل مستشفيات الشمال وخصوصًا أقسام العناية والحضانة. ويقول الفرا: «الازدحام يزيد من فرص العدوى ويحرم الأطفال من الرعاية اللازمة، إذ تقدم الطواقم الطبية الرعاية حسب الأولوية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>«شعب كامل بأطفال وأجنّته في الأرحام وأطفاله الرضع، يعاقب بذنب أنه ولد في غزة»، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7010"><span>قال </span></a><span>الفرا، مضيفًا: «هؤلاء الأطفال ليسوا حبرًا على ورق،  لهم الحق في الحياة وتلقي الرعاية الصحية اللازمة»، ، في حين أشارت وزارة </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7009"><span>الصحة</span></a><span> في قطاع غزة إلى أن «أرواح الأطفال الخدج في خطر إثر تكدس الأطفال في مستشفى الحرير». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونتيجة استمرار عدوان الاحتلال والاستهداف الممنهج للمستشفيات والكوادر الطبية، أعلنت الوزارة، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7011"><span>توقف </span></a><span>20 مستشفى عن العمل في محافظتي غزة والشمال، مضيفة أن: «ثمانية مشافٍ فقط تعمل بالحد الأدنى من المقومات وتحت الخطر، مطالبة بإنقاذ النظام الصحي في قطاع غزة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ترامب عن محادثات وقف إطلاق النار: «بناءة وملهمة».. و«هآرتس»: «حماس» وافقت مبدئيًا على المقترح الأمريكي.. والحركة تنفي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس الأميركي، دونالد ترامب، إنه عقد «محادثات بناءة وملهمة للغاية بشأن غزة»، على حد تعبيره، مشيرًا إلى أن المحادثات امتدت على مدى أربعة أيام، وشاركت فيها دول من منطقة الشرق الأوسط، بهدف التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5190832-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%83%D8%AB%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1"><span>ذكرت </span></a><span>صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف ترامب أن «المفاوضات ستستمر، وإسرائيل وحركة حماس على دراية بها». وبحسب المبعوث الأميركي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، فإن ترامب «قدّم مقترحات لقادة الدول التي شاركت في المحادثات، تضمنت خطة من 21 نقطة لتحقيق السلام في الشرق الأوسط».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-09-27/ty-article/.premium/sources-hamas-agrees-to-trump-backed-gaza-deal-including-releasing-all-israeli-hostages/00000199-89ec-dbe0-af9d-9fed68270000"><span>صحيفة </span></a><span>«هآرتس» الإسرائيلية عن مصدر قوله إن «حركة حماس وافقت بشكل مبدئي على مقترح ترامب، الذي ينص على الإفراج عن جميع الأسرى الإسرائيليين»، فيما قال </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/272322"><span>مصدر </span></a><span>من حركة حماس لـ«التلفزيون العربي»، إن: «الحركة لم تتسلم الحركة أي عروض لوقف إطلاق النار في غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت الصحيفة الإسرائيلية إن قطر لعبت دورًا بإقناع «حماس» بالموافقة على المقترح يتضمن انسحابًا تدريجيًا للجيش الإسرائيلي من قطاع غزة، إلى جانب إطلاق سراح مئات الأسرى الفلسطينيين، مقابل الإفراج عن الأسرى الإسرائيليين الأحياء والأموات، وبقاء الفلسطينيين في قطاع غزة، وإزاحة  الحركة عن الحكم في القطاع، فيما تراهن قطر على أن الإفراج عن الأسرى الإسرائيليين سيصعب على نتنياهو العودة إلى الحرب في ظل العزلة السياسية التي يعيشها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما تشمل خطة ترامب، مقترحات لإعادة إعمار غزة يقودها رئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، وتنص على أن تتولى دول عربية مسؤولية إعادة الإعمار، وفق الصحيفة، التي أوضحت أن عدد من قادة الدول العربية والإسلامية الذين شاركوا في المحادثات وبينهم أمير قطر والرئيس التركي، تعهدوا بدعم الخطة بقوات عسكرية وتمويل مالي، في حين تأمل الإدارة الأمريكية أن يقود وقف إطلاق النار في غزة إلى مفاوضات بين إسرائيل والسعودية تمهيدًا لاتفاق تطبيع بين البلدين، يتضمن أيضًا معالجة للقضية الفلسطينية، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2147826.html"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة «معا» الإخبارية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إصابة فتى فلسطيني في الخليل.. وتفجير منزل في القدس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب فتى فلسطيني برصاص جيش الاحتلال، اليوم، السبت، بعد اقتحام قوات الاحتلال مخيم العروب شمال الخليل في الضفة الغربية، فيما فجرت قوات الاحتلال منزلًا في بلدة القبيبة شمال غرب مدينة القدس، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130750"><span>أفادت</span></a><span> «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130748"><span>«وفا»</span></a><span> شهدت عملية الاقتحام تسجيل عشرات الإصابات بالاختناق نتيجة الغاز المسيل للدموع الذي أطلقته قوات الاحتلال، غير أن طواقم الإسعاف عالجتها ميدانيًا. كما اعتقلت قوات الاحتلال شابًا من بلدة بيت عوا جنوب غرب الخليل، واعتدت على مسعفين في بلدة حلحول شمال الخليل. </span><span><br>
</span><span>وفجرت قوات الاحتلال منزلًا في بلدة القبيبة شمال غرب القدس، وفق «وفا»، التي أوضحت أن المنزل يعود لعائلة الشهيد مثنى عمرو، منفذ عملية إطلاق النار ضد قوات الاحتلال في التاسع من سبتمبر الجاري.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إطلاق </b><span>«ال</span><b>تحالف الدولي الطارئ</b><span>»</span><b> لدعم الاستدامة المالية للسلطة الفلسطينية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أطلقت كل من السعودية وبلجيكا والدنمارك وفرنسا وايسلندا وإيرلندا واليابان والنرويج وسلوفينيا وإسبانيا وسويسرا والمملكة المتحدة «التحالف الطارئ للاستدامة المالية للسلطة الفلسطينية»، وذلك، بهدف «دعم قدرة السلطة الفلسطينية على تقديم الخدمات الأساسية والحفاظ على الأمن، واستجابة للأزمة المالية غير المسبوقة التي تواجهها السلطة»، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC/5190828-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%A6-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>أفادت </span></a><span>صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال وزراء خارجية الدول المشاركة في التحالف، إن «المساعدات قصيرة الأجل لم تعد كافية، وهناك ضرورة لنهج مستدام ومنسق بالتعاون مع المؤسسات المالية الدولية، بما يضمن استقرار المنطقة وصون حل الدولتين». ودعا الوزراء «الدول والمنظمات الدولية للانضمام إلى التحالف، لأنه استثمارًا في السلام والاستقرار لكافة شعوب المنطقة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب وزراء الخارجية إسرائيل بـ«الإفراج الفوري عن أموال المقاصة الفلسطينية التي تحتجزها»، وكذلك «الوقف الفوري لأي إجراءات تعرقل أو تضعف السلطة الفلسطينية أو تهدد بانهيارها، لأن مثل هذه الممارسات لا تعرض سبل عيش الفلسطينيين والمؤسسات الفلسطينية للخطر فحسب، بل تهدد أيضًا السلام والأمن على المستويين الإقليمي والدولي». </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«ألف مادلين نحو غزة».. موجة جديدة من القوارب تبحر نحو غزة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، اليوم، السبت، إطلاق تحالف أسطول الحرية مبادرة «ألف مادلين نحو غزة» وإبحار موجة جديدة من القوارب باتجاه غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت اللجنة في </span><a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1971874062952530063"><span>بيان </span></a><span>إن التحالف يضم عشر سفن مدنية انطلقت اليوم من ميناء جيوفاني لي كوتي في مدينة كاتانيا بإيطاليا، مضيفة أنه يشارك في الأسطول «نحو 70 ناشطًا من أكثر من 20 جنسية، بينهم تسعة برلمانيين منتخبين من دول أوروبية والولايات المتحدة، حاملين مطالب شعوبهم بإنهاء الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت اللجنة أن هذه المبادرة، تأتي في ظل العدوان الإسرائيلي المتواصل منذ نحو عامين، والذي يشمل «القصف والتجويع والقتل المتعمد للأطفال والمدنيين، واستهداف الصحفيين والأطقم الطبية، وتهجير العائلات»، وسط «صمت عالمي وتواطؤ حكومات تواصل تسليح إسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوقفت السفينة الرئيسية لأسطول الصمود العالمي في المياه اليونانية إثر عملية تخريب محتملة أدت إلى إتلاف محركها، حسبما </span><a href="https://x.com/GlobalSumudF/status/1971883666151186480"><span>روت </span></a><span>إحدى المشاركات في مقطع مصور، مضيفة أن «جرى إعادة توزيع المساعدات والطاقم، وأكد المنظمون عزمهم مواصلة الرحلة نحو غزة، رغم الأعطال الميكانيكية المتكررة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق متصل، وقع أكثر من 450 شخصية عامة وسياسية حول العالم على بيان، يطالب بوقف الإبادة وإنهاء الاحتلال، وتقديم المسؤولين عن عدوان غزة للمحاسبة، حسب </span><a href="https://www.instagram.com/p/DPGsdRDCK6b/"><span>بيان</span></a><span> على نشره أسطول الصمود، مؤكدًا أن الحكومات لم تعد قادرة على تجاهل الإرادة الشعبية العالمية،  كما دعا إلى «التحرك الفوري لكسر الحصار عن غزة وصون حقوق الإنسان للشعب الفلسطيني».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/27/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-51-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9/">مقتل 51 فلسطينيًا بينهم أطفال في القطاع.. ونازحة من مدينة غزة: «مش لاقيين خيمة.. الشمس ذوبت وجوهنا ووجوه أطفالنا»  </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Sep 2025 19:17:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758994355149829</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يضم نوابًا أوروبيين وأمريكيين.. إطلاق أسطول جديد من صقلية نحو غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27360</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/894170a1-7c75-4474-82a9-1868232054cb.jpg.webp?itok=QyMxBrIm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/894170a1-7c75-4474-82a9-1868232054cb.jpg.webp?itok=QyMxBrIm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، اليوم السبت، إطلاق موجة جديدة من القوارب من جزيرة صقلية الإيطالية ضمن تحالف أسطول الحرية ومبادرة "ألف مادلين نحو غزة"، في محاولة جديدة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على القطاع.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.facebook.com/100067760802526/posts/1117801780488505/?rdid=wa5CMvzBJzgw99lv#">بيان</a> للجنة قبل قليل، يضم الأسطول الجديد عشر سفن مدنية ستنطلق من ميناء سان جيوفاني لي كوتي في مدينة كاتانيا، بالتزامن مع مؤتمر صحفي يُعقد بالميناء نفسه في الثانية ونصف مساءً بتوقيت صقلية.</p>

<p>وأوضح البيان أن السفن تقل نحو 70 ناشطًا من أكثر من 20 جنسية، بينهم تسعة برلمانيين من دول أوروبية والولايات المتحدة، إضافة إلى شخصيات ثقافية وحقوقية بارزة.</p>

<p>وأكدت اللجنة في بيانها أن الموجة الجديدة امتداد لمسيرات سفن "مادلين" و"حنظلة" وعشرات القوارب التي أطلقها تحالف أسطول الحرية خلال الخمسة عشر عامًا الماضية، وكذلك سفن "أسطول الصمود العالمي"، والتي تعرضت جميعها لهجمات متكررة في المياه الدولية من قبل قوات الاحتلال الإسرائيلي.</p>

<p>وقال رئيس اللجنة الدولية لكسر الحصار زاهر بيراوي إن الحراك العالمي بسفن كسر الحصار لن يتوقف حتى يحقق أهدافه الإنسانية النبيلة، مؤكدًا أن "السفن ستواصل إبحارها نحو غزة مهما كانت التحديات والصعاب، ورغم كل التهديدات الإسرائيلية الهستيرية للنشطاء والمتضامنين من أحرار العالم".</p>

<p>في السياق، <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/26/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%AA%D9%87-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3">دعا</a> الرئيس الإيطالي سيرجيو ماتاريلا المنظمين لأسطول الصمود العالمي بقبول مقترح يقضي بتحويل مسار المساعدات الإنسانية إلى قبرص تمهيدًا لنقلها إلى غزة بوساطة أممية وإيطالية، إلا أن الأسطول رفض العرض، معتبرًا أن تغيير المسار "يعني الاعتراف بشرعية ممارسات غير قانونية".</p>

<p>وقالت المتحدثة باسم الوفد الإيطالي ماريا إلينا ديليا في تسجيل مصور "نحن مستعدون لتقييم مقترحات الوساطة، لكن ليس على حساب تغيير المسار"، مضيفة أن "الاقتراح يهدف إلى تجنيبنا المخاطر في المياه الدولية، لكنه في جوهره التفاف على الهدف الأساسي للمهمة".</p>

<p>وأكد الوفد الإيطالي في بيان لاحق أن مهمة الأسطول ستظل متمسكة بهدفها الأساسي: كسر الحصار وتسليم المساعدات مباشرة إلى سكان غزة، معتبرًا أن أي عرقلة "انتهاك جسيم للقانون الدولي وتحدٍ للأمر المؤقت لمحكمة العدل الدولية الذي يُلزم إسرائيل بتسهيل وصول المساعدات".</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d4f146a9-2609-46dd-9310-633e594c8bd9" href="https://almanassa.com/news/27304" title="أسطول الصمود يتعرض لهجوم بالمُسيرات والقنابل الصوتية في البحر المتوسط">تعرضت</a> 6 سفن ضمن الأسطول لهجوم من مسيرات أطلقت المقذوفات والقنابل الصوتية تجاهها ما تسبب في خسائر مادية طفيفة دون تسجيل إصابات بشرية، ما دفع إيطاليا وإسبانيا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="daa0b8a6-08d3-4284-b943-c215401eadeb" href="https://almanassa.com/news/27319" title="إيطاليا تُرسل فرقاطة لحماية مواطنيها ضمن أسطول الصمود">لإرسال</a> سفن حربية "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a4f4120e-be61-43c6-a80d-3fe7b6c7f4e8" href="https://almanassa.com/news/27327" title="إسبانيا تعلن إرسال سفينة حربية لحماية أسطول الصمود العالمي">لحماية</a> الأسطول وتقديم المساعدة".</p>

<p>ويواجه الأسطول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="12d25936-0be9-4300-987f-1a988941604b" href="https://almanassa.com/news/27333" title='فرقاطة إيطالية ثانية لدعم "أسطول الصمود".. وتحذيرات من هجوم إسرائيلي وشيك'>تهديدات</a> واسعة بالاستهداف حال تقدمه في المياه الدولية في البحر المتوسط، إذ حذرت عدة دول مواطنيها المشاركين في الأسطول من هجوم إسرائيلي وشيك عليه، وفق الجزيرة، ما دفع الأسطول للإبحار في المياه الإقليمية اليونانية الخميس الماضي لتقليص فرص الاعتداءات الإسرائيلية.</p>

<p>وأسطول الصمود العالمي هو مهمة مدنية متعددة الجنسيات تضم أكثر من 500 طبيب ومحامٍ وبرلماني ونقابي ومدافع عن حقوق الإنسان يقدمون المساعدات الطبية والغذائية لمواطني غزة المحاصرين. </p>

<p>ومطلع الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، قبل أن يتوقف في ميناء سيدي بوسعيد في تونس حيث التحقت به سفن أخرى، ليستكمل مسيرته مجددًا نحو غزة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني، ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع النشطاء بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>ولم يكن الهجوم على أسطول الصمود هو الأول على السفن التي تحاول كسر الحصار على غزة، ففي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Sep 2025 19:02:27 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758988947937477</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد انسحاب الوفود.. نتنياهو يتحدث إلى قاعة شبه خاوية في الأمم المتحدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27365</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9365b094-c1c5-42d2-955f-2de4deb54615.jpeg.webp?itok=L1HWm5F-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9365b094-c1c5-42d2-955f-2de4deb54615.jpeg.webp?itok=L1HWm5F-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ألقى رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو كلمته أمام الجمعية العامة للأمم المتحدة أمس، في قاعة شبه خاوية بعدما غادرت غالبية وفود البعثات القاعة فور دخوله، ولم يبقَ سوى الوفدين الإسرائيلي والأمريكي وعدد قليل من الوفود الأخرى.</p>

<p>وحسب سكاي نيوز عربية، فإنه تزامنًا مع <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1823245-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D8%BA%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D9%88%D8%AF-%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88">الانسحاب</a> المنظم للوفود قال رئيس الجمعية العامة "الرجاء احترام قواعد الجلسة.. الرجاء الجلوس على مقاعدكم"، إلا أن ذلك لم يُغير شيئًا، وما إن أنهى نتنياهو كلمته حتى عادت أغلب الوفود إلى القاعة.</p>

<p>ويواجه العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة رفضًا دوليًا واسع النطاق، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a35441de-7e9f-4313-a4e9-eefa19b5f99a" href="https://almanassa.com/news/27273" title="بينها فرنسا وبلجيكا.. 6 دول تعلن الاعتراف بالدولة الفلسطينية">أعلنت</a> 6 دول بينها فرنسا وبلجيكا الاعتراف رسميًا بدولة فلسطين، وذلك بعد يوم من اعتراف مماثل صدر عن بريطانيا وكندا وأستراليا والبرتغال، وسط مطالبات بوقف الحرب في القطاع فورًا.</p>

<p>ومنتصف الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6935b600-f243-4ec5-b147-94502fadfcf0" href="https://almanassa.com/news/27050" title='إقرار "إعلان نيويورك" لإقامة دولة فلسطينية بأغلبية تضع واشنطن خارج الإجماع الدولي'>صادقت</a> الجمعية العامة للأمم المتحدة بأغلبية 142 صوتًا من 164، على "إعلان نيويورك"، الذي يرسم خطوات محددة زمنيًا نحو تطبيق حل الدولتين بين إسرائيل وفلسطين، وهو الإعلان الذي لم تعارضه سوى 10 دول على رأسها الولايات المتحدة وإسرائيل والأرجنتين.</p>

<p>وذكرت سكاي نيوز عربية أن تقارير إعلامية أفادت بأن البعثة الفلسطينية لدى الأمم المتحدة عممت في وقت سابق رسالة على الوفود في نيويورك، تحثها على الانسحاب من القاعة خلال خطاب نتنياهو.</p>

<p>ونسب لموقع "والا" الإسرائيلي القول بأن الرسالة طلبت من الوفود إحضار "أكبر عدد ممكن من الموظفين" إلى القاعة ومعرض الزوار منذ ساعات الصباح، ثم الانسحاب الجماعي بمجرد إعلان رئيس الجمعية العامة صعود نتنياهو إلى المنصة.</p>

<p>وحسب "والا" استهدفت الخطوة "إرسال رسالة واضحة إلى نتنياهو وحكومته بأن لا أحد مستعد للتواطؤ في الإبادة الجماعية وجرائم الحرب والاحتلال غير القانوني".</p>

<p>وخلال كلمته، <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5190655-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88%C2%A0%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%85%D8%AB%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">قال</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي إن جيش الاحتلال قضى على قادة الحوثي وحماس وحزب الله وإيران العسكريين، متعهدًا "باستهداف قادة الميليشيات في العراق أيضًا إذا هاجموا إسرائيل".</p>

<p>وأوضح "ها هو الوضع الحالي للأمور اليوم: قضينا على نصف قادة جماعة الحوثي في اليمن، قضينا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27541b14-30a1-474c-92ae-995c08ab68e7" href="https://almanassa.com/news/20036" title="إعلام إسرائيلي يعلن مقتل يحيى السنوار">يحيى السنوار</a> في غزة، قضينا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fdc23f1d-b46b-435b-ad4d-ad11232a0270" href="https://almanassa.com/news/19678" title="إسرائيل تعلن مقتل حسن نصر الله">حسن نصر الله</a> في لبنان، قضينا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">نظام الأسد</a> في سوريا".</p>

<p>وأضاف أن إسرائيل "سحقت الجزء الأكبر من آلة الإرهاب التابعة لحماس، وتريد إكمال المهمة في أسرع وقت ممكن".</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يشن جيش الاحتلال الإسرائيلي عدوانًا واسع النطاق في غزة ولبنان وسوريا، كما تبادل الضربات في حرب لم تستمر كثيرًا مع إيران، وهو المخطط الذي يسعى نتنياهو إلى فرضه في المنطقة تحت مسمى "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85835254-9fb9-47f6-bf30-9e3d84ea9636" href="https://almanassa.com/news/26381" title='نتنياهو في "مهمة روحية" من أجل "إسرائيل الكبرى".. وإدانات عربية للمخطط'>إسرائيل الكبرى</a>" الذي يستهدف ضم أجزاء من الأراضي الفلسطينية المحتلة والأردن ولبنان وسوريا ومصر.</p>

<p>وخلال الأيام الأخيرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ومن المقرر أن تستمر أشهرًا وفق التقديرات، ما يسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7589a89f-8de0-4fd5-b3ae-b7917c98b5c8" href="https://almanassa.com/news/27171" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوحًا</a> متزايدًا بين المدنيين الفلسطينيين الذين يفرون جنوبًا من القصف الذي يلاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Sep 2025 17:32:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758983535170129</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يضم نواب أوروبيين وأمريكيين.. إطلاق أسطول جديد من صقلية نحو غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27360</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/894170a1-7c75-4474-82a9-1868232054cb.jpg.webp?itok=QyMxBrIm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/894170a1-7c75-4474-82a9-1868232054cb.jpg.webp?itok=QyMxBrIm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، اليوم السبت، إطلاق موجة جديدة من القوارب من جزيرة صقلية الإيطالية ضمن تحالف أسطول الحرية ومبادرة "ألف مادلين نحو غزة"، في محاولة جديدة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على القطاع.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.facebook.com/100067760802526/posts/1117801780488505/?rdid=wa5CMvzBJzgw99lv#">بيان</a> للجنة قبل قليل، يضم الأسطول الجديد عشر سفن مدنية ستنطلق من ميناء سان جيوفاني لي كوتي في مدينة كاتانيا، بالتزامن مع مؤتمر صحفي يُعقد بالميناء نفسه في الثانية ونصف مساءً بتوقيت صقلية.</p>

<p>وأوضح البيان أن السفن تقل نحو 70 ناشطًا من أكثر من 20 جنسية، بينهم تسعة برلمانيين من دول أوروبية والولايات المتحدة، إضافة إلى شخصيات ثقافية وحقوقية بارزة.</p>

<p>وأكدت اللجنة في بيانها أن الموجة الجديدة امتداد لمسيرات سفن "مادلين" و"حنظلة" وعشرات القوارب التي أطلقها تحالف أسطول الحرية خلال الخمسة عشر عامًا الماضية، وكذلك سفن "أسطول الصمود العالمي"، والتي تعرضت جميعها لهجمات متكررة في المياه الدولية من قبل قوات الاحتلال الإسرائيلي.</p>

<p>وقال رئيس اللجنة الدولية لكسر الحصار زاهر بيراوي إن الحراك العالمي بسفن كسر الحصار لن يتوقف حتى يحقق أهدافه الإنسانية النبيلة، مؤكدًا أن "السفن ستواصل إبحارها نحو غزة مهما كانت التحديات والصعاب، ورغم كل التهديدات الإسرائيلية الهستيرية للنشطاء والمتضامنين من أحرار العالم".</p>

<p>في السياق، <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/26/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%AA%D9%87-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3">دعا</a> الرئيس الإيطالي سيرجيو ماتاريلا المنظمين لأسطول الصمود العالمي بقبول مقترح يقضي بتحويل مسار المساعدات الإنسانية إلى قبرص تمهيدًا لنقلها إلى غزة بوساطة أممية وإيطالية، إلا أن الأسطول رفض العرض، معتبرًا أن تغيير المسار "يعني الاعتراف بشرعية ممارسات غير قانونية".</p>

<p>وقالت المتحدثة باسم الوفد الإيطالي ماريا إلينا ديليا في تسجيل مصور "نحن مستعدون لتقييم مقترحات الوساطة، لكن ليس على حساب تغيير المسار"، مضيفة أن "الاقتراح يهدف إلى تجنيبنا المخاطر في المياه الدولية، لكنه في جوهره التفاف على الهدف الأساسي للمهمة".</p>

<p>وأكد الوفد الإيطالي في بيان لاحق أن مهمة الأسطول ستظل متمسكة بهدفها الأساسي: كسر الحصار وتسليم المساعدات مباشرة إلى سكان غزة، معتبرًا أن أي عرقلة "انتهاك جسيم للقانون الدولي وتحدٍ للأمر المؤقت لمحكمة العدل الدولية الذي يُلزم إسرائيل بتسهيل وصول المساعدات".</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d4f146a9-2609-46dd-9310-633e594c8bd9" href="https://almanassa.com/news/27304" title="أسطول الصمود يتعرض لهجوم بالمُسيرات والقنابل الصوتية في البحر المتوسط">تعرضت</a> 6 سفن ضمن الأسطول لهجوم من مسيرات أطلقت المقذوفات والقنابل الصوتية تجاهها ما تسبب في خسائر مادية طفيفة دون تسجيل إصابات بشرية، ما دفع إيطاليا وإسبانيا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="daa0b8a6-08d3-4284-b943-c215401eadeb" href="https://almanassa.com/news/27319" title="إيطاليا تُرسل فرقاطة لحماية مواطنيها ضمن أسطول الصمود">لإرسال</a> سفن حربية "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a4f4120e-be61-43c6-a80d-3fe7b6c7f4e8" href="https://almanassa.com/news/27327" title="إسبانيا تعلن إرسال سفينة حربية لحماية أسطول الصمود العالمي">لحماية</a> الأسطول وتقديم المساعدة".</p>

<p>ويواجه الأسطول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="12d25936-0be9-4300-987f-1a988941604b" href="https://almanassa.com/news/27333" title='فرقاطة إيطالية ثانية لدعم "أسطول الصمود".. وتحذيرات من هجوم إسرائيلي وشيك'>تهديدات</a> واسعة بالاستهداف حال تقدمه في المياه الدولية في البحر المتوسط، إذ حذرت عدة دول مواطنيها المشاركين في الأسطول من هجوم إسرائيلي وشيك عليه، وفق الجزيرة، ما دفع الأسطول للإبحار في المياه الإقليمية اليونانية الخميس الماضي لتقليص فرص الاعتداءات الإسرائيلية.</p>

<p>وأسطول الصمود العالمي هو مهمة مدنية متعددة الجنسيات تضم أكثر من 500 طبيب ومحامٍ وبرلماني ونقابي ومدافع عن حقوق الإنسان يقدمون المساعدات الطبية والغذائية لمواطني غزة المحاصرين. </p>

<p>ومطلع الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، قبل أن يتوقف في ميناء سيدي بوسعيد في تونس حيث التحقت به سفن أخرى، ليستكمل مسيرته مجددًا نحو غزة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني، ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع النشطاء بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>ولم يكن الهجوم على أسطول الصمود هو الأول على السفن التي تحاول كسر الحصار على غزة، ففي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Sep 2025 17:32:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758983535170128</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ارتفاع ضحايا حريق المحلة الكبرى إلى 13 قتيلًا.. ومطالبات بالتحقيق مع "مصبغة البشبيشي"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27358</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/af02fa3a-cda4-476d-af4c-848bd10ed303.jpg.webp?itok=pLDHy_gN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/af02fa3a-cda4-476d-af4c-848bd10ed303.jpg.webp?itok=pLDHy_gN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لقى 13 شخصًا مصرعهم وأُصيب العشرات في حريق اندلع فجر أمس الجمعة بمصبغة "غزل البشبيشي" بالمحلة الكبرى، غالبيتهم من العمال، حسبما <a href="https://www.facebook.com/GharbiyaGovernorateOfficial/posts/pfbid0aZyqx6rNjSKY6NSpCfXJM398hU5qth4zLrrspEhDvWWxhBMzjQMGuwkh3vVKMLCNl">أعلنت</a> محافظة الغربية. فيما طالبت قوى نقابية وحقوقية بالتحقيق في ملابسات الحادث ومحاسبة المسؤولين، وقيام الجهات الحكومية بدورها الرقابي على المنشآت الصناعية، وتطبيق اشتراطات السلامة والصحة المهنية.</p>

<p>وقالت المحافظة في <a href="https://www.facebook.com/GharbiyaGovernorateOfficial/posts/pfbid02BJoFK7xUDq3sPtTdPhvD4RfhAkQYBxnMrbYXYxMy7pdw6yrrLBmJjDMUBdJNqWfJl">بيان</a> أمس، إن الحريق نشب إثر ماس كهربائي تسبب في اندلاع النيران وانفجار غلاية بالدور الأول العلوي، ما أدى إلى انهيار جزء من المبنى. ووفق الإعلامي عمرو أديب فإن الوفيات <a href="https://www.youtube.com/watch?v=19P341iJ-R0">بينهم</a> ثلاثة من أفراد الحماية المدنية، قال إنهم "ارتقوا أثناء إطفاء الحريق"، وبينهم أمين شرطة يدعى خميس علي، وهو ما <a href="https://www.dostor.org/5235676">ذكرته</a> أيضًا مواقع صحفية، فيما لم تصدر وزارة الداخلية أي بيانات في هذا الشأن.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid026bzT4rdT9xv9YE6MsHseFBEutoYomUmqZnAUofFhZ4KhcfjUyMbouQ6PMHw4M51Kl">أوضحت</a> دار الخدمات النقابية والعمالية أن المبنى المكوَّن من ستة طوابق يقوم مالكه بتأجيره لمصانع صغيرة تعمل في مجال الغزل والنسيج، <a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid02vcJXfsbZwHcJczuZSv229vJYSeEAUVNNBPQPzwhsMLX6SoZYMJ5j2nZq8Dyr2HpGl">مؤكدًة</a> أن "تكرار حوادث الوفاة بين العمال يعكس إهمالًا في تطبيق معايير السلامة والصحة المهنية".</p>

<p>وخلال الفترة الأخيرة، توفي عمال في مواقع مختلفة، بينهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="67edeaa9-120b-4568-bcc9-feb1d5c8cbe2" href="https://almanassa.com/news/26001" title="مصرع عامل وإصابة آخرين باختناق في شركة غزل المحلة">عامل</a> في شركة غزل المحلة مختنقًا نتيجة الرطوبة وقلة التهوية نهاية يوليو/تموز الماضي، وفي فبراير/شباط الماضي، أدى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9c178d18-d309-41bf-a117-90dcd88af8c4" href="https://almanassa.com/news/22471" title='إصابة 4 من عمال "غزل المحلة" إثر انفجار خزان مياه في محطة كهرباء'>انفجار </a>خزان مياه بمحطة الكهرباء القديمة بالشركة نفسها إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e40cad02-a914-404d-a81b-903836e2ae86" href="https://almanassa.com/news/22556" title="ارتفاع وفيات انفجار خزان مياه بشركة غزل المحلة إلى ثلاثة عمال">وفاة </a>ثلاثة عمال وإصابة آخر، ولاحقًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2a285e1-a83e-470e-845a-88eb4efeb50c" href="https://almanassa.com/news/25259" title="قوى نقابية وسياسية تطالب بتحقيق شامل في مصرع 18 فتاة عاملة في حادث أشمون">لقيت</a> 18 فتاة من العاملات الزراعيات مصرعهن في حادث سير أثناء توجههن إلى العمل في ما عُرف بـ"حادث فتيات العنب".</p>

<p>وطالبت دار الخدمات بمحاسبة المسؤولين عن إهدار دماء العمال "شهداء لقمة العيش"، متسائلة "بعد كل هذه الحوادث التي راح ضحيتها عشرات العمال والعاملات نتيجة غياب معايير السلامة والصحة المهنية، أليس من الواجب محاسبة المسؤولين في وزارة العمل؟".</p>

<p>في السياق، قال منسق الدار العام، كمال عباس لـ <strong>المنصة</strong>، إن المحلة بوصفها "بلد النول" فإنها تضم مئات من مصانع الغزل والنسيج والصباغة الصغيرة، وهي في أغلبها لا تخضع لأي اشتراطات للسلامة والصحة المهنية، وينعدم التفتيش عليها من قبل وزارتي العمل والصناعة، "وضع المصبغة التي احترقت في مبنى بهذا الشكل يدل على أنه ليس هناك أي نوع من الرقابة".</p>

<p>واعتبر عباس أن ظروف العمال في مصانع "بير السلم" هي الأسوأ في كل منشآت القطاع الخاص، فهم لا يتمتعون بأي حقوق سواء فيما يتعلق بالحد الأدنى للأجور، أو ساعات وظروف العمل، ولا أي حقوق تأمينية، مضيفًا "إذا كانت شركات القطاع الخاص الكبيرة مثل "T&amp;C للملابس" أو "لينين جروب" لا تطبق الحد الأدنى، فهل يمكن أن نتخيل تمتع عمال في مصانع صغيرة كهذه بأي حقوق!".</p>

<p>وانتقد عباس وزير العمل محمد جبران، والذي "يرتكز نشاطه على ندوات ومؤتمرات ما هي إلا دعاية للوزارة والوزير، ليس لها أثر حقيقي على الأرض"، مردفًا "نصحو كل يوم على كارثة جديدة يدفع ثمنها العمال من أرواحهم"، مطالبًا بتطبيق معايير السلامة والصحة المهنية، وقيام الوزارات بدورها الرقابي والتنفيذي، وإشراك مؤسسات المجتمع المدني المعنية بالعمال.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1114389600827232&amp;id=100067686082724&amp;rdid=FA9gjINGkDQ4nobJ#">اعتبرت</a> نقابة العاملين بالقطاع الخاص، أن الحريق نتيجةً لإهمال جسيم يستوجب المساءلة القانونية، مطالبة بتشكيل لجنة تحقيق عاجلة تضم ممثلين من إدارات علاقات العمل والتفتيش العمالي والصحة والسلامة المهنية، للوقوف على الملابسات الحقيقية للحادث، وإعلان نتائج التحقيق للرأي العام بكل شفافية، إضافة إلى اتخاذ كافة الإجراءات القانونية بحق أي مسؤول يثبت تقصيره.</p>

<p>من ناحيتهما، <a href="https://www.facebook.com/100064680523614/posts/1259157729583566/?rdid=vF5qmbormEtTY5jV#">قررت</a> وزارتا العمل والتضامن الاجتماعي صرف 400 ألف جنيه لأسرة كل متوفٍ في الحادث، وإعانات للمصابين بحسب كل حالة يحددها التقرير الطبي الذي تصدره وزارة الصحة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Sep 2025 17:32:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758983535170127</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصرع 13 وإصابة 35 في حريق «المحلة».. والحكومة: 400 ألف جنيه لأسرة كل متوفى</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/27/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-13-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-35-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/554056715_1213684160790591_5025852344141134176_nc-150x150.jpg" alt="مصرع 13 وإصابة 35 في حريق «المحلة».. والحكومة: 400 ألف جنيه لأسرة كل متوفى" title="مصرع 13 وإصابة 35 في حريق «المحلة».. والحكومة: 400 ألف جنيه لأسرة كل متوفى" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>مصرع 13 وإصابة 35 في حريق مصنع البشبيشي بالمحلة.. والحكومة: 400 ألف جنيه لأسرة كل متوفى</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي من الكلية الحربية: لن أراهن بحياة المصريين.. وموقفنا من غزة ثابت</span></p>
<p dir="rtl"><span>عبد العاطي يشدد على ضرورة نزع السلاح النووي في الشرق الأوسط بعد تهديدات إسرائيل باستخدامه في غزة</span></p>
<p dir="rtl"><span>«المبادرة» تطالب بإخلاء سبيل محمد شعلان المحتجز احتياطيًا منذ نحو 4 سنوات</span></p>
<p dir="rtl"><span>«مايكروسوفت» تعلق خدماتها عن الوحدة 8200 الإسرائيلية بعد احتجاجات موظفيها لأكثر من عام</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مصرع 13 وإصابة 35 في حريق «المحلة».. والحكومة: 400 ألف جنيه لأسرة كل متوفى</b></h3>
<p dir="rtl"><span>شيع أهالي المحلة الكبرى مساء أمس، 11 ضحية لقيت مصرعها في حريق مصنع البشبيشي للغزل والنسيج بالمحلة الكبرى، الذي أسفر عن وفاة 13، بينهم ثلاثة من رجال الشرطة التابعين للحماية المدنية، وأصيب 35، بحسب </span><a href="https://www.cairolive24.com/2209007"><span>وسائل</span></a> <a href="https://www.elbalad.news/6711961"><span>إعلام</span></a><span> محلية، فيما أعلنت وزارتا العمل والتضامن الاجتماعي، صرف تعويض قدره 400 ألف جنيه لأسرة كل متوفى، </span><a href="https://www.facebook.com/MoSS.Egypt/posts/pfbid04sX5nrp4L1YDm2SQVSJ6Vd24qRfVP6scY1LkcEfjhi3Qyw4tBDQDEbNgFo1zBLLSl"><span>وإعانات</span></a><span> للمصابين تبعًا للحالة الصحية التي يحددها التقرير الطبي. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3559712"><span>نقلت </span></a><span>«المصري اليوم» عن تقرير لجنة المنشآت التابعة لحي أول المحلة، أن المصنع المنهار أٌنشئ دون ترخيص على مساحة 700 متر مربع، فيما أوضحت أن الحريق اندلع بسبب حدوث ماس كهربائي تسبب في انفجار غلاية بالدور الأول العلوي، ما أدى لانتشار النيران بشكل سريع، وانهيار جزء كبير من المبنى، وسط فزع من أهالي وسكان المنطقة الصناعية، لتلقي الأجهزة الأمنية القبض على مستأجر المصنع وخمسة آخرين على خلفية الحادث، مع استمرار البحث عن شركائهم لاستكمال التحقيقات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة </span><a href="https://www.facebook.com/100069036705848/posts/1134465415531338/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>الصحة </span></a><span>من جانبها، </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid02o2Bky81pcC5jby68Qc4zbUw4yRuPbiTaiCTm99jYF622jXM7tmMsjkX1RYTpL4sXl"><span>دفعت</span></a><span> بـ26 سيارة إسعاف لنقل المصابين إلى مستشفيات المحلة العام وسمنود المركزي لتلقي العلاج، وأعلنت لاحقًا خروج 26 حالة من المستشفيات بعد تحسن حالتهم واستقرار أوضاعهم الصحية، فيما لا يزال سبعة أشخاص تحت الرعاية الصحية، بينهم حالتين تحت الرعاية المشددة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>السيسي من الكلية الحربية: لن أراهن بحياة المصريين.. وموقفنا من غزة ثابت</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس عبد الفتاح السيسي، إن مصر بذلت كل جهدها على مدار العامين الماضيين، لإيقاف الحرب المستمرة على قطاع غزة ومنع توسيعها، مؤكدًا العمل بكل قوة وإخلاص من أجل إدخال المساعدات الإنسانية للفلسطينيين، «بس ما حدش يطلب مني أن أراهن بحياة المصريين، أو يقول إن أنا أخش في صراع علشان أدخل المساعدات بالقوة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف السيسي خلال كلمته بالكلية الحربية، أمس: «التقدير السليم للأوضاع يؤدي للنجاح والتقدير الخاطئ بيؤدي للفشل»، موضحًا:«علشان نبقى فاهمين يعني إيه دولة ويعني إيه الحسابات.. ديه مسألة من مسائل بتخص تقريبًا حوالي 120 مليون مصري بيعيشوا على أرضها.. أي سوء تقدير ممكن يعني ناخد الناس دي ونخش بيهم زي ما أنا بقول التعبير ده دايمًا نخش بيهم في المجهول صعب يعني». </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال مداخلته اعتبر السيسي أن الاعتداءات التي شهدتها مقار السفارات المصرية بالخارج على مدار الفترة الماضية، تمثل مزيجًا من حسن النية والجهل من البعض، واللؤم والمكر، من أهل الشر، مشددًا: «إحنا لا بنتآمر على حد ولا بنبغي أذية حد، لكن ده مش معناه إن يعني علشان إحنا مسالمين.. إن يعني ما هو مسالمين بقى لا.. إحنا مسالمين صحيح، لكن إحنا موجودين هنا ليه.. أٌمال أنا حريص على الناس اللي هتحمي البلد دي ليه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب السيسي، فإن التطورات الأخيرة في ما يتعلق باعتراف عدد من الدول بالدولة الفلسطينية، كانت ضمن المردودات الإيجابية المتعلقة بالأزمة الحادثة في قطاع غزة، التي وصفها بـ«الكاشفة»، وتعطي صورة على رد فعل المجتمع الدولي وإدراكه لصعوبة استمرار تلك الأزمة دون حل حاسم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال كلمته، تطرق الرئيس إلى سياسته الأخيرة بخصوص عدم اقتصار الكلية الحربية على تخريج الضباط، وتوسعها لتشمل «إعداد الكوادر أخرى» لمؤسسات الدولة، بنفس طريقة إعداد كوادر القوات أخرى للقوات المسلحة، التي تضمن إلى جانب التعليم الجيد، الحماية والرعاية مع استبعاد «أي شكل من أشكال لا قدر الله الانحراف»، لافتًا لبدء الدفعة الأولى من طالبات كلية الطب العسكري، والرواد الرقميون خلال الأسابيع القليلة المقبلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تستهدف هذه السياسة بحسب الرئيس، بناء وإعداد وتأهيل شخصية «مشعة»، يمتد تأثيرها على نطاق الأسرة والمجتمع، بالتوازي مع توجيهات الإعلام والمنابر الدينية في المساجد والكنائس والمدارس والجامعات المصرية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حذر وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، من خطورة استمرار حالة الجمود المتعلقة بتحقيق نزع السلاح النووي، وتجدد التهديد باستخدامه، مشيرًا إلى التصريحات الإسرائيلية التي وصفها بـ«غير المسؤولة» بخصوص إمكانية استخدام السلاح النووي في قطاع غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02BPGySfYL8GkbBkNpuoZSDHGACTa3Qi6kYrwg7rG3Q9DmE6LsasJ23XbDJzdSckfMl"><span>كلمته</span></a><span>، أمس، ضمن مراسم الاحتفال باليوم العالمي للقضاء على الأسلحة النووية، على هامش الجمعية العامة للأمم المتحدة،  أدان عبد العاطي الممارسات الإسرائيلية الممنهجة لتجويع الفلسطينيين، وتهجيرهم قسريًا، وانتهاكهم الجسيم وغير المسبوق لمبادئ القانون الدولي والدولي الإنساني في قطاع غزة، مشددًا على تمسك مصر بالعمل على تحقيق عالمية معاهدة عدم الانتشار النووي خصوصًا في منطقة الشرق الأوسط.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالبت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، بإخلاء سبيل محمد شعلان، 25 عامًا، المحتجز منذ أكثر من أربع سنوات ونصف، على ذمة القضية 662 لسنة 2020، بعدما قررت الدائرة الأولى إرهاب بمجمع بدر، الأربعاء الماضي، تجديد حبسه لـ45 يومًا إضافيًا بالمخالفة لقانون الإجراءات الجنائية الذي يقصر مدة الحبس الاحتياطي لعامين فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب</span><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%B2%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D8%AC-%D9%85%D8%BA%D9%8A%D8%B2%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B4%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86?fbclid=IwY2xjawNEemxleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFWTUxDYlRVUWNES0NCM21iAR6KQfPIV8I7M4cBxUxKfb7Oc_6E5Fygptvfwr8M-sPcO4cEySL7Dnjkt90c8Q_aem_cOPMxZElr3gSpydUdjNtTw"><span> بيان</span></a><span> «المبادرة»، الخميس الماضي، ألقي القبض على شعلان في يناير 2021 من مطار القاهرة، فور عودته من إيطاليا، ليختفي قسريًا لأكثر من 15 يومًا، قبل أن يظهر أمام نيابة أمن الدولة العليا بالقاهرة الجديدة، التي اتهمته في 7 فبراير 2021، بـ«الانضمام إلى جماعة إرهابية والتورط في عمليات تهريب سلاح عن طريق ليبيا»، وذلك رغم تقديم المحتجز مستندات تؤكد وجوده في إيطاليا منذ كان عمره 15 عامًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>على مدار سنوات احتجازه، لم تواجه النيابة شعلان بأي أدلة كما لم تحقق معه سوى مرة واحدة، وفقًا لـ«المبادرة»، التي أكدت أن الجهات المعنية لم تحاول التأكد من صحة الاتهامات، أو تفحص أي من المستندات التي قدمها الدفاع أكثر من مرة، والتي تؤكد عدم معقولية الاتهامات الموجهة إليه، نظرًا لعمله وإقامته في إيطاليا بصورة قانونية منذ 2015 وحتى عودته في يناير 2021. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>علقت شركة مايكروسوفت بعض الخدمات المقدمة لوزارة الدفاع الإسرائيلية، والتي تشمل خدمات السحابي والذكاء الاصطناعي المستخدمة من الوحدة 8200 التابعة لجيش الاحتلال. وأوضحت الشركة في </span><a href="https://blogs.microsoft.com/on-the-issues/2025/09/25/update-on-ongoing-microsoft-review/"><span>بيانها</span></a><span>، الخميس الماضي، أن القرار جاء بعد تحقيق داخلي أجرته الشركة عقب تقرير نشرته «ذا جارديان» مطلع أغسطس الماضي، كشف اعتمد الوحدة 8200 على خدمات «آزور» لمراقبة ملايين المكالمات الهاتفية للفلسطينيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قرار «مايكروسوفت» هو أول انسحاب معلن لشركة تكنولوجية أمريكية من تقديم خدمات للجيش الإسرائيلي منذ بدء الحرب الأخيرة على قطاع غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>على مدار أكثر من عام، نظم عدد كبير من موظفي «مايكروسوفت»، ضمن حملة «لا لآزور من أجل الفصل العنصري»، احتجاجات واعتصامات داخل الشركة، وأمام منازل مديريها، للمطالبة بإنهاء جميع العقود مع الجيش الإسرائيلي، والكشف العلني عن كافة الروابط مع المتعاقدين العسكريين، وإجراء مراجعة شفافة مستقلة لضمان عدم استخدام منتجات «مايكروسوفت» في انتهاك مبادئ حقوق الإنسان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانها الصادر، أمس، والذي حصل «مدى مصر» على نسخة منه، رحبت الحملة بقرار «مايكروسوفت» الذي اعتبرته انتصارًا غير مسبوق لجهود الضغط العمالي والمجتمعي، وإن اعتبرت أن الخطوة «غير كافية»، نظرًا لاستمرار الشركة في تقديم أكثر من 635 اشتراكًا وخدمة تقنية لوحدات إسرائيلية أخرى بينها وحدة الحوسبة المركزية «ممرام»، و«أوفك» التابعة لسلاح الجو الإسرائيلي، وجهات عسكرية تدير سجلات السكان وحركة الفلسطينيين في الضفة الغربية وقطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحملة دعت كذلك إلى انتفاضة العاملين في قطاع التكنولوجيا لمواجهة ما وصفته بـ«اقتصاد الإبادة والاستعمار»، بعدما سارعت الوحدة 8200 إلى نقل بياناتها إلى خدمات «أمازون ويب سيرفيس». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في ختام النشرة، نرشح لكم قراءة: «الصوت في غير مكانه»، والذي تتخيل فيه إيمان مرسال، أن للصوت أمكنة، وأنه ينتقل إلى غير مكانه، حين ينطق إلى بلد تسيطر عليه لغة غير مألوفة على أحد الألسنة، لينشأ صراع اللسانيات  بين (المنشأ والمكتسب)، و(اللكنة) لكلمات بعينها يتم التعامل معها بحذر، ضمن سلسلة حكاية «الأذن الوسطى»..يمكنكم قراءة التقرير من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/27/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%87/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/27/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%B9-13-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-35-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85/">مصرع 13 وإصابة 35 في حريق «المحلة».. والحكومة: 400 ألف جنيه لأسرة كل متوفى</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Sep 2025 17:29:41 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758983535170124</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ضمن 50 مرشحًا للحزب.. رئيس "العدل" يعلن ترشحه لمجلس النواب على مقعد فردي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27363</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/33867f9d-ac99-474f-84b5-748c71dd76e8_1.jpeg.webp?itok=uSCdbeQi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/33867f9d-ac99-474f-84b5-748c71dd76e8_1.jpeg.webp?itok=uSCdbeQi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن رئيس حزب العدل عبد المنعم إمام ترشحه في الانتخابات البرلمانية المقبلة عن دائرة القاهرة الجديدة والشروق وبدر، مؤكدًا أنه اختار "بقرار حر" خوض المنافسة على المقاعد الفردية.</p>

<p>وخلال مؤتمر صحفي عقده الحزب اليوم السبت، قال إمام ردًا على سؤال <strong>المنصة</strong> حول سبب اختياره النظام الفردي، إنه فضّل ذلك رغم صعوبته، مضيفًا "خلال خمس سنوات في مجلس النواب كانت هناك فرصة سمحت للناس إنها تعرفني"، موضحًا أنه ترك مقاعد القائمة الوطنية للشباب "مهم أن يكون شباب الحزب ممثلين في القوائم".</p>

<p>وأقر البرلماني السابق بوجود مخاطر تتعلق بعدم ضمان ثقة الناخبين أو التدخلات في العملية الانتخابية، لكنه شدد على أن التجربة والمنافسة المباشرة مع الناخبين هي الاختبار الحقيقي، "هناك مخاوف بالقطع لكن منقدرش نختبر ده إلا لو حاولنا".</p>

<p>وأضاف "كل الأحزاب الكبرى لها مقرات في التجمع، ومع ذلك سكان التجمع يعرفون اللافتات ولا يعرفون الأشخاص، أسعى لنيل ثقة سكان هذه الدائرة".</p>

<p>وأكد رئيس حزب العدل أن أزمة الثقة بين المواطنين والسياسيين تمثل تحديًا كبيرًا، قائلاً "أعلم أن هناك من يرى أننا جزء من تمثيلية هدفها إظهار معارضة شكلية، وهناك من يعتبرنا مستفيدين من الوضع القائم، لكننا نؤمن أن طريق الإصلاح ثابت واستراتيجي، وإيماننا بقدرة الشعب على الاختيار إيمان راسخ".</p>

<p>في السياق، أعلنت مساعدة أمين التنظيم بالحزب دينا أبو المجد، أن العدل سيدفع بأكثر من 50 مرشحًا على المقاعد الفردية، بينهم 10% نساء و18% شباب، لتمثيل مختلف فئات المجتمع.</p>

<p>وقال عضو مجلس أمناء الحزب والبرلماني السابق محمد فؤاد إن الهدف من المشاركة في الانتخابات لا يقتصر على الفوز بالمقاعد، بل على "تجسيد مشروع سياسي حقيقي وبرنامج انتخابي واضح وضعناه منذ انتخابات مجلس الشيوخ".</p>

<p>وأوضح أن البرنامج يتضمن إصلاحًا إداريًا وإعادة هيكلة مؤسسات الدولة بما يسمح بالتعامل مع التحديات السياسية والاقتصادية، بجانب التحول من الاقتصاد الريعي إلى الاقتصاد التشغيلي وتعدد الموارد.</p>

<p>ويشارك حزب العدل في القائمة الوطنية من أجل مصر منذ انتخابات مجلس النواب 2020، وشارك فيها في انتخابات مجلس الشيوخ في أغسطس/آب الماضي ويستمر في المشاركة على مقاعد القائمة ضمن هذا التحالف ف انتخابات مجلس النواب المقبلة.</p>

<p>ومن المقرر <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8086256">إجراء</a> انتخابات مجلس النواب المقبلة قبل نهاية العام الجاري، وفقًا للمادة 106 من <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/">الدستور</a> التي تحدد إجراء الانتخابات خلال الستين يومًا التي تسبق انتهاء مدة المجلس الأخير والتي تنتهي قانونًا في 12 يناير/كانون الأول 2026.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Sep 2025 17:32:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758978134177334</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ارتفاع ضحايا حريق المحلة الكبرى إلى 13.. ومطالبات بالتحقيق مع "مصبغة البشبيشي"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27358</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/af02fa3a-cda4-476d-af4c-848bd10ed303.jpg.webp?itok=pLDHy_gN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/af02fa3a-cda4-476d-af4c-848bd10ed303.jpg.webp?itok=pLDHy_gN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لقى 13 شخصًا مصرعهم وأُصيب العشرات في حريق اندلع فجر أمس الجمعة بمصبغة "غزل البشبيشي" بالمحلة الكبرى، غالبيتهم من العمال، حسبما <a href="https://www.facebook.com/GharbiyaGovernorateOfficial/posts/pfbid0aZyqx6rNjSKY6NSpCfXJM398hU5qth4zLrrspEhDvWWxhBMzjQMGuwkh3vVKMLCNl">أعلنت</a> محافظة الغربية. فيما طالبت قوى نقابية وحقوقية بالتحقيق في ملابسات الحادث ومحاسبة المسؤولين، وقيام الجهات الحكومية بدورها الرقابي على المنشآت الصناعية، وتطبيق اشتراطات السلامة والصحة المهنية.</p>

<p>وقالت المحافظة في <a href="https://www.facebook.com/GharbiyaGovernorateOfficial/posts/pfbid02BJoFK7xUDq3sPtTdPhvD4RfhAkQYBxnMrbYXYxMy7pdw6yrrLBmJjDMUBdJNqWfJl">بيان</a> أمس، إن الحريق نشب إثر ماس كهربائي تسبب في اندلاع النيران وانفجار غلاية بالدور الأول العلوي، ما أدى إلى انهيار جزء من المبنى. ووفق الإعلامي عمرو أديب فإن الوفيات <a href="https://www.youtube.com/watch?v=19P341iJ-R0">بينهم</a> ثلاثة من أفراد الحماية المدنية، قال إنهم "ارتقوا أثناء إطفاء الحريق"، وبينهم أمين شرطة يدعى خميس علي، وهو ما <a href="https://www.dostor.org/5235676">ذكرته</a> أيضًا مواقع صحفية، فيما لم تصدر وزارة الداخلية أي بيانات في هذا الشأن.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid026bzT4rdT9xv9YE6MsHseFBEutoYomUmqZnAUofFhZ4KhcfjUyMbouQ6PMHw4M51Kl">أوضحت</a> دار الخدمات النقابية والعمالية أن المبنى المكوَّن من ستة طوابق يقوم مالكه بتأجيره لمصانع صغيرة تعمل في مجال الغزل والنسيج، <a href="https://www.facebook.com/ctuws/posts/pfbid02vcJXfsbZwHcJczuZSv229vJYSeEAUVNNBPQPzwhsMLX6SoZYMJ5j2nZq8Dyr2HpGl">مؤكدًة</a> أن "تكرار حوادث الوفاة بين العمال يعكس إهمالًا في تطبيق معايير السلامة والصحة المهنية".</p>

<p>وخلال الفترة الأخيرة، توفي عمال في مواقع مختلفة، بينهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="67edeaa9-120b-4568-bcc9-feb1d5c8cbe2" href="https://almanassa.com/news/26001" title="مصرع عامل وإصابة آخرين باختناق في شركة غزل المحلة">عامل</a> في شركة غزل المحلة مختنقًا نتيجة الرطوبة وقلة التهوية نهاية يوليو/تموز الماضي، وفي فبراير/شباط الماضي، أدى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9c178d18-d309-41bf-a117-90dcd88af8c4" href="https://almanassa.com/news/22471" title='إصابة 4 من عمال "غزل المحلة" إثر انفجار خزان مياه في محطة كهرباء'>انفجار </a>خزان مياه بمحطة الكهرباء القديمة بالشركة نفسها إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e40cad02-a914-404d-a81b-903836e2ae86" href="https://almanassa.com/news/22556" title="ارتفاع وفيات انفجار خزان مياه بشركة غزل المحلة إلى ثلاثة عمال">وفاة </a>ثلاثة عمال وإصابة آخر، ولاحقًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2a285e1-a83e-470e-845a-88eb4efeb50c" href="https://almanassa.com/news/25259" title="قوى نقابية وسياسية تطالب بتحقيق شامل في مصرع 18 فتاة عاملة في حادث أشمون">لقيت</a> 18 فتاة من العاملات الزراعيات مصرعهن في حادث سير أثناء توجههن إلى العمل في ما عُرف بـ"حادث فتيات العنب".</p>

<p>وطالبت دار الخدمات بمحاسبة المسؤولين عن إهدار دماء العمال "شهداء لقمة العيش"، متسائلة "بعد كل هذه الحوادث التي راح ضحيتها عشرات العمال والعاملات نتيجة غياب معايير السلامة والصحة المهنية، أليس من الواجب محاسبة المسؤولين في وزارة العمل؟".</p>

<p>في السياق، قال منسق الدار العام، كمال عباس لـ <strong>المنصة</strong>، إن المحلة بوصفها "بلد النول" فإنها تضم مئات من مصانع الغزل والنسيج والصباغة الصغيرة، وهي في أغلبها لا تخضع لأي اشتراطات للسلامة والصحة المهنية، وينعدم التفتيش عليها من قبل وزارتي العمل والصناعة، "وضع المصبغة التي احترقت في مبنى بهذا الشكل يدل على أنه ليس هناك أي نوع من الرقابة".</p>

<p>واعتبر عباس أن ظروف العمال في مصانع "بير السلم" هي الأسوأ في كل منشآت القطاع الخاص، فهم لا يتمتعون بأي حقوق سواء فيما يتعلق بالحد الأدنى للأجور، أو ساعات وظروف العمل، ولا أي حقوق تأمينية، مضيفًا "إذا كانت شركات القطاع الخاص الكبيرة مثل "T&amp;C للملابس" أو "لينين جروب" لا تطبق الحد الأدنى، فهل يمكن أن نتخيل تمتع عمال في مصانع صغيرة كهذه بأي حقوق!".</p>

<p>وانتقد عباس وزير العمل محمد جبران، والذي "يرتكز نشاطه على ندوات ومؤتمرات ما هي إلا دعاية للوزارة والوزير، ليس لها أثر حقيقي على الأرض"، مردفًا "نصحو كل يوم على كارثة جديدة يدفع ثمنها العمال من أرواحهم"، مطالبًا بتطبيق معايير السلامة والصحة المهنية، وقيام الوزارات بدورها الرقابي والتنفيذي، وإشراك مؤسسات المجتمع المدني المعنية بالعمال.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1114389600827232&amp;id=100067686082724&amp;rdid=FA9gjINGkDQ4nobJ#">اعتبرت</a> نقابة العاملين بالقطاع الخاص، أن الحريق نتيجةً لإهمال جسيم يستوجب المساءلة القانونية، مطالبة بتشكيل لجنة تحقيق عاجلة تضم ممثلين من إدارات علاقات العمل والتفتيش العمالي والصحة والسلامة المهنية، للوقوف على الملابسات الحقيقية للحادث، وإعلان نتائج التحقيق للرأي العام بكل شفافية، إضافة إلى اتخاذ كافة الإجراءات القانونية بحق أي مسؤول يثبت تقصيره.</p>

<p>من ناحيتهما، <a href="https://www.facebook.com/100064680523614/posts/1259157729583566/?rdid=vF5qmbormEtTY5jV#">قررت</a> وزارتا العمل والتضامن الاجتماعي صرف 400 ألف جنيه لأسرة كل متوفٍ في الحادث، وإعانات للمصابين بحسب كل حالة يحددها التقرير الطبي الذي تصدره وزارة الصحة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Sep 2025 16:02:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758978134177333</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السيسي: مقدرش أراهن بحياة المصريين في صراع من أجل إدخال المساعدات لغزة بالقوة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27359</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/794f8013-db09-45d0-9bfc-db57f2cce1d4.jpeg.webp?itok=IRioOZXE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/794f8013-db09-45d0-9bfc-db57f2cce1d4.jpeg.webp?itok=IRioOZXE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>استغل الرئيس عبد الفتاح السيسي زيارته التفقدية للأكاديمية العسكرية أمس، في التأكيد على قوة الدولة المصرية من النواحي الاقتصادية والعسكرية والأمنية رُغم الأوضاع الصعبة التي تمر بها منطقة الشرق الأوسط.</p>

<p>وخلال <a href="https://www.youtube.com/watch?v=dUZiwOxj1lo">كلمة</a> ألقاها امتدت لنحو 27 دقيقة، خصص منها 11 دقيقة تقريبًا للقضية الفلسطينية وتعامل القاهرة معها، وانعكاساتها على مصر خلال العامين الماضيين.</p>

<p>وأكد حرص مصر على ألا تتوسع تطورات الأزمة في غزة وتؤدي إلى عواقب وخيمة في المنطقة بالكامل، مضيفًا "عملنا بكل قوتنا وبكل إخلاص من أجل وقف الحرب، وإدخال المساعدات للفلسطينيين"، لكنه استطرد "محدش يطلب مني أراهن بحياة المصريين وأدخل في صراع من أجل إدخال المساعدات بالقوة".</p>

<p>وشدد السيسي على حساسية اتخاذ القرارات ونتائجها السلبية أو الإيجابية على الدول، ملمحًا إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>هجوم</a> طوفان الأقصى الذي شنته حماس على إسرائيل في السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>وقال "التقدير والتقييم والدراسة تؤدي كلها إلى القرار، لو التقدير خاطئ هتكون نتائجه مش سليمة، ولو شفتوا الأوضاع اللي نتجت منذ 7 أكتوبر لحد انهارده كلها فيها تقدير، التقدير السليم يؤدي لنجاح والخاطئ يؤدي لفشل".</p>

<p>وأضاف "إحنا بنقول الكلام ده لينا في مصر عشان نبقى فاهمين يعني إيه دولة، أي قرار يخص 120 مليون بيعيشوا على أرضها، أي سوء تقدير ناخد الناس دي كلها ونخش بيهم في مجهول صعب".</p>

<p>ومع تفاقم الأزمة الإنسانية في قطاع غزة، <a href="https://www.aljazeeramubasher.net/video/evening-window/2025/7/25/%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A8%D9%81%D8%AA%D8%AD">عادت</a> المطالبات بفتح معبر رفح إلى السوشيال ميديا، ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e14d705b-ca11-428d-9025-d4226175e174" href="https://almanassa.com/news/25969" title="السيسي: الوضع في غزة أصبح لا يُطاق.. وترامب هو القادر على إنهاء الحرب">رد</a> عليه السيسي في كلمة مصورة أذاعها التليفزيون المصري، قائلًا إن مصر لم تدخر جهدًا لإنهاء الحرب وإدخال المساعدات، مؤكدًا أن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب هو القادر على إيقاف العدوان وإنهاء معاناة الفلسطينيين.</p>

<p dir="rtl">وتطرق السيسي بالحديث أمس إلى أزمة الاعتداء على السفارات في الخارج، وقال "الناس لازم تكون فاهمة إن الموضوع فيه حسن نية أحيانًا، وجهل أيضًا، وكذلك لؤم ومكر من الأشرار"، ثم عاد ليؤكد "إحنا لا بنتآمر على حد ولا نبغي أذية حد، ومش معنى إننا مسالمين إن حد يتصور إننا (مسالمين بقى)، لكن اللي عايز أقوله إن محدش يقدر يؤذي مصر".</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5169753-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AF%D8%A8%D9%91%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86">واجهت</a> السفارات المصرية في عدد من الدول الأوروبية حملة احتجاجات ومحاولات لحصارها وإغلاقها أواخر يوليو/تموز الماضي، بدعوى مطالبة القاهرة بفتح معبر رفح وإيصال المساعدات، ما ردت عليه مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db244c29-2080-4da5-9010-98d723ece34a" href="https://almanassa.com/news/26397" title='"كتفوه وطلعوا عين أبوه".. فيديو منسوب لوزير الخارجية يدعو للتعامل مع "المتحرشين بالسفارات"'>باتخاذ</a> إجراءات أكثر حسمًا مع مرتكبي هذه <a href="https://www.instagram.com/reel/DMZmnlMNuJC/">الاعتداءات</a>.</p>

<p dir="rtl">ورغم تقديره لسلبية قرار السابع من أكتوبر أشار السيسي إلى أن الاعتراف الدولي بالدولة الفلسطينية كان مؤثرًا وكاشفًا، مقدرًا أنه "مردود إيجابي مباشر للحرب، وسيكون له تأثير إيجابي على منطقتنا".</p>

<p dir="rtl">وتابع "الجهود اللي اتعملت من خلال اللقاء مع الرئيس ترامب اللي احنا مقدرين إنه يستطيع إيقاف الحرب وإنهاء الأزمة، وصّلت الرسالة. وكان واضح من الوعود بإنه حريص على إنهاء الحرب في أقرب وقت، ونتمنى الكلام ده يكون قريبًا جدًا عشان الأمور تهدأو متتطورش سلبًا أكتر من كده".</p>

<p dir="rtl">والاثنين الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a35441de-7e9f-4313-a4e9-eefa19b5f99a" href="https://almanassa.com/news/27273" title="بينها فرنسا وبلجيكا.. 6 دول تعلن الاعتراف بالدولة الفلسطينية">أعلنت</a> 6 دول بينها فرنسا وبلجيكا الاعتراف رسميًا بدولة فلسطين، وذلك بعد يوم من اعتراف مماثل صدر عن بريطانيا وكندا وأستراليا والبرتغال.</p>

<p>وفي اليوم التالي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">وعد</a> ترامب قادة الدول العربية والإسلامية خلال لقاء جمعهم أثناء اجتماعات الأمم المتحدة بأنه لن يسمح لإسرائيل بضم الضفة الغربية، مؤكدًا حرصه على إنهاء الحرب والإفراج عن المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس، وقدّم ورقةً تتضمن خطة لإقرار السلام في الشرق الأوسط.</p>

<p>تأتي التحركات الدولية فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، بدأها الأسبوع قبل الماضي، ومن المقرر أن تستمر أشهرًا وفق التقديرات، ما يسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7589a89f-8de0-4fd5-b3ae-b7917c98b5c8" href="https://almanassa.com/news/27171" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوحًا</a> متزايدًا بين المدنيين الفلسطينيين الذين يفرون جنوبًا من القصف الذي يلاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="31193e8d-5ee1-460f-b6b0-86db11122be5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27353" role="article" about="/stories/27353" data-sanitized-id="node-27353" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27353" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27353" data-ph-capture-attribute-link-title="نص كلمة السيسي خلال زيارته الأكاديمية العسكرية المصرية 26/9/2025" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>نص كلمة السيسي خلال زيارته الأكاديمية العسكرية المصرية 26/9/2025</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02CrTLovZLBGi6BVxQ3j1A41znJpMy2Kzr1Qa8MxjjeidrAxhfnhocNTiLMRZ1YhkQl">مقتل</a> أكثر من 65 ألف فلسطيني، وإصابة ما يزيد عن 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0F2Niepfe2F2gh9fFeB7fFMn4RFNVMs4AxMvMQRxr6VG9UbtDQW5uN3mYmgkmLfW5l">وفاة</a> 435 شخصًا بينهم 147 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Sep 2025 16:02:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758978134177332</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال زيارته الأكاديمية العسكرية المصرية 26/9/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27353</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/794f8013-db09-45d0-9bfc-db57f2cce1d4.jpeg.webp?itok=_M0duJTA" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/794f8013-db09-45d0-9bfc-db57f2cce1d4.jpeg.webp?itok=_M0duJTA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بسم الله الرحم الرحيم، السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<p>في البداية اسمحوا لي إن أنا أتوجه إليكم جميعا بالتحية والتقدير والاحترام والاعتزاز. واسمحوا لي بردو إن أنا أبدأ كلامي الأول بإن.. دايمًا.. زياراتي المتكررة للأكاديمية بتبقى الهدف منها إن أنا أولًا أطمئن على أحوالكم، وعلى البرامج اللي إحنا بنسعى دايما إلى تطويرها وتحسينها، عشان تحقق الهدف المأمول منها.</p>

<p>فيعني هدف الزيارة الأول على مستوى الأكاديمية، الأكاديمية الهدف منها لصقل الطلبة وظباط المستقبل، وده صحيح يعني، ده صحيح.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/tgSac6Ni-EY?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس عبد الفتاح السيسي يجري زيارة تفقدية إلى الأكاديمية العسكرية المصرية بالعاصمة الإدارية الجديدة" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><p> </p>

<p>لكن الأكاديمية كمان، إحنا كمان، آآ.. طورنا نفسينا، وقلنا إنها ممكن تقوم بدور في صقل الإنسان وتطويره وتأهيله، أنا بتكلم الإنسان والإنسانة المصرية.</p>

<p> </p>

<p>يعني.. إوعوا تتصوروا إن كان ممكن الاقتصار على كل اللي اتعمل هنا، وكل المنشآت اللي اتعملت والبنية الأساسية اللي موجودة، والبنية الرقمية اللي موجودة، إنها تبقى كان الهدف منها فقط إن إحنا، يعني، آآ.. تبقى مقصورة على إن أنا أفيد بيها فقط، أو أستفيد منها فقط، في بناء آآ ضابط مصري يعني.</p>

<p>بقول لا بأس، ده أمر مهم، ومهم جدًا كمان.. ولكن.. إذا كان الجندي أو الجندية أو القوات المسلحة مهمة جدا للحفاظ على أمن واستقرار الدول أو الدولة يعني، المصرية، على سبيل الحصر إحنا بنتكلم دلوقتي، لكن.. لا يقل أهمية أي مؤسسة في الدولة، لأن إحنا مجموعة متكاملة، مترابطة، مؤسسات الدولة بالكامل، لو بقى فيه مؤسسة منهم فيها مشكلة، هيبقى ليها تأثير، يزيد أو يقل، لكن هيبقى ليها تأثير.</p>

<p>على كل حال، عشان ما أطولش عليكوا في النقطة دي، إحنا لقينا إن إحنا نطور فكرنا ونطور ما لدينا من إمكانية في إن إحنا نساهم أيضًا، أو تساهم الأكاديمية بهيئة قيادتها في إعداد كوادر أخرى، زي ما بنعد كوادر للقوات المسلحة نعد كوادر لمؤسسات الدولة الأخرى.</p>

<p>ويمكن آآ إحنا في المرحلة اللي إحنا موجودين فيها كـ.. كدارسين موجودين دلوقتي، أو دارسات، مش هنشعر قوي بده. يمكن بعد شوية، بعد عدة سنوات، لو ربنا سبحانه وتعالى وفقنا في إن إحنا البرامج اللي إحنا حاطينها للـ.. والبرامج، وده، بأكد تاني، هي برامج وهتطور دائمًا، وعملية التطوير هي عملية ربنا سبحانه وتعالى خلق الإنسان عشان ما يبقاش ثابت أبدًا، متغير بس متغير للأفضل، بيتحرك بس بيتحرك للأمام، بيبني ويعمر، ما بيهدش.</p>

<p>فلو إحنا قدرنا في عدة سنوات، الأكاديمية تقوم بهذا الدور، وأنا بقول هذا الكلام لكم، مش ليكو إنتو بس، حتى للناس اللي بتتابعني زي ما قلت كدا في مصر يبقوا عارفين، ليه إحنا بنعمل كدا؟ ليه إحنا بناخد مُعلمين ومُعلمات من وزارة التربية والتعليم هنا؟ لأن إحنا إذا كنا بننشد إن، يعني، إن.. نعزز من قدرة بلدنا، ونأهل ونطور، فلازم نحط أفكار ونجري عليها.</p>

<p>إوعوا تفتكروا إن.. إن إنتم حيزكم عندي، على سبيل المثال، حيز آآ يعني يبدأ وينتهي بالزيارة دي، لأ، حيزكم عندي بيبدأ وينتهي كل يوم، لأن أنا باعتبر إن شباب وشابات مصر هم الأمل، هو الزرعة اللي البلد، بلدنا، هتقوم عليها، ولو إحنا اهتمينا بالزرعة دي هنا وفي كل حتة في مصر، في كل مدرسة وفي كل كلية وفي كل جامعة، لو اهتمينا بيهم، بما يليق، إحنا هنـ.. هنقفز بفضل الله سبحانه وتعالى بمعدلات تقدمنا، وأداءنا، أكتر كتير مما تتصوروا.</p>

<p>فـ.. كل إنسان موجود، موجود هنا، شاب وشابة، ده مشروع، نطاق تأثيره هيبقى كبير قوي لو عرف وقدرنا إحنا هنا نعرّفه إنه قيمة كبيرة، قيمة كبيرة قوي إنتم. فلازم تعرفوا إن البرنامج اللي معمول زي ما قلت قبل كدا، هي برامج بتتصمم بواسطة متخصصين، إنتو أغلى حاجة عندنا.. أغلى حاجة عندنا.. شباب مصر وشابات مصر هم أغلى حاجة عندنا.</p>

<p>من خلالكم أنا بكلم كل اللي في سنكم وبقولهم إنتو الأمل، وقيمتكم كبيرة جدًا، واوعوا أبدًا تهدروا قيمتكم وتضيعوها، .. لأن البلد دي، أملها كلها، في مستقبل أفضل على آآ أكتافكم إنتم يعني.</p>

<p>فدي بداية الكلمة التحية والتقدير والاعتزاز، وزي ما قلت كدا، إن أنا أأكد على المعاني اللي أنا قلتها.</p>

<p>وهدف الزيارة النهارده إحنا، إن أنا بتابع ده  وبراجع ده معاكم، ومع القيادة، وكمان، يعني، من خلالكم، وأنا بجد إن ال.. الأكاديمية منبر جيد أوي للحديث آآ في الوقت ال.. الجميل ده، وقت الفجر يعني، ليكم ولبردو للمصريين.</p>

<p>أيضًا فيه آآ كلية الطب كان مطلب من آ أبناء وبنات مصر إن هم عايزين يبقوا ليهم مكان آآ أو فرصة التعليم آآ بالطريقة دي، بالطريقة دي.</p>

<p>وأنا هقول هنا حرصنا، وإصرارنا، وشدّتنا، هي الهدف منها إن أنا بحافظ على الزرعة دي، الزرعة اللي لسه آآ في طريقها إنها تبقى آآ زرعة راسخة في الأرض. لا يدخن ولا يفكر ولا حاجة في الأمور دي، وكل العادات اللي ممكن تكون مضرة آآ بنحاول إن إحنا نمنعها، وبيبقى فيه لينا رد فعل، يعني قوي، عشان نحافظ على ده.</p>

<p>أنا بقول كدا عشان فيه ناس فاهمة ده، يعني الناس لما طلبت إن ال.. إن أبناءهم وبناتهم يخشوا كلية الطب ال.. العسكري على إنهم مدنيين، هم كان الهدف من كدا إيه؟ ما هم ممكن يعني.. يصرفوا عليهم، وحتى يسفروهم، آآ بعض الأسر تقدر تعمل كدا، يسفروهم برة يعني.. صحيح. وهيبقى تعليم كويس. لكن هيبقى ممكن تعليم بس كويس.</p>

<p>لكن عندنا، لأ، هنا لأ، هنا تعليم ورعاية وحماية. رعاية وحماية. مفيش عندنا بفضل الله سبحانه وتعالى داخل الأكاديمية والكليات اللي إحنا بنتكلم فيها واللي احنا بنـ.. بنوسع من نطاق آآمم عملها على إنها يبقى فيه مجال لأي شكل من أشكال -لا قدر الله- أي انحراف يعني.</p>

<p>فـ.. فيه إن شاء.. أنا بقولكم بس الكلام ده علشان تبقوا إنتو عارفين، إن إحنا فيه عندنا الرواد الرقميون هيخشوا خلال آآ يعني أيام أو أسابيع قليلة جدًا، وأيضا كلية الطب العسكري، إحنا عملنا آآ يعني عملنا جزء يتحمل لغاية 500 طالب، بكل ما تعنيه. أنا عمري ما هاقول إن إحنا جاهزين، إلا إذا كانت آآ قدراتنا في المنشآت اللي إحنا بنتكلم عليها، تكون آآ قادرة على تحقيق الهدف اللي إحنا بنعلنه.</p>

<p>طب ما الكلام ده اتطلب من 3 ، 4 سنين، ولكن ماكناش جاهزين إن إحنا نـ.. نقوم بالدور ده؛ دلوقتي الحمد لله رب العالمين، أقدر أقول إن إحنا يعني جاهزين لهذا الأمر يعني.</p>

<p>آآ.. أنا مطمئن بفضل الله سبحانه وتعالى على المسار اللي إحنا ماشيين فيه في إعداد وتأهيل آآ شبابنا وشاباتنا، و.. و.. واستمرار المتابعة واستمرار الحرص مننا كلنا، مننا كلنا يعني من كل مؤسسات الدولة، في أكاديمية الشرطة، في الجامعات والكليات المصرية، في مدارسنا: هنتغير للأفضل، وللأفضل كتير.</p>

<p>آآ يعني، هو دا اللي أنا حبيت بس الأول أتكلم عليه في ما يخص، آآ.. الهدف من الأكاديمية، والهدف من الأسلوب ده في بناء وإعداد وتأهيل الشخصية، عشان تبقى شخصية مُشعة، سواء كان شاب أو شابة، مش عشان يبقى نطاق تأثيره على نفسه أو أسرته بس، إوعوا تغفلوا قيمتكم، أوعوا تغفلوا مكانتكم، إوعوا تغفلوا قدرتكم على إحداث تغيير وتطوير حقيقي في بلدنا مصر، لإن إحنا تقريبا الحجم حوالي 10000 أو يزيد يعني، يعني 10000 أسرة، يعني في 10 سنين، يبقى 100 ألف أسرة، يعني نص مليون.</p>

<p>تصوروا لو هم فاهمين ومقدرين قيمتهم، واستطاعوا إن نطاق التأثير بتاعهم يبقى يتعدى ال.. الذاتية بتاعته، أو بتاعتها إلى أسرته. يبقى ال.. يبقى من هنا ومن الإعلام ومن منابر زي المساجد والكنايس: مع بعضنا كلنا نقدر آآ نعمل الأثر أو الهدف اللي إحنا عايزينه لبلدنا، أنا واللي بعد مننا يعني، ما هو الموضوع مش هيستمر آآ.. فيه تغيير دايمًا، دي حكمة ربنا في خلقه يعني.</p>

<p>أطمنكم على أوضاعنا، وإسمحوا لي أتكلم على الأوضاع الداخلية الأول.. يعني، الحمد لله، رغم كل الظروف الصعبة اللي بتمر بالمنطقة بقى لها سنتين، أو أقدر أقول، حتى 5 سنين يعني.</p>

<p>زي ما قلت مرة قبل كدا، من كورونا، ثم الحرب الروسية، وبعدين حرب غزة، يعني دي ليها، مفيش، إحنا مش عايشين في معزل عن محيطنا، وبالتالي كل إجراء بيتعمل إيجابي أو سلبي، بيبقى ليه تأثير علينا.</p>

<p>بدليل، إن قناة السويس مثلًا، إحنا فقدنا في ال.. في السنة وشوية دول، أو السنتين الأخرانيين دول، نتيجة الحرب دي، أقدر أقول دلوقتي ما يقرب من 9 مليار دولار. ده رقم كبير يعني. كان ممكن يبقى ليه تأثير إيجابي في مسيرتنا الاقتصادية.</p>

<p>ولكن، بالرغم من كدا، الحمد لله الأمور للأفضل. وإن شاء الله هتبقى للأفضل، وربنا سبحانه يبعد عن مصر كل شر. اللهم آمين يا رب، ربنا يبعد عن مصر كل شر، وعن كل بلادنا، اللهم آمين.</p>

<p>فالموضوع، الأوضاع الاقتصادية، يعني الحمد لله بتتحسن، وأنا بس عايز أقول لكم على حاجة، ومعرفش هنا ده.. إحنا محتاجين، هنا حتى، إن إحنا نجيب لكم تاريخ بعض الدول تقروه بشكل كدا.. وتشوفوا إن ال.. المسارات بتاعة الدول ممكن تبقى تدينا، يعني، إطلالة على ال.. الدنيا اللي إحنا موجودين فيها. الناس كانت ظروفها صعبة، وكانت أوضاعها صعبة، وكان اللي يشوف الحال ليهم يقول إن الدول دي عمرها ما هيبقى ليها قيمة، نتيجة ال.. الصورة كدا.. الحالة كدا.. ولكن، بالإصرار وبالعمل وبالصبر، الدنيا اتغيرت خالص.. خالص.</p>

<p>فأنا، محتاجين إن إحنا هنا حتى، يعني.. إن نديكم تجربة أو تجربتين من آآ التجارب بتاعة الدول دي بكل تجرد، يعني، بكل تجرد.</p>

<p>فـ.. أوضاعنا الاقتصادية كويسة، الأوضاع الأمنية الحمد لله كويسة أيضًا، فـ.. طب آآ.. إيه اللي مطلوب مننا أكتر؟ مش.. مش آآ مننا مننا إحنا المصريين، يعني لبلدنا، بصراحة.. حجم الوعي والفهم، وردود الأفعال اللي أنا بارصدها بأجهزة الدولة تجاه التطورات اللي بتتم، مطمناني. فأنا بتمنى إن إحنا وعينا يستمر في زيادة و.. والتطور، لأن ده هيدينا آآ ذخيرة، هيدينا إرادة أكتر وقوة أكتر على التحمل وعلى العمل، وعلى أيضًا الحكم على الأوضاع وردود أفعالنا.</p>

<p>فـ.. حجم الدعم اللي موجود، هو الرهان دالوقتي في ظل التطورات اللي بتتم في المنطقة، واللي هي أقدر أقول بصراحة إن منطقتنا اللي إحنا بنعيش فيها، بتعيش في مفترق طرق دلوقتي، بتعيش في مفترق طرق دلوقتي.</p>

<p>وأنا عايز أقول لكم إن.. آآ.. التقدير، التقدير يعني التقييم، يعني الدراسة، يعني.. يعني التقدير بيوصل لقرار، لو التقدير خاطئ، لو التقدير خاطئ، هتبقى النتايج مش سليمة. ولو إنتو شفتم الأوضاع اللي نتجت عن من 7 أكتوبر للنهاردا، كلها فيها تقدير، فيه تقدير سليم، وفيه تقدير مش سليم. التقدير السليم بيؤدي لنجاح، والتقدير الخاطئ بيؤدي لفشل.</p>

<p>فإحنا بنقول الكلام ده لينا هنا في مصر عشان التقدير، وعشان نبقى فاهمين يعني إيه دولة ويعني إيه آآ الحسابات اللي خاصة بالدولة دي، في كل مسألة من مسائل بتخص تقريبًا حوالي 120 مليون بيعيشوا على أرضها.. 120 مليون، يعني أي -لا قدر الله، ربنا يا رب يلهمنا الصدق والصواب- أي سوء تقدير ممكن يعني ناخد الناس دي ونخش بيهم، زي ما أنا بقول التعبير ده دايمًا، نخش بيهم في مجهول صعب يعني.</p>

<p>فـ.. يمكن بعضنا يمكن بيتابع، و.. وطبعًا لازم تعرفوا إن لما بيكون فيه.. البلاد مش عايشة أبدًا بمعزل عن بعضها، وفيه عوامل كتيرة جدًا بتأثر، سواء كانت في الداخل أو في الخارج. وهنا عشان كدا بقول إن وعي المصريين كان مهم، اللي هو زاد الحقيقة من 2011 للنهارده بشكل ملفت. يمكن فيه تمن كبير إحنا دفعناه عشان نصل إلى هذا الحجم من الوعي والفهم لما يدور ومن المكايد وال.. وال.. والمؤامرات اللي ممكن تكون بتحاك ضد الدول أو ضدنا.</p>

<p>مفيش عندي رصيد يقدر يصمد قدام ده غير صلابة المصريين، وصلاب المصريين هتكون مبنية على فهم ووعي، مش على إن هي ناس آآ مسـ.. مسلمة أمرها وساكتة لينا، لـ.. أنا بتكلم دايمًا معاكم في إن الموضوع مش، مش أنا وإنتم، ده إحنا. إحنا كلنا يعني. البلد دي بلدنا كلنا، ماحدش فينا ليه أكتر من التاني، وماحدش عليه أكتر من التاني، كلنا زي بعض.</p>

<p>فعايز أقول آآ يمكن تابعتم ال.. التطورات وجهدنا اللي إحنا آآ بذلناه خلال على الأقل السنتين اللي فاتو فيما يخص قضية غزة، والحرص على إن هي التطورات بتاعتها ما تتوسعش، وتؤدي بعواقب آآ يعني وخيمة على منطقتنا بالكامل.</p>

<p>حرصنا على وقف الحرب وما زلنا، وبنعمل بكل قوتنا وبكل إخلاص.. بكل قوتنا، وبكل إخلاص، من أجل وقف الحرب. عملنا بكل قوتنا وبكل إخلاص عشان ندخل مساعدات للفلسطينيين.</p>

<p>بس ماحدش يطلب مني إن أنا أراهن بحياة المصريين وأقول إن أنا أخش في صراع عشان ندخل المساعدات آآ بالقوة. يعني لما لقيت ناس كتير، يعني، قالوا ليه ال.. إيه المحاولات بتاعة يعني الاعتداء على بعض سفاراتنا بالخارج.. ويعني قلت في عقل بالي ما الناس لازم تبقى فاهمة إن فيه جزء من الحكاية حسن نية، وجهل أحيانًا، وجزء تاني لؤم ومكر.. لؤم ومكر، من اللئام ومن الأشرار، ما إحنا الدنيا مش.. مش كلها خير يعني.. فيها خير وفيه شر.. وفيه أهل خير وأهل شر.</p>

<p>لكن اللي أنا عايز أقوله في النهاية، فيما يخص القضية دي، إحنا موقفنا واضح.. إحنا لا بنتآمر على حد ولا بنبغي أذية حد.. ده مش معناه إن يعني إحنا، معناه إن إحنا مسالمين، إن حد يتصور إن يعني آآ ما هم مسالمين بقى.. لأ! إحنا مسالمين صحيح، لكن.. أمال إحنا موجودين هنا ليه؟ أمال أنا حريص على ال.. اللقاء مع الناس اللي هتحمي البلد دي ليه؟ إحنا مسالمين صحيح، لكن، لا محدش يـ.. بفضل الله سبحانه وتعالى، وبعز الله سبحانه وتعالى، بقوة الله سبحانه وتعالى، وثقة في الله سبحانه وتعالى، ماحدش يعني يقدر يؤذي مصر.</p>

<p>فـ.. بس أنا حبيت النقطة بتاعة النقطة الخاصة بقطاع غزة، لأن هي دي النقطة البارزة في الواقع اللي إحنا موجودين فيه دلوقتي، هو زي ما تقول كدا وقف الحرب، وإطلاق سراح الرهائن، اللي هي سبب الأزمة بشكل أو بآخر، ثم يعني إعمارها وإعادة ال.. إعادة إعمارها مرة تانية وإدخال المساعدات وتحسين أحوال الناس اللي هناك.</p>

<p>لازم تكونوا عارفين ومتأكدين، إحنا بنتألم بأي آآ لأي طفل وأي طفلة أو ست وأي شاب وأي راجل بيعاني أو بيتألم، في أي مكان. لكن إحنا قدرتنا على العمل والتأثير في معالجة الأمور مش مطلقة، ما إحنا مش لوحدينا في الدنيا، إحنا وغيرنا، فبنحاول يعني.</p>

<p>فـ.. يمكن آآ مهم قوي إن أنا أقول لكم إن، إن أثناء آآ ال.. التطورات اللي حدثت خلال ال 10 أيام اللي فاتوا بالذات، متصور إن هم هيبقوا ليهم تأثير وتأثير إيجابي في الأوضاع في منطقتنا. لأنها إدت صورة على رد فعل المجتمع الدولي لاستمرار الأزمة دي بدون علاج حاسم، أنا بتكلم على أزمة غزة تحديدًا.</p>

<p>الاعتراف الدولي اللي.. لدول كثيرة، ودول مؤثرة على.. بالدولة الفلسطينية، كانت كاشفة.. كانت آآ لأنها كانت، يعني يمكن ده من ضمن المردودات، إن كان فيه مردود إيجابي يعني للحرب هناك، إن كتير من الدول اهتمت، واعترفت عشان تعزز من آآ الدولة يعني الفلسطينية أنا بتكلم يعني.</p>

<p>ثم، آآ أخيرا يعني، الجهود اللي اتعملت من خلال اللقاء مع الرئيس الأمريكي ترامب، اللي إحنا مقدرين إن هو يستطيع آآ إيقاف هذه الحرب وإنهاء هذه الأزمة اللي بقى لها سنتين، حتى الآن تقريبًا.</p>

<p>فـ.. الرسالة وصلت، وكان واضح من آآ من ال.. من الوعود اللي آآ الرئيس الأمريكي قالها إن هو حريص على إيقاف الحرب في أقرب وقت. ونتمنى إن الكلام ده يكون قريبًا جدًا، عشان، يعني، الحال الصعب اللي موجود في منطقتنا، آآ يتوقف ويهدى، والأمور ما تتطورش تطور سلبي أكتر من كدا.</p>

<p>فـ.. مرة تانية، سعيد، سعيد بيكم، ومتفائل بفضل الله سبحانه وتعالى باللي إنتو بتعملوه. أنا متشكر جدا، وبقول لكم إنتم بفضل الله سبحانه وتعالى، وكل شباب وشابات مصر، إنتو قيمة كبيرة جدًا جدًا، وإوعوا تستهينوا بيها، حافظ على صحتك وعلى وعيك وعلى فهمك وعلى معنوياتك وعلى أملك في الله سبحانه وتعالى.</p>

<p>إحنا مش جايين الدنيا دي عشان آآ.. جايين لهدف كبير قوي، خالق الوجود كله سبحانه وتعالى جايبنا وصنعنا عشان هدف أعظم كتير أحيانًا مما نتصور يعني.</p>

<p>أنا بشكركم، و.. إن شاء الله نلتقي في الأنشطة التانية، اللي بتتعمل، و.. أرجو إبلاغ تحياتي للأسر، أسركم، وبردو أنا.. ببلغ تحياتي لكل المصريين، وبقول لهم بفضل الله سبحانه وتعالى، إطمئنوا، ودايمًا عندنا ثقة في الله سبحانه وتعالى إن عدالة موقفنا، وأمانة وإخلاص مسارنا، لازم بفضل الله يبقى معزز بستر وكرم وقوة الله سبحانه وتعالى.</p>

<p>متشكرين. السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<p><strong>الطلاب:</strong> وعليكم السلام ورحمة الله وبركاته يا فندم!</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة فجرًا في مقر الأكاديمية العسكرية المصرية بالعاصمة الإدارية الجديدة، حيث أجرى الرئيس عبد الفتاح السيسي زيارة تفقدية شملت لقاء الطلبة وتفقد الأنشطة التدريبية، وذلك بحضور مدير الأكاديمية وقيادات القوات المسلحة وعدد من مسؤولي الأكاديمية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-6d1fb8b13bdf68ee92e35f8ee56dd206df27a8b9ca159ecae9ecbd2d6ed810d2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Sep 2025 16:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758978134177328</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منظمات حقوقية: حبس إسماعيل الإسكندراني تأكيد على غلق المجال العام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27356</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1fcfda78-b443-4a57-b6e2-8429f935b74e.png.webp?itok=MmgfXzCv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1fcfda78-b443-4a57-b6e2-8429f935b74e.png.webp?itok=MmgfXzCv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدانت 13 منظمة حقوقية القبض على الباحث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="07b7874d-912a-4d00-98c6-5eb12b9067f8" href="https://almanassa.com/author/9148" title="إسماعيل الإسكندراني ">إسماعيل الإسكندراني</a> وحبسه 15 يومًا على ذمة التحقيق الأسبوع الماضي؛ معتبرة أن "الواقعة تعيد إنتاج نفس السياسات القمعية، وترسل رسالة سلبية مفادها أن المجال العام لا يزال مغلقًا، وأي صوت أو رأي عرضة للاستهداف".</p>

<p>وفجر الأربعاء الماضي، ألقت قوات الأمن القبض على الإسكندراني في كمين بمطروح أثناء عودته من سيوة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bbbae2cf-8561-4c97-8891-c41b66878bfa" href="https://almanassa.com/news/27335" title="بينها تأييده موقف مصر من نظام الشرع.. تفاصيل 18 بوست حُبس بسببها إسماعيل الإسكندراني">بناءً</a> على أمر ضبط وإحضار من نيابة أمن الدولة العليا، قبل أن تقرر مساء اليوم نفسه وبعد 12 ساعة من توقيفه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="00c6b0fd-2c3d-4095-833e-e76e8568736d" href="https://almanassa.com/news/27317" title='"أمن الدولة" تحبس إسماعيل الإسكندراني 15 يومًا'>حبسه</a> 15 يومًا على ذمة التحقيق في القضية رقم 6469 لسنة 2025 التي اتهمته فيها بـ"إذاعة أخبار كاذبة"، و"الانضمام إلى جماعة إرهابية"، و"استخدام موقع إلكتروني للترويج لأفكار إرهابية".</p>

<p>وقالت المنظمات في <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02BmSnia7Uk9XEaAMScpsJAoQoS8ni31wCj389ydM2U6yATHDAV3W2SfG9D3QMkcyZl">بيان</a> مشترك مساء الخميس الماضي، إن الواقعة جاءت بعد يومين من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d3fde0e-c769-4e6f-850a-9c8a179dd4be" href="https://almanassa.com/news/27260" title="عفو رئاسي عن علاء عبد الفتاح.. وخالد علي: ننتظر المزيد">العفو</a> عن الناشط السياسي علاء عبد الفتاح و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30537f85-b31e-4299-b8cc-9faa57438cf7" href="https://almanassa.com/news/27240" title='"الإجراءات الجنائية".. جلسة عاجلة وترحيب نيابي وتوقعات بعدم إنهاء التعديلات'>إعادة</a> مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى مجلس النواب للنقاش وهو ما اعتبره البعض مؤشرًا للتهدئة، ما يؤكد "استمرار نفس السياسات القمعية".</p>

<p>وأكدت المنظمات أن استمرار سياسة الحبس الاحتياطي التعسفي ضد الصحفيين والباحثين والمعارضين السياسيين لا يشكل فقط انتهاكًا جسيمًا لحقوق الأفراد وحرياتهم، بل يقضي على الثقة في أي خطوات إصلاحية نحو إنهاء السجن بسبب الرأي وغلق ملف الحبس الاحتياطي في قضايا حرية التعبير، ويعزز مناخ الخوف والرقابة الذاتية.</p>

<p>وأشارت إلى أن التحقيق مع الإسكندراني في 18 بوست نشرها عبر حسابه الشخصي في فيسبوك وتحمل آرائه وقناعاته؛ يبعث برسالة واضحة للمجتمع بأن التعبير عن الرأي حتى لو كان متزنًا وموضوعيًا، قد يؤدي بصاحبه إلى السجن.</p>

<p>وحذرت المنظمات من أن ملاحقة أصحاب الرأي لن تنجح في إسكات الأصوات المستقلة، بل تزيد عمق الأزمة السياسية والحقوقية، وتجعل أي حديث عن انفراج أو حوار سياسي بلا معنى، فغياب الحريات لا ينتج استقرارًا، بل يراكم الغضب ويبقي على المجتمع في دائرة مغلقة من القمع، بدلًا من بناء مناخ يفتح المجال أمام الإصلاح الحقيقي.</p>

<p>وطالبت المنظمات الموقعة على البيان بالإفراج الفوري وغير المشروط عن الإسكندراني وإسقاط جميع الاتهامات ضده، وضمان حصوله على الرعاية الصحية العاجلة.</p>

<p>كما طالبت بوقف استخدام الحبس الاحتياطي كعقوبة ضد الصحفيين والباحثين والنشطاء السياسيين٬ واتخاذ خطوات جادة وشفافة نحو فتح المجال العام وحماية حق الأفراد في التعبير.</p>

<p>وحمل البيان المشترك توقيع كل من المفوضية المصرية للحقوق والحريات، وإيجيبت وايد لحقوق الإنسان، ومركز النديم، والمنظمة العالمية لمناهضة التعذيب/OMCT، والجبهة المصرية لحقوق الإنسان، ولجنة العدالة، ومؤسسة سيف للقانون، والمنبر المصري لحقوق الإنسان، ومؤسسة دعم القانون والديمقراطية، ومؤسسة سيناء لحقوق الإنسان، ومعهد التحرير لسياسات الشرق الأوسط، ومركز ديمقراطية الشرق الأوسط/MEDC، ومنصة اللاجئين في مصر.</p>

<p>وقالت المنظمات إن الإفراج عنه نهاية 2022 كان ينبغي أن يكون نهاية لمعاناته لا أن يدخل في دورة جديدة من الحبس والتنكيل. </p>

<p>وقبل ثلاث سنوات <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05122022&amp;id=61555824-5d2d-4408-b6b8-b41301929d9d">أفرجت</a> السلطات عن الإسكندراني وتحديدًا في 4 ديسمبر/كانون الأول 2022، بعدما قضى عقوبة السجن لمدة 7 سنوات، في القضية رقم 18 لسنة 2018 جنايات شمال القاهرة العسكرية، التي أُدين فيها بالانضمام إلى جماعة محظورة والحصول على سر من أسرار الدفاع وإذاعته على السوشيال ميديا ونشر أخبار كاذبة عن الأوضاع في سيناء.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/egyptianfront.org/posts/%D8%AA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB-%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85-29-%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1-20/487598374980132/">ألقت</a> قوات الأمن القبض على الإسكندراني يوم 29 نوفمبر/تشرين الثاني 2015 فور وصوله إلى مطار الغردقة قادمًا من لندن، بينما كان يعد رسالة ماجستير حول مقارنات الأديان، قبل أن توجه له نيابة أمن الدولة العليا اتهامات بـ"اﻻنتماء إلى جماعة محظورة أسست خلافا لأحكام القانون وبث أخبار وبيانات كاذبة عن اﻷوضاع في سيناء".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Sep 2025 13:02:49 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758967369815374</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المشردون الجدد.. أولاد الشوارع في الإسكندرية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27255</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/412f93a9-7740-4ca1-82ad-51865d899bf0.png.webp?itok=O8rsOZik" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/412f93a9-7740-4ca1-82ad-51865d899bf0.png.webp?itok=O8rsOZik" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>جماعةُ <a href="https://www.goodreads.com/book/show/30235918">فرسان الرمال</a> أبطال الرواية التي تحمل الاسم ذاته للروائي البرازيلي الشهير<a href="https://www.ajnet.me/culture/2024/8/15/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D9%88%D8%A3%D8%AD%D8%B1%D9%82%D8%AA-%D9%83%D8%AA%D8%A8%D9%87-%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%B4-%D9%85%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%A7-%D8%AC%D9%88%D8%B1%D8%AC%D9%8A"> جورجي أمادو</a>، والتي تدور أحداثها في مدينة سلفادور بولاية باهيا جنوب البرازيل في أربعينيات القرن الماضي، هم أولاد مشردون، زعيمهم لم يتجاوز الـ15 عامًا، يسرقون، وينامون في مستودع مهجور صار مأوى للجرذان بعدما غطت الرمال واجهته وامتدت أمامه ولم تعد السفن ترسو هناك.</p>

<p><em>" كانوا يلبسون أسمالًا بالية وقذرين، أشباه جائعين باستمرار، وعدوانيين يطلقون الشتائم ويدخنون أعقاب السجائر، وكانوا في الحقيقة سادة المدينة، أولئك الذين يعرفونها بكاملها والذين يحبونها كليًا، وكانوا هم شعراءها".</em></p>

<p>يروي أمادو كيف يقضون يومهم ويحثون عن هدف لاستمرارهم في الحياة وسط هذا المناخ العدائي من طبقات المدينة العليا. يكرر في روايته أن أجمل لحظاتهم داخل المدينة، التي تلخص الهدف من استمرارهم، عندما ينسون أنفسهم كمشردين أو سارقين ويعودون أطفالًا يلعبون مع نظرائهم من أطفال المدينة في مضمار الخيول الخشبية الياباني.</p>

<p>في طفولتي، بالرغم من امتلاكنا بيتًا بحديقة، كنت أفضّل لعب كرة القدم في تقسيمات الكرة الشراب مع "أولاد الشارع" الذين ينتمون لطبقة أقل نسبيًا. كان المصطلح يحمل تمييزًا فقط في مخيلة عائلات الطبقات المتوسطة وليس في الواقع، فقد كانوا أسياد الشارع دون منافس.</p>

<p>استوقفني وصف أمادو للمشردين بأنهم شعراء المدينة، كونهم يعرفونها جيدًا، جوّالين يعرفون كل خرم وزاوية ومأوى، لذا يحبونها كليًا بدون انحياز أو تفضيل لمكان على آخر، على عكس الطبقات التي تنحاز لما يحميها؛ هذا ما منحهم لقب شعراء.</p>

<h2>المشردون الجدد</h2>

<p>خلال رحلتي اليومية بالترام من محطة فيكتوريا أصوب عيني دائمًا على حرم الترام يمينًا ويسارًا حيث يعيش أولاد الشوارع الذين يحتلون المقاعد الرخامية للمحطات التي تمثلُ نقطة تجمع مثل مستودع فرسان الرمال في الرواية.</p>

<p>تصادفني عادة ثلاثة تجمعات على التوالي في محطات السرايا وسان ستيفانو ثم محطة شوتس. المشترك بين هذه النقاط تلك العزلةُ النسبيةُ التي تحوط بالمحطة وتفصلها عن زحام المجتمع الآخر. محطات تشبه البيوت، لها أسوار وحدود، وعمود فقري يربط محطةً بأخرى عبر خط حديدي ممتد للأمام، فلا مجال للضياع المستقبلي، فخط الترام يعيد منح المكان رمزًا عائليًا، من حيث الترابط والحماية.</p>

<p>في الصيف وحصيرته الواسعة أجدهم مستيقظين مبكرًا يسعون في الأرض، بعضهم يحمل شكارة قديمة من شكائر الدقيق المستعملة ليجمع فيها المخلفات. أما في الشتاء فتجدهم تحت البطاطين، ورؤوسهم مدفونة داخلها، فلا حياة ولا أمل ينتظرهم في الخارج.</p>

<p>تفوح رائحة البول المتحلل، وتظهر طبقة كثيفة من السناج تغطي سقف محطة السرايا. رأيت مثيلاتها في عدد من معابد مصر القديمة بسبب حرائق الرومان المتعمدة واستخدامهم نيران الطهي داخلها. ربما هذه الطبقة الحديثة بسبب إشعال هؤلاء الأولاد للأخشاب في الشتاء، بغية الحصول على الدفء، فالمحطة قرب البحر.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="45f1ac17-f492-4a48-ac43-ee97982733b8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/45f1ac17-f492-4a48-ac43-ee97982733b8.png.webp?itok=LnzwHbiK" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">IMDb</aside></div>
<figcaption>المخرجة تهاني راشد أثناء تصوير فيلم البنات دول، القاهرة 2006</figcaption></figure><p>قبل سنوات لا تتجاوز العشر كان يحتل هذا المقعد الاستراتيجي للنوم على محطة السرايا رجلٌ فوق الأربعين، يحمل شنطة بلاستيكية كبيرة يضع فيها ملابسه، ويصفُّ بها بطانياته، نهارًا، ثم يعود ليفردها ليلًا.</p>

<p>كنت أراه في الصباح مضطجعًا بكسلٍ لذيذٍ، ووجهٍ مصوّبٍ ناحيةَ ركاب الترام ساهمًا في ملكوته، لا يرى هؤلاء الذي يسددون له نظرات استعطاف أو استنكار أو استحقار من نوافذ العربات المتتالية. يحلق ذقنه، ثم يهوّي فرشته على السور، ينظف المكان، يتريض لدقائق، ثم يغادر، ليعود ليلًا. ويكرر اليوم الذي مضى.</p>

<p>اختفى بعد ظهور هذا الجيل الجديد من أولاد الشوارع ونبَّاشِي القمامة، الذي لا يطيقون العيش في عزلات انفرادية مثله، إنما يقيمون عزلات جماعية كبيرة، فكل منهم يحمل أرشيف عنف مُورس عليه ومارسه، جنسيًا أو جسديًا، لا تتحمله وحدته.</p>

<p>"فضلًا عن الاستغلال والإساءة الجنسية والجسدية لهم، تشير بعض الدراسات إلى وقوع أطفال الشوارع في تجارة الجنس، وربما يعبر عن ذلك فى عدم قدرتهم على مواجهة الإساءة الجنسية من قِبل مرتكبيها، أو الوسطاء، حيث يُستغلون في البغاء والصور الإباحية بغوايتهم في ممارسة الرذيلة"، وفق ما تقوله منى السيد حافظ في <a href="https://journals.ku.edu.kw/jss/index.php/jss/article/view/1943/1199">دراستها</a> عن أطفال الشوارع. </p>

<p>وتوضح "من أهم أسباب تنامي هذه الظاهرة هو علاقة مصر وبلدان أخرى بمنظومة رأس المال العالمي، التي أفرزت ما يسمى بالنمو المشوَّه؛ الذي أسهم في تنامي مشكلة أطفال الشوارع، أو ما يمكن أن نسميهم المشردين الجدد".</p>

<h2>تحالفات اضطرارية</h2>

<p>أولاد الشوارع ليسوا فقط أطفالًا، فالأعمار تبدأ من السادسة وربما تتجاوز الأربعين. نما تحالف اضطراري خلال عقود "النمو المشوَّه" بين المشردين والنباشين والعاطلين والمتسربين من التعليم، والمطرودين من بيوت فقيرة، كل جماعة منهم لها زعيم ثم كونوا كتلة واحدة، مثل جماعة فرسان الرمال.</p>

<p>وفق الدراسة المشار لها، تضخّم هذا المجتمع وانضم إلى مجتمعات أخرى هائمة "انفصلوا عن عالم الكبار التقليدي ودخلوا في علاقات مع عوالم المهمشين مثلهم". لتشعر بأن هناك مجتمعًا موازيًا ومهدِّدًا، داخل المجتمع الذي تتحرك فيه، ليس بينك وبينه أي تماس سوى نظرات الخوف أو الشفقة أو العنف المتبادلة من الطرفين.</p>

<blockquote>
<p>ما دام البنت خرجت من بيت أهلها وخدِتْ على الشارع مرة واتنين وتلاتة خلاص تنسى البيت وتنسى الأهل</p>
</blockquote>

<p>في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9b3cc61-deda-49a3-a1a9-78187067ae5d" href="https://almanassa.com/stories/1270" title="عشت ما جرى في ثورة يناير">حشود</a> 2011 كانوا ذائبين داخل المتظاهرين في الشوارع والحدائق والميادين، يشكلون صفًا ثانيًا من الحراك. ربما كانوا فرحين بهذه الجموع التي تعيد لهم إحساس التماهي مع الأسرة والطفولة المفقودة، كما "فرسان الرمال" أثناء لعبهم في مضمار الخيول الخشبية وسط الأضواء.</p>

<p>الجيل الجديد منهم جذريٌّ في تشرده وضياعه، مقطوع الصلة بأي طبقة متوسطة تقاطع معها ذات يوم، يوجه عنفه بقوة لجسده وجسد غيره. جيل بلا رجعةٌ، فالشارع والجماعة هما البيت والعائلة. ملابسهم رثة وأجسادهم متسخة، ربما بسبب جمعهم مخلفات القمامة. يختلفون عن جيل الهامشيين القدامى الذي كنت تشم في ملامحه وسلوكه بقايا بعيدة لرائحة طبقة مخفية. هذه البقايا هي التي مدت في أعمارهم وحافظت على مستوى تشرد وظيفي له قوانينه وتقاليده، حتى تجاوزوا سن المعاش.</p>

<p>شاهدت على محطة السرايا، قبل أسبوع، في الجزء المسور بسورٍ عالٍ، مكان الجبل القديم الذي تم شق خط الترام وسطه، فوجًا من النباشين الصغار والكبار، يسيرون مترنحين بخيلاء على القضبان في صف واحد كأنهم ساموراي غازون بدون خيول وعلى ظهر كل منهم شيكارة المخلفات.</p>

<p>جلسوا مصطفين على الأرض وظهورهم لهذا السور العالي كأسوار السجون أثناء فسحة التريض اليومية. منهم عراة الصدر، لكنهم يحرصون على أن يحوطوا أعناقهم بالشيلان الصوفية الطويلة، لتكون أعناقهم مصانةً، فالشيلان ترد لهم بعض هيبة مكان الميلاد، في الصعيد. لمحت بينهم فتاة تجلس في نهاية هذا الصف، لم ألحظها إلا عندما اقتربت فهي تبدو في ملابسها كالأولاد.</p>

<p>"ما دام البنت خرجت من بيت أهلها وخدِتْ على الشارع مرة واتنين وتلاتة، خلاص تنسى البيت، وتنسى الأهل"، تقول إحدى بطلات الفيلم التسجيلي "البنات دول" من إخراج تهاني راشد، 2007.</p>

<p>سرعان ما تولدت شرارة العنف وسط هذا التجمع. شرارة بسيطة تعيد مسرحة ماضي العنف والنقار بين الديوك في حلبة مغلقة. ينزفون في حدود، ليقضوا على ملل حياتهم. أحدهم خطف عقب السيجارة من فم زميله، فبدأت المعركة.</p>

<p>كما تقول واحدة من بنات الفيلم "الخنقة بتخليني أعوَّر جسمي وأعوَّر نفسي، وأعوَّر ده واتخانق مع ده، وعايزة أضيَّع اليوم، أجيب برشام وكُلَّة، أضيَّع اليوم". </p>

<p>آخرون كانوا يحملون كرابيج مصنوعة من هلاهيل الملابس المضفرة بعضها ببعض، بمقدمات أقل ثخانة نسبيًا. يدورون بها عدة دورات في الهواء، ثم تأتي صوت الطلقات المتتالية التي تخترق الجسد، يعلو صوت الطرقعة ويرتد الصدى من السور العالي خلفهم. انفصل أحدهم عن الجماعة، سار بحذائي على المحطة، مترنحًا ومتعبًا، ثم تمدد على المقعد الرخامي ونام، وسط توجس رواد المحطة، ويده اليمنى على جبهته.</p>

<h2>هايد بارك سان ستيفانو</h2>

<p>تعد محطة سان ستيفانو هايد بارك كبير لأولاد الشوارع بكافة مللهم ونحلهم، في حماية فندق الفورسيزونز الذي يطل عليهم من أعلى. يلتقون للتشاور في أمورهم والاسترواح تحت ظل أشجار الفيكس التي تشغل جانبي المحطة وتظلل على دائرة رخامية للجلوس، حيث نافورة معطلة في كل جانب. وفي الوسط مبنى به مكتب ناظر المحطة وحوله عدة مقاعد للاحتماء من المطر.</p>

<p>حركة لا تهدأ، جماعات صغيرة تتحرك من مكان لآخر في فضاء المحطة الكبير. حدث تفاهم صامت أو خوف صامت، بينهم وبين موظفي هيئة النقل، سُمح لهم بالوجود في هذا المكان الخاص لينامون في هذا الركن المغطى من المبنى في الشتاء. أما في الصيف وحصيرته الواسعة، يُستخدم هذا الركن للمداولات السرية فيما بينهم بعيدًا عن أعين الغرباء من رواد المحطة، أو لاستقبال ضيوف من جماعات أخرى عابرة.</p>

<p>أغلب أسوار المحطات تحولت لمناشر، تتشمس عليها أغطية النوم ومراتبه وحصائره ومخداته. شجر الفيكس لعب دورًا تاريخيا في الحفاظ على هذه الجماعات. داخل حرم الترام ما بين محطتي شوتس وصفر، على خط ترام باكوس، الأقل تميزًا وطبقيةً من خط النصر حيث عمارات المساكن الشعبية والمجاري الطافحة، وأكوام القمامة المستلقية على جدران أحد المصانع المعطلة؛ هناك شجرة فيكس تظلل بفروعها جزءًا من حرم الترام.</p>

<p>اتخذ أولاد الشوارع والنباشون من مساحة الظل هذه استراحة للنوم والترويح والتقاط الأنفاس بين وردية وأخرى. كرسي صالون قديم، مرتبة، عدة مخدات، حصيرة، وأقدام ممدودة عن آخرها تتقاطع في هذا الحيز الضيق من الظل. لم تتغير الصورة في رواحي ومجيئي، حتى لو تغير قاطنو هذه الاستراحة.</p>

<h2>عرض أجساد هزلي</h2>

<p>على أرصفة محطة سان ستيفانو، خصوصًا فترة بعد الظهر، تقام عروض مرتجلة لشباب وفتيان من أولاد الشوارع، يسيرون في ثنائيات مأنججين بعضهما البعض، ذهابًا وعودة بطول رصيف المحطة، يعرضون أجسادهم وملابسهم الرثة، أمام ركاب الترام.</p>

<p>فتاة من إحدى هذه الثنائيات تسير وبطنها منتفخة أمامها، وفي ركابهم أطفال صغار يحبون أو يتعثرون في المشي، ترصدهم عيون تخشى عليهم دخول الترام للمحطة، يهرع الجميع لالتقاط الطفل الشارد بيد واحدة، ابن الجميع، مثل ابن <a href="https://elcinema.com/work/1008212/">هند وكاميليا</a> في فيلم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3906e804-91ee-4ce8-ab2a-07b13ed6f186" href="https://almanassa.com/stories/1773" title="محمد خان.. ومن لا يعرف الحريف؟ ">محمد خان</a>.</p>

<p>هناك مجتمع موازٍ يعيش وينجب ويعيد استهلاك تقاليد المجتمع الكبير داخل هذا الحيز الجديد الذي يعيش فيه، ويرمي بقوة إنتاج مهزومة داخل زوايا المجتمع الكبير بقوة روابطه حتى ولو كانت واهية أو مأزومة، هناك مساحة للحب متشابكة تمامًا مع مساحة العنف، والإيذاء الجسدي، والإهانة. ولكن ما زالت للمرأة مكانة وصوت حتى داخل هذا السياق من العنف.</p>

<blockquote>
<p>مساحات وبؤر في المدينة تتسع حدود سيطرتها وتهديدها بل وتفرض قانونها تنتظر علاقة ما مع هذا المجتمع الآخر الذي يخشاها</p>
</blockquote>

<p>بطلات فيلم "البنات دول" يعبرن عن ذلك:</p>

<p>"ممكن أكون فاشلة في كل حاجة، فاشلة في بيتنا، فاشلة من جوايا، مش مديَّه الثقة في نفسي، لكن لما بحب، بحب بجد".</p>

<p>"أنا هربتْ من الملجأ، قعدت في جنينة أبو السعود عندنا في مصر القديمة، جه ولد اسمه حسن فُرشة بيحبني، شرَّبني سجاير وخمرة، ضِعتْ خالص، رحت كشفت عرفت إني ضِعتْ خالص، بقيت أضيَّع في نفسي، أعوَّر في نفسي".</p>

<p>"البت اللي تقدر تحافظ على وشها في الشارع وماتتعورش، تبقى بطلة".</p>

<p>بؤر في المدينة تتسع مساحة سيطرتها وتهديدها، بل وتفرض قانونها، تنتظر علاقة ما مع هذا المجتمع الآخر الذي يخشاها وينظر إليها من بعيد، بدون وجود لأي تصور من قبل الدولة يحد من آثار هذا النمو المشوه، ويضبط العلاقة بين المجتمعين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1a60625d-9409-4327-af62-ff1342241e86" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25294" role="article" about="/stories/25294" data-sanitized-id="node-25294" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25294" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25294" data-ph-capture-attribute-link-title="لا بيوت آمنة للمعنفات في قرى مصر" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>لا بيوت آمنة للمعنفات في قرى مصر</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ربما لحظة التماهي هي البداية، بكل ما فيها من صدام، كما في رواية "فرسان الرمال"، إعادة استخراج الطفل المنسي، أو البحث عن لحظة نسيان جديدة، تبدأ بعدها محاولة فهم الظاهرة الكارثية التي سنعاني منها كمجتمع في عقودنا القادمة داخل حدود مدن تنهار روحيًا وعمرانيًا.</p>

<p><em>"في بدء الليلة هطل عارض من المطر لكن الغيوم تلاشت بسرعة من السماء، وتلألأت النجوم، وتألق البدر وعند الفجر وصل فرسان الرمال وسيَّر  ذو الرجل الرخوة المحرك، ونسوا أنهم لا يشبهون الأولاد الآخرين، ونسوا أنهم ليس لهم أب ولا أم ولا منزل، وأنهم يعيشون من السرقة، نسوا كل شيء، وأصبحوا مشابهين لجميع الأولاد ممتطين خيول المضمار الخشبية، دائرين مع الأضواء".</em></p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-4554b1eea0d9654fe4fcc363b5da83a9711c8f5d35b05542803550895160e594">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Sep 2025 13:02:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758963727535981</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المقتلة مستمرة.. والجيش الإسرائيلي يعلن قصف 140 هدفًا في غزة خلال 24 ساعة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/26/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA.jpg-146455d9-d411-4183-81ca-9334a034b12a-150x150.jpg" alt="المقتلة مستمرة.. والجيش الإسرائيلي يعلن قصف 140 هدفًا في غزة خلال 24 ساعة" title="المقتلة مستمرة.. والجيش الإسرائيلي يعلن قصف 140 هدفًا في غزة خلال 24 ساعة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، 47 قتيلًا، و142 مُصابًا، إثر العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، فيما أعلن جيش الاحتلال، عن مهاجمة سلاح الجو الإسرائيلي، نحو 140 هدفًا في القطاع، خلال نفس الفترة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رفضت حركة حماس، أمس، تصريحات رئيس السلطة الفلسطينية، محمود عباس، أمام الجمعية العامة للأمم المتحدة، التي «تتماهى مع رواية الاحتلال الإسرائيلي التي تحاول تشويه المقاومة عبر اتهامها باستهداف المدنيين»، حسبما جاء في بيان للحركة، استنكر مطلب عباس بتسليم الفصائل الفلسطينية سلاحها للسلطة «في ظل ما يتعرض له الشعب في قطاع غزة من حرب إبادة وحشية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب خمسة عمال فلسطينيين، برصاص الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، قرب الجدار الفاصل غربي مدينة جنين، في شمالي الضفة الغربية، فيما أصيب مواطن ووالدته بالاختناق، إثر احتراق منزل استهدفته قوات الاحتلال بقنابل الصوت والغاز السام، في شمالي مدينة رام الله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصدرت الأمم المتحدة، اليوم، تحديثًا للقائمة السوداء للشركات المتواطئة في انتهاك الحقوق الفلسطينية، بسبب العلاقة التجارية مع المستوطنات الإسرائيلية في الأراضي الفلسطينية المحتلة، وأضافت 68 شركة جديدة، ما رفع عدد الشركات المدرجة بالقائمة إلى 158 شركة، من 11 بلدًا، بينها شركات كبرى مثل «إير بي إن بي»، و«بوكينج»، و«موتورولا سوليوشنز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ندد رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، أمام الأمم المتحدة اليوم، بما وصفه «رضوخ الدول الغربية لحماس» نتيجة اعترافها بدولة فلسطين، معتبرًا أن قيام دولة فلسطينية سيكون بمثابة انتحار للدولة العبرية، موجهًا رسالة للقادة الغربيين، أن إسرائيل لن تسمح بفرض «دولة إرهابية»، رافضًا الاتهامات بارتكاب القوات الإسرائيلية إبادة جماعية في قطاع غزة، واستخدام التجويع كسلاح حرب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>المقتلة مستمرة.. والجيش الإسرائيلي يعلن قصف 140 هدفًا في غزة خلال 24 ساعة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل عشرة من منتظري المساعدات، بينهم طفلان، وأصيب 18، اليوم، برصاص الجيش الإسرائيلي قرب مركز توزيع تديره مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا، والمرفوضة أمميًا، في منطقة نتساريم، وسط القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130719"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130722"><span>مُضيفة</span></a><span> أن قصفًا استهدف خيمة نازحين، في مخيم النصيرات، أسفر عن سبعة قتلى، ما رفع حصيلة ضحايا عدوان الاحتلال، اليوم، إلى 49 قتيلًا، على الأقل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي الأثناء، واصل الجيش الإسرائيلي توغله البري في أجزاء واسعة من مدينة غزة، شمالي القطاع، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5190514-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-140-%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%A7%D9%8B-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9"><span>معلنًا</span></a><span> أن طيرانه الحربي قصف نحو 140 هدفًا في القطاع خلال 24 ساعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، 47 قتيلًا، و142 مُصابًا، إثر العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7008"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مشيرة إلى ارتفاع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 65 ألفًا و549 قتيلًا، و167 ألفًا و518 مُصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>عباس: لن يكون لحركة حماس دور في حكم غزة بعد الحرب.. و«حماس»: تعدٍ على حق الفلسطينيين في تقرير المصير </b></h3>
<p dir="rtl"><span>رفضت حركة حماس، أمس، تصريحات رئيس السلطة الفلسطينية، محمود عباس، أمام الجمعية العامة للأمم المتحدة، التي «تتماهى مع رواية الاحتلال الإسرائيلي التي تحاول تشويه المقاومة عبر اتهامها باستهداف المدنيين»، حسبما جاء في </span><a href="https://safa.ps/post/393371/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%86%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%87%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%A7%D8%A6%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D8%AA%D8%B4%D9%88%D9%8A%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9"><span>بيان</span></a><span> للحركة، استنكر مطلب عباس بتسليم الفصائل الفلسطينية سلاحها للسلطة، «في ظل ما يتعرض له الشعب في قطاع غزة من حرب إبادة وحشية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر بيان «حماس»، تأكيد عباس أن الحركة لن يكون لها دور في حكم القطاع بعد الحرب، تعديًا على حقّ الشعب الفلسطيني في تقرير مصيره واختيار من يحكمه، وخضوعًا مرفوضًا لإملاءات ومشروعات خارجية، مؤكدة أنه لا يمكن «المساس بسلاح المقاومة ما دام الاحتلال جاثمًا على أرضنا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عباس </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130682"><span>أدان</span></a><span> في خطابه أمس «استهداف المدنيين الإسرائيليين» في هجوم السابع من أكتوبر 2023، مطالبًا بوقف فوري ودائم للحرب في غزة، وإدخال المساعدات دون شروط، ووقف استخدام التجويع كسلاح، فضلًا عن انسحاب الجيش الإسرائيلي من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإلى جانب رفضه مخططات التهجير والضم، كشف عن نيته إجراء انتخابات رئاسية وبرلمانية خلال عام من انتهاء الحرب، وجدد مطالبته بتولي دولة فلسطين مسؤولياتها كاملة في غزة، بدعم عربي ودولي وتنفيذ خطة السلام التي أقرها مؤتمر الأمم المتحدة المنعقد في 22 سبتمبر الجاري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أعلن الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أمس، أنه لن يسمح لإسرائيل بضم الضفة الغربية، ورفضه القاطع للفكرة، </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%82%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%86%D9%87-%D8%A3%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88/90068932"><span>مشيرًا</span></a><span> إلى أنه أجرى «محادثات جيدة بشأن غزة» مع رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب، قدم خطته لوقف الحرب في غزة، التي تستبعد أي دور مستقبلي لحركة حماس، خلال اجتماعه مع عدد من قادة الدول العربية والإسلامية، بينهم مصر والسعودية وقطر وتركيا، الثلاثاء الماضي، على هامش اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة، فيما أصدرت سبع دول شاركت بالاجتماع، </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/24/arab-islamic-statement-summit-trump-gaza-war"><span>بيانًا</span></a><span> مشتركًا، رحبت فيه بالمقترح الأمريكي، بوصفه «خطوة أولى نحو السلام»، على أساس وقف إطلاق النار وإطلاق سراح الأسرى الإسرائيليين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد أيام من اعتراف عدة دول، بينها بريطانيا وفرنسا، بدولة فلسطين، وسط تفاقم العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي تخلله قبل نحو أسبوعين، قصف إسرائيل للعاصمة القطرية الدوحة، مستهدفة قادة «حماس»، الذين اجتمعوا لمناقشة مقترح هدنة قدمه الرئيس ترامب، بعد مقترح جزئي قدمه ويتكوف قبل أسابيع، ووافقت عليه «حماس» وتجاهلت إسرائيل الرد عليه، بحسب ما </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=n8bNpleSqnM"><span>كشف</span></a><span> القيادي بالحركة، غازي حمد.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>نتنياهو يندد أمام الأمم المتحدة باعتراف دول غربية بفلسطين.. ويبث خطابه في غزة عبر مكبرات الصوت</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إن الشرق الأوسط سيكون مختلفًا بشكل هائل خلال الأعوام المقبلة، عندما يختفي «الذين يشنون الحروب على إسرائيل»، ويحل محلهم «صناع السلام»، بعدما هاجم الفلسطينيين خلال خطابه أمام الجمعية العامة للأمم المتحدة، اليوم، مشددًا على أنهم «لا يؤمنون بحل الدولتين وكان لديهم دولة في غزة لكنهم اعتدوا علينا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورفض نتنياهو الاتهامات بارتكاب القوات الإسرائيلية «إبادة جماعية» في غزة واستخدام التجويع سلاح حرب، وقال: «انظروا إلى الاتهامات الخاطئة بالإبادة الجماعية، بأن إسرائيل تستهدف المدنيين، لكن ذلك أبعد ما يكون عن الحقيقة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وندد نتنياهو بما وصفه «رضوخ الدول الغربية لحماس» نتيجة اعترافها بدولة فلسطين، معتبرًا أن قيام دولة فلسطينية سيكون بمثابة انتحار للدولة العبرية، موجهًا رسالة للقادة الغربيين، أن إسرائيل لن تسمح بفرض «دولة إرهابية»، وقال: «لن نقدم على انتحار وطني لأنكم لا تملكون الشجاعة اللازمة لمواجهة وسائل الإعلام المناهضة والجموع المعادية للسامية التي تطالب بدم إسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعدما عدد نتنياهو «انتصارات إسرائيل على حماس وحزب الله وإيران»، أشاد بعمل الحكومة اللبنانية لنزع سلاح حزب الله، ودعاها إلى مفاوضات مباشرة مع إسرائيل، لافتًا إلى أن «الانتصار على حزب الله سمح بتحقيق السلام»، لا سيما بدء مفاوضات جدية مع الحكومة السورية للتوصل إلى اتفاق يحترم سيادة سوريا، ويحمي أمن إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونصبت القوات الإسرائيلية المتمركزة في قطاع غزة، مكبرات للصوت، لبث خطاب نتنياهو عبرها، حسبما قال، وذلك حتى يسمعه الأسرى الإسرائيليون المحتجزون في القطاع المحاصر، قبل أن يوجه رسالة إليهم باللغة العبرية، ثم باللغة الإنجليزية، قال فيها إن إسرائيل لم تنس الأسرى، ولو لثانية واحدة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب خمسة عمال فلسطينيين، برصاص الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، قرب الجدار الفاصل غربي مدينة جنين، شمالي الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/141837"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية الفلسطينية، في حين </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130707"><span>أفادت</span></a><span> وكالة «وفا»، بإصابة مواطن ووالدته بالاختناق، إثر احتراق منزل استهدفته قوات الاحتلال بقنابل الصوت والغاز السام، في شمالي مدينة رام الله.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://apnews.com/article/israel-settlements-palestinians-un-human-rights-558fca7dfe1d95f7b13d12c538a4ecaa"><span>أصدرت</span></a><span> الأمم المتحدة، اليوم، تحديثًا لقائمتها السوداء للشركات المتواطئة في انتهاك الحقوق الفلسطينية، بسبب العلاقة التجارية مع المستوطنات الإسرائيلية في الأراضي الفلسطينية المحتلة، وأضافت 68 شركة جديدة، ما رفع عدد الشركات المذكورة بالقائمة إلى 158 شركة، من 11 بلدًا، بينها شركات كبرى مثل «إير بي إن بي»، و«بوكينج»، و«موتورولا سوليوشنز».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/26/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84/">المقتلة مستمرة.. والجيش الإسرائيلي يعلن قصف 140 هدفًا في غزة خلال 24 ساعة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 26 Sep 2025 18:12:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758904332844414</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوسف عقيل.. صحفي المنصة يتوج بجائزة هيكل</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=ZcQbiDptct4</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/ZcQbiDptct4?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">يوسف عقيل.. صحفي المنصة يتوج بجائزة هيكل</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Fri, 26 Sep 2025 15:01:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758888127784154</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إلى فلسطين| الأيام الأخيرة.. وربما الكتابة الأخيرة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27343</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/feb018f5-db05-45d7-acc0-64557991bff4.png.webp?itok=wzHQ1vAr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/feb018f5-db05-45d7-acc0-64557991bff4.png.webp?itok=wzHQ1vAr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>اليوم 25 سبتمبر/أيلول ظهرًا. اقتربنا أكثر من جزيرة كريت؛ نرى جبالها وبعض قراها بوضوح. بناءً على الحسابات إذا استمررنا على الإيقاع نفسه سنصل غزة بعد ستة أيام. لكن هل سنصل؟ لا أحد يعرف الإجابة. لكنَّ المؤكد أننا في الأيام الأخيرة من الرحلة الطويلة التي بدأت يوم 31 أغسطس/آب في برشلونة.</p>

<p>26 يومًا، أغلبها في البحر، لكنني أريد العودة للحديث عن يوم 31 أغسطس. إنه على الأغلب من أجمل أيام حياتي وأكثرها إرهاقًا، وأيضًا من أكثرها إيمانًا بالناس وقدرتهم على الفعل، وثقةً وإدراكًا لدرجة جمالهم وعذوبتهم حين يتحركون لنصرة الضعفاء.</p>

<p>أكتب ذلك.. أكتب أنها ربما تكون الكتابة/الأيام الأخيرة لأننا في انتظار لحظة الاقتحام/القرصنة الحاسمة التي ستتجاوز مجرد الترهيب. بانتظار جريمة إسرائيلية جديدة في حق الإنسانية تُضاف لملفها العامر. بانتظار اختطاف أشخاص مدنيين وسلميين ومنعهم من حقهم في أن يصلوا إلى غزة ويخترقوا الحصار.</p>

<blockquote>
<p>لا تخلو المعارك الكبرى من جوانبها الرمزية الشاعرية، لا تخلو من المفارقة، لكنها في جوهرها معارك سياسية واقعية</p>
</blockquote>

<p>تسيطر عليَّ اليوم بعد الأيام السابقة المرهقة للمعدة وللذهن ولكل الجسد، حالةٌ من السكون والسلام. حالةٌ من الطمأنينة والألفة مرتبطة بحالة البحر الساكن. أشعر بأن قدرتي على فهم تعقيد تركيباتنا المختلفة وعدم محاكمتها قد ازدادت.</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a4f4120e-be61-43c6-a80d-3fe7b6c7f4e8" href="https://almanassa.com/news/27327" title="إسبانيا تعلن إرسال سفينة حربية لحماية أسطول الصمود العالمي">أسطول الصمود</a> ليس القصة. الأسطول جزءٌ من معركة تاريخية وعالمية ضد دولة الاحتلال. إنها الحركة العالمية الأكبر منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b7aee477-ef39-4053-8c70-01336288175a" href="https://almanassa.com/stories/3297" title='قراءة "عدو الإمبريالية" للتاريخ: نحب فيتنام.. ونكره الفيتناميين'>حرب فيتنام</a>. الحركة التي جعلت فلسطين رمزًا لكل أحرار وشرفاء العالم. التي جعلت شعار "من النهر إلى البحر" شعارًا جامعًا للملايين؛ شعارًا شديد الوضوح سياسيًا يتضمن  هدف القضاء على دولة الاحتلال، هدف ألا يكون في عالمنا دولة استيطان عنصري، قائمة على أكذوبة تفوق شعب على شعب آخر.</p>

<p>مشهد 31 أغسطس على رصيف ميناء الخشب ببرشلونة؛ هذا المشهد الأسطوري الدافئ هو أحد المشاهد التي تجسد هذه القيمة من بين عشرات وربما مئات المشاهد ذات المعنى. يقولون إن الأسطول مجرد احتجاج رمزي، حركة رمزية، لكنه ليس كذلك، بل جزء من معركة سياسية شديدة الواقعية والحقيقية، معركة نكسبها في كل يوم جديد.</p>

<p>لا تخلو المعارك الكبرى من جوانبها الرمزية الشاعرية. لا تخلو من المفارقة، لكنها في جوهرها ورغم شاعريتها وحلمها معارك سياسية واقعية تدور حولها الكثير من الرمزيات والمعاني، في إيطاليا وإسبانيا وكوبا وغيرها من بلدان العالم. والثوريون والمتمردون والأحرار هم بالأساس أشخاص حالمون.</p>

<p>تتعدد الرمزيات التي نستطيع أن نلاحظها في كثير من مدن العالم؛ رمزية جسدها<a href="https://www.latingrammy.com/artistas/silvio-rodriguez/22403-02"> سيلفيو رودريجز</a> المغني الثوري الكوبي الذي يعد من أهم موسيقيّ أمريكا اللاتينية منذ الستينيات في حفلته الوداعية لمدينته هافانا، التي أقامها على سلالم جامعة هافانا التاريخية وظهر مرتديًا الكوفية الفلسطينية، ليغني من جديد للحرية والحياة، قبل أن يودع منصات الغناء المفتوح في الشوارع التي استهوته لعقود، ويغني مرتديًا الكوفية في المكان الذي دفع فيه الطلاب الكوبيون ثمن حريتهم من حياتهم ومن دمهم قبل 1959.</p>

<p>أنها رمزية إضرابات إيطاليا ومواجهاتها. رمزية أن يخرج ما يقارب 100 ألف مواطن مدريدي للشوارع<a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/9/15/%D8%B4%D8%A7%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9"> ليمنعوا</a> سباق الدراجات العالمي من أن يدخل مدينتهم هاتفين "لن يمروا". صرخة تاريخية إسبانية ضد الفاشية وضد فرانكو. وهي هذه المرة موجهة ضد الفاشية الإسرائيلية وممثليها من رياضيين يقودون الدراجات.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="561e9b40-ff87-4e21-8a38-9624be3d1c66" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/561e9b40-ff87-4e21-8a38-9624be3d1c66.jpeg.webp?itok=KjduO1dc" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير Roberto Chile بإذن خاص لـ المنصة </aside></div>
<figcaption>علم فلسطين في حفل سيلفيو رودريجز في هافانا سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>إنه عالم مليء الآن بالرمزيات وبالدم أيضًا. رمزيات مرتبطة بفلسطين ودم الفلسطينيين. عالم مليء بآلاف المبادرات التي تشكل سويًا المعركة الأهم ضد إسرائيل طيلة تاريخها، وتضعها بالتدريج في مكانها الصحيح والمناسب كدولة فاشية تتحول لدولة منبوذة.</p>

<p>الآن ونحن قرب جزيرة كريت يختفي قلقي الأساسي الذي سيطر عليَّ طيلة الأسابيع الماضية. سنصل أو ندفع إسرائيل لارتكاب جريمة جديدة. ستنتهي رحلتنا بما يليق بنا وبما يليق بكل المنحازين للحق الفلسطيني في كل أنحاء العالم والأهم بما يليق بالفلسطينيين.</p>

<p>لن تنتهي معركتنا تلك كنكتة، دعابة أو لعب أطفال. انتهى قلقي. نحن الآن نعم متجهون إلى فلسطين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="37cb52af-e1a3-4fac-ae39-867f057fa873" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27275" role="article" about="/stories/27275" data-sanitized-id="node-27275" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27275" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27275" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| لا يدري سلمان أنه يحمل إرث أبيه وجده " data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إلى فلسطين| لا يدري سلمان أنه يحمل إرث أبيه وجده </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بعد ساعات، ربما سنرى من بعيد سواحل بلدي مصر. ربما لن أستطيع الكتابة من جديد. لكن من المؤكد أنني ومحمد البحريني ويوسف الفلسطيني سنغني مثلما فعلنا فجر اليوم مرة أخرى أغنية الشيخ إمام وأحمد فؤاد نجم يا <a href="https://www.youtube.com/watch?v=o2lTs4tWnVY">مصر قومي وشدي الحيل</a>. وسنكرر يا مصر ملو قلوبنا الخير وحلمنا ورد مندي. حلمنا لغزة، لفلسطين، لمصر، ولكل بلاد وأحرار العالم.</p>

<p>فلسطين حرة، من النهر إلى البحر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7d63be7a6fe048a05dec67bd932471a8c1249b872665e2ccc05f3153b0ad81f0">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="26766" role="article" about="/topic-files/26766" data-sanitized-id="node-26766" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/26766" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="26766" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| نبحر وتبحر قلوبكم معنا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>إلى فلسطين| نبحر وتبحر قلوبكم معنا</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-26640" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26640" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26640" data-ph-capture-attribute-link-title="كنا نريدك معنا سيد شابلن" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>كنا نريدك معنا سيد شابلن</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		على رصيف في ميناء برشلونة، يوم الأحد 31 أغسطس، حيث يحتشد الآلاف لوداعنا، نحن الصاعدين إلى أسطول الصمود العالمي باتجاه غزة، ربما يفكر البعض مثلما أفكر؛ كنا نريدك معنا يا سيد شابلن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-26850" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26850" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26850" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| رسائل البحر" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| رسائل البحر</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		فجأة، لم أصبح بحارًا بل مساعدٌ، أراقب البحر لأتأكد من عدم وجود شيء أمامنا أو قوارب أخرى. وأشد بعض الحبال، وأراعي من أصيبوا بالدوار، وكأن الحلم القديم يتحقق رغمًا عني.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-26871" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26871" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26871" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| طرق للرحيل وأخرى للعودة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| طرق للرحيل وأخرى للعودة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		حياة الفلسطينيين محملة برموز القوارب والمسير. وكذلك حياتنا نحن، وحياة المعلقة عيونهم بنا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-26991" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26991" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26991" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| من حمام الشط لسيدي بوسعيد" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| من حمام الشط لسيدي بوسعيد</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		صباح الخير يا تونس، صباح الخير يا فلسطين.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-27122" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/27122" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27122" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| نعم نشعر بالخوف" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| نعم نشعر بالخوف</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		في هذا الفجر المظلم قبل أيام غنيت أغنية يا صباح يا أبو قلب نادي، فأعادتني لما أحتاجه. أعادتني لمرجعيتي ودفء رفاقي القدامى لأراوغ الخوف الحالي.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-27221" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/27221" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27221" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| من قوارب الموت لقوارب إيقاف الموت" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| من قوارب الموت لقوارب إيقاف الموت</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		المهاجرون في مراكب الموت يعرفون معنى الاستغلال الرأسمالي القرين بماكينة الموت والجوع في السنغال أو أوروبا أو في أي بلد آخر، التي تُشْهِر أكثر وجوهها توحشًا وفاشية وبربرية في غزة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-27275" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/27275" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27275" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| لا يدري سلمان أنه يحمل إرث أبيه وجده " data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| لا يدري سلمان أنه يحمل إرث أبيه وجده </span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		التزم محمد بارتداء الكوفية في كل المناسبات والفعاليات، لكنه قبل الصعود للقارب حفظها مع أصدقائه في تونس ووضع حول عنقه كوفية أخرى كي لا يصادر الإسرائيليون كوفية الأب الأنيقة القديمة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-27343" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/27343" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27343" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| الأيام الأخيرة.. وربما الكتابة الأخيرة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| الأيام الأخيرة.. وربما الكتابة الأخيرة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		بعد ساعات ربما سنرى سواحل مصر. ربما لن أستطيع الكتابة من جديد. لكن من المؤكد أنني ومحمد البحريني ويوسف الفلسطيني سنغني مرة أخرى أغنية الشيخ إمام ونجم يا مصر قومي وشدي الحيل
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 26 Sep 2025 00:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758834131876929</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل 83 فلسطينيًا خلال 24 ساعة.. ونزوح 388 ألفًا من «غزة» منذ منتصف أغسطس الماضي</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/25/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-83-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Screenshot-2025-09-25-at-7.53.51-PM-150x150.png" alt="الاحتلال يقتل 83 فلسطينيًا خلال 24 ساعة.. ونزوح 388 ألفًا من «غزة» منذ منتصف أغسطس الماضي" title="الاحتلال يقتل 83 فلسطينيًا خلال 24 ساعة.. ونزوح 388 ألفًا من «غزة» منذ منتصف أغسطس الماضي" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، نحو 83 قتيلًا و216 مُصابًا، نتيجة العدوان، في حين تشهد محاور توغل الاحتلال البري في مدينة غزة، قصفًا مدفعيًا عنيفًا، وأحزمة نارية، وتفجير مركبات عسكرية مفخخة بشكل مستمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، مقتل جندي برتبة رقيب أول، في معارك شمالي قطاع غزة، فيما أعلنت «القسام»، اليوم، استهداف جرافتين عسكريتين من نوع «D9» بقذائف «الياسين 105»، قبل ثلاثة أيام، في حي الشيخ رضوان، شمالي مدينة غزة، قبل أن تعلن عن استهداف جيب يتبع لعدد من «المستعربين»، الثلاثاء الماضي، بعبوة أرضية، في غربي الحي نفسه، ما أدى إلى مقتل من بداخله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اجتمع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، مع عدد من قادة الدول العربية والإسلامية، بينهم مصر والسعودية وقطر وتركيا، على هامش اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة، الثلاثاء الماضي، وهو الاجتماع الذي وصفه ترامب بـ«الأهم»، فيما أصدرت سبع دول شاركت بالاجتماع، بيانًا مشتركًا، أمس، رحبت فيه بمقترح واشنطن لوقف الحرب في غزة، بوصفه «خطوة أولى نحو السلام». </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل شابان في بلدة طمون، جنوبي مدينة طوباس، في شمالي الضفة الغربية، اليوم، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، التي احتجزت جثتيهما، حسبما أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية، فيما زعم الجيش الإسرائيلي، أن الشابين خططا لتنفيذ عملية، في بيان قال إن الجيش والشرطة الإسرائيلية قضيا على «خلية مسلحة» في طمون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت اللجنة المنظمة لأسطول الصمود العالمي، في مؤتمر صحفي اليوم، أنها تلقت «معلومات حقيقية» بشأن نية قوات الاحتلال الإسرائيلي تصعيد هجماتها ضد قوارب الأسطول خلال الـ48 ساعة القادمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل شخصان، اليوم، نتيجة غارات إسرائيلية على العاصمة اليمنية صنعاء، استهدفت معسكرات تابعة للحوثيين، حسبما قال وزير الدفاع، يسرائيل كاتس، وفقًا لموقع تايمز أوف إسرائيل، وذلك بعد يوم من هجوم حوثي بمسيرة انتحارية، على مدينة إيلات، جنوبي إسرائيل، أسفر عن إصابة 22 إسرائيليًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 83 فلسطينيًا خلال 24 ساعة.. ونزوح 388 ألفًا من «غزة» منذ منتصف أغسطس الماضي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل 11 شخصًا، اليوم، بعد قصف الاحتلال الإسرائيلي منزلًا يؤوي نازحين، في منطقة الزوايدة، وسط قطاع غزة. وفي جنوبي القطاع، قُتل أربعة، نتيجة قصف مماثل في غربي مدينة خان يونس، فضلًا عن مقتل آخر بعد استهدافه بمسيرة في شرقي المدينة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130636"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، التي </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130666"><span>ذكرت</span></a><span> في وقت لاحق، أن ستة قتلى سقطوا في مخيم الشاطئ، غربي مدينة غزة، بعد قصف منزل مأهول بالسكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشهد محاور توغل الاحتلال البري في مدينة غزة، قصفًا مدفعيًا عنيفًا، وأحزمة نارية، وتفجير مركبات عسكرية مفخخة بشكل مستمر، حسبما </span><a href="https://x.com/islambader_1988/status/1971131945145843913"><span>قال</span></a><span> مراسل التلفزيون العربي في غزة، إسلام بدر، فيما </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/humanitarian-situation-update-326-gaza-strip"><span>أفاد</span></a><span> تقرير لمكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية «أوتشا»، اليوم، أن ظروف النازحين إلى جنوبي القطاع مثيرة للقلق، حيث تتكدس العائلات في خيام مؤقتة على طول الشاطئ، كما تكتظ المدارس بالكثير منهم، فيما تنام عائلات في العراء وبين الأنقاض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ 14 أغسطس الماضي، نزح نحو 388 ألف فلسطيني من مدينة غزة، باتجاه جنوبي القطاع، حسبما ذكر تقرير «أوتشا»، مُشيرًا إلى أن غالبية النازحين يتجهون نحو مدينتي خان يونس ودير البلح، جنوبي ووسط القطاع، حيث يتوقع أن تشهد تلك المناطق مجاعة مع نهاية الشهر الجاري، وفقًا لتصنيف مرحلة الأمن الغذائي المتكامل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ظل استمرار عمليات الاحتلال العسكرية في أنحاء واسعة من مدينة غزة، </span><a href="https://t.me/AjaNews/427287"><span>قالت</span></a><span> مصادر في مستشفيات القطاع لقناة الجزيرة، إن العدوان على شمال وجنوب القطاع، اليوم، أسفر عن مقتل 43 فلسطينيًا، على الأقل، فيما استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، نحو 83 قتيلًا و216 مُصابًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7006"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا الإبادة التي يشهدها قطاع غزة، إلى 65 ألفًا و502 قتلى، و167 ألفًا و376 مُصابًا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.timesofisrael.com/idf-soldier-killed-in-hamas-sniper-attack-on-gaza-city-guard-post/"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، مقتل جندي برتبة رقيب أول، في معارك شمالي قطاع غزة، فيما </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33174"><span>أعلنت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، استهداف جرافتين عسكريتين من نوع «D9» بقذائف «الياسين 105»، قبل ثلاثة أيام، في حي الشيخ رضوان، شمالي مدينة غزة، قبل أن </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33175"><span>تعلن</span></a><span> عن استهداف جيب يتبع لعدد من «المستعربين»، الثلاثاء الماضي، بعبوة أرضية، في غربي الحي نفسه، ما أدى إلى مقتل من بداخله.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إجماع على تنحية «حماس».. وإشادة عربية بخطة ترامب لوقف الحرب في غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اجتمع الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، مع عدد من قادة الدول العربية والإسلامية، بينهم مصر والسعودية وقطر وتركيا، على هامش اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة، الثلاثاء الماضي، وهو الاجتماع الذي </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/24/trump-says-meeting-with-arab-leaders-at-unga-is-his-most-important"><span>وصفه</span></a><span> ترامب بـ«الأهم»، فيما أصدرت سبع دول شاركت بالاجتماع، </span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/24/arab-islamic-statement-summit-trump-gaza-war"><span>بيانًا</span></a><span> مشتركًا، أمس، رحبت فيه بمقترح واشنطن لوقف الحرب في غزة، بوصفه «خطوة أولى نحو السلام»، على أساس وقف إطلاق النار وإطلاق سراح الأسرى الإسرائيليين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وإلى جانب التأكيد على «الموقف المشترك الرافض لتهجير الفلسطينيين القسري، وضرورة السماح بعودة الذين غادروا»، أكد البيان العربي على ضرورة استئناف تدفق المساعدات إلى القطاع المحاصر، فضلًا عن الالتزام بالعمل لضمان نجاح الخطط وإعادة بناء حياة الفلسطينيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، في </span><a href="https://www.facebook.com/AlSisiofficial/posts/%D8%A3%D9%8C%D9%82%D8%AF%D8%B1-%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%86%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D9%84-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9/1396089668548789/"><span>بيان</span></a><span> أمس، إنه يقدر جهود الرئيس ترامب لوقف الحرب الدائرة في غزة، وسعيه إلى تحقيق السلام في الشرق الأوسط، معتبرًا المقترح الأمريكي أساسًا مهمًا يُمكن البناء عليه خلال الفترة المقبلة لتحقيق السلام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، الذي شارك بالاجتماع، </span><a href="https://www.axios.com/2025/09/24/trump-israel-gaza-peace-plan-un"><span>أوضح</span></a><span>، أمس، أن واشنطن «واثقة» من أنها ستتمكن خلال الأيام المقبلة من الإعلان عن «انفراجة» في مسار الحرب بين إسرائيل وحركة حماس، مُضيفًا أن خطة ترامب لوقف الحرب التي تتكون من 21 بندًا «تعالج مخاوف إسرائيل وكل الجيران في المنطقة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتنص الخطة على إطلاق سراح جميع الأسرى الإسرائيليين لدى المقاومة الفلسطينية، ووقف دائم لإطلاق النار، بالإضافة إلى انسحاب الاحتلال التدريجي من غزة، كما تتضمن آلية حكم في القطاع دون «حماس»، إلى جانب بعض التدخلات من السلطة الفلسطينية، وتمويل دول عربية وإسلامية لإعادة إعمار القطاع، حسبما </span><a href="https://www.axios.com/2025/09/24/trump-israel-gaza-peace-plan-un"><span>قال</span></a><span> مصدران لموقع «أكسيوس» الأمريكي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، طرح المسؤولون العرب شروطهم للالتزام بالخطة الأمريكية، وفقًا لمصادر «أكسيوس»، بينها منع إسرائيل من ضم أجزاء من الضفة الغربية أو غزة، وتوقف إسرائيل عن تغيير الوضع الراهن في المسجد الأقصى، وزيادة المساعدات الإنسانية إلى سكان القطاع. ورد ترامب أنه لن يسمح لإسرائيل بضم أجزاء من الضفة، معلنًا عزمه مناقشة الخطة مع رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، في اجتماع مرتقب، الاثنين المقبل، بما يضمن دعم الأخير للخطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد أيام من اعتراف عدة دول، بينها بريطانيا وفرنسا، بدولة فلسطين، وسط تفاقم العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي تخلله قبل نحو أسبوعين، قصف إسرائيل للعاصمة القطرية الدوحة، مستهدفة قادة «حماس»، الذين اجتمعوا لمناقشة مقترح هدنة قدمه الرئيس ترامب، بعد مقترح جزئي قدمه ويتكوف قبل أسابيع، ووافقت عليه «حماس» وتجاهلت إسرائيل الرد عليه، بحسب ما </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=n8bNpleSqnM"><span>كشف</span></a><span> القيادي بالحركة، غازي حمد.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل شابين في طمون ويحتجز جثتيهما</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل شابان في بلدة طمون، جنوبي مدينة طوباس، شمال الضفة الغربية، اليوم، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، التي احتجزت جثتيهما، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130631"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية، فيما زعم الجيش الإسرائيلي، أن الشابين خططا لتنفيذ عملية، في </span><a href="https://t.me/idfofficial/15630"><span>بيان</span></a><span> قال إن الجيش والشرطة الإسرائيلية قضيا على «خلية مسلحة» في طمون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب وكالة «وفا»، حاصرت قوات الاحتلال منزلًا تواجد به الشابان، قبل الدفع بتعزيزات عسكرية كبيرة إلى البلدة، فيما وقعت اشتباكات مسلحة في المنطقة، فضلًا عن نشر قوات من المشاة والقناصة، وقصف المنزل المستهدف بقذائف «إنيرجا» عدة مرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جاء ذلك، بعد يومين من </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/humanitarian-situation-update-325-west-bank"><span>إغلاق</span></a><span> قوات الاحتلال معبر اللنبي، الفاصل بين الضفة الغربية والأردن، حتى إشعار آخر، بعد أيام من عملية إطلاق نار نفذها أردني داخل المعبر، وأسفرت عن مقتل جنديين إسرائيليين. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>تهديدات إسرائيلية متصاعدة ضد «أسطول الصمود»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت اللجنة المنظمة لأسطول الصمود العالمي، في مؤتمر صحفي اليوم، أنها تلقت «معلومات حقيقية» بشأن نية قوات الاحتلال الإسرائيلي تصعيد هجماتها ضد قوارب الأسطول خلال الـ48 ساعة القادمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال المؤتمر، قال عضو اللجنة، سيف أبو كشك، إن وزارة الخارجية اللوكسمبورجية بعثت خطابًا يحذر من تهديدات بهجوم إسرائيلي عنيف إذا واصل الأسطول رحلته نحو غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتأتي هذه التهديدات بينما يكتمل، اليوم، تجمع قوارب الأسطول الـ50 بانضمام القوارب القادمة من اليونان، استعدادًا للانطلاق مباشرة إلى غزة دون محطات توقف أخرى، بحسب عضو اللجنة المنظمة، ياسمين أكار، التي أشارت إلى الهجمات السابقة التي تعرض لها الأسطول خلال هذا الشهر، وحملة التشويه التي أطلقتها خارجية الاحتلال ضده، مؤكدة أن هذا التشويه، الذي يساعد الإعلام أحيانًا في نشره، هو تصرف يمارسه الاحتلال بشكل متكرر قبل تنفيذ اعتداءات عنيفة على المبادرات الإنسانية المدنية، مثلما حدث مع أسطول الحرية في 2010.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، رحبت عضوة اللجنة، كليونيكي أليكسوبولو، بالسفن الحربية التي أرسلتها حكومتي إسبانيا وإيطاليا لدعم الأسطول، مطالبة في الوقت ذاته حكومة بلادها، اليونان، بالمشاركة أيضًا في حماية الأسطول، على الأقل حتى يغادر المياه الإقليمية اليونانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><span>رئيس الوزراء الإسباني، بيدرو سانشيز،</span> <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/spains-pm-says-he-will-send-warship-protect-gaza-aid-flotilla-2025-09-24/"><span>أعلن </span></a><span> أمس، إرسال سفينة حربية لمرافقة أسطول الصمود الدولي، المتجه إلى غزة، والقيام بأي عمليات إنقاذ عند الحاجة، وذلك بعد تعرضه لهجوم مُسيّرات قبالة السواحل اليونانية وفقًا لـ«رويترز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>السفينة الإسبانية هي الثانية التي تأمر دولة أوروبية بتحريكها لمرافقة الأسطول وتقديم خدمات الإنقاذ، بعد فرقاطة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%85%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExMEJya2l6YTVWSm1LNFhybwEeauOhAxIoWm8oWJNE1zIvICaNMrgbl9SHabBP72I7g9iaz3fjDKypXrIETyE_aem_fhPFYZ2a1NsjKQ6fHv92nA"><span>أمر </span></a><span>وزير الدفاع الإيطالي بإرسالها للسبب نفسه، عقب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%B5%D9%88/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExMEJya2l6YTVWSm1LNFhybwEeh1XsgI1Kt577R0UGIxObMSHznXHoCwnNsgo7_IEuNkLCuSGHPl47ZSHpwoQ_aem_ohQAkGmGypvl1xyOler9Iw"><span>هجوم </span></a><span>المسيّرات، قبل أن يأمر، أمس، بتحريك سفينة حربية إيطالية ثانية، لمرافقة قوارب الأسطول الذي يحمل على متنه نشطاء من 45 دولة، يستهدفون كسر الحصار الإسرائيلي على غزة، ومعهم قدر من المساعدات العينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وربطت إسرائيل خلال الأيام الماضية بين الأسطول وحركة حماس، وطالبت النشطاء بتسليمها المساعدات لإيصالها لغزة، في امتداد </span><a href="https://english.alarabiya.net/News/middle-east/2025/09/22/israel-says-will-not-allow-gazabound-aid-flotilla-to-break-its-blockade-"><span>لتهديدات </span></a><span>مسؤوليها وقت الإعلان عن خروج الأسطول، بأنهم لن يسمحوا بوصوله للسواحل الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>شنت طائرات إسرائيلية، اليوم، غارات على العاصمة اليمنية صنعاء، استهدفت معسكرات تابعة للحوثيين، حسبما قال وزير الدفاع، يسرائيل كاتس، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-ordered-sanaa-airstrikes-from-aboard-flight-to-new-york-his-office-says/"><span>وفقًا</span></a><span> لموقع تايمز أوف إسرائيل، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://edition.cnn.com/2025/09/24/world/yemen-drone-attack-eilat-intl-latam"><span>هجوم</span></a><span> حوثي بمسيرة انتحارية، على مدينة إيلات، في جنوبي إسرائيل، أسفر عن إصابة 22 إسرائيليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي صنعاء، </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/271691"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة عن مقتل اثنين، وجرح 48، جراء الغارات، فيما </span><a href="https://www.saba.ye/ar/news3559921.htm"><span>أفاد</span></a><span> مصدر محلي لوكالة الأنباء اليمنية «سبأ» أن العدوان الإسرائيلي استهدف محطة ذهبان الكهربائية، وحييّن سكنيّين في شارع الرقاص بمديرية معين، ومنطقتي حدة والنهدين بمديرية السبعين.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/25/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-83-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D9%86/">الاحتلال يقتل 83 فلسطينيًا خلال 24 ساعة.. ونزوح 388 ألفًا من «غزة» منذ منتصف أغسطس الماضي</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 20:05:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758823361819842</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| شهادة حية من أسطول الصمود في عرض المتوسط.. وأسئلة &quot;الانفراجة&quot; في مصر</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=voxAructseI</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/voxAructseI?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| شهادة حية من أسطول الصمود في عرض المتوسط.. وأسئلة &quot;الانفراجة&quot; في مصر</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 19:33:45 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758823361819841</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إلى فلسطين| المقال الأخير.. وربما الكتابة الأخيرة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27343</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/feb018f5-db05-45d7-acc0-64557991bff4.png.webp?itok=wzHQ1vAr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/feb018f5-db05-45d7-acc0-64557991bff4.png.webp?itok=wzHQ1vAr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>اليوم 25 سبتمبر/أيلول ظهرًا. اقتربنا أكثر من جزيرة كريت؛ نرى جبالها وبعض قراها بوضوح. بناءً على الحسابات إذا استمررنا على الإيقاع نفسه سنصل غزة بعد ستة أيام. لكن هل سنصل؟ لا أحد يعرف الإجابة. لكنَّ المؤكد أننا في الأيام الأخيرة من الرحلة الطويلة التي بدأت يوم 31 أغسطس/آب في برشلونة.</p>

<p>26 يومًا، أغلبها في البحر، لكنني أريد العودة للحديث عن يوم 31 أغسطس. إنه على الأغلب من أجمل أيام حياتي وأكثرها إرهاقًا، وأيضًا من أكثرها إيمانًا بالناس وقدرتهم على الفعل، وثقةً وإدراكًا لدرجة جمالهم وعذوبتهم حين يتحركون لنصرة الضعفاء.</p>

<p>أكتب ذلك.. أكتب أنها ربما تكون الكتابة/الأيام الأخيرة لأننا في انتظار لحظة الاقتحام/القرصنة الحاسمة التي ستتجاوز مجرد الترهيب. بانتظار جريمة إسرائيلية جديدة في حق الإنسانية تُضاف لملفها العامر. بانتظار اختطاف أشخاص مدنيين وسلميين ومنعهم من حقهم في أن يصلوا إلى غزة ويخترقوا الحصار.</p>

<blockquote>
<p>لا تخلو المعارك الكبرى من جوانبها الرمزية الشاعرية، لا تخلو من المفارقة، لكنها في جوهرها معارك سياسية واقعية</p>
</blockquote>

<p>تسيطر عليَّ اليوم بعد الأيام السابقة المرهقة للمعدة وللذهن ولكل الجسد، حالةٌ من السكون والسلام. حالةٌ من الطمأنينة والألفة مرتبطة بحالة البحر الساكن. أشعر بأن قدرتي على فهم تعقيد تركيباتنا المختلفة وعدم محاكمتها قد ازدادت.</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a4f4120e-be61-43c6-a80d-3fe7b6c7f4e8" href="https://almanassa.com/news/27327" title="إسبانيا تعلن إرسال سفينة حربية لحماية أسطول الصمود العالمي">أسطول الصمود</a> ليس القصة. الأسطول جزءٌ من معركة تاريخية وعالمية ضد دولة الاحتلال. إنها الحركة العالمية الأكبر منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b7aee477-ef39-4053-8c70-01336288175a" href="https://almanassa.com/stories/3297" title='قراءة "عدو الإمبريالية" للتاريخ: نحب فيتنام.. ونكره الفيتناميين'>حرب فيتنام</a>. الحركة التي جعلت فلسطين رمزًا لكل أحرار وشرفاء العالم. التي جعلت شعار "من النهر إلى البحر" شعارًا جامعًا للملايين؛ شعارًا شديد الوضوح سياسيًا يتضمن  هدف القضاء على دولة الاحتلال، هدف ألا يكون في عالمنا دولة استيطان عنصري، قائمة على أكذوبة تفوق شعب على شعب آخر.</p>

<p>مشهد 31 أغسطس على رصيف ميناء الخشب ببرشلونة؛ هذا المشهد الأسطوري الدافئ هو أحد المشاهد التي تجسد هذه القيمة من بين عشرات وربما مئات المشاهد ذات المعنى. يقولون إن الأسطول مجرد احتجاج رمزي، حركة رمزية، لكنه ليس كذلك، بل جزء من معركة سياسية شديدة الواقعية والحقيقية، معركة نكسبها في كل يوم جديد.</p>

<p>لا تخلو المعارك الكبرى من جوانبها الرمزية الشاعرية. لا تخلو من المفارقة، لكنها في جوهرها ورغم شاعريتها وحلمها معارك سياسية واقعية تدور حولها الكثير من الرمزيات والمعاني، في إيطاليا وإسبانيا وكوبا وغيرها من بلدان العالم. والثوريون والمتمردون والأحرار هم بالأساس أشخاص حالمون.</p>

<p>تتعدد الرمزيات التي نستطيع أن نلاحظها في كثير من مدن العالم؛ رمزية جسدها<a href="https://www.latingrammy.com/artistas/silvio-rodriguez/22403-02"> سيلفيو رودريجز</a> المغني الثوري الكوبي الذي يعد من أهم موسيقيّ أمريكا اللاتينية منذ الستينيات في حفلته الوداعية لمدينته هافانا، التي أقامها على سلالم جامعة هافانا التاريخية وظهر مرتديًا الكوفية الفلسطينية، ليغني من جديد للحرية والحياة، قبل أن يودع منصات الغناء المفتوح في الشوارع التي استهوته لعقود، ويغني مرتديًا الكوفية في المكان الذي دفع فيه الطلاب الكوبيون ثمن حريتهم من حياتهم ومن دمهم قبل 1959.</p>

<p>أنها رمزية إضرابات إيطاليا ومواجهاتها. رمزية أن يخرج ما يقارب 100 ألف مواطن مدريدي للشوارع<a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/9/15/%D8%B4%D8%A7%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83%D8%A9"> ليمنعوا</a> سباق الدراجات العالمي من أن يدخل مدينتهم هاتفين "لن يمروا". صرخة تاريخية إسبانية ضد الفاشية وضد فرانكو. وهي هذه المرة موجهة ضد الفاشية الإسرائيلية وممثليها من رياضيين يقودون الدراجات.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="561e9b40-ff87-4e21-8a38-9624be3d1c66" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/561e9b40-ff87-4e21-8a38-9624be3d1c66.jpeg.webp?itok=KjduO1dc" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير  Pichy Perugorria بإذن خاص لـ المنصة </aside></div>
<figcaption>علم فلسطين في حفل سيلفيو رودريجز في هافانا سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>إنه عالم مليء الآن بالرمزيات وبالدم أيضًا. رمزيات مرتبطة بفلسطين ودم الفلسطينيين. عالم مليء بآلاف المبادرات التي تشكل سويًا المعركة الأهم ضد إسرائيل طيلة تاريخها، وتضعها بالتدريج في مكانها الصحيح والمناسب كدولة فاشية تتحول لدولة منبوذة.</p>

<p>الآن ونحن قرب جزيرة كريت يختفي قلقي الأساسي الذي سيطر عليَّ طيلة الأسابيع الماضية. سنصل أو ندفع إسرائيل لارتكاب جريمة جديدة. ستنتهي رحلتنا بما يليق بنا وبما يليق بكل المنحازين للحق الفلسطيني في كل أنحاء العالم والأهم بما يليق بالفلسطينيين.</p>

<p>لن تنتهي معركتنا تلك كنكتة، دعابة أو لعب أطفال. انتهى قلقي. نحن الآن نعم متجهون إلى فلسطين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="37cb52af-e1a3-4fac-ae39-867f057fa873" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27275" role="article" about="/stories/27275" data-sanitized-id="node-27275" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27275" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27275" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| لا يدري سلمان أنه يحمل إرث أبيه وجده " data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إلى فلسطين| لا يدري سلمان أنه يحمل إرث أبيه وجده </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بعد ساعات، ربما سنرى من بعيد سواحل بلدي مصر. ربما لن أستطيع الكتابة من جديد. لكن من المؤكد أنني ومحمد البحريني ويوسف الفلسطيني سنغني مثلما فعلنا فجر اليوم مرة أخرى أغنية الشيخ إمام وأحمد فؤاد نجم يا <a href="https://www.youtube.com/watch?v=o2lTs4tWnVY">مصر قومي وشدي الحيل</a>. وسنكرر يا مصر ملو قلوبنا الخير وحلمنا ورد مندي. حلمنا لغزة، لفلسطين، لمصر، ولكل بلاد وأحرار العالم.</p>

<p>فلسطين حرة، من النهر إلى البحر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f5e66795680fae8a5f9b2b4bbc1b084863ca921426a25cafe41210ef8d989d4d">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="26766" role="article" about="/topic-files/26766" data-sanitized-id="node-26766" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/26766" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="26766" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| نبحر وتبحر قلوبكم معنا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>إلى فلسطين| نبحر وتبحر قلوبكم معنا</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-26640" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26640" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26640" data-ph-capture-attribute-link-title="كنا نريدك معنا سيد شابلن" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>كنا نريدك معنا سيد شابلن</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		على رصيف في ميناء برشلونة، يوم الأحد 31 أغسطس، حيث يحتشد الآلاف لوداعنا، نحن الصاعدين إلى أسطول الصمود العالمي باتجاه غزة، ربما يفكر البعض مثلما أفكر؛ كنا نريدك معنا يا سيد شابلن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-26850" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26850" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26850" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| رسائل البحر" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| رسائل البحر</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		فجأة، لم أصبح بحارًا بل مساعدٌ، أراقب البحر لأتأكد من عدم وجود شيء أمامنا أو قوارب أخرى. وأشد بعض الحبال، وأراعي من أصيبوا بالدوار، وكأن الحلم القديم يتحقق رغمًا عني.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-26871" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26871" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26871" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| طرق للرحيل وأخرى للعودة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| طرق للرحيل وأخرى للعودة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		حياة الفلسطينيين محملة برموز القوارب والمسير. وكذلك حياتنا نحن، وحياة المعلقة عيونهم بنا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-26991" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/26991" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26991" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| من حمام الشط لسيدي بوسعيد" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| من حمام الشط لسيدي بوسعيد</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		صباح الخير يا تونس، صباح الخير يا فلسطين.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-27122" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/27122" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27122" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| نعم نشعر بالخوف" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| نعم نشعر بالخوف</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		في هذا الفجر المظلم قبل أيام غنيت أغنية يا صباح يا أبو قلب نادي، فأعادتني لما أحتاجه. أعادتني لمرجعيتي ودفء رفاقي القدامى لأراوغ الخوف الحالي.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-27221" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/27221" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27221" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| من قوارب الموت لقوارب إيقاف الموت" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| من قوارب الموت لقوارب إيقاف الموت</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		المهاجرون في مراكب الموت يعرفون معنى الاستغلال الرأسمالي القرين بماكينة الموت والجوع في السنغال أو أوروبا أو في أي بلد آخر، التي تُشْهِر أكثر وجوهها توحشًا وفاشية وبربرية في غزة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-27275" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/27275" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27275" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| لا يدري سلمان أنه يحمل إرث أبيه وجده " data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| لا يدري سلمان أنه يحمل إرث أبيه وجده </span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		التزم محمد بارتداء الكوفية في كل المناسبات والفعاليات، لكنه قبل الصعود للقارب حفظها مع أصدقائه في تونس ووضع حول عنقه كوفية أخرى كي لا يصادر الإسرائيليون كوفية الأب الأنيقة القديمة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-27343" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/27343" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27343" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| المقال الأخير.. وربما الكتابة الأخيرة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>إلى فلسطين| المقال الأخير.. وربما الكتابة الأخيرة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		بعد ساعات ربما سنرى سواحل مصر. ربما لن أستطيع الكتابة من جديد. لكن من المؤكد أنني ومحمد البحريني ويوسف الفلسطيني سنغني مرة أخرى أغنية الشيخ إمام ونجم يا مصر قومي وشدي الحيل
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 18:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758812554101478</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للمرة الخامسة خلال عام.. نيابة أمن الدولة تستدعي أحمد دومة للتحقيق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27344</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/436353160_2850249278462281_5334288756156589449_n.jpg.webp?itok=sHBsckPc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/436353160_2850249278462281_5334288756156589449_n.jpg.webp?itok=sHBsckPc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أخطرت نيابة أمن الدولة العليا، اليوم، الناشط السياسي أحمد دومة، باستدعائه للتحقيق في قضية جديدة، وحددت جلسة يوم الاثنين المقبل لسماع أقواله، حسبما <a href="https://www.facebook.com/ahmeddouma4/posts/pfbid02SSJQiKcVqH1uM6XUcRqJbv5Zm3Ep953aXwq46bKvLJma4S6wMAY6U9r2vav5var9l">أعلن</a> دومة عبر فيسبوك اليوم.</p>

<p>وقال دومة لـ <strong>المنصة</strong>، إن أسرته في البحيرة تلقت طلب استدعائه للتحقيق، مؤكدًا أنه الخامس من نوعه خلال عام، والقضية السادسة التي تفتحها نيابة أمن الدولة العليا بشأنه خلال هذه الفترة، موضحًا أنه لم يتم استدعائه في قضية أصدر بشأنها النائب العام بيانًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36f5a5b5-3188-4241-b42f-86c318fe1616" href="https://almanassa.com/news/19803" title='النيابة تحقق في اتهام شاعر بالعيب في الذات الإلهية.. ودومة: "تصفية حسابات"'>يتهمه</a> فيه بـ"نشر ديوان يتضمن العيب في الذات الإلهية".</p>

<p>وكعادة طلبات الاستدعاء من هذا النوع لم يتضمن الطلب أي تفاصيل عن القضية أو الاتهامات المنسوبة له، على حد قول دومة، الذي فسر الأمر بـ"علشان ما نلحقش نجهز دفاعنا"، غير أنه يرى عدم واقعية التعاطي مع هذه طلبات استدعائه بهذا القدر من التساؤل "مش مفروض ندور ولا نبذل جهد، هم جايبينا لأنهم مقررين إن كل شهرين تلاتة أنت هتيجي مرة عشان وأنت بتكتب وأنت بتقول وأنت بتعمل مداخلة وأنت عندك ندوة ولا مؤتمر ولا قصيدة ولا مقال ولا بوست ولا بتعمل خبر، تبقى في ذهنك إنه خد بالك أنت رايح كمان أسبوعين تلاتة. بس، ده باختصار الموضوع يعني".</p>

<p>وعن تزامن قرار استدعائه مع قرار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="00c6b0fd-2c3d-4095-833e-e76e8568736d" href="https://almanassa.com/news/27317" title='"أمن الدولة" تحبس إسماعيل الإسكندراني 15 يومًا'>حبس</a> الباحث إسماعيل الإسكندارني، وهل يمكن ربط الحدثين بسياق واحد، قال دومة "العادة جرت على إن أنا عندي استدعاء أو قضية جديدة كل شهرين ونص تلاتة، يعني ده النمط اللي هم حاطينه من اللحظة اللي تقرر فيها الاستدعاءات والكفالات والتحقيقات والقضايا الجديدة".</p>

<p>ونهاية يوليو/تموز الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cf4870e0-3661-47e5-8b7b-e421a36ca5d3" href="https://almanassa.com/news/23634" title='"الإخطار وصل بعد موعد التحقيق".. "أمن الدولة" تستدعي أحمد دومة'>استدعت</a> نيابة أمن الدولة العليا دومة في قضية جديدة حملت رقم 621 لسنة 2025 واتهمته فيها بـ"إذاعة ونشر أخبار وبيانات وشائعات كاذبة من شأنها الإضرار بالأمن والقومي والسلم الاجتماعي"، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6d43d2ce-c48f-44e3-9ad1-3b983e6be2da" href="https://almanassa.com/news/26002" title="إخلاء سبيل أحمد دومة بكفالة 50 ألف جنيه">تُخلي</a> سبيله بكفالة 50 ألف جنيه.</p>

<p>ووقتها <a href="https://www.facebook.com/ahmeddouma4/posts/pfbid02Mdg27SfmkrKZ8kiKXceVbzGabpfqs7WWPEM2tCKKQLxBWdQzumymsc6HCCJ8ZG2Vl">واجهت</a> النيابة دومة، بـ4 بوستات سبق ونشرها عبر السوشيال ميديا، يتعلق أحدها بسوء حالة طريق مصر إسكندرية الصحراوي ومدينة أبو المطامير، وثانٍ بشأن الحصار الإسرائيلي لقطاع غزة، وثالث حول اتهامات الإعلاميين المصريين لحركة حماس بمحاربة الجيش المصري في سيناء، وأخير مرتبط برواية "أحمق وميت وابن حرام وغير مرئي" للكاتب الإسباني خوان خوسيه مياس.</p>

<p>وقبلها، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7e16da50-f4a1-48cb-82d0-65f0f42ba002" href="https://almanassa.com/news/23700" title='إخلاء سبيل "دومة" بكفالة 10 آلاف جنيه بعد اتهامه مُخبرًا بـ"التسبب في وفاة سجين"'>أخلت </a>النيابة ذاتها سبيل دومة في 26 أبريل/نيسان الماضي، بكفالة 10 آلاف جنيه، بعد اتهامه بـ"إذاعة أخبار كاذبة داخل البلاد وخارجها" على ذمة قضية حملت رقم 2563 لسنة 2025، حسبما أعلن وقتها المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a>.</p>

<p dir="rtl">وحسب خالد علي، تركزت التحقيقات في تلك القضية على بوست <a href="https://www.facebook.com/share/p/1FYLV7cV7j/">نشره </a>دومة على فيسبوك في 13 أبريل الماضي، يتهم فيه أحد المخبرين بعنبر 1 جنائي بسجن تحقيق طرة، بالتسبب في وفاة مسجون جنائي مدان في قضية مخدرات، بعد إجباره على شرب "شربة" معينة تجبره على التبرز كإجراء تفتيشي متبع مع السجناء الجنائيين، والسياسيين أحيانًا، قبل إيداعهم بالسجن، للتأكد من عدم تهريبهم أي ممنوعات في بطونهم.</p>

<p dir="rtl">وأوضح علي أن دومة رد على اتهامه بنشر أخبار كاذبة بشأن تلك الواقعة، بقوله "دي حاجات كانت بتحصل قدامي وأتمنى إنه يحصل فيها تحقيق وإنها تقف".</p>

<p dir="rtl">ووقتها <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02SfyX4MVmDWZ1y2CDRNC2Mt9J9x3pzM6cBb62ZLfza4xowAx2YrXqHKDJ22LErWPAl">طالبت</a> ثماني منظمات حقوقية، في بيان مشترك، النائب العام المستشار محمد شوقي بحفظ التحقيق في القضية، و"اتخاذ الإجراءات اللازمة لعدم استغلال النيابة كأداة للتضييق على أصحاب الرأي".</p>

<p>واعتبرت آنذاك المنظمات الحقوقية استدعائه دون توضيح سبب أو موضوع التحقيق، استمرارًا لنهج السلطات في ترهيب وتقييد حرية النشطاء السياسيين والمعارضين.</p>

<p>وأعربت المنظمات عن قلقها إزاء استدعاء دومة، وعدّته امتدادًا لسلسلة من الإجراءات الأمنية التي استُخدمت بحقه منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fbb66f4b-188d-4b31-a385-6b41eea4c0f8" href="https://almanassa.com/node/12814" title="عفو رئاسي عن أحمد دومة">خروجه</a> من السجن في أغسطس/آب 2023 بعفو رئاسي، بعد الحكم عليه عام 2013 بالسجن المشدد 15 عامًا، في قضية <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-46825950">أحداث</a> مجلس الوزراء.</p>

<p>وحذرت المنظمات في بيانها آنذاك ممّا اعتبرته "نمطًا متكررًا تعتمده نيابة أمن الدولة العليا لإعادة استهداف المعارضين السياسيين سواء بالتحقيق معهم أو أعادة حبسهم بعد الإفراج عنهم"، منوّهةً إلى خضوع دومة في 10 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي للتحقيق في قضية أخرى حملت رقم 5892 لسنة 2024، على خلفية بوستات اتُهم بنشرها على السوشيال ميديا، <a href="https://www.facebook.com/almanassanews/posts/pfbid022MSBb1i3cdmu8SZCJZexD5FxscS6d65cdPG6GitN7xMacZcssQqdgdE71nTeZuFel">أُخلي سبيله</a> حينها بكفالة 20 ألف جنيه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758812554101477</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أمن الدولة» تستدعي أحمد دومة للتحقيق في قضية جديدة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/25/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>أحمد دومة</category>
			<category>الأمن الوطني</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>خالد علي</category>
			<category>نيابة أمن الدولة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/egypt-poet-activist-ahmed-douma-released-attacks-religion-getty-150x150.jpeg" alt="«أمن الدولة» تستدعي أحمد دومة للتحقيق في قضية جديدة" title="«أمن الدولة» تستدعي أحمد دومة للتحقيق في قضية جديدة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>«أمن الدولة» تستدعي أحمد دومة للتحقيق في قضية جديدة</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>حبس إسماعيل الإسكندراني 15 يومًا بتهم «نشر وانضمام»</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>إخلاء سبيل بحار الـ«وايت نايتس» بعد خمس سنوات حبس احتياطي</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>فتيات حادث طريق الواحات يتصالحن مع المتهمين</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>غدًا بدء تطبيق المواعيد الشتوية لفتح وغلق المحال التجارية</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>رئيس الصومال يستبعد اندلاع مواجهات بين القوات المصرية والإثيوبية على أراضيه </b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>سفينة حربية إسبانية وثانية إيطالية لمرافقة «أسطول الصمود»</b></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يوسّع جيش الاحتلال عملياته شرق وجنوب مدينة غزة، متقدمًا حتى شارع الجلاء وتل الهوى والرمال، وسط قصف عنيف ونزوح واسع للسكان نحو غرب المدينة وجنوب القطاع. هذا بينما كثف الاحتلال منشوراته التي تأمر الأهالي بالنزوح، فيما استهدفت مدفعيته تجمعات النازحين غرب غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد من التفاصيل </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/24/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%85%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD/"><span>هنا</span></a>.</p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CYM9GMZk2/">أعلن </a>الناشط السياسي، أحمد دومة، اليوم، تلقيه استدعاء من نيابة أمن الدولة العليا، لجلسة تحقيق يوم الاثنين المقبل، في قضية جديدة، هي السادسة التي يواجهها خلال الأشهر الأخيرة، بعد خمسة استدعاءات متتالية في قضايا نشر ورأي أو إبداع، حسبما قال، ما وصفه بـ«الاستنزاف».</p>
<p dir="rtl"><span>في نهاية يوليو الماضي، </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/%D8%A3%D8%AE%D9%84%D8%AA-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%82%D8%AF%D8%B1%D9%87%D8%A7/1166127258889122/"><span>أخلت </span></a><span>«أمن الدولة» سبيل دومة بكفالة 50 ألف جنيه، بعد أكثر من سبع ساعات تحقيق، على خلفية منشورات على فيسبوك، اتهمته بموجبها بـ«نشر أخبار كاذبة وتكدير السلم العام والتشكيك في مؤسسات الدولة»، في مرة هي الثالثة، بعدما أخلت سبيله من الاتهامات نفسها في أبريل، بكفالة 10 آلاف جنيه، وفي </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16RqqfAZXy/"><span>نوفمبر </span></a><span>السابق عليه، بكفالة 20 ألف جنيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب آخر إخلاء سبيل، قال دومة إن النيابة لم تلتفت إلى طلبه بتخفيض أو إلغاء الكفالة لعدم قدرته على سدادها، فيما أشار إلى أن التحقيق استند إلى محضر تحريات من الأمن الوطني حول أربعة منشورات كتبها عبر فيسبوك، شملت اتهامه للسلطات ببيع المساعدات لسكان غزة، وانتقادات لإدارة الحكومة لملف الطرق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Z8qRBSKzQ/"><span>أُفرج </span></a><span>عن دومة بموجب عفو رئاسي في 2023، قبل انقضاء خمس سنوات من أصل 15 سنة سجن صدر بها حكم نهائي بحقه في قضية «أحداث مجلس الوزراء»، وغرامة ستة ملايين جنيه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BCNTvsnt9/?mibextid=wwXIfr"><span>قررت </span></a><span>نيابة أمن الدولة العليا، أمس، حبس الباحث والصحفي، إسماعيل الإسكندراني، 15 يومًا على ذمة التحقيق في القضية رقم 6469 لسنة 2025، بتهم إذاعة أخبار كاذبة والانضمام لجماعة إرهابية، واستخدام موقع إلكتروني للترويج لأفكار مرتبطة بأعمال إرهابية، بحسب ما نشرته المحامية ماهينور المصري على حسابها في فيسبوك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحامي خالد علي، وعبر فيسبوك أيضًا، </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/3876968262448503"><span>أوضح </span></a><span>أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/u/%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9/?fbclid=IwY2xjawNB6elleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE4VHVEZjJtZUthVEpBOTlqAR4OcqdjfYqWnRT9wa4ObM2tXkh8B1O1XH2DaEgJJe8WYwV4XIQ8dcV23xv15w_aem_PbWsoFuvtJB7A97isQ8tzw"><span>القبض </span></a><span>على الإسكندراني في كمين شرطة بمحافظة مطروح، كان بموجب أمر ضبط وإحضار من نيابة أمن الدولة، استنادًا إلى تحريات «الأمن الوطني»، ليتم ترحيله إلى مقر قطاع الأمن الوطني بالعباسية، قبل نقله إلى مقر النيابة بالتجمع الخامس، حيث طلب حضور محاميه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>علي والمصري أشارا إلى الحالة الصحية للإسكندراني، التي تستدعي رعاية خاصة، إذ يعاني ضيقًا في التنفس ولا يستطيع النوم إلا باستخدام جهاز تنفس صناعي، كان معه في مقر النيابة، ولكن «الماسك» الخاص به ظل بحوزة الأمن الوطني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال التحقيق معه، الذي حضرته المصري والمحامية أسماء نعيم، واجهت النيابة الإسكندراني بـ18 منشورًا من صفحته على فيسبوك، أقر بكتابتها، مؤكدًا أنها تعبر عن آرائه وأفكاره ولا تتضمن إشاعات أو أخبارًا كاذبة، كما شدد على أنه لا ينتمي إلى أي حزب أو جماعة أو تنظيم سياسي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقضى الإسكندراني سبع سنوات في السجن ما بين نوفمبر 2015 وديسمبر 2022، بالتهم نفسها الموجهة لها حاليًا، بدءًا من القبض عليه وحبسه احتياطيًا لمدة عام، قررت محكمة في نهايته إخلاء سبيله، وإن استمر حبسه بعد استئناف النيابة، قبل أن يحال للقضاء العسكري في ديسمبر 2017، ويُحكم عليه بالسجن عشر سنوات، في مايو 2018، خُففت إلى سبع سنوات في أكتوبر 2022، ليخرج بعد شهرين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما يدخل الإسكندراني، مجددًا، الحبس الاحتياطي، غادره، أمس، أحمد هشام شاهين «بحار»، عضو رابطة «ألتراس وايت نايتس»، بعد أكثر من خمس سنوات حبس احتياطي على ذمة قضايا أمن دولة مختلفة، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=707799035652970&amp;set=a.112737968492416"><span>أعلنت </span></a><span>مؤسسة دعم العدالة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحار، الذي أُلقي القبض عليه في يونيو 2020، اختفي قسريًا لمدة شهر، وظهر أمام نيابة أمن الدولة العليا في 20 يوليو من العام نفسه، لتحقق معه وتحبسه على ذمة القضية 751 لسنة 2020 حصر أمن دولة. وفي فبراير 2021 صدر قرار بإخلاء سبيله، لم يُنفذ، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=5382047288519030&amp;set=a.564476860276121"><span>وجرى </span></a><span>تدويره على ذمة قضية جديدة برقم 65 لسنة 2021 حصر أمن دولة، استمر حبسه على ذمتها منذ ذلك الحين، متخطيًا ضعف الحد الأقصى للحبس الاحتياطي، بينما توفي والده في أثناء تلك الفترة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في تطورٍ مفاجئ، وفي أولى جلسات نظر استئناف ما عُرف إعلاميًا بقضية «مطاردة فتيات أكتوبر» على طريق الواحات، أعلنت الفتاتين المجني عليهما عدولهما عن أقوالهما في اتهامات التحرش، وتنازلهما عن الدعوى المدنية، بعد تصالحهما مع المتهمين، ما أسفر عن إسقاط اتهامات الإصابة والإتلاف، بحسب </span><a href="https://www.shorouknews.com/mobile/news/view.aspx?cdate=24092025&amp;id=1ec33932-3ff4-43fc-b11d-f62f4ad691d0"><span>موقع </span></a><span>الشروق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تداول الإعلام وقت نظر القضية، وقبل الحكم فيها، أنباء محاولات محامي المتهمين الاتفاق على الصلح مقابل تنازل المجني عليهن، ما رفضه محاميهما وقتها، نقل «الشروق» عن محامي المتهمين أنه طلب البراءة لموكليه، وأن هيئة المحكمة تعاملت معهم «بالرحمة»، ووجهت لهم بعض التعليمات التأديبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وواجه الشبان الأربعة اتهامات التحرش اللفظي، والتسبب في إصابة، وإتلاف الممتلكات، بعدما لاحقوا، الشهر الماضي، فتاتين بسياراتهم في مدينة 6 أكتوبر، وتعرضوا لهما بعبارات وإيحاءات جنسية، ما أدى إلى اصطدام سيارتهما بأخرى متوقفة، وإصابتهما.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/08/news/u/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D8%BA%D9%8A-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88/?fbclid=IwY2xjawNB_GlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFHRXRJMXFmdU1lTkNuTEVOAR5VEllMbk74PnBrIvZaoF-tT12Xy3jNPq4WeKtbLE37-Xwlt6WgIAyNGsgCOw_aem_D6XnBFexOtq-y5d5De1SXw"><span>كانت </span></a><span>محكمة جنح أكتوبر قضت، قبل أسبوعين، بحبس المتهمين ثلاث سنوات مع النفاذ، وتغريمهم 200 ألف جنيه عن واقعة التحرش، إضافة إلى الحبس سنة وغرامة 100 ألف للتسبب في الإصابة، وغرامة 50 جنيهًا عن إتلاف السيارة، فضلًا عن تعويض مدني 100 ألف جنيه لكل ضحية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ومع انتهاء فصل الصيف، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1349315793905504&amp;set=a.144073987763030"><span>تبدأ </span></a><span>الحكومة غدًا، تطبيق المواعيد الشتوية لفتح وغلق المحال والمطاعم والمقاهي والورش على مستوى الجمهورية، بحسب وزارة التنمية المحلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب البيان الوزاري، ستفتح المحال والمولات من السابعة صباحًا حتى العاشرة مساءً، مع مدّ العمل حتى الحادية عشرة ليلًا في عطلة نهاية الأسبوع والإجازات، فيما تعمل المطاعم والكافيهات من الخامسة صباحًا حتى منتصف الليل، وتمتد ساعة إضافية في العطلات، مع استمرار خدمة التوصيل على مدار الساعة، بينما تُستثنى محال البقالة والسوبر ماركت والأفران والصيدليات من مواعيد الغلق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الورش الحرفية داخل الكتل السكنية فيسمح لها بالعمل من الثامنة صباحًا حتى السادسة مساءً، باستثناء الورش المرتبطة بخدمات عاجلة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.bbc.com/news/videos/cx23e9d5wjgo"><span>استبعد </span></a><span>الرئيس الصومالي، حسن شيخ محمود، أمس، وقوع أي مواجهة عسكرية بين قوات مصرية وإثيوبية في بلاده، مؤكدًا، في مقابلة مع «بي بي سي»، أنه «لن تكون هناك حرب بالوكالة» ىبين الطرفين على الأراضي الصومالية، وأن قوات حفظ السلام من البلدين سيفصل بينها مئات الكيلومترات، مضيفًا: «لا أرى سببًا يدفع مصر لإزعاج إثيوبيا، كما لا أرى سببًا يدفع إثيوبيا لإزعاج قوات حفظ السلام المصرية في الصومال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واحتدم الخلاف بين القاهرة وأديس أبابا حول سد النهضة على النيل الأزرق، الذي </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F41FBYQI%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExR0V0STFxZnVNZU5DbkxFTgEeVRJZTG5O-D5wayL2WqBfrU9dl8t4zT6uFnirWyxN-_l8JbeloCAMjRrIAjs_aem_D6XnBFexOtq-y5d5De1SXw&amp;h=AT1jWY3UtoPfDHdM02P4W8R5RJgnST6Buztk-sQpAd_IQAtK3L-JXSSp5mEatN4oiYKxp_Gxdm1tjWdP5aeT26WC1P2-XlWqftZdH5f0DG8LduVsuHEZrg96cdNBwz7IPCGtEyj3NVm4QA&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT1ohl_t8GhymGa07bBYF4STNJYbJA_AfRZsPC-la_TcTlYo3kfIN0PJEFX5YU9Kxqk9PEsfekJj6umTgAxFgj0wL-UVbBv2EczKNCm5QnOHFI-BM5gmvUmEmGfhNXI-JePodvshEhx6uq9PFZuKIfkxFFick5D_97oQyJmHlKGeG8lq4ne6d3_AUJfsFpez0o1wnGj3YZYZIRCwq4rs0KwRVQ"><span>افتتحته </span></a><span>إثيوبيا رسميًا مطلع الشهر الجاري بما يهدد حصة مصر من مياه النيل، فيما أبلغت القاهرة مجلس الأمن رفضها لما وصفته بـ«المحاولة الإثيوبية لإضفاء شرعية زائفة» على السد، مؤكدة أنها لن تقبل بأي مساس بـ«مصالحها الوجودية» في النهر. بينما امتد الخلاف بين البلدين إلى تنازع في الصومال، على خلفية مذكرة تفاهم وقّعتها أديس أبابا العام الماضي مع سلطات أرض الصومال الانفصالية، لإنشاء قاعدة بحرية على سواحلها مقابل اعتراف محتمل باستقلال الإقليم، وهو ما تعتبره مقديشو انتهاكًا لسيادتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الرئيس عبد الفتاح السيسي، سبق أن </span><a href="https://www.facebook.com/share/18aK2dnSQi/"><span>أكد</span></a><span>، العام الماضي، رفض مصر القاطع التدخل في شؤون الصومال أو المساس بوحدة أراضيها، موجهًا رسالة لـ«الإثيوبيين»، اختتمها بـ«ما حدش يجرّب مصر ويحاول يهدد أشقائها، خاصة لو أشقاءها طلبوا نبقى موجودين معاهم»، واستنكر ما وصفه بمحاولات إثيوبيا «القفز على أي أرض من الأراضي»، مضيفًا «الصومال دولة عربية في الجامعة العربية ولها حقوق طبقًا لميثاق الجامعة في الدفاع المشترك عن أي تهديد لها.. إحنا مش هنسمح أن حد يهدد الصومال أو يمس الصومال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحكومة الفيدرالية الصومالية بدورها </span><a href="https://www.euronews.com/2025/09/24/somalia-says-no-to-egypt-ethiopia-peacekeeper-proxy-war-on-its-soil"><span>تحظى </span></a><span>بدعم من بعثات حفظ السلام التابعة للاتحاد الأفريقي منذ 2007 في مواجهة حركة الشباب المرتبطة بالقاعدة. وبعد انتهاء مهمة الاتحاد الأفريقي في ديسمبر 2024، أُنشئت هذا العام بعثة جديدة تحت اسم “قوة الاتحاد الأفريقي في الصومال” تضم نحو 11,900 فرد من عدة دول، بينها مصر التي تساهم بـما يقرب من 1100 جندي وفقًا لموقع يورونيوز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/share/16Rpbrk6nY/"><span>أعلنت </span></a><span>القاهرة العام الماضي نيتها إرسال قوات إلى الصومال للتدريب، بعد توقيع اتفاقية أمنية شملت تسليم أسلحة وذخيرة إلى مقديشو، ما أثار غضب أديس أبابا، قبل أن يتم التوصل إلى تفاهم بشأن مشاركة القوات الإثيوبية في البعثة الجديدة التي كانت الصومال أعلنت نيتها استبعاد عشرة آلاف جندي منها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/spains-pm-says-he-will-send-warship-protect-gaza-aid-flotilla-2025-09-24/"><span>أعلن </span></a><span>رئيس الوزراء الإسباني بيدرو سانشيز، أمس، إرسال سفينة حربية لمرافقة أسطول الصمود الدولي، المتجه إلى غزة، والقيام بأي عمليات إنقاذ عند الحاجة، وذلك بعد تعرضه لهجوم مُسيّرات قبالة السواحل اليونانية وفقًا لـ«رويترز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>السفينة الإسبانية هي الثانية التي تأمر دولة أوروبية بتحريكها لمرافقة الأسطول وتقديم خدمات الإنقاذ، بعد فرقاطة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%85%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExMEJya2l6YTVWSm1LNFhybwEeauOhAxIoWm8oWJNE1zIvICaNMrgbl9SHabBP72I7g9iaz3fjDKypXrIETyE_aem_fhPFYZ2a1NsjKQ6fHv92nA"><span>أمر </span></a><span>وزير الدفاع الإيطالي بإرسالها للسبب نفسه، عقب </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%B5%D9%88/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExMEJya2l6YTVWSm1LNFhybwEeh1XsgI1Kt577R0UGIxObMSHznXHoCwnNsgo7_IEuNkLCuSGHPl47ZSHpwoQ_aem_ohQAkGmGypvl1xyOler9Iw"><span>هجوم </span></a><span>المثسيّرات، قبل أن يأمر، أمس، بتحريك سفينة حربية إيطالية ثانية، لمرافقة قوارب الأسطول الذي يحمل على متنه نشطاء من 45 دولة، يستهدفون كسر الحصار الإسرائيلي على غزة، ومعهم قدر من المساعدات العينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب الإعلان عن إرسال السفن الأوروبية، حامت طائرة عسكرية فوق قوارب الأسطول، اليوم، بينما </span><a href="https://www.instagram.com/p/DPAbCUzCK4b/?img_index=1"><span>أبطأت </span></a><span>قواربه من سرعتها، في المياه اليونانية، وسط معلومات من مصادر أوروبية عن تهديدات إسرائيلية، مع زيادة اقتراب الأسطول من الوصول لمياه غزة المحتلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وربطت إسرائيل خلال الأيام الماضية بين الأسطول وبين حركة حماس، وطالبت النشطاء بتسليمها المساعدات لإيصالها لغزة، وذلك امتدادًا ل</span><a href="https://english.alarabiya.net/News/middle-east/2025/09/22/israel-says-will-not-allow-gazabound-aid-flotilla-to-break-its-blockade-"><span>تهديدات </span></a><span>مسؤوليها وقت الإعلان عن خروج الأسطول، بأنهم لن يسمحوا بوصوله للسواحل الفلسطينية، فيما لم يعلن جيش الاحتلال مسؤوليته عن الهجوم الأخير بالمُسيّرات، الذي تم قُرب المياه اليونانية، ولا عن هجومين بالمُسيّرات على قوارب الأسطول، في تونس، قبل أسبوعين.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/25/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82/">«أمن الدولة» تستدعي أحمد دومة للتحقيق في قضية جديدة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 17:48:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758812554101476</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
