<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 01:00:07 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 04 Oct 2025 22:00:07 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>قياديان بحماس: نتعامل مع خطة ترامب بحذر.. ونتخوف من انقلاب نتنياهو عليها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27514</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2025-01-30-at-1.51.40-pm.jpeg.webp?itok=Tj50xkGT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2025-01-30-at-1.51.40-pm.jpeg.webp?itok=Tj50xkGT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر قيادي في حركة حماس إن وفدًا من قيادة الحركة سيصل إلى القاهرة خلال الأيام المقبلة، للمشاركة في مفاوضات غير مباشرة مع حكومة الاحتلال الإسرائيلي، تتعلق بملف تبادل الأسرى والتفاصيل المرتبطة بخطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بشأن غزة.</p>

<p>وأوضح المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، أن الحركة بدأت استعدادات ميدانية لتسليم المحتجزين الأحياء وجثامين المحتجزين المتوفين في قطاع غزة، وفق الرؤية التي طرحها الرئيس الأمريكي في خطته، بعد الانتهاء من مناقشة بعض بنودها التفصيلية.</p>

<p>وأضاف أن القيادة الميدانية للحركة في القطاع "بدأت بالفعل في التواصل مع قادة الكتائب والوحدات المعنية، وفي مقدمتها وحدة الظل المسؤولة عن تأمين الأسرى وإدارة مواقع دفن من قضوا منهم، بهدف وضع خطة جاهزة للتنفيذ عند التوصل إلى اتفاق نهائي".</p>

<p>من جانبه، أكد قيادي آخر في الحركة أن حماس تتعامل بـ"حذر شديد" مع إعلان ترامب بشأن وقف إطلاق النار الفوري تمهيدًا لإطلاق سراح الأسرى، في ظل "مخاوف من أن يحصل الجانب الإسرائيلي على الأسرى ثم ينقلب على الاتفاق".</p>

<p>وأشار القيادي لـ <strong>المنصة</strong> إلى أن المرحلة المقبلة ستشهد جولات مفاوضات تمهيدية تسبق عملية الإفراج، لبحث النقاط العالقة وضمان وجود آليات واضحة لتنفيذ الاتفاق، مؤكدًا أن الحركة لن تبدأ أي خطوات عملية قبل الحصول على ضمانات كافية من الوسطاء.</p>

<p>وحول الموقف من سلاح المقاومة، شدد المصدر على أن رد الحركة لا يتضمن أي تنازل عن سلاحها، ولا يشمل إبعاد أي من قادتها أو عناصرها أو عناصر الفصائل الفلسطينية الأخرى من قطاع غزة.</p>

<p>وأضاف أن الحركة جددت خلال اتصالاتها التأكيد على التزامها بقرارات الشرعية الدولية التي تنص على مشروعية حق الشعوب في المقاومة، مؤكدًا "لا حديث عن سلاح المقاومة قبل الحديث عن الدولة الفلسطينية المستقلة".</p>

<p>وأوضح المصدر أن القاهرة ستدعو، عقب بدء المفاوضات الخاصة بملف الأسرى، إلى مؤتمر فلسطيني جامع تشارك فيه مختلف المكونات والفصائل، بهدف توحيد الموقف الفلسطيني وصياغة رؤية مشتركة للمرحلة المقبلة.</p>

<p>وأكد المصدر تمسك حماس بالإدارة الفلسطينية للقطاع، ورفضها القاطع لأي طرح دولي لإدارة غزة.</p>

<p>ومساء أمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">أعلنت</a> حركة حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع الأسرى الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني، دون التطرق إلى ملف نزع السلاح أو إعادة الإعمار.</p>

<p>بعدها مباشرة <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعا</a> الرئيس الأمريكي إسرائيل إلى وقف الحرب فورًا، لكن جيش الاحتلال لم يلتزم وواصل عملياته العسكرية في مدينة غزة موجهًا إنذارات جديدة إلى الفلسطينيين طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع.</p>

<p>ومنذ منتصف سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="425ad454-eb41-4417-828b-8dbfbdce4781" href="https://almanassa.com/news/26722" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين فروا جنوبًا من القصف الذي لاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يواصل جيش الاحتلال عدوانه على قطاع غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>مرتكبًا</a> مئات المجازر التي أسفرت عن مقتل أكثر من 66 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 168 ألفًا آخرين، وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة التي <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02dZjd8jaFNZwY6WeUDEauVy47Pb1Qsbkz5NwV3HGZVc1eKyBC9h2yps3u7PAonKFml">أعلنت</a> ارتفاع عدد الوفيات نتيجة المجاعة إلى 453 فلسطينيًا، من بينهم 150 طفلًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 19:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759593743979961</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انسحابات من لجنة مناقشة "الإجراءات الجنائية" بعد تمرير تعديل يسمح بالتحقيق دون دفاع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27513</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/4f126dfa-56e0-426b-8e94-4ee3083df50b.jpeg.webp?itok=odDkDDz_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/4f126dfa-56e0-426b-8e94-4ee3083df50b.jpeg.webp?itok=odDkDDz_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهد اجتماع اللجنة الخاصة المكلفة بدراسة مشروع قانون الإجراءات الجنائية بمجلس النواب، اليوم السبت، انسحاب نقيب المحامين عبد الحليم علام، وثلاثة من النواب، بعد تمرير تعديل المادة 105 من مشروع القانون، يتيح للنيابة العامة التحقيق مع المتهم دون حضور محامٍ في بعض الحالات.</p>

<p>وانسحب إلى جانب النقيب كل من النائبة مها عبد الناصر، والنائبان ضياء الدين داود وأحمد الشرقاوي، احتجاجًا على تمرير التعديل في اجتماع اللجنة التي يرأسها وكيل مجلس النواب أحمد سعد الدين، والمخصص لمناقشة اعتراضات رئيس الجمهورية على بعض مواد القانون.</p>

<p>وكانت المادة 105 ضمن 8 مواد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c095aebd-8e52-46b4-aaa5-11be73706e22" href="https://almanassa.com/news/27236" title='بعد 5 أشهر من الموافقة عليه.. السيسي يرد "الإجراءات الجنائية" للبرلمان'>اعترض</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي على تمريرها بمشروع القانون، وتنص على "أن يُمكّن محامي المتهم من الاطلاع على التحقيق قبل الاستجواب أو المواجهة بمدة كافية ما لم يقرر عضو النيابة العامة غير ذلك، وفي جميع الأحوال، لا يجوز الفصل بين المتهم ومحاميه الحاضر معه أثناء التحقيق".</p>

<p>وأوصى الرئيس بتعديل هذه المادة لعدم تناسقها مع المادة 64 التي أعطت لمأمور الضبط القضائي المنتدب من النيابة حق استجواب المتهم دون اشتراط حضور محاميه، في حالة الخشية من "فوات الوقت".</p>

<p>واعترض عدد من النواب على التعديل، بينهم النائبة أميرة أبو شقة، والنائبان محمد عبد العزيز وأيمن أبو العلا، إلى جانب النواب الذين انسحبوا من الاجتماع.</p>

<p>وقال النواب المنسحبون، في تصريحات للمحررين البرلمانيين، إن فلسفة اعتراض الرئيس على المادة كانت تستهدف زيادة ضمانات المتهم وتعزيز حقوق الدفاع، بينما تمسكت اللجنة بالموافقة على النص الحكومي الذي يسمح للنيابة بالتحقيق دون حضور محامٍ.</p>

<p>وأوضح النائب ضياء الدين داود أن اللجنة المكونة من 13 عضوًا شهدت تصويتًا انتهى بموافقة 6 أعضاء ورفض 6 آخرين، إلا أن رئيس اللجنة، المستشار أحمد سعد الدين، أعلن تمرير التعديل باعتباره صاحب الصوت المرجّح.</p>

<p>وأشار داود إلى أن موقف نقيب المحامين من الانسحاب جاء للأسباب ذاتها، مؤكدًا أن نقابة المحامين سبق أن حذّرت من تمرير نصوص تمسّ الحق الدستوري في الدفاع.</p>

<p>من جانبه، قال النائب أحمد الشرقاوي إن المادة بصيغتها الحالية تخالف نص الدستور الذي يضمن حضور محامٍ مع المتهم في جميع مراحل التحقيق، معتبرًا أن تمريرها بهذه الصيغة "انتكاسة لحقوق الدفاع" التي يفترض أن يعززها التعديل لا أن يقيّدها.</p>

<p>وكانت منظمات حقوقية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6444e772-29f2-4ee6-9e5f-7070d0aefa52" href="https://almanassa.com/news/27437" title='مع عودة البرلمان.. مطالب بتغيير فلسفة "الإجراءات الجنائية" وتوسيع نطاق مراجعته'>طالبت</a> بضرورة إجراء مراجعة شاملة وكاملة لمشروع قانون الإجراءات الجنائية، محذرةً من أن اقتصار التعديلات على عدد محدود من المواد لن يعالج "العوار الجسيم" الذي شاب القانون بأكمله.</p>

<p>وشددت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية على أن المشكلة الرئيسية في القانون لا تكمن في مواد معيبة فحسب، بل في "فلسفته الحاكمة ذاتها"، واعتبرت الجبهة المصرية لحقوق الإنسان أن اقتصار التعديلات وفقًا لما تداولته وسائل إعلام على 8 مواد فقط سيجعلها "شديدة المحدودية، ولا يعالج العوار الجسيم الذي تضمنته مواد مشروع القانون الأخرى".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 19:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759593743979960</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تجدد أوامر إخلاء مدينة غزة.. ونازحون مُشرّدون في وسط القطاع: «نُكابد الجوع» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/04/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A3%D9%88%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%A7/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<dc:creator>ناجح داود</dc:creator>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%A7%D8%B6%D9%88%D9%84-150x150.jpg" alt="إسرائيل تجدد أوامر إخلاء مدينة غزة.. ونازحون مُشرّدون في وسط القطاع: «نُكابد الجوع» " title="إسرائيل تجدد أوامر إخلاء مدينة غزة.. ونازحون مُشرّدون في وسط القطاع: «نُكابد الجوع» " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما يواجه النازحون من مدينة غزة، إلى وسط وجنوبي القطاع، أزمة كبيرة في إيجاد المأوى، ويفترش بعضهم الطرقات، وسط ارتفاع أسعار الخيام واستئجار البيوت، ما يزال الجوع يداهم الأهالي وسط ارتفاع أسعار الغذاء وعدم توفره، في ظل منع الاحتلال الإسرائيلي إدخال كميات كافية منه، فضلًا عن معاناة الأهالي من الفقر، الذي يمنعهم من شراء ما هو متوفر بأسواق القطاع من أصناف غذائية، تحتوي على البقوليات والمعلبات في معظمها.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>تعقد قيادة حركة حماس، اتصالات ومداولات بشأن آلية تنفيذ المرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، وتبادل الأسرى بين الحركة وإسرائيل، فيما لم تصل بعد للاتفاق على جداول زمنية لبدء خطوات المرحلة الأولى، في حين رحبت الفصائل الفلسطينية ودول عربية وإسلامية وغربية، برد الحركة على المقترح الأمريكي،  قبل أن يرحب رئيس السلطة الفلسطينية، محمود عباس، بإعلان ترامب وقف الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، 66 قتيلًا و265 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، بينما استمر القصف الإسرائيلي على شمال وجنوب القطاع، اليوم، ليسفر عن مقتل 29 فلسطينيًا على الأقل.</span></p>
<p dir="rtl"><span> سجّلت وزارة الصحة في غزة خلال الـ24 ساعة الماضية، حالتي وفاة لطفلين، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، ليرتفع إجمالي وفيات الجوع وسوء التغذية إلى 459 قتيلًا، بينهم 154 طفلًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تجدد أوامر إخلاء مدينة غزة.. ونازحون مُشرّدون في وسط القطاع: «نُكابد الجوع»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>منذ نحو أسبوعين، افترش عماد السيسي وأفراد أسرته الأربعة عشر، أرصفة مدينة دير البلح، بعد نزوحهم من مخيم الشاطئ، في غربي مدينة غزة، تحت تهديد القصف الإسرائيلي لمنطقتهم، وأوامر الإخلاء الإسرائيلية السارية على المدينة، دون أن يتمكن من الحصول على مأوى، سواء كان خيمة، لارتفاع أسعار الخيام، أو مركز إيواء، لازدحامها المسبق بالنازحين، أو حتى استئجار شقة سكنية، لارتفاع تكلفة الإيجار «المبالغ فيها»، حسبما قال لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>«من يوم ما طلعنا مش عارف أفوت الحمّام، هيك لما يكون الشارع هو بيتك، تروح على كافيه، يقلك ما في مية، تدق على بيوت الناس وانتا محرج ومكسور ما بدك إشي غير تقضي أبسط احتياجاتك الإنسانية»، يقول السيسي، مُضيفًا أن أفراد أسرته لم يتمكنوا من أخذ ملابسهم وأمتعتهم، فضلًا عن تركهم الأغطية والفُرَش والمستلزمات الشخصية، نتيجة لضيق الوقت قبل أن تبدأ القذائف بالسقوط على منازل منطقته وشوارعها: «كنا بس بدنا نهرب بأهالينا، بعد ما ودعنا كل ركن في البيت». </span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي، الذي كان يعمل في مصنع لإنتاج مواد التنظيف، كان يعيل أفراد أسرته، ومن بينهم والدته مريضة السكري والضغط والقلب، وشقيقه مبتور القدمين نتيجة إصابته في عدوان إسرائيلي سابق، قال إنه بسبب العدوان لم يعد لديه مصدر للدخل بعد فقدانه عمله، ما أدى لأزمة كبيرة في حصول أفراد أسرته وأطفاله على الغذاء، وسط شُح المساعدات، «ما بتاكل إلا لو معك مصاري». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقطعت السبل بالسيسي خلال استمرار نزوحه دون الحصول على الحد الأدنى من الاحتياجات الأساسية، بعدما «سائق الشاحنة رمانا بنص الطريق»، فيما كان مشرفون على توزيع الطعام لدى التكايا الخيرية في منطقة نزوحه، أخبروه أن الطعام مخصص لأهالي المنطقة وليس للنازحين، ما حال دون حصوله على أي وجبات طعام مجانية، إلا من مرات قليلة اضطر خلالها للانتظار بعد انتهاء التوزيع لأهالي المنطقة، ليأخذ مما تبقى لدى التكايا، وأضاف: «جوعان وخجلان أطلب من حد، تخيل تدفع 1200 دولار عشان تطلع من الموت وتعيش بالشارع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما لم يجد السيسي خيمة تؤوي عائلته وأطفالهم، قالت أم أحمد كفينة لـ«مدى مصر»، إنها نزحت إلى خيمة نصبها زوجها في غربي مخيم النصيرات، في وسط القطاع، إلا أن الأسرة معدومة الدخل، تكابد الجوع بعد أيام من نزوحهم باللحظات الأخيرة، ونجاتهم من غارات إسرائيل، دون تمكنهم كذلك من اصطحاب أي من ممتلكاتهم، سوى أوراقهم الثبوتية، في حين أصيب ولدها برصاصة أطلقها الجيش الإسرائيلي في قدمه، بعد ذهابه إلى مركز توزيع مساعدات مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا، داخل محور نتساريم، للحصول على مساعدات غذائية، خلال سعي الأسرة لمواجهة أزمة الجوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الخيمة حر شديد، في النهار، وبرد في الليل، الطهي على النار، الأكل بسيط جدًا، عدس ودمسة ومجدرة، أسعار الأكل غالية جدًا ومواد التنظيف باهظة وقليلة وشحيحة»، قالت كفينة، مُضيفة: «أغلب مصارينا راحت للشاحنات التي نقلتنا من مكان إلى مكان»، بعد نزوحها من بلدة بيت لاهيا، في شمالي القطاع، إلى مخيم الشاطئ، ومن «الشاطئ»، إلى «النصيرات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مثل كفينة والسيسي، تعاني الشابة هديل البيطار، من الجوع، وسط آلامها جراء إصابتها بعد قصف إسرائيلي استهدف منزلها منذ الأيام الأولى للعدوان، دون الحصول على مسكنات للألم، ودون حصولها كذلك على طعامٍ مغذٍ، يساعدها على الشفاء، حتى أصبح «ظهرها للحائط»، في مواجهة «الفقر والجوع والحرب»، حسبما قالت لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما أم أنس الشاعر، النازحة من مدينة رفح، في أقصى جنوبي القطاع، إلى مخيم المغازي، في وسط القطاع، فشبّهت نزوحها عن منزلها بـ«خروج الروح من الجسد»، لافتة لـ«مدى مصر»، إلى أن النازحون في منطقتها «مرميين بالطرقات والشوارع بدون مأوى»، يواجهون متاعب نقص أماكن الإيواء ونقص المتوفر من أصناف الغذاء، فيما «الغذاء قصة تانية وخاصة للي عنده أطفال (..) ما في أكل، والأسعار خيالية، كل الاعتماد على البقوليات والمعلبات، مش متذكرة آخر مرة أكلنا الخضراوات، ما بعرف شو بدي أعمل غدا وأغدي أطفالي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وألقت طائرات الاحتلال، اليوم، منشورات تأمر السكان بإخلاء مناطقهم والنزوح إلى جنوبي القطاع، في محيط مجمع الشفاء الطبي، في غربي مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/429836"><span>قالت</span></a><span> قناة الجزيرة، كما جدد الجيش الإسرائيلي، اليوم، أمره لأهالي مدينة غزة وشمالها، بإخلاء مناطقهم والنزوح إلى جنوبي القطاع، عبر شارع الرشيد الساحلي، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1974379404907176062"><span>أعلن</span></a><span> المتحدث باسمه، أفيخاي أدرعي، عبر منصة إكس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونزح أكثر من 417 ألف شخص من شمالي وادي غزة،  نحو جنوبي الوادي في وسط وجنوب القطاع، منذ منتصف أغسطس الماضي، وذلك بسبب التصعيد العسكري والتوغل البري الإسرائيلي، وفق آخر </span><a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/over-417-000-displaced-from-northern-gaza-since-august-un/3706123?utm_source=chatgpt.com"><span>إحصاء</span></a><span> صدر عن مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ الثاني من مارس الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B6/"><span>أغلقت</span></a><span> إسرائيل جميع معابر القطاع، مانعة إدخال المواد الغذائية، باستثناء كميات ضئيلة لم توزع وفق آلية محددة، ما فاقم الأزمة الغذائية الحادة التي يعيشها جميع سكان القطاع، فيما بدأت السلطات الإسرائيلية في يوليو، بالسماح بدخول عدد محدود من شاحنات المساعدات إلى غزة، اعترض مدنيون جائعون معظمها، دون حصول بقية الأهالي على المساعدات، وسط استمرار ارتفاع أسعار الغذاء.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مصادر في «حماس»: الحركة جاهزة لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب.. ورفضت بعض شروطها </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تعقد قيادة حركة حماس، اتصالات ومداولات بشأن آلية تنفيذ المرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، وتبادل الأسرى بين الحركة وإسرائيل، حسبما قال لـ«مدى مصر»، مصدر قيادي بالحركة، أضاف أنها لم تصل بعد للاتفاق على جداول زمنية لبدء خطوات المرحلة الأولى، لافتًا إلى أن الجدول الزمني يرتبط بوقف إسرائيل لإطلاق النار، فضلًا عن حركة الطيران الحربي والاستطلاعي، والانسحاب من بعض المناطق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر الذي رجّح عقد جولة المفاوضات المرتقبة في العاصمة المصرية القاهرة، والتي ستركز على المرحلة الأولى من خطة ترامب، أكد أن «حماس» جاهزة للتفاوض حول تفاصيل وآليات تنفيذ المرحلة، وتنفيذ خطواتها الواردة بالخطة، وقال إن حركته قبلت بصيغة تبادل الأسرى المعروضة دفعة واحدة، بشرط الوصول إلى وقف مستدام لإطلاق النار من خلال ضمانات حقيقية لذلك يقدمها الوسطاء، مُشيرًا إلى أن ساعة التنفيذ مرتبطة بالخطوة الأولى إسرائيليًا، وهي وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وما زالت بعض القضايا تخضع للمناقشة في أوساط قيادة «حماس»، مثل قضيتي انسحاب الجيش الإسرائيلي من القطاع، ونزع سلاح الحركة، وفقًا للمصدر، إلا أن بقاء الحكم في اليوم التالي للحرب سيبقى فلسطينيًا، حسبما اتفقت «حماس» مع الفصائل الفلسطينية، التي أجرت مشاوراتها معها قبل الرد على المقترح الأمريكي، وفق ما جاء في بيان الحركة، أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في ردّها على مقترح ترامب، وافقت «حماس» على بعض بنود الخطة التي تخص الحركة، فيما ظلت بنود أخرى دون حسم، ذلك أن مرجعيتها للشعب الفلسطيني، والفصائل، وهي جزء منها، فضلًا عن الحاجة إلى نقاش بعض البنود خلال المفاوضات المستقبلية، حسبما قال لـ«مدى مصر»، مصدر في الحركة مقيم في لبنان، أوضح أن الهم الأكبر لدى المقاومة الفلسطينية هو «وقف شلال الدم والإبادة بحق شعبنا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم تحصل «حماس» على ضمانات بالتزام إسرائيل ببنود الخطة الأمريكية، وضعت الحركة تحفظاتها على بعض ما ورد بالخطة التي حصلت على «وعود» لتنفيذها، ومن بين تحفظات الحركة: رفض إدارة شؤون غزة أي طرف غير فلسطيني، فضلًا عن رفض إدارة أجنبية للقطاع، وضرورة تشكيل هيئة وطنية مستقلة لهذه المهمة، حسبما أكد مصدر الحركة في لبنان، مُضيفًا أن الحركة ربطت مسألة السلاح باستمرار الاحتلال، الذي طالما بقي موجودًا، سيقابله «مقاومة مسلحة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/274803"><span>ذكرت</span></a><span> مصادر مصرية للتلفزيون «العربي»، اليوم، أن جولة مفاوضات ستُعقد في القاهرة، غدًا، بمشاركة المبعوث الأميركي، ستيف ويتكوف، وجاريد كوشنر، والوزير الإسرائيلي، رون ديرمر، ورئيس جهاز الأمن العام الإسرائيلي «شاباك»، إلى جانب وفد أمني رفيع المستوى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس ترامب، دعا إسرائيل إلى «التوقف الفوري» عن قصف غزة لضمان الإفراج السريع والآمن عن الأسرى، أمس، وذلك بعد إعلان حركة حماس استعدادها للإفراج عن جميع الأسرى لديها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ترامب على حسابه على منصة تروث سوشيال، إن حركة حماس «تبدو جاهزة للسلام الدائم»، مؤكدًا أن مناقشات جارية حول التفاصيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بيان متأخر مساء الجمعة، أعلنت حركة حماس استعدادها للإفراج عن جميع الأسرى، أحياءً وأمواتًا، إذا سمحت الظروف الميدانية. كما جدّدت الحركة التزامها بتسليم إدارة غزة إلى هيئة فلسطينية من التكنوقراط المستقلين بتوافق وطني. وأكدت أن بقية بنود الخطة الأمريكية الخاصة بمستقبل القطاع يجب أن تُناقش في إطار وطني فلسطيني يشمل الحركة، وعلى أساس القوانين والمرجعيات الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورحبت الفصائل الفلسطينية، برد حركة حماس على المقترح الأمريكي، في بيانات منفصلة، قبل أن </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132214"><span>يرحب</span></a><span> رئيس السلطة الفلسطينية، محمود عباس، بإعلان الرئيس ترامب وقف الحرب في القطاع المحاصر، في حين أشادت دول عربية وإسلامية وغربية، بينها قطر ومصر وتركيا وباكستان، فضلًا عن فرنسا والمملكة المتحدة، بقبول حماس مقترح ترامب، وقرارها بالإفراج عن الأسرى الإسرائيليين لديها.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان ترامب قد عرض مطلع الأسبوع خطة لإنهاء الحرب والانتقال إلى مرحلة ما بعد الحرب، تنص على تشكيل «مجلس سلام» بإشراف دولي لإدارة غزة، مع استبعاد «حماس» من أي دور سياسي. كما منحت الخطة الحركة 72 ساعة لإطلاق سراح جميع «المحتجزين». كما تنص الخطة على نزع سلاح الحركة، دون اشتراط انسحاب إسرائيلي كامل من القطاع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>حصيلة ضحايا الإبادة تتجاوز 67 ألف قتيل.. وإسرائيل مستمرة بقصف غزة وتجدد أوامر إخلائها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ستة فلسطينيين نتيجة قصف الاحتلال الإسرائيلي منزلين في حي التفاح، شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، اليوم، قبل </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132213"><span>مقتل</span></a><span> آخر بقصف منزل في منطقة اليرموك، في وسط المدينة، كما قُتل طفلين بعد قصف خيمة نازحين في منطقة المواصي، في غربي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132207"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، أما في وسط القطاع، فقُتلت طفلة جراء غارة شنّتها مروحية إسرائيلية في مخيم النصيرات، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/207929"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، عبر تليجرام. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/274809"><span>ذكر</span></a><span> التلفزيون العربي، أن عدوان الاحتلال، اليوم، أسفر عن مقتل 29 فلسطينيًا، استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، 66 قتيلًا و265 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7039"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته ارتفعت إلى 67 ألفًا و74 قتيلًا، و169 ألفًا و430 مُصابًا، لافتة إلى إضافة عدد 720 قتيل لإحصائية الضحايا، بعد اكتمال بياناتهم واعتمادها من اللجنة القضائية المتابعة لملف التبليغات والمفقودين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ما يبدو تبريرًا لاستمرار القصف الذي طالب بوقفه الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أمس، </span><a href="https://t.me/Palsawacom/142753"><span>أشارت</span></a><span> إذاعة الجيش الإسرائيلي، اليوم، إلى أن الغارات الأخيرة استهدفت «إزالة تهديدات» على قوات الاحتلال، فضلًا عن تحذير النازحين في جنوبي القطاع، من العودة إلى مناطقهم في شماله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبجانب إعلانها </span><a href="https://x.com/DropSiteNews/status/1974284934844911647"><span>وقف</span></a><span> عملية احتلال مدينة غزة في ضوء التطورات في مفاوضات تبادل الأسرى ووقف إطلاق النار،  قالت الإذاعة الإسرائيلية إن تواجد قوات الاحتلال في القطاع، سيبقى عند خطوط سيطرتها، دون تقدم أو تراجع، في حين </span><a href="https://x.com/News_Makan/status/1974347792303993340"><span>أعلنت</span></a><span> هيئة البث الإسرائيلية عن إيعاز «المستوى السياسي» بتخفيف العمليات الهجومية في غزة، استعدادًا للمرحلة الأولى من خطة ترامب لإنهاء الحرب. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span> </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7038%5C"><span>سجّلت</span></a><span> وزارة الصحة في، غزة خلال الـ24 ساعة الماضية، حالتي وفاة لطفلين، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، ليرتفع إجمالي وفيات الجوع وسوء التغذية إلى 459 قتيلًأ، بينهم 154 طفلًا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/04/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%A3%D9%88%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%A7/">إسرائيل تجدد أوامر إخلاء مدينة غزة.. ونازحون مُشرّدون في وسط القطاع: «نُكابد الجوع» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 18:59:51 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759593743979959</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حبس عبد الخالق فاروق 5 سنوات بتهمة إذاعة أخبار كاذبة | توجيهات بإخلاء أراضي «طرح النهر»..ومصادر تنتقد تنصل «الري» من مسؤوليتها</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/04/news/u/%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B1-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>المغرب</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>سد النهضة الإثيوبي</category>
			<category>محكمة الجنح</category>
			<category>نهر النيل</category>
			<category>وزارة الري والموارد المائية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%B5-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-150x150.webp" alt="حبس عبد الخالق فاروق 5 سنوات بتهمة إذاعة أخبار كاذبة | توجيهات بإخلاء أراضي «طرح النهر»..ومصادر تنتقد تنصل «الري» من مسؤوليتها" title="حبس عبد الخالق فاروق 5 سنوات بتهمة إذاعة أخبار كاذبة | توجيهات بإخلاء أراضي «طرح النهر»..ومصادر تنتقد تنصل «الري» من مسؤوليتها" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>«جنح الشروق» تقضي بحبس الخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق 5 سنوات</b></p>
<p dir="rtl"><b>توجيهات بإخلاء منازل «طرح النهر»..ومصادر تنتقد تنصل «الري» من مسؤوليتها رغم تحصيل رسوم من الفلاحين</b></p>
<p dir="rtl"><b>«الوطنية للانتخابات» تعلن الجدول الزمني لانتخابات «النواب»</b></p>
<p dir="rtl"><b>ترحيل 137 ناشطًا من المشاركين في أسطول الصمود إلى إسطنبول</b></p>
<p dir="rtl"><b>محتجو المغرب يطالبون بإسقاط الحكومة</b></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضت محكمة جنح الشروق بحبس الباحث الاقتصادي عبد الخالق فاروق خمس سنوات، بعدما أدانته بـ«إذاعة أخبار كاذبة في الداخل والخارج»، حسبما قال علي أيوب، أحد أعضاء هيئة الدفاع عن فاروق، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف أيوب أن الحكم صدر دون أن تتمكن هيئة الدفاع من الاطلاع على كامل أوراق القضية، فيما أشار المحامي نبيه الجنادي، أحد </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=3675720169249752&amp;set=a.235341536620983"><span>أعضاء</span></a><span> هيئة الدفاع، في تدوينة على «فيسبوك»، إلى أن المحكمة أصرت خلال جلسة الخميس الماضي على سماع مرافعة النيابة أولًا، رغم تأكيد الدفاع ضرورة الانتهاء من الجلسات الإجرائية حسب الترتيب القانوني والمنطقي، وهو ما أثبتوه في محضر الجلسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد انتهاء الجلسة، انتظر المحامون حتى الساعة السادسة والنصف مساءً لمعرفة قرار المحكمة، لكن القاضي والسكرتير خرجا من غرفة المداولة دون تمكينهم من الاطلاع عليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي 28</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AD-%D8%AA%D8%A4%D8%AC%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%AF/"><span> سبتمبر</span></a><span> الماضي، أجّلت «جنح الشروق» القضية إلى جلسة 2 أكتوبر بدعوى تمكين الدفاع من الاطلاع على أوراقها، بعدما فوجئ محاميه بإحالته إلى المحكمة دون إخطار مسبق، فضلًا عن إعادة قيد القضية برقم جديد، وتحويلها من قضية أمن دولة عليا إلى محكمة الجنح.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>توجيهات بإخلاء منازل «طرح النهر»..ومصادر تنتقد تنصل «الري» من مسؤوليتها رغم تحصيل رسوم من الفلاحين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تعرضت نحو ألف فدان من أراضي «طرح النهر» في عدد من المحافظات للغمر، أمس، جراء ارتفاع منسوب مياه النيل، وهو ما أرجعته وزارة الموارد المائية والري، إلى «التصرفات الأحادية» لإثيوبيا في إدارة سد النهضة، بحسب بيانها، الذي حمّل مسؤولية الخسائر للفلاحين الذين استغلوا هذه الأراضي بالزراعة أو البناء بالمخالفة للقانون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل انتقد متخصصون في مجال الري، ما وصفوه بـ«تنصل الحكومة من مسؤوليتها تجاه المتضررين»، رغم استمرارها في تحصيل رسوم سنوية من الفلاحين مقابل حق الانتفاع بتلك الأراضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت </span><a href="https://www.cairo24.com/2293007"><span>بعض</span></a><span> المحافظات إصدار توجيهات، بإخلاء المنازل وحظائر الماشية والمخازن أو التشوينات الزراعية المقامة على أراضي طرح النهر، على خلفية غمر ممتلكات وأراضي الفلاحين على أراضي طرح النهر بمحافظة</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3566098"><span> المنوفية</span></a><span>، الأكثر تضررًا، وبعض أراضي محافظة البحيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب الأزمة، سارعت «</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1357576836412733&amp;id=100064812882317&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=45WDgPXpYxmB290v"><span>الري</span></a><span>»، للتأكيد، في أكثر من </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=g388hrvygPs&amp;t=2s"><span>موضع</span></a><span>، على أن الأراضي المغمورة هي جزء من المجرى الطبيعي للنيل، ومُعرضة للغمر في مثل هذه المواقف، وأن الممتلكات المغمورة ليست سوى تعديات على أراض الدولة بالزراعة أو بالمباني المخالفة، إلا أنها اتخذت إجراءات استباقية بمخاطبة جميع المحافظين في 7 سبتمبر للتنبيه على المواطنين بتوخي الحذر، واتخاذ الاحتياطات اللازمة لحماية ممتلكاتهم وزراعتهم المقامة على طرح النهر، رغم كونها تعديات مخالفة للقانون، «في إطار حرص الدولة على حماية المواطنين والتقليل من الآثار المحتملة للفيضان». </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أكد أستاذ بقسم الري والهيدروليكا بكلية الهندسة، لـ«مدى مصر»، طلب عدم ذكر اسمه، أن استغلال أراضي طرح النهر غير قانوني، لكن رغم ذلك «وزارة الري بتاخد رسوم سنوية من الفلاحين مقابل حق انتفاع، تتراوح ما بين 3 و5 آلاف جنيه للفدان الواحد، فمش منطقي دلوقتي الوزارة تيجي تخلي مسؤوليتها». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تكسب «الري» من أراضي طرح النهر، أكدته كذلك، باحثة في الشؤون الإنثربولوجية، طلبت عدم ذكر اسمها، مستنكرة لوم الدولة للفلاحين الذين اضطروا لاستغلال أراضي طرح النهر لعدم توافر أراضي للزراعة. «ده لو بيدل على شيء فبيدل على صعوبة حصول الناس على الأراضي، وإن قد إيه الناس بتحاول تدور على أي فرصة حتى لو هتعرض نفسها للخطر أو الغرق»، تقول الباحثة لـ«مدى مصر»</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيان «الري»، حمّلت الوزارة ما وصفته بـ«الإدارة الأحادية وغير المسؤولة» للسد الإثيوبي في تغيير مواعيد الفيضان الطبيعي، الذي تبلغ ذروته عادة في أغسطس، وإحداث «فيضان صناعي مفتعل» أكثر حدة في وقت متأخر كما حدث في سبتمبر، بعدما سعت إثيوبيا للاستعراض إعلاميًا وسياسيًا، عبر تخزين كميات أكبر من المتوقع من مياه الفيضان، مع تقليل التصريفات لأكثر من النصف في يوم 8 سبتمبر استعدادًا لافتتاح السد، لساعات محدودة لاستخدامها «كلقطة» على حد تعبير البيان، قبل أن تصرف كميات مفاجئة وغير مبررة تسببت في غمر أراضي السودان، والإضرار بدولتي المصب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب أستاذ الهيدروليكا، فإن غرق أراضي طرح النهر هو أمر معتاد، لكن تفاقم الوضع هذا العام جاء نتيجة لمحدودية تشغيل التوربينات بسد النهضة بالتزامن مع غزارة الأمطار التي تظل العامل الرئيسي للفيضان، فضلًا عن توجه القاهرة لتصريف كميات أكبر من المياه حتى لتقليل الضغط على السد العالي، «وبالتالي المياه اللّي اتصرفت كانت كتير شوية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أوضح نقيب الفلاحين، حسين ابو صدام، في بيان حصل «مدى مصر» على نسخة منه، أن إجمالي الأراضي التي غمرتها المياه لا تزيد عن ألف فدان، وأن المساحات المنزرعة منها لا تتجاوز عشرات الأفدنة، مطالبًا الحكومة بدعم المتضررين من غرق أراضي طرح النهر بالمنوفية والبحيرة، حفاظًا على أسرهم وتخفيف الأعباء عنهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا أبو صدام الجهات المعنية إلى دراسة جميع الجسور القريبة والمؤدية للجزر وتعليتها، وتخفيض إيجارات أراضي طرح النهر، وتقديم الدعم لجميع المزارعين في هذه الأراضي على طول النيل، وعدم التأخير في إبلاغهم قبل أوقات الفيضان بوقت كاف.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تبدأ الهيئة الوطنية للانتخابات في تلقي طلبات الترشح لعضوية مجلس النواب، اعتبارًا من 8 أكتوبر الجاري، ولمدة ثمانية أيام تنتهي في 15 أكتوبر، بحسب الجدول الزمني الذي أعلنته الهيئة لانتخابات «النواب» في مؤتمر صحفي، </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1107973401524069&amp;set=pcb.1107973634857379"><span>اليوم</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/neaegypt/posts/pfbid02dbV4zvD3asMfQRCbdQ27FDnVHfzaCoXDLmSrKVf5uiqJEPKAULrpSfbwva6GzNWXl"><span>وفقًا</span></a><span> للجدول الزمني، ستجرى الانتخابات على مرحلتين، لتبدأ عمليات التصويت في المرحلة الأولى خلال يومي 7 و8 نوفمبر، للناخبين من المصريين بالخارج، وخلال يومي 10 و11 نوفمبر للانتخابات بالداخل، على أن تعلن النتيجة يوم 18 نوفمبر، لتبدأ في اليوم ذاته دعاية جولة الإعادة، التي تعقد في 1 و2 ديسمبر في الخارج، و3 و4 ديسمبر للداخل، وذلك لمحافظات، الجيزة والفيوم وبني سويف والمنيا وأسيوط والوادي الجديد وسوهاج والأقصر وأسوان والبحر الأحمر والإسكندرية والبحيرة ومطروح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما المرحلة الثانية، والتي تشمل محافظات، القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، فتُعقد انتخابات المصريين بالخارج خلال يومي 21 و22 نوفمبر، وفي الداخل خلال يومي 24 و25 نوفمبر على أن تعلن النتيجة يوم 2 ديسمبر لتبدأ في اليوم ذاته دعاية جولة الإعادة التي تعقد في 15 و16 ديسمبر للخارج، و17 و18 للداخل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الخارجية التركية، اليوم، أن 137 ناشطًا من جنسيات مختلفة احتجزتهم إسرائيل لمشاركتهم في أسطول الصمود، في طريقهم جوًا إلى إسطنبول.</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7%3A-137-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%B4%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%87%D9%85-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B7%D9%86%D8%A8%D9%88%D9%84/90113899"><span> ونقلت</span></a><span> «سويس إنفو» عن «الخارجية التركية»، أن جنسيات المُرحلين تنوعت ما بين أتراك، أمريكيين، وإماراتيين، وجزائريين ومغربيين، وإيطاليين وكويتيين، وليبيين، وماليزيين، وموريتانيين، وسويسريين، وتونسيين، وأردنيين، فيما نقلت الوكالة عن «الخارجية الإيطالية»، أن 26 إيطاليًا على متن الطائرة المتجهة إلى اسطنبول، بينما لا يزال 15 آخرين رهن الاحتجاز في إسرائيل، من المقرر ترحيلهم خلال أيام مع نشطاء دول أخرى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت الوكالة عن البرلمانية الإيطالية، بينديتا سكوديري، التي شاركت في أسطول الصمود، أن جيش الاحتلال أوقفهم بوحشية، وأخذهم رهائن، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/ppsmo.p/posts/784269581239660?ref=embed_post"><span>أوضحت</span></a><span> منظمة «نادي الأسير» الفلسطينية، أمس، أن المشاركين في الأسطول تم احتجازهم في سجن «النقب»، أحد أبرز السجون الإسرائيلية «التي تحولت إلى ساحة لجرائم التعذيب والقتل البطئ بحق الأسرى والمعتقلين بعد الإبادة»، على تعبير البيان. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/02/%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-400-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AA%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF"><span>كانت</span></a><span> البحرية الإسرائيلية، احتجزت أكثر من 400 شخص، شاركوا ضمن أسطول الصمود العالمي لكسر الحصار على قطاع غزة، بعدما اعترضت سفنهم وذلك في عملية استمرت 12 ساعة، حسبما وصفها مسؤول إسرائيلي، لوكالة الأنباء الفرنسية، محتفيًا بإحباط جيش الاحتلال محاولة توغل واسعة النطاق نفذها مئات الأشخاص على متن 41 سفينة أعلنوا نيتهم خرق الحصار البحري الأمني القانوني المفروض على قطاع غزة، على حد تعبيره.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>دخلت احتجاجات حركة «جيل زد 212» المغربية، ي</span><a href="https://www.france24.com/ar/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88/20251004-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%B2%D8%AF-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA"><span>ومها</span></a><span> السابع، للمطالبة بتطبيق إصلاحات في قطاعي الصحة والتعليم، عقب وفاة ثماني نساء حوامل في المستشفى العام المحلي، بعد دخولهن لإجراء عملية قيصرية، بحسب «فرانس 24». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال احتجاجات</span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/20251003-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA"><span> أمس</span></a><span>، صعّد المشاركون مطالبهم التي وصلت لدعوة الملك، محمد السادس، بإقالة الحكومة لفشلها في حماية الحقوق الدستورية للمغاربة والاستجابة إلى مطالبهم الاجتماعية، وذلك عقب ليلة دامية انتهت بمقتل ثلاثة متظاهرين أثناء محاولة اقتحام مركز أمني في بلدة القليعة جنوب البلاد، وهي الواقعة التي تبرأت منها الجهة المنظمة للتظاهرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بيان للحركة، طالب المنظمون كذلك، بإطلاق سراح جميع المعتقلين المرتبطين بالاحتجاجات السلمية، والإفراج عن كل معتقلي الرأي والحركات الطلابية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وينتفض المحتجون ضد توجه المملكة التي تستضيف كأس العالم 2030 مع إسبانيا والبرتغال، وكأس الأمم الإفريقية نهاية العام الجاري، للاستثمار في مشاريع كبرى في البنية التحتية، وبناء ملاعب جديدة وتوسيع شبكة القطارات عالية السرعة وتحديث المطارات على حساب الإنفاق على الصحة والتعليم. خلال الاحتجاجات، ردد المشاركون هتافات: «نريد مستشفيات ليس فقط ملاعب» و«الشعب يريد الصحة والتعليم». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين لم يكشف منظموا الاحتجاجات عن هويتهم، مستخدمين في الدعوات والنقاش موقع ديسكورد، قال كاتب الدولة المكلف بالإدماج الاجتماعي، عبد الجبار الرشيدي، إن الحكومة مستعدة لنقل النقاش حول مطالب المحتجين من العالم الافتراضي إلى حوار داخل المؤسسات.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/04/news/u/%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B1-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D8%AA/">حبس عبد الخالق فاروق 5 سنوات بتهمة إذاعة أخبار كاذبة | توجيهات بإخلاء أراضي «طرح النهر»..ومصادر تنتقد تنصل «الري» من مسؤوليتها</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 18:13:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759593743979958</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"التموين" تلزم مصانع الأسمنت بإعلان الأسعار على العبوات لمنع التلاعب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27509</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/506310ce-ac1c-4742-9173-b0d195513c2c.jpeg.webp?itok=W-3saYSI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/506310ce-ac1c-4742-9173-b0d195513c2c.jpeg.webp?itok=W-3saYSI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت وزارة التموين والتجارة الداخلية قرارًا يُلزم مصانع الأسمنت بالإفصاح بوضوح عن أسعار البيع على العبوات المخصصة للمستهلكين، سواء عبر الطباعة المباشرة أو من خلال QR Code، في خطوة تستهدف منع الممارسات الاحتكارية أو التلاعب في الأسعار.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="bfb4d210-a76b-40a6-9438-e35984c5027c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/bfb4d210-a76b-40a6-9438-e35984c5027c.jpeg.webp?itok=7ItH6A-C" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">قرار وزارة التموين</aside></div>
<figcaption>قرار وزارة التموين بإعلان أسعار الأسمنت، أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>يأتي القرار الذي نشرته الجريدة الرسمية اليوم، في ظل موجة تذبذب شهدتها أسعار الأسمنت خلال الأشهر الماضية، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d1a122f1-4162-4abb-b04d-589df8d65205" href="https://almanassa.com/news/25125" title="بعد ارتفاع الأسعار.. مصادر: الحكومة تعلق قرار خفض إنتاج الأسمنت لأجل غير مسمى">تجاوز</a> سعر الطن 5 آلاف جنيه في فترات سابقة قبل أن تعود الأسواق إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ff6685d1-2d83-475f-a8f6-d1f544b19f99" href="https://almanassa.com/news/25636" title="بهدف خفض الأسعار.. الحكومة تلزم مصانع الأسمنت بألا يتجاوز التصدير 30% من الإنتاج">الهدوء</a>، عقب تجميد الحكومة، في يوليو/تموز الماضي، العمل بقرار خفض الطاقات الإنتاجية لمصانع الأسمنت إلى أجل غير مسمى، وذلك بعد تعليق مؤقت استمر لشهري مايو/أيار ويونيو/حزيران الماضيين. </p>

<p>من ناحيته، وصف رئيس شعبة مواد البناء باتحاد الغرف التجارية أحمد الزيني القرار بأنه خطوة إيجابية نحو ضبط السوق، لكنه شدد على أهمية تطبيقه بشكل عملي يضمن كتابة السعر الحقيقي من أرض المصنع وسعر البيع للمستهلك بشكل متوازن.</p>

<p>وأضاف الزيني لـ <strong>المنصة</strong>، أن قرارات مشابهة صدرت في فترات سابقة، أبرزها في عهد المهندس رشيد محمد رشيد، وزير التجارة والصناعة الأسبق، لكنها لم تُحقق هدفها، إذ لجأت بعض المصانع إلى تدوين أسعار مرتفعة باعتبارها "حدًا أقصى"، رغم أن السعر الفعلي في السوق كان أقل.</p>

<p>وأوضح الزيني أن هذا التفاوت أفقد القرار مضمونه، قائلاً "كنا نجد على العبوة سعر 5000 جنيه بينما يُباع الطن فعليًا بـ4000 جنيه، فما الفائدة من حد أقصى لا يعكس الواقع؟".</p>

<p>وأشار إلى أن السعر حاليًا يتراوح بين 3000 و3500 جنيه للطن من أرض المصنع، بينما يصل إلى ما بين 3800 و4200 جنيه للمستهلك النهائي، وفقًا لحركة العرض والطلب.</p>

<p>فيما قال رئيس شعبة الأسمنت بغرفة مواد البناء باتحاد الصناعات المصرية أحمد شيرين، إن السماح للمصانع باستخدام QR Code بدلًا من الطباعة الثابتة على العبوة يُعد تطورًا مهمًا، لأنه يتيح للمستهلك معرفة السعر الفعلي والمحدث لحظة الشراء.</p>

<p>وأضاف شيرين لـ <strong>المنصة</strong>، أن هذه الآلية ستحد من التلاعب الذي كان يحدث عند الاكتفاء بطباعة سعر ثابت، موضحًا أن بعض المصانع كانت تضع أرقامًا مرتفعة كـ"سقف احتياطي" لا يعبر عن السعر الحقيقي.</p>

<p>وقال "كنا نجد أسعارًا مكتوبة مثل 5000 جنيه للطن بينما يباع بأقل من ذلك، أما الآن فالكود سيمكن المستهلك من الاطلاع على السعر الصحيح المحدث يوميًا".</p>

<p>وأكد شيرين أن القرار الجديد من شأنه إلزام المصانع بإعلان الأسعار الواقعية بدل الشكلية، بما يعزز الشفافية ويعكس توازن السوق بين العرض والطلب.</p>

<p>ووفق <a href="https://manassa.news/news/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9%20%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%82%20%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%20%D8%AE%D9%81%D8%B6%20%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA%20%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%84%20%D8%BA%D9%8A%D8%B1%20%D9%85%D8%B3%D9%85%D9%89">بيانات</a> الهيئة العامة للرقابة على الصادرات والواردات، ارتفعت صادرات الأسمنت بنسبة 125% خلال الربع الأول من 2025، لتصل إلى 107 ملايين دولار، مقابل 47 مليون دولار خلال نفس الفترة من العام الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/06/23/%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A9-2025">سجل</a> إنتاج مصر من الأسمنت خلال أول خمسة أشهر من العام نموًا بأكثر من 26% مقارنة بإنتاج الفترة نفسها من العام الماضي ليرتفع إلى 25.7 مليون طن، حسب العربية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 17:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759588332499146</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27510</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/c08a6267.jpg.webp?itok=g41lsOXD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/c08a6267.jpg.webp?itok=g41lsOXD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت الهيئة الوطنية للانتخابات، اليوم السبت، الجدول الزمني لانتخابات مجلس النواب 2025 والتي سيفتح باب الترشح فيها الأربعاء المقبل 8 أكتوبر/تشرين الأول الجاري، على أن تجري على مرحلتين خلال شهري نوفمبر/تشرين الثاني وديسمبر/كانون الأول المقبلين.</p>

<p>و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=k2X1oLfPjxw">دعا</a> رئيس الهيئة المستشار حازم بدوي، خلال مؤتمر صحفي، الناخبين المقيدة أسماؤهم في قاعدة البيانات للمشاركة في انتخابات مجلس النواب، مؤكدًا أنها "تأتي في ظل تحديات إقليمية ودولية متصاعدة، مما يستوجب الاصطفاف وتكاتف الجميع، وأنها ليست مجرد اختيار لممثلين بل هي تجسيد حي لقوة وتماسك هذا الشعب".</p>

<p>وقررت الهيئة أن تمتد إجراءات تلقي طلبات الترشح لمدة 8 أيام، تنتهي الأربعاء 15 أكتوبر. ووفقًا لقرار الهيئة رقم 37 لسنة 2025، تُجرى الانتخابات على مرحلتين، الأولى تبدأ يومي الجمعة والسبت 7 و8 نوفمبر للمصريين في الخارج، والاثنين والثلاثاء 10 و11 نوفمبر في الداخل.</p>

<p>وتضم المرحلة الأولى 14 محافظة هي الجيزة والفيوم وبني سويف والمنيا وأسيوط والوادي الجديد وسوهاج وقنا والأقصر وأسوان والبحر الأحمر والإسكندرية والبحيرة ومطروح. وتجرى جولة الإعادة لهذه المرحلة بالخارج في 1 و2 ديسمبر، وفي الداخل في 3 و4 ديسمبر.</p>

<p dir="rtl">أما المرحلة الثانية فتبدأ في الخارج يومي 21 و22 نوفمبر، وفي الداخل يومي 24 و25 نوفمبر، بمحافظات القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، على أن تتم جولة الإعادة بالخارج يومي 15 و16 ديسمبر، وفي الداخل يومي 17 و18 ديسمبر.</p>

<p dir="rtl">وشدد رئيس الهيئة على الأحزاب السياسية ضرورة "الانطلاق من مصلحة الوطن" والارتقاء بمعايير اختيار المرشحين، مؤكدًا أن "الغلبة ليست في الكثرة، ولكن لمن يمتلك الفاعلية والتأثير"، ودعا الناخبين إلى حسن اختيار "صناع المستقبل"، وأن يكون معيارهم "الكفاءة والنزاهة قبل الولاء الحزبي".</p>

<p dir="rtl">وحسب الجدول الزمني المعلن من الهيئة، فمن المقرر إعلان النتائج النهائية للانتخابات في أواخر ديسمبر المقبل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 19:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759588332499145</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر بـ"المالية": الصكوك الدولية الأخيرة صدرت في لندن.. وطرح محلي مرتقب بـ25 مليار جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27505</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/74c732f4-a24d-4e78-8098-475197a4b129.jpg.webp?itok=sYeYB7lr" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/74c732f4-a24d-4e78-8098-475197a4b129.jpg.webp?itok=sYeYB7lr" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر بارز بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>، إن الصكوك الدولية التي أعلنت عنها الوزارة الأسبوع الماضي بقيمة 1.5 مليار دولار، صدرت في بورصة لندن، بضمان مجموعة من الأصول العقارية والخدمية المملوكة للدولة رفض الإفصاح عن طبيعتها.</p>

<p>والأربعاء الماضي،<strong> </strong><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f8fe9495-5202-40f5-be1e-cb501f53ffc3" href="https://almanassa.com/news/27452" title='"المالية" تبيع صكوكًا دولية بـ1.5 مليار دولار وسط إقبال من المستثمرين'>أعلنت</a> المالية عن تسعير إصدار صكوك دولية مزدوجة الشريحة بقيمة 1.5 مليار دولار، بعد تلقيها طلبات شراء من مستثمرين تجاوزت 9 مليارات دولار، وقالت إنها ستصدر الصكوك في السابع من أكتوبر/تشرين الأول الجاري.</p>

<p>والتسعير هي <a href="https://uk.practicallaw.thomsonreuters.com/Glossary/UKPracticalLaw/I43e21c661c9a11e38578f7ccc38dcbee?utm_source=chatgpt.com&amp;transitionType=Default&amp;contextData=(sc.Default)&amp;firstPage=true">الخطوة</a> التي يقوم فيها مديرو الطرح بتحديد العائد النهائي على أدوات الدين المصدرة استنادًا إلى حجم ونوعية الطلبات المقدمة من المستثمرين.</p>

<p>وأوضحت الوزارة في بيانها أن الإصدار يتضمن شريحتين؛ الأولى لأجل ثلاث سنوات ونصف بقيمة 700 مليون دولار بعائد 6.375% تُستحق في 2029، والثانية لأجل 7 سنوات بقيمة 800 مليون دولار بعائد 7.950% تُستحق في 2032.</p>

<p>في سياق آخر، كشف المصدر طالبًا عدم نشر اسمه، أن الوزارة انتهت من إجراءات لطرح صكوك محلية بقيمة 25 مليار جنيه، من المقرر الإعلان عنها في بداية نوفمبر/تشرين الثاني المقبل، موضحًا أن الطرح سيكون متوافقًا مع الشريعة الإسلامية وموجهًا للسوق المحلية عبر نظام التأجير بحق الانتفاع دون نقل الملكية.</p>

<p>وأضاف أن العائد من الإصدار المحلي سيُستخدم في تمويل مشروعات قومية في مجالات الطاقة الجديدة والمتجددة، والهيدروجين الأخضر، والنقل النظيف، والإسكان، وتكنولوجيا المعلومات والبنية التحتية، مشيرًا إلى أن عوائد الصكوك ستكون أقل من عوائد سندات الخزانة بنحو 50 إلى 75 نقطة أساس لجذب شريحة أوسع من المستثمرين، على أن يتم تقييم التجربة تمهيدًا لتكرارها بشكل دوري.</p>

<p>وبحسب المصدر، فإن الطرح المحلي يهدف إلى تنويع مصادر التمويل الحكومية بعيدًا عن الاعتماد على السندات، وخفض تكلفة التمويل على المدى المتوسط والطويل، وإطالة آجال الدين العام، إلى جانب جذب مستثمرين جدد من داخل وخارج القطاع المصرفي.</p>

<p>ويراهن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b3729b3-3c5b-420b-afe3-e9042fcad92b" href="https://almanassa.com/news/27004" title="خبراء: الاستغناء عن صندوق النقد صعب.. ولكن">خبراء</a> على اتجاه مصر للاستغناء عن قروض صندوق النقد الدولي، بعد انتهاء برنامج الصندوق الحالي في 2026، بفضل اتاحة مصادر تمويل أخرى من أبرزها أسواق المال الدولية في ظل اتجاه الفائدة عالميًا للانخفاض.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 17:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759588332499144</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عسكرة الأحزاب في مصر: الطريق إلى انتخابات 2025 يمر عبر الأجهزة</title>
			<link>https://zawia3.com/militarization-of-parties/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أزمة التعددية</category>
			<category>الأحزاب في مصر</category>
			<category>الانتخابات 2025</category>
			<category>الانتخابات الرئاسية 2030</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>الجبهة الوطنية</category>
			<category>الحياة الحزبية</category>
			<category>الضباط في البرلمان</category>
			<category>تشريعات البرلمان</category>
			<category>تشريعات مقيدة للحريات</category>
			<category>حزب مستقبل وطن</category>
			<category>حماة الوطن</category>
			<category>سيطرة الأجهزة الأمنية</category>
			<category>ضعف المجتمع المدني</category>
			<category>عبد الفتاح السيسي</category>
			<category>عسكرة السياسة</category>
			<category>عسكرة المجال العام</category>
			<category>قانون العمل الأهلي</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>منذ عام 2013، وسعت دوائر أمنية سلطتها على المشهد السياسي في مصر، ليس فقط من خلال</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2020/9/16/%D9%84%D8%A7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8"> <span>التدخل</span></a><span> المباشر باختيار قيادات الأحزاب أو مرشحيها للانتخابات، وإخضاعهم لمراجعة أمنية دقيقة، لكن بدفع عدد من العسكريين والقيادات الأمنية السابقين نحو المعترك السياسي، من خلال</span><a href="https://carnegieendowment.org/research/2017/03/egypts-secular-political-parties-a-struggle-for-identity-and-independence?lang=ar"> <span>تدشين</span></a><span> الأحزاب، أو</span><a href="https://masr360.net/2020/08/04/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%A9-%D9%88%D8%B7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D8%AF/"> <span>المشاركة</span></a><span> في قيادتها، والاستحواذ على نسبة من تمثيلها البرلماني.</span></p>
<p><span>وإن كانت الحياة الحزبية المصرية قبل 2011،</span><a href="https://www.aljazeera.net/politics/2022/8/1/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-44-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8"> <span>اتسمت</span></a><span> بضعفها وشهدت محاولات محدودة للتأثير في المجال السياسي، ثم جاءت مرحلة الانفتاح السياسي التي أعقبت ثورة يناير، فإن مرحلة ما بعد 30 يونيو</span><a href="https://masr360.net/2022/10/12/%D8%A3%D9%86%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/"> <span>شهدت</span></a><span> انتقالًا أكثر جذرية نحو ما يمكن وصفه بـ”عسكرة السياسة”، أو سيطرة القيادات ذات الخلفية العسكرية والأمنية على مفاصل المجال الحزبي والبرلماني، إلى درجة بات فيها حضورهم جزءًا أصيلًا من بنية النظام السياسي، وليس مجرد استثناء.</span></p>
<p><span>ففي انتخابات 2020 التي أفرزت مجلس النواب الحالي، والمكوَّن من 568</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2020/12/9/1928104/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A3%D8%BA%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D8%B7%D9%86-%D8%A8%D9%80316-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7-%D8%AD%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D9%8A-"> <span>عضوًا</span></a><span> منتخبًا و28 معينًا (إجمالي 596 نائبًا)، تجلى</span><a href="https://ti-defence.org/wp-content/uploads/2018/03/The_Officers_Republic_TIDS_March18.pdf?utm_source=chatgpt.com"> <span>حضور</span></a><span> القيادات الأمنية بشكل لافت، إذ</span><a href="https://www.aljazeera.net/amp/news/2020/7/7/%D9%81%D9%8A-%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A"> <span>ضم</span></a><span> المجلس ما يقارب 71 نائبًا من الضباط السابقين في الجيش والشرطة، أي ما يعادل نحو 12% من إجمالي الأعضاء، بحسب تقارير إعلامية وتحليلات انتخابية.</span></p>
<p><span>وبالعودة قليلة للوراء، لم تكن النسبة بعيدة عن تلك التقديرات في برلمان (2015-2020)، إذ</span><a href="https://mideastdc.org/publication/snapshot-all-the-presidents-mps-the-egyptian-parliaments-role-in-burying-human-rights-and-silencing-dissent/?"> <span>سجلت</span></a><span> قيادات أمنية وعسكرية سابقة، حضورها داخل البرلمان مستحوذة على نحو 75 مقعدًا من مختلف الأحزاب الموالية للسلطة، أي بنسبة تقارب 13% من إجمالي مقاعد البرلمان (596 عضوًا)، الكتلة</span><a href="https://aawsat.com/home/article/2683041/%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D8%B7%D9%86-%D9%8A%D8%AD%D8%B5%D8%AF-%D8%BA%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1?page=1"> <span>الأكبر</span></a><span> منهم جاءت داخل حزب مستقبل وطن الذي يملك 316 نائبًا، حيث يقدَّر عدد الضباط السابقين داخله بين 50 و55 عضوًا، يضاف إليهم ما بين 10 و15 نائبًا في حزب حماة الوطن (23 نائبًا إجمالًا)، فضلًا عن أسماء موزعة بين حزب الشعب الجمهوري ومستقلين.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="90zaYDVXj7" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/money-elections/">70 مليون للمقعد: من يشتري طريقه إلى برلمان مصر؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“70 مليون للمقعد: من يشتري طريقه إلى برلمان مصر؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/money-elections/embed/#?secret=bxZCOvISoD%23?secret=90zaYDVXj7" data-secret="90zaYDVXj7" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<b></b></p>
<h1><b>أحزاب الولاء لا تصنع سياسة</b></h1>
<p><span>يرى مراقبون أن الدولة حرصت على وضع حدود صرامة للعمل السياسي في مصر ما بعد 2013، اتسمت بتقليص هامش الحريات والحفاظ على صورة ديموقراطية كرتونية، بينما تحظى الأحزاب الداعمة للسلطة وحدها بامتيازات واسعة، مقابل الولاء الكامل للسلطات.</span></p>
<p><span>الباحث في الشؤون السياسية بالمركز العربي للأبحاث ودراسة السياسات، سيف الإسلام عيد، يقول في حديث إلى </span><b>زاوية ثالثة</b><span> إنّ تفسير صعود القيادات العسكرية والأمنية داخل الحياة الحزبية في مصر بعد عام 2013 يرتبط بمجموعة من العوامل البنيوية التي أعادت تشكيل المجال السياسي. ويوضح أنّ العامل الأول يتمثل في الثقة التي يمنحها النظام لهذه الفئة القادمة من المؤسسة العسكرية التي تحكم البلاد فعليًا، إذ ينظر إليها باعتبارها أكثر جدارة وولاءً من المدنيين، وأكثر قدرة على الالتزام بالخطوط العامة التي يحددها النظام. أما العامل الثاني فيتعلق بالعلاقة التبادلية التي تنشأ بين الطرفين، حيث يضمن النظام لهؤلاء الضباط السابقين مكانًا ودورًا بعد خروجهم من الخدمة العسكرية أو الأمنية، بينما يقدمون له في المقابل الولاء والانضباط والانخراط في ما يطلق عليه “الحياة الحزبية الشكلية”.</span></p>
<p><span>ويضيف عيد أنّ الحديث عن تعددية حزبية أو ديمقراطية بالمعنى المتعارف عليه عالميًا غير ممكن في السياق المصري الراهن، مشيرًا إلى أن ما يجري هو مجرد هندسة سياسية تهدف إلى إنتاج أحزاب صورية تسعى لتجميل صورة النظام خارجيًا، دون أن تعكس بالفعل تعددية أيديولوجية أو اجتماعية حقيقية. فهذه الأحزاب، على حد تعبيره، لا تؤدي دورًا تمثيليًا للمجتمع، وإنما تُنشأ أساسًا لتكون داعمة للدولة أو للرئيس، وهو ما يميز الحالة المصرية عن غيرها من التجارب.</span></p>
<p><span>ويرى الباحث أنّ الأحزاب الحقيقية في النظم الديمقراطية من المفترض أن تعبر عن مصالح وشرائح اجتماعية واقتصادية وثقافية مختلفة، لكن ما يحدث في مصر هو العكس تمامًا؛ حيث تقتصر هذه الأحزاب على تمثيل مصالح نخب ضيقة متحالفة مع السلطة أو خاضعة لتوجيهات الأجهزة الأمنية. ويشير إلى أن المنافسة بين هذه الأحزاب ليست انعكاسًا لتقلبات المزاج الشعبي أو تباين المصالح الاجتماعية، بل هي انعكاس لديناميكيات الصراع داخل دوائر السلطة نفسها.</span></p>
<p><span>ويستشهد عيد بتجربة السنوات الأخيرة ليؤكد هذا الطرح، موضحًا أن حزب “مستقبل وطن” تمكن من فرض هيمنته السياسية باعتباره الأقرب إلى الأجهزة النافذة، قبل أن يبرز لاحقًا حزب “الجبهة الوطنية” المدعوم من دوائر أخرى في السلطة. وبرأيه، فإن هذا الصعود والهبوط لا يعكس تغيرات طبيعية في الخريطة الحزبية كما يحدث في الديمقراطيات، بل يعكس تحركات محسوبة من جانب السلطة لإعادة توزيع النفوذ وتوجيه المشهد السياسي في الاتجاه الذي يخدم مصالحها.</span></p>
<p><span>ويخلص الباحث إلى أن الحياة الحزبية في مصر منذ عام 2013 وحتى اليوم لا يمكن وصفها بأنها حياة سياسية طبيعية، فهي قائمة على “المظهر” أكثر من كونها معبرة عن المجتمع أو مصالحه الحقيقية. بل أصبحت مجرد أدوات لإدارة المشهد من أعلى، حيث تحدد الأجهزة الأمنية والعسكرية قواعد اللعبة، فيما تتحرك الأحزاب داخل هذه الحدود دون أن تمتلك مساحة حقيقية لتمثيل المواطنين أو التعبير عن القوى الاجتماعية المختلفة.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="NuKO65gzTW" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/parliament-2/">البرلمان المقبل… توزيع مسبق للمقاعد؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“البرلمان المقبل… توزيع مسبق للمقاعد؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/parliament-2/embed/#?secret=JLzer2VHck%23?secret=NuKO65gzTW" data-secret="NuKO65gzTW" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>هشاشة سياسية تهدد استقرار المجتمع</b></h1>
<p><span>لم يأتِ التحول نحو “عسكرة الحياة الحزبية في مصر” في صورة انخراط أفراد بعينهم من ذوي الرتب السابقة في الجيش أو الشرطة داخل البرلمان أو في مواقع حزبية قيادية، بل تجسد أيضًا في إعادة تشكيل الأحزاب نفسها على نحو يجعلها أذرعًا داعمة للسياسات الرسمية، وفي مقدمتها حزب مستقبل وطن الذي صار القوة المهيمنة على البرلمان، وحزب حماة الوطن الذي تأسس على يد قيادات عسكرية سابقين وأصبح بمثابة واجهة سياسية للعسكريين.</span></p>
<p><span>ظهر ذلك جليًا في أداء البرلمان الحالي، الذي وصف، بحسب تقارير حقوقية، بأنها أداة بيد السلطة التنفيذية، وليس منصة تشريع مستقلة، وفقًا لما ينص عليه الدستور المصري، وفي السياق يشير</span><a href="https://manassa.news/news/27309"> <span>تقرير</span></a><span> أصدرته الجبهة المصرية لحقوق الإنسان قبل أيام، تحت عنوان “تشريعات سلطوية ورقابة غائبة”، أن الغالبية العظمى من القوانين التي أقرها البرلمان وبلغ عددها 879 قانونًا كانت مقدمة من الحكومة، في حين لم يقدم النواب سوى 16 مشروع قانون فقط بشكل مستقل، معتبرًا أن هذه الإحصائية تكشف عن “ميل ميزان القوى في صناعة التشريع لصالح السلطة التنفيذية على حساب السلطة التشريعية”.</span></p>
<p><span>التقرير المبني على بحث ورصد مكتبيين لمخرجات ونشرات مجلس النواب، لفت إلى أن العديد من التشريعات التي تم إقرارها، مثل قانون الإجراءات الجنائية وتعديلات قانون مكافحة الإرهاب، تمثل “ردة عن منجزات القانون الحديث” وتعمل على “تقييد الحقوق والحريات وتسمح بانتهاك حقوق الإنسان ومنظومة العدالة”.</span></p>
<p><span>ويرى أكرم إسماعيل -العضو المؤسس لحزب العيش والحرية-، (تحت التأسيس) أن هذا الواقع متسق مع طبيعة المرحلة كلها، إذ فُتحت أبواب السياسة والاقتصاد أمام ضباط سابقين ومن خدموا في الأجهزة الأمنية، ليكون لهم دور كبير في الحياة العامة. لكن الأهم من ذلك هو أن الأحزاب التي تشكلت في هذه المرحلة هي في جوهرها كيانات مهندسة للغاية. فهي ليست أحزابًا حقيقية، ولا أحزابًا نابعة من الشارع أو تعبر عن قواعد جماهيرية، بل كيانات مصطنعة بالكامل”.</span></p>
<p><span>ويضيف في حديثه إلى زاوية ثالثة: “بما أن النظام نفسه لا يتيح نشوء أحزاب طبيعية مرتبطة بالجمهور، يصبح من الطبيعي أن تكون رموز هذه الأحزاب أشخاصًا مرتبطين بالنظام مباشرة. فالرموز في التجارب الحزبية الطبيعية تُنتَج محليًا من النقابات والجامعات والشارع، أما في مصر فهي نتاج عملية هندسة من أعلى، حيث يُمنح الأولوية لمن يملكون الولاء أو ينتمون إلى شبكات النفوذ القريبة من السلطة”.</span></p>
<p><span>وفي السياق يشدد إسماعيل على أن “غياب الأحزاب الحقيقية المرتبطة بالجمهور يحوّل المجال السياسي إلى ساحة مغلقة، تُصنع رموزها وفق أهداف محددة مسبقًا. لذا ليس مستغربًا أن يكون أغلب هذه الرموز من الضباط السابقين أو من شخصيات لها ولاء مباشر للنظام”.</span></p>
<p><span>وبسؤاله حول التداعيات المستقبلية لحالة الإغلاق السياسي، أجاب إسماعيل: “المجتمع والدولة يضعفان بقدر ما تضعف مؤسساتهما، فالمجتمع القوي هو الذي يملك نقابات وأحزابًا وتنظيمات قادرة على التفاوض مع السلطة وإدارة الأزمات من دون انفجار. أما المجتمع الضعيف، المحروم من هذه الأدوات، فهو مجتمع مهدد في استقراره وانتقال السلطة داخله محفوف بالمخاطر”.</span></p>
<p><span>ويضيف: “كلما كان المجتمع ضعيفًا بلا أدوات تنظيمية، أصبحت خطوات الانتقال السياسي في خطر، وكذلك التعامل مع الغضب الشعبي الناتج عن الأوضاع الاقتصادية. على العكس، وجود نقابات وأحزاب قوية يجعل المجتمع قادرًا على إيجاد قنوات للتفاوض والوصول إلى حلول من دون انفجارات، ويضمن انتقالًا مرتبًا وآمنًا للسلطة”.</span></p>
<p><span>ويشدد السياسي المصري في حديثه معنا على أنه “طالما يُمنع المجتمع من امتلاك أدواته التنظيمية، سيبقى في مهب الريح، وهذا ما رأيناه بوضوح في انهيار مجتمعات ودول مجاورة، لأنها كانت ضعيفة ومحرومة من تنظيمات سياسية ونقابية فاعلة. أما في مصر، فإن غياب هذه الأدوات لا يعني فقط إضعاف الأحزاب، بل إضعاف المجتمع نفسه والدولة على المدى البعيد”.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>حضور لافت للجنرالات</b></h1>
<p><span>بالعودة إلى مؤشرات السيطرة الأمنية على الحياة الحزبية في مصر، تجدر الإشارة إلى أن حزب مستقبل وطن</span><a href="https://www.aljazeera.net/politics/2020/11/3/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D8%B7%D9%86-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A3%D9%85-%D8%B8%D9%87%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9%D8%9F"> <span>تأسس</span></a><span> رسميًا عام 2014 على يد مجموعة من الشباب المقربين من السلطة، لكنه سرعان ما تحوّل إلى الكتلة البرلمانية الأكبر</span><a href="https://aawsat.com/home/article/2683041/%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D8%B7%D9%86-%D9%8A%D8%AD%D8%B5%D8%AF-%D8%BA%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1"> <span>بحصده</span></a><span> 316 مقعدًا في برلمان (2020-2025)، لم يكتفِ باستقطاب كوادر مدنية، بل فتح أبوابه، لاستيعاب ضباط متقاعدين من الجيش والشرطة، الذين شكّلوا نواة صلبة لكتلته البرلمانية.</span></p>
<p><span>أما حزب حماة الوطن، فهو التعبير الأكثر وضوحًا عن عسكرة المجال الحزبي،</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/7772474"> <span>تأسس</span></a><span> الحزب عام 2013 على يد اللواء جلال هريدي، الذي توفى في يناير الماضي وعدد من الضباط السابقين، وصاغ هويته حول فكرة الدفاع عن “الأمن القومي”. ومنذ البداية، ضم الحزب عشرات الجنرالات المتقاعدين في قياداته.</span></p>
<p><span>وبرز داخل البرلمان الحالي حضور لافت لعدد من القيادات السابقة في الجيش والشرطة، ممن تولوا مواقع مؤثرة داخل الأحزاب واللجان البرلمانية. ففي حزب حماة الوطن، يبرز</span><a href="https://www.facebook.com/MajorGeneralAhmedELAwadey/?locale=ar_AR"> <span>اللواء</span></a><span> أحمد العوضي (ضابط جيش سابق ورئيس لجنة الدفاع)، واللواء طارق نصير (</span><a href="https://www.facebook.com/p/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%82-%D9%86%D8%B5%D9%8A%D8%B1-100088000382111/"><span>ضابط</span></a><span> جيش، يشغل منصب الأمين العام للحزب ووكيل أول لجنة الدفاع والامن القومي بمجلس الشيوخ)، واللواء أيمن عبد المحسن (ضابط جيش، وهو</span><a href="https://www.facebook.com/p/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%A3-%D8%AD-%D8%A3%D9%8A%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D8%B9%D8%B6%D9%88-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-100063539838194/?locale=ar_AR"> <span>عضو</span></a><span> بمجلس الشيوخ الراهن)، إلى جانب سيد فؤاد أبو زيد</span><a href="https://www.parliament.gov.eg/MembersDetails.aspx?id=261"> <span>عضو</span></a><span> مجلس الشيوخ عن قنا، وهو أيضًا عضو لجنة الدفاع والأمن القومي، وأحمد محمد صالح،</span><a href="https://www.parliament.gov.eg/MembersDetails.aspx?id=268"> <span>عضو</span></a><span> مجلس النواب عن دائرة أسوان وعضو لجنة الدفاع والأمن القومي، كذلك في حزب الشعب الجمهوري، يتقدم المشهد اللواء محمد صلاح أبو هميلة (</span><a href="https://www.facebook.com/p/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%84%D9%87-100063569027333/"><span>ضابط</span></a><span> جيش سابق والأمين العام للحزب ورئيس الهيئة البرلمانية). وفي حزب مستقبل وطن،</span><a href="https://almessa.gomhuriaonline.com/574134/"> <span>يبرز</span></a><span> اللواء خالد سعيد محافظ الشرقية السابق، واللواء</span><a href="https://www.facebook.com/p/%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%AD%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D8%B3%D9%88%D9%8A-%D8%AF%D8%A7%D9%88%D8%AF-61562903235991/"> <span>يحيى</span></a><span> العيسوي، واللواء</span><a href="https://www.facebook.com/100063631855362/posts/%D8%B9%D8%A7%D8%A7%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D9%87-%D9%88%D9%81%D8%B1%D8%AF%D9%8A-%D8%B9%D9%86-%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A9-%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%87-%D9%88%D8%A8%D8%AF%D8%B1-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B3%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D9%8A%D9%85%D9%87-%D8%B9%D9%86-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7/1393053399492375/"> <span>أحمد</span></a><span> محمد سعد إلى جانب علاء عابد ضابط شرطة سابق ورئيس النقل والمواصلات وشغل في وقت سابق منصب رئيس لجنة حقوق الإنسان.</span></p>
<p><span>وتجدر الإشارة هنا إلى أنه على امتداد التاريخ البرلماني المصري كان</span><a href="https://www.brookings.edu/articles/ballots-versus-bullets-the-crisis-of-civil-military-relations-in-egypt/"> <span>حضور</span></a><span> العسكريين والأمنيين محدودًا نسبياً وغالبًا ما كان يُقتصر على حالات فردية أو على نواب معيّنين من قبل الرئيس أو عبر قوائم الحزب الحاكم، وليس على كتلاً منظّمة ذات تأثير حقيقي داخل البرلمان.</span></p>
<p><span>يمثل حزب الجبهة الوطنية أحدث الوافدين إلى الساحة السياسية في مصر، ويُنظر إليه باعتباره موجة جديدة ضمن محاولات إعادة تشكيل الحياة الحزبية لتكون ظهيرًا داعمً للنظام السياسي،</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c627vze5y0eo"> <span>أسسه</span></a><span> رجل الأعمال إبراهيم العرجاني، الذي نسج علاقات متشعبة مع الأجهزة السيادية، وفتح أبوابه أمام مجموعة واسعة من الشخصيات العامة. فقد ضم الحزب بين صفوفه عددًا من القيادات العسكرية السابقة، إلى جانب وزراء ومسؤولين سابقين ورموز سياسية من خلفيات ناصرية وليبرالية.</span></p>
<p><span>على الرغم من أن التشكيل كان مفترض يمنح الحزب ثِقلًا سياسيًا وإعلاميًا، إلا أنه عزز حالة الجدل حول طبيعة تكوينه ودلالاته، خصوصاً مع وجود تضارب مصالح محتمل بين النفوذ الاقتصادي للعرجاني وبين الدور السياسي الجديد للحزب. ويرى مراقبون أن الجبهة الوطنية قد تتحول إلى لاعب محوري في الانتخابات المقبلة، سواء عبر منافسة الأحزاب الكبرى مثل مستقبل وطن أو من خلال تقديم نفسها كمنصة جامعة لمختلف الأطياف المقرّبة من الدولة.</span></p>
<p><span>هذه الأحزاب لم تُبنَ على برامج اجتماعية أو اقتصادية بالمعنى التقليدي، وفقًا لمراقبين، بل على سردية الأمن والاستقرار، وهي سردية تستمد شرعيتها من المؤسسة العسكرية، والنتيجة أن المجال الحزبي لم يعد ساحة تنافس سياسي بين مشاريع مدنية مختلفة، وإنما مساحة لإعادة إنتاج خطاب الدولة عبر قنوات حزبية متشابهة.</span></p>
<p><span>في الحملات الانتخابية لبرلمان 2020، كان لافتًا أن العديد من المرشحين العسكريين السابقين قدّموا أنفسهم كـ”مدافعين عن الأمن القومي” أكثر من كونهم ممثلين لقضايا الدوائر المحلية. هذا التحول في الخطاب يعكس كيف أن مفهوم “السياسة” بات مرادفًا لـ”الأمن”، وكيف جرى تقليص مساحة النقاش حول العدالة الاجتماعية أو حقوق العمال أو الحريات المدنية.</span></p>
<p><span>الإعلام بدوره ساهم في تكريس هذا المسار، إذ تم تصوير وجود الضباط السابقين في البرلمان كضمانة للاستقرار وحماية “هيبة الدولة”، في مقابل تصوير المرشحين المدنيين المستقلين باعتبارهم أضعف أو أقل خبرة. وهكذا تم تعزيز منطق العسكرة ليس فقط عبر البُنى التنظيمية، بل أيضًا عبر تشكيل وعي الجمهور.</span></p>
<p><span>تشير بيانات الهيئة العامة للاستعلامات إلى أن عدد الأحزاب السياسية المشهرة رسميًا في مصر</span><a href="https://www.youm7.com/story/2019/3/25/%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%AB%D9%82%D9%8A%D9%81-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%89-104-%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%89/4183755"> <span>يبلغ</span></a><span> نحو 104 حزبًا، غير أن الفاعلية السياسية الفعلية تبدو محدودة للغاية، إذ لا يمثل منها في البرلمان الحالي سوى 14 حزبًا فقط. ويتصدر المشهد حزب مستقبل وطن الذي يسيطر على الأغلبية البرلمانية.</span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="Ab62T0Nepu" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%B1%D8%A7%D8%BA%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE/">أحمد الطنطاوي: السلطة غير راغبة في انتخابات جادة والشعب قادر على التغيير (حوار)</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“أحمد الطنطاوي: السلطة غير راغبة في انتخابات جادة والشعب قادر على التغيير (حوار)” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%B1%D8%A7%D8%BA%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE/embed/#?secret=fiw4YqzWso%23?secret=Ab62T0Nepu" data-secret="Ab62T0Nepu" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>قتل عمد للحياة السياسية والمجتمع المدني</b></h1>
<p><span>بحسب</span><a href="https://carnegieendowment.org/research/2025/05/the-second-republic-the-remaking-of-egypt-under-abdel-fattah-el-sisi?lang=ar"> <span>دراسة</span></a><span> لمركز كارينغي للدراسات، للباحث المختص بشؤون الشرق الأوسط يزيد صايغ، أفرزت سياسات السلطات المصرية خلال السنوات الماضية، نفورًا واضحًا من أي تنظيم أو نشاط سياسي مستقل، تُرجم إلى هجوم ثلاثي الأبعاد استهدف إفراغ الساحة السياسية المصرية من مضمونها.</span></p>
<p><span>الأول ضرب الحياة الحزبية من أساسها، مع الإبقاء في الوقت نفسه على مظهر ديمقراطي شكلي عبر تنظيم انتخابات دورية والحفاظ على صورة برلمانية شكلية. كذلك وصفت المحللة مارينا أوتاوي، تفريغ المجال السياسي كساحة تنافس بين قوى منظّمة تمثل مصالح شرائح المجتمع المختلفة أدى إلى “موت الحياة السياسية”، حيث باتت الأحزاب ضعيفة وفاقدة للوزن. وقد</span><a href="https://www.sis.gov.eg/section/10/120?lang=ar"> <span>أكدت</span></a><span> الهيئة العامة للاستعلامات الحكومية في تقرير عام 2022 أن الأحزاب القديمة السابقة لعام 2013 ما تزال “تصارع بين التطوير والفناء” في ظل “الجمهورية الجديدة”.</span></p>
<p><span>في المقابل، برزت أحزاب موالية جديدة دفعتها الأجهزة الأمنية إلى الواجهة، لتلعب الدور الأساسي في إظهار التأييد الشعبي لسياسات السلطة، وفق الدراسة، بخلاف عهد حسني مبارك الذي اعتمد على الحزب الوطني الديمقراطي كأداة مركزية للسيطرة، اعتمد النظام السياسي للرئيس عبد الفتاح السيسي على نموذج أكثر لامركزية عبر إنشاء أحزاب موالية متعددة بعد عام 2013.</span></p>
<p><span>وتلفت الدراسة إلى أن “هذه الأحزاب تحولت إلى واجهات مرتبطة بشبكات المحسوبية، فيما تولت الأجهزة الأمنية اختيار المرشحين وتشكيل الكتل البرلمانية بدرجة تحكم أكبر حتى مما كان عليه الوضع في عهد مبارك، وزاد هذا التوجه رسوخًا بعد تعديل تشريعي أنهى الإشراف القضائي على الانتخابات ابتداءً من 2024. النتيجة كانت واضحة في انتخابات 2020، حيث انهار حزب “المصريين الأحرار” الليبرالي، بينما اكتسح حزب “مستقبل وطن” الموالي مقاعد البرلمان ومجلس الشيوخ المُعاد إحياؤه مؤخرًا.”</span></p>
<p><span>وتشير الدراسة كذلك إلى أن مؤسسة البرلمان فقدت ما تبقى من دورها كمنصة للاختلاف السياسي السلمي، إذ تقلص دوره أكثر ليصبح مجرد أداة للتصديق على المراسيم الرئاسية ومشاريع القوانين الحكومية، ويوضح الباحث أن “السيطرة على تشكيل الكتل والأحزاب داخل البرلمان كانت الخطوة الأولى، تلاها إفراغه من أي ثقل سياسي. وهكذا، بات البرلمان مجرد واجهة توحي بالانفتاح، بينما يجري تأسيس منصات وأحزاب شكلية من حين لآخر، مثل حزب “الجبهة الوطنية” الذي أُعلن عن تأسيسه في ديسمبر 2024 وسط احتفاء إعلامي باعتباره “علامة على التعافي السياسي”.</span></p>
<p><span>وفق الدراسة، امتد النهج نفسه إلى المجتمع المدني، حيث عملت السلطة على إعادة توجيه النشاط الأهلي بما يمتص أي تأثير سياسي محتمل. في البداية ركّزت الحكومة على قمع الجمعيات الإسلامية الخدمية التي اعتُبرت تهديدًا سياسيًا، ثم جاء قانون العمل الأهلي رقم 149 لسنة 2019 ليقنن هذا التوجه، من خلال حصر دور المنظمات في “تنمية المجتمع وفق خطط الدولة واحتياجاتها”.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ما خريطة التواجد العسكري في البرلمان المقبل؟</b></h1>
<p><span>مع اقتراب الاستحقاق النيابي القادم، والمزمع أجراءه في نوفمبر، بدأت الساحة الحزبية والسياسية في مصر تشهد حَرَكة مكثفة وتحالفات إستباقية، في ظل توقعات بأن يظل التنافس الداخلي مُشكَّلًا ضمن مناخ مُحرَّف لصالح الأحزاب الموالية، وبدأت التحالفات تستقر، والقوائم الوطنية تُعَدُّ مسبقًا، مع مساعٍ واضحة لضخ شخصيات ذات وزن أمني أو عسكري في مواقع بارزة داخل القوائم الفردية والقائمة المشتركة.</span></p>
<p><span>من أبرز التحركات أن التحالف الوطني للأحزاب</span><a href="https://medhatbarakat.com/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%BA%D9%84%D9%82-%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86/"> <span>أعلن</span></a><span> خوضه المنافسة على المقاعد الفردية عبر قائمة موحدة تُضم نحو 15 حزبًا من أصل 42 في التحالف، حسب ما أفاد به مدحت بركات، رئيس القطاع الإعلامي للتحالف، كما أن القائمة الوطنية “من أجل مصر” التي تضم 12 حزبًا، بينها أحزاب بارزة مثل مستقبل وطن وحماة الوطن والجبهة الوطنية،</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/7/10/2817577/%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-2025"> <span>أصدرت</span></a><span> أسمائها للمرشحين في مختلف المحافظات.</span></p>
<p><span>أما على مستوى القوائم الحزبية، فيُلاحَظ أن الأحزاب المهيمنة الآن مثل مستقبل وطن وحماة الوطن والجبهة الوطنية تسعى لضم مرشحين من ذوي خلفيات أمنية وعسكرية إلى قوائمها، على الأقل في الدوائر التي يُحتمل أن تكون فيها المنافسة أقوى، وفق مراقبين.</span></p>
<p><span>أما على الصعيد الفردي، يتوقع مراقبون أن بعض الضباط المتقاعدين أو من كانوا في أجهزة الأمن قد يُدرَجون كمرشحين مستقلين أو عبر القوائم في دوائر يُحسب فيها تأثيرهم المحلي. وقد شهدنا في السنوات السابقة أن بعض الأحزاب تُدرِج أسماء من خلفيات عسكرية في قوائم محافظاتها أو في الدوائر المتنازع عليها، بهدف الاستفادة من الانتشار الأمني والشعبي لهم في تلك الدوائر.</span></p>
<p><span>وفي</span><a href="https://egyptianfront.org/wp-content/uploads/2025/05/%D9%81%D9%8A_%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D9%8A%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9%D8%8C_%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9_%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%A8%D8%A9_%D9%84%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86_%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9_%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-4.pdf"> <span>ورقة</span></a><span> بحثية صادرة عن المنظمة المصرية لحقوق الإنسان، مايو الماضي، حملت عنوان: “في سبيل التعددية البرلمانية: مراجعة واجبة للقوانين المنظمة للانتخابات”، تأتي الانتخابات البرلمانية لعام 2025 في ظروف شديدة الحساسية والدقة للدولة المصرية في ظل التطورات الإقليمية التي تمر بها المنطقة العربية والسياسة الدولية كذلك، إضافة لما يمر به الداخل المصري من أزمة اقتصادية واجتماعية وحقوقية متفاقمة من المتوقع أن تزداد بؤر السخط تجاهها، مصحوبة باحتمالات عدم استقرار.</span></p>
<p><span> إضافة لذلك، فيُنتظَر من البرلمان المقبل التعامل مع قضية الانتخابات الرئاسية القادمة لعام 2030، وتنظيمها، خاصة في شق عدد مرات الترشح للمنصب، واحتمال تعديل النص الدستوري بما يسمح للرئيس عبد الفتاح السيسي بالترشح للرئاسة للمرة الرابعة أو الإبقاء على النص دون تغيير ليفتح الباب لوجود مرشحين آخرين جادين للرئاسة بحلول عام 2030، وكلها قضايا من المتوقع أن تُحال للبرلمان القادم للتعامل معها تشريعيا، والتي ستفرض أعبائها وتتطلب معالجات احترافية ومعبرة عن الشارع بشكل حقيقي غير مصطنع، وقادرة على التواصل مع الجمهور بشكل فعلي. وبالتبعية سيتوقف جدية تعامل البرلمان معها تبعا للكيفية التي سيُشكَل بها، وطريقة وصول أعضائه لمقاعدهم.</span></p>
<p><span> </span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 16:12:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759588332499142</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تطلب من "صندوق النقد" تأجيل برنامج الطروحات إلى 2026 بسبب توترات المنطقة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27504</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت الحكومة بعثة صندوق النقد الدولي للقاهرة بتأجيل تنفيذ برنامج الطروحات الحكومية إلى الربع الأول من عام 2026، بداعي تأثيرات الأوضاع الجيوسياسية المتوترة في المنطقة على جاذبية السوق، بحسب مصدر بارز بوزارة المالية تحدث إلى <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم ذكر اسمه، إن لقاءات تمهيدية مصغّرة عُقدت صباح الخميس الماضي، بين وفد من بعثة خبراء الصندوق وعدد من الوزراء، لمناقشة المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج التعاون الممتد بين مصر والصندوق.</p>

<p>والأربعاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8a77d790-5bc2-4209-be70-ffb8b6996e4a" href="https://almanassa.com/news/27456" title='تشمل تحرير الوقود والخصخصة.. الصندوق يصل مصر لمناقشة "الإصلاحات" المطلوب تنفيذها '>وصل</a> وفد من صندوق النقد الدولي للقاهرة لإجراء المناقشات حول الشريحتين الخامسة والسادسة من برنامج التمويل، فيما تنضم باقي البعثة منتصف الشهر الجاري.</p>

<p>وبحسب المصدر، فإن وفدًا حكوميًا يضم وزراء المالية والتخطيط والتعاون الدولي والاستثمار، إلى جانب محافظ البنك المركزي، سيتوجه إلى واشنطن نهاية الشهر الجاري، لعقد لقاءات مع المجلس التنفيذي للصندوق، من أجل الاتفاق على تفاصيل المرحلة المقبلة من البرنامج وفق المستجدات التي طرأت مؤخرًا، واستدعت مراجعة خطة الحكومة لتنفيذ التزاماتها أمام الصندوق.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72cf1afa-b3ee-4ef3-a156-677b2d428d39" href="https://almanassa.com/news/25430" title='بعد تأجيل "صندوق النقد" الشريحة الخامسة.. الحكومة تتجه لتسريع برنامج الطروحات'>أجّل</a> صندوق النقد الدولي في يوليو/تموز الماضي، صرف الشريحة الخامسة من البرنامج وقرر دمج مراجعتها مع المراجعة السادسة بسبب تأخّر الحكومة في التخارج من ملكية الشركات العامة لصالح القطاع الخاص، منتقدًا استمرار توسع الدولة في الأنشطة الاقتصادية ومنافستها للقطاع الخاص في الحصول على التمويلات.</p>

<p>وأوضح المصدر أن الحكومة قررت تأجيل تنفيذ برنامج الطروحات نتيجة العروض المالية المتدنية التي تلقتها لشراء بعض الشركات المستهدفة للبيع، سواء لمستثمرين استراتيجيين أو عبر البورصة، من بينها صفقة بنك القاهرة التي جرى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f798cad4-5d71-4153-8e97-ff8f258b28c7" href="https://almanassa.com/news/24233" title="لتدني العروض.. الحكومة تتراجع عن بيع بنك القاهرة وتتجه لطرحه في البورصة">تعليقها</a>.</p>

<p>وأشار إلى أن رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dcb8477f-396c-45da-b622-987759e6fe5f" href="https://almanassa.com/news/21103" title="مدبولي: طرح 10 شركات للمستثمرين في 2025">أعلن</a> في ديسمبر/كانون الأول الماضي عن طرح 10 شركات جديدة قبل نهاية عام 2025، بينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="75c29bb2-1b09-422e-a8b5-cfecf0393e0b" href="https://almanassa.com/news/27175" title='بينها "صافي" و"وطنية".. الإعلان عن طرح 5 شركات حكومية في البورصة نهاية الشهر الجاري'>خمس</a> شركات تابعة لجهاز مشروعات الخدمة الوطنية، لكن الحكومة فضلت التريث على أمل الحصول على عروض أفضل خلال العام المقبل، في ظل توقعات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">بانحسار</a> تداعيات الحرب الإسرائيلية على غزة.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/financial-markets/66458/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A/">أطلقت</a> مصر في مارس/آذار 2023 برنامجًا لطرح حصص في 40 شركة وبنكًا موزعة على 18 قطاعًا اقتصاديًا، كان من المقرر أن يمتد حتى مارس 2024، قبل أن يُمدد إلى ديسمبر من العام نفسه. ووفق تصريحات سابقة لمدبولي، نفذت الدولة 21 صفقة عبر البرنامج بإجمالي عوائد بلغت نحو 6 مليارات دولار، دون احتساب صفقة رأس الحكمة.</p>

<p>وأكد المصدر أن صندوق النقد لم يطلب من الحكومة تأجيل الزيادة المقررة في أسعار الوقود خلال الشهر الجاري، مشيرًا إلى أن الزيادة قد لا تكون الأخيرة في أسعار البنزين، بينما ستواصل الدولة دعم السولار حتى نهاية العام المقبل، بتكلفة تقدَّر بأكثر من 50 مليار جنيه.</p>

<p>وفي مارس 2023، تم <a href="https://www.imf.org/en/News/Articles/2022/12/16/pr22441-egypt-imf-executive-board-approves-46-month-usd3b-extended-arrangement">الاتفاق</a> على رفع قيمة القرض الممنوح من الصندوق لمصر إلى 8 مليارات دولار، بدلًا من 3 مليارات، ضمن خطة إنقاذ أوسع للاقتصاد المصري الذي واجه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fbde463c-106e-495b-9503-3d8f4393e93d" href="https://almanassa.com/news/16555" title="أكبر قفزة في أسعار الفائدة منذ بداية الأزمة الاقتصادية.. والدولار يصل إلى 47 جنيهًا">أزمة حادة</a> في النقد الأجنبي منذ مطلع 2022. ومنذ ذلك الحين، خفضت الحكومة تدريجيًا الدعم الموجه للوقود والخبز والكهرباء، ما فاقم الضغوط المعيشية على المواطنين.</p>

<p>وتتزامن هذه التطورات مع إعلان الحكومة رؤيتها الاقتصادية حتى عام 2030، وتأكيدها عدم السعي إلى برنامج جديد مع صندوق النقد بعد انتهاء الاتفاق الحالي في أواخر 2026. وكان مجلس الوزراء أعلن في أبريل/نيسان الماضي صرف الصندوق 1.2 مليار دولار لمصر تمثل الشريحة المستحقة للمراجعة الرابعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 16:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759582948268735</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد جلستين ودون سماع مرافعة الدفاع.. حبس عبد الخالق فاروق 5 سنوات في "نشر أخبار كاذبة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27507</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/tt_0.jpg.webp?itok=7RP7tT9y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/tt_0.jpg.webp?itok=7RP7tT9y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قضت محكمة جنح الشروق بالقاهرة الجديدة، اليوم السبت، بحبس الباحث والخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق خمس سنوات، بتهمة "نشر أخبار كاذبة من شأنها تكدير السلم العام والإضرار بالمصلحة القومية"، وذلك بعد جلستين فقط ودون تمكين الدفاع من الاطلاع على أوراق القضية ولا سماع مرافعته، حسب عضو فريق الدفاع عنه المحامي نبيه الجنادي.</p>

<p>وقال الجنادي لـ <strong>المنصة</strong> إن فريق الدفاع فوجئ بإحالة القضية إلى المحكمة، موضحًا "يوم 25 سبتمبر (أيلول) الماضي، أبلغنا زميل محامٍ أن الدكتور عبد الخالق لديه جلسة يومها، فانتقلنا على الفور، وكانت الجلسة إجرائية طلبنا فيها التأجيل للاطلاع على أوراق القضية، وبالفعل أُجّلت إلى 2 أكتوبر (تشرين الأول) الجاري، لكن عندما ذهبنا إلى النيابة لتصوير أوراق القضية لم نتمكن من الحصول عليها كاملة".</p>

<p>وتابع الجنادي أن الدفاع كرر في الجلسة الثانية، التي عُقدت الخميس الماضي، طلبه بالاطلاع على الأوراق قبل المرافعة، إلا أن المحكمة استمعت إلى مرافعة النيابة رغم اعتراضهم.</p>

<p>وأوضح أن "الترتيب القانوني، بحسب أحكام محكمة النقض، يقضي بإنهاء الجلسات الإجرائية أولًا قبل المرافعات"، مؤكدًا أن الدفاع أثبت هذا الاعتراض في محضر الجلسة ورفض المرافعة.</p>

<p>وأشار إلى أن القاضي وسكرتير الجلسة غادرا القاعة بعد انتهاء الجلسة، دون إعلان القرار رسميًا، ولم يتلقَّ فريق الدفاع ردًا على اتصالات لمعرفة الحكم، قبل أن يتأكدوا لاحقًا من صدور حكم بالحبس لمدة خمس سنوات.</p>

<p>ونوه بأن الحكم الصادر اليوم هو حكم أول درجة، ومن المتوقع أن تُمكِّن النيابة العامة فاروق بالتوقيع على الاستئناف على الحكم ليتم تحديد موعد لجلسة الاستئناف خلال أيام.</p>

<p dir="rtl">وألقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a26bb6d4-6320-478b-966a-a0913349afef" href="https://almanassa.com/news/20114" title="القبض على عبد الخالق فاروق من منزله.. ومحاميه: لم يظهر في أي قسم شرطة أو نيابة">القبض</a> على فاروق، في 20 أكتوبر الماضي، <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0TECQoPagi5WV8rTaqvz8JEwnVoLxxqY98f9V7akEjWrSp7xk3Q8s6pidLvMiejgEl&amp;id=100070137499511">حسب</a> زوجته الفنانة التشكيلية نجلاء سلامة، في أعقاب نشره بوست <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02SWoigbH3GRzx7QcUCZ4KKWh1yW2zcnNijNib6PHeZG4VR3NvRMmPvcnfgtMGQRCtl&amp;id=100050206865185">مجمعًا</a> لمقالاته التي حملت عنوان "سرقة القرن"، من بينها مقالات "العاصمة الإدارية نموذجًا للانحراف في الأولويات"، و"العرجاني.. الباب الخلفي للفساد الرئاسي"، و"الاستيلاء على الجزر والعقارات الحكومية وخطورة استخدام الجيش كمحلل".</p>

<p dir="rtl">وأشارت نجلاء في <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02dbBNuSzJ6TCwJwcejC4UXnetrpmig6iGiWfek7FKAmehaur52E8uqHuFBXrWVGSrl&amp;id=100070137499511">بوست</a> منفصل إلى أن القوة الأمنية صادرت موبايلها واللابتوب الخاص بها، وفي اليوم التالي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5ca10275-81c2-4da1-a6ed-6d2e7184d65d" href="https://almanassa.com/news/20135" title="حبس عبد الخالق فاروق 15 يومًا بتهمة نشر أخبار كاذبة">قررت</a> نيابة أمن الدولة العليا، حبسه 15 يومًا على ذمة التحقيقات، بعد أن استجوبته عن كل ما كتب ونشر خلال السنوات الماضية، سواء الكتب والأبحاث أو بوستات نشرها على فيسبوك أو مسودات الكتب والأبحاث التي لم ينشرها بعد.</p>

<p dir="rtl">وهذه المرة الثانية التي يتم فيها توقيف فاروق خلال السنوات الأخيرة، إذ سبق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af30c67b-b04f-4f2d-85a0-858cf78fb0cf" href="https://almanassa.com/stories/3399" title='قضية عبد الخالق فاروق: 5 ساعات تحقيق و40 سؤالًا عن "البلد الفقير"'>القبض</a> عليه في 21 أكتوبر 2018، واقتيد وقتها إلى قسم شرطة مدينة الشروق، ووجهت له النيابة تهمة حيازة ونشر مطبوعات تحتوي على بيانات وأخبار كاذبة بسبب كتابه "هل مصر بلد فقير حقًا؟" عقب مصادرته من المطبعة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3e07984-85a2-4597-afe6-77950694ff4a" href="https://almanassa.com/stories/3412" title="محكمة تقرر إخلاء سبيل الخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق">أُفرج</a> عنه في 29 من الشهر ذاته.</p>

<p>ويشير <a href="https://www.mediafire.com/file/fdcp4w7u6octk4w/%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8++%D9%87%D9%84+%D9%85%D8%B5%D8%B1+%D8%A8%D9%84%D8%AF+%D9%81%D9%82%D9%8A%D8%B1+%D8%AD%D9%82%D8%A7+%D8%9F.pdf?fbclid=IwAR2xvWSsHKkqTtLrLp56y_Yokmvh89WQ2AsHXHbJ5hhKFzUIlCyGb1OnzvA">كتاب</a> فاروق إلى أن "مصر ليست بلدًا فقيرًا، كما قال الرئيس المصري في خطاب له في وقت سابق، لكنها تعاني من عدم توظيف الموارد التي تمتلكها بشكل سليم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 16:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759582948268734</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال الإسرائيلي يتجاهل خطة ترامب ويواصل قصف غزة "حتى هزيمة حماس"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27508</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9cc8ab6b-c7fb-4d67-88d7-3ffed4718c63.jpeg.webp?itok=5QnNdwiC" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9cc8ab6b-c7fb-4d67-88d7-3ffed4718c63.jpeg.webp?itok=5QnNdwiC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تجاهلت إسرائيل دعوة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لوقف الحرب فورًا في قطاع غزة، إذ واصل جيش الاحتلال عملياته العسكرية والقصف المكثف على مناطق متفرقة من المدينة، بالتزامن مع إصدار أوامر جديدة للفلسطينيين بالإخلاء نحو الجنوب، ضمن العملية التي بدأها منتصف الشهر الماضي للسيطرة على مدينة غزة.</p>

<p>وبعد ساعات من <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعوة</a> ترامب إسرائيل مساء أمس عبر تروث سوشيال إلى وقف الحرب فورًا "استنادًا إلى البيان الذي أصدرته حماس للتو، أعتقد أنهم مستعدون لسلام دائم"، وجه جيش الاحتلال إنذارات جديدة إلى سكان مدينة غزة، طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع، في إطار استمرار الحملة البرية والقصف المدفعي المتواصل، وفق مصادر صحفية تحدثت إلى <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>جاء ذلك عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">إعلان</a> حركة حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع الأسرى الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="86685a51-fc40-4d72-a95f-25809f712ef5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/86685a51-fc40-4d72-a95f-25809f712ef5.jpg.webp?itok=QjER2oNM" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مُقدمة من مصدر صحفي في غزة لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>جيش الاحتلال يدعو الفلسطينيين في غزة للنزوح جنوبًا، 4 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وألقت الطائرات الإسرائيلية منشورات على مناطق وسط وغرب المدينة، تتضمن تحذيرًا من "التواجد في شمال القطاع" باعتباره "يشكل خطرًا على الحياة"، مطالبة السكان بالنزوح فورًا، ومؤكدة استمرار العمليات العسكرية حتى "القضاء على حركة حماس"، حسب المنشور.</p>

<p>وفي <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1974379404907176062?s=46">بيان</a> نشره المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، عبر إكس، أكد استمرار تصنيف شمال القطاع كمناطق قتال خطيرة يُمنع على المدنيين العودة إليها، مع السماح فقط بالخروج نحو الجنوب عبر شارع الرشيد الساحلي.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، إن قوات الاحتلال ما زالت تحاصر وسط مدينة غزة من أربعة محاور، شمالية وجنوبية، مشيرًا إلى تمركز الدبابات في شارعي الجلاء والنصر شمالًا، وشارع الصناعة وحي الصبرة جنوبًا، حيث تُطلق نيرانها على كل من يحاول العودة إلى منزله أو الاقتراب من مناطق التمركز في شارعي الجلاء والنصر شمالاً، وفي حي الصبرة وشارع الصناعة ومنطقة الجامعات جنوب مدينة غزة.</p>

<p>وأضاف المصدر أن جيش الاحتلال يواصل تدمير مبانٍ سكنية في أحياء عدة، من بينها الشجاعية والدرج والبلدة القديمة، في وقت لم يتوقف فيه القصف المدفعي رغم التصريحات المتكررة عن جهود التهدئة.</p>

<p>وأفاد مصدر في طواقم الإسعاف لـ <strong>المنصة</strong>، بانتشال 15 ضحية منذ فجر اليوم السبت من تحت الأنقاض وفي شوارع مدينة غزة، نُقلت جثامينهم إلى مستشفيي الشفاء والمعمداني.</p>

<p>وأضاف المصدر أن الطواقم تلقت بلاغات عن وجود ضحايا في شارعي الجلاء والصناعة، لكنها لم تتمكن من الوصول إليهم بسبب إطلاق النار المباشر على سيارات الإسعاف أثناء محاولتها التقدم.</p>

<p>وقال "وصلتنا عدّة بلاغات بوجود ضحايا في شارعي الجلاء والنصر والصناعة، حاولنا الوصول للأماكن وانتشالهم ولكن الجيش أطلق علينا النار بشكل مباشر خلال تقدمنا داخل سيارات الإسعاف ولم نتمكن من انتشالهم بالرغم من اقترابنا ومشاهدتنا لجثامين الضحايا الملقاه في الشوارع".</p>

<p>وفي جنوب القطاع، تواصل القصف المدفعي الإسرائيلي على أحياء وسط مدينة خانيونس، خاصة في منطقتي الأمل والكتيبة، ما أسفر عن مقتل خمسة أشخاص إثر استهداف خيمة تؤوي نازحين، بحسب مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأشار إلى تحليق مكثف لطائرات مُسيرة إسرائيلية على ارتفاعات منخفضة في محيط مجمع ناصر الطبي، وإلقائها قنابل حارقة على خيام نازحين قرب عمارة جاسر، ما تسبب في اشتعال بعض الخيام وفرار العائلات منها.</p>

<p>ومنذ منتصف سبتمبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7589a89f-8de0-4fd5-b3ae-b7917c98b5c8" href="https://almanassa.com/news/27171" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين فروا جنوبًا من القصف الذي لاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يواصل جيش الاحتلال عدوانه على قطاع غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>مرتكبًا</a> مئات المجازر التي أسفرت عن مقتل أكثر من 66 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 168 ألفًا آخرين، وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة التي <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02dZjd8jaFNZwY6WeUDEauVy47Pb1Qsbkz5NwV3HGZVc1eKyBC9h2yps3u7PAonKFml">أعلنت</a> ارتفاع عدد الوفيات نتيجة المجاعة إلى 453 فلسطينيًا، من بينهم 150 طفلًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 16:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759582948268733</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خطورة انسحاب الناس من السياسة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27388</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/386885053_7400889273262671_6265769380861146812_n.jpg.webp?itok=G0nnPNER" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/386885053_7400889273262671_6265769380861146812_n.jpg.webp?itok=G0nnPNER" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>ليس بوسعِ أي سلطة، مهما بلغت من الاستبداد، إهمال انسحاب الناس من السياسة حين تستدعيهم ليوالوها أو يؤيدوها أو لاستعراض شعبيتها، بالتالي شرعيتها.</p>

<p>ومع اقتراب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="efb9b1e5-e9ae-4d37-a509-ebd8a6a00e7e" href="https://almanassa.com/stories/27213" title="مجلس نواب 2025 بنكهة 2015">موعد</a> الانتخابات البرلمانية في مصر، يحق للسلطة السياسية أن تنظر بعين القلق لظاهرة "الانسحاب السياسي"، مهما قيل عن التحكم في مخرجات العملية الانتخابية، أو اللامبالاة حيال موقف الشعب، كما يظن البعض.</p>

<p>ابتداءً، فإن أقرب تعريف للانسحاب السياسي هو أنه ظاهرة مضادة للمشاركة السياسية، التي لا تعني فقط إشراك الفرد في عملية اختيار القادة ومديري شؤون الدولة وصنع القرار؛ بل تمتد إلى انخراط المواطن في مختلف مراحل التنمية "من خلال التخطيط والتنفيذ والإدارة والاشتراك والتقويم، وتقديم المبادرات وجني الفوائد والمنافع"، وفق ما أورده الدكتور ماجد محي آل غزاي في <a href="https://www.droitarabic.com/2021/11/pdf_76.html">كتابه</a> "المشاركة السياسية.. الآليات والعوامل المؤثرة: دراسة نظرية".</p>

<p>والمشاركة عملية طوعية متفاوتة في تنظيمها ودرجة سلميتها أو عنفها، وتنطوي على نقل آراء وحاجات المواطنين وأولوياتهم إلى الحكومة، ثم إقناعها أو الضغط عليها من أجل الاستجابة لها.</p>

<h2>فراغٌ يخلقه الانسحاب</h2>

<p>يمكن أن نذهب إلى تطبيق مباشر لمفهوم المخالفة فنقول إن مظاهر الانسحاب السياسي هي نفسها النقيض الواضح والمحدد لكل ما يعني المشاركة السياسية، لكن الأمر لا يبدو بهذه البساطة؛ فالدوافع التي تؤدي إلى الاثنين، والتصرفات التي تصاحبهما، والنتائج التي تترتب عليهما، ليست متناقضة بالضرورة. فالانسحاب يكون أحيانًا نوعًا من "المشاركة السلبية"، والمشاركة قد تكون شكلية، وتعبر عن وقوع أصحابها تحت إجبار وإكراه، فتبدو في نتيجتها النهائية تعبيرًا عن الانسحاب أيضًا.</p>

<blockquote>
<p>تسويد بطاقات التصويت لصالح الموالين للسلطة لا ينهي الفراغ الذي يتسع في إدراك الناس حيال شرعية السلطة</p>
</blockquote>

<p>هذا معناه أن الانسحاب لا يخلق بالضرورة فراغًا، والمشاركة لا تملؤه في كل الأحوال. فالانسحاب الاحتجاجي لا يخلو من امتلاء، والمشاركة السلبية لا تخلو من فراغ. وتكون العبرة في الحالتين بأمرين أساسيين، النتائج المترتبة على أي من السلوكين السياسيين هذين، وإدراك الناس لهما، وتعاملهم معهما.</p>

<p>ومع هذه الاستثناءات التي قد لا تعدو كونها أحيانًا محض استنتاج بعيد المدى، فإن المخرجات المباشرة للانسحاب السياسي يترتب عليها فراغ سياسي، فكل من يخلع وجوده من السياسة يترك خلفه مكانًا لا يشغله غيره، مهما كان نوع النظام السياسي القائم، ديمقراطيًا كان أو مستبدًا.</p>

<h2>الاستبداد لا يملأ الفراغ</h2>

<p>في ظل الديمقراطيات العتيدة تتأثر نتائج الانتخابات والاستفتاءات بنسب المشاركة، وكثيرًا ما أدى الفراغ الذي تركه العازفون عنها، إلى تغيير في النتائج، التي أتت مخالفة لاستطلاعات الرأي، لأن قطاعًا ممن أُخذت آراؤهم لم يذهبوا إلى التصويت.</p>

<p>وفي النظم المستبدة يمكن للسلطة السياسية سد مثل هذا الفراغ خلال الانتخابات بتسويد بطاقات التصويت لصالح مرشحين موالين لها، وتحديد النتائج سلفًا، أو وضع مقدمات لعملية الاقتراع تقود إلى ما يريده من بيدهم القرار، لكن هذا لا يمكنه أن ينهي الفراغ الذي يتسع في إدراك الناس حيال شرعية السلطة ومشروعيتها، أو حيال الثقة فيها، وفي الاقتناع بأنها تؤدي الأدوار المنوطة بها.</p>

<p>وقد يكون الانسحاب من السياسة مسألة مؤقتة عند البعض في وجه العسف والبطش، وهنا يقاوم صاحبه كل فراغ يترتب على ابتعاده عن المجال العام، من خلال حرصه على أن يظل منشغلًا، عن بعد، بالقضايا العامة. وهذا في حد ذاته قد يكون امتلاءً سياسيًا محتملًا. فبعض هؤلاء المنسحبين يبقون على أهبة الاستعداد للانخراط بقوة في العملية السياسية حين تزول الظروف القاهرة التي تحرمهم من هذا.</p>

<p>لكن إن جاء الانسحاب من السياسة دائمًا بالنسبة للبعض، فإنه يخلق فراغًا، من دون شك، يملؤه المستفيدون من تخاذل الناس أو تقوقعهم أو اكتفائهم بشؤونهم الخاصة، بكل ما يعزز قوة هؤلاء المستفيدين ونفوذهم ويضمن استمرارهم في سدة الحكم، إن لم تكن هناك قواعد مستقرة لتبادل السلطة، أو توافق ورضا شعبي عام يعطي الحكم لعائلة أو أسرة أو زعيم كاريزمي عن طيب خاطر، على الأقل عند الأغلبية من الشعب.</p>

<h2>لا بديل عن الجماهير</h2>

<p>قد يحدث الانسحاب الأكبر حين تنفصل القاعدة الشعبية عن النخبة، أو الطليعة الثورية، في وقت الانتفاضات والثورات. فلا يمكن أن يحدث التغيير الفارق إلا إذا التحمت القاعدة الشعبية بالطليعة أو النخبة السياسية، ثورية كانت أو إصلاحية. فمن يطلب تغييرًا يوجه طلبه إلى الناس، وبهم وحدهم تتعزز قدرته على الوصول إلى ما يصبو إليه. ووقت الالتحام هذا نكون أمام حالة "امتلاء سياسي" ظاهرة، وحين يضيع هذا الوقت، لأي سببٍ كان، نعود إلى مساحة من "الفراغ السياسي".</p>

<p>ومن أهم الأسباب التي تؤدي إلى انقضاء وقت الالتحام سريعًا تلك الخطط التي يتبناها رافضو الإصلاح السياسي، والقوى المضادة للثورات أو التغييرات الفجائية العميقة الواسعة، حيث يعمدون ويعملون على فصل الطليعة عن الجمهور المحيط، وبهذا يتسنى لهم تحقيق هدفهم في تثبيط همم مركز القوى المطالبة بالتغيير، حين يجد أفرادها أنفسهم منعزلين، بلا مدد، ولا تشجيع، ولا حافز، فيبدون في هذا كأنهم سمك أخرجوه من الماء الغزير، وألقوا به فوق رمل تسطع فوقه شمس صيف حار.</p>

<p>ولا شك أن هذا الفصل بين الطرفين يعني في بساطة خلق مساحة فارغة أولًا، ثم ردمها بالدعايات الفجة والشكايات المبرحة. لكن يبقى أن صناعة الفراغ هنا متعمدة، ولا ينقص من هذا أن صانعيها يقدرون مساحة الفراغ، ويعرفون كيف ومتى يملؤونها.</p>

<p>يزيد اعتماد هذا التخطيط في أيام ما بعد الثورات الشعبية، التي تستمد زخمها من حضور الناس في المشهد، كفاعلين ومؤثرين وقادرين على تحريك الحدث وتغيير دفته إلى حين. وتدرك القوى المضادة للثورة أن هذا الحضور هو حائط الصد الأساسي الذي يحول بينها وتفريغ الثورة من مضمونها، ثم إفشالها، وإعادة الأوضاع إلى ما كانت عليه قبل قيامها، أو إلى ما هو أدنى من هذا كثيرًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a1e1daff-0616-42b1-984c-221b8bb04975" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26189" role="article" about="/stories/26189" data-sanitized-id="node-26189" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26189" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26189" data-ph-capture-attribute-link-title='انتخابات "الشيوخ".. زفة على الضيق' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات "الشيوخ".. زفة على الضيق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>إزاحة القوى الشعبية من المشهد يخلق فراغًا واسعًا، لأنها تكون القوة الفاعلة في لحظة الثورات الجماهيرية، وهي التي تملأ المجال السياسي برمته، ويعتقد من ينخرطون فيها، وأولئك الذين يعولون عليها، أن ما تحققه من امتلاء، يكفي لنفي أي نقص أو فراغ عن أي شيء، لكن حين تتم إزاحتها لسبب أو لآخر، تترك وراءها فراغًا، لا يمكن لفرد أو جماعة أو تنظيم أن يملؤه ساعتها، لا سيما إن لم تفوض الجماهير أحدًا يتحدث باسمها، أو لم تصنع بديلًا سياسيًا حقيقيًا عن النظام الذي أسقطته.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-19d242fa3ff5340e206189fb1c68d85014bf7f679fcfbb6aacb75045fa60ea9a">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 14:32:22 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759577547070185</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تستولي على جميع سفن أسطول الصمود.. وبن غفير يطالب باحتجاز النشطاء لأشهر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27506</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bb43599d-6e12-48f8-9d9f-0dd741f9b85d.png.webp?itok=JiowOMaN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bb43599d-6e12-48f8-9d9f-0dd741f9b85d.png.webp?itok=JiowOMaN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود العالمي وجيش الاحتلال، أمس، السيطرة الإسرائيلية على جميع سفن الأسطول البالغ عددها 42 سفينة، بعد اعتراض السفينة "مارينيت"، آخر السفن التي كانت تستهدف كسر الحصار المفروض على قطاع غزة، فيما تواصل موجة جديدة مكونة من 11 سفينة الإبحار صوب القطاع.</p>

<p>ومساء الأربعاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9d91607-d18f-4548-8066-8443e6f74c84" href="https://almanassa.com/news/27469" title="إسرائيل تداهم أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية">بدأ</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي مداهمة سفن أسطول الصمود في المياه الإقليمية أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، واقتاد سفن القيادة إلى ميناء أسدود.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0M8Yynn4mWqa5pLSWCGoY8F72JPbdcAm9PrFrAPZk6kmBKPYucMigPeMjsz4iuUALl">قالت</a> اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، في بيان عبر فيسبوك، إن جيش الاحتلال اختطف آخر سفينة من سفن الأسطول، وبذلك تكون قوات القوات الإسرائيلية اعتقلت 490 شخصًا، بما في ذلك الذين تم اختطافهم على قارب مارينيت.</p>

<p>وقال جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1974128766839398416">بيان</a> عبر إكس، إن البحرية الإسرائيلية أحبطت محاولة خرق للحصار البحري الأمني على قطاع غزة، ونقلت النشطاء المشاركين إلى ميناء أسدود للتحقيق من قبل الشرطة، فيما أفاد إعلام عبري بأن الشرطة أحالت 473 منهم إلى سجن كتسيعوت في النقب.</p>

<p>وأكد أسطول الصمود أن عددًا من النشطاء المعتقلين بدؤوا إضرابًا مفتوحًا عن الطعام منذ لحظة احتجازهم، فيما أشارت صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية إلى أن السلطات قررت بدء ترحيل النشطاء الذين يوقّعون على أوامر الترحيل.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/3/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%84-4-%D8%A5%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA">أعلنت</a> إسرائيل أمس، ترحيل 4 إيطاليين كانوا ضمن النشطاء، مبينة أن البقية سيتبعونهم، وقالت الخارجية الإسرائيلية إنها "تريد الانتهاء من هذه التدابير بأسرع وقت ممكن".</p>

<p>من جانبه، <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1/3706673">دعا</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير إلى احتجاز المتضامنين لأشهر بدلًا من الإفراج عنهم، إذ غرَّد على إكس قائلًا إن "قرار رئيس الوزراء بالسماح لمؤيدي الإرهاب على متن الأسطول بالعودة إلى بلدانهم خاطئ جوهريًا"، معربًا عن اعتقاده بوجوب "احتجازهم هنا في سجن إسرائيلي لبضعة أشهر".</p>

<p>وتابع الوزير، الذي <a href="https://www.facebook.com/share/r/16vuibJNb7/?mibextid=wwXIfr">سجَّل</a> لنفسه مقاطع فيديو وهو يصرخ في وجوه النشطاء المحتجزين، "لا يُمكن أن يكون هناك وضع يُعيدهم فيه رئيس الوزراء مرارًا وتكرارًا إلى بلدانهم".</p>

<p>وفي الفيديو الذي بثته القناة 12 الإسرائيلية، ظهر الوزير الإسرائيلي المتطرف وهو يصيح قائلًا "انظروا إلى الإرهابيين ومؤيدي الإرهاب، هؤلاء لم يأتوا للمساعدة بل لدعم قتلة غزة، أين المساعدات ليست هناك أي مواد غذائية في السفينة، إنهم جاءوا لدعم الإرهاب".</p>

<p>وأثارت تصريحات الوزير ردود فعل غاضبة على السوشيال ميديا، خاصة أن معظم المحتجزين ينتمون إلى منظمات إنسانية وطبية وإعلامية من أوروبا وأمريكا الجنوبية، كما أن بينهم نواب برلمانيون وفنانون وشخصيات عامة، منخرطين في حملة كسر الحصار عن غزة ونقل مساعدات رمزية إلى سكانها.</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0cUBHYwmyrNjFwD2feEUrQk24n9P3qLUuuer5ksuWT2EFt69xRqgfedjbW7SrA6VFl">أعلن</a> تحالف "أسطول الحرية" استمرار الإبحار نحو غزة، مؤكدًا أن 11 سفينة جديدة بينها سفينتا "الضمير" و"العودة" تتابع طريقها شرق المتوسط رغم اعتراض أسطول الصمود.</p>

<p>وأوضح بيان التحالف صباح اليوم السبت، أن السفن التي تقل نحو 170 ناشطًا من 25 دولة تجاوزت جزيرة كريت اليونانية وتتواجد حاليًا شمالي مرسى مطروح. وتضم الموجة السفينة الكبيرة "الضمير" التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="114ba1aa-cbc9-4b49-b6d0-8d7be3b266f0" href="https://almanassa.com/news/27391" title="أسطول الصمود.. إطلاق سفينة تضم 100 صحفي وطبيب لكسر الحصار عن غزة">تحمل</a> عشرات الصحفيين والأطباء الدوليين، وقال المنظمون إنهم يعتزمون مواصلة المسار حتى الوصول إلى غزة أو حتى اعتراضهم.</p>

<p>ويُذكر أن السفينة "الضمير" <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">تعرضت</a> في مايو/أيار الماضي لقصف إسرائيلي قبالة سواحل مالطا أثناء مشاركتها في حملة مشابهة، مما تسبب حينها في أضرار جسيمة وتأجيل تحركات الأسطول.</p>

<p>وبينما تعتبر إسرائيل الأساطيل التضامنية "محاولات لاختراق منطقة قتال نشطة"، يصر المنظمون على أنها تحركات سلمية رمزية تهدف إلى لفت الانتباه إلى الأزمة الإنسانية في غزة، حيث يعيش أكثر من مليوني شخص في ظل حصار مشدد منذ عام 2007.</p>

<p>ولم يكن اعتراض أسطول الصمود أول اعتداء إسرائيلي على قافلة إنسانية تستهدف كسر الحصار عن غزة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال السفينة مادلين في يونيو/حزيران الماضي، واعتقال النشطاء على متنها وترحيلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة لاحقًا.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6dc96f3-3c99-405a-a448-5f2044ccfac0" href="https://almanassa.com/news/27471" title="مظاهرات عالمية تدين مهاجمة أسطول الصمود.. وكولومبيا تطرد البعثة الدبلوماسية الإسرائيلية">شهدت</a> عدة مدن وعواصم غربية مظاهرات تدين الاعتداء الإسرائيلي على أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية، أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، في وقت أعلن الرئيس الكولومبي جوستافو بيترو طرد كل أفراد البعثة الدبلوماسية الإسرائيلية المتبقين في البلاد.</p>

<p>إذ <a href="https://aja.ws/x2v53u?update=8081173">ندد</a> محتجون في العاصمة الإيطالية روما ومدن أخرى بهجوم إسرائيل على أسطول الصمود وإيقاف الناشطين المشاركين على متن سفنه. وعبَّر المشاركون في المظاهرة عن رفضهم لحرب الإبادة التي تمارسها إسرائيل ضد سكان غزة، متهمين الحكومة الإيطالية بالتواطؤ مع إسرائيل.</p>

<p>و<a href="https://aja.ws/x2v53u?update=8080957">تظاهر</a> العشرات أمام السفارة الأمريكية في نواكشوط عاصمة موريتانيا والمئات في <a href="https://aja.ws/x2v53u?update=8080951">تونس</a> استنكارًا لهجوم البحرية الإسرائيلية على أسطول الصمود.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid02zLKoD6rneXjKVwg7FJFH51xTeMU7gY6aiJNtB5FdRkgo3k9piqhLSXv1VZUu8Xnrl?__cft__%5B0%5D=AZXWbgV7Uq6bq6na9qqMqsVosa2IOoOAarIuEYf2dgGQhC7aPTGnqgXWEwIuDNLvoTW_YmWQdMwCEA56RiKUQ-6DX9Jx4HuP9OZPK_khZIuOO6mWpsH0sZ4YyWfL67OsUNE7F4hBPK0O0JV_xtcR9x7kkp3ezkq6DZLJrrYos0dDfkpdp4hj9aoVVOITNvHyJzc&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">شارك</a> أكثر من مليون إيطالي أمس الجمعة، في احتجاجات على الهجوم الإسرائيلي على أسطول الصمود، حسب اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة.</p>

<p>كما أغلق متظاهرون محطة القطارات المركزية في العاصمة الألمانية برلين، تنديدًا بالاعتداء على الأسطول. و<a href="https://aja.ws/x2v53u?update=8080555">امتدت</a> المظاهرات كذلك إلى برشلونة وبروكسل وإسطنبول وباريس وأثينا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 14:32:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759577547070184</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قتلى ومصابون في اشتباكات بين حماس وعائلة المجايدة المحسوبة على فتح</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27502</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dca140d8-00a3-497c-9411-3278221cd15a.jpg.webp?itok=ixpS34-o" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dca140d8-00a3-497c-9411-3278221cd15a.jpg.webp?itok=ixpS34-o" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أسفرت اشتباكات مسلحة اندلعت في خانيونس بين عناصر من حركة حماس وأفراد من عائلة المجايدة، المعروفة بانتماء غالبيتها لحركة فتح، عن مقتل وإصابة العشرات، قبل أن يتدخل جيش الاحتلال الإسرائيلي بقصف تجمع لكتائب القسام الذراع العسكري لحماس.</p>

<p>وقال <a href="https://palinfo.com/news/2025/10/03/976605/">المركز الفلسطيني للإعلام</a> المقرب من حماس أن العملية استهدفت "عصابة المجايدة الإجرامية المسلحة"، التي اتهمها بـ"ارتكاب جرائم خطيرة خلال الحرب، بينها سرقة مساعدات إنسانية تتجاوز قيمتها 15 مليون دولار والمتاجرة بها لشراء السلاح ونشر الفوضى، إضافة إلى تنفيذ عمليات قتل بحق مقاومين فلسطينيين".</p>

<p>وأوضح المركز نقلًا عن الأجهزة الأمنية في غزة أن تحقيقات ميدانية "كشفت تورط أفراد العصابة في السيطرة على أراضٍ تؤوي نحو 20 ألف نازح وتحويلها إلى ثكنة عسكرية تهدد حياة المدنيين"، مؤكدة أنها طالبت العائلة مرارًا بتسليم المتورطين دون استجابة، ما استدعى التدخل الأمني.</p>

<p>وأضاف أن القوة الأمنية نفذت عملية محكمة حاصرت خلالها منطقة النفوذ، وقضت على عدد من "المطلوبين الخطيرين" واعتقلت آخرين، قبل أن يتدخل الطيران الإسرائيلي لقصف القوة المهاجمة، ما أسفر عن سقوط عدد من القتلى لم تحدد الأجهزة الأمنية عددهم، فيما قالت قناة العربية إنهم 10 مقاتلين، وقدرت صحيفة الشرق الأوسط عددهم بـ16.</p>

<p>وفي السياق نفسه،<strong> </strong><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/03/%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%B9%D9%82%D8%A8-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A">نقلت</a> العربية عن مصادر لم تسمها أن الاشتباكات التي استمرت نحو ساعة ونصف الساعة، أسفرت عن مقتل سبعة من عائلة المجايدة وأكثر من عشرة من عناصر القسام، بينهم القيادي الميداني في قوات النخبة أبو عبد الله حمدان، فيما شارك في المواجهات أكثر من 50 مسلحًا من عناصر الحركة.</p>

<p>وأشارت مصادر العربية إلى أن طائرات إسرائيلية <a href="https://www.facebook.com/watch/?mibextid=wwXIfr&amp;v=811907927867649&amp;rdid=3ekYM0GLUlfQpw4m">هاجمت</a> المنطقة أثناء الاشتباكات، ما أدى إلى سقوط مزيد من الضحايا في صفوف حماس والمدنيين، بينما تحدثت تقارير عن إقدام مسلحين من الحركة على قتل جرحى من عائلة المجايدة بعد التدخل الإسرائيلي، حسب العربية.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5193259-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D8%B9%D8%B4%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84">تعود</a> جذور التوتر بين الجانبين إلى سلسلة حوادث ثأرية بدأت قبل شهرين، حين أصيب أحد أبناء العائلة على يد عناصر من حماس وتوفي لاحقًا، لترد العشيرة باختطاف عناصر من الحركة، أحدهم كان مرافقًا ليحيى السنوار.</p>

<p>وتفاقمت الأزمة بعد مقتل عنصرين من القسام قبل أسابيع على يد أفراد من العائلة، ورفض الأخيرة تسليم المتهمين، ما زاد من حدة التوتر وصولًا إلى المواجهة الدامية الأخيرة، حسب الشرق الأوسط.</p>

<p>ونقلت العربية عن مصادر محلية قولها إن عناصر من حماس داهموا فجر الجمعة، منازل في حارة المجايدة بمواصي خانيونس، في عملية استهدفت المتهمين بقتل عناصر القسام، قبل أن تتطور الاشتباكات إلى تبادل كثيف لإطلاق النار بمختلف أنواع الأسلحة.</p>

<p>وخلال المواجهات تدخل جيش الاحتلال الإسرائيلي بقصف عناصر القسام بالصواريخ، و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1974122640357884143">قال</a> في بيان أمس، إن "طائرة تابعة لسلاح الجو قامت بتصفية خلية مسلحة تتألف من حوالي 20 مخربًا من حماس حاولت تنفيذ اقتحام استهدف سكان فلسطينيين متواجدين في المنطقة الإنسانية جنوب قطاع غزة".</p>

<p>وأوضح البيان أن "الطائرة رصدت عددًا من المخربين يحاولون استخدام أطفال فلسطينيين كدروع بشرية، فتمت تصفيتهم بعد دقائق قليلة، دون أن يصاب أي من غير المتورطين الذين كانوا محتجزين لديهم بأذى".</p>

<p>وفي وقت لاحق، <a href="https://www.facebook.com/100069575990072/posts/1108067168189139/?mibextid=wwXIfr&amp;rdid=jVgWtAs9ld2LBNNU#">أصدرت</a> عائلات خانيونس بيانًا أعلنت فيه تضامنها مع عائلة المجايدة، وحمّلت حركة حماس "المسؤولية الكاملة عن الجرائم التي ارتُكبت ضد أبناء العائلات".</p>

<p>ووفق مصادر متطابقة، فقد تم التوصل بوساطة عشائرية إلى اتفاق مبدئي لتبادل الجثث والمحتجزين بين الجانبين، وسط محاولات لاحتواء الموقف ومنع تجدد الاشتباكات، في وقت تشهد فيه غزة تدهورًا أمنيًا متصاعدًا على خلفية استمرار الحرب الإسرائيلية والفلتان الأمني داخل القطاع.</p>

<p>ووفق الشرق الأوسط؛ تتوعد حماس من حين إلى آخر بردع تلك العشائر والعصابات المسلحة، ونفذت في الأشهر القليلة الماضية، سلسلة من العمليات التي استهدفتها وأدت لقتل بعض أفرادها، كما أعدمت متخابرين مع إسرائيل في إطار هذه العمليات.</p>

<p>وتأتي هذه الأحداث فيما، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا منذ منتصف سبتمبر/أيلول الماضي ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7589a89f-8de0-4fd5-b3ae-b7917c98b5c8" href="https://almanassa.com/news/27171" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين فروا جنوبًا من القصف الذي لاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>كما تتزامن مع استمرار العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة منذ السابع من أكتوبر 2023، والتي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله مئات المجازر التي أسفرت عن مقتل أكثر من 66 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 168 ألفًا آخرين، وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة التي <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02dZjd8jaFNZwY6WeUDEauVy47Pb1Qsbkz5NwV3HGZVc1eKyBC9h2yps3u7PAonKFml">أعلنت</a> ارتفاع عدد الوفيات نتيجة المجاعة إلى 453 فلسطينيًا، من بينهم 150 طفلًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 14:32:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759577547070183</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27501</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/7a9aa67b-5184-42ee-951b-e272dd21b682.jpg.webp?itok=bJbFqBq_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/7a9aa67b-5184-42ee-951b-e272dd21b682.jpg.webp?itok=bJbFqBq_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت إسرائيل استعدادها للـ"تنفيذ الفوري" للمرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لإنهاء الحرب في غزة؛ بالمضي قدمًا في عملية تبادل المحتجزين مع حماس، فيما أبلغت الحركة الفلسطينية الوسطاء بجاهزيتها للتنفيذ عندما يهيئ جيش الاحتلال الأوضاع الميدانية وينسحب من داخل التجمعات السكنية.</p>

<p>و<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/10/04/idf-says-it-will-prepare-for-first-phase-of-trumps-peace-plan">قال</a> مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، في بيان اليوم السبت، إن الحكومة الإسرائيلية "ستواصل العمل بالتعاون الكامل مع ترامب وفريقه لإنهاء الحرب وفقًا للمبادئ التي وضعتها إسرائيل، والمتوافقة مع رؤية الرئيس الأمريكي".</p>

<p>وقال جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1974324969367593400">بيان</a>، اليوم، إن رئيس الأركان وجه برفع الاستعدادات لتنفيذ المرحلة الأولى من الخطة، مؤكدًا أنه سيتم تخصيص كافة القدرات إلى القيادة الجنوبية بهدف حماية القوات والرد السريع "لإزالة أي تهديد". </p>

<p>وفي المقابل، أكد قياديان في حركة حماس لقناة الشرق أن الحركة <a href="https://asharq.com/sub-live/politics/45979/%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%83%D8%AB%D9%81%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/">أبلغت</a> الوسطاء بجاهزيتها لبدء تنفيذ المرحلة الأولى من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>الخطة</a> "حالما يتم الاتفاق على وقف العمليات العسكرية وسحب القوات الإسرائيلية من داخل التجمعات السكنية".</p>

<p>وأوضح أحد القياديين أن المباحثات الجارية تهدف إلى "تحديد ساعة بدء وقف إطلاق النار وتهيئة الظروف الميدانية"، تمهيدًا لعملية التبادل التي تتضمن إطلاق سراح 250 معتقلًا فلسطينيًا من المحكوم عليهم بأحكام مؤبدة، وأكثر من 1700 من المعتقلين منذ أكتوبر/تشرين الأول 2023، مقابل الإفراج عن جميع المحتجزين الإسرائيليين أحياءً وجثامين.</p>

<p>وأشار القيادي إلى احتمال بدء الترتيبات الميدانية خلال نهار السبت، لكنه حذّر من "احتمال تعطيل إسرائيل لتنفيذ خطة ترامب"، مؤكدًا أن الحركة "جاهزة لبدء المفاوضات فورًا لاستكمال باقي القضايا".</p>

<p>وأعلنت حماس مساء أمس الجمعة، تسليم ردها للوسطاء في أمريكا ومصر وقطر بشأن مقترح ترامب، مؤكدة موافقتها على الإفراج عن جميع الأسرى الاسرائيليين أحياءً وجثامين، وفق صيغة التبادل الواردة في المقترح.</p>

<p>وفي <strong>بيان (لينك) </strong>نشرته عبر تليجرام، كشفت الحركة عن موافقتها على تسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناء على توافق وطني فلسطيني واستنادًا إلى الدعم العربي والإسلامي.</p>

<p>ونوهت الحركة بأن "القضايا الأخرى المتعلقة بمستقبل القطاع وحقوق الشعب الفلسطيني ترتبط بموقف وطني جامع يستند إلى القوانين والقرارات الدولية ذات الصلة، وستناقش من خلال إطار وطني فلسطيني تشارك فيه الحركة".</p>

<p>على الفور وجه ترامب إسرائيل بوقف قصف غزة. وقال في <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">بوست</a> عبر تروث سوشيال "استنادًا إلى البيان الذي أصدرته حماس للتو أعتقد أنهم مستعدون لسلام دائم".</p>

<p>وأشار ترامب إلى أن "هذا لا يتعلق بغزة وحدها بل يتعلق بالسلام المنشود منذ زمن طويل في الشرق الأوسط".</p>

<p>كما <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312646700130890">بثّ</a> ترامب مقطع فيديو من المكتب البيضاوي أشاد فيه بالحلفاء للعمل على التوصل إلى اتفاق، وقال "هذا يوم كبير.. سنرى كيف سينتهي الأمر، يجب أن نكتب الكلمة الأخيرة بشكل ملموس".</p>

<p>وأنهى الفيديو بالقول "نحن قريبون للغاية من تحقيق السلام في الشرق الأوسط، سيتم معاملة الجميع بشكل عادل".</p>

<p>وبينما تتجه الأنظار إلى التطورات الميدانية في الساعات المقبلة، يرى مراقبون أن نجاح تنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب قد يفتح الباب أمام مسار تفاوضي أوسع يُنهي الحرب ويعيد ترتيب المشهد الفلسطيني الداخلي بدعم إقليمي ودولي غير مسبوق.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c40e343b-1f42-4fa1-99bf-04525a13f312" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27435" role="article" about="/stories/27435" data-sanitized-id="node-27435" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27435" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27435" data-ph-capture-attribute-link-title='"خطة ترامب من أجل غزة".. مجبرون على قبول المتاح ' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"خطة ترامب من أجل غزة".. مجبرون على قبول المتاح </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ومنتصف سبتمبر/أيلول الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">شن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7589a89f-8de0-4fd5-b3ae-b7917c98b5c8" href="https://almanassa.com/news/27171" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين فروا جنوبًا من القصف الذي لاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يواصل جيش الاحتلال عدوانًا على غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله مئات المجازر التي أسفرت عن مقتل أكثر من 66 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 168 ألفًا آخرين، وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة التي <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02dZjd8jaFNZwY6WeUDEauVy47Pb1Qsbkz5NwV3HGZVc1eKyBC9h2yps3u7PAonKFml">أعلنت</a> ارتفاع عدد الوفيات نتيجة المجاعة إلى 453 فلسطينيًا، من بينهم 150 طفلًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 13:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759572145303439</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقطع طريق العودة إلى مدينة غزة عبر شارع الرشيد.. و«أونروا» تدين وصف إسرائيل لربع مليون محاصر في المدينة بـ«الإرهابيين»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/03/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-03-at-5.52.25-PM-150x150.jpeg" alt="الاحتلال يقطع طريق العودة إلى مدينة غزة عبر شارع الرشيد.. و«أونروا» تدين وصف إسرائيل لربع مليون محاصر في المدينة بـ«الإرهابيين»" title="الاحتلال يقطع طريق العودة إلى مدينة غزة عبر شارع الرشيد.. و«أونروا» تدين وصف إسرائيل لربع مليون محاصر في المدينة بـ«الإرهابيين»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>كثفت قوات الاحتلال قصفها خلال الساعات الماضية للمحاصرين داخل مدينة غزة، وسط تهديدات إسرائيلية متكررة بمحو المدينة، فيما أعلن الاحتلال إغلاق شارع الرشيد، الرابط بين شمال وجنوب القطاع، في وجه العائدين من الجنوب، ودعا من تبقى في المدينة إلى المغادرة قبل فوات الأوان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استنادًا لى بيانات عام 2024، أصدرت منظمة الصحة العالمية تقريرًا يفيد بإصابة نحو 42 ألف فلسطيني بإصابات مُغيرة للحياة، بينهم خمسة آلاف خضعوا لعمليات بتر، منذ العدوان على القطاع قبل عامين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>اعترفت إسرائيل بإصابة ثلاثة جنود، بينهم ضابط، جراء تسلل أحد المقاتلين لمكان مبيت لجنود الاحتلال. في المقابل، عرضت «القسام» مشاهد من الإغارة على تجمع عسكري في مدرسة «الراهبات الوردية» بحي تل الهوى، جنوب مدينة غزة، ضمن سلسلة عمليات أطلقتها تحت مسمى «عصا موسى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما يتظاهر الآلاف في عدة عواصم أوروبية احتجاجًا على اعتراض قوات الاحتلال قوارب أسطول الصمود لكسر حصار قطاع غزة، أشادت إسرائيل بالاعتراض، فيما اعتبرته منظمة العفو الدولية «فعلًا ترهيبيًا مدروسًا يرمي إلى معاقبة منتقدي إسرائيل وإسكات أصواتهم المعارضة للإبادة الجماعية التي ترتكبها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع منح الولايات المتحدة تمويلًا للجيش اللبناني وقوات الأمن الداخلي بمقدار 230 مليونًا، أمس، قصف طيران الاحتلال أطراف بلدة النبطية الفوقا بعدد كبير من الصواريخ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل فلسطيني برصاص الاحتلال غرب رام الله، أمس، فيما أصيب أربعة آخرين في القدس والخليل وجنين، كما اعتقلت قوات الاحتلال خمسة فلسطينيين في نابلس والخليل، بينهم طفلان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يكثف قصفه لمدينة غزة.. و«أونروا» تدين وصف إسرائيل لربع مليون محاصر بـ«الإرهابيين»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>كثفت قوات الاحتلال الإسرائيلي، خلال الساعات الماضية، عملياتها العسكرية في مدينة غزة، حيث توغلت آلياتها إلى قلب المدينة، بالتزامن مع تفجير روبوتات مفخخة في عدد من المربعات السكنية، غرب وشمال غرب المدينة، إلى جانب استمرار القصف المدفعي وإطلاق النار الكثيف على الأحياء السكنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشن الطيران الحربي سلسلة غارات على عدة مناطق جنوب وغرب المدينة لليوم الثاني على التوالي، حيث وصلت الدبابات إلى مسافات عميقة بالمدينة، قبل أن تنسحب في بعض الأحيان، حسبما أفاد أحد سكان المدينة لـ«مدى مصر»،  وأوضح أن قوات الاحتلال دمرت ثلاثة أحياء على الأقل خلال الليلة الماضية في منطقة الثلاثيني، جنوب غرب المدينة، باستخدام المركبات المتفجرة، مشيرًا إلى أن «احتلال كامل المدينة مسألة أيام فقط».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط القصف الجوي والبري العنيف لنحو ربع مليون إنسان محاصر في المدينة، أعلن الاحتلال إغلاق شارع الرشيد، الرابط بين شمال وجنوب القطاع، في وجه العائدين من الجنوب، ودعا من تبقى في المدينة إلى المغادرة قبل فوات الأوان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أبو حمد الكاشف، أحد الأهالي الذين حاولوا النزوح من المدينة، أمس، قال لـ«مدى مصر» إنه فوجئ بالدبابات تغلق الطريق أمام المركبات، وتسمح فقط بعبور الأهالي سيرًا على الأقدام، ما اضطره للعودة إلى المدينة في انتظار السماح للمركبات بالمرور، وهو ما حدث عقب انسحاب الدبابات عصر اليوم، وأشار إلى أن عددًا الأهالي عادوا بالفعل إلى المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، قال، أحمد صالحة، وهو أحد الأهالي، إن قوات الاحتلال تتمركز على بعد نصف كيلومتر من شارع الرشيد، وتطلق النار على المارة بين حين وآخر، فيما أفاد أحد شهود العيان بأن ما يقرب من مئة جثة ملقاة على امتداد شارع الرشيد في منطقة النابلسي، جنوب مدينة غزة، حتى تبة النويري، شمال المحافظة الوسطى، معظمها مقابل المستشفى التركي التي تتمركز الدبابات الاسرائيلية بقربه، وأضاف أنه رأى مركبة مستهدفة وسط الطريق، يُرجح أنها حاولت العودة من الجنوب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://x.com/UNLazzarini/status/1973784648133071024"><span>أدان</span></a><span> مفوض وكالة «أونروا»، فيليب لازاريني، أمس، وصف الحكومة الإسرائيلية لأكثر من 250 ألف فلسطيني محاصر في مدينة غزة وشمال القطاع بأنهم «إرهابيون أو مؤيدون للإرهاب»، محذرًا من أن هذه التصريحات توحي بتخطيط الاحتلال لارتكاب «مجازر واسعة النطاق»، كما طالب المجتمع الدولي بالتحرك لوقف الإبادة الجماعية والجرائم الدولية المرتكبة في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/Israel_katz/status/1973359224412352978"><span>تعود</span></a><span> التصريحات التي أشار إليها لازاريني إلى وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، الذي صرح عقب سيطرة جيش الاحتلال على محور نتساريم مطلع الشهر، بأن «من سيبقى في غزة سيكون إرهابيًا وداعمًا للإرهاب»، مهددًا بأن تلك هي «الفرصة الأخيرة لسكان غزة الراغبين في التحرك جنوبًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الـ24 ساعة الماضية وصل إلى مستشفيات القطاع 63 قتيلًا، و227 مصابًا، ليرتفع بذلك عدد القتلى، منذ السابع من أكتوبر 2023، إلى 66 ألفًا و288 قتيلًا، و169 ألفًا و165 مصابًا، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7037"><span>بحسب</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، التي أضافت أن عدد الضحايا من منتظري المساعدات بلغ ألفين و597 قتيلًا، وأكثر من 19 ألفًا و54 مصابًا، بعدما وصل إلى المستشفيات خلال الـ24 ساعة الماضية 15 قتيلًا و80 مصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الصحة العالمية»: 42 ألف إصابة مُغيرة للحياة في غزة.. و«أطباء بلا حدود» تفقد الضحية 14 من طواقمها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصدرت منظمة الصحة العالمية، أمس، </span><a href="https://www.who.int/publications/m/item/estimating-trauma-rehabilitation-needs-in-gaza--september-2025-update/"><span>تقريرًا</span></a><span> حول الإصابات وإعادة التأهيل في غزة، بناءً على تقديرات عام 2024، والذي أفاد بمعاناة ما يقرب من 42 ألف شخص بالقطاع من إصابات مُغيرة للحياة، موضحًا أن «واحدة من كل أربع إصابات هي لأطفال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح التقرير أن هذه الإصابات تُمثل ربع عدد الإصابات التي بلغت أكثر من 167 ألفًا، بينهم نحو خمسة آلاف شخص خضعوا لعمليات بتر، بينما </span><a href="https://x.com/PalestineRCS/status/1973788063936688150"><span>قال</span></a><span> الهلال الأحمر الفلسطيني، أمس، إن ألفين و700 عائلة مُحيت من السجل المدني بالكامل، جراء العدوان على القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://www.msf-me.org/ar/media-centre/news-and-stories/msf-denounces-killing-fourteenth-staff-member-israeli-attack-gaza"><span>أعربت</span></a><span> منظمة أطباء بلا حدود عن غضبها من هجوم جيش الاحتلال على فريقهم، أمس، خلال انتظارهم حافلة تُقلهم إلى مستشفى أطباء بلا حدود الميداني في دير البلح بغزة، رغم «سترات أطباء بلا حدود التي تحدد هويتهم بوضوح بصفتهم عاملين في المجال الطبي الإنساني»، الأمر الذي أسفر عن مقتل أحد أعضاء الفريق، عمر حايك، وإصابة أربعة أشخاص آخرين بجروح خطيرة، مشيرة إلى أن حايك هو الضحية رقم 14 من فريق أطباء بلا حدود الذين قُتلوا في غزة منذ السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://x.com/DrTedros/status/1973844491057422401"><span>قال</span></a><span> المدير العام لمنظمة الصحة العالمية، تيدروس غيبريسوس، أمس، إن إسرائيل ارتكبت 1700 اعتداء على منشآت وطواقم الرعاية الصحية في غزة والضفة، ما أدى إلى مقتل ألف شخص وإصابة 1800 آخرين، حسبما وثق «أوتشا»، مطالبًا «وقف الهجمات على المنشآت والطواقم الطبية».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«القسام» تعرض مشاهد من اقتحام منطقة تجمع عسكري.. والاحتلال يعلن إصابة ثلاثة جنود</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/qassambrigades/33211"><span>عرضت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، مشاهد من الإغارة على تجمع عسكري في مدرسة «الراهبات الوردية» بحي تل الهوى، جنوب مدينة غزة، ضمن سلسلة عمليات أطلقتها تحت مسمى «عصا موسى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت القناة 12 الإسرائيلية </span><a href="https://www.mako.co.il/news-military/be11d799e08b8910/Article-e05d7f6aaa5a991026.htm"><span>نقلت</span></a><span> عن المتحدث باسم جيش الاحتلال، أمس، أن مسلحًا تمكن من دخول موقع مبيت لقوات الاحتلال بعد نجاحه في تجاوز الحراس، وأطلق النار على الجنود، ما أسفر عن إصابة ضابط بجروح خطيرة، وجنديين بجروح متوسطة، وهي محاولة التسلل الثالثة لأماكن تواجد قوات الاحتلال.</span></p>
<h3 dir="rtl"><span>«</span><b>شايطيت الخاصة</b><span>»</span><b> تعترض آخر قوارب أسطول الصمود.. و«العفو الدولية»: ترهيب مدروس لمعاقبة منتقدي إسرائيل</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0bB9ehEzcPB3vLJb1oECTYqfd3JHP2RMHfTekVSTwnUiXmAk4wg8mvCSnpfWFYfT4l&amp;id=61579838366613"><span>أعلن</span></a><span> أسطول الصمود العالمي، صباح اليوم، أن قوات الاحتلال اعترضت قارب مارينيت على بعد 42.5 ميل من غزة، وهو آخر القوارب المتبقية من أسطول كان يضم 42 قاربًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البيان أن قوات الاحتلال اعترضت جميع السفن «بشكل غير قانوني» على مدار 38 ساعة متواصلة، رغم أنها كانت تحمل مساعدات إنسانية ومتطوعين لـ«كسر الحصار الإسرائيلي غير القانوني على غزة»، وأضاف: «هذه ليست نهاية مهمتنا.. لن نتوقف حتى تنتهي الإبادة الجماعية، لن نتوقف حتى تتحرر فلسطين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستخدمت إسرائيل قوات وحدة «شايطيت 13» الخاصة للسيطرة على القارب، حسبما </span><a href="https://x.com/kann_news/status/1974020661430362385"><span>أفادت</span></a><span> هيئة البث الإسرائيلية، ليرتفع عدد نشطاء الأسطول المعتقلين لديها إلى </span><a href="https://globalsumudflotilla.org/?fbclid=IwY2xjawNMcXhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE2UlpsTjQ4QzlKUklrTUJLAR6rSsv3SontEO9iUfCHGuWIFQmVwEXYLCKXk4xRSvvaIh3_e3nUIsamem8Y7Q_aem_qAmNi0YySYyAODJQfY78cQ"><span>461</span></a><span> ناشطًا، دخل عدد منهم في إضراب مفتوح عن الطعام منذ لحظة احتجازهم، وفق ما </span><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid02tfpWs1LWS5nmXCVujCe574m5gEmDz1xu9JVYYpVfZLVFAvxxeDtvj5pfz1ZEg7Khl"><span>أعلنته</span></a><span> اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/EKYRZEMOMJLGTFVRTV3M5BQZN4-2025-10-02/"><span>تظاهر</span></a><span> الآلاف في شوارع عواصم عدة دول أوروبية، أمس، احتجاجًا على اعتراض جيش الاحتلال لقوارب الأسطول، </span><a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2025/10/israels-unlawful-interception-of-global-sumud-flotilla-illustrates-its-determination-to-continue-deliberately-starving-palestinians-in-gaza/"><span>قالت</span></a><span> الأمينة العامة لمنظمة العفو الدولية، أنياس كالامار، إن اعتراض إسرائيل «العنيف» لسفن الأسطول واحتجاز طواقمها، يمثل «اعتداءً سافرًا على نشطاء التضامن الذين يؤدّون مهمة إنسانية سلمية بالكامل»، موضحة أن ذلك يأتي بعد أسابيع من «التحريض والتهديدات التي أطلقها مسؤولون إسرائيليون ضد الأسطول والمشاركين فيه»، إضافة إلى «محاولات متكررة لتخريب بعض سفنه».  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت كالامار إلى أن استخدام إسرائيل لسلاح التجويع «عمدًا» بحق أهالي غزة، يُظهر «ازدراء إسرائيل السافر للأوامر الملزمة قانونًا الصادرة عن محكمة العدل الدولية»، فضلًا عن تنصلها من «التزاماتها بصفتها القوة المحتلة بضمان توفير الغذاء الكافي والمساعدات الإنسانية المنقذة لحياة الفلسطينيين في قطاع غزة»، مضيفة أن اعتراض الأسطول لا يقتصر على منع المساعدات «بل يعدّ فعلًا ترهيبيًا مدروسًا يرمي إلى معاقبة منتقدي إسرائيل وإسكات أصواتهم المعارضة للإبادة الجماعية التي ترتكبها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://x.com/netanyahu/status/1973813314036654133"><span>أشاد</span></a><span> رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، بالاعتراض، معتبرًا أنهم صدوا «حملة نزع الشرعية عن إسرائيل»، فيما </span><a href="https://x.com/Israel_katz/status/1973801095744069739"><span>وصف</span></a><span> وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، الأسطول بـ«أسطول الإرهاب».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>قوات الاحتلال تقتل فلسطينيًا في رام الله وتعتقل والدته وأخيه</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أطلقت قوات الاحتلال، مساء أمس، النار على سيارة قرب حاجز عسكري غرب رام الله، ما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132142"><span>أدى</span></a><span> إلى مقتل شاب فلسطيني، واحتجاز جثمانه، قبل أن تقتحم بلدته، اليوم، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132151"><span>تعتقل</span></a><span> والدته المسنة وأخيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132154"><span>أصابت</span></a><span> قوات الاحتلال، شابًا فلسطينيًا، اليوم، بالرصاص في القدم على حاجز قلنديا العسكري، شمال مدينة القدس المحتلة، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132150"><span>أصابت</span></a><span> شابًا آخر قرب جدار الفصل العنصري، غرب الخليل، قبل أن تحتجزه لساعات، وتسلمه للهلال الأحمر الفلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132150"><span>اعتقل</span></a><span> الاحتلال أربعة فلسطينيين، بينهم طفل، اليوم، في أثناء اقتحامه مدينة الخليل وبلدتي دورا وبيت أمر، بعد الاعتداء على أسرهم وتدمير محتويات منازلهم، وصاحب الاقتحامات إقامة عدة حواجز عسكرية في محافظة الخليل، وإغلاق عدة طرق رئيسية وفرعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي جنين، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132146"><span>أصاب</span></a><span> الاحتلال طفلين، مساء أمس، خلال اقتحام وسط مدينة جنين، وإطلاق الرصاص في محيط دوار السينما، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132159"><span>داهم</span></a><span> بلدة الخضر، جنوب بيت لحم، اليوم، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132152"><span>اعتقل</span></a><span> فلسطينيًا في مدينة نابلس.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تقصف جنوب لبنان.. وواشنطن تمول الحكومة اللبنانية لنزع سلاح «حزب الله» </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/813343/%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%AA-%D8%A3%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%A7"><span>شن</span></a><span> طيران الاحتلال، فجر اليوم، غارات على أطراف بلدة النبطية الفوقا، جنوبي لبنان، ما أدى إلى اندلاع حرائق كبيرة في الأحراج، وتصدع عشرات المنازل والمحال التجارية.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1973968094767792160"><span>وزعم</span></a><span> المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، أن الغارات استهدفت وسائل قتالية ومبانٍ عسكرية وبنى تحتية تحت الأرض تابعة لـ«حزب الله».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، مرر الكونجرس الأمريكي تمويلًا بنحو 190 مليون دولار للقوات المسلحة اللبنانية و40 مليون دولار لقوات الأمن الداخلي، لمساعدة الحكومة اللبنانية في نزع سلاح «حزب الله»، حسبما أفاد مسؤولون لبنانيون وأمريكيون لـ«</span><a href="https://www.reuters.com/ar/business/JBWWHWRCIZLKVHUMDCVM6C3LFU-2025-10-02/"><span>رويترز</span></a><span>».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/03/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2/">الاحتلال يقطع طريق العودة إلى مدينة غزة عبر شارع الرشيد.. و«أونروا» تدين وصف إسرائيل لربع مليون محاصر في المدينة بـ«الإرهابيين»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 03 Oct 2025 18:13:53 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759507343988240</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوميات صحفية برلمانية| كواليس استتابة وزير العدل.. ومخاوف متجددة من "الإجراءات الجنائية"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27491</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>فجّرت اعتراضات الرئيس السيسي على قانون الإجراءات الجنائية صدامًا بين وزير العدل ورئيس مجلس النواب، وكشفت تناقضًا بين الحكومة وممثلها، في أول مناقشة لمشروع القانون المثير للجدل والأزمات، بعد ردّه للمجلس.</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c095aebd-8e52-46b4-aaa5-11be73706e22" href="https://almanassa.com/news/27236" title='بعد 5 أشهر من الموافقة عليه.. السيسي يرد "الإجراءات الجنائية" للبرلمان'>اعترض </a>رئيس الجمهورية على ثماني مواد في مشروع القانون المكون من 552 مادة، الذي سبق وأثار خلافًا بين البرلمان ونقابة الصحفيين، وتلقى انتقادات حقوقية حادة من الداخل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1748137f-1820-4ab8-ab3a-e2142c357fba" href="https://almanassa.com/news/20569" title='مخَاطبين رئاسة الجمهورية.. مسؤولون أمميون ينتقدون "الإجراءات الجنائية"'>والخارج</a>، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f1fba183-9457-4487-b144-1f795dad5088" href="https://almanassa.com/news/19173" title='"المفوضية المصرية": مشروع قانون الإجراءات الجنائية "كارثة تشريعية"'>واعتبره </a>حقوقيون انتقاصًا من حقوق الإنسان وضمانات المحاكمة العادلة.</p>

<p>صباح الأربعاء 1 أكتوبر/تشرين الأول، ألقى رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي بيانًا أثنى فيه على تحفظات الرئيس على مواد في مشروع قانون الإجراءات الجنائية.</p>

<p>بدوره، شارك مجلس النواب، الذي سبق ووافق قبل خمسة أشهر على القانون، رئيس الوزراء في مدحه وثنائه على تحفظات الرئيس؛ التحفظات التي وصفتها بيانات وكلمات رئيس الحكومة ورئيس المجلس بأنها "تسعى لمزيد من ضمانات الحقوق والحريات".</p>

<p>وفي الوقت ذاته دافع رئيس مجلس النواب المستشار حنفي جبالي عن دور المجلس في إعداد المشروع، موضحًا أن الرئيس اعترض على ثماني مواد فقط من بين 552 مادة. </p>

<h2>تانجو.. خطوة للأمام واثنتان للوراء</h2>

<p>دعا جبالي ظهر الأربعاء الماضي لاجتماع اللجنة العامة التي تضم رئيس المجلس ووكيليه، ورؤساء اللجان النوعية، وممثلي الهيئات البرلمانية. ووجه الدعوة لوزيري العدل والشؤون النيابية للمشاركة. وفي ذلك الاجتماع اتخذ وزير العدل المستشار عدنان فنجري مسارًا معاكسًا لموقف الحكومة مُسجلًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0eef7978-d0d0-4748-b034-875e4aec1395" href="https://almanassa.com/news/27472" title='الحكومة ترفض اعتراضات السيسي على "الإجراءات الجنائية"'>رفضه </a>لبعض اعتراضات الرئيس.</p>

<p>غير مسموح للصحفيين بالمشاركة في اجتماعات اللجنة العامة، وعادةً ما نلجأ إلى الاستعانة بتصريحات خاصة ممن يشاركون في الاجتماعات من رؤساء اللجان وممثلي الهيئات البرلمانية، بالإضافة إلى الأخبار التي تصدر عن إدارة الإعلام في مجلس النواب وتُرسل للصحفيين.</p>

<blockquote>
<p>ومع نشر الخبر، انتفضت وزارة العدل لإنكاره فأصدرت بيانًا ينفي رفض الوزير اعتراض الرئيس</p>
</blockquote>

<p>لكن في ذلك اليوم تلقيت وزملائي خبرين من مجلس النواب عقب الاجتماع، الأول يشيد فيه وزير العدل بالتعديل المقترح من الرئيس بإرجاء تطبيق قانون الإجراءات الجنائية عامًا قضائيًا بعد إقراره، لمنح الحكومة فترة لتجهيز المحاكم للعمل بالطرق التي استحدثها المشروع، وإنشاء مراكز الإعلانات الهاتفية في المحاكم الجزئية، وتدريب المسؤولين عن التنفيذ والتطبيق. </p>

<p>أما الخبر الثاني فوصلني في السادسة مساءً وحمل اعتراض نفس الوزير على طلب الرئيس بتعديل المادة 114 من مشروع القانون التي تتضمن ثلاثة بدائل للحبس الاحتياطي، بينما دعا الرئيس لاستحداث المزيد من التدابير غير الاحتجازية لإتاحة الفرصة لجهات التحقيق لاختيار الأوفق بينها. </p>

<p>حسب الخبر، رفض الوزير طلب الرئيس وأكد أن البدائل الواردة في مشروع القانون كافية، وأن المادة محل الجدل تجيز لعضو النيابة أن يصدر بدلًا من الحبس الاحتياطي أمرًا مسببًا بأحد التدابير الآتية: إلزام المتهم بعدم مبارحة مسكنه أو موطنه، أو إلزام المتهم بأن يقدم نفسه لمقر الشرطة في أوقات محددة، أو حظر ارتياد المتهم أماكن محددة.</p>

<p>ومع نشر المواقع الإخبارية الخبر، <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/10/1/2864642">انتفضت</a> وزارة العدل لإنكاره فأصدرت بيانًا ينفي رفض الوزير اعتراض الرئيس، ويعتبر أن التصريح مجتزأ من سياقه.</p>

<p>قبل نهاية الأربعاء الطويل بدقائق قليلة، تلقيت التقرير الرسمي للجنة العامة الذي كشف بيان الوزارة، وأكد صحة الأخبار الصادرة عن مجلس النواب، وأوضح الموقف الذي اتخذه وزير العدل من التعديلات المطلوبة ومخالفته رؤية الحكومة التي رحبت بتحفظات الرئيس.</p>

<p>كشف تقرير اللجنة العامة اعتراضًا واضحًا من الوزير على وضع بدائل جديدة للحبس الاحتياطي، فضلًا عن اعتراضه على التحفظ على مواد أخرى من بينها المادة 48 التي تجيز لرجال الضبط دخول المنازل دون إذن قضائي في حالات الاستغاثة والخطر، وكان رئيس الجمهورية وجَّه بضرورة تحديد المقصود بحالات الخطر منعًا للتوسع في التفسير وامتدادها لحالات لم يقصدها المشرع، وهو المقترح الذي سبق وقدمه عدد من نواب المعارضة في مقدمتهم النائبة مها عبد الناصر خلال مناقشة مشروع القانون في الجلسات العامة.</p>

<p>أكد وزير العدل استحالة حصر وتحديد حالات الخطر، واكتفى باقتراح إضافة عبارة "وما شابه ذلك" أسوة بنص القانون القائم، وفقًا للتقرير. </p>

<p>وتجيز المادة 112 من مشروع القانون إيداع المتهم -في جرائم معينة- والذي يتعذر استجوابه لعدم حضور محام، في أحد مراكز الإصلاح والتأديب دون تحديد مدة لإيداعه أو حد أقصى لمدة الإيداع، ودون تقييد هذا الإيداع بصدور أمر قضائي مسبب أو تخويل المتهم حق التضرر من أمر إيداعه أمام القضاء والفصل فيه خلال أجل محدد.</p>

<blockquote>
<p>"إذن سيادة الوزير تراجع عن كل ما ذكره في اللجنة العامة"</p>
</blockquote>

<p>طلب السيسي ضرورة إعادة النظر في هذه المادة في ضوء <a href="https://www.anhri.info/?p=22785">المادة 54</a> من الدستور، و<a href="https://www.ohchr.org/ar/instruments-mechanisms/instruments/international-covenant-civil-and-political-rights">المادة 9</a> من العهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية، لا سيما أن الفقرة الأولى من ذات المادة راعت ما تقدم في الجرائم الأقل جسامة، غير أن وزير العدل تمسَّك بالنص الأصلي مع تخفيض مدة الفصل في التظلم لتكون خلال 48 ساعة. </p>

<p>كما تمسَّك وزير العدل بنص المادة 411 كما هو، رافضًا اقتراح الرئيس بتعديل المادة التي ألزمت المحكمة بندب محام، حال تخلّف المحكوم عليه أو وكيله عن الحضور أمام محكمة الجنايات المستأنفة، بحيث يتولى المحامي المنتدب الدفاع عن المحكوم عليه، ويحق للمحكمة إصدار حكم بات لا يجوز الاستئناف فيه.</p>

<h2>استجواب الوزير</h2>

<p>يفتقد وزير العدل الذي انضم لحكومة مدبولي في 3 يوليو/تموز 2024 الحس السياسي، وتغيب عن ابن محافظة قنا الذي تدرج في المناصب القضائية المختلفة الحصافة والقدرة على إدارة الخلاف والخروج من المواقف المحرجة. </p>

<p>وقف الوزير في مشهد سينمائي خلال الجلسة العامة أمس الخميس، يجيب عن تساؤلات رئيس مجلس النواب الذي تقمص دور محقق يستجوب مُتّهمًا؛ يطرح أسئلة محددة للوصول لإجابات معينة. سأله في بداية الجلسة "هل تريد سيادتك التراجع عن أي من آراء سيادتك التي أفصحت عنها صراحة باجتماع اللجنة العامة أمس؟". </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/6xbKieVXPTw?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="كلمة وزير العدل عدنان فنجري خلال جلسة النظر بشأن اعتراض رئيس الجمهورية على عدد من مواد" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">وزير العدل عدنان فنجري يرد على رئيس مجلس النواب حفني جبالي، 2 أكتوبر 2025</aside><p>حاول الوزير الهرب بكلمات جوفاء عن تكامُل المؤسسات وأهمية القانون، فقاطعه جبالي مذكرًا إياه بجلسة الأمس "أمس قلت يستحيل حصر حالات الخطر كما جاءت باعتراض السيد رئيس الجمهورية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d2495fa3-8315-49e3-9acb-08c3dbc71160" href="https://almanassa.com/news/27489" title='جبالي يحرج وزير العدل: لماذا تراجعت عن رفض اعتراضات الرئيس على "الإجراءات الجنائية"؟'>ضربت بإيدك </a>وقلت يستحيل تحديد حالات الخطر... هل تراجعت عمّا ذكرته في اللجنة؟"، فرد وزير العدل "نعم". فقال جبالي "إذن سيادة الوزير تراجع عن كل ما ذكره في اللجنة العامة". حاول الوزير استكمال كلمته لكن جبالي منعه ونبهه لاختلاف العمل البرلماني عن القضائي.</p>

<p>وأمام هذا التراجع تعرّض الوزير لهجوم كبير من النواب، فاعتبره النائب أيمن أبو العلا، رئيس حزب الإصلاح والتنمية "يقلل من شأن المجلس"، ما دفع رئيس المجلس لاستعادة دور المحقق في نهاية الجلسة ودفع الوزير لمقعد المتهم مكررًا سؤاله عدة مرات عن أسباب التراجع.</p>

<p>خلال المواجهة، لم يكتف جبالي بتذكير الوزير بكلماته في اجتماع اللجنة العامة، بل ذكره بلغة جسده، مكررًا أن الوزير ضرب بعنف على الطاولة مرتين خلال المناقشات، مرة تأكيدًا لاستحالة تحديد حالات الخطر والأخرى رفضًا لإضافة تدابير بديلة للحبس الاحتياطي.</p>

<p>حاول الوزير مرتبكًا الهروب من الإجابات، نفى التراجع الذي اعترف به، ثم عدل عن النفي مرة أخرى، وأصبح في موقف لا يُحسد عليه أمام النواب، قضى على هيبته في مشهد نقلته الفضائيات على الهواء مباشرة.</p>

<h2>ماذا نتوقع</h2>

<p>مع حالة الاحتفاء برد الرئيس لمشروع القانون، وتوصيته بمزيد من الضمانات سواء لإعلاء الحرية على الحبس أو ضمانات حق الدفاع، خفت الحديث عن المادة 105 التي تمنع عضو النيابة من استجواب المتهم أو مواجهته بغيره من المتهمين أو الشهود إلا في حضور محاميه. وأوصى الرئيس بتعديل هذه المادة لعدم تناسقها مع المادة 64 التي أعطت لمأمور الضبط القضائي المنتدب من النيابة حق استجواب المتهم دون اشتراط حضور محاميه، في حالة الخشية من "فوات الوقت".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="934aaafa-ab58-497a-92ac-f29d63a722ed" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/934aaafa-ab58-497a-92ac-f29d63a722ed.jpeg.webp?itok=wBEx2ol3" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مجلس النواب</aside></div>
<figcaption>نقيب المحامين عبد الحليم علام في جلسة مجلس النواب، 2 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>ولدت التوصية اعتراضًا لدى عدد من نواب المعارضة بما فيهم من سبق ووافقوا على مشروع القانون، خاصة النائب عبد المنعم إمام والنائب ضياء الدين داود، وهو نفس الموقف الذي أعلنه نقيب المحامين عبد الحليم علام خلال كلمته في الجلسة العامة الخميس. </p>

<p>وقال علّام إن أي تعديل يسمح باستجواب المتهم بغير حضور محاميه بدعوى الخوف من ضياع الأدلة أو فوات الوقت يمثل مخالفة صريحة للدستور، واتخذ النائب ضياء الدين داود نفس الموقف، وقال منفعلًا "لا يجوز المساس بالمادة 105 والالتفاف على المادة 54 من الدستور"، رافضًا أي نص يسمح باستجواب المتهم في غيبة محاميه.</p>

<p>فيما اتفق عدد من النواب في مقدمتهم ضياء الدين داود وعبد المنعم إمام وأيمن أبو العلا ومحمد عبد العزيز على ضرورة التطبيق الفوري لمشروع القانون عقب صدوره، رافضين الانتظار عامًا قضائيًا جديدًا لحين تجهيز المحاكم، مؤكدين على ضرورة استفادة المحبوسين احتياطيًا والممنوعين من السفر وغيرهم من الحقوق المكفولة لهم بموجب المشروع الجديد.</p>

<p>وتساءل النائب محمد عبد العزيز عضو المجلس عن تنسيقية شباب الأحزاب والسياسيين "إذا كانت الحكومة تحتاج بعد كل هذه السنوات عامًا قضائيًا آخر فمتى تكون جاهزة؟" مشيرًا إلى أن المشروع استغرق فترة طويلة من المناقشات مع الحكومة.</p>

<p>يبقى مصير مشروع القانون معلقًا خلال الأيام المقبلة بين يدي مجلس النواب الذي يقترب من إسدال الستار على فصله التشريعي، فيما تتولى لجنة خاصة برئاسة وكيل المجلس أحمد سعد الدين مهمة دراسة اعتراضات الرئيس وصياغة تعديلات جديدة تُعرض لاحقًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5314fc1-41fa-42e9-ab37-e888cb3c1869" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19437" role="article" about="/stories/19437" data-sanitized-id="node-19437" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19437" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19437" data-ph-capture-attribute-link-title='"الإجراءات الجنائية".. حوار واجب لا معركة صفرية' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"الإجراءات الجنائية".. حوار واجب لا معركة صفرية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكن المسار لا يزال غامضًا: هل ستكتفي التعديلات بإضافة نصوص تجميلية مثل بدائل الحبس بالأساور الإلكترونية التي يصعب تطبيقها عمليًا؟ أم ستفتح الباب أمام تغييرات تمس جوهر الضمانات الدستورية للمتهم وحق الدفاع؟ أم ستظل النصوص المطاطة تحكم المشهد؟</p>

<p>المؤكد أن فلسفة مشروع القانون التي سبق واعترضت عليها المنظمات الحقوقية المحلية والدولية ستظل كما هي دون مساس.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-81ec96cab492cc47f086a97cd519c47f58313fc7144f8f93281aa1248b19746a">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 03 Oct 2025 14:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759491152210671</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| توابع خطة ترامب.. من قلب غزة وعقل واشنطن</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=LSupMI4nsC0</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/LSupMI4nsC0?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| توابع خطة ترامب.. من قلب غزة وعقل واشنطن</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 02 Oct 2025 20:32:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759428130381674</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الإعلامي الحكومي»: 10% فقط من احتياجات غزة دخلت خلال سبتمبر | «أبو شباب» تختطف ممرضة في خان يونس</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/02/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-10-%D9%81%D9%82%D8%B7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%BA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-02-at-7.16.35-PM-150x150.png" alt="«الإعلامي الحكومي»: 10% فقط من احتياجات غزة دخلت خلال سبتمبر | «أبو شباب» تختطف ممرضة في خان يونس" title="«الإعلامي الحكومي»: 10% فقط من احتياجات غزة دخلت خلال سبتمبر | «أبو شباب» تختطف ممرضة في خان يونس" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال الـ24 ساعة الماضية، 77 قتيلًا، و222 مُصابًا، نتيجة عدوان الاحتلال. وبينما تواصل القصف الإسرائيلي، باستهداف منازل وتجمعات مواطنين، فضلًا عن قصف تكية طعام، استهدف جيش الاحتلال منتظري المساعدات، قرب مركز للتوزيع في جنوبي خان يونس، جنوبي القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال سبتمبر الماضي، لم يدخل إلى قطاع غزة سوى 10% فقط من احتياجات سكانه الفعلية من المساعدات، حسبما قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، موضحًا أن ألفًا و824 شاحنة مساعدات دخلت القطاع، من أصل 18 ألفًا كان يفترض دخولها لتلبية احتياجات 2.4 مليون فلسطيني في القطاع، بينهم أكثر من مليون طفل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال القيادي في حركة حماس، عبد الرحمن شديد، إن خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار في غزة، لا تتعلق بالحركة كفصيل فقط، بل تمس كل الشعب الفلسطيني ومستقبل قضيته، فيما قال وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، إن الخطة تحتوي على عناصر إيجابية، وأخرى تحتاج إلى نقاش موسع ومعمق حتى يتم التوافق بشأنها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اختطفت مجموعة مسلحة تابعة لياسر أبو شباب، الذي يقود ميليشيا وليدة في شرق مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، الممرضة تسنيم مروان الهمص، من مقر عملها في نقطة طبية بمدينة خان يونس، حسبما نقلت شبكة قدس الإخبارية، عن مصادر صحفية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أطلقت الحكومة الإسرائيلية، حملة تأثير مدفوعة، ذات مسارين في الولايات المتحدة الأمريكية، تمزج بين الإعلانات السياسية وحملات التأثير على المستوى الشعبي، حسبما أظهرت السجلات الحديثة المقدمة إلى وزارة العدل الأمريكية، بحسب ما كشف تقرير نشره موقع جيروزاليم بوست الإسرائيلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبنانيان، وأصيب آخر، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارة على طريق الجرمق-الخردلي، جنوبي لبنان، حسبما قالت وسائل إعلامية نقلًا عن وزارة الصحة اللبنانية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يستهدف منزلًا وتكية طعام ومنتظري مساعدات</b><b>  </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل تسعة فلسطينيين، اليوم، نتيجة قصف الاحتلال الإسرائيلي، تكية طعام خيرية في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، في جنوبي قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/429350"><span>أعلن</span></a><span> مجمع ناصر الطبي، تزامنًا مع </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9616"><span>إعلان</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، عن نقل الطواقم الطبية تسعة قتلى، من منزلٍ استهدفه الاحتلال في شرقي مدينة دير البلح، وسط القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/AjaNews/429322"><span>قُتل</span></a><span> فلسطيني في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، نتيجة استهدافه من مسيرة إسرائيلية، فيما </span><a href="https://t.me/AjaNews/429323"><span>قُتل</span></a><span> آخر بنيران الاحتلال، في شارع الرشيد، وسط القطاع، حسبما قالت قناة الجزيرة، </span><a href="https://t.me/AjaNews/429352"><span>مُضيفة</span></a><span> أن عدوان الاحتلال في أنحاء متفرقة من القطاع، اليوم، أسفر عن مقتل 34، قبل أن </span><a href="https://t.me/AjaNews/429368"><span>تفيد</span></a><span> بمقتل 13 من منتظري المساعدات، قرب مركز للتوزيع تديره مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا، في جنوبي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7034"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال الـ24 ساعة الماضية، 77 قتيلًا، و222 مُصابًا، نتيجة عدوان الاحتلال، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 66 ألفًا و225 قتيلًا، و168 ألفًا و938 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33206"><span>أعلنت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، عن إطلاق صواريخ نحو مدينة أسدود، جنوبي إسرائيل، «ردًا على استهداف المدنيين»، أمس، قبل أن </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33206"><span>تعلن</span></a><span> عن استهداف تجمع لآليات وجنود الاحتلال المتوغلين في حي تل الهوى، جنوبي مدينة غزة، بعدد من قذائف «الهاون».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلامي الحكومي»:</b> <b>10% فقط من احتياجات القطاع دخلت خلال سبتمبر </b></h3>
<p dir="rtl"><span>خلال سبتمبر الماضي، لم يدخل إلى قطاع غزة سوى 10% فقط من احتياجات سكانه الفعلية من المساعدات، حسبما قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، موضحًا أن ألفًا و824 شاحنة مساعدات دخلت القطاع، من أصل 18 ألفًا كان يفترض دخولها لتلبية احتياجات 2.4 مليون فلسطيني في القطاع، بينهم أكثر من مليون طفل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«الإعلامي الحكومي»، أشار في </span><a href="https://t.me/mediagovps/3901"><span>بيان</span></a><span> إلى عمليات النهب والسرقة التي تعرضت لها الشاحنات، في ظل «الفوضى الأمنية المصطنعة» التي يفرضها الاحتلال، عبر «سياسة هندسة التجويع والفوضى»، مواصلًا فرض الحصار الخانق على القطاع منذ نحو سبعة أشهر، بينما يحظر دخول قائمة واسعة من المواد الغذائية الحيوية، أبرزها: البيض واللحوم الحمراء والبيضاء، والأسماك والأجبان والفواكه والخضراوات والمكملات الغذائية، إضافة إلى عشرات الأصناف الأخرى التي تحتاجها السيدات الحوامل والمرضى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ إغلاق معبر زيكيم، الفاصل بين شمالي القطاع وإسرائيل، في 12 سبتمبر الماضي، لم تدخل أي مساعدات غذائية إلى مناطق الشمال، حيث أُعلنت المجاعة في أغسطس، ما أسفر عن تراجع بنسبة 70% في توفير الوجبات الساخنة عبر تكايا الطعام الخيرية، التي لا يزال يعمل منها ثمانية فقط، وتنتج حوالي 45 ألف وجبة يوميًا، مقارنة بـ155 ألف وجبة يوميًا من قبل 29 تكية، في أغسطس الماضي، نتيجة محدودية الإمدادات، وانهيار النظام العام والسلامة، وفقًا </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/humanitarian-situation-update-327-gaza-strip"><span>لتقرير</span></a><span> صدر، اليوم، عن مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية «المحتلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يزال الحصول على طعام مغذٍّ مصدر قلق رئيسي، فهو إما غير متوافر أو باهظ الثمن، لأن اللحوم والخضراوات ومنتجات الألبان، تُورَّد عادةً عبر القنوات التجارية، حسبما قال تقرير «أوتشا»، فيما تتقلب أسعار المنتجات الطازجة، مثل البطاطس والبصل يوميًا، والتي لا يتوافر منها حاليًا سوى إنتاج محلي محدود للغاية، وسط الحاجة المُلحة لمزيد من التوسع في إدخال الأغذية المغذية عبر القطاع التجاري، بما في ذلك المنتجات الطازجة والأغذية المُدعّمة، للمساعدة في تلبية الاحتياجات المتزايدة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>قيادي بـ«حماس»: خطة ترامب تستهدف مستقبل القضية الفلسطينية.. ومصر: بعض عناصر الخطة تحتاج لنقاش</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/393754/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%AA%D9%86%D8%A7-%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AF-%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%A7"><span>قال</span></a><span> القيادي في حركة حماس، عبد الرحمن شديد، إن خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار في غزة، لا تتعلق بالحركة كفصيل فقط، بل تمس كل الشعب الفلسطيني وفصائله وحقوقه وثوابته وكينونته السياسية ومستقبل قضيته، مُضيفًا أن الرد على الخطة التي تحمل مخاطر كبيرة على مستقبل القضية برمتها، والذي ستقدمه الحركة بعد الانتهاء من المشاورات مع مختلف الفصائل الفلسطينية، سيكون «وطنيًا بامتياز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://palsawa.com/post/429822/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%B9%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B4"><span>قال</span></a><span> وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، أمس، إن خطة ترامب تحتوي على عناصر إيجابية، وأخرى تحتاج إلى نقاش موسع ومعمق حتى يتم التوافق بشأنها، مُضيفًا أن «الرؤية المصرية حول قضية غزة واضحة»، وتتمثل بضرورة إنهاء أعمال القتل والإبادة، بالإضافة إلى وقف السياسات الإسرائيلية التي تمثل انتهاكات فاضحة للقانون الدولي في الضفة الغربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب عبد العاطي بالبناء على العناصر الإيجابية بالخطة، وهي إنهاء الحرب بشكل فوري، والرفض الكامل لضم الضفة، وتوحيدها مع غزة، وكذلك الرفض الكامل لتهجير الفلسطينيين، لافتًا إلى أن عناصر أخرى تحتاج إلى نقاش موسع، خاصة فيما يتعلق بعملية التنفيذ على الأرض، مؤكدًا أن مصر لن تسمح بالتهجير من بوابة معبر رفح، الذي سيكون فقط لدخول المساعدات إلى القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مصادر في «حماس»، </span><a href="https://asharq.com/politics/154862/%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B4%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%AE%D8%B4%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%84%D8%BA%D8%A7%D9%85-%D9%88-%D8%AA%D8%AE%D9%88%D9%81-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%81%D8%B6/"><span>قالت</span></a><span> لقناة الشرق، أمس، إنها ترجح مطالبة الحركة بإيضاحات وتعديل عدد من البنود الجوهرية في الخطة الأمريكية، خاصة ما يتعلق بوقف الحرب والانسحاب الإسرائيلي من القطاع والسلاح والمحتجزين ومجلس «الوصاية»، فضلًا عن الحصول على إيضاحات بشأن الوقف التام للحرب في الخطة، مع ضمانات بعدم عودة الهجمات، كما يجري في لبنان، وأنها ستطالب بجدول زمني واضح للانسحاب من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت المصادر إلى أن الحركة تفرق بين نوعين من السلاح، الهجومي والدفاعي، وأن السلاح الدفاعي مسألة وجودية للحركة غير قابل للتفاوض والمساومة، كما أضافت أن قياديين في الحركة سجلوا عددًا من ما يسمونه «الألغام» في الخطة، ومنها تحديد وحصر مهام اللجنة الإدارية الفلسطينية في الخدمات البلدية، ومنح الصلاحيات الكبرى ذات الأبعاد السياسية والوطنية لـ«مجلس السلام» الذي وصفته بـ«مجلس الوصاية الأجنبي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتنص الخطة الأمريكية على انسحاب جيش الاحتلال وتبادل الأسرى، وإعادة إعمار القطاع، وتحويل غزة إلى منطقة «خالية من الإرهاب»، بحسب تعبير الخطة، التي تقضي بإفراج «حماس»، عن جميع الأسرى خلال 72 ساعة من إعلان قبول الاتفاق، فيما تفرج إسرائيل عن 250 معتقلًا فلسطينيًا محكومًا بالسجن المؤبد، و1700 اعتُقلوا من غزة بعد 7 أكتوبر 2023، بمن فيهم جميع النساء والأطفال المعتقلين، على أن تفرج «حماس» أيضًا عن رفات الأسرى الإسرائيليين، لتفرج إسرائيل مقابل كل منهم عن رفات 15 فلسطينيًا من غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوافق «حماس» والفصائل الفلسطينية على عدم المشاركة في حكم غزة بأي صيغة، بموجب الخطة، إلى جانب تدمير جميع البُنى التحتية العسكرية والهجومية، بما في ذلك الأنفاق ومرافق تصنيع الأسلحة، وتمنح الخطة عفوًا لعناصر المقاومة «لمن يلتزم منهم بالتعايش السلمي، أما من يرغب في مغادرة غزة، فسيُوفَّر له ممر آمن إلى الدول المستقبِلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإضافة لما سبق، تشمل الخطة الأمريكية آلية إدارة للقطاع تستثني حركة حماس والسلطة الفلسطينية، لتسند الإدارة إلى لجنة فلسطينية تكنوقراطية يجري إنشاؤها، بإشراف هيئة دولية تُدعى «مجلس السلام» يترأسها ترامب، وتضم رئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، حسبما </span><a href="https://www.nytimes.com/2025/09/29/world/middleeast/gaza-israel-cease-fire-plan-text.html"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة نيويورك تايمز.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أبو شباب» تختطف ممرضة في خان يونس.. والمقاومة تقتل اثنين من المليشيا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اختطفت مجموعة مسلحة تابعة لياسر أبو شباب، الذي يقود ميليشيا وليدة في شرق مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، الممرضة تسنيم مروان الهمص، من مقر عملها في نقطة طبية بمدينة خان يونس، حسبما </span><a href="https://x.com/qudsn/status/1973660131188670592"><span>نقلت</span></a><span> شبكة قدس الإخبارية، عن مصادر صحفية، مُضيفة أن الممرضة المختطفة هي ابنة مدير المستشفيات الميدانية في وزارة الصحة بالقطاع، الذي اختطفته قوات خاصة من نفس الميليشيا، في يوليو الماضي، وفق ما ذكرت المصادر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف ما ذكرته المصادر العائلية لشبكة قدس، </span><a href="https://t.me/QudsN/623111"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، ومكتب إعلام الأسرى، إن اختطاف الهمص، اليوم، نفذته قوة خاصة إسرائيلية، بذات الطريقة التي اختطف بها والدها، بعد إصابته بطلق ناري بالقدم، فيما تمنعه السلطات الإسرائيلية من لقاء المحامين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع أنباء اختطاف الممرضة، أعلن بيان للقوات الشعبية، التي يقودها أبو شباب، اليوم، عن إفشال «جهاز مكافحة الإرهاب» التابع لها، هجوم في شرقي مدينة رفح، استهدف «فريق العمل المدني العامل في البنية التحتية»، ما أدى إلى مقتل أحد العاملين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قُتل أحد منفذي الهجوم، بينما تمكن آخر من الانسحاب، حسبما كشف البيان، الذي </span><a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/posts/pfbid034HLWePcsvQWjVPJxeCuAQm5QktUFx2bY6jvcg4u9CknasGH7BydUetS1fjiWmQFyl"><span>نشره</span></a><span> عبر فيسبوك، نائب أبو شباب، غسان دهيني، مُرفقًا صورة لجثة القتيل المشارك في الهجوم؛ بعد يوم من عملية أمنية للمقاومة في شرقي رفح، أسفرت مقتل وإصابة عدد من عناصر الميليشيا، حسبما </span><a href="https://t.me/QudsN/623111"><span>قال</span></a><span> مصدر لـ«قدس الإخبارية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان «أبو شباب» شكّل ميليشيا </span><a href="https://www.i24news.tv/ar/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/artc-83d64fcd#google_vignette"><span>تضم</span></a><span> نحو 500 عنصر، ظهرت خلال الأشهر القليلة الماضية في مناطق يسيطر عليها جيش الاحتلال في شرق مدينة رفح، أقصى جنوبي القطاع، و</span><a href="https://www.facebook.com/Popularforces2024"><span>أعلنت</span></a><span> عن نفسها عبر فيسبوك تحت اسم «القوات الشعبية»، قبل أن تكشف وسائل إعلام ومسؤولون إسرائيليون، عن تلقي المجموعة دعمًا من إسرائيل، لمعاونتها في محاربة «حماس». </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«مشروع إستر»..</b> <b>إسرائيل تطلق حملات ممولة عبر مؤثرين «لمكافحة معاداة السامية» بالولايات المتحدة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أطلقت الحكومة الإسرائيلية، حملة تأثير ذات مسارين في الولايات المتحدة الأمريكية، تمزج بين الإعلانات السياسية وحملات التأثير على المستوى الشعبي، بحسب ما كشفه تقرير </span><a href="https://www.jpost.com/israel-news/article-869219"><span>نشره</span></a><span> موقع جيروزاليم بوست الإسرائيلي، أمس، مُضيفًا أن السجلات الحديثة المقدمة إلى وزارة العدل الأمريكية كشفت عن تعيين شركة «بريدجز بارتنرز»، لإدارة شبكة مؤثرة ضمن ما يسمى «مشروع إستر»، وهو خطة لمكافحة «معاداة السامية» سبق ونشرها مركز أبحاث أمريكي يميني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما حددت السجلات خطة إطلاق المشروع على مراحل، لضمّ ثلاثة إلى ستة مؤثرين دفعةً واحدة، ومن المتوقع أن ينشر كلٌّ منهم ما يقارب 25 إلى 30 منشورًا شهريًا عبر منصات التواصل الاجتماعي، بينها إنستجرام وتيك توك، ومن المرجح أن تشهد المراحل اللاحقة توسعًا أكبر، يشمل «التنسيق مع شركاء محتوى إسرائيليين» وتطوير شراكات مع وكالات تسويق أمريكية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتضمن السجلات أيضًا مدفوعات لمجموعة من المتعاقدين، ما يشير إلى أن المشروع لم يكن يتعلق فقط بدفع الأموال للمؤثرين بشكل مباشر، بل كان يتعلق أيضًا ببناء نظام دعم كامل، بما في ذلك إنتاج المحتوى، وتحليلات الحملة، لدعم الشبكة على مدى عدة أشهر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتدفع الحكومة الإسرائيلية تمويلًا للحملات الدعائية عبر مؤثرين على منصات التواصل الاجتماعي، الذين يتقاضى الواحد منهم نحو سبعة آلاف دولار عن كل منشور يروج للرواية الإسرائيلية، في حين كشف التقرير عن تعاقد وزارة الخارجية الإسرائيلية عبر «بريدجز بارتنرز» مع مجموعة «هافاس ميديا جروب» الألمانية، بقيمة 900 ألف دولار، لتشغيل ما بين 14 و18 مؤثرًا، بين شهري يونيو الماضي، ونوفمبر المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفقًا للتقرير، نشر موقع ويكيليكس هذا الأسبوع، وثائق تؤكد أن نحو نصف قيمة العقد خُصص لتجنيد وتدريب مؤثرين أمريكيين على إنتاج محتوى مؤيد لإسرائيل، على أن يعمل هؤلاء بتنسيق مباشر مع شركاء إسرائيليين لصياغة الرسائل الدعائية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأقر رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، خلال اجتماع مع نشطاء أمريكيين، الأسبوع الماضي، بوجود ما وصفه بـ«مجتمع المؤثرين»، مؤكدًا أهمية دورهم في دعم الرواية الإسرائيلية، قائلًا: «علينا أن نرد، كيف نرد؟ من خلال مؤثرينا. إنهم مهمون للغاية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبنانيان، وأصيب آخر، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارة على طريق الجرمق-الخردلي، جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1743958/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89"><span>قالت</span></a><span> وسائل إعلامية لبنانية، نقلًا عن وزارة الصحة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/02/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-10-%D9%81%D9%82%D8%B7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%BA/">«الإعلامي الحكومي»: 10% فقط من احتياجات غزة دخلت خلال سبتمبر | «أبو شباب» تختطف ممرضة في خان يونس</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 02 Oct 2025 19:25:23 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759422743288341</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كابوس ممتد.. ختان الإناث يطارد المتزوجات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27228</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/263ac40c-834b-4fc4-863c-fe0b844b0338.png.webp?itok=rSwgvH80" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/263ac40c-834b-4fc4-863c-fe0b844b0338.png.webp?itok=rSwgvH80" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تعرضتْ حنان السيد لصدمةٍ عنيفةٍ في ليلة زفافها؛ أخبرها زوجُها أنه لا يستطيع الاستمرار في الحياة معها طالما أنها ليست مختونة.</p>

<p>"بعد الدخلة ما تمت وجوزي اتأكد إني بنت بنوت لقيته فجأة نط من السرير وبيقول لي إنتي ازاي متعملكيش ختان وإزاي أهلك سايبينك كده"؛ تروي حنان لـ<strong> المنصة</strong> تفاصيل ما حدث معها.</p>

<p>حاولت الشابة الجامعية، التي تبلغ من العمر 25 عامًا، وتعيش بإحدى قرى محافظة البحيرة، إقناع زوجها برفضها للختان؛ ساقت له الأسباب كونه مرفوضًا طبيًا ومجرمًا قانونيًا، لكنه صدمها بإجابته "ما أقدرش أكمل مع واحدة مش مضمونة"؛ وأخبر أهلها إنها "متلزموش من غير ختان".</p>

<p>تتكرر حالة حنان مع زوجاتٍ ونساءٍ مقبلاتٍ على الزواج يجدن أنفسهن مهدداتٍ ومُطالباتٍ بإجراء جراحة لختان، رضاءً للزوج، كثير من هذه الحالات رصدتها أسماء دعبيس رئيسة مؤسسة <a href="https://bentelnil.org/">بنت النيل</a> في القرى والمجتمعات الهشة اقتصاديًا التي زارتها خلال عملها "لما كنا بنروح ورش تابعة للمؤسسة كنا بنقعد معاهم وقليل منهم اللي كانت بتحكي وبتقول حصل معاها إيه"، تقول لـ <strong>المنصة.</strong></p>

<p>تشير <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=768816258617718&amp;set=a.144158211083529">الإحصاءات</a> إلى انخفاض نسب انتشار "تشويه الأعضاء التناسلية للإناث/الختان للبنات من سن 15-17 سنة من 74% عام 2008 إلى نسبة 61% عام 2014، لتصل إلى نسبة 36% عام 2021.</p>

<h2>إعادة تدوير القهر</h2>

<p>لم تقف مأساة حنان عند حد مغادرة بيت الزوجية والتهديد بالطلاق، لكنها فوجئت بجدتها تؤيد الزوج في رأيه، وتتهم الأم بأنها سببُ الأزمة؛ "لامت أمي على إنها سابتني كده، وإنها السبب في 'الفضيحة' اللي احنا فيها".</p>

<p>لدى منيرة، جدة حنان من ناحية أبيها، البالغة من العمر 75 سنة، تبريرٌ لموقفها المؤيد لختان الفتيات، بأن "البنت مينفعش تتساب هايجة كده"، كما قالت لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>لذا ضغطت على الأم لاتخاذ نفس موقفها ودفعتها للموافقة على ختان ابنتها المتزوجة.</p>

<p>أُجبرت حنان التي فقدت والدها وهي صغيرة، على الرضوخ للعملية؛ "أمي فضلت تبكي وتتوسل أوافق عشان سيرتنا ما تبقاش على كل لسان".</p>

<p>خُيرت الحاصلة على ليسانس آداب، بين الذهاب للداية أو الطبيبة، لتختار الأخيرة؛ "بكيت لأيام وأمي كمان كانت بتعيط بس استسلمت زيها زيي"، حتى أجرت عملية الختان لتعود إلى زوجها بقهرٍ لا يوصف.</p>

<p>وفق تقرير لـ<a href="https://www.unicef.org/egypt/ar/%D8%A3%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A7%D8%AA/%D9%82%D8%B5%D8%B5">يونيسف</a> فإن 84% من حالات تشويه الأعضاء التناسلية "ختان" الإناث في مصر، تتم على يد أطباء أو طواقم تمريض، ما يجعل مصر على قائمة الدول التي تقع فيها جريمة ما يسمى "الختان الطبي للإناث".</p>

<blockquote>
<p>تبرمجُ المرأة على سيطرة الرجل على جسد زوجته</p>
</blockquote>

<p>ترجع أسماء دعبيس السبب الرئيسي لعدم القضاء على ختان الإناث، رغم تجريمه، لرغبة الرجل القروي في أن يكون "سي السيد إللي بيعيش حالة من الرعب لما يتصور إنها ممكن يكون لها رغبات أعلى من قدراته الجنسية"، لذا يدفع جزءٌ كبيرٌ من المجتمع نحو هذه الممارسة على اعتبار "أنه طهارة أخلاقية"، فـ"الرجل ينتظر للمرأة باعتبارها جسد يسهل السيطرة عليه ويتوجب ضبطه".</p>

<p>وتفسر مي صالح عضوة مجلس أمناء <a href="https://nwrcegypt.org/">مؤسسة المرأة الجديدة</a>، المتخصصة في العنف والنوع الاجتماعي، إجبار الزوجات أو المقبلات على الزواج على الختان بأنه "برمجة للست على أن سيطرة الرجل على جسم مراته هو الصواب والمصلحة".</p>

<p>من واقع عملها في البحث الاجتماعي، رصدت مي حالات ختان زوجات بداعي أن "الرجل اللي بيسافر حتى لو متجوز بقاله سنين بيروح يختن مراته خوفًا على عفتها وقت غيابه"، كما تقول لـ <strong>المنصة</strong>، محذرةً من حفلات الختان الجماعي التي ما زالت تحدثُ في عدد من القرى.</p>

<p>وفي بعض قرى الدلتا لا تزال تُقام حفلات ختان جماعي للفتيات، حيث تُجرى العمليات لأكثر من طفلة في يوم واحد، إما لتقليل التكلفة إذ تنفذها قابلة شعبية ترغب في أن تكون زيارتها مجزية، أو باعتبارها طقسًا اجتماعيًا متوارثًا.</p>

<p>تشير نتائج <a href="https://www.capmas.gov.eg/pdf/%D9%85%D8%B3%D8%AD%20%D8%B5%D8%AD%D9%89%20_%20%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%89.pdf">المسح</a> الصحي للأسرة المصرية عام 2021 إلى انخفاض نسبة الختان بين النساء اللاتي سبق لهن الزواج إلى 86% عام 2021 مقارنة بـ 92% في عام 2014، وترتفع نسبة الختان في الريف عن الحضر بأكثر من 10 نقاط مئوية 90% مقابل 79% على الترتيب، كما ترتفع النسب في وجه قبلي بـ92%.</p>

<p>وتختلف <a href="https://www.capmas.gov.eg/pdf/%D9%85%D8%B3%D8%AD%20%D8%B5%D8%AD%D9%89%20_%20%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%89.pdf">النسب</a> كذلك تبعًا للحالة التعليمية للمرأة، وتتم 74% منها على يد طبيب مقابل 10% على يد ممرضة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4220f6aa-42da-44f5-89ac-14b2b0f02ddf" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/L-01.jpg.webp?itok=ERsP4yX6" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم يوسف أيمن، المنصة</aside></div>
<figcaption>الختان</figcaption></figure><h2>موروث أقوى من القانون</h2>

<p>صادفت مروة حامد حظًا أفضل من حنان، إذ توفر لها من يدفع عنها، ويرفض أن تجرى لها عملية ختان قبل إقبالها على الزواج.</p>

<p>مروة الفتاة التي تعيش بإحدى قرى محافظة الشرقية نجتْ في طفولتها من كل خطط والدتها لختانها، وكانت ترفض أن تذهب معها لأي مكان خشية أن يكون فخًا، وجدت نفسها مطالبة بإجراء جراحة "خوفًا من الفضيحة".</p>

<p>"كل بنات العيلة عندنا اتعملهم ختان وكلهم عند الداية كانت بتلف وتلم بالخمس والست بنات مرة واحدة وتختنهم. أنا فضلت سنين أهرب وأبوس رجل أمي عشان تسيبني وهي فضلت حاسة إن في حاجة غلط وإن سمعتي في خطر ولولا أبويا الله يرحمه كان زمان مصيري زي كل البنات دول" تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>إلا أن مروة لم تنجُ من تدخلات الجيران؛ "جارة لينا عارفة إني فلت من الختان، فتحت الموضوع مع أمي، وأقنعتها إني لو رحت لعريسي كده هتبقى فضيحة وعيب كبير وجات أمي وقالت لي هتفضحينا لو رحتي لعريسك كده".</p>

<p>لم يتحدث خطيب مروة معها في هذا الموضوع من الأساس، مع ذلك أصرت أمها على إجراء العملية رغم ما تمثله من خطورة عليها، فاستنجدت بعمها الذي يعيش في الإسكندرية، "اتصل بأمي، واتهمها بالجنون، وحذرها من أنها تعمل فيا أي حاجة وخوفها بإن العملية ممكن تموتني".</p>

<p>ورغم <a href="https://ncw.gov.eg/Page/808/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AB">الجهود</a> التي بذلتها الدولة على مدار عقود لمكافحة تشويه أعضاء النساء؛ من بينها الاستراتيجية القومية لمناهضة الختان واللجنة الوطنية للقضاء على ختان الإناث، لا تزال العادة تحكم المجتمع، وفق الطبيبة النفسية نهال زين طبيبة نفسية تقول لـ <strong>المنصة </strong>"فيه ناس عارفة إنه غلط ومع ذلك بيعملوه خوفًا من نبذ المجتمع".</p>

<p>وينص <a href="https://manshurat.org/node/72082">القانون</a> رقم 10 لسنة 2021 مادة 242 على معاقبة كل من طلب ختان أنثى وتم ختانها بناء على طلبه بالسجن مدة لا تقل عن 5 سنوات، فإذا نشأ عن ذلك الفعل عاهة مستديمة تكون العقوبة السجن المشدد لمدة لا تقل عن 7 سنوات، أما إذا أفضى إلى الموت تكون العقوبة السجن المشدد لمدة لا تقل عن 10 سنوات.</p>

<p>لكن القانون لم يردع مثل هذه الممارسات بما يكفي، كما ترى شيماء الحجولي، المحامية <a href="https://www.facebook.com/sanad.women/">بمبادرة سند </a>وعضوة لجنة المرأة بنقابة المحامين، فتغليظ العقوبة ساهم في مزيد من التغطية على الجرائم "البنات بيرفضوا التبليغ عن أهلهم، والدكتور بيخرج من التهمة بإنها مجرد عملية تجميلية للبظر".</p>

<p>حتى عندما تموت الفتاة بسبب الختان، فإن الأب لا يستطيع الإبلاغ لأنه من اصطحب ابنته للعملية، ويعرف أنه سيسجن لو قدم بلاغًا، كما تؤكد شيماء وتتفق معها مي صالح فـ"للأسف البلاغات المقدمة ما زالت قليلة جدًا"، وهو ما ينطبق على حالة حنان التي رفضت الإبلاغ عما تعرضت له "ما قدرتش أروح أبلغ ما أنا مش هحبس أمي".</p>

<p>ويكشف <a href="https://ncw.gov.eg/Pdf/895/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A-%D9%84%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D8%B4%D9%83%D8%A7%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-2023">التقرير</a> السنوي لمكتب <a href="https://www.facebook.com/cewla.eg/posts/pfbid02t19nxGHaWzRFWhF3YDdwshHm8Q4j8Q1wUTL1Z4SmS3nMpwvxvQPduYRWjSnxfidWl">شكاوى</a> المجلس القومي للمرأة عام 2023 وصول عدد شكاوى جرائم العنف كالضرب والخطف والختان إلى 1787 من أصل 3205 شكوى لجرائم العنف بمختلف أنواعها.</p>

<h2>المرأة وحق المتعة الجنسية</h2>

<p>تفسر الدكتورة آية البحقيري، المعالجة النفسية والجنسية، الدافع وراء رضوخ النساء غير القاصرات، رغم معرفتهن بتأثير الختان، "الست بتشوف إن العلاقة الجنسية مش ليها وأنها بتعملها بس عشان تمتع جوزها وبالنسبة لها ومع الوقت الجنس بيتحول لأداة تعذيب يعني ممكن تكون بتتألم عادي جدًا وتستحمل عشان ترضي الرجل".</p>

<p>توضح الطبيبة المختصة في علاج الأزواج جنسيًا لـ <strong>المنصة</strong> أن المرأة التي تتألم وقت فض الغشاء من أجل زوجها، من الممكن أن تتحمل الختان من أجله أيضًا، كما أن أغلب النساء لا يعرفن شيئًا عن المتعة الجنسية قبل الزواج، و"أغلب الستات في مجتمعنا مبيعملوش عادة سرية ومافيش أي محاولة حقيقية للمتعة قبل الزواج وأول تعامل مباشر مع جسمها بيكون من خلال الزوج، فلما جسمها يسجل الألم والإهانة مع أول تجربة وتواصل جسدي دا بيعمل زي جدار عازل ما بينها وبين جسمها بتحس مع الوقت أنه ميخصهاش ومش من حقها تطالب بأي شيء ولازم ترضخ".</p>

<blockquote>
<p>الحل في التوعية بأن جسد المرأة ملكها وحدها وليس من حق أي شخص أن يقرر مصيره</p>
</blockquote>

<p>لا ترى شيماء الحجولي أن "هذا الفكر المتجذر في العقول من سنوات طويلة سيخرج بالقانون بل من خلال نشر الوعي"، بينما تؤكد أسماء دعيبس على أن الحماية الحقيقية تأتي من خلال التوعية "الفكرة التي نعمل عليها طوال الوقت أن هذا الجسد ملك للمرأة وحدها وليس من حق أي شخص أن يقرر مصير هذا الجسد. هناك بنات بالفعل وصلن لهذه القناعة وهؤلاء يستطعن القتال لحماية أجسادهن لآخر نقطة".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8c4adac-4a50-4f49-ae3b-48625138c2c0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="9850" role="article" about="/stories/9850" data-sanitized-id="node-9850" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/9850" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="9850" data-ph-capture-attribute-link-title='"الترميم" للنجاة مما فعله الختان بأجسادهن' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"الترميم" للنجاة مما فعله الختان بأجسادهن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تمكن عم مروة من فرض حمايته عليها، ورضخت الأم لأوامره لتنجو الفتاة ولو مؤقتًا، على عكس حنان التي لا يزال جرحها غائرًا "فات سنتين علينا واحنا متجوزين ولسه كل لما ببصله بشوف نظرته لي يوم الفرح وبحس بالحسرة والإهانة وبدعي ربنا مجبش منه بنات عشان مش هقدر أحميهم منه".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-61a929aa7aa9cad59be2a5ce70fdc97b0c923448cab8abf4caa43c435e19b343">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 02 Oct 2025 18:02:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759417338864175</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
