<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:35:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 17 Feb 2026 17:35:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>خالد علي: ما بعد يناير أسوأ سياسيًا واقتصاديًا من عهد مبارك (حوار)</title>
			<link>https://zawia3.com/khaled-ali/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أسباب فشل توحيد القوى المدنية بعد ثورة يناير</category>
			<category>الأوضاع السياسية قبل وبعد ثورة يناير</category>
			<category>التضخم</category>
			<category>الحد الأدنى للأجور</category>
			<category>الحد الأدنى للأجور وخط الفقر في مصر</category>
			<category>الحريات</category>
			<category>الحوار الوطني</category>
			<category>الدستور المصري</category>
			<category>الفجوة بين المؤشرات الاقتصادية والواقع المعيشي</category>
			<category>القوى المدنية</category>
			<category>المعارضة المصرية</category>
			<category>انتخابات 2018</category>
			<category>تأثير التضخم على القدرة الشرائية في مصر</category>
			<category>تأثير القيود على العمل السياسي في مصر</category>
			<category>تعديلات الدستور في مصر خلال السنوات القادمة</category>
			<category>ثورة يناير</category>
			<category>خالد علي</category>
			<category>دور الحوار الوطني في الحياة السياسية</category>
			<category>ضعف المعارضة المصرية وأسبابه السياسية</category>
			<category>كواليس انسحاب خالد علي من انتخابات 2018</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%8A-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p data-start="121" data-end="531">بعد مرور خمسة عشر عامًا على ثورة يناير، لا تزال أحداثها حاضرة في الأذهان كما لو وقعت بالأمس، رغم تعاقب السنوات. ومع ذلك، لم تُكشف بعد العديد من الوقائع التي لم يُسمح لها بالخروج إلى العلن. وحتى الآن، لم يروِ جيل يناير قصصه بالكامل، ولم يقدم مراجعاته الخاصة لما جرى خلال تلك الفترة. ربما لم تأتِ اللحظة المناسبة للكشف عنها، لكن من المؤكد أن كثيرًا من الكواليس التي جرت خلف الأبواب المغلقة لم تخرج إلى النور بعد.</p>
<p data-start="533" data-end="855">المحامي الحقوقي خالد علي، في حديثه مع “زاوية ثالثة”، يزيح لأول مرة الستار عن كواليس الانتخابات الرئاسية منذ ما بعد ثورة يناير وحتى عام 2018 داخل التيار المدني، ويجيب على أسئلة طُرحت مرارًا دون إجابات: لماذا لم تتوحد القوى المدنية؟ كيف جرت التحالفات داخل التيار؟ لماذا أعلن ترشحه في 2018 ثم انسحب؟ وكيف اتُخذ قرار الانسحاب؟</p>
<p data-start="857" data-end="1002" data-is-last-node="" data-is-only-node="">كما يتحدث عن الأوضاع السياسية وملف الحريات قبل يناير وفي الوقت الراهن، فضلًا عن تصاعد حالات العنف، والتشكيل الوزاري الأخير، والتعديلات الدستورية.<br>
<b></b></p>
<p> </p>
<p><strong>في الذكرى الخامسة عشرة والأخيرة دعوت إلى التدوين عن يناير وأحداثها. لماذا الآن؟</strong></p>
<p>مرّت خمسة عشر عامًا على ثورة يناير، وخلال هذه السنوات شهدت مصر، كما الإقليم والعالم بأسره، تحولات عميقة وكبيرة، ما يفرض علينا إعادة قراءة ما جرى في ضوء التطورات اللاحقة، لا من باب إصدار أحكام قاطعة بشأن النجاح أو الفشل، وإنما من منطلق محاولة فهم السياق العام، واستيعاب ما حدث، والتفكير في كيفية التحرك مستقبلاً، والاستفادة من التجارب التي مررنا بها جميعًا. ومن هنا تبرز أهمية الكتابة المستمرة عن هذه التجربة، خاصة بعد مرور خمسة عشر عامًا، وهي فترة زمنية كافية للتأمل والمراجعة.</p>
<blockquote><p>لا يزال قطاع واسع ممن شاركوا في الثورة يحتفظ بها في ذاكرته كما لو أنها حدثت بالأمس، مستعيدين تفاصيلها ووقائع عاشوها بأنفسهم. وفي المقابل، هناك أجيال جديدة لم تشهد الثورة، وربما سمعت عنها أو عايشتها في طفولتها، باعتبارها حدثًا اجتماعيًا وإنسانيًا أكثر من كونه سياسيًا.</p></blockquote>
<p>وفي الوقت نفسه، ظهرت كتابات مغلوطة عن الثورة، إلى جانب خطاب رسمي يصوّر ما فعله المصريون وكأنه أسوأ ما ارتكبوه في حياتهم ويستحقون عليه العقاب، ويحمّل عام 2011 مسؤولية كل ما هو سلبي في المجتمع، وهو ما يفتقر إلى الدقة.</p>
<p>وإذا كانت هذه الرواية تُردَّد باستمرار، فإن أبناء ثورة يناير مطالبون أيضًا بالكتابة عن مشاعرهم ورؤيتهم: لماذا نزلوا؟ كيف رأوا الثورة؟ ما التطورات التي شهدتها؟ ما الذي أخرجها عن مسارها؟ ومن حاول اغتيالها أو حاصرها أو حال دون تحقيق أهدافها؟</p>
<p>الهدف هو أن تبقى الروايتان حاضرتين أمام الأجيال الجديدة، بما يمكّنهم من إصدار حكم متوازن، حتى لا تغيب شهادة الثورة في وقت تهيمن فيه الرواية المضادة عبر الإعلام الرسمي أو خطاب رئيس الجمهورية.</p>
<p> </p>
<p><strong>هل ترى أن هناك أخطاء حدثت خلال يناير تحتاج إلى مراجعات؟</strong></p>
<blockquote><p>لا أستطيع وصف ما جرى بأنه أخطاء بقدر ما كان نتاجًا لسياق عام لم تتح فيه للقوى المدنية فرصة حقيقية للتنظيم، رغم أنها شكّلت الزخم الرئيسي في الشارع المصري خلال الفترة من 2000 حتى 2011.</p></blockquote>
<p>في المقابل، كانت جماعة الإخوان المسلمين تنظيمًا كبيرًا، ركّز بدرجة أكبر على شؤونه الداخلية، وسعى إلى تقديم نفسه لنظام مبارك بوصفه شريكًا محتملًا في السلطة.</p>
<p>يمكن توصيف العلاقة بين الطرفين آنذاك بأنها أقرب إلى معادلة شد وجذب؛ فحين كان يُلقى القبض على أحد من أعضاء الجماعة، كانت تنظم احتجاجات ردًا على ذلك، وفي الوقت نفسه كانت تتمتع بهوامش حركة واضحة؛ تصدر مطبوعاتها، وتتحرك كوادرها، ويستمر نشاطها داخل مقراتها. وبدت الجماعة في تلك المرحلة أقرب إلى حزب سياسي فعلي منها إلى تنظيم محظور، في ظل صيغة من المواءمة مع نظام مبارك تراوحت بين الحوار والاحتواء والضغط المتبادل.</p>
<p>منذ عام 2000، انخرطت القوى السياسية في موجات متتالية من الحراك؛ بدءًا من دعم الانتفاضة الفلسطينية، مرورًا بالاحتجاج على الغزو الأمريكي للعراق عام 2003، حين نزلت للمرة الأولى إلى ميدان التحرير، ثم حركتي “الحرية الآن” و”كفاية” رفضًا للتمديد والتوريث، وصولًا إلى إضرابات المحلة عامي 2006 و2008، وتصاعد موجة الاحتجاجات العمالية، وقضايا الخصخصة، والحد الأدنى للأجور، والمعاشات.</p>
<p>هذا الزخم صنعته بالأساس القوى المدنية، لا سيما ذات الخلفية اليسارية، بما في ذلك التيار الناصري، وأسهم في خلق تفاعل مباشر مع قضايا الشارع وهموم المجتمع.</p>
<p>غير أن هذا الحراك، رغم اتساعه، لم يتحول إلى كيان حزبي كبير أو تنظيم واسع قادر على مضاهاة تنظيم الإخوان المسلمين أو شبكات الدولة. ومن وجهة نظري، كان وجود تنظيم مدني واسع ومنظم نقطة محورية كان من شأنها أن تُحدث فارقًا كبيرًا لو تحققت، إلا أن ذلك لم يحدث في حينه.</p>
<p> </p>
<p><strong>ماذا عن كواليس ترشحك للانتخابات الرئاسية في أعوام 2012 و2014 و2018؟ وهل ترى أن هناك خطأ تتحمل نصيبًا منه؟</strong></p>
<div><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/sIyuM6LWRNM?si=O-J0v7C5Q9hE4jeK" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"><br>
</iframe></div>
<p> </p>
<p>لا أعدّ نفسي زعيمًا يمكن القول إنه كان مؤثرًا في مجريات الأحداث، كما يرى الأستاذ حمدين صباحي، الذي يتحمل، بحسب تقديره، مسؤولية خطأ كان من الممكن أن يغيّر مسار الأحداث لو لم يقع. أنا مواطن عادي مثل ملايين المصريين الذين نزلوا إلى الشارع خلال ثورة يناير.</p>
<p>كانت مشاركتي في انتخابات 2012 تجربة شبابية هدفت إلى إثبات قدرة هذا الجيل، ومن هم أصغر سنًا، على خوض العملية الانتخابية، وإعداد برنامج انتخابي، وجمع التوكيلات الشعبية والبرلمانية. بلغت تكلفة الحملة نحو سبعين ألف جنيه، منها 35 ألف جنيه إيجارًا للمقر، والباقي لتكاليف الكهرباء والطباعة، واعتمدت بالكامل على متطوعين. ورغم ذلك، نجحنا في جمع 21 ألف توكيل شعبي من أصل 30 ألفًا مطلوبًا، و35 توكيلًا نيابيًا من أصل 30 مطلوبًا، ما أتاح لنا استيفاء شروط الترشح. وبالمقارنة مع حملات مرشحين آخرين، مثل الدكتور سليم العوا، والدكتور عمرو موسى، والدكتور عبد المنعم أبو الفتوح، والأستاذ حمدين صباحي، والدكتور محمد مرسي، والفريق أحمد شفيق، كان حجم الإنفاق محدودًا.</p>
<p>كان الهدف من هذه التجربة إثبات الحضور والقدرة على طرح رؤية بديلة. وشاركت حينها في عدد من البرامج التلفزيونية، وأتذكر اليوم الذي جرى فيه استبعاد حازم أبو إسماعيل، وأيمن نور، وعمر سليمان، وخيرت الشاطر. في ذلك الوقت، أكدت أن توحّد القوى المدنية، ولا سيما بين الأستاذ حمدين صباحي والدكتور عبد المنعم أبو الفتوح، يمثل المسار الأنسب، وأعلنت استعدادي للتنازل عن الترشح فور تحقق هذا التوافق.</p>
<p>لم يكن لدي اعتراض على ذلك، بل على العكس. فقد بلغ إجمالي الأصوات التي حصل عليها الأستاذ حمدين صباحي والدكتور عبد المنعم أبو الفتوح نحو سبعة ملايين صوت، ولو تحقق التوحّد، لكان هذا الفريق هو الأوفر حظًا في خوض جولة الإعادة، في مواجهة أحد المرشحين الآخرين، سواء الفريق أحمد شفيق أو الدكتور محمد مرسي.</p>
<blockquote><p>في عام 2014، جرى تنسيق بيني وبين الأستاذ حمدين صباحي، وعُقدت عدة اجتماعات برعاية الأستاذ عبد الغفار شكر، من بينها اجتماع في مقر حزب التحالف الشعبي بالدقي. واتفقنا منذ البداية على ألا يعلن أي منا الترشح قبل التوافق على سيناريو واضح، إلا أن الأستاذ حمدين أعلن ترشحه لاحقًا بعد ضغوط من شباب حملته.</p>
<p>وعندما قررت عدم الترشح، اجتمعنا في منزل الصديق اليساري خالد عبد الحميد، حيث عرضت أسباب موقفي والخطاب الذي كنت أنوي إعلانه، بينما قرر الأستاذ حمدين الاستمرار في خوض الانتخابات. أعلنت عدم مشاركتي لعدم اقتناعي بوجود منافسة انتخابية حقيقية في ظل ترشح مرشح بالبدلة العسكرية، وهو ما اعتبرته مؤشرًا على غياب شروط التنافس، رغم المكانة التي يحظى بها الجيش لدى المصريين. وقد جرى تنسيق كامل بيني وبين الأستاذ حمدين صباحي قبل إعلان موقفي.</p></blockquote>
<p>في عام 2018، بُذلت جهود أكبر للتنسيق، وامتدت المشاورات على نطاق أوسع. وعُقد أول اجتماع في منزل الصديق رائد سلامة، حيث دار النقاش حول المرشح المحتمل. وخلال الاجتماع أعلن الأستاذ حمدين صباحي عدم نيته الترشح، لضمان وجود مرشح واحد على الأقل يمثل القوى المدنية. وتعكس هذه المحاولات أن تجربة 2012، التي اعتبرها البعض إخفاقًا في تحقيق التوحّد، شهدت في عامي 2014 و2018 مساعي فعلية للتوافق.</p>
<blockquote><p>عُقد الاجتماع الثاني في منزل السفير معصوم مرزوق، الذي كان يفكر في الترشح، وانتهى إلى إعلانه عدم خوض الانتخابات، على أن أترشح أنا، مع إعلان السفير معصوم مرزوق والأستاذ حمدين صباحي تأييدهما لترشحي، ثم التواصل مع باقي القوى المدنية لاستطلاع موقفها من هذا التأييد.</p></blockquote>
<p>فعلى سبيل المثال، منحني الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي التوكيلات في انتخابات 2012، وكان شباب الحزب جزءًا رئيسيًا من الحملات في أعوام 2012 و2014 و2018، عبر الأستاذ أحمد فوزي، أحد أبرز قيادات تيار اليسار الديمقراطي. كما شاركت مجموعات من حزب مصر القوية في الحملة، رغم الخطاب المؤثر لجماعة الإخوان المسلمين، التي قررت مقاطعة الانتخابات تحت شعار: “ما جاء بالدبابة لن يرحل إلا بالدبابة”، ورفضت المشاركة، إلا أننا واصلنا العمل.</p>
<p>وجرت جلسات تشاور بيني وبين الأستاذ محمد أنور السادات والأستاذ أحمد فوزي حول فكرة ترشح السادات. وفي الوقت الذي عاد فيه الفريق أحمد شفيق من الإمارات دون تقديم أوراق ترشحه، أعلن الأستاذ محمد أنور السادات عدم ترشحه، فبقيت المرشح الوحيد.</p>
<p>جمعنا التوكيلات، وأجريت الكشف الطبي، واستخرجت صحيفة الحالة الجنائية، وقدمت الأوراق المطلوبة. وقبل هذه الإجراءات، أعلن الفريق سامي عنان ترشحه، وهو ما شكّل تطورًا مهمًا بالنسبة لحملتنا، إذ شعرت للمرة الأولى أنني مرشح رئاسي بالفعل، من حجم الإقبال على ترشحي.</p>
<p>في عام 2012، كان الهدف خوض تجربة تعكس حلمًا، مع التركيز على البرنامج الانتخابي، بينما في 2018 كان خطاب المقاطعة الذي تبنته جماعة الإخوان المسلمين مؤثرًا، لكنه تراجع بعد إعلان الفريق سامي عنان ترشحه ودعم الجماعة له.</p>
<p>وبالتالي، انضم قطاع من المنتمين إلى التيار المرتبط بالإخوان أو التيار الإسلامي لدعم الفريق سامي عنان، إلى جانب جزء من التيار المدني الذي يسعى للتحالف مع شخصية من داخل مؤسسات الدولة. وكان من بينهم أصدقاء أعزاء أحترمهم، مثل الأستاذ الدكتور الراحل حازم حسني، والمستشار هشام جنينة وآخرين، الذين أعلنوا دعمهم لحملة الفريق سامي عنان.</p>
<p>وبذلك، أصبح المشهد منقسمًا إلى ثلاثة تيارات: التيار المؤيد للرئيس عبد الفتاح السيسي، والتيار المؤيد للإخوان والذي رأى في سامي عنان المنافس الأقوى، والتيار المدني المستقل الذي كنت أمثله.</p>
<p>للمرة الأولى، ضمت الحملة أطيافًا متعددة من اتجاهات مختلفة، وأعدادًا كبيرة من الأشخاص الذين لم يكن لنا سابق معرفة بهم. وتوالت التأييدات، من بينها تأييد الأستاذ حمدين صباحي، والأستاذ مدحت الزاهد، والدكتور عبد المنعم أبو الفتوح، إلى جانب توكيلات من أسرته، فضلًا عن توكيلات من حزب مصر القوية، وشباب من التيار الديمقراطي، وأحزاب اليسار، ومنها حزب التحالف الشعبي، ومجموعة حزب العيش والحرية تحت التأسيس.</p>
<p>استمر العمل على جمع التوكيلات، وبدأت أعدادها في التزايد، وأجريت الكشف الطبي، حتى فوجئنا بالقبض على الفريق سامي عنان. وعندها انقسمت الحملة إلى اتجاهين: أحدهما رأى أن الانتخابات انتهت فعليًا، وأن استمرارها في ظل هذه الظروف يجعلها مجرد إجراء شكلي، بينما رأى الاتجاه الآخر، الأكثر ارتباطًا بالعمل السياسي، ضرورة استكمال الحملة.</p>
<p>وقد حُسم القرار استنادًا إلى عاملين رئيسيين؛ أولهما إجراء تصويت شامل بين أعضاء الحملة على مستوى الجمهورية، جاءت نتيجته متقاربة، حيث انقسمت الآراء بين الاستمرار وعدم خوض الانتخابات. ومع تبقي أسبوع واحد فقط، بدا من الصعب إعادة ترتيب الصفوف أو استقطاب أعضاء جدد، خاصة مع تخوف بعض أعضاء الحملة من تكرار تجربة الأستاذ حمدين صباحي في انتخابات 2014.</p>
<p>أما العامل الثاني، والذي أُعلن عنه لأول مرة، فتعلق بمحاولات الإعداد لقضية مشابهة لقضية أيمن نور، إذ تلقينا توكيلات مزورة من بعض المحافظات، مثل القليوبية، تضمنت توكيلات تحمل أختامًا فارغة أو أسماء لا تتطابق مع قاعدة بيانات الناخبين التي امتلكناها من انتخابات 2012 و2014 و2018، كما وردت اتصالات من أصدقاء في مكاتب الشهر العقاري تشير إلى وجود توكيلات مجهولة دون تمكيننا من الاطلاع على بطاقات أصحابها، وهو ما دعم قرار نصف الحملة بعدم استكمال الانتخابات والانسحاب، وأرى أنه كان القرار الأنسب آنذاك.</p>
<div><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/Vv-gKtsoRyY?si=NSIXARDirFcTl5xx" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"><br>
</iframe></div>
<p> </p>
<p> </p>
<p><strong>هل ترى أن هناك فرقًا في الأوضاع السياسية وملف الحريات قبل ثورة يناير والآن؟</strong></p>
<p>أعتقد أن أغلب الملفات، وليس فقط ملف الحريات، بل كذلك الملفات الاقتصادية والاجتماعية، وملف الحقوق والمجال العام، تشهد تراجعًا مقارنة بما كانت عليه في عهد الرئيس الأسبق حسني مبارك.</p>
<blockquote><p>حتى على مستوى الحد الأدنى للأجور، أتذكر أننا أجرينا في إحدى المرات حسابات تتعلق به، ووجدنا أن مبلغ 1200 جنيه آنذاك، إذا ما طُبّق اليوم وفق المعايير نفسها، سيتراوح بين 10 و12 ألف جنيه، وليس سبعة آلاف فقط. فقد كان مبلغ 1200 جنيه يستند إلى معيار دولارين يوميًا للفرد باعتباره الحد الأدنى لتجاوز خط الفقر، مع متوسط إعالة لأسرة مكونة من أربعة أفراد، أي عامل وزوجته وطفلين، بما يعادل نحو ثمانية دولارات يوميًا.</p></blockquote>
<p>في ذلك الوقت، كان سعر صرف الدولار يقارب خمسة جنيهات، ما يعني أن الناتج الشهري يبلغ نحو 1200 جنيه، أما اليوم، ومع وصول سعر الدولار إلى نحو 50 جنيهًا، فإن الحد الأدنى للأجور، وفق المعيار نفسه، ينبغي أن يتراوح بين 10 و12 ألف جنيه، حتى يتمكن الأفراد من تجاوز خط الفقر، وليس فقط وفق معيار البنك الدولي.</p>
<p>وبالتالي، وعلى مختلف المستويات، كان الوضع قبل الثورة أفضل، سواء من حيث الحريات أو الأوضاع الاجتماعية، بما في ذلك أسعار السلع والخدمات وإيجارات المساكن، التي لا تقارن بما هي عليه حاليًا.</p>
<p> </p>
<p><strong>ماذا عن التشكيل الوزاري، والبقاء على رئيس الوزراء مع وجود وزراء جدد تحيط بهم تساؤلات؟</strong></p>
<div><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/X3RL4YFV1fc?si=8jm3GBJBofzloMY8" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"><br>
</iframe></div>
<p> </p>
<p>هناك أمثلة يصعب فهمها؛ فعلى سبيل المثال، إذا تقدم شاب من أسرة محدودة الدخل لوظيفة، قد يُرفض بحجة عدم توافق وزنه مع معايير محددة، رغم أن ذلك لا يرتبط بطبيعة العمل، فيُحرم من فرصة التوظيف استنادًا إلى معيار لا علاقة له بالأداء الوظيفي.</p>
<blockquote><p>وعند تعيين وزير لتولي مسؤوليات تنفيذية، لا تبدو المعايير الصارمة التي تُطبَّق على المواطنين هي نفسها التي تُطبَّق عليه. فالأجهزة المعنية بإعداد التقارير، هل لم ترصد أي ملاحظات أو إشكاليات؟ على الأرجح أن كل ما يتعلق بأي مواطن يكون محل متابعة. وإذا كانت هذه التقارير موجودة، فما الأساس الذي يتم بموجبه اختيار هذا الشخص تحديدًا، رغم وجود بدائل أخرى؟</p></blockquote>
<p>لكن جوهر الأزمة، في تقديري، لا يتعلق بالأسماء بقدر ما يرتبط بالسياسات ذاتها. ولا يوجد خلاف شخصي مع الدكتور مصطفى مدبولي، إذ إن الخلاف يدور حول النهج والسياسات المتبعة. وكان التعديل الوزاري فرصة لتبني سياسات مختلفة بعد سنوات شهدت أوضاعًا اقتصادية صعبة، لا يتحمل مسؤوليتها المواطنون أو قوى المعارضة، بل تقع مسؤوليتها، بحسب رأيي، على الرئيس عبد الفتاح السيسي بوصفه صاحب القرار التنفيذي الأول.</p>
<p>في هذا السياق، لا يبدو أن الحكومة تمارس دورها الكامل في وضع السياسات العامة وتنفيذها بقدر ما تقوم بوظائف تنفيذية محددة، وهو ما يثير تساؤلات حول حدود صلاحياتها وإمكان مساءلة رئيس الوزراء عن السياسات المطبقة. فمنتقدو أداء بعض الوزراء يطرحون بدورهم سؤالًا حول مدى استقلالية هؤلاء في اختيار السياسات أو تنفيذها، ومن يتحمل مسؤولية نتائجها، سواء نجاحًا أو إخفاقًا.</p>
<p>كنت أتطلع إلى رؤية مختلفة للتشكيل الوزاري تعكس مرحلة جديدة، بحيث يتمتع رئيس الوزراء بصلاحيات أوسع في اختيار فريقه، بما يتيح مساءلته على السياسات التي يتبناها. غير أن استمرار النهج ذاته يثير تساؤلات حول مدى الاستفادة من هذه الفرصة لإحداث تغيير في مسار العمل الحكومي.</p>
<p> </p>
<p><strong>ما الذي كان يحتاجه الحوار الوطني ليصبح حوارًا وطنيًا فعليًا بالمعنى الحقيقي والفعّال؟</strong></p>
<p>لم أشارك في الحوار الوطني، لكنني لم أكن معارضًا له، بل كنت أتمنى أن يحقق نتائج إيجابية. اعتذرت عن المشاركة دون أن أهاجم زملائي الذين شاركوا فيه، وكنت أعبّر عن وجهة نظري فقط عندما يُطلب مني ذلك.</p>
<blockquote><p>حتى داخل أجهزة الدولة، كان يُشار عند الحديث عن الحوار الوطني إلى وجود اتجاهات مختلفة؛ أحدها يدعم نجاح الحوار، وآخر يتحفظ على توسيع المجال العام أمام المجتمع المدني أو قوى المعارضة. وأرى أن هذا الاتجاه الأخير يمثل خطرًا على الدولة وعلى الرئيس نفسه، إذ يتبنى موقفًا سلبيًا من العمل السياسي، ويسعى إلى تقليص دور الأحزاب وتشويه صورة الفاعلين السياسيين.</p></blockquote>
<p>تصبح الدولة أكثر قوة عندما يتوافر لديها مجال عام مفتوح ومعارضة قادرة على العمل بحرية. أما إغلاق المجال العام، ومساءلة الأفراد بسبب آرائهم أو مشاركاتهم في حوارات أو منشورات عبر وسائل التواصل الاجتماعي، فيمثل، في تقديري، تحديًا حقيقيًا. فالحياة المدنية تتطلب مساحة للتعبير عن الرأي، وإتاحة المجال أمام السياسيين لطرح رؤاهم، وتيسير إجراءات تأسيس الأحزاب لمن يرغب في ذلك.</p>
<p>ورغم ما بدا من وجود إرادة لإطلاق الحوار، فإن الاهتمام به تراجع منذ السابع من أكتوبر، مع اندلاع الحرب في غزة. ولم تنعكس مخرجات الحوار الوطني على تشريعات مثل قانون العمل أو قانون الإجراءات الجنائية أو قانون حرية تداول المعلومات، أو غيرها من التوصيات العملية. ومع غياب أثر ملموس لهذه المخرجات في القوانين أو السياسات العامة، يظل التساؤل قائمًا حول جدوى هذا الحوار، رغم ما كان يمكن أن يمثله من خطوة مهمة.</p>
<p> </p>
<p><strong>ماذا ينقص المعارضة المصرية لتكون قوة مؤثرة؟ وبرأيك، هل تتحمل المعارضة وحدها مسؤولية حالة الضعف أم يتحملها النظام الحالي أم كلاهما؟</strong></p>
<blockquote><p>عندما يشعر المواطنون بأن ممارسة العمل السياسي لا تترتب عليها تبعات عقابية، يزداد انخراطهم في الأحزاب والمجتمع المدني. أما إذا ارتبط الانتماء الحزبي بمخاوف أمنية أو انعكس سلبًا على فرص التوظيف والترقي، فإن ذلك يدفع كثيرين إلى العزوف عن المشاركة. ويؤدي هذا الواقع إلى الحد من تدفق كوادر جديدة إلى المجال السياسي، في وقت قد يجد فيه بعض الراغبين في العمل العام أن التيارات الدينية تمثل مساحة بديلة للتنظيم، بما ينعكس على توازنات الحضور داخل المجال العام.</p></blockquote>
<p>وشاركت قوى مدنية في الحوار الوطني، في بعض الحالات، بهدف السعي إلى الإفراج عن أعضائها المحتجزين، في ظل إدراك محدودية فرص تحقيق مكاسب سياسية مباشرة من خلاله. وقد ترتبت على المشاركة، بحسب روايات عدد من المنتمين إلى هذه القوى، تبعات قانونية أو إجرائية، شملت إدراج أسماء في قوائم الكيانات الإرهابية، أو تقييد حرية التنقل، أو صعوبات في استخراج أوراق رسمية، كما حدث في حالات مثل هيثم محمدين، الذي لم يكن عضوًا في حزب سياسي.</p>
<p>وعند دعوة الأفراد إلى الانخراط في العمل السياسي، قد يتساءل البعض عن جدوى المشاركة في ظل هذه الظروف. ومن هذا المنطلق، يُعزى ضعف المعارضة، في تقدير البعض، إلى بيئة العمل العام وما يحيط بها من قيود، وليس فقط إلى نقص الإرادة أو الكفاءة التنظيمية. ففي بعض المحافظات، أفاد منضمون إلى أحزاب بتعرضهم للاستدعاء والاستفسار بشأن أسباب انضمامهم.</p>
<p>في المقابل، تمتلك بعض التيارات الدينية أطرًا تنظيمية تعتمد على روابط اجتماعية وتربوية، ما يمنحها قدرة أكبر على الحفاظ على تماسك قواعدها. وعلى النقيض، تعمل الأحزاب السياسية في بيئة تخضع لرقابة قانونية وتنظيمية، ما ينعكس على قدرتها على التوسع أو استقطاب أعضاء جدد. وفي هذا السياق، تبرز تساؤلات حول مدى إتاحة المجال أمام التيارات المدنية لتأسيس أحزاب فاعلة، وتأثير ذلك على حضورها في الشارع.</p>
<p> </p>
<p><strong>أُصدرت قوانين واتُّخذت إجراءات أمنية استثنائية بدعوى الحرب على الإرهاب. وبانتهاء هذا الاستثناء، هل ترى أن الممارسات الأمنية قد انتهت؟</strong></p>
<p>فيما يتعلق بالإرهاب، فقد واجه المجتمع تهديدات حقيقية في سيناء والصحراء الغربية، ومن واجب الدولة التصدي لها. غير أن توظيف مكافحة الإرهاب لتطبيق إجراءات استثنائية على من يمارسون العمل السياسي يظل محل انتقاد. فعلى سبيل المثال، أُحيل يحيى حسين عبد الهادي، بسبب مقالات تناولت انتقادات للرئيس، إلى محكمة الإرهاب، ووجهت إليه اتهامات بالترويج لجرائم إرهابية، رغم عدم ارتكابه أفعالًا تنطوي على عنف. ولم تقتصر هذه الإجراءات عليه، بل طالت آخرين وفق منطق مماثل، بما يثير تساؤلات حول التمييز بين مواجهة الإرهاب الفعلي وتطبيق القوانين على النشاط السياسي وملاحقة الأفراد وأسرهم.</p>
<p> </p>
<p><strong>ما رأيك في الكفالات المرتفعة التي أصبحت تفرضها النيابة لإخلاء سبيل بعض الحقوقيين والسياسيين الذين خضعوا للتحقيق مؤخرًا، كما حدث مع الدكتورة عايدة سيف الدولة؟</strong></p>
<p>وصلنا إلى مرحلة يُنظر فيها إلى إخلاء السبيل بوصفه تطورًا إيجابيًا، حتى مع اشتراط سداد كفالة مالية مرتفعة، وهو ما يثير بدوره إشكاليات. إذ تُعد هذه الكفالات، في تقدير البعض، إحدى الوسائل التي قد تُستخدم للحد من التعبير، حيث يُفرض عبء مالي كبير مقابل الإفراج.</p>
<blockquote><p>فعلى سبيل المثال، دفع أحمد دومة، وفق ما يُذكر، ما يقارب 200 ألف جنيه على خلفية استدعاءات متعددة، جميعها مرتبطة بمنشورات أو آراء، وليس بأفعال مادية. وقد وُجهت إليه اتهامات بنشر أخبار كاذبة، رغم أن المادة 71 من الدستور تنص على عدم جواز الحبس في جرائم النشر، إلا في ثلاث حالات محددة تتعلق بالتحريض على الكراهية أو التمييز أو الطعن في الأعراض.</p></blockquote>
<p>ومع ذلك، تُطبَّق أحيانًا نصوص من قانون العقوبات، مثل المادتين 102 مكرر و80 (د)، رغم ما يراه البعض من تعارض محتمل مع نص المادة 71 من الدستور، وهو ما يفتح نقاشًا حول الحاجة إلى مراجعة تشريعية لتوضيح نطاق تطبيق هذه المواد.</p>
<p>كما يشير منتقدون إلى استمرار الحبس الاحتياطي في بعض الحالات لفترات مطولة، قد تتجاوز الحدود المنصوص عليها قانونًا، والتي تبلغ 18 شهرًا، أو 24 شهرًا في حال إعادة القضية إلى محكمة النقض، ما يثير تساؤلات قانونية حول مدى اتساق هذه الممارسات مع النصوص الدستورية والتشريعية القائمة.</p>
<p> </p>
<p><strong>ما هو الانتهاك الذي ترى أن اختفاءه قد يشير إلى أننا أمام مرحلة سياسية جديدة؟</strong></p>
<p>هناك عدد من القضايا المعقدة التي يصعب حصرها، لكنها تعكس، في مجملها، إشكاليات تتعلق بتطبيق القانون وضمان حماية الحقوق الأساسية للمواطنين. ومن بين هذه القضايا ما يرتبط بادعاءات التعذيب، أو حالات الوفاة داخل أماكن الاحتجاز نتيجة غياب الرعاية الطبية اللازمة، سواء في السجون أو أقسام الشرطة، وهي مسائل وردت في تقارير صادرة عن مؤسسات حقوقية، من بينها مؤسسة النديم، والتي استُدعيت على خلفيتها الدكتورة عايدة سيف الدولة للتحقيق، قبل أن يُخلى سبيلها لاحقًا.</p>
<blockquote><p>كما أن ملاحقة بعض الأفراد على خلفية نشر معلومات أو التعبير عن آرائهم قد ترتبط، في بعض الحالات، باتهامات تتعلق بالانتماء إلى جماعات إرهابية، وهو ما يطرح تساؤلات بشأن التمييز بين جرائم النشر ذات الطابع السياسي والأفعال الجنائية التي تندرج تحت طائلة القانون.</p></blockquote>
<p>ويشير ذلك، في تقديري، إلى الحاجة إلى منظومة عدالة تضمن الفصل الواضح بين المساءلة القانونية المرتبطة بالأفعال الجنائية، وتلك المتعلقة بالتعبير السياسي أو طرح الأفكار. فحصر العقاب في الأفعال التي تضر بالمجتمع، بدلًا من الآراء أو المواقف، قد يمثل خطوة أساسية في مسار الإصلاح، الذي يتطلب معالجة شاملة تتجاوز الحلول الجزئية.</p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/ministerial-changes-2/">مصر: هل يمثل التعديل الوزاري تحوّلًا في السياسات أم تدويرًا لها؟</a></strong></p>
<p> </p>
<p><strong>ما رأيك في تصاعد ظاهرة العنف؟ وتعامل وزارة الداخلية معها؟</strong></p>
<blockquote><p> العنف المجتمعي ليس ظاهرة طارئة، بل هو في حالة تصاعد منذ سنوات. وما يفسر الانطباع بظهوره المفاجئ هو الانتشار الواسع لاستخدام الهواتف المحمولة في التصوير، وجرأة المواطنين على نشر ما يوثقونه عبر وسائل التواصل الاجتماعي، إلى جانب اتساع قاعدة متابعي هذه المنصات. هذا لا يعني أن العنف ظاهرة جديدة، بل إنه قائم منذ فترة طويلة، وربما بلغ مستويات مقلقة، على غرار ارتفاع معدلات الطلاق في المجتمع، بما يحمله ذلك من دلالات اجتماعية.</p></blockquote>
<p>ولا يمكن التعامل مع هذه الظواهر باعتبارها قضايا أمنية أو جنائية فقط، إذ إنها في جوهرها تعكس أبعادًا اجتماعية واقتصادية، ما يستدعي تدخلًا يتجاوز المقاربة الأمنية، عبر سياسات تستهدف معالجة أسبابها البنيوية، ودراسة العوامل الاجتماعية والاقتصادية التي أسهمت في تفاقمها.</p>
<p>أما على مستوى إنفاذ القانون، فمن الضروري أن تتحرك الجهات المختصة بسرعة عند وقوع أي مخالفة، مع اتباع إجراءات تعزز الثقة المجتمعية وتحقق مفهوم الردع، سواء الخاص، الذي يردع الفرد عن تكرار الفعل، أو العام، الذي يبعث برسالة إلى المجتمع بأن مثل هذه الأفعال تقابل بمساءلة قانونية.</p>
<p>وفي ما يتعلق بتصوير المتهمين، ينبغي تجنب نشر صورهم الكاملة، والاكتفاء بالإشارة إلى الواقعة دون كشف هويتهم، بما يشمل إخفاء الوجوه أو استخدام وسائل طمس الهوية. كما أن التطور التقني، بما في ذلك تقنيات الذكاء الاصطناعي، يتيح إنتاج مواد بصرية قد تبدو واقعية رغم كونها مزيفة، ما يفرض قدرًا أكبر من الحذر عند تداول المحتوى المصور.</p>
<p>ومن ثم، يُستحسن ألا تُنشر صور أو أسماء المتهمين عند القبض عليهم، حتى في حال رغبة وسائل الإعلام في ذلك، والاكتفاء بالأحرف الأولى من الاسم وتفاصيل الواقعة، تجنبًا للإضرار بسمعتهم قبل صدور أحكام قضائية نهائية، إذ إن النشر المبكر قد يُفهم على أنه إدانة مسبقة، حتى وإن انتهت الإجراءات بالبراءة.</p>
<p>ويتطلب ذلك تفعيل ميثاق الشرف الصحفي، وقد أشار الأستاذ خالد البلشي، نقيب الصحفيين، إلى أهمية هذا الدور، إلا أن وزارة الداخلية تظل جهة رئيسية بحكم كونها مصدرًا للمعلومات والصور التي يعتمد عليها المراسلون. ومن شأن ضبط عملية النشر منذ المصدر أن يسهم في الحد من تداول البيانات الشخصية، إلى جانب إطلاق حملات توعوية موجهة للعاملين في وسائل الإعلام، لحثهم على عدم نشر صور المتهمين أو بياناتهم الكاملة قبل صدور حكم قضائي بات.</p>
<p> </p>
<p><strong>لماذا يلجأ المواطنون إلى تصوير أعمال العنف والجرائم ونشرها؟</strong></p>
<p>يرتبط جانب من هذه الظاهرة برغبة الأفراد في توفير قدر من الحماية لأنفسهم داخل المجتمع، في ظل شعور بعدم القدرة على ضمان هذه الحماية عبر القنوات الرسمية وحدها، فيلجأون إلى توثيق الوقائع وطلب الدعم المجتمعي من خلال نشرها. كما أن غياب التوثيق المصور قد يسهّل إنكار وقوع الحادثة، ويجعل من الصعب إثباتها لاحقًا.</p>
<p>ومن ناحية أخرى، يشكل التصوير أداة ضغط على جهات الضبط والتحقيق، بما يدفعها إلى التحرك بسرعة، خشية تأخر الإجراءات، خاصة في ظل التحديات المرتبطة بالتكدس الإداري وكثافة القضايا المنظورة أمام المحاكم.</p>
<p>وتتداخل هذه العوامل لتؤثر في قرار النشر؛ إذ يسعى البعض إلى تثبيت الواقعة، والاستعانة بالرأي العام كوسيلة دعم، وفي الوقت نفسه تحفيز الجهات المختصة على اتخاذ الإجراءات اللازمة في أقرب وقت ممكن.</p>
<p> </p>
<p><strong>هل تعتقد أن الدستور سيتم تعديله؟ وماذا عن السنوات القادمة؟</strong></p>
<p>أعتقد أن الدستور قد يشهد تعديلات خلال الفترة المقبلة، وربما لا تقتصر هذه التعديلات على مدد الرئاسة، التي قد تتيح لرئيس الجمهورية الترشح مجددًا، بل تمتد لتشمل مواد أخرى.</p>
<p>وفي تقديري، فإن تكرار إدخال تعديلات على الدستور قد يترتب عليه آثار سلبية، حتى وإن لم تكن واضحة على المدى القريب، إذ قد يسهم ذلك في خلق حالة من التململ أو عدم الرضا داخل قطاعات مختلفة، بما في ذلك بعض دوائر السلطة، بصرف النظر عما يُعلن في الخطاب الإعلامي.</p>
<p>فالدستور، بوصفه عقدًا اجتماعيًا يُصاغ عادة في لحظات فارقة من تاريخ الشعوب، يفترض أن يعكس توافقًا عامًا، واستمرار تعديله لتحقيق أهداف سياسية محددة قد يؤثر في استقراره، ويطرح تساؤلات حول مدى ثبات القواعد الحاكمة للحياة السياسية على المدى الطويل.</p>
<p> </p>
<p><strong>ما الذي يتبادر إلى ذهنك عند الحديث عن الدكتور عبد المنعم أبو الفتوح، والدكتور محمد البرادعي، ورجلَي الأعمال هشام طلعت مصطفى ونجيب ساويرس؟</strong></p>
<p>في ما يتعلق بالدكتور عبد المنعم أبو الفتوح، وهو مرشح رئاسي سابق، أرى أن استمرار حبسه طوال هذه المدة، والحكم عليه بعقوبة تصل إلى 32 عامًا، فضلًا عن وجود قضايا أخرى ضده، يثير تساؤلات بشأن مدى ملاءمة هذا المسار القانوني. فقد أعلن خروجه من جماعة الإخوان المسلمين عام 2009، وأسّس لاحقًا حزب مصر القوية، وخاض الانتخابات الرئاسية وحصل على أكثر من ثلاثة ملايين صوت، بما أسهم في إضفاء طابع تنافسي على العملية الانتخابية آنذاك. كما شارك الحزب في معارضة حكم الإخوان خلال فترة توليهم السلطة. وفي هذا السياق، يُثار جدل حول ربطه مجددًا بالجماعة دون تقديم أدلة قاطعة، وهو ما يراه البعض مجحفًا بحقه، خاصة في ظل احتياجه إلى الرعاية الصحية في هذه المرحلة العمرية.</p>
<p>أما الدكتور محمد البرادعي، فلا يمكن إنكار أن حضوره في المشهد السياسي قبل الثورة أسهم في تجميع قطاعات من المواطنين حول شخصية عامة ذات حضور دولي، مستفيدة من خبرته في إدارة المنظمات الدولية، وتوليه رئاسة إحدى أبرز المؤسسات الدولية. كما أن خلفيته الدبلوماسية أمدته بمعرفة بطبيعة مؤسسات الدولة. وقد لعب دورًا مهمًا في المرحلة التي سبقت الثورة، بينما اتسم أداؤه بعد ذلك، بحسب تقديرات مختلفة، بدرجة من التردد، واعتماده على مشورات من شخصيات أثارت لاحقًا جدلًا حول طبيعة أدوارها. وفي المقابل، تعرض لانتقادات حادة في الشارع العام، رغم مواقفه السابقة التي عارض فيها امتلاك العراق أسلحة نووية، وهو ما أحرج الولايات المتحدة آنذاك.</p>
<p>وفي ما يخص رجل الأعمال هشام طلعت مصطفى، يُشار إليه في سياق النقاش العام كنموذج لتداخل المال بالسياسة، على خلفية اتهامه في قضية مقتل الفنانة سوزان تميم، وخروجه من محبسه قبل استكمال مدة العقوبة، ثم عودته إلى ممارسة نشاطه الاقتصادي. ويقارن البعض بين هذا المسار وبين مطالبات بالإفراج الصحي عن محتجزين آخرين، من بينهم عبد المنعم أبو الفتوح، فضلًا عن غيره من المرضى داخل أماكن الاحتجاز.</p>
<p>أما رجل الأعمال نجيب ساويرس، فقد ارتبط اسمه بأدوار متعددة في الفترات التي سبقت الثورة وما تلاها. وأشار الدكتور حسام بدراوي، في تصريحات سابقة، إلى رؤيته له في مكتب اللواء عمر سليمان خلال تلك الفترة، في سياق الحديث عن أدوار لم تُحدَّد طبيعتها بشكل واضح. ورغم نجاحه في مجال الأعمال، يثير خطابه العام في بعض الأحيان تباينًا في المواقف. كما ارتبط اسمه بالحصول على مشروعات خلال الفترة الأخيرة، لا سيما عبر وزارة النقل، ودعمه لبعض الأحزاب السياسية، في مقابل انسحابه من دعم أخرى. ويرى البعض أن توضيح هذه الأدوار قد يسهم في الحد من التكهنات المحيطة بها، في ظل صعوبة الإحاطة الكاملة بتفاصيلها.</p>
<p> </p>
<div><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/gFJkE-SN3d0?si=7z9oorPf6cU6WVeH" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"><br>
</iframe></div>
<p> </p>
<p> </p>
<hr>
<h1>حوارات صحفية سابقة:</h1>
<ul>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/ammar-ali-hasan/">عمار علي حسن لــ”زاوية ثالثة”… الصحافة مكبلة.. البرلمان مُهندَس.. والحوار الوطني فرصة أُهدر</a>ت</p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/khaled-elbalshy/">خالد البلشي يتحدث لـ«زاوية ثالثة»: لن نقبل بقوانين تقيد حرية الصحفي في الشارع</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/mohsensalama/">عبد المحسن سلامة: “لست مرشح الدولة”</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/hamdeen-sabahy/">حمدين صباحي: الوضع الاقتصادي اليوم نتيجة انكسار ثورة يناير</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/mahanasser/">مها عبد الناصر: يجب وقف المشاريع غير الضرورية لصالح تلبية احتياجات المواطنين</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/freddy-elbaiady/">النائب فريدي البياضي: مصر تواجه كارثة ديون تاريخية.. أين ذهبت القروض؟ (حوار صحفي)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/aida-seif-elldawla/">عايدة سيف الدولة: شهادات من قلب النضال ضد التعذيب (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/hisham-kassem/">هشام قاسم: كل من يقترب من ملف الرئاسة يُسجن (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/tantawi-2/">أحمد الطنطاوي: مصر تحتاج بديل للسلطة والمعارضة (حوار) </a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/malek-adly/">مالك عدلي: أزمة الحبس الاحتياطي لا تحتاج إلى حوار وطني (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li data-sanitized-class="elementor-heading-title elementor-size-small">
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/douma/">أحمد دومة عن ديوانه “كيرلي”.. كتبته في السجن فرارًا من الهزيمة أو الانفجار</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/hisham-kassem/">هشام قاسم: طالبت الرئيس بعدم الترشح.. سجنوني (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/khaled-dawoud/">خالد داوود لزاوية ثالثة: 10 سنوات من غياب الأجهزة الرقابية عن محاسبة السلطة (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/tantawi-2/">أحمد الطنطاوي: مصر تحتاج بديل للسلطة والمعارضة (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D9%85%D8%A4%D9%8A%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%A4%D9%8A%D8%AF%D9%88%D9%86%D9%87-%D8%AE%D9%88%D9%81%D9%8B/">جمال عيد: بعض مؤيدي النظام يؤيدونه خوفًا.. لا يمكن استمرار الحكم بالقمع والإفقار (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/asmaamahfouz/">أسماء محفوظ: شعارات يناير لم تتحقق والسلطة تخشى المعارضة (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/yehia-fikry/">يحيى فكري لـ”زاوية ثالثة”:دار المرايا تُقصى من معرض الكتاب للعام الثاني دون تفسير رسمي</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/yasser-elhawary/">ياسر الهواري في حوار مع “زاوية ثالثة”: الهامش السياسي اليوم أفضل</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/talat-khalil/">طلعت خليل – منسق الحركة المدنية: ننتظر برلمان أسوأ من السابق (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
<li>
<blockquote><p><a href="https://zawia3.com/maryam-daqqa/">ما بين الإبعاد والترحيل.. مريم أبو دقة ورحلة نضال ضد الاحتلال (حوار)</a></p></blockquote>
</li>
</ul>]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 16:13:37 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349440303406</guid>
		</item>
		<item>
			<title>“أهلًا رمضان” تعِد بالتخفيض.. والسلة الغذائية تقول غير ذلك</title>
			<link>https://zawia3.com/ramdan2026/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>أسباب زيادة أسعار الدواجن في مصر</category>
			<category>أسعار الجملة</category>
			<category>أسعار الغذاء في مصر</category>
			<category>أسعار رمضان</category>
			<category>ارتفاع أسعار السلع الغذائية قبل رمضان في مصر</category>
			<category>الدواجن واللحوم</category>
			<category>السكر في مصر</category>
			<category>السوق الحرة</category>
			<category>العلاقة بين سعر الدولار وأسعار الغذاء</category>
			<category>الفرق بين السوق الحرة والتموين في أسعار السكر</category>
			<category>الفقر في مصر</category>
			<category>القدرة الشرائية</category>
			<category>القدرة الشرائية للأسر المصرية 2025</category>
			<category>انخفاض أسعار القمح والسكر بالجملة وارتفاع التجزئة</category>
			<category>تأثير الفقر على استهلاك الغذاء</category>
			<category>تراجع التضخم وارتفاع أسعار الغذاء 2025</category>
			<category>تضخم فبراير 2025</category>
			<category>دور معارض أهلا رمضان في كبح الأسعار</category>
			<category>مخزون السلع الاستراتيجية في مصر 2026</category>
			<category>معارض أهلاً رمضان</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A7-1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>تشهد الأسواق المصرية خلال شهر فبراير الجاري ارتفاعات ملحوظة في أسعار عدد من السلع الغذائية الأساسية داخل السوق الحرة، مدفوعة بزيادة موسمية في الطلب مع اقتراب شهر رمضان، وذلك رغم إعلان تراجع معدل التضخم السنوي إلى</span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-125-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%A7-%D8%A8%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%AE%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A-%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%81%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%B1-2025/"><span> 12.5%</span></a><span> في فبراير 2025 مقابل 23.2% في يناير من العام نفسه، وفق</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/mediaLanding/news/3387"><span> بيانات </span></a><span>الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء. ويعكس هذا التباين فجوة متنامية بين المؤشرات الكلية وتكاليف المعيشة الفعلية، في ظل تقديرات رسمية تشير إلى تجاوز </span><a href="https://www.facebook.com/AJA.Egypt/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D9%88%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9%D9%8A-%D8%A5%D9%86-%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%82%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5/1257783619869866/"><span>معدل الفقر</span></a><span> 30% من السكان بحسب رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي، وبلوغه 32.5% وفق البنك الدولي، بينما يعيش نحو 66.2% من المصريين تحت </span><a href="https://www.egyptwindow.net/article/4886595/%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A-%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86%D8%B0-2020-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%82%D8%B1-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%80-66.2"><span>خط الفقر </span></a><span>العالمي المحدد عند 6.8 دولار يوميًا وفق تعادل القوة الشرائية.</span></p>
<p><span>وتشير بيانات منشورة في عدد من الصحف المحلية إلى تسجيل سلع غذائية أساسية</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2026/2/13/2941953/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%82"><span> زيادات</span></a><span> يومية متتابعة في أسواق التجزئة الحرة خلال فبراير الجاري، من بينها زيت عباد الشمس الذي ارتفع إلى 90.05 جنيهًا للتر بزيادة قدرها 4.86 جنيه، وزيت الذرة الذي سجل زيادة بلغت 8.17 جنيه للتر ليصل إلى 107.86 جنيهًا، إلى جانب الدواجن الطازجة التي ارتفعت بنحو 0.88 جنيه لتسجل 110.18 جنيهًا للكيلوغرام. كما شهدت </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5528369.aspx"><span>أسعار البيض</span></a><span> زيادة ملحوظة خلال الأسبوع الأول من الشهر، بنحو 7 جنيهات للكرتونة، في حين ارتفعت أسعار اللحوم الحمراء الطازجة بواقع 5.63 جنيه للكيلوغرام لتسجل حدًا أدنى قدره 399.72 جنيهًا، وسجلت أسعار الأسماك والمأكولات البحرية زيادة بنسبة 1.7%.</span></p>
<p><span> وخلال الشهر نفسه ارتفع </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2026/2/13/2941953/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A8%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%82"><span>سعر</span></a><span> كيلو السكر المعبأ من 27 جنيهًا ليتراوح بين 30 جنيهًا إلى 33.8 جنيهًا للكيلو، وبلغ سعر كيلو السمن الصناعي 105.08، بزيادة قدرها 2.29 جنيه، كما ازداد سعر الفول المعبأ بنحو 4.82 جنيه للكيلو ليصل إلى 59.98 جنيهًا، وشهدت أسعار الأرز تحركات سعرية متباينة ليسجل نحو 35.5 جنيه للكيلو خلال الأسبوع الأول من شهر فبراير، لكنه انخفض نسبيًا لنحو 33 جنيهًا، بينما </span><a href="https://www.arabfinance.com/ar/news/newdetails/%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%85%D9%8A%D8%B3-12-%D9%81%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%B1-2026"><span>سجلت</span></a><span> بعض الخضروات مثل البصل والبطاطس ارتفاعات يومية تتراوح بين 2% و3%، وسجل الدقيق والعدس تذبذبًا في الأسعار.</span></p>
<p><span>في المقابل، حافظت السلع التموينية المدعومة التابعة لوزارة التموين على استقرار </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4187673"><span>أسعارها</span></a><span> طوال الشهر، حيث ظل سعر السكر التمويني عند 12.60 جنيهًا للكيلو، وزيت الخليط (800 مل) عند 30 جنيهًا، والدقيق عند 18 جنيهًا للكيلو، ضمن منظومة تضم نحو 33 صنفًا مدعومًا.</span></p>
<blockquote><p>ويُظهر التفاوت بين أسعار السلع المدعومة ونظيرتها في السوق الحرة، مثل الفارق بين سعر السكر التمويني البالغ 12.60 جنيهًا وسعره في السوق الحرة الذي يصل إلى 33.8 جنيهًا، اتساع فجوة سعرية تعكس تباين مسارات الحصول على الغذاء، في ظل اعتماد شرائح من المواطنين جزئيًا أو كليًا على السوق الحرة لتلبية احتياجاتها الغذائية، إلى جانب استمرار عمل منظومة الدعم الحكومي التي توفر أسعارًا ثابتة نسبيًا للفئات المستفيدة من البطاقات التموينية.</p></blockquote>
<p><span>يرى الخبير الاقتصادي والقيادي بحزب التحالف الشعبي الاشتراكي، زهدي الشامي، أن المواطنين يستقبلون شهر رمضان في ظل زيادات ملحوظة في أسعار السلع الغذائية التي يرتفع الطلب عليها تقليديًا خلال هذه الفترة، وهو ما يتيح، بحسب تقديره، مجالًا أمام بعض المنتجين والتجار لإقرار زيادات إضافية في الأسعار، بما يفاقم الضغوط على قدرة الأسر على تلبية احتياجاتها الأساسية.</span></p>
<p><span>ويضيف أن حديث الحكومة عن استقرار الأسعار يستند إلى تباطؤ معدل زيادتها لا إلى تراجعها الفعلي، مشيرًا إلى أن احتساب معدلات التضخم يتم انطلاقًا من مستويات سعرية مرتفعة وصلت إليها الأسواق بالفعل خلال الأعوام السابقة، وهو ما دفع شريحة من المواطنين إلى خفض استهلاكهم، خاصة بعد الزيادات الكبيرة التي شهدها عام 2022 واقتربت من 70%.</span></p>
<p><span>ويقول لـ زاوية ثالثة إن “معدل الزيادات الشهرية، الذي تراجع إلى نحو 0.2% بنهاية العام الماضي، عاد للارتفاع مع بداية العام الحالي، مسجلًا نحو 1.2% في يناير”، مرجعًا ذلك إلى زيادات في سلة السلع الغذائية الرئيسية، من بينها الدواجن التي ارتفعت أسعارها بأكثر من 40% خلال الشهر الأخير، واللحوم الحمراء بنسبة 20%، إلى جانب زيادات في سلع أخرى مثل الزيت والسكر والأرز، فيما تجاوزت أسعار السلع المرتبطة بعادات الاستهلاك الرمضانية، مثل المكسرات والياميش، قدرة شريحة من المستهلكين.</span></p>
<p><span>ويوضح أن الحكومة تعلن عن مواجهة ارتفاع الأسعار من خلال استيراد الدواجن المجمدة وتنظيم معارض “أهلا رمضان” ومنافذ البيع الحكومية، إلا أن فعالية هذه الإجراءات تظل، في تقديره، محدودة، إذ طُرحت الدواجن المجمدة المستوردة بسعر بلغ</span><a href="https://www.elaard.com/129460"><span> 115 جنيهًا </span></a><span>قبل أن يُخفض إلى 100 جنيه، وهو مستوى سعري يقترب من أسعار الدواجن المحلية، في حين لا تختلف نسب التخفيض المعلنة داخل هذه المعارض كثيرًا عن تلك التي تقدمها سلاسل التجزئة الكبرى.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/inflation/"><b>مصر الأكثر تضررًا من تضخم أسعار الغذاء.. لماذا؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b><b>سوق احتكاري وليس منافسة </b></h1>
<p><span>في السياق ذاته، تؤكد الدكتورة سعاد الديب، رئيسة الجمعية الإعلامية لحماية المستهلك، أن أسعار السلع الغذائية الأكثر طلبًا تشهد زيادات موسمية قبيل شهر رمضان منذ سنوات، في ظل سوق محلي يتحكم فيه عدد محدود من كبار التجار، وهو ما يدفع الدولة في بعض الأحيان إلى اللجوء للاستيراد، كما حدث سابقًا مع الدواجن والبيض، مشيرة إلى أن زيادات الأسعار هذا العام تتزامن مع تراجع نسبي في سعر صرف الدولار.</span></p>
<p><span>وتقول في تصريحات لـ”زاوية ثالثة” إن الأسواق شهدت حالة من الركود خلال الفترة الماضية، قبل أن يرتفع الطلب مع اقتراب شهر رمضان، نظرًا لتضاعف استهلاك المواد الغذائية خلاله، في وقت تراجعت فيه القدرة الشرائية، ما دفع شريحة من المستهلكين إلى تقليص استهلاك اللحوم والدواجن والاستغناء عن بعض السلع غير الأساسية مثل الياميش والمكسرات.</span></p>
<p><span>وتعزو الديب تفاوت الأسعار داخل قطاع التجزئة إلى تعدد الحلقات الوسيطة في سلاسل التوريد، بما يؤدي إلى مضاعفة التكلفة النهائية للسلعة قبل وصولها إلى المستهلك، متوقعة تراجع الأسعار بعد انتهاء شهر رمضان وعيد الفطر مع انحسار الطلب الموسمي.</span></p>
<p><span>من جانبه، يشير محمود العسقلاني، رئيس جمعية مواطنون ضد الغلاء، إلى استمرار حالة الركود في مبيعات اللحوم وبعض السلع الرمضانية مثل الياميش والمكسرات، رغم وفرتها مقارنة بالأعوام السابقة، مرجعًا ذلك إلى ارتفاع أسعارها، مضيفًا أن مبيعات اللحوم تراجعت هذا العام مقارنة بالعام الماضي، مع تركيز غالبية المستهلكين على شراء السلع الأساسية.</span></p>
<p><span>ويرى أن زيادة الطلب على السلع الغذائية مثل السكر قبيل رمضان تسهم في ارتفاع الأسعار، بالتوازي مع سعي بعض التجار إلى تعظيم هوامش الربح، معتبرًا أن معارض “أهلا رمضان” أسهمت هذا العام في زيادة إتاحة السلع الغذائية وكبح ارتفاع أسعارها نسبيًا مقارنة بالموسم الماضي، الذي شهد مستويات سعرية أعلى بفعل ارتفاع سعر الدولار.</span></p>
<p><span>ويوضح لـ”زاوية ثالثة” أن أسعار الدواجن سجلت زيادة بنحو 30 جنيهًا للكيلوجرام مع اقتراب شهر رمضان، ما دفع الحكومة إلى الإعلان عن فتح باب استيراد الدواجن المجمدة، وهو ما تبعه خفض نسبي في الأسعار من قبل المنتجين والتجار، لكنها لا تزال عند مستويات مرتفعة، فيما لم تشهد الخضروات زيادات كبيرة رغم ارتفاع الطلب، نظرًا لطبيعتها سريعة التلف.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/food-security/"><b>الأمن الغذائي في مصر.. 21% فقر و49% بلا غذاء كافٍ</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>تراجع في مدخلات الإنتاج وارتفاع في أسعار التجزئة</b></h1>
<p><span>جاءت الزيادات الأخيرة في أسعار بعض السلع الغذائية عقب تراجع ملحوظ في أسعار عدد من المدخلات الأساسية خلال يناير من العام الجاري، مقارنة بمستوياتها في الفترة نفسها من عامي 2024 و2025، وفق بيانات أسعار الجملة لدى المصانع والمزارع حتى نهاية يناير 2026، والتي اطلعت عليها “زاوية ثالثة”.</span></p>
<p><span>في سوق الحبوب، انخفض سعر القمح الروسي بنسبة استخراج 11.5% من 21,600 جنيه في يناير 2024 إلى 12,400 جنيه في يناير 2026، مسجلًا تراجعًا بنسبة 42.6% خلال عامين، وبنسبة 5.7% مقارنة بعام 2025، فيما تراجع سعر الدقيق استخراج 24 من 24,000 جنيه إلى 13,800 جنيه خلال الفترة نفسها، بنسبة انخفاض بلغت 42.5% خلال عامين و11.8% على أساس سنوي. كما انخفض سعر الدقيق استخراج 27 من 24,200 جنيه في 2024 إلى 14,000 جنيه في 2026، بنسبة تراجع 42.2% خلال عامين و11.4% مقارنة بالعام الماضي.</span></p>
<p><span>وفي قطاع الزيوت، تراجع سعر زيت الأولين المكرر من 81,000 جنيه في 2024 إلى 56,000 جنيه في 2026، بنسبة انخفاض بلغت 24.7% خلال عامين و8.9% بين عامي 2025 و2026، كما انخفض سعر السكر المكرر من 34,000 جنيه إلى 22,800 جنيه خلال الفترة نفسها، بنسبة تراجع 32.9% على مدار عامين و21.9% خلال العام الأخير.</span></p>
<p><span>وسجلت أسعار الذرة الصفراء، سواء الواردات من الأرجنتين أو البرازيل، انخفاضًا من 19,800 جنيه في 2024 إلى 12,000 جنيه في 2026، بنسبة تراجع 39.4% خلال عامين و11.1% مقارنة بالعام الماضي، فيما تراجع سعر الذرة الأوكرانية من 18,900 جنيه إلى 11,800 جنيه خلال الفترة نفسها، بنسبة 37.6% خلال عامين و6.4% سنويًا.</span></p>
<p><span>أما الأرز الأبيض العريض البلدي، فانخفض سعره من 29,800 جنيه في 2024 إلى 24,000 جنيه في 2026، بنسبة تراجع بلغت 19.5% خلال عامين و14.3% مقارنة بعام 2025، بينما سجل الفول البلدي تراجعًا محدودًا من 47,000 جنيه في 2024 إلى 46,000 جنيه في 2026، بنسبة انخفاض 2.1% خلال عامين، بعد أن كان قد ارتفع إلى 48,000 جنيه في 2025. وفي المقابل، انخفض سعر الفول المستورد من 32,000 جنيه إلى 26,000 جنيه خلال الفترة نفسها، بنسبة 18.8% خلال عامين و16.1% على أساس سنوي.</span></p>
<p><span>كما تراجعت أسعار البيض الأبيض (كرتونة 30 بيضة بالمزرعة) من 148 جنيهًا في يناير 2024 إلى 110 جنيهات في يناير 2026، بنسبة انخفاض بلغت 25.7% خلال عامين، و26.7% مقارنة بعام 2025، بعد أن سجلت 150 جنيهًا في يناير من العام الماضي.</span></p>
<p><span>من جهته، يوضح الدكتور علاء عز، أمين عام غرفة التجارة الدولية واتحاد الغرف الإفريقية ومستشار رئيس اتحاد الغرف المصرية، أن أسعار الجملة للسلع الغذائية الأساسية مثل الزيت والقمح والذرة والسكر والدقيق تُعلن وفق مؤشرات تسعيرية محددة، في حين تتسع الفروق السعرية داخل أسواق التجزئة الحرة تبعًا لاختلاف العلامات التجارية وتكاليف التعبئة والتغليف والنقل، إلى جانب هوامش الربح التي تضيفها الحلقات الوسيطة في سلاسل الإمداد، والتي تشمل تجار الجملة ونصف الجملة والتجزئة حتى وصول السلعة إلى المستهلك النهائي.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن هذه الفروق تقل نسبيًا داخل الجمعيات الاستهلاكية ومعارض “أهلا رمضان”، نظرًا لاعتمادها على التوريد المباشر من المنتجين أو المستوردين، لافتًا إلى أن أسعار التجزئة تختلف أيضًا باختلاف الموقع الجغرافي ومستويات الإيجارات التجارية، بينما يظل سعر بيع الجملة من المصنع أو المزرعة أو المستورد نقطة الأساس في المقارنة.</span></p>
<p><span>ويضيف أن الشركات المنتجة تُعدل تسعير منتجاتها وفقًا لتغيرات التكلفة الإنتاجية، في ظل زيادات متكررة في أسعار المحروقات خلال العام الماضي، وما تبعها من ارتفاع في تكاليف النقل وفواتير الكهرباء وأجور العمال عقب زيادة الحد الأدنى للأجور، موضحًا أن تراجع سعر صرف الدولار مقابل الجنيه لم يعوض سوى جزء محدود من هذه الزيادات، في حين يحدد الموزعون وتجار التجزئة أسعار البيع النهائية وفقًا لتكاليف التشغيل وطبيعة الطلب المحلي.</span></p>
<p><span>ويقول لـ”زاوية ثالثة” إن “القانون المصري يجرّم الممارسات الاحتكارية مثل حبس السلع، بينما لا يفرض تسعيرًا جبريًا على معظم السلع، بما يتيح للتاجر تحديد سعر البيع وفقًا لهيكل التكلفة، مع احتفاظ المستهلك بحرية الاختيار بين المنافذ المختلفة”.</span></p>
<p><span>ويرجع الزيادات الأخيرة في أسعار البيض والدواجن إلى زيادة الطلب الموسمي مع اقتراب شهر رمضان، مشيرًا في الوقت نفسه إلى أن مستويات الأسعار الحالية تظل أقل مقارنة بالفترة نفسها من عامي 2024 و2025 بنسبة تصل إلى 40%، في ظل استقرار نسبي في أسعار الصرف، موضحًا أن الحكومة تدخلت عبر فتح باب استيراد الدواجن المجمدة للحد من ارتفاع الأسعار.</span></p>
<p><span>وينفي حدوث زيادات في السعر الرسمي لبيع السكر بالجملة، عازيًا أي ارتفاع داخل أسواق التجزئة إلى تداعيات قرار فتح باب التصدير، مؤكدًا أن المخزون الاستراتيجي من السكر يتجاوز مليون طن بما يغطي أكثر من عام من الاستهلاك المحلي، في وقت يقل فيه سعر البيع المحلي عن نظيره العالمي.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن دورة الزيادات السعرية المرتبطة بارتفاع الطلب الموسمي تستمر عادة لنحو أسبوعين، حتى استقرار المعروض وتراجع وتيرة التخزين الاستهلاكي، لافتًا إلى انتشار نحو 3700 ركن وشادر لمعارض “أهلا رمضان” في مختلف المحافظات، تطرح السلع الغذائية بأسعار مخفضة بهدف الحد من التقلبات السعرية خلال الشهر.</span></p>
<p><span>ويؤكد توافر رصيد من السلع الغذائية الأساسية يتراوح بين 3 و12 شهرًا، من بينها مخزون الزيوت الذي يغطي نحو 7 إلى 8 أشهر، والقمح من 4 إلى 6 أشهر، والسكر من 6 إلى 7 أشهر، بالإضافة إلى شحنات تصل إلى 924 ألف طن لم تُفرغ بعد في الموانئ المصرية، ونحو 2.9 مليون طن أخرى في طريقها إلى البلاد، فضلًا عن التعاقدات الجاري تنفيذها، إلى جانب أرصدة سلاسل التوزيع التي تغطي متوسط 47 يومًا، والمخزون المنزلي الذي يضيف نحو 19 يومًا إضافيًا من الاستهلاك.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/meat/"><b>عندما تصبح اللحوم ترفًا طبقيًا.. مصر تواجه تحدي الأمن الغذائي</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>التضخم وانخفاض القدرة الشرائية</b></h1>
<p><span>يلقي الطلب الموسمي المرتبط باقتراب شهر رمضان بظلاله على أسعار السلع الغذائية القابلة للتخزين، في ظل زيادة الإقبال عليها، وهو ما قد يدفع إلى مزيد من الارتفاعات مع بداية الشهر. وفي الوقت نفسه، سجل معدل التضخم الذي أعلنه البنك المركزي في فبراير الجاري تراجعًا طفيفًا بنحو 0.3%، وفق ما يوضح الخبير الاقتصادي الدكتور أحمد شوقي، الذي يتوقع موجة تضخم موسمية في أسعار المواد الغذائية خلال الفترة من فبراير وحتى منتصف مارس المقبل.</span></p>
<p><span>ويقول لـ”زاوية ثالثة” إن القيمة الفعلية لدخول الأسر تراجعت نتيجة ارتفاع معدلات التضخم التي بلغت في وقت سابق نحو 40%، قبل أن تنخفض إلى 11.9%، في حين لم تشهد الأجور زيادات موازية، ما انعكس على القدرة الشرائية للأسر، ودفع بعضها إلى تقليص استهلاك البروتين الحيواني لصالح البروتين النباتي. ورغم ذلك، تحاول الأسر الحفاظ على أنماط الاستهلاك المرتبطة بشهر رمضان والعيد من خلال شراء المنتجات الموسمية بكميات أقل أو الاتجاه إلى علامات تجارية ومنافذ بيع منخفضة التكلفة.</span></p>
<p><span>ويرى أن المجمعات الاستهلاكية والمعارض الرمضانية تسهم في الحد من ارتفاع أسعار الغذاء خلال الفترة الحالية عبر توفير سلع بأسعار مخفضة، مرجعًا تفاوت الأسعار في أسواق التجزئة إلى تفاوت آليات التسعير في ظل خضوعها لاعتبارات العرض والطلب. ويضيف أن تحقيق استقرار نسبي في الأسعار يظل مرهونًا بزيادة الإنتاج المحلي، في ظل اعتماد السوق على الواردات لتغطية نسبة كبيرة من احتياجاته الغذائية.</span></p>
<p>تأتي ارتفاعات الأسعار قبيل شهر رمضان في وقت تشير فيه البيانات الرسمية إلى تحسن نسبي في بعض المؤشرات الكلية للاقتصاد المصري؛ إذ بلغ معدل التضخم السنوي في يناير 2026 نحو 10.1% لإجمالي الجمهورية و11.9% في المدن، مع اتجاه نزولي مقارنة بذروة عام 2023، فيما استقر سعر صرف الجنيه أمام الدولار في نطاق يتراوح بين 46.7 و46.9 جنيهًا خلال الفترة الأخيرة.</p>
<p><span>ورغم توقعات بتجاوز معدل نمو الناتج المحلي الإجمالي 4% خلال العام المالي الجاري، واستقرار الاحتياطيات الأجنبية، تظل الضغوط المعيشية حاضرة لدى شريحة من الأسر متوسطة ومنخفضة الدخل، خاصة في ظل بلوغ الحد الأدنى للأجور 7000 جنيه شهريًا، مقابل متوسط أجر أقل في القطاع الخاص، وهو ما يحد من قدرة هذه الفئات على استيعاب الزيادات المتكررة في أسعار السلع الغذائية.</span></p>
<p><span>ويرى الخبير الاقتصادي أن استمرار تدفقات النقد الأجنبي من مصادر مثل السياحة والاستثمار الأجنبي المباشر والصناعات التحويلية وتحويلات المصريين بالخارج قد يسهم في تقليص عجز الموازنة وتخفيف الضغوط التضخمية على المدى المتوسط، بما قد ينعكس تدريجيًا على مستويات الأسعار.</span></p>
<p><span>وتعكس الزيادات المسجلة خلال فبراير تداخل العوامل الموسمية المرتبطة بزيادة الطلب مع تحديات هيكلية في سوق الغذاء، إذ تشير المؤشرات الرسمية إلى مسار نزولي نسبي لمعدلات التضخم، بينما تظل الزيادات في أسعار بعض السلع محسوسة في إنفاق الأسر اليومي، خاصة مع استمرار الفجوة بين أسعار السوق الحرة ومنافذ الدعم.</span></p>
<p><span>وفي ظل استمرار الضغوط السعرية على السلع الأساسية، وتباطؤ تحسن القدرة الشرائية رغم تحسن بعض المؤشرات الكلية، يظل ملف أسعار الغذاء مرتبطًا بتفاوت مستويات الدخل والإنفاق بين الفئات الاجتماعية المختلفة، مع تزايد حساسية هذه الفئات تجاه التقلبات السعرية مع اقتراب شهر رمضان.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Mon, 16 Feb 2026 19:10:37 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349440303405</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دون توزيع السلع.. الحكومة تعلن صرف منحة التموين اليوم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30386</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2f9eca8d-ba8c-47ff-b02c-50c82424e304.jpg.webp?itok=JVkXo2xX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2f9eca8d-ba8c-47ff-b02c-50c82424e304.jpg.webp?itok=JVkXo2xX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزارة التموين، رسميًا، أمس الاثنين، بدء صرف المنحة الإضافية لأصحاب بطاقات التموين عن شهر مارس/آذار بداية من اليوم الثلاثاء، ضمن حزمة الحماية الاجتماعية التي أعلنتها قبل أيام.</p>

<p>لكن رئيس النقابة العامة لبقالي التموين ماجد نادي أكد صعوبة صرف سلع المنحة خلال الأسبوع الجاري لعدم استقبال السلع المخصصة لها من جانب وزارة التموين حتى الآن.</p>

<p>ونقلت الوزارة في <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02WtZ9mfqi4PMzNDZTqT3iUdr9QGMKbWVZsQZ4JtSecaSbkZPrqJvn8R8gG2MKGnXEl">بيان</a> لها، عن وزير التموين شريف فاروق، قوله إن المنحة تُصرف بقيمة 400 جنيه شهريًا لكل بطاقة تموينية "مُستحقة" ، لمدة شهرين مارس وابريل/نيسان، بما يغطي نحو 10 ملايين بطاقة تمثل قرابة 25 مليون مواطن، بإجمالي تكلفة تصل إلى 8 مليارات جنيه خلال فترة التنفيذ، من خلال 40 ألف منفذ تابع على مستوى الجمهورية سواء المجمعات الاستهلاكية، ومنافذ "كاري أون"، ومنافذ جمعيتي، وبدالي التموين.</p>

<p>وأكد فاروق أن المستحقين للمنحة ستصلهم رسالة نصية (SMS) كدليل وحيد على استحقاقهم.</p>

<p>وإزاء ذلك، قال رئيس النقابة العامة لبقالي التموين لـ <strong>المنصة</strong> إن عدد من المستفيدين من المنحة تلقوا بالفعل رسائل على إيصال صرف الخبز المدعم تؤكد استحقاقهم للمنحة، غير أن صرف السلع لم يبدأ حتى الآن لعدم استلام البقالين للسلع الخاصة بالمنحة، متوقعًا صرفها للمستحقين يوم السبت المقبل بعد توريد البضائع إلى المنافذ.</p>

<p>وهو ما أكده أحد بقالي التموين وعضو شعبة المواد الغذائية والبقالة بغرفة الجيزة التجارية لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، مشيرًا إلى صعوبة صرف السلع للمواطنين خلال اليومين الجاريين انتظارًا لاستلام البقالين للسلع الحرة تمهيدًا لصرفها للمستفيدين من المنحة.</p>

<p>ويأتي هذا التأخر في توزيع السلع، رغم ما أكدته الوزارة في بيانها من صدور توجيه من الوزير إلى الشركة القابضة بسرعة صرف السلع من مخازن الجملة لكل منافذ "جمعيتي" وبدالي التموين، بقيمة 30% فورًا من قيمة التأمين لكل منفذ، مع إتاحة عدد استعاضات مفتوحة خلال فترة صرف المنحة، بما يضمن توافر السلع واستمرارية ضخها دون انقطاع.</p>

<p>وحسب الوزير، تستحق  كل بطاقة تموينية صرف وبحد أقصى شهريًا 4 كيلو سكر بسعر 28 جنيهًا للكيلو، و3 كيلو أرز بسعر 24 جنيهًا للكيلو، و3 عبوات زيت سواء 700 مللي بسعر 48 جنيهًا للعبوة أو 800 مللي بسعر 54 جنيهًا للعبوة، و6 عبوات مكرونة 350 جرام بسعر 8.5 جنيه للعبوة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686141</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الصحة" تسترد سلطة "تعديل جداول المخدرات" سدًا لثغرة البطلان.. وخبير: القضايا السابقة ستتأثر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30389</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/51659246-d6e3-4452-983e-62b7bc8cd179.jpg.webp?itok=c6QfTZFw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/51659246-d6e3-4452-983e-62b7bc8cd179.jpg.webp?itok=c6QfTZFw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>في تحرك حكومي سريع لتدارك الآثار القانونية لحكم المحكمة الدستورية العليا، أصدر وزير الصحة والسكان خالد عبد الغفار، اليوم الثلاثاء، قرارًا باستبدال الجداول الملحقة بقانون مكافحة المخدرات، مستردًا بذلك صلاحيته القانونية التي كانت انتقلت إلى هيئة الدواء المصرية.</p>

<p>كانت المحكمة الدستورية العليا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1da6a03a-207c-4a32-ab04-392160085f15" href="https://almanassa.com/news/30362" title='عقوبة أخف لـ"الشابو" وإباحة مؤقتة لمواد أخرى.. حكم دستوري يعيد فتح "قضايا مخدرات"'>أصدرت</a>، أمس الاثنين، حكمًا بعدم دستورية قرارات رئيس هيئة الدواء المصرية بتعديل جداول المخدرات، كونه اختصاصًا حصريًا لوزير الصحة، وهو الحكم الذي سيعيد تلك الجداول إلى ما كانت عليه قبل إنشاء الهيئة منذ ست سنوات، ويفتح الباب أمام من أدينوا بمخالفة قراراتها للاستفادة من عقوبات أخف أو حتى باعتبار أحكام إدانتهم "كأن لم تكن".</p>

<p>وحسب بيان لوزارة الصحة، فإن القرار الأخير يهدف إلى إعادة ترتيب الاختصاص التشريعي والتنفيذي في تعديل جداول المواد المخدرة والمؤثرات العقلية، بما يتوافق تمامًا مع أحكام الدستور المصري ومبدأ سيادة القانون.</p>

<p>وعلى المستوى الفني، يسعى القرار إلى تعزيز الرقابة الدوائية والأمنية على هذه المواد، وفق أحدث التطورات العلمية والقانونية، لضمان حماية أكثر فعالية للمجتمع من مخاطر التعاطي والاتجار غير المشروع.</p>

<p>وفي السياق، قال مصدر قضائي على درجة رئيس محكمة جنايات إن قرار وزير الصحة جاء لسد الثغرة القانونية التي أحدثها حكم الدستورية، موضحًا أنه يغلق الباب أمام أي طعون قانونية بشأن قضايا مستقبلية يستغلها المتهمون أو محاموهم في قضايا الاتجار والتعاطي نتيجة "العوار الإجرائي" السابق.</p>

<p>وأكد المصدر لـ <strong>المنصة</strong> أن جداول المخدرات بشكلها الحالي وبعد استبدالها بقرار وزير الصحة باتت محصنة ومطابقة للقانون لصدورها من الوزير المختص قانونًا، وهو ما يمنح النيابة العامة والمحاكم الجنائية أداة تشريعية صحيحة لمواصلة المحاكمات دون مخاوف من بطلان إجراءات الضبط أو القيد والوصف.</p>

<p>وعلى صعيد قضايا المخدرات التي جرى تحريكها فعليًا في ضوء سريان قرارات رئيس هيئة الدواء، وما زالت منظورة أمام المحاكم أو صدرت فيها أحكام، قال أستاذ القانون الجنائي بجامعة القاهرة أسامة عبيد، إن حسم موقف تلك القضايا  يتوقف على "البحث القانوني الرصين" لأصل المادة المخدرة المضبوطة، مشددًا على ضرورة التحقق بدقة مما إذا كانت تلك المواد مدرجة سلفًا في الجداول القانونية الصحيحة الصادرة عن الوزير المختص، أم أنها أُضيفت لأول مرة بموجب قرارات رئيس هيئة الدواء "المبطلة".</p>

<p>وفصّل أستاذ القانون الجنائي، في تصريحات لـ <strong>المنصة</strong>، التفرقة بين حالتين جوهريتين؛ الأولى تتعلق بالمواد المخدرة التي كانت مدرجة أصلًا بطريقة قانونية صحيحة، ثم اقتصر دور رئيس هيئة الدواء فيها على نقلها من جدول ذي عقوبة أخف إلى جدول أشد. </p>

<p>ويرى عبيد أن الأثر القانوني في هذه الحالة يقتصر على إعادة المحاكمة لـ"تخفيف العقوبة" فقط، مع بقاء أصل التجريم ثابتًا، حيث يستفيد المتهم من العودة إلى العقوبة المقررة في الجداول القديمة والأخف وطأة.</p>

<p>أما الحالة الثانية، وهي الأكثر خطورة بحسب عبيد، فتتعلق بالمواد التي لم تكن مدرجة أصلًا في أي من الجداول المعتمدة قانوناً، وجرى إدراجها لأول مرة وبصورة منفردة بموجب قرارات رئيس هيئة الدواء (التي قُضي بعدم دستوريتها). </p>

<p>وشدد عبيد على أن الوضع هنا يختلف جذريًا؛ إذ يترتب على بطلان القرار "انتفاء أساس التجريم من الأساس"، مؤكدًا أن هذا الانعدام يستوجب إخلاء سبيل المحبوسين احتياطيًا على ذمة قضايا متعلقة بهذه المواد المستحدثة، أو القضاء بالبراءة فورًا متى كانت الدعوى منظورة أمام محاكم الجنايات، نظرًا لسقوط السند التشريعي اللازم للمساءلة الجنائية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686140</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قيادي بحماس: لم نتلقَ مقترحًا إسرائيليًا بنزع السلاح والوسطاء رفضوا نقله للحركة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30385</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dca140d8-00a3-497c-9411-3278221cd15a.jpg.webp?itok=ixpS34-o" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dca140d8-00a3-497c-9411-3278221cd15a.jpg.webp?itok=ixpS34-o" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد قيادي بارز في المكتب السياسي لحركة حماس أن الحركة لم يصلها بشكل رسمي أي مهلة لنزع سلاح المقاومة، وأن الوسطاء في مصر وقطر رفضوا نقل التحذير الإسرائيلي باستئناف العمليات العسكرية في القطاع حال عدم الاستجابة لنزع السلاح خلال 60 يومًا.</p>

<p>وشدد القيادي بحماس خلال حديث مع <strong>المنصة</strong>، على رفض فكرة نزع السلاح من الأساس وبجميع أنواعه. </p>

<p>وقال القيادي، طالبًا عدم نشر اسمه، إن مشاورات جرت مؤخرًا بين الوسطاء وإسرائيل شهدت طرح أفكار بشأن مهلة زمنية لنزع سلاح المقاومة، إلا أن الوسطاء أكدوا لإسرائيل رفضهم نقل هذا الطرح، مشددين على أن أي نقاش يتعلق بملف السلاح "لا بد أن يتم بتوافق، وبعد مناقشة ما يطرحه الوسطاء أنفسهم".</p>

<p>وأوضح أن وفد حماس، الذي زار القاهرة مطلع الأسبوع الجاري، نقل للوسطاء موقفًا واضحًا مفاده الاستعداد للتعاطي مع أي مقاربات سياسية تحافظ على "الخطوط الحمراء"، وفي مقدمتها الحق في المقاومة والسلاح، طالما استمر الاحتلال الإسرائيلي للأراضي الفلسطينية.</p>

<p>وكشف أن الحركة قطعت شوطًا كبيرًا في محادثاتها مع الوسطاء حول مقاربة تقوم على تجنيب أو تجميد أو تخزين السلاح، في إطار اتفاق طويل الأمد لوقف إطلاق النار، بما يعني عدم استخدامه، على أن يشمل الاتفاق انسحابًا إسرائيليًا كاملًا من قطاع غزة، وبدء عملية إعادة الإعمار، بعد تسليم الحركة إدارة القطاع إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f233bdd-0ed0-4baf-b94e-20698fbabb15" href="https://almanassa.com/news/29772" title='اجتماع سري بالقاهرة بين "الممثل السامي لغزة" ولجنة إدارة القطاع قبيل إعلان "مجلس السلام"'>اللجنة الوطنية</a> التي يرأسها علي شعث. </p>

<p>وأشار إلى أن حماس انتهت بالفعل من إعداد الملفات الخاصة بتسليم إدارة غزة إلى اللجنة الوطنية، إلا أن العقبة الأساسية تتمثل في رفض إسرائيل السماح بدخول أعضاء اللجنة إلى القطاع وتسلم مهامهم، رغم ضغوط يمارسها الوسطاء على الجانب الأمريكي للضغط على الحكومة الإسرائيلية لتنفيذ ذلك.</p>

<p>من جانبه، قال أحد أعضاء اللجنة الوطنية إنه لا يوجد حتى الآن موعد محدد لدخول اللجنة إلى القطاع وتسلم الإدارة رسميًا من حركة حماس، سواء من جانب الوسطاء أو مسؤولي المجلس التنفيذي التابع لمجلس "السلام" الدولي.</p>

<p>وأضاف عضو اللجنة طالبًا عدم نشر اسمه "ما علمناه أن الأمور في الإطار الفلسطيني تسير بشكل جيد، وأبلغنا باستعداد حماس للجلوس والتوافق مع اللجنة على عملية التسليم والتسلم". </p>

<p>وكانت الحكومة الإسرائيلية <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/detailsamp/4200839">أعلنت</a> منح حركة حماس مهلة 60 يومًا لإتمام نزع سلاحها بشكل شامل، بما في ذلك الأسلحة الفردية، باعتباره شرطًا لتجنب استئناف العمليات العسكرية واسعة النطاق.</p>

<p>وقال سكرتير الحكومة الإسرائيلية يوسي فوكس إن هذه الخطوة جاءت استجابة لطلب من إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، موضحًا أن المهلة قد تبدأ عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5e969348-1486-4bd8-ae73-8121f13c0fe8" href="https://almanassa.com/news/30179" title='يسبقه لقاءٌ بنتنياهو.. مجلس "سلام ترامب" يبدأ اجتماعاته بشأن غزة 19 فبراير '>اجتماع</a> مجلس "السلام" المرتقب في واشنطن، الخميس المقبل.</p>

<p>وشدد فوكس على أن عدم الاستجابة لهذه المطالب سيعيد "زمام المبادرة" لجيش الاحتلال الإسرائيلي، لاستكمال عملياته وتدمير ما تبقى من البنية التحتية والأنفاق، قبل الانتخابات الإسرائيلية المقررة في النصف الثاني من العام الجاري.</p>

<p>وفي السياق نفسه، ربط رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو ملف إعادة إعمار قطاع غزة بالاستجابة لمطالب نزع السلاح، باعتباره جزءًا من المرحلة الثانية من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة ترامب</a> لـ"السلام".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686139</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تخفض وارداتها من الغاز المسال 37% في فبراير بسبب تراجع الاستهلاك</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30374</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0459d082-09fb-43fe-8299-3377addad8e4.jpg.webp?itok=rASryJNv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0459d082-09fb-43fe-8299-3377addad8e4.jpg.webp?itok=rASryJNv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتفقت وزارة البترول والثروة المعدنية مع موردي الغاز المسال عالميًا على تقليص وارداتها من شحنات الغاز المسال بنسبة 37% خلال شهر فبراير/شباط الجاري، على خلفية تراجع الاستهلاك المحلي وزيادة الإنتاج، حسب مصدر مطلع على ملف واردات الغاز بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر، طالبًا عدم نشر اسمه، إن الوزارة كانت تتوقع أن يبلغ متوسط استهلاك الغاز خلال فبراير/شباط الجاري نحو 6.4 مليار قدم مكعب يوميًا، لكن مع تراجعه فعليًا إلى ما بين 6 و6.2 مليار قدم مكعب يوميًا، و<a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/12/%D8%A7%D9%83%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%81-34-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%AF%D9%85-3%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%885200/7302324">دخول</a> عدد من مشروعات الغاز الجديدة مرحلة الإنتاج، دفعها لتخفيض وارداتها.</p>

<p>وأوضح أن هذه التطورات دفعت الوزارة إلى خفض عدد شحنات الغاز المسال المستوردة إلى 5 شحنات بدلًا من 8، بحمولة تتراوح بين 150 و155 ألف متر مكعب للشحنة الواحدة، على أن تُوجَّه تباعًا إلى سفن التغييز في مياه العين السخنة تمهيدًا لضخها في الشبكة القومية للغاز الطبيعي.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b1f4a6b-a29d-4395-916e-bd9f923ae8af" href="https://almanassa.com/news/24565" title="تصل تكلفة إيجارها لـ9 ملايين دولار شهريًا.. لماذا تحتاج مصر 4 سفن تغويز؟">ترتفع</a> تكلفة الغاز المسال للغاية مقارنة بالغاز المستخرج من أراضينا أو المستورد عبر الأنابيب الأرضية.</p>

<p>وأشار المصدر إلى الاتفاق على الإبقاء على شحنة غاز مسال كاحتياطي طارئ، يتم اللجوء إليه حال احتياج السوق لكميات إضافية خلال الشهر الجاري، وبحمولة تبلغ نحو 150 ألف متر مكعب.</p>

<p>وبحسب المصدر، فإن واردات فبراير الجاري تقل عن نظيرتها في يناير/كانون الثاني الماضي، الذي شهد استلام 7 شحنات غاز مسال، لكنها تفوق واردات الشهر نفسه من العام الماضي، الذي جرى خلاله استيراد 4 شحنات فقط.</p>

<p>وقدّر المصدر قيمة الشحنات الخمس بنحو 200 إلى 250 مليون دولار، فيما بلغت القيمة الإجمالية لواردات الغاز خلال الفترة من أكتوبر/تشرين الأول وحتى يناير/كانون الثاني الماضيين نحو 2.7 مليار دولار.</p>

<p>وتعاني مصر من تفاقم عجز الميزان التجاري بسبب الورادات البترولية، التي <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/page-content/rich-text/bop/fy-2024-2025/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%81%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9---2024-2025.pdf">ارتفعت</a> قيمتها في 2024-2025 إلى 19.4 مليار دولار.</p>

<p>وأوضح المصدر أن واردات الغاز المسال تمثل نحو 25% من كميات الغاز الطبيعي المتداولة بالسوق المحلية خلال فصل الصيف، مقابل 60% من الإنتاج المحلي و15% لواردات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">الغاز الإسرائيلي</a>.</p>

<p>وفي سياق متصل، <a href="https://www.petroleum.gov.eg/ar-eg/media-center/news/news-pages/Pages/mop_09022026_02.aspx#:~:text=%D8%B9%D9%82%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%20%D9%83%D8%B1%D9%8A%D9%85%20%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%8C%20%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1,%D9%84%D9%85%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85">اجتمع</a> وزير البترول كريم بدوي، الأسبوع الماضي، مع عدد من مسؤولي شركات البترول العالمية العاملة في مصر، لبحث آليات تطوير تكنولوجيا الحفر وتنمية الحقول، بما يسهم في تنفيذ الخطة الخمسية لمضاعفة الإنتاج المحلي من الزيت الخام.</p>

<p>وأكد بدوي، بحسب بيان للوزارة، أن التعاون مع الشركاء الأجانب يجب أن ينتقل إلى مرحلة أكثر تقدمًا لزيادة الإنتاج بشكل مستدام، موضحًا أن هدف الحكومة الحالي هو مضاعفة الإنتاج خلال السنوات الخمس المقبلة عبر التوسع في أعمال الحفر باستخدام أحدث التكنولوجيات العالمية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e52f4727-e0f0-41b7-8108-8f95d4f68a9d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29658" role="article" about="/stories/29658" data-sanitized-id="node-29658" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29658" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29658" data-ph-capture-attribute-link-title="الخلاصة| لماذا نُصدّر الغاز المصري رغم حاجتنا إليه؟" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الخلاصة| لماذا نُصدّر الغاز المصري رغم حاجتنا إليه؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وكانت أربعة شركات غاز عالمية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d12b80d4-b147-4d28-b9e9-2a70cf5d323b" href="https://almanassa.com/news/30283" title="مصدر: استثمارات في الغاز بـ380 مليون دولار استعدادًا للصيف المقبل">رصدت</a> استثمارات تُقدَّر بنحو 380 مليون دولار لحفر وتنمية خمس آبار غاز طبيعي في المياه الإقليمية المصرية حتى نهاية أبريل/نيسان المقبل، ضمن استعدادات وزارة البترول للحد من تأثير ارتفاع استهلاك الغاز خلال فصل الصيف، وفق تصريحات سابقة لمصدر مطلع على ملف إنتاج الغاز لـ <strong>المنصة</strong>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686138</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: اتجاه حكومي لتعديل "السردية الوطنية" بسبب المتغيرات الاقتصادية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30378</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/f28b1455-a97a-4d58-a8ba-601fecb2db6f.jpg.webp?itok=fibpzKQe" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/f28b1455-a97a-4d58-a8ba-601fecb2db6f.jpg.webp?itok=fibpzKQe" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر مطلع بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong> إن نائب رئيس الوزراء للشؤون الاقتصادية الدكتور حسين عيسى يعتزم تعديل "السردية الوطنية" التي أطلقتها الحكومة العام الماضي، ووضع تصور جديد للفترة المقبلة.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي <a href="https://mped.gov.eg/singlenews?id=6571">أعلنت</a> الحكومة عن إطلاق "السردية الوطنية للتنمية الاقتصادية"، بهدف وضع رؤية لإدارة الاقتصاد بعد انتهاء برنامج قرض صندوق النقد الدولي هذا العام.</p>

<p>ولجأت مصر لعدة برامج متوالية مع صندوق النقد الدولي منذ 2016، تجاوز إجمالي حجم <a href="https://www.arab-reform.net/publication/egypts-successive-economic-crises-the-imfs-impact-and-pathways-to-just-monetary-food-and-social-policies/?tztc=1">تمويلاتها</a> 20 مليار دولار، مما وضعها ضمن<a href="https://www.imf.org/external/np/fin/tad/balmov2.aspx?type=TOTAL"> أكبر المقترضين</a> عالميًا من هذه المؤسسة، و<a href="https://almalnews.com/2067920/%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A-%D9%81%D9%8A/">سينتهي</a> برنامج الصندوق الحالي الذي بدأ في 2022 في نوفمبر/تشرين الثاني العام الجاري.</p>

<p>وشهدت العملة المحلية تراجعات قوية خلال مدة تنفيذ البرنامج، وآثار ذلك <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/08/31/%D9%85%D8%AD%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%B0-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%AE%D8%AA%D9%84%D9%81%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF">انتقادات</a> كان من أبرزها دعوة وزير الاستثمار الأسبق، محمود محي الدين، لتبني "مسار اقتصادي بديل" عن الصندوق.</p>

<p>وأكد المصدر بوزارة المالية، طلبًا عدم نشر اسمه، أنه "سيتم صياغة سردية وطنية جديدة ومحدثة ومطورة عن التي وضعتها الدكتورة رانيا المشاط من خلال نائب رئيس الوزراء الجديد".</p>

<p>وفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8b38da22-3a5a-4619-9a9d-283d1b5d78b2" href="https://almanassa.com/news/30250" title='رحيل محمود فوزي وتقليص مهام "الوزير".. مفاجآت في تعديل حكومة مدبولي الثانية'>التشكيل</a> الوزاري الجديد الذي أعلن عنه الأسبوع الماضي، تولى منصب <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%B9%D9%82%D8%A8-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B1%D8%B3%D8%AA%D9%85-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7/1478004984369917/">وزير التخطيط</a> والتنمية الاقتصادية، أحمد رستم، والذي عمل خبيرًا في البنك الدولي لشئون التمويل والقطاع المالي، خلفًا لرانيا المشاط، التي كانت تتولى حقيبة التخطيط والتنمية الاقتصادية والتعاون الدولي في الحكومة السابقة.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أنه بعد أول <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=16022026&amp;id=0a4347ec-20a9-42a2-9733-e116ab87bb4f">اجتماع</a> للمجموعة الاقتصادية بالحكومة الجديدة، مساء أمس، بدأ عيسى في إعداد وثيقة معدلة لـ"سياسة ملكية الدولة"، لتحل محل الوثيقة السابقة، مضيفًا "المتغيرات الاقتصادية الأخيرة تستدعي تحديث الإطار الحاكم لدور الدولة في الاقتصاد بما يتناسب مع التطورات الراهنة".</p>

<p>ووجه رئيس الوزراء مصطفى مدبولي الذي ترأس الاجتماع بضرورة البناء على السردية الاقتصادية للدولة وتطويرها ضمن برنامج وطني ممتد حتى عام 2030، يحدد مسار الاقتصاد المصري خلال السنوات المقبلة، خاصة في مرحلة ما بعد برنامج صندوق النقد الدولي.</p>

<p>و<a href="https://sis.gov.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9/">أطلقت</a> الحكومة في 2022 وثيقة ملكية الدولة، التي تضمنت أهدافًا لتخارج الدولة من أنشطة اقتصادية محددة، على خلفية انتقادات لصندوق النقد الدولي لمزاحمة الدولة للقطاع الخاص خلال العقد الأخير، لكن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cabe2db3-60df-4eb2-9253-5901b41d2c08" href="https://almanassa.com/news/29284" title="مطالبًا بتسريع برنامج الخصخصة.. صندوق النقد يعلن الاتفاق مع مصر بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة">الصندوق</a> في تصريحات متكررة انتقد تباطوء تنفيذ أهداف الخصخصة التي تم الاتفاق عليها بين الجانبين خلال مدة تنفيذ برنامجه الاقتصادي في مصر.</p>

<p>وأوضح المصدر أن من أبرز الأهداف التي يركز عليها عيسى في رؤيته الاستراتيجية للمرحلة المقبلة "زيادة مساهمة القطاع الخاص في عدد كبير من الأنشطة الاقتصادية، مع تحديد سقف للاستثمارات الحكومية في القطاعات المختلفة،بما يضمن وصول مساهمات القطاع الخاص إلى ما لا يقل عن 80% من إجمالي الاستثمارات".</p>

<p>وكانت وزارة التخطيط قالت في يونيو/حزيران الماضي إن <a href="https://mped.gov.eg/singlenews?id=6390#:~:text=%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9%20%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%B0%20%D8%B9%D9%84%D9%89%2062.8,%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%202024%2F2025">مساهمة</a> القطاع الخاص في الاستثمارات بلغت نحو 63%.</p>

<p>وقال المصدر إن نائب رئيس الوزراء وضع تصورًا للبدء في طرح حصص حكومية في نحو 31 شركة عقب إجازة عيد الفطر بنهاية مارس/آذار المقبل، من بينهم 20 شركة كانت تابعة لوزارة قطاع الأعمال، و11 أخرين منهم 5 شركات تابعة للقوات المسلحة.</p>

<p>وأوضح المصدر أنه بعد إلغاء وزارة قطاع الأعمال العام، سيتم نقل تبعية قرابة 40 شركة من أصل 60 شركة كانت تتبع الوزارة إلى صندوق مصر السيادي، تمهيدًا لإعادة هيكلتها وطرحها في البورصة خلال الفترة المقبلة، ضمن توجه الدولة لتعزيز دور القطاع الخاص في النشاط الاقتصادي ودعم مسار التنمية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686137</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أزمة رسوم الموبايلات تتكرر "بسبب النظام".. ومصدر بـ"الاتصالات": نعمل على حلها يدويًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30379</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/620b55ae-53f4-4d2d-9636-4e7ca9b52442.png.webp?itok=920AH0TQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/620b55ae-53f4-4d2d-9636-4e7ca9b52442.png.webp?itok=920AH0TQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقر مصدر مطلع على ملف الرسوم الجمركية المفروضة على الموبايلات بوزارة الاتصالات بتكرار أزمة فرض رسوم على أجهزة معفاة بالأساس خلال الأيام الماضية، مرجعًا ذلك إلى أخطاء في النظام الإلكتروني المعمول به حاليًا.</p>

<p>وأوضح المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن الوزارة بدأت تنفيذ مراجعة يدوية لجميع الشكاوى والتظلمات المقدمة من المواطنين لمعالجتها وتشغيل الأجهزة المتضررة فورًا.</p>

<p>وفي يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://www.alarabiya.net/technology/in-focus/2024/12/31/%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%AA%D9%84%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%86%D9%8A-">بدأت</a> الحكومة تطبيق رسوم جمركية على الموبايلات المستوردة التي جرى تشغيلها بدءًا من 2025، بلغت 38.5% من قيمة الجهاز سواء كان للاستخدام الشخصي أو التجاري، مع إعفاء جهاز واحد فقط للاستعمال الشخصي كل 3 سنوات.</p>

<p>وعلى أثر القرار، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3ffb8181-8531-45c6-b42d-7f4a66105046" href="https://almanassa.com/news/25983" title='رسائل ضريبية مفاجئة تُربك سوق المحمول.. ومصدر بـ"الاتصالات" يقر بالخطأ '>تلقى</a> مواطنون لا تنطبق عليهم معايير الرسوم، رسائل تحذيرية نهاية يوليو/تموز الماضي تطالبهم بالسداد، حسبما أكدته أربعة مصادر باتحاد الغرف التجارية في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>، ليشير مصدر بالوزارة حينها إلى أن بعض الرسائل وصلتهم "بخطأ في النظام".</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/26/%D8%A5%D8%B9%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%88%D8%A7%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%84%D8%A9/7134561">دفعت</a> هذه التطورات الحكومة، في نهاية سبتمبر/أيلول الماضي، لإعفاء حاملي جوازات السفر المصرية من الرسوم، ومنح حاملي الجوازات الأجنبية إعفاءً مؤقتًا لمدة ثلاثة أشهر، قبل أن <a href="https://www.tra.gov.eg/ar/%D9%86%D8%AC%D8%A7%D8%AD-%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D8%AC%D9%87%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A7/">يعلن</a> الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات انتهاء فترة الإعفاء اعتبارًا من 21 يناير الماضي.</p>

<p>وأوضح المصدر المطلع على ملف الرسوم أن النظام الإلكتروني الحالي يواجه صعوبة في التمييز بين الموبايلات الجديدة والقديمة التي تدخل مصر، مشيرًا إلى أن الموبايل الذي جرى تسجيله وتشغيله قبل سريان قرار فرض الرسوم في 2025 يُعد معفيًا من الضريبة بالأساس.</p>

<p>"لكن مع مغادرة الجهاز للبلاد عدة أشهر ورجوعه مرة أخرى قد يعتبره النظام الإلكتروني جهازًا جديدًا يدخل على الشبكة لأول مرة"، كما يضيف المصدر.</p>

<p>وأشار المصدر إلى أن حل الأزمة يحتاج إلى وقت "أي نظام جديد تظهر به أخطاء يتم تداركها تدريجيًا، كما أن كل عملية إصلاح تتطلب فترة لاختبار فعاليتها وما إذا كان يجب التدخل لاستكمال الإصلاحات من عدمه".</p>

<p>ودعا المواطنين المتضررين إلى التقدم بشكاوى رسمية، حتى يتسنى للوزارة والجهاز القومي لتنظيم الاتصالات مراجعتها، وإعفاء الموبايلات التي ثبت تشغيلها داخل السوق المصرية قبل عام 2025 من الرسوم المفروضة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686136</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مرونة وخطوط حمراء وبرنامج نووي على الطاولة.. مناوشات دبلوماسية قبيل لقاء جنيف "غير المباشر"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30367</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c6829ab9-3f89-4c9a-8f57-89ab7aa4bb25.jpeg.webp?itok=xL9IA7u6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c6829ab9-3f89-4c9a-8f57-89ab7aa4bb25.jpeg.webp?itok=xL9IA7u6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، خلال زيارة إلى العاصمة المجرية بودابست، اليوم الاثنين، إن التوصل إلى اتفاق مع إيران سيكون مهمة صعبة، وذلك قبيل المحادثات غير المباشرة بين إيران والولايات المتحدة الأمريكية في مدينة جنيف السويسرية بوساطة عُمانية.</p>

<p>و<a href="https://asharq.com/sub-live/politics/48769/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%25D%5B%E2%80%A6%5D%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/">أضاف</a> خلال مؤتمر صحفي مع رئيس الوزراء المجري فيكتور أوربان "قلتها البارحة وأعيدها اليوم، الاتفاق مع إيران صعب، يجب أن نفهم أن إيران يتم تسييرها واتخاذ القرارات فيها من قبل رجال دين متشددين"، لكنه أكد أن بلاده "ستحاول إبرام اتفاق".</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2026/02/16/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%B3%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%B9%D8%A8-%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86">تبدأ</a> الجولة الثانية من المحادثات "غير المباشرة"، غدًا الثلاثاء، بعد جولة أولى عُقدت في مطلع فبراير/شباط في سلطنة عُمان في ظل تهديد أمريكي بالتدخل عسكريًا.</p>

<p>ونقلت وكالة رويترز، اليوم، عن وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/irans-foreign-minister-says-he-will-meet-iaea-director-monday-2026-02-16/">قوله</a> إن المحادثات الأخيرة كانت "جادة" وتمثل "بداية جيدة"، وبينما أبدى قدرًا من المرونة بشأن استعداد طهران لبحث مستويات تخصيب اليورانيوم مقابل رفع العقوبات، وضع في الوقت ذاته خطوطًا حمراء مؤكدًا أن بلاده لن تتفاوض بشأن برنامجها الصاروخي.</p>

<p>كما <a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/iran-urges-us-to-negotiate-independently-of-israeli-influence-in-nuclear-talks/3831007">أكد</a> أمين المجلس الأعلى للأمن القومي في إيران علي لاريجاني أن إيران مستعدة لأي تهديدات محتملة، واتهم إسرائيل بمحاولة التدخل في المفاوضات وزعزعة استقرار المنطقة، قائلًا "مفاوضاتنا حصرية مع الولايات المتحدة. لسنا منخرطين في أي محادثات مع إسرائيل، مع ذلك فقد تدخلت إسرائيل في هذه العملية، بهدف تقويض هذه المفاوضات وتخريبها"، وفق الأناضول.</p>

<p>و<a href="https://apnews.com/article/iran-nuclear-talks-us-geneva-8628f2dbd4c911cb4cda5fb92c1aadef">ذكرت</a> أسوشيتد برس أن الوساطة العُمانية تركز على صيغة مرحلية تتضمن قيودًا على التخصيب مقابل تخفيف تدريجي للعقوبات، في حين تسعى وكالة الطاقة الذرية لاستئناف عمليات التفتيش في منشآت نطنز وفوردو وأصفهان، وطالبت بتوضيح مصير مخزونات من اليورانيوم عالي التخصيب، حسب رويترز.</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/netanyahu-deal-with-iran-must-dismantle-nuclear-infrastructure-not-just-stop-2026-02-15/">قال</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إن أي اتفاق يجب أن يتضمن "تفكيكًا كاملًا" لقدرات التخصيب الإيرانية، وليس مجرد تقييدها، مؤكدًا أن إسرائيل تراقب تطورات المحادثات عن كثب.</p>

<p>و<a href="https://www.timesofisrael.com/new-anti-government-chants-reported-across-iran-after-major-rallies-abroad">أشارت</a> تايمز أوف إسرائيل إلى أن المؤسسة الأمنية الإسرائيلية لا تستبعد خيارات عسكرية إذا لم تُلبِ إيران هذه الشروط. وأن إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب عززت وجودها العسكري في الخليج عبر نشر حاملات طائرات وقوات إضافية، في خطوة وصفتها وزارة الدفاع الأمريكية بأنها "ردعية".</p>

<p>وفي الوقت نفسه، نقلت رويترز عن وزارة الخزانة الأمريكية فرض عقوبات جديدة على مسؤولين إيرانيين على خلفية قمع الاحتجاجات الداخلية.</p>

<p>وكان الاتحاد الأوروبي <a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/29/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%86">أعلن</a> في نهاية الشهر الماضي فرض عقوبات على 15 مسؤولًا إيرانيًا بسبب ما وصفه بانتهاكات حقوق الإنسان خلال التعامل مع الاحتجاجات التي اندلعت أواخر 2025.</p>

<p>وأقرت السلطات الإيرانية بسقوط أكثر من 3 آلاف قتيل خلال الاحتجاجات الأخيرة، حسب ما نقلته رويترز عن مصادر رسمية.</p>

<p>في المقابل، قالت منظمة نشطاء من أجل حقوق الإنسان إن <a href="https://mezopotamyaajansi35.com/en/WORLD/content/view/301918">عدد القتلى</a> يتجاوز 6 آلاف، بينهم نحو 200 طفل، مع توثيق آلاف حالات الاعتقال.</p>

<p>كما <a href="https://www.theguardian.com/world/2026/feb/15/rallies-held-across-the-world-in-support-of-irans-anti-government-protesters">أفادت</a> الجارديان أمس بوجود مزاعم عن إعدامات سريعة وقيود مشددة على الإنترنت وإغلاق مؤسسات مدنية خلال حملة أمنية وُصفت بأنها الأوسع منذ سنوات.</p>

<p>واقتصاديًا، فإن التضخم السنوي في إيران <a href="https://www.iranintl.com/en/202506049019">بلغ</a> نحو 60% وفق بيانات رسمية، بينما تراجع سعر صرف الريال إلى نحو 1.5 مليون ريال مقابل الدولار في السوق الموازية، حسب بلومبرج، كما ألغت الحكومة آلية سعر صرف مدعوم لبعض الواردات، وبدأت صرف تحويلات نقدية مباشرة للمواطنين في محاولة لاحتواء تداعيات ارتفاع الأسعار.</p>

<p>كما أشارت بلومبرج إلى أن استمرار العقوبات وتراجع عائدات النفط يضعان ضغوطًا إضافية على النظام المصرفي والمالية العامة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686135</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أضافت "العمليات الإرهابية" لمعايير الإعفاء وغلظت عقوبة التهرب.. النواب يقر تعديلات "الخدمة العسكرية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30371</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1039d539-371e-4fc0-ae55-f7e8982f96db.jpg.webp?itok=50mDywLH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1039d539-371e-4fc0-ae55-f7e8982f96db.jpg.webp?itok=50mDywLH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">وافق مجلس النواب بشكل نهائي، اليوم، على تعديلات قدمتها الحكومة لقانون الخدمة العسكرية، تزيد  عقوبة التهرب من التجنيد أو الاستدعاء دون عذر مقبول، وتضيف "العمليات الإرهابية" كمعيار للإعفاء من الخدمة العسكرية، بحالتيه المؤقت والنهائي.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5531484.aspx">وفقًا</a> للتعديلات يعفى أكبر أشقاء أو أبناء الشخص الذي قتل أو أُصيب إصابة تُعجزه عن الكسب بسبب العمليات الحربية أو الإرهابية.</p>

<p dir="rtl">وقال رئيس لجنة الدفاع والأمن القومي بمجلس النواب الفريق محمد عباس حلمي، خلال الجلسة، إن إضافة "العمليات الإرهابية" كمعيار إضافي للإعفاء من أداء الخدمة العسكرية يأتي "تقديرًا لتضحيات رجال القوات المسلحة والشرطة في العمليات الحربية أو الإرهابية وما لحق من أضرار بالأبرياء من المواطنين المدنيين". </p>

<p dir="rtl">وقبل هذه التعديلات حدد <a href="https://manshurat.org/node/12230">القانون</a> حالات الإعفاء النهائي في أربع حالات؛ هي من لا تتوافر فيهم اللياقة الطبية، والابن الوحيد للأب المتوفى، أو غير القادر نهائيًا على الكسب، وأكبر المستحقين للتجنيد من أخوة أو أبناء المواطن الذي يستشهد أو يصاب بإصابة تعجزه عن الكسب نهائيًا بسبب العمليات الحربية، وأكبر المستحقين للتجنيد من أخوة أو أبناء الضابط أو المجند أو المتطوع الذي توفي بسبب الخدمة أو أصيب بمرض أو عاهة بسبب الخدمة وكان من شأنها أن تجعله عاجزًا نهائيًا عن الكسب.</p>

<p dir="rtl">وكذلك يحدد خمس حالات أخرى لحالات الإعفاء المؤقت وهي؛ الابن الوحيد لأبيه الحي، والعائل الوحيد لأبيه غير القادر على الكسب وكذلك عائل أخيه أو أخوته غير القادرين على الكسب، والعائل الوحيد لأمه إذا كانت أرمله أو إذا كانت مطلقة طلاقًا بائنًا أو كان زوجها غير قادر على الكسب، والعائل الوحيد لأخته أو أخواته غير المتزوجات، وأكبر المستحقين للتجنيد من أخوة أو أبناء الضابط أو المجند أو المتطوع أو المواطن الذي فقد بسبب العمليات الحربية.</p>

<p>وفي تعديلات تغليظ عقوبات التخلف عن التجنيد أو الاستدعاء <a href="https://www.parlmany.com/News/2/598723/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%C2%AB%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A7-%D8%A8%D8%AE%D9%81%D8%B6">اقترح</a> النائب حازم حمادي خفض الحد الأدنى للغرامة مع تشديد الحبس لتتناسب مع الظروف المادية، وهو ما رفضه اللواء خالد شهدي، مساعد وزير الدفاع للشؤون القانونية والدستورية، موضحًا أن الحبس وفق قانون العقوبات يبدأ من 24 ساعة حتى 3 سنوات، مضيفًا أنه باعتبارها جنحة لا يمكن تغليظها أكثر من ذلك، وأن الغرامة مناسبة للجريمة وتقديرها متروك للقاضي في الحدود التي حددها القانون.</p>

<p>ووافق النواب على التعديل المقترح من الحكومة بأن "يُعاقب كل متخلف عن التجنيد متى جاوزت سنه الثلاثين عامًا بالحبس وغرامة لا تقل عن عشرين ألف جنيه ولا تزيد على مائة ألف جنيه، أو بإحدى هاتين العقوبتين".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686134</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: الحكومة أقرب لترسية إدارة مطار الغردقة على مستثمرين خليجيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30357</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a83ab2fb-5e55-467d-a7b2-43bc7b32a7b8.jpg.webp?itok=UpHBObGu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a83ab2fb-5e55-467d-a7b2-43bc7b32a7b8.jpg.webp?itok=UpHBObGu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تقدمت تحالفات خليجية تابعة لدول الإمارات وقطر والسعودية بعروض مالية جديدة لإدارة مطار الغردقة وصفها مصدر مطلع على ملف الخصخصة بوزارة المالية بأنها "مناسبة"، بعد أن رفضت الحكومة عروضًا سابقة لتدني قيمتها المالية.</p>

<p>وقال المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن طرح المطار للإدارة والتشغيل بالتعاون مع مؤسسة التمويل الدولية، المستشار الفني لبرنامج الطروحات الحكومية، يأتي ضمن التزامات الحكومة المتفق عليها مع صندوق النقد الدولي، لإجراء المراجعتين السابعة والثامنة من برنامج <a href="https://www.imf.org/en/news/articles/2022/12/16/pr22441-egypt-imf-executive-board-approves-46-month-usd3b-extended-arrangement">قرض</a> مصر الممتد.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a915ca91-e392-44f0-a4ed-240fb76a3dc4" href="https://almanassa.com/news/29875" title='"لتدني القيمة المالية".. الحكومة ترفض عروضًا لخصخصة إدارة المطارات'>رفضت</a> الحكومة عروضًا من 70 تحالفًا لمستثمرين محليين وخليجيين لإدارة وتشغيل مطارات لتدني قيمتها المالية حسب مصدر مطلع على ملف الطروحات الحكومية بمجلس الوزراء في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتواجه الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72cf1afa-b3ee-4ef3-a156-677b2d428d39" href="https://almanassa.com/news/25430" title='بعد تأجيل "صندوق النقد" الشريحة الخامسة.. الحكومة تتجه لتسريع برنامج الطروحات'>مطالبات</a> متكررة من صندوق النقد بتسريع برنامج الخصخصة، إلا أن صفقات عدة لم تتم بسبب تدني العروض المقدمة من المستثمرين مثل خصخصة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2fc4fec-f6cf-428d-850d-8ec8cabb5372" href="https://almanassa.com/news/13123" title="بلومبرج: مصر تجهز صفقة لبيع حصة ببنك القاهرة لمستثمر استراتيجي">بنك القاهرة</a> ومحطة <a href="https://attaqa.net/2024/05/01/%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AD-%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AB%D9%8A%D8%B1/">جبل الزيت</a> وغيرهم.</p>

<p>"العروض المالية التي تلقتها الحكومة خلال الفترة الماضية لإدارة وتشغيل مطار الغردقة لم ترتق إلى مستوى التوقعات، إلا أن عروض التحالفات الخليجية المقدمة مؤخرًا مناسبة وتخضع حاليًا للفحص تمهيدًا لحسم القرار النهائي بشأنها" كما يضيف المصدر.</p>

<p>وكان مصدر بارز في وزارة المالية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8caf018e-9d77-4db6-bbdd-e98a4d1351c0" href="https://almanassa.com/news/30289" title="الحكومة تنتظر اجتماع صندوق النقد نهاية فبراير لاعتماد صرف 2.7 مليار دولار">قال</a> لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق إن تأخر اعتماد صندوق النقد الدولي للمراجعتين الخامسة والسادسة لاتفاق القرض مع مصر كان من أسبابه بطء تنفيذ برنامج الخصخصة.</p>

<p>وقال المصدر الحكومي، اليوم، إن الحكومة تواصل حاليًا إنهاء إجراءات طرح مطارات سفنكس والأقصر وشرم الشيخ، تمهيدًا لعرضها أمام القطاع الخاص للإدارة والتشغيل خلال النصف الثاني من العام الجاري.</p>

<p>وديسمبر/كانون الأول الماضي، <a href="https://www.civilaviation.gov.eg/Media/NewsDetails?NewsID=1608&amp;title=%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%20%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86%20%D8%A8%D8%AF%D8%A1%20%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9%20%D9%85%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5%20%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D9%88%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84%20%D9%88%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1%20%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%AF%D9%82%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A">أعلنت</a> وزارة الطيران المدني عن تجربة هي الأولى من نوعها لطرح إدارة مطار الغردقة لمشغل من القطاع الخاص، قبل أن <a href="https://asharqbusiness.com/economics/119466/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%85%D8%AF%D8%AF-%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%A9-%D8%B3%D8%AD%D8%A8-%D9%83%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D8%B1%D8%A7-%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A7/">تمد</a> فترة سحب كراسات الشروط شهرًا إضافيًا حتى 12 مارس/آذار المقبل، وذلك ضمن <a href="https://www.ifc.org/ar/pressroom/2025/egypt-partners-with-ifc-to-introduce-public-private-partnerships-at-11-airports">خطة</a> لعقد سلسلة شراكات مع القطاع الخاص في 11 مطارًا.</p>

<p>وبحسب <a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/10/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1/7229328">البيانات</a> الصادرة عن الشركة المصرية القابضة للمطارات والملاحة الجوية، حقق مطار الغردقة أرقامًا قياسية باستقباله 10.5 مليون مسافر في العام المالي 2024-2025 بمعدل نمو 22%، فيما <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/10/27/2879946/%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A9-2025">أعلنت</a> وزارة الطيران المدني تحقيق المطار رقمًا قياسيًا جديدًا في حركة التشغيل خلال يوم واحد، في 25 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، بعدما تجاوز عدد الركاب 53 ألف مسافر، في أعلى معدل تشغيلي منذ بداية 2025.</p>

<p>وأمام هذه المعدلات، لا تتوفر بيانات معلنة عن إيرادات مطار الغردقة، الذي تصفه وزارة الطيران بأنه ثاني أعلى مطارات الجمهورية في حجم الحركة الجوية، لكن الحكومة تأمل أن تساهم أعمال التطوير التي سينفذها القطاع الخاص في مطار الغردقة في زيادة إيراداته السنوية بنحو 300 مليون دولار، لتصل لنحو 800 مليون دولار، حسب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fdccf8dd-623f-4ac9-8e7b-6b23965e6c5e" href="https://almanassa.com/news/29135" title='مصدر بـ"المالية": الحكومة تتوقع 300 مليون دولار إيرادات إضافية لمطار الغردقة بعد الخصخصة'>تصريحات</a> سابقة لمصدر بوزارة المالية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349439686133</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عقوبة أخف لـ"الشابو" وإباحة مؤقتة لمواد أخرى.. حكم دستوري يعيد فتح "قضايا مخدرات"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30362</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/constitutionalcourt.jpg.webp?itok=2Z0axMB1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/constitutionalcourt.jpg.webp?itok=2Z0axMB1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قضت المحكمة الدستورية العليا، اليوم الاثنين، بعدم دستورية قرارات رئيس هيئة الدواء المصرية بتعديل جداول المخدرات، كونه اختصاصًا حصريًا لوزير الصحة، ما سيعيد تلك الجداول إلى ما كانت عليه قبل إنشاء الهيئة منذ ست سنوات، ويفتح الباب أمام من أدينوا بمخالفة قراراتها للاستفادة من عقوبات أخف أو حتى باعتبار أحكام إدانتهم "كأن لم تكن".</p>

<p dir="rtl">وبدأت وقائع القضية عندما تشككت إحدى الدوائر الجنائية بمحكمة النقض في دستورية قرار رئيس هيئة الدواء رقم 600 لسنة 2023 بنقل مادة الميثامفيتامين، المعروفة شعبيًا بـ"الشابو"، من القسم الثاني بجداول المخدرات إلى القسم الأول لتشديد عقوبتها. فأحالت القرار إلى المحكمة الدستورية العليا للفصل في دستوريته، على ضوء قانون مكافحة المخدرات الذي منح سلطة تعديل جداول المخدرات للوزير وليس لرئيس هيئة الدواء.</p>

<p dir="rtl">وبالفعل، نظرت المحكمة الدستورية العليا الدعوى، وانتهت في حكمها الصادر اليوم، إلى أن رئيس هيئة الدواء "أخذ اختصاصًا ليس له"؛ معتبرة أن وظيفته هي الرقابة على الصيدليات وتداول الأدوية، أما "تحديد ما هو مخدر وتجريمه" فاعتبرته المحكمة "أمرًا خطيرًا يمس حريات المواطنين"، لذا فوَّض فيه قانون مكافحة المخدرات وزير الصحة تحديدًا. </p>

<p dir="rtl">وبناءً عليه، اعتبرت المحكمة أن كل قرارات رئيس هيئة الدواء بشأن جداول المخدرات "كأن لم تكن".</p>

<p dir="rtl">ويفتح هذا الحكم الباب أمام المتهمين في قضايا المخدرات ذات الصلة بقرارات الهيئة، لإعادة تقييم مراكزهم القانونية في القضايا، وسط تأكيدات من المحكمة في بيان حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منه، بأن هذا الإجراء لا يعني بالضرورة إفلات المجرمين من العقاب، بل إعادة انضباط المنظومة التشريعية. وقالت المحكمة في بيانها إن "الدوائر الجنائية بمحكمة النقض، ومحاكم الجنايات، بدرجتيها، والنائب العام - بحسب الأحوال- ستُعمل مقتضى هذا الحكم، في ضوء مواد الدستور والمادتين 48 و49 من <a href="https://manshurat.org/node/63719">قانون المحكمة الدستورية العليا</a>".</p>

<p>وتُحصّن المادة 48 أحكام الدستورية العليا من الطعن، فيما تنظم المادة 49 كيفية وآجال تنفيذ وسريان هذه الأحكام، وتنص فيما يتعلق بالقضايا الجنائية على اعتبار الأحكام الصادرة وفق نصوص قُضي بعدم دستوريتها "كأن لم تكن".</p>

<p>وإزاء ذلك، رجح مصدر قضائي على درجة رئيس محكمة جنايات، أن يُسبب هذا الحكم بطلانًا واسعًا في أحكام الإدانة الصادرة في قضايا المخدرات، مؤكدًا أن الأثر القانوني للحكم سيؤدي إلى براءة المتهمين في المواد التي استحدثها رئيس هيئة الدواء في جداول المخدرات، وتخفيف العقوبات في المواد التي نقلها من جدول إلى آخر لتشديد عقوبة تعاطيها أو الاتجار فيها.</p>

<p>وأضاف المصدر الذي تحدث لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، "في الجنائي تحديدًا، النص لما بيبقى منعدم بيُبطل كل الإجراءات اللي تمت بناءً عليه"، مشددًا على أن هذا الانعدام ينسحب على كافة مراحل القضية.</p>

<p>وقسّم المصدر الحالات المستفيدة من هذا الحكم إلى مسارين؛ الأول هو "البراءة الكاملة" للمتهمين بحيازة أو اتجار مواد لم تكن مدرجة أصلًا في الجداول القانونية القديمة لوزارة الصحة، وأدرجها رئيس هيئة الدواء منفردًا، مُعقبًا "لو المادة دي رئيس الهيئة هو اللي كان أدرجها من الأول خالص ومكنتش مدرجة قبل كدة، يبقى دا براءة لأن الفعل مش مُجرَّم أصلًا".</p>

<p>أما المسار الثاني، حسب المصدر، فيخص المواد التي كانت مدرجة قديمًا لكن جرى تغليظ عقوبتها بنقلها من جداول إلى أخرى (مثل مادة الميثامفيتامين)، وهنا يرى المصدر أن العقوبات ستنخفض حتمًا، قائلًا "فيه حاجات كانت مُعاقب عليها بالإعدام والمؤبد وهي كانت في الجدول التالت وبقت في الجدول الأول، دي هترجع لقديمها وتفضل في الجدول التالت". وذلك حتى يصدر قرار جديد من وزير الصحة أو تعديل تشريعي يُصحح هذا الخلل الإداري.</p>

<p>ولا توجد قاعدة بيانات متوفرة توضح عدد القضايا التي أدين فيها مواطنون بموجب هذه القرارات غير الدستورية خلال السنوات الست الماضية.</p>

<p>وأكد رئيس محكمة الجنايات لـ <strong>المنصة</strong> أن هذا الأمر سيسري حتى بالنسبة لمن صدرت بحقهم أحكام باتة استنفدت طرق الطعن وتخطت محكمة النقض، قائلًا "الناس هتخرج أو هيُعاد محاكمتهم على الأقل"، لأن الحكم الدستوري يطبق بالأثر الرجعي في المسائل الجنائية طالما تعلق الأمر بانعدام النص العقابي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349434123939</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إيواء هشّ يتحسن جزئيًا.. بدء تركيب كرڤانات لنازحي الزيتون في غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30361</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/82b4c7f1-6e02-482d-bd36-98ba48238dec.jpg.webp?itok=_b_Ajk0V" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/82b4c7f1-6e02-482d-bd36-98ba48238dec.jpg.webp?itok=_b_Ajk0V" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأ برنامج الأمم المتحدة الإنمائي/UNDP تنفيذ مشروع لاستبدال 300 خيمة من خيام النازحين في أول مخيم بحي الزيتون جنوب شرق مدينة غزة، بكرڤانات مصنوعة من الفيبرچلاس تبلغ مساحة الواحد منها 19 مترًا مربعًا، في خطوة تهدف إلى تحسين ظروف الإيواء بعد أشهر من العيش في خيام بسبب العدوان الإسرائيلي على القطاع.</p>

<p>وقال النازح فادي الأسدودي، 42 عامًا، إنه، وأسرته المكوّنة من ستة أفراد، عانى خلال الأشهر الماضية من العواصف الباردة وهطول الأمطار الغزيرة، التي أغرقت الخيام وتسببت في تمزقها واهترائها.</p>

<p>وأضاف الأسدودي لـ <strong>المنصة</strong> "صرلنا فترة بنطالب وبنّاشد، غرقنا وولادنا مرضوا من البرد والشتاء والحشرات"، موضحًا أن الكرڤان الجديد أكثر دفئًا ويحمي من المطر والحشرات مقارنة بالخيمة.</p>

<p>وأشار إلى أنه فقد منزله خلال الحرب، ولا يزال غير قادر على الوصول إليه لوقوعه في المناطق الشرقية خلف "الخط الأصفر" الواقعة تحت سيطرة جيش الاحتلال الإسرائيلي، لافتًا إلى أن أطفاله يشعرون بسعادة بعد الانتقال إلى الكرڤان بدلًا من الخيمة.</p>

<p>ويعمل فريق برنامج الأمم المتحدة الفني على تثبيت قواعد حديدية في عمق الأرض، تُقام عليها أعمدة معدنية مكسوّة بألواح من الفيبرچلاس المقوّى، مع باب محكم الإغلاق ونوافذ للتهوية، إضافة إلى نظام طاقة كهربائية بسيط يعمل بالطاقة الشمسية لمنحهم الإضاءة ليلًا.</p>

<p>وفي السياق نفسه، عبرت النازحة علياء البورنو، 45 عامًا، عن سعادتها وأسرتها بالحصول على كرڤان والتخلص من الخيمة المهترئة، قائلة لـ <strong>المنصة</strong> "أهم إشي إنه ارتفاعه عالي وبقدر أقف بداخله بشكل صحيح، ما كنت أقدر أوقف بداخل الخيمة".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="423cfe35-139c-4e77-a7c3-67c032cc1830" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/423cfe35-139c-4e77-a7c3-67c032cc1830.jpg.webp?itok=5Do7i_CU" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>برنامج الأمم المتحدة الإنمائي يبدأ استبدال خيام النازحين بكرڤانات في أول مخيم بحي الزيتون جنوب شرق مدينة غزة، 16 فبراير 2026</figcaption></figure><p>وأوضحت المرأة الأربعينية أنها تعاني من إصابة بالغضروف، وأن العيش داخل الخيمة على مدار العامين الماضيين فاقم آلامها الجسدية والنفسية، كما حرمها من الخصوصية، مشيرة إلى أن أسرتها فقدت منزلها في أقصى المناطق الشرقية القريبة من الحدود، والتي يستحيل الوصول إليها قبل الانسحاب الكامل لجيش الاحتلال من القطاع.</p>

<p>وأضافت أن حلمها وأسرتها التي تتكون من 10 أفراد يتمثل في العودة إلى منزلهم وإعادة إعماره.</p>

<p>وفي سياق أوسع، قال مصدر أممي لـ <strong>المنصة</strong>، طلب عدم نشر اسمه، إن عدد الكرڤانات التي أُدخلت مؤخرًا وجُمعت داخل القطاع لا يغطي احتياجات جميع العائلات النازحة، مؤكدًا في الوقت نفسه العمل على إدخال دفعات إضافية وتوزيعها تدريجيًا خلال الأشهر المقبلة.</p>

<p>ويأتي هذا التحرك في ظل استمرار أزمة الإيواء في قطاع غزة، حيث يعيش مئات الآلاف من النازحين في خيام مؤقتة منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>اندلاع</a> الحرب، وسط قيود على إدخال مواد البناء والمساكن الجاهزة، وتأخر خطط إعادة الإعمار، ما يجعل حلول الإيواء البديلة، رغم محدوديتها، ملاذًا مؤقتًا لتخفيف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f7448c01-c94a-43f0-b9bd-47d4adee9045" href="https://almanassa.com/news/30129" title="الدفاع المدني في غزة يعلن توقف انتشال الضحايا أسفل الأنقاض بسبب نقص الوقود">المعاناة الإنسانية</a> وتجنبًا للقصف الإسرائيلي على منازل القطاع رُغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار.</p>

<p>ودخل اتفاق وقف إطلاق النار في غزة حيز التنفيذ في 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، لكنه لا زال يتعرض لخروقات من جيش الاحتلال بقصف المنازل وخيام النازحين بداعي ملاحقة أعضاء حركة حماس، ما تسبب في مقتل 603 أشخاص وإصابة أكثر من 1600 آخرين، ليتجاوز إجمالي عدد الضحايا 72 ألف قتيل و171 ألف مصابًا منذ بداية العدوان، وفق <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0eYAdKfCCr9bjCRns7hZukZU2LKDB2MHrBPBRjbAb1fFkKocah67JhADQK9uhZDynl">أحدث</a> بيانات لوزارة الصحة الفلسطينية في غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349434123938</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينها 4 تابعة للجيش.. مصدر: الحكومة تخطط لقيد 10 شركات في البورصة قبل نهاية مارس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30358</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/14087398921649180833.jpg.webp?itok=2_cTw3LE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/14087398921649180833.jpg.webp?itok=2_cTw3LE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر حكومي عن البدء في تنفيذ خطة تستهدف قيد 10 شركات حكومية، بينهم 4 تابعين للقوات المسلحة في البورصة قبل 31 مارس/آذار المقبل، تمهيدًا لاختيار مديري الطرح وتغطية الاكتتاب وتنفيذ الطرح خلال الربع الأخير من العام الجاري.</p>

<p>وأوضح المصدر، المطلع على ملف الطروحات الحكومية داخل مجلس الوزراء، لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، أن التقييم الأولي يشير إلى قيد نحو 10 شركات حكومية وقد يجري تقليصها أو زيادتها حسب عمليات التقييم والمراجعات التي يجري تنفيذها خلال الـ30 يوم المقبلة.</p>

<p>وتضم قائمة الشركات المتوقع قيدها حتى الآن، حسب المصدر، أربع شركات تابعة للقوات المسلحة وهي "وطنية وصافي وشل أوت وسايلو للصناعات الغذائية"، بينما باقي القائمة تضم "بنكي القاهرة والإسكندرية ومحطة رياح جبل الزيت والأمل الشريف للبلاستك ومصر للصناعات الدوائية وسيد للأدوية".</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/financial-markets/66458/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A/">أطلقت</a> مصر في مارس 2023 برنامجًا لطرح حصص في 40 شركة وبنكًا موزعة على 18 قطاعًا اقتصاديًا أمام القطاع الخاص، كان من المقرر أن يمتد حتى مارس 2024، قبل أن يُمدد إلى ديسمبر/كانون الأول من العام نفسه.</p>

<p>والأربعاء الماضي، <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%89-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D9%87-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%A6%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A/">أعلنت</a> الحكومة في بيان صحفي، عن مساعيها الحالية لإعداد ملفات 60 شركة تابعة لها تمهيدًا لنقل 40 شركة منها إلى الصندوق السيادي، وقيد الـ20 شركة الأخرى في البورصة، دون تحديد موعد أو آلية تنفيذ ذلك أو أسماء الشركات التي يجري العمل عليها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="097f0b75-56d4-4bfa-a877-7a1f07c4bb13" href="https://almanassa.com/news/29028" title='الحكومة تستكمل إجراءات خصخصة "جبل الزيت" ومطار الغردقة'>وافق</a> مجلس الوزراء في ديسمبر الماضي، على استكمال إجراءات طرح محطات طاقة الرياح بمنطقة جبل الزيت، التابعة لهيئة الطاقة الجديدة والمتجددة، ضمن برنامج الطروحات، دون تحديد ما إذا كان الطرح سيتم بنظام البيع النهائي أو حق الانتفاع.</p>

<p>و<a href="https://attaqa.net/2024/05/01/%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AD-%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AB%D9%8A%D8%B1/">أثار</a> طرح صفقة محطة جبل الزيت في 2024 جدلًا واسعًا، إذ اتُهمت الحكومة بالتفريط في مشروع ضخم بقيمة لا تتناسب مع حجم الإنفاق عليه وقت إنشائه، قبل أن <a href="https://www.youm7.com/story/2024/5/1/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D9%86%D8%AF-%D8%B4%D8%A7%D8%A6%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A9-%D8%AC%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA-%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9/6562359">تنفي</a> وزارة التخطيط هذه الاتهامات في بيان رسمي.</p>

<p>وفي 11 ديسمبر 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dcb8477f-396c-45da-b622-987759e6fe5f" href="https://almanassa.com/news/21103" title="مدبولي: طرح 10 شركات للمستثمرين في 2025">قال</a> رئيس الوزراء مصطفى مدبولي إن الحكومة ستطرح 10 شركات جديدة للاستثمار وفي البورصة خلال عام 2025، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41802f0e-2421-4adc-b197-7b0eab0bbb24" href="https://almanassa.com/news/24485" title="مصدر: تعثر مفاوضات الشريحة الخامسة لقرض صندوق النقد بسبب دور القطاع الخاص">تتعثر</a> مفاوضات الحكومة مع بعثة صندوق النقد الدولي بشأن المراجعة الخامسة <a href="https://www.imf.org/en/News/Articles/2022/12/16/pr22441-egypt-imf-executive-board-approves-46-month-usd3b-extended-arrangement">لبرنامج</a> الإصلاح الاقتصادي في مايو/أيار الماضي، بسبب رفض الأولى تقليص دورها في عدد من القطاعات الاستثمارية الحيوية، ليبدي الصندوق تحفظه على بطء تنفيذ برنامج الطروحات.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8caf018e-9d77-4db6-bbdd-e98a4d1351c0" href="https://almanassa.com/news/30289" title="الحكومة تنتظر اجتماع صندوق النقد نهاية فبراير لاعتماد صرف 2.7 مليار دولار">رجّح</a> مصدر مطّلع على ملف قرض الصندوق بوزارة المالية في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong> أن تحصل مصر على قيمة الشريحتين الخامسة والسادسة <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/11/02/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-42-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3%D8%A9">البالغة</a> 2.4 مليار دولار، خلال الأسبوع الأول من مارس المقبل، أو منتصف الشهر نفسه على أقصى تقدير، إضافة إلى 274 مليون دولار ضمن برنامج الكفاءة والاستدامة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349434123937</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"العفو الدولية": اللاجئون في مصر يختبئون وسط حملة اعتقالات تعسفية وترحيل غير قانوني</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30343</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2022_5_7_18_49_43_450.jpg.webp?itok=B3k8p2g0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2022_5_7_18_49_43_450.jpg.webp?itok=B3k8p2g0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">اتهمت منظمة العفو الدولية<strong> </strong>السلطات المصرية بشن حملة اعتقالات "تعسفية" وترحيلات "غير قانونية" ضد لاجئين وطالبي لجوء خلال الأسابيع الماضية، معتبرة أن الإجراءات تمت لمجرد وضعهم "غير النظامي"، في مخالفة لمبدأ عدم الإعادة القسرية المنصوص عليه في القانون الدولي، وكذلك للقانون المصري المنظم للجوء.</p>

<p dir="rtl">وقالت المنظمة في بيان، اليوم الاثنين، اطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، إن الشرطة كثّفت منذ أواخر ديسمبر/كانون الأول الماضي توقيف أجانب في الشوارع وأماكن العمل، بعد فحص بطاقات الهوية.</p>

<p dir="rtl">وجاء في البيان "يقوم ضباط شرطة بملابس مدنية بتوقيف مواطنين من <a href="https://www.facebook.com/100067406958252/posts/1229025246021029/?rdid=7o0MiTjJbIVLOvdd">سوريا</a> و<a href="https://www.dabangasudan.org/ar/all-news/article/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%82%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A9">السودان</a> وجنوب السودان ودول أخرى من جنوب الصحراء الكبرى بشكل تعسفي في الشوارع أو أماكن العمل. ويتم اقتياد من لا يحمل تصاريح إقامة سارية في عربات غير مميزة بعلامات الشرطة، حتى عندما يكونون قادرين على إبراز بطاقات التسجيل لدى مفوضية الأمم المتحدة لشؤون اللاجئين".</p>

<p>ووفق حقوقيين سوريين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>، الأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="211b488a-41a8-4410-b055-12c96151f34d" href="https://almanassa.com/news/30236" title='احتجاز وترحيل.. حملات أمنية تستهدف السوريين "المخالفين" في مصر'>كثفت</a> وزارة الداخلية خلال الأيام الماضية حملات توقيف واحتجاز السوريين من غير حاملي الإقامة من خلال عمليات تفتيش في الأكمنة والشوارع، في وقت تشدد فيه الحكومة إجراءات الموافقة على تجديد أو إصدار تصاريح الإقامة منذ أكثر من عام.</p>

<p dir="rtl">ووثّقت المنظمة، حسب البيان، اعتقال 22 لاجئًا وطالب لجوء بين أواخر ديسمبر و5 فبراير/شباط الجاري، في القاهرة والجيزة والقليوبية والإسكندرية، بينهم طفل وامرأتان. </p>

<p dir="rtl">وقالت إن 15 من هؤلاء مسجلون لدى المفوضية. وأشارت إلى أن أحد طالبي اللجوء السوريين رُحّل بالفعل، بينما لا يزال 21 آخرون يواجهون خطر الترحيل، رغم صدور قرارات من النيابة بإخلاء سبيل 19 منهم على ذمة تحقيقات تتعلق بالإقامة.</p>

<p dir="rtl">ونقل البيان عن الباحث المعني بمصر وليبيا في منظمة العفو الدولية محمود شلبي قوله إن اللاجئين الذين فروا من نزاعات أو أزمات إنسانية "لا ينبغي أن يعيشوا في خوف يومي من الاعتقال والترحيل إلى أماكن قد يواجهون فيها انتهاكات جسيمة لحقوق الإنسان".</p>

<p dir="rtl">واعتبر شلبي أن الترحيل القسري في هذه الحالات يمثل "انتهاكًا صارخًا" <a href="https://archive.unescwa.org/non-refoulement">للقانون الدولي</a>، فضلًا عن مخالفته للقانون المصري الذي يحظر إعادة اللاجئين المعترف بهم إلى بلدانهم.</p>

<p dir="rtl">ويحظر القانون الدولي على كل دولة إعادة اللاجئ بأي شكل من الأشكال إلى البلدان أو الأراضي التي قد تتعرض فيها حياته أو حريته للخطر. </p>

<p dir="rtl">وتطرّق بيان منظمة العفو الدولية إلى ما وصفه بـ"الآثار المدمّرة" للحملة على أوضاع الأسر، قائلًا إن عائلات اضطرت إلى إبقاء أبنائها في المنازل خشية التوقيف أو الاعتقال، فيما فقدت أسر أخرى مصدر دخلها بعد احتجاز المعيل.</p>

<p dir="rtl">كما أشار إلى أن بعض من شملتهم الاعتقالات كانت لديهم مواعيد مجدولة لتجديد تصاريح الإقامة لدى الإدارة العامة للجوازات والهجرة والجنسية، إلا أن تأخر المواعيد الذي قد يمتد لسنوات وضعهم في دائرة الاشتباه خلال حملات التفتيش.</p>

<p dir="rtl">وضرب البيان مثالًا بحالة طالب لجوء سوري قال إنه أوقف قبل أيام من موعد تجديد إقامته، ثم صدر قرار بإخلاء سبيله، غير أن إجراءات ترحيله استمرت، وأُجبرت أسرته على شراء تذكرة سفر له إلى سوريا، قبل أن يُرحّل من البلاد.</p>

<p dir="rtl">ولا تنشر الحكومة المصرية أرقامًا رسمية بشأن عمليات الترحيل، حسب ما أوردته المنظمة. بينما أشار البيان إلى أن عدد اللاجئين وطالبي اللجوء المسجلين لدى مفوضية الأمم المتحدة لشؤون اللاجئين في مصر بلغ <a href="tel:1099024">1099024</a> شخصًا حتى يناير/كانون الثاني 2026.</p>

<p dir="rtl">وفي 31 يناير الماضي، قال السفير السوداني في القاهرة عماد الدين عدوي في مؤتمر صحفي إن 207 مواطنين سودانيين أعيدوا من مصر في ديسمبر 2025، و371 آخرين في يناير الماضي، دون توضيح ما إذا كانت هذه عمليات ترحيل نفذتها قوات الأمن أو ما إذا كان الأفراد قد أُجبروا على العودة إلى ديارهم من خلال برامج نسقتها السفارة السودانية والسلطات المصرية لتجنب الاحتجاز إلى أجل غير مسمى أو خطر الاعتقال.</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن حوالي 400 مواطن سوداني محتجزون حاليًا في مصر، دون توضيح الأسباب.</p>

<p dir="rtl">ودعت منظمة العفو الدولية السلطات المصرية إلى الإفراج الفوري عن جميع المحتجزين على خلفية أوضاعهم المتعلقة بالهجرة واللجوء فقط، ووقف ترحيل أي شخص يحق له الحصول على حماية دولية. كما طالبت الاتحاد الأوروبي، بوصفه شريكًا رئيسيًا لمصر في ملف الهجرة وأحد كبار الممولين للمفوضية، بالضغط من أجل ضمان احترام حقوق اللاجئين وتوسيع فرص إعادة التوطين.</p>

<p dir="rtl">وتحظر المادة 13 من <a href="https://www.refworld.org/legal/legislation/natlegbod/2024/ar/149388">القانون</a> رقم 164 لسنة 2024 رد اللاجئ أو إعادته قسريًا إلى الدولة التي يحمل جنسيتها أو دولة إقامته المعتادة.</p>

<p dir="rtl">ولم يكن تقرير العفو الدولية الوحيد الذي تحدث عن الحملة الأمنية ضد اللاجئين، ففي <a href="https://rpegy.org/editions/%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%B0%D9%8C-%D8%A2%D9%85%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%82%D8%A9-%D8%B6/">تقريرها</a> الصادر أوائل فبراير الجاري، قالت منصة اللاجئين في مصر إنها رصدت تصعيدًا غير مسبوق في السياسات والممارسات الرسمية تجاه اللاجئين وطالبي اللجوء والمهاجرين بين أواخر ديسمبر 2025 ونهاية يناير 2026. في المقابل، <a href="https://x.com/moiegy/status/2020460370289197397">نفت </a>وزارة الداخلية اتخاذ أي إجراءات جديدة تتعلق بدخول السوريين إلى البلاد.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="940e3418-d6db-44b8-9c23-b4072fc13ea0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29964" role="article" about="/stories/29964" data-sanitized-id="node-29964" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29964" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29964" data-ph-capture-attribute-link-title="حملات قبض عشوائي وبيانات إدانة.. شتاء الملاحقات الأمنية يشتدُّ على اللاجئين" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حملات قبض عشوائي وبيانات إدانة.. شتاء الملاحقات الأمنية يشتدُّ على اللاجئين</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ومنذ 2024 ومع إقرار قانون اللجوء رقم 164 للسنة ذاتها، <a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D9%85%D9%8A%D9%8A%D8%B2%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%91%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%82%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%AA">أقرت</a> الحكومة عددًا من القرارات المرتبطة بإلغاء أو تعطيل تجديد الإقامات السياحية، شملت تشديد شروط الإقامة وربطها بمسارات محدودة مثل التسجيل لدى مفوضية اللاجئين أو الدراسة أو الاستثمار، ما أدخل عشرات الآلاف من السوريين في أزمة الاضطرار للانتظار مدة تصل لعامين في قائمة طويلة للحصول على الإقامة أو حجز موعد لدى إدارة الجوازات، حسب بيان مشترك لعشر منظمات حقوقية الشهر الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349434123936</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"القومي للطفولة" يتقدم بتعديلات على قانون الطفل لتجريم الاستغلال الإلكتروني</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30355</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/125ab39b-5050-485c-ba95-6a2e00b17f28.jpg.webp?itok=Sp_5payF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/125ab39b-5050-485c-ba95-6a2e00b17f28.jpg.webp?itok=Sp_5payF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تقدّم المجلس القومي للطفولة والأمومة إلى وزارة العدل بمقترحات لتعديل بعض أحكام <a href="https://manshurat.org/node/37">قانون </a>الطفل رقم 12 لسنة 1996، والمعدل بالقانون رقم 126 لسنة 2008، حسبما قال مصدر بالمجلس مطلع على تفاصيل التعديلات لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفق المصدر، تتضمن التعديلات إضافة حالة جديدة إلى حالات تعريض الطفل للخطر المنصوص عليها في المادة 96، إلى جانب استحداث باب مستقل يتضمن تشريعات لحماية الأطفال على الإنترنت من الاستغلال الإلكتروني.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن الإضافة المقترحة تستهدف اعتبار استغلال الأطفال عبر الإنترنت صورة من صور تعريض الطفل للخطر، بما يتيح مساءلة المتورطين استنادًا إلى قانون الطفل، حال تعذر تطبيق نصوص قانونية أشد.</p>

<p>وأوضح المصدر أنه في حال عدم انطباق أحكام <a href="https://manshurat.org/node/778">قانون</a> مكافحة الاتجار بالبشر رقم 64 لسنة 2010 على الواقعة، يمكن الاستناد إلى نصوص <a href="https://manshurat.org/node/31487">قانون</a> مكافحة جرائم تقنية المعلومات رقم 175 لسنة 2018، لا سيما المادة 25 المتعلقة بمخالفة المبادئ أو القيم الأسرية أو انتهاك حرمة الحياة الخاصة عبر الشبكة المعلوماتية.</p>

<p>وتنص <a href="https://manshurat.org/node/31487">المادة 25</a> من القانون المشار إليه على معاقبة كل من يعتدي على المبادئ أو القيم الأسرية في المجتمع المصري، أو ينتهك حرمة الحياة الخاصة، أو يرسل رسائل إلكترونية مكثفة دون موافقة، أو يمنح بيانات شخصية لموقع إلكتروني لترويج سلع أو خدمات دون إذن، أو ينشر عبر الإنترنت معلومات أو صورًا تنتهك خصوصية أي شخص دون رضاه، بالحبس مدة لا تقل عن ستة أشهر، وبغرامة لا تقل عن 50 ألف جنيه ولا تجاوز 100 ألف جنيه، أو بإحدى هاتين العقوبتين.</p>

<p>وأشار المصدر بالمجلس القومي للطفولة والأمومة إلى أن المقترح يتضمن كذلك استحداث باب جديد في قانون الطفل تحت عنوان "حماية الأطفال على الإنترنت"، يهدف إلى تنظيم استخدام الصغار للفضاء الرقمي دون المساس بحقهم في الوصول إلى الإنترنت لأغراض التعليم والتواصل، مع توفير ضمانات تمنع تعرضهم لمحتوى غير ملائم أو ضار بالفئة العمرية.</p>

<p>وحسب التصور المطروح، يجري العمل على وضع آليات تحقق من العمر تضمن تصنيف المحتوى وتطبيق أنظمة فلترة حسب السن، مع بحث عدة بدائل تقنية، من بينها التحقق البيومتري عبر التعرف على الوجه، أو إنشاء هيئة وطنية وسيطة تتولى مهمة التحقق من عمر المستخدم وإخطار المنصات الرقمية بالفئة العمرية دون تمرير البيانات الشخصية.</p>

<p>وأوضح المصدر أن المقترح يتجه إلى إنشاء كيان مستقل تحت مسمى "هيئة السلامة الرقمية للطفل"، تكون له صفة تنظيمية وتنسيقية، ويتولى التنسيق بين الجهات المعنية بحماية الطفل والاتصالات وتكنولوجيا المعلومات، ووضع سياسات ومعايير الحماية الرقمية، ومتابعة التزام المنصات بالضوابط العمرية، فضلًا عن تنفيذ برامج توعية وتدريب للأسر.</p>

<p>كما تقوم الهيئة، وفق التصور المقترح، بدور الوسيط في عمليات التحقق العمري، بحيث يتقدم الطفل أو ولي أمره ببياناته إلى الهيئة، التي تكتفي بإبلاغ المنصة إذا كان المستخدم طفلًا أو لا وتحديد فئته العمرية، دون مشاركة بيانات حساسة مثل الرقم القومي، بما يضمن حماية الخصوصية.</p>

<p>وأكد المصدر أن المجلس القومي للطفولة يرفض فكرة الحظر الكامل لاستخدام الأطفال للإنترنت أو لمنصات السوشيال ميديا، مشددًا على أن الهدف من التعديلات هو التنظيم والتقنين لا المنع، وضبط المحتوى وفق الفئات العمرية، دون حرمان الأطفال من حقهم في الاستفادة من الخدمات الرقمية.</p>

<p>وفي السياق، أشار المصدر إلى مقترح ثالث يتضمن تفعيل ما يُعرف بـ"حق النسيان"، بحيث يُتاح للطفل عند بلوغه سن 18 عامًا طلب حذف المحتوى الذي نُشر خلال طفولته، سواء كان غير لائق أو جرى نشره دون إدراك لعواقبه، على أن يشمل ذلك الحذف الكامل من خوادم المنصات، بما يضمن عدم إعادة نشره أو استغلاله لاحقًا.</p>

<p>ومؤخرًا، بحث مجلس الشيوخ طلبي مناقشة عامة بشأن تشريع قانوني لحماية الأطفال من خطر استخدام الموبايل، بعد أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b76b355f-030b-4b96-98de-22b63da3a145" href="https://almanassa.com/stories/29929" title="نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية 24/1/2026">توجيه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي خلال احتفالية عيد الشرطة في 24 يناير/كانون الثاني الماضي.</p>

<p>وفي معرض حديثه عن مخاطر السوشيال ميديا، قال السيسي "أنا عايز أفكر نفسي والحكومة وحتى البرلمان في مصر إن الأستراليين والإنجليز، طلعوا تشريعات عشان تحد من أو تمنع استخدام التليفونات لسن معين".</p>

<p>وخلال جلسة مجلس الشيوخ، مطلع الشهر الحالي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b904a4-2dd5-4bae-ae09-d18b56e1b6f0" href="https://almanassa.com/news/30091" title='"الشيوخ" يناقش ضوابط استخدام الأطفال للسوشيال ميديا'>أعلن</a> وكيل المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام عصام الأمير العمل على حظر منصة روبلكس، بالإضافة لموقعين آخرين يشجعان الشباب على المساكنة، حسب تعبيره، مؤكدًا أن المجلس لديه إحصاء حول استخدام ما يقرب من 30 مليون شاب وشابة في مصر لهذين الموقعين الداعمين للمساكنة، وذلك قبل أن يعلن المجلس قرارًا بتنفيذ حجب منصة روبلكس/Roblox في مصر.</p>

<p>بهذا القرار، <a href="https://www.reuters.com/ar/technology/KVMBZPCIQJKWZBFIFXYT4TMWPU-2026-02-04/">انضمت</a> مصر إلى دول فرضت حظرًا أو قيودًا على منصة الألعاب، من بينها الصين وتركيا وروسيا وقطر وعُمان والعراق والجزائر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 19:30:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349434123935</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل فلسطينيًا في جباليا ويقصف وسط وجنوب القطاع | معبر رفح يستقبل 65 عائدًا إلى غزة </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D9%82/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-e1771344363159-150x150.jpg" alt="الاحتلال يقتل فلسطينيًا في جباليا ويقصف وسط وجنوب القطاع | معبر رفح يستقبل 65 عائدًا إلى غزة " title="الاحتلال يقتل فلسطينيًا في جباليا ويقصف وسط وجنوب القطاع | معبر رفح يستقبل 65 عائدًا إلى غزة " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل مواطن فلسطيني، اليوم، برصاص الاحتلال في جباليا شمالي قطاع غزة، فيما اعتقلت الزوارق الحربية الإسرائيلية اثنين من الصيادين. كما شهدت مدينة خانيونس وسط القطاع قصفًا مدفعيًا وغارات جوية، فيما شهدت مدينة رفح في الجنوب سلسلة من الغارات الجوية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبل معبر رفح، اليوم، 65 فلسطينيًا عائدًا من مصر، لإنهاء إجراءات دخولهم إلى قطاع غزة، حسبما قال مصدر يعمل في السفارة الفلسطينية ومسؤول عن الجالية الفلسطينية في سيناء، لـ«مدى مصر»، موضحًا أن فوج المسافرين اليوم هو الأول الذي يتم تجميعه من المحافظات المصرية خارج سيناء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>توالت الإدانات الدولية بعد موافقة الحكومة الإسرائيلية على تسجيل مناطق واسعة في الضفة الغربية باعتبارها «أملاك دولة». وحذر مفوض «أونروا»، فيليب لازاريني، من أن سلب ممتلكات الفلسطينيين وتوسيع الاستيطان لن يحقق الاستقرار والسلام في المنطقة، كما أدانت ثماني دول عربية وإقليمية القرار، معتبرة أنه تصعيد خطير يهدف إلى تكريس السيطرة الإسرائيلية وتقويض حقوق الفلسطينيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبنانيان، أمس، إثر غارتين إسرائيليتين على قضاء بنت جبيل وقضاء مرجعيون.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطينيًا في جباليا ويقصف خانيونس ورفح </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتل مواطن، اليوم، برصاص الاحتلال في جباليا شمالي قطاع غزة، فيما اعتقلت الزوارق الحربية الإسرائيلية اثنين من الصيادين، حسبما ذكرت وكالة «</span><a href="https://safa.ps/post/402691/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF-%D9%8A%D9%86-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>صفا</span></a><span>» الإخبارية الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت مدينة خانيونس وسط القطاع قصفًا مدفعيًا وغارات جوية، كما شهدت مدينة رفح في الجنوب سلسلة من الغارات الجوية، في الوقت الذي نسفت فيه وحدات عسكرية إسرائيلية مربعات سكنية في أحياء الشمال، وفقًا لـ«</span><a href="https://safa.ps/post/402691/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AF-%D9%8A%D9%86-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>صفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد نحو عامٍ ونصف من وقوع مجزرة منزل آل نصر في مدينة بيت لاهيا، انتشلت فرق الدفاع المدني، أمس، 24 جثة من تحت الأنقاض، بحسب </span><a href="https://t.me/dcdgaza/10090"><span>بيانٍ</span></a><span> لمديرية الدفاع المدني في غزة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>معبر رفح يستقبل 65 فلسطينيًا عائدًا إلى غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استقبل معبر رفح، اليوم، 65 فلسطينيًا عائدًا من مصر، لإنهاء إجراءات دخولهم إلى قطاع غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر يعمل في السفارة الفلسطينية ومسؤول عن الجالية الفلسطينية في سيناء لـ«مدى مصر»، إن فوج العائدين اليوم هو الأول الذي جرى تجميع المسافرين فيه من عدة محافظات، عكس الأفواج السابقة التي عبرت إلى غزة منذ إعادة تشغيل المعبر مطلع الشهر الجاري، وجرى تجميعها من الفلسطينيين المتواجدين في محافظة شمال سيناء فقط، من المصابين والمرضى ومرافقيهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعن آلية تحديد أسماء المسافرين، أوضح المصدر، أن السفارة الفلسطينية أعلنت عن رابط منذ فترة لمن يرغب في العودة إلى غزة، ومن خلال الرابط يُدخل الشخص بياناته ومكان إقامته، وبناء عليه يتم وضع كشوفات السفر، وإعلام المسافرين بموعد التجمع والسفر إلى المعبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أكد </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianRedCrescent/posts/pfbid02d1bbGYV2BkJ1hX74apAYTALrHt68xKjk47tq16CE6H4pg1gGQXrwFDk1uxz5AYpfl"><span>الهلال الأحمر </span></a><span>المصري، اليوم، أنه دفع بأكثر من 250 ألف سلة غذائية عبر قافلة «زاد العزة»، كما استقبل الدفعة الـ12 من الجرحى والمرضى والمصابين الفلسطينيين الوافدين والمغادرين، ومرافقتهم في إنهاء إجراءات العبور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/290630"><span>أعلن</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، أن حركة السفر عبر معبر رفح منذ إعادة تشغيله في 2 فبراير الجاري وحتى أمس، بلغت نحو 925 مسافرًا بالاتجاهين، بينهم 520 مغادرًا و405 عائدين، إضافة إلى 26 شخصًا أُعيدوا إلى القطاع، لعدم استكمال إجراءات سفرهم، من أصل 3000 مسافر يفترض تنقلهم، بـ«نسبة التزام تقارب 31%».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إدانات دولية وأممية لقرار إسرائيل تسجيل أراضٍ واسعة في الضفة الغربية كـ«أملاك دولة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تستمر ردود الأفعال الدولية على موافقة الحكومة الإسرائيلية، أمس، على مشروع قرار يسمح بتسجيل مناطق واسعة في الضفة الغربية، باعتبارها «أملاك لدولة إسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد المفوض العام لوكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، فيليب لازاريني، على أن «تسريع سلب الفلسطينيين ممتلكاتهم وتوسيع المستوطنات الإسرائيلية لن يحقق الاستقرار والسلام اللذين طال انتظارهما في المنطقة»، مؤكدًا في منشور على «إكس» أن «سلب ممتلكات الفلسطينيين لن يحقق الاستقرار في المنطقة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدانت ثماني دول من بينها مصر والسعودية وقطر والإمارات وتركيا، في</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83-%D9%85%D9%86-8-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D9%8A%D9%86%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%22%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9%22/90954277"><span> بيانٍ</span></a><span> مشترك، القرار الإسرائيلي، كما أعلنوا رفضهم لجميع «الإجراءات الأحادية الرامية إلى تغيير الوضع القانوني والديمغرافي والتاريخي للأرض الفلسطينية المحتلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح البيان أن «هذه الخطوة غير القانونية تصعيدًا خطيرًا يهدف إلى تسريع النشاط الاستيطاني غير المشروع، ومصادرة الأراضي، وترسيخ السيطرة الإسرائيلية، وفرض سيادة إسرائيلية غير قانونية على الأرض الفلسطينية المحتلة، بما يقوّض الحقوق المشروعة للشعب الفلسطيني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويفتح القرار الإسرائيلي المجال أمام إحكام السيطرة على أراضي الضفة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/15/%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-1967-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%91-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8D-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D9%87%D9%8A%D8%AF%D9%8B%D8%A7-142275"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، أمس، التي نقلت بيانًا لوزير المالية الإسرائيلي، بتسلئيل سموتريتش، أفاد بأن وزارته ستخصص ميزانية لوزارة العدل، لتسجيل أراضي في الضفة الغربية، باسم الدولة الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس الوزراء الإسرائيلي أقر الأسبوع الماضي، تغييرات جوهرية في إجراءات تسجيل الأراضي في الضفة الغربية، ما يسمح بتوسيع الاستيطان في جميع أنحائها، وبهدم منازل يملكها فلسطينيون في منطقة «أ»، الخاضعة لسيطرة السلطة الفلسطينية مدنيًا وأمنيًا، وفقًا لاتفاق «أوسلو»، بحسب ما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5238510-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%B9-%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%82-%D8%B6%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> «الشرق الأوسط»، نقلًا عن وسائل إعلام إسرائيلية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبنانيان، أمس، إثر شن الجيش الإسرائيلي غارتين، الأولى استهدفت قرية حانين في قضاء بنت جبيل، والثانية استهدفت سيارة في قرية طلوسة قضاء مرجعيون، بحسب</span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/413951/%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%89%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%A9-2"><span> وزارة الصحة اللبنانية</span></a><span>.   </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%8A%D9%82/">الاحتلال يقتل فلسطينيًا في جباليا ويقصف وسط وجنوب القطاع | معبر رفح يستقبل 65 عائدًا إلى غزة </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 18:47:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349434123934</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوم المِنح</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/17/news/u/%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%90%D9%86%D8%AD/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>عمالة</category>
			<category>وزارة التموين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/2358181991485968065-150x150.jpg" alt="يوم المِنح" title="يوم المِنح" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<p dir="rtl"><span>تحسم دار الإفتاء نتيجة جدل استطلاع رؤية هلال رمضان بعد صلاة المغرب، اليوم، فيما تشهد البلاد استمرار انخفاض درجات الحرارة بعد موجة حارة أوشكت أن تقلب الشتاء صيفًا. حكوميًا بدأت وزارة التموين والتجارة الداخلية صرف منحة الدعم الإضافي على البطاقات التموينية، فيما تُصرف منحة رمضان للعمالة غير المنتظمة بواقع 1500 جنيه للعامل عبر منافذ البريد على مستوى الجمهورية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ملف «الإيجار القديم»، وبالرغم من الحديث عن مقترحات بديلة للقانون، يستعد 500 مكتب بريد لاستقبال طلبات المواطنين المخاطبين بالقانون للحصول على الشقة البديلة، توازيًا مع إعلان وزارة الإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية وصندوق الإسكان الاجتماعي ودعم التمويل العقاري، التوسع في الشراكة مع القطاع الخاص لتوفير وحدات سكنية لمحدودي ومتوسطي الدخل، والانتهاء من تنفيذ 788 ألف وحدة سكنية، في حين يجري استكمال 216 ألف وحدة، إلى جانب طرح 36 ألف وحدة، وتنفيذ 54.6 ألف وحدة ضمن مبادرة الإسكان الأخضر، و28 ألف وحدة للإسكان المتوسط بعدد من المحافظات والمدن الجديدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ملف الصحة أصدرت وزارتها قرارًا عاجلًا باستبدال الجداول الملحقة بقانون مكافحة المخدرات تنفيذًا لحكم المحكمة الدستورية العليا بعدم دستورية بعض القرارات السابقة. وعلى جانب آخر، تابع رئيس الوزراء مع نائبه للشؤون الاقتصادية ملف إعادة هيكلة الهيئات الاقتصادية والشركات المملوكة للدولة، مؤكدًا أن الهدف من الهيكلة يتجاوز التغيير الإداري إلى رفع الكفاءة وتحسين الأداء الاقتصادي والإداري للهيئات، وتسريع الإجراءات التنفيذية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعدما كثرت التنبؤات على السوشيال ميديا بشأن موعد شهر رمضان هذا العام، ننتظر </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/18189r8ha9/"><span>الإعلان</span></a><span> بعد صلاة المغرب، اليوم، بحسب دار الإفتاء المصرية، التي أكدت أن تحديد بداية شهر رمضان لا يتم استنادًا إلى التوقعات أو الآراء الفردية أو ما يُتداول عبر وسائل التواصل الاجتماعي، وإنما عبر ما وصفته بـ«تحرٍ شرعي ورؤية معتبرة وشهادة موثوقة ومنهج علمي دقيق». وأوضحت الدار أن البيان الرسمي بشأن ثبوت هلال شهر رمضان سيصدر عن مفتي الجمهورية خلال احتفال رسمي وشعبي عقب صلاة المغرب، وفق الإجراءات المعتمدة عادة لاستطلاع الهلال.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما يترقب المسلمون هلال شهر الصيام، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1336661298492434&amp;set=a.289008423257732"><span>بشّرت</span></a><span> الهيئة العامة للأرصاد الجوية، اليوم، بعودة الأجواء الشتوية، بعد موجة حارة غير معتادة شهدتها البلاد خلال الأسابيع الماضية تزامنًا مع ذروة فصل الشتاء، حيث سجلت درجات الحرارة ارتفاعًا ملحوظًا مع غياب شبه تام للأمطار. الهيئة أشارت إلى انكسار الموجة الحارة وسقوط أمطار خفيفة إلى متوسطة خلال ساعات الليل على مناطق من القاهرة الكبرى والوجه البحري والصحراء الغربية، إلى جانب مناطق محدودة من شمال الصعيد، مع توقع استمرار فرص سقوط الأمطار صباحًا بشكل أقل حدة وعلى مناطق متفرقة خاصة شرقي البلاد، بالتزامن مع مزيدٍ من انخفاض في درجات الحرارة خلال الأيام المقبلة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبمناسبة «رمضان» أيضًا، </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1299800035581220&amp;set=a.124326849795217"><span>تبدأ</span></a><span> وزارة التموين والتجارة الداخلية، اليوم، صرف منحة الدعم الإضافي على البطاقات التموينية، ضمن </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/15/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D8%A3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9%D8%9F/"><span>حزمة</span></a><span> الحماية الاجتماعية التي أعلنتها الحكومة قبل يومين، وتستهدف الفئات الأولى بالرعاية والأقل دخلًا، بالتوازي مع استمرار صرف المقررات التموينية الشهرية المعتادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1299802625580961&amp;set=a.124326849795217"><span>وزير </span></a><span>التموين، شريف فاروق، إن المستحقين سيتلقون رسائل نصية تفيد بأحقيتهم في المنحة بالتزامن مع بون صرف الخبز، موضحًا أن </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/185tDbXBom/"><span>قيمة</span></a><span> الدعم الإضافي تبلغ 400 جنيه شهريًا لكل بطاقة مستحقة، لمدة شهرين (مارس وأبريل)، بما يشمل نحو عشرة ملايين بطاقة، تمثل قرابة 25 مليون مواطن، بتكلفة إجمالية تقدر بنحو ثمانية مليارات جنيه. وأشارت الوزارة إلى أن الصرف سيجري من خلال نحو 40 ألف منفذ على مستوى الجمهورية، تشمل المجمعات الاستهلاكية ومنافذ التموين، مع إتاحة سلع محددة، من بينها السكر بسعر 28 جنيهًا للكيلوجرام بحد أقصى أربعة كيلوجرامات، والأرز بسعر 24 جنيهًا للكيلوجرام بحد أقصى ثلاثة كيلوجرامات، وزيت الطعام بعبوات 700 مللي بسعر 48 جنيهًا أو 800 مللي بسعر 54 جنيهًا بحد أقصى ثلاث عبوات، إضافة إلى المكرونة بوزن 350 جرامًا بسعر 8.5 جنيه للعبوة بحد أقصى ست عبوات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ويبدو أنه يوم المنح، حيث </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/photos/%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%81%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A8%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B4%D9%89-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7/1482790100558072/"><span>اعتمد</span></a><span> وزير العمل، حسن رداد، أمس، صرف منحة شهر رمضان 2026 للعمالة غير المنتظمة، بقيمة 1500 جنيه لكل عامل، بإجمالي 331 مليونًا و654 ألفًا و500 جنيه، يستفيد منها نحو 221.1 ألف عامل في 27 محافظة. وقالت الوزارة إن صرف المنحة يبدأ اعتبارًا من اليوم ولمدة شهر، عبر منافذ البريد على مستوى الجمهورية. نأمل ألا يحدث تأخيرًا في الصرف مثلما حدث العام الماضي. المزيد حول منحة رمضان 2025 </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/03/06/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%A3%D9%84-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%AD%D8%A9-%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تنفيذًا لحكم المحكمة الدستورية العليا، أمس، بعدم دستورية قرار رئيس هيئة الدواء المصرية، الذي تضمن نقل جوهر الميثامفيتامين المُخدِر وغيره من المخدرات التخليقية من القسم الثاني بالجدول الأول الملحق بقانون مكافحة المخدرات إلى القسم الأول منه، وكذلك كل القرارات التنفيذية الأخرى المتعلقة بهذا القرار، </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1248843897426822&amp;set=a.113299807647909"><span>أصدر</span></a><span> وزير الصحة والسكان، خالد عبدالغفار، اليوم، قرارًا وزاريًا عاجلًا باستبدال الجداول الملحقة بقانون مكافحة المخدرات رقم 182 لسنة 1960.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار، الذي يعيد تنظيم آلية تعديل جداول المواد المخدرة والمؤثرات العقلية يستهدف أيضًا، بحسب «الصحة»، ضبط الإطارين التشريعي والتنفيذي المنظمين لتداول المواد المخدرة، وتعزيز الرقابة الدوائية والأمنية عليها وفق التطورات العلمية والقانونية، بما يضمن «حماية المجتمع من مخاطر التعاطي والاتجار غير المشروع». </span></p>
<p dir="rtl"><span>يعود حكم «الدستورية» إلى تقدم النيابة العامة ومتهم صدر ضده حكم من محكمة جنايات سوهاج، في يناير 2024، بالسجن المشدد لمدة ثلاث سنوات وتغريمه 50 ألف جنيه لحيازته مخدر الميثامفيتامين بغير قصد، بطعن أمام محكمة النقض استنادًا إلى مخالفة الحكم لقانون المخدرات. وعلى إثر ذلك، قضت محكمة النقض في 26 أكتوبر الماضي بإحالة الطعن إلى المحكمة الدستورية للفصل في مدى دستورية قرار رئيس هيئة الدواء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي تصريحات سابقة لـ«مدى مصر»، اعتبر محامون وقضاة الحكم «زلزالًا تشريعيًا» سيتبعه تبرئة آلاف المتهمين ممن صدرت ضدهم أحكام قضائية تبدأ من الحبس سنة وحتى السجن المؤبد في قضايا حيازة المخدرات والاتجار بها. أولى تبعات هذا «الزلزال» تجلت في دعوة النائب العام لاجتماع، اليوم، مع مستشارين وممثلين عن وزارتي الصحة والداخلية وهيئة الدواء وصندوق مكافحة الإدمان وكل الجهات المعنية بتنفيذ الحكم، لتحديد الآثار المترتبة على الحكم بشأن قضايا المخدرات في مختلف مراحلها، بدايةً من التحقيق وحتى صدور الأحكام، حسبما أوضح </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/02/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B2%D9%84%D8%B2%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9/?fbclid=IwY2xjawQBMyRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJpbVNvMFNhZ0p2U04xck1xc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHqZRKOZ3Alhk1MrYSggAhnyKzbx7yGs_EQq1jbXt7Nj6abAl7fWqZX53xGY4_aem_ufNbiCUBnIQrgU66jNw2PQ"><span>مصدر قضائي</span></a><span> مطلع لـ«مدى مصر» أمس.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وحيث إن ملف إعادة هيكلة الهيئات الاقتصادية والشركات المملوكة للدولة، أحد أبرز </span><a href="https://storage.googleapis.com/madamasr/2026/02/12/news/u/%D8%B4%D9%83%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A9/index.html?fbclid=IwY2xjawQBRS9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETJpbVNvMFNhZ0p2U04xck1xc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHu8ktLwgGdrJKBV3w_vlkLf8BCF9VVNp5cEhgh3A8zO3ch1gAEAKm3567dt8_aem_jxLn0eqbwC8CbEdHXuDdXQ"><span>أولويات</span></a><span> الحكومة الجديدة، </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%84%D9%81-%D9%87%D9%8A%D9%83%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D9%84%D9%88%D9%83%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9/"><span>عقد</span></a><span> رئيس الوزراء مصطفى مدبولي، أمس، اجتماعًا مع نائبه للشؤون الاقتصادية، حسين عيسى، لمتابعة مستجدات الملف، حيث أكد أن الهدف من الهيكلة يتجاوز إعادة التنظيم الإداري إلى رفع كفاءة تلك الهيئات وتحسين أدائها الاقتصادي والإداري، وتسريع الإجراءات التنفيذية بما يمكنها من القيام بأدوارها ضمن مستهدفات الدولة وفقًا للهيئة العامة للاستعلامات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الاجتماع، استعرض عيسى خطوات تنفيذ التكليفات الرئاسية المتعلقة بإعادة ترتيب أوضاع 60 شركة حكومية، مشيرًا إلى دراسة ملفات 40 منها تمهيدًا لنقلها إلى صندوق مصر السيادي، بعد عرضها من الوحدة المختصة بهيكلة الشركات المملوكة للدولة، إلى جانب بدء إجراءات القيد المؤقت لـ20 شركة أخرى في البورصة تمهيدًا لطرحها وقيدها النهائي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>جدول اجتماعات الحكومة سيكون مكثفًا خلال الأسبوع الجاري لمتابعة ما قالت إنه خطط تطوير عدد من الهيئات، من بينها الهيئة العامة لمشروعات التعمير والتنمية الزراعية، والهيئة الوطنية للإعلام، وهيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، وهيئة السلع التموينية، إضافة إلى مناقشة خطط تطوير السكك الحديدية ومترو الأنفاق مع وزير النقل. وبحسب «الاستعلامات» ستعمل </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1224076946564268&amp;set=a.111859687786005"><span>الحكومة</span></a><span> على تحديث وثيقة «سياسة ملكية الدولة» لزيادة مساهمة القطاع الخاص في الأنشطة الاقتصادية، بالتوازي مع اجتماع مرتقب مع قيادات قطاع الأعمال العام لضمان استمرارية عمل الشركات ووضع رؤية موحدة لإدارة استثمارات الدولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق أن </span><a href="https://storage.googleapis.com/madamasr/2026/02/12/news/u/%D8%B4%D9%83%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A9/index.html?fbclid=IwY2xjawQBRS9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETJpbVNvMFNhZ0p2U04xck1xc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHu8ktLwgGdrJKBV3w_vlkLf8BCF9VVNp5cEhgh3A8zO3ch1gAEAKm3567dt8_aem_jxLn0eqbwC8CbEdHXuDdXQ"><span>أوضح</span></a><span> رئيس الحكومة في أول اجتماعٍ لها بعد التعديل، أن استحداث منصب نائب رئيس الوزراء للشؤون الاقتصادية دون حقيبة وزارية، هدفه الحرص على تنسيق كامل وفعّال في إدارة الملفات الاقتصادية الكبرى، موضحًا أنه سيتولى أربع مهام رئيسية: إصلاح وتطوير الهيئات الاقتصادية الـ59 التي قال إنها تخضع حاليًا لعملية تقييم شاملة، وإدارة وتعظيم الاستفادة من الشركات المملوكة للدولة، وتحديث وثيقة سياسة ملكية الدولة، وأخيرًا الإشراف على شركات قطاع الأعمال العام بعد إلغاء وزارته.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة التطوير، وبينما </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D9%8A%D8%A7-%D8%A3%D8%AC%D9%85%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%86%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawQBSgVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJpbVNvMFNhZ0p2U04xck1xc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHqmwHOuGlnYFJAFlu9QwH1kNKBpQfLRAC6M6RSAVxUK13BAqTLMxIgdPObA7_aem_frcAPRC9_5XLXcyRACOa5Q"><span>يحاول </span></a><span>نواب بالبرلمان مراجعة عدد من مواد تعديلات قانون الإيجار القديم، التي صدرت في أغسطس الماضي، للحيلولة دون تأثر قدامى الساكنين من القانون بالسلب، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1B7LJbpCqr/"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية، أمس، استمرار عمل 500 مكتب بريد على مستوى الجمهورية خلال شهر رمضان، لمساعدة المواطنين المخاطَبين بالقانون في استيفاء نموذج طلب السكن البديل إلكترونيًا، لتسهيل تسجيل الوحدات السكنية ضمن المنظومة الجديدة، خاصة لمن يواجهون صعوبة في استخدام منصة «مصر الرقمية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>النائب عاطف مغاوري، الذي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/26/news/u/%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%8A-%D9%8A%D8%A7-%D8%A3%D8%AC%D9%85%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%86%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawQBSgVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJpbVNvMFNhZ0p2U04xck1xc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHqmwHOuGlnYFJAFlu9QwH1kNKBpQfLRAC6M6RSAVxUK13BAqTLMxIgdPObA7_aem_frcAPRC9_5XLXcyRACOa5Q"><span>اعتبر</span></a><span> في وقت سابق أن مواد بالقانون ستؤدي لاقتلاع ساكن استقر ثلاثة عقود في مكانه دون أسباب وجيهة، كان قد أوضح أن مقترحاته لتعديل القانون ستزيل عن الحكومة عبء توفير بديل للمستأجرين، خصوصًا في ظل مقاطعتهم للمنصة المنوط بها توفير تلك البدائل على حد قوله، مؤكدًا أنه سيبدأ في جمع التوقيعات اللازمة على مشروع قانون لتعديل “الإيجار القديم”. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لا توحي إجراءات «الإسكان» باحتمالية إجراء تعديلات برلمانية على القانون، فبحسب صندوق الإسكان الاجتماعي ودعم التمويل العقاري، ستعمل بعض مكاتب البريد من التاسعة صباحًا حتى الثانية ظهرًا، وأخرى حتى الرابعة عصرًا، مع تخصيص موظفين لمساعدة المواطنين في إدخال البيانات عبر المنصة بالنيابة عنهم، شريطة أن يكون لديهم حساب مفعّل مسبقًا على «مصر الرقمية». وأوضحت أن على المتقدمين إحضار بطاقة الرقم القومي للمستأجر ومقدم الطلب، وعقد الإيجار، وبيانات الاتصال والحالة الاجتماعية والصحية والوظيفية، إضافة إلى إعلام وراثة عند الاقتضاء، مؤكدة أن الإجراء يستهدف تيسير تقديم الطلبات ومتابعتها إلكترونيًا خلال الفترة المقبلة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستعد مكاتب البريد لاستقبال طلبات المواطنين المخاطبين بقانون الإيجار القديم، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CRWbSmmrv/"><span>تابعت</span></a><span> وزيرة الإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية، مع مجلس إدارة صندوق الإسكان الاجتماعي ودعم التمويل العقاري، تطورات المبادرة الرئاسية «سكن كل المصريين» وبحث التوسع في الشراكة مع القطاع الخاص لتوفير وحدات تناسب محدودي ومتوسطي الدخل، خلال اجتماع أُعلِن فيه عن الانتهاء من تنفيذ 788 ألف وحدة سكنية لمحدودي الدخل، وجاري استكمال 216 ألف وحدة أخرى، إلى جانب طرح 36 ألف وحدة، فضلًا عن تنفيذ 54.6 ألف وحدة ضمن مبادرة الإسكان الأخضر، و28 ألف وحدة للإسكان المتوسط بعددٍ من المحافظات والمدن الجديدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما ناقش الاجتماع حجم التمويل العقاري الممنوح للمستفيدين، والذي بلغ 95 مليار جنيه لنحو 670 ألف مستفيد من محدودي الدخل، إضافة إلى 10.4 مليار جنيه دعمًا نقديًا عبر 22 بنكًا وثماني شركات تمويل، فيما حصل 13.3 ألف مستفيد من متوسطي الدخل على تمويل بقيمة 4.7 مليار جنيه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشددت الوزيرة على تكثيف الزيارات الميدانية لضمان سرعة التنفيذ والتسليم، إلى جانب متابعة تسجيل المواطنين عبر منصة «مصر الرقمية» لاستكمال قاعدة بيانات الخاضعين لقانون الإيجار القديم قبل 12 أبريل 2026، مع توجيه حملات توعية ودعم فني لضمان دقة التسجيل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وعن أزمة التضييقات الأخيرة على اللاجئين في مصر، </span><a href="https://www.facebook.com/popular.alliance.party/posts/pfbid055iq5thjR8e5fzFzt8n2N5JFDGNdx9YrvBbLfxWPxgDGyXRdC6sswZztGiDHt531l?rdid=T8FMOnWIFyzBHMhf#"><span>أصدر</span></a><span> عدد من قيادات وأعضاء أحزاب سياسية ونقابات ومنظمات حقوقية، إلى جانب مثقفين وفنانين ومهنيين، بيانًا أعربوا فيه عن تضامنهم مع السودانيين المقيمين في البلاد، على خلفية ما وصفوه بحملات توقيف واحتجاز أثارت حالة من القلق بين بعض أفراد الجالية السودانية. وأشار البيان إلى ما تردد بشأن وفاة رجل مسن وشاب سوداني داخل مركزي احتجاز في مدينتي الشروق وبدر، مطالبًا بفتح تحقيق فوري ومستقل وشفاف في ملابسات  حالتي الوفاة وإعلان نتائجه للرأي العام. كما أكد أن الحق في الحياة «أصيل لا يُنتقص». وشدد الموقعون على رفضهم لأي احتجاز تعسفي أو إجراءات لا تتوافر فيها الضمانات القانونية، وعلى ضرورة تمكين المحتجزين من التواصل مع ذويهم ومحاميهم دون عوائق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الموقعون، الذين ضموا ممثلون عن أحزاب من بينها «التحالف الشعبي الاشتراكي» و«العيش والحرية»، إضافة إلى عدد من الأكاديميين والصحفيين والحقوقيين، طالبوا بالوقف الفوري لأي ممارسات قد تؤدي إلى احتجاز تعسفي، خاصة لمن يحملون أوراقًا قانونية سارية، وبالالتزام الكامل بالمعايير القانونية والإنسانية التي تكفل الحق في الحياة والكرامة والمحاكمة العادلة، إلى جانب وقف ما وصفه بحملات إعلامية أو إلكترونية تبث خطاب كراهية أو عنصرية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت منظمة العفو الدولية أدانت، أمس، ما وصفته بتصعيد الحملة الأمنية ضد اللاجئين في مصر، بعد توثيق احتجاز 22 لاجئًا بينهم مسجلون لدى المفوضية، وترحيل طالب لجوء سوري، وسط تحذيرات من مخالفة مبدأ عدم الإعادة القسرية. فيما سبق أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/07/news/u/%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D8%A9/"><span>حذرت</span></a><span> نقابة الصحفيين السودانيين من تصاعد خطاب الكراهية تجاه اللاجئين السودانيين في مصر، على خلفية الاحتقان المتزايد على مواقع التواصل الاجتماعي بينهما، محذرة أيضًا من تداول ما وصفته بـ«الأخبار الكاذبة والمضللة التي تتناول أوضاع اللاجئين السودانيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد حول ارتفاع وتيرة الحملة الأمنية ضد اللاجئين على مدار الأسابيع الثلاثة الماضية في تقريرنا السابق «ضيوف مصر في خطر» </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/12/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B6%D9%8A%D9%88%D9%81-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D8%B1/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/17/news/u/%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%90%D9%86%D8%AD/">يوم المِنح</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 17 Feb 2026 16:58:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349434123933</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«زلزال تشريعي»: المحكمة الدستورية العليا تبطل قوائم «المخدرات التخليقية»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B2%D9%84%D8%B2%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9/</link>
						<dc:creator>رنا ممدوح</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>المحكمة الدستورية العليا</category>
			<category>مخدرات</category>
			<category>نيابة عامة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-150x150.jpg" alt="«زلزال تشريعي»: المحكمة الدستورية العليا تبطل قوائم «المخدرات التخليقية»" title="«زلزال تشريعي»: المحكمة الدستورية العليا تبطل قوائم «المخدرات التخليقية»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قضت المحكمة الدستورية العليا، برئاسة المستشار بولس فهمي، اليوم، بعدم دستورية </span><a href="https://www.edaegypt.gov.eg/media/hwdfqm5o/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%B1%D9%82%D9%85-600-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2023_.pdf"><span>قرار</span></a><span> رئيس هيئة الدواء المصرية، الذي تضمن نقل جوهر الميثامفيتامين المُخدِر وغيره من المخدرات التخليقية من القسم الثاني بالجدول الأول الملحق بقانون مكافحة المخدرات إلى القسم الأول منه، وكذلك كل القرارات التنفيذية الأخرى المتعلقة بهذا القرار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>والمخدرات التخليقية هي مواد مخدِّرة مُصنعة كيميائيًا، مثل الشابو والفودو والاستروكس، وتُعد بدائل صناعية لمخدرات مستمدة من مصادر طبيعية كالحشيش والقنب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب محامين وقضاة، فإن حكم اليوم يمثل «زلزالًا تشريعيًا» سيتبعه تبرئة آلاف المتهمين، صدرت ضدهم أحكام قضائية تبدأ من الحبس سنة وحتى السجن المؤبد في قضايا حيازة المخدرات والاتجار بها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أولى تبعات هذا «الزلزال» تجلت في دعوة النائب العام لاجتماع، صباح غدٍ، مع مستشارين وممثلين عن وزارتي الصحة والداخلية وهيئة الدواء وصندوق مكافحة الإدمان وكل الجهات المعنية بتنفيذ الحكم، لتحديد الآثار المترتبة على الحكم بشأن قضايا المخدرات في مختلف مراحلها، بدايةً من التحقيق وحتى صدور الأحكام، حسبما أوضح مصدر قضائي مطلع لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، قال وكيل لجنة الصحة بمجلس النواب، مجدي مرشد، لـ«مدى مصر»، إن لجنة الصحة ستعقد اجتماعًا عاجلًا لإدخال التعديلات المطلوبة على قانون مكافحة المخدرات رقم 182 لسنة 1960، لتفادي وجود فراغ تشريعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت المحكمة الدستورية، في بيان، اليوم، إن حكمها يترتب عليه اعتبار قرارات رئيس هيئة الدواء «كأن لم تكن» منذ صدورها، وعودة العمل بالجداول الملحقة بقرار رئيس الجمهورية بالقانون رقم 182 لسنة 1960 في شأن مكافحة المخدرات وتعديلاته، وذلك في الدعاوى الجنائية التي كانت محلًا لتطبيق قانون مكافحة المخدرات، وأُقيمت عن وقائع ضُبطت خلال الفترة التي عُمل فيها بقرار رئيس هيئة الدواء المقضي بعدم دستوريته، «على أن يستمر العمل بتلك الجداول [السابقة على قرار رئيس هيئة الدواء] ما لم تُعدل أو تُستبدل بأداة قانونية صحيحة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحامي بالنقض والدستورية العليا، عمرو عبد السلام، أوضح لـ«مدى مصر» أن الحكم نسف جميع قرارات رئيس هيئة الدواء، باعتبار أن قانون مكافحة المخدرات فوّض وزير الصحة وحده في اتخاذ الإجراءات الخاصة بجداول المخدرات. وشدد على أن الحكم يستلزم من وزير الصحة إصدار قرار عاجل بإدراج المخدرات التخليقية، أي المخدرات المخلوطة بمواد كيميائية، على جداول المخدرات لحين تدخل السلطة التشريعية وتعديل القانون بما ينقل اختصاص تعديل جداول المخدرات بشكل صريح لهيئة الدواء، لتفادي وجود فراغ تشريعي يسمح بانتشار تلك المواد الكيميائية سواء عن طريق الاتجار أو التعاطي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف أنه بموجب المادة 49 من قانون المحكمة الدستورية، تعد الأحكام الخاصة بتجريم المتهمين ومعاقبتهم بحيازة المواد المخدرة والاتجار بها، والواردة في الجداول التي أصدرها رئيس هيئة الدواء، كأن لم تكن، بمجرد نشر حكم الدستورية في الجريدة الرسمية، مشددًا على أن المحاكم ستعمل خلال الشهور المقبلة على تحديد آلية تنفيذ حكم الدستورية العليا في القضايا المعروضة أمامها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويرجع سبب صدور حكم الدستورية إلى تقدم النيابة العامة ومتهم صدر ضده حكم من محكمة جنايات سوهاج، في يناير 2024، بالسجن المشدد لمدة ثلاث سنوات وتغريمه 50 ألف جنيه لحيازته مخدر الميثامفيتامين بغير قصد، بطعن أمام محكمة النقض استنادًا إلى مخالفة الحكم لقانون المخدرات. وعلى إثر ذلك، قضت محكمة النقض في 26 أكتوبر الماضي بإحالة الطعن إلى المحكمة الدستورية للفصل في مدى دستورية قرار رئيس هيئة الدواء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستندت محكمة النقض في حكمها إلى أن قانون إنشاء هيئة الدواء المصرية، الصادر عام 2019، خلا من أي نص يفوض رئيس هيئة الدواء المصرية في تعديل الجداول الملحقة بقانون المخدرات، واقتصر على أن تحل هيئة الدواء المصرية محل وزارة الصحة في شأن مزاولة مهنة الصيدلة، وما يتصل بها من تنظيم تسجيل وتداول ورقابة المستحضرات والمستلزمات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان رئيس هيئة الدواء، تامر عصام، قد أصدر، في سبتمبر 2023، القرار رقم 600 لسنة 2023 المقضي بعدم دستوريته، متضمنًا تعديل جميع جداول المخدرات الصادرة عقب تنفيذ قانون مكافحة المخدرات. وبرر عصام، في المذكرة الإيضاحية للقرار آنذاك، بأن جداول المخدرات لم تُراعِ التطور التكنولوجي الهائل، ولا ما يرتكبه الخارجون على القانون من تدخل لتغيير التركيبة الكيميائية للمخدرات التخليقية لإخراجها من تحت مظلة التجريم. وشدد على أن المخدرات التخليقية تمثل خطرًا بالغ الأثر، ليس على المتعاطي فحسب، بل على المجتمع كله، وتتجاوز خطورتها الجواهر المخدرة المدرجة بالقسم الأول من الجدول رقم (1) لقانون المخدرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت هيئة المفوضين بالمحكمة الدستورية العليا قد أوصت، في تقريرها الصادر، في 31 ديسمبر الماضي، برفض الطعن وبأحقية رئيس هيئة الدواء في إصدار جداول المخدرات، مستندةً إلى أن قانون إنشاء الهيئة تضمن اختصاصها وهيمنتها على كل ما يتعلق بتنظيم وتسجيل وتداول ورقابة المستحضرات الطبية والمواد الخام الداخلة في تصنيعها، بما في ذلك المواد المخدرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشددت الهيئة، في تقريرها الذي حصل «مدى مصر» على نسخة منه، على أنه استنادًا إلى هذه القاعدة، يكون المختص بتعديل الجداول المرافقة لقانون مكافحة المخدرات هو رئيس مجلس إدارة هيئة الدواء المصرية، الذي حل محل وزير الصحة في الاختصاصات المنوطة به في القوانين واللوائح ذات الصلة فيما يتعلق بهذه المسألة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/16/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B2%D9%84%D8%B2%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9/">«زلزال تشريعي»: المحكمة الدستورية العليا تبطل قوائم «المخدرات التخليقية»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 16 Feb 2026 20:05:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349434123932</guid>
		</item>
		<item>
			<title>للخلف در</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/16/news/u/%D9%84%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%81-%D8%AF%D8%B1/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/637015097_1465390121616378_1290896844492552336_n-150x150.jpg" alt="للخلف در" title="للخلف در" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرتنا اليوم:</strong></p>
<p dir="rtl"><span>أدى 20 محافظًا اليمين الدستورية أمام الرئيس عبد الفتاح السيسي، اليوم، في خطوة أٌعيد بها </span><span>ترتيب الشأن المحلي، عبر حركة تغيير واسعة شملت إلى جانب المحافظين 12 نائبًا للمحافظين، كما شهدت الحركة تراجعًا نسبيًا في عدد المحافظين أصحاب الخلفيات العسكرية سواء شرطة أو جيش بها، وكسر التقليد الممتد منذ سنوات بتولي العسكريين حصرًا للمحافظات الحدودية. </span></p>
<p dir="rtl"><span> إلى جانب حركة المحافظين، لم تغفل الحكومة في استعداداتها لرمضان عن أي تفصيلة تقريبًا، بدءًا من الحزم الاجتماعية إلى ضبط إيقاع المواطنين في الشوارع عبر إعادة إقرار مواعيد غلق المحال، وتنظيم حركة المواصلات، وحتى «الكهارب» والزينة المعلقة فوق رؤوسهم. فبينما أعلنت «التنمية المحلية» مواعيد إغلاق المحال التجارية والمطاعم والمقاهي خلال شهر رمضان، عدلت «النقل» مواعيد مترو الأنفاق والقطار الكهربائي، فيما ناشدت «الكهرباء» المواطنين الحصول على تصريح من شركات توزيع الكهرباء لإنارة الشوارع بالزينة في رمضان على أن يكون التركيب بمعرفة الفني المختص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ملف «الكهرباء»، جدّد الوزير ومتحدث الحكومة طمأنة المواطنين بعدم اللجوء إلى «سياسة تخفيف الأحمال» هذا العام، ما اعتبره يمثل «جوهر عملية التطوير» في قطاع الطاقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قرر المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام إيقاف برنامجٍ تليفزيوني لاستضافته متهمًا في قضية تحرش لا تزال قيد التحقيق، وذلك بدعوى مخالفته الضوابط المهنية قبل صدور حكم قضائي في الواقعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أخلت النيابة سبيل المتهم في الواقعة بضمان مالي، أمرت المحكمة أمس، بتأجيل جلسة محاكمة المترجمة مروة عرفة  واستمرار حبسها احتياطيًا،  بالمخالفة لقانون الإجراءات الجنائية، رغم مناشدة عرفة للقاضي بإخلاء سبيلها ولو تحت الإقامة الجبرية، نظرًا لدخولها عامها السابع في الحبس الاحتياطي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما منظمة العفو الدولية، فقد أدانت ما وصفته بتصعيد الحملة الأمنية ضد اللاجئين في مصر، بعد توثيق احتجاز 22 لاجئًا بينهم مسجلون لدى المفوضية، وترحيل طالب لجوء سوري، وسط تحذيرات من مخالفة مبدأ عدم الإعادة القسرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وافق مجلس النواب نهائيًا، خلال جلسته العامة، </span><a href="https://almalnews.com/2099281/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A9/"><span>اليوم</span></a><span>، على</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/02/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%81%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9/"><span> تعديلات </span></a><span>قانون الخدمة العسكرية، والتي تغلظ العقوبة على كل من تخلف عن التجنيد متى تجاوز سنه 30 عامًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أيام من إعادة تشكيل الحكومة، نفذت رئاسة الجمهورية اليوم، حركة تغيير واسعة في الإدارات المحلية شملت تغيير 20 محافظًا، بينهم 13 محافظًا جديدًا، عمل أغلبهم سابقًا كنواب للمحافظين، وتدوير سبعة محافظين بين محافظات مختلفة، مع الإبقاء على سبعة آخرين في مواقعهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عكست الحركة هذه المرة تنوعًا أكبر في الخلفيات المهنية للمحافظين الجدد، مع تراجع ملحوظ في أعداد لواءات الجيش والشرطة مقارنة بالحركة الأخيرة في 2024، كما شهدت كسرًا للعرف السائد منذ سنوات بتولي شخصيات ذات خلفيات عسكرية المحافظات الحدودية، بعدما تولت قيادة محافظة الوادي الجديد إحدى خريجات البرنامج الرئاسي لتأهيل الشباب للمناصب القيادية بالأكاديمية الوطنية للتدريب، حنان مجدي، لتكون أول سيدة مدنية تقود محافظ حدودية، فضلًا عن تولي محافظة أسوان، المهندس عمرو لاشين، الذي عمل نائبًا لمحافظ أسوان السابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب التشكيل الجديد، انخفض عدد لواءات الجيش إلى تسعة مقابل عشرة في حركة 2024، كما تراجع عدد لواءات الشرطة إلى خمسة مقابل سبعة في الحركة السابقة، وعلى العكس، ارتفع تمثيل المحافظين من خلفيات مهنية متنوعة شملت أطباء ومهندسين وأكاديميين إلى جانب خريجي برنامج التأهيل الرئاسي.</span></p>
<table dir="rtl">
<tbody>
<tr>
<td><span>التأهيل الرئاسي</span></td>
<td><span>أكاديمي</span></td>
<td><span>طبيب</span></td>
<td><span>لواء شرطة</span></td>
<td><span>مهندس</span></td>
<td><span>لواء جيش</span></td>
<td colspan="2"><span>المهنة</span></td>
</tr>
<tr>
<td><span>1</span></td>
<td><span>2</span></td>
<td><span>3</span></td>
<td><span>5</span></td>
<td><span>7</span></td>
<td><span>9</span></td>
<td colspan="2"><span>تغيير المحافظين 2026</span></td>
</tr>
<tr>
<td><span>بيروقراطي في وزارة التنمية المحلية</span></td>
<td><span>1</span></td>
<td><span>3</span></td>
<td><span>7</span></td>
<td><span>5</span></td>
<td><span>10</span></td>
<td colspan="2"><span>تغيير المحافظين 2024</span></td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p dir="rtl"><span>وبخلاف تراجع عدد اللواءات ضمن التشكيل الجديد، وتعيين امرأة على رأس محافظة حدودية، كان اللافت في حركة المحافظين الأخيرة أن الإعلان الأول عنها لم يصدر عبر القنوات الرسمية المعتادة، بل جاء في </span><a href="https://x.com/ahmeda_mousa/status/2023327985357754782?s=61"><span>منشور</span></a><span> للإعلامي المقرب من السلطة، أحمد موسى، الذي سبق وزارة الدولة للإعلام </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02RhTkWSkrryziH3YGY2ufoJav9Nd4LRprWAWCgL7fEZ6UoXjud7PgJfp37vEt17MHl"><span>ورئاسة </span></a><span>الجمهورية، والتي أصدرت بيانها لاحقًا بشأن الحركة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تستعد الوزارات المصرية لشهر رمضان بضبط إيقاع المواطنين في الشوارع، إذ </span><a href="https://www.facebook.com/MOLD.eg/posts/pfbid0vW3qJeCPj6ayhGt3N9tsAhRzJ4gUUz5cx9m1LGy2eA9zCuizERQXqbHrXw3GetDZl"><span>أعلنت</span></a><span> وزيرة التنمية المحلية والبيئة، منال عوض، اليوم، عن مواعيد إغلاق المحال التجارية والمطاعم والمقاهي خلال شهر رمضان، بدءًا من 18 فبراير الجاري، وذلك في إطار «حرص الوزارة على تلبية احتياجات المواطنين وتوفير أجواء احتفالية مناسبة تتواكب مع طبيعة الشهر الكريم»</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت الوزارة أن المحال والمولات التجارية والمطاعم والكافيهات والبازارات ستغلق الساعة الثانية صباحًا، بدءًا من 18 فبراير الجاري حتى نهاية إجازة عيد الفطر لهذا العام، مع استمرار خدمة توصيل الطلبات للمنازل على مدار 24 ساعة، إضافة إلى إلزام الورش داخل الكتل السكنية بالإغلاق الساعة العاشرة مساءً، عدا الورش الموجودة على الطرق ومحطات الوقود، فيما استثنى القرار من المواعيد الجديدة الأنشطة المرتبطة بالخدمات الحيوية للمواطنين، مثل محال البقالة والسوبر ماركت والمخابز والصيدليات وأسواق الجملة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وفي القاهرة الكبرى، استعدت وزارة النقل بدورها لرمضان بتعديل مواعيدها مترو الأنفاق والقطار الكهربائي الخفيف (LRT)، حيث حددت مواعيد بدء عمل خطوط المترو الثلاثة، لتبدأ أولى رحلاتها في الساعة 5:15 صباحًا، فيما تنطلق آخر رحلات الخط الأول في الساعة 12:15 من صباح اليوم التالي، في حين آخر رحلات قطار شبرا الخيمة بالخط الثاني في الساعة 12:30 صباحًا، ومن المنيب في 12:40 صباحًا، وتنتهي رحلات قطار عدلي منصور بالخط الثالث في الساعة 12:23 صباحًا، وقطار جامعة القاهرة 12:06 صباحًا، كما تحدد موعد آخر رحلات قطاري محور روض الفرج في الساعة 12:02 و12:26 صباحًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح</span><a href="https://www.facebook.com/MinistryTransportation/posts/pfbid0erd71uk7k4N3icRwJ4sRPjuDraeUNVWb5Hq3FLqXU4sVrq2bDiLnsRLauoHsutJol"><span> بيان</span></a><span> الوزارة، أن عدد رحلات خطوط المترو الثلاثة ستصل إلى 1559 رحلة يوميًا خلال شهر رمضان، فيما عدد رحلات القطار الكهربائي الخفيف (LRT) ستبلغ 266 رحلة يوميًا، معلنًا تقليل زمن التقاطر قبل وقت الإفطار إلى 4.30 دقيقة للمترو، وثمان دقائق للقطار الكهربائي الخفيف.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>وفي «الكهرباء»، </b><span>طالب المتحدث باسم الوزارة، منصور عبد المغنى، المواطنين بالحصول على تصريح من شركات توزيع الكهرباء لإنارة الشوارع بالزينة خلال شهر رمضان، على أن يكون التركيب بمعرفة الفني المختص، حتى لا تتأثر «جودة الخدمة والتغذية المقدمة لباقي المشتركين»، مشيرًا إلى وجود فرق فنية بشركات التوزيع مختصة في متابعة الأمر، بجانب لجان الوزارة والشركة القابضة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد عبد المغني، خلال مداخلة هاتفية عبر قناة «اكسترا نيوز»، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=IOLIiiRUN_k"><span>أمس</span></a><span>، على أن الوزارة أعدت خطة خلال المرحلة الماضية لزيادة قدرة الشبكة القومية للكهرباء على استيعاب زيادة الأحمال، مضيفًا أن الزيادات المتوقعة خلال رمضان تتراوح بين 6 إلى 7%.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورد عبد المغنى على تساؤلات المذيعة حول انقطاعات الكهرباء خلال الصيف القادم، بشكلٍ حاسم، «لن تكون هناك انقطاعات في الكهرباء»، متفاخرًا بنجاح الشبكة في استيعاب أحمال الصيف الماضي، التي وصلت إلى أعلى أحمال في تاريخ الشبكة القومية للكهرباء، نحو 40 ألف ميجاوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار عبد المغني إلى أن الفضل في قدرة الشبكة على استيعاب تلك الأحمال غير المسبوقة، تعود إلى ضم 34 محطة محولات العام الماضي، ودعم الشبكة بقدرات متجددة قبل الصيف الماضي بلغت حوالي ألفي ميجاوات، كما أن الوزارة ستضيف قدرات متجددة للشبكة تبلغ ثلاثة آلاف ميجاوات، ليزيد نصيب الطاقة المتجددة في مزيج الطاقة على الشبكة القومية للكهرباء إلى 42% من الطاقة المتولدة بحلول عام 2030، وإلى 65% من إجمالي الطاقة المولدة في عام 2040.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بدوره، أكد متحدث الحكومة، محمد الحمصاني،</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=NSZpCeRNQVA&amp;t=697s"><span> أمس</span></a><span>، على استمرار سياسة عدم تخفيف الأحمال، والتي اعتبرها «جوهر عملية التطوير اللي بتتم في قطاع الطاقة». خلال مداخلته على قناة «الحياة» أمس، التي كانت من بين </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=WansJQTvBP4"><span>جولة</span></a><span> واسعة له في مختلف القنوات الفضائية للتعليق على الحزمة الاجتماعية التي أقرتها الحكومة، أكد الحمصاني أن الزيادات المرتقبة في أجور العاملين في الدولة لن يقابلها أي ارتفاعات في الأسعار، فيما أوضح وزير المالية، أحمد كجوك، لـ«</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=FHe_Zbvl5KY"><span>صدى البلد</span></a><span>»، أن خطة زيادة أجور العاملين بالدولة سيجري الإعلان عنها خلال الشهر المقبل عقب عرضها على الرئيس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر بخصوص الحزمة وأوجه الاختلاف مع سابقاتها على مدار السنوات الأربع الماضية في قصة الأمس: «حزمة» لدعم المواطن أم الحكومة؟ من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/15/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D8%A3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9%D8%9F/"><span>هنا</span></a><span>.</span><b> </b></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قرر المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام  إيقاف عرض برنامج «السر في الحدوتة» لسارة هادي، المذاع على قناة «الحدث اليوم»، مع استدعاء الممثل القانوني للقناة، بعد توصية من لجنة الشكاوى بسبب ما تضمنته حلقة السبت الماضي من مخالفات. كما قرر المجلس في </span><a href="https://www.facebook.com/scmediaeg/posts/pfbid02opMSKBdQRN1pvGHnLVSnqu3qeBT3Dfw4qd6RjYYPW5ewAgxNkdmcA1TeYN7owRvUl"><span>بيان</span></a><span> اليوم، بإلزام جميع الوسائل الإعلامية بمنع ظهور مقدمة البرنامج وضيف الحلقة المتهم في قضية «تحرش بأنثى» لا تزال قيد تحقيقات النيابة العامة، لحين انتهاء لجنة الشكاوى بالمجلس من فحص الواقعة وإجراء التحقيقات اللازمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «الحدث اليوم» استضافت </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=vQnH-98ISZM"><span>السبت</span></a><span> الماضي، أسامة محمد، صاحب واقعة الأتوبيس الذي اتهمته فتاة بالتحرش بها، وخلال البرنامج احتفت الإعلامية بوقفته وثباته الانفعالي في الواقعة لتطالبه بإعادة تمثيل مواجهته للمدعية عليه وهي تضحك، قائلة: «كانت عينيك صائبة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما ركز البرنامج على رواية المتهم فقط دون الشاكية، </span><a href="https://eipr.org/press/2026/02/%D8%A8%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%B7%D9%85-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%85-%D8%B4%D9%88%D9%82%D9%8A-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6?fbclid=IwY2xjawP_61RleHRuA2FlbQIxMABicmlkETI4UTZBVWZ5ZlZMT050cVZxc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHmtrhM5sZByJfCqEYRRVNYUyZNWckROnzWflWvYr6HE7j3sfstWl5Ij8JX3o_aem_wltW2gjz8E0N1YLj4VoPTQ"><span>أوضحت</span></a><span> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية الأسبوع الماضي، أن التحريات في البلاغ الذي قدمته مريم شوقي، ضد أسامة محمد، والذي اشتكت فيه</span><span> «تعرض شخص لها في الطريق العام، والتحرش بها لفظيًا، وتعريضها للخطر بإلقاء الحجارة وجسم حديدي عليها، وتهديدها وتكرر التعرض لها على مدار عدة أيام في خط سيرها اليومي إلى ومن مكان عملها في نطاق قسم المقطم»، لتثبت التحقيقات بحسب «المبادرة»  </span><span>وقائع التحرش المتعددة بالشاكية ومحاولته تعريضها للخطر بإلقاء الحجارة وجسم معدني عليها، وإن أخلت النيابة سبيله بضمان مالي ألف جنيه مع استمرار التحقيقات. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>«أنا خلاص هبدأ في السنة السابعة محبوسة احتياطيًا على ذمة القضية دي، وفعلًا مش هيحصل أي حاجة لو خرجتني ولو حتى تحت الإقامة الجبرية أو المتابعة وهحضر كل الجلسات»، هكذا ناشدت المترجمة، مروة عرفة، القاضي أمس، قبل أن يقرر في نهاية الجلسة تأجيل قضيتها إلى 21 أبريل 2026 لضم أحراز القضية مع استمرار حبسها احتياطيًا، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/mokhtarz.mounir/posts/pfbid033wKVxzPLGHZbrbh3QKXxTSKFaSUfP2EBy7pY6NpTq9ZjDjy2C91KLta4Uz26QcFFl"><span>المحامي</span></a><span> مختار منير، ليستمر احتجاز عرفة لأكثر من ضعف الحد الأقصى للحبس الاحتياطي بالمخالفة لقانون الإجراءات الجنائية، ورغم تدهور حالتها الصحية، في تهم «الانضمام لجماعة إرهابية وتمويلها» بحسب </span><a href="https://eipr.org/press/2025/07/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-5-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A"><span>تقرير</span></a><span> سابق لـ«المبادرة». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أدانت منظمة العفو الدولية ما وصفته بتصعيد السلطات الأمنية من حملتها ضد اللاجئين في مصر، بعدما وثقت احتجاز 22 لاجئًا بينهم طفل وامرأتان، من محافظات القاهرة والجيزة والقليوبية والإسكندرية، 15 منهم مسجلون لدى مفوضية اللاجئين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت المنظمة في بيان اليوم، حصل «مدى مصر» على نسخة منه، أن الحملة التي بدأت نهاية ديسمبر الماضي واستمرت لـ5 فبراير الجاري، تضمنت ترحيل طالب لجوء سوري، فيما ينتظر الـ21 المتبقيين مصيرهم. وركزت الحملة الأمنية على اللاجئين من السوريين والسودانيين وجنسيات إفريقية أخرى، ألقي القبض عليهم من منازلهم أو توقيفهم من الشوارع أو على نقاط الاحتجاز الأمنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «العفو الدولية» خالفت إجراءات الحكومة المصرية مبدأ عدم الإعادة القسرية المنصوص عليه في القانون الدولي، وأحكام قانون اللجوء المصري التي تحظر إعادة اللاجئين المعترف بهم إلى بلدان قد يتعرضون فيها لانتهاكات جسيمة، لتطالب المنظمة بالإفراج الفوري عن جميع  المحتجزين على خلفية أوضاع الهجرة فقط، ووقف أي ترحيلات تنتهك الالتزامات الدولية، كما طالبت الاتحاد الأوروبي بتشجيع مصر على ضمان حماية حقوق اللاجئين وتوسيع مسارات إعادة التوطين الآمنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في تقريرنا السابق «ضيوف مصر في خطر»، رصد «مدى مصر» ارتفاع وتيرة الحملة الأمنية ضد اللاجئين على مدار الأسابيع الثلاثة الماضية تحت غطاء الكشف الدوري على سريان الإقامات وإحصاء المقيمين بشكل غير قانوني، وشملت هذه الحملات استهدافًا واسعًا للاجئين والأجانب، خاصة السودانيين وأصحاب البشرة السوداء عمومًا، وكذلك السوريين، بغض النظر عن أوضاعهم القانونية، وأوراق الإقامة التي يحملونها، لتشمل من يحملون إقامات وبطاقات لجوء سارية. يمكنك قراءة التقرير من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/12/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B6%D9%8A%D9%88%D9%81-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D8%B1/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وافق مجلس النواب نهائيًا، خلال جلسته العامة، </span><a href="https://almalnews.com/2099281/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A9/"><span>اليوم</span></a><span>، على</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/02/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%81%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9/"><span> تعديلات </span></a><span>قانون الخدمة العسكرية، والتي تغلظ العقوبة على كل من تخلف عن التجنيد متى تجاوز سنه 30 عامًا، بمعاقبته بالحبس أو بغرامة لا تقل عن عشرين ألف جنيه ولا تزيد عن مئة ألف جنيه، بعدما كانت الغرامة تتراوح ما بين ثلاثة وعشرة آلاف جنيه، كما زادت التعديلات غرامة التخلف عن الخدمة في الاحتياط لتتراوح ما بين عشرة وعشرين ألف جنيه بعدما كانت ما بين ألف وعشرة آلاف جنيه بحد أقصى. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/16/news/u/%D9%84%D9%84%D8%AE%D9%84%D9%81-%D8%AF%D8%B1/">للخلف در</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 16 Feb 2026 19:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771349434123931</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
