<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 16:45:07 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 04 Oct 2025 13:45:07 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>الحكومة تطلب من "صندوق النقد" تأجيل برنامج الطروحات إلى 2026 بسبب توترات المنطقة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27504</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت الحكومة بعثة صندوق النقد الدولي للقاهرة بتأجيل تنفيذ برنامج الطروحات الحكومية إلى الربع الأول من عام 2026، بداعي تأثيرات الأوضاع الجيوسياسية المتوترة في المنطقة على جاذبية السوق، بحسب مصدر بارز بوزارة المالية تحدث إلى <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم ذكر اسمه، إن لقاءات تمهيدية مصغّرة عُقدت صباح الخميس الماضي، بين وفد من بعثة خبراء الصندوق وعدد من الوزراء، لمناقشة المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج التعاون الممتد بين مصر والصندوق.</p>

<p>والأربعاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8a77d790-5bc2-4209-be70-ffb8b6996e4a" href="https://almanassa.com/news/27456" title='تشمل تحرير الوقود والخصخصة.. الصندوق يصل مصر لمناقشة "الإصلاحات" المطلوب تنفيذها '>وصل</a> وفد من صندوق النقد الدولي للقاهرة لإجراء المناقشات حول الشريحتين الخامسة والسادسة من برنامج التمويل، فيما تنضم باقي البعثة منتصف الشهر الجاري.</p>

<p>وبحسب المصدر، فإن وفدًا حكوميًا يضم وزراء المالية والتخطيط والتعاون الدولي والاستثمار، إلى جانب محافظ البنك المركزي، سيتوجه إلى واشنطن نهاية الشهر الجاري، لعقد لقاءات مع المجلس التنفيذي للصندوق، من أجل الاتفاق على تفاصيل المرحلة المقبلة من البرنامج وفق المستجدات التي طرأت مؤخرًا، واستدعت مراجعة خطة الحكومة لتنفيذ التزاماتها أمام الصندوق.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72cf1afa-b3ee-4ef3-a156-677b2d428d39" href="https://almanassa.com/news/25430" title='بعد تأجيل "صندوق النقد" الشريحة الخامسة.. الحكومة تتجه لتسريع برنامج الطروحات'>أجّل</a> صندوق النقد الدولي في يوليو/تموز الماضي، صرف الشريحة الخامسة من البرنامج وقرر دمج مراجعتها مع المراجعة السادسة بسبب تأخّر الحكومة في التخارج من ملكية الشركات العامة لصالح القطاع الخاص، منتقدًا استمرار توسع الدولة في الأنشطة الاقتصادية ومنافستها للقطاع الخاص في الحصول على التمويلات.</p>

<p>وأوضح المصدر أن الحكومة قررت تأجيل تنفيذ برنامج الطروحات نتيجة العروض المالية المتدنية التي تلقتها لشراء بعض الشركات المستهدفة للبيع، سواء لمستثمرين استراتيجيين أو عبر البورصة، من بينها صفقة بنك القاهرة التي جرى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f798cad4-5d71-4153-8e97-ff8f258b28c7" href="https://almanassa.com/news/24233" title="لتدني العروض.. الحكومة تتراجع عن بيع بنك القاهرة وتتجه لطرحه في البورصة">تعليقها</a>.</p>

<p>وأشار إلى أن رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dcb8477f-396c-45da-b622-987759e6fe5f" href="https://almanassa.com/news/21103" title="مدبولي: طرح 10 شركات للمستثمرين في 2025">أعلن</a> في ديسمبر/كانون الأول الماضي عن طرح 10 شركات جديدة قبل نهاية عام 2025، بينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="75c29bb2-1b09-422e-a8b5-cfecf0393e0b" href="https://almanassa.com/news/27175" title='بينها "صافي" و"وطنية".. الإعلان عن طرح 5 شركات حكومية في البورصة نهاية الشهر الجاري'>خمس</a> شركات تابعة لجهاز مشروعات الخدمة الوطنية، لكن الحكومة فضلت التريث على أمل الحصول على عروض أفضل خلال العام المقبل، في ظل توقعات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">بانحسار</a> تداعيات الحرب الإسرائيلية على غزة.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/financial-markets/66458/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A/">أطلقت</a> مصر في مارس/آذار 2023 برنامجًا لطرح حصص في 40 شركة وبنكًا موزعة على 18 قطاعًا اقتصاديًا، كان من المقرر أن يمتد حتى مارس 2024، قبل أن يُمدد إلى ديسمبر من العام نفسه. ووفق تصريحات سابقة لمدبولي، نفذت الدولة 21 صفقة عبر البرنامج بإجمالي عوائد بلغت نحو 6 مليارات دولار، دون احتساب صفقة رأس الحكمة.</p>

<p>وأكد المصدر أن صندوق النقد لم يطلب من الحكومة تأجيل الزيادة المقررة في أسعار الوقود خلال الشهر الجاري، مشيرًا إلى أن الزيادة قد لا تكون الأخيرة في أسعار البنزين، بينما ستواصل الدولة دعم السولار حتى نهاية العام المقبل، بتكلفة تقدَّر بأكثر من 50 مليار جنيه.</p>

<p>وفي مارس 2023، تم <a href="https://www.imf.org/en/News/Articles/2022/12/16/pr22441-egypt-imf-executive-board-approves-46-month-usd3b-extended-arrangement">الاتفاق</a> على رفع قيمة القرض الممنوح من الصندوق لمصر إلى 8 مليارات دولار، بدلًا من 3 مليارات، ضمن خطة إنقاذ أوسع للاقتصاد المصري الذي واجه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fbde463c-106e-495b-9503-3d8f4393e93d" href="https://almanassa.com/news/16555" title="أكبر قفزة في أسعار الفائدة منذ بداية الأزمة الاقتصادية.. والدولار يصل إلى 47 جنيهًا">أزمة حادة</a> في النقد الأجنبي منذ مطلع 2022. ومنذ ذلك الحين، خفضت الحكومة تدريجيًا الدعم الموجه للوقود والخبز والكهرباء، ما فاقم الضغوط المعيشية على المواطنين.</p>

<p>وتتزامن هذه التطورات مع إعلان الحكومة رؤيتها الاقتصادية حتى عام 2030، وتأكيدها عدم السعي إلى برنامج جديد مع صندوق النقد بعد انتهاء الاتفاق الحالي في أواخر 2026. وكان مجلس الوزراء أعلن في أبريل/نيسان الماضي صرف الصندوق 1.2 مليار دولار لمصر تمثل الشريحة المستحقة للمراجعة الرابعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 16:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759582948268735</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد جلستين ودون سماع مرافعة الدفاع.. حبس عبد الخالق فاروق 5 سنوات في "نشر أخبار كاذبة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27507</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/tt_0.jpg.webp?itok=7RP7tT9y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/tt_0.jpg.webp?itok=7RP7tT9y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قضت محكمة جنح الشروق بالقاهرة الجديدة، اليوم السبت، بحبس الباحث والخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق خمس سنوات، بتهمة "نشر أخبار كاذبة من شأنها تكدير السلم العام والإضرار بالمصلحة القومية"، وذلك بعد جلستين فقط ودون تمكين الدفاع من الاطلاع على أوراق القضية ولا سماع مرافعته، حسب عضو فريق الدفاع عنه المحامي نبيه الجنادي.</p>

<p>وقال الجنادي لـ <strong>المنصة</strong> إن فريق الدفاع فوجئ بإحالة القضية إلى المحكمة، موضحًا "يوم 25 سبتمبر (أيلول) الماضي، أبلغنا زميل محامٍ أن الدكتور عبد الخالق لديه جلسة يومها، فانتقلنا على الفور، وكانت الجلسة إجرائية طلبنا فيها التأجيل للاطلاع على أوراق القضية، وبالفعل أُجّلت إلى 2 أكتوبر (تشرين الأول) الجاري، لكن عندما ذهبنا إلى النيابة لتصوير أوراق القضية لم نتمكن من الحصول عليها كاملة".</p>

<p>وتابع الجنادي أن الدفاع كرر في الجلسة الثانية، التي عُقدت الخميس الماضي، طلبه بالاطلاع على الأوراق قبل المرافعة، إلا أن المحكمة استمعت إلى مرافعة النيابة رغم اعتراضهم.</p>

<p>وأوضح أن "الترتيب القانوني، بحسب أحكام محكمة النقض، يقضي بإنهاء الجلسات الإجرائية أولًا قبل المرافعات"، مؤكدًا أن الدفاع أثبت هذا الاعتراض في محضر الجلسة ورفض المرافعة.</p>

<p>وأشار إلى أن القاضي وسكرتير الجلسة غادرا القاعة بعد انتهاء الجلسة، دون إعلان القرار رسميًا، ولم يتلقَّ فريق الدفاع ردًا على اتصالات لمعرفة الحكم، قبل أن يتأكدوا لاحقًا من صدور حكم بالحبس لمدة خمس سنوات.</p>

<p>ونوه بأن الحكم الصادر اليوم هو حكم أول درجة، ومن المتوقع أن تُمكِّن النيابة العامة فاروق بالتوقيع على الاستئناف على الحكم ليتم تحديد موعد لجلسة الاستئناف خلال أيام.</p>

<p dir="rtl">وألقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a26bb6d4-6320-478b-966a-a0913349afef" href="https://almanassa.com/news/20114" title="القبض على عبد الخالق فاروق من منزله.. ومحاميه: لم يظهر في أي قسم شرطة أو نيابة">القبض</a> على فاروق، في 20 أكتوبر الماضي، <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0TECQoPagi5WV8rTaqvz8JEwnVoLxxqY98f9V7akEjWrSp7xk3Q8s6pidLvMiejgEl&amp;id=100070137499511">حسب</a> زوجته الفنانة التشكيلية نجلاء سلامة، في أعقاب نشره بوست <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02SWoigbH3GRzx7QcUCZ4KKWh1yW2zcnNijNib6PHeZG4VR3NvRMmPvcnfgtMGQRCtl&amp;id=100050206865185">مجمعًا</a> لمقالاته التي حملت عنوان "سرقة القرن"، من بينها مقالات "العاصمة الإدارية نموذجًا للانحراف في الأولويات"، و"العرجاني.. الباب الخلفي للفساد الرئاسي"، و"الاستيلاء على الجزر والعقارات الحكومية وخطورة استخدام الجيش كمحلل".</p>

<p dir="rtl">وأشارت نجلاء في <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02dbBNuSzJ6TCwJwcejC4UXnetrpmig6iGiWfek7FKAmehaur52E8uqHuFBXrWVGSrl&amp;id=100070137499511">بوست</a> منفصل إلى أن القوة الأمنية صادرت موبايلها واللابتوب الخاص بها، وفي اليوم التالي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5ca10275-81c2-4da1-a6ed-6d2e7184d65d" href="https://almanassa.com/news/20135" title="حبس عبد الخالق فاروق 15 يومًا بتهمة نشر أخبار كاذبة">قررت</a> نيابة أمن الدولة العليا، حبسه 15 يومًا على ذمة التحقيقات، بعد أن استجوبته عن كل ما كتب ونشر خلال السنوات الماضية، سواء الكتب والأبحاث أو بوستات نشرها على فيسبوك أو مسودات الكتب والأبحاث التي لم ينشرها بعد.</p>

<p dir="rtl">وهذه المرة الثانية التي يتم فيها توقيف فاروق خلال السنوات الأخيرة، إذ سبق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af30c67b-b04f-4f2d-85a0-858cf78fb0cf" href="https://almanassa.com/stories/3399" title='قضية عبد الخالق فاروق: 5 ساعات تحقيق و40 سؤالًا عن "البلد الفقير"'>القبض</a> عليه في 21 أكتوبر 2018، واقتيد وقتها إلى قسم شرطة مدينة الشروق، ووجهت له النيابة تهمة حيازة ونشر مطبوعات تحتوي على بيانات وأخبار كاذبة بسبب كتابه "هل مصر بلد فقير حقًا؟" عقب مصادرته من المطبعة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3e07984-85a2-4597-afe6-77950694ff4a" href="https://almanassa.com/stories/3412" title="محكمة تقرر إخلاء سبيل الخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق">أُفرج</a> عنه في 29 من الشهر ذاته.</p>

<p>ويشير <a href="https://www.mediafire.com/file/fdcp4w7u6octk4w/%D9%83%D8%AA%D8%A7%D8%A8++%D9%87%D9%84+%D9%85%D8%B5%D8%B1+%D8%A8%D9%84%D8%AF+%D9%81%D9%82%D9%8A%D8%B1+%D8%AD%D9%82%D8%A7+%D8%9F.pdf?fbclid=IwAR2xvWSsHKkqTtLrLp56y_Yokmvh89WQ2AsHXHbJ5hhKFzUIlCyGb1OnzvA">كتاب</a> فاروق إلى أن "مصر ليست بلدًا فقيرًا، كما قال الرئيس المصري في خطاب له في وقت سابق، لكنها تعاني من عدم توظيف الموارد التي تمتلكها بشكل سليم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 16:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759582948268734</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال الإسرائيلي يتجاهل خطة ترامب ويواصل قصف غزة "حتى هزيمة حماس"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27508</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9cc8ab6b-c7fb-4d67-88d7-3ffed4718c63.jpeg.webp?itok=5QnNdwiC" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9cc8ab6b-c7fb-4d67-88d7-3ffed4718c63.jpeg.webp?itok=5QnNdwiC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تجاهلت إسرائيل دعوة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لوقف الحرب فورًا في قطاع غزة، إذ واصل جيش الاحتلال عملياته العسكرية والقصف المكثف على مناطق متفرقة من المدينة، بالتزامن مع إصدار أوامر جديدة للفلسطينيين بالإخلاء نحو الجنوب، ضمن العملية التي بدأها منتصف الشهر الماضي للسيطرة على مدينة غزة.</p>

<p>وبعد ساعات من <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعوة</a> ترامب إسرائيل مساء أمس عبر تروث سوشيال إلى وقف الحرب فورًا "استنادًا إلى البيان الذي أصدرته حماس للتو، أعتقد أنهم مستعدون لسلام دائم"، وجه جيش الاحتلال إنذارات جديدة إلى سكان مدينة غزة، طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع، في إطار استمرار الحملة البرية والقصف المدفعي المتواصل، وفق مصادر صحفية تحدثت إلى <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>جاء ذلك عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">إعلان</a> حركة حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع الأسرى الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="86685a51-fc40-4d72-a95f-25809f712ef5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/86685a51-fc40-4d72-a95f-25809f712ef5.jpg.webp?itok=QjER2oNM" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مُقدمة من مصدر صحفي في غزة لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>جيش الاحتلال يدعو الفلسطينيين في غزة للنزوح جنوبًا، 4 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وألقت الطائرات الإسرائيلية منشورات على مناطق وسط وغرب المدينة، تتضمن تحذيرًا من "التواجد في شمال القطاع" باعتباره "يشكل خطرًا على الحياة"، مطالبة السكان بالنزوح فورًا، ومؤكدة استمرار العمليات العسكرية حتى "القضاء على حركة حماس"، حسب المنشور.</p>

<p>وفي <a href="https://x.com/avichayadraee/status/1974379404907176062?s=46">بيان</a> نشره المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، عبر إكس، أكد استمرار تصنيف شمال القطاع كمناطق قتال خطيرة يُمنع على المدنيين العودة إليها، مع السماح فقط بالخروج نحو الجنوب عبر شارع الرشيد الساحلي.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>، إن قوات الاحتلال ما زالت تحاصر وسط مدينة غزة من أربعة محاور، شمالية وجنوبية، مشيرًا إلى تمركز الدبابات في شارعي الجلاء والنصر شمالًا، وشارع الصناعة وحي الصبرة جنوبًا، حيث تُطلق نيرانها على كل من يحاول العودة إلى منزله أو الاقتراب من مناطق التمركز في شارعي الجلاء والنصر شمالاً، وفي حي الصبرة وشارع الصناعة ومنطقة الجامعات جنوب مدينة غزة.</p>

<p>وأضاف المصدر أن جيش الاحتلال يواصل تدمير مبانٍ سكنية في أحياء عدة، من بينها الشجاعية والدرج والبلدة القديمة، في وقت لم يتوقف فيه القصف المدفعي رغم التصريحات المتكررة عن جهود التهدئة.</p>

<p>وأفاد مصدر في طواقم الإسعاف لـ <strong>المنصة</strong>، بانتشال 15 ضحية منذ فجر اليوم السبت من تحت الأنقاض وفي شوارع مدينة غزة، نُقلت جثامينهم إلى مستشفيي الشفاء والمعمداني.</p>

<p>وأضاف المصدر أن الطواقم تلقت بلاغات عن وجود ضحايا في شارعي الجلاء والصناعة، لكنها لم تتمكن من الوصول إليهم بسبب إطلاق النار المباشر على سيارات الإسعاف أثناء محاولتها التقدم.</p>

<p>وقال "وصلتنا عدّة بلاغات بوجود ضحايا في شارعي الجلاء والنصر والصناعة، حاولنا الوصول للأماكن وانتشالهم ولكن الجيش أطلق علينا النار بشكل مباشر خلال تقدمنا داخل سيارات الإسعاف ولم نتمكن من انتشالهم بالرغم من اقترابنا ومشاهدتنا لجثامين الضحايا الملقاه في الشوارع".</p>

<p>وفي جنوب القطاع، تواصل القصف المدفعي الإسرائيلي على أحياء وسط مدينة خانيونس، خاصة في منطقتي الأمل والكتيبة، ما أسفر عن مقتل خمسة أشخاص إثر استهداف خيمة تؤوي نازحين، بحسب مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأشار إلى تحليق مكثف لطائرات مُسيرة إسرائيلية على ارتفاعات منخفضة في محيط مجمع ناصر الطبي، وإلقائها قنابل حارقة على خيام نازحين قرب عمارة جاسر، ما تسبب في اشتعال بعض الخيام وفرار العائلات منها.</p>

<p>ومنذ منتصف سبتمبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7589a89f-8de0-4fd5-b3ae-b7917c98b5c8" href="https://almanassa.com/news/27171" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين فروا جنوبًا من القصف الذي لاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يواصل جيش الاحتلال عدوانه على قطاع غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>مرتكبًا</a> مئات المجازر التي أسفرت عن مقتل أكثر من 66 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 168 ألفًا آخرين، وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة التي <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02dZjd8jaFNZwY6WeUDEauVy47Pb1Qsbkz5NwV3HGZVc1eKyBC9h2yps3u7PAonKFml">أعلنت</a> ارتفاع عدد الوفيات نتيجة المجاعة إلى 453 فلسطينيًا، من بينهم 150 طفلًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 16:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759582948268733</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خطورة انسحاب الناس من السياسة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27388</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/386885053_7400889273262671_6265769380861146812_n.jpg.webp?itok=G0nnPNER" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/386885053_7400889273262671_6265769380861146812_n.jpg.webp?itok=G0nnPNER" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>ليس بوسعِ أي سلطة، مهما بلغت من الاستبداد، إهمال انسحاب الناس من السياسة حين تستدعيهم ليوالوها أو يؤيدوها أو لاستعراض شعبيتها، بالتالي شرعيتها.</p>

<p>ومع اقتراب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="efb9b1e5-e9ae-4d37-a509-ebd8a6a00e7e" href="https://almanassa.com/stories/27213" title="مجلس نواب 2025 بنكهة 2015">موعد</a> الانتخابات البرلمانية في مصر، يحق للسلطة السياسية أن تنظر بعين القلق لظاهرة "الانسحاب السياسي"، مهما قيل عن التحكم في مخرجات العملية الانتخابية، أو اللامبالاة حيال موقف الشعب، كما يظن البعض.</p>

<p>ابتداءً، فإن أقرب تعريف للانسحاب السياسي هو أنه ظاهرة مضادة للمشاركة السياسية، التي لا تعني فقط إشراك الفرد في عملية اختيار القادة ومديري شؤون الدولة وصنع القرار؛ بل تمتد إلى انخراط المواطن في مختلف مراحل التنمية "من خلال التخطيط والتنفيذ والإدارة والاشتراك والتقويم، وتقديم المبادرات وجني الفوائد والمنافع"، وفق ما أورده الدكتور ماجد محي آل غزاي في <a href="https://www.droitarabic.com/2021/11/pdf_76.html">كتابه</a> "المشاركة السياسية.. الآليات والعوامل المؤثرة: دراسة نظرية".</p>

<p>والمشاركة عملية طوعية متفاوتة في تنظيمها ودرجة سلميتها أو عنفها، وتنطوي على نقل آراء وحاجات المواطنين وأولوياتهم إلى الحكومة، ثم إقناعها أو الضغط عليها من أجل الاستجابة لها.</p>

<h2>فراغٌ يخلقه الانسحاب</h2>

<p>يمكن أن نذهب إلى تطبيق مباشر لمفهوم المخالفة فنقول إن مظاهر الانسحاب السياسي هي نفسها النقيض الواضح والمحدد لكل ما يعني المشاركة السياسية، لكن الأمر لا يبدو بهذه البساطة؛ فالدوافع التي تؤدي إلى الاثنين، والتصرفات التي تصاحبهما، والنتائج التي تترتب عليهما، ليست متناقضة بالضرورة. فالانسحاب يكون أحيانًا نوعًا من "المشاركة السلبية"، والمشاركة قد تكون شكلية، وتعبر عن وقوع أصحابها تحت إجبار وإكراه، فتبدو في نتيجتها النهائية تعبيرًا عن الانسحاب أيضًا.</p>

<blockquote>
<p>تسويد بطاقات التصويت لصالح الموالين للسلطة لا ينهي الفراغ الذي يتسع في إدراك الناس حيال شرعية السلطة</p>
</blockquote>

<p>هذا معناه أن الانسحاب لا يخلق بالضرورة فراغًا، والمشاركة لا تملؤه في كل الأحوال. فالانسحاب الاحتجاجي لا يخلو من امتلاء، والمشاركة السلبية لا تخلو من فراغ. وتكون العبرة في الحالتين بأمرين أساسيين، النتائج المترتبة على أي من السلوكين السياسيين هذين، وإدراك الناس لهما، وتعاملهم معهما.</p>

<p>ومع هذه الاستثناءات التي قد لا تعدو كونها أحيانًا محض استنتاج بعيد المدى، فإن المخرجات المباشرة للانسحاب السياسي يترتب عليها فراغ سياسي، فكل من يخلع وجوده من السياسة يترك خلفه مكانًا لا يشغله غيره، مهما كان نوع النظام السياسي القائم، ديمقراطيًا كان أو مستبدًا.</p>

<h2>الاستبداد لا يملأ الفراغ</h2>

<p>في ظل الديمقراطيات العتيدة تتأثر نتائج الانتخابات والاستفتاءات بنسب المشاركة، وكثيرًا ما أدى الفراغ الذي تركه العازفون عنها، إلى تغيير في النتائج، التي أتت مخالفة لاستطلاعات الرأي، لأن قطاعًا ممن أُخذت آراؤهم لم يذهبوا إلى التصويت.</p>

<p>وفي النظم المستبدة يمكن للسلطة السياسية سد مثل هذا الفراغ خلال الانتخابات بتسويد بطاقات التصويت لصالح مرشحين موالين لها، وتحديد النتائج سلفًا، أو وضع مقدمات لعملية الاقتراع تقود إلى ما يريده من بيدهم القرار، لكن هذا لا يمكنه أن ينهي الفراغ الذي يتسع في إدراك الناس حيال شرعية السلطة ومشروعيتها، أو حيال الثقة فيها، وفي الاقتناع بأنها تؤدي الأدوار المنوطة بها.</p>

<p>وقد يكون الانسحاب من السياسة مسألة مؤقتة عند البعض في وجه العسف والبطش، وهنا يقاوم صاحبه كل فراغ يترتب على ابتعاده عن المجال العام، من خلال حرصه على أن يظل منشغلًا، عن بعد، بالقضايا العامة. وهذا في حد ذاته قد يكون امتلاءً سياسيًا محتملًا. فبعض هؤلاء المنسحبين يبقون على أهبة الاستعداد للانخراط بقوة في العملية السياسية حين تزول الظروف القاهرة التي تحرمهم من هذا.</p>

<p>لكن إن جاء الانسحاب من السياسة دائمًا بالنسبة للبعض، فإنه يخلق فراغًا، من دون شك، يملؤه المستفيدون من تخاذل الناس أو تقوقعهم أو اكتفائهم بشؤونهم الخاصة، بكل ما يعزز قوة هؤلاء المستفيدين ونفوذهم ويضمن استمرارهم في سدة الحكم، إن لم تكن هناك قواعد مستقرة لتبادل السلطة، أو توافق ورضا شعبي عام يعطي الحكم لعائلة أو أسرة أو زعيم كاريزمي عن طيب خاطر، على الأقل عند الأغلبية من الشعب.</p>

<h2>لا بديل عن الجماهير</h2>

<p>قد يحدث الانسحاب الأكبر حين تنفصل القاعدة الشعبية عن النخبة، أو الطليعة الثورية، في وقت الانتفاضات والثورات. فلا يمكن أن يحدث التغيير الفارق إلا إذا التحمت القاعدة الشعبية بالطليعة أو النخبة السياسية، ثورية كانت أو إصلاحية. فمن يطلب تغييرًا يوجه طلبه إلى الناس، وبهم وحدهم تتعزز قدرته على الوصول إلى ما يصبو إليه. ووقت الالتحام هذا نكون أمام حالة "امتلاء سياسي" ظاهرة، وحين يضيع هذا الوقت، لأي سببٍ كان، نعود إلى مساحة من "الفراغ السياسي".</p>

<p>ومن أهم الأسباب التي تؤدي إلى انقضاء وقت الالتحام سريعًا تلك الخطط التي يتبناها رافضو الإصلاح السياسي، والقوى المضادة للثورات أو التغييرات الفجائية العميقة الواسعة، حيث يعمدون ويعملون على فصل الطليعة عن الجمهور المحيط، وبهذا يتسنى لهم تحقيق هدفهم في تثبيط همم مركز القوى المطالبة بالتغيير، حين يجد أفرادها أنفسهم منعزلين، بلا مدد، ولا تشجيع، ولا حافز، فيبدون في هذا كأنهم سمك أخرجوه من الماء الغزير، وألقوا به فوق رمل تسطع فوقه شمس صيف حار.</p>

<p>ولا شك أن هذا الفصل بين الطرفين يعني في بساطة خلق مساحة فارغة أولًا، ثم ردمها بالدعايات الفجة والشكايات المبرحة. لكن يبقى أن صناعة الفراغ هنا متعمدة، ولا ينقص من هذا أن صانعيها يقدرون مساحة الفراغ، ويعرفون كيف ومتى يملؤونها.</p>

<p>يزيد اعتماد هذا التخطيط في أيام ما بعد الثورات الشعبية، التي تستمد زخمها من حضور الناس في المشهد، كفاعلين ومؤثرين وقادرين على تحريك الحدث وتغيير دفته إلى حين. وتدرك القوى المضادة للثورة أن هذا الحضور هو حائط الصد الأساسي الذي يحول بينها وتفريغ الثورة من مضمونها، ثم إفشالها، وإعادة الأوضاع إلى ما كانت عليه قبل قيامها، أو إلى ما هو أدنى من هذا كثيرًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a1e1daff-0616-42b1-984c-221b8bb04975" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26189" role="article" about="/stories/26189" data-sanitized-id="node-26189" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26189" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26189" data-ph-capture-attribute-link-title='انتخابات "الشيوخ".. زفة على الضيق' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات "الشيوخ".. زفة على الضيق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>إزاحة القوى الشعبية من المشهد يخلق فراغًا واسعًا، لأنها تكون القوة الفاعلة في لحظة الثورات الجماهيرية، وهي التي تملأ المجال السياسي برمته، ويعتقد من ينخرطون فيها، وأولئك الذين يعولون عليها، أن ما تحققه من امتلاء، يكفي لنفي أي نقص أو فراغ عن أي شيء، لكن حين تتم إزاحتها لسبب أو لآخر، تترك وراءها فراغًا، لا يمكن لفرد أو جماعة أو تنظيم أن يملؤه ساعتها، لا سيما إن لم تفوض الجماهير أحدًا يتحدث باسمها، أو لم تصنع بديلًا سياسيًا حقيقيًا عن النظام الذي أسقطته.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-19d242fa3ff5340e206189fb1c68d85014bf7f679fcfbb6aacb75045fa60ea9a">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 14:32:22 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759577547070185</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تستولي على جميع سفن أسطول الصمود.. وبن غفير يطالب باحتجاز النشطاء لأشهر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27506</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bb43599d-6e12-48f8-9d9f-0dd741f9b85d.png.webp?itok=JiowOMaN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bb43599d-6e12-48f8-9d9f-0dd741f9b85d.png.webp?itok=JiowOMaN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود العالمي وجيش الاحتلال، أمس، السيطرة الإسرائيلية على جميع سفن الأسطول البالغ عددها 42 سفينة، بعد اعتراض السفينة "مارينيت"، آخر السفن التي كانت تستهدف كسر الحصار المفروض على قطاع غزة، فيما تواصل موجة جديدة مكونة من 11 سفينة الإبحار صوب القطاع.</p>

<p>ومساء الأربعاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9d91607-d18f-4548-8066-8443e6f74c84" href="https://almanassa.com/news/27469" title="إسرائيل تداهم أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية">بدأ</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي مداهمة سفن أسطول الصمود في المياه الإقليمية أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، واقتاد سفن القيادة إلى ميناء أسدود.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0M8Yynn4mWqa5pLSWCGoY8F72JPbdcAm9PrFrAPZk6kmBKPYucMigPeMjsz4iuUALl">قالت</a> اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، في بيان عبر فيسبوك، إن جيش الاحتلال اختطف آخر سفينة من سفن الأسطول، وبذلك تكون قوات القوات الإسرائيلية اعتقلت 490 شخصًا، بما في ذلك الذين تم اختطافهم على قارب مارينيت.</p>

<p>وقال جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1974128766839398416">بيان</a> عبر إكس، إن البحرية الإسرائيلية أحبطت محاولة خرق للحصار البحري الأمني على قطاع غزة، ونقلت النشطاء المشاركين إلى ميناء أسدود للتحقيق من قبل الشرطة، فيما أفاد إعلام عبري بأن الشرطة أحالت 473 منهم إلى سجن كتسيعوت في النقب.</p>

<p>وأكد أسطول الصمود أن عددًا من النشطاء المعتقلين بدؤوا إضرابًا مفتوحًا عن الطعام منذ لحظة احتجازهم، فيما أشارت صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية إلى أن السلطات قررت بدء ترحيل النشطاء الذين يوقّعون على أوامر الترحيل.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/3/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%84-4-%D8%A5%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA">أعلنت</a> إسرائيل أمس، ترحيل 4 إيطاليين كانوا ضمن النشطاء، مبينة أن البقية سيتبعونهم، وقالت الخارجية الإسرائيلية إنها "تريد الانتهاء من هذه التدابير بأسرع وقت ممكن".</p>

<p>من جانبه، <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1/3706673">دعا</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير إلى احتجاز المتضامنين لأشهر بدلًا من الإفراج عنهم، إذ غرَّد على إكس قائلًا إن "قرار رئيس الوزراء بالسماح لمؤيدي الإرهاب على متن الأسطول بالعودة إلى بلدانهم خاطئ جوهريًا"، معربًا عن اعتقاده بوجوب "احتجازهم هنا في سجن إسرائيلي لبضعة أشهر".</p>

<p>وتابع الوزير، الذي <a href="https://www.facebook.com/share/r/16vuibJNb7/?mibextid=wwXIfr">سجَّل</a> لنفسه مقاطع فيديو وهو يصرخ في وجوه النشطاء المحتجزين، "لا يُمكن أن يكون هناك وضع يُعيدهم فيه رئيس الوزراء مرارًا وتكرارًا إلى بلدانهم".</p>

<p>وفي الفيديو الذي بثته القناة 12 الإسرائيلية، ظهر الوزير الإسرائيلي المتطرف وهو يصيح قائلًا "انظروا إلى الإرهابيين ومؤيدي الإرهاب، هؤلاء لم يأتوا للمساعدة بل لدعم قتلة غزة، أين المساعدات ليست هناك أي مواد غذائية في السفينة، إنهم جاءوا لدعم الإرهاب".</p>

<p>وأثارت تصريحات الوزير ردود فعل غاضبة على السوشيال ميديا، خاصة أن معظم المحتجزين ينتمون إلى منظمات إنسانية وطبية وإعلامية من أوروبا وأمريكا الجنوبية، كما أن بينهم نواب برلمانيون وفنانون وشخصيات عامة، منخرطين في حملة كسر الحصار عن غزة ونقل مساعدات رمزية إلى سكانها.</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0cUBHYwmyrNjFwD2feEUrQk24n9P3qLUuuer5ksuWT2EFt69xRqgfedjbW7SrA6VFl">أعلن</a> تحالف "أسطول الحرية" استمرار الإبحار نحو غزة، مؤكدًا أن 11 سفينة جديدة بينها سفينتا "الضمير" و"العودة" تتابع طريقها شرق المتوسط رغم اعتراض أسطول الصمود.</p>

<p>وأوضح بيان التحالف صباح اليوم السبت، أن السفن التي تقل نحو 170 ناشطًا من 25 دولة تجاوزت جزيرة كريت اليونانية وتتواجد حاليًا شمالي مرسى مطروح. وتضم الموجة السفينة الكبيرة "الضمير" التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="114ba1aa-cbc9-4b49-b6d0-8d7be3b266f0" href="https://almanassa.com/news/27391" title="أسطول الصمود.. إطلاق سفينة تضم 100 صحفي وطبيب لكسر الحصار عن غزة">تحمل</a> عشرات الصحفيين والأطباء الدوليين، وقال المنظمون إنهم يعتزمون مواصلة المسار حتى الوصول إلى غزة أو حتى اعتراضهم.</p>

<p>ويُذكر أن السفينة "الضمير" <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">تعرضت</a> في مايو/أيار الماضي لقصف إسرائيلي قبالة سواحل مالطا أثناء مشاركتها في حملة مشابهة، مما تسبب حينها في أضرار جسيمة وتأجيل تحركات الأسطول.</p>

<p>وبينما تعتبر إسرائيل الأساطيل التضامنية "محاولات لاختراق منطقة قتال نشطة"، يصر المنظمون على أنها تحركات سلمية رمزية تهدف إلى لفت الانتباه إلى الأزمة الإنسانية في غزة، حيث يعيش أكثر من مليوني شخص في ظل حصار مشدد منذ عام 2007.</p>

<p>ولم يكن اعتراض أسطول الصمود أول اعتداء إسرائيلي على قافلة إنسانية تستهدف كسر الحصار عن غزة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال السفينة مادلين في يونيو/حزيران الماضي، واعتقال النشطاء على متنها وترحيلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة لاحقًا.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6dc96f3-3c99-405a-a448-5f2044ccfac0" href="https://almanassa.com/news/27471" title="مظاهرات عالمية تدين مهاجمة أسطول الصمود.. وكولومبيا تطرد البعثة الدبلوماسية الإسرائيلية">شهدت</a> عدة مدن وعواصم غربية مظاهرات تدين الاعتداء الإسرائيلي على أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية، أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، في وقت أعلن الرئيس الكولومبي جوستافو بيترو طرد كل أفراد البعثة الدبلوماسية الإسرائيلية المتبقين في البلاد.</p>

<p>إذ <a href="https://aja.ws/x2v53u?update=8081173">ندد</a> محتجون في العاصمة الإيطالية روما ومدن أخرى بهجوم إسرائيل على أسطول الصمود وإيقاف الناشطين المشاركين على متن سفنه. وعبَّر المشاركون في المظاهرة عن رفضهم لحرب الإبادة التي تمارسها إسرائيل ضد سكان غزة، متهمين الحكومة الإيطالية بالتواطؤ مع إسرائيل.</p>

<p>و<a href="https://aja.ws/x2v53u?update=8080957">تظاهر</a> العشرات أمام السفارة الأمريكية في نواكشوط عاصمة موريتانيا والمئات في <a href="https://aja.ws/x2v53u?update=8080951">تونس</a> استنكارًا لهجوم البحرية الإسرائيلية على أسطول الصمود.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid02zLKoD6rneXjKVwg7FJFH51xTeMU7gY6aiJNtB5FdRkgo3k9piqhLSXv1VZUu8Xnrl?__cft__%5B0%5D=AZXWbgV7Uq6bq6na9qqMqsVosa2IOoOAarIuEYf2dgGQhC7aPTGnqgXWEwIuDNLvoTW_YmWQdMwCEA56RiKUQ-6DX9Jx4HuP9OZPK_khZIuOO6mWpsH0sZ4YyWfL67OsUNE7F4hBPK0O0JV_xtcR9x7kkp3ezkq6DZLJrrYos0dDfkpdp4hj9aoVVOITNvHyJzc&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">شارك</a> أكثر من مليون إيطالي أمس الجمعة، في احتجاجات على الهجوم الإسرائيلي على أسطول الصمود، حسب اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة.</p>

<p>كما أغلق متظاهرون محطة القطارات المركزية في العاصمة الألمانية برلين، تنديدًا بالاعتداء على الأسطول. و<a href="https://aja.ws/x2v53u?update=8080555">امتدت</a> المظاهرات كذلك إلى برشلونة وبروكسل وإسطنبول وباريس وأثينا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 14:32:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759577547070184</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قتلى ومصابون في اشتباكات بين حماس وعائلة المجايدة المحسوبة على فتح</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27502</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dca140d8-00a3-497c-9411-3278221cd15a.jpg.webp?itok=ixpS34-o" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dca140d8-00a3-497c-9411-3278221cd15a.jpg.webp?itok=ixpS34-o" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أسفرت اشتباكات مسلحة اندلعت في خانيونس بين عناصر من حركة حماس وأفراد من عائلة المجايدة، المعروفة بانتماء غالبيتها لحركة فتح، عن مقتل وإصابة العشرات، قبل أن يتدخل جيش الاحتلال الإسرائيلي بقصف تجمع لكتائب القسام الذراع العسكري لحماس.</p>

<p>وقال <a href="https://palinfo.com/news/2025/10/03/976605/">المركز الفلسطيني للإعلام</a> المقرب من حماس أن العملية استهدفت "عصابة المجايدة الإجرامية المسلحة"، التي اتهمها بـ"ارتكاب جرائم خطيرة خلال الحرب، بينها سرقة مساعدات إنسانية تتجاوز قيمتها 15 مليون دولار والمتاجرة بها لشراء السلاح ونشر الفوضى، إضافة إلى تنفيذ عمليات قتل بحق مقاومين فلسطينيين".</p>

<p>وأوضح المركز نقلًا عن الأجهزة الأمنية في غزة أن تحقيقات ميدانية "كشفت تورط أفراد العصابة في السيطرة على أراضٍ تؤوي نحو 20 ألف نازح وتحويلها إلى ثكنة عسكرية تهدد حياة المدنيين"، مؤكدة أنها طالبت العائلة مرارًا بتسليم المتورطين دون استجابة، ما استدعى التدخل الأمني.</p>

<p>وأضاف أن القوة الأمنية نفذت عملية محكمة حاصرت خلالها منطقة النفوذ، وقضت على عدد من "المطلوبين الخطيرين" واعتقلت آخرين، قبل أن يتدخل الطيران الإسرائيلي لقصف القوة المهاجمة، ما أسفر عن سقوط عدد من القتلى لم تحدد الأجهزة الأمنية عددهم، فيما قالت قناة العربية إنهم 10 مقاتلين، وقدرت صحيفة الشرق الأوسط عددهم بـ16.</p>

<p>وفي السياق نفسه،<strong> </strong><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/10/03/%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%83-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%B9%D9%82%D8%A8-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A">نقلت</a> العربية عن مصادر لم تسمها أن الاشتباكات التي استمرت نحو ساعة ونصف الساعة، أسفرت عن مقتل سبعة من عائلة المجايدة وأكثر من عشرة من عناصر القسام، بينهم القيادي الميداني في قوات النخبة أبو عبد الله حمدان، فيما شارك في المواجهات أكثر من 50 مسلحًا من عناصر الحركة.</p>

<p>وأشارت مصادر العربية إلى أن طائرات إسرائيلية <a href="https://www.facebook.com/watch/?mibextid=wwXIfr&amp;v=811907927867649&amp;rdid=3ekYM0GLUlfQpw4m">هاجمت</a> المنطقة أثناء الاشتباكات، ما أدى إلى سقوط مزيد من الضحايا في صفوف حماس والمدنيين، بينما تحدثت تقارير عن إقدام مسلحين من الحركة على قتل جرحى من عائلة المجايدة بعد التدخل الإسرائيلي، حسب العربية.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5193259-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D8%B9%D8%B4%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84">تعود</a> جذور التوتر بين الجانبين إلى سلسلة حوادث ثأرية بدأت قبل شهرين، حين أصيب أحد أبناء العائلة على يد عناصر من حماس وتوفي لاحقًا، لترد العشيرة باختطاف عناصر من الحركة، أحدهم كان مرافقًا ليحيى السنوار.</p>

<p>وتفاقمت الأزمة بعد مقتل عنصرين من القسام قبل أسابيع على يد أفراد من العائلة، ورفض الأخيرة تسليم المتهمين، ما زاد من حدة التوتر وصولًا إلى المواجهة الدامية الأخيرة، حسب الشرق الأوسط.</p>

<p>ونقلت العربية عن مصادر محلية قولها إن عناصر من حماس داهموا فجر الجمعة، منازل في حارة المجايدة بمواصي خانيونس، في عملية استهدفت المتهمين بقتل عناصر القسام، قبل أن تتطور الاشتباكات إلى تبادل كثيف لإطلاق النار بمختلف أنواع الأسلحة.</p>

<p>وخلال المواجهات تدخل جيش الاحتلال الإسرائيلي بقصف عناصر القسام بالصواريخ، و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1974122640357884143">قال</a> في بيان أمس، إن "طائرة تابعة لسلاح الجو قامت بتصفية خلية مسلحة تتألف من حوالي 20 مخربًا من حماس حاولت تنفيذ اقتحام استهدف سكان فلسطينيين متواجدين في المنطقة الإنسانية جنوب قطاع غزة".</p>

<p>وأوضح البيان أن "الطائرة رصدت عددًا من المخربين يحاولون استخدام أطفال فلسطينيين كدروع بشرية، فتمت تصفيتهم بعد دقائق قليلة، دون أن يصاب أي من غير المتورطين الذين كانوا محتجزين لديهم بأذى".</p>

<p>وفي وقت لاحق، <a href="https://www.facebook.com/100069575990072/posts/1108067168189139/?mibextid=wwXIfr&amp;rdid=jVgWtAs9ld2LBNNU#">أصدرت</a> عائلات خانيونس بيانًا أعلنت فيه تضامنها مع عائلة المجايدة، وحمّلت حركة حماس "المسؤولية الكاملة عن الجرائم التي ارتُكبت ضد أبناء العائلات".</p>

<p>ووفق مصادر متطابقة، فقد تم التوصل بوساطة عشائرية إلى اتفاق مبدئي لتبادل الجثث والمحتجزين بين الجانبين، وسط محاولات لاحتواء الموقف ومنع تجدد الاشتباكات، في وقت تشهد فيه غزة تدهورًا أمنيًا متصاعدًا على خلفية استمرار الحرب الإسرائيلية والفلتان الأمني داخل القطاع.</p>

<p>ووفق الشرق الأوسط؛ تتوعد حماس من حين إلى آخر بردع تلك العشائر والعصابات المسلحة، ونفذت في الأشهر القليلة الماضية، سلسلة من العمليات التي استهدفتها وأدت لقتل بعض أفرادها، كما أعدمت متخابرين مع إسرائيل في إطار هذه العمليات.</p>

<p>وتأتي هذه الأحداث فيما، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا منذ منتصف سبتمبر/أيلول الماضي ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7589a89f-8de0-4fd5-b3ae-b7917c98b5c8" href="https://almanassa.com/news/27171" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين فروا جنوبًا من القصف الذي لاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>كما تتزامن مع استمرار العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة منذ السابع من أكتوبر 2023، والتي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله مئات المجازر التي أسفرت عن مقتل أكثر من 66 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 168 ألفًا آخرين، وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة التي <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02dZjd8jaFNZwY6WeUDEauVy47Pb1Qsbkz5NwV3HGZVc1eKyBC9h2yps3u7PAonKFml">أعلنت</a> ارتفاع عدد الوفيات نتيجة المجاعة إلى 453 فلسطينيًا، من بينهم 150 طفلًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 14:32:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759577547070183</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27501</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/7a9aa67b-5184-42ee-951b-e272dd21b682.jpg.webp?itok=bJbFqBq_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/7a9aa67b-5184-42ee-951b-e272dd21b682.jpg.webp?itok=bJbFqBq_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت إسرائيل استعدادها للـ"تنفيذ الفوري" للمرحلة الأولى من خطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لإنهاء الحرب في غزة؛ بالمضي قدمًا في عملية تبادل المحتجزين مع حماس، فيما أبلغت الحركة الفلسطينية الوسطاء بجاهزيتها للتنفيذ عندما يهيئ جيش الاحتلال الأوضاع الميدانية وينسحب من داخل التجمعات السكنية.</p>

<p>و<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/10/04/idf-says-it-will-prepare-for-first-phase-of-trumps-peace-plan">قال</a> مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، في بيان اليوم السبت، إن الحكومة الإسرائيلية "ستواصل العمل بالتعاون الكامل مع ترامب وفريقه لإنهاء الحرب وفقًا للمبادئ التي وضعتها إسرائيل، والمتوافقة مع رؤية الرئيس الأمريكي".</p>

<p>وقال جيش الاحتلال في <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1974324969367593400">بيان</a>، اليوم، إن رئيس الأركان وجه برفع الاستعدادات لتنفيذ المرحلة الأولى من الخطة، مؤكدًا أنه سيتم تخصيص كافة القدرات إلى القيادة الجنوبية بهدف حماية القوات والرد السريع "لإزالة أي تهديد". </p>

<p>وفي المقابل، أكد قياديان في حركة حماس لقناة الشرق أن الحركة <a href="https://asharq.com/sub-live/politics/45979/%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%83%D8%AB%D9%81%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/">أبلغت</a> الوسطاء بجاهزيتها لبدء تنفيذ المرحلة الأولى من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>الخطة</a> "حالما يتم الاتفاق على وقف العمليات العسكرية وسحب القوات الإسرائيلية من داخل التجمعات السكنية".</p>

<p>وأوضح أحد القياديين أن المباحثات الجارية تهدف إلى "تحديد ساعة بدء وقف إطلاق النار وتهيئة الظروف الميدانية"، تمهيدًا لعملية التبادل التي تتضمن إطلاق سراح 250 معتقلًا فلسطينيًا من المحكوم عليهم بأحكام مؤبدة، وأكثر من 1700 من المعتقلين منذ أكتوبر/تشرين الأول 2023، مقابل الإفراج عن جميع المحتجزين الإسرائيليين أحياءً وجثامين.</p>

<p>وأشار القيادي إلى احتمال بدء الترتيبات الميدانية خلال نهار السبت، لكنه حذّر من "احتمال تعطيل إسرائيل لتنفيذ خطة ترامب"، مؤكدًا أن الحركة "جاهزة لبدء المفاوضات فورًا لاستكمال باقي القضايا".</p>

<p>وأعلنت حماس مساء أمس الجمعة، تسليم ردها للوسطاء في أمريكا ومصر وقطر بشأن مقترح ترامب، مؤكدة موافقتها على الإفراج عن جميع الأسرى الاسرائيليين أحياءً وجثامين، وفق صيغة التبادل الواردة في المقترح.</p>

<p>وفي <strong>بيان (لينك) </strong>نشرته عبر تليجرام، كشفت الحركة عن موافقتها على تسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناء على توافق وطني فلسطيني واستنادًا إلى الدعم العربي والإسلامي.</p>

<p>ونوهت الحركة بأن "القضايا الأخرى المتعلقة بمستقبل القطاع وحقوق الشعب الفلسطيني ترتبط بموقف وطني جامع يستند إلى القوانين والقرارات الدولية ذات الصلة، وستناقش من خلال إطار وطني فلسطيني تشارك فيه الحركة".</p>

<p>على الفور وجه ترامب إسرائيل بوقف قصف غزة. وقال في <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">بوست</a> عبر تروث سوشيال "استنادًا إلى البيان الذي أصدرته حماس للتو أعتقد أنهم مستعدون لسلام دائم".</p>

<p>وأشار ترامب إلى أن "هذا لا يتعلق بغزة وحدها بل يتعلق بالسلام المنشود منذ زمن طويل في الشرق الأوسط".</p>

<p>كما <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312646700130890">بثّ</a> ترامب مقطع فيديو من المكتب البيضاوي أشاد فيه بالحلفاء للعمل على التوصل إلى اتفاق، وقال "هذا يوم كبير.. سنرى كيف سينتهي الأمر، يجب أن نكتب الكلمة الأخيرة بشكل ملموس".</p>

<p>وأنهى الفيديو بالقول "نحن قريبون للغاية من تحقيق السلام في الشرق الأوسط، سيتم معاملة الجميع بشكل عادل".</p>

<p>وبينما تتجه الأنظار إلى التطورات الميدانية في الساعات المقبلة، يرى مراقبون أن نجاح تنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب قد يفتح الباب أمام مسار تفاوضي أوسع يُنهي الحرب ويعيد ترتيب المشهد الفلسطيني الداخلي بدعم إقليمي ودولي غير مسبوق.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c40e343b-1f42-4fa1-99bf-04525a13f312" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27435" role="article" about="/stories/27435" data-sanitized-id="node-27435" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27435" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27435" data-ph-capture-attribute-link-title='"خطة ترامب من أجل غزة".. مجبرون على قبول المتاح ' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"خطة ترامب من أجل غزة".. مجبرون على قبول المتاح </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ومنتصف سبتمبر/أيلول الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">شن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7589a89f-8de0-4fd5-b3ae-b7917c98b5c8" href="https://almanassa.com/news/27171" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين فروا جنوبًا من القصف الذي لاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يواصل جيش الاحتلال عدوانًا على غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله مئات المجازر التي أسفرت عن مقتل أكثر من 66 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 168 ألفًا آخرين، وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة التي <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02dZjd8jaFNZwY6WeUDEauVy47Pb1Qsbkz5NwV3HGZVc1eKyBC9h2yps3u7PAonKFml">أعلنت</a> ارتفاع عدد الوفيات نتيجة المجاعة إلى 453 فلسطينيًا، من بينهم 150 طفلًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 04 Oct 2025 13:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759572145303439</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقطع طريق العودة إلى مدينة غزة عبر شارع الرشيد.. و«أونروا» تدين وصف إسرائيل لربع مليون محاصر في المدينة بـ«الإرهابيين»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/03/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-03-at-5.52.25-PM-150x150.jpeg" alt="الاحتلال يقطع طريق العودة إلى مدينة غزة عبر شارع الرشيد.. و«أونروا» تدين وصف إسرائيل لربع مليون محاصر في المدينة بـ«الإرهابيين»" title="الاحتلال يقطع طريق العودة إلى مدينة غزة عبر شارع الرشيد.. و«أونروا» تدين وصف إسرائيل لربع مليون محاصر في المدينة بـ«الإرهابيين»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>كثفت قوات الاحتلال قصفها خلال الساعات الماضية للمحاصرين داخل مدينة غزة، وسط تهديدات إسرائيلية متكررة بمحو المدينة، فيما أعلن الاحتلال إغلاق شارع الرشيد، الرابط بين شمال وجنوب القطاع، في وجه العائدين من الجنوب، ودعا من تبقى في المدينة إلى المغادرة قبل فوات الأوان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استنادًا لى بيانات عام 2024، أصدرت منظمة الصحة العالمية تقريرًا يفيد بإصابة نحو 42 ألف فلسطيني بإصابات مُغيرة للحياة، بينهم خمسة آلاف خضعوا لعمليات بتر، منذ العدوان على القطاع قبل عامين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>اعترفت إسرائيل بإصابة ثلاثة جنود، بينهم ضابط، جراء تسلل أحد المقاتلين لمكان مبيت لجنود الاحتلال. في المقابل، عرضت «القسام» مشاهد من الإغارة على تجمع عسكري في مدرسة «الراهبات الوردية» بحي تل الهوى، جنوب مدينة غزة، ضمن سلسلة عمليات أطلقتها تحت مسمى «عصا موسى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما يتظاهر الآلاف في عدة عواصم أوروبية احتجاجًا على اعتراض قوات الاحتلال قوارب أسطول الصمود لكسر حصار قطاع غزة، أشادت إسرائيل بالاعتراض، فيما اعتبرته منظمة العفو الدولية «فعلًا ترهيبيًا مدروسًا يرمي إلى معاقبة منتقدي إسرائيل وإسكات أصواتهم المعارضة للإبادة الجماعية التي ترتكبها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع منح الولايات المتحدة تمويلًا للجيش اللبناني وقوات الأمن الداخلي بمقدار 230 مليونًا، أمس، قصف طيران الاحتلال أطراف بلدة النبطية الفوقا بعدد كبير من الصواريخ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل فلسطيني برصاص الاحتلال غرب رام الله، أمس، فيما أصيب أربعة آخرين في القدس والخليل وجنين، كما اعتقلت قوات الاحتلال خمسة فلسطينيين في نابلس والخليل، بينهم طفلان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يكثف قصفه لمدينة غزة.. و«أونروا» تدين وصف إسرائيل لربع مليون محاصر بـ«الإرهابيين»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>كثفت قوات الاحتلال الإسرائيلي، خلال الساعات الماضية، عملياتها العسكرية في مدينة غزة، حيث توغلت آلياتها إلى قلب المدينة، بالتزامن مع تفجير روبوتات مفخخة في عدد من المربعات السكنية، غرب وشمال غرب المدينة، إلى جانب استمرار القصف المدفعي وإطلاق النار الكثيف على الأحياء السكنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشن الطيران الحربي سلسلة غارات على عدة مناطق جنوب وغرب المدينة لليوم الثاني على التوالي، حيث وصلت الدبابات إلى مسافات عميقة بالمدينة، قبل أن تنسحب في بعض الأحيان، حسبما أفاد أحد سكان المدينة لـ«مدى مصر»،  وأوضح أن قوات الاحتلال دمرت ثلاثة أحياء على الأقل خلال الليلة الماضية في منطقة الثلاثيني، جنوب غرب المدينة، باستخدام المركبات المتفجرة، مشيرًا إلى أن «احتلال كامل المدينة مسألة أيام فقط».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط القصف الجوي والبري العنيف لنحو ربع مليون إنسان محاصر في المدينة، أعلن الاحتلال إغلاق شارع الرشيد، الرابط بين شمال وجنوب القطاع، في وجه العائدين من الجنوب، ودعا من تبقى في المدينة إلى المغادرة قبل فوات الأوان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أبو حمد الكاشف، أحد الأهالي الذين حاولوا النزوح من المدينة، أمس، قال لـ«مدى مصر» إنه فوجئ بالدبابات تغلق الطريق أمام المركبات، وتسمح فقط بعبور الأهالي سيرًا على الأقدام، ما اضطره للعودة إلى المدينة في انتظار السماح للمركبات بالمرور، وهو ما حدث عقب انسحاب الدبابات عصر اليوم، وأشار إلى أن عددًا الأهالي عادوا بالفعل إلى المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، قال، أحمد صالحة، وهو أحد الأهالي، إن قوات الاحتلال تتمركز على بعد نصف كيلومتر من شارع الرشيد، وتطلق النار على المارة بين حين وآخر، فيما أفاد أحد شهود العيان بأن ما يقرب من مئة جثة ملقاة على امتداد شارع الرشيد في منطقة النابلسي، جنوب مدينة غزة، حتى تبة النويري، شمال المحافظة الوسطى، معظمها مقابل المستشفى التركي التي تتمركز الدبابات الاسرائيلية بقربه، وأضاف أنه رأى مركبة مستهدفة وسط الطريق، يُرجح أنها حاولت العودة من الجنوب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://x.com/UNLazzarini/status/1973784648133071024"><span>أدان</span></a><span> مفوض وكالة «أونروا»، فيليب لازاريني، أمس، وصف الحكومة الإسرائيلية لأكثر من 250 ألف فلسطيني محاصر في مدينة غزة وشمال القطاع بأنهم «إرهابيون أو مؤيدون للإرهاب»، محذرًا من أن هذه التصريحات توحي بتخطيط الاحتلال لارتكاب «مجازر واسعة النطاق»، كما طالب المجتمع الدولي بالتحرك لوقف الإبادة الجماعية والجرائم الدولية المرتكبة في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/Israel_katz/status/1973359224412352978"><span>تعود</span></a><span> التصريحات التي أشار إليها لازاريني إلى وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، الذي صرح عقب سيطرة جيش الاحتلال على محور نتساريم مطلع الشهر، بأن «من سيبقى في غزة سيكون إرهابيًا وداعمًا للإرهاب»، مهددًا بأن تلك هي «الفرصة الأخيرة لسكان غزة الراغبين في التحرك جنوبًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الـ24 ساعة الماضية وصل إلى مستشفيات القطاع 63 قتيلًا، و227 مصابًا، ليرتفع بذلك عدد القتلى، منذ السابع من أكتوبر 2023، إلى 66 ألفًا و288 قتيلًا، و169 ألفًا و165 مصابًا، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7037"><span>بحسب</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، التي أضافت أن عدد الضحايا من منتظري المساعدات بلغ ألفين و597 قتيلًا، وأكثر من 19 ألفًا و54 مصابًا، بعدما وصل إلى المستشفيات خلال الـ24 ساعة الماضية 15 قتيلًا و80 مصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الصحة العالمية»: 42 ألف إصابة مُغيرة للحياة في غزة.. و«أطباء بلا حدود» تفقد الضحية 14 من طواقمها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصدرت منظمة الصحة العالمية، أمس، </span><a href="https://www.who.int/publications/m/item/estimating-trauma-rehabilitation-needs-in-gaza--september-2025-update/"><span>تقريرًا</span></a><span> حول الإصابات وإعادة التأهيل في غزة، بناءً على تقديرات عام 2024، والذي أفاد بمعاناة ما يقرب من 42 ألف شخص بالقطاع من إصابات مُغيرة للحياة، موضحًا أن «واحدة من كل أربع إصابات هي لأطفال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح التقرير أن هذه الإصابات تُمثل ربع عدد الإصابات التي بلغت أكثر من 167 ألفًا، بينهم نحو خمسة آلاف شخص خضعوا لعمليات بتر، بينما </span><a href="https://x.com/PalestineRCS/status/1973788063936688150"><span>قال</span></a><span> الهلال الأحمر الفلسطيني، أمس، إن ألفين و700 عائلة مُحيت من السجل المدني بالكامل، جراء العدوان على القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://www.msf-me.org/ar/media-centre/news-and-stories/msf-denounces-killing-fourteenth-staff-member-israeli-attack-gaza"><span>أعربت</span></a><span> منظمة أطباء بلا حدود عن غضبها من هجوم جيش الاحتلال على فريقهم، أمس، خلال انتظارهم حافلة تُقلهم إلى مستشفى أطباء بلا حدود الميداني في دير البلح بغزة، رغم «سترات أطباء بلا حدود التي تحدد هويتهم بوضوح بصفتهم عاملين في المجال الطبي الإنساني»، الأمر الذي أسفر عن مقتل أحد أعضاء الفريق، عمر حايك، وإصابة أربعة أشخاص آخرين بجروح خطيرة، مشيرة إلى أن حايك هو الضحية رقم 14 من فريق أطباء بلا حدود الذين قُتلوا في غزة منذ السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://x.com/DrTedros/status/1973844491057422401"><span>قال</span></a><span> المدير العام لمنظمة الصحة العالمية، تيدروس غيبريسوس، أمس، إن إسرائيل ارتكبت 1700 اعتداء على منشآت وطواقم الرعاية الصحية في غزة والضفة، ما أدى إلى مقتل ألف شخص وإصابة 1800 آخرين، حسبما وثق «أوتشا»، مطالبًا «وقف الهجمات على المنشآت والطواقم الطبية».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«القسام» تعرض مشاهد من اقتحام منطقة تجمع عسكري.. والاحتلال يعلن إصابة ثلاثة جنود</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/qassambrigades/33211"><span>عرضت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، مشاهد من الإغارة على تجمع عسكري في مدرسة «الراهبات الوردية» بحي تل الهوى، جنوب مدينة غزة، ضمن سلسلة عمليات أطلقتها تحت مسمى «عصا موسى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت القناة 12 الإسرائيلية </span><a href="https://www.mako.co.il/news-military/be11d799e08b8910/Article-e05d7f6aaa5a991026.htm"><span>نقلت</span></a><span> عن المتحدث باسم جيش الاحتلال، أمس، أن مسلحًا تمكن من دخول موقع مبيت لقوات الاحتلال بعد نجاحه في تجاوز الحراس، وأطلق النار على الجنود، ما أسفر عن إصابة ضابط بجروح خطيرة، وجنديين بجروح متوسطة، وهي محاولة التسلل الثالثة لأماكن تواجد قوات الاحتلال.</span></p>
<h3 dir="rtl"><span>«</span><b>شايطيت الخاصة</b><span>»</span><b> تعترض آخر قوارب أسطول الصمود.. و«العفو الدولية»: ترهيب مدروس لمعاقبة منتقدي إسرائيل</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0bB9ehEzcPB3vLJb1oECTYqfd3JHP2RMHfTekVSTwnUiXmAk4wg8mvCSnpfWFYfT4l&amp;id=61579838366613"><span>أعلن</span></a><span> أسطول الصمود العالمي، صباح اليوم، أن قوات الاحتلال اعترضت قارب مارينيت على بعد 42.5 ميل من غزة، وهو آخر القوارب المتبقية من أسطول كان يضم 42 قاربًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البيان أن قوات الاحتلال اعترضت جميع السفن «بشكل غير قانوني» على مدار 38 ساعة متواصلة، رغم أنها كانت تحمل مساعدات إنسانية ومتطوعين لـ«كسر الحصار الإسرائيلي غير القانوني على غزة»، وأضاف: «هذه ليست نهاية مهمتنا.. لن نتوقف حتى تنتهي الإبادة الجماعية، لن نتوقف حتى تتحرر فلسطين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستخدمت إسرائيل قوات وحدة «شايطيت 13» الخاصة للسيطرة على القارب، حسبما </span><a href="https://x.com/kann_news/status/1974020661430362385"><span>أفادت</span></a><span> هيئة البث الإسرائيلية، ليرتفع عدد نشطاء الأسطول المعتقلين لديها إلى </span><a href="https://globalsumudflotilla.org/?fbclid=IwY2xjawNMcXhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE2UlpsTjQ4QzlKUklrTUJLAR6rSsv3SontEO9iUfCHGuWIFQmVwEXYLCKXk4xRSvvaIh3_e3nUIsamem8Y7Q_aem_qAmNi0YySYyAODJQfY78cQ"><span>461</span></a><span> ناشطًا، دخل عدد منهم في إضراب مفتوح عن الطعام منذ لحظة احتجازهم، وفق ما </span><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid02tfpWs1LWS5nmXCVujCe574m5gEmDz1xu9JVYYpVfZLVFAvxxeDtvj5pfz1ZEg7Khl"><span>أعلنته</span></a><span> اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://www.reuters.com/ar/world/EKYRZEMOMJLGTFVRTV3M5BQZN4-2025-10-02/"><span>تظاهر</span></a><span> الآلاف في شوارع عواصم عدة دول أوروبية، أمس، احتجاجًا على اعتراض جيش الاحتلال لقوارب الأسطول، </span><a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2025/10/israels-unlawful-interception-of-global-sumud-flotilla-illustrates-its-determination-to-continue-deliberately-starving-palestinians-in-gaza/"><span>قالت</span></a><span> الأمينة العامة لمنظمة العفو الدولية، أنياس كالامار، إن اعتراض إسرائيل «العنيف» لسفن الأسطول واحتجاز طواقمها، يمثل «اعتداءً سافرًا على نشطاء التضامن الذين يؤدّون مهمة إنسانية سلمية بالكامل»، موضحة أن ذلك يأتي بعد أسابيع من «التحريض والتهديدات التي أطلقها مسؤولون إسرائيليون ضد الأسطول والمشاركين فيه»، إضافة إلى «محاولات متكررة لتخريب بعض سفنه».  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت كالامار إلى أن استخدام إسرائيل لسلاح التجويع «عمدًا» بحق أهالي غزة، يُظهر «ازدراء إسرائيل السافر للأوامر الملزمة قانونًا الصادرة عن محكمة العدل الدولية»، فضلًا عن تنصلها من «التزاماتها بصفتها القوة المحتلة بضمان توفير الغذاء الكافي والمساعدات الإنسانية المنقذة لحياة الفلسطينيين في قطاع غزة»، مضيفة أن اعتراض الأسطول لا يقتصر على منع المساعدات «بل يعدّ فعلًا ترهيبيًا مدروسًا يرمي إلى معاقبة منتقدي إسرائيل وإسكات أصواتهم المعارضة للإبادة الجماعية التي ترتكبها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://x.com/netanyahu/status/1973813314036654133"><span>أشاد</span></a><span> رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، بالاعتراض، معتبرًا أنهم صدوا «حملة نزع الشرعية عن إسرائيل»، فيما </span><a href="https://x.com/Israel_katz/status/1973801095744069739"><span>وصف</span></a><span> وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، الأسطول بـ«أسطول الإرهاب».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>قوات الاحتلال تقتل فلسطينيًا في رام الله وتعتقل والدته وأخيه</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أطلقت قوات الاحتلال، مساء أمس، النار على سيارة قرب حاجز عسكري غرب رام الله، ما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132142"><span>أدى</span></a><span> إلى مقتل شاب فلسطيني، واحتجاز جثمانه، قبل أن تقتحم بلدته، اليوم، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132151"><span>تعتقل</span></a><span> والدته المسنة وأخيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132154"><span>أصابت</span></a><span> قوات الاحتلال، شابًا فلسطينيًا، اليوم، بالرصاص في القدم على حاجز قلنديا العسكري، شمال مدينة القدس المحتلة، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132150"><span>أصابت</span></a><span> شابًا آخر قرب جدار الفصل العنصري، غرب الخليل، قبل أن تحتجزه لساعات، وتسلمه للهلال الأحمر الفلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132150"><span>اعتقل</span></a><span> الاحتلال أربعة فلسطينيين، بينهم طفل، اليوم، في أثناء اقتحامه مدينة الخليل وبلدتي دورا وبيت أمر، بعد الاعتداء على أسرهم وتدمير محتويات منازلهم، وصاحب الاقتحامات إقامة عدة حواجز عسكرية في محافظة الخليل، وإغلاق عدة طرق رئيسية وفرعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي جنين، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132146"><span>أصاب</span></a><span> الاحتلال طفلين، مساء أمس، خلال اقتحام وسط مدينة جنين، وإطلاق الرصاص في محيط دوار السينما، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132159"><span>داهم</span></a><span> بلدة الخضر، جنوب بيت لحم، اليوم، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132152"><span>اعتقل</span></a><span> فلسطينيًا في مدينة نابلس.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تقصف جنوب لبنان.. وواشنطن تمول الحكومة اللبنانية لنزع سلاح «حزب الله» </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/813343/%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%AA-%D8%A3%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%A7"><span>شن</span></a><span> طيران الاحتلال، فجر اليوم، غارات على أطراف بلدة النبطية الفوقا، جنوبي لبنان، ما أدى إلى اندلاع حرائق كبيرة في الأحراج، وتصدع عشرات المنازل والمحال التجارية.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1973968094767792160"><span>وزعم</span></a><span> المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، أن الغارات استهدفت وسائل قتالية ومبانٍ عسكرية وبنى تحتية تحت الأرض تابعة لـ«حزب الله».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، مرر الكونجرس الأمريكي تمويلًا بنحو 190 مليون دولار للقوات المسلحة اللبنانية و40 مليون دولار لقوات الأمن الداخلي، لمساعدة الحكومة اللبنانية في نزع سلاح «حزب الله»، حسبما أفاد مسؤولون لبنانيون وأمريكيون لـ«</span><a href="https://www.reuters.com/ar/business/JBWWHWRCIZLKVHUMDCVM6C3LFU-2025-10-02/"><span>رويترز</span></a><span>».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/03/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2/">الاحتلال يقطع طريق العودة إلى مدينة غزة عبر شارع الرشيد.. و«أونروا» تدين وصف إسرائيل لربع مليون محاصر في المدينة بـ«الإرهابيين»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 03 Oct 2025 18:13:53 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759507343988240</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يوميات صحفية برلمانية| كواليس استتابة وزير العدل.. ومخاوف متجددة من "الإجراءات الجنائية"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27491</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>فجّرت اعتراضات الرئيس السيسي على قانون الإجراءات الجنائية صدامًا بين وزير العدل ورئيس مجلس النواب، وكشفت تناقضًا بين الحكومة وممثلها، في أول مناقشة لمشروع القانون المثير للجدل والأزمات، بعد ردّه للمجلس.</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c095aebd-8e52-46b4-aaa5-11be73706e22" href="https://almanassa.com/news/27236" title='بعد 5 أشهر من الموافقة عليه.. السيسي يرد "الإجراءات الجنائية" للبرلمان'>اعترض </a>رئيس الجمهورية على ثماني مواد في مشروع القانون المكون من 552 مادة، الذي سبق وأثار خلافًا بين البرلمان ونقابة الصحفيين، وتلقى انتقادات حقوقية حادة من الداخل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1748137f-1820-4ab8-ab3a-e2142c357fba" href="https://almanassa.com/news/20569" title='مخَاطبين رئاسة الجمهورية.. مسؤولون أمميون ينتقدون "الإجراءات الجنائية"'>والخارج</a>، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f1fba183-9457-4487-b144-1f795dad5088" href="https://almanassa.com/news/19173" title='"المفوضية المصرية": مشروع قانون الإجراءات الجنائية "كارثة تشريعية"'>واعتبره </a>حقوقيون انتقاصًا من حقوق الإنسان وضمانات المحاكمة العادلة.</p>

<p>صباح الأربعاء 1 أكتوبر/تشرين الأول، ألقى رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي بيانًا أثنى فيه على تحفظات الرئيس على مواد في مشروع قانون الإجراءات الجنائية.</p>

<p>بدوره، شارك مجلس النواب، الذي سبق ووافق قبل خمسة أشهر على القانون، رئيس الوزراء في مدحه وثنائه على تحفظات الرئيس؛ التحفظات التي وصفتها بيانات وكلمات رئيس الحكومة ورئيس المجلس بأنها "تسعى لمزيد من ضمانات الحقوق والحريات".</p>

<p>وفي الوقت ذاته دافع رئيس مجلس النواب المستشار حنفي جبالي عن دور المجلس في إعداد المشروع، موضحًا أن الرئيس اعترض على ثماني مواد فقط من بين 552 مادة. </p>

<h2>تانجو.. خطوة للأمام واثنتان للوراء</h2>

<p>دعا جبالي ظهر الأربعاء الماضي لاجتماع اللجنة العامة التي تضم رئيس المجلس ووكيليه، ورؤساء اللجان النوعية، وممثلي الهيئات البرلمانية. ووجه الدعوة لوزيري العدل والشؤون النيابية للمشاركة. وفي ذلك الاجتماع اتخذ وزير العدل المستشار عدنان فنجري مسارًا معاكسًا لموقف الحكومة مُسجلًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0eef7978-d0d0-4748-b034-875e4aec1395" href="https://almanassa.com/news/27472" title='الحكومة ترفض اعتراضات السيسي على "الإجراءات الجنائية"'>رفضه </a>لبعض اعتراضات الرئيس.</p>

<p>غير مسموح للصحفيين بالمشاركة في اجتماعات اللجنة العامة، وعادةً ما نلجأ إلى الاستعانة بتصريحات خاصة ممن يشاركون في الاجتماعات من رؤساء اللجان وممثلي الهيئات البرلمانية، بالإضافة إلى الأخبار التي تصدر عن إدارة الإعلام في مجلس النواب وتُرسل للصحفيين.</p>

<blockquote>
<p>ومع نشر الخبر، انتفضت وزارة العدل لإنكاره فأصدرت بيانًا ينفي رفض الوزير اعتراض الرئيس</p>
</blockquote>

<p>لكن في ذلك اليوم تلقيت وزملائي خبرين من مجلس النواب عقب الاجتماع، الأول يشيد فيه وزير العدل بالتعديل المقترح من الرئيس بإرجاء تطبيق قانون الإجراءات الجنائية عامًا قضائيًا بعد إقراره، لمنح الحكومة فترة لتجهيز المحاكم للعمل بالطرق التي استحدثها المشروع، وإنشاء مراكز الإعلانات الهاتفية في المحاكم الجزئية، وتدريب المسؤولين عن التنفيذ والتطبيق. </p>

<p>أما الخبر الثاني فوصلني في السادسة مساءً وحمل اعتراض نفس الوزير على طلب الرئيس بتعديل المادة 114 من مشروع القانون التي تتضمن ثلاثة بدائل للحبس الاحتياطي، بينما دعا الرئيس لاستحداث المزيد من التدابير غير الاحتجازية لإتاحة الفرصة لجهات التحقيق لاختيار الأوفق بينها. </p>

<p>حسب الخبر، رفض الوزير طلب الرئيس وأكد أن البدائل الواردة في مشروع القانون كافية، وأن المادة محل الجدل تجيز لعضو النيابة أن يصدر بدلًا من الحبس الاحتياطي أمرًا مسببًا بأحد التدابير الآتية: إلزام المتهم بعدم مبارحة مسكنه أو موطنه، أو إلزام المتهم بأن يقدم نفسه لمقر الشرطة في أوقات محددة، أو حظر ارتياد المتهم أماكن محددة.</p>

<p>ومع نشر المواقع الإخبارية الخبر، <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/10/1/2864642">انتفضت</a> وزارة العدل لإنكاره فأصدرت بيانًا ينفي رفض الوزير اعتراض الرئيس، ويعتبر أن التصريح مجتزأ من سياقه.</p>

<p>قبل نهاية الأربعاء الطويل بدقائق قليلة، تلقيت التقرير الرسمي للجنة العامة الذي كشف بيان الوزارة، وأكد صحة الأخبار الصادرة عن مجلس النواب، وأوضح الموقف الذي اتخذه وزير العدل من التعديلات المطلوبة ومخالفته رؤية الحكومة التي رحبت بتحفظات الرئيس.</p>

<p>كشف تقرير اللجنة العامة اعتراضًا واضحًا من الوزير على وضع بدائل جديدة للحبس الاحتياطي، فضلًا عن اعتراضه على التحفظ على مواد أخرى من بينها المادة 48 التي تجيز لرجال الضبط دخول المنازل دون إذن قضائي في حالات الاستغاثة والخطر، وكان رئيس الجمهورية وجَّه بضرورة تحديد المقصود بحالات الخطر منعًا للتوسع في التفسير وامتدادها لحالات لم يقصدها المشرع، وهو المقترح الذي سبق وقدمه عدد من نواب المعارضة في مقدمتهم النائبة مها عبد الناصر خلال مناقشة مشروع القانون في الجلسات العامة.</p>

<p>أكد وزير العدل استحالة حصر وتحديد حالات الخطر، واكتفى باقتراح إضافة عبارة "وما شابه ذلك" أسوة بنص القانون القائم، وفقًا للتقرير. </p>

<p>وتجيز المادة 112 من مشروع القانون إيداع المتهم -في جرائم معينة- والذي يتعذر استجوابه لعدم حضور محام، في أحد مراكز الإصلاح والتأديب دون تحديد مدة لإيداعه أو حد أقصى لمدة الإيداع، ودون تقييد هذا الإيداع بصدور أمر قضائي مسبب أو تخويل المتهم حق التضرر من أمر إيداعه أمام القضاء والفصل فيه خلال أجل محدد.</p>

<blockquote>
<p>"إذن سيادة الوزير تراجع عن كل ما ذكره في اللجنة العامة"</p>
</blockquote>

<p>طلب السيسي ضرورة إعادة النظر في هذه المادة في ضوء <a href="https://www.anhri.info/?p=22785">المادة 54</a> من الدستور، و<a href="https://www.ohchr.org/ar/instruments-mechanisms/instruments/international-covenant-civil-and-political-rights">المادة 9</a> من العهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية، لا سيما أن الفقرة الأولى من ذات المادة راعت ما تقدم في الجرائم الأقل جسامة، غير أن وزير العدل تمسَّك بالنص الأصلي مع تخفيض مدة الفصل في التظلم لتكون خلال 48 ساعة. </p>

<p>كما تمسَّك وزير العدل بنص المادة 411 كما هو، رافضًا اقتراح الرئيس بتعديل المادة التي ألزمت المحكمة بندب محام، حال تخلّف المحكوم عليه أو وكيله عن الحضور أمام محكمة الجنايات المستأنفة، بحيث يتولى المحامي المنتدب الدفاع عن المحكوم عليه، ويحق للمحكمة إصدار حكم بات لا يجوز الاستئناف فيه.</p>

<h2>استجواب الوزير</h2>

<p>يفتقد وزير العدل الذي انضم لحكومة مدبولي في 3 يوليو/تموز 2024 الحس السياسي، وتغيب عن ابن محافظة قنا الذي تدرج في المناصب القضائية المختلفة الحصافة والقدرة على إدارة الخلاف والخروج من المواقف المحرجة. </p>

<p>وقف الوزير في مشهد سينمائي خلال الجلسة العامة أمس الخميس، يجيب عن تساؤلات رئيس مجلس النواب الذي تقمص دور محقق يستجوب مُتّهمًا؛ يطرح أسئلة محددة للوصول لإجابات معينة. سأله في بداية الجلسة "هل تريد سيادتك التراجع عن أي من آراء سيادتك التي أفصحت عنها صراحة باجتماع اللجنة العامة أمس؟". </p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/6xbKieVXPTw?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="كلمة وزير العدل عدنان فنجري خلال جلسة النظر بشأن اعتراض رئيس الجمهورية على عدد من مواد" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">وزير العدل عدنان فنجري يرد على رئيس مجلس النواب حفني جبالي، 2 أكتوبر 2025</aside><p>حاول الوزير الهرب بكلمات جوفاء عن تكامُل المؤسسات وأهمية القانون، فقاطعه جبالي مذكرًا إياه بجلسة الأمس "أمس قلت يستحيل حصر حالات الخطر كما جاءت باعتراض السيد رئيس الجمهورية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d2495fa3-8315-49e3-9acb-08c3dbc71160" href="https://almanassa.com/news/27489" title='جبالي يحرج وزير العدل: لماذا تراجعت عن رفض اعتراضات الرئيس على "الإجراءات الجنائية"؟'>ضربت بإيدك </a>وقلت يستحيل تحديد حالات الخطر... هل تراجعت عمّا ذكرته في اللجنة؟"، فرد وزير العدل "نعم". فقال جبالي "إذن سيادة الوزير تراجع عن كل ما ذكره في اللجنة العامة". حاول الوزير استكمال كلمته لكن جبالي منعه ونبهه لاختلاف العمل البرلماني عن القضائي.</p>

<p>وأمام هذا التراجع تعرّض الوزير لهجوم كبير من النواب، فاعتبره النائب أيمن أبو العلا، رئيس حزب الإصلاح والتنمية "يقلل من شأن المجلس"، ما دفع رئيس المجلس لاستعادة دور المحقق في نهاية الجلسة ودفع الوزير لمقعد المتهم مكررًا سؤاله عدة مرات عن أسباب التراجع.</p>

<p>خلال المواجهة، لم يكتف جبالي بتذكير الوزير بكلماته في اجتماع اللجنة العامة، بل ذكره بلغة جسده، مكررًا أن الوزير ضرب بعنف على الطاولة مرتين خلال المناقشات، مرة تأكيدًا لاستحالة تحديد حالات الخطر والأخرى رفضًا لإضافة تدابير بديلة للحبس الاحتياطي.</p>

<p>حاول الوزير مرتبكًا الهروب من الإجابات، نفى التراجع الذي اعترف به، ثم عدل عن النفي مرة أخرى، وأصبح في موقف لا يُحسد عليه أمام النواب، قضى على هيبته في مشهد نقلته الفضائيات على الهواء مباشرة.</p>

<h2>ماذا نتوقع</h2>

<p>مع حالة الاحتفاء برد الرئيس لمشروع القانون، وتوصيته بمزيد من الضمانات سواء لإعلاء الحرية على الحبس أو ضمانات حق الدفاع، خفت الحديث عن المادة 105 التي تمنع عضو النيابة من استجواب المتهم أو مواجهته بغيره من المتهمين أو الشهود إلا في حضور محاميه. وأوصى الرئيس بتعديل هذه المادة لعدم تناسقها مع المادة 64 التي أعطت لمأمور الضبط القضائي المنتدب من النيابة حق استجواب المتهم دون اشتراط حضور محاميه، في حالة الخشية من "فوات الوقت".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="934aaafa-ab58-497a-92ac-f29d63a722ed" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/934aaafa-ab58-497a-92ac-f29d63a722ed.jpeg.webp?itok=wBEx2ol3" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مجلس النواب</aside></div>
<figcaption>نقيب المحامين عبد الحليم علام في جلسة مجلس النواب، 2 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>ولدت التوصية اعتراضًا لدى عدد من نواب المعارضة بما فيهم من سبق ووافقوا على مشروع القانون، خاصة النائب عبد المنعم إمام والنائب ضياء الدين داود، وهو نفس الموقف الذي أعلنه نقيب المحامين عبد الحليم علام خلال كلمته في الجلسة العامة الخميس. </p>

<p>وقال علّام إن أي تعديل يسمح باستجواب المتهم بغير حضور محاميه بدعوى الخوف من ضياع الأدلة أو فوات الوقت يمثل مخالفة صريحة للدستور، واتخذ النائب ضياء الدين داود نفس الموقف، وقال منفعلًا "لا يجوز المساس بالمادة 105 والالتفاف على المادة 54 من الدستور"، رافضًا أي نص يسمح باستجواب المتهم في غيبة محاميه.</p>

<p>فيما اتفق عدد من النواب في مقدمتهم ضياء الدين داود وعبد المنعم إمام وأيمن أبو العلا ومحمد عبد العزيز على ضرورة التطبيق الفوري لمشروع القانون عقب صدوره، رافضين الانتظار عامًا قضائيًا جديدًا لحين تجهيز المحاكم، مؤكدين على ضرورة استفادة المحبوسين احتياطيًا والممنوعين من السفر وغيرهم من الحقوق المكفولة لهم بموجب المشروع الجديد.</p>

<p>وتساءل النائب محمد عبد العزيز عضو المجلس عن تنسيقية شباب الأحزاب والسياسيين "إذا كانت الحكومة تحتاج بعد كل هذه السنوات عامًا قضائيًا آخر فمتى تكون جاهزة؟" مشيرًا إلى أن المشروع استغرق فترة طويلة من المناقشات مع الحكومة.</p>

<p>يبقى مصير مشروع القانون معلقًا خلال الأيام المقبلة بين يدي مجلس النواب الذي يقترب من إسدال الستار على فصله التشريعي، فيما تتولى لجنة خاصة برئاسة وكيل المجلس أحمد سعد الدين مهمة دراسة اعتراضات الرئيس وصياغة تعديلات جديدة تُعرض لاحقًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5314fc1-41fa-42e9-ab37-e888cb3c1869" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19437" role="article" about="/stories/19437" data-sanitized-id="node-19437" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19437" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19437" data-ph-capture-attribute-link-title='"الإجراءات الجنائية".. حوار واجب لا معركة صفرية' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"الإجراءات الجنائية".. حوار واجب لا معركة صفرية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكن المسار لا يزال غامضًا: هل ستكتفي التعديلات بإضافة نصوص تجميلية مثل بدائل الحبس بالأساور الإلكترونية التي يصعب تطبيقها عمليًا؟ أم ستفتح الباب أمام تغييرات تمس جوهر الضمانات الدستورية للمتهم وحق الدفاع؟ أم ستظل النصوص المطاطة تحكم المشهد؟</p>

<p>المؤكد أن فلسفة مشروع القانون التي سبق واعترضت عليها المنظمات الحقوقية المحلية والدولية ستظل كما هي دون مساس.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-81ec96cab492cc47f086a97cd519c47f58313fc7144f8f93281aa1248b19746a">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 03 Oct 2025 14:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759491152210671</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| توابع خطة ترامب.. من قلب غزة وعقل واشنطن</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=LSupMI4nsC0</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/LSupMI4nsC0?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| توابع خطة ترامب.. من قلب غزة وعقل واشنطن</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 02 Oct 2025 20:32:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759428130381674</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الإعلامي الحكومي»: 10% فقط من احتياجات غزة دخلت خلال سبتمبر | «أبو شباب» تختطف ممرضة في خان يونس</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/02/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-10-%D9%81%D9%82%D8%B7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%BA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-02-at-7.16.35-PM-150x150.png" alt="«الإعلامي الحكومي»: 10% فقط من احتياجات غزة دخلت خلال سبتمبر | «أبو شباب» تختطف ممرضة في خان يونس" title="«الإعلامي الحكومي»: 10% فقط من احتياجات غزة دخلت خلال سبتمبر | «أبو شباب» تختطف ممرضة في خان يونس" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال الـ24 ساعة الماضية، 77 قتيلًا، و222 مُصابًا، نتيجة عدوان الاحتلال. وبينما تواصل القصف الإسرائيلي، باستهداف منازل وتجمعات مواطنين، فضلًا عن قصف تكية طعام، استهدف جيش الاحتلال منتظري المساعدات، قرب مركز للتوزيع في جنوبي خان يونس، جنوبي القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال سبتمبر الماضي، لم يدخل إلى قطاع غزة سوى 10% فقط من احتياجات سكانه الفعلية من المساعدات، حسبما قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، موضحًا أن ألفًا و824 شاحنة مساعدات دخلت القطاع، من أصل 18 ألفًا كان يفترض دخولها لتلبية احتياجات 2.4 مليون فلسطيني في القطاع، بينهم أكثر من مليون طفل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال القيادي في حركة حماس، عبد الرحمن شديد، إن خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار في غزة، لا تتعلق بالحركة كفصيل فقط، بل تمس كل الشعب الفلسطيني ومستقبل قضيته، فيما قال وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، إن الخطة تحتوي على عناصر إيجابية، وأخرى تحتاج إلى نقاش موسع ومعمق حتى يتم التوافق بشأنها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اختطفت مجموعة مسلحة تابعة لياسر أبو شباب، الذي يقود ميليشيا وليدة في شرق مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، الممرضة تسنيم مروان الهمص، من مقر عملها في نقطة طبية بمدينة خان يونس، حسبما نقلت شبكة قدس الإخبارية، عن مصادر صحفية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أطلقت الحكومة الإسرائيلية، حملة تأثير مدفوعة، ذات مسارين في الولايات المتحدة الأمريكية، تمزج بين الإعلانات السياسية وحملات التأثير على المستوى الشعبي، حسبما أظهرت السجلات الحديثة المقدمة إلى وزارة العدل الأمريكية، بحسب ما كشف تقرير نشره موقع جيروزاليم بوست الإسرائيلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبنانيان، وأصيب آخر، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارة على طريق الجرمق-الخردلي، جنوبي لبنان، حسبما قالت وسائل إعلامية نقلًا عن وزارة الصحة اللبنانية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يستهدف منزلًا وتكية طعام ومنتظري مساعدات</b><b>  </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل تسعة فلسطينيين، اليوم، نتيجة قصف الاحتلال الإسرائيلي، تكية طعام خيرية في منطقة المواصي، غربي مدينة خان يونس، في جنوبي قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/429350"><span>أعلن</span></a><span> مجمع ناصر الطبي، تزامنًا مع </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9616"><span>إعلان</span></a><span> مديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، عن نقل الطواقم الطبية تسعة قتلى، من منزلٍ استهدفه الاحتلال في شرقي مدينة دير البلح، وسط القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/AjaNews/429322"><span>قُتل</span></a><span> فلسطيني في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، نتيجة استهدافه من مسيرة إسرائيلية، فيما </span><a href="https://t.me/AjaNews/429323"><span>قُتل</span></a><span> آخر بنيران الاحتلال، في شارع الرشيد، وسط القطاع، حسبما قالت قناة الجزيرة، </span><a href="https://t.me/AjaNews/429352"><span>مُضيفة</span></a><span> أن عدوان الاحتلال في أنحاء متفرقة من القطاع، اليوم، أسفر عن مقتل 34، قبل أن </span><a href="https://t.me/AjaNews/429368"><span>تفيد</span></a><span> بمقتل 13 من منتظري المساعدات، قرب مركز للتوزيع تديره مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا، في جنوبي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7034"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال الـ24 ساعة الماضية، 77 قتيلًا، و222 مُصابًا، نتيجة عدوان الاحتلال، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 66 ألفًا و225 قتيلًا، و168 ألفًا و938 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33206"><span>أعلنت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، عن إطلاق صواريخ نحو مدينة أسدود، جنوبي إسرائيل، «ردًا على استهداف المدنيين»، أمس، قبل أن </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33206"><span>تعلن</span></a><span> عن استهداف تجمع لآليات وجنود الاحتلال المتوغلين في حي تل الهوى، جنوبي مدينة غزة، بعدد من قذائف «الهاون».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الإعلامي الحكومي»:</b> <b>10% فقط من احتياجات القطاع دخلت خلال سبتمبر </b></h3>
<p dir="rtl"><span>خلال سبتمبر الماضي، لم يدخل إلى قطاع غزة سوى 10% فقط من احتياجات سكانه الفعلية من المساعدات، حسبما قال المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، موضحًا أن ألفًا و824 شاحنة مساعدات دخلت القطاع، من أصل 18 ألفًا كان يفترض دخولها لتلبية احتياجات 2.4 مليون فلسطيني في القطاع، بينهم أكثر من مليون طفل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«الإعلامي الحكومي»، أشار في </span><a href="https://t.me/mediagovps/3901"><span>بيان</span></a><span> إلى عمليات النهب والسرقة التي تعرضت لها الشاحنات، في ظل «الفوضى الأمنية المصطنعة» التي يفرضها الاحتلال، عبر «سياسة هندسة التجويع والفوضى»، مواصلًا فرض الحصار الخانق على القطاع منذ نحو سبعة أشهر، بينما يحظر دخول قائمة واسعة من المواد الغذائية الحيوية، أبرزها: البيض واللحوم الحمراء والبيضاء، والأسماك والأجبان والفواكه والخضراوات والمكملات الغذائية، إضافة إلى عشرات الأصناف الأخرى التي تحتاجها السيدات الحوامل والمرضى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ إغلاق معبر زيكيم، الفاصل بين شمالي القطاع وإسرائيل، في 12 سبتمبر الماضي، لم تدخل أي مساعدات غذائية إلى مناطق الشمال، حيث أُعلنت المجاعة في أغسطس، ما أسفر عن تراجع بنسبة 70% في توفير الوجبات الساخنة عبر تكايا الطعام الخيرية، التي لا يزال يعمل منها ثمانية فقط، وتنتج حوالي 45 ألف وجبة يوميًا، مقارنة بـ155 ألف وجبة يوميًا من قبل 29 تكية، في أغسطس الماضي، نتيجة محدودية الإمدادات، وانهيار النظام العام والسلامة، وفقًا </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/humanitarian-situation-update-327-gaza-strip"><span>لتقرير</span></a><span> صدر، اليوم، عن مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية «المحتلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يزال الحصول على طعام مغذٍّ مصدر قلق رئيسي، فهو إما غير متوافر أو باهظ الثمن، لأن اللحوم والخضراوات ومنتجات الألبان، تُورَّد عادةً عبر القنوات التجارية، حسبما قال تقرير «أوتشا»، فيما تتقلب أسعار المنتجات الطازجة، مثل البطاطس والبصل يوميًا، والتي لا يتوافر منها حاليًا سوى إنتاج محلي محدود للغاية، وسط الحاجة المُلحة لمزيد من التوسع في إدخال الأغذية المغذية عبر القطاع التجاري، بما في ذلك المنتجات الطازجة والأغذية المُدعّمة، للمساعدة في تلبية الاحتياجات المتزايدة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>قيادي بـ«حماس»: خطة ترامب تستهدف مستقبل القضية الفلسطينية.. ومصر: بعض عناصر الخطة تحتاج لنقاش</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://safa.ps/post/393754/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%AA%D9%86%D8%A7-%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AF-%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%A7"><span>قال</span></a><span> القيادي في حركة حماس، عبد الرحمن شديد، إن خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار في غزة، لا تتعلق بالحركة كفصيل فقط، بل تمس كل الشعب الفلسطيني وفصائله وحقوقه وثوابته وكينونته السياسية ومستقبل قضيته، مُضيفًا أن الرد على الخطة التي تحمل مخاطر كبيرة على مستقبل القضية برمتها، والذي ستقدمه الحركة بعد الانتهاء من المشاورات مع مختلف الفصائل الفلسطينية، سيكون «وطنيًا بامتياز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://palsawa.com/post/429822/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%B9%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B4"><span>قال</span></a><span> وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، أمس، إن خطة ترامب تحتوي على عناصر إيجابية، وأخرى تحتاج إلى نقاش موسع ومعمق حتى يتم التوافق بشأنها، مُضيفًا أن «الرؤية المصرية حول قضية غزة واضحة»، وتتمثل بضرورة إنهاء أعمال القتل والإبادة، بالإضافة إلى وقف السياسات الإسرائيلية التي تمثل انتهاكات فاضحة للقانون الدولي في الضفة الغربية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب عبد العاطي بالبناء على العناصر الإيجابية بالخطة، وهي إنهاء الحرب بشكل فوري، والرفض الكامل لضم الضفة، وتوحيدها مع غزة، وكذلك الرفض الكامل لتهجير الفلسطينيين، لافتًا إلى أن عناصر أخرى تحتاج إلى نقاش موسع، خاصة فيما يتعلق بعملية التنفيذ على الأرض، مؤكدًا أن مصر لن تسمح بالتهجير من بوابة معبر رفح، الذي سيكون فقط لدخول المساعدات إلى القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مصادر في «حماس»، </span><a href="https://asharq.com/politics/154862/%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B4%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%AE%D8%B4%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%84%D8%BA%D8%A7%D9%85-%D9%88-%D8%AA%D8%AE%D9%88%D9%81-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%81%D8%B6/"><span>قالت</span></a><span> لقناة الشرق، أمس، إنها ترجح مطالبة الحركة بإيضاحات وتعديل عدد من البنود الجوهرية في الخطة الأمريكية، خاصة ما يتعلق بوقف الحرب والانسحاب الإسرائيلي من القطاع والسلاح والمحتجزين ومجلس «الوصاية»، فضلًا عن الحصول على إيضاحات بشأن الوقف التام للحرب في الخطة، مع ضمانات بعدم عودة الهجمات، كما يجري في لبنان، وأنها ستطالب بجدول زمني واضح للانسحاب من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت المصادر إلى أن الحركة تفرق بين نوعين من السلاح، الهجومي والدفاعي، وأن السلاح الدفاعي مسألة وجودية للحركة غير قابل للتفاوض والمساومة، كما أضافت أن قياديين في الحركة سجلوا عددًا من ما يسمونه «الألغام» في الخطة، ومنها تحديد وحصر مهام اللجنة الإدارية الفلسطينية في الخدمات البلدية، ومنح الصلاحيات الكبرى ذات الأبعاد السياسية والوطنية لـ«مجلس السلام» الذي وصفته بـ«مجلس الوصاية الأجنبي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتنص الخطة الأمريكية على انسحاب جيش الاحتلال وتبادل الأسرى، وإعادة إعمار القطاع، وتحويل غزة إلى منطقة «خالية من الإرهاب»، بحسب تعبير الخطة، التي تقضي بإفراج «حماس»، عن جميع الأسرى خلال 72 ساعة من إعلان قبول الاتفاق، فيما تفرج إسرائيل عن 250 معتقلًا فلسطينيًا محكومًا بالسجن المؤبد، و1700 اعتُقلوا من غزة بعد 7 أكتوبر 2023، بمن فيهم جميع النساء والأطفال المعتقلين، على أن تفرج «حماس» أيضًا عن رفات الأسرى الإسرائيليين، لتفرج إسرائيل مقابل كل منهم عن رفات 15 فلسطينيًا من غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوافق «حماس» والفصائل الفلسطينية على عدم المشاركة في حكم غزة بأي صيغة، بموجب الخطة، إلى جانب تدمير جميع البُنى التحتية العسكرية والهجومية، بما في ذلك الأنفاق ومرافق تصنيع الأسلحة، وتمنح الخطة عفوًا لعناصر المقاومة «لمن يلتزم منهم بالتعايش السلمي، أما من يرغب في مغادرة غزة، فسيُوفَّر له ممر آمن إلى الدول المستقبِلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإضافة لما سبق، تشمل الخطة الأمريكية آلية إدارة للقطاع تستثني حركة حماس والسلطة الفلسطينية، لتسند الإدارة إلى لجنة فلسطينية تكنوقراطية يجري إنشاؤها، بإشراف هيئة دولية تُدعى «مجلس السلام» يترأسها ترامب، وتضم رئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، حسبما </span><a href="https://www.nytimes.com/2025/09/29/world/middleeast/gaza-israel-cease-fire-plan-text.html"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة نيويورك تايمز.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أبو شباب» تختطف ممرضة في خان يونس.. والمقاومة تقتل اثنين من المليشيا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اختطفت مجموعة مسلحة تابعة لياسر أبو شباب، الذي يقود ميليشيا وليدة في شرق مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، الممرضة تسنيم مروان الهمص، من مقر عملها في نقطة طبية بمدينة خان يونس، حسبما </span><a href="https://x.com/qudsn/status/1973660131188670592"><span>نقلت</span></a><span> شبكة قدس الإخبارية، عن مصادر صحفية، مُضيفة أن الممرضة المختطفة هي ابنة مدير المستشفيات الميدانية في وزارة الصحة بالقطاع، الذي اختطفته قوات خاصة من نفس الميليشيا، في يوليو الماضي، وفق ما ذكرت المصادر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف ما ذكرته المصادر العائلية لشبكة قدس، </span><a href="https://t.me/QudsN/623111"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، ومكتب إعلام الأسرى، إن اختطاف الهمص، اليوم، نفذته قوة خاصة إسرائيلية، بذات الطريقة التي اختطف بها والدها، بعد إصابته بطلق ناري بالقدم، فيما تمنعه السلطات الإسرائيلية من لقاء المحامين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع أنباء اختطاف الممرضة، أعلن بيان للقوات الشعبية، التي يقودها أبو شباب، اليوم، عن إفشال «جهاز مكافحة الإرهاب» التابع لها، هجوم في شرقي مدينة رفح، استهدف «فريق العمل المدني العامل في البنية التحتية»، ما أدى إلى مقتل أحد العاملين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قُتل أحد منفذي الهجوم، بينما تمكن آخر من الانسحاب، حسبما كشف البيان، الذي </span><a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/posts/pfbid034HLWePcsvQWjVPJxeCuAQm5QktUFx2bY6jvcg4u9CknasGH7BydUetS1fjiWmQFyl"><span>نشره</span></a><span> عبر فيسبوك، نائب أبو شباب، غسان دهيني، مُرفقًا صورة لجثة القتيل المشارك في الهجوم؛ بعد يوم من عملية أمنية للمقاومة في شرقي رفح، أسفرت مقتل وإصابة عدد من عناصر الميليشيا، حسبما </span><a href="https://t.me/QudsN/623111"><span>قال</span></a><span> مصدر لـ«قدس الإخبارية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان «أبو شباب» شكّل ميليشيا </span><a href="https://www.i24news.tv/ar/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/artc-83d64fcd#google_vignette"><span>تضم</span></a><span> نحو 500 عنصر، ظهرت خلال الأشهر القليلة الماضية في مناطق يسيطر عليها جيش الاحتلال في شرق مدينة رفح، أقصى جنوبي القطاع، و</span><a href="https://www.facebook.com/Popularforces2024"><span>أعلنت</span></a><span> عن نفسها عبر فيسبوك تحت اسم «القوات الشعبية»، قبل أن تكشف وسائل إعلام ومسؤولون إسرائيليون، عن تلقي المجموعة دعمًا من إسرائيل، لمعاونتها في محاربة «حماس». </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«مشروع إستر»..</b> <b>إسرائيل تطلق حملات ممولة عبر مؤثرين «لمكافحة معاداة السامية» بالولايات المتحدة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أطلقت الحكومة الإسرائيلية، حملة تأثير ذات مسارين في الولايات المتحدة الأمريكية، تمزج بين الإعلانات السياسية وحملات التأثير على المستوى الشعبي، بحسب ما كشفه تقرير </span><a href="https://www.jpost.com/israel-news/article-869219"><span>نشره</span></a><span> موقع جيروزاليم بوست الإسرائيلي، أمس، مُضيفًا أن السجلات الحديثة المقدمة إلى وزارة العدل الأمريكية كشفت عن تعيين شركة «بريدجز بارتنرز»، لإدارة شبكة مؤثرة ضمن ما يسمى «مشروع إستر»، وهو خطة لمكافحة «معاداة السامية» سبق ونشرها مركز أبحاث أمريكي يميني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما حددت السجلات خطة إطلاق المشروع على مراحل، لضمّ ثلاثة إلى ستة مؤثرين دفعةً واحدة، ومن المتوقع أن ينشر كلٌّ منهم ما يقارب 25 إلى 30 منشورًا شهريًا عبر منصات التواصل الاجتماعي، بينها إنستجرام وتيك توك، ومن المرجح أن تشهد المراحل اللاحقة توسعًا أكبر، يشمل «التنسيق مع شركاء محتوى إسرائيليين» وتطوير شراكات مع وكالات تسويق أمريكية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتضمن السجلات أيضًا مدفوعات لمجموعة من المتعاقدين، ما يشير إلى أن المشروع لم يكن يتعلق فقط بدفع الأموال للمؤثرين بشكل مباشر، بل كان يتعلق أيضًا ببناء نظام دعم كامل، بما في ذلك إنتاج المحتوى، وتحليلات الحملة، لدعم الشبكة على مدى عدة أشهر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتدفع الحكومة الإسرائيلية تمويلًا للحملات الدعائية عبر مؤثرين على منصات التواصل الاجتماعي، الذين يتقاضى الواحد منهم نحو سبعة آلاف دولار عن كل منشور يروج للرواية الإسرائيلية، في حين كشف التقرير عن تعاقد وزارة الخارجية الإسرائيلية عبر «بريدجز بارتنرز» مع مجموعة «هافاس ميديا جروب» الألمانية، بقيمة 900 ألف دولار، لتشغيل ما بين 14 و18 مؤثرًا، بين شهري يونيو الماضي، ونوفمبر المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفقًا للتقرير، نشر موقع ويكيليكس هذا الأسبوع، وثائق تؤكد أن نحو نصف قيمة العقد خُصص لتجنيد وتدريب مؤثرين أمريكيين على إنتاج محتوى مؤيد لإسرائيل، على أن يعمل هؤلاء بتنسيق مباشر مع شركاء إسرائيليين لصياغة الرسائل الدعائية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأقر رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، خلال اجتماع مع نشطاء أمريكيين، الأسبوع الماضي، بوجود ما وصفه بـ«مجتمع المؤثرين»، مؤكدًا أهمية دورهم في دعم الرواية الإسرائيلية، قائلًا: «علينا أن نرد، كيف نرد؟ من خلال مؤثرينا. إنهم مهمون للغاية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبنانيان، وأصيب آخر، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارة على طريق الجرمق-الخردلي، جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1743958/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89"><span>قالت</span></a><span> وسائل إعلامية لبنانية، نقلًا عن وزارة الصحة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/02/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-10-%D9%81%D9%82%D8%B7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%BA/">«الإعلامي الحكومي»: 10% فقط من احتياجات غزة دخلت خلال سبتمبر | «أبو شباب» تختطف ممرضة في خان يونس</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 02 Oct 2025 19:25:23 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759422743288341</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كابوس ممتد.. ختان الإناث يطارد المتزوجات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27228</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/263ac40c-834b-4fc4-863c-fe0b844b0338.png.webp?itok=rSwgvH80" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/263ac40c-834b-4fc4-863c-fe0b844b0338.png.webp?itok=rSwgvH80" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تعرضتْ حنان السيد لصدمةٍ عنيفةٍ في ليلة زفافها؛ أخبرها زوجُها أنه لا يستطيع الاستمرار في الحياة معها طالما أنها ليست مختونة.</p>

<p>"بعد الدخلة ما تمت وجوزي اتأكد إني بنت بنوت لقيته فجأة نط من السرير وبيقول لي إنتي ازاي متعملكيش ختان وإزاي أهلك سايبينك كده"؛ تروي حنان لـ<strong> المنصة</strong> تفاصيل ما حدث معها.</p>

<p>حاولت الشابة الجامعية، التي تبلغ من العمر 25 عامًا، وتعيش بإحدى قرى محافظة البحيرة، إقناع زوجها برفضها للختان؛ ساقت له الأسباب كونه مرفوضًا طبيًا ومجرمًا قانونيًا، لكنه صدمها بإجابته "ما أقدرش أكمل مع واحدة مش مضمونة"؛ وأخبر أهلها إنها "متلزموش من غير ختان".</p>

<p>تتكرر حالة حنان مع زوجاتٍ ونساءٍ مقبلاتٍ على الزواج يجدن أنفسهن مهدداتٍ ومُطالباتٍ بإجراء جراحة لختان، رضاءً للزوج، كثير من هذه الحالات رصدتها أسماء دعبيس رئيسة مؤسسة <a href="https://bentelnil.org/">بنت النيل</a> في القرى والمجتمعات الهشة اقتصاديًا التي زارتها خلال عملها "لما كنا بنروح ورش تابعة للمؤسسة كنا بنقعد معاهم وقليل منهم اللي كانت بتحكي وبتقول حصل معاها إيه"، تقول لـ <strong>المنصة.</strong></p>

<p>تشير <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=768816258617718&amp;set=a.144158211083529">الإحصاءات</a> إلى انخفاض نسب انتشار "تشويه الأعضاء التناسلية للإناث/الختان للبنات من سن 15-17 سنة من 74% عام 2008 إلى نسبة 61% عام 2014، لتصل إلى نسبة 36% عام 2021.</p>

<h2>إعادة تدوير القهر</h2>

<p>لم تقف مأساة حنان عند حد مغادرة بيت الزوجية والتهديد بالطلاق، لكنها فوجئت بجدتها تؤيد الزوج في رأيه، وتتهم الأم بأنها سببُ الأزمة؛ "لامت أمي على إنها سابتني كده، وإنها السبب في 'الفضيحة' اللي احنا فيها".</p>

<p>لدى منيرة، جدة حنان من ناحية أبيها، البالغة من العمر 75 سنة، تبريرٌ لموقفها المؤيد لختان الفتيات، بأن "البنت مينفعش تتساب هايجة كده"، كما قالت لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>لذا ضغطت على الأم لاتخاذ نفس موقفها ودفعتها للموافقة على ختان ابنتها المتزوجة.</p>

<p>أُجبرت حنان التي فقدت والدها وهي صغيرة، على الرضوخ للعملية؛ "أمي فضلت تبكي وتتوسل أوافق عشان سيرتنا ما تبقاش على كل لسان".</p>

<p>خُيرت الحاصلة على ليسانس آداب، بين الذهاب للداية أو الطبيبة، لتختار الأخيرة؛ "بكيت لأيام وأمي كمان كانت بتعيط بس استسلمت زيها زيي"، حتى أجرت عملية الختان لتعود إلى زوجها بقهرٍ لا يوصف.</p>

<p>وفق تقرير لـ<a href="https://www.unicef.org/egypt/ar/%D8%A3%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A7%D8%AA/%D9%82%D8%B5%D8%B5">يونيسف</a> فإن 84% من حالات تشويه الأعضاء التناسلية "ختان" الإناث في مصر، تتم على يد أطباء أو طواقم تمريض، ما يجعل مصر على قائمة الدول التي تقع فيها جريمة ما يسمى "الختان الطبي للإناث".</p>

<blockquote>
<p>تبرمجُ المرأة على سيطرة الرجل على جسد زوجته</p>
</blockquote>

<p>ترجع أسماء دعبيس السبب الرئيسي لعدم القضاء على ختان الإناث، رغم تجريمه، لرغبة الرجل القروي في أن يكون "سي السيد إللي بيعيش حالة من الرعب لما يتصور إنها ممكن يكون لها رغبات أعلى من قدراته الجنسية"، لذا يدفع جزءٌ كبيرٌ من المجتمع نحو هذه الممارسة على اعتبار "أنه طهارة أخلاقية"، فـ"الرجل ينتظر للمرأة باعتبارها جسد يسهل السيطرة عليه ويتوجب ضبطه".</p>

<p>وتفسر مي صالح عضوة مجلس أمناء <a href="https://nwrcegypt.org/">مؤسسة المرأة الجديدة</a>، المتخصصة في العنف والنوع الاجتماعي، إجبار الزوجات أو المقبلات على الزواج على الختان بأنه "برمجة للست على أن سيطرة الرجل على جسم مراته هو الصواب والمصلحة".</p>

<p>من واقع عملها في البحث الاجتماعي، رصدت مي حالات ختان زوجات بداعي أن "الرجل اللي بيسافر حتى لو متجوز بقاله سنين بيروح يختن مراته خوفًا على عفتها وقت غيابه"، كما تقول لـ <strong>المنصة</strong>، محذرةً من حفلات الختان الجماعي التي ما زالت تحدثُ في عدد من القرى.</p>

<p>وفي بعض قرى الدلتا لا تزال تُقام حفلات ختان جماعي للفتيات، حيث تُجرى العمليات لأكثر من طفلة في يوم واحد، إما لتقليل التكلفة إذ تنفذها قابلة شعبية ترغب في أن تكون زيارتها مجزية، أو باعتبارها طقسًا اجتماعيًا متوارثًا.</p>

<p>تشير نتائج <a href="https://www.capmas.gov.eg/pdf/%D9%85%D8%B3%D8%AD%20%D8%B5%D8%AD%D9%89%20_%20%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%89.pdf">المسح</a> الصحي للأسرة المصرية عام 2021 إلى انخفاض نسبة الختان بين النساء اللاتي سبق لهن الزواج إلى 86% عام 2021 مقارنة بـ 92% في عام 2014، وترتفع نسبة الختان في الريف عن الحضر بأكثر من 10 نقاط مئوية 90% مقابل 79% على الترتيب، كما ترتفع النسب في وجه قبلي بـ92%.</p>

<p>وتختلف <a href="https://www.capmas.gov.eg/pdf/%D9%85%D8%B3%D8%AD%20%D8%B5%D8%AD%D9%89%20_%20%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%89.pdf">النسب</a> كذلك تبعًا للحالة التعليمية للمرأة، وتتم 74% منها على يد طبيب مقابل 10% على يد ممرضة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4220f6aa-42da-44f5-89ac-14b2b0f02ddf" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/L-01.jpg.webp?itok=ERsP4yX6" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم يوسف أيمن، المنصة</aside></div>
<figcaption>الختان</figcaption></figure><h2>موروث أقوى من القانون</h2>

<p>صادفت مروة حامد حظًا أفضل من حنان، إذ توفر لها من يدفع عنها، ويرفض أن تجرى لها عملية ختان قبل إقبالها على الزواج.</p>

<p>مروة الفتاة التي تعيش بإحدى قرى محافظة الشرقية نجتْ في طفولتها من كل خطط والدتها لختانها، وكانت ترفض أن تذهب معها لأي مكان خشية أن يكون فخًا، وجدت نفسها مطالبة بإجراء جراحة "خوفًا من الفضيحة".</p>

<p>"كل بنات العيلة عندنا اتعملهم ختان وكلهم عند الداية كانت بتلف وتلم بالخمس والست بنات مرة واحدة وتختنهم. أنا فضلت سنين أهرب وأبوس رجل أمي عشان تسيبني وهي فضلت حاسة إن في حاجة غلط وإن سمعتي في خطر ولولا أبويا الله يرحمه كان زمان مصيري زي كل البنات دول" تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>إلا أن مروة لم تنجُ من تدخلات الجيران؛ "جارة لينا عارفة إني فلت من الختان، فتحت الموضوع مع أمي، وأقنعتها إني لو رحت لعريسي كده هتبقى فضيحة وعيب كبير وجات أمي وقالت لي هتفضحينا لو رحتي لعريسك كده".</p>

<p>لم يتحدث خطيب مروة معها في هذا الموضوع من الأساس، مع ذلك أصرت أمها على إجراء العملية رغم ما تمثله من خطورة عليها، فاستنجدت بعمها الذي يعيش في الإسكندرية، "اتصل بأمي، واتهمها بالجنون، وحذرها من أنها تعمل فيا أي حاجة وخوفها بإن العملية ممكن تموتني".</p>

<p>ورغم <a href="https://ncw.gov.eg/Page/808/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AB">الجهود</a> التي بذلتها الدولة على مدار عقود لمكافحة تشويه أعضاء النساء؛ من بينها الاستراتيجية القومية لمناهضة الختان واللجنة الوطنية للقضاء على ختان الإناث، لا تزال العادة تحكم المجتمع، وفق الطبيبة النفسية نهال زين طبيبة نفسية تقول لـ <strong>المنصة </strong>"فيه ناس عارفة إنه غلط ومع ذلك بيعملوه خوفًا من نبذ المجتمع".</p>

<p>وينص <a href="https://manshurat.org/node/72082">القانون</a> رقم 10 لسنة 2021 مادة 242 على معاقبة كل من طلب ختان أنثى وتم ختانها بناء على طلبه بالسجن مدة لا تقل عن 5 سنوات، فإذا نشأ عن ذلك الفعل عاهة مستديمة تكون العقوبة السجن المشدد لمدة لا تقل عن 7 سنوات، أما إذا أفضى إلى الموت تكون العقوبة السجن المشدد لمدة لا تقل عن 10 سنوات.</p>

<p>لكن القانون لم يردع مثل هذه الممارسات بما يكفي، كما ترى شيماء الحجولي، المحامية <a href="https://www.facebook.com/sanad.women/">بمبادرة سند </a>وعضوة لجنة المرأة بنقابة المحامين، فتغليظ العقوبة ساهم في مزيد من التغطية على الجرائم "البنات بيرفضوا التبليغ عن أهلهم، والدكتور بيخرج من التهمة بإنها مجرد عملية تجميلية للبظر".</p>

<p>حتى عندما تموت الفتاة بسبب الختان، فإن الأب لا يستطيع الإبلاغ لأنه من اصطحب ابنته للعملية، ويعرف أنه سيسجن لو قدم بلاغًا، كما تؤكد شيماء وتتفق معها مي صالح فـ"للأسف البلاغات المقدمة ما زالت قليلة جدًا"، وهو ما ينطبق على حالة حنان التي رفضت الإبلاغ عما تعرضت له "ما قدرتش أروح أبلغ ما أنا مش هحبس أمي".</p>

<p>ويكشف <a href="https://ncw.gov.eg/Pdf/895/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A-%D9%84%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D8%B4%D9%83%D8%A7%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-2023">التقرير</a> السنوي لمكتب <a href="https://www.facebook.com/cewla.eg/posts/pfbid02t19nxGHaWzRFWhF3YDdwshHm8Q4j8Q1wUTL1Z4SmS3nMpwvxvQPduYRWjSnxfidWl">شكاوى</a> المجلس القومي للمرأة عام 2023 وصول عدد شكاوى جرائم العنف كالضرب والخطف والختان إلى 1787 من أصل 3205 شكوى لجرائم العنف بمختلف أنواعها.</p>

<h2>المرأة وحق المتعة الجنسية</h2>

<p>تفسر الدكتورة آية البحقيري، المعالجة النفسية والجنسية، الدافع وراء رضوخ النساء غير القاصرات، رغم معرفتهن بتأثير الختان، "الست بتشوف إن العلاقة الجنسية مش ليها وأنها بتعملها بس عشان تمتع جوزها وبالنسبة لها ومع الوقت الجنس بيتحول لأداة تعذيب يعني ممكن تكون بتتألم عادي جدًا وتستحمل عشان ترضي الرجل".</p>

<p>توضح الطبيبة المختصة في علاج الأزواج جنسيًا لـ <strong>المنصة</strong> أن المرأة التي تتألم وقت فض الغشاء من أجل زوجها، من الممكن أن تتحمل الختان من أجله أيضًا، كما أن أغلب النساء لا يعرفن شيئًا عن المتعة الجنسية قبل الزواج، و"أغلب الستات في مجتمعنا مبيعملوش عادة سرية ومافيش أي محاولة حقيقية للمتعة قبل الزواج وأول تعامل مباشر مع جسمها بيكون من خلال الزوج، فلما جسمها يسجل الألم والإهانة مع أول تجربة وتواصل جسدي دا بيعمل زي جدار عازل ما بينها وبين جسمها بتحس مع الوقت أنه ميخصهاش ومش من حقها تطالب بأي شيء ولازم ترضخ".</p>

<blockquote>
<p>الحل في التوعية بأن جسد المرأة ملكها وحدها وليس من حق أي شخص أن يقرر مصيره</p>
</blockquote>

<p>لا ترى شيماء الحجولي أن "هذا الفكر المتجذر في العقول من سنوات طويلة سيخرج بالقانون بل من خلال نشر الوعي"، بينما تؤكد أسماء دعيبس على أن الحماية الحقيقية تأتي من خلال التوعية "الفكرة التي نعمل عليها طوال الوقت أن هذا الجسد ملك للمرأة وحدها وليس من حق أي شخص أن يقرر مصير هذا الجسد. هناك بنات بالفعل وصلن لهذه القناعة وهؤلاء يستطعن القتال لحماية أجسادهن لآخر نقطة".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8c4adac-4a50-4f49-ae3b-48625138c2c0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="9850" role="article" about="/stories/9850" data-sanitized-id="node-9850" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/9850" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="9850" data-ph-capture-attribute-link-title='"الترميم" للنجاة مما فعله الختان بأجسادهن' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"الترميم" للنجاة مما فعله الختان بأجسادهن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تمكن عم مروة من فرض حمايته عليها، ورضخت الأم لأوامره لتنجو الفتاة ولو مؤقتًا، على عكس حنان التي لا يزال جرحها غائرًا "فات سنتين علينا واحنا متجوزين ولسه كل لما ببصله بشوف نظرته لي يوم الفرح وبحس بالحسرة والإهانة وبدعي ربنا مجبش منه بنات عشان مش هقدر أحميهم منه".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-61a929aa7aa9cad59be2a5ce70fdc97b0c923448cab8abf4caa43c435e19b343">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 02 Oct 2025 18:02:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759417338864175</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مريم".. صرخة تمرد ضد إجبار طالبات مسيحيات على الحجاب</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/22645</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/3ad81d2e-8bb5-426b-8729-c21f570594e4.png.webp?itok=eZ12ojs8" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/3ad81d2e-8bb5-426b-8729-c21f570594e4.png.webp?itok=eZ12ojs8" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>ترتدي مريم سعيد ملابس المدرسة وتحكم ربط الإيشارب الذي تغطي به شعرها ليصل إلى عنقها، قبل أن تتوجه إلى مدرستها في قرية مجاورة تبعد مسافة عشر دقائق تقطعها بالتوك توك.</p>

<p>أُجبرت مريم على ارتداء الحجاب طوال العام الماضي، قبل أن تقرر التمرد على فرض الزي المدرسي بهذه الهيئة التي تخالف تعليمات وزارة التربية والتعليم، وتقرر خلع غطاء الرأس، والذهاب إلى المدرسة بدونه.</p>

<p>تدرس مريم في مدرسة طامية الثانوية بنات بمحافظة الفيوم، التي لا يُسمح فيها بكشف الشعر؛ "حاسّة إني داخلة خناقة بدافع فيها عن حريتي قدّام المدرسة وقواعدها، ومعاهم بعض من أهلي اللي مش عايزيني أخالف القواعد وأبقى مختلفة عن زميلاتي"، تقول الطالبة بالصف الثالث الثانوي لـ <strong>المنصة</strong> معبرةً عن مدى رفضها للقرار الذي أجبرت عليه في سنواتها الأولى في المرحلة الثانوية.</p>

<p>تتذكر مريم أولى محاولات إلزامها بغطاء الرأس "كنت في الطابور أول يوم دراسي، مدير المدرسة كلّمني قدّام زمايلي وقال لي ما ينفعش تيجي بشعرك كده، عيب، بكره تيجي حاطة إيشارب. طبعًا اتصدمت واتحرجت، واكتفيت بهزّ راسي".</p>

<h2>التطبيع مع الحجاب</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="eeff58b9-5176-493a-8a03-c45514f9ba9b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/Letters-04.jpg.webp?itok=waVqR_LH" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>لم تسلم مريم من تعليقات المدرسين على تواجدها في المدرسة بشعر مكشوف. إجابتها التي كانت تدور حول إعلانها ديانتها لم تكن مرضية</figcaption></figure><p>خلال زيارتي للفيوم لمقابلة مريم، تجولتُ في الشوارع أثناء خروج الطلاب من مدارسهم، ولاحظتُ الزي السائد بين الطالبات في مختلف المراحل الدراسية؛ جلباب واسع وخمار أو نقاب.</p>

<p>توقفت أمام طفلة صغيرة تلعب في الشارع وهي ترتدي خمارًا صغيرًا. لم تكن وحدها؛ رأيت كثيرًا من الصغيرات اللواتي يرتدين بيجامات بأكمام قصيرة مع حجاب، في مشهد يعكس حالةً من التطبيع مع فرض الحجاب.</p>

<p>تذكرت <a href="https://www.facebook.com/share/p/1FZf1G2LGx/">المعركة</a> التي خاضتها لمياء لطفي، الناشطة النسوية وأخصائية النوع الاجتماعي عام 2020، حين تعرضت ابنتها لضغوط لإجبارها على ارتداء الحجاب باعتباره جزءًا من الزي المدرسي، مع تهديد بحرمانها من دخول المدرسة حال لم تلتزم بالتوجيه.</p>

<p>أنعشت ذكرى معركة لمياء وابنتها ذاكرتي بمعاركَ مشابهةٍ مثل التي خاضتها <a href="https://nwrcegypt.org/">مؤسسة المرأة الجديدة</a> عام 2016 للمطالبة<strong> </strong>بوقف إجبار الطالبات على ارتداء الحجاب في المدارس، تلقت خلالها المؤسسة شكاوى عديدةً تكشفُ عن انتشار الظاهرة في عدد من المحافظات.</p>

<h2>أنا مسيحية</h2>

<p>مرَّت مريم بتجربة سابقة، حيث طُلب منها ارتداء الحجاب في المرحلة الإعدادية، لكنها لم تطع التعليمات وأصرَّت على التوجه إلى المدرسة من دون غطاء رأس؛ لم تسلم من تعليقات المدرسين على وجودها في المدرسة بشعر مكشوف وحينها كانت تتعمد الإشارة بوضوح إلى ديانتها "كنت بقول لهم أنا مسيحية ومش المفروض ألبس حجاب، وزيادة في التأكيد كنت بروح ببنطلون مش جيبة زي بقية البنات".</p>

<p>كانت مريم وابنة عمها المسيحيتين الوحيدتين في المدرسة الإعدادية، وهو ما جعلهما محل الأنظار، خصوصًا وأن غالبية الطالبات كن يرتدين النقاب، أو على الأقل الخمار والجلباب، "ماكنش فيه طالبات مسيحيات ولا حتى مدرسين، وعشان كده ما كنش فيه حصة دين مسيحي"، توضح مريم.</p>

<p>وتتذكر  كيف أُجبرت ابنة عمها يوستينا على ارتداء غطاء الرأس؛ "المدرسة رفضت إنها تدخل من غير إيشارب، ومامتها اشترت لها طرحة سودا كانت بتروح بيها المدرسة في إعدادي"، تقول الفتاة التي تصغر بنت عمها بعامين.
خفف من حدة الضغط الذي مُورس على مريم في المرحلة الإعدادية أن الحضور الإجباري للمدرسة تأثر بالإجراءات الاحترازية لجائحة كورونا، فكان يُكتفى بالحضور مرتين أسبوعيًا فقط.</p>

<h2>الأسرة تدفعها للاستسلام</h2>

<p>في بدايات المرحلة الثانوية بدت مريم أقل قدرة على المقاومة؛ من جهة تمسكت إدارة المدرسة بموقفها من رفض دخول الفتيات غير المحجبات، إضافة إلى أن زميلاتها أكثر التزامًا بارتداء النقاب، كما أن أسرتها تحوَّلت إلى مصدر ضغط إضافي لأنها لم تكن على استعداد للدخول في صدام مرهق مع إدارة المدرسة، "أهلي قالولي بلاش تعملي مشاكل عشان ما حدش يضايقك في المدرسة".</p>

<p>قاد معركة الضغط على مريم<strong> </strong>شقيقها الأكبر مينا الذي آلت إليه الوصاية عليها بعد وفاة والدها، ورأى أن التماهي مع زميلاتها في مظهرهن سيحميها من التمييز السلبي، ويمنحها تجربة مدرسية خالية من التنمر والتمييز والاضطهاد، كما برر موقفه لـ<strong> المنصة</strong>.</p>

<p>وفي حين لا تخفي والدة مريم شعورها بالضيق من ظهور ابنتها بالحجاب الأسود، وتتقبله على مضض، وتطلب منها خلعه بمجرد وصولها المنزل، فإن ماجدة، والدة يوستينا، في المقابل ترى أن التزام ابنتها بتعليمات المدرسة بشأن غطاء الرأس أمر طبيعي ومعتاد "جميع الطالبات يلتزمن بالزي المدرسي".</p>

<p>تتفق ماجدة مع رأي الأخ الأكبر لمريم في أن ارتداء ابنتها للحجاب يحميها من التمييز، وتقول لـ <strong>المنصة</strong> "شايفة الحجاب عندنا في قريتنا عادة أكتر منه رمز ديني. الناس كلها لابسة إيشاربات وصعب تميزي المسلمة من المسيحية مش بس في المدرسة ولكن كمان في السوق والشوارع"، مؤكدة "يعني القرية مش زي المدينة في مسألة العادات ولبس البنات والستات". </p>

<blockquote>
<p>ترتدي مريم الحجاب في الصباح من أجل المدرسة وتلبسه في المساء من أجل الدروس</p>
</blockquote>

<p>حاولت مريم في بادئ الأمر التكيف مع ارتداء غطاء الرأس بطريقة مختلفة "كنت بلبس الحجاب، وبربطه من ورا الرقبة علشان ميكونش حجاب ومع الوقت بقيت أربطه زي صحباتي".</p>

<p>مع الوقت سقطت مريم فيما يُعرف بالتطابق الاجتماعي/<a href="https://www.simplypsychology.org/conformity.html">Social Conformity</a>، بما يمثله ذلك من تغيير فردي في السلوك من أجل التوافق مع الجماعة؛ فرغم أن هيئة التدريس في المدرسة الثانوية ضمت مدرسين ومدرسات مسيحيات، فإن ذلك لم يعنِ أن حصص الدين المسيحي كانت ضمن الجدول، "هي حصة كان المستر بيدخل يديها لنا قبل الامتحان يقول المهم وخلاص".</p>

<p>بسبب تهميش حصة الدين المسيحي اعتادت مريم أن تبقى مع زميلاتها المسلمات في الفصل أثناء حصة الدين الإسلامي بدلًا من أن تقضي وقت الحصة وحدها خارجه. باتت الطالبة المسيحية ترتدي الحجاب في الصباح من أجل المدرسة، وفي المساء أيضًا من أجل الدروس<strong> </strong>"بقيت بكمل اليوم بيه، ما هي الدروس باخدها مع نفس المدرسين وزميلاتي في الفصل"، لتصبح محجبةً لدرجة أنه "ما حدش بقى يعرف إني مسيحية".</p>

<p>لم تتقبل مريم التأقلم مع الحجاب المفروض عليها، وقررت التمرد على قرارات المدرسة وأخيها، وذهبت إلى المدرسة بدون حجاب، "لما دخلت المدرسة من غير  الإيشارب الكل اتصدم وبصوا لي كأني عريانة أو بعمل حاجة غلط"، لكنها تماسكت لتثبت على موقفها.  </p>

<p>انهال عليها المدرسون والمدرسات بالنصائح لإقناعها بالعودة إلى الإيشارب "بس صممت على موقفي وقولت لهم أنا مش مضطرة ألبسه أنا مسيحية"، كذلك لجأت مريم للحيلة لإقناع أخيها الأكبر بقرارها، "اضطريت أقول له إن نظري ضعيف والإيشارب بيضايقيني ومش بشوف منه"، وبالفعل نجحت الحيلة في إقناعه.</p>

<h2>مخالف للقرارات</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b16abcb5-ee12-41ef-ba25-b45226238f1c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/hijab.png.webp?itok=ZlgawUUr" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: أحمد بلال- المنصة</aside></div>
<figcaption>تشترط المادة الثالثة في قرار وزارة التربية والتعليم حول غطاء الرأي أن تختاره الطالبة برغبتها</figcaption></figure><p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="61dd3739-5168-47e2-9410-c5bf81773adc" href="https://almanassa.com/news/13233" title="قرار وزاري بحظر النقاب بين طالبات المدارس ">سبق </a>وأصدر رضا حجازي وزير التربية والتعليم السابق قرارًا وزاريًا في 2023 يحدد مواصفات الزي المدرسي الموحد لجميع الطلاب بالمدارس الرسمية والخاصة، تشترط المادة الثالثة فيه ألا يحجب الغطاء، الذي تختاره الطالبة برغبتها، وجهها.</p>

<p>وجاء في نفس المادة "أن يكون ولي الأمر على علم باختيار ابنته لغطاء الشعر، وأن اختيارها لذلك، يكون بناءً على رغبتها دون ضغط أو إجبار من أي شخص، أو جهة غير ولي الأمر، على أن يتم التحقق من علم ولي الأمر بذلك".</p>

<p>تواصلت <strong>المنصة</strong> مع المدرسة التي أحالت الأمر لوزارة التربية والتعليم، ليتم التواصل مع شادي زلطة المتحدث الإعلامي باسم الوزارة للحصول على تعليقه على الواقعة، لكن لم نتلقَ ردًا حتى نشر القصة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b4d2cac9-890b-4673-843c-66d1180a039b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="9799" role="article" about="/stories/9799" data-sanitized-id="node-9799" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/9799" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="9799" data-ph-capture-attribute-link-title='"فيكتوريا".. كيف تُحكى قصص المسيحيات في مصر؟' data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"فيكتوريا".. كيف تُحكى قصص المسيحيات في مصر؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يُساعد مريم على الوفاء باختيارها رفض ارتداء الحجاب في سنتها الأخيرة من الثانوية أن ذهابها للمدرسة يكون نادرًا، حيث تبدي الإدارة مرونةً مع الطلاب فيما يتعلق بالتشدد في الحضور والغياب، بينما  يركز الطلاب على الدروس الخصوصية مصدرًا أساسيًا للتحصيل الدراسي "ما بقيتش تحت سلطتهم بشكل كامل، يعني لو كنت بروح المدرسة كل يوم بالنسبة لي أكيد الضغوط كانت هتبقي أكبر وممكن كنت أضطر ألبسه تاني".</p>

<p>تشعر مريم بحريتها وحقها في الرفض والمقاومة وتنوي دعم صغيرات العائلة، وتخوض معهن معاركهن القادمة من أجل التمرد على ما تفرضه المدارس بالمخالفة لقرارات الوزارة، كما أنها تنتظر بفارغ الصبر اجتياز المرحلة الثانوية لتلتحق بالجامعة، حيث<strong> </strong>لا ضغوط من أجل الحجاب، "بحلم بأول يوم جامعة وأنا رايحة لابسة اللي أحبه وشعري مفرود على كتفي من غير ما حد يبص لي بطريقة تضايقني ولا حد يطلب مني أغطي شعري".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-8efcda523cb6faf23235712638253f5ce5f85890e32696d6e8d9fbd2cf8924d7">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 02 Oct 2025 18:02:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759417338864174</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جبالي يحرج وزير العدل: لماذا تراجعت عن رفض اعتراضات الرئيس على "الإجراءات الجنائية"؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27489</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/04423b42-40bd-4859-8406-e4e9285c1235.jpeg.webp?itok=Om4FQB0V" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/04423b42-40bd-4859-8406-e4e9285c1235.jpeg.webp?itok=Om4FQB0V" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعرَّض وزير العدل عدنان فنجري لضغوط من رئيس مجلس النواب المستشار حنفي جبالي الذي سأله عدة مرات قبيل ختام الجلسة العامة اليوم الخميس عن أسباب تراجعه عن رفض اعتراضات رئيس الجمهورية على مشروع قانون الإجراءات الجنائية. </p>

<p>وكانت وافقت اللجنة العامة بمجلس النواب على اعتراض رئيس الجمهورية على بعض مواد مشروع قانون الإجراءات الجنائية. وأوصت في تقريرها بدراسة الأسباب والمبررات، فيما رفضت الحكومة، ممثلة في وزير العدل عدنان فنجري، عددًا من الاعتراضات التي سجلها الرئيس في كتابه الموجه لمجلس النواب الذي تضمن رفض 8 مواد من مشروع القانون الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e62b44a1-61c3-4d7e-9849-f60745256030" href="https://almanassa.com/news/23790" title="البرلمان يوافق نهائيًا على مشروع قانون الإجراءات الجنائية">وافق</a> عليه المجلس نهائيًا في أبريل/نيسان الماضي.</p>

<p>كان فنجري <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="104cf880-6aca-4dd8-b8b1-1f5931c0b7f0" href="https://almanassa.com/news/27483" title='الحكومة تتراجع وتقبل اعتراضات الرئيس على "الإجراءات الجنائية"'>أقر</a> تراجعه عن رفض اعتراضات الرئيس في بداية الجلسة العامة اليوم، فيما وجَّه النائب أيمن أبو العلا رئيس الهيئة البرلمانية لحزب الإصلاح والتنمية خلال كلمته انتقادات للوزير، وقال "مينفعش يستقل بينا ويقول تراجعت عن كلامي". وطالب أبو العلا الوزير بتوضيح أسباب تراجعه. </p>

<p>وبعد انتهاء كلمات النواب، منح جبالي الكلمة لوزير العدل مجددًا الذي خاطب جبالي "قلت في بداية الجلسة إن المضبطة بالأمس مسجلة بالصوت والصورة، هذا حديث طيب، وفاجأتني بسؤال ربما تكون إجابتي له فهمها البعض خطأ، هل أنت تراجعت عما قلته بالأمس في الجلسة أم مصر عليه؟ قلت تراجعت، وسبقتها أنني أعددت مذكرة برأي وزير العدل رفعتها لمجلس الوزراء أكدت فيها على ما سبق أن قلته بالأمس وأضفت إليها، وأكدت في المذكرة كل ما قلته بالأمس وأصر عليه".</p>

<p>وتدخل رئيس المجلس "بالأمس قلت إن بدائل الحبس كافية لماذا تراجعت في المذكرة؟"، ورد الوزير على موقفه من مادة أخرى فقاطعه جبالي "سيادة الوزير أنا أدير الجلسة لنكون منظمين، بالأمس قطعت بقوة وخبطت على البينش كدة، وقلت البدائل كافية، اليوم في المذكرة قلت مش كافية ما الذي دفعك للتراجع؟". </p>

<p>وأمام إصرار الوزير على الحديث عن نصوص أخرى، قال جبالي "جاوب الأول بدائل الحبس الاحتياطي"، فرد فنجري موضحًا أنه تحدث في اجتماع اللجنة العامة أمس عن أن المشروع نظم بدائل الحبس تنظيمًا كاملًا، وأن اقتراح الأسورة الإلكترونية، سبق رفضه، ولفت إلى اعتذار مندوب وزارة الداخلية عن الرد في الاجتماع على هذه النقطة. </p>

<p>وواجهه جبالي بتغير موقفه مجددًا "بالأمس قررت صراحة وبعنف أن بدائل الحبس في المشروع كافية، وفي المذكرة خالفت الرأي، رأيك في التراجع خلاص سجلناه"، وحاول الوزير توضيح أنه لم يتراجع عن كل موقفه موضحًا تراجعه عن كفاية بدائل الحبس الاحتياطي بعد الدراسة وإضافة البدائل للمذكرة التي قدمها. </p>

<p>وعرج جبالي على رفض الوزير أمس تعديل المادة الخاصة بالسماح لرجال الضبط دخول المنازل دون إذن قضائي في حالات الخطر والاستغاثة، وقال رئيس مجلس النواب "أمس قلت يستحيل حصر حالات الخطر كما جاءت باعتراض السيد رئيس الجمهورية، ضربت بإيدك وقلت يستحيل تحديد حالات الخطر"، فرد الوزير "انتهيت لنص مثل الحريق أو الغرق أو ما شابه ذلك ويترك الأمر لقاضي النيابية العامة". وسأل جبالي "ما الذي دعاك للتراجع سيادة الوزير؟".</p>

<p>لم يجب الوزير عن أسباب التراجع وانتهت الجلسة العامة بالموافقة على تشكيل لجنة خاصة برئاسة وكيل مجلس النواب، أحمد سعد الدين لدراسة اعتراضات رئيس الجمهورية وإعداد تعديلات وتقرير يعرض لاحقًا على الجلسة العامة، ومن بين أعضاء اللجنة النائبة مها عبد الناصر، والنائب أحمد الشرقاوي، والنائب ضياء الدين داود، والنائب أيمن أبو العلاء رئيس الهيئة البرلمانية لحزب الإصلاح والتنمية، والنائب علاء عابد، والنائب محمد عبد العزيز، وكيل لجنة حقوق الإنسان، والنائب طارق رضوان، رئيس لجنة حقوق الإنسان، والنائب إبراهيم الهنيدي رئيس لجنة الشؤون الدستورية والتشريعية.</p>

<p>وكان الرئيس عبد الفتاح السيسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30537f85-b31e-4299-b8cc-9faa57438cf7" href="https://almanassa.com/news/27240" title='"الإجراءات الجنائية".. جلسة عاجلة وترحيب نيابي وتوقعات بعدم إنهاء التعديلات'>رد</a> الشهر الماضي مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى مجلس النواب لمزيد من الدراسة، وهو القرار الذي قُوبل بترحيب واسع من خبراء قانونيين وحقوقيين فضلًا عن مجلس النواب نفسه.</p>

<p>واعترض السيسي على نص المادة 48 من المشروع لعدم تحديد المقصود بحالات الخطر التي تجيز لرجال السلطة العامة دخول المنازل، مما قد يمس بالحماية الدستورية المقررة لها. ووجَّه الرئيس بضرورة تحديد أو تعريف هذه الحالات منعًا للتوسع في التفسير وامتدادها لحالات لم يقصدها المشرع الدستوري.</p>

<p>وحسب تقرير اللجنة، رفضت الحكومة والمجلس مقترحًا مماثلًا، استنادًا إلى أن صياغة المادة التي تأتي اتساقًا مع المادة 58 من الدستور التي استثنت من حرمة المنازل حالات الخطر أو الاستغاثة ولم تحددها. </p>

<p>كما أن المادة تقابل المادة 45 من القانون القائم التي أوردت حالات الخطر على سبيل المثال لا الحصر، وأضاف التقرير "يستحيل تحديد هذه الحالات في قائمة مغلقة لأن الخطر ظرفي ومتغير".</p>

<p>ولفت تقرير اللجنة إلى موقف وزير العدل الذي أكد استحالة تحديد حالات الخطر على سبيل الحصر، مشيرًا إلى إمكانية إضافة عبارة "أو ما شابه ذلك" على غرار القانون القائم.</p>

<p>ورغم أن وزارة العدل <a href="https://www.maspero.eg/egypt/2025/10/01/894300/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D8%B2%D8%A3%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D9%82%D9%87%D8%A7">نفت</a> أمس الأربعاء ما نشره عدد من المواقع الإلكترونية بشأن رفض الوزير إضافة بدائل جديدة للحبس الاحتياطي، فإن تقرير اللجنة أكد رفض الوزير اعتراض الرئيس على نص المادة 114 من مشروع القانون، معتبرًا أن بدائل الحبس الاحتياطي في مشروع القانون كافية مع توضيح وجود صعوبات مالية وتقنية وفنية في إضافة بدائل إلكترونية جديدة للحبس الاحتياطي.</p>

<p>كما تمسك وزير العدل بنص المادة 411 من مشروع القانون كما هو دون تعديل، بينما كان وجه الرئيس بتعديل النص الذي يلزم المحكمة بانتداب محامٍ في غياب المتهم أو وكيله عند نظر الاستئناف دون منحه فرصة للحضور، بما قد يتعارض مع مبدأ كفالة حق الدفاع وأصل البراءة.</p>

<p>وكانت منظمات حقوقية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6444e772-29f2-4ee6-9e5f-7070d0aefa52" href="https://almanassa.com/news/27437" title='مع عودة البرلمان.. مطالب بتغيير فلسفة "الإجراءات الجنائية" وتوسيع نطاق مراجعته'>طالبت</a> بضرورة إجراء مراجعة شاملة وكاملة لمشروع قانون الإجراءات الجنائية، محذرةً من أن اقتصار التعديلات على عدد محدود من المواد لن يعالج "العوار الجسيم" الذي شاب القانون بأكمله.</p>

<p>وشددت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية على أن المشكلة الرئيسية في القانون لا تكمن في مواد معيبة فحسب، بل في "فلسفته الحاكمة ذاتها"، واعتبرت الجبهة المصرية لحقوق الإنسان أن اقتصار التعديل وفقًا لما تداولته وسائل إعلام على 8 مواد فقط سيجعلها "شديدة المحدودية، ولا يعالج العوار الجسيم الذي تضمنته مواد مشروع القانون الأخرى".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 02 Oct 2025 18:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759417338864173</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في يومها الخامس.. قتيلان بالمغرب وتحذيرات من "السجن 20 عامًا للمخربين"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27476</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44ad2ca-8470-4171-9297-8c981ae771cb.jpeg.webp?itok=0q2SThOz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d44ad2ca-8470-4171-9297-8c981ae771cb.jpeg.webp?itok=0q2SThOz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>استمرت مظاهرات الشباب المغربي، أمس الأربعاء، ليوم خامس، وشهدت تطورات في عدد من المدن، رافقتها تدخلات أمنية واشتباكات مع قوات الأمن وتراشق بالحجارة واعتقالات لبعض المشاركين، فيما قتل الدرك الملكي متظاهرين اثنين مبررًا أنه كان يصد عملية هجوم واقتحام لمركز الدرك.</p>

<p>وفي مدينة سلا <a href="https://www.akhbarona.com/society/413754.html">تحولت</a> الاحتجاجات إلى أعمال تخريب طالت سيارات الشرطة والممتلكات العامة والخاصة، بما فيها مركز تجاري "كارفور" والبنك الشعبي بحي الآمال.</p>

<p>وأعلنت مجموعة GenZ212 عن مواصلة الاحتجاجات في الدار البيضاء والرباط وطنجة وتطوان ومكناس وفاس ومراكش والجديدة، مع تنظيم مسيرات في الصحراء المغربية، وتحديدًا في العيون وكلميم.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b2548bab-69f8-4f95-806e-de5e02ab08ee" href="https://almanassa.com/news/27403" title="GenZ ينتفض ضد إهمال الحكومة المغربية للصحة والتعليم ">انطلقت</a> احتجاجات GenZ السبت الماضي، وكانت مطالبهم محصورة في تطوير قطاعي الصحة والتعليم، منددين بالفساد وضخ الحكومة الأموال في الأحداث الرياضية الدولية، مع إهمالها قطاعي الصحة والتعليم، لتتوسع الاحتجاجات لاحقًا وتشمل الدعوة إلى تطبيق العدالة الاجتماعية وتحسين الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية.</p>

<p>و<a href="https://apnews.com/article/morocco-protests-youth-corruption-912ca1a9dbc42e6d3d2f8a1067eb12f9">ربط</a> المتظاهرون بشكل مباشر بين نظام الرعاية الصحية المتعثر في البلاد واستثماراتها في الفترة التي تسبق كأس العالم لكرة القدم 2030، مرددين شعارات من بينها "الملاعب هنا، ولكن أين المستشفيات؟".</p>

<p>ويبني المغرب ثلاثة ملاعب جديدة على الأقل، ويرمم أو يوسع ستة ملاعب أخرى، استعدادًا <a href="https://www.cafonline.com/ar/fifa-world-cup/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%AA-%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%83%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%B3%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%83%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-2030-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9/">لاستضافة</a> كأس العالم إلى جانب إسبانيا والبرتغال. كما سيستضيف كأس الأمم الإفريقية في وقت لاحق من العام الحالي.</p>

<p>و<a href="https://www.akhbarona.com/national/413768.html">أكدت</a> النيابة العامة أنها ستتعامل بمنتهى الصرامة والحزم مع أعمال التخريب وإضرام النار والعنف وأنها ستتقدم للمحكمة بملتمسات لإيقاع عقوبات رادعة في حق مرتكبيها، وأوضحت أن الأفعال المذكورة قد تصل عقوبتها إلى 20 سنة سجن وإذا اقترنت ببعض الظروف قد تصل إلى السجن المؤبد.</p>

<p>و<a href="https://www.akhbarona.com/national/413748.html">قال</a> رئيس وحدة تتبع تنفيذ التدابير الزجرية والمقررات القضائية برئاسة النيابة العامة زكرياء العروسي إنه "على إثر مظاهر العنف والتخريب والتحريض التي عرفتها بعض مدن المملكة مؤخرًا، تمت متابعة حوالي 193 شخصًا مشتبها فيه، وتم تقديم ملتمس بإجراء تحقيق في مواجهة 18 شخصًا مشتبهًا فيه؛ حيث تم إيداع 16 منهم بالسجن بأمر من قاضي التحقيق"، ولم تعرف بالتحديد أعداد المقبوض عليهم منذ بداية احتجاجات GenZ في المغرب.</p>

<p>و<a href="https://al3omk.com/1104520.html">أفادت</a> وزارة الداخلية بتسجيل 263 إصابة من القوات العمومية بجروح متفاوتة الخطورة في 15 إقليمًا، بالإضافة إلى إصابة 23 شخصًا من المحتجين، من بينهم حالات تتابع حاليًا علاجها بالمستشفيات.</p>

<p>وحسب الداخلية "<a href="https://al3omk.com/1104526.html">ألحقت</a> المظاهرات أضرارًا جسيمة بالممتلكات، شملت 142 سيارة تابعة للقوات العمومية و20 سيارة خاصة، إلى جانب اقتحام عدد من الإدارات، الوكالات البنكية، والمحلات التجارية، مع تسجيل عمليات نهب وتخريب".</p>

<p><a href="https://apnews.com/article/morocco-protests-youth-corruption-912ca1a9dbc42e6d3d2f8a1067eb12f9">يُشكّل</a> الأشخاص المولودون في المغرب بين عامي 1995 و2010 النسبة الأكبر من السكان، وأُطلق على مظاهرات نهاية الأسبوع اسم احتجاجات GenZ، إذ استلهمها شباب المغرب من نيبال، وعبّرت الاحتجاجات التي قادها الشباب عن غضب واسع النطاق إزاء نقص الفرص والفساد والمحسوبية، بتعبير أسوشيتد برس.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn0x5ygl49zo">شهدت</a> نيبال ثورة قادها GenZ خلال الشهر الحالي، بعدما قُتل أكثر من 50 شخصًا خلال مواجهات عنيفة مع شرطة مكافحة الشغب، وذلك أثناء موجة احتجاجات شعبية اندلعت بسبب قرار حكومي بحظر السوشيال ميديا. ورغم رفع الحظر تحولت الاحتجاجات إلى حركة شعبية واسعة، أضرم خلالها محتجون النيران في مبنى البرلمان ومقار حكومية في العاصمة كاتماندو، مما أجبر رئيس الوزراء كاي بي شارما أولي على تقديم استقالته.</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.akhbarona.com/society/413767.html">أفادت</a> السلطات المحلية أن عناصر الدرك الملكي بالقليعة اضطرت مساء الأربعاء إلى استعمال السلاح "في إطار الدفاع الشرعي عن النفس، لصد عملية هجوم واقتحام لمركز الدرك الملكي، في محاولة للاستيلاء على الذخيرة والعتاد والأسلحة الوظيفية لرجال الدرك، نفذتها مجموعات من الأشخاص، حيث لقي شخصان مصرعهما، متأثران بإصابتهما بأعيرة نارية، فيما أصيب آخرون أثناء مشاركتهم في هذا الهجوم".</p>

<p>و<a href="https://al3omk.com/1104559.html">قالت </a>الأغلبية بمجلس النواب إن الحكومة "ماضية في ورش الإصلاح العميق للمنظومة الصحية"، باعتباره "مطلبًا مجتمعيًا مصيريًا، وشرطًا أساسيًا لتحقيق الاستقرار والتنمية"، مشددة على أن "الصحة ليست مجالًا للمزايدة السياسية، ولا تُعالج بالتخريب".</p>

<p>إلا أن المعارضة المغربية بمجلس النواب <a href="https://al3omk.com/1104582.html">أكدت</a> أن احتجاجات GenZ كشفت عن فشل الحكومة وأزمة سياسية حقيقية في تدبير القطاع الصحي، معتبرة المطالب المرفوعة مشروعة، ودعت إلى اعتماد الحوار والاستماع بدلًا من المقاربة الأمنية، مشددة على ضرورة تحقيق إصلاحات صحية عاجلة وملموسة.</p>

<p>وكانت الاضطرابات تفاقمت مؤخرًا بعد وفاة ثماني نساء أثناء الولادة في مستشفى عام في أكادير، وهي مدينة ساحلية كبيرة تقع على بُعد 483 كيلومترًا جنوب الرباط.</p>

<p>وتظاهر المغاربة هذا الشهر أمام المستشفيات في العديد من المدن والبلدات الريفية للتنديد بتدهور الخدمات العامة.</p>

<p>وفي وقت سابق من هذا الشهر، دافع رئيس الوزراء المغربي الملياردير عزيز أخنوش عما سماه "الإنجازات الكبرى" التي حققتها الحكومة في قطاع الصحة، وقال، وهو أيضًا عمدة مدينة أكادير، "لقد أجرينا إصلاحات، ورفعنا مستوى الإنفاق، ونحن بصدد بناء مستشفيات في جميع أنحاء البلاد"، مضيفًا "يواجه مستشفى أكادير مشاكل منذ عام 1962.. ونسعى جاهدين لحلّها".</p>

<p>بعد الاحتجاجات، أقال وزير الصحة المغربي أمين الطهراوي مدير المستشفى ومسؤولين صحيين.</p>

<p>ونفى المسؤولون إعطاء الأولوية للإنفاق على كأس العالم على حساب البنية التحتية العامة، قائلين إن المشاكل التي يواجهها قطاع الصحة موروثة، حسب أسوشيتد برس.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/technology/GWQBSSQWQFI4NIGXO6EXRRG4EU-2025-09-28/">أظهرت</a> بيانات منظمة الصحة العالمية لعام 2023 أن المغرب لديه 4 أخصائيين طبيين فقط لكل 10 آلاف نسمة، وأقل بكثير في بعض المناطق، وتوصي منظمة الصحة العالمية بـ25 لكل 10 آلاف نسمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 02 Oct 2025 18:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759417338864172</guid>
		</item>
		<item>
			<title>توني بلير.. البحث عن خلاصٍ بين ركام الشرق الأوسط</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27453</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e43c9a9a-2e4b-466a-bd28-386e88b71a71_0.png.webp?itok=5NZUMbi2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e43c9a9a-2e4b-466a-bd28-386e88b71a71_0.png.webp?itok=5NZUMbi2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">نادرًا ما يمرُّ اسمُ توني بلير دون جدل. واليوم، وسط أنقاض غزة يقف رئيس الوزراء البريطاني الأسبق على أعتاب عودة جديدة إلى مسرح أحداث الشرق الأوسط.</p>

<p dir="rtl">من ظلال السياسة إلى واجهة المشهد، يطلُّ كأحد أبرز المرشحين لعضوية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>مجلس السلام</a> المقترح لإدارة قطاع غزة مؤقتًا ضمن خطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لوقف حرب الإبادة.</p>

<p dir="rtl">يستحضر هذا المقترح تجربة بلير الطويلة كمبعوث اللجنة الرباعية الدولية، ويثير سؤالًا جوهريًا بشأن ما إذا كان سيدير الأمور هذه المرة بما هو أبعد من مجرد كونه مسؤول تكنوقراطي.</p>

<p dir="rtl">بلير الذي صوّر السياسة دائمًا على أنها رسالة أخلاقية، الذي وعد البريطانيين ذات يوم بـ<a href="https://www.theguardian.com/politics/article/2024/jul/08/tony-blair-new-dawn-1997-landslide-lessons-keir-starmer-labour">فجر جديد</a>، يظلُّ شخصية متناقضة الأدوار؛ دبلوماسي، ومهندس حرب، وباحث عن الخلاص. فهل تكون المهمة الجديدة ختامًا لمسعاه الطويل عن إرث وخلاص في الشرق الأوسط، أم مجرد فصل يضاف إلى تاريخه المثير للجدل؟</p>

<h2 dir="rtl"><strong>إرث الـ"العمال الجديد"</strong></h2>

<p dir="rtl">صعود بلير إلى السلطة كان دراماتيكيًا وغير متوقع؛ في عام 1994 تركت وفاة <a href="https://www.independent.co.uk/news/john-smith-19381994-the-man-who-would-have-led-britain-1435513.html">جون سميث</a> زعيم حزب العمال فراغًا كبيرًا. كان سميث الزعيم البراجماتي القادر على إعادة حزب العمال إلى الحكم، ليفتح رحيله المفاجئ الباب أمام بلير، السياسي المغمور، لاقتناص قيادة الحزب.</p>

<p dir="rtl">قدَّم بلير نفسه سياسيًا عبر خطة لإصلاحِ الحزب؛ ألغى المبدأ الرابع الذي كان يكرّس الملكية العامة، وأعاد تقديم ما سمي بـ "<a href="https://www.dissentmagazine.org/article/new-labour-and-the-destuction-of-social-democracy/">العمال الجديد</a>/New Labour" كمشروع وسطي مهادن لرجال الأعمال. هذا التحوّل الاستراتيجي تُوِّج بفوز كاسح للحزب عام 1997 أنهى 18 عامًا من حكم حزب المحافظين. وببلوغه الثالثة والأربعين، أصبح  أصغر رئيس وزراء لبريطانيا منذ اللورد ليفربول عام 1812 مجسّدًا نقلة نوعية وبداية جديدة.</p>

<p dir="rtl">ثقافيًا، ارتبطت تلك المرحلة بشعار <a href="https://www.theguardian.com/inequality/commentisfree/2017/jul/05/cool-britannia-inequality-tony-blair-arts-industry">Cool Britannia</a>/بريطانيا المرحة: انطلاق موسيقى الـ<a href="https://www.bbc.com/news/entertainment-arts-66186676">Britpop</a>؛ التفاؤل، والاقتصاد المزدهر أواخر التسعينيات. انخفضت معدلات الفقر بين الأطفال، ارتفعت نسب التوظيف، وتحول مقر الحكومة إلى منصة لالتقاط الصور مع النجوم مثل <a href="https://www.noelgallagher.com/">نويل جالاجر</a>، بقدر ما كان ساحة لإطلاق السياسات.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b4fb89a0-0223-4b0b-8848-e347a577c764" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b4fb89a0-0223-4b0b-8848-e347a577c764.jpeg.webp?itok=9Vwdn0hy" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"> حساب Tides of History على إكس</aside></div>
<figcaption>توني بلير والملكة إليزابيث الثانية في ستاد الألفية، 31 ديسمبر 1999</figcaption></figure><p dir="rtl">رغم نفي مساعده الصحفي أليستر كامبل، وتأكيده أن "الدين لا يدخل في حساباته السياسية"، ظل الدين <a href="https://www.theguardian.com/politics/2009/mar/19/tony-blair-god">عاملًا أساسيًّا</a> في تشكيل رؤية بلير. فكما هو متوقع، بمجرد انتهاء رئاسته للحكومة البريطانية عام 2007، <a href="https://www.theguardian.com/politics/2007/jun/22/uk.religion1">غيَّر</a> بلير مذهبه من الإنجيلية إلى الكاثوليكية بعد خمسة أشهر فقط من خروجه من السلطة.</p>

<p dir="rtl">في المقابل، لم يخلُ مساره السياسي من الجدل والفضائح؛ في عام 1997 برزت قصة تبرعات برني إكليستون التي عُرفت بفضيحة <a href="http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/politics/937232.stm">تبرعات التبغ</a>، إذ منح سباق Formula One استثناء من حظر إعلانات التبغ، وهو ما اعتذر عنه لاحقًا.</p>

<p dir="rtl">عززت تقاطعات المال والسلطة في عهد بلير من الفضائح التي لم تتوقف بانتهاء ولايته، فسجّل عام 2006 الفضيحة المعروفة بـ<a href="https://www.independent.co.uk/news/uk/politics/ambassador-in-mittal-affair-to-be-brought-back-to-london-179104.html">رسالة دعم</a> رجل الأعمال لاكشمي ميتال بعد صفقة تبرعات كبيرة، وشهد العام نفسه الكثير من الجدل بقراره حفظ التحقيق الذي يجريه مكتب مكافحة الاحتيال في <a href="https://www.theguardian.com/uk/2006/dec/15/saudiarabia.armstrade">رشاوى</a> شركة BAE لمسؤولين سعوديين.</p>

<h2 dir="rtl">إرث العراق</h2>

<p dir="rtl">لا شك أن التحول الأكبر لبلير جاء بعد هجمات 11 سبتمبر، إذ ورط بريطانيا وربطها كليًا بحرب جورج بوش الابن على "الإرهاب". لم يستجب بلير للضغوط الشعبية وخروج الملايين في <a href="https://www.londonmuseum.org.uk/collections/london-stories/stop-war-londons-largest-ever-protest/">أكبر مظاهرة</a> بتاريخ بريطانيا في فبراير/شباط 2003 ضد غزو العراق، ومضى قدمًا في الركاب الأمريكي، ليخلص <a href="https://www.gov.uk/government/publications/the-report-of-the-iraq-inquiry">تقرير تشيلكوت</a> لاحقًا إلى أن بريطانيا خاضت الحرب "قبل استنفاد الخيارات السلمية"، اعتمادًا على معلومات استخباراتية مضللة ودون تخطيط كافٍ لمرحلة ما بعد الحرب.</p>

<p dir="rtl">صحيح أن التقرير لم يصف الغزو بأنه غير قانوني، لكنه دمَّر سمعة بلير. ورغم تعثر محاولات <a href="https://www.theguardian.com/politics/2017/jul/05/tony-blair-should-be-prosecuted-over-iraq-war-high-court-hears">ملاحقته</a> قضائيًا، فإنه أكد تحمله "المسؤولية الكاملة" وقال إنه تصرّف "بحسن نية".</p>

<h2 dir="rtl"><strong>سنوات الرباعية.. إدارة بلا سياسة</strong></h2>

<p dir="rtl">توطد ارتباطه بالشرق الأوسط عبر عقودٌ طويلةٌ. بدأت علاقته بالمنطقة بناءً على عقيدته الدينية، كما سبق وأشار كاتب سيرته الذاتية <a href="https://books.google.com.eg/books/about/Blair.html?id=J69CPgAACAAJ&amp;redir_esc=y">أنطوني سيلدن</a>، ثم تطوّرت إلى <a href="https://www.middleeasteye.net/news/tony-blair-relationship-middle-east-leaving-office">روابط قوية</a> تجمعه بزعماء المنطقة من القذافي في ليبيا وصولًا إلى ولي العهد السعودي الآن محمد بن سلمان.</p>

<p dir="rtl"><a href="https://www.declassifieduk.org/how-tony-blair-sealed-uk-relations-with-egypts-dictatorship/">كما ربطته </a>علاقاتٌ قويةٌ بمصر. ففي 1998 زار القاهرة لدعم صفقات الغاز والسلاح، وأطلق مجلس الأعمال المصري البريطاني، وظل ضيفًا متكررًا على شرم الشيخ. وعند قيام ثورة 2011، <a href="https://www.theguardian.com/world/2011/feb/02/tony-blair-mubarak-courageous-force-for-good-egypt">أثنى</a> على حسني مبارك واصفًا إياه بأنه "شجاع وقوة للخير"، ما سبب له انتقادات واسعة.</p>

<p dir="rtl">خبرة بلير وصلاته بالمنطقة أوصلتاه إلى اختياره مبعوثًا للجنة <a href="https://www.un.org/unispal/document/auto-insert-180687/">الرباعية</a> الدولية: الأمم المتحدة، الولايات المتحدة، الاتحاد الأوروبي، وروسيا. وكان ذلك في اليوم نفسه الذي انتهت فيه رئاسته للحكومة عام 2007.</p>

<p dir="rtl">ورغم الآمال التي تعلقت بالرباعية لإحياء عملية السلام بين إسرائيل وفلسطين، فإن مهمة المبعوث لم تضف الكثير، لكون دورها انحصر في بناء مؤسسات فلسطينية، وتحسين الاقتصاد، وتسهيل الحركة، بينما جُمِّد المسار السياسي.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">فشل بلير في فتح قناة اتصال مع خالد مشعل عام 2015 لتخفيف التصعيد في غزة</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">أنجز مكتب بلير في القدس مهام عملية محدودة، مثل تطوير محطات الصرف في غزة، وإزالة بعض الحواجز في الضفة، وتشجيع الاستثمار، ودعم مشروع <a href="https://www.theguardian.com/world/2009/sep/08/new-palestinian-city-west-bank">روابي</a> كأول مدينة فلسطينية مخططة.</p>

<p dir="rtl">وبحلول 2011، <a href="https://press.un.org/en/2011/sc10230.doc.htm#:~:text=Noting%20that%20the,C%20and%20Gaza.">أشاد</a> البنك الدولي وصندوق النقد الدولي بمؤسسات السلطة الفلسطينية باعتبارها "جاهزة لقيام دولة". كما يحسب له تسهيل الإجراءات على نقاط التفتيش، ومنح التجار الفلسطينيين حق الوصول للمناطق الصناعية، وغيرها من المكاسب القابلة للقياس، التي اعتبرت مؤشرات نجاح رغم ضاءلتها.</p>

<p dir="rtl">لكن في المقابل، توسع الاستيطان واستمر حصار غزة وتفاقمت البطالة. واندلعت حروب 2008 - 2009 و2012 و2014، لتُدمّر البنية التحتية وتتبخر وعود المانحين، ويقع بلير في مرمى اتهامات الكثيرين باعتباره تجسيدًا لخلل الرباعية عبر إحلاله "السلام الاقتصادي" بديلًا عن الحقوق السياسية. </p>

<p dir="rtl">استمر تراجع دور الرباعية الدولية حتى <a href="https://www.brookings.edu/wp-content/uploads/2016/06/02_middle_east_elgindy_b-1.pdf">دعت</a> دراسة لمعهد بروكينجز عام 2012 إلى "زوال تلك الآلية (الرباعية) بهدوء"، فهي بلا أدوار حقيقية، ومبعوثها لا يملك من أمره الكثير.</p>

<p dir="rtl">فشل بلير في <a href="https://www.aljazeera.com/opinions/2015/6/22/hamas-blair-talks-doomed-to-fail">فتح</a> قناة اتصال مع رئيس المكتب السياسي لحركة حماس خالد مشعل عام 2015 لتخفيف التصعيد في غزة، ليستقيل في العام نفسه، ويصبح إرثه مدير مشروعات ناجح، وليس قيادي قادر على إتمام تسويات سياسية.</p>

<h2 dir="rtl">خلاص أم تكرار</h2>

<p dir="rtl">الخبرة السابقة والصلات القديمة والروابط الجديدة هي المؤهلات التي أحيت بلير مرة أخرى وأعادته ليتصدر خطة ترامب كمرشح مناسب لإدارة غزة في نموذج أقرب إلى تجربته في الرباعية؛ السيطرة على المعابر، إدارة أموال الإعمار، والتنسيق مع القاهرة وتل أبيب.</p>

<p dir="rtl">ولكن تبقى شخصية بلير عاملًا حاسمًا، فالرجل يجيد الاعتذار عن مواقفه والإصرار عليها، يقدم قراراته باعتبارها واجبًا أخلاقيًّا ثم يدافع عنها بشراسة. ولنا في لجنة تشيلكوت مثال، اعتذر بلير وأكد أنه تصرف بـ<a href="https://www.youtube.com/watch?v=uMJVAMD7axg">حسن نية</a> وفي الوقت نفسه تمسك باتخاذ القرار ذاته لو عاد به الزمن.</p>

<p dir="rtl">يمتلك المبعوث السابق مهارة العمل في مثل هذه البيئات الإدارية، وبإمكانه إعادة إنتاج مشهد الرباعية سواء في إدارة المعابر أو تحسين الكهرباء والمياه، وجمع الأموال من المانحين. وهنا يبرز الخطر الأعظم؛ أن تتحول مهمة بلير إلى "احتلال تكنوقراطي" بوجه إداري، مثيلًا لما شهده الفلسطينيون ما بين عامي 2007 و2015.</p>

<p dir="rtl">لكن نجاح بلير ليس مضمونًا هذه المرة أيضًا، ويبقى مرهونًا بالصلاحيات والمهام الموكلة إليه؛ فإذا اقتصرت على إعادة الإعمار، سنكون أمام إعادة تجربة ثبتت محدوديتها. أما إذا تضمنت أفقًا سياسيًا جادًا وحرية حركة وطريقًا لتقرير المصير، فقد يقدم شيئًا مختلفًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c40e343b-1f42-4fa1-99bf-04525a13f312" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27435" role="article" about="/stories/27435" data-sanitized-id="node-27435" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27435" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27435" data-ph-capture-attribute-link-title='"خطة ترامب من أجل غزة".. مجبرون على قبول المتاح ' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"خطة ترامب من أجل غزة".. مجبرون على قبول المتاح </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">بتتبع مسيرته يمكن التكهن بنهاية مساره الذي دائمًا ما يبدأ بالتفاؤل وينتهي بالجدل الأخلاقي؛ من إصلاح حزب العمال إلى الإدانة في حرب العراق، من رئاسة الوزراء إلى العمل مبعوثًا تكنوقراطيًا بسجل يحمل إنجازات صغيرة.</p>

<p dir="rtl">المقترح الجديد لـ"مجلس السلام" إذن سيكون تكرارًا لما سبق؛ سنكون أمام عملية تخلو من السياسة، أمام إعمار لا تصحبه حقوق. سنرى نسخة جديدة من بلير الذي يملك الخبرة والعلاقات لإدارة المشهد، لكن دون تغييرًا جوهريًا في طبيعة التفويض، لينتهي مصير غزة إلى ما كان عليه في سنوات الرباعية: إدارة بلا سيادة، مشاريع بلا خلاص.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-4e00415edb37d35d6dd9d874c653c30c1ab37e0b0753c9c6b40608cc4b51e718">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 02 Oct 2025 18:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759417338864171</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لجنة برلمانية خاصة لمناقشة تعديلات «الإجراءات الجنائية»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/02/news/u/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الكهرباء</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>قانون الإجراءات الجنائية</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<category>وزارة العدل</category>
			<category>وزارة الكهرباء</category>
			<category>وزارة المالية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%B4%D9%85%D8%B3-150x150.jpg" alt="لجنة برلمانية خاصة لمناقشة تعديلات «الإجراءات الجنائية»" title="لجنة برلمانية خاصة لمناقشة تعديلات «الإجراءات الجنائية»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>لجنة برلمانية خاصة لمناقشة تعديلات «الإجراءات الجنائية»</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«</span><b>المالية</b><span>»</span><b> تعلن تسعير إصدار صكوك دولية «مزدوجة الشريحة» بقيمة 1.5 مليار دولار</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>وزير الكهرباء: لا زيادة في الأسعار الكهرباء قبل يناير</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>مقتل شخصين في احتجاجات المغرب</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>«الأمور المستعجلة» تنظر دعوى عمال سابقين في «الشرقية للدخان» لوقف التصرف في أسهم «اتحاد العاملين»</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>اندلاع مظاهرات في عدة مدن حول العالم للتنديد بالهجوم الإسرائيلي على قافلة الصمود</b></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قرر مجلس النواب تشكيل لجنة برلمانية خاصة لمناقشة تعديلات قانون الإجراءات الجنائية، في ثاني جلسة له اليوم بعد رد الرئيس عبد الفتاح السيسي للقانون، قبل ما يقرب من أسبوعين، حسبما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=02102025&amp;id=90152ba2-2dcd-4baf-aa08-fe1d45462eeb"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة «الشروق». وتتشكل اللجنة برئاسة وكيل أول المجلس، المستشار أحمد سعد الدين، وعضوية عدد من النواب يمثلون اللجان أو الأحزاب السياسية المختلفة داخل المجلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قرار «النواب» جاء بعد الموافقة على تقرير اللجنة العامة التي قبلت اعتراضات الرئيس على ثماني مواد من مشروع القانون الذي واجه اعتراضات قطاع واسع من الحقوقيين والمنظمات الحقوقية في أثناء نقاشه بالبرلمان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقل موقع «المنصة» أن الحكومة رفضت في البداية اعتراضات الرئيس إلا أن وزير العدل، عدنان فنجري، تراجع عن رفضه. و</span><a href="https://manassa.news/news/27483"><span>بحسب الموقع</span></a><span>، سأل رئيس مجلس النواب، حنفي جبالي، الوزير «هل تريد التراجع عن أي من الآراء التي قلتها في اجتماع اللجنة؟»، ليرد بـ«نعم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبول الحكومة اليوم لاعتراضات الرئيس كان لافتًا بسبب إصرارها خلال مناقشة القانون قبل إقراره في أبريل الماضي على رفض كل الانتقادات والتأكيد على أن القانون «ينطق بحقوق الدفاع»، بحسب تعبير وزير الشؤون النيابية، محمود فوزي، وقتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جلسة اليوم جاءت بعدما انتقد جبالي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/news/u/%D8%AC%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%84%D9%87-%D9%85%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%83%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%B1%D8%B5%D9%8A%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/"><span>خلال جلسة أمس</span></a><span> الهجوم على مشروع القانون عقب قرار الرئيس إعادته، «معتبرًا أن بعض الأصوات لم تعط نفسها فرصة للتروي أو الاطلاع على المواد محل الاعتراض»، لتنتهي الجلسة بالإحالة إلى اللجنة العامة للمجلس لإعداد تقريرها، والذي وافقت عليه اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتراضات الرئيس تعلقت بثمان مواد أساسية، أبرزها المادة (48) التي خلت من تعريف محدد لـ«الخطر» الذي يجيز دخول المساكن، بما قد يفتح الباب لتفسيرات واسعة تنتهي بالمساس بحرمة المنازل المكفولة دستوريًا، والمادة (105) التي تتيح لمأموري الضبط القضائي استجواب المتهم دون محاميه في حالات الضرورة، وهو الحق غير الممنوح للنيابة العامة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشملت أيضًا المادة (114) الخاصة بحصر بدائل الحبس الاحتياطي في ثلاثة فقط، حيث أوصت الرئاسة باستحداث بدائل إضافية تمنح جهات التحقيق مرونة أوسع، وكذلك توصية اللجنة العليا الدائمة لحقوق الإنسان بشأن المادة (123) المتعلقة بعرض أوراق المتهم على النائب العام لمرة واحدة فقط في أثناء الحبس الاحتياطي، لتوصي بالعرض الدوري كل ثلاثة أشهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أوصت الرئاسة بتعديل المادة (231) بالنص صراحة على إمكانية العودة إلى الإعلان التقليدي حال تعطل الوسائل الإلكترونية مع إلزام الإعلان خلال 24 ساعة، وتحفظت على المادة (411) التي قد تمس بمبدأ كفالة حق الدفاع وأصل البراءة، كونها تلزم المحكمة بانتداب محام في غياب المتهم أو وكيله عند نظر الاستئناف دون منحه فرصة للحضور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إلى جانب هذه الاعتراضات، طالبت الرئاسة بتعديل موعد بدء العمل بالقانون ليتزامن مع بداية العام القضائي الجديد، وليس بمجرد نشره في الجريدة الرسمية، لما يتطلبه دخول القانون حيز التنفيذ من إنشاء مراكز إعلانات هاتفية تتبع وزارة العدل وتجهيزها على مستوى أكثر من 280 محكمة جزئية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1250366687120692&amp;set=a.149217673902271"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة المالية، أمس، تسعير إصدار صكوك دولية «مزدوجة الشريحة» بقيمة 1.5 مليار دولار، على أن يتم الإصدار في 7 أكتوبر المقبل، بعد أن تجاوزت طلبات الاكتتاب تسعة مليارات دولار. وقالت الوزارة إن الطرح يأتي ضمن استراتيجيتها الهادفة إلى تحسين مؤشرات المديونية الحكومية، عبر تنويع أدوات ومصادر التمويل وتوسيع قاعدة المستثمرين، بما يسهم في خفض تكلفة الاقتراض وإطالة عمر الدين، مع التأكيد على استمرار العمل لخفض الدين الخارجي بشكل سنوي مستدام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«المالية»، التي سبق أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/25/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B5%D9%83%D9%88%D9%83-%D8%A8%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D9%8A%D9%84%D9%89/?fbclid=IwY2xjawNLGMxleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFNUUlnOWJqeFViaXpwdXZRAR4feT5Sk8HXFiw_0w5Tv98axGr8MOpra85yONqcbEWQMN8BQ-3fx1Na3wYMfw_aem_Cqm_3tHU_WQcWbgQVWL1Qw"><span>أعلنت</span></a><span> في يونيو الماضي طرح صكوك سيادية بالأسواق الدولية بقيمة مليار دولار، لأجل ثلاث سنوات، بعائد 7.8%، اشتراها بيت التمويل الكويتي بالكامل، ذكرت في بيانها أن الإصدار يتوزع على شريحتين، الأولى صكوك لأجل 3.5 سنوات بقيمة 700 مليون دولار بعائد 6.375% تستحق في 2029، والثانية صكوك لأجل سبع سنوات بقيمة 800 مليون دولار بعائد 7.95% تستحق في 2032. وأوضحت الوزارة أن متوسط تكلفة التمويل يبلغ 7.2% لأجل يصل إلى 5.25 سنوات، وهو وفق موقع العربية، </span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/10/01/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9-15-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%B5%D9%83%D9%88%D9%83-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9#:~:text=%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86%D8%AA%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85,%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%20%D9%81%D9%8A%207%20%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1%202025."><span>أقل </span></a><span>من العائد السائد حاليًا على سندات مصر السيادية «اليوروبوند» في السوق الثانوي لأجل خمس سنوات، والذي يبلغ 7.5%.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إعلان يونيو الذي لم يوضح الأصول التي صدرت الصكوك بضمانها، ولا مرات تغطية الاكتتاب التي تعكس شهية المستثمرين على الطرح، وأيضًا دون توضيح أية سوق أوراق مالية طُرحت بها الصكوك، جاء عقب صدور قرار جمهوري، بتخصيص أرض بمساحة أكثر من 41 ألف فدان بمنطقة رأس شقير، على البحر الأحمر، بغرض «إصدار صكوك سيادية» و«استخدامها في خفض الدين العام»، وهو القرار الذي أعلنت «المالية» بعده أنها ستستخدم جزءًا من الأرض المخصصة لها، كضمان لإصدار الصكوك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين تعد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/12/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D9%85%D8%AA%D8%A7%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%83%D9%88%D9%83-%D8%AA%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%B1%D8%A3/?fbclid=IwY2xjawNLEzNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFhdXBXRzJCb1MzVXV3NTdnAR5tFGmSo45gExWQ6jjp97h-uvA1nPlGlrcLeiJ1CC5tj4_2HacfO5eaCElBIg_aem_vkeZCAroM36tLqcIkKI-Og"><span>الصكوك</span></a><span> السيادية إحدى أدوات الدين التي يمكن للحكومة استخدامها، إلى جانب السندات والأذون، وهي الأدوات الأكثر شيوعًا، إلا أن الصكوك تكون مرتبطة بأصل يتمثل دوره في نفي صفة الإقراض عن هذه الأداة، شكلًا لا موضوعًا، وذلك من خلال وجود أصل ما تُشترى إحدى صور حيازته، ويعد ثمن الشراء بمثابة أصل القرض، وبحيازة مالك الصك لهذا الأصل المُدّر للعوائد، يتسنى له الحصول على الفائدة دون أن تكون «فائدة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن أثارت صياغة قرار جمهوري، في يونيو الماضي، يقضي بتخصيص مساحة كبيرة من الأرض بمنطقة رأس شقير المطلة على البحر الأحمر لصالح وزارة المالية، جدلًا كبيرًا بشأن ما إذا كان يمهد الطريق لبيع أراضٍ في منطقة حدودية حساسة، وما يعنيه القرار بشأن خفض الديون. وبحسب نص القرار، فإن تخصيص الأرض، التي تبلغ مساحتها أكثر من 41 ألف فدان، يهدف إلى «استخدامها في خفض الدين العام وإصدار الصكوك السيادية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد حول ذلك في تقريرنا المنشور سابقًا </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/12/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D9%85%D8%AA%D8%A7%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%83%D9%88%D9%83-%D8%AA%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%B1%D8%A3/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.alarabiya.net/amp/aswaq/special-stories/2025/10/01/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D8%A7-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D9%88170-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85#:~:text=%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%B1%D9%81%D8%B9%20%D8%AD%D8%B5%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D8%A9%20%D8%A5%D9%84%D9%89%2042%25%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%20%D8%A8%D8%AD%D9%84%D9%88%D9%84%202030&amp;text=%D9%82%D8%A7%D9%84%20%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1,%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%AF%20%D8%AD%D8%AA%D9%89%20%D8%B4%D9%87%D8%B1%20%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D9%85."><span>قال</span></a><span> وزير الكهرباء والطاقة المتجددة، محمود عصمت، أمس، إن أسعار الكهرباء لن تشهد أي زيادات قبل يناير المقبل، على أن يُعاد النظر فيها لاحقًا وفقًا للتكلفة الفعلية لتحديد هيكل جديد للأسعار. وأوضح عصمت، على هامش </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1HyBNZZuDX/"><span>الاجتماع</span></a><span> الوزاري للمؤتمر العام الحادي والعشرين لمنظمة اتحاد مرافق الكهرباء الإفريقية، أن دعم الكهرباء يقترب من 170 مليار جنيه سنويًا، مشيرًا إلى أن الوزارة تعمل مع شركاء لزيادة الإنتاج المحلي من مصادر الطاقة ورفع مساهمة الطاقة المتجددة إلى نحو 42% بحلول 2030، وأكثر من 65% بحلول 2040.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح الوزير أن قطاع الكهرباء يحصل يوميًا على 110 ملايين متر مكعب من الغاز بسعر أربعة دولارات لكل مليون وحدة حرارية، بينما تتجاوز تكلفته على وزارة البترول سبعة دولارات. كما أكد على أهمية تعزيز الشبكة القومية بدعم تمويلي وتكنولوجي، مع إتاحة دور أكبر للقطاع الخاص في توصيل الطاقات على الشبكة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B4%D8%AA%D9%83%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawNLJLFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFNUUlnOWJqeFViaXpwdXZRAR7HKo_CjxEY4Io7mqIMRMg-NtgxRkmx80lZsi58Vrs8RxrijuB0giieZr1dHQ_aem_3BIwyWZofaJTj0Ft0Cy4ZQ"><span>قال</span></a><span> مصدر حكومي لـ«مدى مصر» إن توقيت ونسبة الزيادة المُنتظرة في أسعار الكهرباء لا يزالا قيد التشاور داخل مجلس الوزراء، وذلك وسط </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84/"><span>تضارب</span></a><span> بين أنباء عن أن الزيادة الجديدة في أسعار الشرائح دخلت حيز التنفيذ بالفعل في استهلاك سبتمبر المنصرم، وأخرى عن تأجيلها إلى يناير القادم، دون إعلان حكومي رسمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورفعت الحكومة أسعار الكهرباء، في أغسطس من العام الماضي، بنسبة تراوحت بين 30-35% دون إعلان رسمي، في إطار خطتها للتخلص التدريجي من الدعم خلال أربع سنوات، بعد تأجيلات متكررة منذ 2022 بسبب الأزمة الاقتصادية وأزمة الكهرباء اللاحقة. ويعد رفع أسعار الكهرباء والمحروقات جزءًا من اتفاق مع صندوق النقد يقضي بتحرير أسعار الطاقة قبل نهاية 2025، وسط مشاورات حول منح الصندوق بعض المرونة للحكومة في ظل التضخم المرتفع، والذي قد يدفع تباطؤ معدلاته إلى تطبيق الزيادات الجديدة في أي وقت وفق تصريحات سابقة من مصدر حكومي لـ«مدى مصر». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تنظر محكمة الأمور المستعجلة، الثلاثاء المقبل، دعوى أقامها 200 عامل سابق بشركة الشرقية للدخان لوقف التصرف في أسهم اتحاد العاملين المساهمين، التي استحوذت عليها شركة فيديليتي للاستثمارات العالمية بالإمارات. وكان الاتحاد قد وافق في جمعيته العمومية في 4 سبتمبر الماضي على التصفية وبيع الأسهم بسعر لا يقل عن 38 جنيهًا للسهم، مع قبول عرض «هيرمس» نيابة عن عميل لم يُكشف عنه آنذاك. وكشفت «هيرمس» لاحقًا أن «فيديليتي» هي المستثمر الذي اشترى كامل الحصة البالغة 156.1 مليون سهم (5.2% من أسهم الشركة) بقيمة 6.24 مليار جنيه وبمتوسط سعر 40 جنيهًا للسهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في خبرنا المنشور قبل قليل </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AC%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D8%B1-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D8%A7%D8%A8/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في المغرب،</span> <span>أسفر إطلاق نار لقوات الشرطة المغربية، مساء أمس، عن مقتل شخصين وإصابة آخرين، خلال محاولة اقتحام مركز أمني في بلدة القليعة جنوب البلاد، في واحدة من أعنف المواجهات التي رافقت احتجاجات حركة «جيل زد 212»، </span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/20251002-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%BA%D8%A8-%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%B2%D8%AF-212-%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85"><span>وفق</span></a><span> موقع «فرانس 24».</span></p>
<p dir="rtl"><span>السلطات المغربية، أوضحت أن المحتجين رشقوا المركز بالحجارة وأضرموا النار في جزء منه، محاولين الاستيلاء على أسلحة وذخيرة، معتبرة أن عناصر الأمن اضطروا لاستخدام السلاح في إطار «الدفاع الشرعي عن النفس». فيما امتدت أعمال شغب إلى مدن أخرى حيث أضرمت النيران في سيارات ومؤسسات عامة وخاصة، وقالت السلطات إن محتجين «اقتحموا عددا من الإدارات والمؤسسات والوكالات البنكية والمحلات التجارية وقاموا بأعمال نهب وتخريب بداخلها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشهد مدن مغربية، منذ مطلع الأسبوع، تظاهرات تقودها الحركة الشبابية التي تطالب بإصلاحات في قطاعي الصحة والتعليم ومحاربة الفساد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الجمعية المغربية لحقوق الإنسان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/news/u/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNLM3tleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE1dDVvY0xNNWRVb0pIenlCAR5TvGs6-AkN5TNMr70zgrnyvSvdLQySEMbMl7ja7ejbEUus9GOHw2qk-dhZkg_aem_Z2AumUIVygZd9mdQhxlZ9w"><span>أشارت</span></a><span>، أمس، إلى اعتقال أكثر من 100 شخص منذ عطلة نهاية الأسبوع، بينهم نساء ورجال ومغني راب ومذيع بودكاست، فضلًا عن محاكمة 37 شابًا في العاصمة الرباط، التي اعتقلت فيها الشرطة العشرات أثناء محاولتهم ترديد شعارات من بينها «الشعب يريد نهاية للفساد».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://news.sky.com/story/gaza-israel-greta-thunberg-aid-flotilla-hamas-war-netanyahu-latest-trump-tony-blair-13440749"><span>اندلعت </span></a><span>احتجاجات في عدد من العواصم حول العالم بعد اعتراض إسرائيل لأسطول «الصمود العالمي» المتجه إلى غزة، واعتقال ما يزيد عن 100 ناشط كانوا على متنها، بينما أعربت الحكومة البريطانية عن «قلقها البالغ» إزاء الوضع، وخرجت جموع من المتظاهرين إلى شوارع إيطاليا وإسبانيا وكولومبيا والأرجنتين تضامنًا مع الأسطول فور الإعلان عن اعتراضه، فيما تتواصل </span><a href="https://www.abc.net.au/news/2025-10-02/nsw-floatilla-protest-sydney-town-hall-police-restrain/105846204"><span>الدعوات</span></a><span> إلى التظاهر والإضراب في دولٍ عدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت القوات البحرية الإسرائيلية اعترضت منذ ليلة أمس وحتى فجر اليوم الخميس، أكثر من 40 قاربًا من الأسطول، وفق بيانات موقع تتبع الأسطول، ولم يتبق سوى قارب واحد يواصل الإبحار نحو غزة، لكنه ما يزال على مسافة بعيدة، فيما كان «ميكانو» القارب الوحيد الذي نجح في دخول المياه الإقليمية للقطاع قبل أن يتم اعتراضه أيضًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأظهرت مقاطع مصورة لحظة الاعتراض، الناشطين وهم يرتدون سترات النجاة ويرفعون أيديهم بعد إلقاء هواتفهم في البحر، بينما صعدت القوات الإسرائيلية إلى القوارب واعتقلت طواقمها، في وقت استخدمت فيه البحرية مدافع مائية لاستهداف بعض القوارب. بذلك تكون البحرية الإسرائيلية قد أوقفت فعليًا نحو 50 قاربًا كانت قد انطلقت من مواني مختلفة في المتوسط خلال أغسطس الماضي ضمن محاولة لكسر حصار غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في خبرنا المنشور قبل قليل </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%B6-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%88%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawNLO7BleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF4bDZJUURrQUR0QTR5OHJKAR4fANbeiD3QbL7YEPdYjIBzCRJfIBE2-LhWagNuhPeAYM1qVABucZqGnN_ayw_aem_CRlPzN-gq8L0UmSdkC7M0w"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/02/news/u/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/">لجنة برلمانية خاصة لمناقشة تعديلات «الإجراءات الجنائية»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 02 Oct 2025 17:38:26 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759417338864169</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أزمة ثقة: من يُقاضي؟.. شاشات الهاتف أم النيابة؟</title>
			<link>https://zawia3.com/social-media/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>لم تعد كاميرات الهواتف مجرد وسيلة لتوثيق اللحظات اليومية، بل تحوّلت إلى شاهد حاضر في قلب الأحداث، تكشف ما قد تغفل عنه السلطات أو كاميرات المراقبة. من وقائع</span><a href="https://www.instagram.com/reel/DOJeUp2gtxL/?hl=ar"><span> تحرش</span></a><span> و</span><a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=394055715582953"><span>سرقات</span></a><span> علنية، إلى حوادث </span><a href="https://www.instagram.com/reel/DLfQNpUtRNK/?hl=ar"><span>عنف منزلي</span></a><span> و</span><a href="https://www.dailymotion.com/video/x8cycyi"><span>جرائم قتل</span></a><span>، لعبت مقاطع الفيديو دورًا حاسمًا في تحويل الجريمة إلى قضية رأي عام، وأجبرت السلطات المعنية على التحرك العاجل.</span></p>
<p><span>أمام هذه الظاهرة برزت تساؤلات أساسية: لماذا يفضّل المواطنون النشر على المنصات الرقمية بدلًا من اللجوء إلى المسارات القانونية التقليدية؟ وكيف ساهمت هذه المقاطع في جذب انتباه الجهات المعنية وتسليط الضوء على الجرائم التي تقع في الشوارع المصرية؟</span></p>
<blockquote><p><span>في مقابل تنامي انتشار مقاطع الفيديو ذات الطابع الجنائي على مواقع التواصل الاجتماعي،  دعت النيابة العامة في </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1334154371406749&amp;set=a.322940655861464"><span>بيان</span></a><span> لها المواطنين إلى الكف عن نشر تلك المقاطع والاكتفاء بإرسالها إلى القنوات الرسمية.  وأوضحت أن تداول هذه المواد خارج الإطار القانوني لا يضر فقط بالضحايا وذويهم، وإنما يهدد سلامة سير التحقيقات، ويمنح المتهمين فرصة للتلاعب أو التأثير على الرأي العام، بل وقد يعرض ناشريها أنفسهم للمساءلة القانونية. </span></p></blockquote>
<p><span>وكانت النيابة العامة قد طالبت من المواطنين بالإبلاغ عن المحتوى الذي قد يتضمن جرمًا قانونيًا من خلال الرقم المُعلن على الصفحات الرسمية بمختلف منصات التواصل الاجتماعي منذ مطلع شهر مايو الماضي، ويأتي ذلك في إطار</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1311605873661599&amp;set=pcb.1311605950328258"><span> مبادرة</span></a><span> النائب العام المستشار محمد شوقي.</span></p>
<p><span>يفسر الدكتور فتحي قناوي، أستاذ كشف الجريمة بالمركز القومي للبحوث الاجتماعية والجنائية، ما جاء في بيان النيابة العامة الأخير، ويقول أن “نشر مقاطع مجتزأة من فيديوهات القضايا الجنائية يعرّض التحقيقات والضحايا للضرر”.</span></p>
<p><span>ويضيف في حديثه لــ”زاوية ثالثة” أن الدليل يجب أن يكون متكاملًا؛ إذ إن الاعتماد على لقطات منفصلة لبناء رواية قد يؤدي إلى افتراءات وإثارة البلبلة بين الجمهور. ويرى أن منصات التواصل الاجتماعي تساهم أحيانًا في تشويه الحقائق عندما تُستخدم لنشر أجزاء مختارة بغرض تحقيق انتشار واسع، بينما المسار الصحيح هو تقديم الشكاوى إلى الجهات المختصة مرفقة بالفيديو الكامل والوثائق الداعمة.</span></p>
<p><span>ويختم بالتشديد على أن حماية مسار العدالة وحقوق المتهمين والضحايا تستلزم الالتزام بتقديم الأدلة كاملة، والابتعاد عن نشر المواد الناقصة على المنصات الرقمية.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="CcKGZuLiaT" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/drug-workers-2/">طعن دستوري يعيد الأمل لمفصولي المخدرات</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“طعن دستوري يعيد الأمل لمفصولي المخدرات” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/drug-workers-2/embed/#?secret=JEIyGy1bib%23?secret=CcKGZuLiaT" data-secret="CcKGZuLiaT" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>قضية صانع المحتوى أدهم سينجر نموذجًا</b></h1>
<p><span>يتفق عبد الرازق مصطفى، المحامي والباحث القانوني، مع ما ذكره أستاذ علم الجريمة الاجتماعية والجنائية، موضحًا في حديثه لـ”زاوية ثالثة” أن بيان النيابة العامة بشأن نشر الفيديوهات الجنائية لا يعني رفض استلام الأدلة، وإنما تأكيد على ضرورة تقديمها عبر القنوات الرسمية، بما يضمن سلامة التحقيقات وصون الأدلة من التلاعب.</span></p>
<p><span> ويشير إلى أن القانون يشترط سلسلة حفظ واضحة لأي مادة جنائية لتكون لها حجية أمام القضاء، بينما نشر المقاطع مجتزأة على الإنترنت قد يضر بالقضية من خلال تنبيه المتهمين أو التأثير على الشهود والرأي العام.</span></p>
<p><span>ويضيف مصطفى أن لهذا الموقف بعدًا حقوقيًا أيضًا، إذ يحمي الخصوصية وكرامة الضحايا، ويحول دون تداول مشاهد مؤلمة قد تسبب أذى نفسيًّا لذويهم، فضلًا عن أن ناشر الفيديو قد يتعرض للمساءلة القانونية بموجب قوانين الجرائم الإلكترونية إذا انطوى النشر على مساس بالخصوصية أو الآداب العامة. ويختم بالقول: «العدالة ليست سلعة للتداول على منصات التواصل الاجتماعي. الطريق السليم لتقديم الأدلة هو عبر القنوات الرسمية التي تضمن نزاهة التحقيق وسرية الإجراءات وتحمي حقوق جميع الأطراف».</span></p>
<p><span>ويأتي حديث مصطفى في سياق جدل أثارته قضية موكله صانع المحتوى أدهم سينجر، الذي تعرض لواقعة سب وقذف واعتداء لفظي موثق بالفيديو في طريق وصلة دهشور بالجيزة على يد شخص عرّف نفسه بصفته “قاضي”. ونفى مصطفى ما تردد من شائعات على منصات التواصل حول رفض  النيابة استلام مقطع الفيديو. وأوضح أن النيابة طالبت المجني عليه بتقديم مقطع الفيديو بنفسه خلال التحقيق معه أو عبر  القنوات المخصصة للبلاغات الرسمية.</span></p>
<p><span>وقد</span><a href="https://www.facebook.com/AbdulrazakLawyer/posts/pfbid02yhJMpzAatmyBvpbtwnXhjfskaM9onEbYENMYedMAoRUJUa5dvLa3yLKKZPF7my8Hl"><span> تقدم </span></a><span>مصطفى ببلاغ رسمي إلى النيابة العامة (2551 لسنة 2025 إداري أول الشيخ زايد)، إضافة إلى شكوى أمام المجلس الأعلى للقضاء واستغاثة موجهة إلى رئاسة الجمهورية ضد صاحب الواقعة، في انتظار ما ستسفر عنه التحقيقات.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="Un9Vre1rUs" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/woman-2/">العنف ضد نساء مصر.. بين فصول القوانين الغائبة وسنوات التراجع</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“العنف ضد نساء مصر.. بين فصول القوانين الغائبة وسنوات التراجع” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/woman-2/embed/#?secret=05PZM7t8rN%23?secret=Un9Vre1rUs" data-secret="Un9Vre1rUs" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<h1><span><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<strong>الجهات الرسمية؟</strong></span></h1>
<p><span>لماذا يفضّل بعض المواطنين تصوير وقائع الاعتداء والانتهاك ونشرها على مواقع التواصل بدلًا من الاكتفاء باللجوء إلى الجهات الرسمية؟،  تجيب المحامية الحقوقية آية حمدي في حديثها لـ”زاوية ثالثة: بأن تعقّد أنماط الجريمة، وضعف الحماية القانونية للشهود والمبلّغين، والخوف من التدخل المباشر في مواقف قد تهدد سلامة الفرد، كلها عوامل تدفع الناس لاستخدام كاميرات هواتفهم كوسيلة إثبات بديلة. فليست كل الشوارع مزودة بكاميرات مراقبة، ومن ثم يصبح الفيديو المنشور أداة يصعب إنكارها.</span></p>
<p><span> وتشير إلى أن تزايد عدد السكان واتساع العمران أفرزا جرائم متنوعة، لم تعد قاصرة على الفضاء العام بل تسللت إلى الأسرة ذاتها، مما يجعل الحاجة إلى وسائل إثبات غير تقليدية أكثر إلحاحًا</span></p>
<p><span>من جانبه، يرى الدكتور سعيد صادق، أستاذ علم الاجتماع، أن دور المواطن أساسي في كشف الجرائم، موضحًا أن الشرطة ليست حاضرة في كل مكان، بينما يسهم التوثيق في فضح الجناة ودفع السلطات للتحرك، كما حدث في قضايا التحرش. لكنه ينتقد ما وصفه بـ”تساهل القضاء” في بعض هذه القضايا، ويشير إلى أن غياب الشفافية في إعلان نتائج التحقيقات والأحكام يفقد المواطنين الثقة في المؤسسات. ويشدد على أن الإعلام ومنصات التواصل ليسوا خصمًا للسلطات الأمنية.</span></p>
<p><span>ويعتبر صادق أن نشر الجرائم الموثقة بالفيديو لا يُعد تشهيرًا بل هو وسيلة مساعدة للعدالة، ولفت إلى تجارب خارجية مثل “المراقبة المجتمعية” (Community Watch) في الولايات المتحدة، حيث يتعاون المواطنون مع الشرطة عبر الكاميرات والإبلاغ عن أي سلوك مريب. ويختم أستاذ علم الاجتماع حديثه بالقول: “المطلوب ليس منع الناس من النشر، بل أن تُعلن الدولة نتائج التحقيقات والإجراءات بوضوح حتى يشعر المواطنون أن العدالة قوية وفعّالة.”</span></p>
<p><span>أما  المحامي عبد الرازق مصطفى يرى أن تجاوز المواطنين للقنوات الرسمية واللجوء إلى النشر عبر مواقع التواصل يعود إلى دوافع متعددة، أغلبها اجتماعية ونفسية. فالبعض يعتبر أن الإجراءات القانونية بطيئة ومعقدة، بينما يحقق النشر الفوري ضغطًا عامًا يسرّع استجابة السلطات.</span></p>
<p><span> ويضيف أن آخرين يسعون إلى الانتشار والشهرة بجعل المحتوى “تريند”، حتى لو كان ذلك على حساب البعد القانوني أو الأخلاقي. وفي المقابل، قد يصدر هذا السلوك أحيانًا بدافع حسن النية لتوثيق الجريمة، لكنه قد يضر بالقضية أو يعرّض ناشره للمساءلة، لما قد يتضمنه من انتهاك للخصوصية أو الأعراف. ويرى مصطفى أن شيوع هذا النمط يعكس قناعة متزايدة بأن “الفضح العلني” أصبح بمثابة عقاب اجتماعي وردع سريع.</span></p>
<p><span>وفي السياق، يتفق الكاتب عمر حاذق مع الأصوات الرافضة لتصوير الأطفال والنساء لما يسببه من أضرار اجتماعية ونفسية جسيمة، لكنه يشير في حديثه لـ”زاوية ثالثة” إلى أن الأهالي لا يجدون أحيانًا بديلًا سوى النشر، لخلق ضغط عام يجبر الأجهزة المعنية على التحرك. فبينما تُهمَّش بعض الوقائع تحظى أخرى بمتابعة عاجلة لمجرد انتشارها على مواقع التواصل الاجتماعي.</span></p>
<p><span>ويرى حاذق أن هذه الظاهرة في جوهرها تكشف عن أزمة ثقة متراكمة بين المواطنين والسلطات، إذ يعتقد كثيرون أن البلاغات الرسمية لا تنال الاهتمام الكافي ما لم تتحوّل إلى قضية رأي عام</span></p>
<p><span>في النهاية، تبقى مقاطع الفيديو التي يوثقها المواطنون سلاحًا ذا حدين: فهي من جهةٍ وسيلة ضغط كشفت عن جرائم متعددة تجبر السلطات على سرعة التحرك واتخاذ الإجراءات الفورية اللازمة، ومن جهة أخرى قد يتحول مقطع الفيديو إلى اتهام يضع صاحبه تحت المساءلة القانونية.</span></p>
<p><span>وبين دعوات النيابة العامة للالتزام بالقنوات الرسمية، وتشبث المواطنين باستخدام هواتفهم كعينٍ تراقب وتفضح، تتجلى أزمة ثقة متراكمة بين المجتمع ومؤسساته. وما لم تُسد هذه الفجوة بالشفافية والإفصاح عن نتائج التحقيقات والأحكام، سيبقى المواطنون يلجأون إلى “العدالة الرقمية” كملاذ أخير، رغم التحذيرات. ليكون السؤال: هل تستطيع الدولة أن تُعيد للمسارات القانونية الرسمية قوتها وثقة الناس بها، فتغنيهم عن اللجوء إلى الشاشات الصغيرة كساحةٍ بديلة للعدالة؟ أم ستظل الهواتف مرفوعة في وجه الجميع؟ </span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 02 Oct 2025 16:36:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759417338864168</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كابوس ممتد.. ختان الإناث يطارد المتزوجات</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27228</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/263ac40c-834b-4fc4-863c-fe0b844b0338.png.webp?itok=XH5GBQZP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/263ac40c-834b-4fc4-863c-fe0b844b0338.png.webp?itok=XH5GBQZP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تعرضتْ حنان السيد لصدمةٍ عنيفةٍ في ليلة زفافها؛ أخبرها زوجُها أنه لا يستطيع الاستمرار في الحياة معها طالما أنها ليست مختونة.</p>

<p>"بعد الدخلة ما تمت وجوزي اتأكد إني بنت بنوت لقيته فجأة نط من السرير وبيقول لي إنتي ازاي متعملكيش ختان وإزاي أهلك سايبينك كده"؛ تروي حنان لـ<strong> المنصة</strong> تفاصيل ما حدث معها.</p>

<p>حاولت الشابة الجامعية، التي تبلغ من العمر 25 عامًا، وتعيش بإحدى قرى محافظة البحيرة، إقناع زوجها برفضها للختان؛ ساقت له الأسباب كونه مرفوضًا طبيًا ومجرمًا قانونيًا، لكنه صدمها بإجابته "ما أقدرش أكمل مع واحدة مش مضمونة"؛ وأخبر أهلها إنها "متلزموش من غير ختان".</p>

<p>تتكرر حالة حنان مع زوجاتٍ ونساءٍ مقبلاتٍ على الزواج يجدن أنفسهن مهدداتٍ ومُطالباتٍ بإجراء جراحة لختان، رضاءً للزوج، كثير من هذه الحالات رصدتها أسماء دعبيس رئيسة مؤسسة <a href="https://bentelnil.org/">بنت النيل</a> في القرى والمجتمعات الهشة اقتصاديًا التي زارتها خلال عملها "لما كنا بنروح ورش تابعة للمؤسسة كنا بنقعد معاهم وقليل منهم اللي كانت بتحكي وبتقول حصل معاها إيه"، تقول لـ <strong>المنصة.</strong></p>

<p>تشير <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=768816258617718&amp;set=a.144158211083529">الإحصاءات</a> إلى انخفاض نسب انتشار "تشويه الأعضاء التناسلية للإناث/الختان للبنات من سن 15-17 سنة من 74% عام 2008 إلى نسبة 61% عام 2014، لتصل إلى نسبة 36% عام 2021.</p>

<h2>إعادة تدوير القهر</h2>

<p>لم تقف مأساة حنان عند حد مغادرة بيت الزوجية والتهديد بالطلاق، لكنها فوجئت بجدتها تؤيد الزوج في رأيه، وتتهم الأم بأنها سببُ الأزمة؛ "لامت أمي على إنها سابتني كده، وإنها السبب في 'الفضيحة' اللي احنا فيها".</p>

<p>لدى منيرة، جدة حنان من ناحية أبيها، البالغة من العمر 75 سنة، تبريرٌ لموقفها المؤيد لختان الفتيات، بأن "البنت مينفعش تتساب هايجة كده"، كما قالت لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>لذا ضغطت على الأم لاتخاذ نفس موقفها ودفعتها للموافقة على ختان ابنتها المتزوجة.</p>

<p>أُجبرت حنان التي فقدت والدها وهي صغيرة، على الرضوخ للعملية؛ "أمي فضلت تبكي وتتوسل أوافق عشان سيرتنا ما تبقاش على كل لسان".</p>

<p>خُيرت الحاصلة على ليسانس آداب، بين الذهاب للداية أو الطبيبة، لتختار الأخيرة؛ "بكيت لأيام وأمي كمان كانت بتعيط بس استسلمت زيها زيي"، حتى أجرت عملية الختان لتعود إلى زوجها بقهرٍ لا يوصف.</p>

<p>وفق تقرير لـ<a href="https://www.unicef.org/egypt/ar/%D8%A3%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A7%D8%AA/%D9%82%D8%B5%D8%B5">يونيسف</a> فإن 84% من حالات تشويه الأعضاء التناسلية "ختان" الإناث في مصر، تتم على يد أطباء أو طواقم تمريض، ما يجعل مصر على قائمة الدول التي تقع فيها جريمة ما يسمى "الختان الطبي للإناث".</p>

<blockquote>
<p>تبرمجُ المرأة على سيطرة الرجل على جسد زوجته</p>
</blockquote>

<p>ترجع أسماء دعبيس السبب الرئيسي لعدم القضاء على ختان الإناث، رغم تجريمه، لرغبة الرجل القروي في أن يكون "سي السيد إللي بيعيش حالة من الرعب لما يتصور إنها ممكن يكون لها رغبات أعلى من قدراته الجنسية"، لذا يدفع جزءٌ كبيرٌ من المجتمع نحو هذه الممارسة على اعتبار "أنه طهارة أخلاقية"، فـ"الرجل ينتظر للمرأة باعتبارها جسد يسهل السيطرة عليه ويتوجب ضبطه".</p>

<p>وتفسر مي صالح عضوة مجلس أمناء <a href="https://nwrcegypt.org/">مؤسسة المرأة الجديدة</a>، المتخصصة في العنف والنوع الاجتماعي، إجبار الزوجات أو المقبلات على الزواج على الختان بأنه "برمجة للست على أن سيطرة الرجل على جسم مراته هو الصواب والمصلحة".</p>

<p>من واقع عملها في البحث الاجتماعي، رصدت مي حالات ختان زوجات بداعي أن "الرجل اللي بيسافر حتى لو متجوز بقاله سنين بيروح يختن مراته خوفًا على عفتها وقت غيابه"، كما تقول لـ <strong>المنصة</strong>، محذرةً من حفلات الختان الجماعي التي ما زالت تحدثُ في عدد من القرى.</p>

<p>وفي بعض قرى الدلتا لا تزال تُقام حفلات ختان جماعي للفتيات، حيث تُجرى العمليات لأكثر من طفلة في يوم واحد، إما لتقليل التكلفة إذ تنفذها قابلة شعبية ترغب في أن تكون زيارتها مجزية، أو باعتبارها طقسًا اجتماعيًا متوارثًا.</p>

<p>تشير نتائج <a href="https://www.capmas.gov.eg/pdf/%D9%85%D8%B3%D8%AD%20%D8%B5%D8%AD%D9%89%20_%20%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%89.pdf">المسح</a> الصحي للأسرة المصرية عام 2021 إلى انخفاض نسبة الختان بين النساء اللاتي سبق لهن الزواج إلى 86% عام 2021 مقارنة بـ 92% في عام 2014، وترتفع نسبة الختان في الريف عن الحضر بأكثر من 10 نقاط مئوية 90% مقابل 79% على الترتيب، كما ترتفع النسب في وجه قبلي بـ92%.</p>

<p>وتختلف <a href="https://www.capmas.gov.eg/pdf/%D9%85%D8%B3%D8%AD%20%D8%B5%D8%AD%D9%89%20_%20%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%89.pdf">النسب</a> كذلك تبعًا للحالة التعليمية للمرأة، وتتم 74% منها على يد طبيب مقابل 10% على يد ممرضة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4220f6aa-42da-44f5-89ac-14b2b0f02ddf" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/L-01.jpg.webp?itok=ERsP4yX6" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم يوسف أيمن، المنصة</aside></div>
<figcaption>الختان</figcaption></figure><h2>موروث أقوى من القانون</h2>

<p>صادفت مروة حامد حظًا أفضل من حنان، إذ توفر لها من يدفع عنها، ويرفض أن تجرى لها عملية ختان قبل إقبالها على الزواج.</p>

<p>مروة الفتاة التي تعيش بإحدى قرى محافظة الشرقية نجتْ في طفولتها من كل خطط والدتها لختانها، وكانت ترفض أن تذهب معها لأي مكان خشية أن يكون فخًا، وجدت نفسها مطالبة بإجراء جراحة "خوفًا من الفضيحة".</p>

<p>"كل بنات العيلة عندنا اتعملهم ختان وكلهم عند الداية كانت بتلف وتلم بالخمس والست بنات مرة واحدة وتختنهم. أنا فضلت سنين أهرب وأبوس رجل أمي عشان تسيبني وهي فضلت حاسة إن في حاجة غلط وإن سمعتي في خطر ولولا أبويا الله يرحمه كان زمان مصيري زي كل البنات دول" تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>إلا أن مروة لم تنجُ من تدخلات الجيران؛ "جارة لينا عارفة إني فلت من الختان، فتحت الموضوع مع أمي، وأقنعتها إني لو رحت لعريسي كده هتبقى فضيحة وعيب كبير وجات أمي وقالت لي هتفضحينا لو رحتي لعريسك كده".</p>

<p>لم يتحدث خطيب مروة معها في هذا الموضوع من الأساس، مع ذلك أصرت أمها على إجراء العملية رغم ما تمثله من خطورة عليها، فاستنجدت بعمها الذي يعيش في الإسكندرية، "اتصل بأمي، واتهمها بالجنون، وحذرها من أنها تعمل فيا أي حاجة وخوفها بإن العملية ممكن تموتني".</p>

<p>ورغم <a href="https://ncw.gov.eg/Page/808/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%AE%D8%AA%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AB">الجهود</a> التي بذلتها الدولة على مدار عقود لمكافحة تشويه أعضاء النساء؛ من بينها الاستراتيجية القومية لمناهضة الختان واللجنة الوطنية للقضاء على ختان الإناث، لا تزال العادة تحكم المجتمع، وفق الطبيبة النفسية نهال زين طبيبة نفسية تقول لـ <strong>المنصة </strong>"فيه ناس عارفة إنه غلط ومع ذلك بيعملوه خوفًا من نبذ المجتمع".</p>

<p>وينص <a href="https://manshurat.org/node/72082">القانون</a> رقم 10 لسنة 2021 مادة 242 على معاقبة كل من طلب ختان أنثى وتم ختانها بناء على طلبه بالسجن مدة لا تقل عن 5 سنوات، فإذا نشأ عن ذلك الفعل عاهة مستديمة تكون العقوبة السجن المشدد لمدة لا تقل عن 7 سنوات، أما إذا أفضى إلى الموت تكون العقوبة السجن المشدد لمدة لا تقل عن 10 سنوات.</p>

<p>لكن القانون لم يردع مثل هذه الممارسات بما يكفي، كما ترى شيماء الحجولي، المحامية <a href="https://www.facebook.com/sanad.women/">بمبادرة سند </a>وعضوة لجنة المرأة بنقابة المحامين، فتغليظ العقوبة ساهم في مزيد من التغطية على الجرائم "البنات بيرفضوا التبليغ عن أهلهم، والدكتور بيخرج من التهمة بإنها مجرد عملية تجميلية للبظر".</p>

<p>حتى عندما تموت الفتاة بسبب الختان، فإن الأب لا يستطيع الإبلاغ لأنه من اصطحب ابنته للعملية، ويعرف أنه سيسجن لو قدم بلاغًا، كما تؤكد شيماء وتتفق معها مي صالح فـ"للأسف البلاغات المقدمة ما زالت قليلة جدًا"، وهو ما ينطبق على حالة حنان التي رفضت الإبلاغ عما تعرضت له "ما قدرتش أروح أبلغ ما أنا مش هحبس أمي".</p>

<p>ويكشف <a href="https://ncw.gov.eg/Pdf/895/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%8A-%D9%84%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D8%B4%D9%83%D8%A7%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-2023">التقرير</a> السنوي لمكتب <a href="https://www.facebook.com/cewla.eg/posts/pfbid02t19nxGHaWzRFWhF3YDdwshHm8Q4j8Q1wUTL1Z4SmS3nMpwvxvQPduYRWjSnxfidWl">شكاوى</a> المجلس القومي للمرأة عام 2023 وصول عدد شكاوى جرائم العنف كالضرب والخطف والختان إلى 1787 من أصل 3205 شكوى لجرائم العنف بمختلف أنواعها.</p>

<h2>المرأة وحق المتعة الجنسية</h2>

<p>تفسر الدكتورة آية البحقيري، المعالجة النفسية والجنسية، الدافع وراء رضوخ النساء غير القاصرات، رغم معرفتهن بتأثير الختان، "الست بتشوف إن العلاقة الجنسية مش ليها وأنها بتعملها بس عشان تمتع جوزها وبالنسبة لها ومع الوقت الجنس بيتحول لأداة تعذيب يعني ممكن تكون بتتألم عادي جدًا وتستحمل عشان ترضي الرجل".</p>

<p>توضح الطبيبة المختصة في علاج الأزواج جنسيًا لـ <strong>المنصة</strong> أن المرأة التي تتألم وقت فض الغشاء من أجل زوجها، من الممكن أن تتحمل الختان من أجله أيضًا، كما أن أغلب النساء لا يعرفن شيئًا عن المتعة الجنسية قبل الزواج، و"أغلب الستات في مجتمعنا مبيعملوش عادة سرية ومافيش أي محاولة حقيقية للمتعة قبل الزواج وأول تعامل مباشر مع جسمها بيكون من خلال الزوج، فلما جسمها يسجل الألم والإهانة مع أول تجربة وتواصل جسدي دا بيعمل زي جدار عازل ما بينها وبين جسمها بتحس مع الوقت أنه ميخصهاش ومش من حقها تطالب بأي شيء ولازم ترضخ".</p>

<blockquote>
<p>الحل في التوعية بأن جسد المرأة ملكها وحدها وليس من حق أي شخص أن يقرر مصيره</p>
</blockquote>

<p>لا ترى شيماء الحجولي أن "هذا الفكر المتجذر في العقول من سنوات طويلة سيخرج بالقانون بل من خلال نشر الوعي"، بينما تؤكد أسماء دعيبس على أن الحماية الحقيقية تأتي من خلال التوعية "الفكرة التي نعمل عليها طوال الوقت أن هذا الجسد ملك للمرأة وحدها وليس من حق أي شخص أن يقرر مصير هذا الجسد. هناك بنات بالفعل وصلن لهذه القناعة وهؤلاء يستطعن القتال لحماية أجسادهن لآخر نقطة".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8c4adac-4a50-4f49-ae3b-48625138c2c0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="9850" role="article" about="/stories/9850" data-sanitized-id="node-9850" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/9850" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="9850" data-ph-capture-attribute-link-title='"الترميم" للنجاة مما فعله الختان بأجسادهن' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"الترميم" للنجاة مما فعله الختان بأجسادهن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تمكن عم مروة من فرض حمايته عليها، ورضخت الأم لأوامره لتنجو الفتاة ولو مؤقتًا، على عكس حنان التي لا يزال جرحها غائرًا "فات سنتين علينا واحنا متجوزين ولسه كل لما ببصله بشوف نظرته لي يوم الفرح وبحس بالحسرة والإهانة وبدعي ربنا مجبش منه بنات عشان مش هقدر أحميهم منه".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-61a929aa7aa9cad59be2a5ce70fdc97b0c923448cab8abf4caa43c435e19b343">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 02 Oct 2025 16:32:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759411934234987</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تتضمن منح وتمويلات.. "التخطيط": تعاون فني ومالي مع فرنسا بـ4 مليارات يورو</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27485</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/834bb57f-9771-4a13-a65a-3b9121c18de9.jpg.webp?itok=o97W2ZL6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/834bb57f-9771-4a13-a65a-3b9121c18de9.jpg.webp?itok=o97W2ZL6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزيرة التخطيط والتنمية الاقتصادية والتعاون الدولي رانيا المشاط، اليوم الخميس، تجديد التعاون الفني والمالي بين مصر وفرنسا لتنفيذ مشروعات بقيمة 4 مليارات يورو حتى 2030، تنفيذًا للإعلان المشترك خلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d58e3449-74aa-4522-9138-1e1b3decbf64" href="https://almanassa.com/news/23312" title="السيسي وماكرون وسط حشود الموالاة.. وسياسي: التأييد الطبيعي يستدعي فتح المجال العام">قمة</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي، ونظيره الفرنسي إيمانويل ماكرون أبريل/نيسان الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/17L8E4gdo3/">أكدت</a> رانيا المشاط، خلال مؤتمر صحفي على هامش توقيع اتفاقية التعاون مع السفير الفرنسي بالقاهرة إريك شوفالييه، أن اتفاق التعاون الفني والمالي يتضمن 3 مجالات رئيسية هي التنمية البشرية وعلى رأسها التعليم العالي، والبنية التحتية المستدامة، والتصدير للتغيرات المناخية من خلال تمويل المشروعات الخضراء.</p>

<p>أوضحت أن الجانبان المصري والفرنسي انخرطا في مباحثات مستمرة منذ توقيع الإعلان المشترك خلال زيارة الرئيس الفرنسي لمصر، من أجل تحديد أولويات المشروعات المقرر تمويلها من خلال اتفاق التعاون الفني والمالي.</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1EMKuUSFdR/">أكد</a> إريك شوفالييه أن فرنسا والمجتمع الدولي يدركان أن مصر ركيزة أساسية للاستقرار في المنطقة، وهو ما يجعل التعاون بين الجانبين أكثر أهمية في المرحلة المقبلة.</p>

<p>وأوضح أن رأس المال البشري يمثل أحد أهم عناصر التنمية، مشيرًا إلى امتلاك مصر قاعدة واسعة من الشباب وطاقات بشرية هائلة.</p>

<p>وردًا على أحد الأسئلة خلال المؤتمر الصحفي، أشار سفير فرنسا بالقاهرة إلى أن بلاده لا تفرض أي مشروعات على الجانب المصري بل تستجيب لأولويات الحكومة المصرية واحتياجاتها التنموية.</p>

<p>وشدد على أن التغيرات المناخية تمثل تحديًا عالميًا ولذلك فإن فرنسا تتعاون مع مصر بشكل وثيق في هذا المجال سواء من خلال الدعم الفني أو تمويل المشروعات المناخية.</p>

<p>وخلال زيارة ماكرون للقاهرة أبريل الماضي، وقع الجانبان عددًا من الاتفاقيات ومذكرات التفاهم بين البلدين في مجالات الصحة وعلاج الأورام والتعليم واتفاق التعاون الفني والمالي، وإعلانًا مشتركًا بشأن 4 مشروعات استثمارية تضامنية، كما وقعت الحكومتان 9 اتفاقيات تمويلات ميسرة ومنح لتنفيذ عدد من المشروعات ذات الأولوية بقطاعات معالجة المياه، والصرف الصحي، والكهرباء، والسكك الحديدية وذلك بقيمة 262.3 مليون يورو، حسب بيان وزارة التخطيط اليوم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 02 Oct 2025 16:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759411934234986</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
