<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 30 Sep 2025 02:45:07 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 29 Sep 2025 23:45:07 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>إسرائيل تقصف وتحاصر مستشفيين في غزة.. وتنتظر «أسطول الصمود» بـ«وحدة صاعقة بحرية»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Screenshot-2025-09-29-at-7.16.23-PM-150x150.png" alt="إسرائيل تقصف وتحاصر مستشفيين في غزة.. وتنتظر «أسطول الصمود» بـ«وحدة صاعقة بحرية»" title="إسرائيل تقصف وتحاصر مستشفيين في غزة.. وتنتظر «أسطول الصمود» بـ«وحدة صاعقة بحرية»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما استقبلت مستشفيات قطاع غزة 50 قتيلًا و184 مصابًا خلال الـ24 ساعة الماضية، تستمر معاناة النازحين في الحصول على خيمة تأويهم، نتيجة تضرر المئات منها بفعل القصف المباشر أو العوامل الطبيعية، بحسب المكتب الإعلامي الحكومي، الذي أوضح أن 125 ألف خيمة انهارت من أصل 135 ألفًا وسط تعنت إسرائيل في إدخال مواد الإغاثة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب ممرض فلسطيني، اليوم، برصاصة في رأسه في أثناء عمله داخل مجمع ناصر الطبي، في غربي مدينة خان يونس، أما في مدينة غزة فاستهدف القصف الإسرائيلي مستشفى الحلو ومجمع الشفاء الطبي، ما أسفر عن انقطاع الاتصال بالأطقم الطبية بداخلهم، في حين طالبت منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسف»، اليوم، بإخلاء فوري لـ25 رضيعًا على الأقل في حاضنات داخل مستشفيات المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نشرت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، أمس، فيديو لهجوم شنه مقاتلوها على موقع عسكري إسرائيلي، وصفته بـ«المستحدث» في خان يونس، فيما أعلنت سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، اليوم، تفاصيل هجومين شنهما مقاتلوها ضد الاحتلال الإسرائيلي في مدينة غزة، السبت الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استهدفت المقاومة الفلسطينية، اليوم، قوة من المستعربين وعملاء الاحتلال، عبر تنفيذ كمينٍ لهم في محيط المستشفى الأردني جنوبي مدينة غزة، بعد يومٍ من هجوم مماثل على موقع تابع </span><b>لـ</b><span>«مرتزقة» شرقي مدينة غزة، ما أسفر عن مقتل وإصابة بعضهم واستسلام البعض الآخر، بحسب تصريحات مصدر في أمن المقاومة للتليفزيون العربي ووكالة «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل جندي إسرائيلي، أمس، جراء عملية دهس بسيارة نفذها فلسطيني داخل مستوطنة في شمالي الضفة الغربية، حسبما أعلن الجيش الإسرائيلي، الذي أفاد بأن الجندي أصيب أيضًا برصاص زملائه الذين أطلقوا النار على المنفذ وقتلوه في الحال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ثلاثة أيام تفصل أسطول الصمود العالمي، المكون من 45 سفينة، عن الوصول إلى ساحل مدينة غزة، التي يستهدف كسر الحصار عنها، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، مُشيرة إلى إبحار الأسطول حاليًا في المياه الدولية أمام السواحل المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل مواطن لبناني، وأصيب اثنين آخرين، اليوم، في قصف إسرائيلي استهدف بلدتي سحمر وعيترون، جنوبي لبنان، بحسب الوكالة الوطنية للإعلام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>القصف الإسرائيلي يقتل 33 فلسطينيًا.. و«الإعلامي الحكومي»: لا خيام في مناطق النزوح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل 33 فلسطينيًا، اليوم، جراء قصف الاحتلال على أنحاء القطاع، حسبما أعلنت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، التي أوضحت أن من بين القتلى أربعة كانوا بين منتظري المساعدات الإنسانية في جنوب القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال 24 ساعة مضت استقبلت مستشفيات القطاع 50 قتيلًا، و184 مصابًا، في حين لا يزال عدد من الضحايا تحت الركام وفي الطرقات، تعجز طواقم الإسعاف والدفاع المدني عن الوصول إليهم، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7020"><span>وزارة </span></a><span>الصحة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023 إلى 65 ألفًا و55 قتيلًا، و168ألفًا و346 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت الوزارة أن مستشفياتها استقبلت أيضًا خمسة قتلى و48 مصابًا من طالبي المساعدات أمام مراكز توزيع «غزة الإنسانية»، المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا، والمرفوضة أمميًا، ليرتفع عدد «شهداء لقمة العيش» الذين قتلوا أثناء انتظار المساعدات إلى ألفين و571 قتيلًا، فضلًا عن أكثر من 18 ألف و817 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يُجبر الاحتلال سكان مدينة غزة على النزوح قسرًا تجاه الجنوب، لا يجد النازحون خيامًا تؤويهم، في ظل تضرر المئات منها بفعل القصف المباشر أو العوامل الطبيعية، بحسب </span><a href="https://shehabnews.com/post/145535/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-93-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%B1%D8%AA-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A5%D8%AF%D8%AE%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%BA%D8%A7%D8%AB%D8%A9"><span>المكتب الإعلامي الحكومي</span></a><span>، الذي أوضح أن 125 ألف خيمة انهارت من أصل 135 ألفًا، بما يمثل 93% من إجمالي الخيام في مناطق النزوح، وسط تعنت إسرائيل في إدخال مواد الإغاثة، بينما يقيم من يحصل على خيمة على جوانب الطرق ومكبات النفايات «في بيئة تفتقر لأدنى مقومات الحياة»، بحسب الإعلامي الحكومي، الذي أكد أن استمرار موجات النزوح من مدينة غزة جنوبًا يزيد الكثافة السكانية، خاصة في منطقة المواصي التي تضم نحو مليون نازح.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يصيب ممرضًا برصاصة في رأسه داخل «مجمع ناصر».. ويقصف ويحاصر «الحلو» و«الشفاء» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب ممرض فلسطيني، اليوم، برصاصة في رأسه في أثناء عمله داخل مجمع ناصر الطبي، في غربي مدينة خان يونس، حسبما أعلن المجمع في </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02fF3Juc892vqcBozXsqvjEAAnbbSpobG3yawSzEwS7sERTYaRoor67YZFqMLsmFZKl&amp;id=100057443290195&amp;__cft__%5B0%5D=AZXQGqxPDuSPd_ptfAsWe4A6kDuLMp9t6hG57QiifUDM3BB_TUNy680VxMGink-__kZSedYwnYgH7W0PHbekfjc6TC0taM0PGXOcjQmM4vcyNnk0DrVVKHxiHPITDHGjIH7vFH0_mPKHB3FBofM-4lrzF4atXcRssDJmMKIyN5zvsnAboMOaVohLcTYxjenV1wE&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بيانٍ</span></a><span>، واصفًا الاستهداف بـ«محاولة اغتيال واضحة للطواقم الطبية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهد المجمع هجومين مماثلين خلال اليومين الماضيين، بما يُشير إلى أن ذلك يأتي «ضمن نمط ممنهج ومروع» وفق البيان، الذي أوضح أن رصاصة إسرائيلية قتلت أحد موظفي قسم النقل والمواصلات قبل ثلاثة أسابيع، بعدما استهدفت قلبه بشكل مباشر في أثناء عمله داخل المجمع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونفذ الاحتلال منذ السابع من أكتوبر 2023 أكثر من 700 هجوم مباشر على مرافق الرعاية الصحية وكوادرها، كما قتل أكثر من 1600 كادر طبي ودمر 197 سيارة إسعاف، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0iVksJGqxXVh7cswWdbd4dL3A6tAazW18wLv3ce2MYczqzyA6xvLG6fzAbT7Tp7Yzl&amp;id=100057443290195&amp;__cft__%5B0%5D=AZU0jqwbrV5ZaLzaLjd9k3czob_fNAIyHJah9nizgsuPS0Bu3qr84twrfBKl9lJtcwm6BoXSjothB6gMQGOqhcKkr1kspkL_adbrTH9JEkeFQdjAEvdyX4rrwL9nVnYlgw8YtgKJeLq76ZFdDsH9FhnYt0cQQXYe7H0c2kYlF8yxu-T6GDlLZrnhFqNZ_L9Zcig&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>تصريحات </span></a><span>لمدير المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، إسماعيل الثوابتة، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد الثوابته على أن الاحتلال قصف، اليوم، مستشفى الحلو بمدينة غزة بقذيفتين، وقطع شبكة الإنترنت عنه، ما أسفر عن تعذر الوصول للمستشفى أو الخروج منه، ما اعتبره «تعمد لعزل المستشفى عن العالم الخارجي بهدف وقف الخدمة الطبية المقدمة للمدنيين بمدينة غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة غزة أيضًا، </span><a href="https://shehabnews.com/post/145534/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%81%D8%A7%D8%A1"><span>انقطع </span></a><span>الاتصال بالأطقم الطبية داخل مجمع الشفاء الطبي، عقب قصفه بواسطة طائرة مُسيرة، بحسب وزارة الصحة في غزة، اليوم، والتي نوهت إلى محاصرة 12 طفلاً حديثي الولادة داخل المجمع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، طالبت منظمة الأمم المتحدة للطفولة «</span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/un-calls-for-immediate-evacuation-of-25-babies-in-incubators-from-gaza-city/"><span>يونيسف</span></a><span>»، اليوم، بإخلاء فوري لـ25 رضيعًا على الأقل موجودين في حاضنات داخل مستشفيات مدينة غزة، التي وصفها متحدث الوكالة الأممية، ريكاردو بيريز، بأنها «أصبحت ساحة قتال مجددًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبين الاستهداف للمباني وقتل الكوادر الطبية، تعاني المستشفيات في قطاع غزة من توقف خدمات بنوك الدم «نتيجة الاستنزاف الشديد في الأصناف المخبرية الضرورية لنقل وفحص وحدات الدم ومكوناته» بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid025BkuZBsZT6cBJw2zwQLL9fVeEQAPCJB8Cg6Vu5J5AQs2idqWGcKEtnuTetEW9n1Wl&amp;id=100057443290195&amp;__cft__%5B0%5D=AZXVVMRWTy82xXzFe4OPsmZz6QMnT3Ea6jasnjWasPgTCNca2AyCaofvwTaYa_Y8mXUBF0Ehyu31nR6IwDbWrXhrxhtj81NLUNeTAWKfLHVcul3jrgKx4r00g-9TzWnQHUSetjkj2oXdL-O9fMxvnQF97elfqhXRqK8C5vPn62A4eaBZHOt_bhUZYY9oESq1Xmg&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بيان</span></a><span> صحة غزة، والتي أشارت إلى «نقص حاد في أرصدة وحدات الدم ومكوناته الأمر الذي يعيق التدخلات الطارئة للجرحى والمنقذة للحياة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نشرت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، أمس، </span><a href="https://safa.ps/post/393543/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%8A%D9%88%D8%AB%D9%82-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3"><span>فيديو</span></a><span> لهجوم شنه مقاتلوها على موقع عسكري إسرائيلي وصف بـ«المستحدث» في خان يونس، والذين ظهروا خلال مراقبتهم للموقع، قبل خروجهم من فتحة نفق وسط منطقة مُدمرة، واقتحامهم الموقع الإسرائيلي والاشتباك من مسافة صفر مع جنود الاحتلال، قبل أن ينسحبوا، دون إعلان نتائج العملية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، نشرت سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي، اليوم، تفاصيل هجومين شنهما مقاتلوها ضد الاحتلال الإسرائيلي في مدينة غزة، السبت الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستُهدفت آلية عسكرية في </span><a href="https://safa.ps/post/393595/%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%AA%D8%AF%D9%85%D8%B1-%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>الهجوم الأول</span></a><span>، بصاروخ إسرائيلي مُعاد تدويره، في منطقة تل الهوا، وهو الحي الذي شهد </span><a href="https://safa.ps/post/393592/%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%AA%D8%B4%D8%AA%D8%A8%D9%83-%D9%85%D8%B9-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AA%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA"><span>الهجوم الثاني</span></a><span>، باشتباك المقاومين مع قوة مشاة مستقلة سيارات جيب، فيما أكدت «السرايا» وقوع إصابات مباشرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>المقاومة تهاجم تمركزات لـ«مرتزقة تابعين للاحتلال» في مدينة غزة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>استهدفت المقاومة الفلسطينية، اليوم، قوة من المستعربين وعملاء الاحتلال عبر تنفيذ كمينٍ لهم في محيط المستشفى الأردني جنوبي مدينة غزة، حسبما نقل </span><a href="https://safa.ps/post/393594/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%83%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>التلفزيون العربي</span></a><span>، عن مصدر في «أمن المقاومة»، أوضح أن «الاشتباكات جرت بالقنابل والأسلحة الخفيفة والمتوسطة، ما أدى إلى مقتل وإصابة نحو خمسة من العملاء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات مصدر المقاومة جاءت بعد ساعات من تصريحات أخرى نقلتها وكالة «</span><a href="https://safa.ps/post/393569/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D8%B2%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>صفا</span></a><span>» أفاد فيها مصدر مماثل بتنفيذ هجوم، أمس، على موقع تابع </span><b>لـ</b><span>«مرتزقة»، شرقي مدينة غزة، ما أسفر عن مقتل وإصابة بعضهم واستسلام البعض الآخر، موضحًا أن الاحتلال «لم ينجح في إسناد المرتزقة لانشغاله بإجلاء جنودٍ مصابين تابعين له بفعل اشتباك آخر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن «الاحتلال شكل عصابات مسلحة؛ لنشر الفوضى والفلتان في قطاع غزة، واتخاذها ذريعة للسطو على المساعدات الدولية واستهداف المؤسسات العاملة فيها»، مؤكدًا أن هذه العصابات «انخرطت سابقا في عمليات التهريب لسنوات طويلة؛ وتضم مجموعة من المتورطين في جرائم قتل وسرقة، وأشخاص تكفيريين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و«تختبىء هذه العصابات في المناطق التي يسيطر عليها الاحتلال وتنشط بقرار منه، تشرف على عمليات سرقة المساعدات وإعادة بيعها بمبالغ مرتفعة جدا» وفقًا للمصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت فصائل المقاومة في غزة نفّذت قبل أسبوعين «حكم إعدام» في ثلاثة عملاء للاحتلال الإسرائيلي داخل قطاع غزة، حسبما نقلت وكالة «</span><a href="https://safa.ps/post/392689/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%85-3-%D9%85%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>صفا</span></a><span>» الفلسطينية عن «مصدر في أمن المقاومة» دون تحديد إلى أي فصيل ينتمي، وإن أوضح أن أحد العملاء الثلاثة «ارتبط مع المخابرات الصهيونية خلال هذا العام وشارك بمهمات حساسة وخطيرة أضرت بالمقاومة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل جندي إسرائيلي، أمس، جراء عملية دهس نفذها فلسطيني داخل مستوطنة إسرائيلية في شمالي الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/israeli-seriously-injured-by-gunfire-during-car-ramming-in-northern-west-bank/"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، الذي أفاد بأن الجندي أصيب أيضًا برصاص زملائه، الذين أطلقوا النار على المنفذ وقتلوه في الحال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب الهجوم شَنّ الاحتلال حملة عسكرية على مدينة نابل، التي ينتمي لها منفذ الهجوم، حيث أغلق مداخلها والطرق الواصلة بينها وبين القرى المحيطة، وهو ما تكرر أيضًا في مدينة قلقيلية القريبة منها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>أسطول الصمود يبحر أمام المياه المصرية مقتربًا من غزة.. ووحدة صاعقة إسرائيلية تنتظره</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid02zK1ca2KndZQDHzDzgjyvQxavjj7krYxQn1H3jug2X7wWhYNB4rG4kgCvu7dtaWr3l?__cft__%5B0%5D=AZVaQtgg1oD5t9ud1-Avx92mmHfzolUSTqi2tg41vgiEfKPratu1ujOa3J-8T1dYJIfoWplPODVPW0qoeudU69JCClcAFXEIz0OdpKttYWTFyJrshY5UiDDG7B71bLw2mi3aqn_NT7Z7hXfdh4Sl4Cpou6LXf6NBSh-5SIrFdiI4bihFWAiOtBp4_924hUml2EE&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>دخلت</span></a><span> نحو 45 سفينة تابعة لأسطول الصمود العالمي، مساء أمس، المياه الدولية قبالة السواحل المصرية، عند محافظة مرسى مطروح، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0bPVHmy5e6GJj9caQ1iz3ku69UGxqVNFqLNhGhxFFhBMQ9bBbPHK84iJ3zJNSEBbel?__cft__%5B0%5D=AZWbqOUYhTAiZCfGR8ZhMnBhvcSEQW71veAMUixB4TfHgx_WOQkpM5f9bROgSHWXxUX5iZw458Zu_WjLPraGhOKRv-y8EFsNRiAbLSxzuOVDKu4NIuNoljC91cy78evRW1bNR7-B-P8rDxwLSQ01R41sxRdbcLZ84TLfJKaUT0_JGX9bXIqGB7zgE00cMhU9ceE&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أعلنت</span></a><span> اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، مُشيرة إلى أن الأسطول يبعد عن مدينة غزة نحو 600 كيلومتر، وأن وصوله لها سيستغرق إبحارًا لمدة ثلاثة أيام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أعلنت اللجنة عن إنطلاق ثمانية سفن إضافية من إيطاليا تجاه القطاع، أكدت مرافقة </span><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/videos/1322417095947978/?__cft__%5B0%5D=AZWisxQm-6HSsWCoWj6c6928vLm4fUL3X8AxLgPNQ_iYqQvLUvNOmkYsLYQphw6s3_bfsTDS2zirLvZ_E7_rozcwiMRFWwly3IxP9uIGuvqbnCHNMO3UcgMlSnDph9b8EhHGFUES6kZO7GaIRu06jDoBm2AYPVaUSSj3jmQvdT_wpJKdnd43bGxK4Uwp4mzfYtv9OJqyrX-WnUqAqiJ4erWM&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>ثلاث</span></a><span> قطع بحرية عسكرية للأسطول حاليًا، «متوقع تبعيتها لليونان وإيطاليا وإسبانيا» بحسب صفحة اللجنة على فيسبوك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل </span><a href="https://palsawa.com/post/429691/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> هيئة البث الإسرائيلية، اليوم، إن جيش الاحتلال يستعد للتصدي والسيطرة على الأسطول عبر وحدة صاعقة بحرية، كانت قد أجرت تدريبات ميدانية خلال الأيام الأخيرة «للسيطرة على السفن في عرض البحر، مع تقليل الأذى على المشاركين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالإضافة إلى سفن وقوارب الأسطول التي أشرفت على سواحل غزة المحتلة، </span><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0z5gvmknYeE4jfrRSuxrkJnzfZweeCSgvWwbp4WP4ZMHLzDNnBHxGu47ZQXEgXEPAl?__cft__%5B0%5D=AZV0Jh1K2zFNWXrumzraL1712zH3W4kX_KRWmGqeLQv0BTvVOn4OkJdVcss7fKt_xdLHy8Ilk-7XM5FRzPolF3r6_tcNPD5oKzpZIloyH3xk9AQLOMG4zH_yMb0sPiN26StOzUxpEzMjhUPK9oYsZw2S1RP6oI5lrLHlu4Qj1uoAkWtsGHdFHR3wLldNa2mABzw&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أعلنت</span></a><span> اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، أمس، أن قاربًا يحمل أكثر من 100 إعلامي دولي وأطباء وأفراد من القطاعين الإعلامي والصحي سيبحر إلى غزة الأربعاء المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب بيان اللجنة، تأتي هذه الخطوة بعد نحو عامين من منع الاحتلال الإسرائيلي دخول الصحفيين الأجانب، «ما خلق حالة حجب معلومات من الأكبر في العصر الحديث، كما تعرض الصحفيون الفلسطينيون لاستهداف إبادي قُتل على أثره 252 صحفي وصحفية منذ أكتوبر 2023»، في الوقت الذي «يشهد القطاع الصحي في غزة تفكيكاً واستهدافاً منهجيًا نتيجة ممارسات الاحتلال حيث قُتل واعتُقل العاملون الطبيون وتم تقييد دخول الإمدادات الطبية الدولية وقصفت المستشفيات».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AA/">إسرائيل تقصف وتحاصر مستشفيين في غزة.. وتنتظر «أسطول الصمود» بـ«وحدة صاعقة بحرية»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 20:00:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759167149213589</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سرقة سوار أثري من المتحف المصري تكشف عن رواتب الأثريين المتدنية</title>
			<link>https://zawia3.com/egyptian-museum/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>المتحف المصريّ</category>
			<category>ترميم الاثار</category>
			<category>وزارة الاثار</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>أثارت واقعة سرقة قطعة أثرية نادرة تعود إلى عصر الانتقال الثالث، تُعرف باسم “سوار الملك أمنمؤوبي” ويُقدّر عمرها بثلاثة آلاف عام، من مخزن الترميم بالمتحف المصري بالتحرير، صدمة واسعة في أوساط الأثريين، وأعادت التركيز على التحديات التي تواجه العاملين في قطاع الآثار، إلى جانب الثغرات المتعلقة بتأمين المخازن والمواقع الأثرية، وآليات حماية التراث من الفقد أو السرقة.</span></p>
<blockquote><p>ووفقًا لبيان صادر عن وزارة الداخلية المصرية، وقعت<a href="https://aawsat.com/%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82/5187708-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%B1%D9%82%D8%A9-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A"> السرقة</a> في التاسع من سبتمبر الجاري، بأسلوب “المُغافلة”، حيث قامت أخصائية ترميم ببيع السوار لتاجر فضيات مقابل 180 ألف جنيه. وقد نُقل السوار لاحقًا إلى ورشة ذهب بحي الصاغة، ثم إلى مسبك حيث تم صهره وإعادة تشكيله ضمن مصوغات أخرى.</p></blockquote>
<p><span>غير أن عددًا من زملاء أخصائية الترميم المتهمة، كشفوا عن خلفيات للقضية التي أثارت جدلًا واسعًا داخل مصر وخارجها، مسلطين الضوء على الظروف الصعبة التي يعاني منها المرممون والعاملون في وزارة السياحة والآثار.</span></p>
<blockquote><p>المتهمةتبلغ من العمر نحو 45 عامًا. هي خريجة كلية الآثار، وحاصلة على درجتي الماجستير والدكتوراه، وبدأت عملها كأخصائية ترميم قبل نحو 13 عامًا من خلال عقد مؤقت استمر عشر سنوات، لم يتجاوز خلالها راتبها 1200 جنيه شهريًا. وبعد تثبيتها، ارتفع راتبها تدريجيًا حتى بلغ 6000 جنيه في يوليو الماضي، وهو ما يزال أقل من الحد الأدنى للأجور البالغ 7000 جنيه، بحسب ما تؤكده زميلتها أخصائية الترميم هالة سعيد (اسم مستعار).</p></blockquote>
<p><span>توضح هالة أن المتهمة سبق أن تولت مسؤولية عهدة أحد المخازن الأثرية، وشاركت في ترميم آثار توت عنخ آمون، وكانت محل تقدير مهني، إلا أنها كانت تتحمل مسؤوليات معيشية كبيرة، إذ تعول ابنها الوحيد، إضافة إلى والدتها وشقيقها المريضَين، دون دعم يُذكر من الوزارة.</span></p>
<p><span>وتقول لـ”زاوية ثالثة”: “فوجئنا بخبر إلقاء القبض عليها، ولم نكن نصدق التهم الموجهة إليها رغم اعترافها. كانت زميلة خلوقة ومجتهدة، وربما دفعتها الضغوط المعيشية والقروض إلى ما حدث. في جميع الأحوال، تتحمل الوزارة مسؤولية تدهور أوضاعنا. الوزير نفسه صرّح علنًا بأنه لا يعرف كم نتقاضى من رواتب. ومنذ الحادثة، فُرضت علينا إجراءات تفتيش قاسية عند الدخول والخروج، كما لو كنا متهمين.”</span></p>
<p><span>وتضيف هالة أن تدني الرواتب دفع العديد من زملائها للعمل في وظائف إضافية مثل خدمات النقل التشاركي أو في المقاهي لتأمين احتياجاتهم. وتُشير إلى انتحار أحد الزملاء مؤخرًا بسبب تراكم الديون، تاركًا خلفه ثلاثة أطفال. وتتابع: “نُطالَب بالالتزام والانضباط يوميًا، رغم أن الأجور لا تكفي للحد الأدنى من المعيشة.”</span></p>
<p><span>وترى أن الوزارة، رغم تحقيقها لإيرادات ضخمة بالعملة الصعبة كونها وزارة ذاتية التمويل، لا تضمن حقوق موظفيها، مشيرة إلى أن السنوات العشر التي قضتها بعقد مؤقت لم تُحتسب في سجلها الوظيفي، رغم رفعها دعوى لضمها. كما أن خطة هيكلة الأجور، التي كان من المفترض أن تُزيد الرواتب بمقدار 3000 جنيه، ما تزال متوقفة منذ عامين.</span></p>
<p><span>وترى هالة أن القضية يجب أن تُعد جرس إنذار حول خطورة الفقر واليأس، وما قد يدفعان إليه من تصرفات غير قانونية، داعية إلى إصلاحات عاجلة داخل الوزارة.</span></p>
<p><span>من جهته، يشارك محمد حسن، موظف إداري بالمجلس الأعلى للآثار، الرأي ذاته، واصفًا أوضاع العاملين في القطاع بأنها “مجحفة”، في ظل تدني أجور الأثريين والإداريين، رغم ما يبذلونه من جهد في الحفريات والمواقع الأثرية، إضافة إلى غياب العدالة في توزيع المكافآت والحوافز. ويرى أن هذه الظروف قد تدفع البعض للانحراف، مستشهدًا بحادثة “سرقة السوار الذهبي”، ومنتقدًا أداء الوزير أحمد عيسى أبو حسين، القادم من خلفية غير أثرية، معتبرًا أن اهتمامه يتركز على قطاع السياحة أكثر من الآثار، في وقت يعاني فيه نحو 28 ألف موظف من ضعف الرواتب وعدم كفايتها لتغطية نفقات السكن والتعليم والعلاج.</span></p>
<p><span>ويشير محمد إلى أن الخصومات المفروضة على الرواتب، سواء من الضرائب أو التأمينات، تطال حتى المكافآت، ما يقلل من قيمتها الفعلية، ويُضيف أن بعض الموظفين يتقاضون رواتب تقل عن الحد الأدنى بسبب أخطاء في طريقة احتساب الأجور أُرسلت منذ سنوات، وهو ما دفع عددًا منهم إلى اللجوء إلى القضاء للحصول على حقوقهم. ورغم صدور أحكام لصالحهم، لم تُنفذ حتى الآن، ما اضطر كثيرين للبحث عن أعمال إضافية، من بينها العمل كسائقين على تطبيقات الهاتف أو في وظائف هامشية أخرى لتأمين متطلبات الحياة.</span></p>
<p><span>ويُقدّر </span><a href="https://www.aljazeera.net/ebusiness/2025/5/18/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF#:~:text=%D8%B9%D8%AF%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86%20%D9%81%D9%8A%20%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9,%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1):%20%D9%86%D8%AD%D9%88%203%20%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D9%86."><span>عدد</span></a><span> العاملين في قطاع السياحة والآثار بمصر بنحو ثلاثة ملايين شخص، ولا تتوفر إحصاءات دقيقة لعدد العاملين في مجال الآثار تحديدًا، إلا أن بيانات متفرقة تشير إلى أن أكثر من</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6499866#:~:text=%D8%A3%D8%B6%D8%A7%D9%81%20%D8%A3%D9%86%20%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83%20%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%D8%8C,%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9%D8%8C%20%D9%88%D9%84%D9%86%20%D9%8A%D8%AA%D9%85%20%D9%86%D9%82%D9%84%D9%87%D9%85%20%D8%A5%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9."><span> 29 ألف</span></a><span> موظف يعملون في المجلس الأعلى للآثار. وقد بدأ ملف تثبيت العاملين المؤقتين في الوزارة عام 2016، حيث تم حصرهم وإنشاء قاعدة بيانات لهم، وفي عام 2019 جرى تثبيت 2544 منهم على درجات وظيفية دائمة.</span></p>
<p><span>أما على مستوى المخازن الأثرية، فيبلغ عددها 72 مخزنًا، منها 35 مخزنًا متحفيًا، و20 مخصصًا لآثار البعثات، و17 مخزنًا فرعيًا في مختلف المحافظات. وتضم مصر سبعة مواقع أثرية مدرجة على القائمة الرئيسية لمواقع التراث العالمي التابعة لليونسكو، بالإضافة إلى 32 موقعًا آخر على القائمة الإرشادية المؤقتة.</span></p>
<blockquote data-secret="zZRNl0SIpB" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/corruption-at-the-new-museum/">كيف تسلل الفساد إلى المتحف المصري الكبير؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“كيف تسلل الفساد إلى المتحف المصري الكبير؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/corruption-at-the-new-museum/embed/#?secret=SRgarTZskT%23?secret=zZRNl0SIpB" data-secret="zZRNl0SIpB" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>أزمات العاملين بقطاع الآثار</b></h1>
<p><span>يكشف محسن عادل، الموظف بوزارة الآثار، عن سلسلة أزمات يواجهها العاملون في القطاع، تتعلق بالتأمين الصحي، وغياب لائحة مالية موحدة، وتفاوت الرواتب والمكافآت، فضلًا عن ما وصفه بغياب العدالة في توزيع الامتيازات، ووجود شبهات باستغلال الموارد المالية لصالح فئة محدودة من الموظفين. ويرى أن دمج وزارة الآثار مع وزارة السياحة كانت له تداعيات سلبية، أبرزها تحويل موارد وصناديق الآثار إلى قطاع السياحة، ما أضر بالعاملين في مجال الآثار على وجه الخصوص.</span></p>
<p><span>ويشير عادل إلى أن أزمة التأمين الصحي تعود لسنوات، حيث يعاني الموظفون من ضعف الخدمات الطبية المقدمة في عيادات التأمين الصحي الحكومي، وانخفاض جودة الأدوية المتوفرة. وأوضح أن نظامًا صحيًا بديلًا كان قائمًا لسنوات، أُلغي لاحقًا دون تحقيق أو محاسبة، رغم ما وصفه بوجود شبهة فساد في هذا الملف.</span></p>
<p><span>وفي شهادة لـ”زاوية ثالثة”، يروي عادل حادثة وقعت يوم 24 يوليو الماضي في متحف شرم الشيخ، حيث تعرّض موظف إداري لإصابة خطيرة أثناء استخدامه أدوات كهربائية لا تندرج ضمن مهام عمله، ما استدعى إجراء تدخل جراحي عاجل. ورغم ذلك، رفض المستشفى استقباله بسبب عدم خضوعه لمنظومة التأمين الصحي الشامل المطبقة بشرم الشيخ، إلا بعد دفع 50 ألف جنيه أو التوقيع على إقرار بتحمل المبلغ. ويؤكد عادل أن الحادث لم يُسجل رسميًا كإصابة عمل، ولم يُفتح تحقيق إداري بشأنه.</span></p>
<p><span>كما يشير إلى حادثة أخرى تتعلق بتحطم أربعة أباليك من نجفة أثرية نادرة أثناء أعمال تجهيز المتحف ذاته، متهمًا بعض المسؤولين بالتستر على الواقعة، حيث تم ـ بحسب روايته ـ ترقية المسؤول المباشر ومنحه منصبًا رسميًا.</span></p>
<p><span>ويؤكد عادل أن غياب لائحة مالية موحدة منذ تأسيس هيئة الآثار عام 1973، أدى إلى تفاوت كبير في الرواتب، حتى بين الموظفين من ذات الدرجة وسنة التعيين. ويضرب مثالًا على ذلك بوضعه الوظيفي، موضحًا أنه يشغل درجة مدير عام منذ عام 2014، ورغم ذلك لا يتجاوز راتبه الشهري 9037 جنيهًا، بينما يتقاضى موظفون أحدث منه تعيينًا رواتب مماثلة أو أعلى. ويرى أن سبب هذا التفاوت يعود إلى اختلاف أنظمة صرف الرواتب بين القطاعات المختلفة داخل الوزارة، ما يُولّد شعورًا عامًّا بعدم المساواة.</span></p>
<p><span>ويضيف: “نظام المكافآت يخضع في كثير من الأحيان للاعتبارات الشخصية، إذ تُمنح مكافآت غير مُعلنة لبعض الموظفين تحت مسمى ‘الحظوة’، المفترض تخصيصها لأصحاب الأداء المتميز، كما تُسجل ساعات عمل إضافية مبالغ فيها – تصل أحيانًا إلى عشر ساعات يوميًا – لموظفين بعينهم في قطاعات لا تستدعي ذلك، مثل المتاحف ذات المواعيد الثابتة، وهو ما يمثل إهدارًا محتملًا للمال العام. كما أن المهمات الخارجية تُمنح غالبًا للمقربين أو الموظفين الجدد، على حساب الأقدم والأكفأ. من الضروري فتح هذه الملفات للمراجعة والمساءلة.”</span></p>
<p><span>من جانبه، يعرض عثمان محمد (اسم مستعار)، مفتش آثار يعمل بمحافظة شمال سيناء، جانبًا آخر من التحديات، مشيرًا إلى أن بدل المخاطر الذي يتقاضاه لا يتجاوز 20 جنيهًا شهريًا، رغم ما يتعرض له العاملون من مخاطر فعلية في مواقع الحفائر، مثل مواجهة الثعابين السامة كـ”الطريشة”، ولدغات العقارب، إضافة إلى احتمالات السقوط من أماكن مرتفعة. ويشير إلى أن الموظفين مشمولون ضمن منظومة التأمين الصحي الشامل في المحافظات التي طُبقت فيها المنظومة، إلا أن تعقيد الإجراءات يدفع كثيرين إلى تلقي العلاج على نفقتهم الخاصة، لا سيما عند العودة إلى محل الإقامة خارج تلك المحافظات.</span></p>
<p><span>وفي تعليقه على واقعة فقدان الأسورة الأثرية من المتحف المصري، يؤكد عثمان أن الحادثة أحدثت حالة من التوتر داخل القطاع، وتسببت في تشديد إجراءات التفتيش على المرممين والمفتشين عند دخولهم وخروجهم من المخازن والمواقع الأثرية. ويقول لـ”زاوية ثالثة”: “ينبغي تفعيل إجراءات رسمية مثل محاضر إثبات الحالة وتأمين شرطي دائم عند فتح أي مخزن أو التعامل مع قطع أثرية. بعض المواقع تفتقر إلى كاميرات مراقبة أو عناصر من شرطة السياحة، وهو أمر خطير، خاصة في منشآت بحجم المتحف المصري الذي يضم أهم مقتنيات العالم.” ويتساءل: “لماذا لا تُتخذ الإجراءات الوقائية إلا بعد وقوع الكارثة؟ ولماذا لا تُفعّل منظومة المحاسبة قبل أن تحدث الأزمات؟”</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="CBixYWnTaM" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/arch-2/">مطاعم وأفراح وسط المعابد.. هل أصبحت آثار مصر للإيجار؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“مطاعم وأفراح وسط المعابد.. هل أصبحت آثار مصر للإيجار؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/arch-2/embed/#?secret=fC8SxdsWlS%23?secret=CBixYWnTaM" data-secret="CBixYWnTaM" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>فساد مالي ومخالفات قانونية</b></h1>
<p><span>يكشف عصام علي حسن، كبير أخصائيين بدرجة مدير عام والمدير السابق للشؤون المالية والإدارية بمتحف شرم الشيخ، عن ما وصفه بتجاوزات جسيمة ومخالفات إدارية ومالية تتعلق بصندوق التأمين الخاص بالعاملين في قطاع الآثار، والذي بات محل جدل واسع بين الموظفين، في ظل ما يعتبره غيابًا للإجراءات القانونية والشفافية، مشيرًا إلى وجود تناقضات في الميزانيات وأرقام غير متطابقة، إلى جانب إدراج مصروفات كبيرة تحت بند “عمل تطوعي”.</span></p>
<p><span>ويقول في حديثه لـ”زاوية ثالثة”: “مجلس إدارة الصندوق الحالي تسلّم مهامه من المجلس السابق دون تسليم مستندات رسمية، في مخالفة واضحة للقانون. كما لم يتم عقد الجمعية العمومية السنوية المنصوص عليها في القانون رقم 155 لسنة 2024 بشأن التأمين الموحد، والتي تفرض مناقشة الميزانية في مارس من كل عام والإفصاح عن استثمارات الصندوق بشفافية.”</span></p>
<p><span>ويشير حسن إلى أن المجلس الحالي، وتحت ضغط بعض أعضائه، اكتشف وجود مخالفات مالية في عهد المجلس السابق تصل قيمتها إلى نحو 3 ملايين جنيه، وأن رئيس المجلس السابق، رجب عيد، يقضي حكمًا بالسجن على خلفية تلك القضية. لكنه يعرب عن استغرابه من تأخر الإعلان عن هذه المخالفات لمدة ثلاث سنوات، ما يثير – على حد قوله – شكوكًا بشأن تواطؤ محتمل أو تقاعس عن اتخاذ الإجراءات.</span></p>
<p><span>ويحذر حسن من وجود مقترحات حاليًا برفع نسبة الخصم من رواتب الموظفين إلى 40% من الراتب الأساسي تحت مبرر دعم موارد الصندوق، معتبرًا أن هذه الزيادة تُحمَّل على كاهل الموظفين دون توفير ضمانات عادلة. كما يشير إلى ما وصفه بمساعٍ لإلغاء “استمارة 134″، وهي وثيقة أساسية تُحدد مستحقات الموظف عند التقاعد، بدعوى تسوية أوضاع المخالفين، مؤكدًا أن هذا التوجه يُستخدم – بحسب زعمه – للتغطية على فئة من الموظفين لا يسددون اشتراكاتهم بانتظام، مشيرًا بالاسم إلى أحمد عبيد، مدير مكتب وزير السياحة والآثار، دون أن يصدر أي تعليق رسمي بشأن تلك الادعاءات.</span></p>
<p><span>ويؤكد حسن أن محاولات تقديم شكاوى للجهات الرقابية اصطدمت بردود متباينة، إذ أفادت النيابة الإدارية بأن الصندوق كيان خاص لا يخضع لها، بل لهيئة الرقابة المالية أو النيابة العامة، ورغم ذلك لم تؤدِّ الشكاوى المقدمة لتلك الجهات إلى إجراءات ملموسة، بحسب قوله، وظلت قيد الدراسة والتأجيل لمدة تجاوزت ثلاث سنوات.</span></p>
<p><span>ويختم بأن أزمة صندوق التأمين تعكس ما يعتبره صورة أوسع لاختلالات داخل القطاع، تتجلى في غياب الشفافية، وضعف الحوكمة، والتلاعب بالموارد المالية، وغياب الرقابة الفعالة، وهو ما يزيد من أعباء الموظفين بدلًا من توفير الحماية الاجتماعية لهم.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="fy2G92Ngxc" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/arch/">كيف يدار ملف الآثار في مصر؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“كيف يدار ملف الآثار في مصر؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/arch/embed/#?secret=oMs3XRXi1T%23?secret=fy2G92Ngxc" data-secret="fy2G92Ngxc" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<h1><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><b>تكرار اختفاء المقتنيات الأثرية</b></h1>
<p><span>يرى الدكتور مجدي شاكر، كبير الأثريين بوزارة السياحة والآثار، أن واقعة سرقة الأسورة الذهبية يجب أن تكون جرس إنذار لإعادة النظر في آليات حماية التراث المصري، معتبرًا أن المشكلة لا تتعلق بحادثة واحدة، بل تعكس اختلالًا مزمنًا في إدارة وتأمين المواقع الأثرية.</span></p>
<p><span>وفي حديثه لـ”زاوية ثالثة”، أشار شاكر إلى أن وزير السياحة والآثار نفسه أقرّ بوجود قصور في منظومة التأمين، حيث اعترف بعدم وجود كاميرات مراقبة في غرفة الترميم، وأن إجراءات التسليم والتسلُّم للقطع الأثرية تمت بصورة ودية غير موثقة، واصفًا ذلك بأنه “اعتماد على العشم والعيش والملح”، حسب تعبيره. وأضاف أن وزارة الداخلية أكدت أن مسؤولية التأمين تقتصر على محيط المتحف من الخارج، ما يكشف – بحسب قوله – عن خلل إداري وأمني بالغ الخطورة.</span></p>
<p><span>ويؤكد شاكر أن اختفاء المقتنيات الأثرية ليس أمرًا جديدًا، مستشهدًا باختفاء تمثال أوزوريس البرونزي من مخازن المتحف المصري الكبير في عام 2012، والذي لم يُكتشف فقدانه إلا في عام 2019 أثناء جرد المخازن، حيث تبين أن التمثال استُبدل بعملة معدنية مقلدة، وتم التلاعب بوثائق الاستلام وقاعدة البيانات، ما أسفر لاحقًا عن إحالة </span><a href="https://www.independentarabia.com/node/569041/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D9%88%D8%B2%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%AD%D8%B1%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%85%D9%84%D9%81-%D9%81%D8%B3%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%AB%D8%A7%D8%B1#:~:text=%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7%20%D8%A3%D8%A8%D8%AF%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%20%D9%81%D9%8A%20%D8%B9%D9%84%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA%20%D8%A8%D8%B3%D8%A7%D9%85,%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1."><span>ثلاثة مسؤولين</span></a><span> إلى محكمة الجنايات في عام 2024 بتهم تتعلق بالاختلاس والتزوير وحيازة أموال عامة.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن حوادث مشابهة وقعت في مواقع أثرية مختلفة، من بينها الزقازيق وسقارة والمطرية، ما يدل على أن الظاهرة متكررة وتتطلب تدخلًا عاجلًا. ويصف اعتماد بعض المواقع على أفراد الحراسة المعروفين باسم “الغفر” بأنه أحد مظاهر التقصير الجسيم، مشددًا على أهمية توافر منظومة أمنية متكاملة تضم شرطة السياحة، ومفتشي آثار، وحراس مؤهلين، ومندوبين أمنيين، مع تطبيق هذه الإجراءات قبل وقوع الحوادث وليس بعدها.</span></p>
<p><span>ويرى شاكر أن زيادة عدد الاكتشافات الأثرية في السنوات الأخيرة لا تعني بالضرورة تقدمًا في حماية التراث، موضحًا أن إبقاء الأثر في باطن الأرض قد يكون أكثر أمانًا في بعض الحالات، خاصة في ظل ضعف البيئة الحافظة وعدم جاهزية المواقع. كما انتقد ما وصفه بـ”تجاريّة المواقع الأثرية”، حيث تم تحويل بعض المعالم إلى أماكن لإقامة الحفلات أو الفعاليات، ما يؤدي إلى فقدان قيمتها الرمزية والتاريخية.</span></p>
<p><span>ويحذر شاكر من أن التحديات التي تواجه التراث المصري لا تقتصر على الجانب الأمني، بل تشمل أيضًا عوامل بشرية وبيئية. ويقول إن غياب الوعي الأثري يمثل مشكلة كبيرة، إذ يرى أن نسبة كبيرة من المواطنين يتعاملون مع الآثار بوصفها “كنزًا” لا تراثًا، مضيفًا أن التغيرات المناخية، والمياه الجوفية، والصرف الصحي، تشكل تهديدات حقيقية للمواقع الأثرية، لا سيما في محافظات الوجه البحري، بالإضافة إلى الأضرار البيئية الناتجة عن وجود مصانع قرب بعض المواقع، مثل معبد دندرة في محافظة قنا.</span></p>
<p><span>وبشأن دمج وزارتي السياحة والآثار، يعبّر شاكر عن رفضه لهذه الخطوة، معتبرًا أنها أضعفت قطاع الآثار وأضفت ضبابية على مصادر الإيرادات، إذ لا يمكن – بحسب قوله – التمييز بوضوح بين ما يُجنى من الأنشطة السياحية وما يتعلق بالإيرادات الأثرية. ويطالب بإعادة فصل الوزارتين، وتعيين وزير متخصص في الآثار، يمتلك الخبرة الفنية الكافية، مع إجراء عملية جرد شاملة وإصلاح إداري وهيكلي حقيقي للقطاع.</span></p>
<p><span>ويختتم شاكر حديثه بالتأكيد على أن ما يطرحه لا يندرج في إطار الاتهام الشخصي، بل هو تعبير عن قلق عميق على مستقبل التراث المصري، داعيًا إلى اعتبار الأزمة الحالية فرصة لإعادة هيكلة المنظومة وحماية تاريخ مصر وهويتها الحضارية.</span></p>
<p><span>وتُقدَّر عدد القطع الأثرية المصرية المهربة والمعروضة في نحو 40 متحفًا دوليًا بأكثر </span><a href="https://www.youm7.com/story/2021/7/24/%D9%83%D9%86%D9%88%D8%B2-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%87%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%88%D8%B6%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%AA%D8%A7%D8%AD%D9%81-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-3/5400216#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%81%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%20%D9%82%D8%B7%D8%B9%D8%A9%20%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9,%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%89%20%D8%AA%D9%85%20%D9%86%D9%87%D8%A8%D9%87%D8%A7%20%D9%88%D8%AA%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%87%D8%A7%20%D9%85%D9%86%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%AE%D9%84%D8%B3%D8%A9."><span>من مليون قطعة</span></a><span>، إلى جانب آلاف القطع الأخرى التي خرجت بطرق غير مشروعة. وتشير تقديرات سابقة لعام 2023 إلى أن سوق الآثار المصرية غير القانونية يُقدّر بنحو 20 مليار دولار سنويًا.</span></p>
<p><span>وفي عام 2017، كشف الدكتور خالد العناني، وزير الآثار المصري آنذاك، خلال جلسة عامة في مجلس النواب، عن اختفاء نحو </span><a href="https://www.youm7.com/story/2021/7/24/%D9%83%D9%86%D9%88%D8%B2-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%87%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%B7%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%88%D8%B6%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%AA%D8%A7%D8%AD%D9%81-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-3/5400216#:~:text=%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%81%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%20%D9%82%D8%B7%D8%B9%D8%A9%20%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9,%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%89%20%D8%AA%D9%85%20%D9%86%D9%87%D8%A8%D9%87%D8%A7%20%D9%88%D8%AA%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%87%D8%A7%20%D9%85%D9%86%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%AE%D9%84%D8%B3%D8%A9."><span>33 ألف قطعة أثرية</span></a><span> من مخازن الوزارة والمجلس الأعلى للآثار، موضحًا أن نحو 31 ألفًا منها كانت بحوزة أحد المواطنين داخل منزله، وكان قد حاول تسجيلها عقب صدور قانون يسمح بالاحتفاظ بالآثار في المنازل تحت إشراف الوزارة، شريطة عدم بيعها أو التصرف فيها.</span></p>
<p><span>وأشار الوزير السابق إلى أن الحل الأنسب لمواجهة سرقات الآثار يتمثل في إنشاء قاعدة بيانات إلكترونية شاملة، معلنًا آنذاك بدء العمل على تنفيذها. كما أطلقت الوزارة في عام 2016 حملة وطنية لإنقاذ مقتنيات المخازن المتحفية وترميمها، ضمن جهود لحماية التراث الوطني وصون الكنوز الأثرية من التلف أو التعدي.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="KfXpA9gz5Y" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/dome-building/">مبنى قبة قناة السويس: من إرث تاريخي إلى فندق سياحي؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“مبنى قبة قناة السويس: من إرث تاريخي إلى فندق سياحي؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/dome-building/embed/#?secret=xJvGA2lQDN%23?secret=KfXpA9gz5Y" data-secret="KfXpA9gz5Y" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b> تنظيم المعارض الأثرية بالخارج</b></h1>
<p><span>ينتقد أسامة كرار، المنسق العام للجبهة الشعبية للدفاع عن الآثار، استمرار خروج قطع أثرية نادرة للمشاركة في معارض خارجية، معتبرًا أن هذا التوجه يتعارض مع قانون حماية الآثار، الذي يمنع تصدير أو نقل القطع النادرة خارج البلاد.</span></p>
<p><span>ويقول في حديثه لـ”زاوية ثالثة” إن فقدان أسورة بسوسنس لا ينبغي التعامل معه كحادثة فردية أو خطأ شخصي من موظفة، بل يجب اعتباره نتيجة مباشرة لسياسات المعارض الخارجية، مؤكدًا أن كل مرة يُجرى فيها الإعداد لمعرض بالخارج، تظهر مشكلات تتعلق باختفاء أو تلف قطع أثرية، كما حدث في واقعة كسر تمثال توت عنخ آمون خلال أحد المعارض بأمريكا.</span></p>
<p><span>ويشير كرار إلى أن المعارض الخارجية قد تُحقق دخلًا ماليًا، إلا أن العائد لا يُقارن بحجم الخسائر المحتملة، مستشهدًا بتقدير قيمة القطعة المفقودة بـ10 ملايين دولار، في حين أن إجمالي العائد من المعارض لم يقترب من هذا الرقم، بحسب قوله. ويرى أن “حبس المرممة لن يُعيد الأثر المفقود، فالقضية تتعلق بسياسات وإدارة، لا بأفراد فقط”.</span></p>
<p><span>كما أعرب عن تحفظه تجاه استمرار إسناد مهمة تنظيم المعارض الخارجية للدكتور زاهي حواس، رغم أنه لا يشغل منصبًا رسميًا بالوزارة، متسائلًا: “كيف يمكن لشخص خارج المؤسسة أن يتولى مسؤوليات بحجم تنظيم المعارض، في حين يجب أن تضطلع الوزارة بدورها الكامل؟”</span></p>
<p><span>ويشير إلى ما يصفه بتقصير واضح في تأمين القطع الأثرية، مشيرًا إلى أن غرفة الترميم بالمتحف المصري – التي تضم مقتنيات فريدة – تفتقر إلى كاميرات مراقبة، متسائلًا: “إذا كانت هذه حال المتحف المصري، فماذا عن باقي المخازن في المحافظات؟” ويؤكد أن أي عملية جرد شاملة قد تكشف عن اختلالات واسعة في تأمين وحفظ المقتنيات.</span></p>
<p><span>ويكشف كرار عن واقعة سابقة صدر فيها حكم قضائي بالسجن خمس سنوات بحق موظفَين من العاملين بالمتحف الكبير، بعد فقدان قطعة أثرية، مشيرًا إلى أن الأمر لم يُعلن رسميًا لتجنب إثارة الجدل قبيل افتتاح المتحف.</span></p>
<p><span>ويرى أن دمج وزارتي السياحة والآثار أسهم في تعقيد الأزمة، حيث تُنسب الإيرادات غالبًا لقطاع السياحة، في حين أن الزائر يأتي من أجل الآثار بالأساس، معتبرًا أن الدمج أحدث ضبابية في المسؤوليات، وداعيًا إلى فصل الوزارتين، وإعادة هيكلة القطاع، وتنفيذ جرد شامل، وتعيين كوادر جديدة أكثر كفاءة.</span></p>
<p><span>ويختتم كرار تصريحاته بالتأكيد على أن استمرار سياسة المعارض الخارجية في ظل هذه الظروف ينذر بالمزيد من المخاطر والخسائر، مطالبًا بوقف إرسال الآثار إلى الخارج، والامتثال لنصوص القانون، وإعادة النظر في إدارة هذا الملف الحساس.</span></p>
<p><span>وبحسب بيانات رسمية، فقد استعادت مصر نحو </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5264601.aspx"><span>30 ألف قطعة</span></a><span> أثرية مُهرّبة خلال العقد الماضي حتى عام 2025، عبر جهود مشتركة بين وزارتي الخارجية والسياحة والآثار، بالتعاون مع الشرطة الدولية وعدد من الجهات الأجنبية المعنية بمكافحة تهريب الآثار. وتوزعت هذه</span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/316146/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7?lang=ar"><span> القطع </span></a><span>على فترات وعصور مختلفة، وتم استردادها من دول أبرزها المملكة المتحدة، وألمانيا، وأستراليا.</span></p>
<p><span>من جانبه، يعتبر الدكتور عبد الرحيم ريحان، عضو لجنة التاريخ والآثار بالمجلس الأعلى للثقافة، ورئيس حملة الدفاع عن الحضارة المصرية، أن حادثة المتحف المصري الأخيرة تمثل مؤشرًا جديدًا على أزمة مستمرة من السرقات والإهمال، داعيًا إلى حلول جذرية تتجاوز تحميل المسؤولية لشخص بعينه.</span></p>
<p><span>ويقول لـ”زاوية ثالثة”: “إنصاف الأثريين هو بداية الإصلاح، إذ لا يجوز استمرار التفاوت في الرواتب والامتيازات داخل الوزارة نفسها بين العاملين بالآثار ونظرائهم في السياحة”. كما طالب بتوفير تأمين صحي لائق للعاملين، تقديرًا لما يضطلعون به من مهام جسيمة لحماية تراث البلاد.</span></p>
<p><span>ودعا ريحان إلى تنفيذ جرد شامل لجميع مخازن الآثار والمتاحف، ومراجعة دفاتر التسجيل والصور، والحذر من محاولات استبدال القطع الأصلية بأخرى مقلدة. كما اقترح رقمنة تلك الدفاتر وربطها بقواعد بيانات محلية ودولية، إلى جانب نشر صور القطع التي تم نقلها إلى الخارج، بهدف طمأنة الرأي العام وتوثيق الأثر.</span></p>
<p><span>واقترح تشكيل لجنة علمية عليا تضم خبراء من مجالات الآثار والهندسة والجيولوجيا، لصياغة “كود مصري للترميم”، يُحدد المعايير الفنية للعمل، كما طالب بإنشاء إدارة خاصة لتلقّي تظلمات العاملين بالمواقع الأثرية ومعالجتها مؤسسيًا.</span></p>
<p><span>من جانبها، أدانت</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BF7ExyctZ/"><span> اللجنة</span></a><span> النقابية للعاملين بآثار الوجه البحري وسيناء ما وصفته بتدهور الأوضاع داخل وزارة السياحة والآثار، معتبرة أن حادثة سرقة السوار الأثري تعكس أزمة هيكلية لا يمكن اختزالها في تصرف فردي.</span></p>
<p><span>وفي بيان أصدرته عقب الحادث، شددت اللجنة على أن المسؤولية لا تقع فقط على عاتق الموظفة المتهمة، بل على المنظومة بأكملها، متهمة الوزارة بإهمال حقوق العاملين وتجاهل مطالبهم المتكررة، ما خلق بيئة قابلة للانفجار.</span></p>
<p><span>وأشارت اللجنة إلى أبرز المشكلات، ومنها تدني الرواتب، ضياع الحقوق المالية، غياب اللائحة المالية منذ عام 2020، التفرقة في صرف المكافآت، وتجميد “الأجر المكمل” منذ عام 2017، إضافة إلى صرف 7 فقط من أصل 16 وحدة حسابية بالمجلس الأعلى للآثار، وفق ضوابط تستفيد منها فئات دون غيرها.</span></p>
<p><span>وطالبت اللجنة بفتح تحقيق شامل لا يقتصر على الواقعة الأخيرة، بل يشمل مراجعة الظروف والأسباب التي ساهمت في وقوع مثل هذه الحوادث، داعية إلى تحسين رواتب العاملين، وتوفير آليات تأمين فعالة للمقتنيات والمواقع، والاستجابة العاجلة لمطالب العاملين.</span></p>
<p><span>وختمت اللجنة بيانها بالتأكيد على أن التراث المصري “أمانة في أعناق الجميع”، مؤكدة استمرارها في الدفاع عن حقوق العاملين، والعمل على إصلاح الخلل الذي يهدد مستقبل الآثار المصرية.</span></p>
<p><span>وفي الختام، تكشف حادثة سرقة سوار الملك أمنمؤوبي عن أزمة مركّبة تتجاوز حدود جريمة فردية، لتسلط الضوء على مشكلات متراكمة في إدارة وتأمين التراث المصري. من ضعف الرواتب، وغياب الحوافز، إلى فساد إداري، وانفلات في منظومة الحماية، واستمرار المعارض الخارجية وسط هشاشة الإجراءات، يبقى الخطر قائمًا على كنوز مصر الحضارية.</span></p>
<p><span>ويجمع خبراء الآثار على أن الحل لا يكمن في العقاب الفردي أو المساءلة المحدودة، بل في إصلاح شامل يبدأ بفصل قطاع الآثار عن السياحة، وإقرار لائحة مالية عادلة، وتنفيذ خطة وطنية للرقمنة والتأمين والجرد، بما يضمن حفظ التراث المصري وحمايته للأجيال القادمة.</span></p>
<p><span>حادثة السوار الذهبي لم تكن سوى حلقة جديدة في سلسلة من الأزمات التي يواجهها قطاع الآثار في مصر. ما جرى أعاد طرح الأسئلة القديمة حول منظومة الحماية، والعدالة الوظيفية، والإدارة الرشيدة لهذا الملف الحساس. وإذا لم تتحرك الدولة لمعالجة الخلل من جذوره، فقد لا تكون هذه الحادثة الأخيرة.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 19:13:40 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759167149213588</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيابة أمن الدولة العليا تخلي سبيل دومة بكفالة 50 ألف جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27405</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/436353160_2850249278462281_5334288756156589449_n.jpg.webp?itok=sHBsckPc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/436353160_2850249278462281_5334288756156589449_n.jpg.webp?itok=sHBsckPc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت نيابة أمن الدولة العليا، اليوم الاثنين، إخلاء سبيل الناشط أحمد دومة بكفالة 50 ألف جنيه، بعد جلسة تحقيق استمعت فيها لأقواله في القضية 7071 لسنة 2025، حسبما قال المحامي الحقوقي خالد علي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضاف علي أن النيابة واجهت دومة بمحضر تحريات حرره ضده جهاز الأمن الوطني بوزارة الداخلية، يتهمه فيه بـ"نشر بيانات وأخبار كاذبة عبر بوست على حسابه الشخصي بفيسبوك حول واقعة الاعتداء البدني على وزير التموين الأسبق في حكومة الإخوان المسلمين باسم عودة داخل محبسه بسجن بدر من قبل ضابط بقطاع الأمن الوطني".</p>

<p>وكان دومة <a href="https://www.facebook.com/share/p/1Dr9XK6DaR/">قال</a> في البوست "ما أعرفش مدى دقّة خبر الاعتداء البدني على المعتقل باسم عودة-ربنا ينجّيه، لكنّي عارف الضابط المذكور كويّس، وجرائمه بحقي شخصيًّا ممتدة بطول سنين، وأنا شاهد على عشرات الجرائم اللي ارتكبها بحق المعتقلين في كلّ سجن دخله".</p>

<p>وأضاف "مفيش معتقل أعرفه كان موجود في سجن مع نفس الشخص ده غير واشتكى من اعتداء وتنكيل، أكثر محاولات الانتحار اللي أعرفها حصلت في سجون هوّ المسؤول عنها.. مفيش أسرة معتقل أعرفها ليهم حد في سجن الشخص ده مسؤول عنّه إلا اشتكوا من تنكيل ومنع وإهانات ودوس بالجرمة على القوانين واللوائح".</p>

<p>وطالب دومة في نهاية البوست السلطات بالحد من سلطات ذلك الضابط قائلًا "حطوا حد لسلطة أحمد فكري المطلقة وانتهاكه لكل الحقوق والقوانين، احترموا قوانينكم- حتى الظالم منها".</p>

<p>ويعد طلب الاستدعاء للتحقيق هذه المرة هو الخامس من نوعه خلال عام، والقضية السادسة التي تفتحها نيابة أمن الدولة العليا بشأنه خلال هذه الفترة، موضحًا أنه لم يتم استدعائه في قضية أصدر بشأنها النائب العام بيانًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36f5a5b5-3188-4241-b42f-86c318fe1616" href="https://almanassa.com/news/19803" title='النيابة تحقق في اتهام شاعر بالعيب في الذات الإلهية.. ودومة: "تصفية حسابات"'>يتهمه</a> فيه بـ"نشر ديوان يتضمن العيب في الذات الإلهية"، حسب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ac3ecce-ec52-4d9d-9721-49e2edcd58ca" href="https://almanassa.com/news/27344" title="للمرة الخامسة خلال عام.. نيابة أمن الدولة تستدعي أحمد دومة للتحقيق">تصريحات</a> سابقة قالها دومة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ونهاية يوليو/تموز الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cf4870e0-3661-47e5-8b7b-e421a36ca5d3" href="https://almanassa.com/news/23634" title='"الإخطار وصل بعد موعد التحقيق".. "أمن الدولة" تستدعي أحمد دومة'>استدعت</a> نيابة أمن الدولة العليا دومة في قضية حملت رقم 621 لسنة 2025 واتهمته فيها بـ"إذاعة ونشر أخبار وبيانات وشائعات كاذبة من شأنها الإضرار بالأمن والقومي والسلم الاجتماعي"، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6d43d2ce-c48f-44e3-9ad1-3b983e6be2da" href="https://almanassa.com/news/26002" title="إخلاء سبيل أحمد دومة بكفالة 50 ألف جنيه">تُخلي</a> سبيله بكفالة 50 ألف جنيه.</p>

<p>ووقتها <a href="https://www.facebook.com/ahmeddouma4/posts/pfbid02Mdg27SfmkrKZ8kiKXceVbzGabpfqs7WWPEM2tCKKQLxBWdQzumymsc6HCCJ8ZG2Vl">واجهت</a> النيابة دومة، بـ4 بوستات سبق ونشرها عبر السوشيال ميديا، يتعلق أحدها بسوء حالة طريق مصر إسكندرية الصحراوي ومدينة أبو المطامير، وثانٍ بشأن الحصار الإسرائيلي لقطاع غزة، وثالث حول اتهامات الإعلاميين المصريين لحركة حماس بمحاربة الجيش المصري في سيناء، وأخير مرتبط برواية "أحمق وميت وابن حرام وغير مرئي" للكاتب الإسباني خوان خوسيه مياس.</p>

<p>وقبلها، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7e16da50-f4a1-48cb-82d0-65f0f42ba002" href="https://almanassa.com/news/23700" title='إخلاء سبيل "دومة" بكفالة 10 آلاف جنيه بعد اتهامه مُخبرًا بـ"التسبب في وفاة سجين"'>أخلت </a>النيابة ذاتها سبيل دومة في 26 أبريل/نيسان الماضي، بكفالة 10 آلاف جنيه، بعد اتهامه بـ"إذاعة أخبار كاذبة داخل البلاد وخارجها" على ذمة قضية حملت رقم 2563 لسنة 2025، حسبما أعلن وقتها المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a>.</p>

<p dir="rtl">وحسب علي، تركزت التحقيقات في تلك القضية على بوست <a href="https://www.facebook.com/share/p/1FYLV7cV7j/">نشره </a>دومة على فيسبوك في 13 أبريل الماضي، يتهم فيه أحد المخبرين بعنبر 1 جنائي بسجن تحقيق طرة، بالتسبب في وفاة مسجون جنائي مدان في قضية مخدرات، بعد إجباره على شرب "شربة" معينة تجبره على التبرز كإجراء تفتيشي متبع مع السجناء الجنائيين، والسياسيين أحيانًا، قبل إيداعهم بالسجن، للتأكد من عدم تهريبهم أي ممنوعات في بطونهم.</p>

<p dir="rtl">وأوضح علي أن دومة رد على اتهامه بنشر أخبار كاذبة بشأن تلك الواقعة، بقوله "دي حاجات كانت بتحصل قدامي وأتمنى إنه يحصل فيها تحقيق وإنها تقف".</p>

<p dir="rtl">ووقتها <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02SfyX4MVmDWZ1y2CDRNC2Mt9J9x3pzM6cBb62ZLfza4xowAx2YrXqHKDJ22LErWPAl">طالبت</a> ثماني منظمات حقوقية، في بيان مشترك، النائب العام المستشار محمد شوقي بحفظ التحقيق في القضية، و"اتخاذ الإجراءات اللازمة لعدم استغلال النيابة كأداة للتضييق على أصحاب الرأي".</p>

<p>واعتبرت آنذاك المنظمات الحقوقية استدعاءه دون توضيح سبب أو موضوع التحقيق، استمرارًا لنهج السلطات في ترهيب وتقييد حرية النشطاء السياسيين والمعارضين.</p>

<p>وأعربت المنظمات عن "قلقها" إزاء استدعاء دومة، وعدّته امتدادًا لسلسلة من الإجراءات الأمنية التي استُخدمت بحقه منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fbb66f4b-188d-4b31-a385-6b41eea4c0f8" href="https://almanassa.com/node/12814" title="عفو رئاسي عن أحمد دومة">خروجه</a> من السجن في أغسطس/آب 2023 بعفو رئاسي، بعد الحكم عليه عام 2013 بالسجن المشدد 15 عامًا، في قضية <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-46825950">أحداث</a> مجلس الوزراء.</p>

<p>وحذرت المنظمات في بيانها آنذاك ممّا اعتبرته "نمطًا متكررًا تعتمده نيابة أمن الدولة العليا لإعادة استهداف المعارضين السياسيين سواء بالتحقيق معهم أو إعادة حبسهم بعد الإفراج عنهم"، منوّهةً إلى خضوع دومة في 10 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي للتحقيق في قضية أخرى حملت رقم 5892 لسنة 2024، على خلفية بوستات اتُهم بنشرها على السوشيال ميديا، و<a href="https://www.facebook.com/almanassanews/posts/pfbid022MSBb1i3cdmu8SZCJZexD5FxscS6d65cdPG6GitN7xMacZcssQqdgdE71nTeZuFel">أُخلي سبيله</a> حينها بكفالة 20 ألف جنيه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 19:02:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759161743536482</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خبراء: مصر لن تتضرر من فيضانات السودان.. وسد النهضة فاقم أثر الأمطار الغزيرة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/u/%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%AA%D8%B6%D8%B1%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<dc:creator>ندى عرفات</dc:creator>
			<category>لاجئون</category>
			<category>مياه</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%AD-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-14-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-1757407297561_large-150x150.jpeg" alt="خبراء: مصر لن تتضرر من فيضانات السودان.. وسد النهضة فاقم أثر الأمطار الغزيرة" title="خبراء: مصر لن تتضرر من فيضانات السودان.. وسد النهضة فاقم أثر الأمطار الغزيرة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>فيضانات في السودان.. وخبراء: الأمطار الغزيرة السبب وسد النهضة فاقم الأزمة</span></p>
<p dir="rtl"><span>دون خسائر بشرية.. خروج قطار بضائع عن القضبان في بني سويف</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الصحة» تطرح عيادات 3 مستشفيات تابعة لـ«المؤسسة العلاجية» للإيجار</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي يدعو «النواب» للانعقاد في دور سادس يبدأ الأربعاء</span></p>
<p dir="rtl"><span>«المركز المصري» يطعن على ترحيل لاجئ فلسطيني إلى ماليزيا</span></p>
<p dir="rtl"><span>البلشي يطالب «BBC» بمراجعة قرار فصلها لصحفي بزعم «معاداة السامية»</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>خبراء عن فيضانات السودان: سد النهضة فاقم تأثير الأمطار الغزيرة.. ومصر لن تتضرر</b></h3>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><a href="https://www.youtube.com/watch?v=X43zAqehxVE&amp;ab_channel=AlHadath%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D8%AB"><span>تعرضت</span></a><span> مناطق مختلفة في السودان خلال اليومين الماضيين لفيضانات، جراء ارتفاع منسوب النيلين الأبيض والأزرق، إثر أمطار غزيرة هبطت على الهضبة الإثيوبية، ساهم سد النهضة الإثيوبي في مفاقمة أثرها، وإن أكدت مصادر أن مصر لن تتضرر سلبيًا من تلك الفيضانات، بل ستستفيد من تدفقات إضافية للمياه.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/wreSudan/posts/pfbid02CxU4xN2LzUx6YwtdfmgW6wV1hb6Zhy9tmuSrtVGZipQJnfnbbS7H6bySuzrzieNAl?locale=ar_AR"><span>وحذّرت</span></a><span> وحدة الإنذار المبكر في وزارة الري السودانية، السبت الماضي، من فيضانات على امتداد الشريط النيلي في الخرطوم وولايتي نهر النيل والنيل الأبيض، نتيجة ارتفاع الوارد المائي من النيلين الأزرق والأبيض، ودعت السلطات السكان إلى اتخاذ التدابير اللازمة لحماية الأرواح والممتلكات، وذلك في ظل </span><a href="https://www.cpc.ncep.noaa.gov/products/international/globalweatherhazard/Current.pdf?utm_source=chatgpt.com"><span>توقعات</span></a><span> مناخية بموسم أمطار على الهضبة الإثيوبية يفوق المعدلات المعتادة، وأن الأمطار الغزيرة على شمالي إثيوبيا وغربها </span><a href="https://www.icpac.net/news/june-to-september-2025-seasonal-forecast-above-normal-rainfall-expected-across-most-parts-of-the-greater-horn-of-africa/?utm_source=chatgpt.com"><span>سترفع</span></a><span> مخاطر السيول والفيضانات في السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أستاذ الجيولوجيا بجامعة القاهرة، عباس شراقي، اتهم سد النهضة بالتسبب بشكل أساسي في الفيضانات، حسبما قال في </span><a href="https://www.facebook.com/Elhekayashow/videos/24490408860587766"><span>مداخلة</span></a><span> تلفزيونية، أمس، موضحًا أن أربعة توربينات فقط من أصل 13 يحتويها السد دخلت الخدمة، ما اضطر إثيوبيا مع تزايد معدلات الأمطار إلى فتح أربع بوابات لتصريف نحو 750 مليون متر مكعب يوميًا، ضعف المعدل المعتاد، وهو ما تسبب بدوره في الفيضانات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>باحث في ملف المياه قال لـ«مدى مصر»، بعدما طلب عدم ذكر اسمه، إن غزارة الأمطار تظل العامل الرئيسي للفيضانات، لكن محدودية تشغيل التوربينات فاقمت المشكلة، لافتًا إلى تجاوز واردات المياه قدرة التوربينات على التوليد، ما يجبر مشغلي السدود على استخدام المفيضات لتصريف الفائض، ما يخلق بدوره تدفقات مائية ضخمة ومفاجئة نحو مجرى النيل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف الباحث أن بعض مدن السودان ستتأثر بالفيضانات «في حدود المعدلات المعتادة»، معتبرًا أن سد النهضة قد يخفف من شدة الفيضانات مستقبلًا بالسودان، لكنه قد يفاقم الأزمات إذا شُغِّل على مناسيب مرتفعة، مع الاضطرار إلى تصريف كميات ضخمة في وقت قصير مثل ما حدث الآن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الباحث، ومهندس بوزارة الري، طلب بدوره عدم ذكر اسمه، اتفقا مع شراقي في أن الفيضانات الأخيرة لن تلحق ضررًا بمصر بفضل السد العالي، فيما قال الباحث إن مصر ستستفيد من الفيضانات الحالية، لأن البلاد حاليًا تجاوزت فترة ذروة الاحتياجات المائية التي تتزامن مع زراعة الأرز ودرجات الحرارة المرتفعة، مضيفًا أن تراجع الطلب في هذا الوقت يسمح بتمرير مزيد من المياه نحو الترع الشمالية، ما يساهم في تحسين نوعية المياه وتخفيف التلوث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير الموارد المائية والري، هاني سويلم، قال، أمس، إن الدولة المصرية «لن تترك المواطن المصري يتأثر بأي أعمال أحادية في منابع النيل»، مؤكدًا أن سد النهضة أُقيم «بالمخالفة للقانون الدولي وإعلان المبادئ» وسيظل «غير قانوني وغير شرعي». وشدد سويلم خلال </span><a href="https://www.facebook.com/Elsouraofficial/videos/25147639244830866/?__cft__%5B0%5D=AZUW23gle2L9JdvUmaPt9x0l5PdU1tbSWURfj3CmrhStaihBeKGw08w_3ndspiDq_8sNzyQf1jctmy6_Iz5iL-TfDv_-iAdgVETcPjCyZTraMr45MAoAHOEuwJ7pwEvYDLQbT4NuqqLbtMzESFfo-0PFzBVd4OKWW3zAaxviUwhOLDkkwpv55t8IYkFhidpnBodJFd1uFzeQcYTCi7PS2FAS&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>تصريحات </span></a><span>في برنامج «الصورة» مع لميس الحديدي، على أن الأجيال الحالية والمقبلة من المصريين «لا يجب أن تُطبّع مع السد الإثيوبي إلا إذا تم التوصل إلى اتفاق ملزم».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خرجت سبع عربات قطار بضائع عن القضبان، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=29092025&amp;id=b0dadf76-8f1c-4138-a75d-4d0e874e95ae&amp;fbclid=IwY2xjawNHQQ1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFMWFlKbE5YaFl2ZXB1NTFlAR5joBkGNpwsAxTfWNvEM68kMf7VmUTbFmPuhdoNj58sm8d0HiYNNdoVxLh9Cg_aem_TnnZpIQ0OSlAz5Qt8AQipg"><span>اليوم</span></a><span>، في مركز ببا بمحافظة بني سويف، ما أدى إلى انقلاب ثلاث عربات محملة بـ«الطفلة» دون وقوع خسائر في الأرواح أو الإصابات، بحسب موقع «الشروق»، الذي أشار إلى تحفظ النيابة العامة على سائق القطار ومساعده، مع تكليف الجهات الفنية بإعداد تقرير عاجل لبيان أسباب الحادث وملابساته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت هيئة السكك الحديدية </span><a href="https://www.facebook.com/presidency.affairs.ENR/posts/1188831046613591"><span>اعتذرت </span></a><span>للركاب عن تسبب الحادث في بعض التأخيرات للقطارات على خط أسوان القاهرة، بعدما أشارت إلى استعداة الأطقم الفنية حركة القطارات بشكل تدريجي، واستمرارها في رفع آثار الحادث ومراجعة إجراءات السلامة على الخط تمهيدًا لانتظام حركة التشغيل، مع تشكيل لجنة فنية للوقوف على أسباب الحادث واتخاذ الإجراءات القانونية، متوقعة عودة حركة القطارات إلى طبيعتها خلال الساعات القليلة القادمة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة عقد مزايدة لتأجير العيادات الخارجية بمستشفيات مبرة المعادي، ومبرة مصر القديمة، وهليوبليس، خلال الفترة المسائية، من الثانية ظهرًا وحتى العاشرة مساء، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/elmo2sasa.el3lagia/posts/pfbid029Qw8WwcVoMGbopRBZUchjEoVV4KX5mDTqDVFQB4cX2664J2UMD81j4HRib7RDrLXl"><span>بيان</span></a><span> «المؤسسة العلاجية»، أمس، أوضح أن المزايدات ستعقد في 19، و20، و21 أكتوبر المقبل، للمستشفيات على الترتيب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبرت «المؤسسة العلاجية» أن تأجير تلك العيادات لشباب الأطباء سيساهم في دعمهم وإثنائهم عن الهجرة عبر توفير سوق عمل مناسب لهم، لا يتحملون فيه أعباء تكلفة العيادات والإيجارات أو تكاليف استهلاك المرافق، فضلًا عن استفادتهم من كثافة الإقبال الناتجة عن تخفيض قيمة الكشف، ما يساهم في رفع دخولهم، كما أشارت إلى التزامهم بتقديم الخدمات لمرضى الطوارئ والداخلي في تلك المستشفيات بأسعار «المؤسسة العلاجية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>دعا الرئيس عبد الفتاح السيسي، </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A8%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%AF-%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3/"><span>أمس</span></a><span>، مجلس النواب، للانعقاد في الحادية عشرة من صباح الأربعاء المقبل، لافتتاح دور الانعقاد السادس من الفصل التشريعي الثاني، وذلك بعد نحو أسبوع من رده قانون الإجراءات الجنائية إلى «النواب»، لإعادة دراسة بعض مواده، لتحقيق مزيد من الضمانات المقررة لحقوق المتهم أمام جهات التحقيق والمحاكمة، وحرمة المسكن، وزيادة بدائل الحبس الاحتياطي.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=29092025&amp;id=37666fc1-42ff-4d86-b5ff-bca9a05d488a"><span>خلال</span></a><span> الجلسة الافتتاحية، سيتم عرض كتاب رئيس الجمهورية بشأن الاعتراض على «الإجراءات الجنائية»، والاستماع إلى بيان رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، بخصوص المواد محل الاعتراض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير الشؤون النيابية والتواصل السياسي، محمود فوزي، أشار </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/22/news/u/%D9%81%D9%88%D8%B2%D9%8A-%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D9%86%D9%82%D9%88%D8%B5-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9/"><span>الأسبوع</span></a><span> الماضي، إلى أن «النواب» سينعقد في دور سادس منقوص، يقتصر على مناقشة القوانين والقرارات الطارئة العاجلة وذات الأهمية الخاصة، وعلى رأسها اعتراضات «الإجراءات الجنائية»، موضحًا أن اعتراض الرئيس سيمر أولًا على اللجنة العامة للمجلس للدراسة، وفي حال قبوله، يشكل «النواب» لجنة خاصة لإعادة دراسة النصوص محل الاعتراض في ضوء المناقشات والمبادئ التي يقرها المجلس.</span><span> </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أقام المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى عاجلة أمام محكمة القضاء الإداري، للطعن على قرار ترحيل لاجئ فلسطيني، 61 عامًا، والمطالبة بالإفراج عنه، واستمرار وضعه القانوني كلاجئ على الأراضي المصرية، بحسب بيان للمركز، </span><a href="https://ecesr.org/%D8%B9%D8%A7%D8%B4-%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89/"><span>أمس</span></a><span>، أكد على مخالفة قرار ترحيله للدستور والقانون والاتفاقيات الدولية الخاصة بحماية اللاجئين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفقًا لبيان المركز، يعيش هشام ع ه في مصر منذ كان عمره عام واحد فقط، حين انتقلت أسرته من غزة سنة 1965، ولم يغادر البلاد من وقتها، أو يحمل أوراق سفر صادرة عن أي دولة أخرى بما في ذلك السلطة الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت أزمة هشام في 2019 حين تعرض لعملية احتيال من أشخاص أوهموه بمساعدته في استخراج شهادة ميلاد لجدته المصرية، بهدف التقدم للحصول على الجنسية المصرية، قبل أن القبض عليه بتهمة التزوير، ليقضي عقوبة خمس سنوات في السجن، ويفاجأ بعد خروجه بقضية أخرى تخص الواقعة نفسها، صدر فيها حكم في مايو 2025، بحبسه سنة مع إيقاف التنفيذ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ تاريخ الحكم عليه في القضية الثانية، أبلغت السلطات الأمنية بقسم شرطة أول 6 أكتوبر ذويه بوجود قرار بترحيله إلى ماليزيا، دون عرضه على أي جهة مختصة أو صدور قرار قانوني مسبب بإسقاط صفة اللاجئ عنه، بالمخالفة لأحكام قانون تنظيم اللجوء في مصر، رقم 164 لسنة 2024، وقانون رقم 89 لسنة 1960، واتفاقية الأمم المتحدة للاجئين، فضلًا عن العهد الدولي للحقوق المدنية والسياسية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالب نقيب الصحفيين، خالد البلشي، هيئة الإذاعة البريطانية «BBC»، بمراجعة قرارها التعسفي بسحب عرض عمل رسمي قدمته للصحفي مهاد الشرقاوي، لشغل وظيفة رئيسية بأحد برامجها، فضلًا عن إلغاء عقد عمله معها كعامل مستقل، وذلك تحت مزاعم «معاداة السامية»، على خلفية أحد المنشورات الشخصية القديمة على صفحته بمواقع التواصل الاجتماعي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد البلشي في بيانه، </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid02uULkmAezip2ycxAwCk9SQJBp1wmASuXydVFNa4eApREKaLULdqxMHeMAy374vzb4l"><span>أمس</span></a><span>، على تضامن «الصحفيين» الكامل مع الشرقاوي في الانتهاك الصريح لحقوقه، ورفضها القاطع لاستخدام معايير غير معلنة ومتغيرة لتقييم الصحفيين، تتعارض مع حرية الرأي والتعبير، مستنكرًا الخلط غير الموضوعي بين ممارسة الصحفي لحقه في التعبير الشخصي عبر منصاته الشخصية، وأدائه المهني داخل المؤسسة، ومشددًا على احتفاظ النقابة بحقها الكامل في اتخاذ الإجراءات النقابية والقانونية كافة للدفاع عن الزميل، حال «لم يتحقق الرد المرضي والحل العادل». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/u/%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%AA%D8%B6%D8%B1%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86/">خبراء: مصر لن تتضرر من فيضانات السودان.. وسد النهضة فاقم أثر الأمطار الغزيرة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 17:38:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759161743536481</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ممثل صندوق النقد: مصر تحتاج المزيد من خفض استثمارات الدولة وضمان منافسة عادلة مع القطاع الخاص</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D9%85%D9%85%D8%AB%D9%84-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D9%81/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>برنامج الإصلاح الاقتصادي</category>
			<category>تكافل وكرامة</category>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<category>قرض صندوق النقد</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/snapshotimf2c-150x150.jpg" alt="ممثل صندوق النقد: مصر تحتاج المزيد من خفض استثمارات الدولة وضمان منافسة عادلة مع القطاع الخاص" title="ممثل صندوق النقد: مصر تحتاج المزيد من خفض استثمارات الدولة وضمان منافسة عادلة مع القطاع الخاص" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قال الممثل المقيم لصندوق النقد الدولي في مصر، أليكس سيجورا أوبيرجو، اليوم، إن مصر تحتاج إلى المزيد من الخطوات في التخارج من استثمارات الدولة وتخفيضها، وضمان المنافسة العادلة وتكافؤ الفرص مع القطاع الخاص، وتنفيذ سياسة ملكية الدولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاءت تصريحات ممثل الصندوق ردًا على سؤال من </span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span>، خلال ندوة </span><span>«</span><span>نظرة على الأسواق المالية في الربع الرابع من عام 2025</span><span>»</span><span>، التي نظمها المركز المصري للدراسات الاقتصادية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويُنتظر أن يشهد أكتوبر المقبل بدء المُراجعتين الخامسة والسادسة للاتفاق بين مصر وصندوق النقد، بعدما أدى تأخر تنفيذ سياسة الطروحات الحكومية لتعثر المُراجعة الخامسة، والتي تقرر دمجها مع المراجعة السادسة، حسبما أعلنت </span><a href="https://asharqbusiness.com/financing-and-investment/88683/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%81/"><span>المتحدثة </span></a><span>باسم الصندوق، جولي كوزاك، في يوليو الماضي، مشددة وقتها على ضرورة تقليص دور الحكومة في الاقتصاد، وتسريع برنامج خصخصة الشركات الحكومية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي المقابل كان رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، </span><a href="https://www.facebook.com/AlMal.News/posts/%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B8%D8%B1%D9%88%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B5%D8%B9%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D9%84%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84%D8%A9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D9%82%D9%82%D9%86%D8%A7-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%AA/1155049706658840/"><span>قال </span></a><span>خلال الشهر نفسه، إن حكومته استوفت شروط المراجعة الخامسة، باستثناء مستهدفات برنامج الطروحات الحكومية، مرجعًا ذلك إلى صعوبة الوصول للقيمة العادلة للأصول الحكومية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال ندوة اليوم، قال أوبيرجو إنه </span><span>«</span><span>في ما يتعلق باستثماراتها الجديدة، فالدولة وضعت سقفًا وهي ملتزمة به، عند مستوى تريليون جنيه [في العام المالي الماضي]، وإن كنا لا نزال في انتظار مراجعة بيانات شهر يونيو الماضي، وهي مراجعة ستكشف ليس فقط عن مستوى الاستثمارات العامة، بل عن أولوياتها ومدى ارتباطها بالقطاعات الأعلى إنتاجية، أو المرتبطة بالرأسمال البشري</span><span>»</span><span>، وذلك ردًا على سؤال من </span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> حول مستوى استثمار الدولة وعلاقته بالمفاوضات حول المُراجعة الخامسة والسادسة، في ظل الانتقادات التي وجهها تقرير المراجعة الرابعة للتوسع في استثمارات القوات المسلحة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الصندوق انتقد ما اعتبره توسع القوات المسلحة بتدخلها في بعض الأنشطة الاقتصادية، مثل شراء الأراضي، وشراء كيانات خاصة، وتطوير مشروعات تجارية إضافية، وذلك منذ بدء تنفيذ البرنامج الحالي بين مصر والصندوق، بحسب تقرير المراجعة الرابعة للاتفاق بينهما، الذي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B5%D8%AE%D8%B5%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC/"><span>عرضه </span></a><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> في يوليو الماضي، وهو الانتقاد الذي جاء في سياق مناقشة التقدم في تنفيذ سياسة ملكية الدولة وتقليص «بصمتها» في الاقتصاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في كلمته، قال أوبيرجو إن تخارج الدولة من النشاط الاقتصادي ليس مفيدًا فقط على مستوى تحقيق إيرادات تنعكس على الاحتياطي النقدي الأجنبي، أو تضاف إلى الخزانة العامة، وإنما الأهم هو </span><span>«</span><span>ما يعنيه على مستوى إرسال إشارات للقطاع الخاص</span><span>»</span><span>، مضيفًا: </span><span>«</span><span>نسمع من القطاع الخاص أنه متردد [في اتخاذ قرارات استثمارية] لأن الدولة لا يمكن منافستها</span><span>»</span><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس مجلس إدارة </span><span>«</span><span>المصري للدراسات الاقتصادية</span><span>»</span><span>، عمر مهنا، أشار خلال الندوة إلى قلق القطاع الخاص من دخول قطاعات اقتصادية بسبب دور الدولة فيها، وتمتعها بمزايا لا تتوفر له، مضيفًا: </span><span>«</span><span> ما زلنا نتكلم عن وطنية وصافي</span><span>»</span><span>، في إشارة للتأخر في صفقات الطروحات الحكومة وعلى رأسها الشركتين التابعتين للقوات المسلحة اللتين كررت الحكومة في أكثر من مناسبة الحديث عن قُرب طرحهما.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مهنا، وهو عضو في مجلس إدارة الاتحاد العام للصناعات ورئيس مجلس الأعمال المصري الأمريكي، أوضح أن تنفيذ هاتين الصفقتين لا يحمل تأثيرًا كبيرًا في حد ذاته، لكنه </span><span>«</span><span>سيمثل رسالة عن الخصخصة وتقليص دور القطاع العام والدولة</span><span>»</span><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف تسريع الطروحات، قال أوبيرجو إن الصندوق يهمه كثيرًا </span><span>«</span><span>المؤشرات والقضايا الاجتماعية، ولذلك نتحدث مع السلطات عن السياسات المرتبطة بتوليد فرص العمل، بالإضافة إلى توفير الحماية الاجتماعية للسكان، وهناك نموذج ناجح للغاية هو برنامجي تكافل وكرامة، الذي تلتزم الدولة بزيادة الإنفاق عليه</span><span>»</span><span>، وهو التصريح الذي اكتفى به ردًا على سؤال من </span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> حول سبب اعتبار الصندوق أن السلطات المصرية نشرت نتائج آخر نسخ </span><span>«</span><span>بحث الدخل والإنفاق</span><span>»</span><span> في نوفمبر 2024، وهو ما لم يحدث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، أشارت المديرة التنفيذية للمركز المصري، عبلة عبد اللطيف، إلى أن الاعتماد فقط على </span><span>«</span><span>تكافل وكرامة</span><span>»</span><span> في المُساندة الاجتماعية ليس كافيًا، لأن </span><span>«</span><span>مصر فيها ما بين 30 إلى 40 مليون فقير</span><span>»</span><span>، في إشارة الى أن البرنامجين لا يستوعبان كل أعداد الفقراء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أثنى على التحسن في مؤشرات الاقتصاد الكلي عمومًا، وعلى بعض الإصلاحات، مثل تخفيض مدة الإفراج الجمركي إلى النصف، والذي قال إنه يمكن أن يحسن تصنيف مصر في تقرير </span><span>«</span><span>بيزنس ريدي</span><span>»</span><span> الذي يصدره البنك الدولي، اعترف أوبيرجو في المقابل أن كُلفة الحياة في مصر لا تزال عالية، بالرغم من الانخفاض الكبير في التضخم، مضيفًا أن الصندوق لم يكن مسؤولًا عن زيادة أسعار الوقود، بينما ترى الحكومة ضرورة زيادتها تدريجيًا، لتخفيض التكلفة الكبيرة على الاقتصاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الندوة، وأثناء عرضه تقرير </span><span>«</span><span>نظرة على الأسواق المالية في الربع الرابع من 2025</span><span>»</span><span>، والذي تضمن مؤشرات اقتصاد كلي إيجابية، أشار الاستشاري بالمركز، عمر الشنيطي، إلى عودة الفجوة بين سعر الصرف الرسمي والسعر المتداول، الذي أوضح أنه سعر الدولار الذي تتعامل به أسواق مثل سوق الذهب، وشهادات الإيداع الدولية الخاصة بالبنك التجاري الدولي CIB، وهو السعر الذي يصل إلى 50 جنيهًا حاليًا، رغم استقرار السعر الرسمي عند مستوى 48 جنيهًا، وهي الفجوة التي اتضحت خلال سبتمبر الجاري، بحسب الشنيطي، المدير التنفيذي لبنك الاستثمار زيلا كابيتال.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/29/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D9%85%D9%85%D8%AB%D9%84-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D9%81/">ممثل صندوق النقد: مصر تحتاج المزيد من خفض استثمارات الدولة وضمان منافسة عادلة مع القطاع الخاص</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 17:09:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759156334252160</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الذهب يواصل تحقيق أرقام قياسية.. ومصدران: "القمة لم تأتِ بعد"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27401</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تشهد أسعار الذهب عالميًا صعودًا غير مسبوق، بعدما <a href="https://sa.investing.com/currencies/xau-usd">تجاوزت</a> الأونصة حاجز 3829 دولارًا لأول مرة في التاريخ، ما انعكس مباشرة على السوق المحلية ليرتفع سعر جرام الذهب عيار 21 إلى 5150 جنيهًا، حسبما أكد مصدران لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال رئيس الشعبة العامة للذهب والمجوهرات باتحاد الغرف التجارية المهندس هاني ميلاد إن "الارتفاعات في السوق المحلية جاءت انعكاسًا مباشرًا للصعود العالمي".</p>

<p>وتوقع ميلاد لـ <strong>المنصة</strong> أن يصل سعر جرام عيار 21 إلى 5500 جنيه نتيجة للزيادات المتكررة في الأسعار العالمية، لكن توقيت تحقيق ذلك يتوقف على حركة السوق العالمية وعوامل العرض والطلب داخليًا.</p>

<p>وتوقع ميلاد أن يخفض البنك المركزي المصري نسبة الفائدة خلال <a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/27/%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%89-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1/7136067">اجتماع</a> لجنة السياسة النقدية الخميس المقبل، مشددًا على أن ذلك يدفع نحو تحريك الطلب على الذهب محليًا، مع احتمالية توجه بعض المدخرين لفك شهادات الاستثمار لصالح شراء المعدن الأصفر.</p>

<p>وأشار ميلاد إلى أن السوق المحلية يشهد حالة من التوازن بين البيع والشراء، إذ يفضل بعض العملاء جني الأرباح عند المستويات الحالية، بينما يواصل آخرون الشراء تحسبًا لارتفاعات جديدة.</p>

<p>من جهته أكد المدير التنفيذي لمنصة آي صاغة هاني إمبابي إن الصعود القياسي للذهب عالميًا انعكس مباشرة على السوق المحلية، ما أدى لتراجع نسبي في معدلات الشراء من جانب المواطنين الذين يفضلون الانتظار لاستقرار الأسعار.</p>

<p>وأوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن هناك زيادة في إعادة البيع من جانب المستثمرين بهدف جني الأرباح بعد المكاسب الأخيرة، في حين تواصل شريحة أخرى من المستثمرين شراء السبائك والجنيهات الذهبية باعتبارها ملاذًا آمنًا للإدخار والتحوط.</p>

<p>وقال إن "السوق يشهد توازنًا بين عمليات البيع والشراء، مع ارتباط الأسعار المحلية بشكل وثيق بالحركة العالمية التي تسجل قممًا متتالية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 16:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759150943829687</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يحاصر مستشفيي الشفاء والحلو الدولي بمدينة غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27404</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/geivwpnbuaabdlk.jpeg.webp?itok=Df4oovkQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/geivwpnbuaabdlk.jpeg.webp?itok=Df4oovkQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أفادت مصادر طبية لم تسمها وكالة الأنباء الفلسطينية/وفا، اليوم الاثنين، بأن جيش الاحتلال الإسرائيلي يحاصر مستشفيي الشفاء والحلو الدولي بمدينة غزة، ويستهدفهما بوابل من القذائف المدفعية، رغم وجود عشرات المرضى والنازحين داخله، في وقت أكد مدير المكتب الإعلامي الحكومي في غزة إسماعيل الثوابتة أن عدد هجمات الاحتلال المباشرة على المرافق الطبية والطواقم العاملة فيها بلغ 788 هجومًا منذ بدء العدوان في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>.</p>

<p>و<a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130896">أوضحت</a> المصادر الطبية لوفا أن قوات الاحتلال تستهدف محيط مستشفى الشفاء بشكل متواصل، مع تعذر الوصول إليه، أو الخروج منه. وأشارت إلى فقدان الاتصال بالكادر الطبي داخل المستشفى، واستمرار حصار 12 من حديثي الولادة داخله.</p>

<p>وبالتزامن تحاصر قوات الاحتلال مستشفى الحلو من جميع الجهات، مع اقتراب الدبابات من محيطه، حيث تم تجميع الطواقم الطبية والمرضى داخل الطوابق السفلية، مع تعذر الوصول إلى المستشفى أو الخروج منه.</p>

<p>ويضم مستشفى الحلو عدة أقسام؛ من بينها قسم مرضى السرطان، بالإضافة إلى حضانة بها 12 حالة من الأطفال الخُدَج، مع حصار أكثر من 90 شخصًا، ما بين طواقم طبية ومرضى داخله ، في ظل انقطاع تام للاتصالات والإنترنت.</p>

<p>يأتي ذلك رغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="48958aa8-b20d-4bdd-8265-16cb21ed90d3" href="https://almanassa.com/news/27394" title="ترامب: خطة وقف حرب غزة في مراحلها النهائية">إعلان</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أن المفاوضات بشأن خطته لإنهاء الحرب في غزة "دخلت مراحلها النهائية"، متوقعًا أن يفتح التوصل إلى اتفاق الباب أمام "سلام أوسع في الشرق الأوسط".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02uAkx8Y9HFfcLLfEsBpusMXQyNesKmXFLoPz4vNffeGMbkwTZpUChmz7gKJxHW56Al">أعلنت</a> وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، اليوم الاثنين، ارتفاع حصيلة العدوان إلى 66055 قتيلًا و168346 مصابًا، منذ 7 أكتوبر 2023.</p>

<p>و<a href="https://palinfo.com/news/2025/09/29/975807/">أكد</a> مدير المكتب الإعلامي الحكومي في غزة أن مستشفى الحلو غرب مدينة غزة تعرض لقصف بقذيفتين، ما أدى إلى قطع شبكة الإنترنت بشكل كامل عنه ومنع الوصول إليه أو الخروج منه، في خطوة وصفها بأنها تهدف إلى عزل المستشفى عن العالم الخارجي وحرمان المدنيين من الخدمات الطبية، وفق المركز الفلسطيني للإعلام.</p>

<p>وأضاف الثوابتة أن الاحتلال يتعمد تدمير البنية التحتية الصحية المتبقية في المدينة، مستهدفًا المستشفيات والمراكز الطبية بشكل مباشر، ما يُعد جريمة حرب مكتملة الأركان وفق القانون الدولي.</p>

<p>وأشار إلى أن حصيلة استهداف الطواقم الطبية منذ بداية العدوان بلغت 1670 قتيلًا من العاملين في المجال الصحي، إلى جانب تدمير 197 سيارة إسعاف، مما قوض قدرة الطواقم على الاستجابة للطوارئ وإنقاذ المصابين.</p>

<p>ووفق معطيات نشرها الإعلام الحكومي، دمر الاحتلال أو أخرج 38 مستشفى عن الخدمة، واستهدف 96 مركزًا للرعاية الصحية، ودمر أو أعطب 197 سيارة إسعاف.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، بدأها منتصف سبتمبر/أيلول الجاري، ومن المقرر أن تستمر أشهرًا وفق التقديرات، ما يسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7589a89f-8de0-4fd5-b3ae-b7917c98b5c8" href="https://almanassa.com/news/27171" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوحًا</a> متزايدًا بين المدنيين الفلسطينيين الذين يفرون جنوبًا من القصف الذي يلاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>وفي السياق ذاته، <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid023NhRJDpNMo1REHTLiYAyeYuDYwiahZwPMhgbrUzyvqJgoSRFxuvEBpcRsj9uhzG6l">أعلنت</a> وزارة الصحة في غزة أن 361 من الطواقم الطبية في قطاع غزة مغيبون قسرًا في المعتقلات الإسرائيلية، فيما يمنع الاحتلال المؤسسات الحقوقية من متابعة أوضاعهم أو الاطلاع على ظروف احتجازهم.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02CrTLovZLBGi6BVxQ3j1A41znJpMy2Kzr1Qa8MxjjeidrAxhfnhocNTiLMRZ1YhkQl">مقتل</a> أكثر من 65 ألف فلسطيني، وإصابة ما يزيد عن 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0F2Niepfe2F2gh9fFeB7fFMn4RFNVMs4AxMvMQRxr6VG9UbtDQW5uN3mYmgkmLfW5l">وفاة</a> 435 شخصًا بينهم 147 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 16:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759150943829686</guid>
		</item>
		<item>
			<title>GenZ ينتفض ضد إهمال الحكومة المغربية للصحة والتعليم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27403</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/46b79e19-3f61-45c2-b563-94e52534ad72.jpeg.webp?itok=1rT-1JqK" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/46b79e19-3f61-45c2-b563-94e52534ad72.jpeg.webp?itok=1rT-1JqK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يشهد المغرب منذ السبت الماضي واحدًا من أكبر الاحتجاجات المناهضة للحكومة منذ سنوات، إذ خرج مئات الشباب إلى شوارع 11 مدينة على الأقل في جميع أنحاء البلاد، منددين بالفساد ومنتقدين الحكومة لضخها الأموال في الأحداث الرياضية الدولية، وإهمالها قطاعي الصحة والتعليم.</p>

<p>و<a href="https://apnews.com/article/morocco-protests-youth-corruption-912ca1a9dbc42e6d3d2f8a1067eb12f9">ربط</a> المتظاهرون بشكل مباشر بين نظام الرعاية الصحية المتعثر في البلاد واستثماراتها في الفترة التي تسبق كأس العالم لكرة القدم 2030، مرددين شعارات من بينها "الملاعب هنا، ولكن أين المستشفيات؟".</p>

<p>ويبني المغرب، حسب أسوشييتد برس، ثلاثة ملاعب جديدة على الأقل، ويرمم أو يوسع ستة ملاعب أخرى، استعدادًا <a href="https://www.cafonline.com/ar/fifa-world-cup/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%AA-%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%83%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%B3%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%83%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-2030-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9/">لاستضافة</a> كأس العالم إلى جانب إسبانيا والبرتغال. كما سيستضيف كأس الأمم الإفريقية في وقت لاحق من العام الحالي.</p>

<p>و<a href="https://x.com/qtitaaaa/status/1972267299651588215">أظهرت</a> فيديوهات على السوشيال ميديا أن ضباط شرطة بملابس مدنية شوهدوا وهم <a href="https://x.com/VloneeLord/status/1972157786437132604?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1972157786437132604%7Ctwgr%5E096feeb34fd40e6ea7d94169f75e5c52d9f0b1f4%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.dw.com%2Far%2FD8A7D984D985D8BAD8B1D8A8-D8A7D8B9D8AAD982D8A7D984D8A7D8AA-D981D98A-D8A3D988D984-D985D8B8D8A7D987D8B1D8A9-D8AAD8B7D8A7D984D8A8-D8A8D8A7D984D8A5D8B5D984D8A7D8AD-D984D980D8ACD98AD984-D8B2D8AF212%2Fa-74165022">يعتقلون</a> متظاهرين أثناء إجرائهم مقابلات صحفية.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="en" dir="ltr" xml:lang="en">Look how they snatch peaceful protestors as soon as they come near a microphone<br><br>These people aren't police officers doing their job anymore, they are kidnappers<br><br>Where's the democracy/free speech ?!<a href="https://twitter.com/hashtag/GENZ212?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#GENZ212</a><a href="https://t.co/E6b2Sh7Ao1">pic.twitter.com/E6b2Sh7Ao1</a></p>— Vlonee 🦅 (@VloneeLord) <a href="https://twitter.com/VloneeLord/status/1972157786437132604?ref_src=twsrc%5Etfw">September 28, 2025</a></blockquote>
</div><p>لم ترد الشرطة ولا وزارة العدل على أسئلة أسوشيتد برس حول الاعتقالات أو عدد المتظاهرين، لكن الجمعية المغربية لحقوق الإنسان قالت إن أكثر من 120 شخصًا اعتقلوا خلال نهاية الأسبوع ونقلوا إلى مراكز الشرطة، مضيفة أن الاعتقالات "تؤكد قمع الأصوات الحرة وتقييد الحق في حرية التعبير".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/AMDHMAROC/posts/pfbid02qpFmMaxfq3n2sPa6WBrBzvsUJoASmWxjyzdAqWeim76LHXWwVLBZ8F883ZVWKMGyl?locale=ar_AR">قالت</a> أمس الأحد في بيان عبر فيسبوك إن "السلطات تواصل بشكل مسعور انتهاكاتها الصارخة ضد الحق في الاحتجاج السلمي وحرية التعبير"، وأضافت "تتابع الجمعية المغربية لحقوق الإنسان باستنكار شديد ما شهدته العديد من المدن من تدخلات قمعية، ومطاردات وحصار ومنع من التجول والتنقل والتفتيش واعتقالات تعسفية طالت عددًا كبيرًا من المواطنين والمواطنات خاصة الشباب الذين شاركوا، أو كانوا يعتزمون المشاركة، في الوقفات الاحتجاجية التي دعت إليها مجموعة من الشباب تحت اسم GENZ212، أو التي نادت إليها هيئات سياسية ونقابية وحقوقية".</p>

<p>لم تنتهِ الاحتجاجات في المغرب بحملة الاعتقالات، إذ <a href="https://www.facebook.com/genzz212/posts/pfbid0fWfA7ox5DkL4YfBMBD2H3bGhJbE1znAdAprut72T6HZfsPWwTnaaXRwro7Uz1TGwl">أعلنت</a> مجموعةGENZ212 ‎ صباح اليوم الاثنين عن تنظيم تظاهرات سلمية في مختلف مدن المغرب للتعبير عن المطالب الشعبية المرتبطة بالصحة والتعليم والعدالة الاجتماعية، لكنها قررت عدم الإعلان عن الأماكن الفعلية للتظاهر إلا قبل ساعتين من موعدها، وهو التكنيك نفسه الذي اتبعته أمس لمباغتة قوات الأمن.</p>

<p>يُشكّل الأشخاص المولودون في المغرب بين عامي 1995 و2010 النسبة الأكبر من السكان، وأُطلق على مظاهرات نهاية الأسبوع اسم احتجاجات GenZ، إذ استلهمها شباب المغرب من نيبال، حيث عبّرت الاحتجاجات التي قادها الشباب عن غضب واسع النطاق إزاء نقص الفرص والفساد والمحسوبية، بتعبير أسوشيتد برس.</p>

<p>و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn0x5ygl49zo">شهدت</a> نيبال ثورة قادها GenZ خلال الشهر الحالي، بعدما قُتل أكثر من 50 شخصًا خلال مواجهات عنيفة مع شرطة مكافحة الشغب، وذلك أثناء موجة احتجاجات شعبية اندلعت بسبب قرار حكومي بحظر السوشيال ميديا. ورغم رفع الحظر تحولت الاحتجاجات إلى حركة شعبية واسعة، أضرم خلالها محتجون النيران في مبنى البرلمان ومقار حكومية في العاصمة كاتماندو، مما أجبر رئيس الوزراء كاي بي شارما أولي على تقديم استقالته.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="pt" dir="ltr" xml:lang="pt">ACAB !!!!! <a href="https://twitter.com/hashtag/GENZ212?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#GENZ212</a> <a href="https://t.co/MLS8C6buVn">pic.twitter.com/MLS8C6buVn</a></p>— Asaad (@AsaadK05) <a href="https://twitter.com/AsaadK05/status/1972430699954356446?ref_src=twsrc%5Etfw">September 28, 2025</a></blockquote>
</div><h2>الشرارة الأولى</h2>

<p>وكانت الاضطرابات تفاقمت مؤخرًا بعد وفاة ثماني نساء أثناء الولادة في مستشفى عام في أكادير، وهي مدينة ساحلية كبيرة تقع على بُعد 483 كيلومترًا جنوب الرباط.</p>

<p>وتظاهر المغاربة هذا الشهر أمام المستشفيات في العديد من المدن والبلدات الريفية للتنديد بتدهور الخدمات العامة.</p>

<p>وفي وقت سابق من هذا الشهر، دافع رئيس الوزراء المغربي الملياردير عزيز أخنوش عما سماه "الإنجازات الكبرى" التي حققتها الحكومة في قطاع الصحة، وقال، وهو أيضًا عمدة مدينة أكادير، "لقد أجرينا إصلاحات، ورفعنا مستوى الإنفاق، ونحن بصدد بناء مستشفيات في جميع أنحاء البلاد"، مضيفًا "يواجه مستشفى أكادير مشاكل منذ عام 1962.. ونسعى جاهدين لحلّها".</p>

<p>بعد الاحتجاجات، أقال وزير الصحة المغربي أمين الطهراوي مدير المستشفى ومسؤولين صحيين.</p>

<p>ونفى المسؤولون إعطاء الأولوية للإنفاق على كأس العالم على حساب البنية التحتية العامة، قائلين إن المشاكل التي يواجهها قطاع الصحة موروثة، حسب أسوشيتد برس.</p>

<p>وأظهرت بيانات منظمة الصحة العالمية لعام 2023 أن المغرب لديه 707 أخصائيين طبيين فقط لكل 10 آلاف نسمة، وأقل بكثير في بعض المناطق، بما في ذلك أكادير، حيث بلغ 4.4 لكل 10 آلاف نسمة. وتوصي منظمة الصحة العالمية بـ25 لكل 10 آلاف نسمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 16:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759150943829685</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يَوْمَ توقفت إيطاليا من أجل فلسطين</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27300</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/16169f51-d9ae-49c4-bd4a-0e97b0a386ba.jpg.webp?itok=WfkHquo2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/16169f51-d9ae-49c4-bd4a-0e97b0a386ba.jpg.webp?itok=WfkHquo2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>صباح 22 سبتمبر/ أيلول الماضي بدأتُ طريقي نحو وسط المدينة في نابولي للمشاركة في المظاهرات المصاحبة للإضراب العام من أجل فلسطين. كنت في سيارة مع رفيقة كولمبية وإيطاليين من إحدى القرى على أطراف نابولي، قرروا جميعًا المشاركة في الإضراب احتجاجًا على استمرار المجازر الإسرائيلية بقطاع غزة في صمت، حسب تعبيرهم. مع الاقتراب من الشارع الرئيسي شاهدت الشللَ التامَ وهو يمسك بالمدينة الصاخبة.</p>

<p>السيارات لا تتحرك، الشوارع جراج كبير، اختفاء شبه كامل للأتوبيسات ووسائل النقل العام. وصلت بعد نحو ساعة إلى ميدان مانشيني أمام محطة القطار الرئيسية. كان عشرات المتظاهرين يتوجهون إلى المحطة لإيقاف القطارات القليلة المتبقية، فمعظم القطارات توقفت بالفعل تضامنًا مع غزة.</p>

<h2>تضامن عابر للأجيال</h2>

<p>طوال السنوات الماضية، شاركتُ في مظاهرات عدة بإيطاليا لأغراض مختلفة أو إحياء ذكرى لحظات مهمة ومفصلية في تاريخ إيطاليا، لكني لم أر هذا الحشد من البشر وهذه الروح في أوروبا بشكل عام من قبل.</p>

<p>الإضراب الذي شهدته إيطاليا في<a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B9%D9%85-%D8%A5%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%A3%D9%87%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/a-74098437"> 22 سبتمبر</a>/ أيلول واحدٌ من أكبر الإضرابات العامة منذ عقود. شارك فيه عشراتُ الألوف من الإيطاليين في مختلف المدن، من أقصى الشمال إلى أقصى الجنوب.</p>

<p>بدأتْ دعواتُ الإضراب قبل أسابيع. أصدرت أحزابٌ ونقاباتٌ بياناتٍ تندّدُ باستمرار التعاون التجاري والاستراتيجي بين روما وحكومة الاحتلال، مطالبةً بوقف التعامل معها كليًا، داعيةً العمال في القطاعين العام والخاص للامتناع عن العمل.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e53eedd8-0274-4428-94a0-dbc431dee0c8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/e53eedd8-0274-4428-94a0-dbc431dee0c8.jpg.webp?itok=wDCbYWz6" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">بإذن خاص للمنصة</aside></div>
<figcaption>كل الأجيال تضامنت مع غزة، سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>مرَّ أمامي مجموعةٌ من طلاب المدارس الثانوية بملابس سوداء يحملون لافتةً ضد الإبادة ويهتفون من أجل فلسطين، تبعتهم مجموعة من اتحاد طلبة جامعة نابولي، بالتحديد من جامعة لورينتالي أقدم جامعة إيطالية اهتمت بعلوم الشرق، ومجموعة عمل من أجل فلسطين مكونة من طلبة دكتوراه وباحثين وأساتذة جامعيين.</p>

<p>لكني تجمدتُ أمام تجمعٍ لأطفال لا يتعدون العشر سنوات، يحملون لافتة عريضة من أجل أطفال غزة، ظلوا يرفعونها طوال المظاهرة التي استمرت أكثر من أربع ساعات تحت درجة حرارة 34 مئوية كادت تصيب المشاركين بضربة شمس. </p>

<p>تحدثتُ مع الأكاديمية والكاتبة باولا كاريدي، صاحبة <a href="https://www.instagram.com/gazalastday?igsh=MTVubWI0enVrYTNqMA==">مبادرة </a>"آخر يوم لغزة"، التي حشدت آلاف المشاركين في فعاليات دورية للضغط على الاتحاد الأوروبي لوقف دعمه لإسرائيل.</p>

<p>ترى كاريدي أن هذا الإضراب "سيُسجَّل في تاريخ إيطاليا الحديث. إضراب عام من أجل غزة شمل 80 ساحة في مدن مختلفة. والأهم أنه لم يُنظم من قِبل النقابات التقليدية والكبرى، بل جاء من القاعدة؛ من النقابات المستقلة ومئات الجمعيات والشبكات التضامنية. كان لأول مرة إضرابًا عامًا من أجل قضية يُعتقد أنها خارجية، لكنها في الحقيقة قضية وجودية وإنسانية وأخلاقية. لهذا وحده استطاع الإضراب توحيد الجميع".</p>

<h2>عنف الشرطة</h2>

<p>في العاصمة روما، احتشد أكثر من 22 ألف شخص أمام المحطة المركزية. وقف عمال المطافي وسط الساحة وخاطب أحدهم المتظاهرين معربًا عن تضامنه مع غزة "نحن سفراء النوايا الحسنة ويجب علينا ضمان السلامة والسلام لجميع الأطفال لأننا نحمل المساعدة في دمائنا".</p>

<p>وعندما هتفت الجماهير له ولزملائه بأنهم لا يعرفون الخوف، رد قائلًا "هنا أخطأتم، لأننا نخاف، يجب أن نخاف، لأن الخوف هو الذي يعيدنا إلى الأرض على أرجلنا، نحن لسنا عظماء، نحن عمال مثل الجميع… لذلك يجب أن نتظاهر من أجل أبنائنا، من أجل الطلاب، يجب أن نحتج ضد هذه الدولة التي لا تزال تغرقنا بالإنفاق على التسلح، بدلًا من إنفاق الأموال على الأبحاث، وعلى مركبات الإنقاذ، وعلى الرعاية الصحية، لأن هذا هو ما يجب علينا فعله".</p>

<p>شاهدت هذا <a href="https://www.instagram.com/gazalastday?igsh=MTVubWI0enVrYTNqMA==">الفيديو</a> وانتابتني مشاعر مثل التي سبق وشعرت بها عندما رأيت عمال ميناء جنوة في مظاهرة سابقة من أجل فلسطين؛ عمال بوصلتهم سليمة وعابرة للبحار يدركون مدى أهميتهم بالنسبة للدولة والنظام الرأسمالي العالمي ويخاطرون بكل شيء من أجل الوقوف بجانب فلسطين.</p>

<blockquote>
<p>مشهدٌ غير مسبوق انتهى بتدخل أمني لفض الحشود</p>
</blockquote>

<p>في بولونيا كذلك خرجت مسيرات ضخمة أدت لانسحاب الشرطة مؤقتًا، وتطورت الأحداث إلى حد إغلاق الطريق الرئيسي الرابط بين المدينة وضواحيها مما أدى إلى شلل كامل بشمال إيطاليا، في مشهد غير مسبوق منذ سنوات انتهى بتدخل أمني لفض الحشود.</p>

<p>تعرض المتظاهرون للعنف من قوات الشرطة في مشاهد أعادتني أربعة عشر عامًا إلى الوراء؛ إلى مظاهرة سابقة شارك فيها آلاف البشر في مواجهة قوات الشرطة، بينما تفتح عليهم العربات المصفحة المياه وتستخدم الغاز لفضهم.</p>

<p>في ظل عمليات الكر والفر، وقف البعض أمام المياه كأنها تروي تعطشه ليكون له دور في الدفاع عن حق الشعب الفلسطيني في الحياة أمام الاحتلال والصمت العالمي.</p>

<h2>قدرة بلا قوة</h2>

<p>عجزت عن وصف ما رأيته بعيني. لم أجد أبلغ من وصف كاريدي حين قالت إنه كان "يوم الذين بلا قوة". مئات الآلاف في الشوارع. بدأوا همسًا، ثم علت أصواتهم، ثم تشكلوا أجسادًا في الساحات، وأعلنوا بوضوح أن ما "يجري في غزة هو إبادة". شعارهم كان واضحًا "بلا قوة لا تعني بلا قدرة".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8b3c9432-f977-43ab-9b71-c9bd5124a991" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/8b3c9432-f977-43ab-9b71-c9bd5124a991.jpg.webp?itok=J3i-I5c1" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">بإذن خاص للمنصة</aside></div>
<figcaption>مظاهرات حاشدة صاحبت الإضراب العام في إيطاليا سبتمبر 2025.</figcaption></figure><p>أحدث الإضراب صدى قويًّا في الأوساط السياسية انقسمت المواقف تجاهه؛ ماتيو سالفيني، نائب رئيس الوزراء وزعيم حزب الرابطة المعروف بدعمه المطلق لنتنياهو، اعتبر ما جرى <a href="https://www.facebook.com/share/v/1BSj23oWHa/?mibextid=wwXIfr">عملًا </a>إجراميًا وعنيفًا لا علاقة له بحق الإضراب، مؤكدًا أنه "لن يكون هناك أي تسامح مع من يمارس العنف". وفي تعليق آخر وصف المشاهد بأنها "مرعبة".</p>

<p>وقال "ما شهدناه ليس إضرابًا بل عنف، اشتباكات وهجمات ضد الشرطة، محطات محاصَرة، حجارة على السكك، وآلاف العمال عالقون"، وختم ساخرًا "هكذا يبدو اليسار المؤيد لفلسطين الذي يصف نفسه بالسلمي". كما أعلن عن مقترح في البرلمان لتحميل منظمي الاحتجاجات مسؤولية دفع تعويضات عن أي أضرار.</p>

<p>أما إيلي شلاين، الأمينة العامة للحزب الديمقراطي، فأكدت أن <a href="https://www.facebook.com/share/p/1LhaJWCoVC/?mibextid=wwXIfr">ما جرى</a> كان يومًا غير مسبوق من التضامن مع غزة، و"الحكومة الإيطالية تواصل عرقلة العقوبات على إسرائيل وترفض الاعتراف بدولة فلسطين. لكن بينما تصمت ميلوني، فإن إيطاليا الحقيقية لا تصمت".</p>

<p>وأضافت "الأعمال العنيفة التي قام بها بضع مئات في ميلانو يجب ألا تحجب صوت مئات الآلاف الذين تظاهروا سلميًا في مختلف المدن من أجل فلسطين. إيطاليا لا تريد أن تكون شريكة في الجريمة"، ثم ختمت "ندين العنف دائمًا، لكننا ما زلنا ننتظر من جورجيا ميلوني أن تدين جرائم نتنياهو في غزة كما في الضفة".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43ed5f81-fe9d-451b-8ce6-ab21cfbf1ae8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15870" role="article" about="/stories/15870" data-sanitized-id="node-15870" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/15870" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="15870" data-ph-capture-attribute-link-title="جزيرة موريشيوس: قطرة تضامن مع غزة في المحيط الهندي" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>جزيرة موريشيوس: قطرة تضامن مع غزة في المحيط الهندي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تمنيتُ لو استطعتُ أن أكون في كل ميدان وكل ساحة امتلأت بالمتضامين من فلسطين. شعرت بأني جزءٌ من كل يتشارك الأهداف والأفكار ويقرر رفع صوته من أجل الحق في الحياة والحرية والاستقلال. وجدتني أتنفس بعدما كدت أختنق من الصمت والخوف وانعدام الضمير لدى الساسة والمثقفين والمشاهير والأغنياء والأكاديميين، وجدت نفسي في الشارع وسط الشعوب وبين الطبقة العاملة ننتفض من أجلهم ومن أجلنا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-34f20f0d1092e6be9cb37644d89640085bc082cae42d4b6e926dbba52645dabb">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 16:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759150943829684</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الفيضانات تُهدد السودان "بسبب سد النهضة".. هل تتأثر مصر؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27400</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/376757782_616995193950905_6570953033639218936_n.jpg.webp?itok=M5mgXHs0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/376757782_616995193950905_6570953033639218936_n.jpg.webp?itok=M5mgXHs0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أطلقت وحدة الإنذار المبكر التابعة لوزارة الري السودانية تحذيرًا يشير إلى مستوى خطورة مرتفع من فيضانات متوقعة على امتداد الشريط النيلي تشمل ولايات النيل الأزرق، سنار، الخرطوم، نهر النيل، النيل الأبيض، في وقت أكد أستاذ الجيولوجيا والموارد المائية بجامعة القاهرة عباس شراقي أن منسوب السد العالي ارتفع بنحو مترين خلال سبتمبر/أيلول الحالي، بما لا يقل عن 15 مليار متر مكعب.</p>

<p>و<a href="https://www.sudanakhbar.com/1699281">أوضحت</a> وحدة الإنذار المبكر السودانية في بيان أمس الأحد أن مناسيب النيلين الأبيض والأزرق تشهد ارتفاعًا ملحوظًا، ما قد يؤدي إلى تدفق المياه نحو الحقول الزراعية والمناطق المنخفضة، مهددًا بذلك الطرق الحيوية والبنى التحتية في المناطق الواقعة على ضفاف النهر.</p>

<p>وأكدت أن هذا الارتفاع يشكل خطرًا مباشرًا على الممتلكات العامة والخاصة، ويستدعي اتخاذ إجراءات وقائية عاجلة من قبل السكان والسلطات المحلية لتقليل حجم الأضرار المحتملة.</p>

<p>وحول الأسباب، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/09/28/%D8%A7%D9%86%D8%B0%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AF%D9%81%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%82%D8%A9-%D9%84%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D9%82-">قال</a> وزير الري السوداني الأسبق عثمان التوم للعربية إن السلطات الإثيوبية رفعت منسوب بحيرة سد النهضة فوق الحد الأقصى المعتاد لأغراض احتفالية، ما تسبب في زيادة تدفق المياه إلى نحو 730 مليون متر مكعب يوميًا خلال الأيام الأربعة الماضية.</p>

<p>وأضاف التوم أن هذه الزيادة غير المسبوقة تتزامن مع قرب نهاية موسم الفيضان في سبتمبر/ أيلول، ما يجعل السيطرة على مناسيب النيل أكثر تعقيدًا ويضع السودان أمام "تهديد كارثي محتمل". </p>

<p>وحذر التوم من أن الوضع يتطلب تنسيقًا فوريًا مع السلطات الإثيوبية لضبط تصريف سد النهضة ضمن الحدود الطبيعية لمعدلات الوارد اليومية.</p>

<p>وحول تأثير ذلك على جنوب مصر، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=oaUPB7kWFx4">قال</a> أستاذ الجيولوجيا والموارد المائية بجامعة القاهرة عباس شراقي، في تصريحات إعلامية، أمس الأحد، "كان زمان أسوان وجنوب مصر غارقة مثلها مثل السودان بالضبط إذا لم يكن لدينا السد العالي".</p>

<p>وأضاف أن منسوب السد العالي ارتفع بنحو مترين خلال سبتمبر/ أيلول بما لا يقل عن 15 مليار متر مكعب "هذه المياه كانت ستغرق مصر لو لم يكن هناك السد العالي، لأن أكثر من 95% من الشعب المصري يعيشون في الوادي والدلتا ومجرى النيل".</p>

<p>وخلال الشهر الحالي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e3382605-2db2-48dd-a7b8-e7210c46dc3c" href="https://almanassa.com/news/26945" title="إثيوبيا تفتتح سد النهضة.. ومصر تعترض لدى مجلس الأمن: لن نسمح بهيمنة أديس أبابا ">افتتحت</a> أديس أبابا سد النهضة على نهر النيل الأزرق دون التوصل إلى اتفاق مُلزم مع مصر والسودان بشأن قواعد الملء والتشغيل، فيما وجهت القاهرة خطابًا إلى رئيس مجلس الأمن إزاء انتهاء ملء وتشغيل السد الذي وصفته بـ"المخالف للقانون الدولي".</p>

<p>وزعم رئيس وزراء إثيوبيا آبي أحمد خلال الافتتاح أن سد النهضة لن يكون مهددًا أو سببًا للخوف لدى الأخوة في الدول المجاروة، مضيفًا أن أديس أبابا "لن تضيع حق الجار، ولن تأخذ حقوق غيرها، ولا توجد أي رغبة للإضرار بالآخرين".</p>

<p>والسبت الماضي، <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/28/egypts-speech-un-ethiopia-grand-renaissance-dam">قال</a> وزير الخارجية بدر عبد العاطي إن "إثيوبيا أرادت مخالفة القانون الدولي وفرض الأمر الواقع ضمن سياساتها الأحادية المزعزعة للاستقرار في القرن الإفريقي وحوض النيل الشرقي، وأعلنت انتهاء سدها وأن ما مضى قد مضى".</p>

<p>وقال وزير الخارجية في كلمة مصر أمام الجمعية العامة للأمم المتحدة بدورتها الثمانين في نيويورك، إن مصر "لن تتهاون في حماية حقوقها وإننا قادرون على ذلك، ولن تقبل بسياسات أحادية تهدد حياة ملايين البشر في دولتي المصب"، وشدد على أن ميثاق الأمم المتحدة ومبادئ القانون الدولي "يكفلان لمصر ولشعوب المنطقة حماية مصالحها الوجودية في نهر النيل".</p>

<p>وهو ما أكده كذلك وزير الري هاني سويلم، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=gmeNa-2i7ow">قائلًا</a> خلال تصريحات إعلامية أمس إن "هذا السد غير شرعي وسيظل كذلك، وعلى الأجيال الحالية والقادمة ألا تتطبع مع هذا السد وألا تتعامل معه كأمر طبيعي؛ إلا إذا تم التوصل إلى اتفاق قانوني ملزم لجميع الأطراف".</p>

<p>وعلق على النوايا الإثيوبية بإنشاء سدّين آخرين، قائلًا إن الدولة المصرية لديها سيناريوهات للتعامل مع الحالات المختلفة.</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول 2023، <a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid028s4ZZkjujfewkApbe1Cov3BLJioahqYKMakR5x5aieoHjxvzJ8tmf4ULU9thxZJvl">أعلنت</a> مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b66d13e-9798-4320-9320-e1932a51cd95" href="https://almanassa.com/stories/15371" title="سد النهضة.. سنوات الجري في المكان">انتهاء</a> المسارات التفاوضية بشأن سد النهضة، مؤكدة في بيان لوزارة الري أنها ستراقب عن كثب عملية ملء وتشغيل سد النهضة، وأنها تحتفظ بحقها المكفول بموجب المواثيق الدولية للدفاع عن أمنها المائي والقومي في حال تعرضه للضرر.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/6739377">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو "مسألة وجود".</p>

<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> وزير الري بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 14:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759145529684107</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب: خطة وقف حرب غزة في مراحلها النهائية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27394</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/99a95c10-7172-4567-9f32-399b2114ddac.jpeg.webp?itok=enVuyI98" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/99a95c10-7172-4567-9f32-399b2114ddac.jpeg.webp?itok=enVuyI98" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إن المفاوضات بشأن خطته لإنهاء الحرب في غزة "دخلت مراحلها النهائية"، متوقعًا أن يفتح التوصل إلى اتفاق الباب أمام "سلام أوسع في الشرق الأوسط".</p>

<p>وخلال لقائه عددًا من قادة الدول العربية والإسلامية الثلاثاء الماضي، قدّم ترامب ورقةً تتضمن "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">خطة</a> لإقرار السلام في الشرق الأوسط"، وتعهد في الوقت نفسه بأنه لن يسمح لإسرائيل بالسيطرة على الضفة الغربية.</p>

<p>وفي <a href="https://www.axios.com/2025/09/28/trump-gaza-peace-deal-israel-hamas">مقابلة</a> مع أكسيوس، أمس الأحد، أوضح ترامب أن "الجميع اجتمعوا من أجل إبرام الاتفاق، لكن ما زال علينا إنجازه"، مشيدًا بالدول العربية التي وصفها بأنها "كانت رائعة في التعاون بهذا الملف"، مؤكدًا أن حركة حماس منخرطة في العملية بوساطة عربية.</p>

<p>وأضاف الرئيس الأمريكي أن "العالم العربي يريد السلام، إسرائيل تريد السلام، وبيبي (رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو) يريد السلام"، مشيرًا إلى أنه حصل على "ردود إيجابية للغاية" من إسرائيل والقادة العرب بشأن مقترحه، على أن يناقشه مع نتنياهو في واشنطن اليوم الاثنين.</p>

<p>وحسب أكسيوس، اجتمع مبعوث البيت الأبيض للشرق الأوسط ستيف ويتكوف وصهر ترامب جاريد كوشنر، أمس الأحد، في نيويورك مع نتنياهو لمحاولة تضييق فجوة الخلافات بين واشنطن وتل أبيب حول بنود الخطة، في مقدمتها مسألة نزع سلاح حماس ودور السلطة الفلسطينية في غزة، الذي يرفضه نتنياهو ويعتبره "خطاً أحمر".</p>

<p>وتقوم الخطة، المكونة من 21 بندًا، على وقف دائم لإطلاق النار والإفراج عن المحتجزين خلال 48 ساعة من بدء الهدنة، وانسحاب تدريجي للقوات الإسرائيلية من غزة، إلى جانب إطلاق سراح نحو 250 أسيرًا فلسطينيًا محكومًا بالمؤبد وما يقارب ألفي معتقل من غزة منذ السابع من أكتوبر/ تشرين الأول 2023.</p>

<p>كما تتضمن إنشاء آلية حكم لمرحلة ما بعد الحرب دون مشاركة حماس، عبر مجلس دولي وعربي يضم ممثلًا للسلطة الفلسطينية وحكومة تكنوقراط من شخصيات مستقلة، بالإضافة إلى تشكيل قوة أمنية مشتركة من فلسطينيين وجنود عرب ومسلمين، تتولى حفظ الأمن بتمويل عربي لإعادة إعمار القطاع.</p>

<p>وتشمل الخطة عملية نزع سلاح حماس ومنح عفو لمن يترك السلاح، والتزامًا إسرائيليًا بعدم ضم أراضٍ من الضفة أو غزة وعدم مهاجمة قطر، إلى جانب "مسار ذي مصداقية" نحو إقامة دولة فلسطينية، مشروطًا بإصلاحات جوهرية في السلطة الفلسطينية.</p>

<p>في المقابل، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="90e0d4f7-037e-4d3a-98ed-29f7009ac7db" href="https://almanassa.com/news/27378" title="حماس: لم نتلقَ أي مقترحات جديدة بشأن المفاوضات.. لكن مستعدون">نفت</a> حماس تلقيها أي مقترحات جديدة من الوسطاء، مؤكدة أن المحادثات متوقفة منذ محاولة اغتيال استهدفت قياداتها في الدوحة مطلع الشهر الجاري.</p>

<p>تأتي التحركات فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، بدأها الأسبوع الماضي، ومن المقرر أن تستمر أشهرًا وفق التقديرات، ما يسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7589a89f-8de0-4fd5-b3ae-b7917c98b5c8" href="https://almanassa.com/news/27171" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوحًا</a> متزايدًا بين المدنيين الفلسطينيين الذين يفرون جنوبًا من القصف الذي يلاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر/ تشرين الأول 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02CrTLovZLBGi6BVxQ3j1A41znJpMy2Kzr1Qa8MxjjeidrAxhfnhocNTiLMRZ1YhkQl">مقتل</a> أكثر من 65 ألف فلسطيني، وإصابة ما يزيد عن 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0F2Niepfe2F2gh9fFeB7fFMn4RFNVMs4AxMvMQRxr6VG9UbtDQW5uN3mYmgkmLfW5l">وفاة</a> 435 شخصًا بينهم 147 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 11:32:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759134729935731</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد ساعات من الإعلان عنها.. تأجيل زيارة سفير واشنطن لدى إسرائيل إلى القاهرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27392</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b46b49e0-7a39-4717-a2c1-a3d43d407651.jpeg.webp?itok=BGI0rFyM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b46b49e0-7a39-4717-a2c1-a3d43d407651.jpeg.webp?itok=BGI0rFyM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أجّل سفير الولايات المتحدة لدى إسرائيل مايك هاكابي زيارته إلى مصر لأجل غير مسمّى، حسب مسؤول أمريكي لصحيفة تايمز أوف إسرائيل، أمس الأحد.</p>

<p>يأتي القرار بعد ساعات من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f1ea332b-2132-4906-9312-d06a50554f91" href="https://almanassa.com/news/27371" title="نيويورك تايمز: السفير الأمريكي لدى إسرائيل في زيارة نادرة إلى مصر قريبًا">إعلان</a> متحدث باسم السفارة الأمريكية في تل أبيب لم تسمه نيويورك تايمز أن هاكابي سيقوم بزيارة "نادرة" إلى القاهرة، في خطوة كان يُفترض أن تُمثل أول زيارة رسمية لمصر منذ عقود يقوم بها سفير أمريكي معتمد لدى إسرائيل وهو في منصبه.</p>

<p>وكان من المقرر أن يبحث السفير خلال رحلته الملفات الشائكة في العلاقات المصرية الإسرائيلية، إلى جانب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">خطة</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لإنهاء حرب غزة، ويلتقي وزير الخارجية بدر عبد العاطي، حسب ما نقلت الصحيفة الأمريكية.</p>

<p>وكان ترامب <a href="https://www.ajnet.me/news/2024/11/13/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D8%B1%D8%A7-%D9%84%D8%AF%D9%89-%D8%AA%D9%84-%D8%A3%D8%A8%D9%8A%D8%A8-%D9%8A%D8%AD%D8%A8">عيّن</a> هاكابي، المعروف بتأييده القوي لإسرائيل، في منصب السفير بعد فترة وجيزة من إعادة انتخابه.</p>

<p>يأتي <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1823505-%D8%AA%D8%A7%D9%94%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1">التأجيل</a> في وقت يشهد تصاعدًا في حدة التوتر بين القاهرة وتل أبيب على خلفية الحرب الدائرة في غزة، حيث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47297f96-cdaa-4256-8e4d-875f0537eec1" href="https://almanassa.com/news/27210" title="أكسيوس: نتنياهو طالب ترامب بالضغط على مصر لتقليل وجودها العسكري في سيناء">أفادت</a> وسائل إعلام إسرائيلية بأن مسؤولين في الحكومة "أبلغوا واشنطن قلقهم من حشد عسكري مصري" في سيناء.</p>

<p>في المقابل، شددت القاهرة على أن وجود قواتها في سيناء يهدف إلى حماية الحدود من جميع التهديدات، نافيةً الاتهامات الإسرائيلية بأن هذا الانتشار يُمثل خرقًا لمعاهدة السلام الموقعة عام 1979، مؤكدة حرصها على استمرار المعاهدة.</p>

<p>وترى القاهرة أن سياسات حكومة رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو تجاه غزة، خصوصًا الطروحات المتعلقة بدفع الفلسطينيين نحو سيناء، تمثل تهديدًا مباشرًا لأمنها القومي، كما <a href="https://www.youtube.com/shorts/xpxgK5-Sid0">حذر</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي إسرائيل من أي أفعال قد تقوض اتفاق السلام بينهما.</p>

<p>في غضون ذلك، <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=808285658256076">انتقد</a> نتنياهو مصر علنًا لرفضها استقبال الفلسطينيين من غزة، واتهمها مؤخرًا بـ"سجن سكان غزة الذين يريدون مغادرة القطاع"، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef5c319b-56ef-4460-bb82-29226bb6de02" href="https://almanassa.com/news/26872" title='"الخارجية" تندد باتهامات نتنياهو لمصر: محاولة لتفادي عواقب انتهاكاته'>نددت</a> به القاهرة واعتبرته محاولة من رئيس الوزراء الإسرائيلي لتفادي مواجهة عواقب الانتهاكات الإسرائيلية في القطاع، مؤكدة موقف القاهرة الراسخ برفض تهجير الفلسطينيين قسرًا من وطنهم.</p>

<p>ولم تكن تلك المرة الأولى التي يتحدث فيها نتنياهو عن تهجير الفلسطينيين، إذ سبق وقال إنه يريد تحقيق رؤية ترامب بنقل جزء كبير منهم عبر ما وصفه نتنياهو بـ"الهجرة الطوعية".</p>

<p>ونهاية يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://apnews.com/article/trump-biden-israel-bomb-gaza-hamas-war-023b36984c6116c128b5e47f117bba2a">دعا</a> الرئيس الأمريكي كلًا من مصر والأردن لاستقبال عدد من سكان قطاع غزة. لكنَّ هذه الدعوة قُوبلت بالرفض القاطع من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b667db4b-d4f9-45d0-b0fe-3275928e81df" href="https://almanassa.com/news/22030" title="السيسي: ترحيل وتهجير الشعب الفلسطيني ظلم لا يمكن أن نشارك فيه">مصر </a>والدول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8044bc18-2743-46ba-8b30-4bfad49c5cf1" href="https://almanassa.com/news/22137" title="رسالة عربية مشتركة إلى أمريكا لرفض تهجير الفلسطينيين">العربية</a>، كما واجهت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4f5e75e0-1a33-4efd-ba99-634dca0f9ab7" href="https://almanassa.com/news/22168" title='"انتهاك للقانون".. رفض دولي لمخطط ترامب السيطرة على قطاع غزة'>انتقادات </a>دولية، كما نددت جماعات لحقوق الإنسان بنقل الفلسطينيين من القطاع بشكل دائم، ووصفت الأمر بأنه تطهير عرقي.</p>

<p>وفي مارس/آذار الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b2248ac-5358-42d5-8c93-a3bbce8182bd" href="https://almanassa.com/news/23022" title="إسرائيل: سنسمح لأي مواطن في غزة بالانتقال طوعًا إلى دولة ثالثة">وافق</a> مجلس الوزراء السياسي الأمني الإسرائيلي ​​على اقتراح جيش الاحتلال بإنشاء وكالة عبور طوعي لسكان غزة "الذين يعربون عن اهتمامهم بالخروج إلى دول ثالثة، مع مراعاة أحكام القانون الإسرائيلي والدولي ووفقًا لرؤية ترامب"، وقتها <a href="https://x.com/N12News/status/1903691932741824902">قال</a> وزير الدفاع يسرائيل كاتس "سنسمح لأي مواطن في غزة يرغب في الانتقال طوعًا إلى دولة ثالثة أن يفعل ذلك".</p>

<p>وطرحت إسرائيل مقترحات مماثلة لإعادة التوطين مع دول إفريقية أخرى. ومنتصف أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64d4e4d0-e95b-4991-becf-0b20365bf3b0" href="https://almanassa.com/news/26349" title="محادثات إسرائيلية لتهجير الفلسطينيين إلى جنوب السودان">أكدت</a> أسوشيتد برس أن إسرائيل <a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-gaza-relocation-south-sudan-15191c194cb6f972bc627a382d830edd">تجري</a> محادثات مع جنوب السودان بشأن إمكانية تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="402a60d5-38ea-4a85-a5cc-9d025588469a" href="https://almanassa.com/news/26390" title="جنوب السودان ينفي عقد محادثات مع إسرائيل لتهجير الفلسطينيين">نفته</a> جنوب السودان وقالت إن هذه الادعاءات لا أساس لها ولا تعكس الموقف الرسمي أو السياسة الرسمية للحكومة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 11:32:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759134729935730</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسطول الصمود.. إطلاق سفينة تضم 100 صحفي وطبيب لكسر الحصار عن غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27391</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cfe0dc72-3ab5-4aea-ac3f-7a7d253ff645.jpg.webp?itok=glxP5g0F" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cfe0dc72-3ab5-4aea-ac3f-7a7d253ff645.jpg.webp?itok=glxP5g0F" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة إطلاق قارب مخصص للصحفيين والكوادر الطبية سيغادر الأربعاء المقبل، حاملًا أكثر من 100 إعلامي دولي وأطباء وأفراد من القطاعين الإعلامي والصحي، في خطوة تهدف إلى كسر الحصار البحري المفروض على القطاع، وتمكين وصول التغطية الصحفية والإغاثة الطبية إلى الفلسطينيين.</p>

<p>وبينما لم تعلن اللجنة عن مكان الانطلاق، قالت في <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid033dL7gvQuVSphBJCjvFSpujvZz2jZQSFUa6pozmPBriVVu8m15NpWZ67AoyUFsyc8l?__cft__%5B0%5D=AZXpi8nCBLBhkC3SvGprD6XP6AXosu-LhOC6j0ogwt8bumoiu0jwlI7nHqxGB2UmGOTvPS06Vd4X-ZeraxmhFLT1IFMJFjay3685c9SUmjlK-IZytLkvBxhVqvugN8tonlTfNkJDGdpSXk9Pmbnbss1g5rYRu9HoODCdsxYP-bxq5ZW_PdBzTGecJLowKXZdhoY&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">بيان</a> مساء أمس الأحد إن الإبحار يتم بالتشارك بين تحالف أسطول الحرية ومبادرة ألف مادلين نحو غزة، معربةً عن أملها أن تُمكّن المهمة الصحفيين من نقل حقيقة الأوضاع الإنسانية والصحية التي يمر بها القطاع.</p>

<p>وأوضح البيان أن الخطوة تأتي بعد نحو عامين من منع الاحتلال دخول الصحفيين الأجانب إلى غزة، ما أدى إلى حجب معلومات حول الانتهاكات الإسرائيلية في القطاع، وتعرّض الصحفيين الفلسطينيين لاستهداف واسع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f9078d3-1842-4a0e-9b81-2c727f006998" href="https://almanassa.com/news/27369" title="الاحتلال يقتل الصحفي محمد الداية.. ويرتكب أكثر من 6 مجازر في مدينة غزة">أودى بحياة</a> 252 صحفيًا وصحفية منذ أكتوبر 2023.</p>

<p>كما نبه البيان إلى استهداف ممنهج للقطاع الصحي في غزة، شمل قصف المستشفيات وقتل واعتقال العاملين الطبيين وفرض قيود على دخول الإمدادات الطبية.</p>

<p>ودعت اللجنة الحكومات والمؤسسات الدولية إلى ضمان مرور السفينة بأمان، والعمل الفوري لإنهاء الحصار الإسرائيلي غير القانوني على غزة، مؤكدةً أن المهمة من أجل الضمير الإنساني، وأن على كل فرد ومؤسسة ودولة السعي لفرض ممر بحري يكسر الحصار.</p>

<p>بشأن آخر تحديثات مسار أسطول الصمود العالمي المتجه إلى القطاع المُحاصر، <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0BJUNwSWcPZJCdyTdQsXZ631XtUQ8jYEHiVfiFerSBgeZUdxhUDL9Z4dGCMwgM2s8l?__cft__%5B0%5D=AZUiKQldDqaQIKgMRslC3-XLbbH4U_AKMGFB74jIBnASbJicbDvBJL7w9CqCP90VEl1cixBtX0MsjzL48j0rsLP-JFqqGbjgSsToaso0zclllxc1e-2Qt9nF1eGDoelsxjJQaR-KN3GFw44WlR_bY5TeNjgL2m1sttqDy9Ietyqvz3kByiL46Kj90THIOq5Kx7s&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">ذكرت</a> اللجنة أنه على مسافة 570 كيلومترًا من غزة، إذ <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid02zK1ca2KndZQDHzDzgjyvQxavjj7krYxQn1H3jug2X7wWhYNB4rG4kgCvu7dtaWr3l?__cft__%5B0%5D=AZV1CdvMLIQp9J-8kJ02yip4ftnpDgZ90JGrq65Cgc2rALKn86JtuogXIJAHpI-hsZrtSL-NcoxCqfyQw3xerNRqGKxxjFZZf4jHucI41bMwppiQi-46G2wA4fKjMTM59bW8p0akAgsSN6DoUZsXK4gszYtaJXHXS2ZyCpF-PGBO2ozObmxygyEj6dxXGI2B9Ow&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">أصبحت</a> نحو 45 سفينة على بعد 3 أيام من القطاع.</p>

<p>مساء السبت، <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid02vrB3bKNFMo9updG4FGs4LQZ1CdiKdXikNbhHkvQPYa82NzV2ghyxkKAA28JFZPvPl">أعلنت</a> اللجنة انطلاق الأسطول من المياه الإقليمية لليونان في المسار الأخير إلى القطاع والذي لا يشهد أي نقطة توقف إلا غزة، وسط تهديدات إسرائيلية باستهداف السفن ومن عليها من نشطاء يسعون لكسر الحصار وإيصال المساعدات.</p>

<p>ويواجه الأسطول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="12d25936-0be9-4300-987f-1a988941604b" href="https://almanassa.com/news/27333" title='فرقاطة إيطالية ثانية لدعم "أسطول الصمود".. وتحذيرات من هجوم إسرائيلي وشيك'>تهديدات</a> واسعة بالاستهداف حال تقدمه في المياه الدولية في البحر المتوسط، إذ حذرت عدة دول مواطنيها المشاركين في الأسطول من هجوم إسرائيلي وشيك عليه، وفق الجزيرة، ما دفع الأسطول للإبحار في المياه الإقليمية اليونانية الخميس الماضي لتقليص فرص الاعتداءات الإسرائيلية، قبل أن يبحر مجددًا السبت.</p>

<p>ومن جزيرة صقلية الإيطالية <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0nbBN5dztxjWz6sW3tmtboMWnFt8E1aCAMLGoBJX7X8KvqnvRaqS19aX5XZn6Uiqrl">انطلقت</a> أمس الأحد 8 قوارب تقل نحو 70 ناشطًا من أكثر من 20 جنسية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9784400b-e374-40eb-b735-89394dd7e181" href="https://almanassa.com/news/27360" title="يضم نوابًا أوروبيين وأمريكيين.. إطلاق أسطول جديد من صقلية نحو غزة">بينهم</a> 9 برلمانيين من دول أوروبية والولايات المتحدة، ضمن تحالف أسطول الحرية ومبادرة ألف مادلين نحو غزة، في محاولة جديدة لكسر الحصار.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d4f146a9-2609-46dd-9310-633e594c8bd9" href="https://almanassa.com/news/27304" title="أسطول الصمود يتعرض لهجوم بالمُسيرات والقنابل الصوتية في البحر المتوسط">تعرضت</a> 6 سفن ضمن الأسطول لهجوم من مسيرات أطلقت مقذوفات وقنابل صوتية تجاهها ما تسبب في خسائر مادية طفيفة دون تسجيل إصابات بشرية، ما دفع إيطاليا وإسبانيا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="daa0b8a6-08d3-4284-b943-c215401eadeb" href="https://almanassa.com/news/27319" title="إيطاليا تُرسل فرقاطة لحماية مواطنيها ضمن أسطول الصمود">لإرسال</a> سفن حربية "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a4f4120e-be61-43c6-a80d-3fe7b6c7f4e8" href="https://almanassa.com/news/27327" title="إسبانيا تعلن إرسال سفينة حربية لحماية أسطول الصمود العالمي">لحماية</a> الأسطول وتقديم المساعدة".</p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع النشطاء بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>ولم يكن الهجوم على أسطول الصمود هو الأول على السفن التي تحاول كسر الحصار على غزة، ففي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 11:32:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759134729935729</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27362</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/05e6d868-9750-4440-a33a-11c0704cbdca.png.webp?itok=NagPU7Rx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/05e6d868-9750-4440-a33a-11c0704cbdca.png.webp?itok=NagPU7Rx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>خارج البيت الأبيض وقبيل لقاء الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بنظيره التركي رجب طيب إردوغان، أدلى السفير الأمريكي في تركيا ومبعوث ترامب الشخصي لسوريا ولبنان توم برّاك <a href="https://asharq.com/politics/154170/%D8%AA%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D8%AF-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A8%D9%84-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D9%88%D9%82%D8%B1%D9%89-%D9%86%D8%B4%D8%A3%D8%AA-%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B3%D8%A7%D9%8A%D9%83%D8%B3-%D8%A8%D9%8A%D9%83%D9%88/">بتصريحات</a> مقتضبة أثارت جدلًا واسعًا مفادها أنه "لا يوجد شرق أوسط، بل بشر وعائلات وقبائل وقرى وأديان، ثم في النهاية دول قومية أنشأها اتفاق سايكس - بيكو بين بريطانيا وفرنسا لخلافة إرث الدولة العثمانية".</p>

<p>عندما نضع العبارة إلى جانب تصريحات خطيرة أدلى بها الأسبوع الماضي في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=1qM3i0sGl0U&amp;pp=ygUOYmFycmFjayBoYWRsZXk%3D">لقائه</a> مع المذيعة هادلي جامبل وإطلالات تليفزيونية متفرقة، يمكننا التوصل إلى معالم رؤية إدارة ترامب للمنطقة، بغض النظر عن تسميتها بـ"الشرق الأوسط" أو "الخليج والشام وشمال إفريقيا" أو ربما "محيط إسرائيل"! ولمَ لا والكيان الصهيوني هو أهم حليف يمكن الاستثمار فيه ومعه حتى الآن، وبما يتجاوز دول الخليج التي <a href="https://www.washingtoninstitute.org/ar/policy-analysis/thlyl-jwlt-tramb-alastthmaryt-fy-alkhlyj-lam-2025">يتفاخر</a> ترامب بضخ أموالها في الاقتصاد الأمريكي.</p>

<p>مدينة زحلة اللبنانية، جارة الوادي، التي <a href="https://www.aldiwan.net/poem24531.html">أنشدها </a>أمير الشعر أحمد شوقي "<em>شرفًا عروسَ الأَرز كلُّ خريدة :: تحت السماء من البلاد فداك</em>" هي مسقط رأس والدي توم برّاك وأجداده، لكن قرنًا عاشته الأسرة بين نيويورك وكاليفورنيا خلق منه صديقًا مقربًا من ترامب كمستشار قانوني وعقاري في مانهاتن ثم مناطق أخرى، ثم شريك أساسي في عالم المال والعقارات، حتى لعب دورًا أساسيًا في جمع التبرعات لحملة ترامب الرئاسية الأولى، من خلال <a href="https://abcnews.go.com/Politics/tom-barrack/story?id=64639011">مساهمته</a> في تأسيس لجنة للحشد باسم Rebuilding America Now وعيّنه ترامب رئيسًا للجنة التحضيرية لحفل تنصيبه الأول في يناير/كانون الثاني 2017.</p>

<p>ثم اختفى برّاك من الواجهة وإن بقي عنصرًا أساسيًا في الدائرة اللصيقة بترامب. ففي عهد جو بايدن تحوّل إلى هدف سهل لمحاولات الديمقراطيين <a href="https://edition.cnn.com/2021/07/20/politics/who-is-tom-barrack-trump-ally">ملاحقة</a> المجموعة الحاكمة السابقة، فوُجّهت إليه <a href="https://www.justice.gov/archives/opa/pr/former-advisor-presidential-candidate-among-three-defendants-charged-acting-agents-foreign">اتهامات</a> من وزارة العدل بالعمل وكيلًا غير شرعي وغير مسجّل لصالح دولة الإمارات للتأثير على السياسة الأمريكية والنأي بها عن التدخل في الخلافات الخليجية، كما اتُّهم بالكذب على مكتب التحقيقات الفيدرالي، لكن هيئة المحلفين <a href="https://time.com/6214772/tom-barrack-trump-ally-trial/">برأت</a> برّاك من جميع التهم المنسوبة إليه.</p>

<h2>الشريك من الظل إلى الواجهة</h2>

<p>يبدو أن هذه المشكلة كانت من دوافع ترامب لنقل شريكه من موقع استشاري خفيّ إلى أروقة العمل السياسي العلني، فكان <a href="https://www.reuters.com/world/us/trump-picks-colony-capital-founder-tom-barrack-ambassador-turkey-2024-12-10/">اختياره</a> سفيرًا لدى تركيا من أول قرارات ترامب على الصعيد الخارجي، واتضح فيما بعد أن هذا المنصب قاعدة انطلاق لمهام أخرى أكثر حيوية وحساسية في المنطقة، فأصبح مبعوثًا إلى سوريا ولبنان، إلى جانب التواصل المستمر مع أصدقائه القدامى في الخليج.</p>

<p>ونجد برّاك حريصًا دومًا على إظهار أنه يعمل على ضوء تعليمات ترامب وفي ظل إرشاداته وفي الإطار المرسوم لمهامه المختلفة، ويفضّل الحديث عنه بلقب my boss ويسهب في إبراز مناقبه زعيمًا سيحقق <a href="https://www.youtube.com/watch?v=KoWao8wrbMY">نجاحًا سريعًا</a> وأننا سنرى في عهده ما لم يتحقق طوال ثمانين عامًا.</p>

<p>المدخل السابق مهم لاستيضاح الموقع الذي يحتله برّاك في عقل ترامب ومن ثمّ في السياسة الأمريكية، بغض النظر عن خبراته الدبلوماسية الضعيفة ومحدودية ثقافته العامة المنعكسة في تصريحاته حتى من قبل دخوله عالم السياسة، لكن الرئيس الذي لا يعرف <a href="https://www.intellinews.com/trump-mistakes-armenia-for-albania-for-the-third-time-at-uk-press-conference-402007/">الفارق</a> بين ألبانيا وأرمينيا يعتبره من مرجعياته الأساسية لفهم طريقة إدارة الأمور وشواغل شعوب المنطقة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/nJNCq4uIfyo?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="مقابلة خاصة مع المبعوث الأميركي توم براك" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">فيديو لقاء توم برَّاك مع ريكاردو كرم، يوليو 2025</aside><h2>استكشاف لجذور الفاشية الجديدة</h2>

<p>الأهم هو وضع تصريحات برّاك في مجموعها تحت المجهر، لندرك أننا نمر بلحظة استثنائية ربما تطابق في حساسيتها فترة تقسيم فلسطين ووضع الرتوش النهائية لقيام دولة إسرائيل والاعتراف الأمريكي بها، والممتدة بين نهاية الحرب العالمية الثانية إلى حرب فلسطين (1945-1948).</p>

<h3>نسأل أولًا: لماذا الإشارة إلى سايكس-بيكو؟</h3>

<p>لقد مرت 110 سنوات تقريبًا على ذلك<a href="https://www.ajnet.me/blogs/2025/7/21/%D8%B3%D8%A7%D9%8A%D9%83%D8%B3-%D8%A8%D9%8A%D9%83%D9%88-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A"> الاتفاق السري</a> في حينه بين فرنسا وبريطانيا على تقاسم المناطق العربية بعد هزيمة العثمانيين في الحرب العالمية الأولى، وعلى أساسها لاحقًا عُيّنت الحدود بين سوريا والعراق وصحراء شبه الجزيرة العربية وفلسطين ومصر، وهي حدود لطالما اعتُبرت من قبل القوميين العرب ودعاة الخلافة الإسلامية مجرد خطوط مصطنعة لإشعال النعرات القومية وتقطيع أوصال "الأمّة" لصالح الوطن القومي لليهود، لا سيما وأن وعد بلفور (الصادر في الثاني من نوفمبر/تشرين الثاني 1917) كان من إفرازات المرحلة ذاتها.</p>

<p>وعندما يتحدث برّاك عن اصطناع تلك الحدود "لأن الغرب كان جشعًا بلا شك" حسب تصريحات سابقة له في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=nJNCq4uIfyo%20">حوار</a> مع الإعلامي اللبناني ريكاردو كرم في يوليو/تموز الماضي، فإنه لا يقصد بذلك الانتصار لـ"أمّة عربية أو إسلامية" بل يدعو ضمنيًا إلى تقسيم جديد للمنطقة، حسب المصالح الاقتصادية والسياسية.</p>

<blockquote>
<p>يتباهى بحاسته السادسة اللبنانية لكنه في الوقت يهين الصحفيين اللبنانيين المفتقرين للتحضر والتسامح والعطف</p>
</blockquote>

<p>سأله كرم: هل أمريكا منفتحة على إعادة تعيين الحدود أم إعادة ترسيم مناطق التأثير؟ امتدح برّاك السؤال. لم يُدلِ بإجابة حاسمة لكنه أطلق عدة أسئلة تمثل دعوة صريحة للتحلل من قيود الماضي ووثائقه واتفاقياته، والتركيز على المصالح المشتركة من أجل "الاندماج". قال "الناس يهتمون أولًا بأنفسهم وعائلاتهم وقبائلهم ودينهم. الحدود رُسمت حول القبائل. هل تتغير الحدود التي تنشب حولها المشاكل على خمسة وثلاثة كيلومترات؟ نحن بحاجة إلى طريقة جديدة للنظر إلى بعضنا وإلى الحياة. هل يمكن أن يكون هناك اندماج بدون حرب؟ إن علينا اتخاذ خطوات صغيرة أولًا للتخلص من هذه القضايا".</p>

<p>ضع هذا التصريح المبهم إلى جانب تصريحه مع هادلي جامبل عن القضية الفلسطينية "لماذا لا يقبل أحد أن يأخذ الفلسطينيين؟ إنه لغز حقيقي. لكن الأمر في رأيي المتواضع يتعلق بالهوية وليس بالحدود أو الأرض". وعلى خلفية خبراته القانونية والتفاوضية لا ينطق بالهدف المباشر من عباراته، مكتفيًا بتلميحات إلى ازدراء ثوابت القضية الوطنية وقدسية الأرض.</p>

<p>ربما يتأثر برّاك في هذه الرؤية الفردانية شديدة الذاتية بتاريخه الشخصي، حيث ما زال يؤكد أن حمضه النووي ينتمي إلى زحلة <a href="https://almarkazia.com/ar/%D8%AA%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%B1%D9%91%D8%A7%D9%83-%D9%84%D9%84%D9%80LBCI-%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81%D9%8A-%D9%87%D9%88-%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-1">ويتباهى</a> بـ"حاسته السادسة اللبنانية" لكنه في الوقت نفسه يكرر أنه "مدين للحرية الأمريكية" <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/8/27/%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D9%8A%D8%B4%D8%B9%D9%84-%D8%BA%D8%B6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF">ويهين</a> الصحفيين اللبنانيين في قصر بعبدا ويتحدث عن افتقار المنطقة للتحضر والتسامح والعطف!</p>

<h2>ملامح جديدة للمستقبل</h2>

<p>إن هذا التعامل الماديّ مع كل شيء انطلاقًا من مصالح الأفراد والمجموعات تعبير أمين عن فاشية صافية، تحتقر الشعوب المتمسكة بتاريخها ولغتها وثقافتها وتدافع عن مستقبلها. هذه القيم بالنسبة لإدارة ترامب التي <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817491-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%86%D9%88%D9%86%D8%A9-%D8%B1%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D9%81%D8%B9%D9%84-%D8%BA%D8%A7%D8%B6%D8%A8%D8%A9-%D8%B1%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%B1%D8%A7-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%B1%D8%A8%D8%A9">تخطط</a> لـ"ريفيرا غزة" ظواهر طواها الزمن، تمامًا كحدود سايكس-بيكو. يقول برّاك لريكاردو كرم "حدد ما تريد الوصول إليه بغض النظر عن التواريخ والاتفاقيات والحدود والخطوط الحمراء والخضراء والزرقاء، واعمل على تحقيقه ونحن سنساعدك".</p>

<blockquote>
<p>سياسات واشنطن لم تنجح في تغيير الأنظمة وبدلًا عن ذلك "اعمل على تحقيق هدفك وسنساعدك فيه"</p>
</blockquote>

<p>وتحت هذا الفهم يمكنك إدراج ما شئت من سيناريوهات مرعبة؛ التهجير.. الضم.. الفصل.. أو إهدار سيادة الدول تحت عنوان الازدهار الاقتصادي والشراكة لنسيان الماضي.</p>

<h3>وهنا يأتي السؤال الثاني: ماذا يحكم المنطقة في غياب الحدود؟</h3>

<p>يحمل برّاك إجابة واحدة: القوة. نجده مع هادلي جامبل يتحدث بلغة تجمع بين الإعجاب والتبعية التامة عن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو "بعد السابع من أكتوبر تغير كل شيء. بيبي لا يهتم بالخطوط الحمراء والخضراء والزرقاء (من الواضح أنه يفضل تنويع ألوان الخطوط) فإذا شعر أن حدوده أو شعبه في خطر فسيذهب إلى أي مكان وسيفعل أي شيء full stop"، وبحماسة أكبر يشدد على أن القضاء على "رؤوس الأفعى الإيرانية" ضرورة حتمية للمصالح الأمريكية، لكنه يشير إلى أن "واشنطن لن تفعل شيئًا، بل إسرائيل تواصل توجيه الضربات لحزب الله والحوثيين وحماس، ثم التعامل مع نظام طهران".</p>

<p>نجده يتحدث في الاتجاه ذاته مع ريكاردو كرم عن تركيا، ممتدحًا رئيسها رجب طيب إردوغان وإدارته لعملهم الجاد "لنيل الاحترام والتقدير" معترفًا بأنهم "يستحقونه" لأنهم استطاعوا تنفيذ أجندتهم في دمشق "لولاهم لما كنا سنرى سوريا الجديدة" ومشيدًا أيضًا بمساعدتهم لواشنطن مرارًا في عدة ملفات.</p>

<p>وفي الحوار ذاته، يتحدث عن الرئيس السوري <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6976e786-748e-4cac-a25b-ea1329e92935" href="https://almanassa.com/stories/21012" title='"الجولاني" من عباءة "القاعدة" إلى "قميص زيلينسكي"'>أحمد الشرع</a> ومجموعته كـ"فريق في حرب عصابات يحظى الآن بدعم أمريكا" لماذا؟ "لأن ليس لديهم تاريخ في خيبة الأمل. يضعون أهدافًا ويسعون إلى تحقيقها تدريجيًا"، معترفًا بأن سياسات واشنطن لم تنجح في تغيير الأنظمة وبدلًا عن ذلك "اعمل على تحقيق هدفك وسنساعدك فيه".</p>

<h2>أشباح الماضي تعود</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7afa7a95-d3ad-4666-8b21-2b02ed23a661" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/348px-un_palestine_partition_versions_1947.jpeg.webp?itok=A4M5NfUq" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الأمم المتحدة - ملكية عامة</aside></div>
<figcaption>الخريطة الرسمية للأراضي الفلسطينية بعد قرار الجمعية العامة للأمم المتحدة تقسيمها إلى دولتين عربية ويهودية</figcaption></figure><p>لا يخلو التعامل مع مناسيب مرتفعة من الفاشية والحقارة من ألم ضروري، إذ لا يحتمل مستقبل الشعوب العربية تكرار المأساة.</p>

<p>لقد كان الأمريكيون عشية تقسيم فلسطين يدركون موقعهم المستقبلي كوريث للإمبراطورية البريطانية، لكنهم ظلوا مترددين في منح الصهاينة أولوية الدعم والاعتراف الكامل خوفًا من تنامي الدور السوفيتي في العالم العربي واحتمالات قطع إمدادات النفط.</p>

<p>وكان الرئيس آنذاك هاري ترومان <a href="https://www.jewishvirtuallibrary.org/truman-says-the-palestine-problem-is-insoluble">متشككًا</a> بشدة في نجاح خطة إقامة الدولة الإسرائيلية، <a href="https://www.jewishvirtuallibrary.org/truman-urges-americans-to-refrain-from-inflaming-passions-in-palestine">وخاطب</a> شعبه والمؤسسات الأمريكية في يونيو/حزيران 1947 مطالبًا بالحذر من أي نشاط يؤدي إلى تأجيج عواطف السكان والمهاجرين في فلسطين وتقويض النظام العام وتشجيع العنف.</p>

<p>بل إن الولايات المتحدة كانت <a href="https://history.state.gov/milestones/1945-1952/creation-israel">تؤيد</a> فرض قيود على هجرة اليهود، <a href="https://www.jewishvirtuallibrary.org/statement-by-u-s-deputy-representative-to-the-u-n-on-u-s-position-on-palestine-question-october-1947">وأوصت</a> الأمم المتحدة بضم يافا إلى المنطقة العربية عند تقسيم فلسطين، وكانت تتمسك في خطابها الدبلوماسي بتكافؤ الفرص بين العرب واليهود وضرورة ضمان تمتع جميع المناطق بالمرافق والخدمات!</p>

<p>غير أن الإسرائيليين نجحوا في إثبات أنهم الطرف الأقوى الأقدر على تأمين المصالح الأمريكية ثم قدرتهم على هزيمة العرب المتشرذمين والمنصرفين إلى مصالحهم الضيقة في حرب 1948، فكان هذا السلاح الذي جعل ترومان يتجاوز<a href="https://www.theguardian.com/world/2003/jul/12/books.usa"> رؤيته السلبية</a> لليهود كـ"أنانيين ولا يجوز أن يتحكموا بهذا القدر في العالم" ليصبح المساند الأهم لحصول الكيان على عضوية الأمم المتحدة وأول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="25e9f2b7-c90a-49d7-8a28-09a7bdb5763a" href="https://almanassa.com/stories/19904" title="جذور الاستثمار الأمريكي في آلة الإبادة ورهاناته">المساعدات</a> المالية والاتفاقيات التجارية مع واشنطن بين عامي 1949 و1950.<em>(*)</em></p>

<p>التاريخ يكرر نفسه. فهذا بالضبط الوجه الآخر غير المعلن من تصريحات برّاك وسياسات ترامب: الطرف غير القادر على الدفاع عن نفسه أو الوصول إلى أهدافه لن يحصل على دعمنا، لأننا ببساطة لا نضمن أي شيء لأي طرف. تمامًا كما حدث في العملية الإسرائيلية ضد قطر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3cfc4ae0-9f0b-477f-948b-4a8f0655200e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27029" role="article" about="/stories/27029" data-sanitized-id="node-27029" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27029" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27029" data-ph-capture-attribute-link-title="قصف الدوحة.. مَن الشاة التالية؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>قصف الدوحة.. مَن الشاة التالية؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يبشّر برّاك بلحظة انتقالية في المنطقة يرسم قواعدها "بيبي" لأنه الأقوى حتى الآن على الأرض، وتُنذر التائهين بين أوهام الحماية الأمريكية وقواعد الاشتباك القديمة، ومن يراهنون على أن عدالة القضية وحدها تكفي لانتزاع الحقوق.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) للمزيد عن تغير الموقف الأمريكي تجاه إسرائيل في عهد ترومان، راجع<a href="https://www.goodreads.com/book/show/6215082"> الجزء الأول</a> من ثلاثية "المفاوضات السرية بين العرب وإسرائيل" لمحمد حسنين هيكل، و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=-I1fwRjXSZo">الحلقة 18</a> من برنامج "مع هيكل" التي أذيعت عام 2005.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-9fb6832135ae60427bfb03561c722dd7ea6faf0406271a51415fcddc39d42657">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 29 Sep 2025 11:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759134729935728</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تجاوزنا 66 ألف قتيل.. وإسرائيل تكثّف توغلها في قلب «غزة» وتستهدف غربها</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2%D9%86%D8%A7-66-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81-%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Screenshot-2025-09-28-at-6.46.57-PM-150x150.png" alt="تجاوزنا 66 ألف قتيل.. وإسرائيل تكثّف توغلها في قلب «غزة» وتستهدف غربها" title="تجاوزنا 66 ألف قتيل.. وإسرائيل تكثّف توغلها في قلب «غزة» وتستهدف غربها" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل 40 فلسطينيًا على الأقل، اليوم، نتيجة عدوان إسرائيل في مناطق متفرقة من شمال وجنوب قطاع غزة، فيما توغلت الدبابات الإسرائيلية، اليوم، في أحياء الصبرة وتل الهوى والشيخ رضوان والنصر، جنوبي مدينة غزة، وشمالها، وسط تكثيف استهداف غرب المدينة، الذي يرغب الاحتلال في دفع النازحين إليه نحو جنوب القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>احتفى بيان منسوب لفصائل المقاومة في غزة، اليوم، برفض عشائر مدينة غزة وعائلاتها إغراءات الاحتلال الهادفة لاختراق الجبهة الداخلية، وذلك عقب تقارير عن استهداف إسرائيلي لعدد من العائلات التي رفضت عرضًا من الـ«شاباك»، للمشاركة في تشكيل وإدارة جهات تشرف على الأوضاع المحلية، ولمنع تشكيل أي حكومة فلسطينية مستقبلًا لإدارة القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل طفل رضيع، اليوم، في مجمع ناصر الطبي، غربي مدينة خان يونس، في جنوبي قطاع غزة، نتيجة إصابته بسوء التغذية ونقص العلاج، قبل وقت قصير من مقتل فتى جوعًا في مستشفى شهداء الأقصى، غربي مدينة دير البلح، في وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>انقطع تواصل كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، مع أسيرين إسرائيليين لديها، خلال اليومين الماضيين، نتيجة العمليات العسكرية الإسرائيلية في حيي تل الهوى والصبرة، جنوبي مدينة غزة، حسبما أعلنت «القسام»، اليوم، وقالت إن حياة الأسيرين في خطر حقيقي، مُطالبة قوات الاحتلال بالتراجع فورًا، ووقف الطلعات الجوية لمدة 24 ساعة، ابتداءً من الساعة السادسة مساءً، لمحاولة إخراج الأسيرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت حركة حماس، اليوم، إنها لم تستلم من والوسطاء أي مقترحات جديدة لوقف إطلاق النار وتبادل الأسرى مع إسرائيل، مشيرة في بيان، إلى توقف المفاوضات منذ محاولة اغتيال قيادات الحركة الفاشلة في الدوحة، قبل نحو ثلاثة أسابيع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بات أسطول الصمود العالمي، لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة، على بعد نحو 825 كيلومترًا من القطاع، استعدادًا للانطلاق نحو القطاع، دون محطات لتوقفه، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، موضحة أن الأسطول يضم نحو 50 قاربًا، على متنها نحو 500 ناشط من 45 دولة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>حصيلة ضحايا الإبادة تتجاوز 66 ألف قتيل.. والاحتلال يكثف استهداف غرب «غزة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تجاوزت حصيلة ضحايا حرب الإبادة الإسرائيلية 66 ألف قتيل، بحسب إحصاءات صحة غزة عن الساعات الـ24 الماضية، في حين قُتل 40 فلسطينيًا على الأقل، اليوم، في مناطق متفرقة من شمال وجنوب قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130819"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، فيما </span><a href="https://safa.ps/post/393484/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-28-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، إن 13 من بين القتلى، سقطوا بعد قصف منزلهم في مخيم النصيرات، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمالي القطاع، توغلت الدبابات الإسرائيلية، اليوم، في أحياء الصبرة وتل الهوى والشيخ رضوان والنصر، جنوبي مدينة غزة وشمالها، لتقترب من قلب المدينة ومناطقها الغربية، حيث نزح مئات الآلاف من السكان، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%AF%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D9%83%D9%88%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D8%B9%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86/90079715"><span>قالت</span></a><span> وكالة رويترز، فيما يركز جيش الاحتلال عملياته داخل المدينة، لإجبار السكان على إخلائها والنزوح نحو جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/272645"><span>قال</span></a><span>، اليوم، مراسل التلفزيون العربي، عبد الله مقداد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعجزت طواقم الإنقاذ عن انتشال جثث عشرات القتلى في شوارع «تل الهوى» و«الصبرة»، فضلًا عن إخراج عشرات العالقين في منازلهم وتحت أنقاض المباني المدمرة، نتيجة منع الاحتلال وصولها، حسبما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/272650"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم مديرية الدفاع المدني بغزة، محمود بصل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بصل أشار إلى أن الساعات الأخيرة شهدت زيادة القصف على مخيم الشاطئ، غرب مدينة غزة، والذي قال إن عائلات كثيرة محاصرة داخله، متوقعًا وجود قتلى في المنطقة في ظل عدم تمكن كثيرين من مغادرتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شهود عيان تحدثوا إلى «مدى مصر» أكدوا تضرر كثير من منازل المخيم، وخصوصًا أجزائه الشمالية، إثر القصف المدفعي الإسرائيلي المتزايد خلال الساعات الأخيرة، بعد استهداف منطقة السوق المركزي في المخيم أكثر من مرة الليلة الماضية، بطائرات كوابد كابتر أطلقت الرصاص من ارتفاعات منخفضة أولًا، تبعها غارتان قويتان فصل بينهما نحو ساعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشاروا إلى تمركز آليات الاحتلال في المناطق المحيطة بحي الرمال، وشمال مخيم الشاطئ، قال شاهد عيان متواجد في المخيم، إن أصوات حركة الدبابات مسموعة بوضوح داخله، ما يجعل الوضع مرعبًا لمعظم الموجودين فيه، الذين قال إنهم يتكدسون في مناطقه الجنوبية، بينما تطال غارات الاحتلال أرجائه كافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الصحة في غزة، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7013"><span>قالت</span></a><span> اليوم، إن مستشفياتها استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، جثامين 79 قتيلًا، و379 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، ما رفع حصيلة ضحايا الإبادة إلى 66 ألفًا وخمسة قتلى، و168 ألفًا و162 مُصابًا. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«المقاومة» تحتفي برفض عائلات غزة «التعاون» مع الاحتلال.. وإسرائيل تستهدفها</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال </span><a href="https://t.me/safaps/331614"><span>بيان</span></a><span> منسوب لفصائل المقاومة الفلسطينية، نشرته وكالة «صفا»، اليوم، إن رفض العائلات والعشائر لـ«الإغراءات والمحاولات الصهيونية لاختراق الجبهة الداخلية، ضربة جديدة للكيان الصهيوني»، مُضيفًا أن المواقف الأصيلة للعشائر تمثل صمام أمان للمجتمع الفلسطيني و«صخرة تتكسر عليها كل مخططات العدو الصهيوني وأجهزته الأمنية الهادفة إلى تفتيت النسيج الوطني والمجتمعي الفلسطيني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان المنسوب للفصائل يأتي على خلفية أنباء عن استهدافات إسرائيلية لعدد من عائلات غزة، انتقامًا من رفضها التعاون، تضمنت </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5190998-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D9%88%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>نشر</span></a><span> صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية تقريرًا أمس، قال إن القوات الإسرائيلية ركزت غاراتها خلال الأيام القليلة الماضية، على عوائل وعشائر في المدينة، رفضت عرضًا قدمه جهاز الأمن العام الإسرائيلي «شاباك»، للمشاركة في تشكيل وإدارة جهات تشرف على الأوضاع المحلية، وعلى ملف المساعدات الإنسانية في مناطق سكنهم، فضلًا عن تقديم معلومات أمنية لإسرائيل، ومنع تشكيل أي حكومة فلسطينية مستقبلًا لإدارة القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت الصحيفة عن مصادر عشائرية أن الجيش الإسرائيلي ارتكب عدة مجازر بحق تلك العائلات في حي الصبرة ومخيم الشاطئ، جنوب وغرب مدينة غزة، أسفرت عن مقتل العشرات، وذلك عقب اتصال المخابرات الإسرائيلية مع وجهاء تلك العائلات، وطلبها تشكيل مجموعات مسلحة تحكم بعض المناطق بعد أن تطهرها من عناصر «حماس».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجوع يقتل طفلين في خان يونس ودير البلح وسط غياب آلية لتوزيع المساعدات</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/251793"><span>قُتل</span></a><span> طفل رضيع، اليوم، في مجمع ناصر الطبي، غرب مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، نتيجة سوء التغذية ونقص العلاج، قبل وقت قصير من </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/251884"><span>مقتل</span></a><span> فتى جوعًا في مستشفى شهداء الأقصى، غرب مدينة دير البلح، وسط القطاع، حسبما قالت قناة الأقصى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ إعلان التصنيف المرحلي المتكامل للأمن الغذائي، عن المجاعة رسميًا في القطاع المحاصر، سجلت وزارة الصحة فيه مقتل 162 شخصًا، بينهم 32 طفلًا، من بين 450 قتيلًا أنهى الجوع حياتهم، </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/250096"><span>وفق</span></a><span> آخر إحصائية صدرت عن وزارة الصحة، الثلاثاء الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويكافح أهالي القطاع اليائسين من أجل الحصول على مساعدات غذائية، في ظل صعوبة وصولها إليهم بسبب غياب نظام توزيعها، حسبما </span><a href="https://www.trtworld.com/article/d02007c0377e"><span>قال</span></a><span> مدير العمليات في برنامج الأغذية العالمي، كارل سكاو، أمس، مُضيفًا أن الفوضى أجبرت عمال الإغاثة على إعادة التفكير في كيفية توزيع المعونات، في الوقت الذي يعمل فيه البرنامج، يوميًا، للعودة إلى توزيع المساعدات على المحتاجين بشكل منظم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ الثاني من مارس الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B6/"><span>أغلقت</span></a><span> إسرائيل جميع معابر القطاع، مانعة إدخال المواد الغذائية، باستثناء كميات ضئيلة لم توزع وفق آلية محددة، ما فاقم الأزمة الغذائية الحادة التي يعيشها سكان القطاع كافة، فيما بدأت السلطات الإسرائيلية في يوليو، بالسماح بدخول عدد محدود من شاحنات المساعدات إلى غزة، اعترض مدنيون جائعون معظمها، دون حصول بقية الأهالي على المساعدات، وسط استمرار ارتفاع أسعار الغذاء.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>انقطع تواصل كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس مع أسيرين إسرائيليين لديها، خلال اليومين الماضيين، نتيجة العمليات العسكرية الإسرائيلية في حيي تل الهوى والصبرة، جنوبي مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33188"><span>أعلنت</span></a><span> «القسام»، اليوم، و</span><a href="https://t.me/qassambrigades/33189"><span>قالت</span></a><span> إن حياة الأسيرين في خطر حقيقي، مُطالبة قوات الاحتلال بالتراجع فورًا، ووقف الطلعات الجوية لمدة 24 ساعة، ابتداءً من الساعة السادسة مساءً، لمحاولة إخراج الأسيرين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس» تنفي تلقيها مقترح ترامب لإنهاء الحرب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت حركة حماس، اليوم، إنها لم تستلم من الوسطاء أي مقترحات جديدة لوقف إطلاق النار وتبادل الأسرى مع إسرائيل، مشيرة في </span><a href="https://safa.ps/post/393501/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D9%85-%D9%86%D8%AA%D8%B3%D9%84%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D9%8A-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9"><span>بيان</span></a><span>، إلى توقف المفاوضات منذ محاولة اغتيال قيادات الحركة الفاشلة في الدوحة، قبل نحو ثلاثة أسابيع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأبدت «حماس» استعدادها لدراسة أي مقترحات تصلها من الوسطاء، بكل إيجابية ومسؤولية، بما «يحفظ حقوق شعبنا الوطنية»، حسبما قالت الحركة، في ما يبدو ردًا على ما </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-09-27/ty-article/.premium/sources-hamas-agrees-to-trump-backed-gaza-deal-including-releasing-all-israeli-hostages/00000199-89ec-dbe0-af9d-9fed68270000"><span>أوردته</span></a><span> صحيفة هآرتس الإسرائيلية، أمس، من أن الحركة وافقت مبدئيًا على مقترح الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في القطاع المنكوب، والذي قدمه خلال اجتماعه مع زعماء دول عربية وإسلامية، الثلاثاء الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب، اقترح خطة لوقف إطلاق النار في غزة، تنص على إطلاق سراح جميع الأسرى الإسرائيليين لدى المقاومة الفلسطينية، ووقف دائم لإطلاق النار، بالإضافة إلى انسحاب الاحتلال التدريجي من غزة، كما تتضمن آلية حكم في القطاع دون «حماس»، إلى جانب بعض التدخلات من السلطة الفلسطينية، وتمويل دول عربية وإسلامية لإعادة إعمار القطاع، حسبما سبق و</span><a href="https://www.axios.com/2025/09/24/trump-israel-gaza-peace-plan-un"><span>قال</span></a><span> مصدران لموقع «أكسيوس» الأمريكي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أسطول الصمود» يقترب من غزة وسط تهديدات الاحتلال بتصعيد هجماته </b></h3>
<p dir="rtl"><span>بات أسطول الصمود العالمي، لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة، على بعد نحو 825 كيلومترًا من القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130806"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، موضحة أن الأسطول يضم نحو 50 قاربًا، على متنها نحو 500 ناشط من 45 دولة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفاد أحد النشطاء على متن القارب «ألما»، التابع للأسطول في فيديو قصير، بتسجيل تحركات لطائرات مسيّرة خلال الليلة الماضية، إذ حلقت مسيرتان على علو منخفض من قوارب الأسطول، دون تنفيذ أي هجوم، كما أكد الناشطون استمرارهم في الإبحار نحو غزة، «رغم التهديدات الإسرائيلية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت اللجنة المنظمة لأسطول الصمود العالمي، أعلنت في مؤتمر صحفي الخميس الماضي، أنها تلقت «معلومات حقيقية» بشأن نية قوات الاحتلال تصعيد هجماتها ضد قوارب الأسطول، عقب اكتمال تجمع قوارب الأسطول، بانضمام القوارب القادمة من اليونان، استعدادًا للانطلاق مباشرة نحو القطاع المحاصر، دون محطات توقف.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2%D9%86%D8%A7-66-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81-%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84/">تجاوزنا 66 ألف قتيل.. وإسرائيل تكثّف توغلها في قلب «غزة» وتستهدف غربها</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 18:53:39 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759075333132121</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: العاصمة الإدارية تخطط لطرح أراضٍ باستثمارات تقارب 100 مليار جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27384</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/336548299_194404443312891_4389270095133794752_n.jpg.webp?itok=r5HyEsOf" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/336548299_194404443312891_4389270095133794752_n.jpg.webp?itok=r5HyEsOf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تخطط شركة العاصمة الإدارية للتنمية العمرانية لطرح أراض جديدة أمام المطورين العقاريين في حي المال والأعمال الجديد باستثمارات تقترب من 100 مليار جنيه، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الطروحات بالشركة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويوليو/تموز الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4ba3f63f-fa4f-4772-983c-4392538a1201" href="https://almanassa.com/news/25679" title='مصدر: "العاصمة الإدارية" تستقطع جزءًا من الداون تاون لتنفيذ حي جديد'>استقطعت</a> العاصمة الإدارية جزءًا من منطقة "الداون تاون" التي تعاني من تأخر استكمال بعض الخدمات والمشروعات وتشغيلها بشكل فعلي ليجري تحويلها إلى حي المال والأعمال الجديد، إذ قامت بعض الشركات <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2024/11/13/-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%AA%D8%B3%D9%87%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9">بتأجيل</a> تنفيذ مشروعاتها في الداون تاون بسبب الظروف الاقتصادية التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="112c97ed-5781-4a39-9589-d96b9dd2e1dc" href="https://almanassa.com/news/14693" title="ثلث مطوري العاصمة الإدارية يطلبون مساندة الدولة لتجاوز التضخم">تعرضت</a> لها الشركات المالكة للمشروعات ومعدلات <a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/statistics/inflation-rates/historical-data">التضخم</a> المرتفعة و<a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/statistics/exchange-rates/historical-data">تحرير</a> سعر الصرف عدة مرات.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الشركة تعتزم طرح الأراضي الجديدة خلال العام الجاري بمساحات تتراوح من 2 إلى 5 آلاف متر مخصصة لتنفيذ مشروعات تجارية وأخرى إدارية وجزء أقل منها مبانٍ فندقية.</p>

<p>وأشار إلى انتهاء الشركة من تقسيم حي المال والأعمال الجديد، متوقعًا أن تشهد إقبالًا كبيرًا من جانب المستثمرين كونها أقرب أحياء المدينة من الحي الحكومي ما يزيد من رواج المناطق التجارية والإدارية هناك.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ed719495-8a5f-4add-a6d6-7ee00a36699a" href="https://almanassa.com/news/27290" title="العاصمة الإدارية تؤجل طرح 4 آلاف فدان لجني أعلى عائد مادي">أكد</a> رئيس مجلس الإدارة والعضو المنتدب لشركة العاصمة الإدارية للتنمية العمرانية خالد عباس أن الشركة أجلت بيع 4 آلاف فدان من المرحلة الأولى لطروحات الأراضي بالمدينة بهدف تحقيق أعلى عائد مادي في ظل الارتفاع المستمر لأسعارها.</p>

<p>وقال عباس لـ <strong>المنصة</strong> على هامش مؤتمر صحفي حينها "بنخطط لطرح المساحة الباقية من المرحلة الأولى على شركات القطاع الخاص، واعتبارها قطع أراض مميزة لكونها الجزء الأخير المتبقي حاليًا من المرحلة الوحيدة اللي اتعملّها بنية تحتية وجاهزة للتطوير".</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2024/9/20/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%88%D9%83-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9/6713478">يضم</a> حي المال والأعمال الأساسي في العاصمة الإدارية مقر البنك المركزي والبورصة وعددًا من البنوك والشركات الكبرى، ويقع على مساحة 320 فدانًا تقريبًا، ويتكون من 106 قطع أرض تم بيعها بالكامل، إذ يوجد بالحي مقرات لحوالي 20 بنكًا أغلبها من القطاع الحكومي وبعضها من القطاع الخاص.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 17:32:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759069940486851</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المركز المصري" يطعن على قرار ترحيل لاجئ فلسطيني عاش في مصر 60 عامًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27381</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6663e4e7-7784-4747-8d69-aed2d6b237aa.jpg.webp?itok=nlnjv0_y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6663e4e7-7784-4747-8d69-aed2d6b237aa.jpg.webp?itok=nlnjv0_y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقام المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى قضائية عاجلة أمام محكمة القضاء الإداري للطعن على قرار ترحيل لاجئ فلسطيني يعيش في مصر منذ 60 عامًا منذ أن كان رضيعًا، مطالبًا بالإفراج الفوري عنه وضمان بقائه في البلاد.</p>

<p>وحسب <a href="https://ecesr.org/%D8%B9%D8%A7%D8%B4-%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D8%B9%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89/">بيان</a> أصدره المركز المصري، اليوم الأحد، فإن تفاصيل القضية تعود إلى أن اللاجئ الفلسطيني هاشم ع. هـ، الذي وُلد في غزة عام 1964 وانتقل مع أسرته إلى مصر في العام التالي، قضى حياته كلها في مصر وتزوج وأنجب ثلاث بنات، دون أن يحمل أي جنسية أو وثائق سفر.</p>

<p>وأوضح المركز أنه على خلفية قضاء هاشم عقوبة بالسجن لمدة 5 سنوات في قضية تزوير، فوجئ بصدور قرار من وزير الداخلية بترحيله إلى ماليزيا، رغم عدم وجود أي دولة وافقت على استقباله، وعدم إمكانية إعادته إلى قطاع غزة.</p>

<p>وأكد المركز في دعواه أن قرار الترحيل يشكل مخالفة صريحة للدستور والقانون المصري، بما في ذلك <a href="https://www.refworld.org/legal/legislation/natlegbod/2024/ar/149388">قانون</a> تنظيم اللجوء الجديد رقم 164 لسنة 2024، الذي لم يتم اتباعه في إسقاط صفة اللجوء عنه أو منحه فرصة للدفاع عن نفسه، وفق الدعوى.</p>

<p>كما يخالف القرار، حسب الدعوى، <a href="https://manshurat.org/node/7355">قانون</a> إقامة الأجانب الذي يشترط أن يكون الإبعاد بقرار مسبب من وزير الداخلية وبعد عرضه على لجنة مختصة.</p>

<p>وشددت الدعوى على أن هذا الإجراء يمثل "خرقًا فاضحًا" للاتفاقيات الدولية، على رأسها اتفاقية الأمم المتحدة الخاصة بوضع اللاجئين لعام 1951، التي تحظر طرد اللاجئين أو إعادتهم قسرًا إلى أماكن يمكن أن يتعرضوا فيها للخطر.</p>

<p>واعتبر المركز أن القرار "معيب من حيث الشكل والموضوع"، وأن تنفيذه سيترتب عليه "آثار يصعب تداركها"، أهمها تفريقه قسرًا عن أسرته التي لا تعرف وطنًا آخر سوى مصر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 17:32:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759069940486850</guid>
		</item>
		<item>
			<title>التقنية سلاحًا.. عن مايكروسوفت وأخواتها وإبادة الفلسطينيين</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27367</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/25ef9991-0934-4fdc-896e-ac6fe5af0b72.png.webp?itok=YnQZknDS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/25ef9991-0934-4fdc-896e-ac6fe5af0b72.png.webp?itok=YnQZknDS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 17:32:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759069940486849</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد إحالة مفاجئة.. «الجنح» تؤجل جلسة عبد الخالق فاروق لـ2 أكتوبر</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AD-%D8%AA%D8%A4%D8%AC%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%AF/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>جهاز مستقبل مصر</category>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2018/10/de7fb3cb3b4c608c0768c4cbf8911576-150x150.jpg" alt="بعد إحالة مفاجئة.. «الجنح» تؤجل جلسة عبد الخالق فاروق لـ2 أكتوبر" title="بعد إحالة مفاجئة.. «الجنح» تؤجل جلسة عبد الخالق فاروق لـ2 أكتوبر" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرتنا اليوم:</strong></p>
<p dir="rtl"><span>بعد إحالة مفاجئة إلى «الجنح».. تأجيل جلسة عبد الخالق فاروق لـ2 أكتوبر</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحبس سنة وغرامة 100 ألف جنيه لـ«راقص» بتهمة «الاعتداء على قيم المجتمع»</span></p>
<p dir="rtl"><span>«مستقبل مصر» يرفع حصته في «المنصورة للدواجن» من 4.7% لـ22.25٪</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الشرق»: مصر تسدد 670 مليون يورو مقدم للخطين الثاني والثالث من القطار السريع</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في جلستها الخميس الماضي، حددت محكمة جنح الشروق، 2 أكتوبر المقبل، موعدًا لنظر القضية 4937 لسنة 2024 حصر أمن دولة، المتهم فيها الخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق، وذلك حتى اطلاع دفاعه على أوراق القضية، بعدما فوجئ بإحالته للمحكمة دون إخطار مسبق، وفقًا لما نشرته زوجته، نجلاء سلامة، أمس، على </span><a href="https://www.facebook.com/naglaa.salama/posts/24739648199021967"><span>فيسبوك</span></a><span>، مشيرة إلى حضور ثلاثة من محاميه معه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الجلسة، أعيد قيد القضية برقم 4527 لسنة 2025 جنح الشروق، والتي يواجه فيها فاروق تهم «إذاعة أخبار كاذبة في الداخل والخارج». وبينما تحدث فاروق عن ملابسات القبض عليه وظروف احتجازه وما يتعرض له من مضايقات، تمسكت هيئة الدفاع بحقها بالإطلاع على أوراق القضية والحصول على نسخة رسمية منها، مجددة مطالبتها بإخلاء سبيله نظرًا لمكانته العلمية والأدبية وامتلاك مستندات تؤكد عدم كذب منشوراته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وألقي القبض على فاروق من منزله في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/01/16/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%86%D8%AF%D9%89-%D9%85%D8%BA%D9%8A%D8%AB-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawNF4BtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFMRlhidndSVUYwdjZBYUNsAR6SizkdAKIkufAieHkPWXCzSfcwNxSm9L-KzFlXUe0ROSmD6vsPd3X8vBGlnQ_aem_ES3tH3RwL0oaUz498Ua19A"><span>أكتوبر</span></a><span> الماضي، دون أن يُسمح له بأخذ أي من أدويته أو متعلقاته الشخصية، قبل أن يتعرض </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/04/10/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%AE%D9%85-%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A3%D9%83%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawNF4JlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFMRlhidndSVUYwdjZBYUNsAR7yBPoLXeEq0Q7C2cnvbacaHGedOy_pIfFZVaYnIoOffZnr5Qcn7MtCF_rX8g_aem_J5tanr42Ae72nOfZG4u2kA"><span>خلال</span></a><span> احتجازه إلى ثلاث نوبات قلبية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضت محكمة الجنح الاقتصادية بالإسكندرية، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/9/28/2862516/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%B5-%D9%85%D9%8A%D8%B4%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AE%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>اليوم</span></a><span>، بحبس راقص معروف باسم طارق ميشو، سنة وتغريمه مئة ألف جنيه، بتهمة «نشر وتصوير مقاطع فيديو منافية للآداب العامة تمثل اعتداء على قيم المجتمع، وبثها على مواقع التواصل الاجتماعي»، بحسب موقع «مصراوي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وألقي القبض على </span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4689777/1/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%82-%D9%85%D9%8A%D8%B4%D9%88-%D8%A8%D8%B7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%AF"><span>ميشو </span></a><span>قبل أسبوعين، أثناء</span><a href="https://ahlmasrnews.com/news/local-news/13422225/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84-%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%82-%D9%85%D9%8A%D8%B4%D9%88-%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%B5-%D8%B4%D8%A7%D8%B7%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AE%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%87-%D9%88%D8%B5%D9%84%D8%A9-%D8%B1%D9%82%D8%B5"><span> رقصه</span></a><span> في نطاق شاطئ النخيل بالإسكندرية، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/reel/2206877163120902"><span>تداولت</span></a><span> مواقع التواصل الاجتماعي مقطع فيديو للحظة القبض عليه أثناء رقصه، بواسطة شخص يرتدي ملابس مدنية، بالتزامن مع أخبار نقلتها المواقع عن وزارة الداخلية، استخدمت جُمل البيان المكرر أثناء الحملة الأمنية الأخيرة على صناع المحتوى، من اعتراف المتهم بقيامه بنشر الفيديوهات بغرض زيادة المشاهدات وتحقيق أرباح مالية..</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أخلت النيابة العامة بالمحلة الكبرى، أمس، سبيل مجدي البشيشي، صاحب مصنع الغزل المحترق في المدينة، الجمعة الماضي، ونجله، ومالك العقار الذي يضم المصنع، بكفالة مالية عشرة آلاف جنيه لكل منهم، وذلك على ذمة التحقيقات في الحادث، الذي أسفر عن وفاة 13 بينهم ثلاثة رجال شرطة تابعين للحماية المدنية، وإصابة أكثر من 30.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتوازي، كشفت النيابة الإدارية أن المصنع كان يعمل بدون ترخيص، ويشغّل العمالة بلا عقود أو تأمينات، لتأمر بحصر ومعاينة كافة منشآت الغزل والنسيج المملوكة للبشبيشي، للوقوف على مدى استيفائها للاشتراطات القانونية للمنشآت والعاملين بها من عدمه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر في تغطيتنا المنشورة قبل قليل، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%B5%D8%A7%D8%AD%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%B1%D9%82-%D9%88%D9%86/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رفع جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة حصته في شركة المنصورة للدواجن، من 4.7% إلى 22.5%، وذلك في صفقة بلغت قيمتها الإجمالية 212.6 مليون جنيه، حسبما نقلت «الشروق»، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28092025&amp;id=f6575a47-0d2b-4af9-90f8-97d94d685083"><span>اليوم</span></a><span>، عن إفصاح للبورصة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بموجب </span><a href="https://www.mubasher.info/news/4502504/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85-%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%AD%D8%B5%D8%AA%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%86-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-101-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87/"><span>الإفصاح، </span></a><span>اشترى الجهاز نحو 111.103 مليون سهم بمتوسط سعر 1.9139 جنيه للسهم، ليصبح أكبر مساهم في هيكل الملكية، يليه صندوق التأمين الخاص بالعاملين في هيئة قناة السويس بنسبة 9.99%، ثم شركة زيتا للاستثمار بنسبة 8.89%، وذلك في الشركة التي </span><a href="https://www.mubasher.info/news/4502504/%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%87%D9%85-%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%AD%D8%B5%D8%AA%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%86-%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-101-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87/"><span>حققت </span></a><span>صافي ربح تجاوز 71 مليون جنيه خلال النصف الأول من العام الجاري، وارتفعت إيراداتها خلال الفترة نفسها إلى 441.6 مليون جنيه، مقابل 313.84 مليون جنيه خلال الفترة نفسها من 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الصفقة هي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/25/news/u/%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D8%A3%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9/"><span>الثانية</span></a><span> المعلن عنها لـ«مستقبل مصر» خلال شهر تقريبًا، بعد استحواذه في 19 أغسطس الماضي، على نحو 89.66% من أسهم الشركة العربية لاستصلاح الأراضي، بنحو 23.11 مليون جنيه، ما تبعه قفزة في سعر السهم، بررها الجهاز بثقة المستثمرين في الدولة وخطواتها نحو إعادة هيكلة الشركات التابعة لها، ما اعتبره دافعًا إضافيًا للمضي قدمًا في هذا النهج وتكراره لتعظيم الاستفادة من أصول الدولة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/25/news/u/%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D8%A3%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9/"><span>بدأ</span></a><span> «مستقبل مصر» كمشروع تابع للقوات الجوية معني باستصلاح الأراضي، قبل أن يتحول في 2022 إلى جهاز مستقل، بقرار جمهوري لم ينشر بعد في الجريدة الرسمية، لتبدأ صلاحياته في التوسع متحولًا لما يشبه شركة قابضة، وسط غياب الرقابة في ما يخص ميزانيته ومكاسبه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>سددت مصر نحو 670 مليون يورو، كدفعة مقدمة للتحالف المسؤول عن تنفيذ الخطين الثاني والثالث من شبكة القطارات السريعة، حسبما نقل موقع «الشرق» عن أربعة مصادر مطلعة. وفقًا لـ«الشرق» ستسلم الهيئة القومية للأنفاق أراضي الخطين إلى التحالف، المكون من «سيمنز» الألمانية، و«المقاولون العرب» و«أوراسكوم كونستراكشن»، في نهاية العام الجاري، على أن يبدأ التنفيذ الفعلي مطلع 2026، عقب انتهاء الهيئة العامة للطرق والكباري من أعمال تسوية وتمهيد الأراضي لمسار المشروعين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يتكون المشروع من ثلاثة خطوط متكاملة بطول 1825 كيلومترًا. </span><a href="https://asharqbusiness.com/financing-and-investment/100120/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%AF%D8%AF-670-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%88-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9/"><span>تنفذ</span></a><span> وزارة النقل منها الخط الأول، المستهدف تشغيله في يونيو 2026، ويمتد من العين السخنة إلى العلمين ثم مرسى مطروح، بطول 660 كيلو مترًا، بينما يبلغ طول الخط التاني 1100 كيلو متر تبدأ من محطة أكتوبر حتى أبو سمبل قرب الحدود الجنوبية، في حين يبلغ طول الخط الثالث 175 كيلو مترًا للربط بين محافظة قنا وميناء سفاجا على البحر الأحمر.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%81%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%AD-%D8%AA%D8%A4%D8%AC%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%AF/">بعد إحالة مفاجئة.. «الجنح» تؤجل جلسة عبد الخالق فاروق لـ2 أكتوبر</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 28 Sep 2025 16:54:56 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759069940486848</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جلسة برلمانية طارئة: الإجراءات الجنائية يعود للمناقشة بأمر الرئيس</title>
			<link>https://zawia3.com/criminal-procedure-law-2/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>اعتراض رئاسي</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>الحبس الاحتياطي</category>
			<category>العدالة الجنائية</category>
			<category>المحاكمات عن بعد</category>
			<category>حرمة المسكن</category>
			<category>حق الدفاع</category>
			<category>حقوق الإنسان</category>
			<category>دستور 2025</category>
			<category>عبد الفتاح السيسي</category>
			<category>قانون الإجراءات الجنائية</category>
			<category>مشروع القانون</category>
			<category>مصر</category>
			<category>منظمات المجتمع المدني</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>قرر الرئيس عبد الفتاح السيسي في 21 سبتمبر، عدم التصديق على قانون الإجراءات الجنائية وإعادته إلى البرلمان للمناقشة استجابةً للمناشدات التي تلقاها، والتي طالبته بعدم تمريره بصيغته الحالية. وأوضح </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A8%D8%B1%D8%AF-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-/1348127236676001/"><span>بيان </span></a><span>رئاسة الجمهورية أن المواد المعترض عليها تتعلق باعتبارات الحوكمة والوضوح والواقعية، بما يستلزم إعادة دراستها لتحقيق مزيد من الضمانات المقررة لحرمة المسكن ولحقوق المتهم أمام جهات التحقيق والمحاكمة.</span></p>
<p><span> بالإضافة إلى زيادة بدائل الحبس الاحتياطي للحد من التوسع في اللجوء إليه، وإزالة أي غموض في الصياغة قد يؤدي إلى تعدد التفسيرات أو مشاكل عند التطبيق على أرض الواقع. كما أشار البيان إلى أهمية إتاحة الوقت الكافي أمام الوزارات والجهات المعنية لتنفيذ الآليات والنماذج المستحدثة في مشروع القانون والإلمام بأحكامه، بما يضمن تطبيقها بدقة ويسر، وصولًا إلى تحقيق العدالة الناجزة في إطار الدستور والقانون.</span></p>
<p><span>ويُعد قانون الإجراءات الجنائية في مصر من أقدم القوانين المنظمة للعمل الجنائي، حيث تعود جذوره إلى خمسينيات القرن الماضي، ورغم تعديله عدة مرات، ظل موضع انتقادات واسعة من الحقوقيين.</span></p>
<p><span>في المقابل، لقي قرار الرئيس بارتياح و</span><a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/pfbid0czyEHGwDaSRhAZoX94GsRpz8x9D9bS913Kgit1BkFxgcGjGDEW2cPJ9wjFhBeafyl"><span>ترحيب</span></a><span> في أوساط القوى السياسية والحقوقية، التي اعتبرت أن إعادة القانون للبرلمان تمثل انتصارًا جزئيًا لمطالبها المستمرة بضرورة تعديل المواد المثيرة للجدل. في المقابل، رأى البعض أن الخطوة قد تحمل أبعادًا سياسية أيضًا، خاصة أنها تأتي قبيل الاستحقاقات الانتخابية وفي ظل انتقادات متصاعدة لسجل الحريات العامة في البلاد.</span></p>
<p><span>وفي أبريل الماضي، سارع مجلس النواب إلى إقرار قانون الإجراءات الجنائية بعد مناقشة دامت لأشهر وبدأت في أغسطس من عام 2024. ورغم المناشدات والمطالبات بضرورة إدخال تعديلات جوهرية على المشروع المقدم من الحكومة، مضى البرلمان في إقراره متجاهلًا الانتقادات الواسعة التي صدرت عن منظمات المجتمع المدني والقوى السياسية، فضلًا عن نقابة الصحفيين المصرية.</span></p>
<p><span>وتعرض مشروع القانون أثناء مناقشته في مجلس النواب لانتقادات واسعة من منظمات المجتمع المدني المصرية والدولية، ومن نقابة</span><a href="https://www.ejs.org.eg/%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/61994"><span> الصحفيين</span></a><span>، إلى جانب عدد كبير من المقررين الخاصين التابعين لمجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة.</span></p>
<p><span>وفي مايو الماضي، أصدر مكتب المفوض السامي لحقوق الإنسان بالأمم المتحدة </span><a href="http://ohchr.org/ar/press-briefing-notes/2025/05/egypt-concerns-over-draft-code-criminal-procedure"><span>بيانًا</span></a><span> دعا فيه الرئيس المصري إلى “النظر بعناية في مشروع قانون الإجراءات الجنائية المقترح… قبل منحه أي موافقة، وذلك بهدف ضمان امتثاله التام لالتزامات مصر الدولية في مجال حقوق الإنسان.”</span></p>
<p><span>في المقابل، </span><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9"><span>رحبت</span></a><span> عشرون منظمة من منظمات المجتمع المدني المصرية والدولية بقرار الرئيس عبد الفتاح السيسي عدم التصديق على مشروع قانون الإجراءات الجنائية، وإعادته إلى مجلس النواب لبحث الاعتراضات المثارة حول مواده.</span></p>
<p><span>وكانت </span><a href="https://defenselaws.net/?p=1218"><span>حملة</span></a><span> “نحو قانون عادل للإجراءات الجنائية”، التي شارك فيها عدد من المحامين والمحاميات إلى جانب الحركة المدنية الديمقراطية، قد أطلقت </span><a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/photos/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%87%D9%85-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B1%D8%AD%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-/1243233351172778/"><span>مناشدات</span></a><span> إلى رئاسة الجمهورية للمطالبة بعدم التصديق على القانون. وبررت الحملة مطالبها بوجود مواد ترى أنها مخالفة للدستور، ومخلة بمبادئ العدالة، وتنتهك حق الدفاع.</span></p>
<p><span>من جانبه، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122154209900793877&amp;set=a.122117829878793877"><span> أعلن</span></a><span> مجلس النواب أنه سيعقد جلسة طارئة في الأول من أكتوبر لمناقشة الأمر، فيما دعا رئيس المجلس رئيسَ الوزراء إلى إلقاء بيان يوضح موقف الحكومة من مشروع القانون والتعديلات المرتقبة عليه.</span></p>
<p><span>وتشهد الجلسة المقررة عرض رئيس الوزراء الدكتور مصطفى مدبولي رئيس الوزراء للمواد محل الخلاف في مشروع قانون الإجراءات الجنائية. ويعقب ذلك إحالة رئيس مجلس النواب الخطاب الموجَّه من رئيس الجمهورية بشأن الاعتراضات، إلى جانب بيان رئيس الوزراء الذي سيلقيه أمام النواب، إلى اللجنة العامة لمناقشته وإعداد تقرير حوله لعرضه لاحقًا في الجلسة العامة.</span></p>
<p><span>وذلك فقًا للمادة (27) من </span><a href="https://manshurat.org/node/1636"><span>اللائحة الداخلية</span></a><span> لمجلس النواب، التي تنص على: “للجنة العامة أن تدعو رئيس مجلس الوزراء أو أيًّا من أعضاء الحكومة، أو رؤساء الهيئات المستقلة والأجهزة الرقابية، أو غيرهم، للاستماع إليهم كلما رأت ضرورة لذلك. كما يجوز للجنة أن تدعو أحد أعضاء المجلس لعرض موضوع هام أو عاجل، أو لاستيضاح العضو فى أمر من الأمور المعروضة عليها. ويوجه رئيس المجلس الدعوةَ بناء على ما تقرره اللجنة.”</span></p>
<p><span>في السياق يرحب المحامي الحقوقي أحمد مختار، بمؤسسة قضايا المرأة المصرية، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، بقرار الرئيس وإعادة مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى البرلمان، ويعلق “خطوة إيجابية وواقعية”، معتبرًا أنه تجنّب أزمة كانت ستنشأ حال تمرير القانون بصورته الحالية لما يحتويه من “عوار دستوري وحقوقي” يهدد حقوق الدفاع وحرمة المنازل ويعرض نصوصه للطعن بعد سنوات أمام المحكمة الدستورية.</span></p>
<p><span>ويضيف مختار أن الاعتراضات الرئاسية ركزت على ثماني مواد فقط، إلا أن القانون في مجمله يتطلب مراجعة شاملة، مشددًا على أن الفرصة الحالية يجب ألا تقتصر على تعديل المواد محل الاعتراض، بل تمتد لإعادة النظر في أكثر من خمسين مادة مثيرة للجدل سبق أن قدمت منظمات حقوقية ومبادرات قانونية بدائل وصياغات مختلفة بشأنها.</span></p>
<p><span>ولفت المحامي الحقوقي إلى أن القانون أغفل البعد الجندري بشكل كامل، إذ لم يراعِ اعتبارات خاصة بالنساء مثل استثناء الحوامل من الحبس الاحتياطي أو توفير حماية إلزامية للشهود والمبلغين في قضايا العنف الجنسي والتحرش، رغم أن منظمات المجتمع المدني قدمت مسودات متكاملة حول حماية المبلغين والشهود. كما انتقد تجاهل توصيات الحوار الوطني التي دعا إليها الرئيس نفسه، معتبرًا أن تجاهل تلك التوصيات كان أحد أسباب الأزمة الراهنة.</span></p>
<p><span>وبينما رحبت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ضمن ائتلاف واسع من المنظمات الحقوقية المصرية والدولية، بقرار رئيس الجمهورية برفض التوقيع على مشروع قانون الإجراءات الجنائية وإعادته إلى مجلس النواب لـ”بحث الاعتراضات” على عدد من مواده. ترى المبادرة  أن أمام المجلس فرصة نادرة لإعادة النظر في فلسفة القانون برمتها، لا الاكتفاء بتعديلات جزئية على بعض النصوص، بما يضمن الوصول إلى توافق مجتمعي وسياسي حقيقي حول قانون يُعد مكملًا للدستور وركيزة أساسية لنظام العدالة الجنائية.</span></p>
<p><span>وأشارت المبادرة في</span><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A6-%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9"><span> ورقة</span></a><span> لها إلى أن الإشكال الرئيسي في مشروع القانون لا يقتصر على وجود مواد تعتريها عيوب أو تفتقر إلى الضمانات، رغم احتوائه على بعض النصوص الإيجابية، بل يكمن في الفلسفة الحاكمة له، والتي تعكس توجهًا سياسيًا وأمنيًا نحو ترسيخ وتقنين الوضع القائم بما يحمله من انتهاكات ممنهجة وعيوب هيكلية.  وهي أزمات عصفت على مدى السنوات الماضية بمنظومة العدالة الجنائية في مصر وأهدرت حقوق المتقاضين، خاصة المتهمين في القضايا الجنائية- بحسب المبادرة.</span></p>
<p><span>ومن هذا المنطلق طرحت المبادرة أربعة مبادئ حاكمة، رأت في ورقتها ضرورة أن تكون في قلب فلسفة أي تعديل لمنظومة القواعد والإجراءات الجنائية، بعيدًاعن  ترسيخ الأوضاع القائمة أو ترقيع ما هو موجود، وتتضمن المبادئ:” الفصل بين السلطات وتعزيز الرقابة المتبادلة بين المؤسسات القضائية، تكافؤ الفرص بين الادعاء  والمدعى عليهم، بالإضافة إلى  قرينة البراءة والحق في المحاكمة خلال فترة زمنية معقولة، فضلًا عن ضرورة إعادة التوازن الأصلي بين القاعدة والاستثناء.”</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/criminal-procedure-law/">حقوقيون يقترحون تعديلات لضمان عدالة قانون الإجراءات الجنائية</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b> مراجعة شاملة</b></h1>
<p data-start="432" data-end="983">ورد مشروع قانون الإجراءات الجنائية من مجلس النواب بتاريخ 26 أغسطس 2025 بطلب إصداره، ليقرر رئيس الجمهورية إعادته إلى البرلمان قبل انقضاء المدة الدستورية البالغة ثلاثين يومًا، استنادًا إلى المادة (123) من الدستور المصري، التي تنص على: “لرئيس الجمهورية حق إصدار القوانين أو الاعتراض عليها. وإذا اعترض رئيس الجمهورية على مشروع قانون أقره مجلس النواب، رده إليه خلال ثلاثين يومًا من إبلاغ المجلس إياه، فإذا لم يرد مشروع القانون في هذا الميعاد اعتبر قانونًا وأصدر. وإذا رد في الميعاد المتقدم إلى المجلس، وأقره ثانية بأغلبية ثلثي أعضائه، اعتبر قانونًا وأصدر.”</p>
<blockquote>
<p data-start="985" data-end="1318">ووجّه الرئيس اعتراضاته إلى عدد من مواد المشروع، حيث أشارت مصادر صحفية محلية إلى أن أبرزها ثمان مواد. من بينها المادة (48) المتعلقة بتحديد حالات الخطر، والتي تنص على: “يجوز لمأمور الضبط القضائي تفتيش المتهم في الأحوال التي يجوز فيها قانونًا القبض عليه، وإذا كان المتهم أنثى وجب أن يكون تفتيشها بمعرفة أنثى يندبها مأمور الضبط القضائي.”</p>
</blockquote>
<p data-start="1320" data-end="1645">كما تضمّنت الاعتراضات المادة (105)، التي تنص على تمكين محامي المتهم من الاطلاع على التحقيق قبل الاستجواب أو المواجهة بمدة كافية، مع جواز تقييد هذا الحق من قِبل النيابة العامة في بعض الحالات. وقد ركّز الاعتراض على ضرورة تحديد ضوابط أكثر وضوحًا للمدة الزمنية الممنوحة للاطلاع، وضمان ألا يؤدي حضور المحامي إلى تعطيل سير التحقيق.</p>
<p data-start="1647" data-end="1946">أما المادة (112)، والتي تنظم إصدار النيابة العامة أوامر الحبس الاحتياطي لمدة لا تتجاوز أربعة أيام في حال توافر ظروف محددة مثل الخشية من الهروب أو التأثير على الشهود، فقد تركز الاعتراض فيها على غياب حد أقصى واضح لفترة الإيداع في الحجز، خاصة في الحالات التي يتعذر فيها استجواب المتهم بسبب غياب محاميه.</p>
<p data-start="1948" data-end="2189">وفي المادة (114)، التي تمنح النيابة الحق في استبدال التدابير الاحترازية بالحبس الاحتياطي في حال مخالفة المتهم الشروط المفروضة عليه، دعا الاعتراض الرئاسي إلى توفير بدائل حقيقية للحبس الاحتياطي، بما يقلل الاعتماد عليه ويعزز الضمانات القانونية.</p>
<p data-start="2191" data-end="2394">كذلك شمل الاعتراض المادة (123) المتعلقة بمدد الحبس الاحتياطي في قضايا الجنح والجنايات، حيث أكد على ضرورة عرض المتهم المحبوس على النائب العام كلما انقضت مدة تسعين يومًا، بهدف مراجعة قانونية استمرار الحبس.</p>
<p data-start="2396" data-end="2659">وفي المادة (231)، التي تنظم بيانات الإعلان القضائي وتجيز الإعلانات الهاتفية أو الإلكترونية وفقًا لآلية يحددها وزير العدل، شدّد الاعتراض على ضرورة الحفاظ على الإعلان الورقي التقليدي كبديل عملي دائم في حال تعطل الوسائل الإلكترونية، بما يضمن حماية حقوق أطراف الدعوى.</p>
<p data-start="2661" data-end="2950">كما طالت الاعتراضات المادة (411)، التي تقصر حق طلب إعادة النظر في بعض حالات الطعن على النائب العام، سواء من تلقاء نفسه أو بناءً على طلب ذوي الشأن. وقد اعتُبر هذا القيد انتقاصًا من ضمانات الدفاع، كونه يحرم المتهم من تقديم الطلب مباشرة، لا سيما في حال غيابه أو غياب وكيله عن جلسات الاستئناف.</p>
<p data-start="2952" data-end="3219">في السياق، يصرّح الدكتور أيمن أبو العلا، رئيس الهيئة البرلمانية لحزب الإصلاح والتنمية، لـ”زاوية ثالثة”، بأن الحزب قدّم مداخلات جوهرية بشأن المادة (411)، مشددًا على أن حضور المتهم أو محاميه في جلسات الاستئناف يشكّل ركيزة أساسية لمحاكمة عادلة تكفل الحقوق الدستورية.</p>
<p data-start="3221" data-end="3418">ويضيف أبو العلا أن اعتراض رئاسة الجمهورية على هذه المادة يفتح الباب أمام تعزيز الضمانات الخاصة بحقوق المتهم، وهو ما يتماشى مع أولويات الحزب التي تضع ملف حقوق الإنسان في صدارة أجندته البرلمانية.</p>
<p data-start="3420" data-end="3645">ويرى أن إعادة الرئيس لمشروع القانون إلى مجلس النواب تمثل فرصة حقيقية لإعادة النظر في التعديلات التي تقدّمت بها كتل الأغلبية والمعارضة على حد سواء، من أجل الوصول إلى صياغة متوازنة تراعي مصلحة العدالة وجميع الأطراف المعنية.</p>
<p data-start="3647" data-end="3941">ويختتم أبو العلا تصريحه بالتأكيد على أن اعتراضات الحزب لم تقتصر على المواد الثماني التي أشار إليها بيان رئاسة الجمهورية، بل امتدت إلى فلسفة القانون ككل، موضحًا أن المناقشات البرلمانية كشفت عن ملاحظات تتعلق بأكثر من 500 مادة، ما يستدعي حوارًا جادًا وشاملًا قبل إصدار القانون بصيغته النهائية.</p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/a-parliament-searching-for-its-people/">برلمان يبحث عن جمهوره.. لا أحد يعرف موعد الانتخابات</a></strong></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></h1>
<h1>دعوات لمراجعة فلسفة القانون</h1>
<p data-start="237" data-end="690">من جهته، يرى المحامي الحقوقي محمد الباقر، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، أن قرار رئيس الجمهورية بإعادة مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى البرلمان يمثّل اعترافًا ضمنيًا بوجاهة الاعتراضات القانونية والحقوقية التي طرحتها منظمات المجتمع المدني وخبراء القانون خلال الأشهر الماضية. ويؤكد الباقر أن الإشكال الرئيسي لا يقتصر على ثماني مواد فحسب، بل يكمن في الفلسفة العامة التي صيغ بها القانون، والتي أفرزت نصوصًا تُقيّد الحقوق والحريات بدلاً من حمايتها.</p>
<p data-start="692" data-end="1039">ويضيف أن المجتمع الحقوقي سبق أن قدّم بدائل متكاملة، من بينها ورقة قانونية شارك في إعدادها مع عدد من الخبراء، من بينهم نجاد البرعي، أحمد راغب، وخالد علي، وتبنتها نقابة الصحفيين، إلى جانب مشروع بديل كامل أعدّته حملة “من أجل قانون عادل للإجراءات الجنائية”. غير أن هذه المبادرات، بحسب الباقر، لم تُؤخذ بالجدية الكافية من جانب السلطة التشريعية.</p>
<p data-start="1041" data-end="1417">ويطالب الباقر بـإرجاء مناقشة مشروع القانون إلى البرلمان المقبل، المقرر انتخابه في نوفمبر، مؤكدًا أن التسرع في تمرير تعديلات شكلية سيؤدي إلى إعادة إنتاج الأزمة نفسها. ويقول: “القانون الحالي قائم ويُطبق، ولسنا في حاجة إلى استعجال يُكرّر الأخطاء نفسها. ما نحتاجه هو نقاش مجتمعي وقانوني حقيقي يضمن أن يتحول القانون الجديد إلى دستور للحقوق والحريات، لا مجرد تعديلات شكلية.”</p>
<p data-start="1419" data-end="1791">تتفق المحامية ندى سعد الدين، إحدى المشاركات في حملة “نحو قانون عادل للإجراءات الجنائية”، في حديثها لـ”زاوية ثالثة”، مع ما طرحه الباقر بشأن الفلسفة التشريعية للقانون، لا سيما فيما يتعلق بحقوق الدفاع وضمانات المحاكمة العادلة واستخدام التكنولوجيا في إجراءات التقاضي. وتعتبر أن التعديلات منحت سلطات واسعة للنيابة العامة ومأموري الضبط القضائي، على حساب حقوق المتهم.</p>
<p data-start="1793" data-end="2081">وترى أن أحد أسباب اعتراض رئاسة الجمهورية قد يكون “استحالة تنفيذ بعض البنود”، كالمحاكمات عن بُعد عبر الفيديو، مشيرة إلى أن هذا الإجراء يتعارض مع حق الدفاع، الذي يفرض وجود المحامي إلى جوار موكله، وهو أمر يصعب تحقيقه في حالات احتجاز المتهم، أو إذا كان للمحامي أكثر من جلسة في الوقت ذاته.</p>
<p data-start="2083" data-end="2340">كما شددت على ضرورة عدم الاستعجال في إصدار القانون، تجنبًا لتكرار الإخفاقات، مؤكدة أن الحوار المجتمعي مع نقابة الصحفيين، ونقابة المحامين، والأحزاب، والقوى الحقوقية، هو السبيل الأمثل للوصول إلى صياغة عادلة وشاملة تضمن تحقيق التوازن بين الأمن والعدالة.</p>
<p data-start="2342" data-end="2703">وبين جلسة طارئة لمجلس النواب، وضغوط سياسية وحقوقية متصاعدة تطالب بعدم التسرّع، يبقى مستقبل مشروع قانون الإجراءات الجنائية مفتوحًا على أكثر من سيناريو. فبينما تُفسّر خطوة الرئيس على أنها استجابة لمطالب المجتمع المدني واعتراف بوجود عوار دستوري وحقوقي، يظل التخوّف قائمًا من أن تنحصر التعديلات في نطاق شكلي، دون مراجعة جوهرية للفلسفة التشريعية الحاكمة.</p>
<p data-start="2705" data-end="2921">ومع اقتراب موعد الانتخابات البرلمانية واحتدام النقاش حول واقع الحريات العامة في البلاد، تبدو الجلسة المرتقبة للبرلمان اختبارًا فعليًا لقدرة الدولة على فتح حوار تشريعي حقيقي، يضع الحقوق والعدالة في صدارة أولوياته.</p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 27 Sep 2025 14:07:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759069940486847</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
