<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 02 Feb 2026 17:10:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 02 Feb 2026 15:10:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>رُغم الجدل النيابي واعتراضات "الأطباء".. "الشيوخ" يوافق على تعديلات "المستشفيات الجامعية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30101</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/181d9924-352e-49f0-860b-fbf39799eeef.jpeg.webp?itok=WzeCckJG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/181d9924-352e-49f0-860b-fbf39799eeef.jpeg.webp?itok=WzeCckJG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وافق مجلس الشيوخ من حيث المبدأ على مشروع قانون تعديل بعض أحكام قانون تنظيم العمل فى المستشفيات الجامعية رقم 19 لسنة 2018، رُغم جدل أثارته مناقشاته في الجلسة العامة للمجلس اليوم.</p>

<p>وخلال المناقشات واجه مشروع القانون اعتراضًا من رئيسي الهيئتين البرلمانيتين لحزبي المصري الديمقراطي محمد طه عليوة، والجبهة الوطنية محمود مسلم، وطالب الأخير بإعادته إلى اللجنة المشتركة من لجنة التعليم والبحث العلمي ومكتب لجنة الصحة والسكان لمناقشته.</p>

<p>بينما وافق على المشروع رئيسا الهيئتين البرلمانيتين لحزبي حماة الوطن مصطفى شوكت، وحزب مستقبل وطن حسام الخولي، وامتنع رئيس الهيئة البرلمانية لحزب العدل إسماعيل الشرقاوي عن التصويت.</p>

<p>وقال مسلم في كلمته اليوم "كنا نتمنى وجود قانون ينظم العمل في جميع المستشفيات، بدلًا من تفصيل قانون للمستشفيات الجامعية، وآخر للمستشفيات الخاصة"، رافضًا تطبيق نفس القياس على قصر العيني الذي يضم 22 مستشفى أو الدمرداش الذي يضم 18 مستشفى، والمستشفيات الخاصة التي وصفها بـ"دورين ورخامة".</p>

<p>وبينما دافع النائب حسام الملاحي الذي <a href="https://www.nub.edu.eg/ar/%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9/">يرأس</a> جامعة النهضة، عن مشروع القانون الذي "طال انتظاره" في رأيه، طالب النائب سيد عبد العال، رئيس حزب التجمع، بالاستماع لرأي نقابة الأطباء واعتراضاتها على مشروع القانون، وهو ما رد عليه الملاح بقوله "رأي النقابة يحترم جدًا، لكن هذا القانون يؤسس لشكل المستشفى الجامعي من الداخل، والنقابة لا دور لها في العملية التعليمية أو التنظيمية".</p>

<p>لكن النائبة أمينة النقاش أكدت ارتباط التعديلات بالنقابة المسؤولة عن الأطباء في المستشفيات الجامعية، وطالبت بفتح نقاش مع النقابة حول مشروع القانون داخل المجلس.</p>

<p>وأمس، أعلنت نقابة الأطباء رفضها التام لمشروع القانون بصيغته الحالية، وقالت في <a href="https://www.facebook.com/Egyptian.Medical.Syndicate/posts/pfbid022F2KeLsRDAZN2UYBxHD2NhHGMD5M5YKU1yxaWvPvszxMgziV9Mfcoxo7BoMJiD2nl">بيان</a>، إن إخضاع المستشفيات الجامعية لإعادة ترخيص دوري كل خمس سنوات يمثل تهديدًا مباشرًا لاستقرار مرفق عام حيوي يؤدي دورًا علاجيًا وتعليميًا وبحثيًا لا يحتمل الاضطراب أو عدم الاستقرار.</p>

<p>وأوضحت النقابة أن نظام الترخيص المحدد بمدة خمس سنوات نظام غير معمول به في أي منشآت طبية داخل مصر، مضيفة أن قانون المنشآت الطبية ينص على الاكتفاء بالتفتيش الدوري على المنشآت الطبية مرة واحدة على الأقل سنويًا للتحقق من توافر الاشتراطات القانونية واستمرار الالتزام بها، دون المساس بأصل الترخيص. واعتبرت النقابة أن ربط الترخيص بمدة 5 سنوات من شأنه أن يكون طاردًا للاستثمار في المجال الطبي.</p>

<p>كما رفضت النقابة جزاءات الإغلاق الكلي أو الجزئي للمستشفيات الجامعية، محذرة من تأثيرها على سلامة المرضى، وتعطيل استمرار العملية التعليمية والتدريبية والبحثية، التي ترتبط بطبيعتها بجداول زمنية دقيقة.</p>

<p>وعلى أثر الجدل الدائر في جلسة "الشيوخ"، تعهد وزير الشؤون النيابية والقانونية المستشار محمود فوزي بالاستماع لرأي النقابة والتواصل مع نقيب الأطباء، رغم تأكيده أن القانون "ينظم العمل في المستشفيات الجامعية ولا ينظم المهنة ولم يرد كلمة واحدة متعلقة بمهنة الطب أو أدبياته".</p>

<p>كما دافع رئيس لجنة التعليم والبحث العلمي بالمجلس نبيل دعبس، عن مشروع القانون، معتبرًا أن منظومة الصحة في مصر تحسنت خلال آخر 12 سنة، وقال في كلمته "أكلمكم كشاهد على العصر، منذ عهد عبد الناصر حتى الآن، نحن في العهد الذهبي للعلاج الطبي في مصر".</p>

<p>وحسب الحكومة، تستهدف التعديلات معالجة التحديات التي واجهت تطبيق القانون رقم 19 لسنة 2018، وترسيخ قواعد الحوكمة وتوحيد المعايير في جميع المستشفيات الجامعية لضمان جودة الأداء التعليمي والبحثي والعلاجي.</p>

<p>و<a href="https://almalnews.com/2096773/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AA/">تتضمن</a> التعديلات إضافة أعضاء جدد للمجلس الأعلى للمستشفيات الجامعية، ومنح المجلس سلطة وضع سياسات التشغيل واشتراطات الترخيص، وتجديده كل 5 سنوات، على أن يسدد طالب الترخيص مبلغ لا يتجاوز مائتي ألف جنيه، ومائة ألف جنيه عند التجديد، وأن تزيد الرسوم 10% سنويًا، مع إعفاء المستشفيات الجامعية التابعة لكليات الطب بالجامعات الخاضعة لأحكام قانون تنظيم الجامعات الصادر بالقانون رقم 49 لسنة 1973 من أداء الرسم المنصوص عليه في هذه المادة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 02 Feb 2026 16:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770040942373538</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عدالة يناير| سرديات المؤامرة وإحياء رموز نظام مبارك</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30073</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/97896dae-28c5-45a6-8fed-1d2de243d447.png.webp?itok=mhgRHSUF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/97896dae-28c5-45a6-8fed-1d2de243d447.png.webp?itok=mhgRHSUF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لمحتُ سؤالَ العدالة في ثنايا ملف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c878482a-b16e-4ebe-9a71-0ec821a62a85" href="https://almanassa.com/topic-files/29835" title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك">يناير وGen Z</a> الذي نشرته <strong>المنصة</strong> لنخبة من الشباب الموهوبين، متقاطعًا مع مجموعة من الإشارات إلى<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a53de22f-d809-4b10-ab4e-f3a769108a54" href="https://almanassa.com/stories/29338" title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال"> فقر الخيال</a>، وضرورة إعادة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e817bdae-ad1b-4333-8646-776f4cbb03cf" href="https://almanassa.com/stories/29576" title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة">بناء الذاكرة</a>، والشعور المتجذر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43ec2bef-2070-4419-9ff1-87a9307fbc49" href="https://almanassa.com/stories/29738" title="يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء">بالقهر </a>لغياب المحاسبة.</p>

<p>كنت في عُمر بعض أبناء جيل زد عندما شاركتُ في الثورة. نصف اليوم في الميدان ونصفه الآخر متنقلًا بين مجلس الدولة بالدقي ودار القضاء العالي بوسط البلد، أغطي الجلسات وتدفّقَ البلاغات على مكتب النائب العام، وأتلمّس ما تحمله الساعات القادمة، فشهدت عن قرب أول محاولة لـ"تقنين" المطالب الشعبية، أو بالأحرى احتواء الغضب بوسيلةٍ قانونيةٍ، عندما شكّل حسني مبارك لجنة من كبار القضاة والفقهاء لصياغة <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/112881">تعديلات دستورية</a>.</p>

<p>قبل التنحي بيومين، ومع تفاقم الشكوك في قدرة النظام على البقاء، ترصّدت لأحد أعضاء اللجنة على سلمٍ خلفيٍّ بدار القضاء العالي. استقيت ما تيسر من معلومات، ثم سألته "ألم تناقشوا إمكانية عقد محاكمات خاصة/سياسية للمتسببين في هذه الأزمة؟". ما زلت أذكر نظرته المستنكرة وهو يجيب "القانون ياخد مجراه والنائب العام يمارس سلطاته".</p>

<h2>للعدالة وجوهٌ كثيرة!</h2>

<p>لطالما كان الحديث شائكًا عن عدالة ثورة يناير، على مستوى الملاحقة والمساءلة والمحاسبة، وفي المسارات الثلاثة: الجرائم الجنائية، والفساد المالي، والتجاوزات الإدارية.</p>

<p>فالعدالة بمعناها الصافي ضربٌ من الخيال بعد الهزات العنيفة، إذ تتأثر بصورة مباشرة بالاختلال في موازين القوى، وتتحول في الغالب إلى وسيلة لترسيخ الأوضاع الجديدة، وأداة لسيطرة السلطة الناشئة على الأطراف المتصارعة كافة. مما يلقي بظلال من الحيرة النسبية على تصوراتنا للعدالة بعد خلع مبارك.</p>

<p>لم يكن كافيًا أن ننشد العدالة في القصاص من أجل شهداء الثورة ومصابيها، وإزاحة السدنة الصغار ووكلاء النظام. كنا نعي أن لهذا الحراك مقدمات على مدى ثلاثين عامًا، <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=26012026&amp;id=7f25f19f-7158-4b24-a296-bf251dd79181">تكاثفت</a> في آخر ست سنوات من خلال سياسات الإفقار والفساد الممنهج، وهندسة توريث الحكم واحتكار الثروة والسلطة، واتساع الهوة بين الطبقات. وكلٌ من تلك العناصر يُخفي في طياته آلاف التفاصيل العنقودية الصالحة كموضوع للمحاكمة. لكن الوعي، وللأسف، لم يُترجم إلى إطار فعّال.</p>

<blockquote>
<p>مفهوم العدالة أوسع بكثير مما جرى في النيابات والمحاكم، فهو متصل بالصراع السياسي بمعناه الشامل</p>
</blockquote>

<p>ويخشى البعض فتح ملف العدالة ظنًا أنه تعريضٌ بالسلطة القضائية وبنتاج ممارستها لاختصاصها في صورة تحقيقات وقرارات إحالة وأحكام وفتاوى وبيانات وغيرها.</p>

<p>والحقُّ أن مفهوم العدالة أوسع بكثير مما جرى في النيابات والمحاكم، فهو متصل بالصراع السياسي بمعناه الشامل، ومتأثر باتجاهات<strong> </strong>المجلس الأعلى للقوات المسلحة الذي أصدر <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/661844">الإعلانات الدستورية</a> وترأس السلطة التنفيذية، وعلاقاته المتباينة بالأحزاب والقوى المنتمية للثورة، وبقايا نظام مبارك، وجماعات الضغط والمصالح ذات التأثير المتعاظم وقتها.</p>

<p>بينما يطلق فريق آخر أحكامًا متسرعة بتحميل المحاكم<a href="https://www.ajnet.me/news/2013/12/22/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85"> المسؤولية الأولى</a> عن عودة رموز نظام مبارك إلى الواجهة، بلا مراعاة للسياق السياسي الأوسع، ويغيب عنهم أن مسار عدالة يناير قد شارك في بنائه المجلس العسكري وبعض المجموعات السياسية التقليدية والشبابية معًا، وبدعم واسع من قانونيين وإعلاميين.</p>

<h2>إطار تقليدي ونتائج هزيلة</h2>

<p>وُلد هذا المسار مشوّهًا، مشوبًا بعيوب جسيمة، تمثلت في محدودية الأفق واتباع الأطر التقليدية والرغبة المحمومة في استصدار أحكام سريعة رنانة، بغض النظر عن جوهر الاتهامات وفُرص إلغائها في النقض، بحثًا عن ترحيب شعبي وإشاعة شعور سريع بحدوث تغيير، فلم تتناسب المخرجات أبدًا مع جسامة اللحظة، وظلت حبيسة الهوامش وصغائر الأمور.</p>

<blockquote>
<p>إلى جانب الإفلات من العقاب؛ وفّر مسار عدالة يناير أسانيد استُخدمت في بناء سرديات كاذبة</p>
</blockquote>

<p>وداخل إطار القضاء التقليدي، تحوّل مسار عدالة يناير بفعل التقلبات المتسارعة (2011-2014) إلى قاعدة جديدة لإعادة توليد رموز نظام مبارك وفرضهم من جديد على المجال العام في قطاعات شتى، إمّا بعد حصولهم على<a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2018/12/18/1481246/-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-7-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B5%D9%84%D8%AA-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B1%D9%85%D9%88%D8%B2-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83-"> براءات متتالية</a>، أو لجوئهم إلى التصالح مستفيدين من <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/3601263.aspx">التعديلات التشريعية</a> لإنهاء قضايا الكسب غير المشروع، ثم توسّعت الدولة في هذا النهج ليشمل مجالات أخرى من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="edbe1284-99d4-4aae-bd8c-8fdc33f42a9d" href="https://almanassa.com/news/17064" title='تصل لـ250 ألف جنيه.. لائحة "مخالفات البناء" تحدد قيمًا جديدة لجدية التصالح'>البناء المخالف</a> وحتى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1ae4eead-c036-410d-a448-7b6206669822" href="https://almanassa.com/news/29981" title='تضمنت تغليظ عقوبة سرقة التيار.. نواب يرفضون تعديلات "قانون الكهرباء"'>سرقة التيار الكهرب</a>ي.</p>

<p>وإلى جانب الإفلات من العقاب؛ وفّر مسار عدالة يناير أسانيدَ استُخدمت في بناء سرديات كاذبة، واقتات أعداء الثورة على اتهامات العمالة والحكايات غير المتقنة عن المؤامرات الدولية، حتى طفت على السطح من جديد أقاويل كانت محل سخرية وازدراء، حتى أخذ بعضها مؤخرًا شكل مراجعات فكرية حكيمة!</p>

<h2>الثورة ثورة.. بحكم القضاء</h2>

<p>تتناقض المآلات الهزلية مع مقدمات كانت تبدو واعدة.</p>

<p>بين نهاية فبراير/شباط ومنتصف أبريل/نيسان 2011 وبينما الثوار ما زالوا في "التحرير" و"العباسية" صدرت <a href="https://manshurat.org/timeline">قرارات</a> من النائب العام المستشار عبد المجيد محمود بالتحفظ على أموال مبارك وأسرته وعدد من أهم قيادات نظامه، ثم حبسه بتهمة قتل المتظاهرين، وأحيل وزير داخليته حبيب العادلي إلى المحاكمة، وبدأ جهاز الكسب غير المشروع في مباشرة تحقيقات موسعة مع جميع قيادات الحزب الوطني ووزراء حكومة أحمد نظيف.</p>

<blockquote>
<p>بينما كانت معركة "الانتخابات أم الدستور أولًا؟" على أشدّها، سيطرت على الميدان والقوى السياسية اتهامات للقضاء والمجلس العسكري بالتباطؤ في محاكمة مبارك</p>
</blockquote>

<p>وفي 16 أبريل صدر أول <a href="https://manshurat.org/node/72713">حكم قضائي </a>من المحكمة الإدارية العليا يحسم "الطبيعة القانونية" لما حدث: إنها ثورة مجيدة، أسقطت النظام، مما يستتبع بالضرورة وبحكم اللزوم والجزم سقوط أدواته التي كان يمارس من خلالها سلطاته بحيث لا ينفك عنها، وأهمها الحزب الوطني الحاكم الذي ثبت بيقين إفساده للحياة السياسية والاقتصادية والاجتماعية، بعدما مارس الحكم منفردًا طوال فترة حكم مبارك.</p>

<p>وفي 28 يونيو/حزيران أصدرت محكمة القضاء الإداري <a href="https://manshurat.org/node/1018">حكم</a> حل المجالس الشعبية المحلية، وبعيدًا عن أثره التنفيذي فقد فجرت حيثياته مسألة مهمة، حيث رتبت على نجاح ثورة الشعب أن تفقد أجهزة نظام الحكم والأجزاء المرتبطة به داخل السلطة التنفيذية شرعية بقائها، باعتبارها كانت من أدوات النظام في تنفيذ سياساته وأفكاره "التي دمرت وأفسدت كل شيء جميل في الوطن" فضلًا عن تقاعسها عن أداء دورها لصالح المواطن.</p>

<p>وبينما كانت معركة "الانتخابات أم الدستور أولًا؟" على أشدّها، سيطرت على الميدان والقوى السياسية اتهامات للقضاء والمجلس العسكري بالتباطؤ في تقديم مبارك للمحاكمة وإصدار أحكام عاجلة، وتجلّت هذه الحالة في <a href="https://www.youm7.com/story/2011/7/9/%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%AC%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8B-250-%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A5%D8%BA%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-8/451060">مليونية </a>الجمعة 8 يوليو/تموز تحت شعار "الثورة أولًا" أي أن أهدافها مقدمة على كل من الانتخابات والدستور. لتُحدد بعد بضعة أيام جلسة 3 أغسطس/آب لبدء<a href="https://manshurat.org/node/1298"> محاكمة </a>مبارك ونجليه والعادلي ومساعديه وحسين سالم بتهم قتل المتظاهرين والاستيلاء على المال العام.</p>

<h2>فصل من الفرص الضائعة</h2>

<p>مع اشتداد حرارة صيف 2011 ظهرت أمامنا مجموعة من الإشارات لم نُحسن التعامل معها بفاعلية. وعلينا التوقف قليلًا لمراجعتها، وليس لادعاء الحكمة بأثر رجعي.</p>

<p>الإشارة الأولى، كانت من متابعة مسار التحريات والتحقيقات، أن ثمة صعوبة بالغة في إدارة قضية قتل المتظاهرين المركزية الكبرى (قضية القرن) بما يحقق القصاص العادل، فالأدلة المقدمة <a href="https://manshurat.org/node/20437">لم تكن دامغة</a> ولا محققة لرابطة السببية بين المتهمين والجرائم المرتكبة، وغاب عن قفص الاتهام الفاعلون الرئيسيون في وقائع القتل، ولم تُقدّم مستندات أو أوراق تثبت نية إزهاق الأرواح.</p>

<p>والإشارة الثانية، كانت تكمن في قضايا أخرى شهدت إصدار أحكام سريعة بالإدانة، مثل <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=28012023&amp;id=f5c84361-2cd0-495f-ad38-86a449a23389">اللوحات المعدنية</a> المُتهم فيها نظيف والعادلي ووزير المالية يوسف بطرس غالي، فقد بدت ذات أثر سطحي تمامًا ولا تلبي شواغل الرأي العام قبل اندلاع الثورة أو بعدها.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="663ad611-d9cf-4a35-93fd-cd814e333114" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/elharamy.png.webp?itok=WdbDaX4e" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">لقطة من بث مباشر للتليفزيون المصري</aside></div>
<figcaption>إزالة صورة مبارك من أحد المباني الحكومية</figcaption></figure><p>أما الإشارة الثالثة، فكانت من واقع أحكام مجلس الدولة (القضاء الإداري والإدارية العليا) التي ربطت الثورة، كحدث سياسي، وآثاره المفترضة، كحدث قانوني، بتجاوزات ومخالفات تنفيذية تدخل في نطاق العلم العام، أو انتهاكات قانونية <a href="https://manshurat.org/node/72713">صريحة</a> مثل إهدار أحكام بطلان انتخابات مجلس الشعب 2010 وصفقات <a href="https://www.youm7.com/story/2011/5/7/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%89-%D9%8A%D8%B6%D8%B9-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%B5%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D8%A3%D9%81%D9%86%D8%AF%D9%89-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%85%D8%AD%D9%8A%D9%89/406677">خصخصة</a> القطاع العام. لكن تلك الإشارة على أهميتها بقيت تائهة تبحث عمّن يستغلها دون جدوى.</p>

<p>وأخيرًا كان المجلس العسكري مصدر الإشارة الرابعة، حيث بدا في حالة ارتباك عصبية تسمح بممارسة ضغوط أكبر وإنجاحها حال بلورتها. ظهر ذلك واضحًا في التعديلات المتتالية والمتناقضة لقوانين الانتخابات حتى تحولت إلى فخ أدى لاحقًا إلى<a href="https://manshurat.org/node/1645"> حل مجلس الشعب</a>، ثم بإصدار تعديل متسرّع وغير فعّال لقانون الغدر القديم بمسمى <a href="https://manshurat.org/node/3066">إفساد الحياة السياسية</a> على إثر اتفاق مع الأحزاب.</p>

<h2>الناجون.. عائدون</h2>

<p>حُشر الجميع إلى استحقاقات انتخابية متتالية، وغابت الجديّة.</p>

<p>فلم يُطبّق قانون إفساد الحياة السياسية وبقي حبرًا على ورق، ثم صدر قانون <a href="https://manshurat.org/node/3563">العزل</a> السياسي منطويًا على انحراف تشريعي وعقابٍ دون مساءلة، بهدف قصير النظر هو منع <a href="https://www.alarabiya.net/articles/2012%2F04%2F26%2F210318">أحمد شفيق</a> من الوصول للرئاسة، فقُضي بعدم دستوريته <a href="https://manshurat.org/node/1464">سريعًا</a>.</p>

<p>في وضع أكثر هدوءًا ونضجًا؛ كانت الإشارات السابقة كفيلة بتغيير النظرة العامة إلى العدالة المنشودة، من التماس العقاب السريع إلى وضع إطار ثوري جديد ومتكامل، للمساءلة والمحاسبة على الجرائم السياسية لنظام مبارك جماعاتٍ وفرادى، بأحكام موضوعية محدّثة أشمل مما ذُكر في القانون الذي لم يُطبّق، وبمعايير تجريم واضحة وشاملة، وبإجراءات علنية وشفافة، وعقوبات متناسبة، مع إمكانية انبثاق قضايا جنائية مستقلة وبما لا يخل بالعقوبات الجنائية والتأديبية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="15eb631f-3cbf-48b1-aec7-a572a7f75f72" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="5802" role="article" about="/stories/5802" data-sanitized-id="node-5802" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/5802" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="5802" data-ph-capture-attribute-link-title='ما وراء القصة| "براءة" عائلة مبارك تثير جدلًا في صالة التحرير.. عُذرًا للقارئ' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ما وراء القصة| "براءة" عائلة مبارك تثير جدلًا في صالة التحرير.. عُذرًا للقارئ</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>كان مسار المحاكمات السياسية جديرًا بالدراسة والتطوير والتمسك بتطبيقه مهما كانت العواقب، وأيًّا كانت الاعتراضات بذرائع قانونية أو أمنية، قبل <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=07102011&amp;id=579a6290-3be3-4098-a9de-b81acc8af4c1">الانتقال</a> من حالة الشرعية الثورية إلى الشرعية الدستورية، لا سيما في مواجهة تضافر جهود مناهضي الثورة.</p>

<p>فالأهداف لا تقتصر على إنزال العقاب المادي أو الأدبي بمخالفي الدستور و<a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=22052011&amp;id=8847d714-5d95-4411-9b68-26e94a6907c5">خائني الأمانة السياسية</a>، بتعبير الفقيه الراحل المستشار محمد أمين المهدي، وإنما تمتد إلى التأريخ والتوثيق عبر كشف الحقائق المطمورة، وتفكيك شبكات الفساد، ثم وضع حجر الأساس لبناء أفضل، وهو ما فشلت فيه الثورة.</p>

<p>والمراجعة مستمرة في المقال المقبل. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-640453da9d4860d086837694927d988d941ba5c4831a089e00181e45b5fd9a3c">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 02 Feb 2026 16:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770040942373537</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قانون الأحوال الشخصية للمسيحيات.. طوق نجاتي المعطّل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26021</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/6179d6803bc5ecoptic_0.jpg.webp?itok=4ni_HduO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/6179d6803bc5ecoptic_0.jpg.webp?itok=4ni_HduO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">كامرأة مسيحية من الصعيد، أدركُ تمامًا كيف يمكن أن يتحول الزواج سجنًا بدون مخرج، وكيف يُضاعف العنف الأسري من عبئه في ظل غياب قوانين عادلة، فلا يصبح أمامنا سوى إطلاق استغاثات ربما تجد من يسمعها.</p>

<p dir="rtl">هذه ليست مشكلةً زوجيةً خاصةً، بل جريمة تستوجب وقفة حاسمة ومسؤولية جماعية، ودليل صارخ على أن المسيحيات في مصر يواجهن واقعًا قانونيًا قاسيًا، في ظل تعطيل مشروع قانون الأحوال الشخصية الذي كان من المفترض أن ينهي هذه المعاناة، لكننا نفضل الصمت في التعامل مع القضايا الحساسة، سواء تلك المتعلقة بالأقليات أو قضايا العنف الأسري بشكل عام، مختبئين خلف أعذار واهية مثل "خصوصية الطائفة" أو "الحفاظ على النسيج المجتمعي".</p>

<h2 dir="rtl">عنف ممنهج</h2>

<p dir="rtl">ما الذي جنيناه من هذا الصمت؟ فقط المزيد من الألم والعنف والنساء المحاصرات في دوامة من المعاناة بلا مخرج، ما لم تنته بالموت كما حدث لـ <a href="https://www.facebook.com/thewomenofegypt/posts/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85-7-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%84-%D8%B2%D9%88%D8%AC%D8%AA%D9%87-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85%D9%87%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%AC%D9%8A%D8%A8-%D9%83%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D8%A3%D9%85-%D9%84%D8%AB/1012311144364294/">منال نجيب</a> الشهيرة بماما منال، التي قتلها زوجها مُتوِّجًا عنفه الممنهج الذي امتد طوال زوجهما بتكسير جمجمتها لأنها طلبت الطلاق، وحُكم عليه بالسجن سبع سنوات في مايو/أيار الماضي.</p>

<p dir="rtl">لا توجد إحصاءات رسمية عن حالات العنف الأسري في المجتمعات المسيحية، لكن الأرقام العامة تمثل مؤشرًا قويًا على أن النساء المسيحيات لسن بمنأى عن هذه الظاهرة. وفقًا <a href="https://censusinfo.capmas.gov.eg/metadata-ar-v4.2/index.php/catalog/1843">للمسح الصحي للأسرة المصرية</a> لعام 2021، فإن 31% من النساء المتزوجات أو المطلقات تعرضن لشكل من أشكال العنف من قبل أزواجهن، وتذهب <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/96019">دراسة</a> صادرة عن هيئة كير/care فى إطار مشروع "سلامة وأمان" 2010 إلى أن العنف الأسري مكونٌ أساسيٌّ ضمن مكونات ثقافة المجتمع بكل فئاته، وإثبات للرجولة، وواجب على الزوج لتأديب زوجته.</p>

<p dir="rtl">في الصعيد، على الأخص، تتقاطع السلطة القبلية مع المفاهيم الدينية المغلوطة لتخلق حصارًا يشرعن العنف ضد المرأة الصعيدية المسيحية، بحسب <a href="https://ajas.journals.ekb.eg/article_3898_8fa5ec02947acbdb1acce272e8935290.pdf">دراسة</a> "أسباب وآثار العنف ضد المرأة الريفية في محافظة أسيوط"، الصادرة عن جامعة أسيوط عام 2016.</p>

<p dir="rtl">وبالنسبة لنا كمسيحيات، يزداد الحصار تعقيدًا؛ فالتهميش لا يتوقف عند العنف الجسدي، إنما يمتد إلى<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="66714fb1-6fa9-46a0-9a19-a2fcad2f1c3b" href="https://almanassa.com/stories/1832" title="المرأة المصرية المسيحية.. حياةٌ في خاناتِ تمييزٍ متقاطعة"> عنف هيكلي وقانوني</a> يحرمنا من أبسط الحقوق. ففي الوقت الذي تُحرم فيه الصعيديات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08510b20-e89a-44af-a6c1-a2d3b85be64b" href="https://almanassa.com/stories/22646" title='"فَإِنْ كُنَّ نِسَاءً".. محرومات من الميراث بأمر العُرف'>من الميراث</a> اتباعًا للأعراف القبلية، تواجه المسيحيات منهن تمييزًا إضافيًا في المحاكم بحرمانها من <a href="https://truestoryaward.org/story/202">حضانة أبنائها</a> في حالات تغيير الزوج ديانته، بحجة "الخشية على دينهم"، وكأن الأمومة تفقد أهليتها بمجرد اختلاف العقيدة.</p>

<p dir="rtl">هذا "التمييز المتقاطع" يجعل من الصمت خيارًا اضطراريًا أكثر منه طوعيًا. نحن نعيش في "منطقة عمياء" يُفرض الصمت فيها علينا لحماية "سمعة الطائفة" ودرء "العنف الطائفي" الذي قد يترتب على البوح بمشاكلنا الشخصية. بوصفي فردًا من هذه الأقلية، فإن الإفصاح عن التعرض للعنف محفوف بالمخاطر، إذ يلازمه خوف دائم من أن تُستغل قصتي لتأكيد الصور النمطية السلبية عن المجتمع المسيحي بأكمله. وهذا الخوف ليس طارئًا، بل نتاج سنوات من الخرافات والأفكار المغلوطة في المجتمع عن المسيحيين وطقوسهم.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">اختصاص الكنيسة بحل المشكلات الأسرية يخلق بطبيعته نوعًا من السلطة الأبوية المزدوجة التي تُؤسس للعنف وتشرعنه ضمنيًا</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">تنتشر الأساطير حول طقوس مثل <a href="https://st-takla.org/Coptic-Faith-Creed-Dogma/Coptic-Rite-n-Ritual-Taks-Al-Kanisa/05-The-Seven-Holy-Sacraments__Bishop-Benjamin/Coptic-7-Sacraments_010-Serr-El-Mairoun-Mayroon-Oil.html">الميرون</a> أو <a href="https://st-takla.org/Coptic-Faith-Creed-Dogma/Coptic-Rite-n-Ritual-Taks-Al-Kanisa/13-HolySacraments__Fr-Antonios-Fekry/Holy-Sacraments__54-Baptism.html">المعمودية</a> التي تُشيع كذبًا وجود لمس غير بريء للطفلات أثناء الطقس رغم قدسيتها الدينية، ما يخلق بيئةً من الوصم والتشويه، تفتح الباب للشائعات حول العلاقات بين الرجال والنساء في الكنائس.</p>

<p dir="rtl">كل ذلك يضعف من قدرتي على الحديث عن العنف الذي أتعرض له، فأنا لا أريد أن تتحول قضيتي الشخصية في نهاية الأمر إلى أداة للهجوم على المسيحية ما يؤثر على طلبي المساعدة، سواء من عائلتي أو من مؤسسات المجتمع المدني. </p>

<p dir="rtl"><strong>ربط قضايا العنف الأسري في مجتمعنا بهذه الخرافات والأحكام المسبقة يعني أن كل كلمة ستصدر مني ستُستغل لتأكيد الصور النمطية السلبية السائدة عن المجتمع المسيحي بأكمله. فتصبح صرختي الشخصية لطلب العدالة مادة خصبة لتشويه سمعة الطائفة أمام المجتمع بأكمله، ليغدو الصمت هو الخيار الآمن للحفاظ على "الواجهة الاجتماعية" ودرء الاتهامات الخارجية، حتى لو كان الثمن هو استمراري في دائرة المعاناة والعنف دون حماية.</strong></p>

<p dir="rtl">لا ينفي ذلك الخطر الأعمق الكامن في اختصاص الكنيسة بحل المشاكل الأسرية، بما يكُرِّسه من سلطة أبوية مزدوجة تُؤسس للعنف وتُشرعنه ضمنيًا. فبدلًا من اللجوء إلى قانون مدني عادل يضمن الحماية، نجد أنفسنا خاضعين لـ"أحكام كهنوتية" تتغلب عليها في الغالب نزعة الحفاظ على الزواج وسلامة الأسرة بأي ثمن، حتى على حساب سلامة المرأة الجسدية والنفسية.</p>

<p dir="rtl">يُرسِّخ ذلك لعنفٍ ممنهجٍ؛ إذ يُطلب من الزوجة المُعنَّفة الصبر والتضحية، ويُمنح الزوجُ غطاءً غير مباشر لاستمرار تسلطه، مما يجعل طلب الطلاق والنجاة مستحيلًا دون تحايل قانوني أو وصم اجتماعي. هذا الصمت القسري الذي أعيشه يمنعني من الوصول إلى حلول فعّالة لحمايتي، ويدفعني للبقاء محاصرةً في دائرة العنف.</p>

<h2 dir="rtl">طوق نجاة مؤجل</h2>

<p dir="rtl">في هذا السياق الضاغط، يبزغ مشروع قانون الأحوال الشخصية للمسيحيين كأمل طال انتظاره باعتباره محاولة جذرية لإنهاء مأساة استمرت لعقود وتحل مشكلات تركتها<a href="https://www.albawabhnews.com/4952361"> لائحة 38 </a>بدون حل.</p>

<p dir="rtl">أبرز ما في المشروع الجديد توسيع أسباب الطلاق وتيسير إجراءاته، فما يمثل العقبة الكبرى أمام الزوجات المسيحيات أن الطلاق لا يكون إلا لعلة الزنا أو الردة، بالتالي يلجأ الراغبون والراغبات في إتمام إجراءات الطلاق إلى تغيير الملة تحايلًا على القانون. </p>

<blockquote>
<p dir="rtl">يمنح مشروع القانون الحق في الزواج مرة ثانية بعد بطلان الزواج أو بعد الطلاق لأسباب شرعية باستثناء الطرف "الزاني"</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">يغلق مشروع القانون الجديد الباب أمام التحايل بتغيير الملة، إذ يُطبق قانون الطائفة التي عُقد الزواج وفقًا لها بغض النظر عن تغييرها لاحقًا. كما يوسع مفهوم "الزنا" ليشمل <a href="https://www.youtube.com/watch?v=S9L9c6-GHyI">الزنا الحُكمي</a> الذي يتيح إثبات الخيانة بكافة طرق الإثبات المتاحة، مثل المراسلات الإلكترونية أو الصور.</p>

<p dir="rtl">كما يحيي "بند الهجر" سببًا مشروعًا لطلب الطلاق، وهو البند الذي ظل معطلًا لسنوات طويلة، بل يذهب خطوةً أبعد بتقليص فترة الهجر لتصبح ثلاث سنوات بدلًا من خمس، كما كانت تنص <a href="https://tabcm.net/16436/">لائحة 1938 </a>قبل تجميد العمل بموادها، مما يفتح بابًا للنجاة كان قد أُغلق تمامًا منذ تعديلات عام 2008 التي قصرت الطلاق على علة الزنا وحدها.</p>

<p dir="rtl">يسمح المشروع كذلك بـ<a href="https://www.facebook.com/nancymagdyegy/posts/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%8A%D9%86%D9%86%D8%A7%D9%86%D8%B3%D9%8A_%D9%85%D8%AC%D8%AF%D9%8A-%D8%A3%D9%86%D8%A7_%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%AA%D9%8A/1174476121350612/">التفريق المدني</a> حال فشل الحياة الزوجية، وهو إجراء ينهي الزواج دون أن يمنح الحق في الزواج مرة ثانية إلا بموافقة الكنيسة، ويعيد ترتيب الحضانة ليعطي الأب أولوية أكبر في الترتيب بعد الأم، مما يمثل توازنًا بين حقوق الأب والأم، فيمنح الأب حق الرؤية والاستزارة (الزيارة)، والمبيت، لكن مع دفع النفقة كشرط أساسي، ويضيف بندًا يتيح للطرف المتضرر المطالبة بتعويض، وهو ما لم يكن موجودًا في القانون القديم.</p>

<p dir="rtl">أيضًا من المكاسب المهمة أن القانون يعطي الحق في الزواج مرة ثانية بعد بطلان الزواج، أو بعد الطلاق لأسباب شرعية، باستثناء الطرف "الزاني"، ويحقق المساواة بين الرجل والمرأة في الميراث، وهو ما يتوافق مع الشريعة المسيحية.</p>

<h2 dir="rtl">مسيرة معطلة </h2>

<p dir="rtl">ليس مشروع القانون وليد جهة واحدة، إنما هو ثمرة عمل مشترك بين الكنائس المصرية الثلاث (الأرثوذكسية، والكاثوليكية، والإنجيلية) ووزارة العدل، بدأه البابا تواضروس <a href="https://www.youm7.com/story/2016/3/5/%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%B7/2615353">عام 2016</a> بتعديلات لتوحيد الرؤى بين الطوائف، قبل أن تتولى وزارة العدل إعداد الصياغة القانونية النهائية.</p>

<p dir="rtl">مع ذلك،<a href="https://www.parlmany.com/News/2/540027/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AD%D8%AF-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%AE%D8%B1%D8%AC-%D9%84%D9%84%D9%86%D9%88%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A7-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%88%D8%A7%D8%A9"> توقفت </a>مسيرة القانون نحو طرحه على البرلمان عدة مرات على مدار السنوات الماضية، والأسباب متعددة منها: الخلافات الطائفية حول بعض البنود، خاصة ما يتعلق بالزواج الثاني والطلاق، بالإضافة إلى التحديات القانونية، حيث هناك مخاوف من تعارض بعض البنود مع النظام العام، مثل مسألة التبني التي تم <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/1676580">حذفها</a>، وأخيرًا التأخر الإجرائي، فبعد التوصل إلى <a href="https://timesofegypt.com/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE/">صيغة شبه نهائية</a>، توقفت المسودة في أروقة الحكومة، مما أدى إلى تأخير كبير في إحالتها للبرلمان لإقرارها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c6f0daee-a1ba-4529-b764-ece550050fec" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24236" role="article" about="/stories/24236" data-sanitized-id="node-24236" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24236" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24236" data-ph-capture-attribute-link-title="في انتظار قانون غائب.. متى تعترف الدولة بمواطنيها الأقباط؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>في انتظار قانون غائب.. متى تعترف الدولة بمواطنيها الأقباط؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">تؤكد هذه الجهود على أن الحل ليس مستحيلًا، وأن تحقيق العدالة للمسيحيات يتطلب تضافر الجهود بين المؤسسات الدينية، والمجتمع المدني، والدولة. وحده القانون قادر على هدم هذا السجن، ومنحنا ما نستحقه منذ زمن: حياة آمنة، وكرامة بلا شروط.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7655da9aae6da290ca6f9a95eaa81c374a7a5473858480545facf3c437c6f253">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 02 Feb 2026 16:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770040942373536</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أول دفعة من مرضى وجرحى غزة تغادر معبر رفح</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30104</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0a4945a7-ddb4-4215-861a-b88e28f16f8d.jpg.webp?itok=b2pW7ao3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0a4945a7-ddb4-4215-861a-b88e28f16f8d.jpg.webp?itok=b2pW7ao3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تمكن عدد محدود من مرضى وجرحى حرب الإبادة الجماعية في غزة، اليوم الاثنين، من مغاردة القطاع لاستكمال علاجهم بالخارج، عقب فتح معبر رفح البري لأول مرة منذ أكثر من عام ونصف العام.</p>

<p>وقال مصدر في منظمة الصحة العالمية لـ <strong>المنصة</strong> إن أقل من 10 مرضى مع مرافقيهم تم نقلهم عبر أوتوبيس المنظمة من مستشفى الأمل إلى جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني بخانيونس جنوب القطاع، بعد حصولهم على موافقات أمنية إسرائيلية والسماح لهم بالسفر للعلاج.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أنه من المتوقع زيادة عدد المرضى والجرحى المسافرين للعلاج بالخارج خلال الأيام المقبلة، دون الإفصاح عن مزيد من المعلومات.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1850296-%D9%85%D8%B1%D8%B6%D9%89-%D9%88%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%AA%D9%88%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%84-%D9%85%D9%88%D9%94%D8%AC%D9%84-%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD">سجل</a> آلاف الفلسطينيين في غزة لدى منظمة الصحة العالمية من أجل الخروج من القطاع لتلقي العلاج. وقالت وزارة الصحة في غزة إن ما لا يقل عن 20 ألف مريض، بينهم أطفال ومرضى سرطان، ينتظرون الإجلاء.</p>

<p>ووفق <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cgm4r934xreo">الاتفاق</a> كان من المقرر خروج 50 مصابًا ومريضًا من القطاع وعودة 50 إليه، وهو ما لم تنفذه إسرائيل حتى الآن.</p>

<p>وقال أكرم مهدي (61 عامًا)، الذي أصيب خلال حرب الإبادة عقب قصف إسرائيلي استهدف منزل مجاور لمنزله في مخيم المغازي وسط القطاع، إن الشظايا أصابت وجهه ما تسبب في فقدانه البصر في عينه اليمنى، فيما أصيب بضعف نظر في العين اليسرى.</p>

<p>وأشار، خلال حديثه لـ <strong>المنصة</strong>، إلى حاجته لتلقي العلاج اللازم واستخراج شظايا لا زالت عالقة في محيط العين، حيث أبلغه الأطباء بأنها تهدد فقدانه البصر بالكامل إذا لم يجري عمليات جراحية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5a8990f4-0bed-485e-9f32-fc22724fbad6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/5a8990f4-0bed-485e-9f32-fc22724fbad6.jpg.webp?itok=KDS73N62" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>تجهيز أوتوبيس منظمة الصحة العالمية لنقل المرضى إلى معبر رفح البري، 2 فبراير 2026</figcaption></figure><p>ومنذ عام ونصف، يعاني مهدي عدم توفر العلاج اللازم والإمكانيات الجراحية الطبية في مستشفيات القطاع نتيجة ما تعرضت له المنظومة الطبية من تدمير واستهداف إسرائيلي، إلى جانب اعتقال عدد من الأطباء والطواقم الطبية خلال الاجتياحات البرية الإسرائيلية، حيث حصل على نموذج رقم واحد كتحويلة طبية عاجلة للعلاج بالخارج، إلا أنه لم يتمكن من السفر بسبب إغلاق معبر رفح بعد سيطرة جيش الاحتلال عليه في مايو/أيار 2024.</p>

<p>وغادر مهدي برفقة نجله بعد إبلاغهما خلال اتصال هاتفي بالموافقة على سفرهما عن طريق معبر رفح، موضحًا أنه لا يعلم وجهة علاجه، ما إذا كانت في مصر أم سيغادر بعد خروجه من المعبر إلى بلد آخر.</p>

<p>كذلك حصل الشاب محمد أبو مصطفى (17 عامًا) على موافقة للسفر بمرافقة والدته، إذ تعرض لإصابة في الوجه نتيجة انفجار قذيفة مدفعية إسرائيلية سقطت بجواره خلال مروره من الشارع وسط مدينة خانيونس، وتسببت الإصابة بفقدانه البصر في عينه اليسرى ومضاعفات أدت لضعف النظر في العين الثانية.</p>

<p>لم تتوفر لأبو مصطفى إمكانيات العلاج في مستشفيات القطاع، حسبما قال لـ <strong>المنصة</strong>، مشيرًا إلى أنه تلقى اتصالًا من منظمة الصحة العالمية، صباح اليوم الاثنين، لإبلاغه بالتجمع في مستشفى الأمل تمهيدًا لسفره لتلقي العلاج بالخارج. وأكد أبو مصطفى أيضًا أنه لا يعلم وجهته النهائية للعلاج.</p>

<p>وفي السياق، غادر أكثر من 25 موظفًا من موظفي السلطة الفلسطينية قطاع غزة، متجهين إلى معبر رفح البري، حيث تتركز مهمتهم على تسهيل عبور الفلسطينيين بالاتجاهين.</p>

<p>وقال أحد الموظفين لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إنهم سيعملون داخل المعبر من الجانب الفلسطيني ويبيتون في مدينة العريش بسيناء.</p>

<p>ومن المتوقع وصول مرضى إلى غزة عن طريق المعبر، بعدما أنهوا علاجهم في مصر، خلال الساعات المقبلة.</p>

<p>وكانت الحكومة الإسرائيلية ماطلت في الموافقة على فتح المعبر في المرحلة الأولى، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c7b09e8-c76c-44d4-b6a1-d44814484de3" href="https://almanassa.com/news/29966" title='إسرائيل توافق على فتح "محدود" لمعبر رفح وتربطه بتسليم آخر الجثامين'>ربطت</a> الأمر بتسليم المحتجزين، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e07276d-6245-4f5d-b0bc-5cfa3c133c3e" href="https://almanassa.com/news/29979" title="نهاية ملف المحتجزين.. إسرائيل تعلن العثور على الجثة الأخيرة في غزة">يُعلن</a> جيش الاحتلال العثور على الجثمان الأخير المحتجز في القطاع، ليُفسح الطريق لتنفيذ المرحلة الثانية وفتح المعبر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 02 Feb 2026 14:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770035544431402</guid>
		</item>
		<item>
			<title>طهران تستدعي سفراء "الاتحاد الأوروبي".. وإعلام إيراني: مفاوضات مرتقبة مع الولايات المتحدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30102</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1e76cfc4-fa04-457e-8e6f-62b265416283.jpeg.webp?itok=PIrAxIuQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1e76cfc4-fa04-457e-8e6f-62b265416283.jpeg.webp?itok=PIrAxIuQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت إيران، اليوم الاثنين، أنها استدعت جميع سفراء دول الاتحاد الأوروبي المعتمدين لديها، احتجاجًا على قرار الاتحاد إدراج قوات الحرس الثوري الإيراني على قائمة التنظيمات الإرهابية، في وقت نقلت وكالة تسنيم للأنباء عن مصدر لم تسمه قوله إنه من المرجح انطلاق محادثات إيرانية أمريكية بحضور مسؤولين رفيعي المستوى من البلدين خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>حسب ABC NEWS، يأتي <a href="https://abcnews.go.com/International/wireStory/iran-summons-eu-ambassadors-protest-revolutionary-guard-listed-129774076">التحرك</a> الإيراني باستدعاء السفراء في ظل مواجهة إيران لتهديدات بعمل عسكري أمريكي ردًا على مقتل متظاهرين سلميين واحتمالية تنفيذ عمليات إعدام جماعية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="19cf2640-1579-4d77-8940-a27b6f2f67be" href="https://almanassa.com/news/30079" title='خامنئي يحذر من "حرب إقليمية" في الشرق الأوسط.. وترامب: إيران تتفاوض "بجدية"'>نقل</a> الجيش الأمريكي حاملة الطائرات الأمريكية USS Abraham Lincoln وعدة مدمرات صواريخ موجهة إلى الشرق الأوسط. ولا يزال من غير الواضح ما إذا كان الرئيس الأمريكي دونالد ترامب سيقرر استخدام القوة، على الرغم من أن دول المنطقة انخرطت في جهود دبلوماسية لمنع اندلاع حرب جديدة في الشرق الأوسط.</p>

<p><a href="https://thesoufancenter.org/intelbrief-2026-february-2/">قال</a> مركز سوفان للأبحاث، ومقره نيويورك، اليوم الاثنين، إن ترامب يحاول "تحديد رد على عمليات القتل الجماعي للمتظاهرين في إيران بحيث يعاقب القادة الإيرانيين دون توريط الولايات المتحدة في صراع جديد مفتوح في المنطقة".</p>

<p>"يسعى بعض مساعدي ترامب إلى استغلال ضعف طهران للحصول على تنازلات كبيرة من النظام، لكن ترامب وضع شروطًا لحل دبلوماسي لا يمكن لطهران قبولها" وفق مركز سوفان.</p>

<p>ووافق الاتحاد الأوروبي الأسبوع الماضي على إدراج الحرس الثوري كجماعة إرهابية بسبب دوره في حملة القمع الدموية للاحتجاجات التي عمت البلاد في يناير/كانون الثاني، والتي أسفرت عن مقتل الآلاف واعتقال عشرات الآلاف، وفق ABC NEWS.</p>

<p>وسبق أن صنّفت دول أخرى، من بينها الولايات المتحدة وكندا، الحرس الثوري الإيراني منظمةً إرهابية. ورغم أن هذه الخطوة رمزية إلى حد كبير، إلا أنها تزيد من الضغط الاقتصادي على إيران، لا سيما وأن للحرس الثوري نفوذًا كبيرًا على اقتصاد البلاد.</p>

<p>وقال المتحدث باسم وزارة الخارجية الإيرانية إسماعيل بقائي للصحفيين إن استدعاء السفراء بدأ يوم الأحد واستمر حتى اليوم الاثنين.</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02K2rG7XqmUyPkJgKqZt7DqceK4w7A92Eihir5E5n3HWX7znNx82soMuHNPPcSnFDrl&amp;id=100085687982430">أكد</a> مصدر مطلع لوكالة تسنيم احتمال بدء المفاوضات بين إيران وأمريكا بحضور مسؤول رفيع المستوى من كلا البلدين في الأيام المقبلة.</p>

<p>المصدر أوضح أنه حتى الآن لم يتم تحديد المكان والزمان النهائي للاجتماع، مشيرًا إلى أن هذه المفاوضات ستجري على الأرجح على مستوى وزير الخارجية عباس عراقجي ومبعوث ترامب للشرق الأوسط ستيف ويتكوف.</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AA%D8%B1-%D9%88%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%AC%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86/a-75762670">قال</a> المتحدث باسم وزارة الخارجية الإيرانية، اليوم الاثنين، إن طهران تدرس في الوقت الراهن مجموعة واسعة من المسارات الدبلوماسية لخفض التوتر مع الولايات المتحدة، مشيرًا إلى أن الحكومة الإيرانية تتوقع إحراز تقدم خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>يأتي ذلك بعد يوم من تحذير المرشد الأعلى الإيراني علي خامنئي من أن أي هجوم على بلاده من جانب الولايات المتحدة سيؤدي إلى اندلاع "حرب إقليمية" في الشرق الأوسط.</p>

<p>وكان رئيس البرلمان الإيراني محمد باقر قاليباف قال إن بلاده تعتبر الآن جميع جيوش الاتحاد الأوروبي جماعات إرهابية، وذلك ردًا على <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1849981-%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D9%88%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9">إعلان</a> الاتحاد تصنيف الحرس الثوري الإيراني جماعة إرهابية، بسبب "قمعه الدموي للاحتجاجات على مستوى البلاد".</p>

<p>ووضع ترامب خطين أحمرين للعمل العسكري ضد إيران؛ قتل المتظاهرين السلميين أو الإعدام الجماعي المحتمل للمعتقلين. كما بدأ يناقش بشكل متزايد البرنامج النووي الإيراني، الذي تفاوضت الولايات المتحدة بشأنه مع طهران في عدة جلسات قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">تشن</a> إسرائيل حربًا استمرت 12 يومًا على إيران في يونيو/حزيران الماضي. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ee3231f-d449-4528-8e99-679ad7f6bba8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29840" role="article" about="/stories/29840" data-sanitized-id="node-29840" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29840" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29840" data-ph-capture-attribute-link-title="حوار| سفير إيران بالقاهرة: لسنا فنزويلا ولا العراق" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حوار| سفير إيران بالقاهرة: لسنا فنزويلا ولا العراق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> الولايات المتحدة في تلك الحرب بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب إنهاء الحرب باتفاق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 02 Feb 2026 14:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770035544431401</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رحلة نبوغ.. عباس الجمل مهندس التصوير الرقمي الحديث</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29428</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4dc82626-7696-4062-9b84-df2e846dbdd4.png.webp?itok=YZGGOjvT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4dc82626-7696-4062-9b84-df2e846dbdd4.png.webp?itok=YZGGOjvT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 02 Feb 2026 14:32:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770035544431400</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30011</link>
						<dc:creator>محمد أبوزيد</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/e3f71dd6-e200-48a2-827a-8a98ef256301.png.webp?itok=tXmGl8YP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/e3f71dd6-e200-48a2-827a-8a98ef256301.png.webp?itok=tXmGl8YP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">يستفزني البوست الكلاسيكي ليوم 25 يناير "ساعات بخاف تبقي ذكرى ونبعد عنك تموت الفكرة"، ليس لأن الميدان أصبح ذكرى بالفعل، أو لأن الفكرة تحتضر تحت ثقل المسلة والكباش، بل لأني إذا شاركته على صفحتي، سأجد التعليق الأول جاهزًا من أحد الأصدقاء "ثورة إيه يسطا أنت كنت في ابتدائي!"</p>

<p dir="rtl">إزاء هذا التعليق لا أملك سوى الصمت. فأنا من مواليد عام 2000، "دفعة سبيستون" كما يروق لهم أن يسموها. لم أذهب إلى التحرير ولم أقف في لجنة شعبية. لم أهتف للعيش والحرية، ولم أحمل العلم أو الميكروفون، ولم أفر من عربات الإطفاء التي أطلقت الماء على المتظاهرين. لم أرسم على الدبابة، وإن كنت التقطت صورًا معها بعدها بشهور عندما استقرت أمام محكمة طنطا.</p>

<p dir="rtl">ساهمت مدينتي "طنطا" في هذه العزلة، فالمسافة بيننا وبين القاهرة لم تسعفنا بمحاولة الاشتباك معها. كانت كل علاقتي بالثورة بضع فيديوهات على موبايل والدي، التقطها للمسيرات القليلة التي انطلقت خلال الـ18 يومًا في مدينتنا المسالمة بطبعها. على الرغم من أن جارتنا، مدينة المحلة الكبرى، كانت<a href="https://www.youm7.com/story/2011/1/25/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B4%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%89-%D9%83%D8%B4%D9%83-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D8%B1%D9%89/343745"> مشتعلة</a> بالغضب والعنف.</p>

<p dir="rtl">قد يُفهم من هذا أني لم أكن حاضرًا خلال الأحداث، لكن العكس هو الصحيح. فالشأن العام كان جزءًا من نقاشات بيتنا على مدار سنوات ما قبل يناير. أتذكر أحاديث والدي معي، رغم حداثة سني، عن الفساد وتردي مستوى المعيشة وتدهور التعليم والصحة والتلوث البيئي وغيرها من الآفات التي صاحبتنا أيام مبارك.</p>

<p dir="rtl">كما حدثني أبي كثيرًا عن صولاته وجولاته أيام شبابه؛ مشاركته في "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="15fcd16a-3fd1-47cc-accf-c2f0266ed2de" href="https://almanassa.com/stories/5219" title="انتفاضة الخبز: شهادة شخصية">انتفاضة الخبز</a>" حين كان طالبًا بكلية الحقوق، واعتصامه محاميًا شابًا بمحكمة طنطا حينما أُهين زميل لهم، حالفني الحظ لأشهد يومًا من هذه الأيام حينما <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3552">اعتصم</a> أبي مرة ثانية بالمحكمة مع زملائه المحامين بعد واقعة محامي طنطا ووكيل النيابة الشهيرة في 2010.</p>

<p dir="rtl">أما في 2011، وكنت في الصف الخامس الابتدائي، وعلى عكس الكثير من أصدقائي بالمدرسة الذين لم تعنِ الثورة لهم سوى تأجيل بداية "الترم الثاني" لعدة أسابيع، فكانت يناير حاضرة في منزلنا بقوة، صحيح أني لم أذهب إلى الميدان لكن مَن قال إن المشاركة يجب أن تكون جسدية؟ على مدار الـ18 يومًا لم تنقطع سيرة الثورة أو أخبارها.</p>

<h2 dir="rtl">في بيتنا ثورة</h2>

<p dir="rtl">على شاشة التليفزيون شاهدت الملايين يصطفون للهتاف حاملين علم مصر، شاهدتهم مسلمين يؤدون صلاة الجمعة بينما يؤمّنهم المسيحيون، تابعت المواجهات بين الشرطة والمتظاهرين، حضرت عبر الشاشات <a href="https://youtu.be/PujwO_iY5BU?si=1gzf6TgHmPkbNxSG">موقعة كوبري قصر النيل</a> في يوم "جمعة الغضب"، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c59ad09a-ffd7-46a4-82db-3fce62af833e" href="https://almanassa.com/stories/524" title='"المنصة" تفتح صندوق الثورة الأسود: اعترافات ووصايا ما قبل الموقعة'>هجمة</a> الجمال والخيول على الميدان يوم 2 فبراير.</p>

<p dir="rtl">تابعت أحداث مدينة<a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5LsWMfFbdY"> السويس </a>وكذلك <a href="https://www.madamasr.com/2017/01/27/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%A7%D9%87%D8%AF-%D9%84%D9%80-25-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A7/">الإسكندرية</a> والمحلة، حفظت أسماء أماكن لم أكن أعلم بوجودها من قبل، مثل مسجد القائد إبراهيم بالإسكندرية وميدان الأربعين بالسويس. رأيت أثر خطاب مبارك العاطفي على الكثيرين، و<a href="https://alresalah.ps/post/28542/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D8%A7%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">سمعت</a> بشائعة وجود قوات أمريكية في قناة السويس.</p>

<p dir="rtl">وعلى الراديو استمعت إلى أغانٍ مثل <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ORnTROlz6k0">يا بلادي</a> و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=4GETehyPo2Y&amp;list=RD4GETehyPo2Y&amp;start_radio=1">إزاي</a>. كانت الـ بي بي سي مصدر الأخبار في بيتنا لأن أمي قالت أن الجزيرة تهوّل من الصورة والتليفزيون المصري يكذب. لم نكن من هواة القنوات الفضائية المصرية أو التوك شو وقتها، لكني أدركت معنى التحيز الإعلامي في سن مبكرة!</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="0386094e-c8fd-40ba-9ff8-0a2338b85a2c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/0386094e-c8fd-40ba-9ff8-0a2338b85a2c.jpg.webp?itok=pz8457d8" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">محمد أبوزيد</aside></div>
<figcaption>قصة من كتابة محمد أبوزيد بعد الثورة</figcaption></figure><p dir="rtl">رغم كون بيتنا "متفتح فكريًا"، إلا أن الكلام في السياسة ظل لسنوات "محظورًا" خارج حدود المنزل. كان مبارك هو "الرجل الذي لا يجب ذكر اسمه"، والانتقاد يكون بالرسائل المشفرة لكيلا "نروح ورا الشمس". كان لدي شعور دائم بأن الأخ الأكبر يراقبني، كما في <a href="https://www.goodreads.com/book/show/22447268-1984">رواية</a> جورج أورويل الشهيرة، إلا أنني اندفعت مع يناير بحماس الطفل التوّاق للتغيير.</p>

<p dir="rtl">أتذكر أنني لم أنفتح على الكلام العام إلا بعد ثورة يناير، مع أنه كان كلامًا بريئًا لدرجة السذاجة بحكم سني وقتها، إلا أنه كان حماسيًا بما يليق بـ"ثورية" الفترة. أثناء بحثي في كتبي القديمة عثرت على قصة قصيرة بعنوان "25 يناير" من تأليفي وقتها، أعتقد أنها شكلت جزءًا من توجهي بعد ذلك للعمل بالصحافة.</p>

<p dir="rtl">خلصتنا الثورة من حالة الإحباط السائدة وقتها. وهي حالة عامة انعكست حتى على السينما والدراما. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ADjLhYB85BM">المشهد</a> الشهير لعادل إمام وهند صبري في "عمارة يعقوبيان" عبّر عنها حينما عابت "بثينة" على "زكي باشا" أنه يرى الدنيا من منظوره الأرستقراطي، معللة بأن "مصر بقت قاسية أوي على أهلها" وأن رغبة الناس في الهروب منها "مش كره فيها لكن محدش قادر يتحمل ظلمها".</p>

<p dir="rtl">لم يكن هذا الإحباط اقتصاديًا فقط ولكن سياسيًا أيضًا، كان الكل يائسًا من أي تغيير، ولسان حالهم أن "القيامة لو قامت الشعب ده مش هيقوم". كان مبارك عشرة 30 عامًا و"العشرة متهونش إلا على ابن الحرام".</p>

<p dir="rtl">للأسف، كان هناك من يخجل من مصريّته إما ضيقا بالأحوال المعيشية أو لأنه "لم ير منها خيرًا" لكن الأمر تغير مع الثورة. أورثتنا شعورًا بالفخر والكرامة، "ارفع راسك فوق أنت مصري" كانت <a href="https://www.youtube.com/watch?v=-K8DUbu330A">تُقال بصدق</a> ومن القلب، حتى إن الكشاكيل المدرسية استبدلت بصور أبطال الكارتون على أغلفتها صورًا من الثورة، وكانت من الأكثر مبيعًا، تحول علم مصر من أداة تشجيع أثناء مباريات كأس الأمم الأفريقية إلى أيقونة بالمنزل، وقتها اشترينا علمًا واستقر على حائط غرفة جلوس منزلنا.</p>

<h2 dir="rtl">في المنطقة الرمادية</h2>

<p dir="rtl">أدين للثورة بالفضل في ما أنا عليه حاليًا. ومع أني عاصرت يناير من كرسي المتابع إلا أنها شكلت علاقتي بالسياسة ومتابعتي للشأن العام بانتظام منذ 2011 وحتى الآن. أتذكر أني كنت أناقش أبي في أنظمة الحكم المختلفة، وإن كان يناسب البلاد النظام الرئاسي أو البرلماني أو خليط بينهما؟ تعرفت إلى مصطلحات كالرأسمالية، الديمقراطية، الإئتلاف، التكتل، الفرق بين المظاهرة والإضراب والاعتصام. سمعت مصطلحات المطالب الفئوية وحكومة التكنوقراط، بل وأخذت أجادل الكبار، عبتُ على "حزب الكنبة" جلوسهم بلا حراك، وسهرت على خناقات "التوك شو" المسائية. أعتقد أنه لولا يناير وما تلاها لما أصبحت صحفيًا.</p>

<p dir="rtl">كبرت وفهمتُ أن معظم الأحداث تقع في المنطقة الرمادية، فلا خير مطلق أو شر مطلق. ورغم حالة الجدل التي تتجدد مع تلك الذكرى "ثورة ولّا مؤامرة" فإني حتى الآن لا أستطيع أن أراها إلا بعين الطفل ذو الـ11 عاما، حلمًا ملائكيًا مسّنا مرة ومازلنا نعيش على أثره ونبكي أطلاله.</p>

<p dir="rtl">لن أخجل، شاركت في الثورة وإن لم يكن بجسدي.. وفي العام القادم سأعيد شير بوست "ساعات بخاف تبقي ذكرى".. نعم أنا "العيل اللي كان في ابتدائي"، وأفتخر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7cd08aaf4e146b5d55bcf7aea5fa13d5d01d89b78d92b44e7b6c4de505140f5d">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29937" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29937" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29937" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مراد عبد المقصود_ 
		</span>
		ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29934" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29934" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29934" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			وفاء خيري_ 
		</span>
		ثورتـي الحقيقية بدأت مع الاحتكاك بالتقاليد في سوهاج، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت ضد التوقعات التي تلقى علي فقط لأني امرأة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29754" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29754" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29754" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سارة الصحاري_ 
		</span>
		إذا تكررت يناير، أو حتى ما يشبهها ولو من بعيد، سأكون من أول الناس في الشارع، لا من أجل أبي وأمي والشعب فقط، بل لأن هذا ما أدين به لنفسي ولمستقبلي، لو كان لنا مستقبل في هذا الوطن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29738" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29738" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29738" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نور خليل_ 
		</span>
		في السنوات التالية، تعلمنا الشك. هل كان الأمر يستحق كل هذا؟ ألم نكن لنكون أسعد لو بقي الشهداء معنا؟ لو اكتفينا بالسكوت؟ لم يُحاسب أحد على هذه الدماء. ضاعت الحرية تحت قبضة جديدة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29932" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29932" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29932" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد السيد عيد _ 
		</span>
		نعيش جميعًا في عشةِ القمع نتصارع فيها كالديوك، ونقتات على الانتصارات الهزيلة غير مدركين أن الكراهية هي رفاهية لا نملكها، فحياة الكل معرضة للخطر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30011" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30011" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30011" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد أبوزيد_ 
		</span>
		كبرت وفهمت أن معظم الأحداث تقع في المنطقة الرمادية فلا خير مطلق أو شر مطلق. ورغم الجدل الذي يتجدد كل عام "ثورة ولا مؤامرة" إلا أني حتى الآن لا أستطيع أن أراها إلا بعين الطفل، حلمًا
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 02 Feb 2026 14:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770035544431399</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المواجهة تقترب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>أوروبا</category>
			<category>إيران</category>
			<category>الأمم المتحدة</category>
			<category>المجلس اﻷعلى لتنظيم الإعلام</category>
			<category>النشرة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Roblox2-110083a-150x150.jpeg" alt="المواجهة تقترب" title="المواجهة تقترب" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما تقول القاهرة إنها تسعى لإعادة فتح مسار تفاوضي بين واشنطن وطهران لتجنب الانزلاق في مستنقع حرب إقليمية، تستمر الحرب الكلامية بين الطرفين، اللذين يحشدان عسكريًا، استعدادًا لمواجهة لم تتوقف أمريكا عن التلويح بها، بينما كرر المرشد الأعلى الإيراني تحذيره من حرب إقليمية في حال هاجمت واشنطن بلاده. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع تصاعد التوترات الجيوسياسية، التي تحركها أمريكا في الأغلب، تتكشف ملامح نظام دولي مأزوم، تتصدره أزمة مالية غير مسبوقة تهدد بقاء «الأمم المتحدة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مصر.. ووسط انعكاس الأزمة الاقتصادية العالمية في نقاشات حول الذهب والعقارات كخيارات آمنة للثروة والاستثمار، شهدت أسواق الهواتف المحمولة ارتفاعات تراوحت بين 5 و20% بدءًا من اليوم، في حين جددت شعبة المحمول تحذيراتها من مخاوف الاحتكار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال مناقشة مجلس الشيوخ سياسة الحكومة لتنظيم استخدام الأطفال للهواتف، أعلن المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام عن استعداده لمواجهة وإغلاق لعبة ومنصة روبلوكس، مع تجهيزه لإغلاق موقعين للمساكنة والمواعدة، لم يسمهما، في يوم قضت فيه محكمة جنايات الإسكندرية بإعدام الجنايني المدان في واقعة هتك عرض أطفال مدرسة بالإسكندرية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس عبد الفتاح السيسي، </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02tL1ep5BQ14j4pu242DbHWDCHYYKggJ3TSMF1apF5CJm7tBsSERSvCNBVLsLcRnvUl"><span>أمس</span></a><span>، إن مصر تبذل جهودًا حثيثة لإعادة الولايات المتحدة وإيران إلى طاولة المفاوضات، للوصول إلى تسوية سلمية وشاملة للملف النووي الإيراني، حسبما نقل بيان الرئاسة بعد مكالمة جمعت السيسي مع الرئيس الإيراني، مسعود بزشكيان، شدد خلالها الرئيس المصري على ضرورة تجنب التصعيد ورفض الحلول العسكرية، وأن الدبلوماسية هي السبيل الوحيد والأمثل لتخطي تلك الأزمة، وهو الأمر الذي كان السيسي أكده للرئيس الأمريكي دونالد ترامب على هامش منتدى دافوس، بحسب البيان الرسمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التحركات المصرية تضمنت اتصالات مكثفة لوزير الخارجية، بدر عبد العاطي، مع </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02BkCwDyNrragyr3MPZcCeadVhfAwnQxL8e2xZxsc4V8iFMsD4aQEPsEYcEgiu9cGFl"><span>وزير </span></a><span>خارجية إيران، والمبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، إلى جانب وزراء خارجية قطر وتركيا وعمان في محاولة للتدخل لخفض التصعيد في المنطقة، ومنع انزلاقها في مستنقع الحرب الإقليمية الشاملة، بحسب بيان الخارجية المصرية، اليوم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستمر المحاولات الدبلوماسية لخفض التصعيد، حذر المرشد الأعلى، علي خامنئي، صباح اليوم، من اندلاع حرب إقليمية في حال هاجمت واشنطن طهران، حسبما نقلت وكالة </span><a href="https://ar.mehrnews.com/news/1967976/%D9%82%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%85-%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%A7%D8%B4%D8%B9%D9%84%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8%D8%A7-%D9%81%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%86"><span>تسنيم</span></a><span> شبه الرسمية عن المرشد، بعد ساعات من تصريحات لترامب أشار فيها إلى «تحدث» إيران معهم، دون تفاصيل إضافية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال</span><a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/live-75746050"><span> تصريحاته</span></a><span>، اكتفى ترامب بالتأكيد على أن الولايات المتحدة لا تستطيع مشاركة خططها العسكرية مع حلفائها في الخليج العربي خلال المفاوضات مع إيران، رغم الوجود العسكري الكبير في المنطقة. «لا يمكننا إخبارهم بالخطة»، «إذا أخبرتهم، فسيكون الأمر سيئًا تقريبًا مثل إخبارك أنت بالخطة، بل قد يكون أسوأ في الواقع»، حسبما قال ترامب لإحدى الصحفيات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تلك الحرب الكلامية بين واشنطن وطهران </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1849935-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86"><span>تزامنت</span></a><span> مع موعد معلن مسبقًا لبدء تدريبات عسكرية إيرانية بالذخيرة الحية في مضيق هرمز، استعدادًا لمناورة عسكرية مشتركة مع الصين وروسيا نهاية فبراير الجاري، قبل أن تنقل وكالة «رويترز»، اليوم، عن مسؤول إيراني، تأكيده على عدم وجود نية لدى القوات البحرية التابعة للحرس الثوري، لإجراء تدريبات بالذخيرة الحية في المضيق الاستراتيجي، معتبرًا أن ما ذكرته وسائل الإعلام «مجرد تقارير خاطئة»، حسب </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01022026&amp;id=bdaffca6-c55f-4a96-9ade-2e7291a3351b"><span>تغطية </span></a><span>الشروق، التي أوضحت أن خبر التدريبات في «هرمز» كان مصدره قناة «برس تي.في» الإيرانية الرسمية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>» وسط تلك الأجواء التصعيدية، قرر البرلمان الإيراني، ا</span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5235922-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%91%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D9%88%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9"><span>ليوم،</span></a><span> تصنيف الجيوش الأوروبية كمنظمات إرهابية، ردًا على قرار الاتحاد الأوروبي، </span><a href="https://asharq.com/politics/170071/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%86%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9/"><span>الخميس</span></a><span> الماضي، بتصنيف «الحرس الثوري» كمنظمة إرهابية، لفرض مزيد من العقوبات عليه. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر الجيش الإيراني القرار الأوروبي يأتي ضمن محاولات أوروبا استرضاء ترامب وكسب دعمه في ملفات مثل حرب أوكرانيا وجرينلاند، وأزمة «الناتو»، خاصة مع ما يعانيه الاتحاد الأوروبي من انقسام وشلل وانعدام الفعالية في النظام الدولي، بحسب «الشرق الأوسط».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما يترقب العالم لما سيحدث بين أمريكا وإيران، سحبت تلك الأزمة الأنظار بعض الشيء عن التطورات في قطاع غزة، الذي يشهد تصعيدًا إسرائيليًا مؤخرًا، رغم اتفاق وقف إطلاق النار، في حين بدأ اليوم التشغيل التجريبي لمعبر رفح، في أول أيام فتحه بعد أكثر من عام ونصف أغلق خلالها بشكل كامل.</span><span><br>
</span><span>تفاصيل أكثر عن التصعيد الإسرائيلي، ومعلومات عن ملامح أول يوم تشغيل للمعبر، والآلية الإسرائيلية للإشراف الأمني على العابرين منه، في عدد اليوم من نشرتنا «في فلسطين»، المنشور قبل قليل، ويمكنكم قراءته عبر موقعنا، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/01/news/u/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA/"><span>هنا</span></a><span>. أو الاشتراك لاستقباله عبر الإيميل. من </span><a href="https://mailchi.mp/madamasr/fi-falastin"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بذكر النظام الدولي ومؤسساته، تواجه «الأمم المتحدة» خطر انهيار مالي وشيك، في لحظة تحاول فيها واشنطن استبدالها </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/live-story/1847963-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1"><span>بمنظومة</span></a><span> «مجلس السلام».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأمين العام للمنظمة الأممية، أنطونيو جوتيريش، حذر أمس، من خطر انهيارها ماليًا بسبب امتناع دول أعضاء عن سداد مساهماتها الإلزامية، ما تسبب في أزمة سيولة حادة قد تصل إلى نفاد الأموال بحلول يوليو القادم، </span><a href="https://www.skynewsarabia.com/live-story/1847963-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1"><span>بحسب </span></a><span>سكاي نيوز عربية، موضحًا أن أزمة التمويل تفاقمت بعد امتناع واشنطن، الممول الأكبر للمنظمة، عن دفع مساهماتها في ميزانية حفظ السلام، والبرامج الأخرى، فضلًا عن عشرات الوكالات المنظمة، وتخفيض دول أخرى كبريطانيا مساهماتها المالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانعكست الأزمة عمليًا في إجراءات تقشف داخل مقرات الأمم المتحدة، وفي تقليص برامج حيوية: كبرامج توثيق انتهاكات حقوق الإنسان، وإغلاق عيادات للأمهات والأطفال في أفغانستان، وخفض الإعانات للاجئين السودانيين، </span><a href="https://www.bbc.com/news/articles/cr579mdv4m7o"><span>بحسب</span></a><span> «BBC»</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl">وفي مصر.. <span>يستمر تأثر الأسواق بالأحداث والتطورات العالمية، خصوصًا في سوق الذهب، التي شهدت تقلبات عنيفة خلال الأيام القليلة الماضية، ستكون محور تقرير ينشره «مدى مصر» اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد ما شهدته سوق الذهب، قدّم الإعلامي عمرو أديب في برنامجه، أمس، نصيحة لمشاهديه، بالتمهل قبل الإقدام على شراء عقارات في مصر خلال العام الجاري، ملمحًا لوجود حالة ركود، وصعوبة في بيع وحدات الـ«ريسيل»، ومتوقعًا انخفاض الأسعار لاحقًا، وهو ما استدعى تدخل رجل الأعمال، وشريك الحكومة، وأحد أباطرة مجال العقارات في مصر، هشام طلعت مصطفى، رافضًا نظرة أديب التشاؤمية، ونافيًا بشدة إمكانية انخفاض أسعار العقارات، في ظل استمرار ارتفاع أسعار مكونات إنتاجها، من أرض ومواد بناء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصطفى، الذي عدد لأديب ملامح انتعاش السوق، متمثلة في مبيعات هائلة لشركاته ومشروعاته، أكد أن الهدوء في السوق نتيجة الوضع الاقتصادي العالمي، لن يدوم لأكثر من أسابيع، مشددًا على خصوصية الحالة المصرية، وعلى أن أسعار العقارات في مصر ستستمر في الزيادة، وهو ما لم يغير وجهة نظر أديب، الذي لم ينس أن يقول لرجل الأعمال إن ذلك يسعده إن تحقق، مذكرًا إياه: «أنت عارف أنا باحترم العقار قد إيه، وباهتم بيه، وأنا عندي عقار قد إيه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>إن كنت مهتمًا بنقاش الإعلامي الأبرز والعقاري الأكبر، الفقرة كاملة من </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=5LQQ_-j5R3E"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رفعت شركات «أونر»، و«ريلمي»، و«أوبو»، اليوم، أسعار هواتفها بنسب تراوحت بين 5% لـ20%، بموجب إخطار أرسلته لتجار المحمول، حسبما نقلت الإعلامية لميس الحديدي،</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=MgCjLT_5jIU"><span> أمس</span></a><span>، فيما جددت شعبة المحمول مطالبتها بتشكيل لجنة من الغرف التجارية وجهازي حماية المنافسة، وحماية المستهلك، لمراجعة أسعار الهواتف المحمولة المصنعة محليًا، ومقارنتها بمثيلاتها في الدول المجاورة لحماية المصريين من الاحتكار، بحسب تصريحات لنائب رئيس الشعبة، وليد رمضان، مع الحديدي أشار فيها إلى ارتفاع أسعار الهواتف المستعملة بما يتراوح ما بين 5-10%. </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال مداخلته، شدد رمضان على غياب أي أسباب تقتضي رفع أسعار الهواتف، مؤكدًا على عدم وجود أي متغيرات في السوق باستثناء قرار إلغاء الإعفاء الصادر عن الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات في يناير الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن أزمة أسواق الهواتف المحمولة، والتبعات المحتملة لقرار إلغاء الإعفاء في تغطيتنا السابقة من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%88%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D9%8A%D9%81%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D9%84%D8%A7-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawPsN2hleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFlR2lwU1RUMXVTOVRnc2lHc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHsj_1HZai6xbrc-aBhOEMe3ISIQgWLyvDe3iCDmPWNMArUpR3JNMbXUM5FEs_aem__UuDZwmYILoFkAuh7xACmg"><span>هنا. </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>افتتح مجلس الشيوخ، اليوم، المحطة الأولى في مسيرة تنفيذ توجيهات الرئيس عبد الفتاح السيسي، بضرورة تنظيم استخدام الأطفال للهواتف المحمولة، وذلك بمناقشة طلب استيضاح للحكومة بشأن سياستها لتنظيم استخدام الأطفال للهواتف، وإجراءات حمايتهم من مواقع الإنترنت، في جلسة ركزت على مطالبات النواب بتقييد وصول الأطفال إلى مواقع التواصل الاجتماعي، والتشديد على ضرورة الإسراع في طرح شرائح تحكم أبوية للهواتف بإصدار من الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات، فضلًا عن حظر إنشاء أي حسابات على تلك المنصات لمن هم دون الـ18 عامًا، بحسب </span><a href="https://www.alarabiya.net/technology/social-platforms/2026/02/01/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%AD-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%85%D9%8A%D8%B2%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%8A%D8%A9-"><span>موقع</span></a><span> «العربية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الجلسة،</span><a href="https://almalnews.com/2096632/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%AC%D8%A8-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D9%86/"><span> أعلن</span></a><span> وكيل المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، عصام الأمير، أن مجلسه اتخذ قرارًا بحجب منصة روبلوكس، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4188590"><span>ينسقون </span></a><span>مع وزارة الاتصالات لتنفيذه، وهي المنصة التي </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01022026&amp;id=125d4af8-b7ea-450c-935c-e1eda1d203b4"><span>قدمّت </span></a><span>عضوة المجلس، ولاء هرماس، اقتراح بـ«تقييدها لحماية القيم الأخلاقية والتربوية للنشء»، في حين </span><a href="https://www.elbalad.news/6855179"><span>أشار </span></a><span>تقرير للجنة التعليم والاتصالات بالمجلس، لسابق تحذير مركز الأزهر العالمي للفتوى الإلكترونية منها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المنصة، التي تعتمد على التفاعل والدردشة بين مستخدميها، تسمح لهم بتصميم وتطوير شخصيات، عبر عملة رقمية خاصة بها تُشترى مقابل أموال حقيقية، فيما </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4168546"><span>حُجبت </span></a><span>أو قُيد الوصول لها في عدد من الدول العربية، وتركيا، والصين، تقليلًا لمخاطرها على النشء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولأن الإعلام على قلب رجل واحد، أشاد الأمير خلال الجلسة بإنتاج الشركة المتحدة للخدمات الإعلامية، لعدد من المسلسلات الداعمة لـ«الأسرة المصرية»، ومواجهة لعدد من الظواهر، وآخرها «لعبة وقلبت بجد»، المسلسل الذي يناقش مخاطر «روبلوكس» على الأطفال تحديدًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>جلسة الشورى شهدت استعراض الوزير، محمود فوزي، تجارب بعض الدول في الحماية الرقمية للأطفال، مع إيضاحه أنه من مؤيدي تقييد الوصول لإنشاء حسابات على مواقع التواصل الاجتماعي أو المنصات التي يغلب عليها الطبع الإدماني، منوهًا إلى أن وضع مشروع قانون لحماية الطفل يجب أن يستهدف حقه في استخدام الإنترنت وخدماته والحصول على توجيه الأبوين، وضرورة الحفاظ على حق الطفل في الأمان وعلى صحته النفسية وحقه في الحصول على المعلومات، مع إشارته إلى مسؤولية مقدمي الخدمة بتخفيف مخاطر تعرض الطفل للمحتويات المخالفة، مضيفًا: «لو لم يتم الالتزام بالقانون يتم تصحيح الخطأ حتى نصل إلى الغرامات الكبيرة»، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01022026&amp;id=1f64a618-5fc8-45f0-9885-bd1b037e41ac"><span>بحسب </span></a><span>«الشروق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الجلسة، أشار الأمير كذلك إلى اتخاذ إجراءات بالتعاون مع «تنظيم الاتصالات» لحجب موقعين مشهورين، لم يسمهما، يدعمان ظاهرة المساكنة والمواعدة بين الشباب على حد تعبيره، لافتًا إلى استخدام ما يقرب من 30 مليون شاب وشابة لهذين الموقعين الداعمين لتلك الفكرة التي تخالف الأديان والأعراف المصرية، وهو الرقم الذي قال إنه جاء نتيجة إحصاء للمجلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة إحصاء المجلس، كان الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، أعلن في</span><a href="https://almalnews.com/1589265/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%A1-89-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85%D9%88%D9%86/"><span> أغسطس</span></a><span> الماضي، أن إجمالي عدد الشباب (ما بين 18-29 عامًا)، بلغ 21.9 مليون، 89%  منهم يستخدمون الإنترنت.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضت محكمة جنايات الإسكندرية، اليوم، بإعدام جنايني مدرسة الإسكندرية للغات، سعد خميس رزق، حسبما</span><a href="https://www.maspero.eg/accidents/2026/02/01/925133/%D8%AC%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D9%87%D8%AA%D9%83-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B0"><span> نقلت</span></a><span> الهيئة الوطنية للإعلام، وذلك بعدما أحالت المحكمة أوراقه إلى مفتي الجمهورية، في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/09/news/u/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D9%87%D8%AA%D9%83-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B0-%D9%85%D8%AF%D8%B1/"><span>9 ديسمبر الماضي</span></a><span>، بعد إدانته بتهمتي الخطف بطريق التحايل المُقترنة بجناية هتك عرض تلاميذ في المدرسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت أسر 14 طفلًا بالمدرسة تقدمت ببلاغات ضد المتهم، وهو عامل خدمات في المدرسة التي وضعتها وزارة التربية والتعليم تحت الإشراف المالي والإداري عقب الكشف عن الوقائع التي شهدتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما سبق وأشار ممثل هيئة الدفاع عن الأطفال، المحامي طارق العوضي، إلى احتمال «وجود شركاء من العاملين بالمدرسة»، أحالت النيابة العامة، أمس، 31 متهمًا إلى محكمة الجنح المختصة، لتعريضهم أطفال مدرستي الإسكندرية الدولية، وسيدز للغات، للخطر. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1436681191154066&amp;set=a.322940655861464"><span>بيان</span></a><span> النيابة قال إن تحقيقاتها في القضيتين، اللتين تخصان وقائع متشابهة وكُشف عنهما في وقت متزامن في نهايات العام الماضي، كشفت عن إهمال وقصور وإخلال جسيم بواجبات الإشراف والرقابة على الأطفال المجني عليهم، عبر تركهم للتجول بمفردهم داخل الفناء أو بأماكن انتظار الحافلات دون وجود المشرفات، فضلًا عن إهمال أفراد الأمن ومشرفي الكاميرات في متابعة تسجيلات كاميرات المراقبة والأبواب، ما سهل الاعتداء على الأطفال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحملت النيابة مديرتي المدرستين مسؤولية التقاعس عن مراقبة المشرفات وأفراد الأمن والتأكد من قيامهم بواجباتهم، بما أتاح للمتهمين الانفراد بالأطفال والاعتداء عليهم، لتأمر النيابة كذلك بنسخ صورة من أوراق التحقيقات لإرسالها إلى مكتب حماية الطفل لاتخاذ التدابير اللازمة لحماية الأطفال المجني عليهم. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8/">المواجهة تقترب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 19:57:40 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769972539931094</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الشيوخ" يناقش ضوابط استخدام الأطفال للسوشيال ميديا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30091</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9b82519e-0694-4b55-ab27-cd7fcf6980f5.jpeg.webp?itok=5B1pkocv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9b82519e-0694-4b55-ab27-cd7fcf6980f5.jpeg.webp?itok=5B1pkocv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ناقش مجلس الشيوخ، اليوم الأحد، طلبي مناقشة عامة بشأن تشريع قانوني لحماية الأطفال من خطر استخدام الموبايل وذلك بعد أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b76b355f-030b-4b96-98de-22b63da3a145" href="https://almanassa.com/stories/29929" title="نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية 24/1/2026">توجيه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي بالأمر، خلال احتفالية عيد الشرطة في 24 يناير/كانون الثاني الماضي.</p>

<p>وجاءت المناقشة بعد طلبان تقدم بهما رئيس الهيئة البرلمانية لحزب الجبهة الوطنية محمود مسلم، وعضو المجلس وليد التمامي، فيما بدا ما يشبه الإجماع داخل الجلسة العامة على ضرورة التدخل بإجراءات تشريعية وتوعوية وتنظيمية لحماية الأطفال من مخاطر استخدام السوشيال ميديا. </p>

<p>وطالبت عضوة المجلس ولاء هرماس بحظر منصة روبلكس، فيما أعلن وكيل المجلس الأعلي لتنظيم الإعلام عصام الأمير العمل على حجب منصة روبلكس وموقعين يشجعان الشباب على المساكنة، حسب تعبيره.</p>

<p>وقال الأمير خلال كلمته في الجلسة، اليوم، إن المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام لديه إحصاء حول استخدام ما يقرب من 30 مليون شاب وشابة في مصر لهذين الموقعين الداعمان لفكرة المساكنة.</p>

<p>ومن جانبه أكد المستشار محمود فوزي وزير الشؤون النيابية والقانونية والتواصل السياسي اهتمام الحكومة بهذا الملف، ووجه الشكر للرئيس "صاحب السبق والمبادرة".</p>

<p>واستعرض فوزي المخاطر التي يتعرض لها الأطفال من خلال إساءة استخدام السوشيال ميديا والمنصات الرقمية وضعف تركيز وتشتيت انتباه وقلق واكتئاب وتشجيع على العنف واضطراب النوم.</p>

<p>وقال فوزي "الحكومة تتحدث عن الموضوع من الناحية التشريعية والفنية والتنظيمية، لكن أتحدث كأب أيضًا لأنني أعاني مع أولادي من هذه المخاطر"، لافتًا إلى العمل من خلال الوزارة على وضع تصور قانوني يحمي الأطفال من هذه المخاطر وينظم الاستخدام، مستشهدًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0eae24c6-68c1-49d3-99c5-5357fd3909d4" href="https://almanassa.com/news/29719" title="على غرار أستراليا.. بريطانيا تدرس حظر السوشيال ميديا على الأطفال دون 16 عامًا">بتجارب</a> أستراليا والبرازيل التشريعية.</p>

<p>فيما اعتبر استشاري الطب النفسي عضو مجلس الشيوخ دكتور مهاب مجاهد أن التشريع وحده ليس حلًا، مضيفًا "الطفل ابن الدولة قبل أن يكون ابن أبويه والدولة مسؤولة عن حمايته لأنه مستقبلها".</p>

<p>وطالب ببرامج توعية للأبوين، داعيًا الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات للانتهاء من مشروع شريحة الأطفال التي تقنن استخدامات الأطفال للمحتوى الرقمي، وقال "التشريع يأتي بعد توعية الوالدين لتجنب الجهل، ووضع بديل تنفيذي لتجنب قلة الحيلة، لكن الحل ليس في التشريع فقط".</p>

<p>ومع تحذيره من مخاطر الموبايل على الأطفال، تساءل عضو المجلس عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي محمد طه عليوة عن البدائل المتاحة للأطفال، مشيرًا إلى غياب الرياضة المدرسية والمسرح المدرسي والأندية.</p>

<p>بينما لفتت عضوة المجلس عن حزب التجميع أمينة النقاش إلى هدم الحدائق العامة وتحويلها مقاهي ومطاعم، فضلًا عن تشغيل الأطفال دون الثامنة عشرة في المقاهي، مقللة من تأثير القانون حال صدوره في حالة عدم وجود ضوابط تضمن تطبيقه.</p>

<p>أما عضو المجلس الفنان ياسر جلال، فقال "عايزين نلحق البلد قبل وقوعه"، مطالبًا بوجود برامج للتربية الوطنية الرقمية في المناهج، فيما دعا عضو المجلس عن حزب الوفد خالد قنديل إلى تقنين تدرج عمري لاستخدام المنصات المختلفة، وحظر ليلي لمن هم دون السادسة عشرة، وإنشاء مجلس قومي للسلامة الرقمية للطفل، واستحداث إطار قانوني مستقل لحماية الأطفال في البيئة الرقمية، والزام الشركات بوضع إعدادات افتراضية آمنة لحسابات القصر.</p>

<p>وفي معرض حديثه عن مخاطر السوشيال ميديا، أثناء الاحتفال بالذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية، قال السيسي "أنا عايز أفكر نفسي والحكومة وحتى البرلمان في مصر إن الأستراليين والإنجليز، طلعوا تشريعات عشان تحد من أو تمنع استخدام التليفونات لسن معين".</p>

<p>وأضاف "بالمناسبة بقى يعني، الكلام ده كنت قلته من بدري للزملاء، بس هم طبعًا ما بيقدروش يتحركوا إلا لما يشوفوا حد".</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0eae24c6-68c1-49d3-99c5-5357fd3909d4" href="https://almanassa.com/news/29719" title="على غرار أستراليا.. بريطانيا تدرس حظر السوشيال ميديا على الأطفال دون 16 عامًا">يستند</a> النموذج الأسترالي إلى تشريع اتحادي عدّل قانون السلامة على الإنترنت، حيث فرض حدًا أدنى فعليًا لعمر امتلاك الحساب عند 16 عامًا، مع إلزام مزوّدي المنصات باتخاذ خطوات لمنع القُصّر دون هذا العمر من إنشاء حسابات أو الاحتفاظ بها.</p>

<p dir="rtl">وأوضحت هيئة مفوض السلامة الإلكترونية الأسترالية أن المنصات مثل فيسبوك وإنستجرام وسناب شات وثريدز وتيك توك وتويتش وإكس ويوتيوب <a href="https://www.esafety.gov.au/about-us/industry-regulation/social-media-age-restrictions">تخضع</a> لهذه الضوابط منذ 10 ديسمبر/كانون الأول 2025، مع إمكانية تحديث القائمة بشكل دوري.</p>

<p>يذكر أن النقاش حول حظر أو تقييد السوشيال ميديا للأطفال توسع خارج بريطانيا وأستراليا إلى دول أخرى، إذ <a href="https://apnews.com/article/denmark-social-media-ban-children-7862d2a8cc590b4969c8931a01adc7f4">تناقش</a> الدنمارك منع من هم دون 15 عامًا مع احتمال استثناء 13 و14 عامًا بموافقة الوالدين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 18:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769963542871903</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مزاد إلكتروني لبيع أحراز الحكومة من الذهب والفضة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29684</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تنفذ البورصة السلعية المزاد الإلكتروني العلني الثالث لمضبوطات وأحراز الذهب والفضة يومي 10 و11 فبراير/شباط الجاري، بكميات تصل إلى 217 لوطًا تشمل مشغولات وسبائك من الذهب والفضة، حسبما أكد الرئيس التنفيذي والعضو المنتدب للبورصة زكريا حمزة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتأسست البورصة السلعية ك<a href="https://www.emx.com.eg/WhoEMX.aspx">منصة</a> تداول إلكترونية للسلع والمنتجات الحاضرة، بموجب قرار رئيس الوزراء في يناير/كانون الثاني 2020، وتستهدف بيع السلع بأسعار أقل للتجار للسيطرة على ارتفاعها في السوق المحلية وضمان وصولها لمختلف المستثمرين لتجنب احتكار السلع.</p>

<p>ولوط الذهب هو الكمية التي تُطرح للبيع ضمن مجموعة واحدة في المزايدات، ولا يكون له وزن ثابت، على أن تحدد الجهة المالكة وزنه وقت الطرح.</p>

<p>وقال حمزة إن البورصة طرحت، اليوم الأحد، كراسات الشروط أمام التجار الراغبين في المشاركة بالمزاد الجديد، وذلك بعد الاتفاق على آليات التنفيذ مع مصلحة دمغ المصوغات والموازين التابعة لوزارة التموين والتجارة الداخلية.</p>

<p>من جهته، أكد رئيس مصلحة دمغ المصوغات والموازين حمدي الحماحمي، أن كراسات الشروط ستكون متاحة حتى 9 فبراير الجاري، بإدارة المشتريات والمخازن بمقر المصلحة في العبور بقيمة ألفي جنيهًا.</p>

<p>وقال الحماحمي لـ <strong>المنصة</strong> إن "المشاركة في المزاد تتطلب سداد مبلغ تأميني بقيمة مليون جنيه من خلال منصة البورصة المصرية للسلع في موعد أقصاه 24 ساعة قبل انطلاق المزاد".</p>

<p>ونفذت البورصة السلعية مزادين للذهب من قبل خلال شهري <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3025101">نوفمبر</a>/تشرين الثاني 2023 و<a href="https://www.alborsaanews.com/2024/07/31/1813889">يوليو</a>/تموز 2024، استهدفت بيع معادن ثمينة لصالح جهات حكومية، عبارة عن أحراز النيابة العامة، ومضبوطات مصلحتي الجمارك والدمغة والموازين، على أن تذهب إيراداتها إلى خزينة الدولة.</p>

<p>وباعت البورصة السلعية تحت إشراف لجنة تضم ممثلين من مصلحة الدمغة والموازين ووزارة المالية ومستشار من مجلس الدولة، أعداد من السبائك الذهبية والفضية بقيمة تقترب من 344 مليون جنيه خلال المزاد الأول، فيما باعت سبائك ومشغولات ذهبية وفضية وأحجارًا ثمينة بقيمة 70 مليون جنيه خلال المزاد الثاني.</p>

<p>وفي يناير 2025، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e1a1cf4f-3522-4117-a9d5-b33907469052" href="https://almanassa.com/news/21790" title='مصدر بـ"التموين": "مستقبل مصر" يشتري 52.6% من البورصة السلعية لتنشيط التداول'>اشترى</a> جهاز "مستقبل مصر"، التابع للقوات المسلحة، 52.6% من أسهم المساهمين في ملكية "البورصة السلعية مصر"، ما يعطيه حق الإدارة والتشغيل للبورصة من الوقت الحالي، وفق مصدر مسؤول بوزارة التموين في تصريح سابق لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي 2020 <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/4549710">أصدر</a> رئيس الوزراء قرارًا بالترخيص لكل من البورصة المصرية وجهاز تنمية التجارة الداخلية وهيئة السلع التموينية بتأسيس شركة البورصة السلعية، التي <a href="https://www.youm7.com/story/2022/12/1/7-%D9%81%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B9-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%83%D9%85%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%AD/5995896">بدأت</a> أعمالها في نوفمبر/تشرين الثاني 2022.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 18:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769963542871902</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بدء التشغيل التجريبي لمعبر رفح.. والاحتلال يقتل فلسطينيين في غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/01/news/u/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA/</link>
						<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/signal-2026-02-01-124551_002-150x150.jpeg" alt="بدء التشغيل التجريبي لمعبر رفح.. والاحتلال يقتل فلسطينيين في غزة" title="بدء التشغيل التجريبي لمعبر رفح.. والاحتلال يقتل فلسطينيين في غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم: </b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل مُسن فلسطيني في غرب مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، اليوم، إثر استهدافه من مسيرة إسرائيلية، قبل ساعات من مقتل آخر نتيجة استهداف مماثل في شمالي وادي غزة وسط القطاع، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، استمرارًا للخروقات الإسرائيلية لاتفاق وقف إطلاق النار، والتي أسفرت عن مقتل 523 فلسطينيًا منذ دخول الاتفاق حيز التنفيذ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أُعيد تشغيل معبر رفح البري الواصل بين مصر وقطاع غزة بشكل تجريبي، اليوم، بعد ما يزيد على عامٍ ونصف من الإغلاق، عقب احتلال الجيش الإسرائيلي للجانب الفلسطيني من المعبر في مايو 2024، فيما دخلت عبر الجانب المصري الطواقم الأمنية التابعة للسلطة الفلسطينية المنوط بها تشغيل الصالة الفلسطينية للمعبر، تزامنًا مع دخول آليات ثقيلة لتمهيد الطريق بين الصالتين المصرية والفلسطينية ورفع الحواجز الخرسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وافقت وزارة الخارجية الأمريكية على صفقات مبيعات عسكرية محتملة لإسرائيل، بقيمة تتجاوز ستة ونصف مليار دولار، بموجب ثلاثة عقود منفصلة، وتشمل الصفقات بيع مركبات تكتيكية خفيفة، وطائرات أباتشي، ومعدات عسكرية أخرى، في حين كشف تقرير لوكالة «رويترز»، أن السفارة الأمريكية في إسرائيل، عرقلت في أوائل 2024، نشر برقية حذرت مسؤولين كبار في إدارة الرئيس السابق، جو بايدن، من تحويل شمالي غزة إلى «أرض خراب كارثية»، نتيجة النقص الحاد في الغذاء والمساعدات الطبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصدرت السلطات العسكرية الإسرائيلية، اليوم، قرارًا يقضي بتهجير قسري لسكان تجمع بدوي في بلدة المغير، شرقي مدينة رام الله وسط الضفة الغربية، وينص على رحيل نحو 40 فلسطينيًا خلال 48 ساعة، واعتبار المنطقة عسكرية، وذلك بعد يوم من إصابة قوات الاحتلال طفلين بالرصاص، خلال اقتحامها مخيم الجلزون، شمالي المدينة، واندلاع مواجهات بين جنود الاحتلال وأهالي المخيم. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل فلسطينيًا في «وادي غزة» ومُسنًا في رفح.. وإدانات عربية إسلامية لخروقات إسرائيل لوقف إطلاق النار </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/1/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%B1%D9%81%D8%AD-141390"><span>مُسن</span></a><span> فلسطيني في غرب مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، اليوم، إثر استهدافه من مسيرة إسرائيلية، قبل ساعات من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/1/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-141369"><span>مقتل</span></a><span> آخر نتيجة استهداف مماثل في شمالي وادي غزة وسط القطاع، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، استمرارًا للخروقات الإسرائيلية لاتفاق وقف إطلاق النار، والتي أسفرت عن مقتل 523 فلسطينيًا منذ دخول الاتفاق حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، حسبما أفادت وزارة الصحة في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نتيجة استمرار العدوان، استقبلت مستشفيات القطاع خلال اليومين الماضيين، 26 قتيلًا و68 مُصابًا، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/1/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-71795-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-171551-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-141398"><span>أعلنت</span></a><span> «صحة غزة»، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 71 ألفًا و795 قتيلًا، و171 ألفًا و551 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد تصعيد لافت في الاعتداءات الإسرائيلية خلال اليومين الأخيرين، أعرب وزراء خارجية ثمان دول عربية وإسلامية، بينها مصر وتركيا وقطر، عن إدانتهم الشديدة للانتهاكات الإسرائيلية المتكررة لوقف إطلاق النار، وأكد </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02pEb8bUPMj4XzssSAjyr6ktKzAfnPC7CneVUMgPdo4NQTYmy7ZmxUJKg3vqLUemvGl"><span>بيان</span></a><span> مشترك نشرته الخارجية المصرية، اليوم، أن هذه الممارسات تمثّل تصعيدًا خطيرًا من شأنه تأجيج التوترات وتقويض الجهود المبذولة لتثبيت التهدئة، ويشكل تهديدًا مباشرًا للمسار السياسي، ويعرقل الجهود الجارية لتهيئة الظروف للانتقال إلى مرحلة أكثر استقرارًا في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها قالت حركة حماس، في </span><a href="https://safa.ps/post/401655/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%8A%D8%AA%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%A5%D9%84%D8%B2%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%87-%D9%88%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85%D9%87"><span>بيان</span></a><span> أمس، إن رئيسها في غزة، خليل الحية، أجرى اتصالات مع الوسطاء عبّر فيها عن رفض استمرار العدوان الإسرائيلي بـ«ذرائع وأكاذيب باطلة»، محملًا إسرائيل مسؤولية عدم الوصول لحل لقضية المقاومين المحاصرين داخل الأنفاق في مناطق سيطرة الاحتلال في رفح، قبل أن يؤكد أن «التزام المقاومة واحترامها للاتفاق يتطلب إلزام الاحتلال ومنعه من مواصلة جرائمه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي،</span><a href="https://t.me/idfofficial/16361"><span> زعم</span></a><span> أن غاراته التي قتلت العشرات في غزة، واستهدفت قيادات في حركتي حماس والجهاد الإسلامي، ومخازن أسلحة ومواقع لتصنيعها، أمس، جاءت ردًا على انتهاك «حماس» لاتفاق وقف إطلاق النار، بعد رصد خروج ثمانية مقاومين من أنفاق المقاومة في رفح، وذلك بعد أسابيع من </span><a href="https://t.me/idfofficial/16078"><span>إعلانه</span></a><span> تصفية 40 مقاومًا من المحاصرين في المدينة، بالتزامن مع عمله على تفكيك مسارات أنفاق المقاومة المتبقية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مع بدء التشغيل التجريبي لمعبر رفح.. «الهلال الفلسطيني»: الأمور «غامضة حتى اللحظة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعيد اليوم تشغيل معبر رفح البري الواصل بين مصر وقطاع غزة بشكل تجريبي، بعد ما يزيد على عامٍ ونصف من الإغلاق، عقب احتلال الجيش الإسرائيلي للجانب الفلسطيني من المعبر في مايو 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخلت صباح اليوم عبر الجانب المصري الطواقم الأمنية التابعة للسلطة الفلسطينية المنوط بها تشغيل الصالة الفلسطينية للمعبر، فيما دخلت آليات ثقيلة لتمهيد الطريق بين الصالتين المصرية والفلسطينية ورفع الحواجز الخرسانية، حسبما أفاد لـ«مدى مصر»، شهود عيان في الجانب المصري من المعبر، في حين تمركزت عشرات سيارات الإسعاف المصرية داخل المعبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/passage-of-palestinians-through-gazas-rafah-crossing-expected-to-only-begin-tomorrow/"><span>أعلنت</span></a><span> وحدة تنسيق أعمال الحكومة الإسرائيلية في الأراضي الفلسطينية «كوجات»، اليوم، أن المعبر أعيد فتحه «لإجراء الاختبارات وتقييم العمليات عند المعبر، ولكن ليس بعد لحركة الأشخاص، والتي متوقع أن تبدأ غدًا في كلا الاتجاهين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أوضحت «كوجات» أن المرحلة التجريبية التي جرت اليوم تتم «بالتنسيق مع بعثة الاتحاد الأوروبي ومصر وجميع الجهات المعنية.. التي تُجري سلسلة من الاستعدادات الأولية لرفع مستوى الجاهزية للتشغيل الكامل للمعبر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لم تُعلن بشكل رسمي آلية الحركة عبر المعبر، سواء لسفر الأفراد في كلا الاتجاهين، أو لتحويل المصابين والمرضى للعلاج خارج غزة، أكدت وزارة الصحة في القطاع، وجود 20 ألف مريض مهددين بالموت ينتظرون الإجلاء، بحسب </span><a href="https://aja.ws/2lumr7?update=8768966"><span>تصريحات</span></a><span> لمديرها العام، منير البرش، الذي أوضح أن عشرة مرضى يموتون يوميًا ممن تستدعي حالتهم العلاج خارج القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وقال رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، إن حكومته ستسمح لـ50 مريضًا يوميًا بمغادرة غزة، بينما نقلت «تايمز أوف إسرائيل» عن مسؤول إسرائيلي، أن كل مريض سيُسمح له بالسفر برفقة اثنين من أقاربه، مقابل السماح لنحو 50 فلسطينيًا ممن غادروا القطاع خلال الحرب بالعودة كل يوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم بدء التشغيل التجريبي اليوم، استعدادًا لاستئناف حركة عمل المعبر غدًا، لم تتلق جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني إشارات من قبل منظمة الصحة العالمية للبدء في التجهيز لنقل المرضى والمصابين إلى المعبر، بحسب تصريحات متحدثها، محمد مصبح، لـ«مدى مصر»، والذي وصف الأمور بـ«الغامضة حتى اللحظة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح مصبح أن «الصحة العالمية» هي الجهة المشرفة على التنسيق لإجلاء الجرحى والمرضى وتحديد الحالات ذات الأولوية للسفر، فيما يعمل «الهلال الفلسطيني» كوسيط لنقل المرضى عبر مذكرة تفاهم موقعة مع المنظمة الأممية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورجح متحدث «الهلال الفلسطيني» تلقيهم اتصالات من «الصحة العالمية» خلال الساعات المقبلة لبدء التحضير لنقل المرضى، والتي عادة ما تتم خلال ساعات المساء وفق المعتاد في عمليات الإجلاء السابقة عبر معبر كرم أبو سالم خلال الفترة الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما بخصوص حركة للأفراد في كلا الاتجاهين، فستخضع جميع الأسماء إلى موافقة مصرية، قبل أن تُرسل قوائم الأسماء إلى جهاز الأمن الداخلي الإسرائيلي «شاباك» للموافقة عليها، بحسب «</span><a href="https://www.timesofisrael.com/rafah-crossing-opens-after-over-a-year-with-pedestrian-passage-to-start-monday/"><span>تايمز أوف إسرائيل</span></a><span>»، الذي أشار إلى أن الجيش الإسرائيلي سيراقب حركة المغادرة من غزة عبر غرف تحكم خارج المعبر، مزودة بأجهزة تعرف على الوجوه تقارنها بقائمة الأسماء، وعند المطابقة تُفتح البوابة للعبور إلى الصالة الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل سيخضع القادمون إلى غزة لعملية تفتيش أمنية داخل حاجز إسرائيلي بمجرد عبورهم من معبر رفح، وفقًا للموقع الإسرائيلي.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>واشنطن توافق على مبيعات عسكرية لإسرائيل بنحو 6.5 مليار دولار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وافقت وزارة الخارجية الأمريكية على صفقات مبيعات عسكرية محتملة لإسرائيل، بقيمة تتجاوز ستة ونصف مليار دولار، بموجب ثلاثة عقود منفصلة، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC%D9%88%D9%86%3A-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-6.5-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1/90866041"><span>أعلنت</span></a><span>، الجمعة الماضي، وزارة الدفاع الأمريكية «البنتاجون»، مُضيفة أن الصفقات تشمل بيع مركبات تكتيكية خفيفة، وطائرات أباتشي، ومعدات عسكرية أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستمر الدعم الأمريكي العسكري لإسرائيل، كشف </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D9%84%D8%AF%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D8%B1%D9%82%D9%84%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%22%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D8%AE%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D9%8A%D8%A9%22-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90860307"><span>تقرير</span></a><span> لوكالة «رويترز»، الجمعة الماضي، أن السفارة الأمريكية في إسرائيل، عرقلت في أوائل 2024، نشر برقية لموظفي الوكالة الأمريكية للتنمية الدولية، بعد زيارتهم غزة في مهمة إنسانية لتقصي الحقائق على مرحلتين، في يناير وفبراير 2024، والتي حذرت مسؤولين كبار في إدارة الرئيس السابق، جو بايدن، من تحويل شمالي غزة إلى «أرض خراب كارثية»، نتيجة النقص الحاد في الغذاء والمساعدات الطبية، بعد أشهر من الحصار الإسرائيلي المشدد والعدوان على القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>التفاصيل الواردة في البرقية كانت صادمة بشكل غير عادي، وكانت ستلفت انتباه كبار المسؤولين الأمريكيين لو جرى تداولها على نطاق واسع داخل إدارة بايدن، حسبما أكد ثلاثة مسؤولين سابقين لـ«رويترز»، مضيفيين أن ذلك كان سيؤدي أيضًا إلى تشديد التدقيق في مذكرة الأمن القومي التي أصدرها بايدن في ذلك الشهر، والتي ربطت تقديم المعلومات المخابراتية والأسلحة الأمريكية، بالتزام إسرائيل بالقانون الدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشرفت السفارة الأمريكية في إسرائيل على صيغة وتوزيع معظم البرقيات المتعلقة بغزة، بما فيها تلك الواردة من سفارات أخرى في المنطقة، وفقًا لما قاله مسؤول كبير سابق لـ«رويترز»، التي أكدت أن السفير الأمريكي، جاك ليو، ونائبته ستيفاني هاليت، منعا نشر البرقية على نطاق أوسع داخل الحكومة الأمريكية، بزعم «افتقارها إلى التوازن». وقال مسؤول كبير سابق إن ليو وهاليت كانا يخبران قيادة الوكالة الأمريكية للتنمية الدولية في كثير من الأحيان بأن البرقيات بها معلومات تنشرها بالفعل وسائل الإعلام على نطاق واسع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب الوثائق التي اطلعت عليها «رويترز»، وافقت مكاتب بعثة الوكالة الأمريكية للتنمية الدولية في الضفة الغربية وغزة، ومكتب الشؤون الفلسطينية بوزارة الخارجية الأمريكية، على البرقية، قبل أن تمنع هاليت توزيعها. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصدرت السلطات الإسرائيلية، اليوم، قرارًا عسكريًا يقضي بتهجير قسري لسكان تجمع بدوي في بلدة المغير، شرقي مدينة رام الله، في وسط الضفة الغربية، وينص على رحيل نحو 40 فلسطينيًا في غضون 48 ساعة، واعتبار المنطقة عسكرية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/1/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-141379"><span>قالت</span></a><span> وكالة «وفا»، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/31/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D8%B2%D9%88%D9%86-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-141349"><span>إصابة</span></a><span> قوات الاحتلال طفلين بالرصاص، خلال اقتحامها مخيم الجلزون، شمالي المدينة، واندلاع مواجهات بين الجنود الإسرائيليين وأهالي المخيم. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/01/news/u/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA/">بدء التشغيل التجريبي لمعبر رفح.. والاحتلال يقتل فلسطينيين في غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 17:57:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769963542871901</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مسؤولون عرب يظهرون لأول مرة في "وثائق إبستين"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30089</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1698a9ce-faf6-4c84-8250-17aac1db4493.jpg.webp?itok=aLaWhEXc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1698a9ce-faf6-4c84-8250-17aac1db4493.jpg.webp?itok=aLaWhEXc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أظهرت "وثائق إبستين" علاقة بين الملياردير الراحل جيفري إبستين وشخصيات عربية بارزة، بينهم الأمين العام الحالي لجامعة الدول العربية أحمد أبو الغيط.</p>

<p>حسب <a href="https://www.justice.gov/epstein">الدفعة</a> الجديدة من الوثائق التي كشفتها وزارة العدل الأمريكية، الجمعة الماضي، بموجب قانون شفافية ملفات جيفري إبستين المقر في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، أظهرت المراسلات التي جاءت ضمن نحو 3.5 مليون صفحة، دعوات متعددة وُجهت إلى إبستين لحضور "ملتقى رفيع المستوى" في الإمارات، بمشاركة شخصيات سياسية ودبلوماسية عربية بارزة.</p>

<p>وتشير الوثائق إلى أن إبستين تلقى في الأول من أكتوبر/تشرين الأول 2010، إيميل من مجهول <a href="https://www.justice.gov/multimedia/Court%20Records/Government%20of%20the%20United%20States%20Virgin%20Islands%20v.%20JPMorgan%20Chase%20Bank,%20N.A.,%20No.%20122-cv-10904%20(S.D.N.Y.%202022)/191-04.pdf">يدعوه</a> لحضور منتدى "صير بني ياس"، و<a href="https://www.justice.gov/epstein/files/DataSet%2010/EFTA01811353.pdf">جاء</a> فيها "جيفري، نرجو حضورك. ستحصل على وقت خاص مع كل منهم، وقد تمت الموافقة على تصريحك الأمني".</p>

<p>و<a href="https://www.ipinst.org/2010/11/uae-ipi-host-forum-in-abu-dhabi-desert-featuring-abbas-blair">عقد</a> منتدى "صير بني ياس" في الفترة من 5 إلى 8 نوفمبر 2010 في الإمارات، بالتعاون مع معهد السلام الدولي/IPI، و<a href="https://www.alkhaleej.ae/2010-11-02/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AF%D9%89-%D8%B5%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%A7%D8%B3-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%B1">يُعرف </a>المنتدى بأنه "الحدث السنوي الرفيع، والرامي إلى خلق مناخ خاص للنقاشات الهادفة بين صناع السياسة والرأي ورواد مجال الأعمال، حول التحديات المحورية التي تواجه قضايا السلم والأمن في منطقة الشرق الأوسط".</p>

<p>وشملت قائمة الحضور الواردة في المراسلات أسماء بارزة، من بينهم وزير الخارجية المصري آنذاك والأمين العام الحالي لجامعة الدول العربية أحمد أبو الغيط، ورئيس الوزراء اللبناني آنذاك سعد الحريري، والشيخ عبد الله بن زايد آل نهيان وزير الخارجية الإماراتي، والشيخ حمد بن جاسم بن جبر آل ثاني رئيس الوزراء القطري آنذاك.</p>

<p>وفي اليوم نفسه، أعاد إبستين <a href="https://edition.cnn.com/2025/03/13/business/jes-staley-slept-with-epstein-assistant-intl">توجيه</a> الإيميل إلى جيس ستالي، الرئيس التنفيذي السابق لبنك باركليز ومصرفه الخاص، معتبرًا أنها فرصة جيدة، ليرد ستالي باختصار "هذا مذهل".</p>

<p>وأرسل إبستين الإيميلات كذلك إلى شريكته <a href="https://www.justice.gov/epstein/files/DataSet%209/EFTA00777889.pdf">جيسلين ماكسويل</a>، و<a href="https://www.justice.gov/epstein/files/DataSet%2010/EFTA01981954.pdf">توم بريتزكر</a> رئيس مجلس إدارة مؤسسة<a href="https://www.nytimes.com/2019/10/12/business/jeffrey-epstein-bill-gates.html"> فنادق حياة</a>، و<a href="https://www.justice.gov/epstein/files/DataSet%209/EFTA00897786.pdf">بوريس نيكوليتش</a> المستشار العلمي <a href="https://www.nytimes.com/2019/10/12/business/jeffrey-epstein-bill-gates.html">لمؤسسة بيل وميليندا جيتس</a>.</p>

<p>وبحلول 24 أكتوبر 2010، تلقى إبستين رسالة مماثلة تضمنت أسماء إضافية رفيعة المستوى، شملت عمرو موسى، الأمين العام لجامعة الدول العربية آنذاك والمستشار الدولي لمعهد السلام الدولي، والرئيس الفلسطيني محمود عباس، وناصر جودة وزير الخارجية الأردني وقتها، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ee9de31a-ba47-40ed-9ac4-1825f528363d" href="https://almanassa.com/stories/27453" title="توني بلير.. البحث عن خلاصٍ بين ركام الشرق الأوسط">توني بلير</a> رئيس الوزراء البريطاني السابق بصفته مبعوثاً <a href="https://questdev.palestine-studies.org/ar/overallchronology%3F%26sideid%3D12696">للجنة الرباعية الدولية</a>.</p>

<p>وخلال مؤتمر صحفي لوزارة العدل الأمريكية، الجمعة الماضي، <a href="https://www.politico.com/news/2026/01/30/epstein-drop-live-00757275">قال</a> نائب المدعي العام الأمريكي تود بلانش، إن هذا الإصدار يختتم إجراءات شاملة لتحديد الوثائق ومراجعتها، موضحًا أن الوزارة بذلت "جهدًا غير مسبوق وواسع النطاق" لضمان الشفافية والامتثال للقانون.</p>

<p>وتضع هذه الإيميلات إبستين في دائرة قريبة من كبار الشخصيات السياسية العربية في وقت كان يسعى فيه لتوسيع <a href="https://almanassa.com/news/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF%20%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%A8%20%D8%AA%D8%AD%D8%AA%20%D8%A3%D9%82%D8%AF%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9">نفوذه في منطقة الشرق الأوسط</a>. ويسلط ثقل قوائم المدعوين الضوء على كيفية تقاطع مساره مع الدبلوماسية الإقليمية رفيعة المستوى، مما يثير تساؤلات متجددة حول آليات الوصول والتدقيق والتدخل قبل وقت طويل من انكشاف أنشطته الجنائية للعلن.</p>

<p>هذه ليست الدفعة الأولى من إبستين التي تنشرها وزارة العدل، إذ سبق و<a href="https://oversight.house.gov/release/oversight-committee-releases-additional-epstein-estate-documents/">نشرت</a> في ديسمبر/كانون الأول الماضي دفعة كبيرة من الملفات تجاوزت 30 ألف صفحة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b71321a-a131-416b-9902-b0180bdd7fe0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28752" role="article" about="/stories/28752" data-sanitized-id="node-28752" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28752" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28752" data-ph-capture-attribute-link-title="إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي السادس من يوليو/تموز 2019، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cp8ydn6er5po">أُلقي القبض</a> على إبستين في فلوريدا بتهمٍ تتعلّق بالاتجار بقاصرات والتآمر على الاتجار بفتيات دون السن القانونية بين عامي 2002 و2005، عبر ممتلكاته في نيويورك وبالم بيتش. واتّهمه الادعاء بإدارة شبكة تُرغم فتيات، بعضهن دون الثامنة عشرة، على ممارسات جنسية، وبالتحريض على استقطاب أخريات.</p>

<p>ورغم خضوعه لرقابة مشدّدة، عثر عليه ميتًا في زنزانته، وسُجّلت وفاته<a href="https://www.cnn.com/2025/07/07/politics/jeffrey-epstein-suicide-client-list-justice"> بوصفها انتحارًا</a>. وكان قد عبّر قبل موته عن رغبته في <a href="https://www.businessinsider.com/jeffrey-epstein-cryogenic-freeze-body-after-death-book-memior-2025-10">حفظ جسده</a> بالتجميد الحيوي على أمل أن يعود إلى الحياة عندما تتوافر التكنولوجيا المناسبة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 17:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769958149393856</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29932</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/88a11a34-c1da-4b57-99c5-9936a348d646.png.webp?itok=iuHQPyIF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/88a11a34-c1da-4b57-99c5-9936a348d646.png.webp?itok=iuHQPyIF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أشارك في هذا الملف عن ثورة يناير وجيل زد متأخرًا. هذا ما أملكه من رفاهية، فأنا مثل أغلب أبناء جيلي في مصر، مش إيجبت، أقضي أيامي في مطاردة لقمة العيش.</p>

<p>هذا عصر ما بعد الثورة الذي قد يتشابه مع سابقيه، لكنه جديد المعطيات، خصوصًا في قسوته، حيث التفكير والتأمل عمومًا رفاهيةٌ لا يمتلكها الكثيرون، أو تحتاج لكفاح يزيد من الإرهاق اليومي للحياة. </p>

<p>ما أصعب أن تجد لقمةَ عيشك في المجال الذي تعده الحكومة مظهر إنجازها الأساسي؛ الهندسة المعمارية. تقاربُ مرتبات الخريجين الجدد <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3514499">الحد الأدنى للأجور</a>، أما ساعات العمل فتتجاوز العشر ساعات يوميًا، بخلاف السهر في أوقات تسليم المشروعات.</p>

<p>وإن كنت تعمل في مشاريع حكومية كالعاصمة الإدارية الجديدة، فسينطبق عليك كل ما سبق مع إضافة رداءة المنتج النهائي الذي تفني فيه أيامك لأسباب عدة؛ أهمها قلة الوقت المخصص لمشروعات بهذا الحجم رغبةً في الإنجاز السريع، مع الاعتماد على خبرات حديثي التخرج، وعدم تقدير الجهد المبذول، إضافة إلى التعديلات العبثية النابع أغلبها من جهل، وبالطبع عليك السمع والطاعة.</p>

<p>وإن كنتَ مغتربًا من الأقاليم، كحالي، ستواجه الإيجارات المرتفعة لأماكن سكنية رديئة فقيرة الخدمات. وإن كان وضعك المادي أصعب ستجد شققًا مقسمة من الداخل لغرف منفصلة، أو عنابر قد يصل عدد الأسرّة فيها إلى ستة، أو غرفًا مقسمة من الداخل لـpartitions بحائط خشبي مثل الزرائب؛ "هتروح فين الشمس من على قفا الفلاح".</p>

<h2>ما العمل؟</h2>

<p>أتفق مع من سبقوني في هذا الملف بأن الكتلة المسماة بجيل زد ليست متماسكة، لكن لماذا؟ هل لأن الفروق بين شباب إندونيسيا وأمريكا ومصر شاسعة على مستوى البنية المجتمعية والاقتصادية والفرص المتاحة؟ أم لأني شخص منفتح يتقبل الآخر، لكن أرفض قطعًا أن يكون الشاب المحافظ السلفي "القفل" هو الآخر من أبناء جيلي؟</p>

<p>ربما ليس هذا ولا ذاك، ربما لأني شاب أبدأ حياتي بيقين أني سأدفع كل عمري من أجل البقاء أنا وأسرتي على قيد الحياة، إذ أصبح الحد الأدنى من الاستقرار وتكوين أسرة حلمًا صعب المنال. على الجانب الآخر؛ هناك من بين سكان المناطق الإيجيبتية من يشاركونني الفئة العمرية ويحصدون الفرص دون طلبها، شتان بين الاثنين!</p>

<blockquote>
<p>نحن جيل المعارك الآمنة الذي اتخذ السوشيال ميديا وسيلة للإحساس بالتحرك دون أن نتحرك إراحةً للضمير</p>
</blockquote>

<p>قد أتحدث عن الثورة وذكرياتي في الطفولة معها رغم قلتها، لكني مشغول بنتائجها أكثر لأنها حياتي اليومية. تأتي في مقدمة النتائج قتل رومانسية الحدث، وحصره في نطاق سخرية جلسات المقاهي والسهراية والمزمزة، وربما تجلّى ذلك في أحداث السابع من أكتوبر.</p>

<p>ألم تكن تبعات طوفان الأقصى دامية؟ ألم يكن قصف<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e1659870-901b-4f3a-8470-e27c8102c033" href="https://almanassa.com/news/23403" title="الاحتلال يقصف مستشفى المعمداني.. ويعزل رفح بالكامل عن قطاع غزة"> مستشفى المعمداني</a> مزلزلًا؟ لكن كل مأساة، بالنسبة للعاجزين، مجرد سهراية نتذكرها قبل أن نطلب قهوة للمرة الثانية.</p>

<p>يأتي مع قتل الرومانسية، فقد القدرة على العمل العام ما يدفع البعض للتساؤل "والعمل؟"، وهنا ربما أمد بصري أنا ومن يشاركونني الفئة العمرية إلى جيل يناير 2011، متمنين أن يشاركونا تجربتهم وخبراتهم فنتعلم. وكلٌ يسأل من على شاكلته فيسأل الاشتراكيُّ الاشتراكيَّ، والإسلاميُّ الإسلاميَّ، واللا إكتراثيُّ اللا إكتراثيَّ، فكلهم يتشاركون المحفوظات ويتفقون في الموات؛ من اليأس ومخدِراته للفردانية وحتمية فشلها، وانتهاءً بالعمل العام البطيء شبه الجمعي، المشبع بأمل ضئيل فينا نحن كجيل.</p>

<p>نحن طبعًا أكثر حذرًا. لم نتوارث محفوظات الحياة السياسية في مصر ولا نتعارك على التفضيل بين عبد الناصر والسادات. أو ربما نحن جيل المعارك الآمنة الذي اتخذ السوشيال ميديا وسيلةً للإحساس بالتحرك دون أن نتحرك، إراحةً للضمير. أو ربما نحن لا نتعارك لأننا جيلٌ مُفككٌ على الطريقة الأمريكية الهويّاتية، وكلٌ في هويةٍ يسبحون، دون الانتباه لأن المصري يوجد من عينته الإيجيبشيان والمسلم والمسيحي واللا أدري والمثلي والمرأة.. إلخ.</p>

<p>ربما نتأمرك أيضًا في كراهية الآخر، فإذا كنت ضد الحريات الشخصية كرهتك، أو إذا كنت معها كرهتك، ولكننا نعيش جميعًا في عشةِ القمع نتصارع فيها كالديوك، ونقتات على الانتصارات الهزيلة غير مدركين أن الكراهية رفاهية لا نملكها فحياة الكل معرضة للخطر.</p>

<p>"لقد كانت ثورة يناير شعاراتية دون مضمون يحركها إلى الأمام"، يقول أبناء جيلي الواعد في هذا الملف، لكننا جيلٌ لن يتحرك دون مضمون. صحيح أن المضمون يتكون بانتشار الثقافة والتعليم الجيد و"الحياة الكريمة"، ورأب الفجوة بين الطبقات، وأن نتوقف عن الارتياب من الآخر وعن لهاثنا الدائم للهرب من الجوع، ولكننا لن نستطيع تغيير كل هذا، وفي الوقت نفسه لن نتحرك دون مضمون.</p>

<p>صحيحٌ أن سمة هذه المرحلة هي الصراع الهوياتي، حيث لا تتعدى الهوية الشكل الظاهري ما بين كيميتيين يبحثون عما يجمعهم مع المصريين القدماء، وإسلاميين يبحثون عن خلفاء يعيدون أيام المجد، وامرأة تبحث عن خلاصها في إضفاء سمات حيوانية على الرجال، ورجل يبحث عن احترامه في قمامة التقاليد، ومسيحيين ينشدون النجدة ما بين البيادة والرداء البابوي، وكلهم يتجادلون في الفضاء الافتراضي دون حركة، لكننا نعيد ونكرر أننا نؤمن بالمضمون، ولن نتحرك دونه، ونكره الشعارات السطحية.</p>

<h2>الخوف من التضحية</h2>

<p>الحديث عن يناير هو حديث عن التخبُّط الذي نواجهه الآن، وهو تخبُّط تعدى كونه نتيجة قرارات السلطة في مصر وأصبح عالميًا. ومع كل موجة تخبُّط في البنك الفيدرالي الأمريكي يعلو صوت الأنين في مصر.</p>

<p>قد أعاتب جيل الثورة على تمسكه بالشعارات دون تنظيم يؤدي إلى برنامج سياسي، يؤدي بدوره لبرنامج اقتصادي وعمراني يؤمن به الناس. وقد ألوم جيل الثورة على انفرادهم بالحالة الثورية والاستعلاء على من لم يشارك عندما "مسّهم الحلم مرة".</p>

<blockquote>
<p>يتوهم البعض بإمكانية النجاة الفردية بالهجرة لعالمٍ أبيض يغلق أبوابه يومًا بعد يوم</p>
</blockquote>

<p>يمكنني أيضًا لوم الثورة على ابتلاعها للمشاركين فيها، فقد كانوا "شهداء تحت الطلب" كما كتبوا على التيشيرتات وقتها. هذه التضحيات الكبرى آلَ بها الواقع الحالي إلى الخوف من التضحية حتى ولو بجزء من الحياة الشخصية، فما بالك بالروح؟</p>

<p>الاتجاه الآن هو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9a80923a-eb07-4df4-9dcc-4888134fc064" href="https://almanassa.com/stories/23864" title="تحولات الفردانية والعنف| مجتمع غير مرئي">للنجاة الفردية</a> التي يعيش قاطنوها الوهم بأنها مستدامة سواءً بالمخدرات أو بالتحقق الشخصي رغم صعوبته داخل مصر، أو بالاستهلاك على الطريقة الأمريكية، رغم أنه في مصر لا يرقى لأن يُسمى استهلاكًا نتيجة لرداءة المنتج والخدمة. يتوهم البعض بإمكانية النجاة الفردية بالهجرة لعالمٍ أبيض يغلق أبوابه يومًا بعد يوم، وعولمة تتحرك فيها كل البضائع والتجارات ولكن البشر ثابتون. </p>

<p>لكنني طالما بدأت اللوم فسألوم الأغلبية الكاسحة من الشعب على تسليمها البلاد للأبطال الجنرالات المخلّصين، فجعلوا الحركة أصعب كثيرًا. وسألومهم على خوفهم من "الآخر" واحتقارهم للأقليات، وعلى رغبتهم الدائمة في الرجوع للوراء. لكننا بالطبع "كجيل" على درجة كافية من الوعي لنفهم أن لكلٍ منظوره، والحكم على الأشياء من الخارج ومن داخل أفكاري يلغي السياق، ولو أن الفهم قد لا يلغي الحُكم، ولكن قد يقلل من قسوته ويفتح أي فرصة لتدشين طاولة نقاش قد ينتج عنها أي فعل.</p>

<p>أو هكذا أتعشم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f4724764e51fd20632d23a27186679b80b536aec2a0710a5d482a2bc5701bfeb">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29937" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29937" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29937" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مراد عبد المقصود_ 
		</span>
		ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29934" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29934" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29934" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			وفاء خيري_ 
		</span>
		ثورتـي الحقيقية بدأت مع الاحتكاك بالتقاليد في سوهاج، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت ضد التوقعات التي تلقى علي فقط لأني امرأة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29754" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29754" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29754" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سارة الصحاري_ 
		</span>
		إذا تكررت يناير، أو حتى ما يشبهها ولو من بعيد، سأكون من أول الناس في الشارع، لا من أجل أبي وأمي والشعب فقط، بل لأن هذا ما أدين به لنفسي ولمستقبلي، لو كان لنا مستقبل في هذا الوطن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29738" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29738" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29738" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نور خليل_ 
		</span>
		في السنوات التالية، تعلمنا الشك. هل كان الأمر يستحق كل هذا؟ ألم نكن لنكون أسعد لو بقي الشهداء معنا؟ لو اكتفينا بالسكوت؟ لم يُحاسب أحد على هذه الدماء. ضاعت الحرية تحت قبضة جديدة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29932" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29932" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29932" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد السيد عيد _ 
		</span>
		نعيش جميعًا في عشةِ القمع نتصارع فيها كالديوك، ونقتات على الانتصارات الهزيلة غير مدركين أن الكراهية هي رفاهية لا نملكها، فحياة الكل معرضة للخطر.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 17:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769952742941174</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: مفاوضات مع مستثمرين عرب وأوروبيين لتنفيذ مشروعات في العاصمة الجديدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30083</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albrj-alayqwny-2-.jpg.webp?itok=Zb8GEY10" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albrj-alayqwny-2-.jpg.webp?itok=Zb8GEY10" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تجري شركة العاصمة الجديدة للتنمية العمرانية مفاوضات مع مستثمرين من دول أوروبية وخليجية لتنفيذ مشروعات صناعية ولوجستية بالمنطقة الحرة بالمدينة، حسبما أكد مصدر مطلع على المفاوضات بالشركة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن مشروعات المنطقة الحرة المتوقع تنفيذها خلال 2027 ستتركز على عمليات الاستيراد والتصدير والشحن في ظل وجود القطار الكهربائي السريع الذي يسهّل الوصول إلى مواني بحرية مختلفة مثل السخنة والإسكندرية.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول 2024، <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0wmEpvTA4UD8VnCxWMFXcjE8MYv6KP5s53Fu59RB4H1xSyNUTSfe7RxehiSxddDofl?rdid=1WIUHJOB00eLUtBJ&amp;share_url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fshare%2Fp%2F1BQQbtntB3%2F#">وقعت</a> العاصمة الجديدة مذكرة تفاهم مبدئية مع مواني دبي العالمية لتطوير منطقة حرة عامة في نطاق أراضي العاصمة على مساحة نحو 500 فدان تضم قطاعات صناعية رئيسية منها السيارات والسلع الاستهلاكية سريعة التداول.</p>

<p>وقال المصدر بشركة العاصمة الجديدة إن المستثمرين طلبوا منحهم مجموعة من الحوافز الضريبية واللوجستية وتسهيل استخراج التراخيص اللازمة لتنفيذ المشروعات، وهو ما يجري دراسته حاليًا، متوقعًا إعلان الحوافز خلال النصف الأول من 2026 لصالح كل الشركات التي تستهدف الاستثمار في المنطقة الحرة.</p>

<p>وأشار إلى أن الشركة تخطط لاستغلال جزء كبير من عوائد الاستثمار في المنطقة الحرة خلال العام المقبل في استكمال تنفيذ البنية التحتية اللازمة للمرحلة الثانية من العاصمة الجديدة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ea0995c7-43dc-4444-94c2-f0359c3c7625" href="https://almanassa.com/news/29794" title="وصلت 500 مليار جنيه.. التكلفة التقديرية لترفيق المرحلة الثانية من العاصمة الإدارية تتضاعف">شهدت</a> التقديرات المالية لتنفيذ مشروعات البنية التحتية والمرافق بالمرحلة الثانية من العاصمة الإدارية الجديدة، قفزة كبيرة اقتربت على أثرها التكلفة الإجمالية من حاجز 500 مليار جنيه، حسب مصدر مطلع على الملف بالشركة في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=02122023&amp;id=1a7722ae-ea51-42cc-8384-25234a27200d">مقابل</a> 350 مليار جنيه للمرحلة الأولى لمساحة 40 ألف فدان.</p>

<p dir="rtl">وتتضمن أعمال البنية التحتية للمرحلة الثانية مد وصلات المياه والغاز والكهرباء، إضافة إلى تنفيذ الطرق الرئيسية والفرعية للمرحلة الجديدة، علاوة على البنية التكنولوجية اللازمة ارتكازًا على مبادئ المدن الذكية.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/companies/39974/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-10/">يتوزع</a> هيكل ملكية شركة العاصمة الجديدة بواقع 29% لجهاز مشروعات الخدمة الوطنية، و22% حصة عينية لجهاز مشروعات أراضي القوات المسلحة، و49% حصة هيئة المجتمعات العمرانية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 15:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769952742941173</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خامنئي يحذر من "حرب إقليمية" في الشرق الأوسط.. وترامب: إيران تتفاوض "بجدية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30079</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c0894a75-5537-46cb-981a-ffaf492b2771.jpeg.webp?itok=hpPFNDA6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c0894a75-5537-46cb-981a-ffaf492b2771.jpeg.webp?itok=hpPFNDA6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حذر المرشد الأعلى الإيراني علي خامنئي، اليوم الأحد، من أن أي هجوم على بلاده من جانب الولايات المتحدة سيؤدي إلى اندلاع "حرب إقليمية" في الشرق الأوسط، في وقت خفف الرئيس الأمريكي دونالد ترامب من حدة لهجته تجاه طهران، وقال، أمس السبت، إنه يعتقد أن إيران تتفاوض "بجدية" مع واشنطن.</p>

<p>ووفق أسوشيتد برس، <a href="https://apnews.com/article/iran-eu-terrorist-groups-protests-c0023d9ff1e7c4e6fa92077d640e244c">تُعد</a> تصريحات خامنئي، البالغ من العمر 86 عامًا، التهديد الأكثر مباشرة الذي وجهه حتى الآن، حيث تتواجد حاملة الطائرات USS Abraham Lincoln والسفن الحربية الأمريكية المرتبطة بها في بحر العرب، والتي أرسلها ترامب إلى هناك بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="afbb72eb-298c-4f62-8546-5fb538e86165" href="https://almanassa.com/news/29795" title="5 آلاف قتيل في احتجاجات إيران.. وخامنئي يلوم ترامب">الاحتجاجات</a> الإيرانية اعتراضًا على تدهور الأوضاع الاقتصادية وارتفاع الأسعار، والتي تحولت إلى اشتباكات مع الأمن، كما اتخذت طابعًا سياسيًا طالبت فيه بإسقاط النظام الحاكم، قبل أن تنتهي الشهر الماضي.</p>

<p>خامنئي وصف الاحتجاجات بأنها "انقلاب"، كما ألقى باللوم على ترامب الذي "شجع المتظاهرين"، وتشير التقارير إلى اعتقال عشرات الآلاف من الأشخاص منذ بدء المظاهرات، حسب أسوشيتد برس.</p>

<p>وتصل عقوبة التحريض على الفتنة في إيران إلى الإعدام، الأمر الذي يُجدد المخاوف من قيام طهران بتنفيذ عمليات إعدام جماعية بحق المعتقلين، وهو ما يُعد خطًا أحمر بالنسبة لترامب.</p>

<p>كما خططت إيران لإجراء تدريبات عسكرية بالذخيرة الحية يومي الأحد والاثنين في مضيق هرمز الاستراتيجي، وهو المدخل الضيق للخليج العربي الذي يمر عبره خُمس تجارة النفط العالمية. وحذرت القيادة المركزية الأمريكية من تهديد السفن الحربية أو الطائرات الأمريكية خلال التدريبات أو تعطيل حركة الملاحة التجارية.</p>

<p>وقال خامنئي اليوم "ينبغي للأمريكيين أن يعلموا أنهم إذا بدأوا حربًا، فستكون هذه المرة حربًا إقليمية"، وأضاف "لسنا المحرضين، ولا نسعى لمهاجمة أي دولة. لكن الشعب الإيراني سيوجه ضربة قوية لأي شخص يهاجمه أو يضايقه"، حسبما نقلت أسوشيتد برس.</p>

<p>وفي الوقت نفسه، قال رئيس البرلمان الإيراني محمد باقر قاليباف إن بلاده تعتبر الآن جميع جيوش الاتحاد الأوروبي جماعات إرهابية، وذلك بعد أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1849981-%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D9%88%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9">أعلن</a> الاتحاد تصنيف الحرس الثوري الإيراني جماعة إرهابية، بسبب "قمعه الدموي للاحتجاجات على مستوى البلاد".</p>

<p>وقال قاليباف، القائد السابق للحرس الثوري "بسعي الأوروبيين لضرب الحرس الوطني، الذي كان في حد ذاته أكبر حاجز أمام انتشار الإرهاب إلى أوروبا، فإنهم في الواقع قد أطلقوا النار على أقدامهم".</p>

<p>وضع ترامب خطين أحمرين للعمل العسكري ضد إيران؛ قتل المتظاهرين السلميين أو الإعدام الجماعي المحتمل للمعتقلين. كما بدأ يناقش بشكل متزايد البرنامج النووي الإيراني، الذي تفاوضت الولايات المتحدة بشأنه مع طهران في عدة جلسات قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">تشن</a> إسرائيل حربًا استمرت 12 يومًا على إيران في يونيو/حزيران الماضي. وقتها، قصفت الولايات المتحدة ثلاثة مواقع نووية إيرانية خلال الحرب. </p>

<p>وأمس السبت، <a href="https://www.foxnews.com/politics/trump-says-iran-seriously-talking-us-military-ships-head-middle-east">قال</a> ترامب إنه يعتقد أن إيران تتفاوض "بجدية" مع الولايات المتحدة، مؤكدًا أنه يأمل في التوصل إلى اتفاق "مقبول".</p>

<p>وعندما سأله أحد المراسلين على متن طائرة الرئاسة الأمريكية عما إذا كان قد قرر شن ضربة ضد إيران، أجاب ترامب "بالتأكيد لا أستطيع أن أخبرك بذلك"، وفق FOX NEWS.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ee3231f-d449-4528-8e99-679ad7f6bba8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29840" role="article" about="/stories/29840" data-sanitized-id="node-29840" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29840" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29840" data-ph-capture-attribute-link-title="حوار| سفير إيران بالقاهرة: لسنا فنزويلا ولا العراق" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حوار| سفير إيران بالقاهرة: لسنا فنزويلا ولا العراق</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وأضاف "لكن لدينا سفن كبيرة وقوية جدًا تتجه في ذلك الاتجاه. آمل أن يتفاوضوا على شيء مقبول".</p>

<p>ويأتي التصعيد الأمريكي الإيراني، كموجة ثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حرب يونيو، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب إنهاء الحرب باتفاق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 14:02:26 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769947359191850</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص حوار السيسي مع طلبة الأكاديمية العسكرية المصرية 30/1/2026</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30067</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/e2c20e13-eb3e-4a29-baf0-78df0348b0c2.jpg.webp?itok=prkAkO7Y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/e2c20e13-eb3e-4a29-baf0-78df0348b0c2.jpg.webp?itok=prkAkO7Y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/7w4QN_RqHF4?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس السيسي يتناول وجبة الإفطار مع طلبة الأكاديمية العسكرية المصرية ويتبادل معهم الحوار" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">حوار الرئيس عبد الفتاح السيسي مع طلبة الأكاديمية العسكرية المصرية </aside><p><strong>السيسي: </strong>رياضة الأماكن المغلقة مش محتاجة أبدًا لا معدات ولا مكان، يعني ممكن في آآ.. مكان متر في متر أو اتنين متر في اتنين متر، آآ تعمل رياضة تبني جسمك وتحافظ عليه، مع الوضع في الاعتبار إن الشاب والشابة، كل ما السن بيتقدم، معدلات استهلاك طاقته بتقل، حتى لو كان الأكل اللي بياكله دلوقتي هو مناسب ليه، فمش هيبقى مناسب ليه كمان 20 أو 30 أو 40 سنة.</p>

<p>إحنا النهارده المستوى اللي موجود معانا مستوى متقدم جدًا من المعرفة و.. وإحنا حطينا علوم مكانتش موجودة قبل كدا هنا، قلنا إن الدارس ياخد آآ سياسة واقتصاد، و.. وحاسبات، وياخد لوجيستيك، وهندسة عادية.. هنا جوة الأكاديمية للطلبة.</p>

<p>قبل كدا مكانش فيه الكلام دوة، مكانش فيه التعليم ده، وبالمناسبة، أنا مش بتكلم بس إن هو آآ.. نوعية التعليم، لا لا، جدارة التعليم، وأنا لما اتكلمت معاكم الكلام ده في أرض الطابور، وأرجو إنه يكون الكل سامع، كنت بتكلم على إن قضية الدول اللي زي الدول اللي هي لسه متقدمتش بالشكل المناسب، متمثلة في الجدارة، في الجودة، في الجدارة والجودة.</p>

<p>وعشان كدا تلاقي ألف واحد، اللي يتمتع بالجدارة دية عشرة، والباقي، ماشي!. لكن لو إنت قدرت تعمل... شوفوا، أنا عايز أقولكم لما جينا هنا في منظومة التعليم ومنظومة الاختبارات، الموضوع ده خد مني اهتمام شديد جدًا قبل ما تيجوا انتوا هنا خالص، ولغاية دلوقتي، مع ال.. قيادة الكلية الفريق أشرف، كلامي معاه: اوعى الامتحانات اللي موجودة دية يتم اختراقها. طب ده معناه إيه؟ معناه إن أنا مثلا يعني آآ -اللي موجود هنا كلهم أحفادي مش أبنائي يعني- إن أحفادي أنا عندي مشكلة معاهم؟ لأ.. أنا عايز أديله تعليم جيد جدًا، وتقييم كويس أوي.</p>

<p>فراجعنا ولما جه آآ من حوالي 4 شهور، مش كدا؟ كلمني قال لي إن هنا فيه آآ يعني ممكن نطور أكتر ونخلي الإحكام في عملية الاختبارات اللي بتطلع نتيجتها وإنت قاعد، نتيجتك بتطلع ليك إذا كنت أنا فاهم، مش كدا؟ بتطلع نتيجتك اللي انت في الامتحان اللي انت بتعمله لأي حد موجود، عملنا بنوك امتحانات لكل التخصصات، بما فيها وزارة الأوقاف، بما فيها القضاء، بما ده.. تجيب الامتحانات، نحطهالك، تمتحن ناسك، مفيش مجال لحد إن هو يعني.. ده هيبقى تقييمه الحقيقي لأن هو ال.. المجال، المنظومة بتعمل كدا، لأن الجدارة ده جزء كبير جدًا من تقدم الدول.</p>

<p>لما جينا في أول، أول دفعة مدرسين ناخدها.. أول دفعة إيه؟ مدرسين، اتقدم حوالي 30 ألف، مش كدا؟ 30 ألف، لما عملنا الاختبارات بتاعتنا، صفصفوا على 6، 7.. صح؟ كان نمرة واحد فيهم 1500، علقوا على النت إن "الحكاية وإن مش عارف إيه ومفيش.. فيه اختيار وانتقاء..."، هل حد دلوقتي بيقول كدا؟ لأ. وابتدوا يجهزوا نفسهم للاختبارات قبل الموضوع بسنة واتنين. طب ده لصالحكم ولا ضد؟ لصالح. طب هما، لما حصل كدا، ما حصلتش موجة رد الفعل بالاستهجان أو الرفض، أو آآ.. يعني آآ الاسقاط على إن فيه مجاملة حصلت لمدرسين دخلوا ومدرسين مدخلوش، محصلش.. دلوقتي الناس كلهم بيقول لك إيه: "اللي هيستحق هيخش"، طب ما ده هيحصل إيه؟ ده هيديك، هيخلي المجتمع يبتدي يطور من نفسه، ويطور في قدراته وملكاته لصالح المجتمع، مش لصالح واحد لوحده، لأنك إنت كإنسان عايز تتعين في وزارة التربية والتعليم، هتضطر إنك انت تذاكر، تجهز نفسك، عشان تخش، وعشان تُختار، طالما إن الاختيار معاييره آآ واحدة، ومبتحابيش حد.</p>

<p>بقول إن إحنا في الثقافات المختلفة، العبرة فيها باستعدادنا وتقبلنا للاختلاف. استعدادنا وتقبلنا إيه؟ للاختلاف. إنك انت متتصورش إنك انت لو انت من آآ مثلا من الصعيد، خطر جدا إنك انت تعتبر إن ثقافتك وعاداتك وتقاليدك هي الأعلى، وهي الأفضل، وتبص على ثقافات الآخرين على إن هو آآ ممم أقل. ده.. ده أهم نقطة في الاختلاف، إنك انت تحترم الاختلاف، وتقول إن دي سمة من سمات البشر، ده كل دول داخل مظلة الثقافة المصرية بالمناسبة، يعني اللي انت بتتكلم فيه ده بتتكلم على إن المصريين كلهم ليهم طبع معين، لكن جواه حاجات آآ فروق يعني، فإنت بتتكلم في الفروق.</p>

<p>لما كانوا.. عايزين يخلونا نختلف، فيبتدوا يعملوا نكت، ويعملوا حاجات على.. البلد دي والبلد دي والبلد دي، وحتى آآ.. عشان فكرة الاستقطاب تزيد، فكرة إيه؟ الاستقطاب، اللي هي يعني كل واحد يعني يتمترس على حاله. أنا بعتبر نفسي قاهري.. يعني قاهري مثلا، فـ.. أنا الأفضل.. والإسكندراني يعتبر نفسه الأفضل، والصعيدي يعتبر نفسه الأفضل.. تفتكر الفكرة دي لما نعيشها، ده لمصلحة المجتمع ولا مش لمصلحته؟</p>

<p>أنا بسأل السؤال ده ليكوا عشان ده أول مرحلة من مراحل إحنا كنا قاصدينها، قاصدينها في إن إحنا نشوف نفسنا كلنا مع بعضنا باختلاف، مش بس اختلاف البلاد اللي إحنا جايين منها؛ حتى العادات والطباع.</p>

<p>فجزء من الموضوع اللي إحنا موجودين فيه هنا ده، إن إحنا بنقولكوا كلكوا، إن ال.. الحالة اللي إحنا عايشينها مع بعض، هي محاولة مننا لرسالة غير مباشرة بأهمية التوافق فيما بيننا، والقبول فيما بيننا.</p>

<p>هم أول لما حبوا يعملوا مشكلة في مصر، حبوا يـ.. يعملوا اختلاف في إيه؟ الخلاف بين الناس، يقولك ده آآ من الحدود مثلاً، من المنطقة الغربية السلوم، ده من سينا، ده من الوادي الجديد، عشان يبتدي يقسم، يقسمنا، ويبتدي يخش بقى ده مسلم، وده مسيحي، وجوة المسيحية يقول له ده.. الملة الفلانية، والملة الفلانية، والملة الفلانية، وبرضو للمسلمين، يقول له المذهب الفلاني، والمذهب الفلاني، والمذهب الفلاني.. لا.. إحنا كلنا واحد.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات:</strong> 7082، بسنت يحيى علي، بدرس ماجستير أمن سيبراني بمبادرة الرواد الرقميون، و آآ خريجة حاسبات وذكاء اصطناعي جامعة القاهرة، وباحثة أيضًا ماجستير بجامعة القاهرة في قسم نظم المعلومات، بس الحقيقة اللي خلاني يعني أتقدم وآجي الأكاديمية العسكرية أدرس ماجستير تاني هو إن أنا قلت أكيد أنا هتعلم حاجة مختلفة، هتعلم حاجة مختلفة مش كنت بدرسها في حياتي المدنية وحياتي الروتينية، وده فعلاً اللي حصل.</p>

<p>أنا قبل، يعني أو غير إن أنا اتعلمت زي زمايلي الانضباط والاندماج في المجتمع، ال.. ال.. اللي علمني إن نتيجة ال.. الجهد والتعب هو نجاح، هو أكد لي جملة سيادتك قلت، قلتها ووجهتها لكل شباب مصر، يعني، من كام سنة كدا، قلت، حضرتك وجهتلنا رسالة قلتلنا يعني الشباب هم نبراس المستقبل المنير المشرق. الجملة دي حقيقي يعني قدامي على طول. جملة أثبتتلي إن حضرتك، يعني آآ مؤمن بـ.. يعني إنك تاخد بإيد كل شباب مصر عشان خاطر يقدروا إن هم فعلاً يخدموا مجتمعهم، بجد، وبالعلم، مش بالكلام.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>طب إنتي يا بسنت دلوقتي بقالك 6 شهور؟</p>

<p><strong>بسنت: </strong>4 شهور.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>شايفة إن إحنا نستمر في التجربة بتاعة الحاسبات دي والماجستير وكدا ولا لأ، بصراحة، التقييم هنا إذا كنت أنا فاهم، إن هو التعليم عن بعد بواسطة الجامعات بره، صح كدا؟ صح كدا يا بسنت؟</p>

<p><strong>بسنت: </strong>مظبوط يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>طيب. ده معناه إن الطالب مش هيقدر يتحصل على، يعني، الشهادة بتاعته، إلا إذا كان يعني هو يستحقها يعني. مش كدا يا بسنت؟</p>

<p><strong>بسنت: </strong>مظبوط يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>ولو منجحش، إحنا بنمشيه.</p>

<p><strong>بسنت: </strong>مظبوط.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>وده اللي ماشي معاكوا مشي اتنين مش كدا؟</p>

<p><strong>بسنت: </strong>مظبوط بس معاه بس يا فندم مع إنه هو يكون بيتقن الحاجة ويجيب الدرجة النهائية فيها أو يخلص فيها، هو كمان يبقى ههمه إن هو يوظفها في خدمة المجتمع.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>لو كنا لقينا 1500، كنا هنخليهم ياخدوا، لو كنا لقينا 2000، ينطبق عليهم الشروط يا بسنت، كنا هنديهم الفرصة، وده الإنفاق اللي في مكانه في التعليم، وده الإنفاق اللي في مكانه. أيا ما كان العدد.</p>

<p>لكن أنا عايز أقولك على حاجة، السؤال ده يمكن أنا قلته مرة ولا مرتين قبل كدا: تكرهي.. تكرهي الفقير؟ وتكرهي الجاهل؟ وتكرهي ال.. آآ.. المتخلف، أو المتخلفة؟ إيه رأيك؟</p>

<p><strong>بسنت</strong>: مظبوط يا فندم.</p>

<p>لأ. يعني اسمحيلي يعني.. أنا مكرهش الفقير، أنا أكره الفقر. أنا مكرهش.. مكرهش الجاهل، أكره الجهل. أنا مكرهش المتخلف، أنا أكره التخلف. وعشان كدا مش عايز وإحنا موجودين هنا وبنذاكر والدنيا واخدانا منبقاش عارفين الهدف الأسمى اللي إحنا عاملينه هنا، إحنا عاملين الهدف الأسمى للموضوع ده هو محاولة مننا إننا نحط نواة ونأكد ون.. ونلقي الضوء على إن ممكن نعمل تغيير حقيقي.</p>

<p><strong>أحد الطلاب: </strong>بالنيابة عن جميع طلبة الأكاديمية يا فندم، بنرحب بسيادتك داخل الأكاديمية، وبنشكر سيادتك على اهتمام سيادتك بطلبة الأكاديمية بالكامل، سواء الطلبة العسكريين أو زمايلنا من الدورات المدنية. ودايمًا السيد مدير الأكاديمية بيوصللنا تحيات سيادتك باستمرار، وبنوعد سيادتك إننا نستغل الإمكانيات المتواجدة لينا داخل الأكاديمية عشان نتخرج قادة مقاتلين على درجة كبيرة من التفوق العلمي والتفوق الفكري. شكرًا يا فندم.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>يا فندم أنا كنت حابة أشكر حضرتك على التعليم اللي يندرسه من هنا، إحنا هنا بناخد بعض المعلومات أغلب الجامعات مش بتدرسها بره، فده بيساعدني إن أنا (جملة غير واضحة) بجد وأعرف أشخص المريض اللي بييجي يكشف عندي، وإن أغلب الدراسات هنا بناخدها والمواد اللي بناخدها بتبقى شاملة جدًا وفيها كل المعلومات اللي أنا أدرس بيها.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>هتشوفي مسار تعليمي غير مسبوق، لكن إحنا لما جينا عملنا هنا ال.. البرنامج.. آآ.. حرصنا زي ما قلتلك كدا يا منة على إن هو يبقى فيه آآ.. جدارة.. جدارة كاملة، مفيش فيها أي شكل من أشكال ال.. المجاملة أو محاولة إن أنا عشان آآ.. بالصفة المدنية آخد قرشين (كلمة غير واضحة) يعني.. لا لا لا لا.. هو تعليم متجرد، صارم جدًا، أو بلاش صارم؛ جاد.</p>

<p>في النهاية إحنا عايزين كتلة التعليم وممارسة المهنة، تزيد. إحنا عايزين أطباء ومهندسين على أعلى مستوى بفضل من الله سبحانه وتعالى. وإحنا علينا السعي، إن وُفِّقنا، فده فضل الله، وإن موُفِّقناش، فده خطأ منا في التطبيق أو التنفيذ.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>سؤالي لسيادتك بخصوص السوشيال ميديا. مع اعتماد عدد كبير جدًا من الطلبة على السوشيال ميديا، والشباب خصيصًا، كمصدر أساسي للمعلومات، حضرتك شايف إيه رؤية الدولة أو المؤسسات التعليمية إن هي تساعد الشباب دي إن هي تتلقى المعلومات بشكل واعي عن فهم، بدل ما هي تاخدها عن جهل أو إشاعات؟</p>

<p><strong>السيسي: </strong>مواقع التواصل هو دردشة بين الناس وبعضها، مواقع التواصل إيه هي يا منار؟ هي دردشة.. دردشة بين الناس وبعضها.. بين الناس وبعضها.. فإنتي بتتفرجي على دردشة.. الدردشة دي بتعكس مستوى التعليم، والمعرفة، والوعي، للقائمين بالدردشة.</p>

<p>يعني لو انتي يا منار عايزة معرفة عن أي حالة من أي وزارة من وزارات الدولة، بكل مشاريعها الموجودة، مش محتاجة تقري حاجة خالص على مواقع التواصل. إذا كنتي بتتكلمي إنك إنتي نفسك تعرفي كإنسانة أو حاجة عن بلدك فيما يخص آآ قضايا الدولة، في التعليم، في الصحة، في الإسكان، ده.. ده... موجودة، موجودة وإيه، وموثقة و.. والتوثيق بتاعها مسؤولية على الدولة، لأنه ميقدرش يحط بيانات فيها مش إيه؟ مش دقيقة.</p>

<p>وانتي لازم تكوني عارفة، يعني كرواد رقميون، إن فيه، يعني، ده علم، وأجهزة المخابرات بتـ.. آآ.. بتطرح من خلال كتائب إلكترونية موضوعات ممكن تعمل مشاكل بين الدول وبعضها.</p>

<p>يعني أكن، يعمل، كتيبة إلكترونية لمصر، وكتيبة إلكترونية لحاجة تانية غير مصر، وهي مصر مش موجودة في الموضوع، والدولة التانية مش موجودة في الموضوع. بس إحنا المصريين، نشوف حد مصري بيتكلم، فنمشي ورا منه، والدولة التانية تشوف حد بيتـ.. بيتكلم، فتمشي ورا منه، ويقوموا يشعلوا بينا وبين أشقاءنا، أصدقائنا، خلاف بالطريقة دية.</p>

<p>لو إحنا فاهمين ده كويس، هتبتدي تفتشي في الكلام اللي بتشوفيه، وتقولي الكلام ده لأ، أتوقف قدام منه، لا هاخده بالسلب ولا بالإيجاب دلوقتي.. هتحقق منه.</p>

<p>الموضوع محتاج وقت، ومحتاج إن ال.. ال.. حجم الوعي العام المجتمعي يزيد ويزيد ويزيد... وده هياخد وقت كبير أوي، مش في الجيل بتاعي يعني أو.. محتاج سنين طويلة جدًا يعني.</p>

<p><strong>إحدى الطالبات: </strong>يا فندم كنت حابة أشكر حضرتك على قرار إن إحنا (كلمة غير واضحة) الموبايل. يعني بره كان قاتل للوقت وسارقه. وكان فيه حاجات مكنتش بعرف أخلصها في يومي لمجرد إن أنا ببقى عايزة أقعد عليه. لكن هنا فعلاً أدركت قيمة الوقت. أدركت إن كذا حاجة ممكن أخلصها في وقت قصير عادي، كان بره مكنتش بعرف أعمل كدا، في نفس الوقت اكتشفت حاجات فيا مكنتش عارفاها بره، يعني مكنتش واخدة بالي منها.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>طب يعني زي إيه يا مريم يعني عان نشاركك الفرحة بتاعتك.</p>

<p><strong>مريم: </strong>يعني بره مكنتش.. فيه حاجات مكنتش باخد بالي منها، مكنتش بركز، هنا بقيت دلوقتي أنا بركز مثلاً دلوقتي عندي هدف إن أنا عندي دلوقتي مذاكرة فأنا قدامي دلوقتي وقت معين فهخلص واحد اتنين تلاتة، بره كنت مثلا آخد بريك أقعد على الموبيل عشر دقايق تسحب في نص ساعة مثلاً، لكن هنا، أنا ما قدامش، يعني قدامي بس الهدف، فلأ، هخلصه يعني هعمله.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>حبينا نقولكم هنحاول نوريكم مناخ تاني (كلمة غير واضحة) ال.. المكان، ولصالحكم انتم كمان، إن مفيش تليفون عشان ميضيعش وقتكم وعشان ميعملش بلبلة في الكتلة الكبيرة آآ (كلمة غير واضحة) وده آآ جوة ال.. الأكاديمية.</p>

<p>ذاكروا واشتغلوا واهتموا واستفيدوا من وقتكم اللي إنتم موجودين بيه هنا أكبر استفادة مع بعضكم البعض، ساعدوا بعضكم، ساعدوا بعضكم في الحُسن، ساعدوا بعضكم في الجمال، ساعدوا بعضكم في الخُلُق، ساعدوا بعضكم في الكمال، ساعدوا بعضكم في كدا، وهتبقوا بفضل من الله حاجة جميلة أوي.. أوي.. إن شاء الله.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في الأكاديمية العسكرية المصرية بالعاصمة الإدارية الجديدة، حيث تفقد الرئيس عبد الفتاح السيسي منظومة التدريب والأنشطة التأهيلية والبدنية للطلاب، وتابع اصطفاف الطابور الصباحي الذي شمل استعراضات للياقة والفروسية والدراجات، ثم تناول الإفطار مع طلبة الاكاديمية وأجرى معهم حوارًا، وذلك بحضور الفريق أشرف زاهر مدير الأكاديمية العسكرية المصرية وعدد من قادة القوات المسلحة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-138bec76599f48aeb604ed5cbfbbb5f57f99102b5bc92401ce5d46066c03ff39">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 12:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769941964395893</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال تفقده الأكاديمية العسكرية المصرية 30/1/2026</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30055</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/c0d53205-6a16-42de-859d-48432291b438.jpg.webp?itok=U_jKByh1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/c0d53205-6a16-42de-859d-48432291b438.jpg.webp?itok=U_jKByh1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/pbr0GRT5ie0?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس عبد الفتاح السيسي يجري زيارة تفقدية إلى الأكاديمية العسكرية المصرية بالعاصمة الجديدة" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">الرئيس عبد الفتاح السيسي خلال تفقده الأكاديمية العسكرية المصرية، 30 يناير 2026</aside><p><strong>السيسي: </strong>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>الحمد لله رب العالمين،</p>

<p>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<p><strong>الطلاب: </strong>وعليكم السلام ورحمة الله وبركاته يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>خليني أبدأ الأول كلامي بإن أنا أرحب و.. أوجه لكم جميعًا كل التحية وكل التقدير وكل الاحترام، وكل الإعجاب كمان بيكم، إنتم آآ.. إنتم.. أمل مصر. وده كلام مش مبالغ فيه والله. شباب مصر وشابات مصر، هم الأمل اللي ال.. اللي إحنا آآ بنتمنى من الله سبحانه وتعالى إنه يساعدنا ويعينا على إن هم نعدهم ونجهزهم بالشكل اللي آآ يعني يتحمله فيه أمانة، أمانة كبيرة قوي، أمانة الحفاظ على الدولة وتطويرها كمان.</p>

<p>فا.. تحيتي ليكم وتقديري ليكم وإعجابي بيكم، وتمنياتي و.. و.. ودعائي إلى الله سبحانه وتعالى إنه يكلل كل جهودنا وكل جهودكم بالنجاح والتوفيق.</p>

<p>هبدأ إن أنا أرحب بالدورات الجديدة، سواء كان آآ طلبة وطالبات الكليات العسكرية، أهلا بيكم، آآ يعني بانضمامكم إلى القوات المسلحة، وأيضًا برحب بالدورات المدنية اللي موجودة، سواء كانت اللي موجودة من وزارة الري، أو من وزارة آآ المالية، أو الأوقاف، أو النقل أو وزارة الخارجية، أو القضاء إن شاء الله خلال أسبوع ولا أكتر، وأيضًا المعلمين، وآآ.. بتمنى لكم إن الفترة اللي تكون موجودة هنا، تبقى فترة آآ بناء وتطوير في كل ال آآ المجالات.</p>

<p>جوهر الفكرة.. جوهر الفكرة –وأرجو إن إنتم تتوقفوا معايا مش بس هنا حتى ال آآ الدارسين والدارسات اللي موجودين، لأ أنا حتى كل من بيسمعني داخل مصر- جوهر الفكرة في الأكاديمية إن إحنا من سنوات طويلة مضت، كنا بنتكلم على إن إحنا محتاجين، وأنا قلت الكلام ده أثناء الاحتفال يوم 25 بـ آآ.. بأكاديمية الشرطة مع وزارة الداخلية، قلنا إن إحنا نعمل برنامج ل.. لتطوير وتحديث وتحسين وتغيير آآ.. مؤسساتنا، وده أمر بالمناسبة عشان الناس بس آآ يبقى الأمر آآ ماشي في إطاره ال.. ال.. السليم يعني، إن الفكرة دي كلها مبنية على إن التطوير جزء من.. التطور الإنساني ده جزء أصيل من البشر، وأي جمود، أي جمود، ولازم تكون النقطة دي واضحة لينا كلنا.. أي جمود معناه تراجع.</p>

<p>طب ليه الجمود معناه تراجع؟ لأن الدنيا بتتحرك لقدام، وربنا سبحانه وتعالى خلق الوجود كدا، ولو تشوفوا ال.. ال.. ال.. الوجود والإنسانية على مدى آلاف السنين، هي كانت كدا؟ لأ أبدا كانت حاجة تانية خالص، لكن كل يوم وكل شهر وكل سنة، وكل قرن فيه تغيير، بيقوم بيه الإنسان اللي خلقه ربنا سبحانه وتعالى، وبالتالي فكرة التطوير والتغيير دي فكرة بتعبر عن حيوية الدولة ومؤسساتها، وهو نقد ذاتي، نقد ذاتي للمسار اللي إحنا ماشيين فيه.</p>

<p>ده مش معناه لما أقول كدا إن أنا، يعني، أو لما إحنا نفكر بالطريقة دي او نتكلم كدا، معناه إن إحنا بنسيء لحد، نسيء لمؤسساتنا.. لأ، لكن ده معناه إن إحنا لو تجمدنا في مكانا، الأمور معناها إن إحنا تخلفنا عن الآخرين، وده مش لمصلحة مصر، وأيضًا، وأيضًا، ده عبارة عن آآ.. الأمانة اللي ربنا سبحانه وتعالى وضعها في.. في أعناقنا جميعًا.. يبقى إنا، يعني آآ.. مقمناش بيها يعني.. الأمانة اللي في أعناقنا في كل مسؤول، في كل.. حتى على مستوى الأسرة.. كل أب وأم هم ليهم أمانة.. يعني أطفالهم وتنشئتهم أمانة في رقبتهم.</p>

<p>إوعوا تكونوا فاكرين إن الدنيا اللي إحنا فيها، سواء على مستوى الدولة أو على مستوى مؤسساتها هو الهدف إن الناس تاكل وتشرب، ده جزء بسيط قوي من الحكاية، جزء بسيط قوي من الحكاية إن الأسرة توفر لأبناها آآ أكلهم وشربهم.. لكن الرعاية التانية، البناء الآخر، البناء الإنساني الآخر، في القيم، والمبادئ والتعليم والمعرفة، والسلوكيات العامة، كل ده أمور إحنا محتاجين نشتغل عليها، سواء كنا على مستوى الأسرة الصغيرة، أو على مستوى الأسرة الكبيرة اللي هي مصر.</p>

<p>فأنا عايز أقول إن الفكرة بتاعة الأكاديمية (العسكرية المصرية)  كان جوهرها كدا، جوهرها إن إحنا مش أبدًا نقول للناس آآ ال.. في وزارة التربية والتعليم أو في وزارة الخارجية اللي عندكم مش كويس، لأ، إحنا حبينا نعمل معايير، المعايير دية تبقى ثابتة، وبالمناسبة المعايير دي متغيرة بكل مؤسسة، يعني مش معقول المعايير اللي معمولة في اختيار وانتقاء، وانتبهوا لكلامي كلكم.. إوعوا تتصوروا إن المعايير بتاعة الانتقاء والاختيار اللي موجودة جوة الأكاديمية واحدة، لأ، دي مختلفة، بتختلف بكل مؤسسة، يعني مش معقول هتبقى المعايير الخاصة بالقوات المسلحة هتتساوى مع المعايير الخاصة بـ مثلاً المعلمين أو الوعاظ بتاع وزارة الأوقاف، لأ، بتتحط معايير طبية ورياضية ونفسية، آآ المعايير دية، تتناسب مع المطالب اللي بتقوم بيها كل مؤسسة، وده أمر مهم قوي إن أنا أشرحه، وأرجو إن كل اللي بيسمعني وإنتم كأبناءنا وبناتنا وإنتوا بتتكلموا، انتبهوا لكلامي اللي أنا بقوله، انتبهوا لكلامي، ما تنتبهش فقط لل.. لل.. لحالة التعايش اللي إنت بتعيشها هنا، لأ، انتبه لكلامي ده لأن هو له معنى وإحنا محتاجين إن الناس تسمعنا، وإنتم شباب وشابات، وإنتوا موجودين بره، فهموا الناس ال.. ال.. إن الموضوع اللي موجود ده موجود كل هدفه المصلحة، هدفه المصلحة، لا هو هدفه استقطاب ولا هدفه تمييز ولا حاجة، هو بنحاول إن إحنا نبين إن الاهتمام والرعاية المنضبطة والمخططة والمدروسة قبل كدا بشكل جيد، بشكل علمي أنا بتكلم؛ تقدر تنتج آآ أو تقدر يبقى ال.. محصلتها آآ أمر رائع جدًا.. أمر رائع جدًا. دي الحكاية.</p>

<p>أنا أتصور إن إحنا محتاجين نبقى دايمًا فاهمين إن المعاني اللي إحنا بنتكلم فيها دية، والإجراءات اللي إحنا بنتكلم فيها دية.. أنا بقول للمعلم اللي موجود هنا، من فضلك لما تروح... أو المعلمة.. من فضلك لما تروح المدرسة، إوعى يكون يقتصر دورك على إنك إنت تخلي بالك من نفسك بس، لأ، إنت لو مسؤول عن.. فصل أو فصلين، أو حتى مدرسة، من فضلك إحنا حاولنا نعيد برنامج وأسلوب ومسار، لو إنت قدرت تعمله، هتكون عملت المسؤولية والأمانة اللي في رقبتك بشكل آآ رائع جدًا جدًا تجاه آآ الطلبة دول أو الدارسين دول، وتجاه الدولة المصرية، لأن كل ما إحنا نقدر نعمل أكبر حجم آآ من التأثير بيكم في كل مؤسسة من مؤسسات الدولة، من غير آآ استعلاء، من غير استعلاء، وانتبهوا للكلام بتاعي، أوعى، أوعي، وإنتو بتتدربوا التدريب دوة وبتقضوا الفترة دية يبقى عندكم حالة من الاستعلاء عن الآخرين، لأ،  إحنا عملنا ده كله عشان نعمل جدارة، جدارة في الإعداد والتأهيل.</p>

<p>يعني إيه جدارة؟ يعني إحنا قلنا، لو أنا قلت للمؤسسات آآ اعملوا برنامج للتطوير للشخصية اللي موجودة عندكم، هيشتغلوا، مفيش كلام، بس كل مؤسسة هتحط معايير، طبقًا بقى لفهم وقدرات وأدوات المؤسسة دية، لكن هنا لأ، هنا المعايير آه مختلفة بـ.. آآ.. باعتبارات زي ما قلت كدا إن كل آآ مش كلهم زي بعض، لكن المسار بتاع البناء واحد.. المسار بتاع بناء الشخصية واحد.. جدارة التقييم، وجدارة التعليم واحدة.. وده أمر في منتهى الأهمية، يعني ما حدش يقدر أبدًا يقول إن ابني أو بنتي اللي موجودة هنا في مستوى المعرفة والتعليم بتاعهم، سواء كان في التلقي أو في التقييم، حد يقدر، يعني، يقدح فيه، حد يقدر يشكك فيه.. لااا.. كلها عناصر إحنا حبينا وإحنا بنعملها نحيد العامل البشري فيها، عشان تبقى حضرتِك، تبقى حضرتَك، الشاب اللي موجود هنا، عندما يتحصل على تقدير، أي تقدير، من جيد لغاية امتياز، هيبقى عنده ثقة بنفسه إن هو دي قدراته الحقيقية، يقوم هو لما يتعامل في مؤسسته، هيتعامل بالثقة، ثقته في نفسه، وثقته بقدراته، ثم أنا موريتوش مسار فيه آآمم.. فيه مجاملة، فيه انحراف، موريتوش المسار ده.. لما أطلب منه إن هو يـ.. يتعامل مع ال آآ.. مع مؤسسته، وداخل ال آآ.. ال آآ.. النشاط اليومي والأسبوعي والشهري والسنوي، مش هيقدر يعمل غير كدا، لأنه ما يعرفش غير كدا، متعاملش غير كدا، ما حققش النتيجة بتاعته غير كدا، وإحنا عارفين كتير أوي إن تقدم الأمم بيتـ.. دايمًا بيبقى مرتبط بجدارة الأداء وجدارة التعليم اللي بيتعمل.. بنشتكي مثلا من ال.. من المدرسة، بنشتكي من المستشفى، بنشتكي من ال.. الوظايف.. بنشتكي من أي حاجة، من أي وظيفة من الوظايف، طب ده ناتج عن إيه؟ ناتج على إن البناء فيه شكل من أشكال العشوائية والتشرذم يمكن.. حبينا نقول إن إحنا لو عايزين، لو ال.. المجموعة اللي موجودة معانا هنا، نجحنا بفضل من الله سبحانه وتعالى إن إحنا نجهزهم، وزي ما قلت كدا، المسار اللي إحنا اتحركنا بيه لغاية الخريج ما يخلصه، أيا كان مدته، ست شهور سنة سنتين أربعة زي ما يكون، في الآخر هو هيبقى شخصية متوازنة جدًا جدًا، وميعرفش غير السلوك السوي، ميعرفش المجاملة ميعرفش الانحراف، إلى حد كبير، لأن المطلق منقدرش نتكلم فيه.</p>

<p>أولا أنا برحب بالطالبات، وطلبة الطب المدني، برحب بيكم، أهلاً بيكم، وسعيد جدًا جدًا باللي بسمعه عنكم، وأنا بوري المصريين والمصريات في كل بيت، اللي بعتوا بناتهم وأبنائهم هنا لدراسة مدنية، وبقول لهم، وبقول لكم، تخيلوا إن ال.. الشابات والشباب، قاعدين هنا 90 يوم من غير تليفون ومن غير آآ وبرياضة وبيصحوا الساعة 5 و.. وبيشاركوا الأنشطة بتاعة الأكاديمية بمنتهى القوة ومنتهى الكفاءة والجدارة، ربنا يحفظكم، ربنا يحفظكم، ويبارك في اللي إنتوا جايين عشانه، ويعينا على إن إحنا نكون آآ هنا وفي كل حتة وفي كل مؤسسة في مصر، في كل جامعة، نكون على قد المسؤولية دية.</p>

<p>إن شاء الله السنة الجاية، أتمنى من الله سبحانه وتعالى إن إحنا هنكون عملنا 4 آآ جامعات، أو 4 كليات آسف، من الهندسة المتقدمة أو اللي هي الحديثة جدًا زي هندسة الحاسبات والإلكتروميكانيك، وحاجات أخرى في هذا الإطار، والبرمجيات، و.. و.. و.. هنا ، بس في.. يعني جنب ال.. في نفس ال.. الكيان ده، مش جوة الأكاديمية دي لكن جنبها، وجنبها أيضًا آآ كليات طب آآ بأنواعها المختلفة، علاج طبيعي، ده.. ده.. إن شاء الله السنة الجاية عدد أكبر من كدا.</p>

<p>وهنا حد يقول لك ال..هو ال.. إنتو الدولة بتعمل كدا ليه؟ إنت بتعمل كدا ليه؟ أنا بعمل كدا عشان أساهم معاك في إن أنا أوريك مثال ونموذج لجدارة التعليم الحقيقي، أقول تاني؟ جدارة التعليم الحقيقي، اللي إحنا محتاجينها في مصر، عشان يبقى أبناءنا وبناتنا المتعلمين دول على أعلى مستوى في الدنيا، بشكل فيه تعليم متقدم جدًا، وتقييم متقدم جدًا، دون تدخل بشري، وأنا بأكدلكوا هنا، لكل اللي موجود، الأكاديمية هنا، النظم، الرقمنة، والميكنة اللي اتعملت، استهدفت إن هي تقدم آآ تعليم بشكل آآ أكب.. يعني ما يمكن الاستفادة من التـ.. يعني الحداثة العلمية في المجال، ثم في التقييم ما يبقاش فيه مجال أبدًا من خلال بنوك اختبارات وامتحانات موجودة، حتى الكلام ده بيتعمل حتى للدورات المدنية، يعني مثلا الناس بتوع وزارة المالية، وده جزء بردو مهم إن أنا أتكلم فيه، إن ده بيتعمل، الشق الفني، الشق الفني، ده اللي بتقوم بيه ال.. الوزارات المختصة.</p>

<p>يعني وزارة المالية هي اللي تحط البرنامج بتاع الناس بتوع الجمارك وبتوع اللي هيشتغلوا في وزارة المالية، الناس بتوع وزارة النقل، الشباب والشابات بتوع وزارة النقل، اللي بيحطوا البرنامج بتاعهم الفني، وزارة النقل، الأكاديمية عليها بس توفر البنية الأساسية للتعليم، ويتحط عليها العلوم من الوزارة المختصة، نفس الكلام ينطبق على الطب، نفس الكلام ينطبق على الهندسة، نفس الكلام ينطبق على الأوقاف، نفس الكلام ينطبق على القضاة... مفيش تدخل، التدخل هنا هو تدخل فقط لحط معايير ومسار لبناء علمي و.. للشخصية، بعيدًا عن آآ ممارسات قابلة تكون مفيدة في المرحلة اللي إحنا موجودين فيها.</p>

<p>أطلت عليكم في هذا الموضوع، لكن أنا سعيد بيكم، ومتشرف إن أنا موجود معاكم، وبتمنى من الله سبحانه وتعالى، يعني مش هقول على قد إخلاصنا، لكن على قد نوايانا الطيبة إن شاء الله، في إن إحنا نعمل تغيير حقيقي في آآ في المثال والنموذج اللي إحنا بنتكلم فيه.</p>

<p>آدي اللي انا حبيت أقوله بس في البداية على الأكاديمية حتى تكون الفكرة واصلة، وكل ما هنقدر نخلي الجامعات والكليات تقدر ت.. لما أنا بدأت في الموضوع بتاع التعليم ده، وقلت إن الجامعة تعمل توأمة مع جامعات أوروبية، وجامعات ذات تصنيف عالمي متقدم، كان الهدف منها إن هي تقدم يعني جدارة التعليم، لأن هو هياخد نفس المسار اللي موجود في الجامعات اللي أنا بتكلم عليها دية، ويبقى آآ حققناه في جامعاتنا وكلياتنا، يعني الهدف مكانش أبدًا غير كدا، نجحنا أحيانًا ومنجحناش أحيانًا أخرى.</p>

<p>وهنا.. النقد الذاتي لينا، أو المراجعة الذاتية، بلاش النقد الذاتي إذا كانت الكلمة دي ممكن متكونش مريحة، المراجعة الذاتية لينا للتجربة، بتقول إن فيه كتير من الجامعات والكليات اللي موجودة عندنا، ومش بس الجامعات، والمدارس.. الحقيقة ال.. يعني حصل آآ يعني مبتحققش الأهداف اللي إحنا عايزينها.. مش اللي أنا عايزها.. مش اللي أنا عايزها.. اللي عايزاها الدولة.. اللي عايزاها بلدنا، عشان تتقدم وتتطور.</p>

<p>من غير تعليم جيد، مش هنقدر نحقق اللي إحنا عايزينه. طب إحنا نقدر نحقق التعليم الجيد على كل حتة في مصر؟ ممكن، بس عايزه تضحية كتير أوي من القائمين على العملية التعليمية سواء كانوا في مدارس أو في جامعات، وكمان من الأهالي، وكمان من الأهالي اللي هم ميقبلوش أبدًا إن ابنهم أو بنتهم يحصل على مؤهل وهو م.. أو شهادة يعني.. وهو مش.. مش كفؤ لها، بأي شكل من الأشكال بقى.. وأنا بقول كلام، يعني، تخيلوا إن إحنا لو عندنا 25 مليون في التعليم الأساسي، من ابتدائي لغاية ثانوي، تخيلوا لو إحنا قدرنا بفضل الله سبحانه وتعالى، نوفر لهم تعليم كويس جدًا جدًا، و 4، 4.5 مليون في التعليم الجامعي، قدرنا نوفر لهم تعليم كويس جدًا، تفتكروا ده هيبقى تأثيره إيه على الدولة المصرية؟ ده هيبقى تأثيره كبير أوي أوي.</p>

<p>ده خلاصة الكلام، وإحنا حبينا نوري للناس كلها إن الدولة لما بتبتدي آآ تعمل نموذج، ممكن تكراره للي عايز يكرره، من غير ما.. آمم.. يعني.. ميضيع أو يضل في الطريق، يعني، أو ينحرف في الطريق غصب عنه نتيجة عدم اقتناعه بالفكرة، أو الاهتمام بتاعه يتراجع مع الوقت، لأ، أومال أنا باجي هنا ليه؟ انا باجي هنا عشان أقول لكم إن أنا معاكم، أنا مستنيكم، أنا جاي هنا عشان أقول لكم كدا، وأقول لكل شاب وشابة في مصر، مصر مستنياكم، مستنياكوا عشان تاخدوا بإيديها وتطلع لقدام، مش هتطلع بالكبار اللي زيي، هتطلع بالشباب والشابات اللي زيكم.</p>

<p>أنا بقول الكلام ده للي هنا، واللي في كل حتة في مصر. الدولة دي مش هتطلع لقدام غير بإيدين وبسواعد وبعقول شبابها وشاباتها، وده مش هيتحقق إلا إذا كان فيه بناء إنساني بجدارة، مفيش فيه لا مجاملة ولا محاباة ولا آآ.. إهمال، ولا تجاوز.. لو قدرنا نعمل كدا، والمنظومة اتحقق، والناس المتقدمين في العالم كله عملوا الكلام ده وبيتعبروه طبيعي مبيتكلموش فيه كتير زي ما إحنا بنتكلم، لأن هم تجاوزوه خلاص، هم قدروا يعملوه وتجاوزوا فكرة النقطة اللي إحنا بنتكلم فيها دي.</p>

<p>يتبقى الموقف الداخلي، باختصار، الحمد لله رب العالمين، إحنا بنتحسن، سواء على الصعيد الاقتصادي، أو على ال.. يعني آآ تحسين يعني فرص الاستثمار، و.. الصناعة و.. و... اللي هو الأهداف اللي إحنا بنتمناها.</p>

<p>بس حد يقول طب إحنا يعني طب إمتى هنشوف نتايج ده؟ يعني نتايج اللي إنتوا بتعملوه ده، إنتو بتعملوا وبتقولوا إن إحنا هنصدر كويس وبنحاول نعمل سياحة كويس، وبنحاول نحسن من أوضاعنا المعيشية للـ108 ولا الـ110 مليون الموجودين، مع الضيوف الموجودين أيضًا 120 تقريبًا.. إمتى؟ لأ إحنا محتاجين نشتغل أكتر، ونبذل جهد أكبر، و.. يبقى آآ.. يعني.. عناصر الاقتصاد بتاعتنا أكبر من كدا بكتير، وده بياخد وقت.</p>

<p>الإنسان والدول في تقدر وتطور مستمر، والتحسن يعقبه تحسن وتحسن، آآ.. إلى ما لا نهاية، وجيل يسلم جيل، فأنا بس حبيت أقول إن الحمد لله رب العالمين، الأوضاع الداخلية والمنتجات والمواد الغذائية والسلع الأساسية وكل الكلام ده الحمد لله رب العالمين يعني موجود، رغم كل الظروف الدولية، والتعثر اللي حصل في سلاسل الإمداد نتيجة الأزمات اللي حصلت في العالم. لكن الحمد لله.</p>

<p>وطبعا يعني إحنا في شهر شعبان كل سنة وإنتوا طيبين، ورمضان على الأبواب برضو وكل سنة وإنتوا طيبين، وكل حاجة الحمد لله موجودة مفيش أي مشكلة في المطالب دية.</p>

<p>لو جينا اتكلمنا على الموقف الخارجي، برضو باختصار شديد، هنقول إحنا عندنا يعني تطورين مهمين جدًا جدًا، طبعًا المنطقة فيها أزمات، العالم كله فيه أزمات كتير، العالم كله فيه أزمات كتير، وفيه حالة تغير كبيرة أوي، العالم مقبل على متغيرات كبيرة جدًا جدًا، وده يمكن يكون جزء من زي ما قلت كدا التطور الإنساني، ولكن فيه، فيه، فيه متغيرات كتيرة جدًا جدًا، وأكيد ليها تأثير كبير جدًا على، على العالم كله، وإحنا طبعًا جزء من هذا العالم.</p>

<p>ولكن أنا هتكلم على غزة، بـ.. لأن الـ.. آآ إحنا في تقديرنا إن الأمور فيما يخص آآ ال.. ما أعلنه الرئيس ترامب، وهنا أنا.. أنا مش بقول كلام مجاملة، أنا عايز أقولكم إن أزمة غزة، ما لم، مكانش ممكن أبدًا يتوقف الحرب اللي استمرت من 7 اكتوبر 23 لغاية، يعني.. لما عملنا ال.. اللقاء في شرم الشيخ، مكانش ممكن أبدًا الحرب دي تخلص، إلا بتدخل شخصي للرئيس ترامب، كراجل صانع كزعيم وقائد صانع للسلام في العالم، وقدر يوقف الحرب دية، ثم الخطة اللي اتعملت، سواء الخطة المرحلة الأولى والمرحلة التانية.</p>

<p>والمرحلة الأولى إن شاء الله بنعتبر إن ال.. يعني.. ال.. إعلانه بإن دخول المرحلة التانية حيز التنفيذ أمر في منتهى الأهمية، ويمكن كان آخر جثة يمكن اتسلمت من يوم ولا من يومين لل آآ.. من جثامين الإسرائيليين اللي كانوا موجودين، اللي كانت موجودة في القطاع، تم تسليمها لإسرائيل، وبالتالي، فرص النهارده إن إحنا ندخل في إعادة الإعمار في غزة، وإن.. نخفف من معاناة الشعب الفلسطيني بإدخال مزيد من المساعدات، وإن ال.. يبقى فيه آآ شكل من أشكال الهدوء بعد فترة صعبة استمرت سنتين.. أنا بقول، وهنا يمكن في لقائي مع الرئيس ترامب في دافوس، أنا شكرته، وبردو أنا بستغل الفرصة دي وبنتهز الفرصة دي وبشكره أيضًا على دوره في هذا الأمر، اللي من غيره هو مكانش ممكن أبدًا يتم إيقاف الحرب في غزة أو حتى لما المرحلة التانية اللي إحنا بإعلانه إنها دخلت حيز التنفيذ، برده بشكره عليها.</p>

<p> ويمكن، هنا بنتقل من غزة غلى مشكلة أخرى بتتصاعد، وأنا متحسب جدًا، وإحنا كلنا بنتحسب جدًا من إنها تكون ليها تأثير على استقرار المنطقة، وهي الأزمة مع إيران، واا.. بنقول إن الوقت الجـ.. الأزمة، يعني، أزمة خطيرة جدًا جدًا، ولو الأمر وصل إلى.. يعني.. إلى اقتتال وحرب، هيكون له تداعيات كبيرة جدًا وخطيرة جدًا على المنطقة.</p>

<p>وهنا إحنا بنناشد وبنبذل جهد كبير بالمناسبة مع آآ بهدوء، على إن إحنا يتم الوصول إلى شكل من أشكال الحوار الذي يؤدي إلى تخفيض أو خفض التصعيد، والوصول إلى اتفاق بشكل أو بآخر بين الولايات المتحدة وبين إيران. لكن إحنا متحسبين قوي إن الأزمة دية يكون ليها تداعيات خطيرة لو لا قدر الله حصل آآ اقتتال.</p>

<p>مش عايز أطيل عليكم أكتر من كدا، وأرجو إن إنتوا تقبلوا يعني آآ إن أنا ما.. يعني.. وقفتكوا ده كله، لكن أنا لما باجي هنا، وبشوفكم، بشوف بكره بيكم، أو فيكم، فـ.. يا رب يحفظكوا ويحفظ كل شاب وشابة في مصر، ويوفقهم ويعينهم ويكونوا دايمًا يا رب على قدر الأمل اللي بلدنا آآ وضعها مش في.. مش فيكم.. في رقبتكم.. ربنا يحفظكم ويحميكم وكل سنة وإنتوا طيبين. والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في الأكاديمية العسكرية المصرية بالعاصمة الإدارية الجديدة، حيث تفقد الرئيس عبد الفتاح السيسي منظومة التدريب والأنشطة التأهيلية والبدنية للطلاب، وتابع اصطفاف الطابور الصباحي الذي شمل استعراضات للياقة والفروسية والدراجات، وذلك بحضور الفريق أشرف زاهر مدير الأكاديمية العسكرية المصرية وعدد من قادة القوات المسلحة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-899b620c9588edab32f5d130a273f13ef9fed7c533b02388f1d928d6665a0b38">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 01 Feb 2026 12:32:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769941964395892</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أزمة حزب الدستور تتصاعد مع بدء انتخاب رئيس جديد.. والمكتب السياسي يتوعد "المنشقين"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30063</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/329184069_1102968120526350_4070090462050102214_n.jpg.webp?itok=D_11UmIa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/329184069_1102968120526350_4070090462050102214_n.jpg.webp?itok=D_11UmIa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>في مشهد يعكس تصاعد الانقسام داخل حزب الدستور، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1CSpj2TXXP/">بدأت</a> مجموعة من قياداته، اليوم السبت، إجراءات التصويت لانتخاب رئيس جديد للحزب، وسط رفض قاطع من المكتب السياسي للحزب الذي وصف هذه الخطوة بـ"الباطلة التي تستهدف شق الصف".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/19tHgwM9DX/">قال </a>الحزب، في بيان، إن "إطلاق دعوات خارج الأطر القانونية أو خارج مقار الحزب الرسمية، من قبل منشقين يسعون إلى تفكيك الحزب، تستهدف صرفه عن أداء دوره السياسي وإضعاف مواقفه الوطنية".</p>

<p>وأكد البيان أن هذه المحاولات "باطلة ولا يترتب عليها أي أثر تنظيمي أو قانوني"، مشيرًا إلى أن "الإجراءات القانونية والتنظيمية ستُتخذ ضد مروجيها"، وداعيًا الأعضاء إلى الالتزام بالمسار الرسمي المعلن من اللجنة العليا للانتخابات بالحزب والذي يقضي بإجراء الاقتراع في 22 مارس/آذار المقبل وإعلان النتائج النهائية في 25 من الشهر ذاته.</p>

<p>ويأتي هذا التصعيد والتهديد باتخاذ إجراءات رغم محاولات احتواء الأزمة حتى مساء أمس، قبل ساعات من بدء التصويت لانتخاب رئيس الحزب وأمين الصندوق من المجموعة الرافضة لطريقة إدارة الحزب على مدار العامين الأخيرين.</p>

<p> وفي محاولة لاحتواء الخلاف، <a href="https://www.facebook.com/share/p/196dRTAWuC/">نشرت</a> الصفحة الرسمية للحزب أمس الجمعة، بيانًا لهيئة التحكيم المركزية أعلنت فيه قرارات بإنهاء تجميد عضوية ستة من قيادات الحزب السابقين، منهم أحمد محمد حسين، أمين تنمية الموارد سابقًا، وأعضاء الهيئة العليا ناصر أحمد حسن وأمير محمد عيسى وأحمد عبدالفتاح بيومي، بالإضافة إلى أمين الإعلام السابق إسلام أسامة محمد، وأمينة العمل الجماهيري السابقة المستقيلة إيناس شوقي محمد.</p>

<p>وقررت الهيئة تأجيل النظر في الالتماسات الخاصة بالمفصولين وإحالتها بالكامل إلى القيادة والهيئات التنظيمية التي ستسفر عنها الانتخابات القادمة.</p>

<p>وأوضحت الهيئة أن هذه القرارات جاءت ردًا على التماس تقدمت به رئيسة الحزب جميلة إسماعيل لتمكينهم من ممارسة حقوقهم الحزبية كاملة، بما في ذلك حق المشاركة في العملية الانتخابية المقبلة، مؤكدة أن القرار "ليس تراجعًا عن مبدأ المحاسبة، وإنما تأكيدًا على أولوية إنقاذ التنظيم وتحصينه".</p>

<p>غير أن خطوات التهدئة هذه لم تثن المجموعة التي تقود الانتخابات اليوم عن المضي قدمًا، وقال عضو الهيئة العليا أحمد بيومي، لـ <strong>المنصة</strong>، إن "الانتخابات في موعدها، وهذا البيان لن يحل الأزمة، وأن وحدة حزب الدستور هدفنا جميعًا لكن البيان لا يلبي طلبنا".</p>

<p>وأشار بيومي إلى وجود عدة طلبات أساسية لانخراط المجموعة الرافضة لإدارة الحزب الحالية مع المجموعة التي تقودها جميلة إسماعيل، من بينها تشكيل لجنة محايدة للإشراف على الانتخابات، وقال "طلبنا لجنة فيها 3 أعضاء من مجموعتنا، و3 أعضاء من مجموعة جميلة إسماعيل، وتوافقنا على وجود زياد العليمي، شخصًا محايدًا توافقيًا بين المجموعتين، لكن لم يتم الاستجابة لطلبنا". </p>

<p>ولفت إلى أنه حتى الآن لم يسدد الاشتراكات رسميًا للحزب سوى 31 عضوًا فقط، مشددًا على ضرورة توسيع الجمعية العمومية للحزب وإتاحة التصويت لكل الأعضاء.</p>

<p>كما اعتبر بيومي أن عدم العودة عن فصل القيادات الثلاث محمد حمدون، أمين الشؤون القانونية، وريهام عبد الحكيم، أمينة التنظيم، ومحمد عادل، أمين محافظة الجيزة، يعني استمرار الأزمة وعدم حلها.</p>

<p>في الوقت نفسه، أكد أمير عيسى عضو الهيئة العليا للحزب لـ <strong>المنصة </strong>أن<strong> </strong>"انتخابات حزب الدستور في موعدها السبت".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e6400d1-ce72-43fe-a3be-5acf7d405630" href="https://almanassa.com/news/17303" title="حزب الدستور إلى واجهة الصراعات.. اتهامات لجميلة إسماعيل بإقصاء معارضيها">بدأت</a> الخلافات الداخلية في الحزب منذ أبريل/نيسان 2024 على وقع فصل ثلاثة أعضاء بالهيئة العليا، وتجميد نشاط 6 آخرين، بدعوى ارتكابهم مخالفات حزبية.</p>

<p>ثم استمرت المجموعة المفصولة والمجمد عضويتها في العمل بشكل منفصل عن أجنحة الحزب الأخرى مؤكدين "عدم قانونية القرارات التي صدرت بحقهم"، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe4b5b55-6083-4249-a66e-afcd60bf1009" href="https://almanassa.com/news/18925" title='بيان منسوب للهيئة العليا لـ"الدستور" يعلن فصل رئيسة الحزب.. و"إسماعيل" تنفي'>أصدرت </a>هذه المجموعة قرارًا في أغسطس/آب 2024 بإسقاط عضوية رئيسته جميلة إسماعيل، والأمين العام محمد خليل قاسم، وأمين الصندوق إسلام أبو ليلة، من الهيئة العليا للحزب. </p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d8f5b763-b1f4-4f12-bf6c-220c1906bd13" href="https://almanassa.com/news/27024" title='خلافات "الدستور" مستمرة.. الهيئة العليا ترفض لجنة الانتخابات وتحالفات جميلة إسماعيل'>استمرارًا </a>للخلافات واستكمال مجموعة رئيسة الحزب جميلة إسماعيل مسار تقديم مرشحين لانتخابات مجلس النواب من خلال تحالف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cff895c-2057-4edd-8517-88ccfc39cd44" href="https://almanassa.com/news/26873" title='"المحافظين" و"الدستور" يشكلان تحالف "الطريق الحر" الانتخابي لكسر احتكار الأغلبية'>الطريق الحر</a>، <a href="https://www.facebook.com/share/1BVLGuQHHP/">أعلن </a>مجموعة من أعضاء الهيئة العليا للحزب تشكيل لجنة انتخابات جديدة، وتوجيه خطاب للحركة المدنية لاعتماد ممثلين جدد لحضور اجتماعات الحركة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 19:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769880738410611</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحرب لم تنته.. الغارات الإسرائيلية تقتل 31 فلسطينيا في غزة بعد استهداف خيام النازحين ومركز للشرطة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/31/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%84%D9%85-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/1-5-150x150.jpg" alt="الحرب لم تنته.. الغارات الإسرائيلية تقتل 31 فلسطينيا في غزة بعد استهداف خيام النازحين ومركز للشرطة" title="الحرب لم تنته.. الغارات الإسرائيلية تقتل 31 فلسطينيا في غزة بعد استهداف خيام النازحين ومركز للشرطة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قتل 31 فلسطينيًا جراء غارات شنها جيش الاحتلال الإسرائيلي على خيام النازحين وشقق سكنية في مناطق قطاع غزة كافة، اليوم، بينهم، عائلة كاملة، تضم الجد والأبناء والأحفاد، إثر قصف خيمة نزوحهم  في منطقة أصداء في مواصي خان يونس، وطفلان وامرأة عندما قصفت شقة سكنية غرب مدينة غزة.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي إن تصاعد عدوان الاحتلال، يتزامن مع تنصله الكامل من بنود اتفاق وقف إطلاق النار الذي دخل حيز التنفيذ في 10 أكتوبر 2025، مضيفًا في بيان، أن الاحتلال ارتكب أكثر من 1450 خرقًا موثقًا للاتفاق، في حين يشهد القطاع تدهورًا مستمرًا في الوضع الإنساني بالتزامن مع استمرار القتل والتدمير، خلال فترة يُفترض أن يسود فيها وقف كامل ومستدام لإطلاق النار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>دعا مدير عام وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، منير البرش، إلى إخضاع إسرائيل لتحقيق دولي مستقل حول ما أثير بشأن تسجيل إسرائيل رقما قياسيًا في مجال التبرع بالأعضاء، موضحًا، ضرورة طرح سؤال: «من أين جاء هذا العدد الهائل من الكلى في إسرائيل؟»، في الوقت الذي تحتجز فيه جثامين الفلسطينيين لسنوات، قبل أن تفرج عنها  بلا كلى، وأعضاء داخلية، وبلا تقارير تشريح، وهي وقائع مستندة إلى شهادات أطباء وجثامين أُعيدت ناقصة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، فجر اليوم، 13 فلسطينيًا من بلدة عزون شرق قلقيلية في الضفة الغربية، بعد أن اقتحمت البلدة، وداهمت منازلهم وفتشتها وعبثت بمحتوياتها، فيما، أجبر مستوطنون إسرائيليون، عائلة فلسطينية على الرحيل القسري من قرية العوجا شمال مدينة أريحا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل مواطن لبناني، اليوم، في غارة إسرائيلية على بلدة رب تلاتين في محافظة النبطية جنوبي لبنان، حسبما أفادت الوكالة الوطنية للإعلام اللبنانية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>31  قتيلًا في غارات إسرائيلية استهدفت خيام النازحين وشققًا سكنية في غزة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتل 31 فلسطينيًا جراء غارات شنها جيش الاحتلال الإسرائيلي على خيام النازحين وشقق سكنية في مناطق قطاع غزة كافة، اليوم، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/401598/%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AC%D8%B1-22-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مضيفة، أن:«القصف الإسرائيلي أسفر أيضًا عن إصابة العشرات من المواطنين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشملت الغارات الإسرائيلية مناطق عدة في القطاع، إذ قتلت عائلة كاملة، تضم الجد والأبناء والأحفاد، إثر قصف خيمة نزوحهم  في منطقة أصداء في مواصي خان يونس غربي المدينة، حسبما ذكرت</span><a href="https://felesteen.news/post/175284/%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%AF%D8%A7%D9%85-28-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span> صحيفة</span></a><span> «فلسطين»، كما استهدف الاحتلال شقة سكنية غربي مدينة غزة، شمالي القطاع، ما أدى إلى مقتل خمسة، بينهم طفلان وامرأة، إضافة إلى سقوط قتلى آخرين في استهداف لشقة سكنية في المنطقة ذاتها، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/401598/%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AC%D8%B1-22-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قصفت طائرات الاحتلال مركز شرطة في منطقة الشيخ رضوان شمال غربي مدينة غزة، ما أسفر عن مقتل 16 فلسطينيا، بينهم، ضباط وعناصر في الشرطة الفلسطينية، وإصابة آخرين، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/151151"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية، وقال أحمد علم، أحد سكان المنطقة لـ«مدى مصر»، إن المركز كان يعج بعناصر الشرطة والمراجعين، قبل أن تدمره طائرات الاحتلال فوق رؤوس من كانوا فيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال الناطق باسم الدفاع المدني في غزة، محمود بصل، لـ«مدى مصر» إن عددًا من الجثامين جرى انتشالها خلال الساعات الماضية من تحت أنقاض مركز الشرطة، لافتًا إلى أنه لا يزال هناك عدد كبير من الضحايا تحت المبنى المدمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت </span><a href="https://palsawa.com/post/435399/%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%85%D9%82%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D8%B1%D8%B6%D9%88%D8%A7%D9%86"><span>وزارة</span></a><span> الداخلية والأمن الوطني في غزة، اليوم، مقتل خمسة من ضباطها نتيجة القصف الإسرائيلي الذي استهدف مقر شرطة الشيخ رضوان غربي المدينة، مشيرة إلى إصابة 15 من ضباط وعناصر الشرطة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ونبه بصل إن الوضع الراهن لا يختلف عن أيام الحرب، مشيرًا إلى أن القصف الإسرائيلي خلف دمارًا واسعًا وحرائق كبيرة في الأماكن المستهدفة، فضلًا عن القتلى والإصابات، فيما حاولت طواقم الدفاع المدني بصعوبة انتشال الضحايا من تحت الأنقاض، في ظل الأدوات البسيطة المتوفرة لديهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح بصل لـ«مدى مصر» أن جيش الاحتلال يستخدم صواريخ شديدة الانفجار، ما يؤدي إلى دمار واسع وحرائق كبيرة بالأماكن المستهدفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصيبت طفلة برصاص قوات الاحتلال شمالي القطاع، فيما أصيب خمسة آخرون في غارة استهدفت شقة سكنية بمحيط موقف جباليا في حي الدرج وسط غزة، وفقًا لـ</span><a href="https://safa.ps/post/401598/%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AC%D8%B1-22-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>«صفا»</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقبل أن يتصاعد قصف الاحتلال على القطاع مخلفًا مزيدًا من الضحايا، كانت وزارة </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7265"><span>الصحة</span></a><span> في القطاع، أعلنت أن مستشفياتها استقبلت خلال اليومين الماضيين 17 قتيلًا و49 مصابًا، نتيجة عدوان الاحتلال المتواصل، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 71 ألفًا و769 قتيلًا، و171 ألفًا و483 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وزعم جيش الاحتلال أن العدوان اليوم، جاء ردًا «على انتهاك اتفاق وقف إطلاق النار»، وبعد أن «رصد ثمانية مسلحين خرجوا من بنية تحتية سرية» شرقي رفح، مضيفًا في </span><a href="https://x.com/IDF/status/2017572302896972223"><span>بيان</span></a><span>، أنه استهدف أربعة قادة وعناصر إضافيين من حركتي حماس والجهاد الإسلامي في مناطق مختلفة من القطاع، إلى جانب قصف منشأة لتخزين الأسلحة، وموقع لتصنيع الأسلحة، إضافة إلى موقعين لإطلاق الصواريخ تابعين لحركة حماس في وسط غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، كذب الناطق باسم حركة </span><a href="https://t.me/c/1407249165/10303"><span>حماس</span></a><span>، حازم قاسم، ادعاءات الاحتلال بشأن خرق الحركة لاتفاق وقف إطلاق النار، قائلًا، إنها «تبريرًا لمجازره بحق الشعب الفلسطيني»، مضيفًا، أن «هذه الادعاءات الواهية التي لا أساس لها تؤكد استخفاف الاحتلال المجرم بالوسطاء وبالدول الضامنة وبجميع الأطراف المشاركة فيما يسمى مجلس السلام»، داعيًا، المجتمع الدولي والأمم المتحدة ومؤسساتها الحقوقية إلى «إدانة هذه المجازر بوضوح، واتخاذ إجراءات عملية لوقفها، ومحاسبة قادة الاحتلال على جرائمهم».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>المكتب الحكومي: الاحتلال يصعد عدوانه ويتنصل من اتفاق وقف إطلاق النار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال المكتب الإعلامي الحكومي في القطاع، إن تصاعد عدوان الاحتلال، يتزامن مع تنصله الكامل من بنود اتفاق وقف إطلاق النار الذي دخل حيز التنفيذ في 10 أكتوبر 2025، مضيفًا في </span><a href="https://t.me/mediagovps/4002"><span>بيان </span></a><span>صدر اليوم، أن الاحتلال ارتكب أكثر من 1450 خرقًا موثقًا للاتفاق، ولم يلتزم بإدخال الشاحنات المفترضة من المساعدات والوقود، فضلًا عن منع إدخال المواد اللازمة لصيانة البنية التحتية والمعدات والمستلزمات الصحية والطبية والأدوية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البيان إلى أن الاحتلال يواصل منع إدخال المعدات الثقيلة للدفاع المدني لإزالة الأنقاض وانتشال الجثامين، وكذلك الخيام والبيوت المتنقلة ومواد الإيواء، إلى جانب منع تشغيل محطة توليد الكهرباء، إلى جانب تلاعبه ببنود الاتفاق وتجاوز حدود «الخط الأصفر» وقضم المزيد من الأراضي داخل القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويشهد القطاع تدهورًا مستمرًا في الوضع الإنساني بالتزامن مع استمرار القتل والتدمير، خلال فترة يُفترض أن يسود فيها وقف كامل ومستدام لإطلاق النار، وفقًا للبيان، الذي طالب الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، والجهات الراعية للاتفاق، بـ«إلزام الاحتلال بتنفيذ التزاماته كاملة دون انتقاص، وضمان حماية المدنيين والتدفق الفوري والآمن للمساعدات الإنسانية والوقود، وإدخال البيوت المتنقلة والكرفانات ومواد الإيواء، وفق ما نص عليه الاتفاق». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، قالت حركة حماس، إن المجازر التي يرتكبها الاحتلال الإسرائيلي في قطاع غزة، واستهداف خيام النازحين، يمثل «تصعيدًا خطيرًا وتقويضًا متعمّدًا لاتفاق وقف إطلاق النار»، مضيفة في </span><a href="https://t.me/c/1407249165/10300"><span>بيان</span></a><span> صدر اليوم، أن هذه الانتهاكات المستمرة، واستهداف العائلات والأطفال في خيام النزوح، تعكس «استمرار حكومة الاحتلال الفاشي في حرب الإبادة الوحشية على القطاع، واستهتارها بجهود الوسطاء والدول الضامنة، وعدم اكتراثها باتفاق وقف إطلاق النار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أدانت الخارجية المصرية بـ«أشد العبارات» الانتهاكات الإسرائيلية المتكررة لوقف إطلاق النار في قطاع غزة، معتبرة في </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1213943747582136&amp;set=a.110371057939416"><span>بيان</span></a><span>، أنها «تؤجج الأوضاع وتقوض الجهود الرامية إلى تثبيت التهدئة واستعادة الاستقرار»، في وقت تعمل الأطراف الإقليمية والدولية على إنجاح المرحلة الثانية من خطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب. وناشدت الخارجية المصرية جميع الأطراف بـ «التحلي بأقصى درجات ضبط النفس بما يسهم في الحفاظ على وقف إطلاق النار واستدامته».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>دعا مدير عام وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، منير البرش، إلى إخضاع إسرائيل لتحقيق دولي مستقل حول ما أثير بشأن تسجيلها رقما قياسيًا في مجال التبرع بالأعضاء، موضحًا، ضرورة طرح سؤال: «من أين جاء هذا العدد الهائل من الكلى في إسرائيل؟»، في الوقت الذي تحتجز فيه جثامين الفلسطينيين لسنوات، قبل أن تفرج عنها بلا كلى، وأعضاء داخلية، وبلا تقارير تشريح، وهي وقائع مستندة إلى شهادات أطباء وجثامين أُعيدت ناقصة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال </span><a href="https://safa.ps/post/401593/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%B4-%D9%8A%D8%AA%D8%B3%D8%A7%D8%A1%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A8%D8%B1%D8%B9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84"><span>البرش</span></a><span> إن إسرائيل «تستغل الجسد الفلسطيني، حيًا وشهيدًا، لتقديم نفسها كنموذج إنساني متقدّم في مجال التبرع بالأعضاء»، مضيفًا أن «غياب الشفافية ومنع الرقابة الدولية حول هذه العمليات يجعل من الشك حقًا، والمساءلة واجبًا»، مشددًا على ضرورة وجود «تحقيق دولي يبين بوضوح من أين جاءت هذه الأعضاء».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>اعتقال 13 فلسطينيًا في قلقيلية.. وتهجير عائلة من أريحا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، فجر اليوم، 13 فلسطينيًا من بلدة عزون شرق قلقيلية في الضفة الغربية، بعد أن اقتحمت البلدة، وداهمت منازلهم وفتشتها وعبثت بمحتوياتها، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/31/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-13-%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%B2%D9%88%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-141325"><span>أفادت </span></a><span>وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق نفسه، أجبر مستوطنون إسرائيليون، اليوم، عائلة فلسطينية على الرحيل القسري من قرية العوجا شمال مدينة أريحا، بعد نزوحها قسرًا قبل نحو أسبوع من تجمع شلال العوجا البدوي الذي يتعرض لاعتداءات ممنهجة ومستمرة بهدف التهجير، حيث أقامت في القرية، قبل أن يجبرها المستوطنين على الرحيل مجددًا، وفقًا لـ </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/1/31/%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%A8%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%88%D8%AC%D8%A7-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7-141327"><span>«وفا»</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفق «وفا»، أجبر المستوطنون الإسرائيليون 79 عائلة فلسطينية على الرحيل من شلال العوجا، وذلك في إطار سياسة ممنهجة تهدف إلى إخلاء تجمع شلال العوجا من سكانه. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl"><span> </span></p>
</div>
<p dir="rtl"><span>قتل مواطن لبناني، اليوم، في غارة إسرائيلية على بلدة رب تلاتين في محافظة النبطية جنوبي </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/411113/%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B1%D8%A8-%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D9%86"><span>لبنان</span></a><span>، حسبما أفادت الوكالة الوطنية للإعلام.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/31/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%84%D9%85-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA/">الحرب لم تنته.. الغارات الإسرائيلية تقتل 31 فلسطينيا في غزة بعد استهداف خيام النازحين ومركز للشرطة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 19:12:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769880738410609</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد منع نساء من الإقامة في الفنادق بمفردهن.. مطالب حقوقية بإنشاء "مفوضية مكافحة التمييز"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30070</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3b2fe827-ef4e-489b-b986-fbd1a98cfe2e_0.jpg.webp?itok=UEs4D3Cu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3b2fe827-ef4e-489b-b986-fbd1a98cfe2e_0.jpg.webp?itok=UEs4D3Cu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جددت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية ومؤسسة المرأة الجديدة المطالبة بإصدار قانون شامل لمناهضة التمييز وإنشاء مفوضية مستقلة تضمن تنفيذه، وذلك على خلفية منع بعض الفنادق النساء من الإقامة بمفردهن.</p>

<p>وقالت المبادرة والمؤسسة، في <a href="https://www.eipr.org/press/2026/01/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D9%81%D8%B1%D8%AF%D9%87%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%86%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%A7%D8%A8">بيان</a> مشترك، إن منع المرأة من الإقامة بمفردها في الفنادق يعد شكلًا صريحًا من أشكال التمييز القائم على النوع الاجتماعي، ويكرس وصاية اجتماعية وأخلاقية على النساء، ويمثل عائقًا ملموسًا لحقهن في التنقل والعمل وحقهن في المساواة بشكل أعم.</p>

<p>وأرجعت المؤسستان الظاهرة إلى غياب تشريع واضح للمساواة ومنع التمييز يضمن تحقيق النص <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/">الدستوري</a> في المادة 53، ويحدد مسارات واضحة للشكوى وجبر الضرر، وأكدتا أن وجود مفوضية للمساواة ومنع التمييز كان سيوفر مظلة لمراجعة القوانين والسياسات والممارسات التمييزية بشكل عام، ويدعم ضحايا التمييز قانونيًا، مما يتيح آلية سريعة وناجعة لجبر الضرر.</p>

<p>وكانت الباحثة آلاء سعد حاولت حجز غرفة في فندق الصفوة يوتوبيا في بورسعيد، أوائل يناير/كانون الثاني الجاري، إلا أنها فوجئت برفض الحجز بداعي أن الفندق لا يحجز غرفًا لنساء بمفردهن.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8a0e51f5-bcdf-4cf2-9fa9-bd0fad14560d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/8a0e51f5-bcdf-4cf2-9fa9-bd0fad14560d.png.webp?itok=qPDmxSf2" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت من حساب الباحثة آلاء سعد</aside></div>
<figcaption>الباحثة آلاء سعد تواجه رفضًا من الفنادق لإقامة النساء بمفردهن، يناير 2026</figcaption></figure><p>وقالت آلاء سعد. لـ <strong>المنصة</strong>، إنها حاولت تقديم شكوى لدى وزارة السياحة والآثار عبر الخط الساخن إلا أنه رفض تحرير شكوى في مكالمتين هاتفيتين واكتفى بقيد اتصالها "استعلامًا عن سياسة الفندق"، فلجأت لتحرير محضر حمل رقم 152 إداري شرق بورسعيد، واستمعت النيابة لأقولها قبل أن تقر بعدم الاختصاص وأن النيابة الإدارية قد تكون الجهة الأنسب لتقديم الشكوى. </p>

<p>تؤكد آلاء سعد أن الأزمة الأعمق تتمثل في غياب مسار واضح للشكوى، وقالت "المشكلة إن الواحد يمشي في طريق الشكوى للآخر، وفي النهاية ميبقاش واضح الجهة اللي المفروض أخاطبها عشان أجيب حقي، لما حقي يُنتهك، أشتكي لمين؟".</p>

<p>حسب المؤسستين فإن الواقعة لا تعد حالة فردية، بل سلوك متكرر من جانب عدد من الفنادق واللوكاندات، خصوصًا تلك الحاصلة على تصاريح من المحليات، سواء كان ذلك نتيجة تعليمة أمنية وإدارية.</p>

<p>المهندسة نور عبد الله واجهت المصير نفسه عندما حاولت حجز إقامة في القاهرة لظروف عملها، تقول لـ <strong>المنصة</strong>، "ظروف الشغل خلتني معرفتش أرجع إسكندرية، فلفيت على فنادق في القاهرة عشان أبات للصبح، لكن للأسف رفضوا، واضطريت أقعد في كافيه فاتح لحد الفجر".</p>

<p>يُلزم الدستور الذي أقر في 2014 الدولة بمكافحة التمييز عبر إنشاء مفوضية، وذلك في المادة 53 التي نصت في جزئها الأخير على أن "تلتزم الدولة باتخاذ التدابير اللازمة للقضاء على كافة أشكال التمييز، وينظم القانون إنشاء مفوضية مستقلة لهذا الغرض"، إلا أن المفوضية لم تر النور إلى الآن.</p>

<p>في السياق، يقول إسحاق إبراهيم، مسؤول ملف التمييز في المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، إن إنشاء مفوضية المساواة ومنع التمييز المنصوص عليها في الدستور لا يتطلب سوى إرادة سياسية من البرلمان أو الحكومة، باعتبار أن تقديم مشروع القانون يمكن أن يتم عبر أي منهما، لكن ذلك لم يحدث حتى الآن.</p>

<p>وأوضح إبراهيم لـ <strong>المنصة</strong>، أن مطلب إنشاء المفوضية مطروح منذ سنوات، وجرى التأكيد عليه في أكثر من مناسبة، بينها جلسات الحوار الوطني التي كان من بين توصياتها الدعوة إلى تأسيس مفوضية مستقلة تُعنى بمكافحة التمييز، ومع ذلك، لم يقدم مشروع قانون ينظم عملها أو يحدد اختصاصاتها.</p>

<p>وأردف بأن الدستور يحظر التمييز بشكل صريح، لكن غياب المفوضية يحول دون وجود آلية مؤسسية فعالة لرصد الممارسات التمييزية ومراجعة القوانين والسياسات العامة. </p>

<p>وعن أهمية إنشاء المفوضية، قال إبراهيم "ستتولى مراجعة السياسات الحكومية وقرارات الجهات المختلفة، مثل القرارات أو الممارسات التي تقيد إقامة النساء بمفردهن في بعض الفنادق، والتحقق من مدى توافقها مع الدستور".</p>

<p>وبين أن من بين أدوار المفوضية المتوقعة إنشاء آلية واضحة لتلقي الشكاوى والتحقيق فيها، بما ييسر عملية جبر الضرر للضحايا، إلى جانب القيام بدور توعوي وتدريبي داخل المؤسسات العامة والخاصة للحد من الممارسات التمييزية.</p>

<p>وأكد أن قرار منع النساء من الإقامة بمفردهن في بعض الفنادق "غير دستوري وغير قانوني"، وينطوي على تمييز صريح يقيد حرية النساء في التنقل والعمل، مشددًا على أن غياب المفوضية يعكس، في نظره، غياب إرادة سياسية لإصدار قانون يمنحها صلاحيات رقابية وتنفيذية حقيقية تمكنها من مواجهة التمييز بشكل مؤسسي.</p>

<p>وخلال فبراير/شباط 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3ca91115-9913-4baa-9884-aa0a1c631104" href="https://almanassa.com/news/9560" title="مجلس النواب يحرك مشروع قانون لمواجهة التمييز ">أحال</a> رئيس مجلس النواب وقتها حنفي جبالي، مشروع قانون لإنشاء مفوضية مكافحة التمييز مقدم من النائبة عن الحزب المصري الديمقراطي مها عبد الناصر، للمناقشة داخل لجنة مشتركة من لجنتي الشؤون الدستورية والتشريعية، وحقوق الإنسان، إلا أن مشروع القانون لم ير النور.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 31 Jan 2026 18:13:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1769875996632680</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
