<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 09:30:03 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 08 Sep 2025 06:30:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>مجزرة جديدة لمنتظري المساعدات.. وسكان «غزة» بين تصاعد الاستهداف والاستنزاف من النزوح</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%BA%D8%B2%D8%A9.-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%88%D9%81%D8%A7-150x150.jpg" alt="مجزرة جديدة لمنتظري المساعدات.. وسكان «غزة» بين تصاعد الاستهداف والاستنزاف من النزوح" title="مجزرة جديدة لمنتظري المساعدات.. وسكان «غزة» بين تصاعد الاستهداف والاستنزاف من النزوح" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ارتكبت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، مجزرة بحق منتظري المساعدات قرب معبر زيكيم في شمال قطاع غزة، أسفرت عن مقتل 36 شخصًا وإصابة المئات، وذلك بعد وصول الأهالي من مناطق مختلفة للحصول على مساعدات من الشاحنات القليلة، فيما استقبلت مستشفيات القطاع خلال الساعات الأربع والعشرين الماضية نحو 87 قتيلًا و409 مُصابين، إثر العدوان الإسرائيلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استمرت قوات الاحتلال في توغلها في حي الشيخ رضوان في شمال مدينة غزة، اليوم، مستهدفة بالقصف الجوي والمدفعي منازل المواطنين في شرقي الحي، دافعةً الأهالي للنزوح نحو جنوبي القطاع، في حين نزح آلاف الأهالي نحو غربي المدينة ووسطها وجنوبي القطاع، وسط تكلفة باهظة للانتقال من الشمال إلى الجنوب، حيث تقلّصت المساحات المتوفرة لإيواء مزيد من النازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سجّلت مستشفيات قطاع غزة خلال الساعات الأربع والعشرين الماضية خمس وفيات جديدة نتيجة المجاعة وسوء التغذية، بينها ثلاثة أطفال، حسبما أعلنت وزارة الصحة في القطاع، مُضيفةً أن حصيلة ضحايا الجوع ارتفعت إلى 387 قتيلًا، بينهم 138 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>طالب وزير الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، اليوم، بإطلاق سراح الأسرى الإسرائيليين لدى «حماس»، وتسليم الحركة سلاحها شرطًا لإنهاء الحرب في غزة، وهو ما رفضه القيادي في الحركة، باسم نعيم، مؤكّدًا أن حركته لن تتخلى عن سلاحها، ولكنها ستفرج عن كل الأسرى إذا وافقت إسرائيل على إنهاء الحرب وسحب قواتها من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فشلت منظومة الدفاع الجوي الإسرائيلية، اليوم، في اعتراض مسيّرة يمنية أطلقها الحوثيون، ما أسفر عن إصابة إسرائيلي بشظايا انفجار نتج عن سقوط المسيّرة على صالة مطار رامون في جنوب إسرائيل، فضلًا عن إصابة أخرى جرّاء سقوطها أثناء فرارها من المكان، حسبما ذكر موقع «تايمز أوف إسرائيل».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مجزرة بحق منتظري المساعدات في شمال غزة.. و«الدفاع المدني»: معظم إصابات الضحايا بالأجزاء العليا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>ارتكبت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، مجزرة بحق منتظري المساعدات قرب معبر زيكيم في شمال قطاع غزة، أسفرت عن مقتل 36 شخصًا وإصابة المئات، وذلك بعد وصول الأهالي من مناطق مختلفة للحصول على مساعدات من الشاحنات القليلة التي سمح الاحتلال بإدخالها إلى القطاع، دون آلية لحمايتها وتوزيعها، حسبما قال شهود عيان لـ«مدى مصر» وصحفيون من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عز الدين السلطان، أحد المُجوَّعين الناجين من المجزرة، الذي كان يحاول الحصول على بعض المعونات الغذائية لإطعام عائلته، أكد لـ«مدى مصر» أن الجنود الإسرائيليين المتمركزين قرب بوابة المعبر أطلقوا النار من أسلحتهم الرشاشة تجاه حشود الجوعى بعدما اقتربوا من منطقة الخالدي في الطريق إلى «زيكيم»، مشيرًا إلى تساقط العشرات بين قتيل وجريح بعد إصابتهم بالرصاص، قبل نقلهم إلى مجمع الشفاء الطبي في غربي مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لجأ السلطان إلى الرقود على الأرض تفاديًا لرصاص الاحتلال، الذي استهدف الأهالي لدقائق متواصلة، أصاب الرصاص عددًا من منتظري المساعدات الذين تمكنوا من الحصول على أكياس الدقيق، ما أدى إلى مقتل عددٍ منهم، بعد أن انتظرت القوات الإسرائيلية وصول الحشود إلى الشاحنات لأخذ ما يمكن الحصول عليه منها، قبل أن تطلق الرصاص بكثافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصلت جثامين ضحايا مجزرة اليوم إلى مستشفى الشفاء بعدما نقلها سكان مدنيون، بخلاف عدد آخر من الضحايا نقلتهم طواقم مديرية الدفاع المدني بغزة، حسبما قال أحد العاملين بالمديرية لـ«مدى مصر»، مُضيفًا أن معظم إصابات القتلى والجرحى كانت ناتجة عن استهداف الأجزاء العليا من أجساد الضحايا، ما يؤكد نية القتل لدى جنود الاحتلال لحظة إطلاقهم النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال شاهد آخر على المجزرة لـ«مدى مصر» إن بعض الجثث في موقع المجزرة قُتل أصحابها خلال الأيام الماضية، وكوّمتها الجرافات الإسرائيلية خلف تبة رملية في الطريق المؤدي إلى «زيكيم»، دون أن تتمكن طواقم الإنقاذ من انتشالها، ما أدى إلى تحلل بعضها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف استهداف منتظري المساعدات، قُتل ثمانية نازحين، اليوم، نتيجة قصف الاحتلال مدرسة إيواء في وسط مدينة غزة، في شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129376"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن ستة فلسطينيين، بينهم طفلان، قتلوا نتيجة قصف خيمة للنازحين في حي الرمال، في غربي المدينة، ومنزلًا في حي الشيخ رضوان، في شمالها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في القطاع، خلال الساعات الـ24 الماضية، نحو 87 قتيلًا، و409 مُصابين، إثر العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6930"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، فيما وصلت حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 64 ألفًا و368 قتيلًا، و162 ألفًا و776 مُصابًا، حسبما ذكرت آخر إحصائية صادرة عن الوزارة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وسط الحصار والتوغل والقصف.. النازحون من «غزة» بلا أماكن للإيواء</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمرت قوات الاحتلال الإسرائيلي في توغلها داخل حي الشيخ رضوان، في شمالي مدينة غزة، اليوم، مستهدفة بالقصف الجوي والمدفعي منازل المواطنين في شرقي الحي، فضلًا عن استهداف الأهالي بطائرات «كواد كابتر» المزوّدة بالرشاشات، واستخدام «الروبوتات المفخخة» المُعدة للتفجير، دفعًا لنزوح الأهالي نحو جنوبي القطاع، حسبما قال شهود عيان من الحي لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين نزحت عائلات عن مدينة غزة نحو وسط وجنوبي القطاع، رفضت أخرى النزوح جنوبًا، مفضلة البقاء في منازلها، أو النزوح نحو غربي المدينة، حيث لم تتوغل القوات الإسرائيلية بعد، وفق ما قال علي العفيفي لـ«مدى مصر»، مُضيفًا أن تكلفة النزوح الباهظة، إلى جانب رفضهم النزوح، كانا الدافع وراء بقاء الأهالي في مناطقهم، رغم تقدم قوات الاحتلال المتوغلة في الحي، ومطالبات مسيرات «كواد كابتر»، عبر مكبرات الصوت، بإخلاء منازلهم، تحت تهديد الاستهداف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما أبو محمود غالب، فقال لـ«مدى مصر» إنه وعائلته لم يتركوا منزلهم في وسط حي الشيخ رضوان، رغم أوامر الإخلاء الإسرائيلية التي أسقطتها أو أذاعتها مُسيّرات الاحتلال، مؤكدًا على معاملة قوات الاحتلال للأهالي الذين لم يغادروا منازلهم، على أنهم يرفضون أوامرهم، قبل استهدافهم «دون هوادة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الأسابيع القليلة الماضية، استطاعت القوات الإسرائيلية إخلاء أحياء الصفطاوي والزرقا وأبو اسكندر، المجاورة للشيخ رضوان من الناحيتين الشرقية والشمالية، عبر «الإزاحة بالنار»، وتكثيف القصف المدفعي وتفجير «الروبوتات المفخخة» بين المنازل، حسبما قال لـ«مدى مصر»، الصحفي من شمالي القطاع، يوسف فارس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>فارس أشار إلى أن الآلاف من سكان تلك المناطق، ممن يفتقدون القدرة المالية والصحية والنفسية للنزوح إلى جنوبي ووسط القطاع، توجهوا إلى المناطق الغربية الشمالية في مدينة غزة، حتى أصبحت ممتلئة بالنازحين الرافضين للنزوح في جنوب وادي غزة، ذلك أن تكلفة استئجار شاحنة لنقل الأفراد والأمتعة من شمالي القطاع إلى جنوبه، بلغت بالآونة الأخيرة نحو ألفي شيكل، وهي تفوق قدرة غالبية الأهالي على تحملها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعدا عن تكلفة النزوح الباهظة، تقلصت المساحات المتوفرة في الأجزاء الغربية من وسط وجنوبي القطاع، نتيجة لأوامر الإخلاء والعمليات العسكرية الإسرائيلية، فضلًا عن اكتظاظها مسبقًا بمئات آلاف النازحين، حتى أن عشرات العائلات توجهت نحو «المنطقة الإنسانية»، قبل أن يضطروا للعودة مجددًا إلى مناطقهم في شمالي القطاع، نتيجة لعدم توفر أماكن لإيوائهم في الجنوب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت خمسة أوامر تهجير إسرائيلية، صدرت في شهر أغسطس الماضي، الذي شهد تصاعدًا في حركة نزوح الأهالي داخل القطاع، مستهدفة أحياء في مدينة غزة وشمالها، فضلًا عن مناطق في مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع، وسط نقص حاد في المأوى، حيث يبني الكثيرون ملاجئ مؤقتة وسط دمار واسع النطاق، حسبما أوضح تقرير حديث صدر عن وكالات الأمم المتحدة المعنية بحركة السكان، مشيرًا إلى أن التوغل البري الإسرائيلي، المستمر منذ منتصف الشهر الماضي، أدى لتزايد نزوح الأهالي من شمالي القطاع نحو جنوبه.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 5 جوعًا في غزة يرفع الحصيلة إلى 387.. و«يونيسيف»: خطر المجاعة لا يزال قائمًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>سجلت مستشفيات قطاع غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، خمسة وفيات جديدة نتيجة المجاعة وسوء التغذية، بينهم ثلاثة أطفال، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6928"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في القطاع، مُضيفة أن حصيلة ضحايا الجوع ارتفعت إلى 387 قتيلًا، بينهم 138 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواجه أطفال القطاع خطر الموت جوعًا بينما تعجز العائلات عن توفير الغذاء، نتيجة خطر المجاعة الذي لا يزال قائمًا في شمالي القطاع، بينما قد يتفاقم انتشاره خلال أسابيع في وسط القطاع وجنوبه، ما لم يُتخذ إجراء عاجل، حسبما </span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/7/%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%B3%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>حذرت</span></a><span> المتحدثة باسم منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، تيس إنجرام، اليوم، مشيرة إلى بحث الأهالي عن الطعام والماء، فيما تشهد عيادات المنظمة ازدحامًا بالأطفال الذين يعانون من مؤشرات سوء التغذية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط استمرار المجاعة التي يمكن عكس مسارها، لا تزال شاحنات المساعدات التي تكفي لتلبية احتياجات القطاع لمدة ثلاثة أشهر تنتظر الموافقة الإسرائيلية على توصيلها إلى المحتاجين من أهالي القطاع، حسبما </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1964351803702526172"><span>قال</span></a><span> مفوض عام وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، فيليب لازاريني، أمس، مُضيفًا أن «الإفلات من العقاب وانعدام التعاطف جعلا حياة سكان غزة أشبه بالجحيم».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وفد من «حماس» يزور القاهرة لرسم «خارطة طريق وطنية».. وترامب يطالب بالإفراج عن الأسرى الإسرائيليين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أنهى وفد قيادي من حركة حماس، زيارته إلى القاهرة، أمس، التقى خلالها برجال أعمال وقيادات فصائل وشخصيات فلسطينية، بهدف «تعزيز التشاور وتطوير العمل المشترك ورسم خارطة طريق وطنية»، و«التأكيد على أن وحدة الموقف والميدان هي الضمانة لإنهاء الحرب وتعزيز الصمود»، حسبما قال، اليوم، </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/3807"><span>بيان</span></a><span> للحركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، طالب وزير الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، اليوم، بإطلاق سراح الأسرى الإسرائيليين لدى «حماس»، وتسليم الحركة سلاحها، كشرط لإنهاء الحرب في غزة، وهو ما رفضه القيادي بالحركة، باسم نعيم، موضحًا لوكالة </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AF%D9%83-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/89962180"><span>رويترز</span></a><span>، أن حركته لن تتخلى عن سلاحها، ولكنها ستفرج عن كل الأسرى، إذا وافقت إسرائيل على إنهاء الحرب وسحب قواتها من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «حماس» </span><a href="https://safa.ps/post/392174/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%85%D9%86%D9%81%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%8A-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>جددت</span></a><span>، أمس، إعلانها عن انفتاحها على</span><span> «أي أفكار أو مقترحات تحقق وقفًا دائمًا لإطلاق النار، وانسحابًا شاملًا لقوات الاحتلال من غزة، ودخولًا غير مشروط للمساعدات، وتبادل أسرى من خلال مفاوضات عبر الوسطاء»، مؤكدة التزامها وتمسكها بالموافقة التي أعلنتها مع الفصائل الفلسطينية على مقترح الوسطاء لوقف إطلاق النار في الثامن عشر من أغسطس الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين لم يُعلن عن تطورات في مفاوضات وقف إطلاق النار، بعد تجاهل إسرائيل للرد على مقترح الوسطاء الذي وافقت عليه «حماس»، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%B9%D9%88%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D9%86-/1331400529030364/"><span>أجرى</span></a><span> وزير الخارجية المصري، الجمعة الماضي، اتصالًا هاتفيًا بالمبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، وشدد خلال الاتصال على أهمية تجاوب إسرائيل مع الصفقة المقترحة، من أجل خفض التصعيد وحقن دماء الشعب الفلسطينى ونفاذ المساعدات الإنسانية والإغاثية، وإطلاق سراح الرهائن والأسرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، </span><a href="https://www.aajeg.com/politics/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%86%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%85%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%AD-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86"><span>قال</span></a><span> الجمعة الماضي، إن مفاوضات «عميقة» تجري مع «حماس» للإفراج عن الأسرى الإسرائيليين لديها، الذين «ربما يكون هناك من قُتل مؤخرًا بينهم» مهددًا الحركة بحدوث «أمر سيئ» في حال عدم إفراجها عنهم، مُضيفًا أن الاحتجاجات الكبيرة في تل أبيب بشأن الأسرى تضع إسرائيل في موقف صعب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.gov.il/en/pages/spoke-updating030925"><span>رفض</span></a><span> رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، الأربعاء الماضي، إعلان «حماس» عن استعدادها لإبرام اتفاق شامل لتبادل الأسرى وإنهاء الحرب في غزة، مجددًا تمسكه بالشروط الإسرائيلية، التي تتضمن نزع سلاح الحركة، وفرض السيطرة الأمنية الإسرائيلية على القطاع، فضلًا عن إنشاء إدارة مدنية بديلة «لا تشكل تهديدًا لإسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/03/19/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84/"><span>انهار</span></a><span> اتفاق وقف إطلاق النار بين «حماس» وإسرائيل، في 18 مارس الماضي، بعد إفراج الحركة عن 33 أسيرًا إسرائيليًا، بينهم جثث ثمانية قتلى، خلال مرحلة أولى من اتفاق ذي ثلاث مراحل، فيما استأنفت إسرائيل العدوان العسكري على القطاع، عقب تشديد الحصار على غزة، ومنع تدفق شاحنات المساعدات والبضائع، بنهاية المرحلة الأولى، التي استمرت لـ42 يومًا، في خطوات للضغط على «حماس»، لدفعها نحو القبول بتمديد المرحلة الأولى، دون ضمانات بوقف دائم للحرب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>فشلت منظومة الدفاع الجوي الإسرائيلية، اليوم، في اعتراض مُسيّرة يمنية أطلقها الحوثيون، ما أسفر عن إصابة إسرائيلي بجروح ناتجة عن إصابته بشظايا الانفجار، بعد سقوط المُسيّرة على صالة مطار رامون في جنوبي إسرائيل، فضلًا عن إصابة أخرى نتيجة سقوطها أثناء فرارها من المكان، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/houthi-drone-evades-defenses-smashes-into-ramon-airport-terminal-in-south-one-hurt/"><span>ذكر</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86/">مجزرة جديدة لمنتظري المساعدات.. وسكان «غزة» بين تصاعد الاستهداف والاستنزاف من النزوح</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 19:17:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757264538069078</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إعمار مصر: استثمارات خليجية جديدة في البحر الأحمر بـ900 مليار جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26906</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c09b47da-0a36-4cc3-8ddc-bdf6a3d23edd.jpg.webp?itok=6Wq5DvIn" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c09b47da-0a36-4cc3-8ddc-bdf6a3d23edd.jpg.webp?itok=6Wq5DvIn" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم شركتا "إعمار العقارية" الإماراتية و"جولدن كوست" السعودية اليوم توقيع عقد تطوير مشروع سوماباي في البحر الأحمر في مصر باستثمارات متوقعة تصل إلى 900 مليار جنيه، حسب بيان شركة إعمار مصر للتنمية للبورصة المصرية.</p>

<p>وأوضح <a href="https://www.egx.com.eg/ar/BulletinNews.aspx?BCODE=327383&amp;All=">بيان</a> إعمار مصر اليوم أن مشروعها المشترك مع شركة جولدن كوست للفنادق والقرى السياحية بمنطقة البحر الأحمر ينفذ على مساحة 10 ملايين متر مربع.</p>

<p>من جهته أكد الرئيس التنفيذي لشركة أبو سومة للتنمية السياحية المالكة لمشروع سوماباي إبراهيم المسيري أن التعاون يشمل تطوير 6 ملايين متر تم تنفيذ مشروعات عليها بالفعل، بجانب استغلال 4 ملايين متر آخرين أرض غير مستغلة.</p>

<p>وأوضح المسيري لـ <strong>المنصة </strong>أن الشركة لن تتحمل أي أعباء مالية وستقتصر مساهمتها على المشاركة بالأرض وتقديم الاستشارات الفنية والهندسية على أن تتولى الشركتان الإماراتية والسعودية تنفيذ مشروعات سكنية وسياحية وترفيهية بالمنطقة.</p>

<p>وفي فبراير/شباط 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>أعلن</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي صفقة استثمار عقاري تستحوذ بموجبها شركة "مُدن القابضة" الإماراتية على حقوق تطوير مشروع رأس الحكمة مقابل 35 مليار دولار بهدف تنمية المنطقة، في صفقة وصفت بأنها <a href="https://www.mena.org.eg/news/dbcall/table/webnews/id/10594867">أضخم</a> استثمار أجنبي مباشر تدفق للبلاد.</p>

<p>وفي 4 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7a616dcd-4601-4904-98cd-f09255285446" href="https://almanassa.com/news/19795" title="السيسي وبن زايد يطلقان مشروع رأس الحكمة">أطلقت</a> مصر والإمارات مشروع رأس الحكمة التنموي على الساحل الشمالي، كما وقعت مجموعة "مُدن القابضة" اتفاقات تعاون مع أول مجموعة من الشركاء والمستثمرين لتطوير مشروع رأس الحكمة تضمنت 3 شركات مصرية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 18:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757259137624346</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خبيران: تجميد الغاز ورقة ضغط إسرائيلية فاشلة والقاهرة لديها بدائل فورية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26900</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=ejo6TU20" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=ejo6TU20" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أجمع خبيران؛ دبلوماسي وأمني، على أن قرار رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو بتجميد اتفاقية تصدير الغاز إلى مصر يمثل "ورقة ضغط فاشلة" وحسابات استراتيجية "غير سليمة"، مؤكدين أن القاهرة كانت مستعدة لمثل هذه الخطوة ولديها بدائل فورية تجعل من القرار ضررًا على إسرائيل أكثر منه على مصر.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1da698d2-53f6-42ac-8b20-709bd1b42713" href="https://almanassa.com/news/26885" title='"ميس": نتنياهو يجمد صفقة تصدير الغاز إلى مصر'>قرر</a> نتنياهو تجميد اتفاقية الغاز التي وقعتها بلاده مع مصر والبالغة قيمتها 35 مليار دولار، وسط تصاعد حدة التوترات بين الجانبين بسبب العدوان على غزة.</p>

<p>وكان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47fe6ba0-c396-441b-9cd2-d3c17a49098c" href="https://almanassa.com/news/26859" title="انخفاض واردات الغاز الإسرائيلي تزامنًا مع تهديدات نتنياهو.. وضياء رشوان يرد: ليلغي الاتفاق إن استطاع">مصدر</a> مطلع على ملف واردات الطاقة بالشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس كشف لـ <strong>المنصة</strong> الخميس الماضي، تراجع كميات الغاز الطبيعي المستوردة من إسرائيل إلى نحو 950 مليون قدم مكعب يوميًا خلال الأسبوعين الماضيين، مقارنةً بـ1.050 مليار قدم مكعب مطلع أغسطس/ آب الماضي، أي بتراجع يعادل 100 مليون قدم مكعب يوميًا.</p>

<h2>"رسالة للداخل" وضغط سياسي</h2>

<p>وحول دلالات القرار يرى خبير الأمن الإقليمي والعلاقات الدولية اللواء محمد عبد الواحد أن قرار نتنياهو يحمل دلالات سياسية واقتصادية واستراتيجية متعددة، موضحًا أنه يهدف في المقام الأول إلى إرسال عدة رسائل؛ أولاها "للداخل الإسرائيلي وللمنطقة بأن مثل هذه القرارات الاستراتيجية في يده هو كرئيس للوزراء مباشرةً".</p>

<p>وأضاف عبد الواحد لـ <strong>المنصة</strong> أن نتنياهو يسعى من خلال هذه الخطوة لممارسة "بعض الضغوط على مصر" ومحاولة تعزيز صورته وصورة اليمين المتطرف، وإظهار قدرته على فرض شروطه على دول المنطقة، مشيرًا إلى أن صفقات الغاز تتجاوز أهميتها الاقتصادية إلى "أهمية جيو-سياسية، فلها أهمية استراتيجية وسياسية أكثر من كونها اقتصادية".</p>

<p>ويتفق معه مساعد وزير الخارجية الأسبق السفير رخا أحمد حسن عضو المجلس المصري للشؤون الخارجية، الذي يصف القرار بأنه "شيء مضحك"، ويهدف للضغط على مصر لتغيير موقفها الثابت من قضايا الحرب على غزة، وعلى رأسها رفض التهجير وضرورة وقف إطلاق النار.</p>

<p>لكن عبد الواحد لا يستبعد أن يكون القرار جاء "بإيعاز من الخارج"، سواء من "دولة إقليمية، خليجية بالتحديد، تخشى من أن تتحول مصر  إلى مركز للطاقة منافس لها في المنطقة"، أو كجزء من ضغوط دولية أوسع تقودها الولايات المتحدة الأمريكية، حسب قوله لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفيما يخص الخيارات المصرية المتاحة لمواجهة تبعات القرار، يجزم الخبيران بأن محاولة الضغط على مصر محكوم عليها بالفشل، إذ شدد  عبد الواحد على أن "مصر ليست بالسذاجة أنها كانت تعتمد على مصدر واحد في موضوع الغاز"، مضيفًا أن القاهرة نوعت مصادرها تحسبًا لأن "إسرائيل دائمًا ما تنكث بعهودها ووعودها، وبالتالي كانت عاملة حساباتها".</p>

<p>وهو ما أكده رخا أيضًا، في حديثه لـ <strong>المنصة</strong>، بالإشارة إلى خطوات عملية تم اتخاذها بالفعل، قائلًا "لدينا بدائل، و<a href="https://gate.ahram.org.eg/Massai/News/5280588.aspx">زيارة </a>وزير الخارجية بدر عبد العاطي ووزير البترول كريم بدوي لقبرص أمس الأول كان هدفها الأساسي زيادة ضخ كميات الغاز من قبرص لتعويض ما ستمنعه إسرائيل".</p>

<p>ويرى الخبيران أن القرار قد يأتي بنتائج عكسية على إسرائيل نفسها، ويتساءل عبد الواحد "إسرائيل تنتج كمية كبيرة من الغاز، طب هتعمل فيها إيه هذه الكمية؟"، خاصة وأن محطات الإسالة الوحيدة في شرق المتوسط موجودة في مصر.</p>

<p>ويعبر السفير رخا عن المفارقة في الموقف قائلًا "يعني زي ما بيقول المثل: بركة إللي جت منك يا جامع، إن إسرائيل هي اللي بتهدد مصر بمنع الغاز!"، مشيرًا إلى أن هذه الخطوة قد تدفع الدول العربية لتطبيق المعاملة بالمثل ووقف التعاملات الاقتصادية معها.</p>

<p>وكانت مصر عدّلت في 12 أغسطس/آب الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">اتفاق</a> استيراد الغاز الإسرائيلي، بإضافة 130 مليار متر مكعب إلى الكميات التعاقدية، ورفع قيمة الإيرادات المتوقعة إلى 35 مليار دولار، مع تمديد فترة التوريد حتى عام 2040.</p>

<p>وتعتمد القاهرة في استيراد الغاز من إسرائيل على خط أنابيب شرق المتوسط الممتد من العريش إلى عسقلان بطول 100 كيلومتر عبر مياه البحر المتوسط، بالإضافة إلى جزء آخر يصل عبر خط الغاز العربي مرورًا بالأردن.</p>

<p>ووفق إنتربرايز، فإن <a href="https://enterprise.news/egypt/ar/news/edition/am/3e5207ac-947b-44a7-840f-266b921c05c8/%25d8%25a5%25d8%25b3%25d8%25b1%25d8%25a7%25d8%25a6%25d9%258a%25d9%2584-%25d8%25aa%25d8%25b9%25d9%2584%25d9%2582-%25d8%25a7%25d8%25aa%25d9%2581%25d8%25a7%25d9%2582%25d9%258a%25d8%25a9-%25d8%25aa%25d8%25b5%25d8%25af%25d9%258a%25d8%25b1-%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25ba%25d8%25a7%25d8%25b2-%25d9%2584%25d9%2585%25d8%25b5%25d8%25b1-%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25a8%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25ba%25d8%25a9-35-%25d9%2585%25d9%2584%25d9%258a%25d8%25a7%25d8%25b1-%25d8%25af%25d9%2588%25d9%2584%25d8%25a7%25d8%25b1">قرار</a> نتنياهو تجميد الاتفاقية "جاء على خلفية نشر مصر تعزيزات عسكرية بالقرب من الحدود مع إسرائيل في سيناء، وهي الخطوة التي تدعي إسرائيل أنها تنتهك اتفاقية كامب ديفيد الموقعة عام 1979. وكانت إسرائيل خرقت الاتفاقية بالفعل في مايو/أيار 2024، عندما احتلت محور فيلادلفيا خلال هجومها البري على جنوب غزة".</p>

<p>وقال نتنياهو خلال عطلة نهاية الأسبوع إن مصر "تفضل سجن سكان غزة داخلها ضد إرادتهم"، مضيفًا أنه يستطيع فتح معبر رفح الحدودي أمام سكان غزة للخروج منها حال رغبتهم في ذلك، لكن مصر ستمنعهم فورًا.</p>

<p>وعقب تصريحه، أعادت وزارة الخارجية المصرية التأكيد مرة أخرى على موقفها بشأن تهجير الفلسطينيين، وأشارت إلى أن تصريحات نتنياهو "تأتي في إطار محاولاته المستمرة لتمديد زمن التصعيد في المنطقة وتكريس عدم الاستقرار لتفادي مواجهة عواقب الانتهاكات الإسرائيلية في غزة".</p>

<h2>لا تصعيد عسكري</h2>

<p>وحول احتمالية تطور الأزمة لمواجهة عسكرية، استبعد السفير رخا ذلك في الوقت الحالي، مؤكدًا أن ردود مصر ستكون في إطار "القوة الناعمة التي لم تستخدمها بعد"، مضيفًا أن "مسألة الحرب مستبعدة في المرحلة الحالية، إلا إذا أصيبت إسرائيل بنوع من الجنان".</p>

<p>وذكّر بأن إسرائيل هي من انتهكت اتفاقية السلام بالفعل عبر تدمير معبر رفح، وهو ما يعتبر عملًا عدوانيًا يهدد عملية السلام.</p>

<p>فيما يري عبد الواحد أن العلاقة المصرية الإسرائيلية تشهد تناقضًا حادًا بين استمرار التنسيق الأمني القائم على مصالح استراتيجية مشتركة، والتصعيد اللفظي والدبلوماسي الرسمي.</p>

<p>واعتبر أن نتنياهو يسعى من خلال هذا التصعيد إلى اختبار الخطوط الحمراء المصرية، خاصة فيما يتعلق بملفي التهجير ومحور فيلادلفيا، معتمدًا على أن التزام مصر بمعاهدة السلام والضغوط الاقتصادية سيمنعها من اللجوء إلى خيار عسكري.</p>

<p>لكن عبد الواحد يستبعد في الوقت نفسه أن يصل الأمر إلى حد المواجهة العسكرية الشاملة، مؤكدًا أن الرد المصري سيتمثل في تعزيز الوجود العسكري في سيناء، والرفض القاطع لأي تهجير، وتكثيف الضغط الدبلوماسي، مشيرًا إلى أن الدور الأمريكي الحاسم في احتواء التوترات يجعل أي مواجهة عسكرية أمرًا غير مرجح حاليًا.</p>

<p>وكان رئيس هيئة الاستعلامات الكاتب الصحفي ضياء رشوان علق على تصريحات نتنياهو قائلًا "أنصح نتنياهو أن يلغي اتفاقية الغاز مع مصر إن استطاع تحمّل نتائجها الاقتصادية... سيكون هو الخاسر".</p>

<p>وأكد رشوان خلال <a href="https://www.youtube.com/watch?v=NPFjlOkJ-lY&amp;embeds_referring_euri=https%3A%2F%2Fwww.shorouknews.com%2F&amp;source_ve_path=MjM4NTE">مقابلة</a> تليفزيونية الأسبوع الماضي أن مصر لا تعتمد على مسار واحد للطاقة وتمتلك بدائل وخططًا جاهزة، مضيفًا أن اتهامات نتنياهو بشأن الأنفاق والسلاح مرتبطة برغبته في السيطرة على محور فيلادلفيا، وخلق ممر جديد في غزة.</p>

<p>وأشار إلى أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7d90f683-0440-4f03-8985-6053f7c689b4" href="https://almanassa.com/news/15581" title="السيسي وأبو مازن يرفضان التهجير في قمة بالقاهرة.. وبلينكن يزور إسرائيل ليلًا بعد الإمارات والسعودية">رفض</a> القاهرة لسيناريو التهجير بعد 7 أكتوبر شكّل "غصّة" لنتنياهو واليمين المتطرف، لافتًا إلى أن مصر تمثل عقبة رئيسية أمام ما وصفه بأوهام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85835254-9fb9-47f6-bf30-9e3d84ea9636" href="https://almanassa.com/news/26381" title='نتنياهو في "مهمة روحية" من أجل "إسرائيل الكبرى".. وإدانات عربية للمخطط'>إسرائيل الكبرى</a>، التي يتصور البعض أنها تمتد على 150 ألف كم مربع من أراضي المنطقة.</p>

<p>ومنتصف يونيو/حزبران الماضي، <a href="https://asharqbusiness.com/power/87254/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B6%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/">أوقفت</a> إسرائيل ضخ الغاز لمصر عل خلفية تصاعد الصراع العسكري مع إيران، ما ساهم في تعطيل العمل بمصانع <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/06/13/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">الأسمدة</a> وارتفاع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b776a97c-4b43-4b23-9bc0-a3eb1b01aba2" href="https://almanassa.com/news/25011" title="مصادر: توقف ضخ الغاز للمصانع يرفع أسعار الأسمدة 10%">أسعار</a> منتجاتها في السوق المحلية، إلا أن الإمدادات <a href="https://www.independentarabia.com/node/626554/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D9%8B-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B6%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84">عادت</a> بصورة تدريجية منذ 26 يونيو/حزيران الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 18:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757259137624345</guid>
		</item>
		<item>
			<title>علاء عبد الفتاح يعود للإضراب بعد وعود لم تُنفذ بالإفراج عنه </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<category>علاء عبد الفتاح</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2015/01/alaa_0-150x150.jpg" alt="علاء عبد الفتاح يعود للإضراب بعد وعود لم تُنفذ بالإفراج عنه " title="علاء عبد الفتاح يعود للإضراب بعد وعود لم تُنفذ بالإفراج عنه " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرة اليوم:</strong></p>
<p dir="rtl">علاء عبد الفتاح يعود للإضراب بعد وعود لم تُنفذ بالإفراج عنه</p>
<p dir="rtl">القاضيات الخريجات تؤدين اليمين أمام رئيس مجلس الدولة</p>
<p dir="rtl">عبد العاطي لـ«المصري اليوم»: الحواجز أمام جميع السفارات ستزال</p>
<p dir="rtl">نشطاء يطالبون الرئيس والجهات المعنية بتيسير انضمامهم لـ«أسطول الصمود»</p>
<p dir="rtl">«البوابة»: زيادة أسعار الكهرباء دخلت حيز التنفيذ في سبتمبر</p>
<p dir="rtl"><b>وفي «مدى مصر» أيضًا: </b></p>
<p dir="rtl"><span>بعد عشرة أيام من الإغلاق، أعاد دير سانت كاترين فتح أبوابه أمام الزوار والرهبان أمس، عقب مغادرة رئيسه المطران داميانوس إلى اليونان بطائرة خاصة، منهياً واحدة من أعقد أزمات الدير في العقود الأخيرة، فيما يستعد الرهبان لإجراء انتخابات لاختيار مطران جديد وإلغاء القانون اليوناني الذي منح هيئة في أثينا صلاحيات واسعة لإدارة ممتلكات الدير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن الأزمة وتطوراتها الأخيرة في خبرنا المنشور قبل قليل، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D8%AF%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%86%D9%88%D8%B3-%D9%8A%D9%8F%D9%85%D9%87%D8%AF-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%A7/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<p dir="rtl"><span>يواصل عمال مصانع السكر في إدفو وكوم إمبو بأسوان ودشنا في قنا، التابعين لشركة السكر التكاملية والصناعات الغذائية المصرية، إضرابهم عن العمل للمطالبة بتحسين الأجور، فيما أنهى عمال مصنع أرمنت بالأقصر، أمس، إضرابهم إثر تدخلات أمنية، ولحق بهم، اليوم، عمال مصنع المعدات في الحوامدية بمحافظة الجيزة، بعد يوم واحد من انضمامهم للاحتجاج، حسبما قال </span><span>لـ«مدى مصر» </span><span>عدد من العمال المضربين. تفاصيل أكثر عن الإضراب ومطالب العمال من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>عاد الناشط والسجين السياسي علاء عبد الفتاح إلى الإضراب عن الطعام، منذ مطلع الشهر الجاري، بعد وعود لم تنفذ، تلقاها من «الأمن الوطني» قبل ما يزيد على شهر، بالإفراج عنه، حسبما أعلنت والدته، ليلى سويف، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سويف، التي زارت نجلها في مجمع سجون وادي النطرون، أمس، للمرة الأولى بعد </span><a href="https://www.facebook.com/sanaa.seif/posts/10164042863176340"><span>أسبوعين </span></a><span>من عدم تمكين الأسرة من استقبال خطابات منه، </span><a href="https://www.facebook.com/laila.soueif/posts/10162278778495995"><span>أوضحت، عبر فيسبوك، </span></a><span>أنه أبلغها بدئه الإضراب في أول سبتمبر، متضمنًا عدم تناول أملاح أو محاليل معالجة جفاف، مكتفيًا بشرب الماء، وذلك بعدما أبلغه قطاع الأمن الوطني بوزارة الداخلية أنه سيتم الإفراج عنه خلال أيام، مع رفع اسمه من قوائم الإرهاب، وهو </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/31/news/u/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%BA%D8%AF%D9%8B%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMqPIJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFOQ2FORVpXSnVCQmFzb210AR7VV4SteC0zPjjGzi7cv3X_DFZiTwGgDmWOFBZlqSdj0ndgj0N7yBNIb79c7A_aem_OaS2wMQCcCjKelp2u4HG3A"><span>القرار </span></a><span>الذي نُشر في «الوقائع المصرية» في 30 يوليو الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عبد الفتاح، المحبوس من 2019، أضرب عن الطعام في مارس الماضي، قبل أن يحوّل إضرابه لجزئي في يوليو، بعد علمه برفع اسمه من قوائم الإرهاب، قبل أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84/"><span>ينهي </span></a><span>الإضراب تمامًا في 20 أغسطس الماضي، والذي كان بدأه تزامنًا مع دخول سويف المستشفى إثر تدهور صحتها بسبب إضرابها بدورها عن الطعام، والذي استمر نحو عشرة أشهر، اعتراضًا على استمرار حبس نجلها رغم إنهائه مدة عقوبته.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أدت 48 قاضية اليمين الدستورية، اليوم، أمام رئيس مجلس الدولة، أسامة شلبي، كمندوبات مساعدات بالمجلس، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3543321"><span>بحسب </span></a><span>«المصري اليوم»، كأول معينات من الخريجات غير المنقولات من جهة قضائية أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القاضيات الجدد ضمن 207 </span><span>من خريجي دفعة 2020 في كليات الحقوق والشريعة والقانون والشرطة، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%AB-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84/"><span>صدر </span></a><span>قرار رئاسي بتعيينهم في 25 أغسطس الماضي، متضمنًا الخريجات للمرة الأولى في تاريخ مجلس الدولة، بعد نحو أربع سنوات من الاكتفاء بتعيين القاضيات منقولات من هيئتي قضايا الدولة والنيابة الإدارية، كنتاج لمحاولات، بدأت من منتصف القرن الماضي، لتعيين النساء في مجلس الدولة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>«قولًا واحدًا ستُزال جميع الحواجز وتُفتح الطرق أمام جميع السفارات الأجنبية فى مصر»، بحسب </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3543007"><span>تصريحات </span></a><span>وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، لـ«المصري اليوم»، أمس، الذي يشير إلى استكماله طريق المعاملة بالمثل مع سفارات الدول الغربية التي يعتبرها مقصرة في حماية مباني السفارات المصرية لديها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأ عبد العاطي تصعيده ضد الدول الغربية منتصف أغسطس الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/14/news/u/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AB%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B3/"><span>بتصريحات</span></a><span> علنية ومسربة متزامنة، تهدد بتخفيف الوجود الأمني أمام مقرات السفارات التي تتقاعس دولها عن حماية السفارة المصرية، وصولًا إلى رفع التأمين تمامًا، وذلك بعد موجة من الاعتداءات من معارضين مصريين ونشطاء آخرين على المقرات القنصلية المصرية، بزعم مشاركة مصر في حصار سكان قطاع غزة، وهي الاعتداءات التي تطورت إلى «خناقة» مستمرة على أرصفة السفارات المصرية، بين المعارضين ومؤيديين للنظام ادعوا تطوعهم للدفاع عن السفارات، في حين قُبض على بعض قياداتهم في إنجلترا وهولندا، فيما استمرت وتصاعدت احتجاجات المعارضين أمام السفارات، بعدما أكسبها تصعيد عبد العاطي زخمًا إضافيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات عبد العاطي، التي جاءت على هامش ندوة لبرنامج «صالون ماسبيرو الثقافى» فى الهيئة الوطنية للإعلام، تضمن الإشارة إلى استمرار التجهيزات في العاصمة الإدارية الجديدة لنقل السفارات إليها، كانت «الشرق الأوسط» السعودية، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5119822-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span>نقلت، </span></a><span>في مارس الماضي، عن المتحدث باسم شركة العاصمة الإدارية الجديدة، ومدير التنسيق الحكومي والتعاون الدولي فيها، خالد الحسيني، أن 15 دولة وقعت بالفعل عقودًا لنقل سفاراتها إلى الحي الدبلوماسي في العاصمة الجديدة، مع التوصل لاتفاقات مع 15 أخرى لتخصيص مقرات لها، وذلك بعد انتقال الوزارات المصرية للعمل من هناك، بما فيها وزارة الخارجية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلن العشرات من النشطاء والشخصيات العامة المصرية عزمهم الانضمام إلى «أسطول الصمود العالمي» لكسر الحصار عن قطاع غزة، مطالبين، في </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=122097226887011217&amp;set=pcb.122097227007011217"><span>بيان</span></a><span>، «رئيس الجمهورية ووزير الخارجية وكافة الجهات المعنية» بتيسير جميع الإجراءات اللازمة لانطلاق القافلة، كما ناشدوا الأحزاب والنقابات المهنية وجميع المنظمات لدعم «الأسطول المصري» والمشاركة في التحضير والإعداد له، بالإضافة إلى دعوة القباطنة وميكانيكي السفن والبحارة والأطقم البحرية وجميع المهتمين للمشاركة في الأسطول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانهم الذي نشروه عبر صفحة أنشئت على فيسبوك، أمس، باسم «أسطول الصمود المصري لكسر الحصار عن غزة»، أشار الموقعون إلى رغبتهم في التحضير والمشاركة في الأسطول على مسؤوليتهم الشخصية، وهو ما سبق وأعلنه المشاركون في الأسطول الذي تحرك بالفعل من أوروبا، خصوصًا في ظل التهديدات الإسرائيلية باعتقالهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي 31 أغسطس الماضي، انطلقت عشرات القوارب من برشلونة الإسبانية، نحو غزة، فيما </span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250907-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86"><span>قالت</span></a><span> لجنة تيسير الأسطول، أمس، إن إبحار القسم المغاربي، المفترض خروجه من تونس، تأجل إلى الأربعاء بعدما كان مقررًا الأحد، مشيرة إلى أن ذلك يرجع إلى «أسباب تقنية ولوجستية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%82%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D9%86-%D9%86%D8%AA%D9%91%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%B7%D9%84/"><span>أسطول</span></a><span> الصمود العالمي» هو امتداد لمبادرات نظمها ناشطون منذ اندلاع حرب الإبادة الإسرائيلية، كما أنه جزء من سلسلة متواصلة من الرحلات التي تحاول منذ 18 عامًا الإبحار إلى غزة لكسر الحصار، وتمكنت إحداها فقط من الوصول إلى شواطئ غزة، فيما اعترضت البحرية الإسرائيلية باقي تلك البعثات ورحّلت معظم الناشطين الذين كانوا على متنها، في حين هاجمت في 2010 سفينة انطلقت من تركيا، ما أسفر عن مقتل تسعة أشخاص على الفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سيضم الأسطول «عددًا من القوارب يفوق مجموع القوارب التي حاولت الإبحار إلى غزة»، حسبما قال عضو لجنة تسيير «أسطول الصمود العالمي»، تياجو أفيلا، في مؤتمر صحفي نهاية أغسطس الماضي، والذي سبق واعتقلته إسرائيل في يونيو الماضي، مع عدد آخر من الناشطين المشاركين في رحلة القارب «مادلين» الذي انطلق من كاتانيا في إيطاليا نحو غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد توقعات لم تصدق، بزيادة أسعار الكهرباء مع مطلع السنة المالية، في يوليو الماضي، نقلت «البوابة نيوز»، أمس، عن مصادر مطلعة بقطاع الكهرباء، أن الزيادة الجديدة في أسعار الشرائح دخلت حيز التنفيذ في استهلاك سبتمبر الجاري، وسيبدأ تحصيلها في أكتوبر المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانتهى جهاز تنظيم مرفق الكهرباء وحماية المستهلك من إعداد القوائم النهائية للأسعار بعد إضافة الزيادات، المنتظرة منذ العام الماضي، رفعها بالفعل إلى مجلس الوزراء تمهيدًا لاعتمادها، </span><a href="https://www.albawabhnews.com/5257539?#google_vignette"><span>بحسب</span></a><span> «البوابة»، التي اعتبرت أن الزيادة تأتي في إطار التحديات المالية التي تواجهها الوزارة، «إضافة إلى استمرار ظاهرة سرقة التيار الكهربائي التي تكبد القطاع خسائر تقدر بنحو 30 مليار جنيه سنويًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/16/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84/"><span>وأكدت </span></a><span>مصادر، بعضها حكومي، أن الحكومة تخطط لرفع أسعار المحروقات والكهرباء مع مطلع السنة المالية، ضمن الاتفاق مع صندوق النقد الذي يتضمن تحرير أسعار الطاقة بنهاية 2025، قبل  أن تشير إلى مشاورات بين الحكومة والصندوق حول بعض المرونة من الأخير بخصوص اشتراط تحريك أسعار الطاقة، وتمديد الجدول الزمني المُفترض لتحريرها، خصوصًا في ظل صعود معدلات التضخم خلال الأشهر السابقة لنهاية السنة المالية، في حين اكد مصدر حكومي لـ«مدى مصر» أن الحكومة بصدد تطبيق زيادات في أسعار الكهرباء والمحروقات استنادًا إلى تباطؤ معدلات التضخم الأخيرة، متوقعًا تطبيقها في أي لحظة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الحكومة </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/08/20/news/u/%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3/"><span>رفعت </span></a><span>أسعار الكهرباء بنسب تراوحت بين 30 إلى 35%، في أغسطس العام الماضي، دون إعلان رسمي، ضمن خطتها المعلنة للتخلص التدريجي من دعم الكهرباء خلال السنوات الأربع المقبلة، التي تم تأجيلها أكثر من مرة منذ يوليو 2022، في ظل تردي الأوضاع الاقتصادية، وما تلاها من أزمة كهرباء.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84/">علاء عبد الفتاح يعود للإضراب بعد وعود لم تُنفذ بالإفراج عنه </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 17:34:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757259137624344</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بالمولد النبوي الشريف 3/9/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26868</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/9029c479-198b-4a47-a485-c695ad030ce0.jpg.webp?itok=lTh_plY3" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/card_lead/googlecloud/photobank/2025/9029c479-198b-4a47-a485-c695ad030ce0.jpg.webp?itok=lTh_plY3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/BufywR12BTw?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="كلمة الرئيس عبدالفتاح السيسى خلال أحتفالية ذكرى المولد النبوى الشريف 3-9-2025" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">كلمة الرئيس السيسي خلال الاحتفال بالمولد النبوي الشريف 3/9/2025</aside><p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>فضيلة الإمام الأكبر، شيخ الأزهر الشريف،</p>

<p>العلماء والأئمة الأجلَّاء،</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>السلام عليكم ورحمة الله وبركاته،</p>

<p>نجتمع اليوم لاحتفال عظيم القدر، يأتي كل عام بالبهجة والسرور، على كل شعوب الأمتين العربية والإسلامية، وهو ذكرى ميلاد سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم، الذي قاله الله تعالى فيه "وما أرسلناك إلا رحمة للعالمين".</p>

<p>وإذا كان هذا هو شأن المولد النبوي الشريف في كل عام، فكيف باحتفالنا اليوم الذي يشهد خصوصية نادرة، وهي انه احتفال بمرور 1500 عام على مولده الشريف، صلى الله عليه وسلم، فنحن نشهد اليوم مئوية محمدية لا تتكرر إلا بعد مئة سنة من اليوم.</p>

<p>إن احتفالنا بالمولد النبوي الشريف يمثل فرصة عظيمة لإحياء منظومة القيم والأخلاق المحمدية، التي وصفها الله تعالى بقوله "وإنك لعلى خلق عظيم"، حتى يكون احتفالنا بالمولد النبوي الشريف انطلاقًا حقيقيًا ومتجددًا لتجديد منظومة الأخلاق في كل مفاصل الحياة، من إكرام الطفولة والعناية بها، واكتشاف مواهبها، ومن إكرام المرأة والبر بها وجبر خاطرها، ومن الصدق في القول والفعل ومن الأمانة والوفاء، ومن مواجهة كل صور الحزن والقنوط واليأس، ومن المواجهة الجسورة لكل صور الغلو والتطرف والعنف والإرهاب، ومن بعث الهمم في القلوب للعمران، ومن العناية بالعلم والبحث العلمي في كافة ميادينه ومجالاته، ومن الوفاء للوطن والحفاظ عليه، والاستعداد للموت والشهادة في سبيل حمايته، والسعي في جمع شمل كل أبنائه على الخير والنجاح، ومن الصبر على الأذى والصفح عنه، ومن صناعة الحضارة وبناء المؤسسات وتشغيل كل الطاقات، ومن إدارة علاقات دولية مستقرة وموزونة ومتجردة.</p>

<p>هكذا كان شأن سيدنا محمد صلى الله عليه وسلم، وهكذا ينبغي أن يكون احتفالنا بيوم مولده الشريف، وهكذا ينبغي أن نترجم حبنا لمقامه العظيم، صلى الله عليه وسلم، إلى برامج عمل منيرة بنور الإيمان والحب لله ولرسوله، تقوم بترشيد واقعنا المعاصر، وتنير له الطريق، حتى يكون حبنا له، صلى الله عليه وسلم، محركًا وباعثًا لتحقيق مقاصد شرعه الشريف، ودينه السمح الحنيف.</p>

<p>إن الدولة المصرية وهي تحتفل اليوم بـ 1500 سنة من ذكرى مولده الشريف، صلى الله عليه وسلم، لتعقد العزم على المضي قدمًا في تحفيز كافة مؤسسات الدولة، سواء الدينية أو التعليمية أو الإعلامية وغيرها، على الانطلاق بقوة نحو منظومة القيمة الأخلاقية الرفيعة التي تبني الإنسان على الفكر والعلم والإبداع من ناحية مع الارتباط الصادق بالله جل جلاله من ناحية أخرى.</p>

<p>وقبل ختام كلمتي، أُطمئِن الشعب المصري العظيم على يقظتنا وإدراكنا لما يدور حولنا ويحاك ضدنا، ووقوفنا في مواجهة التحديات بإجراءات مدروسة، واثقين في عون الله تعالى، ومرتكزين على صلابة شعبنا (تصفيق) واثقين في عون الله تعالى، ومرتكزين على صلابة شعبنا، ومعتمدين على قدراتنا لتوفير حياة آمنة ومستقرة لمواطنينا في كل ربوع الوطن، ومهما تعددت وجوه الشر وتنوعت أساليبه، فستبقى مصر بإذن ربها أرض الأمان والسلام والعزة. (تصفيق)</p>

<p>وختامًا، فإنه يطيب لي أن أجدد التهاني لشعب مصر العظيم والأمتين العربية والإسلامية والإنسانية كلها بهذه الذكرى العطرة، داعيا الله جل جلاله أن يعيدها على أرض الكنانة مصر، وعلى دولنا وبلادنا كلها بالخير واليمن والبركات.</p>

<p>أشكركم وكل عام وأنتم بخير، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته. (تصفيق)</p>

<hr><aside data-sanitized-class="caption"><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في مركز المنارة للمؤتمرات الدولية بالقاهرة، حيث الاحتفال بذكرى المولد النبوي الشريف لعام 2025، وذلك بحضور رئيس الوزراء مصطفى مدبولي، والإمام الأكبر الدكتور أحمد الطيب شيخ الأزهر الشريف، والدكتور أسامة الأزهري وزير الأوقاف، والدكتور نظير محمد عياد مفتي الجمهورية.</p>
</aside>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-61e32f2b29cb47a08d1a9f2623dde57d65864163ef04adba24adecfc26e6397b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757257323389314</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد الإحجام المحلي.. مصدر: "النقل" تدرس طرح مناقصة دولية لتشغيل "ترام الرمل"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26882</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/02771eab-9486-456c-986e-9be00324dca9.jpg.webp?itok=EGiMQCOg" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/02771eab-9486-456c-986e-9be00324dca9.jpg.webp?itok=EGiMQCOg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تدرس الهيئة القومية للأنفاق التابعة لوزارة النقل طرح مناقصة دولية خلال النصف الأول من العام المقبل أمام الشركات الراغبة في إدارة وتشغيل مشروع ترام الرمل بالإسكندرية، حسبما أكد مصدر بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الهيئة فتحت الباب أمام الشركات المحلية خلال العامين الماضيين لتقديم عروض واستطلاع رغبتهم في تشغيل هذا النوع من المشروعات، لكن الهيئة لم تتلقَّ أي عروض رسمية حتى الآن، ما دفعها إلى دراسة خيار طرح مناقصة خلال الفترة المقبلة.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى سعى الهيئة لاستغلال الوقت الحالي في ظل <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3457231">انطلاق</a> أعمال تطوير مشروع الترام والمتوقع استمرارها لمدة عامين، مؤكدًا أن مدة التطوير التي تبلغ 24 شهرًا تُعد فترة مناسبة لطرح المناقصة وتقييم العروض المقدمة بدقة.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd5295f4-9d70-4f42-bb93-999ba8b36401" href="https://almanassa.com/news/25149" title="13 مليار جنيه قروض جديدة لتطوير ترام الرمل ومترو حلوان والإسكندرية">تعتزم</a> الهيئة القومية للأنفاق التابعة لوزارة النقل اقتراض 13 مليار جنيه خلال العام المالي الجديد 2025-2026، بهدف استكمال أربعة مشروعات منها ترام الرمل بالإسكندرية ضمن خطة تطوير منظومة النقل الجماعي.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://aboutmsr.com/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8-%D9%88%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%86%D8%B5%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D9%82-%D8%AA/">يتولى</a> تحالف شركتي المقاولون العرب وحسن علام تنفيذ أعمال تطوير وتحديث ترام الإسكندرية بقيمة 363 مليون يورو، بينما <a href="https://www.facebook.com/share/p/1F9AP9JigX/">تتولى </a>شركة "هيونداي روتم" الكورية تصنيع وتوريد 30 عربة بطول 65 مترًا للعربة الواحدة بتكلفة تتجاوز 100 مليون يورو لتشغيلها على المسار بعد الانتهاء من أعمال التطوير.</p>

<p dir="rtl">ويشمل المشروع تطوير 24 محطة على مسار الترام، إلى جانب تجديد الأنظمة الكهربائية والميكانيكية والإشارات والاتصالات وأعمال التحكم المركزي وبوابات التذاكر والبنية الأساسية لمسافة 13.2 كيلومتر.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/6/9/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D8%A3%D9%87%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D9%82%D9%84%D9%84-%D8%B2%D9%85%D9%86/7014172">تستهدف</a> الهيئة تخفيض زمن الرحلة من 60 دقيقة إلى 30 دقيقة، والتقاطر من 10 دقائق في المسار الحالي إلى 3 دقائق فقط، ومن المتوقع أن تنقل عربات الترام الجديدة نحو 140 ألف راكب يوميًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 17:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757253754630728</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"لن نترك منازلنا".. أهالي طوسون في مواجهة "نزع الملكية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26851</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/217f1e39-c109-4c85-8cd3-643600399644.jpeg.webp?itok=5uYN80Aw" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/217f1e39-c109-4c85-8cd3-643600399644.jpeg.webp?itok=5uYN80Aw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أزال أفراد بزي مدني مساء الجمعة الملصقات الرافضة لقرارات نزع الملكية في منطقة طوسون شرق الإسكندرية المتعلقة بمسار مشروع الطريق الدائري الجديد، تلك الملصقات التي انتشرت مؤخرًا على جدران المنازل، وذلك بعد اجتماع عقده عدد من الأهالي يوم الثلاثاء الماضي مع فريق من المحامين لترتيب الخطوات القانونية لإلغاء القرار.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان الماضي، <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/381531/">قرر</a> محافظ الإسكندرية تشكيل لجنة برئاسة رئيس حي المنتزه<strong> ثان، </strong>ضمّت مسؤولين من المحافظة، بينهم ممثلين عن المساحة والإصلاح الزراعي وحماية أملاك الدولة والمهندسين العسكريين.</p>

<p>وتولت اللجنة مهمة حصر التعارضات مع مسار الطريق الدائري الجديد، الممتد بطول 23 كيلومترًا، ضمن مشروع تطوير شرق الإسكندرية.</p>

<p>وحسبما قال المحامي محمد رمضان عضو فريق الدفاع لـ <strong>المنصة</strong>، فوجئ الأهالي بقرار نزع الملكية الذي يشمل 260 منزلًا و4 مساجد وكنيسة في مربع واحد بالمنطقة التي يقطنها أكثر من 5000 نسمة.</p>

<p>وأوضح أن الحل الوحيد هو إلغاء هذا القرار، مؤكدًا أن هيئة الدفاع، المكونة من 5 محامين، ستقوم بالطعن على القرار.</p>

<p>وأضاف رمضان أن الأهالي لم يقفوا مكتوفي الأيدي، إذ استعانوا بمكتب استشاري هندسي لبحث بدائل للطريق الذي اقترحته الدولة، وبالفعل تم التوصل إلى مسار بديل لا يتسبب في هدم المنازل.</p>

<p>وأشار إلى أن الأهالي تقدموا بعدة شكاوى عبر البوابة الإلكترونية لرئيس الجمهورية ورئيس الحكومة ووزير النقل ومحافظ الإسكندرية، كما ينتظرون مقابلة المحافظ لطرح فكرة الطريق البديل.</p>

<p>ولفت إلى أن مجموعة من الأهالي رافقوا أحد أعضاء هيئة الدفاع في لقاء مع وزير النقل والصناعة كامل الوزير، الذي وعد ببحث الموضوع مع المحافظ.</p>

<p>وأكد رمضان أن الدفاع يجتمع بصفة دورية مع الأهالي للوقوف على المستجدات ومواجهة الأزمة بجميع الطرق المشروعة، مشيرًا إلى وجود سابقة في عام 2008 حين صدر قرار إزالة لإقامة منتجع سياحي، لكن الطعن عليه قُبل وتم إلغاؤه.</p>

<p>وحسب وثائق حصلت عليها <strong>المنصة</strong>، فإن أعمال اللجنة قُسمت إلى ثلاث مراحل؛ الأولى من مزلقان الشرطة العسكرية حتى كوبري 25 مرورًا بعزبة الكوبانية، والثانية من الأكاديمية البحرية حتى أراضي القوات المسلحة، والثالثة تبدأ من التكتل السكاني بمزلقان 25.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="24dd6261-04b8-45ff-a57c-f1a3f92f0260" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/24dd6261-04b8-45ff-a57c-f1a3f92f0260.jpeg.webp?itok=Txuv29IQ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد أهالي طوسون بإذن لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>ملصقات في شوارع طوسون رافضه خطط طردهم من منازلهم، 2 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>وجميع المساكن في المنطقة متصلة بالمرافق العامة من كهرباء وغاز طبيعي ومياه وتليفون أرضي وصرف صحي، كما أن معظمها حصل على تصالحات بناء رسمية، وفق عدد من أهالي المنطقة تحدثوا إلى <strong>المنصة</strong> طالبين عدم نشر أسمائهم. </p>

<p>وقال أحدهم إن هذه البيوت بُنيت بجهودهم وعرق سنوات طويلة، ويبلغ متوسط سعر المنزل الواحد نحو 4 ملايين جنيه، وهو ما يجعل أي تعويض محتمل غير قادر على تعويضهم ماديًا أو اجتماعيًا.</p>

<p>وقال أحد المحامين أعضاء هيئة الدفاع عن عدد من أهالي المنطقة لـ <strong>المنصة</strong> إن الاجتماعات الدورية التي تُعقد كل عشرة أيام بحضور أكثر من 200 شخص تهدف إلى توحيد صف الأهالي، وإطلاعهم على آخر المستجدات، وأضاف أن الفريق القانوني التقى خلال الأسبوع الماضي النائب ضياء الدين داود الذي تفاعل بصدق مع مطالب الأهالي، موضحًا أن الأهالي يرفضون بشكل قاطع ترك منازلهم.</p>

<p>وقال إن فريق المحامين لم يتمكن حتى الآن من مقابلة محافظ الإسكندرية رغم محاولات متكررة، فيما انضم عدد جديد من المحامين رسميًا إلى فريق "محاميي طوسون"، وشدد على أن أي تصعيد سيكون في إطار القانون والشرعية، مؤكدًا أن الأهالي قاموا بالفعل بطباعة لافتات تعلن رفضهم مغادرة منازلهم.</p>

<h2>تظلمات بلا رد</h2>

<p>تقدم الأهالي في أغسطس/آب الماضي بتظلم رسمي يطالب بسحب قرار الحصر أو تعديله، بعد علمهم به في يوليو/تموز الماضي، وفق عضو هيئة الدفاع عن أهالي طوسون، مشيرًا إلى وجود مخالفات إجرائية "إلا أن الجهات المعنية لم ترد".</p>

<p>وقال أحد الأهالي لـ <strong>المنصة </strong>طالبًا عدم نشر اسمه "البيت ده شقى عمرنا وتعب سنين، استلفنا وبنينا وركبنا المرافق، دلوقتي عايزين ياخدوه من غير حتى ما يفكروا إحنا هنسكن فين.. أي تعويض مش هيعوضنا عن اللي ضاع مننا".</p>

<p>وحاولت <strong>المنصة</strong> التواصل مع رئيسة حى المنتزه ثاني المهندسة دعاء عبد الرازق لكن دون رد.</p>

<p>وقال مصدر آخر من الأهالي المتضررين لـ <strong>المنصة </strong>"تم حصر نحو 227 عقارًا لإزالتها، يضم كل عقار في المتوسط خمس شقق يسكنها ما يقرب من 5000 نسمة. بالمنطقة توجد ثلاثة مساجد وكنيسة، وهي الكنيسة الوحيدة التي تخدم الأهالي، إلى جانب جمعية خيرية داخل مسجد طوسون، بالإضافة إلى جمعيتين للتموين".</p>

<p>"في عام 2008 حاول المحافظ الأسبق عادل لبيب الاستيلاء على الأرض وتحويلها إلى كمبوند استثماري دون وجه حق، إلا أن الأهالي اعتصموا لمدة ستة أشهر<strong>، </strong>وتمكنَّا من الحصول على حكم قضائي بوقف القرار. بعدها عاد السكان وبنوا منازلهم مرة أخرى، ودفعوا رسوم التصالح، وأدخلوا خمسة مرافق أساسية، كما صدر قرار برصف المنطقة" حسب المصدر.</p>

<p>وأوضح أن "أسعار العقارات لا تقل عن 5 ملايين جنيه، وبعض العمارات تضم ما يزيد على 35 شقة، والمنطقة ذات قيمة مرتفعة، حيث إن كل بيتين أو ثلاثة يشكلون شارعًا. نحن كأهالي لا نرغب في أي تعويضات ولن نترك منازلنا. عقدنا اجتماعًا مع المحامين، وطبعنا بيانات علقناها على بيوتنا لإعلان موقفنا الموحد، لن نترك منازلنا، وقرارنا واحد".</p>

<p>وأضاف "دفعنا ضرائب وتصالح ومقايسات ومرافق. هناك مساحات خالية يمكن تنفيذ أي مشروعات عليها، لكن منازلنا خط أحمر".</p>

<p>و<a href="https://www.presidency.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D9%82%D9%8A%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9/">يهدف</a> مشروع الطريق الدائري الجديد إلى ربط طريق المحمودية بمدينة أبو قير الجديدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 17:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757253754630727</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تدخلات أمنية وإدارية تنهي إضراب «سكر أرمنت» و«معدات الحوامدية» واستمرار «إدفو وكوم إمبو ودشنا» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-03-161007-150x150.jpeg" alt="تدخلات أمنية وإدارية تنهي إضراب «سكر أرمنت» و«معدات الحوامدية» واستمرار «إدفو وكوم إمبو ودشنا» " title="تدخلات أمنية وإدارية تنهي إضراب «سكر أرمنت» و«معدات الحوامدية» واستمرار «إدفو وكوم إمبو ودشنا» " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>يواصل عمال مصانع السكر في إدفو وكوم إمبو بأسوان ودشنا في قنا، التابعين لشركة السكر التكاملية والصناعات الغذائية المصرية، إضرابهم عن العمل للمطالبة بتحسين الأجور، فيما أنهى عمال مصنع أرمنت بالأقصر، أمس، إضرابهم إثر تدخلات أمنية، ولحق بهم، اليوم، عمال مصنع المعدات في الحوامدية بمحافظة الجيزة، بعد يوم واحد من انضمامهم للاحتجاج، حسبما قال </span><span>لـ«مدى مصر» </span><span>عدد من العمال المضربين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عمال إدفو وكوم أمبو بدأوا </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMlFO1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFESGNHa2xoY3pWZkw3WDBkAR6ZJtFeoN9l71CSypz1bar25aMp5lSJ7T5v0zj5by6yKG3_YmAKWbj04TOqsw_aem_pXr10636SkEfockFc4T0tg"><span>الإضراب</span></a><span> قبل 14 يومًا، ثم انضم إليهم عمال مصنعي أرمنت ودشنا، خلال الأسبوع الماضي، للمطالبة </span><span>بزيادة الرواتب، وصرف العلاوات المتأخرة منذ عام </span><a href="https://manshurat.org/node/20872"><span>2017</span></a><span>، وزيادة البدل النقدي، وبدل الوجبة، وصرف </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/29/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/6969874"><span>المنحة</span></a><span> الخاصة التي أقرها رئيس الجمهورية مؤخرًا، كما يحتج عمال </span><span>«</span><span>إدفو</span><span> وكوم أمبو</span><span>»</span><span> على استقطاع مبالغ</span> <span>لا تقل عن 700 جنيه، من رواتبهم، مقابل الاشتراك في </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B6%D9%85-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%AA%D8%BA%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D9%85/1272050758298675/"><span>منظومة</span></a><span> التأمين الصحي الشامل، التي تم تطبيقها في محافظة أسوان مطلع الشهر الماضي، مطالبين بتوفير مستشفى للعمال داخل المصنع، بحسب العمال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في </span><span>«أرمنت»، مع بداية إضراب 1200 عامل في المصنع، الاثنين الماضي، استدعى الأمن الوطني خمسة من العمال لسؤالهم عن سبب إضرابهم، حسبما قال مصدر ممن خضعوا إلى التحقيق، اشترط عدم الكشف عن اسمه، موضحًا أن المُحقق «كان متفاهم معانا لكن إدارة المصنع اللي بلغت عننا. كانت موصلة صورة إننا بنحرض على الإضراب»، ما أثار مخاوف العمال من ملاحقتهم أمنيًا، فعادوا تدريجيًا إلى العمل حتى أنهوا الإضراب أمس، حسبما قال مصدران من العمال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن المُحقق قال لهم إنه من المفترض أن يكون «الإضراب بتصريح مُسبق بعد ما تتواصلوا معانا»، قبل أن يعطيهم وعدًا «بكتابة مذكرة بالمطالب وإرسالها إلى الشركة»، ومتابعتها «هنمشي معاكوا في الطلبات»، يقول المحقق، حسبما نقل المصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مصنع </span><span>«المعدات»، الذي ينتج </span><a href="https://www.siicegypt.com/about-equipment-factories"><span>آلات</span></a><span> الإنتاج وقطع غيارها، أنهى العمال إضرابهم بعد يوم من بدئه، إثر وعود من الإدارة واللجنة النقابية ببحث مطالبهم في أقرب وقت، بحسب مصدرين من العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المضربون في جميع المصانع رفضوا، الثلاثاء الماضي، منشورًا من إدارة الشركة بصرف حافز إضافي بقيمة 500 جنيه لكل العاملين اعتبارًا من أول سبتمبر الجاري، إثر اجتماع بين الإدارة ورؤساء اللجان النقابية، مؤكدين استمرارهم في الإضراب حتى الاستجابة لجميع المطالب، حسبما قال عمال من «إدفو» و«كوم أمبو» لـ«مدى مصر»، فيما كشف مصدر من المضربين أن رؤساء اللجان النقابية تلقوا رسالة في الاجتماع لإبلاغها للعمال: «… ما يلعبوش في عداد عمرهم، أمن الدولة عايز إشارة مننا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تتبع مصانع إدفو وكوم أمبو وأرمنت ودشنا، التي تنتج السكر من القصب، ومصنع المعدات، شركة السكر و</span><a href="http://www.expoegypt.gov.eg/co/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>الصناعات</span></a><span> التكاملية المصرية، </span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/309671/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A?lang=ar"><span>إحدى</span></a><span> الشركات التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية، التابعة لوزارة </span><a href="https://manshurat.org/node/9910"><span>التموين</span></a><span> والتجارة الداخلية. نُقلت تبعية «القابضة للصناعات الغذائية» والشركات التابعة لها في عام </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/480093#:~:text=%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%20%D8%B9%D8%AF%D9%84%D9%8A%20%D9%85%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%8C%20%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3,%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D8%AA%D8%AE%D8%B6%D8%B9%20%D9%84%D8%A5%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%81%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1."><span>2014</span></a><span> من وزارة الاستثمار إلى «التموين»، وحينها </span><a href="https://www.youm7.com/story/2014/5/2/%D9%85%D9%85%D8%AB%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%B6%D8%A9-%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%AF%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9/1642162"><span>أعرب</span></a><span> العمال عن مخاوفهم من الضم، ما قد يترتب عليه  تدمير صناعة السكر، بحسب العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وقال لـ«مدى مصر» مسؤول بأحد </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMkRSFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFIY2NYNGhlck9YeWEyRXR6AR7tN6wme62YvWeYgrSz9fGYafIi3hykBCcc-ZkY_uqQtsBtRgMcXHNQ7x7qSQ_aem_9vefUH26tJomVf8njvcZyw"><span>قطاعات</span></a><span> شركة السكر والصناعات التكاملية المصرية، طلب عدم ذكر اسمه، إن الشركة تعاني من أزمة مالية مزمنة نتيجة تراكم الخسائر الناجمة عن الفرق بين تكلفة الإنتاج (35 جنيهًا للكيلو) والسعر الذي تدفعه وزارة التموين نظير كيلو السكر المدعم (12 جنيهًا).</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن هذا الفرق من المفترض أن تدفعه الوزارة للشركة، لكنها ممتنعة عن ذلك منذ سنوات، ما دفع الشركة للحصول على قروض، بلغت حتى الآن تسعة مليارات جنيه، لتغطية احتياجاتها، مضيفًا أن الشركة حاولت هذا الشهر الحصول على قرض لدفع المرتبات، لكن البنوك رفضت إقراضها بسبب تخطيها الحد الأقصى للاقتراض، ما اضطرها إلى فك ودائع دولارية كانت مخصصة لاستيراد قطع غيار بغرض الصيانة، لتوفير مرتبات العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المسؤول إلى تكدس مخازن الشركة بالسكر، نتيجة استيراد الحكومة لنحو مليون طن العام الماضي، وما تبعه من مسارعة التجار لطرح بضاعتهم المخزنة وقت أزمة ارتفاع الأسعار في عام 2023، بالإضافة إلى ارتفاع المنتج من البنجر هذا العام؛ وهي الأسباب التي أدت إلى تفاقم أزمة الشركة، بحسب المسؤول. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3/">تدخلات أمنية وإدارية تنهي إضراب «سكر أرمنت» و«معدات الحوامدية» واستمرار «إدفو وكوم إمبو ودشنا» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 16:33:23 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757253754630721</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البنك المركزي: ارتفاع احتياطي النقد الأجنبي إلى 48.7 مليار دولار في أغسطس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26897</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2025/09/07/06/28/net-international-reserves-at-the-end-of-august-2025">أعلن</a> البنك المركزي في بيان له اليوم ارتفاع احتياطي النقد الأجنبي ليصل إلى نحو 49.250 مليار دولار بنهاية أغسطس/آب الماضي، <a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2025/08/05/08/54/net-international-reserves-at-the-end-of-july-2025">مقابل</a> 49.036 مليار دولار بنهاية يوليو/تموز الماضي بزيادة 214 مليون دولار.</p>

<p>و<a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2025/07/23/11/30/remittances-july-may-fy-2024-2025">قفزت</a> تحويلات المصريين بالخارج إلى نحو 15.8 مليار دولار خلال الفترة من يناير/كانون الثاني إلى مايو/أيار 2025 مقابل نحو 9.9 مليار دولار خلال نفس الفترة من العام الماضي بزيادة 59%، حسب بيانات البنك المركزي.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/p/16GxcABQSG/">نقل</a> مركز المعلومات ودعم اتخاذ القرار بمجلس الوزراء، عن مؤسسة "Travel and Tour World" أن إيرادات السياحة المصرية بلغت 8 مليارات دولار خلال النصف الأول من العام الجاري بزيادة 22% عن نفس الفترة من العام الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.cnbcarabia.com/140609/2025/22/07/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A:-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-54.1--%D8%A5%D9%84%D9%89-2.6-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-9-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1">شهدت</a> إيرادات قناة السويس تراجعًا حادًا بنسبة 54.1% لتسجل 2.6 مليار دولار خلال الأشهر التسعة الأولى من العام المالي الماضي، نتيجة انخفاض أعداد السفن العابرة بنسبة 44.8% على خلفية استمرار التوترات الجيوسياسية في منطقة البحر الأحمر.</p>

<p>في المقابل، سجّل الاستثمار الأجنبي المباشر صافي تدفقات داخلة بقيمة 9.8 مليار دولار، مدعومًا بصفقات استثمارية رئيسية في عدد من القطاعات الاستراتيجية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 15:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757248335739204</guid>
		</item>
		<item>
			<title>علاء عبد الفتاح يعود للإضراب عن الطعام.. ومخاوف من استخدامه في التفاوض مع بريطانيا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26898</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/alaa_1.png.webp?itok=CJtwc16t" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/alaa_1.png.webp?itok=CJtwc16t" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت الأكاديمية ليلى سويف، والدة الناشط علاء عبد الفتاح، دخوله مجددًا في إضراب عن الطعام، مكتفيًا بالماء فقط رافضًا تناول الأملاح.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10162278778495995&amp;id=548240994&amp;rdid=kZgWCTq7jhGMAns9#">كتبت</a> ليلى سويف على فيسبوك في الساعات الأولى من صباح اليوم "زرنا علاء السبت 6 سبتمبر، علاء مضرب عن الطعام من يوم 1 سبتمبر، مش بيشرب غير ماء وحتى رافض الأملاح ومحلول معالجة الجفاف". </p>

<p>وأكدت أن علاء "غضبان جدًا لأن من وقت ما اسمه اتشال من قوائم الإرهاب والأمن الوطني اتكلموا معاه في السجن وقالوا له إنه هيفرج عنه خلال أيام، فطبيعي الوضع الحالي حيجننه،
احنا قربنا نكمل سنة من يوم ما علاء خلص مدة العقوبة اللي محكوم عليه بيها وما خرجش من السجن".</p>

<p dir="rtl">وكان عبد الفتاح <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5bf348b4-64fe-4ceb-9f83-d3f3fe03d6aa" href="https://almanassa.com/news/26518" title="استمر قرابة 9 أشهر.. علاء عبد الفتاح ينهي إضرابه عن الطعام">أنهى</a> الشهر الماضي إضرابًا عن الطعام بدأه في مارس/آذار الماضي بعد علمه بتدهور الحالة الصحية لوالدته التي كانت مضربة عن الطعام وقتها.</p>

<p dir="rtl">وأوضح مصدر مقرب من الأسرة لـ <strong>المنصة</strong> أن إنهاء إضراب ليلى سويف ثم إنهاء إضراب علاء عبد الفتاح كان في إطار التفاوض على إخلاء سبيله بعدما قضى في الحبس خمس سنوات كاملة.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه أن صدور <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e2387658-108f-4352-a06f-7adf37667ee7" href="https://almanassa.com/news/25816" title="رفع اسم علاء عبد الفتاح من قوائم الإرهابيين">قرار</a> برفع اسم علاء عبد الفتاح من قائمة الإرهابيين كان تمهيدًا لإخلاء سبيله مع وعود ورسائل غير مباشرة بالإفراج عنه.</p>

<p dir="rtl">غير أن المصدر قال إن الوضع تعقد بعد المظاهرات التي شهدتها السفارات المصرية، خاصة في بريطانيا، والقبض على رئيس اتحاد شباب المصريين في الخارج أحمد عبد القادر، وتلويح بعض مؤيدي النظام باستخدام علاء عبد الفتاح ورقة للتفاوض بين مصر وبريطانيا.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر "علاء حصل على الجنسية البريطانية لكنه مصري من أسرة مصرية ولا يجوز استخدامه في التفاوض والضغط على بريطانيا".</p>

<p dir="rtl">وكان وزير الخارجية والهجرة وشؤون المصريين بدر عبد العاطى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb97e6d7-52e2-4980-ac8b-f010f98c275b" href="https://almanassa.com/news/26682" title='ميدو على الأسفلت ودبابة يشكر "الوزير الدكر".. و"الجبهة الوطنية" يحرض ضد السفارة البريطانية'>طالب</a> في اتصال هاتفي مع مستشار الأمن القومي البريطاني جوناثان باول قبل نهاية الشهر الماضي بـ"سرعة التعرف على ملابسات القبض على عبد القادر والأسباب التي أدت لذلك"، مؤكدًا "تطلعنا للتعرف على نتائج التحقيقات وسرعة الإفراج عنه"، وذلك قبل الإفراج عنه.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.facebook.com/Loay.Elkhteeb/posts/pfbid02Yx3NRweuUnHUX2PAYY5Cm7rfX1JydtSSPxqFYh43iyDBcMEYGMHzgmefnePpE67Zl">ربط</a> الإنفلونسر لؤي الخطيب بين القبض على عبد القادر واستمرار حبس الناشط السياسي الحاصل على الجنسية البريطانية علاء عبد الفتاح، مشيرًا إلى أن عبد الفتاح "يرتكب جرايم في مصر، فبريطانيا تديله الجنسية مكافأة على مجهوداته.. وأحمد عبد القادر يدافع عن سفارات بلده فبريطانيا تعمل له كمين وتخطفه.. في أوضح من كده؟".</p>

<p dir="rtl">وأضاف "عمومًا بالمناسبة دي عايز أقول لكم إن ابنكم علاء عبد الفتاح مش خارج إلا لما يخلص مدته في 2027 ده لو مش مطلوب في قضايا تانية، وابننا هيخرج هيخرج".</p>

<p dir="rtl">وقتها تصدر على إكس هاشتاج "لا للإفراج عن على عبد الفتاح".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1b1fdf8-6cb4-4c52-8f26-83d869240860" href="https://almanassa.com/news/6057" title="لجنة دعم علاء عبد الفتاح تدعو واشنطن للتدخل">أُلقي</a> القبض على عبد الفتاح في 28 سبتمبر/أيلول 2019، بتهم "نشر وبث وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة داخل وخارج البلاد، وإساءة استخدام وسيلة من وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، والانضمام إلى جماعة أنشئت على خلاف أحكام القانون"، وحكم عليه بالسجن 5 سنوات في ديسمبر/كانون الأول 2021، بعد عامين من الحبس الاحتياطي.</p>

<p>وكان من المفترض الإفراج عنه نهاية سبتمبر الماضي، وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f362b559-8f63-4900-b491-86021950fb87" href="https://almanassa.com/news/19569" title='"بعد عدم احتساب مدة حبسه احتياطيًا".. خالد علي: علاء عبد الفتاح يتعرض لتنكيل وقهر'>تصريح</a> سابق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">لخالد علي</a> لـ <strong>المنصة</strong>، إذ قال إن السلطات لم تحتسب مدة الحبس الاحتياطي ضمن العقوبة واعتبرتها ابتداءً من تاريخ تصديق الحاكم العسكري على الحكم، بوصفه صادرًا من محكمة أمن دولة طوارئ في 3 يناير/كانون الثاني 2022.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 15:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757248335739203</guid>
		</item>
		<item>
			<title>شرطة لندن تعتقل 425 شخصًا في احتجاجات على قرار حظر Palestine Action</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26893</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/0edcbe89-2cf1-45e3-91bb-05d4d225d7db.jpeg.webp?itok=mG6mZ_VK" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/0edcbe89-2cf1-45e3-91bb-05d4d225d7db.jpeg.webp?itok=mG6mZ_VK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اعتقلت شرطة لندن أكثر من 425 شخصًا، أمس السبت، خلال تظاهرة جديدة دعمًا لمنظمة Palestine Action، وذلك في جولة جديدة من الاعتقالات لمؤيدي المنظمة التي حظرتها الحكومة بعدما صنفتها "منظمة إرهابية".</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%25D%5B%E2%80%A6%5D9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86">تجمع</a> ظُهر أمس مئات الأشخاص أمام مبنى البرلمان البريطاني للاحتجاج على حظر المنظمة، ورفع الكثير منهم لافتات كُتب عليها "أنا أعارض الإبادة الجماعية" و"أنا أؤيد فلسطين أكشن"، وقالت بولي سميث، متقاعدة، (74 عامًا) وشاركت في احتجاجات أمس "لسنا إرهابيين، يجب أن نقول إن Palestine Action لها الحق في الوجود ويجب رفع الحظر"، وفق الشرق الأوسط.</p>

<p>وحسب بيان لشرطة لندن، فإن غالبية الاعتقالات "كانت بسبب دعم منظمة محظورة، وقُبض على أكثر من 25 شخصًا بتهمة الاعتداء على ضباط الشرطة وغيرها من الجرائم المتعلقة بالنظام العام".</p>

<p>حملة الاعتقالات أمس ليست الأولى من نوعها، ففي 10 أغسطس/آب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47b1838e-d185-43fa-bb6e-78e713e6dab3" href="https://almanassa.com/news/26240" title="شرطة لندن تعتقل 466 شخصًا في احتجاج على قرار حظر Palestine Action">اعتقلت </a>شرطة لندن أكثر من 466 شخصًا في احتجاجات مماثلة.</p>

<p>وحظر المشرّعون البريطانيون Palestine Action بموجب قانون مكافحة الإرهاب في يوليو/تموز الماضي بعد أن <a href="https://www.ajmubasher.net/news/politics/2025/6/20/%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88">اقتحم</a> بعض أعضائها قاعدةً تابعةً لسلاح الجو الملكي البريطاني وألحقوا أضرارًا بطائراتٍ في إطار سلسلةٍ من الاحتجاجات.</p>

<p>آنذاك، قالت Palestine Action إن عضوين منها دخلا قاعدة بريز نورتون في أوكسفوردشاير، ووضعا طلاء في محركات طائرة فوييجر، وألحقا بها أضرارًا إضافية باستخدام قضبان حديدية.</p>

<p>وتَتهم المنظمة الحكومة البريطانية بالتواطؤ فيما تصفه بجرائم حربٍ إسرائيليةٍ في غزة.</p>

<p dir="rtl">وعقب قرار الحظر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="637e5e0e-53bb-44a8-9d54-3bc61bf9e502" href="https://almanassa.com/news/26086" title='"يهدد حرية التعبير في بريطانيا".. منظمات حقوقية تحذر من تجريم Palestine Action '>أعربت</a> منظمات حقوق رقمية وصحفيون وأكاديميون من المملكة المتحدة وأوروبا والولايات المتحدة عن <a href="https://www.openrightsgroup.org/press-releases/human-rights-defenders-raise-concerns-that-online-safety-act-will-lead-to-censorship-of-palestine-protest/">قلقهم</a> البالغ من تداعيات <a href="https://asharq.com/politics/142718/%D8%B5%D9%86%D9%81%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86/">قرار</a> الحكومة البريطانية تصنيف حركة Palestine Action منظمة إرهابية بموجب قانون الإرهاب لعام 2000، محذرين من تأثير القرار على حرية التعبير والنشاط الرقمي المشروع في البلاد.</p>

<p dir="rtl">وفي خطاب مشترك وُجه إلى هيئة تنظيم الاتصالات والإعلام في المملكة المتحدة/Ofcom، وشركات التكنولوجيا الكبرى بما في ذلك Meta وAlphabet وX وByteDance، شدد الموقعون على أن القرار الحكومي يثير أسئلة عاجلة بشأن الدور الذي تلعبه الهيئات التنظيمية ومنصات السوشيال ميديا في حماية الحق في التعبير على الإنترنت.</p>

<p dir="rtl">الخطاب أشار إلى أن تصنيف Palestine Action منظمة إرهابية قد يؤدي إلى تقييد أشكال أخرى من الاحتجاج السلمي والمشروع، كما يُعرض الأفراد المتضامنين عبر الإنترنت أو من يشاركون في توثيق الانتهاكات لخطر الرقابة والملاحقة.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/7/12/%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9">يضع </a>قرار الحكومة البريطانية بتصنيف Palestine Action جماعة إرهابية في الفئة نفسها مع حماس وتنظيمي القاعدة وداعش. </p>

<p>واستهدفت Palestine Action عمومًا الشركات الإسرائيلية والمرتبطة بإسرائيل في بريطانيا، مثل شركة أنظمة إلبيت الإسرائيلية للصناعات الدفاعية، وفي أغلب الأحيان كانت ترش الطلاء الأحمر على الواجهات أو تغلق مداخل الشركات أو تتلف معدات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 15:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757248335739202</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خروج «داميانوس» يُمهد لإنهاء أزمة «سانت كاترين»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D8%AF%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%86%D9%88%D8%B3-%D9%8A%D9%8F%D9%85%D9%87%D8%AF-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%A7/</link>
						<dc:creator>ندى عرفات</dc:creator>
			<category>سانت كاترين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/sina-damianos.jpg-150x150.webp" alt="خروج «داميانوس» يُمهد لإنهاء أزمة «سانت كاترين»" title="خروج «داميانوس» يُمهد لإنهاء أزمة «سانت كاترين»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بعد عشرة أيام من الإغلاق، أعاد دير سانت كاترين فتح أبوابه أمام الزوار والرهبان، أمس، بعدما غادر رئيسه، المطران داميانوس، إلى اليونان، منهيًا أحد أعقد أزمات الدير الداخلية خلال العقود الأخيرة، حسبما قال لـ«مدى مصر» مصدر وثيق الصلة بالدير، التابع للطائفة اليونانية الأرثوذكسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مغادرة المطران جاءت بعد أسابيع من رفضه تنفيذ قرار عزله الصادر، في نهاية يوليو الماضي، عن مجمع الآباء في الدير، قبل أن يرضخ لضغوط من بطريركيات أرثوذكسية، ويسافر صباح أمس، إلى أثينا على متن طائرة خاصة بصحبة وفد يوناني رفيع المستوى، وعدد من أنصاره وبعض الرهبان.</span></p>
<p dir="rtl"><b>كانت </b><span>أزمة الدير </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/04/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%B1%D9%87%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9/"><span>تفجّرت</span></a><span> بعد حكم محكمة استئناف الإسماعيلية، في مايو الماضي، بنزع ملكية 14 قطعة أرض تابعة للدير، وتحويل باقي الأراضي بما فيها أرض الدير إلى حق انتفاع. وبعد أسابيع، وقّع داميانوس على قانون يوناني جديد يمنح هيئة عامة مقرها أثينا سلطات واسعة لإدارة ممتلكات الدير داخل وخارج سيناء، من دون الرجوع لمجمع الآباء، وهو الهيكل الإداري الذي يضم رهبان الدير ويملك سلطة القول الأخير في أي شأن إداري أو مالي.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1/"><span>اعتبر</span></a><span> الرهبان القانون الجديد «محاولة لوضع الدير تحت وصاية خارجية»، فيما وصفه المطران، في بيان الأسبوع الماضي، بأنه «درع حماية استراتيجي» للدير أمام تهديدات فقدان استقلاله، مشددًا على ضرورة اعتراف مصر بالشخصية القانونية المستقلة للدير. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مع </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1/"><span>تصاعد</span></a><span> الأزمة، صوّت مجمع الآباء نهاية يوليو الماضي، على عزل داميانوس، مستندًا إلى لائحة الدير التي تمنح المجمع سلطة عزل المطران في حال سوء الإدارة أو الانحراف العقائدي، واتهم الرهبان داميانوس بارتكاب ـ«مخالفات مالية وإدارية وعقائدية»، ما رد عليه الأخير بإغلاق الدير والسيطرة على حساباته البنكية مستفيدًا من كونه الوحيد الحامل للجنسية المصرية بين الرهبان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في نهاية أغسطس استقدم داميانوس رجال أمن خاص، اقتحموا قلالي الرهبان وأخرجوا 11 منهم بالقوة، وأغلقوا أبواب الدير لأول مرة منذ عقود. ليحرر الرهبان بلاغات رسمية ضده في قسمي شرطة دهب وسانت كاترين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>احتدمت الأزمة بإصدار بطريركية القدس الأرثوذكسية، التي رسّمت داميانوس في منصبه قبل أكثر من 50 عامًا بيانات متتالية دعمت فيها رهبان الدير. و</span><a href="https://www.facebook.com/Pishowi/posts/pfbid029Gd1oihhtxMNfSn1ksaqxHU1yceL7d7YN5b6SY1UVBq4C62gEqMBg65QoaKNs6ikl?__cft__%5B0%5D=AZVMX0NEMVZW7o66XNGAyqEYP_koVF68d8DVjWPqwd7M7MlZULgY8ubf821vRuiRzgy15Wx-Qwlbe5AfDe60Ryc_Wl9BvxaONUmx0IVTnPxVP3jCSqu5Qgz6JnB1aSNeylNvUx0B88H1D89vsVcTrQU7rs1ERtzbjzjJaL_sMSG0lXdvHLYucxqy0UNZM480tTg&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>طالبت</span></a><span> المطران، الأربعاء الماضي، بفتح أبواب الدير فورًا وإخلائه من الأشخاص غير المنتمين له، واستدعته للمثول أمام مجمعها المقدس في القدس يوم 8 سبتمبر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد يوم واحد، نشر داميانوس </span><a href="https://orthodoxia.info/news/skliri-apantisi-archiepiskopoy-si/"><span>بيانًا</span></a><span> اعتبر فيه أن أزمة سانت كاترين «أخذت منحى وجوديًا» عقب قرار المحكمة المصرية بانتزاع الأراضي، وأعلن نيته بدء ترتيبات خلافته وانتخاب رئيس جديد «بسرعة ولكن بشكل لائق» بالتنسيق مع السلطات المصرية والحكومة اليونانية وكنيسة اليونان. البيان دافع عن القانون اليوناني الجديد، وطالب باعتراف رسمي بمكانة الدير القانونية المستقلة، ووجّه انتقادات لاذعة لبطريركية القدس، متهمًا إياها بمحاولة فرض وصاية تخالف تاريخه ككيان حر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد ساعات من بيان المطران بدأت الأزمة في الانفراج بشكل مفاجئ، مع خروج عناصر الأمن الخاص من الدير، حسبما قال المصدر وثيق الصلة بالرهبان لـ«مدى مصر»، وفي اليوم التالي، وصلت بعثة يونانية رفيعة المستوى إلى شرم الشيخ، بالتنسيق مع السلطات المصرية، للإشراف على مغادرة داميانوس، الذي </span><a href="https://www.mfa.gr/anakoinosi-ypourgeiou-exoterikon-schetika-me-tin-elliniki-apostoli-stin-i-m-agias-aikaterinis-tou-orous-sina-06-09-2025/?fbclid=IwY2xjawMqSO5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFGVG13STRzNXJrbWhYZUlHAR6sRhOlmec2WLzX4kbIzMGZHwDJsNzBJD33vtQukx6EuX1ERIO-OfPHtytclA_aem_jKgB2S0RKs_WP9z2L9oEAg"><span>وصل</span></a><span> إلى أثينا صباح السبت بطائرة خاصة، برفقة تسعة من الرهبان من أنصاره وعدد من الأشخاص اليونانيين الذين كانوا في الدير، والوفد اليوناني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر كنسي قال لـ«مدى مصر» إن المطران قد يواجه عقوبات كنسية تصل إلى التجريد من الرتبة الكهنوتية، فيما أكد المصدر وثيق الصلة برهبان الدير لـ«مدى مصر» أنهم بدأو إعادة ترتيب أوراقه الداخلية، وستعقد انتخابات جديدة لاختيار مطران ومجلس شورى جديدين خلال الأسبوع الجاري. كما ستستكمل الإجراءات الرسمية للتراجع عن تفعيل القانون اليوناني الذي ربط الدير بالهيئة الجديدة في أثينا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D8%AF%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%86%D9%88%D8%B3-%D9%8A%D9%8F%D9%85%D9%87%D8%AF-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%A7/">خروج «داميانوس» يُمهد لإنهاء أزمة «سانت كاترين»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 15:13:45 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757248335739200</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بـ181 ألف راكب.. مطار مرسى علم يتوقع 8% زيادة في رحلات موسم الشتاء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26888</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/hippopx.jpeg.webp?itok=HH3GRsbS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/hippopx.jpeg.webp?itok=HH3GRsbS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توقع مطار مرسى علم زيادة أعداد رحلاته بنحو 8% خلال الموسم الشتوي المقبل مقارنة بنفس الفترة من العام الماضي، حسب وثيقة صادرة من المطار اطلعت <strong>المنصة</strong> عليها.</p>

<p>في يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85e3e04e-3ec8-40ea-9e30-825ca8edece0" href="https://almanassa.com/news/25048" title="مصدر: إلغاء 80% من حجوزات فنادق البحر الأحمر بسبب التوترات الإقليمية">أكد</a> عضو بغرفة المنشآت الفندقية بالبحر الأحمر وجمعية مستثمري السياحة بمرسى علم لـ <strong>المنصة </strong>أن<strong> </strong><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">العدوان</a> الإسرائيلي والأمريكي على إيران تسبب في إلغاء 80% من حجوزات فنادق محافظة البحر الأحمر.</p>

<p>وذكرت الوثيقة أن أعلى نمو في أعداد الرحلات الوافدة من الخارج عبر مطار مرسى علم عادة ما تكون خلال شهر مارس/آذار، بينما يسجل شهر يناير/كانون الثاني أقل عدد رحلات، وتوقعت تسجيل أكثر من 1500 رحلة في مارس المقبل و1200 رحلة في يناير 2026، بإجمالي عدد ركاب 181 ألف راكب خلال الموسم الشتوى بالكامل.</p>

<p>وأكدت الوثيقة أن شركة Enter Air تتصدر تحركات الطيران المتوقعة خلال الموسم الشتوي المقبل بواقع 1222 رحلة، تليها شركة AIR CAIRO بواقع 1022 رحلة، ثم شركة Neos Italy بواقع 634 رحلة، إذ تستحوذ الشركات الثلاث على نحو 44% من إجمالي تحركات الطيران المتوقعة خلال الموسم.</p>

<p>وأثارت التوترات الجيوسياسية بين إسرائيل وإيران اضطرابات في قطاع السياحة المصري، إذ <a href="https://asharqbusiness.com/economics/86658/%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">سجلت</a> معدلات إلغاء الحجوزات على مستوى كل المحافظات ما يزيد عن 10% في المتوسط مع شبه توقف في حجز الرحلات الجديدة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">بدأت</a> الحرب الإسرائيلية على إيران في 13 يونيو/حزيران الماضي، إذ شنَّت تل أبيب هجومًا مباغتًا على طهران "<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1933434893435830750">لمنعها</a> من امتلاك سلاح نووي"، تمكّنت في بدايته من تصفية قيادات عسكرية من بينها رئيس الأركان وقائد الحرس الثوري، بالإضافة إلى علماء نوويين، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="89c9deb8-0586-4fe9-adf5-c5693b91046b" href="https://almanassa.com/news/24921" title="إيران ترد على إسرائيل بموجات صاروخية تسقط ثلاثة قتلى وعشرات المصابين وتتعهد بالمزيد">ردت</a> طهران بإطلاق موجات من الصواريخ والمسيرات باتجاه إسرائيل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757242930018314</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تأكيدًا لما نشرته المنصة.. حماس تختتم زيارة للقاهرة بهدف إنهاء الحرب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26889</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/lqa-alfsayl-fy-aldwht-2.jpg.webp?itok=EnNDHQ0G" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/lqa-alfsayl-fy-aldwht-2.jpg.webp?itok=EnNDHQ0G" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اختتم وفد قيادي من حركة حماس مساء أمس السبت زيارةً إلى مصر، ضمن جهود العمل من أجل إنهاء حرب الإبادة على قطاع غزة، حسب بيان للحركة يؤكد ما نشرته <strong>المنصة</strong> أمس عن زيارة حماس غير المعلنة إلى القاهرة.</p>

<p>وقالت حماس صباح اليوم في بيان على تليجرام اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> إن الوفد برئاسة زاهر جبارين وعضوية حسام بدران وكمال أبو عون وغازي حمد ومحمود مرداوي، التقى خلال الزيارة فصائل فلسطينية ومؤسسات مجتمع مدني وشخصيات فلسطينية ورجال أعمال، بهدف تعزيز التشاور وتطوير العمل المشترك ورسم خارطة طريق وطنية، إلى جانب التأكيد على أن وحدة الموقف والميدان هي الضمانة لإنهاء الحرب وتعزيز الصمود.</p>

<p>ووفق البيان، جاءت الزيارة "تزامنًا مع تصاعد جرائم الاحتلال في قطاع غزة وتزايد سياسة التدمير والتهجير الممنهجة، وذلك في إطار الخطط الصهيونية لإعادة احتلال مدينة غزة واستمرار الإبادة الجماعية بحق الفلسطينيين".</p>

<p>واتفقت الفصائل الفلسطينية على استدامة البحث عن سبل إنهاء الحرب وإسناد صمود أهالي قطاع غزة، ومواجهة ما تتعرض له الضفة الغربية والقدس المحتلة، إلى جانب تعزيز العمل المشترك لإدارة المعركة، ورسم خارطة طريق وطنية لما بعد الحرب، حسب البيان.</p>

<p>وكانت مصادر مصرية وفلسطينية مطلعة على جهود مفاوضات وقف إطلاق النار في غزة كشفت لـ <strong>المنصة</strong> أمس أن وفدًا من قيادة حركة حماس وصل إلى القاهرة في زيارة غير معلنة لاستكمال جهود الوساطة المصرية القطرية وتحريك مياه المحادثات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c185937f-0d13-4ab4-b9c2-0c6e6df1f204" href="https://almanassa.com/news/26550" title='إسرائيل تتجاهل المفاوضات وتبدأ احتلال غزة.. وحماس: "استهتار بالوسطاء"'>الراكدة</a>.</p>

<p>وقال قيادي بحركة حماس لـ <strong>المنصة</strong> إن الزيارة جاءت استجابة لدعوة مصرية في ظل التصعيد الإسرائيلي لتنفيذ خطة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d472dd0f-b09f-4cb4-a96f-87a4f94d738b" href="https://almanassa.com/news/26875" title="أوامر بالنزوح جنوبًا.. الاحتلال يفرض إخلاءات واسعة ويوسِّع تدمير الأبراج في غزة">احتلال</a> مدينة غزة، مشيرًا إلى أن الحركة لم تتلقَّ حتى الآن رسائل جديدة بشأن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5497c8c-e694-4e72-96d1-c81f1faae16e" href="https://almanassa.com/news/26498" title="حماس توافق على مقترح بهدنة 60 يومًا.. وقيادي بالحركة: لا يتضمن أي بند بشأن سلاح المقاومة">استئناف</a> المفاوضات.</p>

<p>وأوضح مصدر مصري مطلع على مسار التفاوض لـ <strong>المنصة</strong> أن القاهرة تجري اتصالات مكثفة مع أطراف عربية ومع واشنطن للضغط على إسرائيل من أجل العودة إلى طاولة المفاوضات ووقف العمليات العسكرية.</p>

<p>وأواخر يوليو/تموز الماضي، أعلن المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف <a href="http://dw.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AD%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%81%D8%AF%D9%8A%D9%87%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%B1%D8%AF-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3/a-73404175">سحب</a> المفاوضين الأمريكيين من محادثات الدوحة، بعد أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f8287bb-4db6-43cf-9cc6-b2b6c97a4a31" href="https://almanassa.com/news/25914" title='مصادر في حماس: تلقينا "تطمينات" من القاهرة والدوحة بعودة المفاوضات'>استدعت</a> إسرائيل وفدها التفاوضي وسط اتهامات لحماس بـ"عدم رغبتها في التوصل إلى وقف لإطلاق النار"، بعد رد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="84433efe-d612-445a-be51-234f2fc34b99" href="https://almanassa.com/news/26043" title="قيادي بحماس: أبلغنا الوسطاء بعدم استئناف المفاوضات قبل إنهاء المجاعة في غزة">قدمته</a> الحركة على مقترح لوقف الحرب.</p>

<p>وتقدِّر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757242930018313</guid>
		</item>
		<item>
			<title>55 ناشطًا يعلنون تجهيز "أسطول الصمود المصري" لكسر الحصار على غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26884</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/227d4fee-84a8-4f4b-9671-f5be17cd5f8b.jpeg.webp?itok=1jguFWHZ" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/227d4fee-84a8-4f4b-9671-f5be17cd5f8b.jpeg.webp?itok=1jguFWHZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن 55 ناشطًا مصريًا، مساء السبت، رغبتهم المشاركة في أسطول الصمود العالمي الذي يبحر صوب غزة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي.</p>

<p>وفي إطار استعدادهم للمشاركة في الأسطول، أعلنوا تجهيز الأسطول عبر التبرعات العينية في كل ما يلزم "بدءًا من القوارب، وصولًا إلى جميع الاحتياجات اللوجستية".</p>

<p>كما دعوا القباطنة والربابنة وميكانيكيي السفن والبحارة والطواقم البحرية وكل المهتمين بالمشاركة في هذا الأسطول إلى تعبئة استمارة أرفقوها في البيان، ودعوا كل المهتمين للمشاركة في المؤتمر لدعم الأسرى الفلسطينيين الذي تنظمه نقابة الصحفيين مساء اليوم الأحد.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122097227007011217&amp;id=61580336524268&amp;rdid=Vr2Nsc1YZzVyN90Z#">قالوا</a> في بيان نشرته صفحة "أسطول الصمود المصري لكسر الحصار عن غزة" على فيسبوك<strong> </strong>"نحن الموقعين أفرادًا ومجموعات، وانطلاقًا من مسؤوليتنا الوطنية والإنسانية تجاه شعبنا في غزة، وإزاء ما يتعرض له من حصار إسرائيلي خانق ومخططات تهجير ممنهجة، نعلن تلبيتنا لنداء أسطول الصمود العالمي، ورغبتنا في التحضير والمشاركة في هذا الأسطول على مسؤوليتنا الشخصية".</p>

<p>وأكدوا أن مشاركة مصر في هذا الأسطول "تمثل واجبًا وطنيًا وأخلاقيًا لا يحتمل التأجيل، يعزز دورها التاريخي في دعم الشعب الفلسطيني" حسب نص البيان.</p>

<p>كما طالبوا الرئيس السيسي ووزير الخارجية وكافة الجهات المعنية بتيسير جميع الإجراءات اللازمة "لانطلاق قافلتنا الشعبية المصرية لكسر الحصار الإسرائيلي عن غزة، والعمل على إحباط مخططات التهجير القسري ووقف الإبادة".</p>

<p>وناشدوا الأحزاب السياسية والنقابات المهنية وكل المنظمات "تحمل مسؤولياتها التاريخية في هذه اللحظة الفارقة، ودعم الأسطول المصري، والمشاركة في التحضير والإعداد له".</p>

<p>والثلاثاء الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، ومن المنتظر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="483b8746-2b6e-482e-9bbc-927e14e7ef0a" href="https://almanassa.com/news/26864" title="أسطول الصمود يواصل الإبحار نحو غزة تحت تحليق الطيران.. وقافلة تونس تؤجل انطلاقها">تنضم</a> سفنًا أخرى إلى الأسطول من تونس وإيطاليا واليونان خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> الأحد الماضي، خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>يأتي هذا التحرك ضمن جهود تنسيقية تقودها ثلاثة تنظيمات دولية من أكثر من 44 دولة، كانت اجتمعت في تونس الشهر الماضي، وأعلنت عن تنظيم أسطول الصمود العالمي ليكون أحد تحركاتها، وفق ما أعلنه المنظمون.</p>

<p>و<a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/3673680">يتكون</a> الأسطول من اتحاد أسطول الحرية، وحركة غزة العالمية، وقافلة الصمود، ومنظمة "صمود نوسانتارا" الماليزية.</p>

<p>كان أسطول الحرية من أولى الحركات العالمية الداعمة لغزة، وهو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d02f9c1-f3b2-4016-b3f4-8580022932e0" href="https://almanassa.com/news/25624" title='بعد أسابيع من مداهمة إسرائيل السفينة "مادلين".. "حنظلة" تبحر صوب غزة'>تحالف</a> دولي تأسس عام 2010 في سياق الجهود المبذولة من المنظمات الدولية لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة منذ 2007، وُلدت فكرة تأسيسه على يد متطوعين أتراك أسسوا هيئة الإغاثة الإنسانية التركية عام 1992 بهدف إغاثة ضحايا حرب البوسنة والهرسك، ثم توسع عملها ليبلغ الشرق الأوسط وإفريقيا.</p>

<p>ودعت الهيئة التركية للإغاثة عام 2010 إلى تنظيم مبادرة "أسطول الحرية" وتشكيل ائتلاف مكون من 6 هيئات دولية غير حكومية، منها حركة غزة الحرة والحملة الأوروبية لإنهاء الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة، ونظم الأسطول منذ تأسيسه 6 مبادرات وحملات تضامنية، أبرزها مشاركة السفينة مافي مرمرة عام 2010، لكن جيش الاحتلال الإسرائيلي اعترضها، مما خلّف 10 قتلى وجرح العشرات من المتضامنين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8d204ac4-5f99-4af1-95cc-c99235ee210d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26871" role="article" about="/stories/26871" data-sanitized-id="node-26871" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26871" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26871" data-ph-capture-attribute-link-title="إلى فلسطين| طرق للرحيل وأخرى للعودة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إلى فلسطين| طرق للرحيل وأخرى للعودة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 11:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757232134767565</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأبراج السكنية أهدافًا إسرائيلية.. وموجة نزوح من مدينة غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26883</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6fa3e040-3e2d-4a12-86dc-33975d739674.jpg.webp?itok=-CTt526B" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6fa3e040-3e2d-4a12-86dc-33975d739674.jpg.webp?itok=-CTt526B" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهدت مدينة غزة مساء السبت نزوحًا محدودًا لعدد من العائلات الغزية باتجاه وسط وجنوب قطاع غزة.</p>

<p>تأتي حركة النزوح الحالية وسط تصاعد تهديدات جيش الاحتلال بتوسيع العملية العسكرية البرية، والسيطرة على كامل المدينة خلال الأسابيع المقبلة، وتصعيد سياسة استهداف الأبراج الشاهقة في المناطق الغربية ما تسبب في تدمير برجين سكنيين وعشرات من خيام النازحين في المناطق المحيطة بهما.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>

<p>وأمس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d472dd0f-b09f-4cb4-a96f-87a4f94d738b" href="https://almanassa.com/news/26875" title="أوامر بالنزوح جنوبًا.. الاحتلال يفرض إخلاءات واسعة ويوسِّع تدمير الأبراج في غزة">أعلن</a> جيش الاحتلال منطقة المواصي جنوب غرب قطاع غزة "منطقة إنسانية"، زاعمًا تجهيزها بمستشفيات ميدانية وخطوط مياه ومواد غذائية وأدوية وخيم ستعمل على إدخالها في الأيام المقبلة بالتنسيق مع الأمم المتحدة ومنظمات دولية.</p>

<p>وقال سعيد عبد الكريم (51 عامًا) لـ <strong>المنصة</strong> إن خيمته وعائلته تعرضتا للتدمير نتيجة استهداف الاحتلال لأحد الأبراج السكنية، ما أجبره على البحث عن مكان آخر لإقامة خيمة بديلة، حيث توجه إلى أقصى المنطقة الغربية على شاطئ البحر، ولم يجد مكانًا.</p>

<p>وأضاف "احترنا وين بدنا نروح ووين بدنا نقعد، ومع اليأس قررنا نتوجه للمنطقة الجنوبية نبحث عن مكان يستوعبنا ونعمل خيمة بديلة تأوينا"، موضحًا أن النزوح وصناعة خيمة جديدة أمر مكلف من الناحية المادية في ظل محدودية دخله الشهري.</p>

<p>وأشار عبد الكريم إلى اضطراره دفع أكثر من ألفي شيكل (نحو 700 دولار) إيجارًا لتكاليف النقل للشاحنة التي نقلتهم مع أمتعتهم، بالإضافة إلى احتياجه لمبلغ مماثل لشراء أخشاب وشوادر جلدية لإقامة خيمة جديدة، حسب قوله.</p>

<p>ونوه إلى أن الغالبية من النازحين يرفضون النزوح إلى جنوب القطاع، بسبب عدم امتلاكهم للتكاليف المادية، بالإضافة إلى تخوفهم من عدم السماح لهم بالعودة إلى غزة مستقبلًا.</p>

<p>وقال مواطن ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> طلب عدم نشر اسمه إنه وعائلته قرروا عدم النزوح من مدينة غزة في الوقت الحالي، لكن بسبب تخوفاتهم مما هو قادم في ظل استمرار التهديدات الإسرائيلية وتصاعد عمليات القصف، قرروا نقل أمتعتهم في منزل أقاربهم بدير البلح وسط القطاع، والبقاء في غزة.</p>

<p>وأوضح أن عائلته لم تنزح من غزة خلال الأشهر الماضية من حرب الإبادة الجماعية، حيث صمدوا في المدينة متنقلين من منطقة إلى أخرى وسط القصف والتدمير والتجويع، لكن لديهم تخوفات من التهديدات الحالية خاصة بعد تعرض منزلهم للتدمير بشكل كلي قبل عدّة أسابيع ما اضطرهم للتفكير في تحضير مكان بديل في حال أجبروا على الخروج.</p>

<p>وفي سياق تطورات عمليات القصف الإسرائيلي، استهدفت طائرات الاحتلال مدرسة الفرابي التي تأوي مئات العائلات النازحة، بالقرب من ملعب اليرموك وسط مدينة غزة، فجر الأحد، ما أدى إلى انتشال 8 ضحايا و25 إصابة، حسب مصدر طبي بمستشفى الشفاء لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong> إن طائرات الاحتلال استهدفت المدرسة خلال ساعات نوم العائلات النازحة دون سابق تحذير، حيث تستخدم الفرابي مركز إيواء منذ عودة النازحين إلى مدينة غزة في فبراير/شباط الماضي، مشيرًا إلى ازدياد وتكدس العائلات في المدرسة خلال الأسابيع الأخيرة مع إجبار مئات العائلات الغزية النزوح من مناطق سكنها شرق المدينة.</p>

<p>وفي استهداف ثانٍ فجرًا، قتل طفلان وأصيب الوالدان في استهداف خيمة للنازحين بحي الرمال وبالقرب من مقر المجلس التشريعي الفلسطيني الذي تعرض لدمار كامل خلال وقت سابق من الحرب، وقال مصدر صحفي آخر لـ <strong>المنصة</strong> إن مُسيرة انتحارية انفجرت في خيمة للنازحين خلال نومهم دون تحذير مُسبق.</p>

<p>وارتكب الاحتلال مجزرة بحق طالبي الحصول على المساعدات من الشاحنات الواردة عبرّ حاجز زكيم شمال غرب القطاع، مساء السبت، حيث وصل مستشفى حمد 19 ضحية وأكثر من 30 مصابًا، حسب مصدر طبي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأفاد شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong> بفتح جنود الاحتلال نيران أسلحتهم الرشاشة باتجاه الشباب لحظة وصول الشاحنات التي تحمل مساعدات إنسانية، ما تسبب في مقتل وإصابة العشرات، مشيرًا إلى أنّ عددًا من الضحايا لم يتمكن أحدٌ من انتشالهم ونقلهم للمستشفيات.</p>

<p>وأضاف "في شباب انقتلوا بالرصاص والناس ما قدرت تسحبهم، ومع استمرار إطلاق النار قدرنا نسحب عدد من الشباب منهم كان جثة ومنهم مصابين، لكن ما زال في قتلى بالمنطقة".</p>

<p>ووصل مستشفيات القطاع 76 ضحية وعشرات الجرحى حتى منتصف الليلة الماضية، كما أفاد مصدر طبي في وزارة الصحة بغزة لـ <strong>المنصة</strong>، من بينهم 26 ضحية من طالبي المساعدات في مدينتي غزة وخانيونس، وباقي الضحايا نتيجة استهدافات منفصلة لمنازل سكنية وخيام نازحين وتجمعات للمواطنين في الطرقات بغزة وخانيونس ودير البلح.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 11:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757232134767564</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"ميس": نتنياهو يجمد صفقة تصدير الغاز إلى مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26885</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gsrxfrmwaaabgun.jpeg.webp?itok=XN0eb9Cz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gsrxfrmwaaabgun.jpeg.webp?itok=XN0eb9Cz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قرر رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو تجميد اتفاقية الغاز التي وقعتها بلاده مع مصر، والبالغة قيمتها 35 مليار دولار، وسط تصاعد حدة التوترات بين الجانبين بسبب العدوان على غزة، حسب منصة أخبار الطاقة ميس.</p>

<p>و<a href="https://www.mees.com/2025/9/5/geopolitical-risk/from-cooperation-to-weaponization-netanyahu-freezes-35bn-israel-egypt-gas-deal/f64087f0-8a55-11f0-b144-4d46ab661419">قالت</a> ميس إن "التوترات الإقليمية بلغت ذروتها مع تجميد نتنياهو صفقة غاز بقيمة 35 مليار دولار مع مصر، التي وُقّعت مؤخرًا. فهل سيلغي الاتفاقية كليًا أم أنه يوجه رسالة إلى القاهرة؟".</p>

<p>وكانت مصر عدّلت في 12 أغسطس/آب الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">اتفاق</a> استيراد الغاز الإسرائيلي، بإضافة 130 مليار متر مكعب إلى الكميات التعاقدية، ورفع قيمة الإيرادات المتوقعة إلى 35 مليار دولار، مع تمديد فترة التوريد حتى عام 2040.</p>

<p>وتعتمد القاهرة في استيراد الغاز من إسرائيل على خط أنابيب شرق المتوسط الممتد من العريش إلى عسقلان بطول 100 كيلومتر عبر مياه البحر المتوسط، بالإضافة إلى جزء آخر يصل عبر خط الغاز العربي مرورًا بالأردن.</p>

<p>ووفق إنتربرايز، فإن <a href="https://enterprise.news/egypt/ar/news/edition/am/3e5207ac-947b-44a7-840f-266b921c05c8/%25d8%25a5%25d8%25b3%25d8%25b1%25d8%25a7%25d8%25a6%25d9%258a%25d9%2584-%25d8%25aa%25d8%25b9%25d9%2584%25d9%2582-%25d8%25a7%25d8%25aa%25d9%2581%25d8%25a7%25d9%2582%25d9%258a%25d8%25a9-%25d8%25aa%25d8%25b5%25d8%25af%25d9%258a%25d8%25b1-%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25ba%25d8%25a7%25d8%25b2-%25d9%2584%25d9%2585%25d8%25b5%25d8%25b1-%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25a8%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25ba%25d8%25a9-35-%25d9%2585%25d9%2584%25d9%258a%25d8%25a7%25d8%25b1-%25d8%25af%25d9%2588%25d9%2584%25d8%25a7%25d8%25b1">قرار</a> نتنياهو تجميد الاتفاقية "جاء على خلفية نشر مصر تعزيزات عسكرية بالقرب من الحدود مع إسرائيل في سيناء، وهي الخطوة التي تدعي إسرائيل أنها تنتهك اتفاقية كامب ديفيد الموقعة عام 1979. وكانت إسرائيل خرقت الاتفاقية بالفعل في مايو/أيار 2024، عندما احتلت محور فيلادلفيا خلال هجومها البري على جنوب غزة".</p>

<p>وفسرت ميس القرار بأن نتنياهو "قد يكون غير راضٍ، لأنه لم يلعب أي دور في الاتفاقية، نظرًا لأنه جرى التوصل إليها دون أي مشاركة مباشرة من مكتب رئيس الوزراء"، وحسب مصدر لم تسمه فإن الاتفاقية "صفقة سيئة للغاية بالنسبة لإسرائيل، من كل النواحي".</p>

<p>وقال نتنياهو خلال عطلة نهاية الأسبوع إن مصر "تفضل سجن سكان غزة داخلها ضد إرادتهم"، مضيفًا أنه يستطيع فتح معبر رفح الحدودي أمام سكان غزة للخروج منها حال رغبتهم في ذلك، لكن مصر ستمنعهم فورًا.</p>

<p>وعقب تصريحه، أعادت وزارة الخارجية المصرية التأكيد مرة أخرى على موقفها بشأن تهجير الفلسطينيين، وأشارت إلى أن تصريحات نتنياهو "تأتي في إطار محاولاته المستمرة لتمديد زمن التصعيد في المنطقة وتكريس عدم الاستقرار لتفادي مواجهة عواقب الانتهاكات الإسرائيلية في غزة".</p>

<p>وكانت صحيفة يسرائيل هيوم <a href="https://www.israelhayom.co.il/news/geopolitics/article/18765812">كشفت</a> الأسبوع الماضي أن نتنياهو ووزير الطاقة إيلي كوهين قررا إعادة النظر في صفقة الغاز الأخيرة مع مصر، بعد تقارير إسرائيلية تتحدث عن ما اعتبرته "انتهاكات مصرية" لبنود الملحق الأمني لاتفاقية كامب ديفيد، بينها بناء أنفاق في سيناء وتوسيع مدارج مطارات وإدخال قوات عسكرية بأعداد تتجاوز المسموح.</p>

<p>في المقابل، علّق رئيس هيئة الاستعلامات الكاتب الصحفي ضياء رشوان على تصريحات نتنياهو قائلًا "أنصح نتنياهو أن يلغي اتفاقية الغاز مع مصر إن استطاع تحمّل نتائجها الاقتصادية... سيكون هو الخاسر".</p>

<p>وأكد رشوان خلال <a href="https://www.youtube.com/watch?v=NPFjlOkJ-lY&amp;embeds_referring_euri=https%3A%2F%2Fwww.shorouknews.com%2F&amp;source_ve_path=MjM4NTE">مقابلة</a> تليفزيونية الأسبوع الماضي أن مصر لا تعتمد على مسار واحد للطاقة وتمتلك بدائل وخططًا جاهزة، مضيفًا أن اتهامات نتنياهو بشأن الأنفاق والسلاح مرتبطة برغبته في السيطرة على محور فيلادلفيا، وخلق ممر جديد في غزة.</p>

<p>وأشار إلى أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7d90f683-0440-4f03-8985-6053f7c689b4" href="https://almanassa.com/news/15581" title="السيسي وأبو مازن يرفضان التهجير في قمة بالقاهرة.. وبلينكن يزور إسرائيل ليلًا بعد الإمارات والسعودية">رفض</a> القاهرة لسيناريو التهجير بعد 7 أكتوبر شكّل "غصّة" لنتنياهو واليمين المتطرف، لافتًا إلى أن مصر تمثل عقبة رئيسية أمام ما وصفه بأوهام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85835254-9fb9-47f6-bf30-9e3d84ea9636" href="https://almanassa.com/news/26381" title='نتنياهو في "مهمة روحية" من أجل "إسرائيل الكبرى".. وإدانات عربية للمخطط'>إسرائيل الكبرى</a>، التي يتصور البعض أنها تمتد على 150 ألف كم مربع من أراضي المنطقة.</p>

<p>وكان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47fe6ba0-c396-441b-9cd2-d3c17a49098c" href="https://almanassa.com/news/26859" title="انخفاض واردات الغاز الإسرائيلي تزامنًا مع تهديدات نتنياهو.. وضياء رشوان يرد: ليلغي الاتفاق إن استطاع">مصدر</a> مطلع على ملف واردات الطاقة بالشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس كشف لـ <strong>المنصة</strong> الخميس الماضي عن تراجع كميات الغاز الطبيعي المستوردة من إسرائيل إلى نحو 950 مليون قدم مكعب يوميًا خلال الأسبوعين الماضيين، مقارنةً بـ1.050 مليار قدم مكعب مطلع أغسطس الماضي، أي بتراجع يعادل 100 مليون قدم مكعب يوميًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26418" role="article" about="/stories/26418" data-sanitized-id="node-26418" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26418" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26418" data-ph-capture-attribute-link-title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وتزامنًا مع هذا الانخفاض، أشار المصدر إلى أن إيجاس تبحث حاليًا توقيع عقد طويل الأجل لاستيراد الغاز المسال من إحدى الدول المصدرة، في إطار خطة حكومية لتنويع مصادر الإمدادات وتفادي أي اضطرابات محتملة في التدفقات الحالية.</p>

<p>كما تتحرك وزارة البترول لتسريع طرح مناطق جديدة للبحث والتنقيب عن الغاز لجذب الاستثمارات الأجنبية، بهدف رفع الإنتاج المحلي إلى 6.6 مليار قدم مكعب يوميًا بحلول 2027 وتحقيق الاكتفاء الذاتي في غضون ثلاث سنوات، وفق المصدر.</p>

<p>وأضاف أن القاهرة تراهن أيضًا على اتفاقها مع قبرص لربط حقلي كرونوس وأفروديت بمحطات الإسالة المصرية، بطاقة إنتاجية تصل إلى 2.1 مليار قدم مكعب يوميًا، بما يعزز تدفقات الغاز المتاحة محليًا ويوفر فرصًا لتوظيفها في صناعات تحويلية تضيف قيمة اقتصادية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 11:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757232134767563</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تأملات في قطار العمر وأعياد الميلاد والطاقة والأحلام (الحلقة الأولى): حين كنت على أشدّي</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=22TMCnntaUo</link>
						<dc:creator>Belal Fadl بلال فضل</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/22TMCnntaUo?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">تأملات في قطار العمر وأعياد الميلاد والطاقة والأحلام (الحلقة الأولى): حين كنت على أشدّي</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 19:00:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757179944646508</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الإبادة في غزة تتخطى الـ700 يوم.. والاحتلال يقصف أبراج غزة ويأمر الأهالي بالنزوح إلى المواصي</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%80700-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%AC%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%AA-150x150.jpg" alt="الإبادة في غزة تتخطى الـ700 يوم.. والاحتلال يقصف أبراج غزة ويأمر الأهالي بالنزوح إلى المواصي" title="الإبادة في غزة تتخطى الـ700 يوم.. والاحتلال يقصف أبراج غزة ويأمر الأهالي بالنزوح إلى المواصي" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>700 يوم مرت على سكان قطاع غزة واجهوا فيها ولا يزالون آلة الحرب الإسرائيلية التي تُمعن في القتل دون هوادة، وسط التهجير القسري والتطهير العرقي وسط تواطؤ وصمت دولي مخزٍ، بحسب المكتب الإعلامي الحكومي في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أمر الاحتلال سكان مدينة غزة بالتوجه ناحية منطقة المواصي في خان يونس والتي يدعي أنها «إنسانية» وتتوفر فيها بنية تحتية تضم مستشفيات ميدانية وخط مياه وخيام، في الوقت الذي حذرت فيه وزارة الداخلية الفلسطينية في غزة </span><span>الأهالي في مدينة غزة من الاستجابة لخداع الاحتلال الإسرائيلي حول وجود منطقة إنسانية في جنوب القطاع، مشددة على أنه لا يوجد مناطق آمنة في أنحاء القطاع كافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبين أوامر الإخلاء وقصف الاحتلال المستمر على الأبراج السكنية في غزة، قتل  68 فلسطينيًا وأصيب 362 في قطاع غزة، خلال 24 ساعة فقط، وهي نفس المدة الزمنية التي سجلت فيها وزارة الصحة وفاة ستة أشخاص نتيجة المجاعة وسوء التغذية بينهم طفل، ليرتفع قتلى المجاعة إلى 382 بينهم 135 طفلًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>700 يوم من الإبادة.. قتل 73 ألف فلسطيني وتدمير 38 مستشفى و163 مؤسسة تعليمية و833 مسجدًا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أكملت حرب الإبادة الإسرائيلية على قطاع غزة 700 يوم، اليوم، مخلفة دمارًا شبه كامل للبنية التحتية وخسائر تتجاوز 68 مليار دولار، حسبما أعلن المكتب الإعلامي الحكومي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بداية الحرب في السابع من أكتوبر 2023 واجه أكثر من 2.4 مليون فلسطيني من سكان القطاع «التهجير القسري والتطهير العرقي في قطاع غزة وسط تواطؤ وصمت دولي مخزٍ»، وفقًا للبيان، الذي أوضح أن الاحتلال سيطر حاليًا على 80% من مساحة القطاع بالقوة العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأنهت آلة الحرب الإسرائيلية حياة 73 ألف شخص بينهم أكثر من 20 ألف طفل و12 ألف امرأة، كما مُسحت نحو 2700 أسرة من السجل المدني بعد مقتلهم جميعًا، في الوقت الذي قُتل فيه أكثر من 1500 من الطواقم الطبية، و248 صحفيًا و193 كادرًا في الدفاع المدني، كما خلفت الحرب أكثر من 162 ألف مصاب معظمهم حالات بتر وشلل وفقدان بصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودمر جيش الاحتلال الإسرائيلي 38 مستشفى و833 مسجدًا و163 مؤسسة تعليمية، بالإضافة إلى فرض سياسة تجويع ممنهجة عبر الحصار الشامل على القطاع من خلال منع دخول مئات آلاف شاحنة الغذاء والمساعدات بما يهدد أكثر من مليون طفل أصبحوا قريبون من الموت جوعًا.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يأمر كل سكان «غزة» بالتوجه إلى «المواصي».. ويدمر أبراج سكنية.. و«الاعلامي الحكومي»: محاولة لفرض واقع ديموغرافي جديد</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أمر جيش الاحتلال الإسرائيلي سكان مدينة غزة بالنزوح تجاه منطقة مواصي مدينة خان يونس، زاعمًا أن المنطقة التي يدعي أنها إنسانية تحتوي بنية تحتية حيوية مثل المستشفيات الميدانية وخطوط المياه ومرافق تحلية المياه، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee/posts/pfbid031FGzCvsrgh98YRgeoXPoCcaLTcMn9waRw4DXEZfQDG4NoC9WMnRK5N98XCSMdxGVl?__cft__%5B0%5D=AZXptbgkh-LJmsyzbPSORBkQrqXUkAPjOVkyJ4Ieco3TTAgu2BgIf_7FTTylmoKsslrhD7gEhn7qR377s8fCSVDggqYMD37UVgmPESAYG0Fn_Ag9dbdn_Latx6gdgmS30NNxYfZhvSYxvFKGOZ9QPRP_&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>بيان</span></a><span> صادر على صفحة المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما زعم أدرعي أن المنطقة ستشهد دخول متواصلًا للمواد غذائية وخيام وأدوية ومواد طبية بالتعاون مع الأمم المتحدة والمنظمات الدولية، مُحددًا شارع الرشيد للتوجه إلى المواصي دون تفتيش مع إمكانية التحرك بالسيارات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر البيان هذه الخطوة في خضم عملية مركبات جدعون 2 التي يشنها الاحتلال للسيطرة على مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذرت وزارة الداخلية الفلسطينية في القطاع الأهالي في مدينة غزة من الاستجابة لخداع الاحتلال الإسرائيلي حول وجود منطقة إنسانية في جنوبي القطاع، مشددة على أنه لا يوجد مناطق آمنة في أنحاء القطاع كافة، وهو ما اتضح بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/moigovps/posts/pfbid0g8uNA3LEFXcuC1GQGrrVnpsKHJMiMProj3Aop3oy8B9YUAe7C9EeTymswhmGhNHLl"><span>بيان</span></a><span> «الداخلية» في سقوط عشرات الآلاف من الشهداء نتيجة قصف خيام النازحين في المنطقة التي يدعي أنها إنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت «الداخلية» الأهالي بالبقاء في مناطق سكنهم «وفي حال الشعور بالخطر أو التهديد المباشر الانتقال إلى أقرب مكان لمنطقة سكنهم يشعرون فيه بالأمان»، مُشيرة إلى أن «الوقوع في خداع الاحتلال والاستجابة لتهديداته بالانتقال إلى المناطق التي يحددها إنما يسهل عليه فرض الوقائع على الأرض وتنفيذ مخططات التهجير».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مدينة غزة واصل الاحتلال استهداف وتدمير الأبراج السكنية، بعدما قصف اليوم برج السوسي، كما أصدر أوامر إخلاء لعدة بنايات سكنية في المدينة، </span><a href="https://www.facebook.com/IDFarabicAvichayAdraee/posts/pfbid02zBF7uLufh5e51qVtNFBTNsbrcevz9CL41T2qBEY9q2p6H7Q9ubcZF9qDGQmkst8Sl?__cft__%5B0%5D=AZXAQcCLWMvUu-wHwKh6lMfQQUNGKshAIFD8GuwkLueEYCaUk5JPwFmt8UC3IsFQhlyGxQJXjNLXjoVvOYsxuYbUk7Ywgbz2sET6KJz_1g6AazWSA5D4bLYdcxWWzkTAFj8_Wy-Cv0ZE2pEBugjsL7WHSFsrgkGBJQmaybXwtHCKfCb_bQiDhqMrLjk10FcG_tM&amp;__tn__=%2CO%2CP-"><span>زاعمًا</span></a><span> أنها تحتوي على بنية عسكرية تابعة لحركة حماس، بعد يومٍ من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AD%D9%8A%D9%85/"><span>إصدار أمر</span></a><span> إخلاء أعقبه قصف برج مشتهى السكني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقل </span><a href="https://palinfo.com/news/2025/09/06/972024/"><span>المركز الفلسطيني للإعلام</span></a><span>، بيان صادر عن الأسر المقيمة في برج السوسي عقب قصفه، أكدوا خلاله أن السكان جميعهم من المدنيين، وأن البرج لم يشهد أي أنشطة غير مدنية ولا يوجد بينهم مسلحون، لافتين إلى أن سكان البرج معظمهم موظفون عاملون في وكالات الأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت الأسر الأمم المتحدة بالتدخل وتأمين الحماية لهم وتوفير مأوى بعدما بات «أطفالهم ونساؤهم وكبارهم يعيشون تحت الصدمات والرعب والخوف في العراء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، اعتبر المكتب الإعلامي الحكومي في غزة استهداف الاحتلال للأبراج السكنية في مدينة غزة محاولة لإرهاب المدنيين ودفعهم قسرًا إلى النزوح، مؤكدًا أن البنايات السكنية التي يقصفها الاحتلال «تخضع للرقابة، ولا يُسمح بدخولها إلا للمدنيين فقط، ولا تعمل المقاومة من داخلها، وهي خالية تمامًا من أي معدات أو أسلحة أو تحصينات»، وذلك وفقًا لما نقله </span><a href="https://t.me/mediagovps/3870"><span>بيان</span></a><span> «الإعلامي الحكومي» عن شهادات لسكان البنايات السكنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما شدد البيان على أن استهداف الأبراج السكنية والمنازل «يهدف إلى تدمير البنية الاجتماعية والاقتصادية لقطاع غزة، وفرض واقع ديموغرافي جديد بقوة القصف والنار والمجازر، تحت غطاء مزاعم أمنية ملفقة وكاذبة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسجلت الأمم المتحدة نزوح ثلاثة آلاف حالة من شمالي القطاع إلى جنوبه، بحسب</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129327"><span> تصريحات</span></a><span> المتحدث باسم الأمين العام للأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، أمس، الذي شدد على أن استهداف المباني المدنية سيجبر الفلسطينيين على النزوح، كما أكد على مواصلة الاحتلال عرقلة دخول المساعدات الإنسانية إلى مدينة غزة. </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>الجوع ينهي حياة 6 أشخاص ورصاص الاحتلال يقتل 23 ويصيب أكثر من ألف فلسطيني أمام أبواب «غزة الإنسانية»  </b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمر سقوط القتلى والمصابين نتيجة القصف الإسرائيلي على أنحاء القطاع كافة، حيث قتل ستة أشخاص بينهم طفلان نتيجة قصف شقة سكنية في مخيم الشاطيء، حسبما أفادت وكالة الأنباء الفلسطينية «</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129321"><span>وفا</span></a><span>»، والتي </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129328"><span>قالت</span></a><span> إن خمسة أشخاص قتلوا أمام مراكز توزيع المساعدات، كما أصيب 17 برصاص الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبخلاف الرصاص وقذائف الطائرات، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6925"><span>سجلت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة اليوم وفاة ستة أشخاص نتيجة المجاعة وسوء التغذية بينهم طفل، ليرتفع قتلى المجاعة إلى 382 بينهم 135 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه أكد مدير منظمة الصحة العالمية، تيدروس غيبريسوس، خلال </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129310"><span>مؤتمر صحفي</span></a><span> أمس، أن تجويع المدنيين كأداة حرب يعتبر جريمة حرب لا يمكن قبولها، موضحًا أن المجاعة في قطاع غزة يمكن لإسرائيل أن توقفها في أي لحظة، مضيفًا أنه في الوقت الذي يموت فيه الناس من شدة الجوع الشاحنات المحملة بالغذاء متوقفة على مقربة منهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأسفرت غارات الاحتلال عن مقتل 68 فلسطينيًا وإصابة 362 في قطاع غزة، خلال 24 ساعة مضت، بحسب </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6926"><span>تقرير</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية في القطاع، اليوم، ليرتفع عدد ضحايا العدوان الإسرائيلي إلى 64 ألفًا و368 قتيلًا، و162 ألفًا و367 مصابًا، منذ السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت «صحة غزة» في تقريرها إلى استمرار جيش الاحتلال في استهداف منتظري مساعدات مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة من أمريكا وإسرائيل، حيث وصل إلى مستشفيات القطاع خلال اليوم الأخير 23 قتيلًا و1143 مصابًا، ليصل عدد ضحايا منتظري المساعدات إلى 2385 قتيلًا وأكثر من 17 ألفًا و577 مصابًا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/06/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%80700-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7/">الإبادة في غزة تتخطى الـ700 يوم.. والاحتلال يقصف أبراج غزة ويأمر الأهالي بالنزوح إلى المواصي</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 18:50:43 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757174536106951</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عبد العاطي: التهجير الطوعي «هراء».. وسفير سابق: نتنياهو يريد توريط مصر في الحصار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/06/news/u/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%88%D8%B9%D9%8A-%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%B3%D9%81%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الخارجية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/web-150x150.jpg" alt="عبد العاطي: التهجير الطوعي «هراء».. وسفير سابق: نتنياهو يريد توريط مصر في الحصار" title="عبد العاطي: التهجير الطوعي «هراء».. وسفير سابق: نتنياهو يريد توريط مصر في الحصار" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>عبد العاطي: يصف التهجير الطوعي بـ«الهراء».. وسفير سابق: نتنياهو يريد توريط مصر في الحصار</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الوطنية للانتخابات» تنفي تأجيل انتخابات «النواب».. و«الحركة المدنية» تعلن شروط دعمها لمرشحي المعارضة</span></p>
<p dir="rtl"><span>«كفر السنابسة» تشيع الضحية الـ19 في حادث الإقليمي بعد وفاتها صباح اليوم</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتعاون مع السلطات المصرية..«التحالف العالمي» يغلق أكبر شبكة قرصنة لمباريات كرة القدم</span></p>
<p dir="rtl"><span>واشنطن تفرض عقوبات على 3 منظمات حقوقية فلسطينية لدعمها تحقيقات «الجنائية الدولية» ضد إسرائيل</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد 76 عامًا.. ترامب يعيد «الدفاع» إلى «الحرب» </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>عبد العاطي: التهجير الطوعي «هراء».. وسفير سابق: نتنياهو يريد توريط مصر في الحصار</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، إن وصف تهجير الفلسطينيين بـ«الطوعي» </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5183304-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%B5%D9%81-%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A3%D9%86%D9%87-%D8%B7%D9%88%D8%B9%D9%8A-%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%A1"><span>هراء</span></a><span>، مؤكدًا أن مصر لن تشارك في أي ظلم ضد الشعب الفلسطيني، كما شدد على الرفض الكامل وعدم السماح بحدوث التهجير لاعتبارات تتعلق بحرص مصر البالغ على عدم تصفية القضية الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف عبد العاطي في تصريحاته، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=73uF7Z_HgJI"><span>اليوم</span></a><span>، في ختام مؤتمر صحفي مع المفوض العام لوكالة «الأونروا» فيليب لازاريني، أن المجاعة في قطاع غزة «مصطنعة من صنع البشر»، محملًا إسرائيل المسؤولية القانونية الكاملة باعتبارها قوة الاحتلال في تسهيل دخول المساعدات بشكل فوري من المعابر كافة وإنهاء هذه المجاعة، بعدما أكد أن «مصر أبقت ولا تزال، وأكرر أبقت ولا تزال على معبر رفح مفتوحًا على مدار الساعة وبشكل دائم ويومي على الرغم من إغلاقه من الجانب الفلسطيني من المعبر من جانب سلطات الاحتلال الإسرائيلي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات «الخارجية» تأتي بعد </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-accuses-egypt-of-imprisoning-gazans-against-their-will-in-growing-war-of-words/"><span>ساعات</span></a><span> من اتهام رئيس وزراء الاحتلال، بنيامين نتنياهو لمصر، في مقابلة مع قناة على «تليجرام» مجهولة المصدر، تدعى «أبو علي إكسبريس»، زعم فيها أن القاهرة تحتجز نصف الفلسطينيين داخل قطاع غزة قسرًا، مؤكدًا أنه بوسعه فتح معبر رفح أمامهم للمغادرة، لكن مصر تغلقه فورًا في وجه ما يقارب نصف سكان القطاع الراغبين في الخروج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://alqaheranews.net/news/140361/%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86"><span>رفضت </span></a><span>خمس دول عربية، أمس، وهي السعودية وقطر و</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/6/%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D9%81-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86"><span>الأردن</span></a><span> والكويت وفلسطين، إلى جانب مجلس التعاون الخليجي، تصريحات نتنياهو بشأن التهجير، مؤكدين دعمهم الكامل لمصر في هذا الخصوص. </span></p>
<p dir="rtl"><span>السفير السابق، أيمن زين الدين، قال في تصريحات لـ«مدى مصر» إن الحرب الكلامية الأخيرة بين القاهرة وتل أبيب، بدأت على خلفية تأكيدات الرئيس عبد الفتاح السيسي، على رفض التهجير، خلال زيارة ولي العهد السعودي محمد بن سلمان إلى القاهرة، الأسبوع الماضي، والتي كررها وزير الخارجية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتابع زين الدين، أن إسرائيل دأبت منذ بدء القضية ضدها أمام محكمة العدل الدولية، في الادعاء أن معبر رفح له طرفان، لتبرير القول إن مصر شريكة في حصار غزة، رغم تأكيدات مصر مرارًا على نفي هذه المزاعم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب زين الدين، يحاول نتنياهو في تصريحاته الأخيرة، تغيير السردية التي فشلت إسرائيل في تمريرها، لتتحول من قضية حظر دخول المساعدات الإنسانية إلى «مسألة منع حرية حركة الفلسطينيين وتقييد حقهم في التنقل، تحت ذريعة حقوق الإنسان». </span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الأسبوع الماضي، كشفت</span><a href="https://www.madamasr.com/en/2025/09/01/news/u/the-38-page-displacement-framework-for-a-tourist-hub-atop-the-rubble-of-gaza/"><span> صحيفة</span></a><span> «واشنطن بوست»، عن وثيقة مكونة 38 صفحة تم تداولها في أوساط إدارة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، تقترح إعادة نقل سكان غزة بالكامل بشكل «طوعي» لإفساح المجال أمام بناء منتجعات سياحية ومدن تكنولوجية ذكية تحت إدارة أمريكية تمتد لعشر سنوات، مع تعويض الأسر الفلسطينية بـ«رمز رقمي» مقابل حقوقهم العقارية، أو خمسة آلاف دولار  إلى جانب دعم يغطي تكاليف السكن والطعام لأربع سنوات لكل فرد يختار المغادرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت «واشنطن بوست» عن الوثيقة أن مغادرة كل شخص ستوفر نحو 23 ألف دولار مقارنة بتكلفة إيوائه في «مناطق مؤمنة» داخل القطاع، وهي الخطة التي أعدتها شخصيات إسرائيلية مرتبطة بمؤسسة غزة الإنسانية، بحسب الصحيفة، التي أكدت أن الخطة لم تعتمد بعد. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الوطنية للانتخابات» تنفي تأجيل انتخابات «النواب».. و«الحركة المدنية» تعلن شروطها لدعم مرشحي المعارضة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>نفت الهيئة الوطنية للانتخابات صحة ما تداول ببعض مواقع التواصل الاجتماعي على مدار الأيام الماضية، حول تأجيل موعد فتح باب الترشح لانتخابات مجلس النواب 2025، مؤكدة على إجراء الانتخابات في موعدها المحدد دستوريًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أوضحت «الهيئة» في </span><a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/pfbid02o6KmLEnSNtQCtct1P31KsehRzqpJh2tuZXitMmgBitYH87trPFkG3o6PAbfqxYGal"><span>بيان</span></a><span> أمس، أنها تعكف حاليًا على إعداد الجدول الإجرائي والزمني للعملية الانتخابية، داعيًة المواطنين والمرشحين إلى متابعة البيانات الرسمية عبر موقع الهيئة، وتجنب الانسياق وراء الشائعات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، أعلنت الحركة المدنية الديمقراطية، </span><a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/pfbid02o6KmLEnSNtQCtct1P31KsehRzqpJh2tuZXitMmgBitYH87trPFkG3o6PAbfqxYGal"><span>الأربعاء</span></a><span> الماضي، أنها ستتولى التنسيق بين مرشحي المعارضة في مختلف الدوائر الانتخابية سواء كانوا من أحزابها وحلفائها أو من المستقلين، في إطار دورها «كمظلة جامعة للمعارضة المصرية»، وذلك بشرط التزامهم بالخط السياسي للحركة في عدة قضايا والمتمثل في عدة ثوابت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحددت «الحركة المدنية» هذه الثوابت في عدم التنسيق مع أحزاب «الموالاة»، ورفض السياسات الاقتصادية التي أضرت بالوطن والمواطن، والموقف من القضية الفلسطينية والرفض القاطع للتهجير والترحيل والتطبيع مع الكيان المحتل، فضلًا عن رفض أي تعديلات دستورية قد تؤدي إلى زيادة اختناق المسار الديمقراطي أو تمنع التداول السلمي للسلطة حسبما يقره الدستور الحالي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/21/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D9%85/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExYWFDUko2MWtCSUl4UTZmVgEexxdk1m8EZKt7JzbrLTXyi8tSDkUGK1ePWaEPd8bbXUnL83xqiMzu1rnulDg_aem_csBeQdobrmiamyecvX7LSw"><span>تجرى</span></a><span> انتخابات «النواب» بموجب تعديلات قانون «مجلس النواب» بنظامي الفردي والقائمة المغلقة المطلقة، الذي يوزع المقاعد بين النظامين مناصفة، بينما اقتصرت التعديلات على شروط الترشح في النظام الفردي، ونسب التمثيل في دوائر القوائم، فيما يعين رئيس الجمهورية 5% من إجمالي المقاعد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/22/news/u/%D9%82%D9%88%D9%89-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawL4NIpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF5SnFvdG1KRHU5S1JvVWt0AR6UdZOcObq0SLtCpSGdkv4DJtiXFbVmWB-pvHIrDFv-ai0Jp-eVrXsvNYqnhA_aem_dUqqUmxH0HZFiQjeZJpSuQ"><span>وانتقدت</span></a><span> «الحركة المدنية» تعديلات قانون «مجلس النواب»، التي اعتبرتها استمرارًا لـ«فلسفة الاحتكار»، و«تأميم الحياة السياسية وحصار الرأي والتعبير»، معتبرة أن القانون حول العملية الانتخابية إلى ترتيبات تدار بالكامل من قبل أجهزة الدولة، بهدف خلق مؤسسات تشريعية أقرب إلى مؤسسات شرفية انتفاعية، تُؤسَس بـ«مشاركة محدودة للغاية من المواطنين وفي غيابٍ كامل إرادتهم وخياراتهم وتنوعهم». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يشيع اليوم أهالي قرية كفر السنابسة الطفلة آيات زغلول، 15 </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/6/%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%89-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8%D8%B3%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%A9/7112510"><span>عامًا</span></a><span>، التي فارقت الحياة، صباح اليوم، داخل مستشفى الجراحات المتخصصة بشبين الكوم، بعد أكثر من شهرين قضتها في غيبوبة، إثر </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8%D8%B3%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86/?fbclid=IwY2xjawMo9jRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFhYUNSSjYxa0JJSXhRNmZWAR7ST13UFHH7G_Pc-S9f-7UC1t2FRLytSzE4S9srreEoLM_naK6wOwkaKp_PJQ_aem_NWtkkAIutiR8PG_-TarCzg"><span>حادث تصادم </span></a><span>سيارة ميكروباص بـ«تريلا» على الطريق الدائري الإقليمي، 27 يونيو الماضي، وفقًا لما قاله مصدران من أهالي القرية لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بوفاة آيات، ارتفع عدد ضحايا  الحادث إلى 19 فتاة من القرية نفسها، إلى جانب سائق الميكروباص الذي كان يقلهم إلى عملهم اليومي في إحدى المزارع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسلط حادث «الإقليمي» في حينه الضوء على الأوضاع الاجتماعية المتردية في القرية، بعدما توافد إليها العديد من المتضامنين والصحفيين، والتي كشفتها عدد من التقارير الصحفية التي تكشف غياب الخدمات الحكومية وتفشي الفقر بين الأهالي، ما دفع هؤلاء الفتيات إلى الكد من أجل يومية قدرها 130 جنيهًا فقط. </span></p>
<p dir="rtl"><span>» في تقرير «في السنابسة..ضحايا على مذبح اليومية»، شرح «مدى مصر» النظام الاجتماعي القائم على العمل باليومية، في مجالات متعددة، وكيف انتهى الحال بهؤلاء الفتيات وغيرهن للسفر يوميًا من أجل العمل في مزارع تبعد عشرات الكيلومترات عن بلدهن، باستخدام وسائل نقل مكتظة.. لقراءة التقرير من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/03/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8%D8%B3%D8%A9-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B0%D8%A8%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/"><span>هنا</span></a>.</p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلن التحالف العالمي لحماية السوق الإبداعية والحد من القرصنة الرقمية «ACE»، عن نجاحه بالتعاون مع السلطات المصرية، في تفكيك وإغلاق شبكة القرصنة الرياضية «Streameast»، الأكبر عالميًا في مجال البث غير القانوني لمباريات كرة القدم، وفقًا لما نقله </span><a href="https://economyplusme.com/en/150135/"><span>موقع</span></a><span> «إيكونومي بلس» الخميس الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>» وأشار الموقع إلى أن العملية نفذت نهاية الشهر الماضي، بعدما اشتبهت السلطات الأمنية في تورطهم بانتهاك حقوق الملكية الفكرية، لتلقي القبض على المشغلين الرئيسيين للشبكة، وتصادر عددًا من البطاقات البنكية المصرية التي احتوت على نحو ستة ملايين جنيه إضافة إلى 200 ألف دولار ضمن محافظ للعملات المشفرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>» رئيس مجلس إدارة التحالف، تشارلز ريفكين، اعتبر تحرك السلطات المصرية ضد هذه الشبكة، «انتصار تاريخي» لصالح الدوريات الرياضية وصناع الترفيه وملايين الجماهير حول العالم، وخصوصًا للمستثمرين في قطاع البث الرياضي الذي تكبد خسائر هائلة بسبب القرصنة، فيما نقل ««إيكونومي بلس» عن بيان التحالف، أن زيارات الشبكة خلال العام الماضي، تجاوزت 1.6 مليار زيارة عبر 80 نطاقًا إلكترونيًا تابعًا لها، كان يوفر بشكل غير مشروع بثًا مجانيًا لكبرى مباريات الدوريات العالمية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أدرجت الولايات المتحدة الأمريكية ثلاث منظمات حقوقية فلسطينية، هي: مؤسسة الحق، ومركز الميزان لحقوق الإنسان، والمركز الفلسطيني لحقوق الإنسان، على قائمة العقوبات المفروضة بموجب الأمر التنفيذي المتعلق بفرض عقوبات على المحكمة الجنائية الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأرجعت «الخارجية الأمريكية» هذا الإدراج في </span><a href="https://www.state.gov/releases/office-of-the-spokesperson/2025/09/sanctioning-foreign-ngos-directly-engaged-in-iccs-illegitimate-targeting-of-israel"><span>بيانها</span></a><span>، الخميس الماضي، إلى مشاركة تلك الكيانات بشكل مباشر في جهود «الجنائية الدولية» للتحقيق مع مواطنين إسرائيليين أو اعتقالهم أو محاكمتهم دون موافقة إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد البيان على أن الإجراءات المستمرة للمحكمة، تعتبر سابقة خطيرة لجميع الدول، متوعدًا بـ«معارضة أي خطوات من شأنها تهديد مصالحها الوطنية وانتهاك سيادة الولايات المتحدة وحلفائها، بما في ذلك إسرائيل»، فضلًا عن التهديد بعواقب جسيمة وملموسة لحماية قواتها وسيادتها وحلفائها ومعاقبة الجهات المتواطئة في ما وصفته بـ«استخفاف المحكمة الجنائية الدولية بالسيادة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استبدل الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اسم وزارة الدفاع بـ«وزارة الحرب» بموجب أمر تنفيذي أصدره،</span><a href="https://www.war.gov/News/News-Stories/Article/Article/4295826/trump-renames-dod-to-department-of-war/"><span> أمس</span></a><span>، زاعمًا أن «استعادة اسم وزارة الحرب، سيركز عمل الوزارة على المصالح الوطنية الأمريكية، ويبعث برسالة واضحة للخصوم حول استعداد أمريكا لخوض حرب لحماية مصالحها». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب ترامب، عندما سميت «الدفاع» بـ«الحرب» حققت واشنطن انتصارات كبرى خلال الحربين العالميتين الأولى والثانية، لكن منذ تغيير اسمها لـ«الدفاع»، دخلت الولايات المتحدة في نزاعات طويلة انتهت غالبًا إلى نوع من التعادل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تأسست وزارة الحرب الأمريكية عام 1789 لتحل محل مجلس الحرب والذخائر الذي أنشئ خلال حرب الاستقلال، واستمرت الوزارة تحت اسم «الحرب» حتى نهاية الحرب العالمية الثانية 1949، للإشارة إلى أن سياسة واشنطن ستركز على منع الحروب في العصر النووي، بحسب «</span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/20250905-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A3%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%A3%D9%84%D8%A9-%D8%B4%D9%83%D9%84%D9%8A%D8%A9"><span>فرانس</span></a><span> 24». </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/06/news/u/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%88%D8%B9%D9%8A-%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%B3%D9%81%D9%8A/">عبد العاطي: التهجير الطوعي «هراء».. وسفير سابق: نتنياهو يريد توريط مصر في الحصار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 06 Sep 2025 17:32:53 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757174536106950</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
