<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 17:15:05 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 08 Sep 2025 14:15:05 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>محاضر عدم التعرض.. وهم الحماية من القتل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26038</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/bf1b3a55-fdc1-4db3-9ee4-7914dc488553.png.webp?itok=Eohfjabb" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/bf1b3a55-fdc1-4db3-9ee4-7914dc488553.png.webp?itok=Eohfjabb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"أنا خايفة، ومش عارفة أرجع شقتي أنا وبناتي"؛ كأنَّ محاضرَ عدم التعرض التي حررتها هناء عبد العزيز <em>(*) ضد </em>طليقها وشقيقه لم تكن، ما اضطرها للهرب إلى مدينة بعيدة هربًا من بطشهما والاعتداء عليها، ورغم ذلك عادت التهديدات مرة أخرى.</p>

<p>قبل أربع سنوات قررت هناء، أم الطفلتين، التي تعيش في مدينة طنطا، وتبلغ من العمر 34 سنة، الانفصال عن زوجها، والانتقال برفقة ابنتيها للإقامة في شقة العائلة، التي تزوج فيها شقيقها قبل ثلاث سنوات. غضب الأخير وحاول إعادتها لزوجها وأمام رفضها أساء معاملتها وتعدى عليها بالضرب أمام بناتها.</p>

<p>وسط لوم العائلة والأقارب؛ استنجدت هناء بالشرطة، وحررت محضرين، أحدهما ضد طليقها والآخر ضد أخيها، لكن شيئًا لم يتغير؛ بقي الوضع على ما هو عليه. </p>

<p>تعكس أزمة هناء واقع آلاف النساء في مصر ممن يلجأن إلى القانون طلبًا للحماية، ليجدن أنفسهن في مواجهة إجراءات بيروقراطية معقدة وثقافة مجتمعية لا ترحم، تنتهي غالبًا بمحضر عدم تعرض يُحفظ في الأدراج، بينما يظل الخطر يتربص بهن في كل زاوية، وربما يصل الأمر للإيذاء والقتل.</p>

<h2><strong>المحضر نذير شؤم</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ed3da82d-f759-4ce1-8b66-94359715c0eb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/Nayra-01.jpg.webp?itok=gXLZPCnJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم يوسف أيمن، المنصة</aside></div>
<figcaption>العنف ضد النساء</figcaption></figure><p>على مدار السنوات الماضية، شهدنا حوادث فتيات فقدن حياتهن لأن بلاغاتهن لم تُؤخذ على محمل الجد، من بينهن الطالبة بجامعة المنصورة<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4ae50242-f235-4ffd-a48f-69ed7cef9562" href="https://almanassa.com/news/5989" title="دفاع قاتل نيرة أشرف يستعد لمذكرة الطعن وينفي تولي الديب"> نيرة أشرف</a>، التي قُتلت على يد زميلها أمام بوابة جامعتها في وضح النهار، رغم أنها سبق و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2200bba3-70f0-4e90-8d4d-089e0ed2645f" href="https://almanassa.com/news/11693" title="إعدام قاتل نيرة أشرف.. ومحامي أسرتها: القانون يحظر إقامة عزاء">حررت</a> محاضر ضد القاتل قبيل تنفيذ جريمته على أمل إنقاذها منه، لكنها لم تمنعه من ارتكاب الجريمة التي هزت المجتمع المصري.</p>

<p>وجاء في حيثيات المحكمة في<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="983fc4b0-5e83-4223-a300-732878faf8bd" href="https://almanassa.com/news/5980" title="الحكم على المتهم بقتل نيرة أشرف اليوم"> الحكم</a> بإعدام القاتل أنه "جراء رفضه وتحرير محاضر عدم تعرض ضده، تولدت لدى المتهم الرغبة في الانتقام من المجني عليها واستمر في تهديدها بالقتل حتى اليوم الأول من شهر يونيو/حزيران 2022، حيث اشترى سكينًا وانعقدت إرادته على تنفيذ جريمته".</p>

<p>ما حدث مع نيرة تكرر مع منار الأعصر، لكنَّ قوة السوشيال ميديا حالت هذه المرة دون أن تلقى مصيرها، إذ حررت محضرًا بواقعة ملاحقة استمرت 5 أعوام من شخص يدعى هشام محمود وصدر خلالها ضده<a href="https://shbabbek.com/show/246164"> حكم</a> من محكمة بني سويف الاقتصادية بغرامة 20 ألف جنيه والتعويض 5 آلاف جنيه.</p>

<p>بالإضافة إلى ذلك، قدمت منار مذكرة رسمية للمجلس القومي للمرأة بتاريخ 17 يوليو/تموز 2024، توضِّح فيها ملخص ما واجهته من تشهير وابتزاز وتهديد طوال هذه الفترة، ورغم كل هذه الخطوات القانونية التي اشتملت على تقديم المحاضر، ومرفقات من رسائل تهديد وتسجيلات، والحكم الصادر ضده، لم <a href="https://x.com/MostafaAlasar/status/1879577437173846407">يحاسب </a>الشخص إلا بعد أن <a href="https://x.com/MostafaAlasar/status/1879380356362625504?lang=ar">نشر</a> أخوها مصطفى الأعصر الصحفي القصة على حساباته على السوشيال ميديا.</p>

<h2>عنف متكرر </h2>

<p>يعتبر عمر محمد، المحامي في مبادرة <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=100092227686319#">حقي</a> الحقوقية، محضر عدم التعرض أداةً قانونيةً وقائيةً مهمةً، ويوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن<strong> </strong>"الهدف منه يكون إثبات تعرُّض شخص لمشكلة تتعلق بالتعدي على ممتلكاته أو سلامته داخل أو خارج الأسرة، بالتالي يطلب من الشرطة اتخاذ الإجراءات اللازمة لمنع أي تعرض جديد".</p>

<blockquote>
<p> سُجلت 34 محاولة انتحار لفتيات ومن بين الأسباب التي دفعتهن لفعل ذلك العنف الأسري بأشكاله المختلفة</p>
</blockquote>

<p>وتشير المحامية الحقوقية انتصار السعيد، رئيسة أمناء <a href="https://www.facebook.com/CFDL.Eg/?locale=ar_AR">مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون</a> إلى أن تلك المحاضر رغم كونها "مجرد فعل رمزي أكثر منه واقعي"، لكنها في بعض الأحيان تكون رادعة خاصة للأشخاص الطبيعيين الذين يخشون التعرض لتجربة السجن، "بس مؤخرًا ما بقاش ليها تأثير"، كما هو الحال مع "هناء" التي لم تكشف عن اسمها الحقيقي خوفًا من تفاقم التهديدات.</p>

<p>فالمحضران اللذان سبق لها أن حررتهما ضد شقيقها لم يُجديا وعادت التهديدات أكثر شراسة، ورغم أنها تركت المنزل، واستأجرت شقة مستقلة لتربية طفلتيها، "بعت لي تهديدات إن مينفعش أعيش لوحدي ببناتي، وهددني بالخطف والقتل وإنه هيأجر ستات ياخدوني يودوني لبيت العائلة غصب عني"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتدعو عزيزة الطويل، المحامية بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، المؤسسات التي يُستغاث بها للتحرك فورًا والتحقيق في جدية ما تحويه هذه المحاضر من ادعاءات، حيث ترى أن المشكلة تكمن في عدم التعامل بـ"التقدير" المناسب مع هذه البلاغات و"الاستخفاف" بها حتى تحدث الكارثة، كما في حالة نيرة أشرف التي "ربما لو تم التعامل بجدية مع محاضرها كان زمانها لسه عايشة" تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a075598-2d43-460b-8c32-9b01a2524fff" href="https://almanassa.com/news/26734" title="70% منها على يد الأقارب.. مبادرة نسوية توثق 252 حالة عنف ضد النساء في نصف 2025">ووثّقت</a> مبادرة <a href="https://soutwomen.org/">صوت لدعم حقوق المرأة</a> نحو 252 حالة عنف ضد النساء والفتيات في مصر خلال النصف الأول من عام 2025، ارتكب الأزواج والأقارب 70% منها، وذلك في<a href="https://www.facebook.com/souttosupportwomensrights/posts/pfbid0VaLh6AGSUGdiFejCB5hNFZrbHJYn7y7DZr7qGj1mXVuDUqHd89qm517TkEqgUTBSl?_rdc=1&amp;_rdr#"> نشرة </a>نصف سنوية اعتمدت على توثيق ما نشرته صحف إلكترونية مصرية.</p>

<p>وقالت المحامية نهى سيد، المديرة التنفيذية للمبادرة لـ <strong>المنصة</strong> حينها إن الأرقام تعكس استمرار ارتفاع معدلات الانتهاكات التي تتعرض لها النساء في المجالين العام والخاص، وهو ما يشير إلى ضعف الردع القانوني، على حد قولها، مشيرةً إلى أن "الأعداد الحقيقية قد تكون أكبر بكثير نظرًا لعدم الإبلاغ عن حالات عديدة أو عدم نشرها".</p>

<p>فيما يشير<a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5109&amp;Year=23639"> المسح الصحي للأسرة المصرية</a> الصادر عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء في عام 2022 إلى أن نحو ثلث النساء اللاتي سبق لهن الزواج في المرحلة العمرية بين 15 و49 سنة تعرضن لإحدى صور العنف الزوجي، كما تتعرض 25% من النساء داخل نطاق الأسرة للعنف الجسدي، و22% للعنف النفسي، ونحو 6% يتعرضن للعنف الجنسي.</p>

<p>ووفقًا ل<a href="https://edraak-eg.org/wp-content/uploads/2024/05/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%81-2023-2.pdf">تقرير</a> مرصد جرائم العنف الموجه ضد النساء والفتيات في مصر لعام 2023، الصادر عن مؤسسة إدراك للتنمية والمساواة، سُجلت 34 محاولة انتحار لفتيات، ومن بين الأسباب التي دفعتهن لفعل ذلك العنف الأسري بأشكاله المختلفة من الضرب المبرح والاحتجاز والخلافات الزوجية إلى الإجبار على الزواج، هذا إلى جانب العنف المجتمعي من ابتزاز وتنمر وضغط نفسي قد ينتج من ضغوط مختلفة بينها الامتحانات خلال الدراسة.</p>

<h2><strong>إجراء شكلي؟</strong></h2>

<p>تؤكد انتصار السعيد، وهي واحدة من المحاميات اللاتي شاركن في لجنة صياغة مسودة مقترح <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dbc22e94-2d25-475c-8068-a4b041de551c" href="https://almanassa.com/news/6597" title="مطالبات نسوية بإقرار القانون الموحد لمناهضة العنف ضد النساء">قانون موحد ضد العنف</a>، على أن القوانين المصرية لا تحوي نصًّا على محاضر عدم التعرض، و"عند توجه الشاكي أو الشاكية إلى قسم الشرطة لتحرير هذا المحضر يتوقف الأمر على تقدير فرد الشرطة الذي يحرر المحضر".</p>

<p>"يعني أوقات أقسام الشرطة بيوافقوا يعملوا المحاضر دي من باب إنه يكون في ردع يعني للمشكو في حقه أو تخويفه إن هو ما يضايقش الشاكي أو الشاكية تاني"، توضح لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وتضيف "إحنا أحيانًا لما بنروح نعمل محضر عدم تعرض بنواجه صعوبة لأنه بيترد علينا؛ أنتوا عارفين يا أساتذة إنه ما فيش حاجة اسمها عدم تعرض"، لافتةً إلى أن هذه المحاضر تجتذب بعض الأهمية حال وقع المشكو في حقه على المحضر "لكن في النهاية الأمر يتوقف على تقدير القاضي"، مشددةً على أن الفيصل في قضايا الضرب أو العنف هو التقرير الطبي و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="848d31be-5f2e-49bb-86d8-de2815bf515c" href="https://almanassa.com/stories/22849" title='"عاهة تستلزم 21 يوم علاج".. كيف يمر العنف ضد الزوجات دون عقاب'>الإصابة</a> التي حدثت نتيجة الاعتداء.</p>

<p>فيما يشير المحامي عمرو محمد إلى أن "الضحايا غالبًا ما يعانين عند تحرير هذا المحضر لأسباب كثيرة، منها عدم التعامل بجدية مع شكواهن، بخلاف الإجراءات المرهقة لذلك".</p>

<blockquote>
<p> يُطلب من المبلغة تقديم إثبات وهذا يكون صعبًا في بعض الحالات</p>
</blockquote>

<p>يشرح المحامي في مبادرة <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=100092227686319#">حقي</a> أن الضحية تُجبر على سرد تفاصيل الواقعة المؤلمة مرارًا وتكرارًا لعدة أفراد داخل القسم، قبل أن تحصل أخيرًا على موافقة الضابط المسؤول لتحرير المحضر.</p>

<p>وتكمن العقبة الأكبر، حسب عمرو، في طلب الإثبات، "بالأغلب، يُطلب من المبلغة تقديم إثبات، وهذا يكون صعبًا في بعض الحالات، خصوصًا لو كان العنف داخل الأسرة، فكيف يمكن لامرأة مهددة من شقيقها داخل منزل مغلق أن تأتي بشهود أو دليل مادي على تهديد شفوي؟ هذا الشرط التعجيزي غالبًا ما يؤدي إلى حفظ المحضر كمحضر إداري دون أي متابعة، أو حتى عدم تحريره من الأساس".</p>

<p>بالإضافة إلى ذلك، هناك ما يبدو أنه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="14a421d1-1430-4335-9b3b-ac6ad6c81d3e" href="https://almanassa.com/stories/13346" title='لما رحت القسم.. من أجل محضر تحرش "ميخرّش الميّه"'>تعطيل متعمد أو تزهيق للمبلغة</a>، على حد قول المحامي، عبر إطالة ساعات انتظارها في القسم وأحيانًا يصل الأمر إلى تهديدها وتزويدها بمعلومات قانونية غير صحيحة لتخويفها ودفعها للتنازل.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7bc44c0e-416e-40e0-8559-8d0a6d6a3c9e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/why%20%281%29.jpeg.webp?itok=VLA4ZiHg" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>تنازلها عن حقها بدعوى الخوف على الروابط الأسرية</figcaption></figure><p>هنا تدفع الإجراءات المعقدة، التي يصفها الكثيرون بأنها "تطفيش متعمد"، العديد من الضحايا إلى التراجع عن الإبلاغ، فـ"المنتشر أن هذه المحاضر آخرها الحفظ، ولا يتم التعامل معها بجدية، ولا التحقيق فيها، ولا متابعة سلوك المشكو في حقه للتأكد من التزامه بعدم التعرض"، حسب عمرو محمد.</p>

<p>وتنوه انتصار السعيد لأزمة أكبر تواجه المعنفات هتتمثل في تنازلها عن حقها بدعوى الخوف على الروابط الأسرية، و"ولادها هيلومها عشان حبست باباهم أنا عندي كذا حالة، فيه حالات كان بيحصلها عاهات مستديمة بسبب الضرب، بيخشوا عمليات يغيروا مفاصل أو أو يدخلوا حتى عناية مركزة في بعض الأوقات، تفضل بقى تتناقش معاها في إنها لازم تاخد إجراء قانوني تقولك ما أنا مش هحبس أبو عيالي".</p>

<h2>ليست قضية جندرية</h2>

<p>لا ترى عزيزة تفرقة على أساس النوع في التعامل مع محاضر عدم التعرض، "هناك عمومًا استهانة بتلك المحاضر سواء مقدمها رجل أو ست أو ترانس وغالبًا ما يتم حفظه". ففي مايو/أيار 2023 <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2880279">قتل </a>شخص بسبب خلافات مع جيرانه على أولوية البيع، ورغم أنه كان قد حرر محضر عدم تعرض له إلا أن خمسة من جيرانه تبرصوا بجارهم وأطلقوا عليه النار.</p>

<p>بل أحيانًا ما يكون محضر عدم التعرض نفسه هو سبب التعدي على مقدمه، حيث <a href="https://www.youm7.com/story/2010/9/23/%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81-%D8%A8%D9%80-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%8A%D9%85%D8%B2%D9%82-%D8%AC%D8%B3%D8%AF-%D8%AA%D8%B1%D8%B2%D9%89/281684">قُتل شخص </a>بمنطقة حدائق القبة بالقاهرة، انتقامًا منه لقيامه بتحرير محضر عدم تعرض ضد المتهم لحماية ابنة عمه بعد أن شهّر بها.</p>

<p>تتجلى أهمية المحضر حسب عزيزة "في إثبات حالة التعدي سواء كان لفظيًّا أو جسديًّا، وهو يساعد في حال تكرار التعدي بعد ذلك إذ يثبت أن الجاني كان متعمدًا إيذاء الضحية".</p>

<p>وتلفت إلى أن المحضر قد يعد دليلًا على سبق الإصرار والترصد، بالتي تغلظ العقوبة على المتهم، فوفقا ل<a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a> نصت المادة 240 أن عقوبة جريمة الجرح أو الضرب المفضى إلى عاهة مستديمة هى السجن من ثلاث سنوات إلى خمس سنوات، وتشدد هذه العقوبة في حالة ما إذا كانت الجريمة مقترنة بسبق الإصرار أو الترصد فتكون السجن المشدد من ثلاث سنوات إلى عشر سنوات.</p>

<p>لكن على أرض الواقع، يبدو أن هذه المحاضر تفقد أي تأثير حقيقي أو قوة ردع، فهي كما يقول عمر محمد "مجرد حبر على ورق".</p>

<blockquote>
<p>آلية الخط الساخن المجاني لتلقي جميع شكاوى النساء غير مفعلة على أرض الواقع وكثير من النساء لا يعرفن عنها شيئًا</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">لا تضع رئيسة أمناء مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون أملًا على مثل هذه المحاضر  في حماية النساء من العنف، وتؤكد على ضرورة العمل بشكل عاجل على إصدار القانون الموحد لتجريم العنف ضد النساء والفتيات، و"أن تكون هناك منظومة قانونية متكاملة تحمي الستات، يكون فيها دعم نفسي، و فيها بيوت آمنة، فيها تعويضات وجبر للضرر، وكذلك إعادة التأهيل".</p>

<p dir="rtl">ورغم <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/854709">إعلان</a> المجلس القومي للمرأة في 7 ديسمبر/كانون الأول 2015 بدءَ تشغيل الخط الساخن المجاني 15115 لتلقي جميع شكاوى النساء حول العنف وقضايا الأحوال الشخصية والمواريث، فإن انتصار ترى أن هذه الآلية غير مفعلة على أرض الواقع والكثير من النساء لا يعرفن عنها شيئًا، مشددة على ضرورة الإعلان بشتى الطرق عن هذه الخطوط والخدمات التي تقدمها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9fde1f4-f15d-40db-83bc-a7eb3435623e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22744" role="article" about="/stories/22744" data-sanitized-id="node-22744" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22744" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22744" data-ph-capture-attribute-link-title='"محضر قصاد محضر".. أن تحمي الجاني وتعاقب الضحية' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"محضر قصاد محضر".. أن تحمي الجاني وتعاقب الضحية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بعد تجدد التهديدات، عادت هناء مرة أخرى إلى قسم الشرطة، وحررت محضر عدم تعرض جديدًا، متمنيةً أن يضمن لها السلامة هذه المرة ولا تعيش في خوف دائم، وتستطيع العودة إلى شقتها.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) أسماء مستعارة بناء على طلب المصادر</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-85c49bed28c89ae936a6bf0fe5ce9125ce8b72075211c47badf92cb6b96eaaa2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 16:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757338341299457</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تحايل على القانون".. سؤال برلماني عاجل ينتقد إجبار الطلاب على البكالوريا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26926</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6e66e18b-d59c-44e9-acc8-3265c7359386.jpg.webp?itok=F6wRjGtI" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6e66e18b-d59c-44e9-acc8-3265c7359386.jpg.webp?itok=F6wRjGtI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تقدم عضو مجلس النواب عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي فريدي البياضي، اليوم، بسؤال عاجل إلى رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي، ووزير التربية والتعليم محمد عبد اللطيف، يتهم فيه الوزارة بـ"التحايل على القانون" وتحويل نظام البكالوريا الثانوي الاختياري إلى "نظام إجباري بالقوة والضغط غير المباشر على الطلاب وأولياء الأمور".</p>

<p>واستند البياضي في سؤاله، الذي قدمه لمكتب رئيس مجلس النواب حنفي الجبالي، إلى المادة 37 مكرر من <a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/18/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%82-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%AC%D9%88%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A3%D9%88/7092715">قانون</a> التعليم، التي تنص صراحة على أن نظام البكالوريا اختياري للطلاب، معقبًا "لكن الوزير في اجتماعه يوم 31 أغسطس/آب الجاري مع نحو 4 آلاف من مديري التعليم الثانوي، وبعد أن استعرض مزايا النظام الجديد مطولًا، صرّح بأن دور المديرين هو إقناع الطلاب وأولياء أمورهم بالبكالوريا، ثم تبع ذلك بتأكيده أنه سيتابع بنفسه يوميًا أعداد الملتحقين بالنظام الجديد"، على حد قوله.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.facebook.com/egypt.moe/posts/pfbid02U91vKtYLvn6rK8UPPEd6d6sm2QLGj94S7FAgfgvn42D2ELcjkiAn9bYvRJwkE6YQl">بيان</a> وزارة التربية والتعليم عن لقاء الوزير مع نحو 4 آلاف من مديري التعليم الثانوي، شدد عبد اللطيف على ضرورة رفع الوعي بين أولياء الأمور بنظام البكالوريا المصرية، وتقديم الإرشاد الأكاديمي والدعم اللازم لهم لاختيار النظام الأنسب لأبنائهم.</p>

<p>وعدد عبد اللطيف مميزات النظام الجديد، موضحًا أن البكالوريا "يركز على عدد أقل من المواد ويتيح فرصًا متعددة للطلاب"، وأن الثانوية العامة بشكلها التقليدي "تعتمد على نظام الفرصة الواحدة وامتحان تقرير مصير للطالب، لذا كان من الضروري النظر فيها بما يخفف من الضغط النفسي والعبء المادي على الأسر المصرية" حسب البيان. </p>

<p>وفي <a href="https://www.facebook.com/Egysdp/posts/pfbid0d3ugcLbpLRikVv2SEbS3Lvofe5GF3Li8xG2i97KXxuyr1bNNZvXjbRnYRgyGJ392l">بيان</a> أصدره الحزب المصري الديمقراطي، لا يمكن فهم تصريح الوزير "إلا باعتباره توجيهًا مباشرًا وتهديدًا مبطنًا لمديري المديريات والمدارس بضرورة تنفيذ رغبة الوزير"، مشيرًا إلى أن ما يحدث حاليًا في عدد من المدارس خير دليل، حيث يتم التضييق على الطلاب الراغبين في النظام القديم، وإجبارهم على الانتقال إلى مدارس بعيدة أو أقل كفاءة، وهو ما وصفه بأنه "تحايل صريح على نص القانون، وتحويل للنظام من اختياري إلى إجباري".</p>

<p>ونقل الحزب عن البياضي قوله "كيف يبرر الوزير أن سياساته وتصريحاته العلنية تناقض نص القانون وروحه؟ وهل الهدف من كل ذلك مجرد محاولة إظهار أن النظام الجديد ناجح وأن هناك إقبالًا واسعًا عليه، بينما الحقيقة عكس ذلك؟".</p>

<p>وتابع "نؤيد التطوير ونطالب به، لكن التطوير الحقيقي لا يتم بالتحايل أو بالإكراه، وإنما بالدراسة والإعداد والإقناع"، مضيفًا "أما ما يحدث الآن فهو تجربة قسرية على أبنائنا، الذين لن نقبل أبدًا أن يتحولوا إلى فئران تجارب لإثبات نجاح وهمي، والتطوير بلا استعدادات كافية هو مجرد تغيير قد يؤدي إلى الهاوية".</p>

<p>وفي 18 أغسطس/آب الماضي، <a href="https://almanassa.com/news/almasryalyoum.com/news/details/3525103">أصدر</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي تعديلات قانون التعليم التي تنشئ شهادة البكالوريا كنظام اختياري موازٍ للثانوية العامة، وتنظم فرص إعادة الامتحانات عدة مرات، وتنشئ مسارات بديلة للثانوية العامة لدراسة العلوم الطبية، والهندسة والحاسبات، وإدارة الأعمال، والآداب والفنون. </p>

<p>وتعرضت تلك التعديلات لدى مناقشتها في مجلس النواب، لانتقادات حقوقية، بوصفها جرت "دون حوار مجتمعي جاد أو دراسة لتداعياته على ملايين الأسر المصرية"، عوضًا على أن ما تضنمنته من إقرار مصاريف إضافية للتسجيل ومصاريف أخرى لإعادة الامتحانات "يجعل هذه البرامج منحصرة في فئات معينة قادرة على تحمل هذه التكاليف، وهو من شأنه يزيد فجوة عدم المساواة بين الطلاب القادرين على تحمل التكاليف والطلاب غير القادرين ماديًا، ويحد من تكافؤ الفرص والمنافسة العادلة بين الطلاب، حسبما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="770548e7-fe27-404d-9c93-a01cca5c8d2c" href="https://almanassa.com/news/25478" title='"المبادرة المصرية": تعديلات "التعليم" تكرِّس اللامساواة والتمييز الطبقي'>أعلنت</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية.</p>

<p>يضاف إلى ذلك أن الأسر تتحمل بالفعل تكاليف متعددة منها مصاريف التنقل والكتب والدروس الخصوصية، وهو ما يزيد من الأعباء والفروق بين الطلاب، وفق المبادرة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 16:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757338341299456</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وقفة احتجاجية لعمال «الكيماويات» في الحوامدية.. واستمرار إضراب «سكر إدفو وكوم إمبو ودشنا»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-150x150.jpeg" alt="وقفة احتجاجية لعمال «الكيماويات» في الحوامدية.. واستمرار إضراب «سكر إدفو وكوم إمبو ودشنا»" title="وقفة احتجاجية لعمال «الكيماويات» في الحوامدية.. واستمرار إضراب «سكر إدفو وكوم إمبو ودشنا»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نظّم عمال مصنع </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=myWEK9mbWzE"><span>الكيماويات</span></a><span> في الحوامدية بمحافظة الجيزة، </span><span>التابع لشركة السكر التكاملية والصناعات الغذائية المصرية، </span><span>وقفة احتجاجية، اليوم، </span><span>للمطالبة بتحسين الأجور، </span><span>وصرف العلاوات المتأخرة منذ 2017، وأنهى العمال الوقفة </span><span>بعد تلقيهم وعودًا من الإدارة واللجنة النقابية بتنفيذ مطالبهم الشهر القادم،</span> <span>حسبما قال </span><span>لـ«مدى مصر» </span><span>مصدر من المشاركين في الاحتجاج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن سائقي الأتوبيسات التي تنقل العمال في الحوامدية، نظموا وقفة احتجاجية، أمس، للمطالبة بزيادة الرواتب، وانتهت الوقفة أيضًا بتلقيهم وعودًا من الإدارة ببحث مطالبهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشهد المصانع التابعة لـ</span><span>«</span><span>التكاملية والصناعات الغذائية</span><span>»</span><span> موجة من الاحتجاجات، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMkRSFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFIY2NYNGhlck9YeWEyRXR6AR7tN6wme62YvWeYgrSz9fGYafIi3hykBCcc-ZkY_uqQtsBtRgMcXHNQ7x7qSQ_aem_9vefUH26tJomVf8njvcZyw"><span>بدأت</span></a><span> بإضراب عمال مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، قبل 15 يومًا، </span><span>ثم </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMlZyNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUaHJzODcwejJablF0WmtSAR4r2vHexU0tgDj0MtmSEo-MlCPQFysvNQAqvlEJj31tWONniMB4AlVyG2LeZQ_aem_apCdGs2uIP29molVs-sC-g"><span>انضم</span></a><span> إليهم عمال مصنعي أرمنت في الأقصر ودشنا في قنا، خلال الأسبوع الماضي، للمطالبة </span><span>بزيادة الرواتب، وصرف العلاوات المتأخرة منذ عام </span><a href="https://manshurat.org/node/20872"><span>2017</span></a><span>، وزيادة البدل النقدي، وبدل الوجبة، وصرف </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/29/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/6969874"><span>المنحة</span></a><span> الخاصة التي أقرها رئيس الجمهورية مؤخرًا، كما يحتج عمال </span><span>«</span><span>إدفو</span><span> وكوم أمبو</span><span>»</span><span> على استقطاع مبالغ</span> <span>لا تقل عن 700 جنيه، من رواتبهم، مقابل الاشتراك في </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B6%D9%85-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%AA%D8%BA%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D9%85/1272050758298675/"><span>منظومة</span></a><span> التأمين الصحي الشامل، التي تم تطبيقها في محافظة أسوان مطلع الشهر الماضي، مطالبين بتوفير مستشفى للعمال داخل المصنع، بحسب العمال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>والسبت الماضي، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3/?fbclid=IwY2xjawMq6hhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0OXNvWUhXWUlxazFiZTg5AR70pPSlbdeXyoub2oAEb6fiPcIL5IkF2kBdxUO40HlUK5q0SRONBdGEwSbZLQ_aem_LwOW5copi8utHBNa8tdOOg"><span>أنهى</span></a><span> عمال </span><span>«</span><span>أرمنت</span><span>»</span><span> إضرابهم بعدما استدعى </span><span>«</span><span>الأمن الوطني</span><span>»</span><span> خمسة منهم، وتلقوا وعودًا خلال التحقيق بمتابعة مطالبهم مع إدارة الشركة، بحسب مصدر من العمال الخمسة. </span><span>وفي اليوم نفسه، انضم </span><span>عمال مصنع </span><span>«المعدات» بالحوامدية، الذي ينتج </span><a href="https://www.siicegypt.com/about-equipment-factories"><span>آلات</span></a><span> الإنتاج وقطع غيارها، للإضراب، لمدة يوم واحد، قبل عودتهم للعمل إثر وعود من الإدارة واللجنة النقابية ببحث مطالبهم في أقرب وقت، بحسب مصدران من العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تتبع مصانع إدفو وكوم أمبو وأرمنت ودشنا، التي تنتج السكر من القصب، ومصنعي المعدات والكيماويات، شركة السكر و</span><a href="http://www.expoegypt.gov.eg/co/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>الصناعات</span></a><span> التكاملية المصرية، </span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/309671/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A?lang=ar"><span>إحدى</span></a><span> الشركات التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية، التابعة لوزارة </span><a href="https://manshurat.org/node/9910"><span>التموين</span></a><span> والتجارة الداخلية. نُقلت تبعية «القابضة للصناعات الغذائية” والشركات التابعة لها  في </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/480093#:~:text=%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%20%D8%B9%D8%AF%D9%84%D9%8A%20%D9%85%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%8C%20%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3,%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D8%AA%D8%AE%D8%B6%D8%B9%20%D9%84%D8%A5%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%81%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1."><span>2014</span></a><span> من وزارة الاستثمار إلى «التموين».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/">وقفة احتجاجية لعمال «الكيماويات» في الحوامدية.. واستمرار إضراب «سكر إدفو وكوم إمبو ودشنا»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 15:36:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757338341299454</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأمن يستدعي أهالي طوسون ويحذرهم من «تسييس» القضية.. ومحام: مخبرون أجبروا السكان على إزالة لافتات رفض التهجير</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1%D9%87%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%AA/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>الإسكندرية</category>
			<category>تخطيط عمراني</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-08-151302_002-150x150.jpeg" alt="الأمن يستدعي أهالي طوسون ويحذرهم من «تسييس» القضية.. ومحام: مخبرون أجبروا السكان على إزالة لافتات رفض التهجير" title="الأمن يستدعي أهالي طوسون ويحذرهم من «تسييس» القضية.. ومحام: مخبرون أجبروا السكان على إزالة لافتات رفض التهجير" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استدعى رئيس مباحث حي المنتزه ثاني عددًا من أهالي منطقة طوسون بالإسكندرية، الخميس الماضي، وحذرهم من خطورة أي تحركات جماعية قد تفسر باعتبارها تسييسًا لقضيتهم، وطالبهم بنقل رسالته إلى بقية الأهالي، حسبما نقل مصدر من الأهالي عن أحد من حضروا الجلسة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر نفسه أوضح أن رئيس المباحث كان يشير إلى لافتات ومنشورات ثبتها أهالي المنطقة، الأربعاء الماضي، كُتب عليها «لن نترك بيوتنا»، أزالها أفراد أمن في زي مدني فجرًا، بحسب فيديوهات كاميرات مراقبة، وهو ما اعترف به رئيس المباحث خلال الجلسة، قبل أن يعيد الأهالي وضع لافتات مشابهة، ما استدعاهم الضابط على إثره، محذرًا من أن الدولة تعتبر أي تعبير من خلال اللافتات بمثابة استخدام لقضيتهم لتنظيم احتجاجات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحامي الموكل من عدد من الأهالي في المنطقة محمد رمضان، قال لـ«مدى مصر» إن عددًا من المخبرين انتشروا في المنطقة بعد هذه الجلسة، وأجبروا مجموعة من الأهالي على إزالة لافتات كانوا أعادوا وضعها بعد إزالة سابقتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما المصدر من الأهالي فقال إنهم لاحظوا تواجدًا أمنيًا في المنطقة عقب صلاة الجمعة، ووصول سيارة تقل أفرادًا من الشرطة حاول أحدهم الاستفهام من الأهالي إن كانوا متجمعين بشكل طبيعي عقب الصلاة، أم لسبب مرتبط بالاحتجاج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجموعة من أهالي طوسون </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B2%D9%87-%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%B7%D9%88%D8%B3/"><span>أبلغوا</span></a><span> عددًا من موظفي الحي، الأسبوع الماضي، برفضهم النهائي لترك منازلهم التي تعتزم الدولة إزالتها ضمن خطة تطوير تربط محور طريق المحمودية بمدينة أبو قير الجديدة، وذلك على هامش رفض رئيسة حي المنتزه ثاني، لقاء عدد منهم، الأربعاء الماضي، بعدما أبلغتهم بقرب زيارة لجنة جديدة لحصر المباني في المنطقة، وذلك بعد</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/381531/"><span> زيارات</span></a><span> مكثفة من لجان حصرت منازل المنطقة على مدار يوليو الماضي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1%D9%87%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%AA/">الأمن يستدعي أهالي طوسون ويحذرهم من «تسييس» القضية.. ومحام: مخبرون أجبروا السكان على إزالة لافتات رفض التهجير</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 15:27:33 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757338341299452</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سلطة أوسلو وعقيدة "الانبطاح المجاني"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26870</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/artboard-1_16.png.webp?itok=7sFqtcuw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/artboard-1_16.png.webp?itok=7sFqtcuw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم يشفع للسلطة الفلسطينية تقديمها شيكات على بياض لدولة الاحتلال وحليفتها الولايات المتحدة، تتعهد فيها <a href="https://alqaheranews.net/news/129906/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">باستمرار </a>التزامها بـ"السلام ونبذ العنف"، وتذهب إلى حد وصف رفاقها في فصائل المقاومة بـ"الإرهاب"، وتزيد على ذلك <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1714453-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-7-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B9%D8%B7%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D8%B9-%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84">بالهجوم</a> على عملية 7 أكتوبر.</p>

<p>فقد ظلَّت نظرة تل أبيب وواشنطن إلى سلطة أوسلو كما هي لم تتغير، وكما تسعيان إلى التخلص من حركات المقاومة المسلحة باعتبارها حجر العثرة أمام تنفيذ مخطط إخضاع المنطقة، فإنهما في الوقت ذاته لا تريدان كيانًا سياسيًا، مهما كان هزيلًا أو خانعًا، يمثِّل الفلسطينيين ويُذكِّر المجتمع الدولي بـ"الدولة الفلسطينية".</p>

<p>كل تنازل تقدمه سلطة رام الله عن حقوق وثوابت الشعب الفلسطيني، يقابله الصهاينة في أمريكا وإسرائيل بمزيد من الصلف، حتى وصل الأمر إلى عقابها على مساعيها السياسية للحصول على اعتراف من دول العالم بالدولة الفلسطينية، واستخدام حقها في التقاضي أمام المحاكم الدولية؛ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6b651018-cf3d-4636-8a81-da2cc7320a9e" href="https://almanassa.com/news/26742" title="انتقادات أوروبية لمنع الولايات المتحدة وفد الرئاسة الفلسطينية من حضور اجتماعات الأمم المتحدة">بمنع</a> الرئيس محمود عباس أبو مازن ووفد السلطة من دخول الولايات المتحدة لحضور اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك.</p>

<h2>ما يحدث للفلسطيني الضعيف</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d2c564cf-8d11-4fb4-8d23-7b98bc12d93d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/abumazen.jpg.webp?itok=FYC5I7Ts" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة أبو مازن على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>رئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس</figcaption></figure><p><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817546-%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%AA%D8%A7%D9%94%D8%B4%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D9%8A%D9%94%D8%A8-%D8%B1%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%B3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88">الخطاب</a> الذي أرسله حسين الشيخ نائب الرئيس الفلسطيني إلى وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، يطالبه فيه بمراجعة القرار، نموذج لحالة الانبطاح التي أصابت سلطة أوسلو.</p>

<p>الشيخ الذي اعتبر في رسالته الولايات المتحدة نموذجًا لـ"القيادة والعدالة"، دعا الخارجية الأمريكية لمراجعة قرارها، محذرًا من أن هذا القرار يهدد بإسكات الصوت الفلسطيني في الأمم المتحدة. لم يعد الرجل ممثلًا لسلطة أوسلو، بقدر ما صار وكيلًا وظيفيًا لحكومة الاحتلال في الضفة.</p>

<p>ذكَّر الشيخ واشنطن، وهو يعترض على قرارها، بخدمات سلطته؛ فهُم مع "السلام" ولو صعَّدت إسرائيل جرائمها في غزة، ومع "نبذ العنف" حتى لو داهمت قوات الاحتلال مدن الضفة ليلًا ونهارًا وأطلقت النار في محيط مقر الرئاسة الفلسطينية، ومع "القوة الأمنية الشرعية الواحدة" التي تقمع المقاومة في المخيمات وتحمي المستوطنين، ومع "دولة منزوعة السلاح" لتظل مستباحة كما يحدث اليوم.</p>

<p>لم يلق استجداء الشيخ إلا التجاهل والازدراء من نموذج "القيادة والعدالة" الأمريكي، فروبيو الذي اتهم مسؤولي سلطة أبو مازن وهو يمنعهم من دخول بلاده بالسماح بـ"التحريض على الإرهاب في مناهجها التعليمية"، وبالتجرؤ على الدعوة من أجل الحصول على اعتراف دولي بفلسطين وباللجوء إلى المحاكم الدولية، لم يراجع قراره، بل اتخذ إجراءات مضادة لإجهاض أي محاولة أوروبية لإصدار اعتراف بالدولة الفلسطينية في الجمعية العامة المقبلة.</p>

<p>الأسوأ، أن الوزير الأمريكي مضى إلى ما هو أبعد، بتشجيع حكومة الاحتلال على فرض السيادة على الضفة وشرعنة البؤر الاستيطانية. فوفق <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8127104">تسريبات إعلامية</a>، يخطط روبيو للمشاركة خلال زيارته المرتقبة إلى إسرائيل منتصف الشهر الحالي في فعالية ينظمها مستوطنون أسفل قرية سلوان، على مرمى حجر من المسجد الأقصى.</p>

<p>ورغم أن مشاركة روبيو في تلك الفعالية خطوة رمزية فإنها كاشفة؛ فالرجل الذي تصر السلطة الفلسطينية ومعظم دول الإقليم على التعامل مع بلاده كشريك وحليف استراتيجي، سيقف إلى جانب "جماعات الهيكل" الساعية لهدم المسجد الأقصى وإقامة هيكلها المزعوم مكانه، ليمنح شرعية علنية للمشروع الصهيوني، وهو ما يؤكد أنه وإدارته أكثر صهيونية من حكومة نتنياهو ذاتها.</p>

<p>"الضم شأن إسرائيلي داخلي لا تتدخل واشنطن في تفاصيله"، هكذا <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5181531-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%AC%D9%85-%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%AA-%D8%B6%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">عبر</a> روبيو عن استراتيجية بلاده، فوزير الخارجية الذي يرى أن اعتراف أوروبا بدولة فلسطينية "سيولد مزيدًا من المشاكل"، يعبر عن رؤية دونالد ترامب الذي يعتبر أن إسرائيل بحدودها الحالية "صغيرة للغاية" على الخريطة.</p>

<h2>"تكليف إلهي" بالإبادة</h2>

<p>خطاب حسين الشيخ لم يكن النموذج الوحيد على الحالة التي تمر بها سلطة أوسلو، فبعد أيام من الكشف عن تفاصيل تلك الرسالة خرج محمود عباس في حوار تليفزيوني ليشدد على أنهم لا يريدون "حربًا مع إسرائيل"، داعيًا حماس مجددًا إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9a1ead37-92a3-4ca7-b24c-8f6493aa07d5" href="https://almanassa.com/news/26818" title="أبو مازن يهاجم حماس ويطالب بنزع سلاحها.. وقيادي بالحركة: يجافي الواقع">تسليم سلاحها</a>، ما يعني أن السلطة التي تخلت عن مبدأ الكفاح المسلح، ووجهت سلاحها إلى صدور المقاومين في الضفة، تدعو غيرها إلى الانضمام إلى "شرطة الاحتلال".</p>

<p>لم تقابل تلك التنازلات بالترحيب، بل بالتهديد العلني، فوزير المالية الصهيوني المتطرف بتسلئيل سموتريتش <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817853-%D8%B3%D9%85%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%B4-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%B9%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%94%D9%82%D9%84">أعلن</a> أن "فرض السيادة على الضفة الغربية سيحول دون إقامة دولة إرهاب فلسطينية"، مهددًا السلطة الفلسطينية بـ"الإبادة إذا رفعت رأسها". لم يقل ذلك في جلسة مغلقة، بل أمام المستوطنين، وهو واثق أن لا أحد سيراجعه، لا في حكومته ولا في واشنطن.</p>

<blockquote>
<p>كلما خفضت السلطة الفلسطينية سقفها أكثر ازداد تجبُّر إسرائيل وازدراء واشنطن</p>
</blockquote>

<p>لم يكتف سموتريتش بالوعيد، بل طرح خطته "التاريخية" بضم 82% من الضفة الغربية، وترك جيوب سكانية فلسطينية محاصرة وسط بحر من المستوطنات، رافعًا شعار "ضم أكبر مساحة بأقل عدد من العرب"، هذا هو لب مشروع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7d84c99e-567a-415d-b252-aae2c73d631e" href="https://almanassa.com/stories/26426" title='"أسطورة" إسرائيل الكبرى.. و"واقع" مجالها الحيوي'>إسرائيل الكبرى</a>، الذي يهدف إلى تصفية الدولة الفلسطينية على الأرض، حتى لو اعترفت بها كل دول الأمم المتحدة.</p>

<p>الأخطر أن الولايات المتحدة لا تكتفي بالفُرجة، بل تساهم في دعم هذا المشروع بشكل علني، فالسفير الأمريكي مايك هاكابي الذي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/5/%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%86-%D9%86%D9%85%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%B9%D9%84%D9%87">زار مؤخرًا</a> مستوطنة "إفرات" جنوب بيت لحم، ووصف الموقع بأنه جزءٌ من "يهودا والسامرة"، يعتبر دعمه لإسرائيل "تكليفًا إلهيًّا".</p>

<p>هاكابي، القس الأمريكي الإنجيلي، صرح أيضًا بأن الحرب على حماس "ليست نزاعًا سياسيًا بل معركة بين الخير والشر"، داعيًا "المؤمنين المسيحيين، في الولايات المتحدة وفي العالم أجمع، لأن يدركوا ذلك". هذا الخطاب الطائفي الأصولي انعكاسٌ مباشرٌ لرؤية الإدارة الأمريكية، فإسرائيل شريك مقدس، وفلسطين عبء ينبغي التخلص منه.</p>

<p>كلما خفضت السلطة الفلسطينية سقفها أكثر، ازداد تجبُّر إسرائيل وازدراء واشنطن. أوسلو كانت بداية "التنازل الكبير"، ثم جاء التنسيق الأمني الممتد، ثم خطاب "نزع السلاح"، والنتيجة لا دولة، ولا حتى سلطة، بل كيان إداري هش مهدد في أي لحظة بـ"الإبادة".</p>

<p>من ينتظر فتح صفحة جديدة مع العصابة التي تحكم تل أبيب فهو إما واهم أو متواطئ يسعى لتخدير شعبه، ومن يأمل أن تنصفه الإدارة الأمريكية، الأكثر صهيونية منذ تأسيس الكيان، إما غافل عما يجري حوله أو مستسلم إلى درجة الانبطاح.</p>

<p>خطاب السلطة الفلسطينية اليوم لا يعبِّر عن إرادة شعب محتل، بل عن ذهنية "متعهد" يعمل لدى احتلال يستهدف نسف ما تبقى من بلده، لإقامة "إسرائيل الكبرى" على أطلاله، بدعم أمريكي كامل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="24a8397c-7b45-4579-9b31-dbc970062d98" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="14390" role="article" about="/stories/14390" data-sanitized-id="node-14390" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/14390" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="14390" data-ph-capture-attribute-link-title="قتلوه وكأنه فلسطيني" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>قتلوه وكأنه فلسطيني</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لا يمكن لوم السلطة الفلسطينية وحدها، فموقف معظم الدول العربية مما يجري من مخططات ومجازر مخزٍ، فالقضية الفلسطينية التي كانت قضية العرب المركزية صارت عبئًا على حكومات وأنظمة لم تعجز عن استخدام ما لديها من أوراق لمواجهة المخططات الأمريكية الإسرائيلية وحسب، بل قدم بعضها دعمًا اقتصاديًا مباشرًا أو غير مباشر للعدو وراعيه الأمريكي تقربًا وزلفًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-5653e151f89bd6bde552116f40317a0c900232b4808c22f971add9ee42cf9025">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 16:32:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757332963765173</guid>
		</item>
		<item>
			<title>طالبوا بفرض عقوبات على إسرائيل.. 70 ألف متظاهر في بلجيكا دعمًا لغزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26920</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/2c27dfb4-113e-465d-b272-4286f3d541d0.jpeg.webp?itok=5nqxkuTA" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/2c27dfb4-113e-465d-b272-4286f3d541d0.jpeg.webp?itok=5nqxkuTA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تظاهر عشرات الآلاف في بروكسل، أمس الأحد، في مسيرات حاشدة للتنديد والمطالبة بوقف العدوان الإسرائيلي على غزة.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5183758-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%8A%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D9%88%D9%83%D8%B3%D9%84">حمل</a> المتظاهرون لافتات تطالب بـ"وقف الإبادة الجماعية" للشعب الفلسطيني، ورفعوا بطاقات حمراء للتنديد بانتهاكات القانون الدولي والمطالبة بفرض عقوبات على إسرائيل، ووفق الشرق الأوسط، قدّرت الشرطة عدد المتظاهرين بنحو 70 ألفًا.</p>

<p>وخرجت المظاهرة بدعم حوالي 200 منظمة، بما في ذلك المنظمات غير الحكومية 11.11.11 وCNCD-11.11.11، والنقابات العمالية، والمجموعات المجتمعية.</p>

<p>وقال عصمت جوموسبوجا أحد المشاركين في التظاهرات "حَلم الناس بسقوط جدار برلين. أما أنا فأحلم بدولة فلسطينية للفلسطينيين".</p>

<p>بدوره، قال المتحدث باسم أحد الجمعيات الداعية للمظاهرة جريجوري موزيه "في مواجهة الإبادة الجماعية المستمرة، فإن الإجراءات (التي اتخذت حتى الآن) لم ترتقِ إلى المستوى المنتظر"، حسب وكالة الصحافة الفرنسية.</p>

<p>من جانبه، قال وزير الخارجية البلجيكي ماكسيم بريفو في مقابلة مع فرانس برس، أول أمس، إن الاتحاد الأوروبي لم يكن على قدر مسؤولياته في مواجهة الحرب في غزة، معتبرًا أن مصداقيته في السياسة الخارجية بصدد الانهيار.</p>

<p>وأشار الوزير إلى انقسامات بين الدول الأعضاء السبع والعشرين التي لم تتمكن منذ أشهر من التوافق على فرض عقوبات على إسرائيل بسبب الحرب المدمرة في غزة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7c3b3d92-4d25-49d1-9b65-2d3d23469d66" href="https://almanassa.com/news/26809" title="بلجيكا: سنعترف بالدولة الفلسطينية في الجمعية العامة للأمم المتحدة">أعلن </a>وزير الخارجية البلجيكي ماكسيم بريفو في الثاني من الشهر الجاري أن بلاده ستعترف بدولة فلسطين خلال اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك المقرر عقدها في سبتمبر/أيلول الحالي، لافتًا إلى عزم بروكسل فرض عقوبات صارمة على إسرائيل.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://x.com/prevotmaxime/status/1962677161568981219?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1962677161568981219%7Ctwgr%5Ebf4041bc9ef2aade422c92beafcaffbb78b35b5f%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8A7D984D985D8B4D8B1D982-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5181735-D8A8D984D8ACD98AD983D8A7C2A0D8AAD8B9D8AAD8B2D985-D8A7D984D8A7D8B9D8AAD8B1D8A7D981-D8A8D8AFD988D984D8A9-D981D984D8B3D8B7D98AD986-D988D981D8B1D8B6-D8B9D982D988D8A8D8A7D8AA-D8B5D8A7D8B1D985D8A9-D8B9D984D989">أورد</a> بريفو وقتها على إكس "العنف الذي ترتكبه إسرائيل في انتهاك القانون الدولي وفشلها في منع خطر الإبادة الجماعية، كلها أسباب لاتخاذ القرار"، مضيفًا "الأمر لا يتعلق بمعاقبة الشعب الإسرائيلي، بل بضمان احترام حكومتهم للقانون الدولي والإنساني واتخاذ إجراءات لمحاولة تغيير الوضع القائم على الأرض".</p>

<p dir="rtl">وأشار بريفو إلى اتخاذ 12 إجراءً على المستوى الداخلي في بلاده تتضمن حظر استيراد منتجات من المستوطنات الإسرائيلية في الأراضي الفلسطينية المحتلة.</p>

<p>وكانت عدد من الدول الغربية إلى جانب بلجيكا، منها فرنسا وكندا وبريطانيا ونيوزيلندا وأستراليا، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7c3b3d92-4d25-49d1-9b65-2d3d23469d66" href="https://almanassa.com/news/26809" title="بلجيكا: سنعترف بالدولة الفلسطينية في الجمعية العامة للأمم المتحدة">أعلنت</a> في وقت سابق عزمها الاعتراف بدولة فلسطين في الدورة الـ80 للجمعية العامة للأمم المتحدة خلال الشهر الحالي.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/7/%D9%85%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%85-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%85%D8%A7-%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86">شهدت</a> عدة عواصم ومدن أوروبية السبت الماضي مظاهرات دعمًا لفلسطين وتنديدًا باستمرار إسرائيل في الإبادة الجماعية في غزة، وطالب المتظاهرون حكومات بلادهم باتخاذ إجراءات قوية لمعاقبة إسرائيل.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي بدأتها منذ السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="76235f75-c4b1-498c-aedd-a022865e6354" href="https://almanassa.com/en/news/26269" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>

<p>وأول أمس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d472dd0f-b09f-4cb4-a96f-87a4f94d738b" href="https://almanassa.com/news/26875" title="أوامر بالنزوح جنوبًا.. الاحتلال يفرض إخلاءات واسعة ويوسِّع تدمير الأبراج في غزة">أعلن</a> جيش الاحتلال منطقة المواصي جنوب غرب قطاع غزة "منطقة إنسانية"، زاعمًا تجهيزها بمستشفيات ميدانية وخطوط مياه ومواد غذائية وأدوية وخيم ستعمل على إدخالها في الأيام المقبلة بالتنسيق مع الأمم المتحدة ومنظمات دولية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 15:02:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757332963765170</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تزامنًا مع إضراب عمال "السكر".. مزارعو القصب يطالبون بمستحقاتهم المتأخرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26912</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a8160bf1-1f4d-4ef9-a85f-198d31dc93c9.png.webp?itok=UPCDTSZ0" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a8160bf1-1f4d-4ef9-a85f-198d31dc93c9.png.webp?itok=UPCDTSZ0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالب مزارعو القصب في محافظتي قنا وأسوان بصرف مستحقاتهم المتأخرة لدى مصانع السكر، تزامنًا مع إضراب عمال عدد من مصانع الشركة المصرية للسكر والصناعات التكاملية، وفق عدد من الفلاحين تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقبل أسبوعين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>اندلعت </a>الاحتجاجات في مصانع الشركة المصرية للسكر والصناعات التكاملية، وشملت تجمهرًا في ساحات المصانع وإضرابات واعتصامات للعمال للمطالبة بزيادة الرواتب.</p>

<p>وبدأت الاحتجاجات في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر، ومصنع دشنا بمحافظة قنا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>تبعهم </a>مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة، السبت الماضي، قبل أن ينهي عمال مصنعي أرمنت و"معدات الحوامدية" إضرابهما، أمس الأحد، تحت ضغط التهديد بالفصل وإبلاغ الأمن الوطني، من قبل الإدارة، حسب تصريحات أحد عمال مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتماطل مصانع السكر في قنا وأسوان في صرف بقية مستحقات مزارعي القصب، رغم مرور أكثر من 4 أشهر على آخر توريد للمحصول في الموسم الماضي الذي بدأ في يناير/كانون الثاني وانتهى في أبريل/نيسان، وتراكمت الديون على الفلاحين ما تسبب في عجزهم عن تجهيز الأرض للموسم الجديد، حسب 10 مزارعين تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وكشف مصدر مطلع على ملف توريد المحاصيل بوزارة التموين عن تأخر صرف 3 مليارات جنيه من إجمالي 14 مليارًا هي مستحقات مزارعي القصب رغم انتهاء موسم التوريد للحكومة في مايو/أيار الماضي بسبب عدم توفير الاعتمادات المالية اللازمة من جانب وزارة المالية.</p>

<p>وأكد المصدر، لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، أن هناك مفاوضات تجرى بين وزارتي التموين والمالية للإسراع في سداد باقي المبالغ المستحقة خلال الفترة المقبلة، خاصة وأن عمليات السداد عادة ما تتم قبل نهاية شهر يوليو/تموز على أقصى تقدير.</p>

<p>وقال محمد مهدي، أحد مزارعي قصب السكر بقرية وادي النقرة، التابعة لمركز نصر النوبة في محافظة أسوان، إنهم عانوا منذ بداية الموسم الماضي بسبب ضعف المياه جراء تهالك محطات الرفع، ما أدى إلى بوار آلاف الأفدنة، ومع ذلك كافح الفلاحون حتى خرجوا من الموسم آملين أن يعوض عائد المحصول خسائرهم، لكن ذلك لم يحدث.</p>

<p>وأضاف مهدي لـ <strong>المنصة</strong> أن إدارة مصنع سكر كوم أمبو زادت من معاناتهم، حيث "استنزفتهم" عن طريق خصم من نصف طن إلى طن من كل حمولة قصب تحت بند "الشوائب"، إضافة إلى أن طن القصب يتكلف على الفلاح نحو 300 جنيه نقل، فيما لا يتقاضى الفلاحون<strong> </strong>من الشركة سوى 100 جنيه فقط.</p>

<p>وتابع مهدي "وردنا المحصول إلى مصنع سكر كوم أمبو على مراحل كان آخرها في بداية مارس/آذار الماضي، واستلمنا آخر دفعة من المستحقات وتبقى لنا نسبة 10%،  وإللي بيطلق عليها التصافي، وكان من المفترض أن نستلمها في يونيو/حزيران الماضي، لكن إدارة المصنع ماطلت في صرف التصافي، إضافة لـ100 جنيه مشال عن كل طن ضمن المستحقات المتأخرة".</p>

<p>وأشار مهدي إلى أن المستحقات المتأخرة له لدى شركة كوم أمبو للسكر تبلغ 225 ألف جنيه، كان من المفترض أن يسدد بها قسط أرضه التي اشتراها من إحدى شركات الاستصلاح الزراعي التابعة لوزارة الزراعة، لافتًا إلى أن الشركة ستقدم "الشيك" إلى النيابة بعدما حل موعد سداده.</p>

<p>أما محمود شقيق محمد مهدي الذي يمتلك بضعة أفدنة بوادي النقرة فيقول لـ <strong>المنصة</strong> إنهم عجزوا عن تجهيز الأرض للموسم الجديد بسبب تأخر المستحقات، مشيرًا إلى أن أرضهم ليست لها حصة من الأسمدة المدعمة، حيث يشترونها من السوق الحر، ما يضاعف تكلفة الزراعة.</p>

<p>وكان وضع مزارعي القصب في قوص بمحافظة قنا مطابقًا لمزارعي النقرة، حيث لم تصرف "التصافي" والبالغ نسبتها 10% لدى مصنع سكر قوص حتى الآن، حسب مزارعين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>، وفي الأقصر يعاني الفلاحون أيضًا من مماطلة مصنع أرمنت في صرف المستحقات "مش عارفين نسدد ديون البنك الزراعي، عليا سلفة زراعية بمبلغ 200 ألف جنيه وليا مستحقات أكتر من 300 ألف، ما ينفعش يبقى ليا فلوس عند المصنع، وكل يوم يبعتولي في البنك واتهرب منهم علشان مش قادر أسدد السلفة"، يقول أحمد علي أحد مزارعي القصب في الأقصر.</p>

<p>أما وضع مزارعي القصب بأراضي الإصلاح الزراعي في نجع حمادي بمحافظة قنا فأكثر صعوبة،<strong> </strong>حيث أكد ثلاثة مزارعين لـ <strong>المنصة</strong> تراكم مديونية كبيرة لدى مصنع سكر نجع حمادي تصل نسبتها إلى 40% من إجمالي سعر المحصول الذي تم توريده قبل 4 أشهر.</p>

<p>و<a href="http://msit.gov.eg/?p=5756">استهدفت</a> وزارة التموين شراء نحو 6 ملايين طن قصب لإنتاج 650 ألف طن من السكر خلال موسم 2024-2025، بينما <a href="https://www.dostor.org/5201994">استلمت</a> الوزارة نحو 5.476 مليون طن عبر 8 مصانع تابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية، من بينها مصانع كوم أمبو وإدفو في أسوان وأرمنت بالأقصر وأبو قرقاص بالمنيا.</p>

<p>من جهته أكد رئيس مجلس المحاصيل السكرية مصطفى عبدالجواد لـ <strong>المنصة</strong> أن نقص السيولة المالية لدى شركة السكر والصناعات التكاملية حال دون صرف بقية مستحقات المزارعين حتى الآن.</p>

<p>وأوضح أن المستحقات المتأخرة تخص توريدات القصب لمصانع كوم أمبو وقوص ونجع حمادي، متوقعًا سدادها خلال الفترة المقبلة على دفعات فور توفير الاعتمادات المالية اللازمة.</p>

<p>ويجمع مزارعو القصب الذين تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> من المحافظات الثلاث على أن الكثير من الفلاحين متذمرون من طرق تعامل مصانع السكر معهم، سواء بتأخير مستحقاتهم أو محاولة السطو على جزء من "عرقهم" بخصم أطنان من الوزن تحت بند "الشوائب" وعدم محاسبتهم على تكاليف نقل المحصول بمبلغ عادل يعوض ما يدفعونه، فضلًا عن مشكلات توفير الأسمدة ما يجعلهم يفكرون في العزوف عن زراعة القصب خلال الموسم المقبل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 13:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757327566813908</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مي قبيل: الأموال الساخنة.. كيف تضر باقتصادنا؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/_x0tnasoGH8</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/_x0tnasoGH8?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">مي قبيل: الأموال الساخنة.. كيف تضر باقتصادنا؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 12:45:23 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757327566813907</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أنطوانيت فيران: هل كان الموظف قادرًا علي شراء ثلاجة في عهد عبد الناصر؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/3av9nrsrBMQ</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/3av9nrsrBMQ?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أنطوانيت فيران: هل كان الموظف قادرًا علي شراء ثلاجة في عهد عبد الناصر؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 12:45:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757327566813906</guid>
		</item>
		<item>
			<title>داليا وهدان: لمصلحة من تتم ازالة المقابر الاثرية؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/_aSU1m3aF1c</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/_aSU1m3aF1c?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">داليا وهدان: لمصلحة من تتم ازالة المقابر الاثرية؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 12:45:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757327566813905</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دينا مكرم عبيد: لماذا شعر عمال الحديد والصلب بالاستقرار؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/Ux79QN63oJo</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/Ux79QN63oJo?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">دينا مكرم عبيد: لماذا شعر عمال الحديد والصلب بالاستقرار؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 12:45:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757327566813904</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل 4 أشخاص وإصابة 15 آخرين في هجوم مسلح بالقدس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26921</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/3-nrzhym-w-8-pzwym-bpygw-yry-bkbys-55-smwk-ll-pwndwq-zylwm-dwbrwt-md-6125-5.jpeg.webp?itok=VWMKLum3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/3-nrzhym-w-8-pzwym-bpygw-yry-bkbys-55-smwk-ll-pwndwq-zylwm-dwbrwt-md-6125-5.jpeg.webp?itok=VWMKLum3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل أربعة أشخاص وأصيب 15 آخرون على الأقل في عملية إطلاق نار وقعت صباح اليوم، عند مفترق راموت شمال مدينة القدس، وفق ما أعلنت هيئة الإسعاف الإسرائيلية مشيرة إلى أن سبعة من المصابين في حالة خطيرة.</p>

<p>وأفادت الشرطة الإسرائيلية أنها <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cx27y9j33jxo">قتلت</a> اثنين من المهاجمين، مرجحة أنهما من الضفة الغربية، فيما أشارت تقارير أخرى إلى أنهما من سكان القدس الشرقية.</p>

<p>وحسب وسائل إعلام إسرائيلية، فإن منفذي الهجوم صعدا إلى حافلة وأطلقا النار على ركابها، قبل أن يتم التعامل معهما.</p>

<p>وأشارت الإذاعة الإسرائيلية إلى أن قوات الاحتلال أغلقت مداخل مدينة القدس في أعقاب العملية، وبدأ جهاز الأمن الداخلي "الشاباك" التحقيق في الملابسات.</p>

<p>وأشارت الشرطة، في بيان أولي، إلى أن الحادثة أسفرت عن "إصابات عديدة"، مؤكدة استمرار التحقيقات لتحديد هوية المنفذين وظروف الهجوم.</p>

<p>موقع الحادث ذاته، <a href="https://apnews.com/article/jerusalem-middle-east-israel-health-ae159ce918b816afc2ef8a0b296ae0d6">شهد</a> في 10 فبراير/شباط 2023 مقتل ثلاثة أشخاص وإصابة أربعة آخرين بعدما دهسهم فلسطيني في موقف للحافلات قرب راموت، قبل أن تقتله الشرطة.</p>

<p>وأواخر مارس/آذار الماضي، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/one-killed-suspected-ramming-attack-northern-israel-2025-03-24/">قُتل</a> شخص وأصيب آخر في هجوم شمال إسرائيل شهد اقتحام رجل بسيارته محطة حافلات وإطلاق النار على المارة والسيارات معًا.</p>

<p>ونهاية أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfc1d86c-0a89-41d9-88a2-1b65dcba6a26" href="https://almanassa.com/news/20230" title="مقتل 5 أشخاص وإصابة 50 آخرين في حادث دهس قرب مقر الموساد بتل أبيب ">قُتل</a> 5 أشخاص على الأقل وأُصيب 50 آخرون في حادث دهس بمحطة حافلات قرب مقر الموساد الإسرائيلي، شمال تل أبيب، وقبلها بأيام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20950979-c617-4d55-b60a-e625ecc59778" href="https://almanassa.com/news/19985" title="مقتل إسرائيلي في عملية إطلاق نار.. وإحصائية: أكثر من 11 ألف طالب فلسطيني ضحايا العدوان">وقع</a> هجوم بإطلاق نار في موقعين مختلفين في منطقة الطريق السريع رقم 4 بالقرب من أسدود وفي مفترق نير جاليم، ما أسفر عن مقتل منفذ الهجوم وإصابة 3 آخرين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 12:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757322130928646</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"حريات الصحفيين": جلسات دعم نفسي لأسر المحبوسين احتياطيًا قريبًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26919</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp_image_2024-07-29_at_8.13.53_pm_1_.jpeg.webp?itok=RDnINw69" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp_image_2024-07-29_at_8.13.53_pm_1_.jpeg.webp?itok=RDnINw69" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت مقررة لجنة الحريات بنقابة الصحفيين إيمان عوف عزم النقابة توقيع بروتوكول تعاون مع أحد المراكز المختصة بتقديم الخدمات النفسية خلال الأيام المقبلة لتقديم الدعم النفسي لأسر الصحفيين المحبوسين احتياطيًا، خاصة الأطفال.</p>

<p>جاء ذلك خلال الاجتماع الأول للجنة، مساء أمس، وأكدت إيمان عوف أن "زوجات وأطفال الصحفيين المحبوسين احتياطيًا بيكون عندهم مشاكل نفسية كبيرة في حياتهم نتيجة غياب الأب".</p>

<p>وقالت إن "الخدمات النفسية ستكون بالمجان داخل النقابة، سواء عبر جلسات فردية لكل أسرة أو جلسات جماعية لكافة الأسر، لأن هناك مشاعر متشابهة فيما بينهم".</p>

<p>ولفتت إلى أن هناك نحو 23 صحفيًا محبوسًا على ذمة قضايا الرأي "المحامين الخاصين بهم لا يحضرون أي جلسات لهم، كما أننا داخل النقابة لدينا ضعف كبير في الجانب القانوني لتقديم الخدمات اللازمة لهم".</p>

<p>وتابعت "سنتقدم بطلب لمجلس النقابة خلال اجتماعه المقبل لزيادة أعداد محامي النقابة إلى نحو 5 محامين، لأنه لا يوجد لدينا حاليًا سوى 3 محامين فقط لخدمة نحو 14 ألف صحفي".</p>

<p>ودللت إيمان عوف "زميلنا المحبوس احتياطيًا خالد ممدوح حينما دخل إلى التحقيقات لم يحضر معه أي محام من النقابة، وقام بإرسال رسالة لنا للتحرك لدعمه مع المحامي الخاص بالمرصد المصري للإعلام".</p>

<p dir="rtl">وفي 18 يوليو/تموز 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9bed231f-80bf-46e2-8cf2-f2b118863e1e" href="https://almanassa.com/news/18522" title='بعد اقتحام الأمن لمنزله.. أسرة الصحفي خالد ممدوح تطالب "العدل" بالكشف عن مكان احتجازه '>أرسلت</a> أسرة ممدوح تلغرافًا إلى وزارة العدل للكشف عن مكان احتجازه "خوفًا من تلفيق قضية له"، موضحة أن قوة أمنية اقتحمت منزله بمنطقة المقطم، وذلك قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7051df7-1d50-4c0f-965b-0729123987d7" href="https://almanassa.com/news/18929" title="تجديد حبس الصحفي خالد ممدوح 15 يومًا.. ومحاميه: محتجز بلا دليل">يظهر</a> في نيابة أمن الدولة العليا وتأمر بحبسه على ذمة القضية رقم 1282 لسنة 2024، والمتهم فيها بـ"الانضمام لجماعة إرهابية مع علمه بأغراضها، وارتكاب إحدى جرائم تمويل جماعة إرهابية، ونشر وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة من شأنها الإضرار بالأمن والنظام العام".</p>

<p>ولفتت إيمان عوف إلى اعتزام اللجنة تقديم دعم مادي إلى أطفال الصحفيين المحبوسين احتياطيًا بالتزامن مع دخول العام الدراسي الجديد "ننوي تنظيم يوم للاحتفال بالأبناء الذين تفوقوا وحصلوا على المراكز الأولى في صفوفهم الدراسية على الرغم من غياب الآباء".</p>

<p>وأكملت "كما سنعمل على تنظيم مؤتمر شهري لأسرة كل زميل لعرض معاناتهم ودعمهم، إضافة إلى دراستنا إصدار تقارير شهرية حول أوضاع الحريات سواء القبض على زملاء جدد، أو التمديد لمن هم محبوسين حاليًا أو الإفراج عن أحد منهم، فضلًا عن تضمنه أي واقعة لمنع أي زميل من ممارسة عمله الصحفي".</p>

<p>بدوره، أكد نقيب الصحفيين خالد البلشي اعتزام النقابة وضع خطة للتعامل مع أوضاع الحريات بالعمل الصحفي "جزء كبير منها منصب على إصدار قانون لحرية تداول المعلومات، وتعديل المادة 12 من <a href="https://manshurat.org/node/31481">قانون رقم 180 لسنة 2018</a> والمتعلقة بالتصوير الصحفي بألا يكون هناك شرط له عبر الحصول على التصاريح اللازمة والاكتفاء بكارنيه النقابة فقط".</p>

<p>وتمنح المادة 12 من قانون تنظيم الصحافة والإعلام والمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام رقم 180 لسنة 2018 الصحفي والإعلامي الحق في حضور المؤتمرات والجلسات العامة وإجراء اللقاءات والتصوير في الأماكن العامة غير المحظور تصويرها، لكن بعد الحصول على التصاريح اللازمة عند الحاجة.</p>

<p>وأضاف البلشي في كلمته خلال الاجتماع "ستظل الصورة الكبيرة أمامنا تدور حول محورين مهمين وهما التشريعات اللازمة والزملاء المحبوسون احتياطيًا"، مؤكدًا "نرغب في مساحات عمل كبيرة تتسم بالحرية اللازمة".</p>

<p>وشدد البلشي "من حق كل زميل من الزملاء تنظيم ندوة لأسرته تتضمن أنشطة لدعمها في محنتها"، متابعًا "ندرس الاستعاضة عن العجز الموجود لدينا في المحامين بمخاطبة منظمات المجتمع المدني بتوفير محامين لنا عبر تحرير توكيلات لهم لمساندة الزملاء المحبوسين احتياطيًا".</p>

<p>وتابع "سنعمل على دعوة الأسر إلى تقديم تقارير لنا حول زيارتها إلى أبنائها الصحفيين المحبوسين، والعمل على تحرير بلاغ أو تقديم طلب إلى النائب العام حال وجود منع لهم أو أي تجاوزات في حقهم".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c4335b1a-f469-4042-9722-63672dff9668" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18782" role="article" about="/stories/18782" data-sanitized-id="node-18782" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18782" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18782" data-ph-capture-attribute-link-title='أشرف عمر.. محاولة لاستكشاف شاب "عادي"' data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>أشرف عمر.. محاولة لاستكشاف شاب "عادي"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ومن بين الصحفيين المحبوسين رسام الكاريكاتير في <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a>، الذي توجه له نيابة أمن الدولة العليا اتهامات "نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">ألقي</a> القبض على أشرف من منزله يوم 22 يوليو/تموز 2024، إذ اقتحمت قوة أمنية بلباس مدني مقر سكنه، واقتادته مكبلًا ومعصوب العينين إلى جهة غير معلومة، وأخفته قسريًا، حتى ظهوره بعد يومين أمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1239c5c6-b78a-4c21-9f1f-a547c4f83f70" href="https://almanassa.com/news/18636" title="بتهم منها الانضمام لجماعة إرهابية.. النيابة تأمر بحبس الرسام أشرف عمر 15 يومًا ">نيابة</a> أمن الدولة، التي قررت حبسه وقتها 15 يومًا، بعد تحقيق دام 6 ساعات، وما زال قيد الحبس الاحتياطي حتى الآن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 12:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757322130928645</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منسق أسطول الصمود المصري: نعتزم الإبحار صوب غزة بحلول 16 سبتمبر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26915</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف المنسق العام للجنة التحضيرية لأسطول الصمود المصري خالد بسيوني اعتزام الأسطول الانطلاق داخل مياه البحر المتوسط للانضمام إلى الأسطول العالمي لدعم غزة بحلول 16 سبتمبر/أيلول الحالي.</p>

<p>وكان 55 ناشطًا مصريًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="488a3682-d3a0-407d-9bb9-1c0844e72308" href="https://almanassa.com/news/26884" title='55 ناشطًا يعلنون تجهيز "أسطول الصمود المصري" لكسر الحصار على غزة'>أعلنوا</a> مساء السبت رغبتهم المشاركة في أسطول الصمود العالمي الذي يبحر صوب غزة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي.</p>

<p>وعقدت اللجنة التحضرية مساء أمس الأحد بنقابة الصحفيين أول اجتماعاتها<strong>،</strong> بحضور عدد من النشطاء منهم المتحدث باسم الحركة المدنية الديمقراطية وليد العماري والصحفية رشا عزب والمحامون هيثم محمدين وماهينور المصري، وعدد من أعضاء مبادرة "طلاب من أجل فلسطين".</p>

<p>واستقرت اللجنة على تعيين بسيوني منسقًا لها، وقال لـ <strong>المنصة</strong> إن "عدد الموقعين على استمارة طلب الانضمام إلى الأسطول وصل حتى الآن نحو 400 فرد، إضافة إلى توقيع نحو 15 حزبًا عليها، أبرزها الكرامة والدستور والمحافظين".</p>

<p>وأكد بسيوني أن "تجهيز الأسطول جاء تلبية لدعوة الأسطول العالمي الذي انطلق خلال الأيام الماضية من إسبانيا لكسر الحصار عن غزة، واخترنا الطريق البحري بدلًا من البري رفعًا للحرج عن السلطة المصرية"، متابعًا "منطقة معبر رفح هي منطقة شائكة حاليًا وعليها نزاع ولا نستهدف إقحام الدولة المصرية في أي إشكاليات".</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08ef9af9-875d-4bc3-9a29-0dfea325e474" href="https://almanassa.com/news/24915" title="مئات المتضامنين الدوليين مع غزة يعتصمون أمام بوابة الإسماعيلية">منعت</a> قوات الأمن مرور مئات النشطاء الأجانب المتضامنين مع غزة من بوابة الإسماعيلية وصادرت جوازات سفرهم، كانوا في طريقهم إلى معبر رفح الحدودي في محاولة لكسر الحصار الإسرائيلي.</p>

<p>ودعا بسيوني كافة الأحزاب السياسية والنقابات المهنية إلى تقديم الدعم إلى الأسطول "لا نستهدف سوى كسر الحصار عن القطاع، فنحن لا نستهدف الصدام مع أي طرف بقدر منح الأشقاء الفلسطينيين فرصة للحياة".</p>

<p>وتعقد اللجنة التحضيرية اليوم مؤتمرًا بمقر حزب الكرامة للإعلان عن خطة عمل لها خلال الـ10 أيام المقبلة، تتضمن تحركاتها لإنهاء إجراءات انطلاق الإسطول، حسب بسيوني.</p>

<p>وتابع "كما سنعلن خلال المؤتمر عن آليات جمع التبرعات العينية والمادية التي سيتم شحنها على سفن الأسطول، فضلًا عن تحديد المقار التي سيتم فيها تسليم هذه التبرعات، إضافة إلى حضور عدد من الشخصيات العامة لإلقاء كلمات دعم للأسطول".</p>

<p>وأكد النشطاء المصريون في بيانهم مساء السبت أن مشاركة مصر في هذا الأسطول "تمثل واجبًا وطنيًا وأخلاقيًا لا يحتمل التأجيل، يعزز دورها التاريخي في دعم الشعب الفلسطيني" حسب نص البيان.</p>

<p>والثلاثاء الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، ومن المنتظر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="483b8746-2b6e-482e-9bbc-927e14e7ef0a" href="https://almanassa.com/news/26864" title="أسطول الصمود يواصل الإبحار نحو غزة تحت تحليق الطيران.. وقافلة تونس تؤجل انطلاقها">تنضم</a> سفنٌ أخرى إلى الأسطول من تونس وإيطاليا واليونان خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> الأحد الماضي خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>

<h2>حملة لدعم الصحفيين الفلسطينيين</h2>

<p>وفي سياق آخر، أطلق نقيب الصحفيين خالد البلشي حملة لدعم الصحفيين الفلسطينيين "الذين كشفوا زيف رواية الاحتلال، ويواصلون نقل الحقيقة للعالم رغم كل محاولات التعتيم والتصفية الجسدية"، وذلك خلال مؤتمر نظمته النقابة، مساء أمس، لدعم الأسرى الفلسطينيين في سجون الاحتلال من خلال إلقاء الضوء على تجربة الأسير الفلسطيني أسامة الأشقر الذي قضى 23 عامًا في سجون الاحتلال.</p>

<p>ووفقًا للبلشي، فإن النقابة ستعقد مؤتمرًا صحفيًا خلال الأيام المقبلة للإعلان عن تفاصيل الحملة بمشاركة أعضاء لجنة نقابة الصحفيين الفلسطينيين بمصر، ونقيب الصحفيين الفلسطينيين ناصر أبو بكر.</p>

<p>وأضاف البلشي في كلمته "تهدف المبادرة لكشف تفاصيل الجرائم المروعة، التي ارتكبها الاحتلال بحق الصحفيين الفلسطينيين، التي أدت إلى استشهاد نحو 250 صحفية وصحفيًا منذ اندلاع الحرب الأخيرة".</p>

<p>وأوضح "بدأنا في عمل خريطة تفاعلية توضح الأماكن التي تم فيها استهداف الصحفيين الفلسطييين، ونعمل على تطويرها حاليًا عبر دمج العديد من الوسائط المتعدد بها"، مضيفًا "نعمل أيضًا على إعداد أرشيف يتضمن صورًا وفيديوهات لتوثيق مشاهد الصحفيين الفلسطينيين".</p>

<p>وأكمل "الحملة تتضمن أيضًا عقد وتنظيم عدد من المؤتمرات والندوات داخل النقابة بحضور الخبراء والمختصين للحديث عما يشهده الصحفيون الفلسطينيون من انتهاكات"، متابعًا "نعمل أيضًا على إعداد كتيب توثيقي يتضمن صورًا وبيانات عن الصحفيين الفلسطينيين".</p>

<p>وأشار إلى أن الحملة تتضمن أيضًا إطلاق دعوة إلى كافة الصحف والمواقع لتحديد يوم تضامني يتم خلاله عمل تقرير أو كاريكاتير أو تحقيق عما يحدث من انتهاكات في حق الصحفيين الفلسطينيين، مردفًا "ندعو كل القنوات والصحف والمواقع المصرية والعربية حاليًا لتقديم ما لديها من مواد ترصد هذه الانتهاكات".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d431f9dd-bf75-47e8-acb8-6c84b604c9f1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26821" role="article" about="/stories/26821" data-sanitized-id="node-26821" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26821" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26821" data-ph-capture-attribute-link-title="بالتسويد.. احتجاج عالمي على مقتل الصحفيين في غزة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بالتسويد.. احتجاج عالمي على مقتل الصحفيين في غزة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وأكد "تتضمن المبادرة الترتيب والتنسيق مع المنظمات الدولية المعنية بحرية الصحافة وحقوق الإنسان لملاحقة مجرمي الحرب الذين ارتكبوا هذه الانتهاكات الجسيمة بحق الصحفيين، ومحاسبتهم أمام الهيئات القضائية الدولية المختصة".</p>

<p>وشهد المؤتمر مناقشة وتوقيع كتابي أسامة الأشقر "للسجن مذاقٌ آخر"، و"رسائل كسرت القيد"، الصادرين عن مؤسسة شمس للنشر والإعلام، بحضور  مدير إدارة شؤون فلسطين بجامعة الدول العربية حيدر الجبوري، وأستاذ العلوم السياسية والأمن القومي بجامعة القاهرة طارق فهمي، وأمين سر حركة فتح الفلسطينية بالقاهرة محمد غريب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 10:32:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757316744870418</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وزير الخارجية الإسرائيلي يهدد بضم الضفة حال الاعتراف بالدولة الفلسطينية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26914</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7cd1f4b3-54de-4941-89db-1bb2332511c2.jpeg.webp?itok=TlR436Ss" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7cd1f4b3-54de-4941-89db-1bb2332511c2.jpeg.webp?itok=TlR436Ss" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جدد وزير الخارجية الإسرائيلي جدعون ساعر التهديد بفرض السيادة على الضفة الغربية المحتلة حال تم الاعتراف الأوروبي بالدولة الفلسطينية.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5183673-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86">قال</a> خلال مؤتمر صحفي أمس الأحد مع نظيره الدنماركي لارس لوكه راسموسن، "أخبرتُ زميلي أن الاعتراف بما تُسمى دولة فلسطين خطأ فادح. الاعتراف أحادي الجانب لا يُقرِّبنا من السلام؛ بل هو بمثابة هدية لحماس"، وفق الشرق الأوسط.</p>

<p>وأضاف "طلبتُ من الدنمارك التحدث مع شركائها في أوروبا لمنع هذه الخطوة"، قائلًا إن "أي تحركات أحادية الجانب ضد إسرائيل ستُقابل بخطوات أحادية من جانب إسرائيل. وسيُقابل الاعتراف الأحادي الجانب بدولة فلسطينية بخطوات إسرائيلية على الأرض، وفي مقدمتها فرض السيادة على المستوطنات في يهودا والسامرة وغور الأردن".</p>

<p>وهاجم ساعر السلطة الفلسطينية وزعم أنها "تشجع الإرهاب، ولا تستحق دولة".</p>

<p>و<a href="https://x.com/gidonsaar/status/1964604140933333377/photo/1">قال</a> ساعر، في بوست على إكس عن اللقاء مع نظيره الدنماركي، "أجرينا محادثة بناءة حول الوضع في غزة والمنطقة. قلت إن المحاولات الحالية للاعتراف بدولة فلسطينية هي خطأ فادح يضر بفرص تحقيق السلام. وتواجه أوروبا تحديات أمنية واستراتيجية. وهي بحاجة إلى إسرائيل بقدر ما تحتاج إسرائيل إلى أوروبا".</p>

<p>وكانت عدد من الدول الغربية، منها فرنسا وكندا وبريطانيا وبلجيكا ونيوزيلندا وأستراليا، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7c3b3d92-4d25-49d1-9b65-2d3d23469d66" href="https://almanassa.com/news/26809" title="بلجيكا: سنعترف بالدولة الفلسطينية في الجمعية العامة للأمم المتحدة">أعلنت</a> في وقت سابق عزمها الاعتراف بدولة فلسطين في الدورة الـ80 للجمعية العامة للأمم المتحدة خلال الشهر الحالي.</p>

<p>وبينما تنوي عدد من الدول الاعتراف بدولة فلسطينية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dd276010-f899-4ab9-99f4-7fd69c3b1aa6" href="https://almanassa.com/news/26801" title="الاحتلال يوسِّع علمياته في تل الهوى والشيخ رضوان.. وتصاعد النزوح الداخلي بغزة">تواصل</a> إسرائيل قصف وتجويع المواطنين في قطاع غزة.</p>

<p>ولا تتوقف خطة إسرائيل عند حصار وتجويع المواطنين في غزة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت الشهر الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، وهي الخطة التي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/20/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">لاقت</a> انتقادات دولية.</p>

<p>والأسبوع الماضي، دعا وزير المالية بتسلئيل سموتريتش رئيس الوزراء إلى تطبيق السيادة على الضفة، مضيفًا أن نيته هي تطبيق القانون الإسرائيلي على 82% من أراضي الضفة، مع ترك 18% للفلسطينيين.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوّت</a> الكنيست الإسرائيلي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، بأغلبية 71 صوتًا مقابل معارضة 13 عضوًا فقط، ونص على أن الضفة الغربية وغور الأردن "تشكلان جزءًا لا يتجزأ من الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>

<p>ولم تكن هذه الدعوة الأولى لضم الضفة الغربية، ففي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abd3227-5a23-4c25-b515-27508ba49c32" href="https://almanassa.com/news/20567" title='إسرائيل تهدد بضم الضفة.. ووزير فلسطيني سابق: خطة بدأت منذ سنوات و"السلطة" لم تتحرك'>دعا</a> سموتريتش إلى بسط السيادة الإسرائيلية على الضفة الغربية، وقال وقتها "2025 عام السيادة (الإسرائيلية) في يهودا والسامرة (التسمية التوراتية للضفة الغربية)".</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، <a href="https://www.nytimes.com/2025/02/04/world/middleeast/west-bank-annexation-republicans.html">قدم</a> مشرعون جمهوريون في مجلس النواب الأمريكي مشاريع قوانين لحظر استخدام مصطلح الضفة الغربية في الوثائق الحكومية الأمريكية، واستبداله بعبارة "يهودا والسامرة"، وذلك بهدف تعزيز ودعم مطالبة إسرائيل بالسيطرة على الأراضي التي احتلتها في حرب عام 1967.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 10:32:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757316744870417</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جيش الاحتلال يدمر منازل المواطنين ويقتل 78 في غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26913</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/89702a3d-8543-4498-b877-9d6b7488df8c.jpg.webp?itok=DJDzQ8I1" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/89702a3d-8543-4498-b877-9d6b7488df8c.jpg.webp?itok=DJDzQ8I1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دمرّ جيش الاحتلال الإسرائيلي، مساء الأحد، عددًا من المنازل في مدينة غزة بعد تحذير سكانها بالإخلاء، فيما استهدف منازل أخرى وخيامًا للنازحين دون تحذير ما أدى إلى مقتل أكثر من 65 شخصًا في غزة و13 آخرين في دير البلح وخانيونس جنوب القطاع، حسب مصدر طبي في وزارة الصحة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong> إن أكثر من 15 عائلة تلقت أوامر إخلاء بشكل منفصل ومتتالٍ في منطقة الصحابة بحي الدرج شرق غزة عبر اتصالات هاتفية من ضباط في جيش الاحتلال، أمرتهم بالإخلاء الفوري قبل الاستهداف وتدمير المنازل.</p>

<p>وأوضح أن طائرات حربية استهدفت المنازل بشكل متتالٍ في فترة زمنية استغرقت أكثر من ثلاث ساعات، ما أدى إلى تدميرها بالكامل وتدمير منازل محاورة بشكل جزئي، ما تسبب في إصابة عدد من المواطنين خلال محاولة الإخلاء والابتعاد عن المكان نتيجة تطاير الشظايا.</p>

<p>وأشار المصدر إلى استهداف مسجد قريب من مربع المنازل المستهدفة عقب تحذير الجيران بالإخلاء، وقتل الاحتلال في قصف لأحد المنازل رجلين من كبار السن، لم يتمكنوا من الإخلاء خلال دقائق محدودة.</p>

<p>وتسببت عمليات القصف وتدمير المنازل في إجبار عشرات العائلات على البحث عن مأوى بديل بعد تدمير منازلهم والخيام المحيطة بها، وذلك في إطار عمليات إجبار الاحتلال للسكان على النزوح وإخلاء المدينة نحو جنوب القطاع، حسبما أكد المصدر الصحفي.</p>

<p>وقتل الاحتلال نحو 40 شخصًا في استهداف منزل في حي الصحابة، وقال شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong> إن الاحتلال لم يحذر سكان المنزل قبل استهدافه وتدميره بالصواريخ الحربية فوق رؤوسهم، كما فعل في المنازل الأخرى، ولم تتمكن طواقم الإسعاف إلا من انتشال اثنين من الضحايا فيما لا يزال غالبيتهم تحت الأنقاض.</p>

<p>في السياق، <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1964689167092535680">جدد</a> جيش الاحتلال إصدار أمر إخلاء فوري مساء الأحد لعمارة الرؤيا السكنية، التي تؤوي عشرات العائلات بداخلها وفي البنايات وخيام النازحين المحيطة بها.</p>

<p>وكان الاحتلال أصدر أوامر إخلاء لذات العمارة السبت، إلا أنه وبعد ساعات من عدم استهدافها، عاد السكان معتقدين أن الاحتلال أنهى الأمر، حسبما قال أحد السكان لـ <strong>المنصة</strong>، مشيرًا إلى استهداف البناية بعدد من الصواريخ بعد أقل من ساعة على إصدار أمر الإخلاء الثاني، ما تسبب في تدميرها بشكل كامل.</p>

<p>و<a href="https://x.com/avichayadraee/status/1964716896672235981?s=46">ادعى</a> جيش الاحتلال استخدام حركة حماس عددًا من شقق العمارة السكنية، وقيامهم بتركيب ما أسماه "وسائل جمع استخبارات ونقاط استطلاع تهدف إلى مراقبة أماكن تواجد الجنود المتوغلة برًا في المدينة".</p>

<p>وزعم الاحتلال كذلك زرع عناصر المقاومة الفلسطينية عبوات ناسفة عدّة في محيط العمارة السكنية، بهدف تفجيرها في قوات الجيش خلال عملية التوغل البري المتوقعة خلال الأسابيع المقبلة، مشيرًا إلى اتخاذه خطوات تهدف إلى "تجنيب المدنيين الخطر خلال تدمير عمارة الرؤيا بصواريخ حربية".</p>

<p>وقال مصدر صحفي آخر لـ <strong>المنصة</strong> إن مواطنًا قتل فيما أصيب 5 نتيجة تطاير شظايا عمارة الرؤيا لعشرات الأمتار في محيطها لحظة القصف.</p>

<p>وفجر الاحتلال فجر الاثنين ثلاث روبوتات مفخخة في جباليا النزلة وحي الصفطاوي شمال غزة، حسبما أفاد شاهد عيان موجود في حي الشيخ رضوان لـ <strong>المنصة</strong>، منوهًا بتساقط شظايا على الحي والأحياء المجاورة، التي تبعد أكثر من نصف كيلومتر عن مكان التفجير نتيجة شدة الانفجار الذي تسبب في تدمير عشرات المنازل والبنية التحتية.</p>

<p>وقصفت طائرات مروحية فجرًا خيمتين وشقة سكنية غرب مدينة غزة في استهدافات منفصلة، ما أدى إلى انتشال 9 ضحايا، غالبيتهم من الأطفال، وإصابة أكثر من 20 حسبما أفاد مصدر صحفي موجود بمستشفى الشفاء لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي بدأتها منذ السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>

<p>وأول أمس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d472dd0f-b09f-4cb4-a96f-87a4f94d738b" href="https://almanassa.com/news/26875" title="أوامر بالنزوح جنوبًا.. الاحتلال يفرض إخلاءات واسعة ويوسِّع تدمير الأبراج في غزة">أعلن</a> جيش الاحتلال منطقة المواصي جنوب غرب قطاع غزة "منطقة إنسانية"، زاعمًا تجهيزها بمستشفيات ميدانية وخطوط مياه ومواد غذائية وأدوية وخيم ستعمل على إدخالها في الأيام المقبلة بالتنسيق مع الأمم المتحدة ومنظمات دولية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 10:32:07 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757316744870416</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مجزرة جديدة لمنتظري المساعدات.. وسكان «غزة» بين تصاعد الاستهداف والاستنزاف من النزوح</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%BA%D8%B2%D8%A9.-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%88%D9%81%D8%A7-150x150.jpg" alt="مجزرة جديدة لمنتظري المساعدات.. وسكان «غزة» بين تصاعد الاستهداف والاستنزاف من النزوح" title="مجزرة جديدة لمنتظري المساعدات.. وسكان «غزة» بين تصاعد الاستهداف والاستنزاف من النزوح" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ارتكبت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، مجزرة بحق منتظري المساعدات قرب معبر زيكيم في شمال قطاع غزة، أسفرت عن مقتل 36 شخصًا وإصابة المئات، وذلك بعد وصول الأهالي من مناطق مختلفة للحصول على مساعدات من الشاحنات القليلة، فيما استقبلت مستشفيات القطاع خلال الساعات الأربع والعشرين الماضية نحو 87 قتيلًا و409 مُصابين، إثر العدوان الإسرائيلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استمرت قوات الاحتلال في توغلها في حي الشيخ رضوان في شمال مدينة غزة، اليوم، مستهدفة بالقصف الجوي والمدفعي منازل المواطنين في شرقي الحي، دافعةً الأهالي للنزوح نحو جنوبي القطاع، في حين نزح آلاف الأهالي نحو غربي المدينة ووسطها وجنوبي القطاع، وسط تكلفة باهظة للانتقال من الشمال إلى الجنوب، حيث تقلّصت المساحات المتوفرة لإيواء مزيد من النازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سجّلت مستشفيات قطاع غزة خلال الساعات الأربع والعشرين الماضية خمس وفيات جديدة نتيجة المجاعة وسوء التغذية، بينها ثلاثة أطفال، حسبما أعلنت وزارة الصحة في القطاع، مُضيفةً أن حصيلة ضحايا الجوع ارتفعت إلى 387 قتيلًا، بينهم 138 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>طالب وزير الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، اليوم، بإطلاق سراح الأسرى الإسرائيليين لدى «حماس»، وتسليم الحركة سلاحها شرطًا لإنهاء الحرب في غزة، وهو ما رفضه القيادي في الحركة، باسم نعيم، مؤكّدًا أن حركته لن تتخلى عن سلاحها، ولكنها ستفرج عن كل الأسرى إذا وافقت إسرائيل على إنهاء الحرب وسحب قواتها من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فشلت منظومة الدفاع الجوي الإسرائيلية، اليوم، في اعتراض مسيّرة يمنية أطلقها الحوثيون، ما أسفر عن إصابة إسرائيلي بشظايا انفجار نتج عن سقوط المسيّرة على صالة مطار رامون في جنوب إسرائيل، فضلًا عن إصابة أخرى جرّاء سقوطها أثناء فرارها من المكان، حسبما ذكر موقع «تايمز أوف إسرائيل».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مجزرة بحق منتظري المساعدات في شمال غزة.. و«الدفاع المدني»: معظم إصابات الضحايا بالأجزاء العليا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>ارتكبت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، مجزرة بحق منتظري المساعدات قرب معبر زيكيم في شمال قطاع غزة، أسفرت عن مقتل 36 شخصًا وإصابة المئات، وذلك بعد وصول الأهالي من مناطق مختلفة للحصول على مساعدات من الشاحنات القليلة التي سمح الاحتلال بإدخالها إلى القطاع، دون آلية لحمايتها وتوزيعها، حسبما قال شهود عيان لـ«مدى مصر» وصحفيون من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عز الدين السلطان، أحد المُجوَّعين الناجين من المجزرة، الذي كان يحاول الحصول على بعض المعونات الغذائية لإطعام عائلته، أكد لـ«مدى مصر» أن الجنود الإسرائيليين المتمركزين قرب بوابة المعبر أطلقوا النار من أسلحتهم الرشاشة تجاه حشود الجوعى بعدما اقتربوا من منطقة الخالدي في الطريق إلى «زيكيم»، مشيرًا إلى تساقط العشرات بين قتيل وجريح بعد إصابتهم بالرصاص، قبل نقلهم إلى مجمع الشفاء الطبي في غربي مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لجأ السلطان إلى الرقود على الأرض تفاديًا لرصاص الاحتلال، الذي استهدف الأهالي لدقائق متواصلة، أصاب الرصاص عددًا من منتظري المساعدات الذين تمكنوا من الحصول على أكياس الدقيق، ما أدى إلى مقتل عددٍ منهم، بعد أن انتظرت القوات الإسرائيلية وصول الحشود إلى الشاحنات لأخذ ما يمكن الحصول عليه منها، قبل أن تطلق الرصاص بكثافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصلت جثامين ضحايا مجزرة اليوم إلى مستشفى الشفاء بعدما نقلها سكان مدنيون، بخلاف عدد آخر من الضحايا نقلتهم طواقم مديرية الدفاع المدني بغزة، حسبما قال أحد العاملين بالمديرية لـ«مدى مصر»، مُضيفًا أن معظم إصابات القتلى والجرحى كانت ناتجة عن استهداف الأجزاء العليا من أجساد الضحايا، ما يؤكد نية القتل لدى جنود الاحتلال لحظة إطلاقهم النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال شاهد آخر على المجزرة لـ«مدى مصر» إن بعض الجثث في موقع المجزرة قُتل أصحابها خلال الأيام الماضية، وكوّمتها الجرافات الإسرائيلية خلف تبة رملية في الطريق المؤدي إلى «زيكيم»، دون أن تتمكن طواقم الإنقاذ من انتشالها، ما أدى إلى تحلل بعضها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف استهداف منتظري المساعدات، قُتل ثمانية نازحين، اليوم، نتيجة قصف الاحتلال مدرسة إيواء في وسط مدينة غزة، في شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129376"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن ستة فلسطينيين، بينهم طفلان، قتلوا نتيجة قصف خيمة للنازحين في حي الرمال، في غربي المدينة، ومنزلًا في حي الشيخ رضوان، في شمالها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في القطاع، خلال الساعات الـ24 الماضية، نحو 87 قتيلًا، و409 مُصابين، إثر العدوان الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6930"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، فيما وصلت حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 64 ألفًا و368 قتيلًا، و162 ألفًا و776 مُصابًا، حسبما ذكرت آخر إحصائية صادرة عن الوزارة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وسط الحصار والتوغل والقصف.. النازحون من «غزة» بلا أماكن للإيواء</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمرت قوات الاحتلال الإسرائيلي في توغلها داخل حي الشيخ رضوان، في شمالي مدينة غزة، اليوم، مستهدفة بالقصف الجوي والمدفعي منازل المواطنين في شرقي الحي، فضلًا عن استهداف الأهالي بطائرات «كواد كابتر» المزوّدة بالرشاشات، واستخدام «الروبوتات المفخخة» المُعدة للتفجير، دفعًا لنزوح الأهالي نحو جنوبي القطاع، حسبما قال شهود عيان من الحي لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين نزحت عائلات عن مدينة غزة نحو وسط وجنوبي القطاع، رفضت أخرى النزوح جنوبًا، مفضلة البقاء في منازلها، أو النزوح نحو غربي المدينة، حيث لم تتوغل القوات الإسرائيلية بعد، وفق ما قال علي العفيفي لـ«مدى مصر»، مُضيفًا أن تكلفة النزوح الباهظة، إلى جانب رفضهم النزوح، كانا الدافع وراء بقاء الأهالي في مناطقهم، رغم تقدم قوات الاحتلال المتوغلة في الحي، ومطالبات مسيرات «كواد كابتر»، عبر مكبرات الصوت، بإخلاء منازلهم، تحت تهديد الاستهداف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما أبو محمود غالب، فقال لـ«مدى مصر» إنه وعائلته لم يتركوا منزلهم في وسط حي الشيخ رضوان، رغم أوامر الإخلاء الإسرائيلية التي أسقطتها أو أذاعتها مُسيّرات الاحتلال، مؤكدًا على معاملة قوات الاحتلال للأهالي الذين لم يغادروا منازلهم، على أنهم يرفضون أوامرهم، قبل استهدافهم «دون هوادة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الأسابيع القليلة الماضية، استطاعت القوات الإسرائيلية إخلاء أحياء الصفطاوي والزرقا وأبو اسكندر، المجاورة للشيخ رضوان من الناحيتين الشرقية والشمالية، عبر «الإزاحة بالنار»، وتكثيف القصف المدفعي وتفجير «الروبوتات المفخخة» بين المنازل، حسبما قال لـ«مدى مصر»، الصحفي من شمالي القطاع، يوسف فارس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>فارس أشار إلى أن الآلاف من سكان تلك المناطق، ممن يفتقدون القدرة المالية والصحية والنفسية للنزوح إلى جنوبي ووسط القطاع، توجهوا إلى المناطق الغربية الشمالية في مدينة غزة، حتى أصبحت ممتلئة بالنازحين الرافضين للنزوح في جنوب وادي غزة، ذلك أن تكلفة استئجار شاحنة لنقل الأفراد والأمتعة من شمالي القطاع إلى جنوبه، بلغت بالآونة الأخيرة نحو ألفي شيكل، وهي تفوق قدرة غالبية الأهالي على تحملها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعدا عن تكلفة النزوح الباهظة، تقلصت المساحات المتوفرة في الأجزاء الغربية من وسط وجنوبي القطاع، نتيجة لأوامر الإخلاء والعمليات العسكرية الإسرائيلية، فضلًا عن اكتظاظها مسبقًا بمئات آلاف النازحين، حتى أن عشرات العائلات توجهت نحو «المنطقة الإنسانية»، قبل أن يضطروا للعودة مجددًا إلى مناطقهم في شمالي القطاع، نتيجة لعدم توفر أماكن لإيوائهم في الجنوب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت خمسة أوامر تهجير إسرائيلية، صدرت في شهر أغسطس الماضي، الذي شهد تصاعدًا في حركة نزوح الأهالي داخل القطاع، مستهدفة أحياء في مدينة غزة وشمالها، فضلًا عن مناطق في مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع، وسط نقص حاد في المأوى، حيث يبني الكثيرون ملاجئ مؤقتة وسط دمار واسع النطاق، حسبما أوضح تقرير حديث صدر عن وكالات الأمم المتحدة المعنية بحركة السكان، مشيرًا إلى أن التوغل البري الإسرائيلي، المستمر منذ منتصف الشهر الماضي، أدى لتزايد نزوح الأهالي من شمالي القطاع نحو جنوبه.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 5 جوعًا في غزة يرفع الحصيلة إلى 387.. و«يونيسيف»: خطر المجاعة لا يزال قائمًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>سجلت مستشفيات قطاع غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، خمسة وفيات جديدة نتيجة المجاعة وسوء التغذية، بينهم ثلاثة أطفال، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6928"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في القطاع، مُضيفة أن حصيلة ضحايا الجوع ارتفعت إلى 387 قتيلًا، بينهم 138 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواجه أطفال القطاع خطر الموت جوعًا بينما تعجز العائلات عن توفير الغذاء، نتيجة خطر المجاعة الذي لا يزال قائمًا في شمالي القطاع، بينما قد يتفاقم انتشاره خلال أسابيع في وسط القطاع وجنوبه، ما لم يُتخذ إجراء عاجل، حسبما </span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/7/%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%B3%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>حذرت</span></a><span> المتحدثة باسم منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، تيس إنجرام، اليوم، مشيرة إلى بحث الأهالي عن الطعام والماء، فيما تشهد عيادات المنظمة ازدحامًا بالأطفال الذين يعانون من مؤشرات سوء التغذية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط استمرار المجاعة التي يمكن عكس مسارها، لا تزال شاحنات المساعدات التي تكفي لتلبية احتياجات القطاع لمدة ثلاثة أشهر تنتظر الموافقة الإسرائيلية على توصيلها إلى المحتاجين من أهالي القطاع، حسبما </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1964351803702526172"><span>قال</span></a><span> مفوض عام وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، فيليب لازاريني، أمس، مُضيفًا أن «الإفلات من العقاب وانعدام التعاطف جعلا حياة سكان غزة أشبه بالجحيم».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وفد من «حماس» يزور القاهرة لرسم «خارطة طريق وطنية».. وترامب يطالب بالإفراج عن الأسرى الإسرائيليين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أنهى وفد قيادي من حركة حماس، زيارته إلى القاهرة، أمس، التقى خلالها برجال أعمال وقيادات فصائل وشخصيات فلسطينية، بهدف «تعزيز التشاور وتطوير العمل المشترك ورسم خارطة طريق وطنية»، و«التأكيد على أن وحدة الموقف والميدان هي الضمانة لإنهاء الحرب وتعزيز الصمود»، حسبما قال، اليوم، </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/3807"><span>بيان</span></a><span> للحركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، طالب وزير الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، اليوم، بإطلاق سراح الأسرى الإسرائيليين لدى «حماس»، وتسليم الحركة سلاحها، كشرط لإنهاء الحرب في غزة، وهو ما رفضه القيادي بالحركة، باسم نعيم، موضحًا لوكالة </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AF%D9%83-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/89962180"><span>رويترز</span></a><span>، أن حركته لن تتخلى عن سلاحها، ولكنها ستفرج عن كل الأسرى، إذا وافقت إسرائيل على إنهاء الحرب وسحب قواتها من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «حماس» </span><a href="https://safa.ps/post/392174/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%85%D9%86%D9%81%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%8A-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>جددت</span></a><span>، أمس، إعلانها عن انفتاحها على</span><span> «أي أفكار أو مقترحات تحقق وقفًا دائمًا لإطلاق النار، وانسحابًا شاملًا لقوات الاحتلال من غزة، ودخولًا غير مشروط للمساعدات، وتبادل أسرى من خلال مفاوضات عبر الوسطاء»، مؤكدة التزامها وتمسكها بالموافقة التي أعلنتها مع الفصائل الفلسطينية على مقترح الوسطاء لوقف إطلاق النار في الثامن عشر من أغسطس الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين لم يُعلن عن تطورات في مفاوضات وقف إطلاق النار، بعد تجاهل إسرائيل للرد على مقترح الوسطاء الذي وافقت عليه «حماس»، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%B9%D9%88%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D9%86-/1331400529030364/"><span>أجرى</span></a><span> وزير الخارجية المصري، الجمعة الماضي، اتصالًا هاتفيًا بالمبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، وشدد خلال الاتصال على أهمية تجاوب إسرائيل مع الصفقة المقترحة، من أجل خفض التصعيد وحقن دماء الشعب الفلسطينى ونفاذ المساعدات الإنسانية والإغاثية، وإطلاق سراح الرهائن والأسرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، </span><a href="https://www.aajeg.com/politics/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%86%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%85%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%AD-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86"><span>قال</span></a><span> الجمعة الماضي، إن مفاوضات «عميقة» تجري مع «حماس» للإفراج عن الأسرى الإسرائيليين لديها، الذين «ربما يكون هناك من قُتل مؤخرًا بينهم» مهددًا الحركة بحدوث «أمر سيئ» في حال عدم إفراجها عنهم، مُضيفًا أن الاحتجاجات الكبيرة في تل أبيب بشأن الأسرى تضع إسرائيل في موقف صعب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.gov.il/en/pages/spoke-updating030925"><span>رفض</span></a><span> رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، الأربعاء الماضي، إعلان «حماس» عن استعدادها لإبرام اتفاق شامل لتبادل الأسرى وإنهاء الحرب في غزة، مجددًا تمسكه بالشروط الإسرائيلية، التي تتضمن نزع سلاح الحركة، وفرض السيطرة الأمنية الإسرائيلية على القطاع، فضلًا عن إنشاء إدارة مدنية بديلة «لا تشكل تهديدًا لإسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/03/19/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84/"><span>انهار</span></a><span> اتفاق وقف إطلاق النار بين «حماس» وإسرائيل، في 18 مارس الماضي، بعد إفراج الحركة عن 33 أسيرًا إسرائيليًا، بينهم جثث ثمانية قتلى، خلال مرحلة أولى من اتفاق ذي ثلاث مراحل، فيما استأنفت إسرائيل العدوان العسكري على القطاع، عقب تشديد الحصار على غزة، ومنع تدفق شاحنات المساعدات والبضائع، بنهاية المرحلة الأولى، التي استمرت لـ42 يومًا، في خطوات للضغط على «حماس»، لدفعها نحو القبول بتمديد المرحلة الأولى، دون ضمانات بوقف دائم للحرب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>فشلت منظومة الدفاع الجوي الإسرائيلية، اليوم، في اعتراض مُسيّرة يمنية أطلقها الحوثيون، ما أسفر عن إصابة إسرائيلي بجروح ناتجة عن إصابته بشظايا الانفجار، بعد سقوط المُسيّرة على صالة مطار رامون في جنوبي إسرائيل، فضلًا عن إصابة أخرى نتيجة سقوطها أثناء فرارها من المكان، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/houthi-drone-evades-defenses-smashes-into-ramon-airport-terminal-in-south-one-hurt/"><span>ذكر</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86/">مجزرة جديدة لمنتظري المساعدات.. وسكان «غزة» بين تصاعد الاستهداف والاستنزاف من النزوح</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 19:17:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757264538069078</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إعمار مصر: استثمارات خليجية جديدة في البحر الأحمر بـ900 مليار جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26906</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c09b47da-0a36-4cc3-8ddc-bdf6a3d23edd.jpg.webp?itok=6Wq5DvIn" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c09b47da-0a36-4cc3-8ddc-bdf6a3d23edd.jpg.webp?itok=6Wq5DvIn" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم شركتا "إعمار العقارية" الإماراتية و"جولدن كوست" السعودية اليوم توقيع عقد تطوير مشروع سوماباي في البحر الأحمر في مصر باستثمارات متوقعة تصل إلى 900 مليار جنيه، حسب بيان شركة إعمار مصر للتنمية للبورصة المصرية.</p>

<p>وأوضح <a href="https://www.egx.com.eg/ar/BulletinNews.aspx?BCODE=327383&amp;All=">بيان</a> إعمار مصر اليوم أن مشروعها المشترك مع شركة جولدن كوست للفنادق والقرى السياحية بمنطقة البحر الأحمر ينفذ على مساحة 10 ملايين متر مربع.</p>

<p>من جهته أكد الرئيس التنفيذي لشركة أبو سومة للتنمية السياحية المالكة لمشروع سوماباي إبراهيم المسيري أن التعاون يشمل تطوير 6 ملايين متر تم تنفيذ مشروعات عليها بالفعل، بجانب استغلال 4 ملايين متر آخرين أرض غير مستغلة.</p>

<p>وأوضح المسيري لـ <strong>المنصة </strong>أن الشركة لن تتحمل أي أعباء مالية وستقتصر مساهمتها على المشاركة بالأرض وتقديم الاستشارات الفنية والهندسية على أن تتولى الشركتان الإماراتية والسعودية تنفيذ مشروعات سكنية وسياحية وترفيهية بالمنطقة.</p>

<p>وفي فبراير/شباط 2024، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>أعلن</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي صفقة استثمار عقاري تستحوذ بموجبها شركة "مُدن القابضة" الإماراتية على حقوق تطوير مشروع رأس الحكمة مقابل 35 مليار دولار بهدف تنمية المنطقة، في صفقة وصفت بأنها <a href="https://www.mena.org.eg/news/dbcall/table/webnews/id/10594867">أضخم</a> استثمار أجنبي مباشر تدفق للبلاد.</p>

<p>وفي 4 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7a616dcd-4601-4904-98cd-f09255285446" href="https://almanassa.com/news/19795" title="السيسي وبن زايد يطلقان مشروع رأس الحكمة">أطلقت</a> مصر والإمارات مشروع رأس الحكمة التنموي على الساحل الشمالي، كما وقعت مجموعة "مُدن القابضة" اتفاقات تعاون مع أول مجموعة من الشركاء والمستثمرين لتطوير مشروع رأس الحكمة تضمنت 3 شركات مصرية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 18:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757259137624346</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خبيران: تجميد الغاز ورقة ضغط إسرائيلية فاشلة والقاهرة لديها بدائل فورية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26900</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=ejo6TU20" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=ejo6TU20" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أجمع خبيران؛ دبلوماسي وأمني، على أن قرار رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو بتجميد اتفاقية تصدير الغاز إلى مصر يمثل "ورقة ضغط فاشلة" وحسابات استراتيجية "غير سليمة"، مؤكدين أن القاهرة كانت مستعدة لمثل هذه الخطوة ولديها بدائل فورية تجعل من القرار ضررًا على إسرائيل أكثر منه على مصر.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1da698d2-53f6-42ac-8b20-709bd1b42713" href="https://almanassa.com/news/26885" title='"ميس": نتنياهو يجمد صفقة تصدير الغاز إلى مصر'>قرر</a> نتنياهو تجميد اتفاقية الغاز التي وقعتها بلاده مع مصر والبالغة قيمتها 35 مليار دولار، وسط تصاعد حدة التوترات بين الجانبين بسبب العدوان على غزة.</p>

<p>وكان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47fe6ba0-c396-441b-9cd2-d3c17a49098c" href="https://almanassa.com/news/26859" title="انخفاض واردات الغاز الإسرائيلي تزامنًا مع تهديدات نتنياهو.. وضياء رشوان يرد: ليلغي الاتفاق إن استطاع">مصدر</a> مطلع على ملف واردات الطاقة بالشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس كشف لـ <strong>المنصة</strong> الخميس الماضي، تراجع كميات الغاز الطبيعي المستوردة من إسرائيل إلى نحو 950 مليون قدم مكعب يوميًا خلال الأسبوعين الماضيين، مقارنةً بـ1.050 مليار قدم مكعب مطلع أغسطس/ آب الماضي، أي بتراجع يعادل 100 مليون قدم مكعب يوميًا.</p>

<h2>"رسالة للداخل" وضغط سياسي</h2>

<p>وحول دلالات القرار يرى خبير الأمن الإقليمي والعلاقات الدولية اللواء محمد عبد الواحد أن قرار نتنياهو يحمل دلالات سياسية واقتصادية واستراتيجية متعددة، موضحًا أنه يهدف في المقام الأول إلى إرسال عدة رسائل؛ أولاها "للداخل الإسرائيلي وللمنطقة بأن مثل هذه القرارات الاستراتيجية في يده هو كرئيس للوزراء مباشرةً".</p>

<p>وأضاف عبد الواحد لـ <strong>المنصة</strong> أن نتنياهو يسعى من خلال هذه الخطوة لممارسة "بعض الضغوط على مصر" ومحاولة تعزيز صورته وصورة اليمين المتطرف، وإظهار قدرته على فرض شروطه على دول المنطقة، مشيرًا إلى أن صفقات الغاز تتجاوز أهميتها الاقتصادية إلى "أهمية جيو-سياسية، فلها أهمية استراتيجية وسياسية أكثر من كونها اقتصادية".</p>

<p>ويتفق معه مساعد وزير الخارجية الأسبق السفير رخا أحمد حسن عضو المجلس المصري للشؤون الخارجية، الذي يصف القرار بأنه "شيء مضحك"، ويهدف للضغط على مصر لتغيير موقفها الثابت من قضايا الحرب على غزة، وعلى رأسها رفض التهجير وضرورة وقف إطلاق النار.</p>

<p>لكن عبد الواحد لا يستبعد أن يكون القرار جاء "بإيعاز من الخارج"، سواء من "دولة إقليمية، خليجية بالتحديد، تخشى من أن تتحول مصر  إلى مركز للطاقة منافس لها في المنطقة"، أو كجزء من ضغوط دولية أوسع تقودها الولايات المتحدة الأمريكية، حسب قوله لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفيما يخص الخيارات المصرية المتاحة لمواجهة تبعات القرار، يجزم الخبيران بأن محاولة الضغط على مصر محكوم عليها بالفشل، إذ شدد  عبد الواحد على أن "مصر ليست بالسذاجة أنها كانت تعتمد على مصدر واحد في موضوع الغاز"، مضيفًا أن القاهرة نوعت مصادرها تحسبًا لأن "إسرائيل دائمًا ما تنكث بعهودها ووعودها، وبالتالي كانت عاملة حساباتها".</p>

<p>وهو ما أكده رخا أيضًا، في حديثه لـ <strong>المنصة</strong>، بالإشارة إلى خطوات عملية تم اتخاذها بالفعل، قائلًا "لدينا بدائل، و<a href="https://gate.ahram.org.eg/Massai/News/5280588.aspx">زيارة </a>وزير الخارجية بدر عبد العاطي ووزير البترول كريم بدوي لقبرص أمس الأول كان هدفها الأساسي زيادة ضخ كميات الغاز من قبرص لتعويض ما ستمنعه إسرائيل".</p>

<p>ويرى الخبيران أن القرار قد يأتي بنتائج عكسية على إسرائيل نفسها، ويتساءل عبد الواحد "إسرائيل تنتج كمية كبيرة من الغاز، طب هتعمل فيها إيه هذه الكمية؟"، خاصة وأن محطات الإسالة الوحيدة في شرق المتوسط موجودة في مصر.</p>

<p>ويعبر السفير رخا عن المفارقة في الموقف قائلًا "يعني زي ما بيقول المثل: بركة إللي جت منك يا جامع، إن إسرائيل هي اللي بتهدد مصر بمنع الغاز!"، مشيرًا إلى أن هذه الخطوة قد تدفع الدول العربية لتطبيق المعاملة بالمثل ووقف التعاملات الاقتصادية معها.</p>

<p>وكانت مصر عدّلت في 12 أغسطس/آب الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">اتفاق</a> استيراد الغاز الإسرائيلي، بإضافة 130 مليار متر مكعب إلى الكميات التعاقدية، ورفع قيمة الإيرادات المتوقعة إلى 35 مليار دولار، مع تمديد فترة التوريد حتى عام 2040.</p>

<p>وتعتمد القاهرة في استيراد الغاز من إسرائيل على خط أنابيب شرق المتوسط الممتد من العريش إلى عسقلان بطول 100 كيلومتر عبر مياه البحر المتوسط، بالإضافة إلى جزء آخر يصل عبر خط الغاز العربي مرورًا بالأردن.</p>

<p>ووفق إنتربرايز، فإن <a href="https://enterprise.news/egypt/ar/news/edition/am/3e5207ac-947b-44a7-840f-266b921c05c8/%25d8%25a5%25d8%25b3%25d8%25b1%25d8%25a7%25d8%25a6%25d9%258a%25d9%2584-%25d8%25aa%25d8%25b9%25d9%2584%25d9%2582-%25d8%25a7%25d8%25aa%25d9%2581%25d8%25a7%25d9%2582%25d9%258a%25d8%25a9-%25d8%25aa%25d8%25b5%25d8%25af%25d9%258a%25d8%25b1-%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25ba%25d8%25a7%25d8%25b2-%25d9%2584%25d9%2585%25d8%25b5%25d8%25b1-%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25a8%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25ba%25d8%25a9-35-%25d9%2585%25d9%2584%25d9%258a%25d8%25a7%25d8%25b1-%25d8%25af%25d9%2588%25d9%2584%25d8%25a7%25d8%25b1">قرار</a> نتنياهو تجميد الاتفاقية "جاء على خلفية نشر مصر تعزيزات عسكرية بالقرب من الحدود مع إسرائيل في سيناء، وهي الخطوة التي تدعي إسرائيل أنها تنتهك اتفاقية كامب ديفيد الموقعة عام 1979. وكانت إسرائيل خرقت الاتفاقية بالفعل في مايو/أيار 2024، عندما احتلت محور فيلادلفيا خلال هجومها البري على جنوب غزة".</p>

<p>وقال نتنياهو خلال عطلة نهاية الأسبوع إن مصر "تفضل سجن سكان غزة داخلها ضد إرادتهم"، مضيفًا أنه يستطيع فتح معبر رفح الحدودي أمام سكان غزة للخروج منها حال رغبتهم في ذلك، لكن مصر ستمنعهم فورًا.</p>

<p>وعقب تصريحه، أعادت وزارة الخارجية المصرية التأكيد مرة أخرى على موقفها بشأن تهجير الفلسطينيين، وأشارت إلى أن تصريحات نتنياهو "تأتي في إطار محاولاته المستمرة لتمديد زمن التصعيد في المنطقة وتكريس عدم الاستقرار لتفادي مواجهة عواقب الانتهاكات الإسرائيلية في غزة".</p>

<h2>لا تصعيد عسكري</h2>

<p>وحول احتمالية تطور الأزمة لمواجهة عسكرية، استبعد السفير رخا ذلك في الوقت الحالي، مؤكدًا أن ردود مصر ستكون في إطار "القوة الناعمة التي لم تستخدمها بعد"، مضيفًا أن "مسألة الحرب مستبعدة في المرحلة الحالية، إلا إذا أصيبت إسرائيل بنوع من الجنان".</p>

<p>وذكّر بأن إسرائيل هي من انتهكت اتفاقية السلام بالفعل عبر تدمير معبر رفح، وهو ما يعتبر عملًا عدوانيًا يهدد عملية السلام.</p>

<p>فيما يري عبد الواحد أن العلاقة المصرية الإسرائيلية تشهد تناقضًا حادًا بين استمرار التنسيق الأمني القائم على مصالح استراتيجية مشتركة، والتصعيد اللفظي والدبلوماسي الرسمي.</p>

<p>واعتبر أن نتنياهو يسعى من خلال هذا التصعيد إلى اختبار الخطوط الحمراء المصرية، خاصة فيما يتعلق بملفي التهجير ومحور فيلادلفيا، معتمدًا على أن التزام مصر بمعاهدة السلام والضغوط الاقتصادية سيمنعها من اللجوء إلى خيار عسكري.</p>

<p>لكن عبد الواحد يستبعد في الوقت نفسه أن يصل الأمر إلى حد المواجهة العسكرية الشاملة، مؤكدًا أن الرد المصري سيتمثل في تعزيز الوجود العسكري في سيناء، والرفض القاطع لأي تهجير، وتكثيف الضغط الدبلوماسي، مشيرًا إلى أن الدور الأمريكي الحاسم في احتواء التوترات يجعل أي مواجهة عسكرية أمرًا غير مرجح حاليًا.</p>

<p>وكان رئيس هيئة الاستعلامات الكاتب الصحفي ضياء رشوان علق على تصريحات نتنياهو قائلًا "أنصح نتنياهو أن يلغي اتفاقية الغاز مع مصر إن استطاع تحمّل نتائجها الاقتصادية... سيكون هو الخاسر".</p>

<p>وأكد رشوان خلال <a href="https://www.youtube.com/watch?v=NPFjlOkJ-lY&amp;embeds_referring_euri=https%3A%2F%2Fwww.shorouknews.com%2F&amp;source_ve_path=MjM4NTE">مقابلة</a> تليفزيونية الأسبوع الماضي أن مصر لا تعتمد على مسار واحد للطاقة وتمتلك بدائل وخططًا جاهزة، مضيفًا أن اتهامات نتنياهو بشأن الأنفاق والسلاح مرتبطة برغبته في السيطرة على محور فيلادلفيا، وخلق ممر جديد في غزة.</p>

<p>وأشار إلى أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7d90f683-0440-4f03-8985-6053f7c689b4" href="https://almanassa.com/news/15581" title="السيسي وأبو مازن يرفضان التهجير في قمة بالقاهرة.. وبلينكن يزور إسرائيل ليلًا بعد الإمارات والسعودية">رفض</a> القاهرة لسيناريو التهجير بعد 7 أكتوبر شكّل "غصّة" لنتنياهو واليمين المتطرف، لافتًا إلى أن مصر تمثل عقبة رئيسية أمام ما وصفه بأوهام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85835254-9fb9-47f6-bf30-9e3d84ea9636" href="https://almanassa.com/news/26381" title='نتنياهو في "مهمة روحية" من أجل "إسرائيل الكبرى".. وإدانات عربية للمخطط'>إسرائيل الكبرى</a>، التي يتصور البعض أنها تمتد على 150 ألف كم مربع من أراضي المنطقة.</p>

<p>ومنتصف يونيو/حزبران الماضي، <a href="https://asharqbusiness.com/power/87254/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B6%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/">أوقفت</a> إسرائيل ضخ الغاز لمصر عل خلفية تصاعد الصراع العسكري مع إيران، ما ساهم في تعطيل العمل بمصانع <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/06/13/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">الأسمدة</a> وارتفاع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b776a97c-4b43-4b23-9bc0-a3eb1b01aba2" href="https://almanassa.com/news/25011" title="مصادر: توقف ضخ الغاز للمصانع يرفع أسعار الأسمدة 10%">أسعار</a> منتجاتها في السوق المحلية، إلا أن الإمدادات <a href="https://www.independentarabia.com/node/626554/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D9%8B-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B6%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84">عادت</a> بصورة تدريجية منذ 26 يونيو/حزيران الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 18:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757259137624345</guid>
		</item>
		<item>
			<title>علاء عبد الفتاح يعود للإضراب بعد وعود لم تُنفذ بالإفراج عنه </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<category>علاء عبد الفتاح</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2015/01/alaa_0-150x150.jpg" alt="علاء عبد الفتاح يعود للإضراب بعد وعود لم تُنفذ بالإفراج عنه " title="علاء عبد الفتاح يعود للإضراب بعد وعود لم تُنفذ بالإفراج عنه " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرة اليوم:</strong></p>
<p dir="rtl">علاء عبد الفتاح يعود للإضراب بعد وعود لم تُنفذ بالإفراج عنه</p>
<p dir="rtl">القاضيات الخريجات تؤدين اليمين أمام رئيس مجلس الدولة</p>
<p dir="rtl">عبد العاطي لـ«المصري اليوم»: الحواجز أمام جميع السفارات ستزال</p>
<p dir="rtl">نشطاء يطالبون الرئيس والجهات المعنية بتيسير انضمامهم لـ«أسطول الصمود»</p>
<p dir="rtl">«البوابة»: زيادة أسعار الكهرباء دخلت حيز التنفيذ في سبتمبر</p>
<p dir="rtl"><b>وفي «مدى مصر» أيضًا: </b></p>
<p dir="rtl"><span>بعد عشرة أيام من الإغلاق، أعاد دير سانت كاترين فتح أبوابه أمام الزوار والرهبان أمس، عقب مغادرة رئيسه المطران داميانوس إلى اليونان بطائرة خاصة، منهياً واحدة من أعقد أزمات الدير في العقود الأخيرة، فيما يستعد الرهبان لإجراء انتخابات لاختيار مطران جديد وإلغاء القانون اليوناني الذي منح هيئة في أثينا صلاحيات واسعة لإدارة ممتلكات الدير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن الأزمة وتطوراتها الأخيرة في خبرنا المنشور قبل قليل، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D8%AF%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%86%D9%88%D8%B3-%D9%8A%D9%8F%D9%85%D9%87%D8%AF-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%B3%D8%A7/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<p dir="rtl"><span>يواصل عمال مصانع السكر في إدفو وكوم إمبو بأسوان ودشنا في قنا، التابعين لشركة السكر التكاملية والصناعات الغذائية المصرية، إضرابهم عن العمل للمطالبة بتحسين الأجور، فيما أنهى عمال مصنع أرمنت بالأقصر، أمس، إضرابهم إثر تدخلات أمنية، ولحق بهم، اليوم، عمال مصنع المعدات في الحوامدية بمحافظة الجيزة، بعد يوم واحد من انضمامهم للاحتجاج، حسبما قال </span><span>لـ«مدى مصر» </span><span>عدد من العمال المضربين. تفاصيل أكثر عن الإضراب ومطالب العمال من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>عاد الناشط والسجين السياسي علاء عبد الفتاح إلى الإضراب عن الطعام، منذ مطلع الشهر الجاري، بعد وعود لم تنفذ، تلقاها من «الأمن الوطني» قبل ما يزيد على شهر، بالإفراج عنه، حسبما أعلنت والدته، ليلى سويف، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سويف، التي زارت نجلها في مجمع سجون وادي النطرون، أمس، للمرة الأولى بعد </span><a href="https://www.facebook.com/sanaa.seif/posts/10164042863176340"><span>أسبوعين </span></a><span>من عدم تمكين الأسرة من استقبال خطابات منه، </span><a href="https://www.facebook.com/laila.soueif/posts/10162278778495995"><span>أوضحت، عبر فيسبوك، </span></a><span>أنه أبلغها بدئه الإضراب في أول سبتمبر، متضمنًا عدم تناول أملاح أو محاليل معالجة جفاف، مكتفيًا بشرب الماء، وذلك بعدما أبلغه قطاع الأمن الوطني بوزارة الداخلية أنه سيتم الإفراج عنه خلال أيام، مع رفع اسمه من قوائم الإرهاب، وهو </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/31/news/u/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%BA%D8%AF%D9%8B%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMqPIJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFOQ2FORVpXSnVCQmFzb210AR7VV4SteC0zPjjGzi7cv3X_DFZiTwGgDmWOFBZlqSdj0ndgj0N7yBNIb79c7A_aem_OaS2wMQCcCjKelp2u4HG3A"><span>القرار </span></a><span>الذي نُشر في «الوقائع المصرية» في 30 يوليو الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عبد الفتاح، المحبوس من 2019، أضرب عن الطعام في مارس الماضي، قبل أن يحوّل إضرابه لجزئي في يوليو، بعد علمه برفع اسمه من قوائم الإرهاب، قبل أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84/"><span>ينهي </span></a><span>الإضراب تمامًا في 20 أغسطس الماضي، والذي كان بدأه تزامنًا مع دخول سويف المستشفى إثر تدهور صحتها بسبب إضرابها بدورها عن الطعام، والذي استمر نحو عشرة أشهر، اعتراضًا على استمرار حبس نجلها رغم إنهائه مدة عقوبته.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أدت 48 قاضية اليمين الدستورية، اليوم، أمام رئيس مجلس الدولة، أسامة شلبي، كمندوبات مساعدات بالمجلس، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3543321"><span>بحسب </span></a><span>«المصري اليوم»، كأول معينات من الخريجات غير المنقولات من جهة قضائية أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القاضيات الجدد ضمن 207 </span><span>من خريجي دفعة 2020 في كليات الحقوق والشريعة والقانون والشرطة، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%AB-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84/"><span>صدر </span></a><span>قرار رئاسي بتعيينهم في 25 أغسطس الماضي، متضمنًا الخريجات للمرة الأولى في تاريخ مجلس الدولة، بعد نحو أربع سنوات من الاكتفاء بتعيين القاضيات منقولات من هيئتي قضايا الدولة والنيابة الإدارية، كنتاج لمحاولات، بدأت من منتصف القرن الماضي، لتعيين النساء في مجلس الدولة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>«قولًا واحدًا ستُزال جميع الحواجز وتُفتح الطرق أمام جميع السفارات الأجنبية فى مصر»، بحسب </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3543007"><span>تصريحات </span></a><span>وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، لـ«المصري اليوم»، أمس، الذي يشير إلى استكماله طريق المعاملة بالمثل مع سفارات الدول الغربية التي يعتبرها مقصرة في حماية مباني السفارات المصرية لديها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأ عبد العاطي تصعيده ضد الدول الغربية منتصف أغسطس الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/14/news/u/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AB%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B3/"><span>بتصريحات</span></a><span> علنية ومسربة متزامنة، تهدد بتخفيف الوجود الأمني أمام مقرات السفارات التي تتقاعس دولها عن حماية السفارة المصرية، وصولًا إلى رفع التأمين تمامًا، وذلك بعد موجة من الاعتداءات من معارضين مصريين ونشطاء آخرين على المقرات القنصلية المصرية، بزعم مشاركة مصر في حصار سكان قطاع غزة، وهي الاعتداءات التي تطورت إلى «خناقة» مستمرة على أرصفة السفارات المصرية، بين المعارضين ومؤيديين للنظام ادعوا تطوعهم للدفاع عن السفارات، في حين قُبض على بعض قياداتهم في إنجلترا وهولندا، فيما استمرت وتصاعدت احتجاجات المعارضين أمام السفارات، بعدما أكسبها تصعيد عبد العاطي زخمًا إضافيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات عبد العاطي، التي جاءت على هامش ندوة لبرنامج «صالون ماسبيرو الثقافى» فى الهيئة الوطنية للإعلام، تضمن الإشارة إلى استمرار التجهيزات في العاصمة الإدارية الجديدة لنقل السفارات إليها، كانت «الشرق الأوسط» السعودية، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5119822-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span>نقلت، </span></a><span>في مارس الماضي، عن المتحدث باسم شركة العاصمة الإدارية الجديدة، ومدير التنسيق الحكومي والتعاون الدولي فيها، خالد الحسيني، أن 15 دولة وقعت بالفعل عقودًا لنقل سفاراتها إلى الحي الدبلوماسي في العاصمة الجديدة، مع التوصل لاتفاقات مع 15 أخرى لتخصيص مقرات لها، وذلك بعد انتقال الوزارات المصرية للعمل من هناك، بما فيها وزارة الخارجية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلن العشرات من النشطاء والشخصيات العامة المصرية عزمهم الانضمام إلى «أسطول الصمود العالمي» لكسر الحصار عن قطاع غزة، مطالبين، في </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=122097226887011217&amp;set=pcb.122097227007011217"><span>بيان</span></a><span>، «رئيس الجمهورية ووزير الخارجية وكافة الجهات المعنية» بتيسير جميع الإجراءات اللازمة لانطلاق القافلة، كما ناشدوا الأحزاب والنقابات المهنية وجميع المنظمات لدعم «الأسطول المصري» والمشاركة في التحضير والإعداد له، بالإضافة إلى دعوة القباطنة وميكانيكي السفن والبحارة والأطقم البحرية وجميع المهتمين للمشاركة في الأسطول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانهم الذي نشروه عبر صفحة أنشئت على فيسبوك، أمس، باسم «أسطول الصمود المصري لكسر الحصار عن غزة»، أشار الموقعون إلى رغبتهم في التحضير والمشاركة في الأسطول على مسؤوليتهم الشخصية، وهو ما سبق وأعلنه المشاركون في الأسطول الذي تحرك بالفعل من أوروبا، خصوصًا في ظل التهديدات الإسرائيلية باعتقالهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي 31 أغسطس الماضي، انطلقت عشرات القوارب من برشلونة الإسبانية، نحو غزة، فيما </span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250907-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AA%D8%A3%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%86%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86"><span>قالت</span></a><span> لجنة تيسير الأسطول، أمس، إن إبحار القسم المغاربي، المفترض خروجه من تونس، تأجل إلى الأربعاء بعدما كان مقررًا الأحد، مشيرة إلى أن ذلك يرجع إلى «أسباب تقنية ولوجستية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%82%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D9%86-%D9%86%D8%AA%D9%91%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%B7%D9%84/"><span>أسطول</span></a><span> الصمود العالمي» هو امتداد لمبادرات نظمها ناشطون منذ اندلاع حرب الإبادة الإسرائيلية، كما أنه جزء من سلسلة متواصلة من الرحلات التي تحاول منذ 18 عامًا الإبحار إلى غزة لكسر الحصار، وتمكنت إحداها فقط من الوصول إلى شواطئ غزة، فيما اعترضت البحرية الإسرائيلية باقي تلك البعثات ورحّلت معظم الناشطين الذين كانوا على متنها، في حين هاجمت في 2010 سفينة انطلقت من تركيا، ما أسفر عن مقتل تسعة أشخاص على الفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سيضم الأسطول «عددًا من القوارب يفوق مجموع القوارب التي حاولت الإبحار إلى غزة»، حسبما قال عضو لجنة تسيير «أسطول الصمود العالمي»، تياجو أفيلا، في مؤتمر صحفي نهاية أغسطس الماضي، والذي سبق واعتقلته إسرائيل في يونيو الماضي، مع عدد آخر من الناشطين المشاركين في رحلة القارب «مادلين» الذي انطلق من كاتانيا في إيطاليا نحو غزة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد توقعات لم تصدق، بزيادة أسعار الكهرباء مع مطلع السنة المالية، في يوليو الماضي، نقلت «البوابة نيوز»، أمس، عن مصادر مطلعة بقطاع الكهرباء، أن الزيادة الجديدة في أسعار الشرائح دخلت حيز التنفيذ في استهلاك سبتمبر الجاري، وسيبدأ تحصيلها في أكتوبر المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانتهى جهاز تنظيم مرفق الكهرباء وحماية المستهلك من إعداد القوائم النهائية للأسعار بعد إضافة الزيادات، المنتظرة منذ العام الماضي، رفعها بالفعل إلى مجلس الوزراء تمهيدًا لاعتمادها، </span><a href="https://www.albawabhnews.com/5257539?#google_vignette"><span>بحسب</span></a><span> «البوابة»، التي اعتبرت أن الزيادة تأتي في إطار التحديات المالية التي تواجهها الوزارة، «إضافة إلى استمرار ظاهرة سرقة التيار الكهربائي التي تكبد القطاع خسائر تقدر بنحو 30 مليار جنيه سنويًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/16/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84/"><span>وأكدت </span></a><span>مصادر، بعضها حكومي، أن الحكومة تخطط لرفع أسعار المحروقات والكهرباء مع مطلع السنة المالية، ضمن الاتفاق مع صندوق النقد الذي يتضمن تحرير أسعار الطاقة بنهاية 2025، قبل  أن تشير إلى مشاورات بين الحكومة والصندوق حول بعض المرونة من الأخير بخصوص اشتراط تحريك أسعار الطاقة، وتمديد الجدول الزمني المُفترض لتحريرها، خصوصًا في ظل صعود معدلات التضخم خلال الأشهر السابقة لنهاية السنة المالية، في حين اكد مصدر حكومي لـ«مدى مصر» أن الحكومة بصدد تطبيق زيادات في أسعار الكهرباء والمحروقات استنادًا إلى تباطؤ معدلات التضخم الأخيرة، متوقعًا تطبيقها في أي لحظة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الحكومة </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/08/20/news/u/%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A3%D8%B3/"><span>رفعت </span></a><span>أسعار الكهرباء بنسب تراوحت بين 30 إلى 35%، في أغسطس العام الماضي، دون إعلان رسمي، ضمن خطتها المعلنة للتخلص التدريجي من دعم الكهرباء خلال السنوات الأربع المقبلة، التي تم تأجيلها أكثر من مرة منذ يوليو 2022، في ظل تردي الأوضاع الاقتصادية، وما تلاها من أزمة كهرباء.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84/">علاء عبد الفتاح يعود للإضراب بعد وعود لم تُنفذ بالإفراج عنه </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 07 Sep 2025 17:34:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757259137624344</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
