<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Fri, 10 Oct 2025 06:30:08 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Fri, 10 Oct 2025 03:30:08 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>السيسي لترامب: تستحق عن جدارة نوبل للسلام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27652</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisitrump_1.jpg.webp?itok=0bBUjfpi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisitrump_1.jpg.webp?itok=0bBUjfpi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس عبد الفتاح السيسي إن التوصل إلى الاتفاق بين حماس وإسرائيل "هو إنجاز تاريخي"، وأن ذلك تحقق لحرص وسعي الرئيس الأمريكي دونالد ترامب "وجهوده الصادقة لتحقيق السلام"، وأكد أن ترامب "يستحق بناء على ذلك وعن جدارة الحصول على جائزة نوبل للسلام".</p>

<p>جاء ذلك خلال <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0U1pxocVcMPNjaiaAqvq3JyPxhKkBhqFwrqEUx59LSshPqpyuwoJC9rAAh1MxEEekl">مكالمة</a> هاتفية أجراها السيسي اليوم الخميس مع نظيره الأمريكي، ووفق بيان رئاسة الجمهورية، أبدى السيسي تقديره البالغ لشخص ترامب ولحرصه على وقف الحرب في قطاع غزة.</p>

<p>وكرر السيسي دعوته لترامب للمشاركة في الاحتفالية التي سوف تعقد في مصر بمناسبة إبرام اتفاق وقف الحرب في قطاع غزة "باعتباره اتفاقًا تاريخيًا يتوج الجهود المشتركة لمصر والولايات المتحدة والوسطاء في الفترة الماضية"، وهي الدعوة التي رحب بها ترامب، مشيرًا إلى سعادته بزيارة مصر، خاصة مع كونها دولة يكن لها كل الاعتزاز والتقدير، حسب نص بيان رئاسة الجمهورية.</p>

<p>ووفق البيان أعرب ترامب عن سعادته البالغة "بهذا الإنجاز التاريخي وبصداقته الوطيدة مع الرئيس السيسي"، مشيرًا إلى أن الأنظار كانت تتجه نحو مصر خلال الأيام الماضية لمتابعة تطورات مفاوضات شرم الشيخ والتوصل إلى اتفاق وقف الحرب في قطاع غزة".</p>

<p>وعقب المكالمة، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1826115-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85">قال</a> ترامب للصحفيين في واشنطن "أنهينا الحرب في غزة، وسنسعى إلى استعادة الرهائن يوم الاثنين أو الثلاثاء.. وهذا اليوم سيكون سعيدًا"، وأضاف "سنحاول التوجه إلى المنطقة ونحن نعمل على تحديد التوقيت.. سنتوجه إلى مصر، حيث سيكون هناك توقيع الاتفاق بشكل رسمي".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، في الساعات الأولى من صباح اليوم، عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة.</p>

<p>ووفق بنود خطة ترامب للسلام، يُتوقع الإفراج عن 250 سجينًا ومعتقلًا فلسطينيًا، مقابل المحتجزين الإسرائيليين الـ47 الموجودين في غزة، ومن بينهم جثامين 25 إسرائيليًا، وكذلك فتح المعابر بالكامل وبدء دخول 400 شاحنة مساعدات يوميًا ترتفع إلى 600 فأكثر خلال الأيام التالية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="77d61260-7c42-4031-8d63-9ff413beedeb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/77d61260-7c42-4031-8d63-9ff413beedeb.jpg.webp?itok=c5tNk47G" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة المتحدث الرسمي لرئاسة الجمهورية على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>السيسي يستقبل في الاتحادية ويتكوف وكوشنير، 9 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>ولن يدخل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a571914-f6e4-4e93-a026-45f60e895092" href="https://almanassa.com/news/27644" title="حماس تنتزع سعدات ومروان البرغوثي.. الجدول الزمني لتنفيذ المرحلة الأولى من اتفاق غزة">الاتفاق</a> حيز التنفيذ إلا بعد مصادقة مرتقبة من الحكومة الإسرائيلي، في وقت <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1976322344743543295">قال</a> جيش الاحتلال إنه سيواصل المهمة العملياتية في الميدان استعدادًا لإنهاء الحرب بما يتوافق مع الاتفاق، <a href="https://x.com/AJABreaking/status/1976322344743543295">مضيفًا</a> "العدو لم يختف ومهمتنا لم تنته ولن نسكت حتى نرى آخر المخطوفين القتلى وقد أعيد دفنه".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0MbChEshUuv8Fo7opALdcrH83sbeJvF8qMRivPWDdTd7VHaz9C47G7P6ywJqMXmyQl">استقبل</a> السيسي اليوم في قصر الاتحادية المبعوث الخاص الأمريكي للشرق الأوسط، ستيفن ويتكوف، وكبير مستشاري ترامب، جاريد كوشنير، اللذين أشارا إلى قوة واستراتيجية العلاقات بين مصر والولايات المتحدة، حسب بيان لرئاسة الجمهورية.</p>

<p>وأكدا، وفق البيان، أن ترامب يقدر دور السيسي في تسوية تلك الأزمة، كما يقدر الصداقة التي تجمعهما. </p>

<p>من جهته أكد السيسي أن مصر تتطلع لاستمرار التعاون مع الولايات المتحدة لتنفيذ الاتفاق القائم على خطة الرئيس ترامب. كما شدد على ضرورة توقف إطلاق النار في القطاع بشكل فوري، وجدد تطلعه لاستقبال ترامب في مصر ليشهد توقيع "هذا الاتفاق التاريخي في احتفالية تليق بالحدث".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6191222-ef52-44a8-beb1-9d434d3aba2b" href="https://almanassa.com/news/27623" title="حماس تعلن تبادل كشوف الأسرى المطلوب الإفراج عنهم مع إسرائيل">بدأت</a> المحادثات غير المباشرة بين المفاوضين الإسرائيليين وحماس يوم الاثنين الماضي وأحرزت بعض التقدم، لكن المسؤولين الأمريكيين والإسرائيليين قالوا إن المفاوضات لن تصل إلى موقف حاسم إلا بعد وصول ويتكوف وكوشنر.</p>

<p>و<a href="https://www.axios.com/2025/10/08/trump-kushner-witkoff-egypt-gaza-ceasefire-talks-israel-hamas">وصل</a> مبعوثا الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، أمس إلى شرم الشيخ للانضمام إلى المفاوضات، التي شار فيها أيضًا رئيس الوزراء القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني ورئيسي جهازي المخابرات التركي إبراهيم قالن والمصري حسن رشاد، وكبير مستشاري نتنياهو، رون ديرمر.</p>

<p>ومساء الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">أعلنت</a> حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع المحتجزين الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني، دون التطرق إلى ملف نزع السلاح أو إعادة الإعمار.</p>

<p>بعدها مباشرة <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعا</a> الرئيس الأمريكي إسرائيل إلى وقف الحرب فورًا، لكن جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d10dd993-aacf-4946-b5d1-c02fd6b27ffb" href="https://almanassa.com/news/27522" title="بالتزامن مع مفاوضات وقف النار.. مجزرة إسرائيلية في مدينة غزة">لم يلتزم</a> وواصل عملياته العسكرية في مدينة غزة موجهًا إنذارات جديدة إلى الفلسطينيين طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 22:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760036536446732</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«حماس»: حصلنا على ضمانات بوقف الحرب.. والاحتلال يواصل قصف غزة رغم اتفاق وقف إطلاق النار</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/09/news/u/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AD%D8%B5%D9%84%D9%86%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%88%D8%A7/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<dc:creator>مصطفى حسني</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/2025-10-09T131328Z_1281387981_MT1ANADL000RGN4N0_RTRMADP_3_ANADOLU-150x150.jpg" alt="«حماس»: حصلنا على ضمانات بوقف الحرب.. والاحتلال يواصل قصف غزة رغم اتفاق وقف إطلاق النار" title="«حماس»: حصلنا على ضمانات بوقف الحرب.. والاحتلال يواصل قصف غزة رغم اتفاق وقف إطلاق النار" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بالتزامن مع تأكيد حركة حماس أنها حصلت على ضمانات من الولايات المتحدة والوسطاء بوقف الحرب بشكلٍ دائم، تجتمع حكومة الاحتلال اليوم للموافقة على بنود المرحلة الأولى من الاتفاق، بما في ذلك أسماء المعتقلين الفلسطينيين المقرر الإفراج عنهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما لا يزال الغموض يلف البنود الـ20 لخطة وقف الحرب الأمريكية، صرح عدة مسؤولين للإعلام الإسرائيلي بأن قائمة الأسرى الفلسطينيين المفرج عنهم ليس من بينهم مروان البرغوثي وأحمد سعدات، رغم العرض الذي قدمته «حماس» بإبعادهما عن فلسطين.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشادت عدة دول باتفاق وقف إطلاق النار، وإعلان مؤسسات دولية استعدادها لتوسيع عمليات الإغاثة في غزة، وإعادة إعمار القطاع، طالبت الأمينة العامة لمنظمة العفو الدولية، أنياس كالامار، بأن يُفضي الاتفاق إلى «إنهاء جميع الأعمال القتالية ورفع الحصار بالكامل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تواصل قوات الاحتلال قصف القطاع مخلفة عشرة قتلى، كما كثفت نسف مربعات سكنية كاملة في مدينة غزة، التي منعت العائدين إليها من استئناف عودتهم عبر شارعي الرشيد وصلاح الدين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال رئيس اتحاد الجمعيات الخيرية في وادي الجوز بالقدس، كما واصلت اعتداءاتها على عدة بلدات في الضفة الغربية، فيما واصل المستوطنون الاعتداء على أهالي الضفة في الخليل وسلفيت ونابلس، كما اقتحم المئات منهم المسجد الأقصى بصحبة جيش وشرطة الاحتلال. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس»: حصلنا على ضمانات بوقف الحرب.. وصراع داخل حكومة الاحتلال حول تفاصيل الاتفاق </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال مصدر في حركة حماس لـ«مدى مصر»، إن مباحثات وقف إطلاق النار شهدت أمس، تطورًا إيجابيًا سريعًا، مؤكدًا أن الولايات المتحدة تعهدت بعدم العودة إلى الحرب في حال إنجاز المرحلة الأولى من الخطة، وأن «وقف إطلاق النار سيكون دائمًا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن الحركة ستلتزم بالإفراج عن جميع الأسرى الأحياء، لكن فيما يتعلق بالجثامين فـ«الأمر يرتبط بتوافر الظروف الميدانية المناسبة لذلك»، وأشار إلى أن إسرائيل وافقت مبدئيًا، بعد تعنت، على قائمة الأسرى الفلسطينيين المقدمة من الحركة، والتي تضم مروان البرغوثي وأحمد سعدات وحسن سلامة، معتبرًا أن «هذا هو سبب تأخر الاحتلال في إعطاء موافقة الحكومة النهائية على اتفاق وقف إطلاق النار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت نفسه، قال قيادي في حركة فتح لـ«مدى مصر»، إن كواليس النقاشات تشير إلى أن «الاحتلال لا يريد أن يخرج من سجونه يحيى السنوار جديد»، في إشارة إلى البرغوثي وسلامة، كما أن فكرة إبعادهما خارج فلسطين «قوبلت برفض إسرائيلي قاطع»، ويُنظر إلى أحمد سعدات باعتباره «كبيرًا في السن ومريضًا ولم يعد له تأثير سياسي فعلي»، حسب وصفه، فيما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/what-do-we-know-about-the-hostage-ceasefire-deal-between-israel-hamas/"><span>نقل</span></a><span> الإعلام الإسرائيلي عن مصادر رسمية مجهلة، أن القادة البارزين البرغوثي، وسعدات، وسلامة، وعباس السيد، لن يكونوا ضمن الأسرى المفرج عنهم، وكذلك مقاتلو حماس الذين شاركوا في الهجوم على إسرائيل في 7 أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أعلن، فجر اليوم، توقيع حركة حماس وإسرائيل على المرحلة الأولى من الخطة الأمريكية لوقف إطلاق النار في غزة، والتي بموجبها ستفرج «حماس» عن الأسرى الإسرائيليين مقابل انسحاب جيش الاحتلال إلى «</span><span>خطّ متفق عليه كخطوة أولى نحو سلام قوي ودائم»، حسبما </span><a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115340993884364431"><span>كتب</span></a><span> عبر حسابه على منصة تروث سوشيال، مؤكدًا أن «جميع الأطراف ستُعامل بإنصاف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وردًا على </span><a href="https://www.facebook.com/IsraeliPM/posts/pfbid02pgWuZdves1EMmK9XmXcM1r7zo9T7nh6s6V8nkTccRfZTfgwrnY2wnsdwEieMc3Wbl"><span>دعوة</span></a><span> رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، لإلقاء كلمة أمام الكنيست، قال ترامب إنه يرجح زيارة إسرائيل خلال الأيام المقبلة، وهو ما يتسق مع ما أعلنه البيت الأبيض، أمس، بأنه قد يتوجه إلى الشرق الأوسط بعد إجرائه فحصًا بدنيًا يوم الجمعة، بحسب موقع </span><a href="https://www.axios.com/2025/10/09/trump-israel-visit-gaza-hostage-peace-deal"><span>أكسيوس</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال اتصال هاتفي أجراه مع مجموعة من عائلات الأسرى الإسرائيليين لدى «حماس»، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=7495a429-8f51-4cc1-8bc9-45cec76c047e&amp;fbclid=IwY2xjawNUdpNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzT2xtcDJLcVBlbU9IVzFMAR4zpoXFuaAwZ6kk0GG-oDvRIl7cmV7mGTt6gKpp9tCPOV2Oue5f3JAav2d8EQ_aem_0yDZsaiMMF16xaKI-eDcQA"><span>تعهد</span></a><span> ترامب بأن «جميع الرهائن سيتم إعادتهم يوم الاثنين»، الأمر الذي قوبل بترحيب كبير من عائلات الأسرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.facebook.com/IsraeliPM/posts/pfbid02BwAxBcA8eEgEAAtCib8YQPkUZVurwkm3X6CQmfToKme646BHAt4pBrmJPin7FzyVl"><span>رحب</span></a><span> نتنياهو بالاتفاق، </span><a href="https://www.facebook.com/IsraeliPM/posts/pfbid02QX8erEojs3hHG8KPDXyx71EBWcgWxpqfrD9HjkHNX6fmSzfW3GJbxPF19VLw7cnNl"><span>مشيرًا</span></a><span> إلى أن «حكومته ستجتمع غدًا للموافقة على الاتفاق»، فيما </span><a href="https://x.com/Israel_katz/status/1976076949580894471"><span>هنأ</span></a><span> وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، كلًا من نتنياهو وترامب على التوصل إلى الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما وزير الخارجية الإسرائيلي، جدعون ساعر، </span><a href="https://x.com/gidonsaar/status/1976236779465253077"><span>فأكد</span></a><span> اليوم، أنه سيصوت لصالح الخطة، رغم عدم استهانته بتكاليف إطلاق سراح الأسرى الفلسطينيين، لافتًا إلى أن «أهداف الحرب، كما حددها مجلس الوزراء الأمني، مُدرجة في خطة ترامب، وعلى رأسها إنهاء حكم حركة حماس لقطاع غزة، وإزالة التهديد الذي تُشكله على إسرائيل ومواطنيها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف ساعر أن إسرائيل ما زالت تواجه تحديات «في منطقة قاسية، حيث يعتمد وجودنا على قوتنا، وعلى استعدادنا للقتال من أجل وجودنا»، معتبرًا أن إسرائيل لديها مصلحة في تمرير الاتفاق لـ«توسيع دائرة السلام والتطبيع في المنطقة»، مشيرًا إلى أنه رغم الحرب لم تنسحب أي دولة عربية من اتفاقيات السلام والتطبيع مع إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://x.com/bezalelsm/status/1976180881678123461"><span>أعلن</span></a><span> وزير المالية، بتسلئيل سموتريش، اليوم، أنه سيصوت ضد الاتفاق، مبررًا موقفه بـ«الخوف الشديد من عواقب إطلاق سراح الجيل القادم من قادة الإرهاب»، مشيرًا إلى أن حزبه سيسعى إلى استئناف العدوان على غزة عقب عودة الأسرى الإسرائيليين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تتباين المواقف والتوجهات السياسية داخل الحكومة الإسرائيلية، </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1976094950791016764"><span>أعلن</span></a><span> جيش الاحتلال ترحيبه بالاتفاق، موضحًا أن رئيس الأركان </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1976161339606434299"><span>أصدر</span></a><span> تعليماته بالبقاء في وضع «الاستعداد للدفاع» لتطبيق الاتفاق، و«الانتقال إلى خطوط الانتشار المعدلة في المستقبل القريب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4050"><span>قالت</span></a><span> حركة حماس، اليوم، إنها توصلت إلى «اتفاق يقضي بإنهاء الحرب على غزة، وانسحاب الاحتلال منها، ودخول المساعدات، وتبادل الأسرى»، داعية ترامب والدول الضامنة للاتفاق إلى «إلزام حكومة الاحتلال بتنفيذ استحقاقات الاتفاق كاملةً».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4052"><span>أكد</span></a><span> رئيس مكتب الشهداء والأسرى في الحركة، زاهر جبارين، اليوم، أن الحركة سلّمت قوائم الأسرى الفلسطينيين ضمن المعايير المتفق عليها في إطار الاتفاق، بينما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=1f830968-66fe-4468-9794-6dbce61170cc&amp;fbclid=IwY2xjawNUdl5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzT2xtcDJLcVBlbU9IVzFMAR7PeoLRE6RlFxo2mqyqdcQgN5OfKo-eXINz4MxWMYwherJ4Wu5oF2pflKKC3A_aem_-d6JzBMuZJ94-ZKW0HNQfQ"><span>أوضح</span></a><span> القيادي في الحركة، أسامة حمدان، أن الوسطاء قدموا ضمانة بالإعلان رسميًا عن إنهاء الحرب، دون توضيح طبيعة الضمانة، وإذا كانت مكتوبة أم شفاهية، وذلك خلال لقاء مع التلفزيون العربي، اليوم، متوقعًا أن تكون المرحلة الثانية من التفاوض أسهل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=60538be1-9314-4c7f-b731-84db0f37be1b&amp;fbclid=IwY2xjawNUdoJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzT2xtcDJLcVBlbU9IVzFMAR4YL7iWgjpbgwBggU4TaLrbjN-Zls-BWCKE8VTJQSPMnIStjRuCO4Hr0uMeoQ_aem_s2VdVAQiM54yts-Af6QxSQ"><span>شدد</span></a><span> حمدان على أن الاتفاق يفضي إلى إعلان وقف الحرب على غزة، وليس وقف إطلاق النار فقط، مضيفًا أن المقاومة لن تجري تبادلًا للأسرى مع الاحتلال، إلا بإعلان اتفاق يقضي بإنهاء الحرب على غزة، فيما اقترحت الحركة 40 اسمًا لتولي مسؤولية إدارة القطاع بعد الوقف الدائم لإطلاق النار، مؤكدًا أن «إدارة قطاع غزة شأن وطني ولن نسمح بأي تدخل خارجي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=52b91696-80cb-484c-aae4-0ce744254ad3&amp;fbclid=IwY2xjawNUdnBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzT2xtcDJLcVBlbU9IVzFMAR7X7-mKGxKuDlitCAbU4sM_f1rUfDAyVlzNn2Exl3CqHd4rHy-yRPKk1_nruw_aem_a4NxnXCCdbCVwdpBtqmjvQ"><span>أشار</span></a><span> حمدان إلى أن الحركة طالبت بتعديل الخط الأصفر لانسحاب الجيش الإسرائيلي من القطاع، بما يضمن انسحابه من المناطق ذات الكثافة السكانية في مدينة غزة والشمال ورفح وخان يونس، على أن يبدأ الانسحاب غدًا، بالتزامن مع </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=b313a1d2-b846-4bf6-b90b-b5c8624229f8&amp;fbclid=IwY2xjawNUdnZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzT2xtcDJLcVBlbU9IVzFMAR4WT6dQF3B6PDqVAE3P0gYsba_yRACsDLroFipbI68XOaWZ0E8c3DOB71KI6Q_aem_uM5p01LZtvdycuupxY7jug"><span>وقف</span></a><span> تحليق الطائرات المسيّرة في أجواء القطاع لإتمام عملية تسليم الأسرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=b313a1d2-b846-4bf6-b90b-b5c8624229f8&amp;fbclid=IwY2xjawNUdnZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzT2xtcDJLcVBlbU9IVzFMAR4WT6dQF3B6PDqVAE3P0gYsba_yRACsDLroFipbI68XOaWZ0E8c3DOB71KI6Q_aem_uM5p01LZtvdycuupxY7jug"><span>بحسب</span></a><span> حمدان نص الاتفاق على فتح معبر رفح ضمن خمسة معابر أخرى، لإدخال 600 شاحنة مساعدات يوميًا إلى غزة، مؤكدًا أن المؤسسات الدولية ستتولى توزيع المساعدات عوضًا عن مؤسسة غزة الإنسانية، التي «كانت عبارة عن مصيدة لقتل الشعب الفلسطيني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويشمل الاتفاق الإفراج عن الأسرى الإسرائيليين، سواء أحياء أو جثامين، مقابل الإفراج عن 250 أسيرًا فلسطينيًا من أصحاب الأحكام المؤبدة، بينهم قادة المقاومة، مروان البرغوثي وأحمد سعدات، و1700 من أسرى غزة، وفق ما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=d1efa7d1-1253-42dc-a517-7526b15800a9&amp;fbclid=IwY2xjawNUdnxleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzT2xtcDJLcVBlbU9IVzFMAR75JFJ5SYa9LM7mnYlZu5wUBrXDHgw6w05z6xX8T-CvQV-RRUa-pGgD1WEMug_aem_NMFKyOBdkbp6DdDWH3cdHg"><span>صرح</span></a><span> به حمدان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الناطق باسم «حماس» في القطاع، حازم قاسم، </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4055"><span>قال</span></a><span> إن الموعد الذي اتفق عليه لسريان وقف إطلاق النار كان من المفترض أن يكون في تمام الساعة 12 ظهر اليوم، «لكن الاحتلال لاعتبارات داخلية يؤجل الإعلان إلى مواعيد أخرى»، وتتواصل الحركة حاليًا مع الوسطاء «لإلزام الاحتلال بما تم الاتفاق عليه، وعدم السماح له بالمماطلة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4056"><span>أوضح</span></a><span> قاسم أن ما سيجري اليوم هو «نهاية لهذه الحرب على قطاع غزة»، مشددًا على أن هناك «تعهد واضح بوقف العدوان والحرب»، لولاه لما توصلوا إلى اتفاق في أي مرحلة من مراحل تبادل الأسرى، كما أن «هناك جداول زمنية» لذلك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4053"><span>باركت</span></a><span> فصائل المقاومة الفلسطينية، اليوم، الوصول إلى اتفاق وقف إطلاق نار، وأشارت إلى أن أولويتها على مدار عامين من العدوان كان التوصل إلى «اتفاق لوقف فوري وشامل للحرب ورفع الحصار وإدخال المساعدات وإعادة الإعمار وصفقة تبادل للأسرى».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إعلام عبري: كوشنر وويتكوف يصلان إلى تل أبيب اليوم.. وسيطرة إسرائيلية على 53% من القطاع حتى إطلاق سراح الأسرى</b></h3>
<p dir="rtl"><span>في حين لم يعلن رسميًا عن النقاط العشرين التي تشكل خطة وقف الحرب التي أعلنها الرئيس الأمريكي قبل عشرة أيام، ووافقت إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى منها، أمس، أفادت تقارير صحفية بأن تنفيذ المرحلة الأولى سيبدأ بانسحاب الجيش الإسرائيلي إلى ما يُعرف بالخط الأصفر، وهو أول الخطوط الثلاثة المقترحة في الخطة، وذلك فور موافقة الحكومة الإسرائيلية على الاتفاق، مساء اليوم، وفقًا لصحيفة «</span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2025-10-09/ty-article/.premium/netanyahu-government-to-approve-israel-hamas-deal-in-gaza-heres-what-happens-next/00000199-c75b-d7d2-add9-f7fb649a0000"><span>هآرتس</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.timesofisrael.com/what-do-we-know-about-the-hostage-ceasefire-deal-between-israel-hamas/"><span>نقلت</span></a><span> وسائل إعلام إسرائيلية عن مصادر رسمية أن إسرائيل ستحتفظ بالسيطرة على نحو 53% من قطاع غزة حتى يتم إطلاق سراح جميع الأسرى الإسرائيليين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا لما أفادت به مصادر خاصة لـ«</span><a href="https://www.facebook.com/shorouknews/posts/pfbid02cXg6NrWK1EzGYFYLsh7wPry1u18PUyw1vuzLk6TdThHYrpUpDDdBGttF6qUogWDtl"><span>الشروق</span></a><span>»، سيفتح القضاء الإسرائيلي باب الاعتراض على أسماء المفرج عنهم من الأسرى الفلسطينيين غدًا، مع بدء انسحاب الجيش من القطاع، وفي اليوم التالي تبدأ «حماس» تجهيز عملية إطلاق سراح الأسرى الإسرائيليين (الأحياء والجثامين)، قبل زيارة ترامب إلى المنطقة، الأحد المقبل، تمهيدًا لإتمام عملية تبادل الأسرى يوم الاثنين، بإشراف أمريكي ومصري وقطري وتركي، فضلًا عن فتح خمسة معابر لاستقبال 400 شاحنة مساعدات في اليومين الأولين، لترتفع بعدهما إلى 600 شاحنة يوميًا، وبدء المفاوضات حول المرحلة الثانية والثالثة من الخطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، قالت </span><a href="https://x.com/N12News/status/1976201650449809661"><span>القناة</span></a><span> 12 الإسرائيلية، إن مبعوث الرئيس الأمريكي، ستيف ويتكوف، وصهر الرئيس، جاريد كوشنر، سيصلان إلى إسرائيل من شرم الشيخ، مساء اليوم، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0xayt3fChbCfBqgiTiADbs2A16ZSHyNsfjaacGYKtH7TQN2CT3ySfZ81pfAko43Dhl"><span>سيتوجه</span></a><span> وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اليوم، إلى باريس، للمشاركة في الاجتماع الوزاري الذي دعا إليه الجانب الفرنسي لمناقشة ترتيبات الأوضاع في قطاع غزة، بحضور وزراء خارجية إيطاليا وبريطانيا وألمانيا وإسبانيا وكندا والسعودية والأردن وقطر والإمارات وإندونيسيا وتركيا والولايات المتحدة والاتحاد الأوروبي، بينما لا </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=09102025&amp;id=cb786c65-44d1-46b2-8d16-72562523fcbf&amp;fbclid=IwY2xjawNUdptleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEzT2xtcDJLcVBlbU9IVzFMAR7lV85xLnZ1dE9_orqTnNZ8rhOtFvWxYJm9CQyv9sVx7hK-mFmlNhhey43PKA_aem_V1X0OrVbcLVB2jCztzH7Mg"><span>تزال</span></a><span> الوفود تتفاوض في شرم الشيخ لوضع اللمسات النهائية على اتفاق وقف إطلاق النار.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إشادات دولية بوقف إطلاق النار.. ومؤسسات أممية تعلن استعدادها لتوسيع عمليات الإغاثة والإعمار</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/AlSisiofficial/posts/pfbid02KQdLXzhdLntRJUGHWuoHbwKsYBTruGn3MNxku66ZRYYoUbevbDx1zNpTwdBSSbzel"><span>أشاد</span></a><span> الرئيس المصري، عبد الفتاح السيسي، باللحظة التاريخية التي شهدها العالم، والتي اعتبرها تجسيدًا لـ«انتصار إرادة السلام على منطق الحرب»، مضيفًا أن التوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة جاء «وفقًا لخطة السلام التي طرحها الرئيس ترامب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما </span><a href="https://x.com/majedalansari/status/1976058380516048987"><span>صرح</span></a><span> المتحدث الرسمي باسم الخارجية القطرية، ماجد الأنصاري، بأن الإعلان عن تفاصيل الاتفاق الذي أبرم بين الحركة وإسرائيل، أمس، سيتم لاحقًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://x.com/antonioguterres/status/1976076944396485056"><span>رحب</span></a><span> الأمين العام للأمم المتحدة، أنطونيو جوتريش، بالتوصل إلى اتفاق وقف إطلاق النار، مشيدًا بالجهود الدبلوماسية التي بذلتها الولايات المتحدة وقطر ومصر وتركيا في التوسط لتحقيق هذا الانفراج المُلحّ، متمنيًا أن يقود الاتفاق إلى «الاعتراف بحق الشعب الفلسطيني في تقرير مصيره، وصولًا إلى حل الدولتين لتمكين الإسرائيليين والفلسطينيين من العيش بسلام وأمن»، كما أكد على أن الأمم المتحدة مستعدة لتعزيز الإغاثة الإنسانية المستدامة والمبدئية، و«جهود الإنعاش وإعادة الإعمار في غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المدير العام لمنظمة الصحة العالمية، تيدروس جيبريسوس، </span><a href="https://x.com/DrTedros/status/1976200607846256984"><span>أعرب</span></a><span> عن استعداد المنظمة لـ«توسيع نطاق عملها لتلبية الاحتياجات الصحية الملحة للمرضى في جميع أنحاء غزة»، إضافة إلى «دعم إعادة تأهيل النظام الصحي المدمر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكيل الأمين العام للأمم المتحدة للشؤون الإنسانية، توم فليتشر، </span><a href="https://x.com/UNReliefChief/status/1976146038332260759"><span>أكد</span></a><span> أيضًا جاهزية فرق الأمم المتحدة لتحريك شاحنات المساعدات فورًا، الأمر نفسه </span><a href="https://x.com/WFPChief/status/1976178610185879872"><span>أعلنت</span></a><span> عنه رئيسة برنامج الغذاء العالمي، سيندي ماكين، وكذلك </span><a href="https://x.com/UNLazzarini/status/1976213636616962113"><span>أوضح</span></a><span> فيليب لازاريني، المفوض العام للأونروا، أن لديهم شاحنات للمستلزمات الأساسية «تكفي سكان غزة لثلاثة أشهر مقبلة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما </span><a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2025/10/israel-opt-ceasefire-pathway-ending-occupation-apartheid-genocide/?utm_source=TWITTER-IS&amp;utm_medium=social&amp;utm_content=18408891799&amp;utm_campaign=I%2FOPT+2023&amp;utm_term=-Yes"><span>حذرت</span></a><span> الأمينة العامة لمنظمة العفو الدولية، أنياس كالامار، من «ألا يقتصر الاتفاق على وقفٍ مؤقت للهجمات»، و«السماح بدخول كمية ضئيلة من المساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة»، بل عليه أن يُفضي إلى «إنهاء جميع الأعمال القتالية ورفع الحصار بالكامل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت كالامار أن على إسرائيل السماح بعودة جميع الفلسطينيين الذين هُجّروا داخليًا إلى مناطق سكنهم دون شروط، وإطلاق سراح جميع الفلسطينيين المحتجزين «تعسفيًا، بمَن فيهم المعتقلون دون تهمة أو محاكمة، سواء بصفة أسرى إداريين أو مقاتلين غير شرعيين»، إضافة إلى العاملين في قطاع الرعاية الصحية المحتجزين «جَوْرًا بسبب رعايتهم لمرضاهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبين الترقب والحذر من رد الفعل الإسرائيلي، </span><a href="https://asharq.com/politics/155943/%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D8%A8-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8/"><span>رحبت</span></a><span> العديد من دول العالم بالوصول إلى الاتفاق، في مقدمتهم كندا وبريطانيا والهند والاتحاد الأوروبي وهولندا وفرنسا، بخلاف السعودية والأردن.  </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الغزيون يحتفلون بـ«وقف إطلاق النار».. والاحتلال يهدد العائدين إلى شمال القطاع بالقصف</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بينما </span><a href="https://x.com/Alqaheranewstv/status/1976219340350345611"><span>يحتفل</span></a><span> الفلسطينيون في شوارع قطاع غزة، معبرين عن </span><a href="https://x.com/Alqaheranewstv/status/1976221771637371318"><span>فرحتهم</span></a><span> بالتوصل إلى اتفاق لوقف العدوان عليهم، واصل جيش الاحتلال قصف قطاع غزة، خاصة مدينة غزة، التي «لا تزال تواجه عملية عسكرية عنيفة»، حسبما أفاد مراسل «مدى مصر» في القطاع، الذي أوضح أن الاحتلال شن خلال الساعات الماضية عدة غارات على مناطق متفرقة في مدينة غزة، كما كثف وتيرة عمليات نسف مربعات سكنية بالعربات المتفجرة، وهي الأماكن التي تعج بالسكان داخل المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشملت المناطق المستهدفة حي الصبرة وتل الهوى جنوب المدينة، كما قصفت المدفعية حي الشجاعية وحي الزيتون والتفاح، شرق المدينة، حتى الساعات الأولى من صباح اليوم، كما سُمعت أصوات انفجارات عنيفة في المناطق الجنوبية والشرقية للمدينة، بحسب شهود العيان، والتي تعني أن «عمليات نسف تجري للأحياء السكنية من خلال الروبوتات المتفجرة»، كما أوضحوا أن «الاحتلال يسارع لتدمير ما تبقى من المدينة قبل سريان وقف إطلاق النار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقدمت دبابات وآليات الاحتلال لقطع شارع الرشيد على شاطئ غزة أمام كل من يحاول العودة للمدينة، مطلقة النيران صوب صوب العائدين، ما أدى إلى إصابة العديد من الأهالي جراء الاستهداف، ولا تزال طواقم الدفاع المدني غير قادرة على الوصول إليهم، حسبما أفاد شهود عيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/qudsn/status/1976222130263257095?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1976222130263257095%7Ctwgr%5E3faf598d082af4e6f6bb389e1a86288486422c97%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.shorouknews.com%2Fnews%2Fview.aspx%3Fcdate%3D09102025id%3Dae12ef5c-a12c-4c90-942f-a4814e4ebffa"><span>فتحت</span></a><span> زوارق الاحتلال النار على العائدين عبر شارع الرشيد، ما أدى إلى وقوع إصابات، تزامنًا مع </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1976107408725266808"><span>تهديد</span></a><span> الناطق باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، اليوم، لأهالي غزة العائدين إلى شمال القطاع، قائلًا إنها منطقة قتال خطيرة، مشيرًا إلى أن القوات الإسرائيلية «ما زالت تطوّق مدينة غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://t.me/mediagovps/3921"><span>حذر</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي، العائدين إلى منازلهم المدمرة في شمال القطاع من التحرك قبل «صدور إعلان رسمي واضح ومؤكد من الجهات الفلسطينية المختصة»، ودعاهم إلى تجنب السير على شارعَي الرشيد وصلاح الدين أو في محيطهما «تحسبًا لأي خروقات أو أعمال غدر أو استهداف قد يقدم عليها الاحتلال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3923"><span>أطلقت</span></a><span> اللجنة الوطنية العليا للإسعاف والطوارئ نداءً إلى أهالي القطاع، بعدم «الاستعجال في العودة إلى المناطق المنكوبة، وتجنب التجمعات والتزاحم في أثناء العودة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتفع عدد ضحايا العدوان المستمر منذ 7 أكتوبر 2023، إلى 67 ألفًا و194 قتيلًا، و169 ألفًا و890 مصابًا، بعدما وصل إلى مستشفيات قطاع غزة خلال الـ24 ساعة الماضية، 11 قتيلًا، منهم جثمان أحد الضحايا الذين قتلوا في قصفٍ سابق، و49 مصابًا، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7060"><span>حسبما</span></a><span> أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، التي أوضحت أن قتيلين و13 مصابًا سقطوا في مناطق انتظار المساعدات التابعة لمنظمة غزة الإنسانية، المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا، خلال الـ24 ساعة الماضية، ليرتفع إجمالي ضحايا المساعدات إلى ألفين و615 قتيلًا، وأكثر من 19 ألفًا و177 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بيان آخر، أصدر المكتب الإعلامي الحكومي، اليوم، </span><a href="https://t.me/mediagovps/3922"><span>إحصاءات</span></a><span> جديدة حول حجم الدمار والخسائر البشرية والمادية في القطاع منذ بدء العدوان في أكتوبر 2023، في المقابل، </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1976165818380570902"><span>نعت</span></a><span> وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، اليوم، 562 عاملًا في مجال الإغاثة قُتلوا في غزة خلال العامين الماضيين من العدوان، بينهم 370 من موظفي «أونروا».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>تزامنًا مع الإعلان عن اتفاق وقف إطلاق نار في غزة.. جيش الاحتلال والمستوطنون يواصلون اقتحام مدن وبلدات الضفة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تزامنًا مع الإعلان عن اتفاق لوقف إطلاق نار، واصل جيش الاحتلال اقتحامه لمدن وقرى الضفة الغربية، حيث اقتحم بلدة الرام، شمال </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133567"><span>القدس</span></a><span> المحتلة، اليوم، ومدينة </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133554"><span>قلقيلية</span></a><span>، إضافة إلى اعتقال رئيس اتحاد الجمعيات الخيرية في وادي الجوز بالقدس، بعد مداهمة مقر الاتحاد ومنع نشاط اجتماعي، بدعوى أنه يُنظم برعاية السلطة الوطنية الفلسطينية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133565"><span>أعلنت</span></a><span> محافظة القدس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت نفسه،  </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133550"><span>اقتحم</span></a><span> مستوطنون إسرائيليون المسجد الأقصى، تحت حماية قوات الجيش وشرطة الاحتلال، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133555"><span>أضرموا</span></a><span> النار في منزل جنوبي الخليل، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133557"><span>أصابوا</span></a><span> عاملًا من قاطفي الزيتون جنوبي نابلس، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133563"><span>اعتدوا</span></a><span> على فلسطيني وزوجته غرب سلفيت. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما </span><a href="https://www.facebook.com/ppsmo.p/posts/pfbid0S1jhSwa5eyQXjmJTmugkiWZoijN4JXa238jR9qmc9LA9JcMp1AXEWe75br6vfTxWl"><span>تترقب</span></a><span> مؤسسات الأسرى الإفراج عن الأسرى الفلسطينيين في صفقة التبادل المرتقبة، </span><a href="https://www.facebook.com/ppsmo.p/posts/pfbid0wCpcW8sE1UkqNk4KdWLGzxpzhcp1hG2oW4yau671DUZx11rsNiWj2fMpycBqJoGpl"><span>أعادت</span></a><span> قوات الاحتلال، اليوم، اعتقال الأسيرة المحررة ليان ناصر، للمرة الثالثة، في أثناء جلسة محاكمة عقدت لها في محكمة (عوفر) العسكرية، وذلك بعد الإفراج عنها في ديسمبر 2024.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/09/news/u/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AD%D8%B5%D9%84%D9%86%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B6%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%88%D8%A7/">«حماس»: حصلنا على ضمانات بوقف الحرب.. والاحتلال يواصل قصف غزة رغم اتفاق وقف إطلاق النار</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 21:43:31 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760036536446731</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تعرضوا لاعتداءات عنيفة".. إسرائيل لا تزال تحتجز 152 ناشطًا حاولوا كسر حصار غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27650</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/70447913-921b-4cf9-8798-0e2d29ee182d.png.webp?itok=sD0yYZVl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/70447913-921b-4cf9-8798-0e2d29ee182d.png.webp?itok=sD0yYZVl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال أسطول الصمود العالمي، اليوم الخميس، إنه لا يزال ستة مشاركين في الأسطول "<a href="http://instagram.com/p/DPlhCZvAs1T/?short_redirect=1">محتجزين</a> كرهائن لدى إسرائيل منذ اختطافهم (الأربعاء قبل الماضي) بشكل غير قانوني من المياه الدولية. كما لا يزال مشارك نيجيري من أسطول عمر المختار و145 مشاركًا من تحالف أسطول الحرية وألف مادلين إلى غزة (الذي داهمته إسرائيل أول أمس) رهن الاحتجاز"، وسط أنباء عن تعرضهم لاعتداءات عنيفة من قبل الجنود الإسرائيليين.</p>

<p>و<a href="http://instagram.com/p/DPlhCZvAs1T/?short_redirect=1">أضافت</a> في بيان على إنستجرام أن احتجازهم "ليس فقط غير قانوني، بل هو عقاب على التضامن نفسه. لا يمكن السماح باستمرار هذا الوضع"، ودعا جميع الحكومات والشعوب "ذات الضمير الحي" إلى التحرك الآن "اطلبوا الإفراج عنهم. اطلبوا المساءلة. لن نتوقف حتى يتم الإفراج عن كل واحد منهم".</p>

<p>وداهمت البحرية الإسرائيلية أول أمس سفن أسطول الحرية وألف مادلين إلى غزة في المياه الدولية أثناء إبحارها صوب غزة بهدف كسر الحصار المستمر على القطاع، بعد أيام من مداهمة سفن أسطول الصمود واحتجاز 490 ناشطًا شارك في الأسطول، رحَّلت أغلبهم بعدها بأيام إلى اليونان والأردن وسلوفاكيا.</p>

<p>و<a href="https://www.instagram.com/p/DPiQ6eRjkq_/?short_redirect=1">أعلن</a> أسطول الصمود العالمي أمس الأربعاء أن قوات الاحتلال الإسرائيلي اعترضت "بشكل غير قانوني أسطول الحرية وسفن الألف مادلين إلى غزة. وتم احتجاز المشاركين، وهم من العاملين في المجال الإنساني والأطباء والصحفيين من جميع أنحاء العالم، رغمًا عنهم، وفي ظروف غير معروفة".</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1975775805285240939">أكد</a> الأسطول أن قواربه كانت تنقل "ما قيمته 110 آلاف دولار من المساعدات على شكل أدوية وأجهزة تنفس ومنتجات غذائية مخصصة لمستشفيات غزة التي تعاني نقصًا في الإمدادات".</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1975876138044903614">أدانت</a> اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة في بيان أمس الأربعاء الهجوم الذي شنّته قوات البحرية الإسرائيلية ضد 9 من سفن كسر الحصار التي تحمل على متنها 145 ناشطًا دوليًا من أكثر من 25 دولة حول العالم. </p>

<p>وحمّلت اللجنة الاحتلال الإسرائيلي المسؤولية الكاملة عن سلامة وأمن جميع من كانوا على متن السفن، وطالبت بفتح تحقيق دولي عاجل ومستقل في الجريمة ومحاسبة المسؤولين عنها وفقًا للقانون الدولي.</p>

<p>وقال رئيس اللجنة زاهر بيراوي في البيان إن القرصنة الإسرائيلية في المياه الدولية وهذه الجرائم الإسرائيلية بحق المدنيين والمتضامنين "لن تثنينا عن مواصلة جهودنا الإنسانية والقانونية والسياسية، وأننا سنستمر في تنظيم قوافل وسفن كسر الحصار وكل أشكال التضامن السلمي الممكنة لإدخال المساعدات إلى أهلنا في غزة، وسنصعّد الضغط السياسي والدبلوماسي بكل الأشكال الممكنة على دولة الاحتلال إلى أن تتوقف سياسة القتل والتجويع والإبادة التي يتعرّض لها أهلنا في غزة".</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.threads.com/@elderqueer/post/DPk01sGDY1z/adalah-lawyers-in-occupied-palestine-confirmed-that-volunteers-illegally-abducte">أكد</a> محامو مركز عدالة (المركز القانوني لحقوق الأقلية العربية في إسرائيل) في بيان أن "المتطوعين الذين اختطفهم الجيش الإسرائيلي بشكل غير قانوني" أول أمس، تم نقلهم إلى سجن كتزيوت في النقب، ومُنع المحامون من التحدث إليهم.</p>

<p>وأضاف عدالة أن بعض النشطاء المحتجزين الذين تحدثوا إليهم أكدوا أنهم تعرضوا "لاعتداءات عنيفة من الجنود الإسرائيليين أثناء الاستيلاء غير القانوني على الأسطول".</p>

<p>ليست هذه أول عملية مداهمة إسرائيلية لسفن في المياه الدولية تحاول الإبحار بهدف كسر الحصار على غزة، ومساء الأربعاء قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9d91607-d18f-4548-8066-8443e6f74c84" href="https://almanassa.com/news/27469" title="إسرائيل تداهم أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية">بدأ</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي مداهمة سفن أسطول الصمود في المياه الإقليمية أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، واقتاد سفن القيادة إلى ميناء أسدود، وحسب اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="81079d88-4fb7-4bef-a7a2-f930e5c4c7aa" href="https://almanassa.com/news/27506" title="إسرائيل تستولي على جميع سفن أسطول الصمود.. وبن غفير يطالب باحتجاز النشطاء لأشهر">احتجز</a> جيش الاحتلال 490 ناشطًا شارك في الأسطول، وبعدها بأيام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="95b7e8b8-6082-46ec-b7db-28523a5353bb" href="https://almanassa.com/news/27573" title="بينهم جريتا ثونبرج.. إسرائيل تُرحل 171 ناشطًا احتجزتهم من أسطول الصمود">بدأ</a> في ترحيلهم إلى اليونان والأردن وسلوفاكيا.</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1/3706673">دعا</a> إلى احتجاز النشطاء المتضامنين لأشهر بدلًا من الإفراج عنهم، إذ قال على إكس إن "قرار رئيس الوزراء بالسماح لمؤيدي الإرهاب على متن الأسطول بالعودة إلى بلدانهم خطأ جوهري"، معربًا عن اعتقاده بوجوب "احتجازهم هنا في سجن إسرائيلي لبضعة أشهر".</p>

<p>وتابع الوزير، الذي <a href="https://www.facebook.com/share/r/16vuibJNb7/?mibextid=wwXIfr">سجَّل</a> لنفسه فيديوهات وهو يصرخ في وجوه النشطاء المحتجزين "لا يُمكن أن يكون هناك وضع يُعيدهم فيه رئيس الوزراء مرارًا وتكرارًا إلى بلدانهم".</p>

<p>وفي الفيديو الذي بثته القناة 12 الإسرائيلية، ظهر الوزير الإسرائيلي المتطرف وهو يصيح قائلًا "انظروا إلى الإرهابيين ومؤيدي الإرهاب، هؤلاء لم يأتوا للمساعدة بل لدعم قتلة غزة، أين المساعدات ليست هناك أي مواد غذائية في السفينة، إنهم جاءوا لدعم الإرهاب".</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>

<p>وتأسس تحالف أسطول الحرية عام 2010 في سياق الجهود المبذولة من المنظمات الدولية لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة منذ 2007، وُلدت فكرة تأسيسه على يد متطوعين أتراك أسسوا هيئة الإغاثة الإنسانية التركية عام 1992 بهدف إغاثة ضحايا حرب البوسنة والهرسك، ثم توسع عملها ليبلغ الشرق الأوسط وإفريقيا.</p>

<p>ودعت الهيئة التركية للإغاثة عام 2010 إلى تنظيم مبادرة "أسطول الحرية" وتشكيل ائتلاف مكون من 6 هيئات دولية غير حكومية، منها حركة غزة الحرة والحملة الأوروبية لإنهاء الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة، ونظم الأسطول منذ تأسيسه 6 مبادرات وحملات تضامنية، أبرزها مشاركة السفينة مافي مرمرة/Mavi Marmara عام 2010، لكن جيش الاحتلال الإسرائيلي اعترضها، مما خلّف 10 قتلى وجرح العشرات من المتضامنين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 17:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760020339685863</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غزة تفرح بـ"خطة السلام".. والاحتلال يواصل قتل المدنيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27649</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1c886808-cc10-4145-b162-ab547a8c9aa7.jpg.webp?itok=ixK0hZmt" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1c886808-cc10-4145-b162-ab547a8c9aa7.jpg.webp?itok=ixK0hZmt" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>احتفل فلسطينيون في مختلف مناطق قطاع غزة، اليوم الخميس، بالإعلان عن التوصل لاتفاق وقف إطلاق النار بين حركة حماس إسرائيل، مطالبين بتمكينهم من العودة إلى منازلهم ومناطق سكنهم.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، في الساعات الأولى من صباح اليوم، عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة.</p>

<p>ووفق بنود خطة ترامب للسلام، يُتوقع الإفراج عن 250 سجينًا ومعتقلًا فلسطينيًا، مقابل المحتجزين الإسرائيليين الـ47 الموجودين في غزة، ومن بينهم جثامين 25 إسرائيليًا، وكذلك فتح المعابر بالكامل وبدء دخول 400 شاحنة مساعدات يوميًا ترتفع إلى 600 فأكثر خلال الأيام التالية.</p>

<p>وقالت المواطنة أم حسان (39 عامًا) التي نزحت من شمال القطاع إلى وسطه قبل ثلاثة أسابيع، إنها تنتظر سماع خبر بدء انسحاب قوات جيش الاحتلال حتى تستطيع العودة مع أسرتها إلى منزلهم الذي تعرض إلى دمار جزئي خلال القصف الإسرائيلي الأخير على المدينة.</p>

<p>وأضافت لـ <strong>المنصة</strong> أنها لم تصدق أن الإعلان عن وقف إطلاق النار سيكون قريبًا بعد ما عايشته من قصف وتدمير ونزوح تحت النار مع زوجها وأطفالها، معبرّة عن أمنيتها بعدم العودة للحرب خلال المراحل المقبلة "احنا تعبنا وبتمنى تكون الحرب انتهت للأبد".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0a571914-f6e4-4e93-a026-45f60e895092" href="https://almanassa.com/news/27644" title="حماس تنتزع سعدات ومروان البرغوثي.. الجدول الزمني لتنفيذ المرحلة الأولى من اتفاق غزة">نص</a> الاتفاق بين إسرائيل وحماس على الإعلان الرسمي ظهر اليوم الخميس، على أن تصادق عليه حكومة الاحتلال عصر اليوم، ويتبع ذلك نشر قوائم الأسرى وخريطة الانسحاب للمرحلة الأولى، ومن المقرر فتح باب الاعتراضات الشكلية في محكمة الاحتلال على قوائم الأسرى غدًا الجمعة، ليتبع ذلك، بدء الانسحاب الميداني مساء السبت.</p>

<p>وعبّر الطفل محمود سمعان (12 عامًا) عن فرحته لـ <strong>المنصة</strong>، قائلًا "نفسي يكون القصف خلص وأقدر أرجع على المدرسة وأشوف صحابي ونلعب مع بعض".</p>

<p>وأضاف أن عددًا من أصدقائه قتلوا خلال الحرب، كان يتمنى لو أنهم على قيد الحياة يشاركوه سعادته بنهاية الحرب والعودة لمنازلهم واللعب سويًا كما كانوا يقضون أوقاتهم بلعب الكرة قبل عامين من الإبادة الجماعية.</p>

<p>ووفق أحدث <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid06Gzi27AEocyeQBoPntTZhwZVYywPDVFKGmiupYmetVgYzKQypbpAPUxAxyPMUae2l">إحصائية</a> صادرة عن وزارة الصحة الفلسطينية في غزة الثلاثاء الماضي، بلغ إجمالي عدد الضحايا خلال عامين من العدوان 67173 قتيلًا، منهم 20179 طفلًا و10427 امرأة و4813 من كبار السن و31754 من الرجال، إضافة إلى 169780 جريحًا.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9b9d8000-16a6-4b66-b339-5d9d7b031298" href="https://almanassa.com/news/27648" title="الأونروا: نحو 55 ألف طفل في غزة يعانون سوء التغذية الحاد">أكدت</a> دراسة أممية حديثة أن أكثر من 54600 طفل في غزة يعانون الآن من سوء التغذية الحاد ويواجهون مخاطر متزايدة للوفاة إذا لم يتلقوا العلاج.</p>

<p>وفي سياق آخر، حاول عدد من النازحين العودة من جنوب القطاع إلى شماله عبر شارع الرشيد ظهر الخميس، حيث أطلقت طائرة استطلاع إسرائيلية صاروخًا واحدًا على الأقل بالقرب من جسر وادي غزة، الأمر الذي أدى إلى إصابة عدد من الشبان بالشظايا ونقلهم إلى مستشفى العودة بمخيم النصيرات وسط القطاع، كما أفاد مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأشار المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إلى تقدم عدد من العائدين باتجاه مدينة غزة، حيث تقدمت آليات إسرائيلية إلى شارع الرشيد وأطلقت أكثر من 5 قذائف مدفعية بالتزامن مع إطلاق نار كثيف بهدف منعهم من العودة خلال الوقت الحالي.</p>

<p>وتنص الاتفاقية بين حماس والاحتلال، على انسحاب جيش الاحتلال المتوغل في مناطق وسط مدينة غزة وخانيونس إلى خط الانسحاب الأول في مناطق شرق وشمال القطاع، وذلك خلال 24 ساعة من بدء سريان الاتفاق.</p>

<p>يُسمح بعدها بعودة وتنقل المواطنين في مناطق الانسحاب، مع منعهم من العودة إلى مساحات واسعة سيتمركز الجيش ضمنها.</p>

<p>وقال مصدر صحفي ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> موجود في مدينة غزة، إن الاحتلال أطلق عشرات القذائف والرصاص الكثيف لمنع عودة الغزيين إلى مناطق تمركزه في أحياء تل الهوا والصبرة والرمال الجنوبي، جنوب مدينة غزة، وكذلك منعهم من العودة إلى منطقة الجلاء والنصر ومخيم الشاطئ شمالًا، حيث قتل ثلاثة مواطنين وأصاب آخرين.</p>

<p>وأشار المصدر إلى قصف إسرائيلي بصواريخ من طائرات حربية استهدف ثلاثة منازل مأهولة في شارع مسجد الشمعة، صباح الخميس، ولم تتمكن طواقم الإسعاف والدفاع المدني من الوصول للأماكن المستهدفة بسبب إطلاق مسيرات النار باتجاههم خلال محاولتهم الوصول لنقل ضحايا وجرحى.</p>

<p>وفي مدينة خانيونس جنوب القطاع، أطلقت الآليات الإسرائيلية الرصاص الكثيف على المواطنين في شارع خمسة وحي الأمل ومنطقة الكتيبة وجورة العقاد، وهي مناطق تقع وسط المدينة، وقال مصدر صحفي ثالث لـ <strong>المنصة</strong>، إن 5 جرحى وصلوا إلى مُجمع ناصر الطبي جراء إصابتهم بالرصاص خلال محاولتهم العودة إلى منازلهم.</p>

<p>وفي السياق، حذرت اللجنة الوطنية العليا للإسعاف والطوارئ في قطاع غزة المواطنين من العودة إلى منازلهم في مناطق تمركز آليات الاحتلال خلال الوقت الحالي، مؤكدة ضرورة الالتزام بتعليمات السلامة وتوجيهات الجهات المختصة حفاظًا على أرواحهم.</p>

<p>وأكدت اللجنة في بيان على واتساب ضرورة عدم الاستعجال والعودة حتى انسحاب الاحتلال وإعلان الجهات الرسمية الفلسطينية، مشيرة إلى نشرها لمركبات الإسعاف في الطرقات خلال مرحلة عودة النازحين لتقديم الخدمات والمساعدة الطبية للعائدين فور إعلان انسحاب الاحتلال.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6191222-ef52-44a8-beb1-9d434d3aba2b" href="https://almanassa.com/news/27623" title="حماس تعلن تبادل كشوف الأسرى المطلوب الإفراج عنهم مع إسرائيل">بدأت</a> المحادثات غير المباشرة بين المفاوضين الإسرائيليين وحماس يوم الاثنين الماضي وأحرزت بعض التقدم، لكن المسؤولين الأمريكيين والإسرائيليين قالوا إن المفاوضات لن تصل إلى موقف حاسم إلا بعد وصول ويتكوف وكوشنر.</p>

<p>و<a href="https://www.axios.com/2025/10/08/trump-kushner-witkoff-egypt-gaza-ceasefire-talks-israel-hamas">وصل</a> مبعوثا الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، أمس إلى شرم الشيخ للانضمام إلى المفاوضات، التي شار فيها أيضًا رئيس الوزراء القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني ورئيسي جهازي المخابرات التركي إبراهيم قالن والمصري حسن رشاد، وكبير مستشاري نتنياهو، رون ديرمر.</p>

<p>ومساء الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">أعلنت</a> حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع المحتجزين الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني، دون التطرق إلى ملف نزع السلاح أو إعادة الإعمار.</p>

<p>بعدها مباشرة <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعا</a> الرئيس الأمريكي إسرائيل إلى وقف الحرب فورًا، لكن جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d10dd993-aacf-4946-b5d1-c02fd6b27ffb" href="https://almanassa.com/news/27522" title="بالتزامن مع مفاوضات وقف النار.. مجزرة إسرائيلية في مدينة غزة">لم يلتزم</a> وواصل عملياته العسكرية في مدينة غزة موجهًا إنذارات جديدة إلى الفلسطينيين طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 16:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760014938063877</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«التأمين الصحي» توقف الخدمات العلاجية لـ1200 عامل بـ«بولفارا» للنسيج بالإسكندرية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/09/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%D9%8A/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>تأمين صحي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/ecb25f47-cd68-4525-909e-501d90c67c75-150x150.webp" alt="«التأمين الصحي» توقف الخدمات العلاجية لـ1200 عامل بـ«بولفارا» للنسيج بالإسكندرية" title="«التأمين الصحي» توقف الخدمات العلاجية لـ1200 عامل بـ«بولفارا» للنسيج بالإسكندرية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أوقفت هيئة التأمين الصحي في الإسكندرية، الأسبوع الماضي، تقديم الخدمات العلاجية </span><span>لـ1200 عامل بشركة </span><span>العربية وبولفارا للغزل والنسيج</span><span>،</span><span> إلى حين تسوية الشركة للمديونية المستحقة عليها لصالح الهيئة القومية للتأمينات الاجتماعية، ما دفع العمال إلى إرسال شكاوى متزامنة لوزارة الصحة، ورئاسة مجلس الوزراء، والنيابة الإدارية، والرقابة الإدارية، حسبما قال، اليوم، ثلاثة مصادر من العمال، ورئيس اللجنة النقابية بالشركة، عادل سعد، </span><span>لـ«مدى مصر».</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_383426" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/signal-2025-10-09-145539_002.jpeg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/signal-2025-10-09-145539_002.jpeg" alt="" width="963" height="1280" data-sanitized-class="wp-image-383426 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة الشكوى</p></div>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصادر، تعاقدت إدارة الشركة مع طبيبين لتوقيع الكشف الطبي على العمال، بعد وقف خدمات التأمين الصحي. وتعهدت، أمس، بتحمل نفقات روشتات العلاج، حتى 5 نوفمبر القادم، وهو موعد نظر الدعوى التي أقامتها «التأمينات الاجتماعية» لتحصيل المديونية، لكن العمال أبدوا مخاوفهم من عدم وضوح </span><span>المدى الزمني للفصل في الدعوى، كما أن ما ستسفر عنه غير مضمون، وبالتالي </span><span>ماذا سيكون الموقف حال احتياج أحدهم -مثلًا- لإجراء عملية جراحية، وما يترتب على ذلك من تكاليف باهظة لا يستطيعون تحمل نفقاتها، وما قد يتبعها أيضًا من الاحتياج إلى إجازة مرضية، يُفترض أن تعتمدها الشركة عن طريق التأمينات.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت المصادر أن </span><a href="https://www.mubasher.info/markets/EGX/stocks/APSW"><span>الشركة</span></a><span> متوقفة عن سداد الاشتراكات للهيئة القومية للتأمينات منذ عام 2018، نتيجة تعرضها لأزمات مالية وعدم قدرتها على سداد العديد من التزاماتها لعدة جهات، وفي حين حمّل سعد «التأمين الصحي بالإسكندرية» مسؤولية وقف الخدمات الصحية للعمال، حمّل عمال آخرون إدارة الشركة المسؤولية، لأنها تستقطع من أجورهم شهريًا حصص التأمين الاجتماعي، دون أن تسددها للهيئة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الهيئة العامة للاستثمار والمناطق الحرة، قررت عام 2001  </span><a href="http://www.arabpolvara.com.eg/StaticPages.aspx?LID=1&amp;PID=10"><span>دمج</span></a><span> الشركة العربية والمتحدة وبولفارا للغزل والنسيج مع شركة يونيراب إنترناشيونال للتسويق والتجارة، بغرض تكوين شركة جديدة باسم العربية وبولفارا للغزل والنسيج، وتمتلك الشركة القابضة للقطن والغزل والنسيج والملابس نسبة 16.259% من أسهم الشركة، بحسب </span><a href="https://www.egx.com.eg/downloads/News/180053_144025.pdf"><span>إفصاح</span></a><span> للبورصة في سبتمبر الماضي. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/09/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%D9%8A/">«التأمين الصحي» توقف الخدمات العلاجية لـ1200 عامل بـ«بولفارا» للنسيج بالإسكندرية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 15:22:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760014938063874</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأونروا: نحو 55 ألف طفل في غزة يعانون سوء التغذية الحاد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27648</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfwhmwaxgaajb3z.jpeg.webp?itok=ARjq5f_v" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gfwhmwaxgaajb3z.jpeg.webp?itok=ARjq5f_v" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكدت دراسة أممية حديثة أن أكثر من 54600 طفل في غزة يعانون الآن من سوء التغذية الحاد ويواجهون مخاطر متزايدة للوفاة إذا لم يتلقوا العلاج، بما يشدد على نطاق الكارثة الإنسانية والحاجة إلى توفير المساعدات الفورية ومن دون عوائق.</p>

<p>وأوضحت <a href="http://news.un.org/ar/story/2025/10/1143524">الدراسة</a> التي نشرتها وكالة الأونروا وشركاؤها في مجلة لانسيت الارتفاع المقلق لسوء التغذية بين الأطفال في قطاع غزة، لتشدد على ما أعلنه التصنيف المتكامل لمراحل الأمن الغذائي بشأن حدوث مجاعة في مدينة غزة، وتقدم أوضح دليل حتى الآن حول تطور سوء التغذية بين الأطفال أثناء الحرب بشكل يتماشى مع القيود المفروضة على الإغاثة.</p>

<p>وكانت الأمم المتحدة <a href="https://news.un.org/ar/story/2025/08/1143233?fbclid=IwY2xjawMWYQdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEydWgwdW1BZFNoN1NENExaAR5_WgBX31aMRw_a6xCIbY-rEUKEQb5jnFH_MTsHh8UHckYTzGoCYEjnatZRmQ_aem_VMsoncv1g3SRMwVjjM-dtA">أعلنت</a> رسميًا ولأول مرة حالة المجاعة في مدينة غزة، في أغسطس/آب الماضي، وذلك في سابقة هي الأولى من نوعها في منطقة الشرق الأوسط، وذكر التصنيف وقتها أن 1.07 مليون شخص آخر، يمثلون 54% من المواطنين الفلسطينيين في القطاع، يواجهون المرحلة الرابعة وهي مرحلة انعدام الأمن الغذائي الحاد، فيما يواجه 396 ألفًا أي 20% من السكان، المرحلة الثالثة.</p>

<p>وقال مدير إدارة الصحة في الأونروا الدكتور أكيهيرو سيتا إن عشرات الآلاف من الأطفال الصغار في قطاع غزة يعانون من سوء التغذية والأمراض وزيادة مخاطر الوفاة نتيجة الحرب المستمرة.</p>

<p>وأضاف "من دون وقف لإطلاق النار وسلام دائمين، ستستمر المعاناة الإنسانية".</p>

<p>وقالت عالمة الأوبئة الغذائية وباحثة الأونروا الرئيسية في الدراسة دكتورة ماساكو هورينو إن أصغر الأطفال في غزة كما تكشف الدراسة يتحملون بشكل مأساوي عبئًا لا يمكن تصوره لسوء التغذية.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5167085-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9?utm_source=chatgpt.com">تسيطر</a> إسرائيل على الجانب الفلسطيني من معبر رفح منذ السابع من مايو/أيار 2024، وتمنع إدخال المساعدات إلى المواطنين في غزة في حصار كامل على القطاع الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9fcbded-d726-4961-a449-c44a170a1460" href="https://almanassa.com/news/25854" title="الجوع يفتك بغزة.. تسجيل 45 حالة شلل في شهربن ودهس 45 شخصًا بشاحنات الإغاثة ">يواجه</a> أيضًا قصفًا يوميًا يقتل ويصيب العشرات فضلًا عن هدم المباني والبنية الأساسية منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>السابع من أكتوبر 2023</a>. </p>

<p>ووفق أحدث <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid06Gzi27AEocyeQBoPntTZhwZVYywPDVFKGmiupYmetVgYzKQypbpAPUxAxyPMUae2l">إحصائية</a> صادرة عن وزارة الصحة الفلسطينية في غزة الثلاثاء الماضي، بلغ إجمالي عدد الضحايا خلال عامين من العدوان 67173 قتيلًا، منهم 20179 طفلًا و10427 امرأة و4813 من كبار السن و31754 من الرجال، إضافة إلى 169780 جريحًا.</p>

<p>وبلغ عدد ضحايا الطواقم الطبية 1701 قتيلًا، و362 معتقلًا في ظروف اعتقال وتغييب قسري وحرمانهم من حقوقهم الإنسانية، وفق الإحصائية.</p>

<p>وقالت وزارة الصحة في غزة إن 25 مستشفى خرج عن الخدمة من أصل 38 مستشفى خلال العامين الماضيين، فيما لا تزال 13 مستشفى يعمل بشكل جزئي وفي ظروف صعبة، كما دمر الاحتلال 103 مركزًا للرعاية الصحية الأولية من أصل 157، فيما يعمل 54 مركزًا بشكل جزئي.</p>

<p>وحسب الإحصائية، تفاقمت مستويات المجاعة في قطاع غزة إلى حدود خطيرة وفق التصنيفات الأممية حيث تم تسجيل 460 حالة وفاة جراء المجاعة وسوء التغذية منهم 154 طفلًا، فيما لا يزال 51196 طفلًا دون سن الخامسة يعانون سوء التغذية الحاد.</p>

<p>وفي الساعات الأولى من صباح اليوم الخميس، أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، وحركة حماس، في بيانات منفصلة، عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">توقيع</a> إسرائيل والحركة على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 14:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760009534591305</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دعوى قضائية لإنقاذ الأهرامات من "خطر الحفلات الصاخبة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27647</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f444eca6-7955-444b-b44a-ccdea773fe50.jpg.webp?itok=Bg-OWq66" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f444eca6-7955-444b-b44a-ccdea773fe50.jpg.webp?itok=Bg-OWq66" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقام المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى قضائية أمام محكمة القضاء الإداري لإنقاذ الأهرامات من "خطر الحفلات الصاخبة".</p>

<p>و<a href="https://ecesr.org/%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%81%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/">طالبت</a> الدعوى رقم 1958 لسنة 80 قضائية بتفعيل الدور الرقابي والإشرافي للجهات المختصة في مواجهة ما يجري من أنشطة وفعاليات "مخالفة" داخل نطاق منطقة الأهرامات "أخصها احتفالات ليلية صاخبة بالحرم الأثري للمنطقة باستخدام معدات صوت تُنتج ذبذبات بترددات قد تُحدث خلخلة في البناء الحجري القديم، وأضواء اصطناعية ليزرية غير متوافقة مع الاشتراطات الدولية لأساليب الإضاءة في المواقع الأثرية".</p>

<p>وأقام المركز المصري الدعوى بصفته وكيلًا عن عالمة المصريات مونيكا حنا، والمرشدة السياحية والباحثة سالي صلاح الدين، والمحامي الحقوقي مالك عدلي، ضد كل من وزير السياحة والآثار والأمين العام للمجلس الأعلى للآثار ومحافظ الجيزة بصفاتهم.</p>

<p>وطالبت الدعوى أيضًا بمنع أي نوع من أنواع الحفر والإنشاءات سواء المؤقتة أو الدائمة بتلك المنطقة لأغراض تنظيم تلك الحفلات.</p>

<p>وفي مايو/أيار 2016، <a href="https://aawsat.com/%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82/5136918-%D8%AD%D9%81%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%AC%D9%91%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">حدد</a> المجلس الأعلى للآثار عددًا من الضوابط لإقامة الاحتفالات والأنشطة بالمتاحف والمواقع الأثرية، منها "ألا يترتب على هذه الأنشطة أي تعديلات أو إضافات على المبنى الأثري، وألا تكون التجهيزات الخاصة بالنشاط مشوِّهة للمبنى الأثري وعناصره الفنية، ولا يترتب على إدخالها أي أخطار محتملة، وأخذ جميع التعهدات اللازمة من مقيمي الأنشطة والفعاليات للحفاظ على المبنى أو الموقع الأثري".</p>

<p>وأوضح المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية في بيان أن الدعوى استندت إلى أحكام <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> المصري و<a href="https://manshurat.org/content/qnwn-hmy-lathr-rqm-117-lsn-1983">قانون</a> حماية الآثار رقم 117 لسنة 1983، فضلًا عن <a href="https://whc.unesco.org/en/conventiontext">اتفاقية</a> اليونسكو لحماية التراث العالمي، والتي تُلزم الدولة المصرية باتخاذ جميع التدابير التشريعية والإدارية لضمان سلامة مواقعها التراثية، باعتبارها من ممتلكات الشعب والإنسانية جمعاء.</p>

<p>وأكد البيان أن الجهة الإدارية "امتنعت عن أداء واجبها في حماية الأثر رغم علمها بما تشهده المنطقة من احتفالات ليلية تُقام داخل الحرم الأثري باستخدام المعدات المشار إليها، وما يصاحب ذلك من أعمال حفر وإنشاءات مؤقتة ودائمة بغرض إقامة تلك الفعاليات"، وأوضح أن ذلك "يشكّل خطرًا جسيمًا على سلامة الأهرامات ومحيطها التاريخي، وانتهاكًا لمبدأ المشروعية وواجب الدولة في صيانة المال العام والتراث القومي".</p>

<p>وشهدت مصر تنظيم حفلات وأفراح في متاحف ومناطق أثرية خلال الآونة الأخيرة، منها حفل زفاف الممثلة الشابة ليلى ابنة الفنان أحمد زاهر على المنتج والفنان هشام جمال، في منطقة هرم سقارة، وحفل زفاف الملياردير الهندي أنكور جاين وزوجته إريكا هاموند، الذي أُقيم في منطقة الأهرامات بالجيزة، و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/2/10/%D8%AD%D9%81%D9%84-%D9%84%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-deep-house-Bible-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA/6878697">حفل</a> فرقة deep house Bible في المنطقة نفسها.</p>

<p>وفي يناير/كانون الثاني 2023، <a href="https://www.youm7.com/story/2023/1/18/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%89-%D8%A8%D8%AA%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%B5-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%83%D9%86-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA/6053008">ناقشت</a> لجنة السياحة بمجلس النواب طلبي إحاطة بشأن موافقة وزارة السياحة على تأجير سفح الهرم والمنطقة المحيطة لإقامة أفراح واحتفالات، وقالت إن منطقة الأهرامات منطقة أثرية متفردة، ولها مكانتها التاريخية وجهةً للمعارض الثقافية والفنية والمسابقات الرياضية وعروض الأزياء.</p>

<p>وأوضحت أن دور وزارة السياحة يأتي في الحفاظ على سمعة المقصد السياحي، والحفاظ على القيمة الأثرية والتاريخية للآثار المصرية، وعدم إهدار مكتسبات الفترة الماضية والتي شهدت استعادة القطاع لقدر كبير من عافيته.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي <a href="https://elbaladtv.net/%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A2%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%82-%D8%AD%D9%81%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%81%D8%A7#goog_rewarded">استنكر</a> الأمين العام الأسبق للمجلس الأعلى للآثار محمد عبد المقصود الحفلات التي تقام بجوار الهرم، قائلًا في تصريحات إعلامية "تؤثر على سمعة وحرمة الآثار".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 14:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760009534591304</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البرلمان الإسباني يقر قانونًا يحظر تصدير الأسلحة لإسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27646</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cf3e26ff-990a-4211-a5f7-986ae1bd4053.png.webp?itok=nEjU2GzP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cf3e26ff-990a-4211-a5f7-986ae1bd4053.png.webp?itok=nEjU2GzP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقر البرلمان الإسباني، أمس الأربعاء، قانونًا يحظر تصدير الأسلحة للاحتلال الإسرائيلي، بأغلبية 178 صوتًا، مقابل 169 صوتًا معارضًا، وامتناع نائب واحد عن التصويت.</p>

<p>جاء <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/20251008-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">القرار</a> بعدما حصلت الحكومة التي لا تملك الأغلبية البرلمانية على دعم نواب من حزب بوديموس اليساري.</p>

<p>وهو القرار الذي أعلنه رئيس الوزراء الإسباني بيدرو سانشيز الشهر الماضي بهدف "وضع حد لجرائم الإبادة الجماعية التي ترتكبها قوات الاحتلال في قطاع غزة".</p>

<p>وكانت الحكومة الإسبانية <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1825876-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%AD%D8%B8%D8%B1%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%95%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7">أكدت</a> أنها أوقفت بالفعل شراء أو بيع الأسلحة للاحتلال الإسرائيلي منذ بداية العدوان على غزة، لكن سانشيز أعلن الشهر الماضي عن مرسوم جديد يهدف إلى "تثبيت الحظر في القانون"، ضمن حزمة من الإجراءات ضد العدوان.</p>

<p>وأعلنت وزارة الدفاع الإسبانية الشهر الماضي إلغاء صفقة بقيمة 218 مليون دولار مع شركة "رافائيل" الإسرائيلية، لشراء أنظمة توجيه متطورة للقنابل.</p>

<p>ويحظر القانون جميع صادرات المعدات والمنتجات والتقنيات الدفاعية إلى الاحتلال الإسرائيلي، وكذلك استيراد مثل هذه المواد منها، كما يمنع مرور وقود الطائرات ذي الاستخدامات العسكرية المحتملة عبر الأراضي الإسبانية، ويحظر الإعلانات التجارية للمنتجات القادمة من المستوطنات غير القانونية في غزة والضفة الغربية.</p>

<p>وينص القانون إضافة لهذا، على أن "لمجلس الوزراء الحق أن يسمح، بشكل استثنائي، بنقل معدات عسكرية أو معدات أخرى ذات استخدام مزدوج (...) في حال كان تطبيق الحظر عليها يسبب ضررًا للمصالح الوطنية العامة".</p>

<p>وأعربت مصادر في الصناعات الدفاعية الإسرائيلية عن خشيتها من أن تحذو دول أوروبية أخرى حذو إسبانيا، مما قد يهدد استقرار صادرات الأسلحة الإسرائيلية التي بلغت رقمًا قياسيا قدره 14.8 مليار دولار عام 2024، نصفها إلى أوروبا، حسبما نقلت سكاي نيوز.</p>

<p>و<a href="https://x.com/sanchezcastejon/status/1976181776406991055">قال</a> سانشيز على إكس صباح اليوم الخميس "ترحب الحكومة الإسبانية بالأخبار الواردة من الشرق الأوسط وتأمل أن يكون ذلك بداية لسلام عادل ودائم. حان الوقت الآن للحوار ومساعدة السكان المدنيين والتطلع إلى المستقبل. بأمل. ولكن أيضًا بعدالة وذاكرة. حتى لا تتكرر الفظائع التي عاشها الناس أبدًا".</p>

<p>وكان الرئيس الأمريكي دونالد ترامب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلن</a> في الساعات الأولى من صباح اليوم عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، الذي يسمح بالإفراج عن جميع المحتجزين الإسرائيليين.</p>

<p>وتعد إسبانيا من أكثر الدول الأوروبية تنديدًا بممارسات إسرائيل في غزة والضفة الغربية، وفي مايو/أيار 2024 <a href="https://www.ajnet.me/news/2024/5/28/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81">أعلنت</a> رسميًا اعترافها بدولة فلسطينية مستقلة، وأنها لن تعترف بأي تغيير لحدود عام 1967 دون اتفاق الإسرائيليين والفلسطينيين على ذلك، مشددة على أن المسار الوحيد للسلام هو حل الدولتين.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd0b7354-7b0d-4a68-957c-9845f34027a2" href="https://almanassa.com/news/14440" title="عمال ميناء برشلونة يرفضون تحميل أي سفن تنقل أسلحة لإسرائيل">أعلنت</a> منظمة عمال الشحن والتفريغ في ميناء برشلونة الإسباني/OEPB رفضها تحميل أو تفريغ أي سفن تحمل موادًا حربية في طريقها إلى إسرائيل.</p>

<p>والشهر الماضي، <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250915-%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%B9%D8%B2%D9%84-%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9">طالب</a> سانشيز بمنع روسيا وإسرائيل من المشاركة في المسابقات الرياضية الدولية حتى تتوقف الأعمال العدائية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 13:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1760004122858848</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال تناوله الإفطار مع طلاب أكاديمية الشرطة 8/10/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27640</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/a88d2e7b-7d4d-40cc-bc18-ffa9489cdbba.jpg.webp?itok=59izzSrz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/a88d2e7b-7d4d-40cc-bc18-ffa9489cdbba.jpg.webp?itok=59izzSrz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							https://www.youtube.com/watch?v=8B0ON0sXM4Q

<aside data-sanitized-class="caption">الرئيس عبد الفتاح السيسي خلال تناوله الإفطار مع طلاب أكاديمية الشرطة، 8 أكتوبر 2025</aside><p> </p>

<p>1:00</p>

<p><strong>السيسي: </strong>أهم حاجة دلوقتي أرضية كاملة في إصلاح مؤسسات الدولة، أجهزتها، التعليم بتاعنا، ال، الصحة بتاعتنا، الإعلام بتاعنا.. المؤسسات مبنية من وعاء الدولة، والدولة حسب تقدمها وتحضرها والمعرفة والعلم اللي بتبنيه، وبتأهل بيه أولادها وبناتها فيه، بينعكس على هذه المؤسسات، ودي القضية اللي إنتم ومحتاجين تعرفوها وتشرحوها للناس بشكل مستمر، كل ما هيتقدم ويتحضر كل ما هتلاقي الأجهزة دي بترتقي.</p>

<p>إيه اللي يهمني في المرحلة اللي إحنا موجودين فيها دي؟ واحد، إن إحنا نحاول آآ يعني.. نوجد اتجاه وطني عام.. عام.. وعشان كدا تلاقوني إن أنا ماجيتش أبدًا وحطيت فكرة إن الرئيس ليه حزب وكلام من هذا القبيل، وتركت دي لمرحلة تانية، الفترة اللي أنا موجود فيها هي مرحلة ال.. إن أنا مسؤول إنتو اخترتوه، و.. ويعلم الله، ويعلم الله إن أنا كنت أتمنى إن هذا الاختيار يكون من عندكم دون تأثير خالص خالص.</p>

<p>وقلت إن أنا كل ال.. ال.. السوءات وكل المشاكل اللي حدثت خلال السنين اللي فاتت، بما فيهم الفترة من 2011، إن أنا أحاول بقدر الإمكان أسكن وأرمم كتير من ال.. التداعيات اللي حدثت في مصر، ولكن... وبناء آآ أرضية يمكن البناء عليها للإنطلاق آآ بالمشروع.</p>

<p>وأنا بكلمك كدا فيه مشروع كبير جدًا جًدا لإعادة وصياغة مؤسسات الدولة بشكل هادي ومنضبط، بيتم الانتقاء بمعايير... طب أنا، ما أنا، ما أنا بتكلم ليه؟ أنا بتكلم في الحتة دي، في حتة صياغة وبناء مؤسسات الدولة، ليه؟ المشروع مبني على إنك إنت تصوب آآ عوا موجود فينا، مش في الرئيس ومش في حكومة.. في البني آدمين، من أجل الإصلاح، بحاول أعمل في مؤسسات الدولة بناء إلى حد ما مختلف عما كنا فيه.</p>

<p>مش بالكلام، ومش بالأحلام، لأ، ده فيه آآ معايير بتتحط وبتتطور كل يوم عن اليوم اللي قبله من أجل إصلاح وتطوير الفكرة اللي إحنا بنتكلم فيها.</p>

<p>طب هنشوف آثارها إمتى؟ لأ طبعا مش في يوم وليلة.. الفكرة كلها كانت مبنية على إن إحنا بنقول إن مؤسسات الدولة لا يمكن أسمح بضخ دماء جديدة فيها إلا إن الدماء دي تكون خدت فترة رعاية، و.. الأول انتقاء وفرز.. اختيار.. وكل اختياركم ما يكون دقيق وقوي، كل ما النتايج هتبقى مختلفة، والتأهيل والإعداد كل ما يكون قوي وناجع، كل ما هتكون النتايج مختلفة، ولو استمر الأمر بتقييم ما فعلناه بتجرد، لا النتايج هتبقى مختلفة.</p>

<p> لكن أنا هدّي فرصة ل.. آآ لزميل ليا، أنا آآ.. مكـ.. يعني مديله المهمة دي، و.. وده من أول يوم وأنا وزير للدفاع حاولت أعمل كدا.. الفريق أشرف فين؟ قول الفكرة..</p>

<p><strong>الفريق أشرف: </strong>يعني إحنا بدأنا بال.. دراسة المدة الزمنية وده من خلال آآ دكاترة متخصصين ف علم النفس يقولوا المدة الزمنية المناسبة لإن هي ممكن آآ تغير في شخصية البني آدم إيه، وكان كل الدراسات قالت إن هي مش أقل من سنة، ولكن آآ السيد القائد الأعلى قال لي طيب بإقامة كاملة، بإقامة كاملة فقلنا ممكن تكون 6 شهور، لأن فيه هدف من الموضوع التواجد، مش الهدف إن إحنا ننفذ حاجة مايكونش فيه عائد على اللي جاي ده.</p>

<p>وأنا دايمًا هنا بقول للمتدربين اللي بييجوا من الوزارات المختلفة، لو ماقدمنالكمش حاجة جديدة وماكنتوش مختلفين عن يوم مادخلتوا، يبقى إحنا ما اشتغلناش كويس، ويبقى الخطأ ده عندنا إحنا مش عند حد تاني.</p>

<p>اشتغلنا عليها إن هي تكون 6 شهور، طيب قلنا ده هياخد إيه...</p>

<p>6 شهور حد أدنى.</p>

<p>6 شهور حد أدنى.. قلنا هياخد إيه؟ هياخد مواد تخدمه.. أنسب حاجة يدرسوها إن نقول المدرس يبقى كويس إزاي.. هو معالي الوزير اللي يقول الكلام ده، الدبلوماسي يبقى كويس إزاي، وظابط الخارجية اللي يقول الكلام ده.</p>

<p>بردو كان فيه مقترح الناس دي بعد ما بتخلص الدورة دي بتروح 6 شهور لمعظم الجهات، بتروح 6 شهور في ال.. سواء المعهد الدبلوماسي أوالأكاديمية وغيره، عشان تستلم الوظيفة بتاعتها، طب ما أنا هاخد المنهج الدراسي ده وندرسه في الأكاديمية وقلنا ده يمثل 70% من ال.. ال.. المتدرب ده بياخده، عشان يبقى متميز.</p>

<p>دي مهمة إضافية أضافت لينا إن إحنا نشتغل بيه بمفهوم تاني خالص غير طبة الكليات العسكرية، وحتى الناس اللي بيشتغلوا فيها من الأكاديمية هم ناس متخصصين قوي، سواء من أكاديمية الدراسات العليا بتعاونا في ده، كلية القادة والأركان، بعض الوزرا كتير بييجوا محاضرات للناس دي عشان يصقلهخ بمعلومات مهمة ومفيدة بالنسبة لهم.</p>

<p>نمط الحياة عبارة عن ماحدش يكره إن يبدأ يومه بصلاة الفجر، وده بيتم عندنا في الأكاديمية، ماحدش يكره إن هو يـ.. يعني يشم شوية هوا طبيعي، يعمل شوية لياقة، مش بمفهوم طالب الكلية العسكرية، لأ، لياقة تخص المواطن الطبيعي خالص، اللي ممكن يكون ابني أو زوجتي بيعملوا الكلام ده وبيعيشوه في حياتهم وهم مش ظباط خالص.</p>

<p>بنفهم ده للناس كلها، ثم بياخدوا المحاضرات اللي من الجهة بتاعته، وبأكد تاني المحاضرات دي مش محاضرات عسكرية خالص، دي من الجهة بتاعته، ثم بيتناول وجبته، وبيأدي باقي يومه، وبينام بمعاد، آآ بردو أظن حاجة طيبة قوي إنه ينام بمعاد ويصحى بمعاد، وياكل بمعاد، ده كلام صحي وممكن يكون الطب والطب النفسي بيقولوا ده.</p>

<p>بعد 6 شهور هو مختلفين؟ لأ أنا بقالي 6 سنين شغال في ده وما اتعودتش من سيادة الريس إني أقول تمام مش مخالف، آآ لأ شكلهم بيختلف تماما، وبعض الوزارات متميزة في ده، متميزة في ده يعني مع السيد وزير ال.. معالي وزير الخارجية، قال لي عايزين نضيف آآ لغات، بدأنا من الدورة اللي فاتت، هم جايين بلغتين، اتخرجوا بتلت لغات، وهو اللي طلب اللغة الأسباني وطلعوا كلهم بامتياز، وعملوا البحث بتاعهم قدام سيادته باللغة الأسبانية اللي اتطلبت، يعني هو استفاد تماما، شكلهم الحمد لله، بنتطمن عليهم بعد كدا بالذات أنا بذكر وزارة الخارجية والرقابة الإدارية، الجهتين فيهم تفاهم لأن يعني بعد إذن سيادتك وآسف على الإطالة عشان ينجح الموضوع ده على مستوى الدولة محتاج تأهيل نفسي وتأهيل معنوي وقبول الفكرة من الوزارة. محتاج تأهيل نفسي وقبول الفكرة من الوزارة. والاختيار يكون من البداية من هناك، ثم بييجي عندنا بيتم اختياره، وبيدخل ال.. 6 شهور دول. أي أوامر يا فندم.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>شكرا يا أشرف.. أنا بس ها.. يعني هاخد من الكلام اللي قاله الفريق أشرف كمسؤول عن البرنامج ده، اللي هو بينقول فيه إيه، إنت بتقول لي أخبار الدولة إيه وأخبار بكرة إيه، فكانت الفكرة كلها إن أنا أقول هاخد الناس دي، ولن أسمح بدخول حد يعمل في مؤسسات الدولة دون أن يمر بالمرحلة دي.</p>

<p>طب الهدف كدا إيه؟ مش إنتو بتتكلموا على تكافؤ الفرص؟ مش إنتو بتتكلمو على إن يبقى فيه معايير منصفة في الاختيار؟ وبدون مجاملة؟ وبدون أي اعتبارات أخرى؟ أنا لما بطلب إن الكلام دهي تعمل على مستوى ال.. الدولة، بظلم الفكرة، بظلم ال إيه؟ الفكرة، لأن هي هتبقى موضوع نسبي، ممكن الوزارة دي تنجح بشكل، ودي وزارة تنجح بشكل تاني، فأنا كنت عايز أعمل مسطرة واحدة، لكن أنا بتكلم عن النوعية اللي إنت عايز تضخها في دماء الدولة المصرية، مش كلام، إنت عايز تضخ دم مظبوط، عايز في الجيش كدا، عايز في الشرطة كدا، عايز في القضاء كدا، عايز في ال.. المعلمين كدا، تعملها إزاي؟ مش بتشتكوا وتقولوا إحنا مـ.. مش مستريحين؟ مش عاجبنا الشكل الفلاني؟ طيب ما هو لازم كان يبقى فيه إجراء، تنفيذي، فيه فرق كبير جدا ما بين حضرتك تقول لي توصية تكتبها في الجرنال، وأنا أدور على فكرة تنفذ توصيتك، ودي ال.. ودي ال.. ال.. الموهبة، اللي ال.. إن ممكن يكون ناس معاك شغالة يشاور لك على فكرة أو فكرتين أو تلاتة، يحوا مسألة كبيرة جدا.</p>

<p>تصور لو أنا النهار ده آآ ال.. بقى الخريج يـ.. ال.. بعد 10 سنين، 10 دفعات، في القضا، في ال.. الخارجية.. في الرقابة الإدارية.. ما هو كلهم بمعايير واحدة.. الموضوع ده، ده تحت المتابعة الدقيقة اللصيقة يوميا مع المسؤول عن الموضوع، ليه؟ أنا شايف إن دي الفرصة اللي ممكن آآ أكون فيها سبب في إصلاح مؤسسات الدولة، بس على مدى طويل.</p>

<p> الفرق بينا وبين غيرنا يا جماعة، لما حد بيفكر يقول لك نعمل ثورة للتغيير، الثورة بتاعت التغيير دي تقدر تاخد البلد 50 سنة و100 سنة ورا، ومش هتحقق أهدافها، لأن صاحب الثورة مش موجود، هيعيش فترة زمنية محدودة يحقق بيها فكرته، لكن ال.. الإصلاح اللي أن أعمله بإن أنا أبني شخصيات وبشر في كلية الطب وفي كلية الهندسة وف كلية... لو حطيتوا إيديكو كلكم يا مصريين في كل جامعة من الجامعات، كل عميد كلية، وكل عـ.. عميد جامعة، أو رئيس جامعة، منتبه وبيفني نفسه عشان يطلع جيل قادر، إنتو هتختصروا الزمن؛ هتختصروا الزمن.</p>

<p>إذا كان التحضر الإنساني والفكري والثقافي والعلمي والاقتصادي في عمر أي دول ياخد له من 50 ل 100 سنة، لو اتحط إيدينا مع بعضنا البعض، إيدينا مع بعضنا البعض والقلب كان مصدق، والعقل كان مصدق، والإرادة كانت مصدقة؛ لأ هيبقى فيه كلام تاني، وهتختصروا كتير من الوقت.</p>

<p>يا ترى المجتمع هيبقى قادر للتغير الكبير اللي إحنا بنعمله، ولا بناخد الناس بالراحة بردو؟ إحنا بناخد الناس بالراحة.</p>

<p>فالموضوع مايتحلش في كلمتين أرد عليك وأقولك ال.. آآ.. يعني.. الإجابة كدا، لأ، هي الإجابة برنامج كلنا بنشتغل عليه ويستكمل باللي بعد مننا، وباللي بعد مننا، ونحافظ على ال.. 3 حاجات: على مناخ الحرية الحقيقي دون الإضرار أو بفوضى تؤثر على أمن واستقرار البلد دي، لأن الحرية تقف عندما تصل إلى الإضرار بالآخرين، وده خط بيتهيألي كلنا متفقين عليه، دي نقطة.</p>

<p> النقطة التانية إن عملية التطوير عملية مستمرة لا تنتهي بجيل أو بعصر أو بشخصية أو بقيادة أو بحكومة، لا لا لا، ده حاجة بتستمر للي لينا واللي بعدنا واللي بعدنا واللي بعدنا، ولو إحنا انتبهنا للنقطة دي، النقطة دي، هـ.. الأمور هتبقى فهمناها كويس ومارسناها، إحنا هنحقق نتايج كويسة.</p>

<p> ويتبقى النقطة التالتة، إن ال.. ده.. مرتبطة بالشعب المصري ككتلة، إن هو لا يسمح مرة تانية بإن حد ياخده عشان يكسر ويهد بيها بلده.. ربنا نجانا.. ربنا.. نجانا في 2011.. ونجانا في 2013.</p>

<p>طولت عليكو، بس بتبقى فرصة إن أنا ألتقي بيكو، وسعيد بيكو و.. ماتخافوش.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في أكاديمية الشرطة، بالتجمع الخامس في القاهرة، حيث شهد الرئيس احتفال أكاديمية الشرطة بمناسبة يوم الخريجين لعام 2025، وذلك بحضور اللواء محمود توفيق وزير الداخلية، وقد تناول الرئيس وجبة الإفطار بمشاركة كبار المدعويين، وتبادل معهم أطراف الحديث حول تطورات الأوضاع الداخلية ومستجدات الأوضاع الإقليمية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-03bf970afc1e5f582dc0533cc13a9fd8f86a6f21793608f075d4cacd0b9f2120">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 11:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759998727679133</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال حفل تخرج دفعة جديدة من طلاب أكاديمية الشرطة 8/10/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27637</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/94144b05-140b-4d75-bcbf-b59423d859ad.jpg.webp?itok=t6aaZT4A" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/94144b05-140b-4d75-bcbf-b59423d859ad.jpg.webp?itok=t6aaZT4A" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p> </p>

https://www.youtube.com/watch?v=wHSxgHboom8

<aside data-sanitized-class="caption">لقاء الرئيس عبد الفتاح السيسي مع طلاب أكاديمية الشرطة، 8 أكتوبر 2025</aside><p><strong>السيسي: </strong>العقيد أحمد قائد الطابور، لو سمحت جنبا سلاح.</p>

<p><strong>العقيد أحمد: </strong>طابور الخريجين، جنبًا سلاح.</p>

<p><strong>السيسي: </strong>بسم الله الرحمن الرحيم، الحمد لله رب العالمين، الحمد لله على كل يوم يعدي بسلام وأمان على بلدنا مصر.</p>

<p> </p>

<p>اسمحوا لي إن أنا أبدأ كلامي بتوجيه التهنئة لأكاديمية الشرطة بالاحتفال بالعيد ال 50 لإنشاءها، وأتمنى لها... (تصفيق) وأتمنى لها، قيادة وضباطًا وطلبة، كل التوفيق والتقدم، واسمحوا لي بالمناسبة دي إن أنا أطلب من أكاديمية الشرطة وأيضًا من الأكاديمية العسكرية، إنها تدرس إن يكون فيه فرصة لأبنائنا وبناتنا اللي موجودين في الجامعات إن هم ييجوا يتعايشوا لمدة أسبوع أو أكتر، بالترتيب، آآ مع زملائهم وزميلاتهم من أبناء الشرطة والجيش، فرصة كويسة... (تصفيق) إن إحنا دايما بنطور أداءنا، بنحاول إن إحنا حجم التواصل والتلاحم والتآخي بين مؤسسات الدولة وبين الشعب المصري دايمًا تبقى دايما في بالنا، ونطور أداءنا ونطور الممارسات اللي تأدي لكدا، نفكر ندرس الموضوع ده وبعدين نشوف ويتعرض عليا لو سمحت.</p>

<p>اسمحوا لي أيضًا إن أنا أقدم التهنئة لخريجي الأكاديمية، الدفعة اللي بتتخرج من الشباب والشابات وأتمنى لهم كل التوفيق، وبالمناسبة دي برضو، أوجه كل التحية والتقدير والاعتزاز بالأسر، أسر الطلبة والطالبات، على ما قدموه لمصر... (تصفيق) ما هو.. ما هم هنا موجودين بفضلكم، وبدعمكم وبجهدكم اللي استمر لغاية لما وصلوا شباب وشابات قادرين على إن هم آآ يعني يجتازوا آآ كل الاختبارات، وأيضا النجاح أثناء فترة الدراسة.</p>

<p>وأيضًا اسمحوا لي إن أنا أتوجه للخريجين والخريجات بعد التهنئة لهم وأقول لهم: أنتم الآن تتحملون مسؤولية كبيرة جدًا جدًا، بعد ما تم تأهيلكم، وتعليمكم، وتدريبكم في حماية أمن واستقرار الوطن، وأرجو إن إحنا نكون دايمًا مثل عظيم وقدوة جميلة لأبناء الشعب أثناء ممارساتنا، وأتمنى لكم كل التوفيق. (تصفيق)</p>

<p>يمكن في.. الفرصة اللي انا بتكلم فيها النهار ده إن أنا بجد المناسبات الطيبة والسعيدة اللي بتمر علينا عشان أتحدث معكم، ومن خلالكم، إلى الشعب المصري على... وأطمنه على الأوضاع، سواء كان في الداخل أو في الخارج، وده أمر أنا حريص على إن أنا أتكلم فيه في مرحلة صعبة بتمر بمنطقتنا، بقى لها سنوات الحقيقة، وظروف قاسية جدًا بتمر وليها تأثير كبير على الاستقرار والأمن في دول كتير جدًا بتحيط بينا.</p>

<p>لكن.. بفضل الله سبحانه وتعالى الأمور في مصر، بالله قبل كل شيء، بالله قبل كل شيء، وبالمصريين، كل المصريين، مش بتكلم على مؤسسات دولة بعينها، أنا بتكلم على الشعب المصري بالكامل، إحنا الحمد لله رب العالمين، على مدى تقريبًا، يعني، من 2013 وحتى الآن، صحيح مرت علينا ظروف صعبة كثيرة، وواجهنا إرهاب قاسي جدًا، لكن بفضل الله وبفضل أبناء مصر تم التغلب عليه، وبفضل الله خلال أقدر أقول من 22 لغاية حتى الآن الأمور بتسير بشكل طيب، والبلد بفضل الله سبحانه وتعالى، وبفضل أبناء مصر، سواء كان الشعب نفسه، أو مؤسسات الدولة، الجيش والشرطة، وباقي الأجهزة الأمنية اللي.. المعنية بهذا الأمر.</p>

<p>أنا بأكد الكلام ده مرة في كل مرة أتكلم فيها وأقول: أي تحدي، وأي تهديد، ما تقلقوش منه، ما تقلقوش منه، مش بقول كدا إن إحنا.. ما تقلقوش منه.. طول ما إحنا مع بعض، كلنا مع بعض، طول الشعب المصري كله مع بعض، أي تحدي بفضل الله ممكن نتجاوزه، وأي خطر نستطيع التصدي ليه.</p>

<p>فـ.. يمكن الكلمة دي أنا بكررها، بكررها كتير، لأن مافيش حد يقدر يعمل حاجة مع مصر.. خالص. (تصفيق) إحنا عمرنا ما كنا بنتكلم بشكل يعني.. يعني فيه آآ غلو أو آآ.. تعالي.. أو.. أو تفاخر أو.. خالص.. بنتكلم بـ.. متواضعين جدًا لله سبحانه وتعالى ولبلدنا. ماحدش بفضل الله سبحانه وتعالى يقدر. بس إنتم يا مصريين، إنتم، افضلوا دايما كدا، دلوقتي وبكرة، وكل السنين اللي جاية، وبقول لكم، أي تحدي بيقابلنا داخليًا، في الاقتصاد في الأسعار في أي حاجة تانية.. كله نستطيع أن نتجاوزه، ونتغلب عليه، ونعبره بفضل الله سبحانه وتعالى، وبفضل وحدتكم، تمسككم، صلابتكم، تحملكم، صبركم، هي الحكاية كدا. (تصفيق)</p>

<p>وشوفوا.. شوفوا ال.. يعني.. نتابع اللي بيحصل في كل حتة في الدنيا، مش بس في منطقتنا، وإنتو تعرفوا إن أي شعب في الدنيا، وأي دولة في الدنيا، بصلابة شعبها، بتقدر إنها تعبر كل الأزمات، وكل التحديات اللي بتقابلها.</p>

<p>خليني أقول لكم آآ موقفنا الاقتصادي الحمد لله بيتحسن يوم عن يوم، ولسه.. برضو بالله سبحانه وتعالى وبيكم هنتحسن أكتر من كدا، ومؤشراتنا هتبقى أفضل من كدا. (تصفيق)</p>

<p>إنتم عارفين كويس قوي إن أنا عمري ما كنت بحاول، يعني.. يعني أبالغ أو، أو.. أقول أوهام أو كدا، لكن والله، وده قسم عظيم يعني، إحنا ماشيين بشكل كويس قوي، ماشيين بشكل كويس قوي (تصفيق) وكل يوم.. كل يوم بيبقى أفضل من الأيام اللي قبل منه.</p>

<p>بس خلي بالكو، إوعوا تفتكروا إن فيه دولة آمالها وطموحاتها ومشاكلها بتنتهي، أومال هي الأجيال الجديدة مهمتها إيه؟ الشباب والشابات مهمهم إيه؟ ما هي الدنيا كلها قدامهم، الدنيا كلها قدامهم بعمرهم ربنا يـ.. يحفظ ويبارك، لكن موجودين عشان يغيروا للأفضل، ويحسنوا من أداء في وظايفهم، في علومهم، في دراساتهم، في اقتصادهم... كل شيء.</p>

<p>إذن، عايز أقول إن أوعوا تتصوروا إن إحنا ممكن نيجي نقول في يوم من الأيام: إحنا خلاص خلصنا.. ما فيش حد، مافيش بلد تقول إنها أنهت وحلت كل مشاكلها.. ده تطور طبيعي للدنيا اللي إحنا عايشين فيها.</p>

<p>فبطمنكم، الحمد لله الموقف الاقتصادي بيتحسن، وهيتحسن أكتر من كدا، ورغم كل الظروف الصعبة اللي مرت ع المنطقة خلال ال 5 سنين اللي فاتوا من 2020 وحتى الآن، وعلينا طبعًا، ولكن يعني زي ما قلت كدا، بصلابتكم إحنا بنعبر كل الأمور بفضل الله سبحانه وتعالى.</p>

<p>يتبقى أمر مهم جدا بيحدث الآن فيما يخص الموقف الخارجي.. إنتو عارفين إن الحرب، حرب غزة، إحنا بنطلق عليها حرب غزة، بقى لها الآن سنتين تقريبًا، يعني.. من 2023 وحتى الآن، وفيه حرب قاسية جدًا جدا بتبقى تمر على، أو بتمر بالمنطقة، وخاصة في قطاع غزة وما يحدث فيه.</p>

<p>وأنا بكلمكم دلوقتي فيه جهود بنبذل.. بتبذل من جانبنا، والجهود دي ما اتوقفتش طوال.. لم تتوقف طوال العامين الماضيين، وحتى الآن، لا لا.. أنا عشان أكون منصف مع مصر واللي بتعمله، دايما مصر كانت حريصة جدًا جدًا على إنها يبقى لها تفاعل إيجابي مع القضية الفلسطينية، مش بس أبدا السنتين دول ولا حتى ال 10 ولا ال 20 ولا ال 30 سنة اللي فاتو.</p>

<p> ولكن آآ عشان ما أطيلش في هذا الأمر، اللي أنا بقوله لكم إن الآن في شرم الشيخ بتجرى مفاوضات لإنهاء الحرب، وأنا أسأل الله العظيم يعني (تصفيق) إن إحنا كلنا تبقى دعمنا وقلوبنا مع هذه المفاوضات اللي أنا لازم أسجل بـ.. بتقدير واحترام شديد، بتقدير واحترام شديد، للرئيس الأمريكي ترامب، على إرادته، إرادته الحقيقية في إنهاء الحرب خلال جولة المفاوضات الحالية.</p>

<p>وأنا بقول كدا عشان ده مسؤولية، وأنا كنت دايمًا حريص إن.. لما يكون فيه جهد مبذول، ندعمه ونـ.. ونتشارك فيه، من أجل إيجاد حل لهذه المسألة.</p>

<p>بقول تاني، فيه وفد، أو وفود مصرية، أمريكية، قطرية، وأيضا آآ مبعوثين مهمين جدًا، وإسرائيليين طبعًا، مبعوثين مهمين جدًا، فخامة الرئيس ترامب أرسلهم إلى شرم الشيخ، وهم وصلوا بالأمس، وكان الكلام اللي وصلني كلام مشجع جدًا، وحبيت إن أنا أعلنه ليكم للمصريين، وحتى للمنطقة ويمكن للعالم، إن هم... (تصفيق) إن هم جايين بإرادة وبرسالة قوية وبتكليف قوي من الرئيس ترامب بإنهاء الحرب خلال جولة المفاوضات الحالية.</p>

<p>أتمنى لهم جميعًا، كل المشاركين، زي ما قلت كدا، أشقاءنا في قطر، آآ المشاركين والمبعوثين الأمريكيين، الإسرائيليين، طبعا المصريين، وأيضا آآ وفد حماس، أتمنى إن إحنا ننتهز هذه الفرصة، ننتهز هذه الفرصة، ونحرص جدًا جدًا على إن يكون نهاية هذه الحرب في جولة المفاوضات اللي أنا بتكلم عليها دي.</p>

<p>وعشان كدا مرة تانية، رسالتي للرئيس ترامب، بقول له فخامة الرئيس، استمر في دعمك، واستمر في إرادتك من أجل إنهاء الحرب، وأقدّر كل ما تبذله في هذا المجال، وهيكون رائع جدًا جدًا إنه إذا تم التواصل لاتفاق، أن يكون حضوركم فخامة الرئيس، أنا بدعو الرئيس ترامب في حالة الوصول إن شاء الله (تصفيق) لاتفاق، إنه يحضر توقيع هذا الاتفاق في مصر.</p>

<p>ده خبر كان لازم أقوله للمصريين، لأن إحنا بقى لنا تقريبا سنتين، و.. كل الناس، مش بس في مصر الحقيقة، في المنطقة العربية، والعالم كله، مهتم جدا جدا بإنهاء هذه الأزمة وإدخال المساعدات وإطلاق سراح الرهائن وإعادة الإعمار مرة تانية، عشان آآ الحل، حل الدولتين اللي إحنا بنتكلم عليه، هيبقى فرصته أكبر كتير لو تم إنهاء الحرب في أسرع وقت، وزي ما قلت كدا، وبدء الإعمار لصالح شعب غزة عشان يعيش على أرضه، وأيضا الشعب الفلسطيني في الضفة الغربية.</p>

<p>مرة.. ده اللي انا حبيت أقوله في ال.. في ال.. في الاحتفال ده كخبر إن شاء الله ربنا سبحانه وتعالى يكمله بالخير، ويسعدنا كلنا، و.. نجد بفضل الله هذه المفاوضات تنتهي باتفاق لإنهائها من خلال إطلاق ال.. الرهائن والأسرى، إدخال المساعدات، ثم بقية الانسحاب الإسرائيلي من القطاع، وإعادة الإعمار زي ما قلت قبل كدا.</p>

<p>بكرر مرة تاني تقديري الشديد واعتزازي الكبير بالرئيس ترامب، بإرادته القوية اللي تمثلت في إرسال مبعوثين بتكليف واضح بالعمل بكل جدية، والتزام من أجل إنهاء الحرب.</p>

<p>مش عايز أطيل عليكم، مرة تانية بأهني أبناءنا وبناتنا من الخريجين، وبأهني الأكاديمية بمرور 50 عام على إنشاءها، و.. أتمنى لكم جميعا كل التوفيق، وبقول للمصريين: أنا بوجه لكم كل الشكر والتقدير.. بوجه لكم كل الشكر والتقدير. (تصفيق)</p>

<p>والله.. والله كان دايما الرهان عليكم إنتم، على إنكم إنتم في كل الظروف الصعبة اللي بتمر بينا دي، والتحديات، كان كثيرين آآ من الأشرار يعتقدوا إن هم يستطيعوا إن هم يئذوا بلدنا، ولكن ال.. أنا صادق إن شاء الله.. أنا عمري ما قلقت أبدًا.. مش عشان آآ حاجة غير إن أنا عارف إن.. شعب أصيل، شعب كريم، شعب حمول، وإن شاء الله، بفضل الله، الجاي أحـ.. الجاي أفضل.. الجاي أفضل.</p>

<p>بشكركم، بشكركم... (تصفيق) وبأكد لكم مرة تانية، ما حدش بفضل الله يقدر يضر مصر، طول ما إنتم على قلب رجل واحد. شكرا جزيلا، والسلام عليكم ورحمة الله وبركاته. (تصفيق)</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في أكاديمية الشرطة بالقاهرة الجديدة، خلال حفل تخرج دفعة جديدة من طلاب كلية الشرطة، وذلك بحضور اللواء محمود توفيق وزير الداخلية، وعدد من كبار قادة القوات المسلحة والشرطة، وأُسر الخريجين.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-37b04b9e6c9a14f6b5162d513b6ba286a8793228eba62abd235b80e74e7c3c3a">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 11:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759998727679132</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حماس تنتزع سعدات ومروان البرغوثي.. الجدول الزمني لتنفيذ المرحلة الأولى من اتفاق غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27644</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c3887dc6-e6ad-40a2-bf6b-20ff22c0bd8f.jpg.webp?itok=dCkIQKS7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c3887dc6-e6ad-40a2-bf6b-20ff22c0bd8f.jpg.webp?itok=dCkIQKS7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، وحركة حماس، في بيانات منفصلة، في الساعات الأولى من صباح اليوم الخميس، عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">توقيع</a> إسرائيل والحركة على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، وحصل <strong>المنصة</strong> على تفاصيل وتوقيتات تنفيذ التفاصيل الخاصة بالاتفاق.</p>

<p>وينص الاتفاق على الإعلان الرسمي في تمام الساعة الثانية عشر ظهر اليوم السبت، على أن تصادق مصادقة حكومة الاحتلال في الرابعة عصرًا، ويتبع ذلك نشر قوائم الأسرى وخريطة الانسحاب للمرحلة الأولى.</p>

<p>وكانت حماس أعلنت اليوم في بيان على تليجرام تسليم قوائم الأسرى الفلسطينيين ضمن المعايير المتفق عليها في إطار الاتفاق، وقالت إنها في انتظار الاتفاق النهائي على الأسماء، تمهيدًا لإعلانها.</p>

<p>ومن المقرر فتح باب الاعتراضات الشكلية في محكمة الاحتلال على قوائم الأسرى غدًا الجمعة، ليتبع ذلك، بدء الانسحاب الميداني مساء الخميس وفق الخريطة.</p>

<p>وحسبما قال مصدر فلسطيني مشارك في المفاوضات بشرم الشيخ لـ <strong>المنصة</strong>، فقد انتزع فريق التفاوض الفلسطيني الموافقة من الجانب الأمريكي على إلزام إسرائيل بإطلاق سراح القيادي السابق في حركة فتح مروان البرغوثي، إلى جانب أحمد سعدات الأمين العام للجبهة الشعبية، والقياديين بحركة حماس إبراهيم حامد وحسن سلامة المحكومان بعدة مؤبدات.</p>

<p>ووفق بنود خطة ترامب للسلام، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gv7rpw423o">يُتوقع</a> الإفراج عن 250 سجينًا ومعتقلًا فلسطينيًا، مقابل المحتجزين الإسرائيليين الـ47 الموجودين في غزة، ومن بينهم جثمان 25 إسرائيليًا.</p>

<p>ومن المقرر أن يشهد السبت المقبل وفقًا للجدول المتفق عليه استمرار الانسحاب من المناطق المأهولة. ويتبع ذلك بدء المقاومة في تجهيز الأسرى الأحياء وتسليم جثامين الجنود القابلة للتسليم.</p>

<p>ويشهد الأحد المقبل وصول الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إلى المنطقة لمتابعة التنفيذ والإعلان عن وقف الحرب على غزة، ويعقب ذلك خلال يوم الاثنين المقبل تنفيذ عملية التبادل رسميًا بإشراف مصر وقطر وأمريكا وتركيا.</p>

<p>في المقابل يطلق جيش الاحتلال سراح الأسرى الفلسطينيين ويسلّم عشرات جثامين المقاومين، بينهم عناصر من وحدات النخبة التابعة لكتائب القسام الجناح العسكري لحركة حماس.</p>

<p>وكذلك فتح المعابر بالكامل وبدء دخول 400 شاحنة مساعدات يوميًا ترتفع إلى 600 فأكثر خلال الأيام التالية.</p>

<p>وانطلاق المفاوضات فورًا حول المرحلة الثانية من الاتفاق، لبحث استكمال الانسحاب وضمان وقف دائم للعدوان.</p>

<p>وكان ترامب <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gz1zqw1eyo">قال</a> أمس الأربعاء إنه قد يتوجه إلى الشرق الأوسط في نهاية الأسبوع، وأضاف "قد أتوجه إلى هناك في نهاية الأسبوع ربما الأحد"، وذلك بعدما <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1825769-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1">وجّه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي دعوة إلى ترامب لحضور مراسم توقيع اتفاق إنهاء الحرب في قطاع غزة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6191222-ef52-44a8-beb1-9d434d3aba2b" href="https://almanassa.com/news/27623" title="حماس تعلن تبادل كشوف الأسرى المطلوب الإفراج عنهم مع إسرائيل">بدأت</a> المحادثات غير المباشرة بين المفاوضين الإسرائيليين وحماس يوم الاثنين الماضي وأحرزت بعض التقدم، لكن المسؤولين الأمريكيين والإسرائيليين قالوا إن المفاوضات لن تصل إلى موقف حاسم إلا بعد وصول ويتكوف وكوشنر.</p>

<p>و<a href="https://www.axios.com/2025/10/08/trump-kushner-witkoff-egypt-gaza-ceasefire-talks-israel-hamas">وصل</a> مبعوثا الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، أمس إلى شرم الشيخ للانضمام إلى المفاوضات، التي شار فيها أيضًا رئيس الوزراء القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني ورئيسي جهازي المخابرات التركي إبراهيم قالن والمصري حسن رشاد، وكبير مستشاري نتنياهو، رون ديرمر.</p>

<p>ومساء الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">أعلنت</a> حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع المحتجزين الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني، دون التطرق إلى ملف نزع السلاح أو إعادة الإعمار.</p>

<p>بعدها مباشرة <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعا</a> الرئيس الأمريكي إسرائيل إلى وقف الحرب فورًا، لكن جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d10dd993-aacf-4946-b5d1-c02fd6b27ffb" href="https://almanassa.com/news/27522" title="بالتزامن مع مفاوضات وقف النار.. مجزرة إسرائيلية في مدينة غزة">لم يلتزم</a> وواصل عملياته العسكرية في مدينة غزة موجهًا إنذارات جديدة إلى الفلسطينيين طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 11:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759998727679131</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27643</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، في الساعات الأولى من صباح اليوم الخميس عن توقيع إسرائيل وحركة حماس على المرحلة الأولى من اتفاق غزة الذي اقترحته الولايات المتحدة، الذي يسمح بالإفراج عن جميع المحتجزين الإسرائيليين، وقال إنه "من المرجح أن يذهب إلى إسرائيل في الأيام المقبلة".</p>

<p>و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115340993884364431">قال</a> ترامب على تروث سوشيال "أنا فخور جدًا بأن أعلن أن إسرائيل وحماس قد وقعتا على المرحلة الأولى من خطة السلام الخاصة بنا. وهذا يعني أن جميع الرهائن سيتم إطلاق سراحهم قريبًا جدًا، وستسحب إسرائيل قواتها إلى خط متفق عليه كخطوة أولى نحو سلام قوي ودائم وأبدي. وسيُعامل جميع الأطراف بإنصاف!".</p>

<p>وأضاف "هذا يوم عظيم للعالم العربي والإسلامي وإسرائيل وجميع الدول المجاورة والولايات المتحدة الأمريكية، ونشكر الوسطاء من قطر ومصر وتركيا الذين عملوا معنا لتحقيق هذا الحدث التاريخي غير المسبوق".</p>

<p>من جهتها، قالت حركة حماس في بيان على تليجرام صباح اليوم الخميس "بعد مفاوضات مسؤولة وجادّة خاضتها الحركة وفصائل المقاومة الفلسطينية حول مقترح الرئيس ترامب في شرم الشيخ، بهدف الوصول إلى وقف حرب الإبادة على شعبنا الفلسطيني، وانسحاب الاحتلال من قطاع غزّة؛ تعلن حركة حماس التوصّل إلى اتفاق يقضي بإنهاء الحرب على غزّة، وانسحاب الاحتلال منها، ودخول المساعدات، وتبادل الأسرى".</p>

<p>ودعت حماس ترامب والدول الضامنة للاتفاق، ومختلف الأطراف العربية والإسلامية والدولية "إلى إلزام حكومة الاحتلال بتنفيذ استحقاقات الاتفاق كاملةً، وعدم السماح لها بالتنصّل أو المماطلة في تطبيق ما تم التوافق عليه".</p>

<p>وفي بيان آخر، قال عضو المكتب السياسي لحركة حماس عزت الرشق إن وقف إطلاق النار "هو ثمرة التضحيات العظيمة والصَّبر الأسطوري لشعبنا وقوَّة وصمود المقاومة".</p>

<p>وأعلنت حماس لاحقًا تسليم قوائم الأسرى الفلسطينيين ضمن المعايير المتفق عليها في إطار الاتفاق، وقالت إنها في انتظار الاتفاق النهائي على الأسماء، تمهيدًا لإعلانها.</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://www.axios.com/2025/10/09/trump-israel-visit-gaza-hostage-peace-deal">قال</a> ترامب لموقع أكسيوس إنه "من المرجح أن يذهب إلى إسرائيل في الأيام المقبلة" لإلقاء كلمة أمام الكنيست، في أعقاب اتفاق السلام في غزة. وأضاف "إنه يوم عظيم لإسرائيل وللعالم".</p>

<p>وحسبما قال لأكسيوس، أجرى ترامب مكالمة مع رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو وصفها بالـ"رائعة"، وأضاف "إنه سعيد للغاية. كان ينبغي أن يكون كذلك. إنه إنجاز عظيم. لقد تضافرت جهود العالم أجمع للتوصل إلى هذا الاتفاق، بما في ذلك الدول التي كانت معادية".</p>

<p>وكان ترامب <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gz1zqw1eyo">قال</a> أمس الأربعاء إنه قد يتوجه إلى الشرق الأوسط و<a href="https://www.cbsnews.com/news/trump-says-he-may-go-to-the-middle-east-this-weekend/">بالتحديد مصر</a> في نهاية الأسبوع، وأضاف "قد أتوجه إلى هناك في نهاية الأسبوع ربما الأحد"، وذلك بعدما <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1825769-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1">وجه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي دعوة إلى ترامب لحضور مراسم توقيع اتفاق إنهاء الحرب في قطاع غزة.</p>

<p>وفي أول تعليق منه على التوصل لاتفاق بين تل أبيب وحماس، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1825992-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82-%D8%AC%D8%A7%D9%8A%D9%94%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85">أشاد</a> الرئيس الإسرائيلي إسحق هيرتسوج بدور ترامب، قائلًا إنه يستحق جائزة نوبل للسلام لجهوده، في وقت <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1826018-%D8%B3%D9%85%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%B4-%D9%8A%D8%AC%D8%A8-%D8%AA%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%86">قال</a> وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش، الخميس، إنه يجب القضاء على حركة حماس بعد عودة المحتجزين، وأضاف أنه لن يصوت لصالح الاتفاق.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6191222-ef52-44a8-beb1-9d434d3aba2b" href="https://almanassa.com/news/27623" title="حماس تعلن تبادل كشوف الأسرى المطلوب الإفراج عنهم مع إسرائيل">بدأت</a> المحادثات غير المباشرة بين المفاوضين الإسرائيليين وحماس يوم الاثنين الماضي وأحرزت بعض التقدم، لكن المسؤولين الأمريكيين والإسرائيليين قالوا إن المفاوضات لن تصل إلى موقف حاسم إلا بعد وصول ويتكوف وكوشنر.</p>

<p>و<a href="https://www.axios.com/2025/10/08/trump-kushner-witkoff-egypt-gaza-ceasefire-talks-israel-hamas">وصل</a> مبعوثا الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، أمس إلى شرم الشيخ للانضمام إلى المفاوضات، التي شار فيها أيضًا رئيس الوزراء القطري محمد بن عبد الرحمن آل ثاني ورئيسي جهازي المخابرات التركي إبراهيم قالن والمصري حسن رشاد، وكبير مستشاري نتنياهو، رون ديرمر.</p>

<p>وحسب بنود خطة ترامب للسلام، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4gv7rpw423o">يُتوقع</a> الإفراج عن 250 سجينًا ومعتقلًا فلسطينيًا، مقابل المحتجزين الإسرائيليين الـ47 الموجودين في غزة، ومن بينهم جثمان 25 إسرائيليًا.</p>

<p>ومساء الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">أعلنت</a> حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع المحتجزين الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني، دون التطرق إلى ملف نزع السلاح أو إعادة الإعمار.</p>

<p>بعدها مباشرة <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعا</a> الرئيس الأمريكي إسرائيل إلى وقف الحرب فورًا، لكن جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d10dd993-aacf-4946-b5d1-c02fd6b27ffb" href="https://almanassa.com/news/27522" title="بالتزامن مع مفاوضات وقف النار.. مجزرة إسرائيلية في مدينة غزة">لم يلتزم</a> وواصل عملياته العسكرية في مدينة غزة موجهًا إنذارات جديدة إلى الفلسطينيين طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 09 Oct 2025 11:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759998727679130</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مسؤول مصري: «نحن قريبون» من اتفاق تبادل الأسرى في مباحثات غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/08/news/u/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%86%D8%AD%D9%86-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84/</link>
						<dc:creator>إحسان صلاح</dc:creator>
			<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>حازم ثروت</dc:creator>
			<dc:creator>مصطفى حسني</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-08-at-9.24.50-PM-150x150.png" alt="مسؤول مصري: «نحن قريبون» من اتفاق تبادل الأسرى في مباحثات غزة" title="مسؤول مصري: «نحن قريبون» من اتفاق تبادل الأسرى في مباحثات غزة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>«هيكون رائع جدًا جدًا، أنه إذا تم التوصل لاتفاق، أن يكون بحضوركم فخامة الرئيس. أنا بادعو الرئيس ترامب، في حال الوصول لاتفاق، إنه يحضر توقيع هذا الاتفاق في مصر»، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=60_oYy0qfnQ"><span>قال </span></a><span>الرئيس عبد الفتاح السيسي في خطابه خلال حفل تخرج دفعة جديدة من طلاب أكاديمية الشرطة، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تعليقات الرئيس تعد مؤشرًا على التقدم الذي أُحرز اليوم، الأربعاء، في المفاوضات الجارية حول خطة الـ20 نقطة التي أعلنها البيت الأبيض في نهاية سبتمبر الماضي، لإنهاء الحرب المستمرة منذ عامين على قطاع غزة، واتخاذ خطوات نحو شكل الحكم في القطاع بعد الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«نحن قريبون من صفقة تبادل أسرى»، هذا ما أكده مسؤول مصري لـ«مدى مصر». كذلك، أكّد مصدر في حركة حماس أن «هناك تجاوبًا في ما يتعلق بوقف إطلاق النار لتمهيد الطريق أمام حصر الأسرى وانتشال جثامين الأموات منهم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت المصدر إلى جانب مصدر ثاني من الحركة إلى أن «حماس» سلمت قائمة بالأسرى للوسطاء المصريين اليوم، وسيُجرى نقاش بخصوصها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://www.almayadeen.net/latestnews/2025/10/8/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%A9--%D8%A8%D9%86%D8%AF-%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D8%A7"><span>توقع </span></a><span>الأمين العام لحركة الجهاد الإسلامي، زياد النخالة، إمكانية تبادل الأسرى في الأيام المقبلة، لسحب «فتيل التفجير ومبررات العدو للعدوان».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي هذا التقدم في الوقت الذي توافدت فيه وفود جديدة إلى شرم الشيخ اليوم، حيث </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08102025&amp;id=3ea3554e-e7b5-4b9a-82ac-04a8981b00da"><span>انضم </span></a><span>لوفد «حماس» في شرم الشيخ ممثلو حركة الجهاد الإسلامي والجبهة الشعبية لتحرير فلسطين، إلى جانب مبعوثي الولايات المتحدة، ستيف ويتكوف وجاريد كوشنر، ورئيس الوزراء القطري، الشيخ محمد بن عبد الرحمن آل ثاني، ورئيس المخابرات التركي، إبراهيم قالين، ووزير الشؤون الاستراتيجية الإسرائيلي، رون ديرمر، وذلك للمشاركة في المحادثات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08102025&amp;id=5629ac7b-3de4-46a1-8584-50729e8acf0c"><span>جلسة </span></a><span>في الصباح بين الوسطاء ووفد «حماس»، اجتمع رئيس المخابرات المصرية، وابن عبد الرحمن آل ثاني، ووزير الخارجية القطري، ماجد الأنصاري، وقالين وويتكوف وكوشنر وديرمر في جلسة ممتدة في أحد فنادق شرم الشيخ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم هذا التقدم، قال مصدر «حماس» لـ«مدى مصر» إن المحادثات ما زالت عالقة عند أكثر مطالب الحركة إلحاحًا وهو ضمانات وقف الحرب. وأوضح المصدر: «قدمت الحركة مقترحًا بربط الإفراج عن الأسرى بمراحل الانسحاب، لكن إسرائيل رفضت».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المسؤول المصري المقرب من المباحثات ذلك الأمر، قائلًا: «قلنا لحماس إنه ليس بإمكانهم أن يحصلوا على تسليم متعدد المراحل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يضم مقترح ترامب الإفراج عن جميع الأسرى الأحياء لدى «حماس»، إلى جانب تسليم الجثامين، في خلال 72 ساعة من موافقة الطرفين على المقترح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مسؤولون مصريون آخرون تحدث معهم «مدى مصر» في الأيام الأخيرة قالوا عن المرحلة الأولى من المحادثات إنها تتضمن كذلك الإفراج عن الأسرى الفلسطينيين -250 أسيرًا فلسطينيًا محكومًا عليهم بالسجن المؤبد في السجون الإسرائيلية، وألف و500 فلسطيني ممن اعتقلوا بعد 7 أكتوبر 2023- ودخول المساعدات، ووقف الأعمال العدائية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حاول الوسطاء أن يُقسموا المحادثات في شرم الشيخ إلى أجزاء على مدار ثلاثة أيام. تبادل الأسرى هو جزء من المرحلة الأولى، حسبما ذكر مسؤول مصري ثان. </span><span>«الجزء الأول هو أن يتم تفعيل وقف إطلاق النار وتسليم الأسرى، ولن يتم ذلك في يوم أو يومين. الجزء الثاني يتمثل في أن تنسحب إسرائيل من 35% من الـ85% من أراضي غزة التي تحتلها حاليًا، لتسمح لحماس بتجميع جثث من ماتوا في الأسر. وقالت حماس ذلك مرات كُثر: بلا انسحاب، لا يمكن لهم العمل على الأرض» يقول المسؤول. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_383412" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-08-at-9.23.46-PM.png"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-08-at-9.23.46-PM.png" alt="" width="1808" height="1094" data-sanitized-class="wp-image-383412 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl"><span>يزيد وصول ويتكوف وكوشنر ورئيس المخابرات التركي ورئيس الوزراء القطري في شرم الشيخ من الضغط على الجانبين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الإسرائيليون</span><span> مترددون</span><span>»، يقول المسؤول المصري الثاني، «لذا طلبت مصر من كوشنر وويتكوف أن يقنعا إسرائيل بتقديم تنازلات لأن حماس بالفعل تحت ضغط. إذا أردت فعلًا أن تصل إلى اتفاق، لا يمكن لك أن تتوقع الضغط على جانب واحد فقط. حماس واعية بأنها ضعفت، وواعية أنها خسرت معظم قادتها العسكريين المهمين، وهي واعية أن الناس متعبون ومحبطون جدًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>على الجانب الآخر، «حماس» تريد التقدم نحو المرحلة الثانية، حسبما قال المصدر الأول في الحركة، وتريد «تلقي الضمانات بالوصول إليها دون العودة إلى الحرب بعد انتهاء المرحلة الأولى»، مضيفًا: «لا نزال لم نتلق ضمانات من إسرائيل أو من الجانب الأمريكي، وكل ما تلقيناه مجرد تطمينات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ستتناول المرحلة الثانية نقاشات حول ملامح أكبر لخطة حكم ما بعد الحرب، بما في ذلك قوات الاستقرار الدولية المقترحة في خطة ترامب، وانسحاب أوسع للقوات الإسرائيلية، وشكل الحكم في غزة بشكل عام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولكن، من الأرجح أن وصول ديرمر اليوم، والذي وصفه المسؤول المصري الثاني بأنه ممثل رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، من شأنه أن يكبح أي خطوة سريعة نحو المرحلة الثانية. «كثيرًا ما تكرر أن، بوصوله، يرفع ديرمر من سقف الشروط الإسرائيلية ويبدى مرونة أقل»، يقول المسؤول. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتوازي مع مفاوضات تسليم الأسرى ووقف الإطلاق النار، تستضيف مصر مباحثات غير رسمية بين الفصائل الفلسطينية في القاهرة، تشارك فيها حركة «فتح»، بحسب مصدر «حماس» ومسؤول في السلطة الفلسطينية ومسؤول مصري ثالث. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«هناك مباحثات مع السلطة الفلسطينية بخصوص [حكم الفلسطينيين لغزة] من أجل الاتفاق على خطة تكون جاهزة فور طرح هذا الملف في مفاوضات وقف إطلاق النار»، يقول مصدر «حماس» الأول،  موضحًا أن ذلك في حال وصول المباحثات إلى المرحلة الثانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دفع مصر والفصائل الفلسطينية لحكم فلسطيني لغزة يقع على نقيض ما جاء في خطة ترامب لما بعد الحرب، والتي تستند إلى نموذج لإدارة القطاع مكون من ثلاثة كيانات، وهو النموذج الذي وصفه مصدر في الجامعة العربية بأنه يضع غزة «تحت الوصاية الأجنبية».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/erdogan-says-turkey-is-explaining-hamas-best-approach-palestinian-future-2025-10-08/"><span>قال </span></a><span>الرئيس التركي، رجب طيب أردوغان، إن الرئيس الأمريكي طلب من أنقرة «إقناع» حركة حماس بقبول خطته لإنهاء الحرب، مضيفًا في تصريحات للصحافة التركية على متن طائرته أثناء عودته من أذربيجان: «خلال زيارتنا للولايات المتحدة، وكذلك في آخر مكالمة هاتفية بيننا، أوضحنا لترامب كيف يمكن الوصول إلى حل في فلسطين، وطلب منا تحديدًا الاجتماع مع حماس وإقناعهم بالموافقة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم العقبات التي تواجه الوقف الدائم للحرب في غزة، والزخم حول الخطة الأمريكية، تحاول مصر أن تنتهز فرصة أي وقف جزئي لإطلاق النار وانسحاب القوات الإسرائيلية عند الموافقة على المرحلة الأولى، وذلك لإعطاء الفلسطينيين «مساحة للتنفس»، بحسب المسؤول الثاني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في هذا السياق،  قال المسؤول، إن اجتماعات متزامنة في القاهرة والعريش تجري الآن، بالتوازي مع شرم الشيخ، لمناقشة تفاصيل بناء مخيم في جنوب غزة للفلسطينيين النازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«هذا شيء يعمل عليه المصريين والأتراك، ونناقش أدق التفاصيل لبناء مخيم يمكن أن يعيش فيه الناس» يقول المسؤول، مضيفًا أن قطر والإمارات وعدا بتمويل توصيل خدمات بشكل مؤقت، منها الكهرباء وخدمات الصرف الصحي والمياه، بالإضافة إلى بناء المآوي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الفكرة هي أن يتمدد المعسكر مع انسحاب القوات الإسرائيلية»، يقول المسؤول، مضيفًا «وذلك لأن المساحة المتاحة لبناء المعسكر صغيرة جدًا. تحتاج إلى مساحة. نحن نتحدث عن اثنين مليون شخص. لا يمكن أن تضع اثنين مليون شخص في مساحة الأرض الخالية حاليًا من الوجود الإسرائيلي.»</span></p>
<p dir="rtl"><span>يضيف المسؤول أن هناك أيضًا «منشآت» على الجانب المصري لتقديم الرعاية الطبية والإيواء المؤقت للأشخاص الذين سيسمح لهم بمغادرة غزة للالتحاق بعائلاتهم في دول أخرى، مشيرًا إلى أن كل ذلك لن يحدث إلا إذا «وصلنا إلى المرحلة الأولى من الاتفاق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم بوادر التفاؤل الحذر التي بدأت في الظهور، تبقى المفاوضات المتعلقة بالمرحلة الأولى وما يليها هشة. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/sameerakhan/status/1976010010980155540?s=46&amp;t=jkJlaUvTKeCtY4AcNtnlqQ"><span>وقال </span></a><span>ترامب، في مؤتمر صحفي مساء اليوم، إن «المفاوضات تسير بشكل جيد جدًا»، في إشارة إلى المباحثات في مصر، مضيفًا: «قد أذهب إلى هناك في وقت ما في نهاية الأسبوع. ربما الأحد».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/08/news/u/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%86%D8%AD%D9%86-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D9%84/">مسؤول مصري: «نحن قريبون» من اتفاق تبادل الأسرى في مباحثات غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 08 Oct 2025 23:30:22 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759955535571537</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المجاعة تتفاقم في «غزة» مع استمرار الحصار.. والاحتلال يقتل 10 فلسطينيين خلال 24 ساعة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD/</link>
						<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-08-at-5.48.46-PM-150x150.png" alt="المجاعة تتفاقم في «غزة» مع استمرار الحصار.. والاحتلال يقتل 10 فلسطينيين خلال 24 ساعة" title="المجاعة تتفاقم في «غزة» مع استمرار الحصار.. والاحتلال يقتل 10 فلسطينيين خلال 24 ساعة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ما زال الحصار والمجاعة مستمران في مدينة غزة، شمالي القطاع، بينما لا يتعدى المتوفر من الأصناف الغذائية في أسواق المدينة، بعض المعلبات والبقوليات، حسبما قال لـ«مدى مصر»، المتحدث باسم بلدية غزة، عاصم النبيه، اليوم، محذرًا من «مجاعة أشد وأقسى مما سبق»، إذا ما استمر الحصار المفروض على المدينة مع إغلاق المعابر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات القطاع خلال الـ24 ساعة الماضية، عشرة قتلى، و61 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما قالت وزارة الصحة في غزة، اليوم، في حين قتلت قوات الاحتلال خمسة فلسطينيين، اليوم، في مناطق متفرقة من أنحاء القطاع، حسبما قالت إذاعة الأقصى، عبر تليجرام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أسفر العدوان الإسرائيلي على غزة، خلال العامين الماضيين، عن مقتل وإصابة 64 ألف طفل، بينهم نحو ألف رضيع، حسبما قالت منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، اليوم، مُشيرة في بيان، إلى استمرار المجاعة في مدينة غزة، وتمددها نحو جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت حركة الجهاد الإسلامي، اليوم، انضمام وفدها القيادي، الليلة، للمشاركة في مفاوضات وقف إطلاق النار غير المباشرة في شرم الشيخ، تزامنًا مع وصول رئيس الوزراء القطري، محمد بن عبد الرحمن آل ثاني، للانضمام للمحادثات، ولقاء وسطاء آخرين، بينهم المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، وجاريد كوشنر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل الأسير الإداري، أحمد خضيرات، من مدينة الخليل، في جنوبي الضفة الغربية، بعد نقله من سجن النقب، إلى أحد المستشفيات الإسرائيلية، أمس، ليرتفع عدد القتلى المعلومة هوياتهم من الأسرى الفلسطينيين داخل سجون الاحتلال، إلى 78 أسيرًا، منذ السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>المجاعة تتفاقم في «غزة» مع استمرار الحصار.. و«أونروا» تطالب بإدخال المساعدات</b></h3>
<p dir="rtl"><span>رغم انخفاض وتيرة القصف الإسرائيلي في مدن ومخيمات قطاع غزة خلال اليومين الماضيين، إلا أن الحصار والمجاعة لا يزالا مستمرين في مدينة غزة، شمالي القطاع، بينما لا يتعدى المتوفر من الأصناف الغذائية في أسواقها، بعض المعلبات والبقوليات، حسبما قال لـ«مدى مصر»، المتحدث باسم بلدية غزة، عاصم النبيه، اليوم، محذرًا من «مجاعة أشد وأقسى مما سبق»، إذا ما استمر الحصار المفروض على المدينة وإغلاق المعابر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>النبيه أضاف أن مئات آلاف المواطنين ما زالوا يقبعون تحت الحصار في «غزة»، فيما تشهد أسعار المواد الغذائية ارتفاعًا حادًا، يفوق قدرة المواطنين الشرائية، بالتوازي مع أزمة سيولة نقدية خانقة، مع استمرار إغلاق المعابر، وتشديد الفصل بين شمالي القطاع وجنوبه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، طالبت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، اليوم، برفع الحصار عن القطاع، وإدخال كميات كافية من المساعدات، مُضيفة أن جميع أراضي القطاع الزراعية، تضررت من العدوان، أو أصبحت غير قابلة للوصول، أو كليهما، فيما تواصل الدولة الإسرائيلية منع الوكالة من إدخال المساعدات منذ نحو سبعة أشهر، حسبما </span><a href="https://x.com/UNRWA/status/1975847427081900180"><span>قالت</span></a><span> عبر منصة إكس.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 10 فلسطينيين خلال 24 ساعة.. و«القسام» تستهدف قواته المتوغلة في غزة وخان يونس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتلت القوات الإسرائيلية خمسة فلسطينيين، اليوم، في مناطق متفرقة من أنحاء القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/208492"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، عبر تليجرام، في حين انتُشل جثماني قتيلين في حي النصر، غربي مدينة غزة، بعد مقتلهما في وقت سابق نتيجة قصف إسرائيلي، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/394181/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D9%88%D9%81%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-8-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «صفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد ضحايا العدوان، اليوم، كان من منتظري المساعدات، وقتله رصاص الجيش الإسرائيلي قرب مركز توزيع تديره مؤسسة غزة الإنسانية داخل محور نتساريم، في وسط القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/333768"><span>قالت</span></a><span> «صفا»، وذلك بعد وقت قليل من </span><a href="https://t.me/safaps/333758"><span>مقتل</span></a><span> آخر، نتيجة قصف مسيرة إسرائيلية مجموعة مواطنين في محيط وادي غزة، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل أحد منتظري المساعدات بنيران الجيش الإسرائيلي، أمام مركز آخر لـ«غزة الإنسانية»، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا، في شمالي مدينة رفح، جنوب القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133467"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن مُسيّرات إسرائيلية أطلقت النار صوب منازل المواطنين، في حي الصبرة، في جنوبي مدينة غزة، وفي جنوبي مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات القطاع خلال الـ24 ساعة الماضية، عشرة قتلى، و61 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، حسبما قالت وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 67 ألفًا و183 قتيلًا، و169 ألفًا و841 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33222"><span>أعلنت</span></a><span> كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، استهداف مركبتي «همر» إسرائيليتين، بقذيفتي «الياسين 105»، أمس، في جنوبي مدينة خان يونس، مؤكدة رصد هبوط الطيران المروحي الإسرائيلي لإخلاء الجرحى والقتلى نتيجة الاستهداف، قبل أن </span><a href="https://t.me/qassambrigades/33223"><span>تعلن</span></a><span> «القسام»، عن استهداف تجمع لجنود وآليات الاحتلال، بعدد من قذائف «الهاون»، في غربي مدينة غزة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«يونيسيف»: مقتل وإصابة 64 ألف طفل نتيجة العدوان على غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أسفر العدوان الإسرائيلي على غزة، خلال العامين الماضيين، عن مقتل وإصابة 64 ألف طفل، بينهم نحو ألف رضيع، حسبما قالت منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، اليوم، مُشيرة في </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5194897-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%B3%D9%81-64-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D9%82%D9%8F%D8%AA%D9%84%D9%88%D8%A7-%D8%A3%D9%88-%D8%A3%D8%B5%D9%8A%D8%A8%D9%88%D8%A7-%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D9%87%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>بيان</span></a><span>، إلى استمرار المجاعة في مدينة غزة، وتمددها نحو جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت «يونيسيف»، إن أزمة سوء التغذية، وخاصة بين الرضع، لا تزال صادمة، موضحة أن عدم توفر الغذاء الكافي لأشهر عديدة مستمرة، تسبب في ضرر دائم لنمو الأطفال وتطورهم، فيما لا تعرف المنظمة عدد الأطفال الذين لقوا حتفهم بسبب أمراض يمكن الوقاية منها، أو دفنوا تحت أنقاض المباني المدمرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالب بيان «يونيسيف» بوقف إطلاق النار، كما رحّب بجهود إنهاء الحرب المبذولة، مُضيفًا أن أي خطة مقترحة يجب أن تؤدي لوقف إطلاق النار، و«إطلاق سراح الرهائن»، فضلًا عن توفير ممر آمن وسريع، ودون عوائق، للمساعدات الإنسانية، عبر جميع المعابر والطرق المتاحة، بالقدر الذي يحتاجه جميع سكان غزة، وخصوصًا الأطفال.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«الجهاد» تنضم لمحادثات شرم الشيخ تزامنًا مع وصول رئيس الوزراء القطري</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت حركة الجهاد الإسلامي، اليوم، انضمام وفدها القيادي، الليلة، للمشاركة في مفاوضات وقف إطلاق النار غير المباشرة في شرم الشيخ، حسبما ذكرت قناة «فلسطين اليوم»، تزامنًا مع وصول رئيس الوزراء القطري، محمد بن عبد الرحمن آل ثاني، للانضمام للمحادثات، ولقاء وسطاء آخرين، بينهم المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، وجاريد كوشنر، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%3A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%82%D8%B7%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%88%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90129600"><span>قال</span></a><span> مسؤول مطلع لوكالة رويترز. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تعقيبًا على انعقاد جلسات جولة التفاوض في شرم الشيخ، التي بدأت، الاثنين الماضي، </span><a href="https://alqaheranews.net/ar/news/143829/%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AC%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> رئيس وفد حركة حماس، خليل الحية، إن حركته جاءت لإجراء مفاوضات جادة، توقف الحرب على غزة وتهدف لتبادل الأسرى والإفراج عن المحتجزين الإسرائيليين، مُشيرًا لقناة القاهرة الإخبارية، أمس، إلى أن الاحتلال ينكث وعوده بشأن وقف الحرب، مشددًا على أهمية وجود ضمانات بوقف العدوان نهائيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد من تفاصيل المباحثات الجارية، في تقريرنا المنشور أمس، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/07/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%B7%D8%AF%D9%85-%D8%A8%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%AA/"><span>هنا</span></a><span>، أو انتظار تقاريرنا اللاحقة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل أسير فلسطيني في سجون الاحتلال نتيجة إهمال طبي متعمد</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل الأسير الإداري، أحمد خضيرات، من مدينة الخليل، في جنوبي الضفة الغربية، بعد نقله من سجن النقب، إلى أحد المستشفيات الإسرائيلية، أمس، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/133438"><span>قالت</span></a><span> هيئة شؤون الأسرى الفلسطينيين، ليرتفع عدد القتلى المعلومة هوياتهم من الأسرى الفلسطينيين داخل سجون الاحتلال، إلى 78 أسيرًا، منذ السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل خضيرات نتيجة سياسة الإهمال الطبي المتعمد، إذ واصل الاحتلال احتجازه في ظروف إنسانية قاسية، دون تهمة، رغم علمه بإصابته بمرض السكري، حسبما أضافت الهيئة، مشيرة إلى أن حالته الصحية شهدت تدهورًا خطيرًا خلال الأشهر الأخيرة، بعد إصابته بمرض الجرب، ما تسبب له بحكة شديدة وتشنجات متكررة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفضلًا عن معاناته من نوبات جوع حادة وهبوط في مستوى السكر في الدم بسبب مرضه، وصعوبة الحركة وتلبية الاحتياجات اليومية، انخفض وزن خضيرات إلى نحو 40 كيلوجرام، وفق شهادة أحد المحامين بعد زيارته في شهر أغسطس الماضي. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD/">المجاعة تتفاقم في «غزة» مع استمرار الحصار.. والاحتلال يقتل 10 فلسطينيين خلال 24 ساعة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 08 Oct 2025 19:51:41 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759944737187589</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقترح رئاسي بـ«فترات معايشة» لطلاب الجامعات في «الشرطة» و«العسكرية»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/08/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D8%A8%D9%80%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%B4%D8%A9-%D9%84%D8%B7%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/557791083_1362637851891606_7748051409953455945_nc-150x150.jpg" alt="مقترح رئاسي بـ«فترات معايشة» لطلاب الجامعات في «الشرطة» و«العسكرية»" title="مقترح رئاسي بـ«فترات معايشة» لطلاب الجامعات في «الشرطة» و«العسكرية»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم: </span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>مقترح رئاسي بـ«فترات معايشة» لطلاب الجامعات في «الشرطة» و«العسكرية».</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>السيسي يدعو ترامب لحضور توقيع اتفاق إنهاء حرب غزة «إذا تم التوصل إليه».</span></li>
<li aria-level="1"><span>توجيه رئاسي بصرف ألف جنيه حافز تدريس للمعلمين مطلع الشهر المقبل.</span></li>
<li aria-level="1"><span>التضخم السنوي مستمر في الانخفاض.</span></li>
<li aria-level="1"><span>«الجبهة الوطنية»: لن نستطيع تلبية طلبات كل الطامحين في البرلمان.. ولم نعد أحد.</span></li>
<li aria-level="1"><span>استبعاد محمد أبو الديار من قاعدة الناخبين بعد إعلانه ترشحه لـ«النواب».</span></li>
<li aria-level="1"><span>إسماعيل الإسكندراني يستعيد «قناع التنفس» بعد أسبوعين من احتجازه.</span></li>
<li aria-level="1"><span>الإمارات تستبعد 6 شركات إسرائيلية من المشاركة في معرض دبي للطيران.</span></li>
<li aria-level="1"><span>شكوى بـ«الجنائية الدولية» تتهم رئيسة وزراء إيطاليا ووزيرين بـ«التواطؤ في الإبادة الجماعية». </span></li>
<li aria-level="1"><span>3 فائزين بـ«نوبل» في الكيمياء بينهم عربي أمريكي.</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>وجّه الرئيس عبد الفتاح السيسي، اليوم، إلى دراسة إتاحة فترات «معايشة» لطلاب الجامعات داخل أكاديمية الشرطة والأكاديمية العسكرية، تمتد لأسبوع أو أكثر، بهدف «توسيع جسور التواصل والتلاحم» بين مؤسسات الدولة والطلاب، حسبما قال خلال حفل تخرج دفعة جديدة من أكاديمية الشرطة.</b></p>
<p dir="rtl"><span>المقترح الرئاسي الذي سيُدرس ويُعرض على الرئيس ليعمم لاحقًا، كعادة مقترحاته، يأتي امتدادًا لنهج نقل قيم «الانضباط» العسكري إلى المجال المدني، الذي رسخته الدولة خلال السنوات الأخيرة، بدءًا من عام 2022، بتأهيل المدنيين داخل مؤسسات الجيش والشرطة بعد التعيين، ما يبدو أنه سيمتد جزئيًا لـ«ضبطهم» قبل التخرج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي سبق أن </span><a href="https://youtu.be/aF9qmDRWEWM?t=5100"><span>برّر</span></a><span> هذا النهج في 2023؛ إذ قدّم تصورًا لمعلم «منضبط» تُعاد صياغة يومه وسلوكه عبر معايشة الطقوس العسكرية موضحًا: «التليفون بقى في إيدينا طول الوقت وبيضيع وقت كتير، ويسهرنا شوية. طب عاوز معلم يروح الساعة 6 المدرسة، فأنا بقعده 6 شهور يصحى 5 الصبح… لو أقدر أعمل ده في كل مؤسسات الدولة هعمله، لأني محتاج الجهاز الإداري أكثر انضباطًا والتزامًا واستعدادًا للعطاء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المنطق، كما عرضه الرئيس حينها، يقوم على وضع «إطار عام» للسلوك واللياقة واليقظة والانتماء، بينما يُترك التخصص الفني للوزارة المعنية. أي أن وظيفة الأكاديميات العسكرية هنا ليست إحلال المحتوى المهني، بل تشكيل «القالب» الانضباطي الذي يُصبّ فيه الموظف المدني قبل تسليمه إلى جهة عمله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الضبط والقولبة» امتدت </span><a href="https://www.mod.gov.eg/ModWebSite/NewsDetailsAr.aspx?id=42787"><span>لتشمل</span></a><span> أئمة وزارة الأوقاف، عبر دورة تأهيل داخل كلية الضباط الاحتياط، وتدريب الملحقين </span><a href="https://www.mod.gov.eg/ModWebSite/NewsDetailsAr.aspx?id=44138"><span>الدبلوماسيين</span></a><span> بوزارة الخارجية على يد ضباط الأكاديمية العسكرية. فضلًا عن وزارتي </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/08/03/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%B3%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B4%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%84/"><span>التعليم</span></a><span> و</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=qdE0SlawNeU"><span>العدل</span></a><span>. كما تلقى موظفون </span><a href="https://www.facebook.com/EgyArmySpox/posts/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB_%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D9%81%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D8%AE%D8%B1%D8%AC-%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-/802227728748516/"><span>بوزارتي</span></a><span> النقل والمالية تدريبات ركزت، وفقًا لوزير النقل كامل الوزير، على «تعزيز الانضباط الذاتي». وبالفعل </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=H0Jr6P3QbSk"><span>أتمت</span></a><span> عشرات الدفعات تدريب الأكاديمية العسكرية خلال السنوات الأخيرة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1225415926293588&amp;set=a.604065545095299"><span>دعا </span></a><span>الرئيس عبد الفتاح السيسي، اليوم، الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لحضور مراسم توقيع اتفاق إنهاء الحرب في قطاع غزة «إذا تم التوصل إليه» خلال المفاوضات الجارية في شرم الشيخ، حسبما قال خلال كلمته ضمن حفل تخرج دفعة جديدة من أكاديمية الشرطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي الذي قال إنه تلقى أنباء مشجعة من شرم الشيخ، أشار إلى مشاركة حركة «حماس» ووفود إسرائيلية، إلى جانب وفود قطر ومصر، فضلًا عن وصول مبعوثين «مهمين جدًا» أرسلهم ترامب، بتكليف لإنهاء الحرب خلال هذه الجولة من المفاوضات، بحسب السيسي، الذي وجه «تقدير واحترام» للرئيس الأمريكي لرغبته الحقيقية في إنهاء الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل أن يعلن أمنياته بنجاح المفاوضات وإنهاء الحرب، وعلى خلفية من ملامح توترات دبلوماسية بين مصر وإسرائيل خلال الأسابيع الماضية، طمأن السيسي المصريين، قائلًا: «أي تحديات أو تهديد ما تقلقوش منه طول ما الشعب المصرى كله مع بعض وأي خطر نستطيع التصدي له»، مؤكدًا: «ما حدش يقدر يعمل أي حاجة مع مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تطمينات الرئيس للمواطنين لم تكن كلها متعلقة بالخوف من الحرب، وإنما تطرقت إلى الاقتصاد، الذي اعتبر الرئيس أنه يتحسن بالتدريج وقال: «إحنا ماشين بشكل كويس أوي، وكل يوم أفضل من اللي فات، وكل دولة آمالها وطموحاتها لا تنتهي»، بصلابة المصريين وتماسكهم ووحدتهم. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/watch/?ref=embed_video&amp;v=692014059994844"><span>أعلن </span></a><span>المتحدث باسم وزارة التربية والتعليم، شادي زلطة، تفاصيل صرف حافز الألف جنيه الذي </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1361637525324972&amp;set=a.324472705708131"><span>وجّه</span></a><span>، أمس، الرئيس عبدالفتاح السيسي بمنحه للمعلمين، بدءًا من نوفمبر المقبل. وقال زلطة، عبر قناة «MBC»، إن الحافز سيُصرف تحت مسمى «حافز تدريس» للقائمين فعليًا على العملية التعليمية، بمن فيهم مديرو المدارس، ويُصرف للمعلمين التابعين لمنظومة التربية والتعليم، أي الموظف المُعين، ولا يشمل معلمي الحصة، مشيرًا إلى أنه حافز شهري دائم يهدف إلى تحسين الأوضاع الاقتصادية للمعلمين ودعمهم ماديًا ومعنويًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف زلطة أن عدد المعلمين على مستوى الجمهورية يبلغ نحو 1.2 مليون معلم، موضحًا أن الحافز سيُصرف فقط لمن هم داخل المدارس حاليًا. كما أشار إلى أن الوزارة تمكنت من سد جزء كبير من عجز المعلمين عبر تعيين دفعات جديدة ضمن مسابقة الـ30 ألف معلم والاستعانة بمعلمي الحصة وأصحاب المعاشات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان توجيه السيسي بصرف الحافز صدر، أمس، خلال اجتماعه مع وزير التربية والتعليم، الذي شدد خلاله على أن تحسين أوضاع المعلمين يمثل أولوية قصوى في خطط الدولة خلال المرحلة المقبلة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، استمرار انخفاض التضخم السنوي لأسعار المستهلكين في المدن، محققًا 10.3% خلال سبتمبر الماضي مقارنة بـ11.2% في أغسطس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح التقرير أن أسعار الطعام والمشروبات ارتفعت بنسبة 0.3% على أساس سنوي، مدفوعة بزيادة أسعار الفاكهة 45.2% والأسماك 6.9%، رغم انخفاض أسعار الخضروات -23.3% واللحوم والدواجن -1.6%. كما شهدت أقسام المسكن والكهرباء والغاز ارتفاعًا سنويًا بنحو 18.2%، والرعاية الصحية بنسبة 31.9%، والنقل والمواصلات بنسبة 20.9%، فيما ارتفعت أسعار التعليم بنحو 10% والوجبات الجاهزة بنسبة 14%.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل سجل معدل التضخم الشهري ارتفاعًا بنسبة 1.5% خلال سبتمبر 2025، ليصل الرقم القياسي العام لأسعار المستهلكين على مستوى الجمهورية إلى 260.9 نقطة، مقارنة بأغسطس. وأرجع التقرير الزيادة إلى ارتفاع أسعار مجموعة من السلع والخدمات، أبرزها الخضروات 12.2%، والفاكهة 3.5%، ومنتجات الألبان والبيض 1.3%، والإيجارات 1.3%، في حين تراجعت أسعار الأسماك -0.5% والسكر -0.8% والخبز والحبوب -0.3%.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/10/news/u/%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%86%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9/?fbclid=IwY2xjawNTJxpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFHRmZkdTdVWEc4UUo4aXdwAR4lSNCE30DNsqG0F_c_9MKHRT9EnKwRsY31yRHqyDRf-pPPtelCeCF2DTJGpw_aem_g9eUwEr1VoYCAIBjuyaFrw"><span>معدل </span></a><span>التضخم السنوي لإجمالي الجمهورية تراجع في أغسطس، للشهر الثالث تواليًا، مسجلًا 11.2%، مقابل 13.1% في يوليو، وذلك بعدما سجّل 14.4% في يونيو الماضي، نزولًا من 16.5% في مايو، في حين كان عند 25.6% في أغسطس 2024.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4mKt0ZV%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExR0ZmZHU3VVhHOFFKOGl3cAEeOpv6q9XWk_xxIluvLMBlPYq0gPqRTxjmHvWJ9a7jQtLXexCJAnPeh3nnik4_aem_jcPI1Pm-mjE89GA1AdzPPg&amp;h=AT1cpeCocDDoU_omaYkceTKkqxuH21TTeyqXUNZq2Mo__7s4TwvBP8zn45_XqfqOhP_vibxEEA-XoBtivgvVMcg4MNGWcPgD65vkVyezW0bbQ3BbMS_gw80Om8hAMvFABWbnfIkhtx9FhA&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT1Mq5JCxC3OPBhtvi0W6GSPhstFVCziTJZjKo18WgCNGa8R8jbLpdiOkt5QvQRbaq5beaY1GliD_7e_TQWoQ7VXUTsbVu6xqS6jB1twWFXqIH02OEly6UMVARtUl-E9C6AKriwjy7GSNDGDH2YXKIrd-XjZ70HzYeYYgfMZQfgwe9TYNotZtBGA8CC3KrOTBNqUMYWVniKPoBpApa0pXAKxig"><span>تبدأ </span></a><span>اليوم الهيئة الوطنية للانتخابات في تلقي طلبات الترشح في انتخابات مجلس النواب، التي ستقام في بدايات نوفمبر المقبل، يواجه حزب الجبهة الوطنية، تحديًا مع زيادة عدد الراغبين في الترشح على المقاعد المتاحة، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/ElgabhaElwatanya/posts/pfbid02s5YH1ARYzrJDqQnbyWPdSDyYmiXJCwjz2CUdYELXsf4JompBj8QdG6eZJmoUHeNGl"><span>قال </span></a><span>رئيس الحزب، عاصم الجزار، مشيرًا إلى تشكيل لجنة مختصة ومعايير دقيقة للاختيار، مضيفًا أن الحزب لم يقدّم وعودًا لأي من أعضائه منذ تأسيسه، وأنه لا يستطيع تلبية كل الطموحات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجزار، الذي يشغل كرسي رئاسة الحزب، </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4jSvAwD%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExR0ZmZHU3VVhHOFFKOGl3cAEeLAo38RXXvj4G_fCP14PHOA37GnWuc54pHzaqwQrxoHR6sjUWlpVQ3TG_X6M_aem_TWffIoC93TEBuSiQLl9XjA&amp;h=AT3J2CfguV0XBPP-ja06dQwO-L7wvIgSUiikSb61ygrS9tMjv5_-cXyoKy5ywIX78u33Mv6IGFto8DCFDsmF6cNhqYXgYJycV2T6-wtvYrJzOFt2NXReN8qOFQdhAWsV39i8p-4iQXJ8fw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT3RvMr6z_ad70OMY34lMWaLz3_Oikz6MIw5h0PbU-0jVhVyb1cmdue8KLHOoicCBMSFRH7tWrcbcA3B86Q__8_nrCbsNq7noFWjUZWu5tZk3s4RAK9SH5o_KNirT4pEwpCEt2UtT39uNnx5Q7xmwrKJ6SkRx3nh9d3voxxQ0cJW-urQ_Qbu3ap9UFc9pZsGFweKvrNr1VyebAGax3PWRBxnKA"><span>المولود </span></a><span>من رحم اتحاد القبائل والعائلات المصرية، لصاحبه إبراهيم العرجاني، أضاف خلال اجتماع بقيادات الحزب، الذي أُسس برجال أعماله ووزرائه السابقين، أن اختيارات مرشحي انتخابات مجلس النواب ستتسم بالتنوع المهني والنوعي، مشددًا على أن الالتزام الحزبي هو أساس العمل السياسي، وأن الحزب يسعى إلى تقديم نموذج مختلف يقوم على التنظيم والانضباط وتقديم برنامج تفصيلي لخمس سنوات مقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أمين عام الحزب، السيد القصير، وهو مثل الجزار، وزير سابق انتقل للعمل في مجموعة العرجاني جروب قبل اختيارهما لقيادة الحزب «الوطني» الجديد، قال من جهته إن المشاركة في التحالف الوطني تجربة مهمة في بداية المسيرة الانتخابية، مؤكدًا أن اختيار المرشحين تم عبر مراحل متعددة من القواعد إلى الأمانة العامة لضمان التنوع والكفاءة. وأضاف أن انتخابات «النواب» ليست نهاية المطاف، وأن هناك فرص مستقبلية في المجالس المحلية ومواقع أخرى، وأن ضم وجوه جديدة لا يتعارض مع مبادئ الحزب نظرًا لحداثة تأسيسه، داعيًا كوادر الحزب إلى دعم المرشحين الرسميين للحفاظ على صورة الحزب وانسجامه الداخلي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/aboeldiareg/posts/122147019716908565"><span>أعلن</span></a><span>، أمس، القيادي في حزب تيار الأمل تحت التأسيس، محمد أبو الديار، اكتشافه استبعاده من قاعدة بيانات الناخبين، قبيل انتخابات مجلس النواب المقبلة، التي أعلن أنه سيترشح فيها، معتبرًا القرار «سياسيًا مقصودًا» يهدف إلى منعه من الترشح رغم تمتعه بكافة حقوقه القانونية، «خوفًا من شعبيته في قلين وكفر الشيخ».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي بيان نشره على فيسبوك، قال أبو الديار، منسق الحملة الرئاسية للبرلماني السابق، أحمد الطنطاوي، إنه فوجئ بعدم إدراج اسمه في جداول الناخبين رغم استيفائه الإجراءات القانونية لتغيير محل إقامته، مضيفًا أنه تقدم بطلبات لمديرية أمن كفر الشيخ والهيئة الوطنية للانتخابات، قبل أن يطعن على قرار استبعاده أمام محكمة القضاء الإداري بكفر الشيخ، التي تنظر الشق العاجل اليوم، والتي قال إنه سيطالبها بوقف الانتخابات لحين إدراج اسمه رسميًا في قاعدة البيانات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ضمن تأكيده أن المنع ليس خطأ إداريًا، أشار أبو الديار إلى أن 21 شخصًا آخرين أدينوا في القضية التي حُكم عليه فيها لا يزالون مدرجين في قاعدة بيانات الناخبين، ما اعتبره إثباتًا لـ«الطابع الانتقائي» للقرار، مؤكدًا أن الحكم الصادر ضده في قضية التوكيلات لا يتضمن حرمانًا من الحقوق السياسية، وأن استبعاده «تجاوز للدستور وانحراف في تطبيق القانون».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق و</span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1116928323809016&amp;set=a.604065545095299"><span>أدين أبو الديار </span></a><span>مع الطنطاوي، و21 من أعضاء حملة ترشحه للرئاسة، في القضية المعروفة إعلاميًا بـ«التوكيلات الشعبية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أسبوعين من القبض عليه، وصل قناع التنفس الصناعي أخيرًا إلى الباحث إسماعيل الإسكندراني، داخل محبسه في مركز تأهيل 6 بسجن العاشر من رمضان، برفقة المحاميتين أسماء نعيم وماهينور المصري، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/mahienour/posts/10163517733236718"><span>أعلنت </span></a><span>الأخيرة عبر فيسبوك، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد زيارة المحاميتين لموكلهما، نقلت المصري عن الإسكندراني أن فحوصًا طبية أجريت له، وأنه كان يتلقى وجبات مخصصة لمرضى السكري أثناء وجوده في الإيراد، مكان وفترة استقبال المسجونين الجدد قبل توزيعهم على الزنازين، وهي الوجبات التي توقفت بنقله إلى زنزانة انفرادية، وإن تلقى وعدًا بحل تلك المشكلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحُبس الإسكندراني احتياطيًا على ذمة الاتهامات السياسية المعتادة، بعد القبض عليه في 24 سبتمبر الماضي في كمين شرطة بمرسى مطروح، نقل منه إلى مقر قطاع الأمن الوطني، الذي احتجز قناع التنفس الخاص به، رغم ترك جهاز التنفس التابع له القناع برفقته، والذي كان معه أثناء تحقيق نيابة أمن الدولة العليا، ونُقل معه للسجن.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لن تشارك شركات الدفاع الإسرائيلية في معرض دبي للطيران، المقرر له نوفمبر المقبل، وذلك بعد «مراجعة فنية» شملت جميع الشركات المشاركة، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/dubai-airshow-bars-israeli-defense-firms-after-technical-review-says-organizer/"><span>نقل</span></a><span> موقع «تايمز أوف إسرائيل»، عن المدير الإداري لشركة إنفورما ماركتس المنظمة للمعرض، تيم هاويس، الذي أوضح خلال مؤتمر صحفي أمس، أن اللجنة الفنية للمعرض قررت سحب تسجيلات ست شركات إسرائيلية كان مقررًا مشاركتها، لم يقدم تفاصيل إضافية حول أسباب قرار الاستبعاد من دورة المعرض، الذي يقام كل عامين، ويعد واحدًا من أبرز الفعاليات الدولية في مجال الطيران المدني والعسكري، وتشارك فيه مئات الشركات من مختلف الدول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.jpost.com/defense-and-tech/article-869741"><span>شاركت </span></a><span>إسرائيل لأول مرة في معرض دبي للطيران عام 2021، بعد توقيع اتفاقيات إبراهيم، وافتتحت أول جناح وطني لها بمشاركة كبرى شركات الدفاع الإسرائيلية، لكن مشاركتها في 2023 تراجعت بشكل ملحوظ بعد 7 أكتوبر بسبب استدعاء آلاف جنود الاحتياط، بينهم موظفون في شركات الدفاع بحسب موقع «جيروسالم بوست».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتواجه صناعة التسليح الإسرائيلية قيودًا متزايدة، إذ مُنعت شركاتها من المشاركة في معارض أسلحة كبرى في أوروبا، مثل فرنسا وهولندا وبريطانيا، بما في ذلك حظرها في معرض NEDS في روتردام، وفرض قيود على حضور مسؤولين حكوميين وعسكريين، في حين استمرت شركات إسرائيلية في المشاركة جزئيًا في بعض الفعاليات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين لم يصدر بيان رسمي بما أفضت إليه «المراجعة الشاملة» لشركات معرض دبي، كانت قمة الدوحة التي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/16/news/u/%D9%82%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%90%D9%91%D9%81-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B6/?fbclid=IwY2xjawNTOx5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFHRmZkdTdVWEc4UUo4aXdwAR4lSNCE30DNsqG0F_c_9MKHRT9EnKwRsY31yRHqyDRf-pPPtelCeCF2DTJGpw_aem_g9eUwEr1VoYCAIBjuyaFrw"><span>عقدت </span></a><span>الشهر الماضي عقب الغارة الإسرائيلية على مقر وفد حركة حماس في قطر، أخرجت عدة توصيات شملت، بخلاف مراجعة العلاقات الدبلوماسية والاقتصادية مع إسرائيل، فرض عقوبات عليها، وتعليق تزويدها بالأسلحة والذخائر والمواد العسكرية أو نقلها أو عبورها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.reuters.com/business/aerospace-defense/italy-pm-meloni-says-been-denounced-icc-complicity-genocide-2025-10-07/"><span>أُبلِغت </span></a><span>المحكمة الجنائية الدولية، أمس، بدعوى تتهم رئيسة الوزراء الإيطالية، جورجيا ميلوني، ووزيرا دفاعها وخارجيتها، بالتواطؤ في «إبادة جماعية» مرتبطة بالعدوان الإسرائيلي على غزة، وكذلك المدير العام لشركة ليوناردو، إحدى أكبر المجموعات الإيطالية العاملة في قطاعات الطيران والدفاع، ما علّقت عليه ميلوني قائلة: «لا أعتقد أن هناك قضية أخرى كهذه في العالم أو في التاريخ»، مؤكدة أن إيطاليا لم تمنح إذنًا بتوريد أسلحة جديدة لإسرائيل منذ 7 أكتوبر، وإن لم تكشف عن اسم الجهة التي رفعت الدعوى وفقًا لـ«رويترز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي الإعلان عن الدعوى في سياق </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/07/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B9/?fbclid=IwY2xjawNTQJVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFVU3drYWQzQ3I4VjNSeWVUAR4Zkf7wPh9j_nnSV_BElzwiEoqsX6SvZEjtQGatWMWb1V4zHwlq6iJPX4Tn1Q_aem_9Yxs24r1gA7tCocUT8ja4w"><span>احتجاجات </span></a><span>واسعة شهدتها إيطاليا خلال الأسبوع الماضي، شارك فيها مئات الآلاف رفضًا للعمليات العسكرية الإسرائيلية في غزة، وهجوم قوات الاحتلال على قافلة الصمود، وهي الاحتجاجات التي استهدف مشاركون فيها حكومة ميلوني، التي تُعرف بدعمها لإسرائيل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.nobelprize.org/prizes/chemistry/2025/press-release/"><span>أعلنت </span></a><span>الأكاديمية الملكية السويدية للعلوم، اليوم، فوز العالم ذي الأصول الفلسطينية، عمر ياغي، الذي يحمل الجنسيات الأردنية والسعودية والأمريكية، إلى جانب الياباني، سوسومو كيتاجاوا، والأسترالي، ريتشارد روبسون، بجائزة نوبل في الكيمياء لعام 2025، تقديرًا لعملهم الرائد في تطوير «الأطر المعدنية العضوية» التي فتحت أمام الكيمياء آفاقًا جديدة لمواجهة تحديات الطاقة والبيئة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وُلد </span><a href="https://english.alarabiya.net/News/saudi-arabia/2025/10/08/saudi-citizen-omar-yaghi-with-palestinian-roots-among-winners-of-nobel-prize-in-chemistry"><span>ياغي </span></a><span>في الأردن لأبوين فلسطينيين، وحصل على الجنسية السعودية في 2021، بموجب أمر ملكي ضمن مبادرة تستهدف استقطاب الكفاءات العلمية في إطار «رؤية السعودية 2030»، بينما يعمل حاليًا في جامعة كاليفورنيا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/08/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D8%A8%D9%80%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%B4%D8%A9-%D9%84%D8%B7%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84/">مقترح رئاسي بـ«فترات معايشة» لطلاب الجامعات في «الشرطة» و«العسكرية»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 08 Oct 2025 18:05:55 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759941123120449</guid>
		</item>
		<item>
			<title>“فتات الأجور”: أزمة الوفد تُشخِّص الانهيار الاقتصادي في حياة الصحفيين</title>
			<link>https://zawia3.com/alwafd/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>أزمة الصحافة في مصر</category>
			<category>استبيان الأجور</category>
			<category>اعتصامات صحفية</category>
			<category>بدل التكنولوجيا</category>
			<category>جريدة الوفد</category>
			<category>حرية التعبير</category>
			<category>رواتب متدنية</category>
			<category>غياب الحد الأدنى</category>
			<category>قانون العمل 2025</category>
			<category>معاش الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>“أمضيتُ أربعةً وثلاثين عامًا في المهنة، وراتبي الآن لا يتجاوز خمسة آلاف وسبعمائة جنيه”، بهذه الكلمات بدأت الصحفية نعمة عز الدين حديثها مع زاوية ثالثة، عن واقع رواتب الصحفيين والصحفيات داخل جريدة الوفد، قبل أن ينجح </span><a href="https://alkessa.com/%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%AC-%D8%AA%D8%AA%D8%AF%D8%AD%D8%B1%D8%AC-%D8%AF%D8%B1%D9%88%D8%B3-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88/"><span>الاعتصام </span></a><span>الذي نظمه الصحفيون والصحفيات داخل الجريدة مؤخرًا، بدعم من مجلس نقابة الصحفيين، واستمر لأيام للمطالبة برفع أجورهم التي لم تكن تصل إلى الحد الأدنى للأجور.</span></p>
<p><span>اعتصام جريدة الوفد للمطالبة برفع الأجور إلى </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3514499"><span>الحد</span></a><span> الأدنى، الذي تبلغ قيمته 7 آلاف جنيه، لم يكن حدثًا استثنائيًا أو مغايرًا لواقع الصحفيين في مصر، بل كان مرآةً تعكس بوضوح الأزمة الأعمق التي يعيشها الصحفيون في مختلف المؤسسات الصحفية القومية والحزبية والخاصة، حيث تتدنى الأجور إلى مستويات لا تكفي لتغطية الاحتياجات الأساسية للعاملين في المهنة.</span></p>
<p><span>هذا ما أكدته نتائج </span><a href="https://www.ejs.org.eg/%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/42232"><span>الاستبيان </span></a><span>الذي أطلقته نقابة الصحفيين خلال المؤتمر العام السادس للصحافة المصرية في ديسمبر الماضي، والتي جاءت لتكشف بوضوح عن حجم الأزمة والمحنة التي يعيشها الصحفيون والصحفيات في مصر. وقد أجري على عينة مكوّنة من 1568 صحفيًا، من الأعضاء النقابيين وغير النقابيين، وكشف عن مشكلات جوهرية تتعلق بهيكل الأجور وعلاقات العمل داخل الوسط الصحفي.</span></p>
<blockquote><p>أبرز النتائج والتحديات التي أظهرها الاستبيان غياب لوائح الأجور في أكثر من نصف المؤسسات الصحفية، إذ بيّن أن 51.8٪ من المؤسسات لا تمتلك لوائح واضحة تحدد الأجور، فضلًا عن تجاهل تطبيق الحد الأدنى للأجور، حيث أشار إلى أن 50.5٪ من المؤسسات لا تطبقه مطلقًا، في حين أن نسبة ضئيلة جدًا تبلغ 27.9٪ فقط تطبقه بالكامل. جاءت نتائج الاستبيان لتسلط الضوء على غياب السياسات التي تحترم حقوق الصحفيين وتضمن لهم حياة كريمة تتناسب مع الضغوط المعيشية والاقتصادية.</p></blockquote>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تدهور أوضاع الصحفيين.. إلى متى؟</b></h1>
<p><span>كانت نعمة عز الدين تتحدث بنبرة يغلب عليها الحنين وهي تستعيد بداياتها داخل جريدة الوفد، فتقول إن تلك الأيام كانت مختلفة تمامًا، إذ كانت الرواتب مجزية والظروف المهنية مستقرة. موضحة : “كانت رواتبنا في تلك الفترة مُرضية، وكانت الجريدة تتمتع بدعم مالي كبير من التبرعات التي جمعها الباشا فؤاد سراج الدين، مؤسس الجريدة، إذ تجاوزت قيمة الوديعة حاجز التسعين مليون جنيه.”</span></p>
<p><span>لكن هذا الازدهار، كما تروي عز الدين، لم يدم طويلًا، بسبب الإدارة وتراكم القرارات الخاطئة، بدأت موارد الجريدة تتآكل شيئًا فشيئًا، الوديعة الضخمة التي بلغت تسعين مليون جنيه تم تبديدها على الحملات الانتخابية ومجالس الشعب، حتى تبخّرت تمامًا، ولم يعد هناك أي سند مالي تعتمد عليه الجريدة.</span></p>
<p><span>تتابع نعمة حديثها مع زاوية ثالثة: “لم تكن الأزمة مالية فقط، بل مهنية أيضًا، فالمهنة نفسها تغيّرت، في الماضي كانت الصحافة الورقية هي السائدة، وكان المواطن ينتظر الجريدة كل صباح ليعرف منها الأخبار. كانت الجريدة تُحجز في الأكشاك قبل أن تصل، وكان القارئ يشعر بالانتماء إليها، أما اليوم فقد تبدّل كل شيء مع هيمنة الفضاء الرقمي ومنصات التواصل الاجتماعي.”</span></p>
<blockquote><p>في السياق يقول الكاتب الصحفي خالد البلشي – نقيب الصحفيين-،  في حديث إلى زاوية ثالثة إن “المفاوضات التي أجرتها النقابة مع إدارة جريدة الوفد كانت من أهم د جولات التفاوض التي خاضها مجلس النقابة خلال الفترة الأخيرة، مشيرًا إلى أن اعتصام صحفيي الوفد يمثل صورة واقعية تعكس الأوضاع الحقيقية للصحفيين في مختلف المؤسسات الصحفية المصرية.” لافتًا إلى أن نتائج الاستبيان الذي أطلقته النقابة في ديسمبر الماضي، كشفت بوضوح حجم المعاناة التي يعيشها الصحفيون، ويؤكد أن ما يحدث داخل الوفد ليس حالة استثنائية، بل نموذج متكرر في عدد من المؤسسات التي تعاني من تدني الأجور وغياب العدالة في هيكلها المالي.</p></blockquote>
<p><span>يضيف البلشي: “بدأنا منذ عام 2023 التفاوض من أجل تحسين أجور الصحفيين في جريدة الوفد، إذ كانت الرواتب آنذاك تتراوح بين 1400 و2400 جنيه فقط، ومع استمرار الضغط والمفاوضات تمكّنا من إقرار زيادات تراوحت بين 800 و2000 جنيه على ثلاث مراحل، لكن الأزمة لم تُحلّ بشكل جذري، فعدنا إلى التفاوض مجددًا من أجل تطبيق الحد الأدنى للأجور وفقًا لما نصّ عليه قانون العمل الجديد في المواد الخاصة بقطاع الأعمال تحت مسمّى الخدمات المعاونة.”</span></p>
<p><span>يرى نقيب الصحفيين، أن الأوضاع الاقتصادية والمعيشية للصحفيين والصحفيات تستلزم ضغط مستمر، لتطبيق آليات العمل في جميع المؤسسات من أجل إصلاح أوضاع الصحفيين. كما يرى أن هذا الأمر يتداخل مع حرية الصحافة وحرية التعبير، اللتين يجب أن تكونا جزءًا مهمًا من مفاوضاتنا، في خطة تطوير الإعلام التي يجري الحديث عنها، أو من خلال مفاوضات مماثلة مع الدولة وأجهزتها المختلفة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/national-newspapers/"><b> ورق هشّ.. أزمة وجودية للصحف القومية في مصر</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>أين الحد الأدنى للأجور؟</b></h1>
<p><span>في</span><a href="https://rsf.org/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-2025-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B9%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span> تقرير</span></a><span> “التصنيف العالمي لحرية الصحافة 2025: الإضعاف الاقتصادي لوسائل الإعلام أحد التهديدات الرئيسية لحرية الصحافة”، الصادر عن شبكة مراسلون بلا حدود، المعنية بالدفاع عن حرية التعبير حول العالم، أوضحت المنظمة أن منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا بما فيها مصر لا تزال هي الأخطر على سلامة الصحفيين من بين جميع مناطق العالم، باستثناء قطر ، إذ يتراوح الوضع في جميع دول المنطقة بين “الصعب” و”الخطير للغاية”، فيما ترى المنظمة أن “مهنة الصحافة في الشرق الأوسط وشمال أفريقيا عالقة بين مطرقة قمع الأنظمة الاستبدادية وسندان عدم الاستقرار الاقتصادي المستمر” بحد وصفها.</span></p>
<blockquote><p>واحتلّت مصر المرتبة 170 من بين 180 دولة على <a href="https://rsf.org/ar/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%AF/%D9%85%D8%B5%D8%B1">مؤشر</a> حرية الصحافة والتعبير الصادر عن منظمة “مراسلون بلا حدود”، وهي أسوأ مرتبة تسجّلها البلاد منذ عام 2014. فقد تراجع ترتيب مصر من المرتبة 159 عام 2014 إلى المرتبة 170 عام 2024، وهو المركز ذاته الذي حافظت عليه في تصنيف عام 2025، ما يعكس استمرار تدهور أوضاع حرية الصحافة وتضييق مساحات التعبير في البلاد.</p></blockquote>
<p><span>وفي السياق الاقتصادي ذكر تقرير المؤشر أن  وسائل الإعلام المصرية تمر بأزمة ترجع جزئيًا إلى الوضع الاقتصادي الذي تشهده البلاد. فمنذ 2013، حاولت الحكومة تأميم الحقل الصحفي من خلال إنشاء وسائل إعلام جديدة تمولها وتسيطر عليها السلطة التنفيذية، مما زعزع استقرار القطاع بشكل عميق، بالإضافة إلى تدني رواتب الصحفيين.</span></p>
<blockquote><p>تضمن <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">قانون العمل</a> الجديد رقم 14 لسنة 2025 موادًا تُلزم المؤسسات الصحفية، شأنها شأن باقي قطاعات الدولة، بتطبيق الحد الأدنى للأجور الذي يقرره المجلس القومي للأجور. فبحسب المادة (102) من القانون، يلتزم المجلس بتحديد الحد الأدنى للأجور بما يتناسب مع تكاليف المعيشة المتزايدة، فيما تنص المادة (104) على إلزام جميع المنشآت بتنفيذ تلك القرارات وعدم الانتقاص منها تحت أي ظرف، غير أن معظم المؤسسات الصحفية بما فيها المؤسسات القومية، لم تلتزم فعليًا بهذه القواعد- بحسب مصادر صحفية داخل المؤسسات القومية.</p></blockquote>
<p><span>من جهتها </span><a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/%D9%85%D8%B9-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7/754708234235342/"><span>دعت</span></a><span> نقابة الصحفيين جميع الصحف والمؤسسات الصحفية إلى الالتزام الفوري بتطبيق الحد الأدنى للأجور، بقيمة 7 آلاف جنيه، على جميع الصحفيين العاملين بها دون أي استثناء، تنفيذًا لقانون العمل الجديد الذي بدأ سريانه مع مطلع شهر سبتمبر.</span></p>
<p><span>ووجّهت النقابة خطابًا عاجلًا، في أكتوبر الماضي، وقّعه خالد البلشي نقيب الصحفيين، وجمال عبد الرحيم السكرتير العام، إلى رؤساء مجالس إدارات ورؤساء تحرير الصحف المصرية، شدّدت فيه على ضرورة الالتزام بما نص عليه القانون في هذا الشأن، متابعةً للخطابات السابقة التي أُرسلت بهذا الخصوص.</span></p>
<p><span>واستند النقيب في خطابه إلى القرار الصادر عن المجلس القومي للأجور برئاسة وزيرة التخطيط والتنمية الاقتصادية والتعاون الدولي، والذي يقضي برفع الحد الأدنى للأجور في القطاع الخاص إلى 7 آلاف جنيه اعتبارًا من الأول من مارس 2025، مؤكدًا ضرورة تطبيق القرار فورًا على جميع الصحفيين والعاملين في المؤسسات الصحفية. كما طالب البلشي المؤسسات بضرورة تسوية الدرجات المالية للصحفيين بما يتناسب مع سنوات الخبرة وفترات العمل، مشيرًا إلى الأعباء المعيشية المتزايدة التي يواجهها الصحفيون. ودعا في الوقت ذاته إلى دراسة إمكانية إقرار زيادات إضافية في الرواتب لمساعدة الزملاء على مواجهة ارتفاع معدلات التضخم.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="Faa1a7ULt5" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/press/">خنق الصحافة المستقلة: كيف تُحرَم المنصات من التراخيص في مصر؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“خنق الصحافة المستقلة: كيف تُحرَم المنصات من التراخيص في مصر؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/press/embed/#?secret=Fe0ou5Csxf%23?secret=Faa1a7ULt5" data-secret="Faa1a7ULt5" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>لائحة قيد جديدة </b></h1>
<p><span>تخوض نعمة عز الدين معركتها مع إدارة جريدة الوفد من أجل الحصول على الحد الأدنى من الأجور، في معركةٍ تُجسد نضالًا طويلاً من أجل حقٍ بسيط في حياةٍ كريمة. لكنها، في الوقت ذاته، تستعد لمغادرة المهنة والجريدة معًا، إذ لم يتبقَّ على بلوغها سنّ التقاعد سوى عامين فقط.</span></p>
<p><span>ورغم أن الاعتصام والمفاوضات التي خاضها الصحفيون والصحفيات داخل الوفد مؤخرًا أسفرت عن زيادة في الرواتب، فإن عز الدين تدرك أن تلك المكاسب مؤقتة، إذ سرعان ما ستفقدها مع إحالتها إلى سن التقاعد. فوفق حساباتها، لن يتجاوز معاشها المستقبلي نصف راتبها الحالي، إذ أنه لن يتجاوز ثلاثة آلاف جنيه تقريبًأ، لتجد نفسها أمام مأساة جديدة تحمل اسمًا مختلفًا: “معركة المعاش”.</span></p>
<p><span>في أغسطس من عام 2023، قرر مجلس نقابة الصحفيين، برئاسة خالد البلشي، زيادة معاش النقابة بواقع 500 جنيه ليصبح 3 آلاف جنيه بدلًا من 2500 جنيه. فيما يطالب صحفيون على المعاش تحدثوا إلى زاوية ثالثة مجلس نقابة الصحفيين بزيادة قيمة المعاش مجددًا أسوة </span><a href="https://www.facebook.com/NationalPressAuthority/posts/%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%81%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%A8%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D9%86%D9%88%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D8%BA%D8%B3%D8%B7%D8%B3-%D9%A2%D9%A0%D9%A2%D9%A5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AF/1227604036046799/"><span>بزيادة بدل </span></a><span>التدريب والتكنولوجيا 600 جنيه في أغسطس الماضي.</span></p>
<p><span>في حديثه لزاوية ثالثة، أكد حسين الزناتي، رئيس لجنة القيد وعضو مجلس نقابة الصحفيين، أن ما جرى في جريدة الوفد ليس مجرد واقعة احتجاجية عابرة، بل مرآة حقيقية لأزمة الأجور التي يعيشها الصحفيون في مصر، وفرصة لإعادة الاعتبار لحقوقهم الأساسية.</span></p>
<p><span>يقول الزناتي إن تحرك صحفيو الوفد كان “نموذجًا إيجابيًا نادر الحدوث”، مشيرًا إلى أنه للمرة الأولى منذ سنوات يشهد تحركًا منظمًا من صحفيين وصحفيات داخل جريدة حزبية عريقة تملك تاريخًا طويلًا في الحياة الصحفية والسياسية. ويرى أن هذا التحرك مؤشر هام على إدراك الصحفيون والصحفيات بأهمية الدفاع عن حقوقهم المهنية والاقتصادية، وهو حق أصيل لا يمكن التنازل عنه.</span></p>
<blockquote><p>ويضيف رئيس لجنة القيد بنقابة الصحفيين في حديثه معنا، أن نقابة الصحفيين طالبت مرارًا إدارات الصحف بتطبيق الحد الأدنى للأجور، إلا أن عددًا كبيرًا منها لم يلتزم بذلك حتى الآن، محملًا جزءًا من المسؤولية لبعض الزملاء الذين يتعاملون بسلبية مع حقوقهم. ويوضح قائلًا: “للأسف هناك من لا يحصل على الحد الأدنى، وهناك أيضًا من لا يتقاضى أجرًا من الأساس، بل إن البعض يدفع مقابل العمل أو للانضمام إلى النقابة، وهذه كارثة أخلاقية ومهنية لا يمكن السكوت عنها”.</p></blockquote>
<p><span>ويتابع الزناتي أن “النقابة تعمل على مواجهة هذه الأوضاع من خلال تعديلات جوهرية تتضمنها لائحة القيد الجديدة، والتي تناقشها اللجنة حاليًا، ومن أبرز ملامح اللائحة الجديدة وضع ضمانات حقيقية للأجر، ليس فقط بالحد الأدنى، بل أيضًا من خلال إلزام المؤسسات بإثبات علاقة مالية واضحة بين الصحفي والإدارة عبر نظام الشمول المالي.”</span></p>
<p><span>ويؤكد أن لجنة القيد قدمت بالفعل تصورًا متكاملًا للمجلس حول هذه التعديلات، وأن اللائحة الجديدة ستتضمن شرطًا واضحًا ينص على عدم قبول طلبات القيد من الصحف التي لا تلتزم بدفع الأجور أو لا توثق العلاقة التعاقدية مع الصحفيين.</span></p>
<p><span>ويختتم الزناتي حديثه بدعوة الصحفيين إلى التحرك الفاعل والمشاركة في الدفاع عن حقوقهم، قائلًا: “على الزملاء أن يكونوا أكثر إيجابية في مواجهة أي خروقات من إدارات الصحف، وأن يتقدموا بشكواهم إلى النقابة التي تقف في ظهر كل من يطالب بحقه. وقضية الوفد قد تكون كما يُقال: رُبّ ضارةٍ نافعة، لأنها أعادت تسليط الضوء على حق الصحفيين في أجر كريم وضمانات مهنية تليق بعملهم ودورهم في المجتمع.”</span></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الأجور في المؤسسات</b></h1>
<p><span>من جهتها كشفت إيمان عوف، – عضو مجلس نقابة الصحفيين ورئيسة لجنة الحريات-، عن  تزايد حجم الغضب لدى عدد كبير من الصحفيين والصحفيات داخل المؤسسات الصحفية نتيجة لعدم تطبيق الحد الأدنى من الأجور، وتقول عوف في حديثها إلى زاوية ثالثة:” إن النقابة قد تشهد خلال الفترة المقبلة انضمام مؤسسات صحفية أخرى إلى موجة الاعتصامات بسبب انخفاض قيمة الأجور.”</span></p>
<p><span> وتعتبر رئيسة لجنة الحريات أن تجربة صحيفة الوفد كانت “ملهمة جدًا” وأعادت الثقة للصحفيين في قدرتهم على الفعل الجماعي. وتوضح أن كثيرًا من الصحفيين وصلوا إلى مرحلة لم يعودوا فيها قادرين على تحمّل الأوضاع المعيشية الصعبة أو السكوت على ما وصفتها بـ”الممارسات المهينة” داخل المؤسسات.</span></p>
<blockquote><p>وتضيف عوف في حديثها معنا أن أكثر من 90% من المؤسسات الصحفية، بما في ذلك المؤسسات القومية، لا تطبّق الحد الأدنى للأجور، واصفة ذلك بأنه “أمر محزن للغاية”. ورغم أن ما يحدث لا يزال في مرحلة “النضال صفر”، على حد قولها، فإنها تتوقع تغيرًا في المشهد خلال الفترة المقبلة، خاصة في ظل وجود مجلس نقابة “مستعد للتضامن والدعم بكافة الوسائل القانونية والنقابية” مع أي تحرك يهدف إلى تطبيق الحد الأدنى للأجور في المؤسسات الصحفية.</p></blockquote>
<p><span>وبالعودة إلى الاستبيان الذي أجرته نقابة الصحفيين، فقد كشف عن أرقام صادمة تعكس عمق أزمة الأجور في الوسط الصحفي المصري، إذ أظهرت نتائجه أن 13.1% من الصحفيين لا يحصلون على أي أجر على الإطلاق، فيما أكد 7.1% منهم أن أجورهم تقل عن 1000 جنيه شهريًا، وهو ما يعني أن خُمس الصحفيين العاملين فعليًا في المهنة إما يعملون دون أجر أو يتقاضون أقل من ألف جنيه.</span><span>كذلك أوضح الاستبيان أن 18.9% من الصحفيين يحصلون على أجر يقل عن 3000 جنيه شهريًا، ما يعني أن نحو 40% من الصحفيين لا يتقاضون حتى نصف الحد الأدنى للأجور المقرر من الدولة، في حين أشار 32.7% إلى أن أجورهم تقل عن 6000 جنيه، مقابل 28.2% فقط يتقاضون أجورًا تلامس أو تتجاوز هذا الحد.  وبذلك يتضح أن نحو 72% من الصحفيين يعيشون بأقل من الحد الأدنى للأجور، وهو ما يعكس تدهورًا حادًا في البنية الاقتصادية للمهنة.</span></p>
<p><span>وفي محاولة للتعويض عن تدني الدخل، كشف الاستبيان أن 65.5% من الصحفيين يلجأون إلى عمل إضافي لتغطية احتياجاتهم الأساسية، من بينهم 30% يعملون في مجالات غير صحفية. كما أشار 27.4% من المشاركين إلى أنهم تعرضوا للفصل التعسفي، وأن نحو 70% ممن تعرضوا لذلك لم تُحل مشكلاتهم رغم تدخلات النقابة، ما يبرز وجود خلل عميق في علاقات العمل داخل المؤسسات الصحفية، ويؤكد الحاجة إلى تدخل تشريعي ملزم لأصحاب المؤسسات باحترام حقوق العاملين.</span></p>
<p><span>وفي ظل هذه الأوضاع، برزت أهمية بدل التدريب والتكنولوجيا كأحد أعمدة الدخل الأساسية للصحفيين، إذ قال 48.6% من المشاركين إنهم يعتمدون عليه بشكل أساسي للإعاشة، فيما أوضح 34.2% أنهم يحاولون توزيعه بين متطلبات المعيشة والعمل. </span></p>
<p><span>هذه الأرقام تؤكد أن زيادة بدل التكنولوجيا باتت ضرورة عاجلة لتخفيف حدة الأزمة مؤقتًا، إلى حين تحقيق إصلاح شامل في منظومة الأجور داخل المؤسسات الصحفية، ضمن ما تسعى إليه حملة النقابة “نحو أجر عادل للصحفيين”- بحسب </span><a href="https://www.ejs.org.eg/%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/74395"><span>كلمة </span></a><span>خالد البلشي نقيب الصحفيين في افتتاحية المؤتمر العام السادس.</span></p>
<p><span>ويعتبر </span><a href="https://eojm.org/%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-1200-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%AC%D9%8A%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF/"><span>البدل</span></a><span> ـ وهو منحة حكومية لا تدخل في هيكل الأجر أو التأمين الاجتماعي ـ وسيلة للبقاء لا للتطوير، إذ لا تُحتسب قيمته عند التقاعد ولا تُعكس على المعاشات أو المستحقات التأمينية، ما يترك الصحفيين عرضة لأزمات مالية قاسية بعد التقاعد. </span></p>
<p><span>تأتي أزمة جريدة الوفد في توقيتٍ لافت، تزامنًا مع </span><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news1082025/"><span>توجيهات</span></a><span> الرئيس عبد الفتاح السيسي بشأن تطوير الإعلام في مصر ووضع خريطة طريق جديدة للمشهد الصحفي والإعلامي. لكن بينما تُطرح الخطط الرسمية لتحديث المنظومة الإعلامية، يخوض الصحفيون معاركهم اليومية من أجل البقاء في مهنةٍ تتآكل مواردها وتضيق فضاءاتها.</span></p>
<p><span>في هذا السياق، تبدو معركة الأجر العادل ليست مجرد مطلبٍ اقتصادي، بل خطوة جوهرية لاستعادة الكرامة المهنية وبناء إعلامٍ حر ومسؤول. وإذا كانت جريدة الوفد قد حرّكت أولى “قطع الشطرنج”، فإن المشهد مرشّح لأن تتبعه مؤسسات أخرى قد تجد في هذه اللحظة فرصةً للتعبير عن غضبٍ متراكم والمطالبة بحقوقٍ طال انتظارها. ويبقى السؤال: هل يمكن لأي خطة لتطوير الإعلام أن تنجح ما لم تبدأ بإصلاح الأوضاع المعيشية للصحفيين؟</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 08 Oct 2025 18:25:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759939336547931</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| المعارض اللي عايز يرجع مصر يعمل إيه؟ مع ياسر الهواري (موسم 3 - حلقة 2)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=0GYOOcvWFaU</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/0GYOOcvWFaU?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| المعارض اللي عايز يرجع مصر يعمل إيه؟ مع ياسر الهواري (موسم 3 - حلقة 2)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 08 Oct 2025 17:32:51 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759935727476493</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عودة وجوه برلمان 2015 في السويس وإمبابة.. و"المعارضة" تنافس على الفردي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27632</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2023-07-11-at-2.55.07-pm.jpeg.webp?itok=B14_EaeE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2023-07-11-at-2.55.07-pm.jpeg.webp?itok=B14_EaeE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يخوض عدد من وجوه المعارضة البارزة في مجلس النواب السباق الانتخابي على مقاعد الفردي في الانتخابات المنتظر إجراؤها نوفمبر/تشرين الثاني المقبل. </p>

<p>و<a href="https://www.nile.eg/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%89-%D8%B7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7">بدأت</a> المحاكم الابتدائية في مختلف محافظات الجمهورية صباح اليوم الأربعاء عملها باستقبال أوراق راغبي الترشح في انتخابات مجلس النواب التي تجرى على مرحلتين، ويستمر استقبال طلبات الترشح حتى يوم 15 أكتوبر/تشرين الأول الجاري.</p>

<p>وفي اليوم الأول لفتح باب الترشح، تقدم النائب عبد المنعم إمام رئيس حزب العدل بأوراق ترشحه عن دائرة التجمع وبدر والشروق، وهي المرة الأولى التي يخوض فيها إمام الانتخابات على المقعد الفردي، إذ حصل على مقعده في انتخابات 2020 بعد مشاركته في القائمة الوطنية من أجل مصر. </p>

<p>وبموجب <a href="https://www.elections.eg/images/pdfs/laws/senate_2025/174-2020.pdf">قانون</a> تقسيم الدوائر الانتخابية يخصص لدائرة التجمع الخامس والشروق وبدر مقعدان، وينافس عليهما إمام ومرشح عن حزب مستقبل وطن فضلًا عن مرشح من حزب حماة الوطن. </p>

<p>أما النائب المستقل ضياء الدين داود، فترشح مستقلًا للمرة الثالثة عن الدائرة الأولى دمياط، التي تضم بندر ومركز دمياط وقسم رأس البر ومركز كفر البطيخ وقسم شرطة دمياط الجديدة، ومخصص للدائرة مقعدان بموجب القانون.</p>

<p>وكان داود فاز في الانتخابات خلال دورتين متتاليتين 2015 و2020. </p>

<p>وفي المنصورة، تقدم النائب المستقل أحمد الشرقاوي بأوراق ترشحه عن دائرة بدر المنصورة، قسم أول وثاني، وهي المرة الثالثة التي يترشح فيها عن الدائرة التي مثلها في دورتين متتاليتين منذ انتخابات 2015، وخصص قانون تقسيم الدوائر مقعدين لهذه الدائرة.</p>

<p>من جانبه يخوض النائب عن حزب التجمع أحمد بلال البرلسي الانتخابات عن دائرة المحلة الكبري، للمرة الثانية بعدما مثلها في البرلمان الحالي بعد فوزه في انتخابات 2020، وينافس البرلسي عددًا من المرشحين من أحزاب مستقبل وطن والعدل والمصري الديمقراطي على مقعدين. </p>

<p>فيما قال رئيس حزب الإصلاح والتنمية محمد أنور السادات لـ <strong>المنصة</strong> إن النائب أيمن أبو العلا يخوض الانتخابات باسم الحزب على المقعد الفردي في دائرة 6 أكتوبر، وهي الدائرة التي مثلها في انتخابات 2015، بينما احتفظ بمقعده في مجلس النواب في 2021 بعد انضمامه للقائمة الوطنية من أجل مصر. </p>

<p>ومن خارج مجلس النواب الحالي، يعود القيادي بحزب المحافظين والمنسق العام للحركة المدنية طلعت خليل للسباق الانتخابي للمنافسة في السويس المخصص لها مقعدان فقط.</p>

<p>ويخوض خليل المنافسة وسط عدد من المرشحين عن أحزاب من بينها مستقبل وطن، والجبهة الوطنية. </p>

<p>كما يعود البرلماني السابق إيهاب الخولي للمنافسة في إمبابة ممثلًا عن حزب المحافظين، ويتنافس على المقعدين المخصصين للدائرة عدد من المرشحين أبرزهم مرشح مستقبل وطن والنائبة المستقلة نشوى الديب.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="efb9b1e5-e9ae-4d37-a509-ebd8a6a00e7e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27213" role="article" about="/stories/27213" data-sanitized-id="node-27213" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27213" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27213" data-ph-capture-attribute-link-title="مجلس نواب 2025 بنكهة 2015" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مجلس نواب 2025 بنكهة 2015</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">أعلنت</a> الهيئة الوطنية للانتخابات، السبت الماضي، الجدول الزمني لانتخابات مجلس النواب 2025، وحسب الجدول المعلن فمن المقرر إعلان النتائج النهائية للانتخابات في أواخر ديسمبر/كانون الأول المقبل.</p>

<p>ووفقًا لقرار الهيئة رقم 37 لسنة 2025، تُجرى الانتخابات على مرحلتين؛ الأولى تبدأ يومي الجمعة والسبت 7 و8 نوفمبر للمصريين في الخارج، والاثنين والثلاثاء 10 و11 نوفمبر في الداخل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 08 Oct 2025 17:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759933925201362</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| كواليس حوار حسام بدراوي.. ومستقبل حرب ومفاوضات غزة</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=oeZ3C5IfjG8</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/oeZ3C5IfjG8?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| كواليس حوار حسام بدراوي.. ومستقبل حرب ومفاوضات غزة</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 08 Oct 2025 15:54:35 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759930346643365</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عامان على الإبادة وغزة محاصرة بالأمل والأعداء</title>
			<link>https://almanassa.com/topic-files/27602</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2ee35e7d-f758-43c0-a3f3-a030661d49c7.png.webp?itok=3Edt8kmb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2ee35e7d-f758-43c0-a3f3-a030661d49c7.png.webp?itok=3Edt8kmb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 08 Oct 2025 16:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759928526438143</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
