<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Mon, 06 Oct 2025 08:30:07 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 06 Oct 2025 05:30:07 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>السودان يتجنّب التصادم الدبلوماسي مع إثيوبيا حول سد النهضة بينما يحاول احتواء آثار الفيضانات | تأجيل الحوار السوداني-السوداني برعاية الاتحاد الإفريقي | الجيش يكسر الحصار الجوي على الفاشر | أكثر من 80 قتيلًا مدنيًا في غارات الجيش في نيالا | محاكمة مشار تبدأ «فعليًا» في جنوب السودان، وطلب الحصانة يُرفض</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/</link>
						<dc:creator>إحسان صلاح</dc:creator>
			<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>نشرة السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="السودان يتجنّب التصادم الدبلوماسي مع إثيوبيا حول سد النهضة بينما يحاول احتواء آثار الفيضانات | تأجيل الحوار السوداني-السوداني برعاية الاتحاد الإفريقي | الجيش يكسر الحصار الجوي على الفاشر | أكثر من 80 قتيلًا مدنيًا في غارات الجيش في نيالا | محاكمة مشار تبدأ «فعليًا» في جنوب السودان، وطلب الحصانة يُرفض" title="السودان يتجنّب التصادم الدبلوماسي مع إثيوبيا حول سد النهضة بينما يحاول احتواء آثار الفيضانات | تأجيل الحوار السوداني-السوداني برعاية الاتحاد الإفريقي | الجيش يكسر الحصار الجوي على الفاشر | أكثر من 80 قتيلًا مدنيًا في غارات الجيش في نيالا | محاكمة مشار تبدأ «فعليًا» في جنوب السودان، وطلب الحصانة يُرفض" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما كان السودان يكافح الأسبوع الماضي للتعامل مع الفيضانات التي اجتاحت البلاد، سعت حكومته إلى احتواء الأزمة بهدوء، متجنبةً أي مواجهة علنية مع إثيوبيا، في الوقت الذي تبادلت فيه القاهرة وأديس أبابا الاتهامات حول سد النهضة الإثيوبي. في المقابل، تسعى الخرطوم إلى الحفاظ على مساحة للحوار الدبلوماسي بشأن تنسيق إدارة السد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على الأرض، قال مزارعون في المناطق الأكثر تضررًا لـ«مدى مصر» إن موجة مفاجئة من المياه اجتاحت أراضيهم ودمرت محاصيلهم، فيما قال أحدهم إن الخسائر تحتاج عامًا أو عامين على الأقل لتعويضها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن، أجرى وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، مباحثات في بورتسودان، الأربعاء الماضي، مع رئيسي مجلسي السيادة والوزراء عبد الفتاح البرهان وكامل إدريس، تطرقت إلى ملف سد النهضة. وترى أديس أبابا أن السودان يميل أكثر فأكثر في موقفه إلى القاهرة، إلا أن الخرطوم تسعى إلى الحد من التوترات. وأكد إدريس في مؤتمر صحفي على العلاقات التعاونية التي تربط الدول الثلاث، مشددًا على حرص السودان على منع أي أضرار مستقبلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحادثات السودانية المصرية تناولت أيضًا ملفات دبلوماسية أخرى ملحة، أبرزها مساعي السودان المستمرة منذ سنوات لفك تجميد عضويته في الاتحاد الإفريقي. وأكد رئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس، أن عودة بلاده إلى الاتحاد الإفريقي مسألة وقت، مشيرًا إلى تطمينات تلقاها من رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي في أثناء اجتماعات الجمعية العامة الشهر الماضي. إلا أن هذا الوقت قد لا يكون بالقرب الذي تأمله الخرطوم، فقد تم تأجيل الحوار السوداني-السوداني الذي ينظمه الاتحاد الإفريقي، وفق ما قاله مصدر في الاتحاد ومسؤول مصري تحدثا إلى «مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان من المفترض أن يجمع الحوار بين الحكومة العسكرية وحكومة الدعم السريع لوضع الأساس لحكومة انتقالية موحدة تستبدل الحكومتين الموازيتين في البلاد، إلا أن </span><span>أيًا من الجانبين لا يملك النفوذ الكافي على الأرض، ما جعل الفجوة بينهما أوسع من أن تسمح بأي تقدم نحو النقاش حول حكومة موحدة أو كسر الجمود السياسي القائم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذا الواقع أصبح سمة في مقاربة الخرطوم لأزماتها المتعددة، رغم تزايد الضغوط الدولية في ظل أزمة إنسانية متفاقمة، خاصة في إقليم دارفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأصبحت مدينة الفاشر في شمال دارفور -حيث يواجه المدنيون المحاصرون مجاعةً- مركز هذه الأزمة المركّبة. ورغم تزايد الانخراط الدولي حيال وضع المدينة، لا تزال الخرطوم ترفض أي مسار قد يمنح شرعية لقوات الدعم السريع، بينما تسعى الأخيرة إلى استغلال الأزمة الإنسانية كورقة ضغط لكسب الاعتراف السياسي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين يسعى البرهان إلى اتباع مسارات دبلوماسية تقلل من حجم التنازلات، فإنه يعمل في الوقت ذاته على تسهيل عمليات الإسقاط الجوي للإغاثة لتخفيف الأزمة، وبالتالي تخفيف الضغط على حكومته وجيشه، من دون التنازل عن السيطرة على الفاشر، التي تعد أهم أوراقه العسكرية والسياسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتمكن الجيش السوداني الأسبوع الماضي من فك الحصار الجوي الذي كانت تفرضه «الدعم السريع» على المدينة منذ إسقاطها طائرة حربية في أبريل الماضي، حيث تمكن من إسقاط مساعدات عسكرية في قيادة الفرقة السادسة مشاة، الاثنين الماضي، وذلك بعد أيام من هجمات جوية عبر مسيرات استهدفت مواقع عسكرية مهمة لـ«الدعم السريع» في أطراف الفاشر، كانت توجد فيها منظومات دفاع جوي حديثة. وامتدت الحملة إلى نيالا في جنوب دارفور، المعقل الرئيسي لـ«الدعم السريع» ومقر حكومتها الموازية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ضابط عسكري رفيع قال لـ«مدى مصر» إن عودة هجمات الطيران الحربي من شأنها أن تنفي وجود مناطق سيطرة آمنة ومحصنة تخضع لـ«الدعم السريع» وتصلح لأن تكون عاصمة حكومة موازية، لكن الحملة العسكرية كلفت مدنيين أرواحهم، إذ قتل العشرات في منطقة الزرق بشمال دارفور، وأكثر من 80 مدنيًا في نيالا، وفقًا لمصدر في قوات الدعم السريع وبيان صادر عن تحالف «تأسيس» الذي تقوده «الدعم السريع».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<h3 dir="rtl"></h3>
</div>
<h3 dir="rtl"><b>السودان يحاول احتواء أزمة الفيضانات وسط اشتعال الخلافات الدبلوماسية بشأن سد النهضة</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_383280" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-2-1.png"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-2-1.png" alt="" width="512" height="286" data-sanitized-class="wp-image-383280 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مياه الفيضانات تنتشر في الأراضي الزراعية في السودان. المصدر: @NDahmesh عبر X.</p></div>
<p dir="rtl"><span>بلغت مناسيب مياه النيل وروافده مستوى الفيضان في عدد من </span><a href="https://www.suna-sd.net/posts/alarsadanthar-khtr-aaaly-mn-fydanat-mtokaa"><span>الولايات </span></a><span>الكبرى خارج الموسم المعتاد، في وقت لم تكن فيه السدود السودانية -ولا الحكومة- مستعدة لاستيعاب هذا الارتفاع المفاجئ في كميات المياه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تزامنت الفيضانات مع إطلاق إثيوبيا كميات من المياه من سد النهضة، ما ضاعف اندفاع المياه نحو مجرى النيل وأدى إلى فيضانات اجتاحت ولايات: النيل الأزرق والنيل الأبيض والجزيرة وسنار ونهر النيل والخرطوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في حين ضخّمت وسائل الإعلام المصرية من حجم الكارثة، شنّت القاهرة حربًا كلامية جديدة ضد أديس أبابا، متهمةً إثيوبيا بـ«الإدارة الأحادية وغير المسؤولة» لسدّ النهضة. في المقابل، سعت الحكومة السودانية إلى التعامل مع الأزمة بهدوء على الأرض، بحسب ما أفادت مصادر لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تواجه الخرطوم تحديًا مزدوجًا: التخفيف من الأثر الفوري للكارثة على الأرض، ومنعها في الوقت نفسه من التحول إلى مواجهة دبلوماسية. وتسعى الحكومة إلى احتواء التداعيات الإنسانية والإعلامية للفيضانات لتتمكن من إعادة توجيه النقاش مع إثيوبيا نحو مسار دبلوماسي، في ظل غياب اتفاق بشأن تنسيق تشغيل وملء السد، وهو ما ظل مصدر توتر بين الدول الثلاث. ويأتي ذلك فيما ترى أديس أبابا أن الموقف السوداني من السدّ بات يميل أكثر نحو القاهرة، لا سيما بعد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/"><span>البيان</span></a><span> المشترك الذي وقّعته العاصمتان في سبتمبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن على الأرض، تكشف الأضرار حجم الكارثة. فقد أفاد مزارعون على ضفاف النيل الأزرق بتكبدهم خسائر فادحة بعد أن تدفّق نحو 750 مليون متر مكعب من المياه يوميًا باتجاه سدّ الروصيرص بولاية النيل الأزرق، على بُعد 90 كيلومترًا فقط من سدّ النهضة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقد استمرت </span><span>عمليات </span><span>التصريف من السد الإثيوبي ثلاثة أيام، منذ صباح 24 سبتمبر حتى مساء 26 من الشهر ذاته، مسببة فيضانات على طول النيل الأزرق والنيل الرئيسي، غمرت مساحات شاسعة من الأراضي الزراعية والمناطق السكنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تزامن ذلك مع هطول أمطار غزيرة وغير معتادة في وقت متأخر عن الموسم المعتاد على الهضبة الإثيوبية، بالتزامن مع اكتمال عملية ملء خزان سد النهضة. بدأت إثيوبيا حينها بإطلاق المياه من السد، لتتلاقى مع ذروة مياه الفيضان في تدفق مفاجئ وضع ضغطًا كبيرًا على السدود السودانية غير المستعدة. واجتمع التوقيت وحجم المياه في وقت كارثي، إذ كانت خزانات السودان لا تزال مغلقة بعد موسم أمطار خفيف نسبيًا في سبتمبر الماضي، ما ترك قدرة محدودة على استيعاب التدفقات الهائلة بمجرد أن بدأت الموجة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تتمثل معالجة الحكومة الميدانية للأضرار في محاولة إقامة حواجز ترابية في بعض المناطق الهشة على ضفاف النيل، حيث تتولى وزارة الداخلية عبر فرق الدفاع المدني عمليات الردم والإجلاء في ولايات الخرطوم ونهر النيل والجزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعض المواطنين في منطقة ود رملي، شمالي العاصمة السودانية الخرطوم، قالوا لـ«مدى مصر» إن الحكومة أجرت عمليات إجلاء واسعة خلال يومي 28 و29 سبتمبر، حيث تم إجلاء مئات الأسر، مع تزايد المخاوف من تفاقم الأوضاع الإنسانية والصحية، لا سيما في ظل انتشار الأوبئة والأمراض المنقولة بالمياه والبعوض مثل الملاريا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ولاية النيل الأزرق -الأكثر تضررًا من الفيضانات- وصف المزارعون على ضفاف النهر اندفاعًا مفاجئًا للمياه اجتاح أراضيهم لعدة أيام، غامرًا الحقول ومُدمرًا المحاصيل على امتداد مساحات واسعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في محلية قيسان، قال المزارع عابدين محمد لـ«مدى مصر» إن مزرعته البالغة 60 فدانًا غمرتها المياه بالكامل لثلاثة أيام متتالية، موضحًا أن معظم المناطق الواقعة على ضفاف النيل الأزرق تضررت بشدة جراء ارتفاع المياه المفاجئ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف عابدين أن فيضان هذا العام لم يكن محسوبًا، واختلف عن الأعوام السابقة، إذ ارتفع منسوب المياه بسرعة وانتشرت الفيضانات على نطاق واسع خلال فترة وجيزة، ما أجبر السكان على إجلاء حيواناتهم ومقتنياتهم المهمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ولاية سنار، قال المزارع، علي عثمان، إن منسوب مياه الفيضان في منطقته هذا العام هو الأعلى منذ نحو عقدين، لا سيما في منطقة غرسلي، مضيفًا أن معظم الأراضي الزراعية في شرق سنار تعرضت لأضرار كبيرة. وأشار عثمان إلى أن التعافي من خسائر هذا العام قد يستغرق عامًا إلى عامين على الأقل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في ولاية الجزيرة، الواقعة أيضًا على ضفاف النيل الأزرق، فقد غمرت الفيضانات مساحات واسعة من الضفاف خلال فترة وجيزة، وفق ما قاله المزارع، فكي عوض، من محلية الحصاحيصا لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح عوض أن المزارعين لم يتمكنوا من إقامة حواجز لحماية أراضيهم، لأن المياه ارتفعت بسرعة كبيرة وجاء تحذير الحكومة متأخرًا جدًا، مضيفًا أن الخسائر تُقدر بملايين الجنيهات، إذ فقد معظم المزارعين غالبية محاصيلهم. وتابع قائلًا إن الوضع بعد هذا الفيضان سيكون صعبًا، خاصة أنهم قادمون من رحلة نزوح من سنار، ولا يملكون مالًا كافيًا من أجل تدارك الوضع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، قالت وزارة الزراعة والري إنها </span><a href="https://www.suna-sd.net/posts/aladar-alaaam-lshoon-myah-alnyl-tsdr-anthar-ahmr-bkhtor-kso"><span>أصدرت</span></a><span>، في 27 سبتمبر، «تحذيرات مبكرة»، بشأن الأمطار الغزيرة المتوقعة فوق الهضبة الإثيوبية -مصدر نهري النيل الأزرق وعطبرة- حيث تجاوزت معدلات الهطول المستويات الموسمية المعتادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مسؤول وزاري سابق، تتبع الوزارة حاليًا مسارين متوازيين: الأول معالجة آثار تدفقات المياه الكبيرة، والثاني هو العمل على تصميم عملية تضمن التنسيق في التشغيل بين السودان وإثيوبيا ومصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن الحكومة شددت في بياناتها على دور تغير المناخ -الذي لعب بالفعل دورًا في الأزمة- فإن المسؤول السابق أشار إلى أنها تغافلت عن المشكلة الأساسية وهي غياب التنسيق في تشغيل السد، لافتًا إلى </span><span>أن الحكومة لا ترى أي حل عملي للأزمة سوى التفاوض والتنسيق بين الدول الثلاث، لذلك تحاول تجنّب الدخول في مواجهة دبلوماسية قد تُعرقل هذه الجهود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المسؤول أن الجانب الإثيوبي شرع في ملء خزان سد النهضة في وقتٍ كانت التقديرات تشير فيه إلى اشتداد هطول الأمطار في أواخر سبتمبر وبداية أكتوبر -وهي فترة يُبقي فيها السودان خزاناته فارغة-. وقد تزامنت الأمطار الغزيرة مع ارتفاع كبير في منسوب خزان سد النهضة، وحين فتحت إثيوبيا بوابات تصريف المياه دون تنسيق مسبق، أُطلقت كميات هائلة من المياه فجأة باتجاه مجرى النهر في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.suna-sd.net/posts/kaml-adrys-yokd-ahtmam-alsodan-bmlf-myah-alnyl-osd-alnhd-alathyoby"><span>أكد</span></a><span> رئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس، الأربعاء الماضي، اهتمام الحكومة بقضية مياه النيل وسد النهضة الإثيوبي، مشيرًا إلى متابعة ملف سد النهضة ومياه النيل بشكل وثيق ووجود تنسيق مع دولتي مصر وإثيوبيا بخصوص الملف لتحقيق المصالح المشتركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال إدريس للصحفيين، عقب وصوله إلى بورتسودان قادمًا من نيويورك بعد مشاركته في اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة، إن الحكومة السودانية ستجري دراسة معمقة ومراجعة تفصيلية لملف سد النهضة مع مصر وإثيوبيا، مشيرًا إلى علاقات التعاون التي تربط السودان بالبلدين، وحرص السودان على منع وقوع أي أضرار مستقبلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتناولت مباحثات وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، في بورتسودان مع رئيسي مجلس السيادة والوزراء، عبد الفتاح البرهان وكامل إدريس، ملف سد النهضة الإثيوبي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت وزارة الخارجية المصرية، في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1119261877050324&amp;id=100068995666430&amp;rdid=v8k9OzxqXNL1OTel#"><span>بيان</span></a><span>، الخميس الماضي، إن لقاء عبد العاطي مع إدريس في بورتسودان </span><span>تطرق إلى ملف الأمن المائي، وذكرت أن الجانبين أكدا خلال اللقاء على وحدة موقف البلدين كدولتي مصب لنهر النيل، وشددا على ضرورة الالتزام الكامل بالقانون الدولي في حوض النيل الشرقي، والرفض التام للإجراءات الأحادية في نهر النيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم تراجع وارد النيل الأزرق مؤخرًا وتوقع انخفاض تدريجي للمناسيب، فإن حالة الاستنفار القصوى تظل قائمة، مع دعوات مستمرة للحاجة إلى تنسيق فعال مع إثيوبيا للتحكم في تدفقات المياه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش السوداني يفك الحصار الجوي على الفاشر ويسقط معدات عسكرية</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_383249" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-2.png"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-2.png" alt="" width="1028" height="1336" data-sanitized-class="wp-image-383249 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">قوات برية تتلقى معدات عسكرية ألقيت من طائرات حربية بعد أن رفع الجيش السوداني الحصار الجوي على الفاشر، ٢٩ سبتمبر. المصدر: @crm_200 عبر X. </p></div>
<p dir="rtl"><span>أنهى الجيش السوداني، الاثنين الماضي، الحصار الجوي الذي تفرضه قوات الدعم السريع على مدينة الفاشر بشمال دارفور منذ خمسة أشهر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ثلاثة مصادر عسكرية بقيادة الجيش بالمنطقة الغربية قالت لـ«مدى مصر» إن ثلاث طائرات حربية تابعة للجيش السوداني حلقت في تمام الساعة 4:22 من صباح يوم الاثنين الماضي فوق أجواء المدينة، وتمكنت من تنفيذ </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/19doKBd3SG/"><span>عملية</span></a><span> إسقاط جوي للمرة الأولى منذ أبريل الماضي، استمرت قرابة الساعتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت المصادر أن الجيش أسقط مساعدات -تضمنت أسلحة وذخائر ومعدات متطورة- داخل نطاق الفرقة السادسة مشاة المحاصرة منذ أبريل 2024، والتي تعرضت منذ ذلك الحين لأكثر من 250 هجومًا من «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «الدعم السريع» سيطرت على أجواء الفاشر بعد إسقاطها طائرة من طراز «إليوشن» تابعة للجيش السوداني بعد نجاحها في عملية إسقاط جوي في أبريل الماضي. ومنذ ذلك الوقت لم يتمكن الجيش من إدخال أي مساعدات إلى فرقته المحاصرة. وقالت المصادر إن هذا الوضع مكّن «الدعم السريع» من التوغل داخل أحياء الفاشر والسيطرة على محيط المدينة بشكل شبه كلي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعززت «الدعم السريع» سيطرتها على محيط الفاشر بشق خنادق وإقامة سواتر ترابية. </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/05/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/"><span>وقال </span></a><span>أحد سكان الفاشر لـ«مدى مصر»، سبتمبر الماضي، إن خنادق بعمق ثلاثة أمتار قطعت الطرق المؤدية </span><span>إلى مليط وطويلة ونيالا، وفي أواخر أغسطس، ذكر مختبر الأبحاث الإنسانية في جامعة ييل أن صور الأقمار الصناعية أظهرت</span><span> 31 كيلومترًا من السواتر الترابية حول الفاشر، وهو رقم تضاعف لاحقًا ليصل إلى 68 كيلومترًا، مع بقاء فراغ لا يتجاوز ثلاثة أو أربعة كيلومترات، بحسب </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/09/1143464"><span>تقرير </span></a><span>الأمم المتحدة هذا الأسبوع. ووصف ضابط في الجيش استراتيجية «الدعم السريع» بأنها محاولة لإنشاء منطقة أمنية حول الفاشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري رفيع في هيئة أركان الجيش إن قوات الدعم السريع نصبت أبراج تشويش في مواقع مختلفة بمحيط المدينة الفاشر والطريق الشرقي الذي يربطها بمدينة الأبيض من أجل منع الطائرات العسكرية من إصابة الحشود العسكرية التابعة لها أو منصات القصف التي تستهدف المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستبق الجيش السوداني عملية الإسقاط الجوي بضربات عسكرية جوية دقيقة في مناطق انتشار قوات الدعم السريع، خصوصًا المحورين: الشرقي والشمالي للفاشر، حيث استمرت هذه العمليات حتى الثلاثاء الماضي، بحسب شهود عيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت مصادر عسكرية بالقيادة المتقدمة للجيش في مدينة الأبيض والقوة المشتركة أن مسيرات تابعة للجيش قصفت، خلال الأيام التي سبقت عملية الإنزال الجوي، ثلاث منظومات دفاع جوي لـ«الدعم السريع» في منطقة قرني شمال الفاشر، ومخيم زمزم جنوبها، ومنطقة جقو جقو في الشرق، التي </span><span>قال مصدر رفيع في القوة المشتركة عنها إنها آخر مواقع تمركز أنظمة الدفاع الجوي والمدفعية الثقيلة لقوات الدعم السريع حول الفاشر. وأوضح مصدر في قيادة الأبيض أن هذا النوع من المضادات متحرك ومضاد للطيران والمسيرات، ويغطي كل نظام منها دائرة قطرها 25 كيلومترًا وعلى ارتفاعات شاهقة معززة بمجموعة من الرادارات وأجهزة رصد بصري وحراري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف مصدر بالقوات الجوية السودانية لـ«مدى مصر» أن رحلة الطيران يوم الاثنين الماضي في سماء الفاشر لم تكن سهلة وتمت تحت مخاطرة كبيرة، حيث كان من المتوقع وجود منصة أخرى مخفية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي أعقاب عملية الإنزال اندلعت مواجهات ضارية في المدينة الفاشر، الأربعاء الماضي. قال مصدر عسكري لـ«مدى مصر»، إن الجيش تمكن من نصب كمين محكم لـ«الدعم السريع» أدى إلى مقتل عدد من الأجانب الكولومبيين والأوكرانيين كانوا قد تسللوا إلى بعض أحياء المدينة، لافتًا إلى أن مسيرة تتبع الجيش استهدفت في نفس اليوم تجمعًا لقوات الدعم السريع في منطقة كركر شرق الفاشر، ما أدى إلى مقتل قادة بارزين في صفوفها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر العسكري إن «الدعم السريع» حاولت، في اليوم ذاته، استجلاب منظومة تشويش جديدة إلى المدينة من مدينة نيالا بولاية جنوب دارفور، لكن الجيش نجح في تدميرها بالكامل بمنطقة شنقل طوباي، واستهدف عدة مواقع أخرى لـ«الدعم السريع» حول الفاشر. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«تأسيس»: أكثر من 80 قتيلًا مدنيًا مع تصعيد الجيش غاراته الجوية في نيالا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وسع الجيش السوداني حملته الجوية لتشمل مدينة نيالا، عاصمة جنوب دارفور ومقر الحكومة الموازية التي تقودها «الدعم السريع»، ما أدى إلى ارتفاع أعداد الضحايا المدنيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر ميداني تابع للاستخبارات العسكرية إن سلاح الجو التابع للجيش نفذ غارة دقيقة استهدفت، الخميس الماضي، منظومة دفاع جوي ومعسكر دوماية، غربي نيالا، التابع لـ«الدعم السريع»، ما أدى إلى مقتل وجرح العشرات، كما استهدفت الغارات معسكر تدريب يضم نحو ثلاثة آلاف من عناصر «الدعم السريع» في منطقة بلبل، غربي نيالا، ما أدى إلى مقتل العشرات بالإضافة إلى قصف مواقع أخرى في منطقة الزرق ومدينتي المالحة ومليط بولاية شمال دارفور. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، قال مصدر ميداني آخر تابع لـ«الدعم السريع» لـ«مدى مصر»، إن عشرات المدنيين قتلوا في الزرق بشمال دارفور جراء قصف مسيرة تابعة للجيش سوقًا مكتظًا بالباعة والمتسوقين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كذلك، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16QZn4hwzc/"><span>أعلن </span></a><span>تحالف تأسيس عن مقتل 83 مواطنًا في مناسبة اجتماعية استُهدفت بمسيرة عسكرية تابعة للجيش بالقرب من منطقة بلبل تمبسكو غربي نيالا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدان بيان «تأسيس» ما وصفه بـ«الاعتداء الوحشي، وجزء من مخطط إبادة جماعية وجرائم تطهير عرقي» يمارسه الجيش ضد المكونات المجتمعية المدنية في أماكن تخلو من أي وجود عسكري لقواتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، اعتبر ضابط عسكري رفيع أن عودة هجمات الطيران الحربي من شأنها أن تنفي وجود مناطق سيطرة آمنة ومحصنة تخضع لـ«الدعم السريع» وتصلح لتكون عاصمة حكومة موازية، حسبما قال لـ«مدى مصر»، مضيفًا أن القصف الجوي وتحليق طائرات الإمداد سيؤثران على موازين المعركة، خاصة إذا واصل الجيش تحقيق الانتصارات البرية في إقليم كردفان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>رغم تأجيله الحوار السوداني-السوداني، رئيس الوزراء: عودة السودان إلى الاتحاد الإفريقي «مسألة وقت»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.suna-sd.net/posts/kaml-adrys-aaod-alsodan-laadoy-alathad-alafryky-msal-okt"><span>قال </span></a><span>رئيس الوزراء السوداني، كامل إدريس، الأسبوع الماضي، إن عودة السودان إلى الاتحاد الإفريقي «مسألة وقت»، رغم تأجيل هذه الخطوة المنتظرة منذ انقلاب أكتوبر 2021.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاءت تصريحات إدريس خلال مؤتمر صحفي في بورتسودان، الأربعاء الماضي، أشار فيه إلى أن وفد السودان إلى الجمعية العامة للأمم المتحدة توصّل إلى تفاهمات مع رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي، محمود علي يوسف، وعدد من قادة العالم على هامش الاجتماعات بشأن إعادة عضوية السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان من المقرر أن يعقد الاتحاد الإفريقي مؤتمرًا للحوار السوداني-السوداني في العاصمة الإثيوبية أديس أبابا، 6 أكتوبر الجاري، بهدف اتخاذ خطوات نحو إنهاء الحرب وإنشاء حكومة انتقالية تستبدل الحكومتين الموازيتين في البلاد، وفق ما قال مصدر في الاتحاد الإفريقي لـ«مدى مصر»، مضيفًا أن الدعوات وُجهت لكل من الحكومة العسكرية وحكومة «الدعم السريع» الموازية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن المؤتمر تأجل بناءً على طلبات من قوى سياسية داخل السودان لمزيد من التشاور، بحسب مصدر سياسي في بورتسودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد مسؤول مصري تأجيل الاجتماع، موضحًا أن الدول المعنية اتفقت على التأجيل نظرًا لأن الفجوة بين الطرفين ما زالت واسعة، إذ لا يملك أي من الجانبين النفوذ الكافي لدفع العملية التفاوضية في أي اتجاه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتباينت المواقف السياسية تجاه المشاركة في المؤتمر، فقد فضل تحالف «صمود» بقيادة رئيس الوزراء السابق، عبد الله حمدوك، توجيه الدعوة لجميع الأطراف، بما في ذلك تحالف «تأسيس» الذي أعلن تشكيل «حكومة السلام» الموازية في نيالا، بينما رفضت قوى سياسية أخرى داخل السودان المشاركة، أبرزها «الحراك الوطنية» التي تضم مجموعة من القوى السياسية بقيادة التجاني السيسي، أحد أبرز شخصيات دارفور. أما «الكتلة الديمقراطية» بقيادة مني أركو مناوي فانتقدت طريقة الاتحاد الإفريقي في ترتيب اللقاء، لكنها لم تمانع المشاركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17PtiqSBFA/"><span>أصدرت</span></a><span> الحكومة الموازية بيانًا في 22 سبتمبر الماضي أعلنت فيه عدم مشاركتها في ما وصفته بالاجتماعات المنحازة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر الاتحاد الإفريقي إن «الهدف الأساسي من الاجتماع هو خلق أرضية مشتركة تمهد لتشكيل حكومة مشتركة بين الطرفين»، لكنه أقرّ بأن تحقيق ذلك سيكون صعبًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسعت الخرطوم مرارًا إلى رفع تعليق عضويتها في الاتحاد، لكنها اصطدمت بمقاومة متكررة، خاصة من الإمارات، العضو المراقب في الاتحاد والحليف لعدد من القوى الإفريقية المؤثرة، وعلى رأسها كينيا. وذكر مصدر في مجلس السيادة أن أبو ظبي استغلت نفوذها داخل الاتحاد للضغط من أجل فرض شروط سياسية تسلب شرعية الحكومة السودانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، ترفض الخرطوم الانخراط في أي عملية دبلوماسية تراها تنازلًا عن موقفها كالحكومة الشرعية الوحيدة في السودان، رغم أن سلطتها نُصبت إثر انقلاب 2021 الذي أطاح بالمكون المدني في الحكومة الانتقالية قبل أن ينقلب الجيش والدعم السريع، حلفاء الانقلاب، على بعضهما لاحقًا، ما انتهى باشتعال الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حال فشل الجهود لتشكيل حكومة موحدة، قال مصدر الاتحاد الإفريقي إن «الحكومة التي ستتمكن من تلبية مطالب الاتحاد والمفوضية الإفريقية هي التي ستحصل على مقعد السودان في الاتحاد». وتشمل هذه المطالب تنظيم انتخابات بإشراف دولي وإقرار دستور جديد عبر التصويت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تُبدِ الحكومة العسكرية في السابق أي استعداد لتبنّي هذه الشروط. وفي أغسطس 2023، أصدر البرهان مرسومًا وضع بموجبه الوزارات تحت إشراف مجلس السيادة، وهو ما دفع الاتحاد الإفريقي إلى رفض التعامل مع الحكومة الانتقالية باعتبارها امتدادًا للنظام الذي أفرزه الانقلاب، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/24/news/u/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%B3%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9/"><span>وفق </span></a><span>مصدر في وزارة الخارجية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن تعيين إدريس وتشكيل حكومة مدنية -رغم استمرار التدخل العسكري فيها- يبدو محاولة لاسترضاء الانتقادات الصادرة من الاتحاد الإفريقي ومن أطراف أخرى ترى أن الحكومة السودانية تفتقر إلى الطابع المدني والديمقراطي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يعتقد مصدر الاتحاد الإفريقي أن حكومة «الدعم السريع» مستعدة للقيام بمثل هذه الإجراءات. «من غير المرجح تمامًا أن يقوم حميدتي بما يطلبه الاتحاد الإفريقي»، يقول المصدر، الذي أضاف أن «حميدتي لا يريد أن يرتبط بخطوات دستورية محددة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن العوامل الأخرى التي تصب في مصلحة الحكومة العسكرية، بحسب المصدر، الدعم الذي تحظى به من أبرز الوسطاء السياسيين داخل الاتحاد الإفريقي، مثل الجزائر ومصر وجنوب إفريقيا والسنغال، وجميعها تفضل البرهان على حميدتي، إضافة إلى تفضيل مماثل من بعض أعضاء مجلس الأمن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن الاتحاد الإفريقي لم يتخل بعد عن خيار المفاوضات المباشرة، فعلى هامش اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة، عقد ممثلون عن الاتحاد الإفريقي والاتحاد الأوروبي وفرنسا وألمانيا والمملكة المتحدة اجتماعًا وزاريًا مع شركاء إقليميين ودوليين لبحث الحرب في السودان، </span><a href="https://www.eeas.europa.eu/eeas/sudan-co-chairs%E2%80%99-statement-occasion-ministerial-meeting-coordinating-efforts-de-escalation_en"><span>وأكد </span></a><span>البيان الصادر عقب الاجتماع ضرورة استئناف الطرفين المتحاربين مفاوضات مباشرة للتوصل إلى وقف دائم لإطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما جاء الدفع باتجاه مسار يشمل الجانبين من «الرباعية» المكونة من مصر والإمارات والسعودية والولايات المتحدة، التي </span><a href="https://www.state.gov/releases/office-of-the-spokesperson/2025/09/joint-statement-on-restoring-peace-and-security-in-sudan/"><span>أصدرت </span></a><span>في منتصف سبتمبر الماضي خريطة طريق للسلام بعد أشهر من الاتصالات غير المعلنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتضمن الخريطة عملية متسلسلة تبدأ بهدنة إنسانية لمدة ثلاثة أشهر، تليها عملية سياسية «شاملة وشفافة» خلال تسعة أشهر، تمهد لتأسيس «حكومة مدنية مستقلة ذات شرعية ومساءلة واسعتين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقدت الرباعية اجتماعًا خلال الجمعية العامة للأمم المتحدة، لكن التوترات بين أعضائها أدت إلى تأجيل صدور بيانها الختامي. وعزا مصدر في وزارة الخارجية السودانية وبعثة السودان الدائمة لدى الأمم المتحدة التأجيل إلى اعتراضات أثارتها الإمارات تتعلق بوضعية «الدعم السريع»، إذ أصرت أبو ظبي على الاعتراف بها كسلطة أمر واقع. غير أن بقية أعضاء المجموعة -الولايات المتحدة والسعودية ومصر- رفضوا منح أي شكل من أشكال الشرعية لحكومة «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورفضت الخرطوم بلهجة حادة خريطة طريق «الرباعية»، لأنها تتعارض مع سعيها لحسم الصراع عسكريًا، ومع حكومتها الانتقالية الجديدة، ومع إصرارها على أن توقف أبو ظبي دعمها قوات الدعم السريع قبل أي انخراط سياسي مع المجموعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، ينخرط الاتحاد الإفريقي في مسار «الرباعية»، فقد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/"><span>قال </span></a><span>عدد من قادة الأحزاب المدعوين إلى محادثات الاتحاد الإفريقي لـ«مدى مصر» إن جدول أعمال اللقاء يدور حول خريطة طريق «الرباعية». وخلال لقائه برئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي على هامش اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/"><span>قال </span></a><span>إدريس إن حكومته ستأخذ في الاعتبار مخرجات الحوار بما يتسق مع خريطة طريقها، وفقًا لمصدر في وزارة الخارجية تحدث لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن وسط هذا الجمود، يتزايد خطر الانقسام الكامل للسودان، بعد إعلان «الدعم السريع» والحركة الشعبية-شمال عن تشكيل حكومة موازية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دبلوماسي مصري مطّلع على مداولات الاتحاد الإفريقي أشار إلى أن الخوف من تقسيم السودان بات محركًا رئيسيًا في المفاوضات الداخلية داخل الاتحاد، قائلًا لـ«مدى مصر»: «جميع الدول الإفريقية تخشى فتح الباب أمام تقسيم السودان، وهو ما يمثله حميدتي. هذا الخوف يتركز خصوصًا لدى دول شرق إفريقيا التي ترى أن تقسيم السودان سيقود إلى حرب طويلة تمتد آثارها إلى أراضيها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعن الدول التي يُنظر إليها كداعمة لقوات الدعم السريع، مثل كينيا التي استضافت المؤتمر الذي أُعلن فيه عن الحكومة الموازية، أوضح الدبلوماسي أنها تدعم «الدعم السريع» فقط بالقدر الذي يتيح مشاركتها في حكومة السودان، لكنها لا تريد تقسيم البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب الدبلوماسي، تضغط مصر بقوة داخل مجلس السلم والأمن الإفريقي من أجل بناء توافق يدعم توصية بإعادة مقعد السودان في الاتحاد الإفريقي إلى الحكومة في الخرطوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في وزارة شؤون مجلس الوزراء إن الحكومة متفائلة هذه المرة بالخطوات التي يتخذها الاتحاد الافريقي تجاه رفع تجميد عضوية السودان، مضيفًا أن التحركات التي قام بها رئيس مجلس الوزراء في اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة ستقود إلى نتائج متوقعة، لافتًا إلى أن هناك دولًا تعارض عودة السودان، وعلى رأسها الإمارات. كانت مصادر دبلوماسية سودانية قد أكدت لـ«مدى مصر الشهر الماضي أثناء زيارة إدريس إلى نيويورك إن الحكومة تلقت وعودًا من رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي برفع التعليق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقد تمكّن الجيش من ترجيح كفته في الحرب بحلول نهاية 2024، وهو ما عزز موقفه على طاولة المفاوضات. وقال مصدر في مجلس السيادة لـ«مدى مصر» إن البرهان اتخذ منهجين: الأول هو الدفع وتأمين مسار استعادة السيطرة على الولايات الاستراتيجية والمهمة، والثاني هو المسار الدبلوماسي بحيث يقلل من القرارات الدولية التي تضع الدولة والحكومة في موقف المخترق لأي بروتوكول أو متورط في أي تعقيدات تؤثر على وضعية مستقبلية لها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع تحول الجيش من الدفاع إلى الهجوم في سبتمبر 2024 واستعادة مناطق واسعة في وسط السودان، والاقتراب من إحكام السيطرة على الخرطوم، قام البرهان في مطلع 2025 </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D8%AE%D8%B1%D9%89-%D8%AE%D8%A7%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D9%8A%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D9%83/1018096490358867/"><span>بزيارة خمس دول إفريقية</span></a><span> من أجل السعي إلى فك تجميد عضوية السودان داخل الاتحاد الإفريقي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر إن البرهان لم يتوقف عن إرسال رسائل إلى الاتحاد الإفريقي، بينما شن نائب رئيس مجلس السيادة، مالك عقار، </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=962985949274703&amp;id=100066899201705&amp;rdid=J9MgNIzyzd40ZLoL#"><span>هجومًا عنيفًا على دولة الإمارات،</span></a><span>، متهمًا إياها بالتخطيط لعقد مؤتمر بخصوص السودان على هامش اجتماعات الاتحاد الإفريقي في فبراير، بغرض عرقلة الجهود المبذولة لحل الأزمة السودانية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر سابق في وزارة الخارجية، فإن مصر هي الأخرى قدمت مساعدات دبلوماسية واسعة داخل الاتحاد الإفريقي ومجلس السلم والأمن الإفريقي، حيث رفضت وبشكل قاطع أي محاولات للاعتراف أو القبول أو التلميح حتى لحكومة «تأسيس» التي يقودها «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، لا يزال الجيش غارقًا حتى اليوم في معاركه بإقليم كردفان، فيما تبقى الأوضاع في الفاشر كارثية. وفي غياب اختراق عسكري حاسم أو اتفاق لبدء مفاوضات حول حكومة موحدة، يظل شبح التقسيم ماثلًا فوق السودان، وسيُضطر الاتحاد الإفريقي إلى حسم طريقة تعامله مع واقع الجمود السياسي في البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الاتحاد الإفريقي جمّد عضوية السودان في أكتوبر 2021، عقب الانقلاب الذي أطاح فيه كل من الجيش و«الدعم السريع» بالجناح المدني من الحكومة. وقال الاتحاد في بيانه آنذاك إنه «يدين بشدة الاستيلاء على السلطة»، واصفًا الخطوة بأنها «غير دستورية»، ومعلنًا تعليق مشاركة السودان في أنشطة الاتحاد إلى حين استعادة السلطة الانتقالية المدنية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الحكومة تناقش مع وزير الخارجية المصري طرق التعامل مع خريطة «الرباعية» وسط ضغوط بشأن المساعدات الإنسانية </b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_383282" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-1.jpg"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-1.jpg" alt="" width="512" height="336" data-sanitized-class="wp-image-383282 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">رئيس الوزراء كامل إدريس في مؤتمر صحفي عقد في بورتسودان عقب عودته من اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة بنيويورك، 1 أكتوبر. المصدر: منصة الناطق الرسمي – حكومة السودان عبر الفيسبوك. </p></div>
<p dir="rtl"><span>ناقشت الحكومة السودانية مع وزير الخارجية المصري طرق التعامل مع خارطة طريق «الرباعية»، وسط تزايد الضغوط بشأن وصول المساعدات الإنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عقد وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، اجتماعات منفصلة في مدينة بورتسودان، الأربعاء الماضي، مع رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، ورئيس الوزراء، كامل إدريس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي هذه الزيارة في ظل تحديات مُتزايدة تواجهها الحكومة السودانية، بدءًا من التعامل مع أزمة سد النهضة في أعقاب الفيضانات الأخيرة، وصولًا إلى السعي لرفع تعليق عضويتها في الاتحاد الإفريقي، وطريقة التعاطي مع خريطة طريق «الرباعية» بقيادة الولايات المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر بوزارة الخارجية السودانية قال إن عبد العاطي ناقش مع البرهان، ونظيره محيي الدين سالم، موقف الخرطوم تجاه «الرباعية»، ووفقًا للمصدر، أطلع سالم نظيره المصري على نهج الحكومة تجاه هذه القضية، والذي قال المصدر إنه يرتكز على ثلاثة مسارات مُتزامنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأول هو عودة السودان إلى الاتحاد الإفريقي، والذي يُعتقد أنها ستمنع الإمارات العربية المتحدة -العضو في الرباعية وخصم الخرطوم منذ فترة طويلة- من المُضي قدمًا في أجندتها من خلال المجموعة، لأن التزامات الاتحاد الإفريقي ستمنع أي جهة خارجية من إجراء محادثات أُحادية الجانب مع الحكومة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن وزير الخارجية السوداني أشاد بموقف مصر كعضو في الرباعية، مُشيرًا إلى رفض القاهرة المستمر للاعتراف بالإدارة الموازية لقوات الدعم السريع، لافتًا إلى أن موقف مصر كان حاسمًا في رفض أي محاولة لمساواة القوات المسلحة السودانية بقوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المسار الثاني، بحسب المصدر، يتعلق بالمساعدات الإنسانية. أوضح سالم أن الحكومة تعتقد أن المجتمع الدولي، بما في ذلك الدول الأوروبية والولايات المتحدة، أعطى الأولوية لمناقشة إيصال المساعدات قبل تأمين التمويل الكافي، ما حوّل القضية إلى أداة للمساومة السياسية، ويرى السودان أن الأمور الإنسانية يجب أن تظل مُنفصلة تمامًا عن المفاوضات السياسية بشأن الأزمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن المسار الثالث يتعلق بشرعية مؤسسات الدولة السودانية، وفي مُقدمتها الهيئات الانتقالية، حيث أكد وزير الخارجية أن أي محاولة لسحب أو تجاهل تلك الشرعية، والسعي لفرض قوات الدعم السريع كسلطة فعلية، أمر مرفوض، وأن الجيش يعمل حاليًا على رفع الحصار عن مناطق غرب السودان، متوقعًا أن تتغير موازين السيطرة في دارفور «خلال ستة أشهر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، فإن المسارات الثلاثة مترابطة، حيث تزايد الضغط على الخرطوم بشأن وصول المساعدات الإنسانية إلى الفاشر، شماليّ دارفور، وتتجه الأنظار الآن إلى كيفية تعامل الحكومة مع مبادرة الرباعية -وهي عملية قوبلت في البداية برفض قاطع، لكن الخرطوم خففت من موقفها الرافض بعد ذلك. و</span><a href="https://www.madamasr.com/en/2025/09/28/news/u/sudan-nashra-over-50-sudanese-migrants-drown-off-libya-au-reinstatement-tops-pms-unga-agenda-military-retakes-strategic-north-kordofan-city-rsf-drones-strike-obeid-fasher-civilians-ki/"><span>صرّح</span></a><span> مصدر في وزارة الخارجية، وعضو في بعثتها الدائمة لدى الأمم المتحدة، لـ«مدى مصر» أن الوزارة تواصلت مع الولايات المتحدة، والسعودية، ومصر، لتوضيح موقفها من المُقترح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصبحت الفاشر مركز هذه الأزمة المُعقدة، حيث تصطدم الحاجة المُلِحّة لإيصال مساعدات تنقذ حياة المدنيين المُحاصرين من</span><a href="https://www.madamasr.com/en/2025/08/09/news/u/sudan-nashra-dozens-die-of-hunger-in-fasher-under-rsf-siege-pm-kamel-idris-makes-1st-foreign-visit-to-cairo-for-high-level-talks-military-strikes-escalate-in-kordofan-darfur-sudans-tv/"> <span>المجاعة</span></a><span> برفض الحكومة التي يقودها الجيش السماح لعمليات الإغاثة بأن تصبح أداة لإضفاء الشرعية على قوات الدعم السريع وحكومتها الموازية في دارفور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تقلّصت الإمدادات الغذائية في الفاشر إلى حد النُدرة شبه الكاملة، ما أجبر السكان على الاعتماد لأشهر على علف الحيوانات، الذي أصبح هو الآخر نادرًا، تزامنًا مع القصف المتواصل للمدنيين وحملة قوات الدعم السريع لإفراغ المدينة من سكانها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصبحت المساعدات الإنسانية موضوعًا محوريًا في الخطاب الدبلوماسي للبرهان وحاكم إقليم دارفور، مني أركو مناوي، بالإضافة إلى كونها نقطة محورية للمبادرات الدولية منذ اقتراح الأمين العام للأمم المتحدة لوقف إطلاق النار الإنساني في يونيو الماضي، والذي قبله البرهان ورفضته قوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر حكومي قال إن الحكومة تتهم قوات الدعم السريع باستخدام المساعدات كسلاح لتعزيز سيطرتها والحصول على الاعتراف بها كسلطة فعليّة في دارفور، مُضيفًا أن الإمارات العربية المتحدة لعبت دورًا وصفه بـ«الشرير» في الأزمة من خلال محاولة ربط وصول المساعدات الإنسانية بالمفاوضات، التي من شأنها الحفاظ على قوات الدعم السريع وإضفاء الشرعية ضمنيًا على حكومتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عضو في تحالف «تأسيس»، الذي تقوده قوات الدعم السريع، والذي يرأس الإدارة الموازية، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%8A%D9%84-%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%8A%D9%8F%D8%AE%D8%B6/"><span>قال</span></a><span> لـ«مدى مصر»</span><a href="https://www.madamasr.com/en/2025/08/22/news/u/sudan-nashra-burhan-brings-all-allied-forces-under-military-law-disputes-flare-within-tasis-coalition-over-rsf-violations-in-fasher-tsc-approves-plan-to-relocate-govt-hq-out-of-central-khartoum/"><span> في وقت</span></a><span> سابق، إن شخصيات داخل التحالف وجّهت رسائل إدانة شديدة اللهجة إلى قيادة قوات الدعم السريع بشأن الانتهاكات ضد المدنيين، لما تُلحقه من ضرر بجهود «تأسيس» الرامية إلى الحصول على اعتراف رمزي على الأقل من خلال التواصل مع جهات خارجية بشأن المساعدات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تُولي الخرطوم أولوية لكسر حصار الفاشر، بحسب مصدر آخر في وزارة الخارجية لـ«مدى مصر»، الذي قال إنها ترى في إيصال المساعدات الإنسانية وسيلةً لتحقيق ذلك. من ناحية أخرى، أضاف المصدر أن قوات الدعم السريع تسعى إلى استغلال سقوط المدينة كورقة ضغط في المفاوضات المستقبلية مع الحكومة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويخشى الجيش من أن يؤدي سقوط الفاشر إلى منح قوات الدعم السريع السيطرة على كامل دارفور، ما يفتح الباب أمام مساومات سياسية لا تستطيع الخرطوم التعامل معها بسهولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، أعرب قادة دارفور المتحالفون عسكريًا عن مخاوفهم، فللفاشر أهمية استراتيجية، لكونها القاعدة الرئيسية للقوة المشتركة للحركات المسلحة -وهو تحالف يتألف إلى حد كبير من جماعات دارفورية. ويخشى مناوي، وقادة آخرون في القوة المشتركة من أن يؤدي سقوطها إلى أعمال انتقامية لمجتمعاتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، ظهرت انقسامات بين القوة المشتركة والقادة العسكريين، حيث يجادل البعض بضرورة السماح بدخول المساعدات بأي وسيلة لتجنب الكارثة، بينما يُصرّ آخرون على أن وصول المساعدات الإنسانية لا قيمة له إذا تم إدخالها عبر اتفاق يشرعن قوات الدعم السريع، وفقًا لمصدر رفيع المستوى في القوة المشتركة. وترى الحكومة أن الحصار يمثّل نقطة قوة في المحادثات السياسية، وتدعو إلى استمرار العمليات في كردفان للوصول إلى الفاشر، إلى جانب تكثيف عمليات الإنزال الجوي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، يسعى البرهان إلى نهج مزدوج: الدخول في حوار مع المجتمع الدولي، وخاصة الولايات المتحدة، لتعزيز شرعية حكومته كالسلطة الأوحد التي تمثل السودان، وفي الوقت نفسه يسعى إلى ترتيبات عسكرية تسمح بعمليات إنزال جوي، وفقًا لما ذكره مصدر في وزارة الخارجية لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، فقد خذلته واشنطن مرارًا وتكرارًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر مُطلع في مجلس السيادة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/16/news/u/%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D8%B7%D9%88%D9%85-%D9%88%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B3%D8%A7/"><span>صرح</span></a><span> لـ«مدى مصر» في وقت سابق، أن مسألة المساعدات برزت في المحادثات مع المسؤولين الأمريكيين في زيوريخ، منتصف أغسطس الماضي. ورفض الوفد مزاعم تباطؤ الحكومة في تسهيل تسليم المساعدات، واستعرض الجهود التي تبذلها الحكومة لضمان وصول المساعدات إلى وجهاتها، وتفاصيل هجمات قوات الدعم السريع على القوافل. ورأى المصدر أن المناقشات كانت واعدة بطريقة يمكن أن تساعد في بناء الثقة المتبادلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحلول منتصف سبتمبر الماضي، أُصيبت الحكومة بخيبة أمل عندما قدّمت «الرباعية»، بقيادة الولايات المتحدة، خريطة طريق تقترح عملية تبدأ بوقف إطلاق نار لمدة ثلاثة أشهر ووصول المساعدات الإنسانية، ما يؤدي إلى انتقال مدني للسلطة، حيث رفض مجلس السيادة ووزارة الخارجية الخطة، ووصفاها بالتدخل الأجنبي الذي يتعارض مع خريطة الطريق التي وضعتها الحكومة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ترى الخرطوم أن خطة «الرباعية» ليست إلا تراجعًا عن الضمانات الأمريكية السابقة بأن الأزمة ستُحل وفقًا لإطار الحكومة السياسي الخاص. ووفقًا لمسؤول كبير في مجلس السيادة، أعربت الحكومة عن استيائها للمسؤولين الأمريكيين، بمن فيهم مسعد بولس، الذي شارك في اجتماع زيورخ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتواجه الخرطوم الآن دعوات من أطراف دولية أخرى للتنازل وتحسين الوضع الإنساني، وهو ما يتعارض مع استمرار حملتها العسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واجه مناوي دعوات مماثلة خلال جولته الخارجية في سبتمبر الماضي من جهات دولية فاعلة، منها الاتحاد الأوروبي وفرنسا، للتحرك لمعالجة الأزمة الإنسانية، وفقًا لشخصية بارزة في «حركة تحرير السودان» التي يتزعمها مناوي. كما</span><a href="https://x.com/EUSR_Weber/status/1970804711755288898"> <span>اتصلت</span></a><span> الممثلة الخاصة للاتحاد الأوروبي للقرن الإفريقي، أنيت ويبر، بقائد قوات الدعم السريع، محمد حمدان دقلو، في 24 سبتمبر، للضغط من أجل إيصال المساعدات، وحثته على «ضبط النفس».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم تزايد التدخل الدولي، لا تزال الخرطوم ترفض أي عملية من شأنها منح الشرعية لقوات الدعم السريع، بينما تسعى الأخيرة إلى استغلال الأزمة الإنسانية كوسيلة ضغط لكسب الاعتراف بها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>استمرار محكمة مشار.. والقاضي يرفض حجج الدفاع</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_383284" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/unnamed-2.jpg" alt="" width="512" height="342" data-sanitized-class="wp-image-383284 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">رياك مشار في زنزانة الاحتجاز أثناء حضوره المحكمة. المصدر: CGTN Africa عبر الفيسبوك</p></div>
<p dir="rtl"><span>ما زالت جلسات </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/"><span>محاكمة</span></a><span> النائب الأول لرئيس الجمهورية الموقوف وزعيم المعارضة في جنوب السودان، رياك مشار، مستمرة في العاصمة جوبا، حيث وصلت المحاكمة إلى جلستها السادسة منذ انعقادها في منتصف سبتمبر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>اختصت الجلسات الثلاث الأولى للنظر في مسائل إجرائية، لكن الجلسة الرابعة التي عقدت في 29 سبتمبر الماضي كانت مفصلية، حيث رفضت المحكمة جميع الاعتراضات التي قدمت من الدفاع، بما في ذلك الدفوع الأهم التي استندت إلى التأكيد على حصانة مشار الدستورية بموجب اتفاق السلام الموقع عام 2018.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الجلسة الخامسة، الأربعاء الماضي، استمع القاضي الى إفادات المتهمين، الأمر الذي اعتبر أنه بداية فعلية للمحاكمة رغم الاعتراضات التي قدمت بأن هناك تسييسًا لها. وخلال الجلسة السادسة من المحكمة، الجمعة الماضي، استمع القاضي إلى إفادة مشار، ومن ثم تم تأجيل الجلسات حتى 6 أكتوبر المقبل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>محامو دفاع مشار قالوا لـ«مدى مصر» إن القاضي المشرف على القضية أصدر خلال الجلسة الرابعة جملة من القرارات المصيرية التي من شأنها التأثير المباشر على مسار القضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/28/news/u/%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA/"><span>يواجه مشار وسبعة من قيادات </span></a><span>الحركة الشعبية في المعارضة اتهامات بالقتل، والخيانة، وتمويل الإرهاب، وارتكاب جرائم ضد الإنسانية على خلفية مقتل 250 جنديًا في اشتباكات شهدتها بلدة ناصر بولاية أعالي النيل مطلع العام الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الجلسة الأخيرة، الجمعة الماضي، رفض مشار</span><span> الاعتراف بلجنة التحقيق الخاصة التي شكّلتها وزارة العدل، متمسكًا بالحصانة الدستورية التي قال إنها تحميه من أي مساءلة قضائية في أثناء توليه المنصب، </span><span>بحسب تصريح هيئة الدفاع لـ«مدى مصر»</span><span>، وأكد مشار أن التحقيق معه «غير قانوني» ويتعارض مع نصوص الدستور الانتقالي، مشددًا على أنه لن يتعاون مع اللجنة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الجلسة، قدّم الادعاء أربع وثائق كأدلة، بينها أمر تنفيذي بالقبض على مشار، وتفويض لبدء المحاكمة، وأمر وزاري بإنشاء لجنة التحقيق، وعلى الرغم من اعتراض الدفاع، قبل القاضي إدراج الوثائق ضمن ملف القضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان القاضي في الجلسة الرابعة، حسب مصدر هيئة الدفاع، رفض حيثيات الدفاع المتعلقة بعدم اختصاص المحكمة، مؤكدًا أنها تتمتع بالولاية القضائية الكاملة استنادًا إلى أحكام الدستور الانتقالي في البلاد، وأوضح القاضي أن ما يُعرف بـ«المحكمة المختلطة» التي ينص عليها اتفاق السلام لا يُشكل سندًا قانونيًا في هذه المرحلة لعدم إنشائها أو بدء عملها رسميًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويستند فريق الدفاع إلى أن مشار يعتبر جزءًا من الحكومة الانتقالية في جنوب السودان وفق اتفاق العام 2018 بين مشار والرئيس سلفا كير، وبحسب هيئة الدفاع عن مشار، فإن الاتفاق يشير إلى أن الفصل في القضايا التي تمس طرفي الاتفاق يجب أن تتم وفق المحكمة المختلطة التي تتكون من الهيئات الدولية الضامنة للاتفاق وقضاء جنوب السودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت الجلسة الرابعة أيضًا إبعاد المحاميين: دينق جون دينق ووارنيانق كير وارنيانق من قاعة المحكمة، بعد ثبوت عدم تجديد رخص ممارستهما للمهنة لدى نقابة المحامين، فيما قال مصدر في وزارة العدل بجنوب السودان، لـ«مدى مصر» إن القاضي أكد أن مشاركتهما مستقبلًا مشروطة بالحصول على تصديق رسمي من رئيس القضاء. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، قال مصدر في حركة مشار إن إبعاد المحاميين يوضح أن المحاكمة ليست سوى لعبة سياسية من سلفاكير، معتبرًا أن استبعاد اثنين من أبرز أعضاء فريق الدفاع قد يُضعف موقف مشار ورفاقه في هذه المرحلة الدقيقة من القضية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما رفضت المحكمة كذلك الطعن الذي تقدمت به هيئة الدفاع ضد تواصل وزير العدل مع بعض محاميي الدفاع، معتبرة أن الإجراء يخالف الأصول القانونية، وكان الوزير قد تواصل مع بعض أعضاء هيئة الدفاع في وقت سابق قبل المحكمة لتوضيح بعض الحيثيات الفنية، ما اعتبرته الهيئة خرقًا للإجراءات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما طلب الدفاع الأبرز -المطالبة بالاعتراف بحصانة مشار الدستورية- فقد رُفض بدوره، إذ أكدت المحكمة أن الدستور الانتقالي لجنوب السودان يمنح الحصانة حصرًا لرئيس الجمهورية دون سواه من شاغلي المناصب الدستورية، وبذلك أسقطت المحكمة أحد أهم دفوع الدفاع الرامية إلى إيقاف الإجراءات بحق مشار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وسمّت المحكمة في الجلسة الرابعة وزير البترول كمتهم أول ستُسمع إفادته في الجلسة التالية، رغم أنه كان من المفترض أن يكون مشار هو المتهم الأول، فقد أُجل استجوابه تخوفًا وتفاديًا من تحويله الجلسة إلى منبر ينشر منه رسائله، بحسب هيئة الدفاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المدافع الحقوقي بجوبا أتيم بيور لـ«مدى مصر» إن رفض المحكمة طلب الحصانة وتأكيد اختصاص المحكمة واستبعاد محاميين رئيسيين من هيئة الدفاع، جميعها يمثل انطلاق المحكمة بصورتها الفعلية وأن على الجميع تقبل مسار القضاء بعيدًا عن الرؤية السياسية والحزبية الضيقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما قال المتحدث باسم الحركة الشعبية في المعارضة، فال ماي دينق، لـ«مدى مصر» إن ما أقدم عليه كير تسيس واضح للقضاء ووصف المحاكمة بـ«مهزلة في تاريخ دولة جنوب السودان وشعبه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن مصدر في الحركة الشعبية الحكومية قال لـ«مدى مصر» إن مشار سيحول المحكمة إلى عرض استعراضي من أجل استمرار وجوده في المشهد وتعديل اتفاق 2018 من أجل الاستمرار داخل أروقة السلطة والاستفادة من التوترات التي يمكن أن يحدثها في ظل الحذر الذي تشهده دول الجوار من انفجار الأوضاع. وأضاف المصدر «لذلك لا بد من أن تكون المحاكمة دقيقة وصارمة في التعاطي مع الملفات التي أمامها وأنه إذا ثبت أن مشار غير متورط فإنه سيخرج بكل تأكيد».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D9%86%D9%91%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A8%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B9/">السودان يتجنّب التصادم الدبلوماسي مع إثيوبيا حول سد النهضة بينما يحاول احتواء آثار الفيضانات | تأجيل الحوار السوداني-السوداني برعاية الاتحاد الإفريقي | الجيش يكسر الحصار الجوي على الفاشر | أكثر من 80 قتيلًا مدنيًا في غارات الجيش في نيالا | محاكمة مشار تبدأ «فعليًا» في جنوب السودان، وطلب الحصانة يُرفض</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 22:57:37 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759694551826970</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تشكل لجنة من 66 شخصًا لتطوير الإعلام.. وقلاش: مفترض أن تكون مستقلة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27547</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/471483656_1104955505008202_1021669761782272515_n.jpg.webp?itok=SlJzn0rv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/471483656_1104955505008202_1021669761782272515_n.jpg.webp?itok=SlJzn0rv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قرر رئيس الوزراء مصطفى مدبولي تشكيل اللجنة الرئيسية لتطوير الإعلام المصري، بعضوية 66 عضوًا، فيما انتقد نقيب الصحفيين الأسبق يحيى قلاش تشكيل الحكومة للجنة لافتًا إلى أنها من المفترض أن تكون مستقلة ولا يصدر بتشكيلها قرار حكومي.</p>

<p dir="rtl">وحسب <a href="https://www.facebook.com/100064812882317/posts/1359457982891285/?rdid=By0chEPJdqziviss#">قرار</a> مدبولي، تختص اللجنة بإعداد خارطة طريق مُتكاملة لتطوير الإعلام المصري، تتضمن المُستهدفات بشكلٍ واضح، بما في ذلك توصيف الوضع، والتحديات التي يتعين التعامل معها، وتحديد الجهات والأشخاص المنوط بهم تنفيذ الخارطة بشكل فاعل.</p>

<p dir="rtl">وقال نقيب الصحفيين الأسبق يحيى قلاش لـ <strong>المنصة</strong> إن الواجب الأهم على عاتق اللجنة "يجب أن يكون وضع تشخيص حقيقي وجاد لأسباب أزمة الإعلام حاليًا، وبالتالي العمل على وضع حلول جذرية لها لكن إن شخّصنا المشكلة بشكل خاطئ فلن نتوقع حلًا حقيقيًا".</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن الدولة وليست الحكومة "عليها أن تعي أن تدهور الإعلام يسبب لها أزمة عندما يتعلق الأمر بأمنها القومي وهذا ما لاحظناه جميعًا خلال السنوات الماضية، عندما حدث فراغ إعلامي واضح في القضايا المهمة التي حدثت في البلاد".</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن "أي دولة يجب أن يكون لديها وعي بأهمية حرية الإعلام"، وأن "الإعلام ليس هو الأزمة وإنما هو حل كل أزمة".</p>

<p dir="rtl">ووفقًا لبيان رئيس الوزاء جاء تشكيل اللجنة الرئيسية لتطوير الإعلام المصري تنفيذًا لتوجيهات رئيس الجمهورية بوضع خارطة طريق شاملة لتطوير الإعلام المصري، بالاستعانة بالخبرات والكفاءات المُتخصصة، بما يضمن مواكبة الإعلام الوطني للتغيرات العالمية المُتسارعة، ويُمكنه من أداء رسالته.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news1082025/">اجتمع</a> رئيس الجمهورية في 10 أغسطس/آب الماضي مع رئيس الوزراء، ورئيس المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام خالد عبد العزيز، ورئيس الهيئة الوطنية للصحافة عبد الصادق الشوربجي، ورئيس الهيئة الوطنية للإعلام أحمد المسلماني، ووجه بوضع خارطة طريق شاملة لتطوير الإعلام المصري، من خلال الاستعانة بكل الخبرات والكفاءات المتخصصة، بما يضمن مواكبة الإعلام الوطني للتغيرات المتسارعة التي يشهدها العالم، ويُمكنه من أداء رسالته بما يتماشى مع توجهات الدولة المصرية الحديثة والجمهورية الجديدة. </p>

<p dir="rtl">ووجه الرئيس بأهمية إتاحة البيانات والمعلومات للإعلام، خاصة في أوقات الأزمات التي تحظى باهتمام الرأي العام، حتى يتم تناول الموضوعات بعيدًا عن المغالاة في الطرح أو النقص في العرض.</p>

<p dir="rtl">وقال قلاش "كان على الحكومة أن تنأي بنفسها عن تشكيل هذه اللجنة، وأن تترك الأمر للمجلس الأعلى للإعلام كون هذه الجهات قانونًا هي كيانات مستقلة عن الحكومة بالإضافة إلى أنه من المفترض أن يكون الإعلام مراقبًا لعمل الحكومة".</p>

<p dir="rtl">رغم هذا الانتقاد الذي يوجه قلاش إلى تشكيل اللجنة، أكد أنها تضم شخصيات تمتلك خبرات واسعة في الإعلام، ويمكن أن تقدم مقتراحات جيدة لتطوير الإعلام "شرط أن يمنحوا الحرية الكاملة لعمل ذلك"، وهو ما يتفق معه عضو اللجنة الكاتب الصحفي والمدرب الإعلامي ياسر الزيات، معربًا عن تفاؤله بعدد كبير من الأسماء المشاركة.</p>

<p dir="rtl">وكتب الكاتب الصحفي والإعلامي أحمد علي خير، <a href="https://www.facebook.com/Mohamed.Ali.kheir/posts/pfbid02EA9UfYfN1YeBUeGmLNaP6HopnZx5jXrjhKdxpHMZP3VqP168px8pZH8j1dM6Jqmxl">بوست</a> أكد فيه أن بعض الأسماء التي جاءت في تشكيل اللجنة "سيقول مايرضي ضميره وللصالح العام"، مشددا على ضرورة الاتفاق على أنه مفيش إعلام بدون حريات.. مفيش إعلام بدون سماع الرأي الآخر.. مفيش إعلام بدون حرية تداول المعلومات.. مفيش إعلام تمتلكه وزارات حكومية.. مفيش إعلام يعيش وينمو مع اقصاء كل رأي مخالف ..مفيش إعلام يتم احتكاره من قبل مؤسسة واحدة حيث تغيب المنافسة التي هي وقود الشعلة للعمل الإعلامي... مفيش إعلام ينمو وأغلب العاملين فيه بالواسطة لا الكفاءة". </p>

<p dir="rtl">وضمت اللجنة في عضويتها شخصيات مستقلة وخبراء في الإذاعة والتلفزيون والصحافة، ممثلين للقطاعين الخاص والحكومي، وأكاديميين، ومدربين إعلاميين، ونقباء الصحفيين والإعلاميين. </p>

<p dir="rtl">ومن بين أعضاء اللجنة 10 أعضاء تابعين للشركة المتحدة للإعلام، و10 من مؤسسة الأهرام بينهم رئيس تحرير الأهرام ويكلي عزت إبراهيم، ورئيس مركز الأهرام للدراسات السياسية والاستراتيجية أيمن عبد الوهاب.</p>

<p dir="rtl">وغابت مؤسسة الجمهورية عن التشكيل، وكذلك باقي المؤسسات الصحفية القومية الأخرى، فيما تم اختيار رئيس تحرير بوابة أخبار اليوم  مصطفى عبده لعضوية اللجنة، بالإضافة إلى رئيس الهيئة الوطنية للإعلام، والهيئة الوطنية للصحافة، وثلاثة وكلاء من المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام وعضو بالهيئة الوطنية للصحافة.</p>

<p dir="rtl">ووفقًا لبيان رئيس الوزراء، تُشكل بقرار من رئيس اللجنة الرئيسية لجان فرعية برئاسة أحد أعضاء اللجنة الرئيسية وعضوية عددٍ مناسب من أعضاء اللجنة الرئيسية، مع جواز الاستعانة بغيرهم، وتُحدد في القرار اختصاصات اللجان الفرعية على أن تعرض كل لجنة فرعية من خلال رئيسها تقريرًا برأيها على رئيس اللجنة الرئيسية خلال شهر من تاريخ صدور قرار تشكيل اللجان الفرعية.</p>

<p dir="rtl">ونص القرار على أن تُعد اللجنة الرئيسية لتطوير الإعلام المصري تقريرًا بنتائج أعمالها وتوصياتها وآليات تنفيذها؛ خلال شهرين يعرضه رئيسها على رئيس مجلس الوزراء تمهيدًا لعرضها على رئيس الجمهورية، ومن جانبه قال الكاتب الصحفي ياسر الزيات إنه سيكون مشغولا في عضوية اللجنة على وضع استراتيجية رقمية لتطوير الإعلام المصري والانتقال من الإعلام التقليدي إلى الإعلام الحديث، وكذلك فتح النقاش حول أنماط ملكية الإعلام المصري.</p>

<p>وقال نقيب الصحفيين الأسبق إن أي مبادرة لتطوير الإعلام وحل أزماته أمر يدعو إلى التفاؤل لكن الخوف أن "ندور في دائرة مغلقة"، وأن نكرر ما حدث في جلسات الحوار الوطني، أو في تطوير الإعلام التي حدثت مؤخرًا، ولم تؤد جميعها إلى أي شيء.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 21:32:14 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759689146025351</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تكثّف قصف أحياء «غزة».. وسكانها يتساءلون عن «الهدنة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A3%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%87%D8%A7/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/snapshot-00003c-150x150.jpg" alt="إسرائيل تكثّف قصف أحياء «غزة».. وسكانها يتساءلون عن «الهدنة»" title="إسرائيل تكثّف قصف أحياء «غزة».. وسكانها يتساءلون عن «الهدنة»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 65 قتيلًا، و153 مُصابًا، نتيجة القصف الإسرائيلي الذي زادت كثافته خلال الساعات الماضية، خصوصًا في مدينة غزة، رغم إعلان «حماس» موافقتها على خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سجلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، حالة وفاة نتيجة الجوع وسوء التغذية، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة الوفيات الناجمة عن الجوع، ارتفعت إلى 460 قتيلًا، بينهم 154 طفلًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، اليوم، أنه لن يتم الانتقال إلى أي بند من بنود خطة الرئيس ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، قبل إطلاق سراح جميع الأسرى الإسرائيليين لدى المقاومة الفلسطينية، في حين تستضيف مصر وفدًا من «حماس»، وآخر إسرائيلي، غدًا، لبحث خطة ترامب لإنهاء الحرب في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعترض سلاح الجو الإسرائيلي صاروخًا أطلقه الحوثيون من اليمن، حسبما أعلن جيش الاحتلال، اليوم، مُضيفًا أن صافرات الإنذار انطلقت في مناطق عدة من إسرائيل، فيما أعلن المتحدث باسم القوات المسلحة اليمنية، يحيى سريع، تنفيذ عملية عسكرية نوعية بصاروخ باليستي من نوع «فلسطين 2»، استهدف مدينة القدس المحتلة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 65 فلسطينيًا خلال 24 ساعة.. ويكثّف قصف أحياء مدينة غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>واصلت قوات الاحتلال الإسرائيلي عدوانها على مدن ومخيمات شمالي قطاع غزة وجنوبه، اليوم، مستهدفة منازل وتجمعات مواطنين، ومنتظري مساعدات قرب مراكز مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا، ما أسفر عن مقتل 16 فلسطينيًا على الأقل، بينهم أربعة من منتظري المساعدات، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/254632"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، عبر تليجرام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقصف الاحتلال جامعة الأزهر في جنوبي مدينة غزة، ما أدى إلى تدميرها بالكامل، في إطار استهداف البنى التحتية والمرافق المدنية في القطاع، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/429948/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%AF%D9%85%D8%B1-%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%87%D8%B1"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية الفلسطينية، فيما </span><a href="https://safa.ps/post/393969/11-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، إن 19 فلسطينيًا قتلوا، أمس، إثر قصف الاحتلال منزلهم في حي التفاح، شرقي المدينة، والذي قال المتحدث باسم مديرية الدفاع المدني، محمود بصل، إنه كان يعج بالأطفال، وأن عددًا من المفقودين لا يزال تحت أنقاضه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بصل أوضح أن صعوبات كبيرة تواجه طواقم الإنقاذ في انتشال المصابين وجثث ضحايا القصف، نتيجة نقص الإمكانيات لدى المديرية، بينما أدى تواجد الجيش الإسرائيلي في مناطق عدة، إلى منع انتشال عدد كبير من جثث ضحايا العدوان، لافتًا لـ«مدى مصر»، إلى أن الاحتلال كثف خلال الساعات الماضية، استهداف المدنيين وقصف المباني السكنية، خاصة في مدينة غزة، رغم إعلان الموافقة على خطة الرئيس ترامب لوقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نقص المعدات والإمكانيات، دفع الأهالي للبحث عن ذويهم المفقودين تحت أنقاض المباني المدمرة مستخدمين أياديهم، وفق شاهد عيان، قال لـ«مدى مصر» إنه التقى في أحد مواقع القصف برجل كان يبحث عن طفله الوحيد، دون وجود أثر للأخير، فيما بحث آخر عن والديه تحت الركام، بينما كان يحاول إرشاد طواقم الإنقاذ إلى آخر مكان تواجدا به.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمرت قوات الاحتلال المتوغلة في قلب مدينة غزة، في تفجير العربات العسكرية المفخخة، خصوصًا في مناطق توغلها في أحياء التفاح وتل الهوى والصبرة، شرقي وجنوبي المدينة، فضلًا عن شارع الجلاء، شمالًا، مع الزيادة الملحوظة في عمليات القصف والتدمير، على عكس توقعات أهالي المدينة بانخفاض وتيرة القصف، تزامنًا مع المستجدات الأخيرة في مفاوضات وقف إطلاق النار، حسبما قال لـ«مدى مصر» عدد من أهالي المدينة، الذين أشار أحدهم إلى تكرار تساؤل: «أليس هناك هدنة؟» مع تجدد القصف وتفجير العربات المخففة في أماكن مختلفة من المدينة التي تحاول إسرائيل إفراغها من سكانها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مقابل تساؤل أهل غزة الذي رُد عليه بمزيد من الجثث والدماء، أكدت متحدثة باسم الحكومة الإسرائيلية، اليوم، عدم وجود وقف إطلاق نار في غزة، وإنما «توقف مؤقت» لبعض القصف، بحسب «</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05102025&amp;id=b1b77db8-c4f1-4ad6-8d4f-042854aab8c0"><span>الشروق</span></a><span>»، وإن لم يعرف سكان مدينة غزة أي توقف أو تقليل للضربات منذ الإعلان عن مقترح الهدنة الحالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإلى جانب تفجير العربات العسكرية المفخخة، حلّقت طائرات إسرائيلية مروحية في أنحاء متفرقة من المدينة، مُطلقة النار صوب منازل المواطنين، وفقًا لشهود العيان الذين تحدثوا لـ«مدى مصر»، فضلًا عن استمرار منع إدخال الغذاء إلى سكان المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 65 قتيلًا، و153 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7042"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 67 ألفًا و139 قتيلًا، و169 ألفًا و583 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، قال، أمس، إن الاحتلال نفذ نحو 93 غارة داخل القطاع المنكوب خلال 24 ساعة، عقب دعوة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار، ما أسفر عن مقتل 70 فلسطينيًا، وأضاف </span><a href="https://t.me/mediagovps/3902"><span>بيان</span></a><span> للمكتب، أن الاحتلال يواصل عدوانه، غير آبه بدعوة الرئيس ترامب، ولا بالرد الإيجابي الذي قدمته حركة حماس على المقترح الأمريكي لإنهاء الحرب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>سجلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الساعات الـ24 الماضية، حالة وفاة نتيجة الجوع وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7043"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة الوفيات الناجمة عن الجوع، ارتفعت إلى 460 قتيلًا، بينهم 154 طفلًا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>وفدا «حماس» وإسرائيل إلى القاهرة لمناقشة «مقترح ترامب».. ونتنياهو: إطلاق سراح الأسرى قبل الانتقال لأي بند</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، اليوم، أنه لن يتم الانتقال إلى أي بند من بنود خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، قبل إطلاق سراح جميع الأسرى الإسرائيليين لدى المقاومة الفلسطينية، مؤكدًا: «لن يكون هناك أي تمثيل لحركة حماس، أو السلطة الفلسطينية، في إدارة القطاع بعد الحرب»، وفق ما </span><a href="https://x.com/GLZRadio/status/1974789156787343370"><span>ذكرت</span></a><span> إذاعة الجيش الإسرائيلي، عبر منصة إكس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد يوم من تصريحات لنتنياهو، </span><a href="https://x.com/netanyahu/status/1974553364009812342"><span>قال</span></a><span> فيها إن الجيش الإسرائيلي سيبقى في عمق القطاع، والمناطق التي يسيطر عليها، مشيرًا إلى أنه سيعلن عن عودة جميع الأسرى خلال الأيام القادمة، وذلك تزامنًا مع </span><a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115317679562891817"><span>إعلان</span></a><span> الرئيس ترامب، أمس، عن إطلاع «حماس» على خطوط الانسحاب الأولي لقوات الاحتلال من القطاع، التي وافقت عليها إسرائيل، مشيرًا إلى انتظار موافقة الحركة على تلك الخطوط، ليدخل وقف إطلاق النار حيز التنفيذ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما ينتظر العالم الرد الإسرائيلي على المقترح، والذي أعلنت «حماس» موافقتها عليه، وتستعد للتفاوض حول تفاصيله، جدد ترامب، اليوم، تهديده للحركة، مؤكدًا أن بلاده ستقضي عليها بشكل كامل إذا قررت البقاء في السلطة، مذكرًا بأن الأمن الإسرائيلي يشكل أولوية بالنسبة له، ومضيفًا أن نتنياهو أبدى استعدادًا لإنهاء القصف في غزة، في حال التوصل إلى ترتيبات تضمن وقف إطلاق النار وضمان أمن إسرائيل، وفي حين كان مقترحه يتحدث عن وقف إطلاق نار بحلول السادسة من مساء اليوم، قال ترامب إنه سيعرف قريبًا ما إذا كانت «حماس» جادة في مواقفها الأخيرة، موضحًا أن تقييم النوايا سيكون عاملًا حاسمًا في تحديد الخطوات المقبلة، حسبما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05102025&amp;id=81c22597-ff29-4450-816d-bd998d0eeefd"><span>نقلت </span></a><span>«الشروق» عن وكالات الأنباء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، أعلنت وزارة الخارجية المصرية، أمس، استضافة مصر وفد من «حماس»، وآخر إسرائيلي، غدًا، لبحث خطة ترامب لإنهاء الحرب في غزة، موضحة في </span><a href="https://www.facebook.com/100068995666430/posts/1121526010157244/?rdid=BtvuipW5gme1yDDb#"><span>بيان</span></a><span> أن استضافة الوفدين، «لبحث توفير الظروف الميدانية وتفاصيل عملية تبادل كافة المحتجزين الإسرائيليين والأسرى الفلسطينيين طبقًا لمقترح الرئيس الأمريكي، أملًا في وضع حد للحرب ومعاناة الشعب الفلسطيني المستمرة منذ عامين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسيشارك المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، وصهر الرئيس ترامب، جاريد كوشنر، في مفاوضات القاهرة بشأن الانتهاء من تفاصيل الإفراج عن الأسرى الإسرائيليين، ومناقشة إنهاء الحرب وتحقيق السلام الدائم، حسبما </span><a href="https://www.axios.com/2025/10/04/trump-gaza-deal-netanyahu-call"><span>قال</span></a><span> مسؤول كبير في البيت الأبيض، لموقع أكسيوس الأمريكي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس ترامب دعا إسرائيل إلى «التوقف الفوري» عن قصف غزة لضمان الإفراج السريع والآمن عن الأسرى، الجمعة الماضي، وذلك بعد إعلان حركة حماس استعدادها للإفراج عن جميع الأسرى لديها، وقال على حسابه على منصة تروث سوشيال، إن «حماس تبدو جاهزة للسلام الدائم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما جدّدت الحركة التزامها بتسليم إدارة غزة إلى هيئة فلسطينية من التكنوقراط المستقلين بتوافق وطني. وأكدت أن بقية بنود الخطة الأمريكية الخاصة بمستقبل القطاع يجب أن تُناقش في إطار وطني فلسطيني يشمل الحركة، وعلى أساس القوانين والمرجعيات الدولية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورحبت الفصائل الفلسطينية، برد حركة حماس على المقترح الأمريكي، في بيانات منفصلة، قبل أن </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/132214"><span>يرحب</span></a><span> رئيس السلطة الفلسطينية، محمود عباس، بإعلان الرئيس ترامب وقف الحرب في القطاع المحاصر، في حين أشادت دول عربية وإسلامية وغربية، بينها قطر ومصر وتركيا وباكستان، فضلًا عن فرنسا والمملكة المتحدة، بقبول «حماس» مقترح ترامب، وقرارها بالإفراج عن الأسرى الإسرائيليين لديها.  </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>اعترض سلاح الجو الإسرائيلي، صاروخًا أطلقه الحوثيون من اليمن، حسبما أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، مُضيفًا أن صفارات الإنذار انطلقت في مناطق عدة من إسرائيل، فيما أعلن المتحدث باسم القوات المسلحة اليمنية، يحيى سريع، اليوم، تنفيذ عملية عسكرية نوعية بصاروخ باليستي من نوع «فلسطين 2»، استهدف مدينة القدس المحتلة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A3%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%87%D8%A7/">إسرائيل تكثّف قصف أحياء «غزة».. وسكانها يتساءلون عن «الهدنة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 20:47:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759689146025350</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتهاء اعتصام «الوفد» بعد الاستجابة لمطالبهم.. و«الصحفيين» تخاطب المؤسسات لتطبيق «الأدنى للأجور»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%84/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>الإضراب عن العمل</category>
			<category>حزب الوفد</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Untitled-2-150x150.webp" alt="انتهاء اعتصام «الوفد» بعد الاستجابة لمطالبهم.. و«الصحفيين» تخاطب المؤسسات لتطبيق «الأدنى للأجور»" title="انتهاء اعتصام «الوفد» بعد الاستجابة لمطالبهم.. و«الصحفيين» تخاطب المؤسسات لتطبيق «الأدنى للأجور»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أنهى الصحفيون والإداريون في جريدة الوفد وموقعها الإلكتروني، مساء اليوم، اعتصامهم، بعد بدء صرف مستحقاتهم المالية بموجب اتفاق مع إدارة الجريدة، أمس، بمشاركة نقابة الصحفيين، والذي استجابت فيه الإدارة لمطلب المحتجين بتطبيق الحد الأدنى للأجور، حسبما قال رئيس اللجنة النقابية للعاملين بالجريدة،</span> <span>محمد عادل، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت عضوة مجلس النقابة، إيمان عوف، لـ«مدى مصر»، إن المجلس قرر عقد اجتماعه بمقر الجريدة، اليوم، سواء للاحتفاء مع الزملاء بصرف مستحقاتهم، أو للضغط على إدارة الجريدة للالتزام بتنفيذ الاتفاق، مشيرة إلى أنه حتى بدء انعقاد الاجتماع في الثالثة عصرًا لم تكن عملية الصرف قد بدأت، لكن «خلال الاجتماع</span><span> بدأ</span><span> صرف مستحقات عدد كبير من العاملين»، فيما أضاف عادل أن</span><span> صرف مستحقات الباقين سيُستكمل خلال يومين.</span> <span> </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقب انتهاء الاجتماع، التقى أعضاء المجلس باللجنة النقابية للعاملين بالجريدة، وطالبوا «الزميلات والزملاء المعتصمين بإنهاء اعتصامهم»، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/16yqSdxAEJ/"><span>بيان</span></a><span> لنقابة الصحفيين اليوم.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_383269" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/signal-2025-10-05-195706_002.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/signal-2025-10-05-195706_002.jpeg" alt="" width="733" height="1083" data-sanitized-class="wp-image-383269 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة الاتفاق</p></div>
<p dir="rtl"><span>كان </span><span>العاملون والصحفيون بالجريدة والموقع، بدأوا </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/01/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawNK0JlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFwSHhXODBqVW9NMTNmeGZDAR73RkFvXhq9lPq1l0oqTQ61q0yj-Q1QIaht_8gGkB79nk3P-NR-USbo3HQR2A_aem_OvpILVLGG6kVeQhegjp2-w"><span>اعتصامهم</span></a><span> في مقر الجريدة بحزب الوفد، الثلاثاء الماضي، </span><span>احتجاجًا على </span><span>مماطلة رئيس مجلس إدارة الجريدة ورئيس الحزب، عبد السند يمامة، في تنفيذ وعوده المتكررة للعاملين واللجنة النقابية بتطبيق الحد الأدنى للأجور، حيث بلغ متوسط الأجر نحو أربعة آلاف جنيه فقط، فيما انضم إلى الاعتصام بعض من أصحاب المعاشات للمطالبة بصرف مستحقاتهم المتأخرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأمينة العامة للجنة النقابية للعاملين بالجريدة، مونيكا عياد، قالت </span><span>لـ«مدى مصر» إن مرتبات جميع العاملين سترتفع إلى الحد الأدنى للأجور (سبعة آلاف جنيه) بزيادة لن تقل عن ثلاثة آلاف جنيه،</span><span> فيما أشار عادل إلى أن مجموعة قليلة من العاملين يتقاضون أجورًا تقل عن 3500 جنيه، سيحصلون على زيادة أخرى بقيمة 500 جنيه في يناير المقبل، بحسب نص الاتفاق، الذي نص أيضًا على صرف مستحقات أصحاب المعاشات بالكامل في يناير المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ذات السياق، قالت نقابة الصحفيين في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Bcdan59Zg/"><span>بيان</span></a><span> لها، اليوم، إنها خاطبت جميع مجالس إدارات ورؤساء تحرير المؤسسات الصحفية لمطالبتهم بالالتزام بتطبيق «الأدنى للأجور» مع مراعاة الأقدمية بما يتناسب مع سنوات العمل، والتنفيذ الفوري للقرار الصادر عن المجلس القومي للأجور في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/02/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A5%D9%84/"><span>فبراير</span></a><span> الماضي، في ظل «الأعباء المعيشية المتزايدة التي يواجهها الصحفيون»، كما دعت النقابة المؤسسات الصحفية إلى دراسة إمكانية «إقرار حزمة زيادة إضافية في الرواتب» لمساعدة الصحفيين على مواجهة ارتفاع معدلات التضخم، بحسب البيان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%84/">انتهاء اعتصام «الوفد» بعد الاستجابة لمطالبهم.. و«الصحفيين» تخاطب المؤسسات لتطبيق «الأدنى للأجور»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 20:30:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759689146025349</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تشمل قروضًا ميسرة.. برنامج حكومي جديد لتوفير خدمات مالية للفقراء ومستحقي الدعم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27548</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/poster_0.jpg.webp?itok=DKEuEt6k" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/poster_0.jpg.webp?itok=DKEuEt6k" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدر رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي قرارًا بإنشاء برنامج حكومي جديد تحت مسمى  "المنظومة المالية الاستراتيجية للتمكين الاقتصادي"، والذي يمثل مبادرة لتحويل المستفيدين من برامج الحماية الاجتماعية والفئات الأكثر احتياجًا القادرين على العمل إلى أفراد منتجين، عبر مجموعة من الخدمات المالية والمصرفية من بينها القروض الميسرة.</p>

<p dir="rtl">وحسب القرار، المنشور في الجريدة الرسمية، اليوم الأحد، فإن البرنامج يهدف إلى إتاحة الخدمات المالية والمصرفية والتأمينية للمستفيدين من برامج الحماية الاجتماعية وبرامج التمكين الاقتصادي وصندوق تكافل وكرامة.</p>

<p dir="rtl">كما يستهدف استحداث برامج ومنتجات مالية جديدة تصل إلى فئات مستهدفة لم تكن مشمولة من قبل، بما يحقق الشفافية ويعزز التنمية الاقتصادية المستدامة.</p>

<p dir="rtl">وحدد القرار ثلاث فئات رئيسية من المقرر أن يستهدفها هي الأسر والأفراد المسجلون في قواعد بيانات برنامج "تكافل وكرامة"، والأسر والأفراد المصنفون فوق خط الفقر، والفئات المستهدفة بأنشطة ومنتجات التمكين الاقتصادي المختلفة، مثل منتجات الإقراض الميسرة.</p>

<p dir="rtl">وينص القرار على تشكيل لجنة تنسيقية عليا للمنظومة برئاسة وزيرة التضامن الاجتماعي، وتضم في عضويتها ممثلين عن 17 جهة حكومية وهيئة مختلفة، من بينها وزارات التخطيط، والاتصالات، والتنمية المحلية، والمالية، والزراعة، والعمل، بالإضافة إلى البنك المركزي، والمجلس القومي للمرأة، وهيئة الرقابة المالية، وبنك ناصر، والبنك الزراعي المصري، والهيئة القومية للبريد، وجهاز تنمية المشروعات الصغيرة والمتوسطة.</p>

<p dir="rtl">وتختص اللجنة بإنشاء قاعدة بيانات موحدة للمستفيدين، وإنشاء منظومة إلكترونية موحدة، وتوحيد منافذ تقديم الخدمة، وربط الخدمات التي تقدمها الجهات الأعضاء إلكترونيًا لتسهيل وصول المواطنين إليها، بالإضافة إلى متابعة التزام المستفيدين بشروط الاستحقاق.</p>

<p dir="rtl">وكانت وزير التضامن الاجتماعي، لدى استعراضها لموقف تنفيذ تلك المنظومة أمام مجلس الوزراء، الشهر الماضي، <a href="http://alborsaanews.com/2025/08/06/1906512?utm_campaign=nabdapp.com&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=nabdapp.com&amp;ocid=Nabd_App">أكدت</a> أنها تستند إلى قانون الضمان الاجتماعي الجديد "وتأتي في إطار توجه الدولة نحو نماذج أكثر استدامة للحماية الاجتماعية". </p>

<p dir="rtl">وأوضحت أن الهدف الرئيسي للمنظومة هو "ربط المساعدات النقدية بالحماية المنتجة"، بحيث لا يقتصر دور الدولة على تقديم الدعم، بل يمتد إلى دمج الأسر القادرة على العمل في مسارات إنتاجية مستدامة.</p>

<p dir="rtl">وأضافت أن ذلك سيتم من خلال تقديم حزمة خدمات مالية وغير مالية تشمل الإقراض الميسر، والادخار الرقمي، والتأمين متناهي الصغر، بالإضافة إلى فرص التدريب المهني وربط المهارات بسوق العمل.</p>

<p dir="rtl">وشددت على أن المنظومة ستكون إحدى أهم أدوات تطبيق "التخارج التدريجي من برنامج تكافل وكرامة"، عبر تحويل المستفيد القادر على العمل إلى فرد منتج يساهم في الاقتصاد الوطني.</p>

<p dir="rtl">ومن المقرر وفقًا لوزيرة التضامن أن تستند المنظومة في عملها إلى أربعة محاور رئيسية أولها البنية الرقمية ممثلة في منصة "تمكين" لربط بيانات المستفيدين، وتطبيق "تحويشة" للادخار الرقمي للسيدات، ومنصة "أيادي مصر" للتسويق الإلكتروني للمنتجات الحرفية.</p>

<p dir="rtl">ويتمثل المحور الثاني في المنتجات التمويلية والتأمينية والتي تشمل القروض والتأمين متناهي الصغر، أما المحور الثالث فيركز على التدريب والتشغيل عبر برامج لتشغيل خريجي الجامعات من أسر "تكافل وكرامة"، وتدريبات على ريادة الأعمال والإدارة المالية.</p>

<p dir="rtl">فيما يتمثل المحور الرابع والأخير من المنظومة في الدعم الفني والتسويق،إذ يشمل برامج مثل "أصول" لنقل الأصول الإنتاجية، ومبادرة "ازرع" لدعم صغار المزارعين.</p>

<p dir="rtl">وأكدت الوزيرة أن المنظومة تمتلك شبكة واسعة من الشركاء في الحكومة والقطاع الخاص لضمان تحقيق أهدافها في تعزيز استقلالية الأسرة المصرية وتحقيق الحماية الاجتماعية بمفهومها الشامل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 18:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759678368436303</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة تشكل لجنة من 68 شخصًا لتطوير الإعلام.. وقلاش: مفترض أن تكون مستقلة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27547</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/471483656_1104955505008202_1021669761782272515_n.jpg.webp?itok=SlJzn0rv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/471483656_1104955505008202_1021669761782272515_n.jpg.webp?itok=SlJzn0rv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قرر رئيس الوزراء مصطفى مدبولي تشكيل اللجنة الرئيسية لتطوير الإعلام المصري، بعضوية 66 عضوًا، فيما انتقد نقيب الصحفيين الأسبق يحيى قلاش تشكيل الحكومة للجنة لافتًا إلى أنها من المفترض أن تكون مستقلة ولا يصدر بتشكيلها قرار حكومي.</p>

<p dir="rtl">وحسب <a href="https://www.facebook.com/100064812882317/posts/1359457982891285/?rdid=By0chEPJdqziviss#">قرار</a> مدبولي، تختص اللجنة بإعداد خارطة طريق مُتكاملة لتطوير الإعلام المصري، تتضمن المُستهدفات بشكلٍ واضح، بما في ذلك توصيف الوضع، والتحديات التي يتعين التعامل معها، وتحديد الجهات والأشخاص المنوط بهم تنفيذ الخارطة بشكل فاعل.</p>

<p dir="rtl">وقال نقيب الصحفيين الأسبق يحيى قلاش لـ <strong>المنصة</strong> إن الواجب الأهم على عاتق اللجنة "يجب أن يكون وضع تشخيص حقيقي وجاد لأسباب أزمة الإعلام حاليًا، وبالتالي العمل على وضع حلول جذرية لها لكن إن شخّصنا المشكلة بشكل خاطئ فلن نتوقع حلًا حقيقيًا".</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن الدولة وليست الحكومة "عليها أن تعي أن تدهور الإعلام يسبب لها أزمة عندما يتعلق الأمر بأمنها القومي وهذا ما لاحظناه جميعًا خلال السنوات الماضية، عندما حدث فراغ إعلامي واضح في القضايا المهمة التي حدثت في البلاد".</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن "أي دولة يجب أن يكون لديها وعي بأهمية حرية الإعلام"، وأن "الإعلام ليس هو الأزمة وإنما هو حل كل أزمة".</p>

<p dir="rtl">ووفقًا لبيان رئيس الوزاء جاء تشكيل اللجنة الرئيسية لتطوير الإعلام المصري تنفيذًا لتوجيهات رئيس الجمهورية بوضع خارطة طريق شاملة لتطوير الإعلام المصري، بالاستعانة بالخبرات والكفاءات المُتخصصة، بما يضمن مواكبة الإعلام الوطني للتغيرات العالمية المُتسارعة، ويُمكنه من أداء رسالته.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news1082025/">اجتمع</a> رئيس الجمهورية في 10 أغسطس/آب الماضي مع رئيس الوزراء، ورئيس المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام خالد عبد العزيز، ورئيس الهيئة الوطنية للصحافة عبد الصادق الشوربجي، ورئيس الهيئة الوطنية للإعلام أحمد المسلماني، ووجه بوضع خارطة طريق شاملة لتطوير الإعلام المصري، من خلال الاستعانة بكل الخبرات والكفاءات المتخصصة، بما يضمن مواكبة الإعلام الوطني للتغيرات المتسارعة التي يشهدها العالم، ويُمكنه من أداء رسالته بما يتماشى مع توجهات الدولة المصرية الحديثة والجمهورية الجديدة. </p>

<p dir="rtl">ووجه الرئيس بأهمية إتاحة البيانات والمعلومات للإعلام، خاصة في أوقات الأزمات التي تحظى باهتمام الرأي العام، حتى يتم تناول الموضوعات بعيدًا عن المغالاة في الطرح أو النقص في العرض.</p>

<p dir="rtl">وقال قلاش "كان على الحكومة أن تنأي بنفسها عن تشكيل هذه اللجنة، وأن تترك الأمر للمجلس الأعلى للإعلام كون هذه الجهات قانونًا هي كيانات مستقلة عن الحكومة بالإضافة إلى أنه من المفترض أن يكون الإعلام مراقبًا لعمل الحكومة".</p>

<p dir="rtl">رغم هذا الانتقاد الذي يوجه قلاش إلى تشكيل اللجنة، أكد أنها تضم شخصيات تمتلك خبرات واسعة في الإعلام، ويمكن أن تقدم مقتراحات جيدة لتطوير الإعلام "شرط أن يمنحوا الحرية الكاملة لعمل ذلك"، وهو ما يتفق معه عضو اللجنة الكاتب الصحفي والمدرب الإعلامي ياسر الزيات، معربًا عن تفاؤله بعدد كبير من الأسماء المشاركة.</p>

<p dir="rtl">وكتب الكاتب الصحفي والإعلامي أحمد علي خير، <a href="https://www.facebook.com/Mohamed.Ali.kheir/posts/pfbid02EA9UfYfN1YeBUeGmLNaP6HopnZx5jXrjhKdxpHMZP3VqP168px8pZH8j1dM6Jqmxl">بوست</a> أكد فيه أن بعض الأسماء التي جاءت في تشكيل اللجنة "سيقول مايرضي ضميره وللصالح العام"، مشددا على ضرورة الاتفاق على أنه مفيش إعلام بدون حريات.. مفيش إعلام بدون سماع الرأي الآخر.. مفيش إعلام بدون حرية تداول المعلومات.. مفيش إعلام تمتلكه وزارات حكومية.. مفيش إعلام يعيش وينمو مع اقصاء كل رأي مخالف ..مفيش إعلام يتم احتكاره من قبل مؤسسة واحدة حيث تغيب المنافسة التي هي وقود الشعلة للعمل الإعلامي... مفيش إعلام ينمو وأغلب العاملين فيه بالواسطة لا الكفاءة". </p>

<p dir="rtl">وضمت اللجنة في عضويتها شخصيات مستقلة وخبراء في الإذاعة والتلفزيون والصحافة، ممثلين للقطاعين الخاص والحكومي، وأكاديميين، ومدربين إعلاميين، ونقباء الصحفيين والإعلاميين. </p>

<p dir="rtl">ومن بين أعضاء اللجنة 10 أعضاء تابعين للشركة المتحدة للإعلام، و10 من مؤسسة الأهرام بينهم رئيس تحرير الأهرام ويكلي عزت إبراهيم، ورئيس مركز الأهرام للدراسات السياسية والاستراتيجية أيمن عبد الوهاب.</p>

<p dir="rtl">وغابت مؤسسة الجمهورية عن التشكيل، وكذلك باقي المؤسسات الصحفية القومية الأخرى، فيما تم اختيار رئيس تحرير بوابة أخبار اليوم  مصطفى عبده لعضوية اللجنة، بالإضافة إلى رئيس الهيئة الوطنية للإعلام، والهيئة الوطنية للصحافة، وثلاثة وكلاء من المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام وعضو بالهيئة الوطنية للصحافة.</p>

<p dir="rtl">ووفقًا لبيان رئيس الوزراء، تُشكل بقرار من رئيس اللجنة الرئيسية لجان فرعية برئاسة أحد أعضاء اللجنة الرئيسية وعضوية عددٍ مناسب من أعضاء اللجنة الرئيسية، مع جواز الاستعانة بغيرهم، وتُحدد في القرار اختصاصات اللجان الفرعية على أن تعرض كل لجنة فرعية من خلال رئيسها تقريرًا برأيها على رئيس اللجنة الرئيسية خلال شهر من تاريخ صدور قرار تشكيل اللجان الفرعية.</p>

<p dir="rtl">ونص القرار على أن تُعد اللجنة الرئيسية لتطوير الإعلام المصري تقريرًا بنتائج أعمالها وتوصياتها وآليات تنفيذها؛ خلال شهرين يعرضه رئيسها على رئيس مجلس الوزراء تمهيدًا لعرضها على رئيس الجمهورية، ومن جانبه قال الكاتب الصحفي ياسر الزيات إنه سيكون مشغولا في عضوية اللجنة على وضع استراتيجية رقمية لتطوير الإعلام المصري والانتقال من الإعلام التقليدي إلى الإعلام الحديث، وكذلك فتح النقاش حول أنماط ملكية الإعلام المصري.</p>

<p>وقال نقيب الصحفيين الأسبق إن أي مبادرة لتطوير الإعلام وحل أزماته أمر يدعو إلى التفاؤل لكن الخوف أن "ندور في دائرة مغلقة"، وأن نكرر ما حدث في جلسات الحوار الوطني، أو في تطوير الإعلام التي حدثت مؤخرًا، ولم تؤد جميعها إلى أي شيء.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 18:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759678368436302</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أمن الدولة" تجدد حبس إسماعيل الإسكندراني 15 يومًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27549</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1fcfda78-b443-4a57-b6e2-8429f935b74e.png.webp?itok=MmgfXzCv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1fcfda78-b443-4a57-b6e2-8429f935b74e.png.webp?itok=MmgfXzCv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جددت نيابة أمن الدولة العليا اليوم الأحد حبس الباحث إسماعيل الإسكندراني 15 يومًا، حسبما قال المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> في بوست على فيسبوك.</p>

<p>والشهر الماضي، ألقت قوات الأمن القبض على الإسكندراني في كمين بمطروح أثناء عودته من سيوة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bbbae2cf-8561-4c97-8891-c41b66878bfa" href="https://almanassa.com/news/27335" title="بينها تأييده موقف مصر من نظام الشرع.. تفاصيل 18 بوست حُبس بسببها إسماعيل الإسكندراني">بناءً</a> على أمر ضبط وإحضار من نيابة أمن الدولة العليا، قبل أن تقرر مساء اليوم نفسه وبعد 12 ساعة من توقيفه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="00c6b0fd-2c3d-4095-833e-e76e8568736d" href="https://almanassa.com/news/27317" title='"أمن الدولة" تحبس إسماعيل الإسكندراني 15 يومًا'>حبسه</a> 15 يومًا على ذمة التحقيق في القضية رقم 6469 لسنة 2025 التي اتهمته فيها بـ"إذاعة أخبار كاذبة"، و"الانضمام إلى جماعة إرهابية"، و"استخدام موقع إلكتروني للترويج لأفكار إرهابية".</p>

<p>وحسب علي، <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0P7svuGLyYxWi5NgPx5gFZoGrriLTB6eFd67GAgqcBvsaei4mrRYhxRLYe6EPT8val">عُقدت</a> اليوم جلسة تجديد حبس الإسكندراني عبر الفيديو كونفرانس، وقال "ظَهر إسماعيل مرهقًا، وأوضح أن إدارة السجن سمحت بدخول جهاز التنفس، لكن الماسك ما زال غير متوفر، إذ لم يكن معه أثناء عرضه على نيابة أمن الدولة بعد القبض عليه من قبل الأمن الوطني حيث ظل في حوزتهم. وأشار إلى أنه يحصل على دواء السكري بانتظام، إلا أنه لا يزال في إيراد سجن العاشر تأهيل 6".</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.facebook.com/mahienour/posts/pfbid0MuS4LVE2qawmn7Jamc5eMpZDQ81aVEd83gRbyqdcfcby2RLN7G1WaqCPYi7qbdBul">قالت</a> المحامية الحقوقية ماهينور المصري على فيسبوك "إسماعيل الإسكندراني وضعه الصحي صعب جدًا وبينام بجهاز تنفس والجهاز بتاعه مش هيشتغل لأن الماسك الخاص به لسه مع جهاز أمن الدولة".</p>

<p>وأوضح علي أن فريق الدفاع دفع بعدم وجود مبررات لاستمرار الحبس الاحتياطي، كما أوضح أن الركن المعنوي في تهمة "نشر أخبار كاذبة" غير متحقق "إذ يتحقق إسماعيل دائمًا مما ينشر، وهدفه من النشر هو المساهمة في تطوير مؤسسات الدولة وتحسين أدائها".</p>

<p>وقبل ثلاث سنوات <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05122022&amp;id=61555824-5d2d-4408-b6b8-b41301929d9d">أفرجت</a> السلطات عن الإسكندراني وتحديدًا في 4 ديسمبر/كانون الأول 2022، بعدما قضى عقوبة السجن لمدة 7 سنوات، في القضية رقم 18 لسنة 2018 جنايات شمال القاهرة العسكرية، التي أُدين فيها بـ"الانضمام إلى جماعة محظورة والحصول على سر من أسرار الدفاع وإذاعته على السوشيال ميديا ونشر أخبار كاذبة عن الأوضاع في سيناء".</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/egyptianfront.org/posts/%D8%AA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB-%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85-29-%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1-20/487598374980132/">ألقت</a> قوات الأمن القبض على الإسكندراني يوم 29 نوفمبر/تشرين الثاني 2015 فور وصوله إلى مطار الغردقة قادمًا من لندن، بينما كان يعد رسالة ماجستير حول مقارنات الأديان، قبل أن توجه له نيابة أمن الدولة العليا اتهامات بـ"اﻻنتماء إلى جماعة محظورة أُسست خلافًا لأحكام القانون وبث أخبار وبيانات كاذبة عن اﻷوضاع في سيناء".</p>

<p>وأدانت الشهر الماضي 13 منظمة حقوقية القبض على الباحث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="07b7874d-912a-4d00-98c6-5eb12b9067f8" href="https://almanassa.com/author/9148" title="إسماعيل الإسكندراني ">إسماعيل الإسكندراني</a>، معتبرة أن "الواقعة تعيد إنتاج نفس السياسات القمعية، وترسل رسالة سلبية مفادها أن المجال العام لا يزال مغلقًا، وأي صوت أو رأي عرضة للاستهداف".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 18:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759678368436301</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رفائيل كوهين: المترجم الذي اختار الوقوف على خط النار</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27520</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e75f3006-bee6-4d60-aa05-66df19a17885.jpeg.webp?itok=A8QGns-V" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e75f3006-bee6-4d60-aa05-66df19a17885.jpeg.webp?itok=A8QGns-V" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في ربيع عام 2003، تحت سماء رفح الفلسطينية الممزقة بالدخان والغبار، صرخ رجلٌ ممسكًا بهاتف متصل بالأقمار الصناعية؛ "قولوا لإسرائيل أن توقف إطلاق النار! لا أنه لم يكن في خط النار! لقد كان يرتدي سترةً فسفوريةً!".</p>

<p>كان الرجلُ يقف على بُعد أمتارٍ قليلةٍ من الشاب البريطاني توم هيرندال، ابن الحادية والعشرين، الذي سقط برصاصة قناص إسرائيلي أصابت رأسه وأدخلته في غيبوبة طويلة بينما كان يحاول إخراج أطفال فلسطينيين من وسط طلقات الرصاص الإسرائيلية.</p>

<p>الرجل الصارخ كان رفائيل كوهين، المترجم والناشط البريطاني الأعزل؛ جاء إلى غزة في هذا الوقت البعيد لا ليحارب بل ليتضامن ويرصد.. ليحكي لعالم أعمى، علّه يرى.</p>

<p>"كان من الممكن أن أكون أنا"، قال لي راف، كما نُسمّيه في <strong>المنصة</strong>، حين سألته عمّا حدث يومها. "كان توم على بُعد أمتار مني حين أُصيب. في مارس/آذار وأبريل/نيسان 2003 مات كثير من الفلسطينيين وثلاثة أجانب. كنّا نأمل ساذجين وقتها أن تغيّر دماؤهم شيئًا".</p>

<p>وقتها كان رفائيل عضوًا في حركة التضامن العالمية/<a href="https://palsolidarity.org/">ISM</a>، وهي حركة فلسطينية لمقاومة الاحتلال بوسائل سلمية، يشارك فيها متطوعون دوليون يرافقون المزارعين الفلسطينيين وهم يعبرون الحواجز الإسرائيلية، ويوثّقون الانتهاكات، ويقفون بأجسادهم بين البيوت والجرافات.</p>

<p>انضم راف إلى الحركة وسافر إلى الضفة وبعد ذلك إلى غزة، "تضامنًا مع الفلسطينيين، ولأشهد على ما يحدث وأنقله إلى العالم. لم يكن الأمر عني أو عن هويتي. كانت فلسطين هي الأصل كما هي الحال اليوم".</p>

<p>لكن الرجل الذي واجه الجهل والغباء أكثر من مرة حين اتهمه البعض بأنه "صهيوني" و"جاسوس"، تبدأ قصتُه قبل ذلك بسنواتٍ طويلةٍ، وبعيدًا جدًا عن رفح.</p>

<h2>تنميطٌ وصبرٌ نبيل</h2>

<p>وُلد رفائيل كوهين عام 1965 في مدينة برايتون جنوب لندن، لأم سويسرية وأب فلسطيني يهودي من حيفا يعمل محاميًا يدافع عن الفلسطينيين مسلمين وومسيحيين ويهود أمام المحاكم حتى قامت دولة إسرائيل، فقرر مغادرة البلاد إلى الهند ثم سويسرا ووصل بريطانيا أواخر الخمسينيات.</p>

<p>"كانت أمي تتحدث الألمانية السويسرية، وكان أبي، المولود تحت الحكم العثماني في حيفا، يتنقل بين آيات من التوراة بالعبرية، وآيات من القرآن بالعربية، ومقاطع من الأدب الفرنسي". هكذا عرف راف أباه؛ يهودي لا يعترف بإسرائيل ولا يرى حيفا سوى جزء مما يجب أن يكون؛ دولة واحدة لكل مواطنيها من يهود ومسيحيين ومسلمين.. دولة فلسطينية واحدة.</p>

<blockquote>
<p>كانت علاقته بمصر تنميطًا من جانبها وصبرًا نبيلًا من جانبه</p>
</blockquote>

<p>في هذا البيت الذي تتداخل فيه اللغات والثقافات، نشأ رفائيل على رؤية العالم واللغة لا حاجزًا بين الشعوب، بل جسر بينها.</p>

<p>"كنت أزور إسرائيل لأسباب عائلية ودينية. رأيت نفسي يهوديًا غير صهيوني. أدركت أن هناك شعبين، لكني بطريقة ما كنت أنتمي إلى كليهما"، هكذا نظر إلى نفسه في البدايةِ، غير أن هذا التوازن الهش انهار مع حرب الخليج الأولى.</p>

<p>"بين عامي 1990 و1991 كنتُ في شيكاغو ونشطت في التظاهرات التي عمّت أمريكا ضد الحرب على العراق. هناك أدركت أن الحياد في مواجهة الظلم خيانة".</p>

<p>درس كوهين اللغات الشرقية في جامعة أكسفورد، فأتقن العبرية الكلاسيكية والعربية الحديثة، ثم حصل على "زمالة القرن" في جامعة شيكاغو، حيث تتلمذ على يد المترجم المصري المعروف فاروق عبد الوهاب<strong> </strong>والأكاديمي الأمريكي<strong> </strong>ذي الأصول الأوكرانية ياروسلاف شتتكيفيتش. تعلم منهما أن النصوص العربية ليست ألغازًا لغويةً تُفكّ، بل عوالم حيّة تُسكن وتُحس.</p>

<p>بعد خمس سنوات في الجامعة، أدرك كوهين أن الحياة الأكاديمية ليست طريقه.</p>

<p>أول زيارة لرفائيل إلى القاهرة كانت عام 1987 لتعلّم العربية، وعاد إليها أوائل التسعينيات ليعمل محررًا ومترجمًا في صحيفة الأهرام ويكلي التى كان يرأس تحريرها وقتها الراحل حسني الجندي. في تلك السنوات المشبعة بأوهام "سلام-ما-بعد-أوسلو"، نشر راف ترجماته الأولى لشعراء مصريين مثل أمل دنقل وأحمد طه، مرددًا مع أصواتهم المُحمَّلة غضبًا ورفضًا: لا تصالح!</p>

<p>غير أن الاسم "كوهين" لم يمر في مصر دون ريبة.</p>

<p>عَلمت عبلة الرويني، الناقدة وزوجة الراحل أمل دنقل، أن مترجمًا يحمل اسم كوهين سينقل أشعار زوجها إلى الإنجليزية. استجوبته طويلًا حتى تأكدت أنه ليس إسرائيليًا ولا صهيونيًا، ثم وافقتْ على منحه الإذن بالترجمة بشرطٍ مكتوبٍ؛ ألا تُنشر الترجمة في إسرائيل أو أي مكان مناصر لها.</p>

<p>تلك الواقعةُ تختصر علاقته بمصر؛ تنميط من جانبها، وصبرٌ نبيلٌ من جانبه.</p>

<p>في عام 1994، كان راف في عمله بالأهرام عندما تلقى اتصالًا من لندن يخبره بمرض والده ثم بوفاته، فعاد إلى بلاده. لم يحتجزه أحد، ولم يُرحّل كما ادعت جريدة الأحرار بعدها بعامين في "سبق صحفي" أصفر تلقفته صحيفة الحياة اللندنية وهي تنسج عام 1997 حكاية "ترحيل المترجم الصهيوني المشبوه الذي زرعته إسرائيل وسط المثقفين المصريين" دون تدقيق. فرفع رفائيل دعوى قضائية ضدها أمام المحكمة العليا في لندن، وكسبها.</p>

<p>في أواخر التسعينيات، زادت قسوة متطلبات الحياة اليومية. فبعد مولد طفله الأول عام 1998، ترك كوهين مهنة الترجمة الحرة التي لا تكفل استقرارًا، وعمل مبرمج كمبيوتر ومساعد محامٍ في قضايا الجنايات، لكن فلسطين لم تغب عن قلبه.</p>

<h2>مثقل بالحزن.. مليء بالثبات</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="71762163-d574-4c3f-b822-8327670aa48a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/71762163-d574-4c3f-b822-8327670aa48a.jpeg.webp?itok=IlXvnI45" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير يوسف عقيل، المنصة</aside></div>
<figcaption>المترجم والمحرر رفائيل إسحاق في مقر المنصة في القاهرة، 5 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>في أكتوبر/تشرين الأول 2002، سافر كوهين إلى الضفة الغربية للمشاركة في موسم حصاد الزيتون لمدة أربعة أسابيع صور خلالها فيلمًا وثائقيًا عن معاناة المزارعين الفلسطينيين على الحواجز الإسرائيلية، عُرض لاحقًا في الجامعة الأمريكية بالقاهرة.</p>

<p>"قبل ذهابي إلى الضفة، جلستُ على مقعد في حديقة بلندن وفكرت أنني ذاهب لمواجهة دولة وجيش. أدركت أنني قد أموت، وبكيت. لم أبكِ مرة أخرى... إلا أثناء الإبادة الحالية في غزة".</p>

<p>ثم جاء مارس 2003، حيث <a href="https://www.aljazeera.net/encyclopedia/2017/3/13/%D8%B1%D8%A7%D8%B4%D9%8A%D9%84-%D9%83%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D9%83%D8%AA%D8%AA%D9%87%D8%A7">قُتلت راشيل كوري</a> تحت جرافة إسرائيلية في رفح.</p>

<p>"بعد مقتل راشيل، اتصل بي أصدقاء من رفح من الحركة الدولية للتضامن/ISM وطلبوا مني العودة. ذهبت وبقيت هناك ثلاثة أسابيع. استُجوبت عند خروجي. حاولت العودة بعد شهرين، لكن الإسرائيليين منعوني من الدخول".</p>

<p>عاد إلى القاهرة مثقلًا بالحزن لكنه أيضًا مليء بالثبات.</p>

<p>بعد رجوعه إلى بريطانيا في صيف العام نفسه، واصل راف نشاطه مع مجموعة ISM-لندن، فدرّب عشرات المتطوعين للسفر إلى فلسطين، وشارك في حملات <a href="https://crimethinc.com/2023/11/17/revisiting-the-smash-edo-campaign-a-pressure-campaign-targeting-an-arms-manufacturer-1">Smash EDO</a> ضد تجارة السلاح التي سبقت حركة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47b1838e-d185-43fa-bb6e-78e713e6dab3" href="https://almanassa.com/news/26240" title="شرطة لندن تعتقل 466 شخصًا في احتجاج على قرار حظر Palestine Action">Palestine Action</a> ومهدت لها، كما شارك في حملة "العدالة لتوم هارندال" للمطالبة بحق صديقه الذي قتلته إسرائيل أمام عينيه في رفح.</p>

<p>لكن تضامنه لم يقتصر على الشوارع، بل امتد إلى بيته.</p>

<p>"لأنني كنت أتحدث العربية، استضفت أنا وأمي أسامة قشوع وعمر الطيطي (شقيق <a href="https://nedal.net/martyr/2515/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%A5%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%8A%D8%B7%D9%89">الفدائي جهاد الطيطي</a> من كتائب شهداء الأقصى) ومحمد قشطة عندما وصلوا إلى لندن" في الشقة الصغيرة بحي نوربري/Norbury، التي تحوّلت مؤقتًا إلى ملجأ للفلسطينيين الفارين من الاحتلال.</p>

<p>كان أسامة قشوع آنذاك شابًا فلسطينيًا هاربًا من الضفة الغربية، وأصبح لاحقًا مخرجًا وناشطًا بارزًا، أسس <a href="https://palestinehouse.org/">بيت فلسطين</a> في لندن وأطلق <a href="https://gazacola.shop/">Gaza Cola</a> لتمويل الإغاثة في غزة.</p>

<p>في مطبخ كوهين الصغير، وعلى فنجان شاي في المساء، تلاقى المنفيون واللاجئون، وتكونت "خلية" تضامن صامتة، لكنها أعمق من أي شعار.</p>

<p>في عام 2006، قرر كوهين محاولة العودة إلى فلسطين ومواصلة نشاطه السياسي من هناك، "احتُجزت في مطار تل أبيب أربعة أيام. عرضوا علي أن أزودهم بمعلومات عن ISM-لندن مقابل السماح لي بالدخول. رفضت بالطبع. فوضعوني على متن طائرة إلى لندن، وبعد شهر عدت إلى القاهرة"، التي أصبحت منذ ذلك موطنه الدائم. عمل سنوات مع دار إلياس، أقدم ناشر للمعاجم في مصر، قبل أن يتفرغ تمامًا للترجمة الأدبية.</p>

<blockquote>
<p>حين أطلقت المنصة نسختها الإنجليزية هذا العام كان رفائيل ضمن فريق التأسيس</p>
</blockquote>

<p>ترجم رفائيل أعمالًا لأسماء عربية لامعة منها أحلام مستغانمي <a href="https://www.goodreads.com/book/show/18632934-the-bridges-of-constantine">ذاكرة الجسد</a>، جورج يارك <a href="https://aucpress.com/9789774169106/">حارس الموتى</a>، أحمد مرسي <a href="https://www.amazon.com/Poems-Alexandria-York-Ahmed-Morsi/dp/1913043150">قصائد الإسكندرية ونيويورك</a>، منى برنس <a href="https://aucpress.com/9789774164446/">إني أحدثك لترى</a>، محمود محارب <a href="https://www.bloomsbury.com/us/jewish-agency-and-syria-during-the-arab-revolt-in-palestine-9780755647675/">الوكالة اليهودية وسوريا أثناء الثورة العربية في فلسطين</a>، وعناوين أخرى كثيرة.</p>

<p>ربما تعب من ثقل الاسم وسهولة التنميط، فصار يستخدم اسم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5fa50fa-28ae-460b-b1e4-e8959cab48b0" href="https://almanassa.com/author/23990" title="رفائيل إسحاق">رفائيل إسحاق</a> وهو ما لاحظته على <a href="https://www.aseeralkotb.com/en/books/the-ordy-memoir-of-a-prisoner">ترجمته</a> لمذكرات المناضل المصري الراحل سعد زهران الصادرة عن دار المحروسة. "اسمي الكامل رفائيل إسحاق موشي كوهين. حين استخدمت منصات الترجمة اسم 'رفائيل إسحاق' تواصلت معهم للاستفسار لكنى لم أعترض ولم أتوقف كثيرًا عند الأمر. في مصر، هذا أقل التباسًا... لأنني حتى لم أعد يهوديًا".</p>

<h2>لا ثنائيات سهلة</h2>

<p>في عام 2008، نشرت صحيفة Jewish Chronicle البريطانية خطابًا زعم أن كوهين "آوى انتحاريين" قبل تفجير تل أبيب الذي أودى بحياة 3 أشخاص وأصاب 50 في أبريل 2003، حين كان في الضفة الغربية. لكن المحكمة العليا في لندن أثبتت أن اللقاء كان عابرًا في مراسم تأبين قبل التفجير بخمسة أيام، وأنه لم يعرفهما من قبل. اعترفت الصحيفة بأن الادعاء كاذب، واعتذرت علنًا، ودفعت لراف <a href="https://www.theguardian.com/media/2009/apr/03/jewish-chronicle-libel-damages-peace-activist-raphael-cohen">تعويضات</a> قدرها 30 ألف جنيه إسترليني مع تحمل كامل النفقات القانونية. </p>

<p>تبرع راف بمعظم المبلغ لمؤسسات تدعم فلسطين، محوّلًا كعادته الافتراء والإيذاء إلى تضامن.</p>

<p>على مدار سنوات، تعاون رفائيل مع <strong>المنصة</strong> في ترجمة العديد من الموضوعات الصحفية، وحين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9513471d-b72c-4993-a982-609d5f0f79c5" href="https://almanassa.com/stories/23894" title="افتتاحية| المنصة بالإنجليزية.. أتكلمُ حتى تراني">أطلقت</a> <strong>المنصة</strong> <a href="https://manassa.news/en">نسختها الإنجليزية</a> هذا العام، كان ضمن فريق التأسيس.</p>

<p>وقبل أيام، أعلنت الجامعة الأمريكية بالقاهرة اختياره عضوًا في لجنة جائزة نجيب محفوظ للأدب، فاندلعت حملة <a href="https://www.dostor.org/5245821">صحافة صفراء</a> تتهمه بالصهيونية والتجسس. كانت المفارقة عبثية؛ رجل خاطر بحياته في غزة والضفة من أجل الفلسطينيين، يُتهم بأنه عدوهم!</p>

<p>"لماذا هذا الهجوم الآن؟" يتساءل راف "يبدو أن كل سُبل المقاومة الحقيقية في مصر قد أُغلقت، فهل هناك أفضل من هذه الزوبعة لصرف الأنظار عما يجري فعلًا؟".</p>

<p>حين تحدثنا هاتفيًا بدا صوته متعبًا، لكن كالعادة لا أثر فيه للاستسلام.. طلب منى ألَّا أكتب شيئًا "المهم الآن هو غزة.. غزة هي القضية وهي التى تستحق أن نتكلم عنها ليل نهار لا أنا".</p>

<p>حياته كلها كانت رفضًا للثنائيات السهلة؛ يهودي أو عربي، شرقي أو غربي، مترجم أو مقاوم. يحمل كل تلك الهويات في ذاته، لكنه يرفض أن يُختزل في أي منها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="115f97f9-7722-4df8-8aa6-5665d58dcfd3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19517" role="article" about="/stories/19517" data-sanitized-id="node-19517" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19517" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19517" data-ph-capture-attribute-link-title="يهود ضد إسرائيل" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يهود ضد إسرائيل</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>الآن تجاوز رفائيل كوهين الستين. سألته يومًا ونحن نتابع الأخبار: لو فُتح معبر رفح أمام المتطوعين للذهاب إلى غزة، هل تعتقد أن أحدًا سيذهب؟ أجاب بصوته الهادئ كالعادة أنا سأذهب. "لكنّك في الستين!" قلت له مداعبة "أما آن الأوان أن تعترف بأنك صرت كهلًا؟"</p>

<p>"سأذهب، حتى لو كان ذلك آخر ما أفعله في حياتي".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-66ec2c3355df1066362cd5d80a4b1bab85b7c0090a5e738a57a3987f3c1cf255">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 18:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759678368436300</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«أمن الدولة» تجدد حبس الإسكندراني.. واستمرار احتجاز «قناع التنفس»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D8%B3/</link>
						<dc:creator>سارة محفوظ</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-05-175617-150x150.png" alt="«أمن الدولة» تجدد حبس الإسكندراني.. واستمرار احتجاز «قناع التنفس»" title="«أمن الدولة» تجدد حبس الإسكندراني.. واستمرار احتجاز «قناع التنفس»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«أمن الدولة» تجدد حبس الإسكندراني.. واستمرار احتجاز «قناع التنفس»</span></p>
<p dir="rtl"><span>لجنة «النواب» الخاصة تقر تعديلات مواد «الإجراءات الجنائية» رغم انسحاب 3 نواب </span></p>
<p dir="rtl"><span>السادات: أحزاب الموالاة ستترك للمعارضة والمستقلين 40 دائرة على الأقل </span></p>
<p dir="rtl"><span>مدبولي يشكل لجنة من 66 عضوًا لوضع خارطة طريق لتطوير الإعلام</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجريدة الرسمية تنشر قرار رفع علي حسين مهدي من قوائم الإرهاب</span></p>
<p dir="rtl"><span>مظاهرات المغرب تدخل أسبوعها الثاني</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما يدور مجلس النواب حول نفسه لبحث تعديلات «الإجراءات الجنائية» التي طلب الرئيس أن تتضمن «بدائل للحبس الاحتياطي»، جددت نيابة أمن الدولة العليا، اليوم، حبس الباحث إسماعيل الإسكندراني، 15 يومًا احتياطيًا على ذمة التحقيقات، وذلك خلال جلسة عقدت عبر الفيديو كونفرانس، حسبما أعلن المحامي، خالد علي، </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/3889689754509687"><span>اليوم</span></a><span>، على «فيسبوك».</span></p>
<p dir="rtl"><span>علي أشار إلى ظهور الإسكندراني، المحتجز بإيراد سجن العاشر تأهيل 6، في حالة إرهاق واضحة، مع استمرار احتجاز قناع جهاز التنفس الخاص به لدى «الأمن الوطني» منذ القبض عليه، رغم سماح النيابة له باستعماله، وسماح إدارة السجن بدخول الجهاز، حسبما أوضح في الجلسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال الجلسة، طالب فريق دفاع الإسكندراني بإخلاء سبيله، لانتفاء مبررات الحبس الاحتياطي، وعدم تحقق الركن المعنوي في تهمة «نشر الأخبار الكاذبة»، نظرًا لاستهداف الباحث من النشر المساهمة في تطوير مؤسسات الدولة وتحسين أدائها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/25/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82/?fbclid=IwY2xjawNPVLtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFpeFFsU040eEN1WFV1NGpLAR5JobNWG5sheWWt6L1Ecm7pJhhOBA6FISU_x4BLCxhdh5XjexSkO0iqT7S7qg_aem_AS4Yeo3-ZYRlqF1Wj9lT4w"><span>ألقي</span></a><span> القبض على الإسكندراني في 24 سبتمبر الماضي، في كمين شرطة بمحافظة مطروح، بموجب أمر ضبط وإحضار من «أمن الدولة»، استنادًا إلى تحريات «الأمن الوطني». كان الإسكندراني قضى سبع سنوات في السجن ما بين نوفمبر 2015 وديسمبر 2022، بعدما حكم عليه في مايو 2018، بالتهم نفسها، بالسجن عشر سنوات، خففت إلى سبع سنوات في أكتوبر 2022، ليخرج بعدها بشهرين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>في 7 ساعات.. «اللجنة الخاصة» تقر تعديلات مواد «الإجراءات الجنائية» رغم انسحاب 3 نواب </b></h3>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>أقرت اللجنة الخاصة المشكلة من مجلس النواب، أمس، التعديلات المقترح إدخالها على المواد الثمانية المعترض عليها من رئيس الجمهورية، بعد نقاش دام سبع ساعات، شهدت اعتراض ستة نواب على التعديلات المقترحة من الحكومة بخصوص المادة (105)، والتي تتيح استجواب النيابة العامة للمتهمين دون حضور محام، حسبما قالت النائبة مها عبد الناصر لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وانقسمت اللجنة التي </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5193680-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D9%82%D8%B3%D8%A7%D9%85%D8%A7%D9%8B-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%8B"><span>تضم</span></a><span> 13 عضوًا إلى ستة مؤيدين وستة معارضين لنص المادة، قبل أن يرجح صوت رئيس اللجنة؛ ووكيل أول البرلمان، أحمد سعد الدين، تمرير النص المقترح من الحكومة، لينسحب ثلاثة من النواب المعارضين للتعديل، وهم؛ عبد الناصر، وأحمد الشرقاوي، وضياء الدين داود، قبل انتهاء التصويت على باقي المواد، ومعهم نقيب المحامين، عبد الحليم علام، احتجاجًا على إصرار الحكومة على تمرير التعديل بالمخالفة للتوجه المذكور في خطاب رئيس الجمهورية، واصفين التعديل بـ«غير الدستوري».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب عبد الناصر، لم يكمل النواب الثلاثة التصويت على باقي التعديلات بعد تمرير نصوص المادة 105، نظرًا لكونها مادة مفصلية تمثل «عصب القانون» على حد تعبيرها، متوقعة أن ينعكس هذا الانقسام خلال الجلسة العامة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأرجعت عبد الناصر الخلاف الأساسي بخصوص المادة (105) إلى الاختلاف ما بين تفسير الحكومة، وتفسير بعض «النواب» لفحوى مذكرة الرئيس، التي يرى المعترضون أن النسق الرئيسي لها يسير في اتجاه منح المزيد من الضمانات للمتهمين، ومزيد من الحريات، وتحديد حالات الخطر لانتهاك حرمة المسكن، وإضافة بدائل للحبس الاحتياطي، «فكله في اتجاه مصلحة المتهمين، فمش ممكن يكون المقصود من مذكرة الرئاسة إني أسمح بالتحقيق مع المتهم دون محامي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyLS1912/posts/pfbid02GhMxgk3ZTCyPYZ4ZaHpgthAMEVV3Y4SQRBESGNkSmE34r6Rm6asQQQTWZWzeXxwWl?locale=ar_AR"><span>أرجع</span></a><span> علام انسحابه من الجلسة إلى الاحتجاج على تمسك الحكومة، ممثلة في وزارة العدل، بالتعديلات المذكورة، مستنكرًا ما وصفه بانحراف اللجنة عن مقصد رئيس الجمهورية ومخالفة إرادته في الاعتراضات الموجهة، مشيرًا إلى أن التعديل المقترح يدخل استثناءات تخالف الدستور وتنتقص من الضمانات التي أراد الرئيس إضافتها لحماية المتهم وحق الدفاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، تجاهل</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/1358872552949828"><span> بيان</span></a><span> الحكومة عقب الجلسة ما شهدته من انسحابات واعتراضات، مركزًا في بدايته على أنها استمرت لـ«سبع ساعات من النقاش»، في إشارة لطول المدة، وإن اعتبرتها عبد الناصر، مدة غير كافية لمناقشة التعديلات وإقرارها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«ما كناش متخيلين إن اللجنة اتشكلت في المجلس يوم الخميس، هتجتمع السبت وتخلص كل حاجة في نفس اليوم وتمشي»، قالت عبد الناصر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استضاف حزب مستقبل وطن، </span><a href="https://www.facebook.com/mostqbalwataneg/posts/pfbid02irjAoqyL4MSCV1W6KvGaqGEo4DJjzK9DEqsnL3QdjbpWTNdWkM1HZhToXCFPL8BMl"><span>أمس</span></a><span>، الأحزاب التي ستشارك في انتخابات مجلس النواب ضمن القائمة الوطنية من أجل مصر، </span><a href="https://www.parlmany.com/News/4/586271/13-%D9%83%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span>التي تضم دستة أحزاب</span></a><span>، يتقدمها أحزاب الموالاة «الوطنية»؛ «مستقبل» و«حماة» و«جبهة»، ومعها بعض الأحزاب المحسوبة على المعارضة، وعلى رأسها «الإصلاح والتنمية»، بالإضافة إلى تنسيقية شباب الأحزاب والسياسيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس «الإصلاح والتنمية» محمد أنور السادات، برر انضمام الحزب إلى القائمة الوطنية، بعدم وجود إمكانية لتدشين قوائم تنافس قوائم الأغلبية، نتيجة لضعف الإمكانات ونقص الكوادر، وأيضًا بسبب عدم إقرار نظام انتخابي يجمع بين القائمة النسبية والفردي، واستمرار نظام القائمة المطلقة مع الفردي، حسبما أشار في مداخلة مع</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=sK34nLcH9m8"><span> برنامج</span></a><span> «الحكاية»، أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>» بحسب السادات، ستخلي أحزاب «الوطن» ما لا يقل عن 40 دائرة لمرشحي المعارضة والمستقلين، ضمن توجه بإتاحه «صوت آخر في البرلمان.. يستهدف خلق حالة منافسة ومشاركة وتحفيز للناس إن هناك فرصة للي عنده كوادر وعنده ناس تستطيع تنافس ودي مسألة بنشيد بيها»، بحسب السادات، الذي لم ينس التأكيد أن الترشح على قائمة واحدة لا يزيد عن كونه تحالف انتخابي، وبمجرد دخول البرلمان، ستنفصل الأحزاب تبعًا لتوجهاتها وأيديولوجياتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>» كانت الأغلبية في البرلمان الذي أوشك على الانتهاء مررت كافة مشاريع القوانين والمواقف التي أرادت تمريرها، رغم الاعتراضات التي أبداها النواب المحسوبين على المعارضة في أكثر من مناسبة، يظل أبرزها قانونا الإجراءات الجنائية والإيجار القديم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>» </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/06/news/u/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%88%D8%B9%D9%8A-%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%B3%D9%81%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawNPR7ZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEwM2hENGVYR1pXOVY2QlZzAR6GYEMb-mzlX0tq2bBdRXIjFzNqXvYo0fZ7q1jzdt3xwf7a3OoFk9NE8xsV_A_aem_JCEcw0RZ20uRFvIj8Hv9lw"><span>كانت</span></a><span> الحركة المدنية الديمقراطية أعلنت في سبتمبر الماضي، أنها ستتولى التنسيق بين مرشحي المعارضة في مختلف الدوائر الانتخابية سواء كانوا من أحزابها أو حلفائها أو من المستقلين، طالما التزموا بالخط السياسي للحركة والمتمثل في عدة ثوابت حددتها في: عدم التنسيق مع أحزاب «الموالاة»، ورفض السياسات الاقتصادية التي أضرت بالوطن والمواطن، والموقف من القضية الفلسطينية، والرفض القاطع للتهجير والترحيل والتطبيع مع الكيان المحتل، فضلًا عن رفض أي تعديلات دستورية تتسبب في منع التداول السلمي للسلطة حسبما يقره الدستور الحالي، أو تؤدي إلى زيادة اختناق المسار الديمقراطي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>«إعداد خارطة طريق مُتكاملة لتطوير الإعلام المصري، تتضمن المُستهدفات بشكلٍ واضح، بما في ذلك توصيف الوضع، والتحديات التي يتعين التعامل معها، وتحديد الجهات والأشخاص المنوط بهم تنفيذ الخارطة بشكل فاعل»، خلال الشهرين المقبلين، ستكون هذه المهمة مسؤولية اللجنة الرئيسية لتطوير الإعلام المصري، بموجب قرار رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، اليوم، الذي تضمن تشكيل اللجنة، تنفيذًا لتوجيهات رئيس الجمهورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اللجنة التي يرأسها رئيس المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، ستضم في عضويتها 66 عضوًا، منهم رئيسا الهيئتين الوطنيتين للإعلام والصحافة، ونقيبا الصحفيين والإعلاميين، وقائمة متنوعة من الكتاب والصحفيين والإعلاميين من أجيال وخلفيات متباينة، يتصدرهم مجموعة من مسؤولي «المتحدة»، ذراع الدولة الإعلامية، وفي مقدمتهم رئيسها، طارق نور.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سيشكل رئيس اللجنة لجانًا فرعية يترأس كلًا منها عضو، وتعرض خلال شهر من تشكيلها تقريرها على رئيس اللجنة الرئيسية، ليعرض بدوره تقرير نتائج أعمال اللجنة كاملة، والتوصيات وآليات التنفيذ، على رئيس الوزراء، تمهيدًا لعرضها على رئيس الجمهورية.. إن كنت مهتمًا، يمكنك أن تجد كامل تشكيل اللجنة الرئيسية في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1359457982891285&amp;id=100064812882317&amp;rdid=S01N6zsZeAgfmlYQ#"><span>بيان </span></a><span>مجلس الوزراء. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3566501"><span>قررت</span></a><span> محكمة جنايات القاهرة، رفع اسم علي حسين مهدي حسن، من قوائم الكيانات الإرهابية والإرهابيين، وفقًا لما نشر بالجريدة الرسمية في عددها رقم 220 تابع، بحسب «المصري اليوم»، وذلك بعد نحو شهر ونصف من ظهور مهدي في فيديو من داخل مصر، وإعلانه حصوله على عفو رئاسي، في قائمة صدرت في 30 يونيو، بناء على طلب تقدم به أثناء وجوده في أحد مراكز الاحتجاز، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3525422"><span>وفقًا </span></a><span>لـ«المصري اليوم». </span></p>
<p dir="rtl"><span>مهدي الذي عُرف من فيديوهات الهجوم على النظام وانتقاد سياساته أثناء وجوده في أمريكا، حُكم عليه بالسجن المؤبد، في</span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/11/24/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%A8%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%87%D8%AF%D9%89-%D8%A8%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85/6788831"><span> نوفمبر </span></a><span>الماضي، بتهمة «نشر أخبار كاذبة» في قضية عُرفت إعلاميًا بـ«خلية السلام الإرهابية»، تعلقت بفيديو لمحتجزين في قسم شرطة نشروا مقاطع فيديو عن تعرضهم للتعذيب داخل الحجز، بينما قالت الشرطة إن ذلك «على خلاف الحقيقة»، وأنهم «أحدثوا إصابات بأنفسهم بقطع معدنية بتحريض من آخرين داخل البلاد وخارجها لإحداث زعزعة وإثارة الفتن وبث الشائعات». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تدخل مظاهرات الشباب المغربي التي دعت لها حركة «جيل زد 212» أسبوعها الثاني، للمطالبة بتحسين الخدمات الصحية والتعليمية في المغرب، بخلاف مطلب إسقاط الحكومة، المنضم حديثًا للقائمة خلال اليومين الماضيين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>جددت الحركة التي لم تعلن بعد عن هوية منظميها، على سلمية التظاهرات وتبرؤها من كافة أعمال العنف، وذلك على صفحتها على تطبيق «ديسكورد»، والتي تضم نحو 180 ألف عضو، بعدما دعت للتظاهر مجددًا بين الساعتين السادسة والتاسعة مساءً بتوقيت المغرب، </span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/20251005-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%AC%D9%8A%D9%84-%D8%B2%D8%AF-212-%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9"><span>بحسب </span></a><span>«فرانس 24». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما تبدأ موجة جديدة لكسر الحصار عن غزة، تشارك بها 11 سفينة على متنها 170 ناشطًا، وفقًا لإعلان اللجنة الدولية لكسر الحصار، يستمر الاحتلال في احتجاز أكثر من 200 ناشط من دول مختلفة، دون معلومات عن موعد ترحيلهم، بحسب ما قالت المحامية الحقوقية بمركز «عدالة»، ناريمان زعبي لـ«مدى مصر»، مشيرة إلى وجود انتهاكات ممنهجة ارتكبتها سلطات الاحتلال بحق النشطاء المحتجزين، أبرزها اكتظاظ أماكن الاحتجاز، وعدم تقديم ما يكفي من الطعام والماء، فضلًا عن المضايقات المستمرة من العاملين بمصلحة السجون الإسرائيلية، وهو ما أكده </span><span>عدد من النشطاء الذين رحلهم الاحتلال أمس، في مجموعة من التقارير الإعلامية. تفاصيل أكثر في تغطيتنا السابقة من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%81%D9%86-%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D8%B3/">«أمن الدولة» تجدد حبس الإسكندراني.. واستمرار احتجاز «قناع التنفس»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 17:57:24 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759678368436299</guid>
		</item>
		<item>
			<title>غرق أراضي الدلتا.. غياب التنسيق يضع مصر تحت رحمة “تشغيل النهضة الأحادي”</title>
			<link>https://zawia3.com/delta-flooding/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>أراضي طرح النهر</category>
			<category>أزمة المياه في مصر</category>
			<category>إثيوبيا</category>
			<category>إدارة المياه</category>
			<category>الأمن المائي</category>
			<category>البحيرة</category>
			<category>السد العالي</category>
			<category>المنوفية</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>سد النهضة</category>
			<category>غرق الأراضي الزراعية</category>
			<category>فيضان النيل</category>
			<category>فيضان صناعي</category>
			<category>مفيض توشكى</category>
			<category>وزارة الري</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>يشهد نهر النيل في مصر ارتفاعًا ملحوظًا في منسوبه، منذ مطلع أكتوبر الجاري، إثر قيام إثيوبيا بإفراغ كميات كبيرة من المياه بشكل مفاجئ، ورفع </span><a href="https://www.facebook.com/share/17C5hAtGCw/"><span>التصريف</span></a><span> من 280 مليون متر مكعب يوميًا إلى 110 مليون متر مكعب، ما أدى إلى غمر بعض الأراضي الزراعية على ضفاف النهر في محافظتي البحيرة والمنوفية، </span><a href="https://share.google/QQomRONUDMAiYfuNP"><span>تُقدّر</span></a><span> مساحتها بحوالي ألف فدان، وفي السودان المجاور، بلغ </span><a href="https://share.google/PFmOnpqBygqxmxAb6"><span>المنسوب</span></a><span> 16.9 متر، وهو ثاني أعلى مستوى تاريخي بعد 17.6 متر في 2020، مما يهدد 16 ولاية بفيضانات كارثية، ويعكس التأثير الإقليمي لإدارة السد الإثيوبي.</span><span> </span></p>
<p><span>بدورها أقرت الحكومة المصرية إجراءات وقائية، بما في ذلك زيادة تصريف المياه من السد العالي لاستيعاب التدفق الزائد، والذي من المتوقع أن يستمر حتى نهاية أكتوبر الجاري، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BUF8Wuet9/"><span>حذرت</span></a><span> وزارة الموارد المائية والري من مخاطر على المناطق المنخفضة، ودعت المزارعين إلى اتخاذ احتياطات، موضحة أن بعض الأراضي المغمورة مخصصة للزراعة الشتوية فقط، وعزت الوزارة الارتفاع المفاجئ في منسوب نهر النيل بدولتي المصب إلى الإدارة الأحادية غير المنضبطة للسد الإثيوبي، وقيام إثيوبيا بتخزين كميات كبيرة من المياه ثم تصريفها بشكل مفاجئ بعد احتفال افتتاح السد في سبتمبر، ما تسبب في فيضان صناعي مفتعل أضر بالسودان وأراضيه الزراعية. </span></p>
<p><span>وقالت الوزارة، في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1BUF8Wuet9/"><span>بيان</span></a><span> لها، الجمعة، إن الأراضي التي غمرتها المياه في مصر هي أراضي طرح نهر بطبيعتها معرضة للغمر، وليست محافظات غارقة كما يُشاع، كذلك طمأنت المواطنين إلى أن السد العالي يُدار بكفاءة لحماية مصر من تقلبات الفيضان وضمان تلبية الاحتياجات المائية، وبالتزامن </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/19tFB4GDvE/"><span>عقد</span></a><span> الدكتور مصطفى مدبولي، رئيس مجلس الوزراء، اجتماعًا لمتابعة الخطة التنفيذية لمنظومة تطهير المجاري المائية، بحضور وزراء الري والتنمية المحلية والزراعة ومسؤولي الجهات المعنية.</span></p>
<p> </p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14090" data-sanitized-id="attachment_14090" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/557483333_1357576859746064_7162096805582986165_n.jpg" alt="" width="1363" height="898" data-sanitized-class="size-full wp-image-14090"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14090" data-sanitized-class="wp-caption-text">المصدر: الصفحة الرسمية لوزارة الموارد المائية والري</figcaption></figure>
<p><span>وفي السياق ذاته </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1F1Wtd1zJ5/"><span>أعلن</span></a><span> الهلال الأحمر المصري رفع درجة الاستعداد القصوى لمساندة جهات الدولة في مواجهة آثار ارتفاع منسوب نهر النيل بالمحافظات المتضررة، كما وجهت الدكتورة مايا مرسي، وزيرة التضامن الاجتماعي ونائبة رئيس الهلال الأحمر، بمتابعة احتياجات الأهالي وتقديم الدعم العاجل، وتعمل فرق </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/16RCcbnp8Y/"><span>الطوارئ</span></a><span> بمحافظة المنوفية على الوصول للقرى المتضررة، فيما تتابع غرفة العمليات المركزية جاهزية الفروع في 15 محافظة معرضة للمخاطر، كما تجري تقييمًا ميدانيًا بقرية جُزيّ لرصد الأضرار التي اقتصرت على غرق حظائر مواشي دون خسائر بشرية، مع الاستعداد لتدخلات عاجلة بقرية دلهوم بمركز أشمون.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14096" data-sanitized-id="attachment_14096" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/00561515-9263-4883-a4ac-9bba2d344a7a_16x9_1200x676.webp" alt="قرية دلهمو بمحافظة المنوفية" width="801" height="451" data-sanitized-class="size-full wp-image-14096"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14096" data-sanitized-class="wp-caption-text">قرية دلهمو بمحافظة المنوفية.. فيسبوك</figcaption></figure>
<p><span>من ناحيته اعتبر الدكتور </span><b>محمد نصر الدين علام</b><span>، وزير الموارد المائية والري السابق، أن غرق بعض أراضي طرح النهر في مصر، مؤخرًا، يرتبط بمجموعة من العوامل الطبيعية والفنية المعقدة، وفي مقدمتها غياب التنسيق حول تشغيل سد النهضة الإثيوبي، موضحًا أن إثيوبيا ترفض حتى الآن توقيع اتفاقية ملزمة بشأن ملء وتشغيل السد بما يحقق أهدافها التنموية من توليد الكهرباء، ويحافظ في الوقت نفسه على الأمن المائي لدولتي المصب، مصر والسودان. </span></p>
<p><span>وقال علام ، في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Et8ZP8Z4C/"><span>تدوينة</span></a><span> له عبر حسابه على موقع التواصل الاجتماعي فيسبوك، إن أكبر مخاوف مصر تتعلق بفترات الجفاف الممتد، حين قد تحتفظ أديس أبابا بمخزون مائي ضخم لتوليد الكهرباء، ما يهدد بتقليص كميات المياه الواردة إلى مصر، مضيفًا أن مصر، كإجراء وقائي مؤقت، نفذت خلال السنوات الماضية مشروعات ضخمة لتأمين مواردها المائية، من بينها معالجة مياه الصرف الزراعي، وتبطين الترع لتقليل الفاقد، وتقليص زراعة المحاصيل الشرهة للمياه كالقصب والأرز، حفاظًا على مخزون كافٍ في بحيرة ناصر لمواجهة أي نقص محتمل في الإيراد المائي.</span></p>
<p><span>وأشار الوزير الأسبق إلى أن ما جرى في الأسابيع الماضية تزامن مع امتلاء سد النهضة بالكامل وتصريف كميات محدودة خلال شهري أغسطس وسبتمبر، بالتزامن مع معدلات أمطار استثنائية على النيل الأزرق، ما رفع الإيراد المائي للنهر إلى نحو 750 مليون متر مكعب يوميًا، في حين كانت السدود السودانية ممتلئة وغير قادرة على استيعاب كميات إضافية من المياه، وهو ما تسبب في غرق مساحات واسعة من الأراضي السودانية، موضحًا أن هذه الزيادات المائية اتجهت نحو مصر بينما كانت بحيرة ناصر ممتلئة بالفعل مع انتهاء موسم الري الصيفي، ما دفع السلطات المصرية إلى فتح مفيض توشكى لتصريف المياه الزائدة، وهو ما تسبب في غمر نحو ألف فدان من أراضي طرح النهر المنخفضة، دون أن تتعدى المياه جسور النيل أو تسبب أي خسائر في المناطق المأهولة.</span></p>
<blockquote><p>وكان رئيس الوزراء الإثيوبي، آبي أحمد، قد <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/7/3/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%85%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%83%D8%AA%D9%85%D9%84">أعلن</a> في يوليو الماضي، إنجاز بلاده العمل على سد النهضة الذي شيدته على النيل الأزرق، زاعمًا انفتاح بلاده على الحوار واستعدادها الكامل للدخول في مفاوضات مع مصر والسودان، لتحقيق التنمية المشتركة وضمان مصالح جميع الأطراف، وفي التاسع من سبتمبر المنقضي <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/09/ethiopian-prime-minister-inauguration-grand-renaissance-dam">افتتحت</a>  أديس أبابا  سد النهضة رسميًا، بحضور عدد من الرؤساء والمسؤولين الأفارقة.</p>
<p>فيما <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5184474-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%88-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%B9%D9%82%D8%A8-%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9">أكدت </a>مصر إنها لن تغض الطرف عن مصالحها الوجودية في نهر النيل، واعتبرت وزارة الخارجية المصرية، خلال خطاب وجهته إلى مجلس الأمن الدولي، منتصف سبتمبر الماضي، أن التصرفات الإثيوبية الأخيرة تمثل خرقاً جديداً يضاف إلى قائمة طويلة من الانتهاكات الإثيوبية للقانون الدولي، والبيان الرئاسي لمجلس الأمن الصادر في 15 سبتمبر عام 2021، والذي دعا مصر والسودان وإثيوبيا إلى استئناف المفاوضات للوصول إلى اتفاق ملزم بشأن ملء وتشغيل السد.</p></blockquote>
<p><span>ويؤكد السفير </span><b>رخا أحمد حسن</b><span>، – مساعد وزير الخارجية الأسبق وعضو المجلس المصري للشؤون الخارجية وعضو الجمعية المصرية للأمم المتحدة-، لـ”زاوية ثالثة”، أن المفاوضات بشأن سد النهضة متوقفة حاليًا، إلا أن استئنافها يظل احتمالًا قائمًا، مشددًا على ضرورة التوصل إلى اتفاق قانوني مُلزم بين مصر وإثيوبيا والسودان لتنظيم إدارة المياه، خصوصًا في فترات الجفاف أو الفيضانات العالية، موضحًا أن هذا المطلب يمثل ثابتًا رئيسيًا في الموقف المصري، الذي لن تتنازل عنه القاهرة، باعتباره الضمان الوحيد لتجنب الأضرار الناجمة عن السياسات الأحادية.</span></p>
<p><span>ويرى السفير أن قيام إثيوبيا بفتح أربع بوابات من السد بشكل مفاجئ وتصريف كميات كبيرة من المياه نحو السودان ومصر يعكس غياب التنسيق بين الدول الثلاث، مشيرًا إلى أنه لو وُجد اتفاق ملزم بشأن إدارة السد لما حدث هذا الأمر بتلك الصورة، مُبيّنا أن فتح أربعة من بوابات سد النهضة قد يكون نتيجة ارتفاع منسوب الفيضان، أو رغبة إثيوبيا في إظهار قدرتها على تشغيل السد وتوليد الكهرباء، إلا أن ما يثير التساؤل هو غياب أي إخطار مسبق لدولتي المصب، وهو ما يُبرز مجددًا أهمية التنسيق الثلاثي لتفادي الأضرار المحتملة.</span></p>
<blockquote><p>وكان السفير بدر عبد العاطي، وزير الخارجية والهجرة وشئون المصريين بالخارج، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1GiBiySc3Z/">التقى</a>، السفير محي الدين سالم وزير الخارجية والتعاون الدولي السوداني، خلال زيارته إلى بورسودان، مطلع أكتوبر، وخلال لقائهما أكد الجانبان على وحدة موقف بلديهما كدولتي مصب لنهر النيل، وشددا على ضرورة الالتزام الكامل بالقانون الدولي في حوض النيل الشرقي، والرفض التام للإجراءات الأحادية في نهر النيل.</p>
<p><span>وفيما يتعلق بزيارة وزير الخارجية إلى السودان، أوضح السفير رخا أحمد حسن أن الزيارة جاءت في إطار التنسيق الثنائي والتشاور حول الأزمة السودانية، والسعي إلى تسوية سياسية بين طرفي الصراع، إلا أن ملف سد النهضة كان حاضرًا بقوة خلال اللقاءات مع كل من رئيس مجلس السيادة الفريق أول عبد الفتاح البرهان، ورئيس الوزراء، ووزير الخارجية السوداني، مشيرًا إلى أن الجانبين المصري والسوداني شددا على ضرورة التنسيق المشترك بين دولتي المصب في مواجهة الإجراءات الأحادية الإثيوبية، وعلى أهمية التوصل إلى اتفاق قانوني مُلزم يراعي مصالح البلدين في أوقات الجفاف والفيضانات، خاصة بعد أن امتدت آثار الفيضانات إلى أطراف العاصمة السودانية الخرطوم.</span></p></blockquote>
<p><span>يقول حسن لزاوية ثالثة: “التنسيق بين مصر والسودان بات أمرًا ضروريًا للتحرك على المستويين الإقليمي والدولي، ويجب ممارسة ضغط دولي على إثيوبيا بعد اكتمال بناء السد، إذ لم يعد هناك مبرر لاستمرار التعنت، وأي اتفاق مرتقب يجب أن يُبنى على الاعتراف بحقيقة أن النيل الأزرق رافد رئيسي من نهر النيل وليس نهرًا إثيوبيًا خالصًا، ما يفرض التزامات قانونية واضحة تجاه دولتي المصب”، مؤكدًا أن تلك التحركات تعكس رؤية مصرية شاملة تربط بين الأمن المائي والأمن الإقليمي في حوض النيل والقرن الإفريقي.</span></p>
<p> </p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14092" data-sanitized-id="attachment_14092" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/Untitled-design-21.jpg" alt="سد النهضة. المصدر: Maxar Technologies" width="1200" height="600" data-sanitized-class="size-full wp-image-14092"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14092" data-sanitized-class="wp-caption-text">سد النهضة. المصدر: Maxar Technologies</figcaption></figure>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/gerd/"><b>من “التمويل الغبي” إلى وعود بالحل… لماذا يتحدث ترامب عن سد النهضة الآن؟</b></a></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>إجراءات استباقية من وزارة الري</b></h1>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14094" data-sanitized-id="attachment_14094" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/E6p4iLOXIAAmjQB.jpg" alt="سد النهضة. المصدر: Seleshi Bekele. X" width="2048" height="1364" data-sanitized-class="size-full wp-image-14094"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14094" data-sanitized-class="wp-caption-text">سد النهضة. المصدر: Seleshi Bekele. X</figcaption></figure>
<p><span><br>
في السياق ذاته تربط الدكتورة</span><b> باكيناز عبد العظيم زيدان</b><span>، – أستاذة هندسة الموارد المائية والسدود بكلية الهندسة جامعة طنطا-، زيادة التصريفات الحالية بارتفاع معدلات الفيضان والأمطار الموسمية في إثيوبيا والسودان، موضحة أن الحكومة الإثيوبية اضطرت إلى تصريف كميات أكبر من المياه بعد امتلاء خزان سد النهضة عن آخره وعدم تشغيل التوربينات حتى الآن، مؤكدة أن التشغيل الأحادي لسد النهضة يمثل “جريمة دولية”، مؤكدة أنه يحق لمصر والسودان التقدم بشكاوى رسمية إلى الأمم المتحدة ومجلس الأمن ضد الممارسات الإثيوبية المنفردة التي تخالف قواعد القانون الدولي للأنهار المشتركة.</span></p>
<blockquote><p>وكان المتحدث باسم وزارة الموارد المائية والري، المهندس محمد غانم، عزى ارتفاع منسوب النيل إلى قيام إثيوبيا بتخزين كميات مياه أكبر من المتوقع في السد الإثيوبي نهاية أغسطس الماضي، مع تقليل كبير في تصريفات المياه، بهدف تحقيق لقطة إعلامية خلال افتتاح السد الإثيوبي، بدلًا من تخزين المياه تدريجيًا على مدى عدة أشهر حتى أكتوبر ثم تشغيل التوربينات، موضحًا خلال <a href="https://www.youtube.com/shorts/C9ZAeFTmJT4?embeds_referring_euri=https%3A%2F%2Fwww.almasryalyoum.com%2F&amp;source_ve_path=MjM4NTE">مداخلة</a> تليفزيونية، أن السلطات الإثيوبية اضطرت بعد امتلاء السد إلى إطلاق كميات كبيرة من المياه دفعة واحدة، بلغت نحو 2 مليار متر مكعب.</p></blockquote>
<p><span>وتتوقع أستاذة هندسة الموارد المائية والسدود، أن تداعيات التصريفات المائية القادمة من سد النهضة الإثيوبي لن تتجاوز أراضي طرح النهر، موضحة أن هذه الأراضي تُعد جزءاً من مجرى النيل نفسه، وليست مناطق خارجه، مشيرة إلى أن ما يحدث حاليًا من ارتفاع طفيف في منسوب المياه يشبه ما كان يحدث قبل إنشاء السد العالي خلال موسم الفيضان، حين كانت المياه تغمر طرح النهر والأراضي المحيطة به مؤقتاً.</span></p>
<p><span>تقول لـ”زاوية ثالثة”: “التأثير الحالي يقتصر على ارتفاع محدود في منسوب المياه على جانبي النهر، وقد يؤدي إلى غمر أجزاء من طرح النهر فقط في المحافظات التي يمر بها فرعا النيل، والحديث عن غمر محافظات بأكملها غير دقيق، المشكلة أن المواطنين يتعاملون مع هذه الأراضي المزروعة على ضفاف النيل باعتبارها ملكًا لهم، رغم أنها من أملاك الدولة”.</span></p>
<p><span>وترى زيدان أن منظومة إدارة المياه في مصر قادرة على التعامل مع أي تصريفات زائدة، موضحة أن هناك ثلاث وسائل رئيسية لذلك: أولها تخزين المياه في بحيرة ناصر حتى أقصى سعتها، والتي تمت زيادتها فعليًا بنحو 15 مليار متر مكعب من المياه، وثانيها توجيه الفائض إلى مفيض توشكى الذي جرى تطويره ليستوعب كميات كبيرة من المياه، وثالثها فتح بوابات السد العالي عند الضرورة لتصريف المياه الزائدة، سواء لتغذية الأراضي الزراعية مباشرة أو لتطهير مجرى النهر من الرواسب والملوثات، مؤكدة أن القناطر والمنشآت المائية الجديدة صُممت لتحمل تصريفات كبيرة ويمكن تخزين المياه أمامها، ما يجعل الوضع “تحت السيطرة بالكامل”.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بالمنخفضات جنوب توشكى، تؤكد زيدان أن البحيرات امتلأت بالكامل نتيجة زيادة التدفقات المائية، مشيرة إلى أنه يمكن الاستفادة من أي فائض إضافي عبر توجيهه إلى الأراضي الجديدة في غرب الدلتا وتوشكى أو إلى مناطق الصحراء لتغذية الخزانات الجوفية، مؤكدة أن هذه المياه “لن تسبب أي ضرر لمصر، بل تمثل موردًا إضافيًا يمكن استثماره”.</span></p>
<p><span>من جهته، يشرح الدكتور </span><b>عباس شراقي، – </b><span>أستاذ الجيولوجيا والموارد المائية بجامعة القاهرة-، أن الفيضان الذي شهدته دول حوض النيل خلال الأيام الماضية استمر نحو أسبوعين، كان أحدهما الأكثر شدة، إذ وصلت معدلات التصريف خلاله إلى ما يتراوح بين 750 و800 مليون متر مكعب يوميًا، وهي كميات وصفها بـ”الهائلة”، مشيرًا إلى أنه لو استمر هذا المعدل لأيام إضافية، لكان سد الروصيرص في السودان معرضًا لخطر الانهيار بالفعل.</span></p>
<p><span>ويوضح شراقي أن الجانب الإثيوبي خفّض معدلات التصريف إلى النصف تقريبًا (حوالي 400 مليون متر مكعب يوميًا)، وهو ما أدى إلى استقرار الوضع تدريجيًا، وانخفاض منسوب المياه في السودان، سواء في النيل الأزرق أو النيل الرئيسي، وبدء انحسار المياه عن المناطق السكنية التي غمرها الفيضان، مؤكدًا أن “المشكلة في طريقها إلى الانتهاء”، مشيرًا إلى أن البلاد تشهد استقرارًا ملحوظًا منذ ثلاثة أيام، وأن الفيضان الذي حدث بدأ بالانحسار ولم يعد في تزايد.</span></p>
<blockquote><p>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “ما جرى ليس فيضانًا طبيعيًا ناجمًا عن أمطار غزيرة، وإنما نتيجة لسوء إدارة تشغيل سد النهضة، إذ أن إثيوبيا صرفت كميات ضخمة من المياه دفعة واحدة تعادل أربعة أضعاف تصريفات السد العالي في الظروف العادية، وهو ما تسبب في الفيضان الكبير بالسودان، المشكلة أن إثيوبيا تمتلك 21 بوابة تصريف لسد النهضة، وقد فتحت أربعًا منها فقط فتسببت في هذه الأزمة، ما يعني أنها قادرة على إغراق السودان متى أرادت”.</p></blockquote>
<p><span>ويؤكد شراقي أنه لم يحدث فيضان في مصر، موضحًا أن السد العالي يقوم بحجز جميع كميات المياه الواردة وتخزينها في بحيرة ناصر، ويتم التحكم في تصريف المياه عبر بوابات السد بما يتناسب مع احتياجات الري والزراعة فقط، ويرجّح أن ارتفاع منسوب النيل مؤخرًا وغمر بعض أراضي “طرح النهر” يعود إلى إجراءات استباقية من وزارة الموارد المائية والري لتصريف جزء بسيط من المياه حفاظًا على أمان السد العالي، موضحًا أن طرح النهر جزء من مجرى النيل، وأن هذه الأراضي تُستخدم للزراعة فقط دون السماح بالبناء عليها لأنها معرضة للغمر في أي وقت.</span></p>
<p><span>وفيما يخص آليات التعامل مع كميات المياه الكبيرة، أوضح شراقي أن مصر تمتلك عدة حلول، أهمها مفيض توشكى، الذي لا يُفتح إلا عند الحاجة لتصريف كميات ضخمة تصل إلى 300 مليون متر مكعب يوميًا إلى الصحراء بعيدًا عن مجرى النهر، أما في حال كانت الزيادة محدودة، مثل 10 أو 20 مليون متر مكعب، فيتم تمريرها مع مياه النيل المستخدمة في الري دون الحاجة إلى فتح المفيض، مشيرًا إلى أن بحيرة ناصر لم تصل إلى أقصى سعتها بعد، ولا تزال قادرة على استقبال مزيد من المياه خلال الشهر المقبل، ما يتيح فرصة لتخفيف الضغط وحماية أراضي طرح النهر.</span></p>
<blockquote><p>ويوضح شراقي أن حصة مصر السنوية من مياه النيل تبلغ 55.5 مليار متر مكعب، وتصل معظمها خلال أشهر يوليو وأغسطس وسبتمبر وأكتوبر، التي تمثل نحو 70% من إجمالي الإيراد السنوي، مؤكدًا أن السنة المائية تبدأ في الأول من أغسطس، ولا يمكن الحكم على حجم الحصة السنوية إلا في نهايتها، بعد احتساب كميات المياه الواردة على مدار العام.</p>
<p>وتقدَّر حصة مصر في مياه نهر النيل بـ55.5 مليار متر مكعب، تعتمد عليها بنحو 97 % في استخدامات الشرب والزراعة، ويتجاوز إجمالي الموارد المائية لمصر، بما في ذلك المياه الجوفية ومياه الصرف المعاد تدويرها، الـ 85 مليار م3، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3216451">وفقًا </a>لرئيس الوزراء، الدكتور مصطفى مدبولي</p>
<p><span>ويضيف أن “سد النهضة سيغيّر النمط الزمني لتوزيع المياه، إذ لن تتركز تدفقات النيل في فصل الصيف كما كان الحال سابقًا، بل سيتم إطلاق المياه تدريجيًا على مدار العام وفقًا لإدارة السد الإثيوبي، موضحًا أن موسم الأمطار الغزيرة يقتصر على أشهر يوليو وأغسطس وسبتمبر، ويمكن أن يمتد إلى أكتوبر، وأن هذه الفترة تمثل ثلاثة أرباع الإيراد السنوي للنيل، فيما تكون بقية أشهر العام أقل مطرًا، مؤكدًا أن الوضع المائي في مصر، لا يزال تحت السيطرة تمامًا، وأن جميع المنشآت والسدود تعمل بكفاءة وتدار وفق خطط دقيقة تضمن التعامل الآمن مع أي زيادة في التصريفات.</span></p></blockquote>
<p> </p>
<blockquote data-secret="lGh5Tbw4zH" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/erd/">الملء الخامس لسد النهضة: تحديات جديدة للحكومة المصرية</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“الملء الخامس لسد النهضة: تحديات جديدة للحكومة المصرية” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/erd/embed/#?secret=6vTIR8H5P8%23?secret=lGh5Tbw4zH" data-secret="lGh5Tbw4zH" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تقديرات حسابية غير دقيقة</b></h1>
<p><span>فيما يؤكد الدكتور </span><b>نادر نور الدين</b><span>، أستاذ الموارد المائية والأراضي بكلية الزراعة جامعة القاهرة، والخبير بالجمعية العمومية لمنظمة الأغذية والزراعة (الفاو)، أن مفيض توشكى مفتوح بالفعل وبكامل طاقته لتصريف كميات كبيرة من المياه، وهو ما تسبب في تدفق المياه إلى مزارع المستثمرين في توشكى وإتلاف بعض المحاصيل هناك، لكنه يرى أن ما حدث من غمرٍ لأراضي في بعض المحافظات كالمنوفية والبحيرة، يعكس وجود سوء إدارة مشتركة من الجانبين الإثيوبي والمصري، مشيرًا إلى أن إثيوبيا قامت بتصريف نحو 7.2 مليار متر مكعب من المياه خلال عشرة أيام فقط، وهو ما أدى إلى فيضانات واسعة في السودان.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14098" data-sanitized-id="attachment_14098" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/1-1824883.webp" alt="قرى سودانية تعرضت للغرق.. فيسبوك" width="1500" height="844" data-sanitized-class="size-full wp-image-14098"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14098" data-sanitized-class="wp-caption-text">قرى سودانية تعرضت للغرق.. فيسبوك</figcaption></figure>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “وزارة الموارد المائية والري في مصر أفرغت جزءًا من بحيرة السد العالي بصورة استباقية، بهدف إفساح المجال أمام مياه الفيضان القادمة من إثيوبيا، إلا أن التقديرات الحسابية لم تكن دقيقة بما يكفي، ما نتج عنه تصريف كميات كبيرة أدت إلى ارتفاع منسوب النيل وغمر مساحات زراعية واسعة في بعض مناطق الدلتا المنخفضة، وما حدث في المنوفية لم يقتصر على طرح النهر كما ورد في بيان وزارة الري، بل شمل دخول المياه إلى حقول زراعية قائمة، الأمر الذي تسبب في تلف محاصيل ونفوق بعض الماشية في محافظات مثل البحيرة والمنوفية”.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك، ينتقد نور الدين استخدام مصطلح “أراضي طرح النهر” في بيان وزارة الري، معتبرًا أنه تعبير غير دقيق من الناحية العلمية، لأن جميع الأراضي الخصبة الطينية في مصر هي في الأصل أراضي طرح نهر تكونت من الطمي الذي رسّبه النيل عبر القرون، مٌبينًا أن التوصيف الأدق هو “أراضي شط النهر”، أي الأراضي الملاصقة للمجرى. </span></p>
<blockquote><p>ويشير أستاذ الموارد المائية والأراضي بكلية الزراعة إلى أن أغلب المزارعين المتضررين ليسوا معتدين على أراضي الدولة كما يُشاع، بل يمتلكون عقود إيجار رسمية من وزارة الري نفسها ويسددون مقابلها بانتظام، لكنه ينفي ما يُشاع من اتهامات للحكومة، عبر مواقع التواصل الاجتماعي بتعمد إغراق هذه الأراضي بهدف إخلائها لطرحها للاستثمار، موضحًا أن الدولة تمتلك الوسائل القانونية والتنفيذية الكفيلة بإزالة أي تعديات إن وُجدت، دون اللجوء إلى هذا الأسلوب، مؤكدًا أن ما حدث نتيجة سوء تقدير وحسابات غير دقيقة في إدارة المياه، من وزارة الري.</p></blockquote>
<p><span>أما عن تأثير غرق ألف فدان من الأراضي الملاصقة لنهر النيل على المحاصيل الزراعية، يوضح خبير الفاو أن التوقيت جاء في نهاية موسم المحاصيل الصيفية، مثل: الأرز والذرة، وبالتالي لم تتأثر الزراعة القائمة بشكل مباشر، لكن الضرر الأكبر طال المحاصيل التي كانت في مرحلة التجفيف بعد الحصاد، حيث تعرض بعضها للتلف بسبب تراكم المياه، وفي المقابل، لم تتأثر المحاصيل الخريفية، مثل: بنجر وقصب السكر بنفس الدرجة.</span></p>
<p><span>وفيما يخص الجزر السكنية الواقعة في مجرى النيل، كالوراق والزمالك والذهب، يرى نور الدين إلى أنها الأكثر عرضة للخطر في حال حدوث تصريفات مائية جديدة من سد النهضة، لوقوعها داخل المجرى المائي مباشرة، موضحًا أن جزيرتي الوراق والذهب قد تتأثران بشدة نتيجة أي ارتفاع في المنسوب، بينما تظل محافظات الدلتا أكثر تضررًا من محافظات الصعيد، نظرًا لانخفاض أراضيها وقربها من المصب.</span></p>
<p><span>ويختتم نور الدين تصريحاته معنا بالتأكيد على أن الأزمة الحالية تستدعي مراجعة دقيقة لآليات إدارة المياه والتنسيق الإقليمي، مشددًا على أن غياب الشفافية في إعلان كميات التصريف من سد النهضة يزيد من المخاطر على دولتي المصب، ويدفع إلى ضرورة وجود نظام إنذار مبكر وتنسيق فني ملزم بين مصر والسودان وإثيوبيا.</span></p>
<p><span>وفي سياق متصل يشير الدكتور </span><b>مجدي قرقر</b><span>، – أستاذ التربة بكلية التخطيط العمراني بجامعة القاهرة-، إلى أن تأثير ارتفاع منسوب مياه النيل على الأراضي الزراعية وطرح النهر من جهة، والجزر النيلية مثل الوراق والدهب من جهة أخرى، يختلف باختلاف فروق المناسيب، مبيّنًا أن الجزر الكبرى مثل الروضة والزمالك والذهب تتميز بارتفاع منسوبها النسبي الذي يقترب من مناسيب الجسور المحاذية للنهر، سواء كانت الشواطئ الطبيعية أو الكورنيش، وهو ما يجعلها أعلى من مستوى المياه حتى في فترات الفيضان، مشيرًا إلى أن هذه الجسور تعمل فعليًا كحواجز طبيعية تقسم النهر إلى مجريين، مما يحمي الجزر الكبيرة من الغمر الكامل بالمياه.</span></p>
<p><span>يقول، في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1JceQwNXXV/"><span>تدوينة</span></a><span> له عبر حسابه على موقع التواصل الاجتماعي فيسبوك: “إن هناك العديد من الجزر الأخرى في الصعيد والدلتا تقع مناسيبها أعلى من سطح المياه بفارق بسيط فقط، فإذا ارتفع المنسوب العام للنهر، تُغمر هذه الجزر بالكامل أو تتقلص مساحتها غير المغمورة”.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بأراضي “طرح النهر”، يوضح قرقر أنها تقع على ارتفاع لا يتجاوز بضع عشرات من السنتيمترات فوق مستوى المياه في فصل الصيف، وهي في الأصل ترسيبات نهرية تكونت من الطمي والرواسب التي كان يطرحها النيل في سنوات الفيضان قبل إنشاء السد العالي. ولهذا، فإنها تمثل جزءًا من قاع النهر القديم أو جوانبه أو ما يُعرف بـ”المسطاح”، أي المنطقة الواقعة بين القاع والجسر، مما يجعلها الأكثر عرضة للغمر مع أي زيادة في منسوب المياه، مؤكدًا على أن فهم فروق المناسيب الطبوغرافية بين الجزر وأراضي طرح النهر ضروري لتفسير ظواهر الغمر الموسمية، وللتعامل مع التغيرات في منسوب النيل بأسلوب علمي يعتمد على القياسات الدقيقة وليس الانطباعات العامة.</span></p>
<p><span>ويعتقد الدكتور </span><b>طارق أبو موسى</b><span>، أستاذ الاقتصاد الزراعي بمركز البحوث الزراعية، أن الضرر الناتج عن ارتفاع منسوب مياه النيل في الوقت الحالي يقتصر على أراضي “طرح النهر”، وأن منسوب المياه لم يصل بعد إلى مرحلة تُثير قلقًا بالغًا، مشيرًا إلى أن التأثير يتركز في محافظات المنوفية والفيوم والبحيرة، نظرًا لانخفاض أراضيها نسبيًا مقارنة ببقية المناطق.</span></p>
<p><span>ويوضح أبو موسى أن أراضي طرح النهر تُستخدم فعليًا في الزراعة، لكنها مساحات صغيرة نسبيًا، لا تمثل نسبة مؤثرة في الاقتصاد أو الإنتاج الزراعي الكلي، وأغلب هذه الأراضي تُزرع بمحاصيل الخضر، نظرًا لصغر مساحتها، مما يجعل زراعة المحاصيل الحقلية مثل القمح أو الأرز غير مجدية اقتصاديًا، مشيرًا إلى أن زراعة الأرز قد تتم في بعض الحالات المحدودة، لأن الهدف هو تحقيق أعلى عائد ممكن من المساحة الصغيرة، وهو ما توفره محاصيل الخضر.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “مصر كانت قد استعدت لمسألة زيادة تصريفات مياه النيل، منذ سنوات من خلال مشروع تبطين الترع والمجاري المائية، موضحًا أن هذا المشروع ليس عبثيًا كما يعتقد البعض، بل يهدف إلى تسريع سريان المياه ومنع فيضانها على الجانبين، خاصة في المناطق المائلة، المشروع أسهم في تحسين وصول المياه إلى نهايات الترع في محافظات مثل الغربية وكفر الشيخ، وهي مناطق كانت تعاني سابقًا من نقص المياه وصعوبة ري الأراضي البعيدة”، مؤكدًا على أن إدارة المياه يجب أن تُبنى على توازن بين الاستفادة القصوى من الموارد المائية وتقليل الفاقد الطبيعي، بجانب ضرورة مراجعة الآثار الجانبية لمشروعات البنية المائية لضمان استدامة الموارد الزراعية.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="bHKKdSS5qz" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/aswan-4/">على ضفاف النيل.. أسوان تعيش 12 يومًا بلا مياه</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“على ضفاف النيل.. أسوان تعيش 12 يومًا بلا مياه” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/aswan-4/embed/#?secret=zQH7PY6vQz%23?secret=bHKKdSS5qz" data-secret="bHKKdSS5qz" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تخوفات من حدوث جفاف ممتد</b></h1>
<p><span>في السياق ذاته يُحذّر الباحث في الطقس والأرصاد الجوية </span><b>أحمد سعيد</b><span>، من أن الخطر القادم بالنسبة إلى مصر يتمثل في احتمال تزامن دورة الجفاف الطبيعية مع استمرار ملء سد النهضة، مما سيؤدي إلى ما وصفه بـ “الجفاف الممتد”، الذي قد يستمر أكثر من سبع سنوات، موضحًا أن نهر النيل يخضع لدورات طبيعية تمتد كل سبع سنوات، تتناوب فيها فترات فيضان مرتفع وأخرى منخفضة (جفاف)، إضافة إلى سنوات متوسطة، وخلال فترات الجفاف، يحدث عادة توازن طبيعي بين روافد النيل الثلاثة: النيل الأزرق ونهر عطبرة والنيل الأبيض، بحيث يُعوّض انخفاض أحدها بزيادة الآخر، غير أن ذروة الجفاف تحدث حين تتراجع الأمطار على منابع الأنهار الثلاثة معاً، وهو ما حدث خلال ثمانينيات القرن الماضي، وأنقذت  بحيرة ناصر، مصر من أزمة مياه حادة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “في الثمانينيات، كان عدد سكان مصر أقل بكثير، أما الآن فقد تضاعف. فإذا كانت المخزونات المائية الحالية في بحيرة ناصر ومشروع توشكى والقناطر تكفي لسد احتياجات مصر المائية لعامين أو ثلاثة، خلال فترة الجفاف المتوقعة، فماذا سنفعل في السنوات التالية؟، أرى أن الخطر الحقيقي ليس في التصريفات الحالية، بل في السنوات المقبلة حين يجتمع الجفاف الطبيعي مع حجز المياه في السد الإثيوبي، وهو ما قد يُشكّل تحديًا مائيًا غير مسبوق لمصر والسودان”.</span></p>
<p><span>وفي تحليله للعوامل المناخية في منطقة القرن الإفريقي، يوضح سعيد أن بحيرة سد النهضة تحتوي على نحو 60 مليار متر مكعب من المياه، وتقع في منطقة مدارية حارة تشهد معدلات تبخر مرتفعة للغاية، ما أدى إلى ارتفاع نسبة بخار الماء في الغلاف الجوي فوق إثيوبيا والسودان، وأسهم في زيادة غزارة الأمطار هذا العام.</span></p>
<p><span>ويوضح الباحث أن موسم فيضان النيل يبدأ عادة في شهر يوليو ويستمر حتى شهر أكتوبر، بينما تبلغ ذروته في شهر أغسطس، إلا أن موعد الفيضان تغيّر هذا العام نتيجة للتصرفات الإثيوبية المرتبطة بملء سد النهضة، وليس بسبب أي تغيرات مناخية، مؤكدًا أن الفيضان هذا العام كان صناعيًا وليس طبيعيًا، وأن السبب في تأخره لا يرتبط بعوامل مناخية، بل هو نتيجة مباشرة لتصرفات إثيوبيا الأحادية، التي لم تُخطر مصر والسودان مسبقًا بكميات المياه التي تعتزم صرفها كما تقتضي القوانين الدولية، مشيرًا إلى أن سد الروصيرص في السودان، الذي تبلغ طاقته الاستيعابية القصوى 7.4 مليار متر مكعب، استقبل كميات تفوق قدرته، ما أجبر السلطات السودانية على تفريغ المياه والسماح لها بالعبور، وهو ما زاد من مساحة المناطق المتضررة بالفيضانات في الخرطوم وولايتي النيل وسنار.</span></p>
<p><span>ويبيّن سعيد أن إثيوبيا قلّلت معدلات تصريف المياه في بداية الموسم لتخزين ما يتراوح بين 110 و280 مليون متر مكعب يومياً بهدف ملء السد، ما حال دون عبور مياه الفيضان في وقتها المعتاد، لاحقًا، وبعد افتتاح السد في سبتمبر الماضي وامتلاء بحيرته عن آخرها، تزايد الضغط المائي على جسم السد إلى حدٍّ بات يهدد سلامته، مما اضطر السلطات الإثيوبية إلى تصريف كميات ضخمة من المياه وصلت إلى نحو 780 مليون متر مكعب يومياً، وهو ما تسبب في غمر مناطق واسعة في السودان، خاصة الخرطوم.</span></p>
<p><span>وفي ضوء ما تشهده مصر والسودان من تداعيات ارتفاع منسوب نهر النيل، تتجدد الأسئلة حول مستقبل إدارة المياه في حوض النيل الشرقي، في ظل استمرار السياسات الأحادية لإثيوبيا، وغياب التنسيق الفني بين دول المنبع والمصب. وبينما تؤكد الحكومة المصرية أن الوضع المائي “تحت السيطرة” بفضل جاهزية منظومة السدود والمنشآت المائية، يحذر خبراء من أن استمرار تشغيل سد النهضة دون اتفاق قانوني مُلزم سيجعل دولتي المصب عرضة لموجات فيضانية وجفاف مفاجئ في آن واحد، ما يهدد الأمن المائي والغذائي لملايين المواطنين.</span></p>
<p><span>ومع انحسار المياه تدريجيًا عن الأراضي المغمورة، تبقى الأزمة الأخيرة تذكيرًا عمليًا بخطورة إدارة النيل خارج أطر التعاون المشترك، وبأن الحل لا يكمن في الإجراءات الفنية وحدها، بل في إرادة سياسية حقيقية تعيد النهر إلى مساره الطبيعي كمورد مشترك للحياة لا كسلاح للضغط، حفاظًا على استقرار المنطقة ومستقبلها المائي.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 17:03:42 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759678368436298</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"so f***ing negative".. ترامب يتأفف من سلبية نتنياهو</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27546</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9cc8ab6b-c7fb-4d67-88d7-3ffed4718c63.jpeg.webp?itok=5QnNdwiC" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9cc8ab6b-c7fb-4d67-88d7-3ffed4718c63.jpeg.webp?itok=5QnNdwiC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>عقب تلقي الولايات المتحدة رد حماس بالموافقة على خطة ترامب، الجمعة الماضي، اتصل الرئيس الأمريكي دونالد ترامب برئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو لمناقشة ما اعتبره أخبارًا سارة.</p>

<p>لكن <a href="https://www.axios.com/2025/10/05/trump-netanyahu-call-gaza-peace-deal-hamas">نتنياهو</a> كان له رأي آخر "أخبر بيبي (نتنياهو) ترامب أن هذا ليس شيئًا يستحق الاحتفال، وأنه لا يعني شيئًا"، حسبما قال مسؤول أمريكي على علم بالمكالمة لم يسمه أكسيوس.</p>

<p>تأفف ترامب من رد نتنياهو، وفق أكسيوس، وقال له "I don't know why you're always so f***ing negative"، مضيفًا "هذا انتصار. اقبله".</p>

<p>واعتبر أكسيوس أن ذلك مؤشرًا على تصميم ترامب تجاوز تحفظات نتنياهو وإقناعه بإنهاء الحرب إذا وافقت حماس على التوصل إلى اتفاق.</p>

<p>ومساء الجمعة الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">أعلنت</a> حركة حماس موافقتها على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة</a> ترامب للسلام، التي تتضمن الإفراج عن جميع الأسرى الإسرائيليين، أحياءً وجثامين، وفق صيغة تبادل محددة، وتسليم إدارة قطاع غزة إلى هيئة فلسطينية من المستقلين (تكنوقراط) بناءً على توافق وطني، دون التطرق إلى ملف نزع السلاح أو إعادة الإعمار.</p>

<p>بعدها مباشرة <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115312298602997974">دعا</a> الرئيس الأمريكي إسرائيل إلى وقف الحرب فورًا، لكن جيش الاحتلال لم يلتزم وواصل عملياته العسكرية في مدينة غزة موجهًا إنذارات جديدة إلى الفلسطينيين طالبهم فيها بالإخلاء الفوري نحو جنوب القطاع.</p>

<p>وفي مشاورات خاصة يوم الجمعة، شدد نتنياهو على أنه يعتبر رد حماس رفضًا لخطة ترامب. وقال إنه يريد التنسيق مع الولايات المتحدة بشأن ردها لتجنب رواية أن حماس قد ردت بشكل إيجابي، حسبما قال مسؤول إسرائيلي لم تسمه أكسيوس.</p>

<p>"وكان مزاج ترامب مختلفًا تمامًا، فكان قلقًا من أن حماس سترفض الخطة رفضًا قاطعًا، ورأى في ردها فرصة للتوصل إلى اتفاق"، حسبما قال مسؤول أمريكي رفيع المستوى أيضًا لم تسمه أكسيوس.</p>

<p>وحسب المسؤولين الأمريكيين، عندما اتصل ترامب بنتنياهو، لم تكن ردّة فعل رئيس الوزراء الإسرائيلي كما كان يتوقع. ومن هنا جاء ردّ ترامب الحاد.</p>

<p>وناقش ترامب المكالمة في تصريح لأكسيوس أمس السبت، قائلًا إنه أخبر نتنياهو أن هذه هي "فرصته للفوز" وإن نتنياهو وافق في النهاية، وأضاف "لم يكن لديه مانع. لا بد أن يكون راضيًا عن ذلك. ليس لديه خيار آخر. معي، لا بد أن تكون راضيًا".</p>

<p>بعد وقت قصير من المكالمة مع نتنياهو، أصدر ترامب بيانًا دعا فيه إسرائيل إلى وقف غاراتها الجوية على غزة. وبعد ثلاث ساعات، أصدر نتنياهو الأمر بذلك، وفق أكسيوس.</p>

<p>وقال مسؤول أمريكي آخر لأكسيوس إن العلاقة بينهما في مكالمة يوم الجمعة كانت أكثر إثارة للجدل، وأن ترامب كان منزعجًا، لكنهما تمكنا من الوصول إلى اتفاق.</p>

<p>وكانت القاهرة <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid0NPPxRfPkFu9uX1PosnbMbaS6bQKdh619MdUKrX8h1tu5KfKxycujBuR2D84asd5gl">أعلنت</a> عزمها استضافة وفدين من إسرائيل وحركة حماس، في القاهرة غدًا الاثنين، لبحث خطة الرئيس الأمريكي بشأن إنهاء الحرب في قطاع غزة.</p>

<p>وأوضح بيان لوزارة الخارجية، السبت، أن المبادرة تأتي "لبحث توفير الظروف الميدانية وتفاصيل عملية تبادل كافة المحتجزين الإسرائيليين والأسرى الفلسطينيين طبقًا لمقترح الرئيس الأمريكي".</p>

<p>ومنذ منتصف سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0550f88c-8627-494c-b4bf-521faf3a8edc" href="https://almanassa.com/news/27132" title="إسرائيل تبدأ اجتياح قلب غزة بريًا.. أوامر إخلاء فورية واستهداف للنازحين في الشوارع">يشن</a> جيش الاحتلال هجومًا بريًا وجويًا ضمن خطة أوسع "للسيطرة على مدينة غزة والقضاء على حركة حماس"، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="425ad454-eb41-4417-828b-8dbfbdce4781" href="https://almanassa.com/news/26722" title="نزوح متزايد من غزة جراء اشتداد القصف ومجازر الاحتلال">نزوح</a> متزايد بين المدنيين الفلسطينيين الذين فروا جنوبًا من القصف الذي لاحقهم في المنازل والخيام وفي الطرق المؤدية إلى الأحياء الجنوبية التي حددها الاحتلال كمناطق آمنة.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يواصل جيش الاحتلال عدوانه على قطاع غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>مرتكبًا</a> مئات المجازر التي أسفرت عن مقتل أكثر من 66 ألف فلسطيني وإصابة ما يزيد عن 168 ألفًا آخرين، وفق وزارة الصحة الفلسطينية في غزة التي <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02dZjd8jaFNZwY6WeUDEauVy47Pb1Qsbkz5NwV3HGZVc1eKyBC9h2yps3u7PAonKFml">أعلنت</a> ارتفاع عدد الوفيات نتيجة المجاعة إلى 453 فلسطينيًا، من بينهم 150 طفلًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 17:02:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759672940857868</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أجبروها على تقبيل العلم".. جريتا ثونبرج تبلغ عن تعرضها لمعاملة قاسية في إسرائيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27544</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c6458fbb-d9ce-49c2-8ac7-683b4eac7f5f.png.webp?itok=699__rUe" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c6458fbb-d9ce-49c2-8ac7-683b4eac7f5f.png.webp?itok=699__rUe" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شارك عشرات الآلاف في مدن أوروبية في تظاهرات حاشدة أمس السبت تنديدًا بمداهمة القوات الإسرائيلية سفن أسطول الصمود العالمي، في وقت أبلغت الناشطة البيئية جريتا ثونبرج المسؤولين السويديين أنها تتعرض لمعاملة قاسية في الحجز الإسرائيلي وأجبروها على تقبيل العلم الإسرائيلي بعد اعتقالها من المياه الدولية أثناء مشاركتها في الأسطول.</p>

<p>و<a href="https://asharq.com/politics/155352/%D8%B5%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B6%D8%AE%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%85%D8%A7-%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86/">شهدت</a> العاصمة الإسبانية مدريد، وعدد من المدن الإسبانية الكبرى، بينها برشلونة، تظاهرات حاشدة دعمًا لفلسطين، وتنديدًا باعتراض القوات الإسرائيلية سفن أسطول الصمود العالمي التي كانت تسعى للوصول إلى غزة وكسر الحصار البحري الذي تفرضه إسرائيل، كما شهدت العاصمة الإيطالية روما احتجاجات مماثلة.</p>

<p>وقالت الشرطة الإسبانية اليوم الأحد إنها اعتقلت ثمانية أشخاص وإن 20 شرطيًا أصيبوا في اشتباكات مع المتظاهرين في برشلونة.</p>

<p>وقال وزير الخارجية خوسيه مانويل ألباريس في تصريحات إعلامية إن من بين 49 إسبانيًا احتجزهم جيش الاحتلال الإسرائيلي من أسطول المساعدات، سيعود 21 جوًا إلى البلاد من تل أبيب، اليوم الأحد.</p>

<p>ومساء الأربعاء الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9d91607-d18f-4548-8066-8443e6f74c84" href="https://almanassa.com/news/27469" title="إسرائيل تداهم أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية">بدأ</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي مداهمة سفن أسطول الصمود في المياه الإقليمية أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، واقتاد سفن القيادة إلى ميناء أسدود، وحسب اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="81079d88-4fb7-4bef-a7a2-f930e5c4c7aa" href="https://almanassa.com/news/27506" title="إسرائيل تستولي على جميع سفن أسطول الصمود.. وبن غفير يطالب باحتجاز النشطاء لأشهر">احتجز</a> جيش الاحتلال 490 ناشطًا شارك في الأسطول.</p>

<p>ووفق الجارديان، <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/04/greta-thunberg-israel-gaza-sweden">أبلغت</a> الناشطة البيئية جريتا ثونبرج المسؤولين السويديين أنها تتعرض لمعاملة قاسية في الحجز الإسرائيلي بعد اعتقالها وإبعادها من أسطول الصمود، كما أفاد محتجز آخر بأن جيش الاحتلال التقط صورًا لها وهي تُجبر على حمل أعلام. ولا يُعرف نوع هذه الأعلام.</p>

<p>وفي إيميل أرسلته وزارة الخارجية السويدية إلى أشخاص مقربين من ثونبرج، اطلعت عليه الجارديان، نقل مسؤول زار الناشطة في السجن عنها قولها إنها محتجزة في زنزانة مليئة بالبق، مع قلة الطعام والماء.</p>

<p>"تمكنت السفارة من مقابلة جريتا"، كما جاء في الإيميل "أبلغت عن إصابتها بالجفاف. لم تحصل على كميات كافية من الماء والغذاء. كما ذكرت أنها أصيبت بطفح جلدي تشتبه في أنه ناتج عن البق. وتحدثت عن المعاملة القاسية وقالت إنها كانت تجلس لفترات طويلة على أسطح صلبة".</p>

<p>"جروا الصغيرة جريتا من شعرها أمام أعيننا، وضربوها، وأجبروها على تقبيل العلم الإسرائيلي. فعلوا بها كل ما يمكن تخيله، كإنذار للآخرين"، قال الناشط التركي إرسين تشيليك، أحد المشاركين في أسطول الصمود.</p>

<p>قال لورنزو داجوستينو، وهو صحفي ومشارك آخر في الأسطول، بعد عودته إلى إسطنبول إن ثونبرج "لُفت بالعلم الإسرائيلي وعُرضت كأنها غنيمة".</p>

<p>وكان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1/3706673">دعا</a> إلى احتجاز النشطاء المتضامنين لأشهر بدلًا من الإفراج عنهم، إذ قال على إكس إن "قرار رئيس الوزراء بالسماح لمؤيدي الإرهاب على متن الأسطول بالعودة إلى بلدانهم خطأ جوهري"، معربًا عن اعتقاده بوجوب "احتجازهم هنا في سجن إسرائيلي لبضعة أشهر".</p>

<p>وتابع الوزير، الذي <a href="https://www.facebook.com/share/r/16vuibJNb7/?mibextid=wwXIfr">سجَّل</a> لنفسه فيديوهات وهو يصرخ في وجوه النشطاء المحتجزين "لا يُمكن أن يكون هناك وضع يُعيدهم فيه رئيس الوزراء مرارًا وتكرارًا إلى بلدانهم".</p>

<p>وفي الفيديو الذي بثته القناة 12 الإسرائيلية، ظهر الوزير الإسرائيلي المتطرف وهو يصيح قائلًا "انظروا إلى الإرهابيين ومؤيدي الإرهاب، هؤلاء لم يأتوا للمساعدة بل لدعم قتلة غزة، أين المساعدات ليست هناك أي مواد غذائية في السفينة، إنهم جاءوا لدعم الإرهاب".</p>

<p>ولم يكن اعتراض أسطول الصمود أول اعتداء إسرائيلي على قافلة إنسانية تستهدف كسر الحصار عن غزة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال السفينة مادلين في يونيو/حزيران الماضي، واعتقال النشطاء على متنها وترحيلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة لاحقًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 17:02:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759672940857867</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بالخداع أم بالنار والدم؟ ترامب وإخضاع الشرق الأوسط</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27512</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a9628c72-d691-4255-bb85-81d4943ecb87.png.webp?itok=cdR3bboV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a9628c72-d691-4255-bb85-81d4943ecb87.png.webp?itok=cdR3bboV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم تكُ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>المبادرة</a> التي جرى تسويقها الأسبوع الماضي تحت مسمى "خطة ترامب للسلام في الشرق الأوسط" سوى محاولة أمريكية لإصابة عدة أهداف بحجر واحد. فإلى جانب <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c77dy4z6yrdo">رغبة</a> الرئيس الأمريكي المجنونة في الفوز بجائزة نوبل للسلام، باعتباره الرجل الذي "حقق إنجازًا تاريخيًا في وقف الحروب والصراعات"، استهدفت الخطةُ أيضًا قلبَ الطاولة وإعادة ترتيب المشهد بما يخدم مستقبل إسرائيل وينقذ سمعتها من الوحل.</p>

<p>"الخطة التي وضعناها مع ترامب حققت أهدافنا الخمسة من الحرب، دون أن تعترف الولايات المتحدة بالدولة الفلسطينية، والرئيس الأمريكي يتفهم ذلك"؛ هكذا <a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/9/30/2863659/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%B9%D8%B2%D9%84%D9%86%D8%A7-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A3%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D9%8A%D8%B6%D8%BA%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%84%D9%82%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B7%D9%86%D8%A7?amp">لخص</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو جوهر اللعبة. يسعى الرجل إلى تبديل المواقع؛ فبعدما كانت إسرائيل معزولة، عملت الخطة على عزل حركة المقاومة الفلسطينية حماس، في حال رفضت المقترح أو تحفظت على بعض بنوده.</p>

<p>فبعد أن بدأ العالم يتعامل مع إسرائيل دولةً مارقةً منبوذةً، ترتكب جرائم حرب وتطهير عرقي ضد الشعب الفلسطيني، جاءت خطة ترامب لإنقاذ الكيان المأزوم، وتخفيف الضغوط على الرئيس الأمريكي نفسه بعد أن <a href="https://ar.timesofisrael.com/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%82%D9%88%D9%84-%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%87-%D8%A5%D9%86-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%A8/">اتُّهم</a> بأنه "لعبة بيبي"، يوجهه نتنياهو كما يشاء ووقتما يشاء فيما يخص سياسات الشرق الأوسط.</p>

<h2>القفز فوق جحيم ترامب</h2>

<p>قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26e5f997-d289-4975-a386-e5119fb27a8e" href="https://almanassa.com/news/27501" title="إسرائيل وحماس تعلنان استعدادهما لتنفيذ المرحلة الأولى من خطة ترامب وتبادل المحتجزين">تعلن حماس</a> موافقتها "المشروطة" على المبادرة الأمريكية، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/10/03/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AD%D9%8A%D9%85-%D9%83%D9%85%D8%A7-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%B1%D9%87-%D8%A7%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-">توعد ترامب</a> الحركة بـ"جحيم لا مثيل له"، إن لم تنصَع لإرادته وتعلن استسلامها وتُسلِّم الأسرى دون قيد أو شرط، وهو ما تنبهت له الحركة ومعها عواصم عربية وإسلامية أدركت أن حصول نتنياهو على "نصره المطلق" سيفتح شهيته إلى المزيد. والمزيد هنا لن يقف عند حدود فلسطين التاريخية بل سيشمل دول الشرق الأوسط الذي يسعى رئيس الوزراء الإسرائيلي إلى تسيّده و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72a99116-40f5-4a3c-847d-aa7b763a1796" href="https://almanassa.com/stories/19689" title="شرق نتنياهو الأوسط على أنقاض قواعد الاشتباك">إعادة رسم خرائطه</a>.</p>

<p>إرضاءً لغرور ترامب، وفي محاولة لإنزاله من أعلى شجرة الهوس "الجحيمي"، صاغت حماس بيانها بدهاء شديد، وبترتيب مع عواصم عربية وإسلامية. فأعلنت قبولها الخطة وتسليم الأسرى والجثامين، بما يحقق وقف الحرب والانسحاب الكامل من القطاع، مع توفير الظروف الميدانية لعملية التبادل.</p>

<blockquote>
<p>القيادي الفلسطيني لفت إلى أن القاهرة تشارك الفصائل الفلسطينية مخاوفها من تداعيات خطة ترامب</p>
</blockquote>

<p>لم تضع الحركة في بيانها المصاغ بعناية مفردةً تدل على الرفض أو حتى التحفظ، لكنها وضعت شروطًا دون أن تُسمِّيها شروطًا، فبدلًا من أن ترفض تسليم غزة للجنة دولية، جددت موافقتها على تسليم إدارة القطاع لهيئة فلسطينية من المستقلين، وذلك بناءً على توافق فلسطيني استنادًا إلى دعم عربي وإسلامي، ما يعني أنها لن تقبل بمجلس توني بلير الذي تضمنته الخطة الترامبية.</p>

<p>ووضعت الحركة، التي ظلت على تواصل مع دوائر صنع القرار في أربع عواصم عربية وإسلامية حتى قبل نشر بيانها بدقائق، القوانين والقرارات الدولية ذات الصلة مرجعيةً لأي قضايا تتعلق بمستقبل غزة وحقوق الشعب الفلسطيني الأصيلة. ما يعني أن ما تضمنته الخطة الأمريكية من تفاصيل تمنح نتنياهو "النصر المطلق" وتحقق له أهداف الحرب الخمسة التي حددها، فُرِّغت من مضمونها وستخضع كثير من بنودها إلى تدقيق ومناقشات قد تكون بدأت في القاهرة.</p>

<p>لم يكُ للحركة أو باقي الفصائل الفلسطينية ومن خلفها الدول العربية والإسلامية المنخرطة أن تقبل بالصيغة التي تتضمن "العديد من الثغرات" على <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2025/10/02/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%B9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D9%82%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF-%D8%AB%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A%D9%87%D8%A7">حد تعبير</a> وزير الخارجية بدر عبد العاطي، فقبولها كما هي من شأنه أن "يضع مشهد النهاية لفصل من فصول نضال الشعب الفلسطيني" حسبما قال قيادي فلسطيني لكاتب المقال.</p>

<p>القيادي الفلسطيني المطلع على أجواء المفاوضات لفت إلى أن القاهرة كانت تشارك الفصائل الفلسطينية مخاوفها من تداعيات خطة ترامب على الأمن القومي العربي والمصري، إلى جانب تأثيرها بالغ السوء على مستقبل القضية الفلسطينية. فمبدأ إدارة غزة عبر مجلس دولي تشارك فيه شخصيات عليها علامات استفهام مثل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ee9de31a-ba47-40ed-9ac4-1825f528363d" href="https://almanassa.com/stories/27453" title="توني بلير.. البحث عن خلاصٍ بين ركام الشرق الأوسط">توني بلير</a>، كان وما زال غير مقبول لمصر التي تتحفظ على فتح أراضيها أمام دخول قوات أممية قبل الدفع بهم إلى القطاع لإنهاء المهمة التي فشل جيش الاحتلال في إنجازها.</p>

<p>تَوَجُّه القاهرة دعمته الدوحة وأنقرة والرياض وعمان، وظلت قنوات الاتصال مفتوحة مع الإدارة الأمريكية حتى قبل إعلان حماس عن ردها بدقائق، حتى تم التوافق على صيغة يمكن لترامب أن يعلن بها قبول الحركة لمقترحه وتنفيذ بنده الأول الخاص بتسليم الأسرى الأحياء والجثامين، وأن يجري من خلال مبعوثيه مفاوضات على باقي البنود. ما يعني أن هدف الحركة والعواصم العربية كان إنزال الرئيس الأمريكي من الشجرة إلى مائدة مفاوضات تُطرح عليها حلول وسط، يمكن لكل الأطراف التعاطي معها.</p>

<h2>لا شيء سوى الإخضاع</h2>

<p>منذ إعلان الرئيس الأمريكي خطته بشكل مسرحي من واشنطن، الأسبوع الماضي، بدا أن هناك هدفًا خفيًا آخرَ بخلاف وقف إطلاق النار وتسليم الأسرى. فالرجل، ومعه صديقه "بيبي"، أراد تهيئة المسرح بستار دخاني استعدادًا لتوجيه ضربة لإيران بمباركة دولية، بذريعة استكمال ضرب مقدراتها النووية.</p>

<p>تحدَّث ترامب عن "السلام الأبدي في الشرق الأوسط"، ولفت إلى أن الأمر لا يقتصر على غزة وحدها. عين الرجل يبدو إذن أنها على "الرأس التي تدير الصراع وتحرِّك وكلاءها لضرب الدولة العبرية".</p>

<p>ذهب الرئيس الأمريكي إلى ما هو أبعد من ذلك، حين <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/09/29/trump-muses-on-iran-joining-abraham-accords">قال</a> إن انضمام طهران إلى اتفاقات أبراهام سيكون "أمرًا رائعًا"، تاركًا باب التأويل مفتوحًا؛ هل يقصد الجمهورية الإسلامية الحالية التي ترفع شعار "الموت لأمريكا"، أم إيران الجديدة بعد تفكيك نظامها القائم الذي أسس شرعيته على معادة أمريكا وإسرائيل؟</p>

<p>في موازاة ذلك، كشف نتنياهو عن امتلاك بلاده <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/29/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%85-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%AE%D8%B2%D9%88%D9%86">معلومات دقيقة</a> عن أماكن تخزين نحو 400 كيلوجرام من اليورانيوم المخصب بدرجات قريبة من مستوى تصنيع السلاح النووي، مؤكدًا أن هذه المعلومات جرى تبادلها مع واشنطن، ما يعني أن الملف الإيراني حظي بمناقشات عميقة في اجتماعات واشنطن ونيويورك. فتزامن حديث ترامب عن "السلام الأبدي" مع تصريحات نتنياهو عن "أماكن اليورانيوم المخصب الإيراني" لم يكن مصادفة.</p>

<p>بعد إعلان دول الترويكا الأوربية <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/28/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86">إعادة تفعيل</a> العقوبات الأممية على إيران، شددت الأخيرة على أنها ستدافع عن مصالحها بقوة، متوعدةً بردٍّ حازم ومناسب على أي تحرك ضدها، وهو ما عبّر عنه رئيس البرلمان الإيراني محمد باقر قالبياف <a href="https://www.almayadeen.net/news/politics/%D9%82%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A8%D8%A7%D9%81--%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%84%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%A7">بقوله</a> إن "طهران ليست ملزمة بتنفيذ القرارات بما فيها تعليق التخصيب"، فيما <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/06/30/iran-lethal-strikes-israel-attacks-official">حذر</a> قادة الحرس الثوري من "أبواب الجحيم التي ستفتح على إسرائيل في حال أقدمت مجددًا على أي مغامرة جديدة".</p>

<p>نحن إذن أمام مشهد قاتم؛ خطة ترامب التي قد تتبدد في مسارات التفاوض، وتبدو في الوقت نفسه ستارًا لمشروع أكبر؛ هي إعادة تموضع استراتيجي يفتح الباب لمواجهة مع إيران لـ"إعادة تشكيل الشرق الأوسط"، وفق المعادلة الأمريكية الإسرائيلية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41a118d3-1889-4c95-bd29-607da5c6653f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27362" role="article" about="/stories/27362" data-sanitized-id="node-27362" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27362" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27362" data-ph-capture-attribute-link-title="رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>المعركة المحتملة لن تكون كسابقاتها، بل جزءٌ من مشروع أشمل لتدجين المنطقة وتحويلها ساحة نفوذ أمريكي - إسرائيلي خالصة، تُمحى فيها كل الكيانات الرافضة المُقاوِمة حتى يفرض على باقي المكونات "الخضوع". فالسلام - وفق الرؤية الأمريكية كما قال مبعوث ترامب<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41a118d3-1889-4c95-bd29-607da5c6653f" href="https://almanassa.com/stories/27362" title="رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة"> توم برّاك</a> - "مجرد وهم"، أما الحقيقة فهي فرض الهيمنة على الطرف الآخر الذي لا يملك إلا الاستسلام.</p>

<p>ذلك هو جوهر مشروع التحالف الأمريكي الإسرائيلي؛ "إخضاع المنطقة بالخداع، أو بالنار والدم".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d6c38f82f72bbe1d26a0ebc5c16f6551012479704898a572a750da14ac3e97cd">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759672940857866</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"قطر للطاقة" تستحوذ على 27% من منطقة استكشاف بحرية مصرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27539</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/294687-almnst-albhryt-lhql-zhrjpg.jpg.webp?itok=kM5528pz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/294687-almnst-albhryt-lhql-zhrjpg.jpg.webp?itok=kM5528pz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت شركة قطر للطاقة عن توقيع اتفاقية مع شركة شل للاستحواذ على 27% من منطقة استكشاف طاقة تقع شمال كليوباترا البحرية في مصر.</p>

<p>وأضافت الشركة في <a href="https://www.qatarenergy.qa/en/MediaCenter/Pages/newsdetails.aspx?ItemId=3862">بيان</a> اليوم، إنه "بموجب الاتفاقية، التي تخضع لموافقة الحكومة المصرية، ستحتفظ شل بـ36% بصفتها المشغل الرئيسي للمنطقة، فيما تبلغ حصة شركة شيفرون 27%، وشركة ثروة للبترول 10%".</p>

<p>والشهر الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/p/16kNRoXmtx/">أعلنت</a> الشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس عن تحقيق 29 اكتشافًا جديدًا للغاز الطبيعي خلال العام المالي 2024-2025 في البحر المتوسط والصحراء الغربية وخليج السويس، إضافة إلى 3 آبار بالبحر المتوسط والدلتا، ما ساهم في إضافة 1.85 تريليون قدم مكعب غاز للاحتياطي.</p>

<p>وأكد رئيس مجلس الإدارة والعضو المنتدب لقطر للطاقة سعد الكعبي، في البيان، أن الحصول على مساحة إضافية للاستكشاف يوسع من نطاق نشاط الشركة في مجال الاستكشاف والإنتاج في مصر.</p>

<p>وتقع منطقة شمال كليوباترا في المياه البحرية المصرية ضمن حوض هيرودوت الحدودي، شمالًا وملاصقة لمنطقة شمال الضبعة التي تمتلك فيها قطر للطاقة حصة مشاركة نسبتها 23%، وتغطي مساحة تزيد على 3400 كيلومتر مربع، في أعماق مائية تصل إلى 2600 متر، حسب بيان الشركة.</p>

<p>والشهر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1da698d2-53f6-42ac-8b20-709bd1b42713" href="https://almanassa.com/news/26885" title='"ميس": نتنياهو يجمد صفقة تصدير الغاز إلى مصر'>قرر</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو تجميد اتفاقية الغاز التي وقعتها بلاده مع مصر، والبالغة قيمتها 35 مليار دولار، وسط تصاعد حدة التوترات بين الجانبين بسبب العدوان على غزة، حسب منصة أخبار الطاقة ميس.</p>

<p>وكانت مصر عدّلت في 12 أغسطس/آب الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">اتفاق</a> استيراد الغاز الإسرائيلي، بإضافة 130 مليار متر مكعب إلى الكميات التعاقدية، ورفع قيمة الإيرادات المتوقعة إلى 35 مليار دولار، مع تمديد فترة التوريد حتى عام 2040.</p>

<p>وتعتمد القاهرة في استيراد الغاز من إسرائيل على خط أنابيب شرق المتوسط الممتد من العريش إلى عسقلان بطول 100 كيلومتر عبر مياه البحر المتوسط، بالإضافة إلى جزء آخر يصل عبر خط الغاز العربي مرورًا بالأردن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 15:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759667536990737</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ESET تكشف حملات تجسس تستهدف مستخدمي أندرويد في الإمارات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27536</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c88c07fa-0847-4e41-8a2f-e2d808437254.png.webp?itok=_BjZyHMl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c88c07fa-0847-4e41-8a2f-e2d808437254.png.webp?itok=_BjZyHMl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف باحثون من شركة الأمن السيبراني ESET عن <a href="https://www.welivesecurity.com/en/eset-research/new-spyware-campaigns-target-privacy-conscious-android-users-uae/">حملتي تجسس</a> جديدتين على أندرويد تحملان اسمي ProSpy وToSpy، تستهدفان مستخدمين في الإمارات عبر تطبيقات مزيّفة تنتحل هويّات تطبيقات تراسل معروفة مثل Signal وToTok.</p>

<p>وتعتمد الحملتان على مواقع مقلَّدة وعمليات خداع اجتماعي لدفع الضحايا إلى تنزيل برمجيات خبيثة من خارج المتاجر الرسمية، ثم جمع بيانات حسّاسة من الهواتف المصابة تشمل الرسائل القصيرة وجهات الاتصال وملفات المستخدم ومعلومات الجهاز.</p>

<p>تقول شركة ESET إن ProSpy ظهر إلى العلن في يونيو/حزيران 2025 على الأرجح بعد نشاط بدأ في 2024، عبر نسخ مزيفة تحمل اسمَيْ Signal Encryption Plugin وToTok Pro.</p>

<p>أمّا ToSpy فبدأ رصده منذ 30 يونيو 2022 ولا يزال نشطًا، مستندًا إلى مواقع تحاكي منصّات توزيع التطبيقات، بينها صفحة تُقلّد جالاكسي ستور من سامسونج. ويؤكد التقرير أن أيًّا من هذه التطبيقات الخبيثة لم يكن متاحًا على متجر جوجل بلاي وأن تثبيتها تطلَّب تفعيل التحميل من مصادر غير معروفة.</p>

<p>ويوضح التقرير الذي نشرته شركة ESET أن البرمجيات الخبيثة تلجأ إلى حِيَل ترسّخ الوهم بالشرعية. فنسخة ToTok Pro تعرِض زر "متابعة" يعيد المستخدم إلى صفحة التنزيل الرسمية لتطبيق ToTok، بينما يواصل البرنامج الخبيث العمل في الخلفية لجمع البيانات، ليظهر على هاتف الضحية تطبيقين، هما ToTok وToTok Pro.</p>

<p>وفي سيناريو Signal، يغيّر التطبيق المزيف اسمه وأيقونته إلى Google Play Services بعد منح الأذونات، بحيث يفتح النقر عليه شاشة معلومات خدمات جوجل بلاي الحقيقية ويختفي أثره عن عين المستخدم.</p>

<p>يُذكر  أن خدمة Google Play Protect، المُفعَّلة افتراضيًا على الأجهزة المعتمدة، ترصد الإصدارات المعروفة من هذه البرمجيات الضارة وتحذّر المستخدمين أو تحظر التطبيقات الخبيثة حتى لو جاءت من خارج Google Play.</p>

<p>وتنصح ESET المستخدمين بتجنّب تنزيل أي تطبيقات أو إضافات خارج المتاجر الرسمية، خصوصًا تلك التي تزعم تعزيز الأمان أو التشفير، والامتناع عن تفعيل التثبيت من مصادر غير معروفة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 15:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759667536990736</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الإجراءات الجنائية ورجال الرئيس.. كده ينفع وكده ينفع</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27398</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/54abceff-e638-4044-ad68-c635da7a2ce0.png.webp?itok=7OsudfHu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/54abceff-e638-4044-ad68-c635da7a2ce0.png.webp?itok=7OsudfHu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يومَ الأحد 21 سبتمبر/أيلول الماضي، فجّر رئيس الجمهورية مفاجأة من العيار الثقيل؛ أعاد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="790ca25f-61e7-454f-8359-941548ff8d31" href="https://almanassa.com/stories/19215" title="لماذا يجب وقف مشروع قانون الإجراءات الجنائية؟">قانون الإجراءات الجنائية</a> إلى البرلمان لبحث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f91a8607-df2b-4d25-a623-a91482a4b7e9" href="https://almanassa.com/news/22512" title='رغم الاعتراضات.. مجلس النواب يوافق على مجموع مواد "الإجراءات الجنائية"'>الاعتراضات </a>على عدد من مواد مشروع القانون.</p>

<p>حدد البيان الرئاسي عددًا من المواد التي تحتاج إلى تعديلات، وأشار في الوقت نفسه إلى المناشدات العديدة التي وردت للرئيس لإعادة النظر في بعض مواده.</p>

<p>المفاجأة الرئاسية فجّرت بدورها تبعاتٍ حكوميةً وبرلمانية، ووضعت الدائرة المحيطة بالرئيس، من وزراء ونواب وسياسيين محسوبين على الموالاة أو المعارضة، في حرجٍ شديدٍ.</p>

<h2>الشيء وعكسه</h2>

<p>جاءت ردود الأفعال المرحبة بالقرار الجمهوري بإعادة القانون إلى البرلمان مناقضة تمامًا لردود الأفعال السابقة عند انتهاء البرلمان من مناقشة مشروع القانون وإقراره، ثم رفعه إلى الرئيس للتصديق عليه قبل نشره في الجريدة الرسمية؛ كأنها لم تتوقع أن يعيده الرئيس إلى البرلمان مرة أخرى.</p>

<p>بدأت أزمة تعديلات قانون الإجراءات الجنائية قبل عام، حين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a19ef046-eb14-4d11-978d-3d3d90548198" href="https://almanassa.com/news/19455" title='الحوار الوطني: بعض توصياتنا بشأن الحبس الاحتياطي لم ترد بمضمونها في "الإجراءات الجنائية"'>أوصى</a> مجلس أمناء الحوار الوطني بتقليص مدد الحبس الاحتياطي، ورفع توصياته للرئيس الذي وافق على التوصيات وأحالها إلى البرلمان لتضمينها في تعديلات قانون الإجراءات الجنائية المعمول به منذ عام <a href="https://manshurat.org/node/14676">1950</a>، وبعد جولات من المناقشة والاعتراضات داخل مجلس النواب وخارجه، قدّم المجلس المشروع الجديد بوصفه إنجازًا تشريعيًا غير مسبوق، واحتفى به النواب باعتباره <a href="https://www.youm7.com/story/2025/5/1/%D9%85%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-75-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%81%D8%A7%D8%B1%D9%82%D8%A9-%D9%81%D9%89/6971475">مولودًا عصريًّا</a> مكتمل الملامح، لا يعتريه نقص ويجسد تطورًا في مسار العدالة.</p>

<p>هذا المديح الذي كالته أطراف وشخصيات مسؤولة للقانون تبدل تمامًا مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c095aebd-8e52-46b4-aaa5-11be73706e22" href="https://almanassa.com/news/27236" title='بعد 5 أشهر من الموافقة عليه.. السيسي يرد "الإجراءات الجنائية" للبرلمان'>الاعتراضات الرئاسية</a><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news2192025/"> </a>على بعض مواد القانون بدعوى تعزيز الحوكمة والوضوح وضمان الحقوق، خاصة ما يتصل بالحصانة والحبس الاحتياطي وصياغات قد تفتح باب الالتباس في التطبيق، ليتغيّر الخطاب بسرعة شديدة وتتحول <a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/1/%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%89-%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82/7140551">الإشادة </a>إلى <a href="https://www.youtube.com/watch?v=FrPj2UGmWbs">حكمة </a>الرئيس صاحب البصيرة والنصير الأول لحقوق المظلومين.  </p>

<p>نحن لا نتحدث عن قانون عادي، بل عن أحد أهم القوانين التي تحدد حدود السلطة التنفيذية أمام حريات الأفراد. فالأصل أن يكون هذا النص أداة لضبط مشروعية ما تقوم به أجهزة إنفاذ القانون، لا مجرد وثيقة قابلة للمديح أو النقض حسب من يملك الكلمة العليا.</p>

<h2>مع الرئيس</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e58d3e9a-fd24-4853-86ce-23c100499914" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/e58d3e9a-fd24-4853-86ce-23c100499914.jpeg.webp?itok=Vr5sH-uH" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مجلس النواب</aside></div>
<figcaption>وزيرا العمل محمد جبران والشؤون النيابية محمود فوزي في مجلس النواب، 15 أبريل 2025</figcaption></figure><p>في أولى جلسات مناقشة ملاحظات الرئيس على مشروع القانون، الأربعاء الماضي، خاطب رئيس الوزراء مصطفى مدبولي، النواب، في <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8145529">كلمته </a>أمام الجلسة العامة، مؤكدًا أن الحكومة والبرلمان "اجتهدا قدر الطاقة" لصياغة نصوص متوازنة تحقق العدالة، ثم حوّل المسار نحو الإشادة بحكمة الرئيس والإشارة إلى أنه رأى ما يستحق الإضافة من ضمانات، وما يحتاج إلى إيضاح يزيد النصوص "جلاءً وتبيانًا".</p>

<p>النصيب الأكبر من الحرج، لم يكن هنا على رئيس الحكومة، بقدر ما كان من حظ المستشار محمود فوزي، وزير الشؤون النيابية والقانونية والتواصل السياسي، باعتباره أبرز المدافعين عن مشروع قانون الإجراءات الجنائية في مواجهة الانتقادات الواسعة.</p>

<p>في الوقت الذي كانت سهام النقد توجه للقانون من جهات عدة؛ من<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1748137f-1820-4ab8-ab3a-e2142c357fba" href="https://almanassa.com/news/20569" title='مخَاطبين رئاسة الجمهورية.. مسؤولون أمميون ينتقدون "الإجراءات الجنائية"'> الأمم المتحدة</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f1fba183-9457-4487-b144-1f795dad5088" href="https://almanassa.com/news/19173" title='"المفوضية المصرية": مشروع قانون الإجراءات الجنائية "كارثة تشريعية"'>المنظمات الحقوقية</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="268cdacd-1177-430b-bfbf-f074d38ae208" href="https://almanassa.com/news/19397" title='تشريعية النواب تمرر مشروع "الإجراءات الجنائية" .. و"الصحفيين": كارثي ويجب وقفه'>النقابات</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ebcfc397-1659-4d0e-8b7f-df202edd6e51" href="https://almanassa.com/news/20649" title='خلال مناقشته بالبرلمان.. "المصري الديمقراطي": "الإجراءات الجنائية" كارثي على الوضع الحقوقي'>نواب المعارضة</a>، نجح الوزير في تمريره داخل المجلس في أبريل/نيسان الماضي، وكان <a href="https://www.facebook.com/share/p/19r3bDRqXF/">يروّج</a> له بوصفه "آلية لتفعيل العقد الاجتماعي" وامتدادًا لتوجه القيادة السياسية نحو "العدالة الناجزة"، مؤكدًا أنه يتماشى مع الدستور ومع التزامات مصر الدولية.</p>

<p>لكن حماس فوزي تبدد تمامًا بعد قرار الرئيس إعادة القانون إلى البرلمان، وظهر المدير <a href="https://www.youm7.com/story/2023/11/16/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%81%D9%88%D8%B2%D9%89-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89/6377231">السابق</a> للحملة الرئاسية للسيسي، في عدة <a href="https://www.youtube.com/watch?v=FrPj2UGmWbs">مداخلات</a> إعلامية ليمتدح خطوة الرئيس، واصفًا إياها بأنها تصب في صالح حقوق الإنسان وتمنح القانون "مزيدًا من الضبط والوضوح".</p>

<p>المفارقة أن الوزير، الذي لم يأبه لاعتراضات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d359d92-46d0-4c7e-90e3-d4e84e153cb4" href="https://almanassa.com/news/24302" title='لجنة أممية تنتقد "الإجراءات الجنائية": يُهدد العدالة ويُشرِّع التعذيب'>الأمم المتحدة</a> حين حذرت في نوفمبر/تشرين الثاني 2024 من أن بعض مواد القانون قد تتعارض مع التزامات مصر الدولية، وجد نفسه اليوم يتبنى الملاحظات ذاتها تقريبًا، ولكن هذه المرة لأنها جاءت من الرئيس.</p>

<h2>يا غالب يا مغلوب</h2>

<p>لم يتغير الحال كثيرًا لدى مجلس النواب الذي وافق على هذا القانون بالإجماع، فقد أصدر <a href="https://almalnews.com/2076425/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/">بيانًا </a>أعلن فيه ترحيبه باعتراض الرئيس على مشروع القانون، معتبرًا الخطوة تعكس "وعيًا استثنائيًا بقدسية العدالة الجنائية ودورها في صون السلم العام".</p>

<p>رأى مجلس النواب أن اعتراض الرئيس يأتي لضمان قيام البناء التشريعي على "الوضوح والإحكام والتوازن"، بحيث لا تطغى شعارات العدالة الناجزة على حساب ضمانات الحرية والحقوق.</p>

<p>لم يستمع البرلمان إلا للاعتراضات الرئاسية على المواد التي سبق وكانت هي ذاتها وغيرها محل انتقاد جهات دولية من بينها لجنة مناهضة التعذيب بالأمم المتحدة التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1748137f-1820-4ab8-ab3a-e2142c357fba" href="https://almanassa.com/news/20569" title='مخَاطبين رئاسة الجمهورية.. مسؤولون أمميون ينتقدون "الإجراءات الجنائية"'>أعربت</a> عن قلقها من أن بعض مواد القانون تفتح الباب للتعسف، عبر إقرار المحاكمات عن بُعد دون ضمانات كافية، وتوسيع سلطات النيابة في الحجز والحبس الاحتياطي، ومنحها صلاحية تقييد عمل المحامين بدعوى "مصلحة التحقيق".</p>

<p>كما حذَّرت اللجنة من بقاء آثار الطوارئ وقوانين الإرهاب التي تمنح أجهزة الأمن صلاحيات شبه مطلقة في توقيف الأفراد.</p>

<blockquote>
<p>في أجواء كهذهٍ يستحيل أن يخرج قانون يتمتع بالموضوعية أو يملك مقومات الاستدامة</p>
</blockquote>

<p>في الداخل، اتحدت منظمات حقوقية ونقابات من بينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="268cdacd-1177-430b-bfbf-f074d38ae208" href="https://almanassa.com/news/19397" title='تشريعية النواب تمرر مشروع "الإجراءات الجنائية" .. و"الصحفيين": كارثي ويجب وقفه'>نقابة الصحفيين</a> في موقفها المناهض لكثير من مواد القانون الذي ينتقص من حقوق المتقاضين، بتقييد الاستشكال (الاعتراض القانوني عليها) على الأحكام، وتوسيع نطاق التحفظ على الأموال، واعتماد الأسورة الإلكترونية دون ضمانات، ما يجعل القانون في نظرهم تهديدًا لاستقلال العدالة وتكريسًا للإفلات من المحاسبة بدلًا من أن يكون ضمانة للحقوق والحريات.</p>

<p>واستحوذت المادتان 79 و116 بالأخص على مساحة واسعة من<a href="https://eipr.org/press/2025/02/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B5%D9%88%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9"> الانتقادات </a>لكونها تمنح النيابة العامة صلاحيات استثنائية في مراقبة المراسلات الخاصة والتنصت على الهواتف والاجتماعات، بموجب إذن قضائي يصدر لمدة ثلاثين يومًا قابلة للتجديد مرات متعاقبة.</p>

<p>مع هذا التصاعد والتضامن في المواقف الرافضة للقانون من نقابة المحامين إلى نقابة الصحفيين، مرورًا بعشرات الحقوقيين، حاولت بعض الأصوات القليلة من نواب المعارضة إبداء ملاحظاتها والاعتراض على المواد التي تحتاج تعديلات، لكن الأغلبية كانت تقمع صوتها بإبداء الموافقة على المادة تلو الأخرى؛ سيطر على البرلمان مناخ شعور التحدي؛ كأن لسان حاله يقول "يا غالب يا مغلوب".</p>

<p>بدت المناقشات كأننا أمام معركة صفرية لن تُحسم إلا بانتصار طرف وإخضاع الآخر، وجرت في أجواء يستحيل أن يخرج فيها قانون يتمتع بالموضوعية أو يملك مقومات الاستدامة، فأول شروط التشريع، خصوصًا لقانون يعد عماد منظومة العدالة ويمس حياة أكثر من 100 مليون مواطن، أن يُناقَش في مناخ منفتح، يُرحّب بالاعتراض بقدر ما يثمّن التأييد، وفقًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5314fc1-41fa-42e9-ab37-e888cb3c1869" href="https://almanassa.com/stories/19437" title='"الإجراءات الجنائية".. حوار واجب لا معركة صفرية'>لمقال </a>نشره الكاتب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92d77de9-67f6-405b-9362-af4b2aa8ceff" href="https://almanassa.com/author/17115" title="محمد بصل">محمد بصل</a> على موقع <strong>المنصة.</strong></p>

<h2>وزير أمام محكمة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="66e37cef-0ecd-4582-9197-9cdd99659b9b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/66e37cef-0ecd-4582-9197-9cdd99659b9b.jpeg.webp?itok=jGmhqWE1" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مجلس النواب</aside></div>
<figcaption>"النواب" يدرس اعتراض السيسي على "الإجراءات الجنائية"، 1 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وقع وزير العدل المستشار عدنان فنجري ضحية المواقف المتبدلة. فعند تمرير القانون <a href="https://www.facebook.com/share/p/17QuddEHRd/">لأول مرة</a>، روّج للقانون باعتباره ثمرة "دراسة متميزة" ونتاج "مستوى رفيع من العمل البرلماني والقضائي والقانوني"، مؤكّدًا أنه يرسي نظامًا قضائيًا عادلًا يحمي حقوق الإنسان ويضمن الاستقرار.</p>

<p>غير أنّ <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01102025&amp;id=74cdd08e-7c48-41af-8e4f-1e6e7b169f26">الخطاب </a>تغيّر بالسرعة نفسها مع اعتراض الرئيس؛ فإذا بالفنجري يخرج مشيدًا بخطوة السيسي في الاعتراض على مواد القانون، معتبرًا ذلك دليلًا على حرص القيادة السياسية على ضمان حرية الأفراد.</p>

<p>كأن ما كان بالأمس منجزًا مكتملًا، بات اليوم بحاجةٍ إلى لمسة إضافية من الرئيس ليغدو صالحًا للعمل به؛ حتى حين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64a28fce-acee-4c53-8c1f-5f1f1ce4479c" href="https://almanassa.com/en/stories/27495" title='يوميات صحفية برلمانية| كواليس استتابة وزير العدل.. ومخاوف متجددة من "الإجراءات الجنائية"'>أبدى</a> وزير العدل اعتراضًا فنيًا -وإن كان على استحياء- على إحدى المواد التي أعاد الرئيس بسببها مشروع قانون الإجراءات الجنائية، أصر على أنه لا يعترض على الرئيس، وأن اعتراضه يأتي من ناحية فنية بحتة.</p>

<p>وبعد تداول خبر اعتراض الوزير على بدائل الحبس الاحتياطي، سارعت وزارة العدل لإصدار بيان تنفي فيه أي اعتراضات من الوزير على الرئيس.</p>

<p>وفي اليوم التالي وجد الفنجري نفسه في جلسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3edebfb8-cdfd-4ec7-9c7c-0d3956aebe61" href="https://almanassa.com/stories/27491" title='يوميات صحفية برلمانية| كواليس استتابة وزير العدل.. ومخاوف متجددة من "الإجراءات الجنائية"'>استتابة </a>من رئيس مجلس النواب، الذي كان من أشد المدافعين عن القانون في البداية، ثم أصبح من أشد المدافعين عن اعتراضات الرئيس لدرجة توجيه عبارات قاسية لوزير العدل.</p>

<p>أمام هذه المحاكمة البرلمانية التي بدا فيها الوزير متهمًا أمام محقق، اضطر للتراجع  عن اعتراضه الوحيد؛ هكذا تحولت الجلسة البرلمانية إلى مرآة تعكس بوضوح أن "الموقف" في السياسة المصرية ليس التزامًا بمبدأ أو دفاعًا عن صياغة قانونية، بل هو مجرّد صدى لموقف رأس السلطة التنفيذية. وفي النهاية، مرّ التراجع تحت لافتة "حكمة الرئيس".</p>

<h2>ليس فقط الموالاة</h2>

<p>لم يقتصر التبدل في المواقف على وزراء ومسؤولي الحكومة، إنما شمل شخصيات محسوبة على المعارضة، و<a href="https://www.almawq3.com/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7/">أصدر</a> رئيس حزب الإصلاح والتنمية محمد أنور عصمت السادات بيانًا رسميًا رحّب فيه بقرار الرئيس إعادة قانون الإجراءات الجنائية إلى البرلمان لمراجعته، واعتبر الخطوة "انتصارًا للعدالة وتعزيزًا للضمانات"، وذهب إلى حد المطالبة بمحاسبة البرلمان والحكومة، ودعا وزير شؤون المجالس النيابية إلى الاستقالة.</p>

<blockquote>
<p>لم يقتصر تبدّل المواقف على الحكومة والمعارضة وشمل المجلس القومي لحقوق الإنسان</p>
</blockquote>

<p>العجيب أن السادات الذي يطالب، الوزير محمود فوزي، بالاستقالة يضع صورته إلى جواره <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=638503568311640&amp;set=a.150939577068044">غلافًا</a> لصفحة الحزب الذي يرأسه على فيسبوك.</p>

<p>كما أن هذه اللهجة الحادة من السادات عضو المجلس القومي لحقوق الإنسان بدت مناقضة لتصريحاته قبل أشهر قليلة فقط؛ ففي فبراير/شباط الماضي، وخلال<a href="https://almanassa.com/stories/youtube.com/watch?v=Wx-I0gvVBJ4&amp;fbclid=IwY2xjawNHPitleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEwS1lzSnNZdVNhc2taVGpjAR7f4-AhkFstNngggQIP7D9ypynAxxw7gkhfifGSXcrAJPtxFyDdOJOl3J9HAA_aem_ycQUEEMeZpfnOjSh8JVtQw"> لقاء متلفز</a>، أشاد بالقانون نفسه واعتبره "خطوة إصلاحية مهمة" لمعالجة أزمات الحبس الاحتياطي والمنع من السفر.</p>

<p>المجلس القومي لحقوق الإنسان عدّل هو الآخر من مواقفه؛ ففي نوفمبر (تشرين الثاني) الماضي، <a href="https://www.tahiamasr.com/894814?fbclid=IwY2xjawNHVFpleHRuA2FlbQIxMQBicmlkETFlUnMySXozdEFWclhESXI4AR5W2EPytOqI3Ixkj2qfrQXEWUmymPncdzQ-gInj_CwMT7PAD_KftrwpCxiVDw_aem_mr-C-sZjZcZjVwdnoTLKeg">وقفت</a> السفيرة مشيرة خطاب، رئيسة المجلس، داخل قاعة البرلمان لتوجه الشكر للنواب على ما وصفته بـ"الجهود المضنية" في إعداد مشروع قانون الإجراءات الجنائية، مؤكدة أنه يمثل "مقاربة حقوقية رصينة" تتسق مع المعايير الدولية، بل ووصفته بأنه "نقلة نوعية نحو جعل حقوق الإنسان واقعًا ملموسًا لكل مصري ومصرية".</p>

<p>لكن بعد قرار الرئيس إعادة القانون، أصدر المجلس <a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/22/%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%89-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D8%B1%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D8%B9%D9%83%D8%B3-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85/7129613">بيانًا</a> يرحب بالخطوة، معتبرًا أنها تجسد احترام الدستور والاتفاقيات الدولية، وتبعث رسالة إيجابية حول جدية الدولة في تعزيز حقوق الإنسان.</p>

<p>بين الإشادة بالنصوص كما جاءت أول مرة، ثم الاحتفاء بردها وإعادة النظر فيها، بدا المجلس الذي شارك ممثلون عنه في لجنة الصياغة مثل غيره جزءًا من مشهد التماهي مع توجهات الرئيس، أيًا كان مضمونها، ولم يبتعد بعض ممثلي النقابات المعترضة بالأساس على القانون عن المسلك نفسه؛ فنقيب المحامين الذي وقف تحت قبة البرلمان <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=29042025&amp;id=655db375-217b-4fd6-af0f-92c1ef8d0350">واصفًا</a> النص بأنه "يعد خطوة على طريق الجمهورية الجديدة تحت قيادة الرئيس عبد الفتاح السيسي"، عاد و<a href="https://www.facebook.com/share/p/1CPrCwPzJX/">تفاعل</a> بالتأييد والثناء على <a href="https://www.facebook.com/share/p/1CPrCwPzJX/">اعتراضات </a>الرئيس.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="790ca25f-61e7-454f-8359-941548ff8d31" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19215" role="article" about="/stories/19215" data-sanitized-id="node-19215" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19215" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19215" data-ph-capture-attribute-link-title="لماذا يجب وقف مشروع قانون الإجراءات الجنائية؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>لماذا يجب وقف مشروع قانون الإجراءات الجنائية؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p> بدا تبدل المواقف ما قبل وبعد اعتراضات الرئيس على الإجراءات الجنائية أقرب <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1595164640881010">للمشهد </a>الشهير في فيلم طيور الظلام، حين سألت يسرا الوزير الذي جسّده جميل راتب "تحب تقيس الجاكيت الأول ولا البنطلون؟"، فأجابها "إنتي شايفة إيه"، فردّت عليه "يختشي.. كده ينفع وكده ينفع".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e94b5e96dfb41abd90bdd34e71ba5730340cf3a8c7f696686d3ad6404de7e1b7">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759667536990735</guid>
		</item>
		<item>
			<title>موجة جديدة من سفن كسر الحصار تقترب من غزة.. ولا معلومات عن موعد ترحيل باقي نشطاء «أسطول الصمود»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%81%D9%86-%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2/</link>
						<dc:creator>سارة محفوظ</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B7%D9%81-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AC%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%83--150x150.png" alt="موجة جديدة من سفن كسر الحصار تقترب من غزة.. ولا معلومات عن موعد ترحيل باقي نشطاء «أسطول الصمود»" title="موجة جديدة من سفن كسر الحصار تقترب من غزة.. ولا معلومات عن موعد ترحيل باقي نشطاء «أسطول الصمود»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>560 كيلومترًا فقط، </span><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid02gKczjchohqXgevjcbJxLfnPwe9mKa9UyaPYL2QZ3423BCMogYuNXRoQ9yMjsbk3el?locale=ar_AR"><span>تفصل </span></a><span>11 سفينة عن شواطئ غزة، تشكل موجة جديدة لكسر الحصار عن القطاع، وعلى متنها نحو 170 ناشطًا، بينهم صحفيون وأطباء، وفقًا </span><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0YiQwg4UUXKXs9YjYMuJP6QxTeB62oa217Gs1gT2nVvTZSWUxDZbZcQcoMtjhEyNVl?locale=ar_AR"><span>للجنة</span></a><span> الدولية لكسر الحصار، بينما يستمر احتجاز أكثر من 200 ناشط من دول مختلفة، دون معلومات عن موعد ترحيلهم، بعدما اعتقلتهم السلطات الإسرائيلية من سفن وقوارب «أسطول الصمود»، بحسب المحامية الحقوقية بمركز «عدالة»، ناريمان زعبي. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_383233" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/557203349_1124652483136768_4803664087384482536_n.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/557203349_1124652483136768_4803664087384482536_n.jpg" alt="" width="951" height="563" data-sanitized-class="wp-image-383233 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">نحو 560 كيلومتر على وصول موجة جديدة من سفن أسطول الصمود لكسر الحصار على غزة – المصدر: اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما رحلّ الاحتلال، أمس، نحو 140 ناشطًا، من أصل قرابة 400 اعتقلهم من «أسطول الصمود»، قبل أيام، لم تقدم السلطات الإسرائيلية معلومات واضحة بخصوص الموجة الجديدة من ترحيلات النشطاء، بحسب زعبي، وإن توقعت أن تجري خلال الأيام القليلة المقبلة، حسبما قالت لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت المحامية إلى انتهاكات ممنهجة ارتكبتها سلطات الاحتلال بحق النشطاء المحتجزين، أبرزها مصادرة أدويتهم الشخصية، ومنع الدواء عن العديد من أصحاب الأمراض المزمنة، ضمن ظروف احتجاز وصفتها بـ«الصعبة»، بدءًا من اكتظاظ أماكن الاحتجاز، وعدم تقديم ما يكفي من الطعام والماء، فضلًا عن المضايقات المستمرة من العاملين بمصلحة السجون الإسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«منذ إلقاء القبض عليهم، تم قطع النشطاء عن العالم الخارجي، ومنعهم من التواصل مع ذويهم أو دخول المحامين لزيارتهم داخل السجون»، تقول زعبي لـ«مدى مصر»، لافتة إلى أن التضييق شمل كذلك بعض البعثات الدبلوماسية التي حاولت لقاء رعاياها، ما عطله الاحتلال باستخدام المعوقات البيروقراطية والإدارية، خصوصًا مع إصرار السلطات الإسرائيلية على التعامل مع النشطاء باعتبارهم «إرهابيين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسلطت زعبي الضوء على ما وصفته بمحاولة «ردع النشطاء» عن المشاركة في محاولات كسر الحصار، بعدما تضاعفت أعداد المشاركين على مدار المحاولات الأخير، ما أكسب الأسطول زخمًا في المتابعة والتغطية الإعلامية، أغضب المسؤولين الإسرائيلين، وزاد من عدائهم تجاه المشاركين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان رئيس اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة أكد </span><a href="https://www.facebook.com/ICBSG/posts/pfbid0fBYu3TdRKAn5NLQm8hASd7gorbnB8C23WubNQAzAR8tDYhX5MtkHmvWzidir25ddl?locale=ar_AR"><span>أمس</span></a><span> «أن ما بعد الأسطول ليس كما قبله» مضيفًا، في بيان، أن «مئات الآلاف </span><span>مستعدون للقيام بتحرك تضامني عملي وإبداعي بعدما شاهدوا كيف أن عددًا قليلًا من السفن أحدث أثرًا كبيرًا على الاحتلال». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي البيان، فندت اللجنة ممارسات الاحتلال تجاهها منذ لحظة إبحار الأسطول، بدءًا من الدعاية الكاذبة والتهديد ثم استهداف السفن في المواني عبر المسيرات، وصولًا إلى اقتحامها والاصطدام ببعضها والاعتداء على المشاركين واعتقالهم وسجنهم و«خرجَ وزير حكومة الإبادة متبجِّحًا أمام المتضامنين المحتجزين، الذين ردّوا عليه ببسالة بهتافات «الحرية لفلسطين» على حد تعبير البيان، الذي أشار إلى دخول عدد كبير من المحتجزين إضرابًا عن الطعام لحظة اعتقالهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال عدد من النشطاء الذين رُحلوا إلى تركيا، أمس، إن قوات الاحتلال أساءت معاملة المقبوض عليهم خلال فترة احتجازهم، ما شمل اعتداءات بدنية على بعضهم، بدأت منذ لحظة استيقافهم، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5193718-%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D8%B4%D9%83%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84"><span>بحسب</span></a><span> «الشرق الأوسط»، فيما نقلت </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/04/greta-thunberg-israel-gaza-sweden"><span>صحيفة </span></a><span>«ذا جارديان» البريطانية أن الناشطة السويدية، جريتا ثونبرج، أبلغت مسؤولي دولتها أن القوات الإسرائيلية تعمدت تعنيفها وإهانتها، فضلًا عن احتجازها في ظروف شديدة السوء، ما اعتبره أحد النشطاء المرحلين محاولة لتحذير باقي المقبوض عليهم.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%B3%D9%81%D9%86-%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B2/">موجة جديدة من سفن كسر الحصار تقترب من غزة.. ولا معلومات عن موعد ترحيل باقي نشطاء «أسطول الصمود»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 14:33:28 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759667536990734</guid>
		</item>
		<item>
			<title>Apple وGoogle تزيلان تطبيقات تتبع وكالة الهجرة الأمريكية بعد ضغوط حكومية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27534</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a69d6045-16a2-48a4-a961-18ad0153b5ac.png.webp?itok=Svq5Gk8K" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a69d6045-16a2-48a4-a961-18ad0153b5ac.png.webp?itok=Svq5Gk8K" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">حذفت <a href="https://www.wired.com/story/apple-and-google-pull-ice-tracking-apps-bowing-to-doj-pressure/">شركتا </a>Apple وGoogle خلال الأسبوع الجاري تطبيقي ICEBlock وRed Dot من متجريهما الرقميين، بعد ضغوط من وزارة العدل الأمريكية التي اعتبرت أن التطبيقات "تعرض عناصر إنفاذ القانون للخطر"، في خطوة أثارت موجة جدل واسعة عن دور الشركات التقنية في الرقابة السياسية.</p>

<p dir="rtl">تطبيق ICEBlock الذي أطلقه المطوّر الأمريكي جوشوا آرون في أبريل/نيسان الماضي، <a href="https://time.com/7298880/iceblock-iphone-app-ice-sightings-backlash/">صُمم</a> ليتيح للمستخدمين الإبلاغ بشكل مجهول عن مواقع عملاء وكالة الهجرة والجمارك الأمريكية/ICE عند رؤيتهم في الأماكن العامة، مثل الشوارع أو مراكز النقل أو الأحياء السكنية، ثم عرض هذه البلاغات في خريطة تفاعلية تُظهر للمستخدمين مناطق النشاط الأمني القريبة.</p>

<p dir="rtl">كان <a href="https://techcrunch.com/2025/07/01/iceblock-an-app-for-anonymously-reporting-ice-sightings-goes-viral-overnight-after-bondi-criticism/">الهدف</a> المعلن من التطبيق، حسب مطوّره، هو "مساعدة المجتمعات المهددة على تجنب المداهمات المفاجئة وحماية المهاجرين غير النظاميين من الاعتقال والترحيل"، وأكدوا أن ICEBlock "يشبه تطبيقات التحذير من كاميرات السرعة أو الحوادث، لكنه موجه لحماية الناس من المداهمات غير القانونية".</p>

<p dir="rtl">أما تطبيق <a href="https://www.red-dot.app/">Red Dot</a>، الذي ظهر بعد ICEBlock بفترة قصيرة، فيعمل بطريقة مشابهة لكنه يعتمد، إضافة إلى البلاغات المجهولة، على تقارير موثقة من منظمات دعم المهاجرين المحلية. وفقًا لموقعه الرسمي، يجمع التطبيق بين "إبلاغات المستخدمين والمصادر الموثوقة لرصد نشاط وكالة الهجرة والجمارك الأمريكية وتوفير خريطة حية للمناطق التي تشهد تحركات الوكالة".</p>

<p dir="rtl">وكان التطبيق متاحًا على نظامي IOS وأندرويد ويستخدمه عدد من الشبكات المجتمعية في مدن مثل شيكاجو وسان فرانسيسكو لتنبيه السكان عند تنفيذ حملات الترحيل.</p>

<p dir="rtl">وزارة العدل الأمريكية <a href="https://www.washingtonpost.com/technology/2025/10/03/apple-removes-iceblock-app-trump-immigration/">وصفت</a> التطبيقين بأنهما "يشجعان على استهداف عناصر إنفاذ القانون ويعرّضان حياتهم للخطر". وصرحت المدعية العامة بام بوندي لقناة فوكس نيوز بأن "ICEBlock صُمم لوضع عملاء وكالة الهجرة والجمارك الأمريكية في خطر فقط لأنهم يؤدون وظائفهم، والعنف ضد مسؤولي إنفاذ القانون خط أحمر لا يمكن تجاوزه".</p>

<p dir="rtl">في المقابل، ردّ المطور جوشوا آرون قائلًا إن قرار Apple "يُعد خضوعًا لضغط سلطوي يتعارض مع الدستور الأمريكي"، مشيرًا إلى أن التطبيق يندرج ضمن حرية التعبير المحمية بموجب التعديل الأول. وأضاف في <a href="https://www.404media.co/iceblock-owner-after-apple-removes-app-we-are-determined-to-fight-this/">تصريح</a> لموقع 404 Media "مهمتنا كانت دائمًا حماية جيراننا من الرعب الذي تفرضه هذه الإدارة على الناس في هذا البلد، وسنقاتل بكل ما نملك لاستعادة التطبيق".</p>

<p dir="rtl">وقالت شركة Apple في إيميل رسمي أرسلته للمطور إن التطبيق "ينتهك سياسات المتجر المتعلقة بالمحتوى الاعتراضي، لأنه يوفر معلومات يمكن استخدامها لإيذاء أفراد أو مجموعات من عناصر إنفاذ القانون". وأوضحت أنها اتخذت القرار "استنادًا إلى معلومات من جهات إنفاذ القانون حول مخاطر السلامة".</p>

<p dir="rtl">من جانبها، <a href="https://www.404media.co/google-calls-ice-agents-a-vulnerable-group-removes-ice-spotting-app-red-dot/">أكدت</a> Google أنها حذفت تطبيق Red Dot من متجرها للأسباب ذاتها، رغم أنها لم تتلقّ أي بلاغ رسمي من وزارة العدل.</p>

<p dir="rtl">الشركة قالت إنها "تحظر التطبيقات عالية المخاطر التي يمكن إساءة استخدامها أو التي تفتقر إلى أنظمة إشراف فعالة على المحتوى الذي ينشئه المستخدمون".</p>

<p dir="rtl">وأضافت أنها تعتبر عناصر وكالة الهجرة والجمارك الأمريكية "مجموعة معرضة للخطر" بعد تعرضهم مؤخرًا لأعمال عنف مرتبطة بهذا النوع من التطبيقات، وهو توصيف أثار انتقادات واسعة من نشطاء وحقوقيين.</p>

<p dir="rtl">وتأتي هذه التطورات في وقت <a href="https://www.wired.com/story/ice-social-media-surveillance-24-7-contract/">كشفت</a> فيه مجلة WIRED عن توسع وكالة الهجرة والجمارك الأمريكية في شراء أدوات مراقبة رقمية متقدمة لجمع وتحليل بيانات السوشيال ميديا. الوكالة تخطط لتوظيف نحو ثلاثين محللًا متعاقدًا لبناء ملفات رقمية للأشخاص استنادًا إلى منشوراتهم، بهدف دعم عمليات الاعتقال والترحيل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759662160918990</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لجنة "الإجراءات الجنائية" توافق على تعديل 8 مواد وتضيف تدابير بديلة للحبس الاحتياطي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27532</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/26b493c8-8b3d-48ee-935e-6d1cd685e51b.jpeg.webp?itok=xB8lhWw-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/26b493c8-8b3d-48ee-935e-6d1cd685e51b.jpeg.webp?itok=xB8lhWw-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انتهت اللجنة الخاصة المشكلة لإعادة دراسة المواد محل اعتراض رئيس الجهورية على مشروع قانون الإجراءات الجنائية من الموافقة على جميع المواد التي اعترض عليها الرئيس، بالصياغات التي قدمتها الحكومة خلال اجتماع مطول أمس السبت. </p>

<p>كان رئيس الجمهورية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30537f85-b31e-4299-b8cc-9faa57438cf7" href="https://almanassa.com/news/27240" title='"الإجراءات الجنائية".. جلسة عاجلة وترحيب نيابي وتوقعات بعدم إنهاء التعديلات'>اعترض</a> على ثماني مواد من مشروع قانون الإجراءات الجنائية، ووافقت اللجنة العامة على دراستها، ثم وافق مجلس النواب على تشكيل لجنة خاصة لدراسة التعديلات برئاسة وكيل أول المجلس المستشار أحمد سعد الدين. </p>

<p>ووافق الأعضاء على مقترح الحكومة بإضافة تدابير احترازية بديلة للحبس الاحتياطي، تتضمن استخدام الوسائل التكنولوجية في تتبع المتهم، وعدم مغادرة نطاق جغرافي معين، أو سحب رخصة السلاح إن كان لديه سلاحًا مرخصًا، أو إلزامه بعدم الالتقاء أو التواصل مع أشخاص بعينهم، حسبما قال عضو في اللجنة لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه. </p>

<p>وكان نص المادة 114 التي وجه الرئيس بتعديلها ينص على ثلاثة تدابير احترازية، منها إلزام المتهم بعدم مبارحة مسكنه أو موطنه، أو إلزام المتهم بأن يقدم نفسه لمقر الشرطة في أوقات محددة، أو حظر ارتياد المتهم أماكن محددة.</p>

<p>واستجابت التعديلات لتوجيه الرئيس بتحديد حالات الخطر التي تسمح لرجال السلطة العامة بدخول المنازل دون إذن قضائي، فأوضح المصدر إدخال تعديلات على نص المادة 48 بإضافة عبارة توضح المقصود من الخطر "الناجم عن حالات الغرق أو الحريق أو ما شابه ذلك".  </p>

<p>وخلال الاجتماع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ea62f05-46e9-43b5-88e9-428bb1f9de0a" href="https://almanassa.com/news/27513" title='انسحابات من لجنة مناقشة "الإجراءات الجنائية" بعد تمرير تعديل يسمح بالتحقيق دون دفاع'>انسحب</a> نقيب المحامين عبد الحليم علام، والنائبة مها عبد الناصر، والنائبان أحمد الشرقاوي وضياء الدين داود، اعتراضًا على إدخال تعديلات على نص المادة 105 تسمح للنيابة استجواب المتهم في غيبة محاميه، وهو ما اعتبره النائب أحمد الشرقاوي مخالفة دستورية لنص المادة 54 من الدستور التي تكفل حق الدفاع. </p>

<p>واعترض على النص المقدم من وزير العدل عدنان فنجري النواب المنسحبين وثلاثة آخرين هم أيمن أبو العلا ومحمد عبد العزيز وأميرة أبو شقة.  </p>

<p>وكان نص المادة يمنع عضو النيابة من استجواب المتهم أو مواجهته بغيره من المتهمين أو الشهود إلا في حضور محاميه، وأوصى الرئيس بتعديل هذه المادة لعدم تناسقها مع المادة 64 التي أعطت لمأمور الضبط القضائي المنتدب من النيابة حق استجواب المتهم دون اشتراط حضور محاميه، في حالة الخشية من "فوات الوقت".</p>

<p>وقال المصدر عضو اللجنة إن بعد الخلافات التي شهدتها اللجنة، وانسحاب نقيب المحامين وبعض الأعضاء، جرت إعادة المناقشة والموافقة على إضافة نص يسمح للنيابة باستدعاء محامي المتهم أو ندب محام على أن تبدأ التحقيق مع المتهم ما لم يحضر المحامي في الوقت المحدد.</p>

<p>وكانت منظمات حقوقية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6444e772-29f2-4ee6-9e5f-7070d0aefa52" href="https://almanassa.com/news/27437" title='مع عودة البرلمان.. مطالب بتغيير فلسفة "الإجراءات الجنائية" وتوسيع نطاق مراجعته'>طالبت</a> بضرورة إجراء مراجعة شاملة وكاملة لمشروع قانون الإجراءات الجنائية، محذرةً من أن اقتصار التعديلات على عدد محدود من المواد لن يعالج "العوار الجسيم" الذي شاب القانون بأكمله.</p>

<p>وشددت المبادرة المصرية للحقوق الشخصية على أن المشكلة الرئيسية في القانون لا تكمن في مواد معيبة فحسب، بل في "فلسفته الحاكمة ذاتها"، واعتبرت الجبهة المصرية لحقوق الإنسان أن اقتصار التعديلات وفقًا لما تداولته وسائل إعلام على 8 مواد فقط سيجعلها "شديدة المحدودية، ولا يعالج العوار الجسيم الذي تضمنته مواد مشروع القانون الأخرى".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 14:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759662160918989</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بيوت السويس.. حين تصبح قرارات الهدم أقوى من ذاكرة المدينة</title>
			<link>https://zawia3.com/suez/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>ثقافة</category>
			<category>آثار مصر</category>
			<category>التراث العمراني</category>
			<category>التنسيق الحضاري</category>
			<category>السويس</category>
			<category>بطرس كساب</category>
			<category>تطوير المدن</category>
			<category>ذاكرة المدينة</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>عمارة البغدادي</category>
			<category>غير مسجل كأثر</category>
			<category>قانون 144 لسنة 2006</category>
			<category>قصر محمد علي</category>
			<category>هدم المنازل</category>
			<category>وزارة الآثار</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>“يا بيوت السويس يا بيوت مدينتي.. استشهد تحتك وتعيشي أنتِ”، أحد أبرز الأغاني الشعبية التراثية في محافظة السويس”، على أنغام السمسمية، طالما غنى أهل السويس لمنازلهم، كل البيوت عن أصحابها غالية، لكن البيوت التي كانت شاهدة على الحرب والتاريخ وكفاح الشعب السويسي، ربما لها مكانة خاصة في قلوب كل المصريين، واليوم مع انهيار جزء كبير من تلك المباني بسبب الإهمال من جانب الحكومة، وإقدام السلطات المحلية بهدم ما تبقى من معمار السويس المميز، يبقى السؤال مُلحًا من المسؤول عن تدمير تراث شعب؟ </span></p>
<p><span>منذ عام 2020، مع شروع الحكومة المصرية في تنفيذ خطط التطوير العمراني، والتي طالت العديد من المنشآت القديمة ذات القيمة التاريخية والمعمارية، تتجدد حالة الجدل والاستنكار بين الحين والآخر. ومع كل واقعة هدم، ورغم اختلاف المكان والزمان والظروف، ظل رد وزارة الآثار ثابتًا: “غير مسجّل كأثر”. هذا الموقف المتكرر، لم يصاحبه أي تحرك جاد لمعالجة ثغرات التسجيل أو تطوير آليات الحماية، ما أثار انتقادات واسعة من خبراء التاريخ والآثار والمعمار، الذين يرون أن جزءًا كبيرًا من التراث العمراني المصري خارج سجلات الحماية الرسمية، ليبقى مهددًا دومًا تحت جرافات الهدم.</span></p>
<p><span>كانت آخر حلقات الجدل ما تعرض له منزل بطرس كساب في مدينة السويس، إذ أثار هدمه غضبًا واسعًا بين بعض </span><a href="https://www.facebook.com/Suez2022/posts/pfbid03ydoPREtt6zwpvTeqPWrSdFsr6DndJGYPDwmPwMjTgL2B7z1qmxjHBx8Tf9Wf7eHl"><span>الأهالي</span></a><span> والمهتمين بالتراث بعدما انهار واحد من أقدم معالم المدينة، المشيّد الطراز الأوروبي، وأعيد بناءه على يد أحد أبناء كساب عام 1896. وبالعودة إلى التاريخ، ارتبط اسم بطرس كساب بالسويس في النصف الثاني من القرن التاسع عشر، إذ تشير المصادر إلى أنه كان موظفًا إداريًا مهمًا في عهد محمد علي باشا ومن بعده، وتولى مهمة تحصيل الضرائب على السفن المارة بين مصر والهند قبل شق قناة السويس.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14079" data-sanitized-id="attachment_14079" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/540483873_805901628628226_4507302448017616311_n.jpg" alt="(صورة للمنزل قبل الهدم- المصدر: صفحة اكتشف معنا السويس/فيس بوك)" width="720" height="540" data-sanitized-class="size-full wp-image-14079"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14079" data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة للمنزل قبل الهدم- المصدر: صفحة اكتشف معنا السويس/فيس بوك</figcaption></figure>
<p><span>ظل المنزل شاهدًا على حقبة محمد علي باشا، أقام فيه أحمد عرابي بضعة أيام بعد عودته من المنفى، كما نجا من العدوان الثلاثي وحرب 1967 وحصار 1973، قبل أن ينتهي مصيره إلى الهدم بحكم قضائي لصالح الشركة المالكة بدعوى خطورته على السلامة العامة. في ظل غياب الجهات المختصة بالتراث والآثار عن المشهد، ما اعتبره مثقفون ومؤرخون “جريمة في حق ذاكرة السويس”.</span></p>
<p><span>في سبتمبر 2017، </span><a href="https://www.youm7.com/story/2018/1/11/%D8%B5%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%87%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D9%82%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A8%D8%B7%D8%B1%D8%B3-%D9%83%D8%B3%D8%A7%D8%A8/3595313"><span>انهارت</span></a><span> أجزاء من سقف الطابق العلوي وجدران داخلية بالمنزل، الأمر الذي دفع محافظ السويس آنذاك، اللواء عبد المجيد صقر، إلى تشكيل لجنة للتحقق مما إذا كان المبنى مُدرجًا في سجلات الآثار أو خاضعًا للتنسيق الحضاري، فضلاً عن بحث وجود شبهة إهمال من عدمه.</span></p>
<blockquote><p> أما عملية الإزالة الأخيرة وتمت خلال سبتمبر الماضي، لصالح <a href="https://canalshipping.net/ar/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%86%D8%A7%D9%87-%D9%84%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%83%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D9%87/#:~:text=%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7%20%D9%86%D8%AD%D9%86%20%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%AA%D9%86%D8%A7%20%D9%87%D9%8A%20%D8%A5%D8%AD%D8%AF%D9%89%20%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA%20%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9,%D9%85%D8%B9%20%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%AA%20%D8%B0%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9.">شركة</a> القناة للتوكيلات الملاحية التابعة لوزارة النقل، وبمشاركة قوات الأمن والمرافق، حيث أكدت الشركة أن قرار الهدم صدر بحكم قضائي نهائي بعد أن بات المبنى مهددًا بالانهيار- وفقًا <a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/9/2/2847357/%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D9%83%D8%B3%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AC%D8%AF-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%B1%D9%83%D8%A7%D9%85-%D9%82%D8%B5%D8%A9-%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3">لتصريح </a>صحفي سابق للعميد أحمد علاء، رئيس حي السويس تناقلته مواقع صحفية محلية.</p>
<p>في المقابل، أوضح الأمين العام للمجلس الأعلى للآثار في تعليقه لــ”زاوية ثالثة” أن العقار لم يكن مسجّلًا كأثر تاريخي، وبالتالي ووفقًا للقانون لا يخضع لاختصاص الوزارة أو حمايتها القانونية، مؤكدًا أن عدم تسجيله معناه أنه مبنى عادي لا يحمل صفة التراث أو الآثر الرسمي.</p></blockquote>
<h1><b><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
السويس تفقد ملامحها التاريخية </b></h1>
<p><span>تُعد مدينة السويس إحدى أهم مدن مصر الساحلية ضمن مدن القناة، وتعتبر بوابة استراتيجية بين البحرين الأحمر والمتوسط، ونقطة اتصال حيوية بين الشرق والغرب.</span></p>
<p><span>تاريخيًا، ارتبطت مدينة السويس بالملاحة والتجارة، وازدادت أهميتها في عهد محمد علي باشا الذي جعل منها قاعدة بحرية رئيسية لمواجهة التهديدات في البحر الأحمر. كذلك </span><a href="https://www.maspero.eg/radio-and-tv-magazine-culture/2023/09/16/719146/%D8%AF%D9%81%D8%AA%D8%B1-%D8%A3%D8%AD%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D9%88%D9%85-24-%D8%A3%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1"><span>لعبت</span></a><span> دورًا بارزًا خلال العدوان الثلاثي عام 1956، وحرب يونيو 1967، وحصار 1973، حيث تحولت إلى رمز للمقاومة الشعبية.</span></p>
<p><span>إلى جانب قيمتها العسكرية، شكّلت السويس مركزًا للعمارة المميزة، خاصة النمط الخشبي </span><a href="https://www.ajnet.me/culture/2018/11/1/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%BA%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%B0%D8%A7%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9"><span>المعروف</span></a><span> بـ”العمارة البغدادية” أو “السويسية”، فضلًا عن مبانٍ تاريخية. واليوم تظل المدينة شاهدًا على تاريخ طويل من الصراع والصمود، دون اهتمام حقيقي بالمنشآت الشاهدة على المحطات التاريخية للمدينة العريقة.</span></p>
<blockquote><p>في السياق يقول أنور فتح الباب عبد العال، -الباحث في التاريخ والثقافة المصرية-،  إن مدينة السويس لها خصوصية عمرانية مميزة، لكن جزءًا كبيرًا منها اندثر بسبب الحرب. ويضيف في حديثه إلى زاوية ثالثة أن المحافظة كانت تُعرف بعمارة خشبية تسمى “البغدادي”، أشار إليها علي مبارك في الخطط التوفيقية بوصفها “<a href="https://www.babmsr.com/%D8%A3%D9%86%D9%88%D8%B1-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1/">العمارة</a> السويسية”وهي تعتمد على المشربيات والأرابيسك والخشب. هذه الملامح، بحسب عبدالعال، دُمرت بالكامل خلال الحرب، ولم يُبذل أي جهد لاحق لإحياء هذا النمط أو الحفاظ على ما تبقى منه.</p></blockquote>
<p><span>ويشير إلى أن من أبرز معالم السويس القديمة قصر محمد علي، الذي بُني في إطار الاستعدادات العسكرية في البحر الأحمر إبان الحروب الوهابية (الحملات العسكرية التي قادها محمد علي (والي مصر) في شبه الجزيرة العربية بين عامي 1811 و1818)، لكن القصر استُخدم لعقود في أعمال حكومية، كــ مقر للمحافظة أو مديرية الأمن أو المحكمة الشرعية، ما أدى إلى تدهور حالته. “المكان شبه منتهي”، يقول عبد العال، مضيفًا أن وزارة الآثار لم تُسجله إلا في 2016 كأثر، بعد مطالبات طويلة ومحاولات لإعادة ترميمه منذ ثورة يناير، ويعتبر المكان الوحيد المسجل كأثر في السويس؟</span></p>
<p><span>ويوضح أن بيت المساجيري، الذي كان يُستخدم في القرن التاسع عشر كمخازن وفندق مملوك للشركة الفرنسية عبر البحار، ظل مهددًا بالاستيلاء في 2019 رغم قيمته التاريخية، ولم يُسجل كأثر حتى اليوم. “منذ أسابيع فقط، فوجئنا بهدم السور الخشبي للمبنى – الذي تجاوز عمره 150 عامًا – واقتلاع أشجار تاريخية كانت شاهدة على تاريخ السويس”، يروي عبدالعال.</span></p>
<p><span>ويتوقف الباحث في التاريخ عند منزل بطرس كساب، المشيد في القرن التاسع عشر بطراز الباروك الفرنسي، مؤكدًا أنه “رغم تدهوره وتصدع واجهاته، فإن قيمته كانت في طرازه المعماري”. لكن انهياره الأخير جاء مع غياب أي تدخل رسمي، حتى إن اللوحة التذكارية لم تُحفظ بعد هدمه.</span></p>
<blockquote><p>ويشير الباحث إلى أن الإهمال ليس وليد اللحظة، بل يعود إلى عقود مضت: “السويس دُمّرت في الحرب، وما تبقى منها هُدم بدم بارد في الستينيات، خاصة بعد ثورة يوليو، حين استُخدمت المباني التاريخية كمقرات حكومية دون أي اهتمام بصيانتها”. ويصف حال قصر محمد علي اليوم بأنه “رث، بلا أي تقدير لقيمته كأثر يمكن أن يكون مصدر دخل للمدينة”.</p></blockquote>
<p><span>ويستشهد بمثال آخر: قصر سليم شحاتة، الذي شُيّد في الثلاثينيات، وكان صاحبه عضوًا في مجلس النواب وممولًا لبناء مستشفى الصدر بالسويس – والتي كانت تحفة معمارية قبل أن تُهدم ضمن مشروع التأمين الصحي الشامل. القصر نفسه يخضع حاليًا لسيطرة اتحاد نقابات البترول، وتُجرى فيه تغييرات عشوائية على الواجهات والنوافذ دون أي وعي بالقيمة التاريخية للمكان.</span></p>
<p><span>يختم عبدالعال حديثه لـ”زاوية ثالثة” بقوله: “نحن لا نملك وعيًا حقيقيًا بقيمة آثارنا. بلدان أخرى بلا تاريخ تسعى لصنع تاريخ لنفسها، بينما نحن لدينا تاريخ ومع ذلك ندمّره بأيدينا”.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="CPwgTHX5hO" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/arch/">كيف يدار ملف الآثار في مصر؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“كيف يدار ملف الآثار في مصر؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/arch/embed/#?secret=pTlrOez6KH%23?secret=CPwgTHX5hO" data-secret="CPwgTHX5hO" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><b><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>غير مسجَّل كأثر تاريخي</b></h1>
<p><span>لم يكن بيت بطرس كساب وحده ما أثار الجدل حول طريقة هدمه مؤخرًا، ولم تقتصر وزارة الآثار المصرية على تبرير موقفها تجاهه فقط بعبارة “غير مسجَّل كأثر تاريخي”، إذ اعتمدت الوزارة هذا الرد في العديد من الحالات المشابهة التي طالت مباني ومقابر ذات قيمة تاريخية ومعمارية بارزة. </span></p>
<p><span>وبموجب هذا الموقف، تُترك عشرات العقارات التراثية عرضة للهدم أو التغيير الجذري لمجرد أنها لم تُدرج في سجلات الآثار الرسمية، وهو ما يراه أثريون ومؤرخون وقانونيون قصورًا إداريًا يحرم المدن من حماية مبانيها القديمة، ويُفقد المجتمع أجزاء من ذاكرته العمرانية والثقافية.</span></p>
<p><span>فعلى سبيل المثال، قامت السلطات المصرية بهدم </span><a href="https://alpheratzmag.com/history/2024061101/"><span>مقابر وأضرحة </span></a><span>في جبانة المماليك ضمن مخطط محور “الفردوس”، بعدما اعتبر قطاع الآثار الإسلامية أن هذه المباني “غير مسجَّلة في عداد الآثار الإسلامية والقبطية”، وهو ما جعلها خارجة عن نطاق الحماية الرسمية. وبالمنطق ذاته، جرى التعامل مع قبة محمد علي في جبانة الإمام الشافعي التي أزيلت رغم ارتباطها المباشر بعهد محمد علي باشا، بدعوى أنها “غير مسجَّلة ضمن المواقع الأثرية”.</span></p>
<p><span>وتكرر الموقف في قضية </span><a href="https://www.babmsr.com/%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87%D9%84%D9%88%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%B7%D9%84%D9%88%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC/"><span>مقابر باب النصر</span></a><span> بالقاهرة، حيث بررت وزارة الآثار عمليات الإزالة بأنها “غير مسجَّلة كأثر تاريخي”، رغم قيمتها المعمارية وصلتها بتاريخ القاهرة الإسلامية المصنفة على قائمة التراث العالمي لليونسكو. كما أُثيرت انتقادات مشابهة عند إزالة أجزاء من مقابر الإمام الليث بن سعد في البساتين، وهي من أقدم جبانات مصر الإسلامية، لكن الرد ظل ثابتًا: “غير مسجَّلة كأثر”.</span></p>
<p><span>وامتدت هذه السياسة أيضًا إلى مبانٍ سكنية وتاريخية في </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2289396"><span>الإسكندرية</span></a><span>، مثل فيلات وحدائق محرم بك والمنتزة، التي واجهت الهدم أو التغيير الجذري خلال مشروعات التطوير، مع الاكتفاء برد رسمي بأنها لا تحمل صفة التسجيل الأثري.</span></p>
<p><span>وبينما تصرّ الجهات الرسمية على اعتبار التسجيل هو الفيصل القانوني الوحيد لحماية المباني والمواقع، يرى خبراء التراث والآثار والباحثون في التاريخ أن هذا النهج يُختزل فيه معنى التاريخ والمعمار، ويُعطي الذريعة للتباطؤ في تنفيذ القانون وتسجيل الأماكن التراثية ذات القيمة. وبهذا، يُترك مصير مبانٍ عريقة عرضة للجرافات دون أي حماية أو مراجعة متخصصة.</span></p>
<p><span>في هذا السياق، علّقت الآثارية نرمين خفاجي بغضب في حديثها إلى زاوية ثالثة، على تجاهل المسؤولين لمناشدات المتخصصين والمهتمين بالتاريخ بضرورة تسجيل المباني التراثية القديمة. “الإجابة عن أي سؤال يخص الآثار والمنشآت القديمة التي تُهدم ولا يتم تسجيلها، غير موجودة إلا عند المسؤولين الذين لم يستجيبوا لأي مناشدات أو مطالبات في هذا الإطار.”- تقول نرمين.</span></p>
<p><span>من جانبنا، تواصلنا مع الدكتور جمال عبد الرحيم، عضو اللجنة الدائمة بوزارة الآثار، الذي نفى بشكل قاطع في حديثه إلى زاوية ثالثة تعرّض أي أثر للهدم أو الإزالة. وأقرّ في الوقت نفسه بوجود حاجة ملحّة إلى إدراج بعض المواقع القديمة ضمن قوائم التسجيل الأثري، لكنه شدّد على أن عملية الضم تخضع لقواعد ومعايير محددة، موضحًا أن “ليس كل مبنى قديم يصلح تسجيله كأثر.”</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="ox8P5puaJf" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/egyptian-heritage/">التراث المصري في المزاد..إرث حضاري مهدد بالسرقة </a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“التراث المصري في المزاد..إرث حضاري مهدد بالسرقة ” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/egyptian-heritage/embed/#?secret=rcsvZo61eQ%23?secret=ox8P5puaJf" data-secret="ox8P5puaJf" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p> </p>
<p><b><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>تاريخ من هدم التراث</b></h1>
<p><span>في </span><a href="https://eipss-eg.org/%D9%87%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85/"><span>ورقة</span></a><span> “بعنوان هدم المعالم التراثية بمصر: الواقع والمخاطر” قدمها الدكتور حسين بقيل الباحث والأكاديمي في الآثار، على المعهد المصري للدراسات بتاريخ 31 أغسطس 2020، أن هناك فرق كبير بين التراث والأثار؛ فالمواقع الأثرية هي تلك المواقع المسجلة بوزارة الآثار، أو تلك المواقع التي تتحقق فيها شروط التسجيل بالآثار غير أن هناك معوقات قد تكون منعت من تسجيلها، خاصة وأن عملية تسجيل الآثار في مصر عملية معقدة. والمواقع الأثرية والحفاظ عليها وعدم التعرض لها يتبع قانون حماية الآثار رقم 117 لسنة 1983 وتعديلاته.</span></p>
<p><span>أما المعالم التراثية، فهي تلك المعالم المميزة التي لا ينطبق عليها تعريف الموقع الأثري، ولكنها تتسم في ذات الوقت بإحدى ثلاث صفات أو أكثر، وهي: أن تحمل طرازا معماريا متميزا وفريدا، أو تعود لحقبة تاريخية معينة، أو تلك التي كانت مسكنا خاصا لإحدى الشخصيات المهمة والتاريخية. والمعالم التراثية والحفاظ عليها وعدم الإضرار بها يتبع عددا من القوانين الخاصة بها، مثل: القانون رقم 144 لسنة 2006، والقانون 119 لسنة 2008.</span></p>
<p><span>وأوضح الباحث أنه بالرغم من أن عمليات هدم التراث في مصر على أيدي الحكومات ازدادت وتيرته خلال السنوات الأخيرة، إلا إن عمليات الهدم تلك قائمة في مصر منذ سنوات طويلة، حيث تم هدم العديد من الفلل والقصور التاريخية والمباني التراثية سواء التاريخية، أو التي تخص شخصيات تاريخية، أو ذات الطابع المعماري والعمراني الفريد، وخاصة في محافظتي القاهرة والإسكندرية.</span></p>
<p><span>في </span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/8/3/%D9%83%D9%85-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%87%D8%AF%D9%85-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D9%8A/6661307"><span>تصريح</span></a><span> سابق للمهندس محمد أبو سعدة، رئيس الجهاز القومى للتنسيق الحضارى، قال أن عدد المباني التراثية المسجلة في مصر تجاوز 7000 مبنى، موضحًا أن وأوضح أن عملية التسجيل تتم وفق معايير محددة نصّ عليها القانون رقم 144 لسنة 2006، وتشمل تميز المبنى بطراز معماري فريد، أو ارتباطه بشخصية تاريخية بارزة، أو تجسيده لحقبة زمنية بعينها، أو اعتباره مقصدًا سياحيًا، أو كونه من تصميم أحد الرواد المعماريين.</span></p>
<blockquote><p>في حديثه إلى زاوية ثالثة، يوضح المحامي إسلام عبد المجيد أن المباني والمنشآت القديمة في مدن مثل بورسعيد والسويس لا تُسجَّل عادةً كآثار، لكنها تخضع لقانون حماية التراث المعماري رقم 144 لسنة 2006، والمعروف باسم “قانون تنظيم هدم المباني والمنشآت غير الآيلة للسقوط والحفاظ على التراث المعماري”. إذ تنص<a href="https://manshurat.org/node/777"> المادة الثانية</a> من هذا القانون على حظر الترخيص بالهدم أو الإضافة للمباني ذات الطابع المعماري المميز، بشرط توافر معايير محددة مثل ارتباط المبنى بالتاريخ القومي أو بشخصية تاريخية، أو كونه ضمن خطة تاريخية أو مزارًا سياحيًا.</p></blockquote>
<p><span>ويشير عبد المجيد إلى أن “هذا القانون يوفّر حماية قانونية، لكن في الواقع تمّت إزالة عدة مبانٍ رغم إدراجها كتراث معماري، وهو ما يشكل مخالفة صريحة للنصوص القانونية”. ويضرب مثالًا بالقنصلية الأمريكية القديمة في بورسعيد، التي أُزيلت رغم قيمتها البالغة، وكذلك أحد المنازل الإنجليزية في شارع الجمهورية الذي هُدم منذ نحو عامين.</span></p>
<p><span>كما يضيف أن رئيس مجلس الوزراء أصدر في عام 2011 قرارًا خاصًا ببورسعيد يحظر هدم العمارات ذات الطابع التراثي المميز، لكن مع ذلك سُجّلت خمس أو ست حالات إزالة مخالفة. ويؤكد أن “مسألة تسجيل الأثر تخضع لمعايير، فليس كل ما تجاوز عمره مئة عام يُعتبر أثرًا، وإنما يتم التقييم وفقًا لقيمته التاريخية والعلمية والدينية”، لافتًا إلى أن هذا التقدير في النهاية يعود إلى السلطة المختصة.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="67zI7PInkK" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/arch-2/">مطاعم وأفراح وسط المعابد.. هل أصبحت آثار مصر للإيجار؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“مطاعم وأفراح وسط المعابد.. هل أصبحت آثار مصر للإيجار؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/arch-2/embed/#?secret=xHOJVM2aWc%23?secret=67zI7PInkK" data-secret="67zI7PInkK" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><b><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>تسجيل التراث لا يحمي من الهدم</b></h1>
<p><span>قال المهندس المعماري عمرو أبو طويلة في حديثه إلى زاوية ثالثة إن مسألة تسجيل المباني في مصر تنقسم إلى مستويات متعددة، لكل منها معايير مختلفة. فـ”التسجيل الحضاري”، الذي يقوم به الجهاز القومي للتنسيق الحضاري، يعني إدراج مبنى ما باعتباره “مبنى ذا قيمة” وفق معايير مثل الطراز المعماري، أو ارتباطه بشخصية تاريخية، أو وقوع حدث مهم فيه. لكنه أوضح أن هذا النوع من التسجيل “لا يترتب عليه أي حماية قانونية حقيقية”، بل يظل مجرد توصيف رمزي، إذ لا يمنع الهدم أو التغيير الجذري.</span></p>
<p><span>أما تسجيل الآثار فهو أكثر تعقيدًا، ويتم من خلال وزارة الآثار وفق إجراءات قانونية صارمة، لكنه نادر جدًا منذ عقود، باستثناء حالات استثنائية محدودة. وأشار أبو طويلة إلى أن جذور هذا النظام تعود إلى “لجنة حفظ الآثار العربية” التي تأسست في القرن التاسع عشر إبان عصر محمد علي، وتطورت لاحقًا لتصبح جزءًا من المجلس الأعلى للآثار.</span></p>
<p><span>وأضاف أن هناك أيضًا تسجيل المناطق ككيانات عمرانية متكاملة، مثل وسط القاهرة، وهو تسجيل حضاري أشمل، فضلًا عن التسجيل الدولي في قوائم التراث العالمي لليونسكو، الذي يخضع لشروط معقدة. ولفت إلى أن القاهرة التاريخية مهددة مرارًا بالإزالة من قوائم التراث العالمي بسبب موجات الهدم والتغيير، فيما طلبت مصر نفسها في وقت سابق رفع بعض المواقع لإتاحة حرية أكبر في التعامل معها.</span></p>
<p><span>واعتبر أبو طويلة أن التوسع في التسجيل، لا العكس، هو ما تحتاجه مصر لحماية تراثها العمراني. لكنه انتقد محدودية صلاحيات جهاز التنسيق الحضاري، قائلاً إن “التسجيل الحضاري يظل دون قوة تنفيذية حقيقية، رغم وجود معايير واضحة لدى الجهاز”، وضرب أمثلة بمبانٍ كبرى مثل فيلا جمال عبد الناصر أو مبنى الحزب الوطني، التي تم تسجيلها باعتبارها “مبانٍ ذات قيمة” من الناحية التاريخية، لكن ذلك لم يمنع تعرضها للتغييرات أو الإزالة.</span></p>
<p><span>في السياق، يقول المهندس الاستشاري المعماري نادر علي، المتخصص في الحفاظ على التراث المعماري، في حديثه لـ”زاوية ثالثة” إن تسجيل المباني الأثرية في مصر مسؤولية وزارة الآثار من خلال لجنة متخصصة، تعمل وفق معايير محددة. من أهم هذه المعايير مرور أكثر من 100  لسنة عام على المبنى وفقًا </span><a href="https://manshurat.org/content/qnwn-hmy-lathr-rqm-117-lsn-1983"><span>لقانون</span></a><span> حماية الآثار رقم 117 لسنة 1983 وتعديلاته ، إلى جانب توافر قيمة معمارية فريدة، سواء في الزخارف أو النقوش أو العناصر الداخلية مثل الأرضيات والأسقف. ويضيف أن هناك أيضًا قيمًا أخرى معتمدة في التسجيل، مثل القيمة التاريخية (ارتباط المبنى بشخصية عامة أو حدث مهم)، والقيمة الإنسانية أو الرمزية، والقيمة الإنشائية إذا كان البناء يتميز بطريقة فريدة في التشييد.</span></p>
<p><span>يوضح نادر أن المشكلة تكمن في أن عدد المباني التي تجاوز عمرها 100 عام في مصر كبير جدًا، وغالبية هذه المباني تعاني من الإهمال وسوء الصيانة بسبب ضعف إمكانيات الملاك، خصوصًا في ظل الإيجارات القديمة، ما يؤدي إلى تدهور حالتها وانهيارها تدريجيًا بفعل العوامل الطبيعية أو الحوادث</span></p>
<p><span>ويشير الاستشاري المعماري، إلى أن وزارة الآثار تواجه عبئًا ضخمًا، فهي مسؤولة عن حماية الآثار الإسلامية والقبطية والفرعونية والرومانية من الإسكندرية إلى أسوان ومن العريش إلى سيوة، وهو ما يفوق قدرتها المالية والبشرية. لذلك أُنشئ الجهاز القومي للتنسيق الحضاري ليضع معايير لتصنيف المباني ذات الطابع المعماري المميز، رغم أنها ليست مسجلة كآثار. وقد قسمها الجهاز إلى ثلاث درجات بهدف الحفاظ عليها وتقييد عمليات التجديد أو الهدم.</span></p>
<blockquote><p>لكن، بحسب نادر علي، يظل تطبيق هذه القوانين ضعيفًا للغاية، إذ تتم أحيانًا أعمال هدم أو تغيير في هذه المباني دون الرجوع للجهاز، ما أدى إلى فقدان عدد من العقارات ذات القيمة.</p>
<p>ويلفت إلى أن مصر تعرضت أكثر من مرة لانتقادات من منظمة اليونسكو، التي هددت بشطب بعض المناطق المسجلة على قائمة التراث العالمي بسبب موجات الإزالة والتغييرات العمرانية، وهو ما يمثل مؤشر خطر يستوجب اهتمامًا أكبر. وأضاف: “لدينا مبانٍ عمرها 150 عامًا تُهدم بسهولة، بينما في دول أخرى تُسجل المباني التي لم يتجاوز عمرها 70 عامًا باعتبارها تراثًا يجب حمايته”.</p></blockquote>
<p><a href="https://eipss-eg.org/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B7/#_ftnref9"><span>وفقًا</span></a><span> لاتفاقية حماية التراث العالمي الصادرة عن المؤتمر العام لليونسكو في 16 نوفمبر 1972، والتي صادقت عليها 180 دولة من بينها مصر، وتهدف إلى تصنيف وتوثيق وصون المواقع ذات الأهمية الاستثنائية للإنسانية، سواء كانت ثقافية أو طبيعية، تحصل الدول التي تُدرج مواقعها في القائمة على دعم مالي بشروط محددة. وقد بلغ عدد المواقع المسجلة في هذه القائمة حتى عام 2018 نحو 1092 موقعًا موزعة على 167 دولة.</span></p>
<p><span>وتنص الاتفاقية على أن ملكية مواقع التراث تعود إلى الدولة التي تقع داخل حدودها، غير أنها تحظى باهتمام المجتمع الدولي لضمان صونها للأجيال القادمة، وتشارك الدول الأعضاء كافة في مسؤولية حمايتها. </span></p>
<p><span> في المقابل لا تضم مصر سوى </span><a href="https://www.youm7.com/story/2020/4/18/7-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AC%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%83%D9%88-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%81/4731067"><span>سبعة </span></a><span>مواقع فقط على قائمة التراث العالمي، ستة منها مواقع أثرية أُدرج آخرها قبل أكثر من ربع قرن، بينما يُعد الموقع السابع تراثًا طبيعيًا. وتشمل هذه المواقع: منطقة أبو مينا الأثرية بالإسكندرية، ومنطقة القاهرة التاريخية، ومنطقة آثار منف، ومدينة طيبة القديمة، ومدينة النوبة ومعابدها، ودير سانت كاترين، إضافة إلى وادي الحيتان بمحافظة الفيوم، وهو الموقع الوحيد المسجَّل ضمن التراث الطبيعي.</span></p>
<p><span>الجدير بالذكر أن القاهرة التاريخية كانت قد واجهت خلال السنوات الماضية، </span><a href="https://www.archaeology.sa/?p=5257"><span> تهديدًا </span></a><span>من منظمة اليونسكو برفعها من قائمة التراث العالمي، على خلفية تراجع أوضاعها العمرانية وعدم الالتزام بمعايير الحماية الدولية.</span></p>
<p><span>في المقابل وفي خطوة مثيرة للجدل، </span><a href="https://www.babmsr.com/%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%8A%D8%B5-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5/"><span>طالبت</span></a><span> مصر منظمة اليونسكو تقليص مساحة القاهرة التاريخية المدرجة كتراث عالمي عام 2023، الأمر الذي رفضته اليونسكو واعتبره خبراء التراث إشارة إلى رغبة الدولة في التخلص من القيود الدولية المرتبطة بالحفاظ على التراث داخل مصر.</span></p>
<p><span>في الوقت الذي تسعى فيه دول أخرى تفتقر إلى التاريخ لصناعة ذاكرة عمرانية رمزية تتفاخر بها، تواصل مصر التفريط في معالمها الحقيقية التي تختزن قرونًا من الصراع والتطور وتشكل ملامح الهوية الوطنية. ما يثير تساؤلًا: هل تمتلك الدولة الإرادة الكافية لحماية ما تبقى من تراثها العمراني والثقافي قبل أن يُمحى من الذاكرة الجمعية، أم ستظل لافتة “غير مسجَّل كأثر” مبررًا رسميًا لمحو التاريخ؟</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 05 Oct 2025 12:37:50 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1759662160918988</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
