<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:00:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 11 Feb 2026 15:00:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>أفلام وأفكار وثورة| الشتا اللي فات.. موسم الانتحار والبطولات الفردية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30018</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e4cb3c91-7c3e-422c-9978-f5554d20b0c0.png.webp?itok=gqlom2qq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/e4cb3c91-7c3e-422c-9978-f5554d20b0c0.png.webp?itok=gqlom2qq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تتكرر كثيرًا في أفلام ما بعد يناير "تيمات" الكاميرات/التصوير/المراقبة، واستخدام المادة الأرشيفية. سواء كان لقصص هذه الأفلام علاقة بثورة يناير أم لا. تظهر هذه التيمات كهاجس متكرر عند الكثيرين من صناع الأفلام، ربما لأن يناير كانت الحدث الأكبر الذي تحولنا جميعًا خلاله لمصورين بكاميرات الموبايل، ولأبطال وشخصيات فيلمية في الوقت ذاته. وربما لأسباب أخرى من بينها شعورنا بأننا مراقبون، وبأن لكل منا "تسريباته".</p>

<p>يظهر هذا الهاجس بوضوح في فيلم إبراهيم البطوط <a href="https://elcinema.com/work/2005249/">الشتا اللي فات</a> (2013)، الذي يقف على الضفّة المقابلة تمامًا لفيلمي "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6befbc25-4e8c-4580-9771-0616ab2648d6" href="https://almanassa.com/stories/29921" title="أفلام وأفكار وثورة| عربة الترحيلات المخففة والمجتمع الشرس في فيلم اشتباك">اشتباك</a>" و"<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac88c3b0-bb5f-421d-a524-40173bfc184c" href="https://almanassa.com/stories/29296" title='أفلام وأفكار وثورة| "عيار ناري".. روح اللحظة كما تريدها الأجهزة'>عيار ناري</a>". إذ يختلف عن "اشتباك" في تجنبه للمراوغة، بل إن فيلم البطوط يصرح لدرجة تقترب من المباشرة والخطابية أحيانًا، ويتناقض مع "عيار ناري" في الموقع السياسي من الثورة، ومن شاركوا فيها وقتلوا خلالها؛ ينحاز المخرج إليها وإليهم تمامًا على عكس كريم الشناوي.</p>

<p>تفسير هذا التمايز لا ينحصر في توقيت إنتاج الفيلم عام 2012، وعرضه بدايات 2013، والمجال السياسي/الفني لا يزال مفتوحًا لهذه المضامين المنحازة تمامًا للثورة، بل أيضًا في تركيبة المخرج وانحيازاته السياسية، ونوعية المشاركين في صناعة الفيلم، سواء من الفريق التقني أو الممثلين، حيث إن غالبيتهم ممن ارتبطوا بوضوح بالكثير من فعاليات يناير وما بعدها، ومن بينهم بطلاه <a href="https://elcinema.com/person/1082130/">عمرو واكد</a> و<a href="https://elcinema.com/person/1018885/">فرح يوسف</a>.</p>

<h2>الثبات للاقتراب من الديناميكية</h2>

<p>تعتمد الكثير من الأفلام الروائية القصيرة على ما يمكن تسميته تجاوزًا، وعلى عكس طبيعة السينما، بـ"الصورة الثابتة". المقصود أن الفيلم القصير، بحكم زمنه المحدود، يقترب غالبًا من دفقة شعورية، أو من حدث أو فعل محددين. وقليلًا ما نجد في الأفلام القصيرة تطويرًا حقيقيًا لصراعات وشخصيات تتفاعل وتتغير عبر رحلاتها وصراعاتها ورغباتها في الوصول إلى هدف.</p>

<blockquote>
<p>يقدم الفيلم مجموعةً من الصور الثابتة أو "الاسكتشات" التي تشغل المخرج فيقدمها تاركًا متفرجيه يحالون الربط بينها وفهمها</p>
</blockquote>

<p>نطالع في الفيلم الروائي الطويل "الشتا اللي فات" الكثير من الصور الثابتة، كأنه عبارة عن تجميع لعدد من مشاريع الأفلام القصيرة. المفارقة أنها صور ثابتة لواقع شديد الديناميكية والتحول. واقع مجتمع يعيش ثورة. لا يعتمد المخرج وشركاؤه في الكتابة، ياسر نعيم وأحمد عامر وحابي سعود، في بناء فيلمهم على الترتيب الزمني الخطي، إنما يتنقلون بنا بين زمنين أساسيين.</p>

<p>الأول الذي يفتتحون الفيلم به، يوم 25 يناير 2011؛ من اندلاع التظاهرات وصولًا لخلع مبارك والاحتفالات في ميدان التحرير، والثاني مارس/آذار 2009، الذي ندرك من بعض الإشارات أنه تزامن مع موجة من العدوان الإسرائيلي على الشعب الفلسطيني في غزة، وشهد حملة تضامن. والقفزات الزمنية لا تحدث بمنطق التذكر التقليدي والفلاش باك، إذ يتوازى خطان زمنيان لإكمال بعض تفاصيل الخطوط الثلاثة التي يتناولها الفيلم.</p>

<p>اشتعال مظاهرات 25 يناير 2011، كما يقدمها البطوط، أولى الصور الثابتة، المنفصلة عن بقية الصور الأخرى. تبدأ الثورة على شريط الصوت وكأنها عاصفة، تمتزج بأصوات غرائبية لغربان وطيور أخرى، فيما البطل يقف أمام نافذة لا يرى عبرها شيئًا، فأمامها مباشرة حائط يحجب عنه وعنا الرؤية.</p>

<p>المدخل الغرائبي، وربما الرمزي، يدفع المتفرجين لعالم سيغيب عن بقية الفيلم، ليجدوا مجموعةً من الصور الثابتة أو "الاسكتشات" الأخرى التي تشغل المخرج، فيقدمها تاركًا متفرجيه لمحاولة الربط بينها وفهمها. هذه الاسكتشات الثابتة عبارة عن قطع تحاول إكمال ثلاثة خيوط متوازية ومتقاطعة؛ قصة المونتير عمرو/عمرو واكد، واللحظة الفارقة في حياة فرح/فرح يوسف، المذيعة التليفزيونية وحبيبته السابقة، وشخصية ضابط أمن الدولة/<a href="https://elcinema.com/person/1026190/">صلاح الحنفي</a> الذي يُعَذِّب عمرو واكد، وأحد المشرفين الأساسيين على محاولة إجهاض الثورة.</p>

<p>نرى مراسلًا صحفيًا يقف بين الجموع في مظاهرات يناير، وسط الضرب يظل ثابتًا. يطلب من أحدهم أن يسجل شهادته عن تعذيبه في لاظوغلي وسط القاهرة (المبنى القديم لوزارة الداخلية) بعد عودته من عمله الصحفي بالبوسنة. نستمع لهذه الشهادة، ولن نعرف عنه بعدها شيئًا. هذا المشهد يوضح ما قصدته بتعبير الصور الثابتة/الاسكتشات. أن تكون هناك معلومة أو قصة تتعلق بشخصية ما، ونتصور أنها أساسية في تطور الأحداث، لكنها لا تظهر من جديد في الفيلم، ولا علاقة لها بمسار أحداثه أو بالصور الأخرى.</p>

<blockquote>
<p>يمتلئ الفيلم بهذا النوع من الاكتشات في محاولة لتشكيل صورة تبدو وكأنها شاملة للثورة عبر قطع صغيرة</p>
</blockquote>

<p>تتوالى الصور؛ مذيع تليفزيوني يُقدم بأداء ونبرة صوت تستدعي للأذهان نموذج خيري رمضان. ظهور ضابطين كبيرين في وزارة الداخلية خلال لقاءٍ تليفزيوني، يتلبّسهما غضبٌ واضح من المظاهرات، كأنها إهانةٌ شخصية موجّهة إليهما. استعادة لنموذج <a href="https://www.youtube.com/watch?v=yvGBnkoTuaA">تامر بتاع غمرة</a>، بحيث تستعين إدارة التليفزيون بمواطن مأجور يتصل ببرنامج على الهواء مباشرة ليقدم شهادة زائفة عما يحدث في ميدان التحرير.</p>

<p>مشاهد تعذيب منفصلة تكشف عن توحش الداخلية. استدعاء البطل للبواب ليشتري له ولجارته متطلبات وأطعمة معلبة مستشعرًا خطورة الوضع ومتنبئًا بمآل الأحداث منذ اليوم الأول. خطف عمرو وتعذيبه بالتوازي مع ترهيب واحد من المشايخ خلال شهر مارس/آذار 2009؛ عمرو لأنه شارك في وقفات التضامن مع غزة، والشيخ لأنه تحدث عنها خلال إحدى خطبه. يختفي هذا الشيخ تمامًا لاحقًا بعد أن تبول على نفسه بسبب نوعية مبتكرة من التعذيب؛ الاستضافة في غرفة مغلقة والإجبار المستمر على شرب السوائل.</p>

<p>هناك صور أخرى ثابتة للضابط مع عائلته، وهو مستمتع بمراقبة ضحاياه عبر الكاميرات المثبتة في أماكن حبسهم. ثورة فرح المفاجئة وتركها للبرنامج بعد واقعة الاستعانة بالمواطن/الشاهد المزيف، وتغيير حياتها في ساعات قليلة لتتحول لثورية، متخلية عن جبنها السابق، لتسجل فيديو تفضح فيه الأكاذيب الإعلامية.</p>

<p>بدايةً من هذه اللحظة تحديدًا في الفيلم، تغدو الصور الثابتة، أو الدفقات الشعورية، تسجيلًا لبطولات مطلقة في الغالب. عمرو لا يشارك في الثورة لكنه يرفع فيديو فرح على النت ليجلس منتظرًا اعتقاله في هدوء. جيران متضامنون ينخرطون في اللجان الشعبية لحماية المنطقة، وفي مواجهة لجان البلطجية التي عرفناها في أفلام سبق ذكرها في السلسلة، تظهر اللجان الشعبية الثورية التي تُوقف سيارة زوجة ضابط أمن الدولة، وتعاملها باحترام وتسمح لها بالعبور رغم معرفتها بهويتها، على الجانب الآخر يستقر الضابط في شقة بميدان التحرير ليشرف بنفسه على عملية إجهاض الثورة، لكن الثورة تستمر.</p>

<p>تتوالى خطابات مبارك الأول ثم الأخير،  ومن بعده التنحي وخطاب عمر سليمان. وأخيرًا الميدان بمادة أرشيفية حيث يلتقي الحبيبان.</p>

<p>يمتلئ الفيلم بهذا النوع من الاسكتشات في محاولة لتشكيل صورة تبدو شاملة للثورة، عبْر قطع صغيرة. وينتهي فعلًا بصورة ثابتة، بالمعنى الحرفي والجمالي، لمن يرفعون صورة القبطي الذي قُتل في <a href="https://www.hrw.org/ar/news/2011/10/25/244347">ماسبيرو</a> وهم ينظرون إلى الكاميرا مباشرة، وفي مشهد موازٍ عمرو وفرح فوق كوبري قصر النيل ينظران بدورهما إلى الكاميرا وأمامهما كاميرا أخرى. ثم تختتم اللقطات ببعض الأرقام عن الجرحى والقتلى والفتيات اللاتي تعرضن لكشوف العذرية، والمعتقلين، ومن فقدوا عيونهم خلال السنة الأولى من الثورة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/Tld6xY3g98Y?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="كايروكي &amp;quot;مات الكلام&amp;quot; أغنية فيلم &amp;quot;الشتا إللي فات&amp;quot;" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">أغنية "مات الكلام" لفريق كاريوكي، ومعروفة بأغنية فيلم "الشتا اللي فات"إنتاج 2013</aside><h2>أنا الانتحار الزاعقة</h2>

<p>"الشتا اللي فات.. ابتدا السباق.. وسط الديابة جعانة والكلاب.. طريق إجباري.. والرجوع ممنوع.. ومفيش مكان للذل والخضوع.. بعت القضية.. وهاقول حرية.. صوتي صوت الحق يعني الأغلبية.. أحسن لي إني أموت.. ولا إني أعيش معاكم.. أحسن لي أقطع رجلي.. قبل ما تمشي على هواكم.. طز في كلامكم.. طز في أيامكم.. أنا الكابوس اللي في وسط أحلامكم.. أنا الحقيقة اللي ما يعرفهاش أمثالكم.. أيوة أنا.. مات الكلام وانتهى.. زوق عافية الحلم ابتدا".</p>

<p>يخلو "الشتا اللي فات" من الأغاني. لكن بالتوازي مع عرضه ربيع 2013 أصدر فريق <a href="https://www.youtube.com/channel/UCp-brkrLhdNTkAVoR1qHm3A">كايروكي</a> هذه الأغنية، المسماة على الإنترنت بطريقتين؛ <a href="https://www.youtube.com/watch?v=2CwXjN4DoWs">مات الكلام</a>، و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Tld6xY3g98Y">أغنية الشتا اللي فات</a>، من كلمات <a href="https://elcinema.com/person/2080838/">أمير عيد</a>. في فيديو كليب إطلاق الأغنية، يظهر فريق الفيلم، ويظهر المخرج في بدايته خلال إخراجه لمشهد التحقيق الجماعي للمعتقلين فيما يبدو معسكرًا مهجورًا، ويتواجد فريق كايروكي في المكان نفسه لتقديم أغنيتهم، ويستعينون ببعض مشاهد الفيلم كجزء أساسي منها، فترتبط مباشرة به على الرغم من غيابها عنه.</p>

<p>ما يلفت النظر هنا التقارب بين الفيلم وتمجيده للبطولات الفردية المطلقة، والأغنية بكلماتها المباشرة والزاعقة، وطريقة أدائها الصاخب. كلاهما يعكس الروح نفسها، روح لا تنتمي لمنطقة خوض صراع سياسي واجتماعي بإدراك لطبيعته. بل إلى حالة مفرطة في المثالية، مع قدر من الانتحارية: ".... أحسن لي إني أموت.. ولا إني أعيش معاكم.. أحسن لي أقطع رجلي.. قبل ما تمشي على هواكم". وتتبدى أكثر في نهايتها "أنا بلدي مكانها مش هنا.. يا ترجع تاني يا إما أموت أنا".</p>

<p>"الأنا" في الأغنية يتم مطها كي تطول، وتصبح أكثر إيلامًا، ورومانسية، وفردية. انتشرت هذه النوعية من الأغاني بين المشاركين في الثورة من قطاعات الشباب الأصغر سنًا، وفريق كايروكي له عددًا منها، أبرزها <a href="https://www.youtube.com/watch?v=rYoCS7i0SIg">اثبت مكانك</a>.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5d8dc01d-0740-4544-ab76-64c3f678b3a3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/5d8dc01d-0740-4544-ab76-64c3f678b3a3.png.webp?itok=YdU2hcR-" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: أحمد بلال، المنصة 2026</aside></div>
<figcaption>ثورة يناير</figcaption></figure><p>من شاركوا في المواجهات العنيفة خلال الثورة بإمكانهم فهم أسباب انتشار هذا الوعي المثالي/الانتحاري بتأمل نماذج شبابية بدت وكأنها تستمتع وقت المواجهات الدموية بمعانقة خطر الموت في الصفوف الأمامية. إنها الطاقة المثالية/الانتحارية التي أتت لملء فراغ حقيقي وكبير في الوعي السياسي الثوري. فراغ ليس فقط في الأغاني، وإنما في الشعارات التي ارتبطت بالشهداء والمصابين، وتمجيدهم بأنهم الأفضل بيننا، وحصر الصراع السياسي في الثنائيات، مثل "يا نجيب حقهم.. يا نموت زيهم".</p>

<p>هذه الصلة بين الأغنية والفيلم، على أرضية تمجيد البطولة المطلقة الرومانسية، والمقتربة من الانتحارية، تفسر لماذا بُني الفيلم على مجموعة من الاسكتشات التي تعبر عن بطولات فردية منفصلة، لا يوجد بينها رابط جماعي أو درامي، لتشكل خلفية البطولة المفاجأة للمذيعة التليفزيونية، والقرار البسيط الذي يتخذه البطل عمرو دون تردد أو تفكير برفع فيديو حبيبته على شبكة الإنترنت، وهو واعٍ بأنهم سيعتقلونه بعدها بدقائق، فيجلس هادئًا في انتظار من يقتحمون بيته ليدمروا كل ما فيه ويحملونه معهم.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="de13672b-d4b8-4662-9675-add3b673b8a9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29148" role="article" about="/stories/29148" data-sanitized-id="node-29148" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29148" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29148" data-ph-capture-attribute-link-title='"ست" مروان حامد.. دليل الخطايا السينمائية' data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"ست" مروان حامد.. دليل الخطايا السينمائية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>من بين الاسكتشات مشهد تعذيب لشخص يسُب معذبيه القادرين على قتله. أو تحدي المعتقلين للمحققين والاستهزاء بهم في مشهد التحقيق الجماعي في المكان الواسع المهجور، كأن يقول أحدهم "كل حاجة في البلد خايبة.. حتى أسئلتك خايبة". ويستهزئ الآخر بأهله "نزلت عشان مراتي حامل، كان نفسي العيل اللي جاي ده يبقى بيحترمني، أصلي حضرتك أنا ماكونتش بحترم أهلي"، أو أن يؤكد الثالث غاضبًا على أنه ذهب لشراء بيتزا ويرغب في الذهاب لمنزله قبل أن تبرد البيتزا.</p>

<p>أما الرابع المسؤول عن إدارة صفحة "جمعة الغضب"، فيؤكد بسخرية أنه بحث عن الشرطة لتسليم نفسه حين شعر بخطئه، لكنه لم يجدها، ليسأل الضابط "هو أنتو روحتوا فين صحيح يا باشا؟".</p>

<p>اسكتشات "الشتا اللي فات"، تذكرنا بفيلم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="721a27be-f938-400c-8ac7-ab2cd8773dbd" href="https://almanassa.com/stories/29192" title="أفلام وأفكار وثورة| ميكروفون.. والإمساك بحلم اللحظة">ميكروفون</a>، الحافل بها. غير أن الأخير يقترب عبر قصصه السريعة من روح تميل إلى الرغبة في الحياة والإبداع والتحرر، لا إلى الانتحار. ويبتعد عن تمجيد البطولات الفردية. من دون الدخول في مقارنة حول أيهما أقرب لـ"روح اللحظة"، يمكن القول إن كليهما على الرغم من وقوفهما في منطقتين مختلفتين في الرؤية والوعي، فهما يقتربان من لحظتين مختلفتين؛ لحظة الأمل في البداية، ولحظة الهزيمة واليأس بعدها بشهور.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-0cf496683c930fdad6e5791c99890b937e66c982b24ea0ea52b59a27c50a3484">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29873" role="article" about="/topic-files/29873" data-sanitized-id="node-29873" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29873" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29873" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>أفلام وأفكار وثورة</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29780" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29780" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29780" data-ph-capture-attribute-link-title='أفلام وأفكار وثورة| بين "فرش وغطا" و"اشتباك".. صور لثورة تُشكِّلها الصدف' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| بين "فرش وغطا" و"اشتباك".. صور لثورة تُشكِّلها الصدف</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		نشعر خلال مشاهدة "اشتباك"، بأن صناعه واعون بأن عليهم اتخاذ موقف سياسي، ونكاد نراهم وهم يحاولون تجنب اتخاذه.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29447" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29447" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29447" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| فرش وغطا.. الصمت بديلًا عن التورط" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| فرش وغطا.. الصمت بديلًا عن التورط</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		في "فرش وغطا" تأتي التفاصيل للتشويش على ثورة حاضرة فعلًا، وإن لم يفهمها البعض. فيكون الهروب إلى اللمحات المجتمعية الخاطفة، المنتمية لزمن الثورة، لكنها لا تحكي عنها.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29297" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29297" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29297" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| الفقراء عقارب بين أكوام القمامة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| الفقراء عقارب بين أكوام القمامة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		جميع الفقراء الذين يظهرون في الفيلم، ليس لهم أصلًا أي علاقة بالثورة، ولم يشاركوا بها. جميعهم ملوثون، ومتورطون في جريمة أو فعل غير أخلاقي. سواء بالقتل، أو بابتزاز الدولة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29296" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29296" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29296" data-ph-capture-attribute-link-title='أفلام وأفكار وثورة| "عيار ناري".. روح اللحظة كما تريدها الأجهزة' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| "عيار ناري".. روح اللحظة كما تريدها الأجهزة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		حبكة الفيلم متكئة على "إرهاب" هؤلاء الأهالي الغوغاء للعاملين بمصلحة الطب الشرعي، وإجبارهم على إصدار تقارير مزورة تتهم الداخلية صراحة بقتل البلطجي واعتباره شهيدًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29192" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29192" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29192" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| ميكروفون.. والإمساك بحلم اللحظة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| ميكروفون.. والإمساك بحلم اللحظة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		هناك أفلام حاول صناعها ركوب الموجة الثورية الجديدة بعد خلع مبارك. لكن ميكروفون، وإن أُعيد مونتاجه بعد الثورة، يخرج عن مظلة الترقيع تلك.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29190" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29190" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29190" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| بروس لي.. كن ماءً لكن بعناد" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| بروس لي.. كن ماءً لكن بعناد</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		عملية الإنتاج بالغة التعقيد، وبالذات في حالة الفنون الجماهيرية واسعة الانتشار، المرهونة بعاملين أساسيين؛ خضوعها لرأس مال و خضوع الفنون والمنتجات الثقافية الجماهيرية لشباك التذاكر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29921" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29921" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29921" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| عربة الترحيلات المخففة والمجتمع الشرس في فيلم اشتباك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| عربة الترحيلات المخففة والمجتمع الشرس في فيلم اشتباك</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		نرى صناع فيلم "اشتباك" وهم يحاولون تجنب اتخاذ موقف سياسي. يتركوننا في هذه المنطقة الوسطى، ليخرج كل منا بالتفسير الذي يرضيه، من دون أن يتورطوا في اتخاذ موقف درامي/سياسي واضح.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30018" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30018" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30018" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| الشتا اللي فات.. موسم الانتحار والبطولات الفردية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| الشتا اللي فات.. موسم الانتحار والبطولات الفردية</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		اسكتشات "الشتا اللي فات"، تذكرنا بفيلم "ميكروفون"، الحافل ببعض الاسكتشات. غير أن الأخير يقترب عبر قصصه السريعة من روح تميل إلى الرغبة في الحياة والإبداع والتحرر، لا إلى الانتحار.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 15:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770816745811886</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| مكسبها الأوحد تعرية "الجماعة"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30061</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4bea49c9-26bd-4e51-9032-b4f429fd54ee.png.webp?itok=zwX3RgYz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4bea49c9-26bd-4e51-9032-b4f429fd54ee.png.webp?itok=zwX3RgYz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>الموقف تجاه الأحداث الكبرى لا يمكن أن يظل ثابتًا، ما بالك بحدث كينايرٍ شكَّل الدين والسياسة والمجتمع في مصرنا اليوم. ولا يمكن لمن عاصرها طفلًا وشاهد تحولاتها مراهقًا وأصبح رجلًا في ظل الأوضاع التي ترتب عليها أن يكون موقفه ثابتًا منها بالطبيعة.</p>

<p>أكتبُ هذا المقال لرفع حرج وكلفة تجاه ثورة يناير، لموقفي الأخلاقي والسياسي في تأييد النظام الحالي، وليس لرمسنتها (تدعيم طابعها الرومانسي)، أو الزعم بمخالدها. فهي في نظري لم تحقق سوى مكسبٍ واحدٍ على كثرة ما تغنّى بها مناصروها.</p>

<p>بالحديث عن الموقف السياسي، كنتُ في مراهقتي نشيطًا على تويتر، ومعجبًا برموز النضال الذين يبجلون الثورة والثائرين. أتذكر أربعة من رموزها كنتُ دائمًا ما أبجّلهم وأُظهر احترامي لهم، بل ربما كنت أقدِّس آراءهم أحيانًا وأحذو حذوهم في جميع مواقفهم والقضايا التي يناصرونها: محمد البرادعي وعلاء الأسواني و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68a5cc97-982f-43ea-a1f1-b49008790b41" href="https://almanassa.com/author/235" title="بلال فضل">بلال فضل</a>؛ مع حفظ الألقاب.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="dc6faeaa-2c65-4e86-bfa5-db0c48dc4d5a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/5463516396_295036ada9_k.jpg.webp?itok=ahhFxFUw" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: حسام الحملاوي، فليكر</aside></div>
<figcaption>متظاهرون في ميدان التحرير، 11 فبراير 2011</figcaption></figure><p>بالتالي كان موقفي مما تلا الثورة من الأحداث التي حددت هويتها ومسارها مبنيًا على آراء هؤلاء؛ مثلًا موقفي من المجلس العسكري ومن جماعة الإخوان المسلمين، ورأيي في كل كيان وحدث كان مبنيًا بالأساس على آرائهم وتصنيفهم وتقديرهم للأمر. الجهة "س" سيئة لأن حرية الرأي والعقيدة فوق كل شيء، والجهة "ص" معرقلة لأنها تستغل المقدَّسات في السياسة.</p>

<p>لم أعرف في ذلك الوقت، وأنا بعد في مرحلة التكوين، تصنيفات اليمين واليسار، الإسلاميين والليبراليين؛ كنت أرى الجميع يسعى خلف هدف واحد وهو: دولة ديمقراطية وتداول للسُلطة، وأن هناك معرقلًا واحدًا، وهو بالطبع من يرتدي البذلة الرسمية لأي جهة من جهات الدولة.</p>

<blockquote>
<p>جرّني طوفان الأقصى إلى العودة لسؤال الشأن العام مرة أخرى ومساءلة ما حققَته الثورة</p>
</blockquote>

<p>ولكن بعد استقرار الأوضاع في البلاد وجدتُ أن حكمة العصر الذي وُلدت فيه كانت أن "بإمكان الجميع أن يُصبح أي شيء". وعليه فقد اخترت طريق النجاة الفردية وعملتُ ما في وسعي لعدم الانشغال بأي شأنٍ عام. ابتعدتُ تمامًا عن أي تطوير لأفكاري السياسية قانعًا أن التغيير يبدأ من الفرد وينتهي به. فقط، كنت ألتقط هنا وهناك ما قد يؤيد موقفي الأخلاقي "التأييد التام للثورة واللعنة التامة لأعدائها".</p>

<p>حصلتُ على فرصة تدريب في الفرع المصري لواحدة من أكبر الشركات العالمية في مجالي،<strong> </strong>تصميم الدوائر المتكاملة/IC design. وفي اليوم الأول، قال لنا مدير الفرع إنه "قرر التخلي عن حلمه الأمريكي والعودة إلى مصر لتأسيس هذه الشركة في ظل الأحلام الوردية التي ورفت بعد 25 يناير"، وأردف "إن كان هذا التاريخ يمثل لكم شيئًا".</p>

<p>بالطبع كنتُ أنا الوحيد الذي أجبته "نعم، في ظل فترة الأحلام". كان ردي تلقائيًا، ولم أكن أتصور يومًا أنه يُمكن أن يصبح هذا موقفي تجاه الثورة بأكملها.</p>

<p>جرّني طوفان الأقصى في أكتوبر 2023، كما جرّ غيري، إلى العودة لسؤال الشأن العام مرة أخرى، ومساءلة ما حققَته الثورة، فوجدت نفسي أمام مكسب واحد: فضح كل ما هو إسلامي. والفضح هنا ليس سلبيًا، فقد أصبحت الأمور واضحة للكافة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="db0c1294-2db9-4201-af7c-aa93b4c1797b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/twfan-alaqsy-.jpg.webp?itok=arqw3NuM" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">موقع حركة حماس</aside></div>
<figcaption>طوفان الأقصى، 7 أكتوبر 2023</figcaption></figure><p>ثورة يناير التي بدأت كحدث سياسي يطالب بمد الأمان الاقتصادي لجميع طبقات الشعب، وتوفير مناخ ديمقراطي يسمح للقاصي والداني ومن توافرت له الأهلية، أو لم تتوفر، باختيار مَن ينوبون عنه ومَن يديرون موارده وصراعاته الخارجية، الثورة التي بدأت كحدث سياسي يطالب بالعدالة للجميع؛ قد غيّرت مسارها.</p>

<p>لعجائب الأقدار، تحوّلت ثورة يناير إلى ثورة اجتماعية على التيار الإسلامي بين أطياف المجتمع، وأعني حرفيًا التيار الإسلامي لا الإسلام السياسي. وهو التيار الذي يمكن تعريفه، بكثير من الاختزال، بأنه التيار الذي يرى أن معتقداته جديرة بأن تستبدل معتقدات الآخرين، بل وتُحاكمهم وتحكمهم.</p>

<blockquote>
<p>لم يتعلم التيار الثوري بعد أن الإنسان الفرد في عالمنا لم يعد فاعلًا</p>
</blockquote>

<p>كانت هذه الثورة بداية النهاية لهم ولأفكارهم. لكننا لم ندرك نهايتهم بعد، فهم تيار أعاد توطين نفسه مرّات ومرّات في أحلام ومخاوف أفراده، وروابط مجتمعه. تقول نبوءتي الشخصية "إن هذه الدولة لم تشهد الإسلاميين بعد".</p>

<p>أولًا، لأن هذا التيار في نزعه الأخير قد يصبح أكثر تطرفًا واستماتةً. وقد أكدت لنا أحداث طوفان الأقصى أن "الدولة الحديثة" لا تُقدّم لنا -نحن أبناء الجنوب ودول الشرق الأوسط- سوى القتل في نموذج إسرائيل وأمريكا، وأن الكُفر بها أهدى وأقوم سبيلًا.</p>

<p>بعد الطوفان، صارت الدولة القومية بمفهومها الحديث محل تساؤل في بلادنا. صار مُبرر عدم مساعدة غزة أنها تقع خارج نطاق دولتنا، وأدى هذا إلى إعادة مفهوم الأمة بديلًا عن الدولة للنقاش من جديد، ليس فقط بين أتباع التيار الإسلامي ولكن عند أطياف واسعة.</p>

<p>وثانيًا، لأن الفاعل المضاد، وهو التيار الثوري، لم يتعلم بعد أن الإنسان الفرد في عالمنا لم يعد فاعلًا، وأنه لا يوجد كيان يوحد جهود الأفراد، وأقصد في الدول الغربية طبعًا.</p>

<h2>شِبه الدولة أفضل من اللا دولة</h2>

<p>لماذا أؤيد موقف النظام الحالي تجاه ثورة يناير؟ لأني أفضل أنصاف الدول على اللا دول، وأُفضّل المسار الواضح -حتى في الخروج من "شبه الدولة" التي نعيشها- على المسار الغامض.</p>

<p>ولماذا أؤيد ثورة يناير؟ لأن الخلاص من التيار الإسلامي لم يكن ليتأتّى سوى بفعل جماعي كبير بهذا الحجم، فتح المجال أمام جميع الناس للتعبير عن آرائهم. والأهم، أنه جعل التيار الإسلامي والإسلاميين يعبّرون أيضًا عن آرائهم، فنضح الإناء بما فيه وطفحت قناعاتهم التي هي في غاية الغرابة والعدوانية والإقصاء.</p>

<p>هذا الخيار الذي يبدو شخصيًا للغاية وجد إرهاصاته في أول انتخابات رئاسية عام 2012: بين نظام لم يمُت بعد ونظام يريد أن يكرر موت أجدادنا لأن عزاءهم الوحيد يكمن في موتنا أيضًا، وبالطريقة نفسها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e9e3af2952243dee120fa31a87dbf871b65bfd16bab487754a1f9375d9c60dc9">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29937" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29937" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29937" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مراد عبد المقصود_ 
		</span>
		ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29934" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29934" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29934" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			وفاء خيري_ 
		</span>
		ثورتـي الحقيقية بدأت مع الاحتكاك بالتقاليد في سوهاج، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت ضد التوقعات التي تلقى علي فقط لأني امرأة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29754" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29754" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29754" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سارة الصحاري_ 
		</span>
		إذا تكررت يناير، أو حتى ما يشبهها ولو من بعيد، سأكون من أول الناس في الشارع، لا من أجل أبي وأمي والشعب فقط، بل لأن هذا ما أدين به لنفسي ولمستقبلي، لو كان لنا مستقبل في هذا الوطن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29738" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29738" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29738" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نور خليل_ 
		</span>
		في السنوات التالية، تعلمنا الشك. هل كان الأمر يستحق كل هذا؟ ألم نكن لنكون أسعد لو بقي الشهداء معنا؟ لو اكتفينا بالسكوت؟ لم يُحاسب أحد على هذه الدماء. ضاعت الحرية تحت قبضة جديدة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29932" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29932" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29932" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد السيد عيد _ 
		</span>
		نعيش جميعًا في عشةِ القمع نتصارع فيها كالديوك، ونقتات على الانتصارات الهزيلة غير مدركين أن الكراهية هي رفاهية لا نملكها، فحياة الكل معرضة للخطر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30011" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30011" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30011" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد أبوزيد_ 
		</span>
		كبرت وفهمت أن معظم الأحداث تقع في المنطقة الرمادية فلا خير مطلق أو شر مطلق. ورغم الجدل الذي يتجدد كل عام "ثورة ولا مؤامرة" إلا أني حتى الآن لا أستطيع أن أراها إلا بعين الطفل، حلمًا
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29904" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29904" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29904" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نورين القاضي_ 
		</span>
		فلنحسب من منا ضحى بنفسه أكثر، كم منكم في السجون وكم منا في السجون أو المنفى؟ كم منكم له ألف مدافع وكم منا غاب عن النظر والسمع، لا نعرف عنهم شيئًا لأنكم مشغولون بأنفسكم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29643" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29643" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29643" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			لمى كريم_ 
		</span>
		مرّت علاقتي الأولى بالسياسة عبر جسد أمي، الفلسطينية المغتربة في مصر، المعزولة عن أرضها وأهلها. كانت فلسطين جزءًا من تكويني، سياقًا نعيش داخله، وليس مجرد قضية مطروحة للنقاش.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29497" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29497" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29497" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عمر مجدي سليمان_ 
		</span>
		إن التهميش الواقع علينا وحرماننا من أي عمل جماعي، يتم بقصد من بعض الأطراف. لقد كفر أغلب جيلنا بكل ما سبقه، ويريد الآن أن يصنع تجربته الخاصة، ولكن دون وجود أدوات، وهذا نذير شؤم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30072" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30072" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30072" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ياسمين فتحي _ 
		</span>
		لم يتركوا لنا سوى صور الميدان وشظايا أحلام. عندما أقرأ عن يناير أفكر أنه كان حريًّا بهم أن يفعلوا كذا وكذا. ثم أذكر ما فعلنا نحن، بالأحرى ما لم نفعل حين بدأت حرب الإبادة على غزة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29764" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29764" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29764" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			شمس اكرام_ 
		</span>
		تعلمت من الثورة مَن يقف مع مَن، فهمت أن هناك معسكرات، وأن الناس لا يتفقون، وعندما يخاف البعض، يكون هناك آخرون سعداء. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29935" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29935" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29935" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عمار كلشاني_ 
		</span>
		لم تُهزم يناير في 2013 فقط، حتى لو افترضنا أن ما حدث كان سذاجةً أو فشلًا سياسيًا، فنحن منذ ذلك الحين وحتى الآن، لم نتجاوز الماضي ونفتح نقاشًا حقيقيًا حول الحلول البديلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30061" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30061" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30061" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| مكسبها الأوحد تعرية "الجماعة"' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| مكسبها الأوحد تعرية "الجماعة"</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			 أحمد الشحات_ 
		</span>
		الخلاص من التيار الإسلامي لم يكن ليتأتى سوى بفعل جماعي بحجم ثورة يناير التي فتحت المجال للجميع للتعبير عن آرائهم، ومنهم التيار الإسلامي، فنضح الإناء بما فيه وطفحت قناعاتهم.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 15:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770816745811885</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيسان والسنوات الفاصلة بينهما</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30254</link>
						<dc:creator>غادة شهبندر</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/30fb579e-a98d-4b94-88de-af88653ebcba.png.webp?itok=PT6KW2oM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/30fb579e-a98d-4b94-88de-af88653ebcba.png.webp?itok=PT6KW2oM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">كلاهما رحل، مبارك، قبل 15 عامًا، والسادات قبل 45 عامًا. شهدتُ رحيل كل منهما، لحظتان عنوانهما رحيل الرئيس، لكنَّ أحدهما لا تشبه الأخرى.</p>

<p dir="rtl">أتذكر بوضوح تلك اللحظة يوم 11 فبراير/شباط 2011؛ ظهر اللواء عمر سليمان، رئيس جهاز المخابرات المصرية، على شاشة التليفزيون المصري، وبصوته العميق ونبرته المهيبة قال بكل وقار إن حسني مبارك <a href="https://www.youtube.com/watch?v=8flecxDUfBg">تخلّى</a> عن منصبه رئيسًا لجمهورية مصر العربية.</p>

<p dir="rtl">الساعةَ السادسةَ ودقيقتين مساءً، شاهدتُ ذلك على شاشة تليفزيون صغيرة في شقة أحد الأصدقاء بوسط القاهرة على بُعد بضع مئات من الأمتار من ميدان التحرير. فتحتُ الباب واندفعتُ هابطةً دورين إلى الشارع، لألتحق بعشرات الآلاف من المصريين الذين انفجروا فرحًا.</p>

<p dir="rtl">ركضتُ إلى ميدان التحرير. رقصتُ وغنّيتُ وهتفتُ مع الجموع، ثم صعدتُ إلى شقة صديق تُطلّ على الميدان لأرى الميدان من الأعلى. وعندما دخلتُ الشقة وجدتُ نفسي وجهًا لوجهٍ مع ليلى، والدة خالد سعيد. كانت تبتسم بهدوء، احتضنتُها وسألتُها عن شعورها، قالت إنها تشعر أخيرًا بشيء من السكينة والاطمئنان. خرجتُ إلى الشرفة ونظرتُ إلى واحدٍ من أعظم المشاهد في حياتي. كنتُ مفعمةً بالأمل.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">لم يكن أحدٌ يعرفُ على وجه الدقة ما الذي يجري لكنهم سمعوا ضابطًا يقول إن جميع القوات في حالة تأهّب قصوى</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">لحظة فرح وانفراج. كنتُ أمضيتُ أسبوعين عاصفين أُخيّم في محيط ميدان التحرير. شهدتُ كثيرًا من العنف، وعشتُ أكثر لحظات حياتي وحدة. في ذلك الوقت، آمنتُ بأن تنحّي حسني مبارك يكون نهايةَ طغيان النظام الفاسد. ولم أدركْ أن الأمرَ ليس سوى مرحلة انتقالية تمهّد لبداية أزمنة بالغة الصعوبة.</p>

<h2 dir="rtl">يوم اغتيل السادات</h2>

<p dir="rtl">أقارنُ تلك اللحظة بيوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6ea4539-75a6-4c37-8461-ee3904eb3c64" href="https://almanassa.com/stories/3085" title="وثائق الخارجية الأمريكية| كيف توقعت واشنطن اغتيال السادات قبل عامين من وقوعه">اغتيال </a>الرئيس أنور السادات. كنتُ في التاسعة عشرة من عمري، أقضي إجازةً في الغردقة مع إحدى صديقاتي. ونحن نستعد لتناول العشاء بعد يوم على الشاطئ، ظهر أخي فجأة في الفندق الذي نقيم فيه. من المفترض أنه ذاهب لرحلة صيد وإبحار تستمر أربعة أيام، لذا فوجئتُ برؤيته. شرح لنا أن خفر السواحل سحبوا تصاريح الإبحار فجأة، وأن جميع القوارب مُنعت من مغادرة الميناء.</p>

<p dir="rtl">لم يعرف أحد على وجه الدقة ما الذي يجري، لكنهم سمعوا ضابطًا يقول إن جميع القوات في حالة تأهّب قصوى، وغير مسموح بالإبحار حتى إشعار آخر. حاولنا متابعة الأخبار عبر الراديو، لكننا لم نتمكن من التقاط أي محطة إذاعية مصرية. فقط وصلتنا محطات من السعودية والأردن وسوريا تحتفل بـ"سقوط طاغية مصر" على أيدي "جنود مصريين شجعان".</p>

<p dir="rtl">وبينما نحن ونزلاء الفندق المصريون وإدارته متحلّقون حول الراديو نحاول فهم ما يحدث وما ينبغي علينا فعله، دخل المدير العام للفندق وأعلن أن الرئيس قُتل، وطلب من أحد مساعديه التوجّه إلى المنتجع المجاور "كلوب ميد" لمعرفة ما إذا كانوا سيقيمون سهرة الكباريه تلك الليلة، مضيفًا أنه ليس من اللائق المضي قدمًا في ليلة الديسكو التي خطط الفندق لها.</p>

<p dir="rtl">في تلك اللحظة، تقدّم عدد من السائحين الإيطاليين إلى المدير العام لتقديم التعازي وإبداء الاحترام لرحيل قائد عظيم. عندها قلتُ لأخي إنه ينبغي علينا محاولة الاتصال بوالدينا في القاهرة لمعرفة ما حدث وما علينا فعله. عندما نجحنا أخيرًا في الوصول إلى والدتي، قالت إن والدي في غرفة العمليات يُجري جراحة لأحد المصابين في موقع الاغتيال، وأضافت أنه يريدنا أن نبقى في الغردقة، لأن ذلك أكثر أمانًا. شعرتُ بالارتياح لأننا لن نضطر إلى قطع إجازتنا. كنتُ صغيرة السن، ومنفصلة عن الشأن العام.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="18d537f4-ed58-4dd1-b6f3-f4a637bb3753" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4078" role="article" about="/stories/4078" data-sanitized-id="node-4078" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4078" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4078" data-ph-capture-attribute-link-title="حادث المنصة وما تلاه: لماذا هدأت القاهرة بعد اغتيال الرئيس؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حادث المنصة وما تلاه: لماذا هدأت القاهرة بعد اغتيال الرئيس؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">لقد نضجتُ وتطوّرتُ كثيرًا في السنوات الفاصلة بين اغتيال السادات وتنحّي حسني مبارك. تولّدت لديّ مخاوف واهتمامات، وأصبحتُ أكثر انشغالًا بمستقبل بلدي. وأعتقد أن ذلك كان، إلى حدّ كبير، من أجل عائلتي. ففي عام 1981 كنتُ طليقة البال، لا أفكّر إلا في اللحظة الراهنة. أما في عام 2011، فكنتُ أطمح إلى وطنٍ أفضل يعيش فيه أطفالي. </p>

<p dir="rtl">لقد أصبحتُ شخصًا آخر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-ec2891a011dd12e1d15c7e8aee7e809b09e5c2c523d7284298f76704d5718f61">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 15:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770816745811884</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد عزوف العام الماضي.. تعاقدات القطاع الخاص على القطن تقفز 58% في الموسم الجاري</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30260</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/asnaf-alqtn-almstnbtt-hdythaan-.jpg.webp?itok=5TOMM8Ey" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/asnaf-alqtn-almstnbtt-hdythaan-.jpg.webp?itok=5TOMM8Ey" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>سجلت تعاقدات القطاع الخاص على القطن خلال موسم 2025/2026 نموًا بنسبة 58% مقارنة بالموسم السابق، مدفوعة بعودة الشركات للمشاركة في المزادات بعد أزمة تسويقية شهدها الموسم الماضي، حسبما قالت مديرة منظومة القطن رتيبة محمود لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأضافت رتيبة محمود، وهي العضو المنتدب التنفيذي لشركة مصر لتجارة وحليج الأقطان، أن الشركات تعاقدت خلال الموسم الجاري على نحو 949 ألف قنطار، مقابل 600 ألف قنطار في موسم 2024/2025.</p>

<p>وأشارت إلى أن إجمالي الكميات المبيعة عبر المزادات منذ بداية الموسم في سبتمبر/أيلول الماضي بلغ 1.1 مليون قنطار بقيمة 10.1 مليار جنيه، لافتة إلى أن الموسم يقترب من نهايته مع تبقي مزادين فقط متوقع إقامتهما قبل نهاية فبراير/شباط الجاري وبداية مارس/آذار المقبل.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/11/26/1931847">بيانات</a> منظومة تداول القطن، بلغت المساحة المزروعة خلال الموسم الجاري نحو 195 ألف فدان، بواقع 22 ألف فدان في الوجه القبلي و173 ألف فدان في الوجه البحري، بإجمالي إنتاجية يقدَّر بنحو 1.5 مليون قنطار.</p>

<p>وعزا مصدر مسؤول بمنظومة القطن لـ <strong>المنصة</strong> ضعف تعاقدات القطاع الخاص في الموسم الماضي إلى <a href="https://www.alborsaanews.com/2025/03/06/1873712">الأزمة</a> التسويقية التي نشأت عن ارتفاع أسعار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2037699e-4705-4448-b1da-4be936730f51" href="https://almanassa.com/news/22661" title='"بحوث القطن": بيع 5% فقط في المزاد الأخير'>المزادات</a> مقارنة بالأسعار العالمية، ما دفع عددًا من الشركات إلى العزوف عن الشراء، قبل أن تتدخل وزارة المالية وتتحمل فروق أسعار بلغت نحو ألفي جنيه للقنطار لضمان تسويق المحصول.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن وزارة المالية وافقت حينها على <a href="https://cabinet.gov.eg/News/Details/75161">سداد</a> فرق التسعير بين أسعار فتح المزاد 8 آلاف جنيه للوجه القبلي و10 آلاف جنيه للوجه البحري ليصل إلى سعر الضمان الذي حدده مجلس الوزراء.</p>

<p>وأضاف أن الموسم الجاري شهد بيع القطن وفق الأسعار العالمية، مع صرف حوافز للمزارعين بحسب درجة النظافة والرتبة، لتتراوح الأسعار بين 9200 و9800 جنيه للقنطار في الوجه البحري ونحو 7 آلاف جنيه في الوجه القبلي.</p>

<p>وأظهرت وثيقة، اطلعت عليها <strong>المنصة</strong>، أن إجمالي الكميات المبيعة عبر المزادات منذ بداية الموسم بلغ نحو 1.186 مليون قنطار بقيمة إجمالية 10.12 مليار جنيه، استحوذ أكبر ثلاثة مشترين منها على أكثر من نصف السوق.</p>

<p>وتصدر "أبو مضاوي" القائمة بكميات 228.4 ألف قنطار بقيمة 2.101 مليار جنيه، تليه شركة مصر لتجارة وحليج الأقطان بنحو 223 ألف قنطار بقيمة 1.987 مليار جنيه، ثم "الإخلاص" بكمية 198.6 ألف قنطار بقيمة 1.811 مليار جنيه.</p>

<p>وفي السياق نفسه، كشف مصدر مسؤول باتحاد مصدري الأقطان لـ <strong>المنصة</strong> أن إجمالي التعاقدات التصديرية خلال موسم 2024/2025 ارتفع إلى نحو 38.7 ألف طن متري، مقابل 18.1 ألف طن متري خلال الفترة المناظرة من الموسم الماضي.</p>

<p>وأضاف أن تعاقدات الأسبوع الثالث والعشرين وحده بلغت 706 أطنان مترية، مع متابعة أسبوعية لحركة التعاقدات والأسعار دعمًا للشفافية وتوفير البيانات لأعضاء المنظومة التصديرية.</p>

<p>يُذكر أن منظومة تداول القطن بنظام المزادات بدأ تطبيقها تجريبيًا عام 2019، قبل تعميمها على مستوى الجمهورية في 2021، وتقوم الحكومة من خلال شركة مصر لحليج الأقطان بدور الوسيط بين المزارعين والشركات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 15:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770816745811883</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تعديلات اللحظات الأخيرة.. تغيير وزير الدفاع وإلغاء وزارة قطاع الأعمال</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30268</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/790ee75c-0580-4a12-8d85-5f5ca81a76c2.jpeg.webp?itok=WcnYZCNf" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/790ee75c-0580-4a12-8d85-5f5ca81a76c2.jpeg.webp?itok=WcnYZCNf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهد الرئيس عبد الفتاح السيسي، صباح اليوم الأربعاء، بمقر رئاسة الجمهورية بمصر الجديدة، أداء نائب رئيس الوزراء والوزراء ونواب الوزراء الجدد اليمين الدستورية، فيما شهدت اللحظات الأخيرة تعديلات جديدة.</p>

<p>وبعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8b38da22-3a5a-4619-9a9d-283d1b5d78b2" href="https://almanassa.com/news/30250" title='رحيل محمود فوزي وتقليص مهام "الوزير".. مفاجآت في تعديل حكومة مدبولي الثانية'>أعلن</a> مجلس النواب مساء أمس الثلاثاء الموافقة على التعديل الوزاري في حكومة مصطفى مدبولي الثانية، ولم يتضمن حقيبة الدفاع، أدى الفريق أشرف سالم زاهر اليوم اليمين الدستورية أمام السيسي وزيرًا للدفاع والإنتاج الحربي، خلفًا للفريق أول عبد المجيد صقر.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-facebook"><div data-sanitized-class="iframely-embed"><div data-sanitized-class="iframely-responsive"><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/videos/1627428151600788/" data-iframely-url="https://cdn.iframe.ly/api/iframe?url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Freel%2F1627428151600788&amp;key=cf35656e1783042e4363f026cb0a7a44"></a></div></div></div><p>وتحسم المادة 234 من <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> بعد تعديلها في 2019 آلية تعيين وزير الدفاع بنص واضح جاء فيه "يكون تعيين وزير الدفاع بعد موافقة المجلس الأعلى للقوات المسلحة"، ما يعد استثناءً دستوريًا صريحًا من القواعد العامة المنظمة لتشكيل الحكومة، إذ أن تعيين وزير الدفاع لا يشترط موافقة مجلس النواب كباقي الوزارات.</p>

<p>لم يكن تغيير وزير الدفاع التغيير الوحيد اليوم، إذ <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid031Jy8ud42KA1yDvHNt9qRABfdGQJ3UBiJwjBFK5bkZji4ATideZAcL1FGbbFQ2weSl">أصدر</a> السيسي قرارًا بإلغاء وزارة قطاع الأعمال العام، التي تدير أكبر محفظة من الشركات المملوكة للدولة، ووفق بيان الرئاسة، فإنه يتعين على رئيس مجلس الوزراء إصدار القرارت اللازمة بشأن الآثار المترتبة على ذلك. </p>

<p>ووفق الشرق، <a href="https://asharqbusiness.com/economics/118979/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%86-%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/">تشرف</a> الوزارة على 146 شركة مملوكة للدولة، تعمل في قطاعات متنوعة، وتمثل نحو 26% من إجمالي الشركات المملوكة للدولة البالغ عددها 561 شركة حتى يوليو/تموز 2025.</p>

<p>وكان من أبرز التعديلات الوزارية التي وافق عليها البرلمان أمس رحيل المستشار محمود فوزي وزير المجالس النيابية على عكس كافة التكهنات التي كانت تؤكد استمراره في منصبه، وتولى الوزارة المستشار هاني حنا سدرة، عضو مجلس القضاء الأعلى السابق ومساعد وزير العدل الأسبق للتعاون الدولي، بعد قصرها على شؤون المجالس النيابية دون تضمين المسمي مسؤولية التواصل السياسي.</p>

<p>كما تضمن التعديل تقليص سلطات كامل الوزير، ليتولى مهام وزارة النقل فقط، بعدما كان وزيرًا للنقل والصناعة ونائبًا لرئيس الوزراء للتنمية الصناعية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="65ea32e7-4d41-424a-a10a-dd4051a71eb7" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/65ea32e7-4d41-424a-a10a-dd4051a71eb7.jpeg.webp?itok=ukO_C23c" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">المتحدث باسم الرئاسة المصرية</aside></div>
<figcaption>اجتماع نائب رئيس الوزراء والوزراء ونواب الوزراء الجدد مع السيسي عقب أداء اليمين الدستورية، 11 فبراير 2026</figcaption></figure><p>وكذلك الحال بالنسبة لخالد عبد الغفار الذي جرى تكليفه بمهام وزارة الصحة فقط، بعدما كان وزيرًا لها ونائبًا لرئيس الوزراء للتنمية البشرية. كما تولى ضياء رشوان وزارة الدولة للإعلام، في عودة للوزارة التي تم إلغاؤها عام 2014، وعادت لفترة وجيزة في الفترة من نهاية 2019 حتى <a href="https://aawsat.com/home/article/2939606/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D9%80%C2%AB%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9%C2%BB">استقالة</a> الوزير السابق أسامة هيكل في أبريل/ نيسان 2021.</p>

<p>بشكل عام، تمحور التعديل حول وزارة الدفاع ووزارات تعنى بالاستثمارات والتخطيط والإسكان والصناعة والاتصالات، كما استحدث منصب نائب لرئيس الوزراء للتنمية الاقتصادية ليكون النائب الوحيد لمدبولي، إذ كُلف حسين عيسى نائبًا لرئيس مجلس الوزراء للشؤون الاقتصادية. </p>

<p>وإلى جانب فصل وزارتي النقل والصناعة، تقرر كذلك فصل وزارتي التخطيط والتعاون الدولي اللتين كانتا أيضًا حقيبة واحدة، حيث تم ضم التعاون الدولي لوزارة الخارجية تحت قيادة بدر عبد العاطي.</p>

<p>ولم يشمل التعديل حقائب أساسية عدة، بما في ذلك المالية والداخلية والبترول.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 15:32:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770816745811882</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أمن الدولة" تستدعي عايدة سيف الدولة للتحقيق في قضية لا تعرف شيئًا عنها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30266</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/029ffb29-0904-4ede-bc7f-df9fc66d3c76.jpeg.webp?itok=E9GRTar-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/029ffb29-0904-4ede-bc7f-df9fc66d3c76.jpeg.webp?itok=E9GRTar-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أعلنت مديرة مركز النديم عايدة سيف الدولة استدعاءها للتحقيق في نيابة أمن الدولة العليا، الأحد المقبل، مؤكدة لـ <strong>المنصة</strong> حضورها التحقيق رغم عدم علمها بالاتهامات.</p>

<p dir="rtl">وقالت إن الاستدعاء الذي وصلها من نيابة الدقي للحضور للتحقيق في نيابة أمن الدولة لم يتضمن أسباب الاستدعاء، مع ذكر أن التحقيق سيكون في القضية 809 لسنة 2026 أمن دولة عليا.</p>

<p dir="rtl">وأكدت سيف الدولة أن الاستدعاء الذي وصلها مبهم "مثل كل الاستدعاءات التي تصل للناس الفترة الأخيرة".</p>

<p dir="rtl">وحول ما إن كانت نشرت على صفحتها على فيسبوك ما يستدعي استدعاءها، قالت "ما أنا بنشر من زمان على فيسبوك يعني إيه الجديد".</p>

<p>وفي 3 فبراير/شباط الحالي <a href="https://www.facebook.com/aidaseif/posts/pfbid02Da9RCcnZHaUUto8D7Je119tV6D1GFCJcsfB3AeDXJXbRBGkFiYBpCgT2BMj7QQZil">نشر</a> مركز النديم تقريرًا حول "التكدير والتعذيب في أماكن الاحتجاز" معتمدًا على الأرشيف الإعلامي لعام 2025.</p>

<p>ورصد التقرير 188 خبرًا واستغاثة من أماكن الاحتجاز من تعذيب وتكدير، مشيرًا إلى أن "بعض حالات التكدير لم تقتصر على السجون وإنما امتدت أيضًا لجهات قضائية يفترض أنها الملجأ للمواطنين حيث تتغول عليهم الدولة".</p>

<p>ولفت التقرير إلى أنه "من بين كل الاستغاثات تبرز استغاثات الثقب الأسود في قطاع 2 في سجن بدر 3".</p>

<p>وسبق أن <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02SfyX4MVmDWZ1y2CDRNC2Mt9J9x3pzM6cBb62ZLfza4xowAx2YrXqHKDJ22LErWPAl">حذرت</a> 8 منظمات حقوقية في بيان مشترك، في أبريل/نيسان الماضي ممّا اعتبرته "نمطًا متكررًا تعتمده نيابة أمن الدولة العليا لإعادة استهداف المعارضين السياسيين سواء بالتحقيق معهم أو إعادة حبسهم بعد الإفراج عنهم".</p>

<p>وأكدت المنظمات أن الحق في الحرية والأمان الشخصي، وحرية الرأي والتعبير، والعمل السياسي السلمي، ليست مِنَحًا تُمنح وتُسحب، بل هي حقوق أصيلة مكفولة بموجب الدستور المصري والمواثيق الدولية التي صدّقت عليها الدولة المصرية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 14:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770811339823739</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تطبيق "التتبع الدوائي" على 25 صنفًا في 30 صيدلية إسعاف.. ومصدر: التوسع خلال 5 سنوات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30249</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/473708057_1120634796741897_3388451048683169530_n.jpg.webp?itok=LyYCuuJn" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/473708057_1120634796741897_3388451048683169530_n.jpg.webp?itok=LyYCuuJn" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأت هيئة الدواء تطبيق منظومة التتبع الدوائي رسميًا، بدايةً من فبراير/شباط الحالي، على الشركة المصرية لتجارة وتوزيع الأدوية و30 صيدلية إسعاف فقط، حسبما قال مصدر بالهيئة مطلع على تفاصيل المشروع لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ووفق المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، من المقرر تعميم المنظومة على كل شركات الأدوية والتوزيع والصيدليات بمحافظات الجمهورية خلال 3 إلى 5 سنوات، بهدف منع تسلل الأدوية المغشوشة إلى الصيدليات ووصولها للمواطن.</p>

<p>وأشار المصدر إلى إدراج 25 صنفًا دوائيًا مستوردًا على منظومة التتبع الدوائي منذ انطلاقها في فبراير الحالي، بإجمالي 18 ألف عبوة لأدوية مستوردة تحمل كود أو رقم تعريفي دولي، يسمح لهيئة الدواء بتتبع مسارات الدواء بداية من تصنيعه وحتى وصوله إلى يد المواطن عبر الصيدليات العامة أو الخاصة.</p>

<p>وفقًا لمخطط هيئة الدواء المصرية والشركات المنفذة للمشروع، سيتم تطبيق المرحلة الأولى من مشروع التتبع الدوائي على الأدوية المستوردة والبالغ عددها نحو 1365 صنفًا وأدوية جدول المخدرات "لأنها تحمل رقم تعريفي دولي معتمد يسهل تتبعه بمجرد إدراجه على المنظومة الإلكترونية للتتبع"، حسب المصدر.</p>

<p>وأكد المصدر تعميم تطبيق منظومة التتبع الدوائي على باقي الأصناف تدريجيًا حسب الأولوية التي تحددها هيئة الدواء ووزارة الصحة والسكان، مشيرًا إلى أنه من المستهدف في المرحلة الثانية إدراج أدوية الأورام، وأدوية الأمراض المزمنة مثل السكري وارتفاع ضغط الدم، ومجموعات محددة من المضادات الحيوية.</p>

<p>بدء تطبيق منظومة التتبع الدوائي على شركة المصرية لتجارة وتوزيع الأدوية و30 صيدلية إسعاف لا يعني قصر توزيع الـ25 صنفًا دوائيًا أو الأدوية المستوردة على شركة المصرية أو صيدليات الإسعاف فقط، وفق المصدر، الذي أكد أن تداول هذه الأصناف سيظل متاحًا أمام باقي شركات التوزيع والصيدليات، إلا أن الهيئة في المرحلة الأولى لن تتمكن من تتبع مسار هذه الأدوية إلا من خلال شركة المصرية وصيدليات الإسعاف.</p>

<p>وكشف المصدر عن عقد هيئة الدواء المصرية مؤتمرًا صحفيًا الأسبوع المقبل، لتوضيح آليات العمل، والمجموعات الدوائية المشمولة، ومرحلة التوسع المقبلة للمنظومة.</p>

<p>في فبراير 2025، وقتما كانت تخطط هيئة الدواء لمشروع التتبع الدوائي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b7a8df31-fd29-49e7-bd78-d47a223826f2" href="https://almanassa.com/news/22188" title="لمواجهة الأدوية المغشوشة.. تفاصيل إنشاء منظومة للتتبع الدوائي بالباركود">شرح</a> مساعد رئيس هيئة الدواء المصرية ياسين رجائي لـ <strong>المنصة</strong> تفاصيل المنظومة، وقال إنها تعتمد على نظام إلكتروني يربط هيئة الدواء بالشركات المُصنِّعة والموزعة والمخازن والصيدليات، مما يتيح لها القدرة على تحديد موقع الدواء وتتبع مسار تداوله، بدايةً من الإفراج عن المواد الخام جمركيًا وحتى وصوله إلى يد المواطن، وذلك من خلال باركود مطبوع على العبوة ومسجل على المنظومة.</p>

<p>ويحمل الباركود بيانات المستحضر الدوائي، بما في ذلك "الشركة المُصنِّعة، وموقعه الحالي، وسعره، ومسارات بيعه وتداوله في السوق"، مما يسمح للهيئة بالمتابعة اللحظية لحركة تداول الأدوية في السوق، ورصد أي تلاعب أو محاولات لإدخال أدوية مغشوشة إلى الصيدليات والمخازن، حسبما أوضح رجائي وقتها.</p>

<p>وفيما يتعلق بمكافحة تسلل الأدوية المغشوشة إلى السوق، أوضح مساعد رئيس هيئة الدواء أن الأدوية المغشوشة لن يكون لها باركود مسجل على المنظومة، مما يُمكِّن الصيدلي أو المخزن أو حتى المواطن من التحقق من تسجيل الدواء على النظام عند مسح الباركود، وفي حال عدم العثور على الدواء في النظام، يتوجب على الصيدلي أو المخزن الامتناع عن بيعه والتحفظ عليه، وإبلاغ هيئة الدواء.</p>

<p>وأشار آنذاك إلى أنه في حالة عدم قراءة النظام للباركود، سيتم إرسال تنبيه فوري إلى الهيئة لاتخاذ الإجراءات اللازمة، بما في ذلك إرسال لجان تفتيش للتحقق من مصدر العبوات المجهولة، كما أن أي محاولات لتزوير أو نسخ الباركود المسجل بالنظام سيتم كشفها فورًا، على حد قوله، حيث سيظهر عند مسحه ضوئيًا أن العبوة مسجلة في مكان آخر، وهو ما يعطي للهيئة القدرة على إحكام الرقابة على سوق الدواء وسرعة الوصول إلى أماكن الغش.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين أول 2024، <a href="https://www.facebook.com/egyptiandrugauthority/posts/pfbid0QxYtvNCnKFweh1UMZwdkqRowa6CYpM3cYPJP2wZK92xR2AqqKHGm2BzCAjeVbcATl">وقعت</a> شركتي داف وGS1 Egypt بروتوكول تعاون لإطلاق مشروع تتبع الدواء. وقبل نهاية 2024، <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=970517008516662&amp;id=100066751147382&amp;set=a.125612986340406">أعلنت</a> هيئة الدواء عن إطلاق مشروع "دوانا" لتتبع الأصناف المخدرة والمؤثرة على الصحة النفسية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 14:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770811339823738</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مجمع إدكو يبدأ إسالة 300 ألف متر مكعب غاز للتصدير لأوروبا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30257</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=6jbwew8U" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=6jbwew8U" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>بدأ مجمع إدكو لإسالة الغاز الطبيعي، الأسبوع الجاري، في إسالة شحنتي غاز تمهيدًا لتصديرهما إلى أوروبا، بحمولة ستقارب 300 ألف متر مكعب غاز مسال للشحنتين، وفق مصدر مطلع على ملف التصدير في وزارة البترول.</p>

<p>وقال المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن وزارة البترول استقرت على تصدير شحنتين خلال فبراير/شباط الجاري إحداهما ستكون لصالح "شل وبتروناس" والأخرى قد يجري تحميلها لصالح شركة توتال.</p>

<p>حسب المصدر، ستخرج أولى الشحنات للسوق الأوروبية في غضون أسبوع، على أن تُصدر الشحنة الثانية من مجمع إدكو في الأسبوع الأخير من فبراير الجاري.</p>

<p>وتابع أن قيمة الشحنتين ستقارب مستوى 100 مليون دولار، سيتم تخصيصها لسداد جانب من مستحقات الشركاء المتراكمة منذ فترة نتيجة حصول الشركة القابضة للغازات الطبيعي "إيجاس" على حصة الشركاء من الغاز المستخرج من الحقول الواقعة تحت مظلتهم.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="350dfa9d-6232-4ea2-b297-238929c0abe0" href="https://almanassa.com/news/27740" title='مع تراجع استهلاكه في الشتاء.. "البترول" تعلن عن تصدير شحنة غاز لإيطاليا'>أعلنت</a> وزارة البترول عن تصدير شحنة من الغاز الطبيعي المُسال إلى إيطاليا، بعد فترة طويلة من الانقطاع عن التصدير، <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/26/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B4%D8%AD%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%AF%D9%83%D9%88/7282265">تبعها</a> سلسلة من الشحنات كان آخرها في 26 يناير/كانون الثاني الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0d56cf4e-f02b-4a6d-9698-a8047d2c2bf6" href="https://almanassa.com/news/29843" title='مصدر بـ"البترول": تصدير 3.2 مليار قدم مكعب غاز لصالح شركتي شل وبتروناس'>لصالح</a> شركتي شل وبتروناس.</p>

<p>ولفت المصدر إلى أن "إيجاس" مستمرة في تدبير كميات الغاز الطبيعي القابلة للتصدير للخارج، استغلالًا لتراجع استهلاك السوق المحلية من الغاز وخاصة داخل محطات الكهرباء التقليدية التي تراجع استهلاكها من الغاز بنحو 800 مليون قدم مكعب يوميًا خلال أشهر الشتاء الحالي.</p>

<p>وفي يناير الماضي، قال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="053258e0-ccbc-4ec2-aa17-0a4d5f1bd1a1" href="https://almanassa.com/news/29553" title='مصدر بـ"البترول": تصدير 22 مليار قدم مكعب غاز لأوروبا ولبنان خلال شهرين'>مصدر</a> حكومي لـ <strong>المنصة</strong> إن "البترول" تخطط لتصدير نحو 22 مليار قدم مكعب غاز طبيعي إلى لبنان ودول أوروبية خلال شهري يناير/كانون الثاني الجاري وفبراير.</p>

<p>"إنتاج الغاز الطبيعي حاليًا يبلغ نحو 4.2 مليار قدم مكعب يوميًا، مقارنة بنحو 6.6 مليار قدم مكعبة يوميًا في 2018-2019، إذ تراجع الإنتاج بما يزيد عن مليار قدم مكعب يوميًا نتيجة توقف خطط التنمية منذ عام 2021" كما يضيف المصدر.</p>

<p>ولفت المصدر إلى أن الحكومة تسعى لإقرار محفزات جديدة للاستثمار وتشجيع الشركاء على ضخ رؤوس أموال دولارية لرفع معدلات الإنتاج والوصول إلى مستويات إنتاج الغاز السابقة خلال العامين الحالي والمقبل، موضحًا أن الاستمرار في سداد مستحقات الشركات ومناقشة تسعيرة الإنتاج الجديد تأتي كخطة مستهدفة من قبل وزارة البترول لتحفيز زيادة الإنتاج.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 11:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770800536332378</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال اجتماع الدورة الـ43 للجنة التوجيهية لرؤساء دول وحكومات وكالة النيباد 10/2/2026</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30256</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/73afc0b1-913b-408a-983d-cfab476d0271_0.jpg.webp?itok=Je8FvgHD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/73afc0b1-913b-408a-983d-cfab476d0271_0.jpg.webp?itok=Je8FvgHD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/RBD2xY_9YM8?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="الرئيس عبد الفتاح السيسي يترأس اجتماع الدورة الـ٤٣ للجنة التوجيهية لرؤساء دول وحكومات وكالة النيباد" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption"> كلمة السيسي خلال اجتماع الدورة الـ43 للجنة التوجيهية لرؤساء دول وحكومات وكالة النيباد</aside><p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>فخامة الرئيس جواو مانويل لورينسو،</p>

<p>رئيس جمهورية أنجولا، رئيس الاتحاد الإفريقي.</p>

<p>أصحاب الفخامة ورؤساء الدول والحكومات،</p>

<p>أعضاء اللجنة التوجيهية لوكالة النيباد،</p>

<p>السيد محمود على يوسف، رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي،</p>

<p>السيد سيدي ولد التاه، رئيس بنك التنمية الإفريقي،</p>

<p>السيدة ناردوس بكيلي توماس، المديرة التنفيذية للنيباد،</p>

<p>السادة الحضور،</p>

<p>اسمحوا لي في البداية أن أتقدم بخالص الشكر والتقدير لأخي فخامة الرئيس جواو مانويل لورينسو، رئيس جمهورية أنجولا على ما بذله من جهود كبيرة، خلال فترة توليه رئاسة الاتحاد الإفريقي، لتنفيذ أولويات قارتنا والدفاع عن مصالحها، كما أثمن جهود السيد محمود على يوسف، رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي، في قيادته لمفوضية الاتحاد، متمنيًا له دوام النجاح والتوفيق.</p>

<p>وأتقدم كذلك بالتهنئة لكل من السيد جورج إيلومبي، رئيس البنك الإفريقي للتصدير والاستيراد، والسيد سيدي ولد التاه، رئيس بنك التنمية الإفريقي، في مستهل مهام عملهما متمنيًا لهما خالص التوفيق.</p>

<p>واسمحوا لي أيضًا أن أتوجه بالشكر إلى المديرة التنفيذية، السيدة ناردوس بيكيلي، على جهدها المتفاني وقيادتها الواعية لفريق سكرتارية الوكالة.</p>

<p>أصحاب الفخامة والمعالي،</p>

<p>لقد شرفت برئاسة اللجنة التوجيهية لرؤساء دول وحكومات النيباد منذ فبراير 2023، وكما تعلمون، فقد تزامنت تلك الرئاسة مع مرحلة مهمة من عمر الوكالة، شهدت مراجعة تنفيذ الخطة العشرية الأولى لأجندة 2036 إفريقيا التي نريد، وكذا اعتماد الخطة العشرية الثانية للأجندة.</p>

<p>واليوم، يكتسب اجتماعنا أهمية متزايدة في ظل المرحلة الدقيقة الراهنة التي تشهد تغيرات جوهرية على الصعيدين الدولي والإقليمي، الوضع الذي يحتم علينا ضرورة العمل الإفريقي المشترك لمجابهة هذه المستجدات والتحديات، وللانطلاق نحو تحقيق تطلعات شعوبنا في العيش الكريم في قارة أكثر استقرارًا ورخاء، والتغلب على ارتفاع معدلات الفقر والبطالة، وتراجع معدلات الأمن الغذائي وأمن المياه والطاقة.</p>

<p>ومن هذا المنطلق، فقد تمثلت أولوياتنا خلال رئاسة النيباد مع.. في التعامل الجاد مع مسارين أساسيين متوازيين، أولهما العمل على تطوير الأدوات والقدرات المتعلقة بإعادة تنظيم عمل الوكالة والسكرتارية الخاصة بها. وثانيهما، تكثيف جهود حشد التمويل للمجالات ذات الأهمية القصوى للقارة كتطوير البنية التحتية، وخاصة بعد اعتماد الخطة العشرية الثانية لتنفيذ أجندة التنمية الإفريقية 2063 خلال رئاستنا للوكالة.</p>

<p>أصحاب الفخامة والمعالي،</p>

<p> السيدات والسادة،</p>

<p>لقد أثمرت تلك الجهود على نجاحنا في ترجمة السياسات والاستراتيجيات القارية إلى برامج ومبادرات.. إقليمية ووطنية، وحشد التمويل للمشروعات القارية، والتي يمكن إيجازها على النحو التالي:</p>

<p>أولًا، تم إطلاق مبادرة طموحة لحشد التمويل تحت عنوان "فريق إفريقيا"، وتهدف إلى حشد تمويل قيمته 500 مليار دولار لنحو 300 مشروع من المشروعات التنموية المهمة في قارتنا الإفريقية.</p>

<p>ثانيًا، تم إطلاق مسار لدراسة إنشاء صندوق تنموي تابع للنيباد، كآلية مستدامة تعالج مشكلة فجوة التمويل لأنشطة الوكالة.</p>

<p>ثالثًا، واصلت الوكالة توسيع تواجدها في الدول الإفريقية بهدف دعم اتساق خطط التنمية الوطنية مع أجندة 2063. وفي هذا الإطار، نجحت الوكالة في توفير تمويل قيمته 100 مليون دولار أمريكي لدعم خدمات الصحة العامة في الدول الإفريقية، وساهمت في إعداد وإطلاق خارطة العمل الجديدة لبرنامج التنمية الزراعية الشامل، وأطلقت عدد من المبادرات لتمكين وبناء قدرات المرأة والشباب في قطاعات حيوية، مثل الابتكار والاقتصاد الرقمي، ودعمت جهود التصنيع، وربط سلاسل القيمة المضافة في إطار التفعيل الكامل لاتفاقية التجارة الحرة القارية.</p>

<p>رابعًا، تبنت الوكالة مقاربة شاملة تراعي الارتباط المباشر بين السلم والأمن والتنمية، وقد حرصت مصر في إطار رئاستها للجنة التوجيهية، وبصفتها رائد ملف إعادة الإعمار والتنمية بعد النزاعات في الاتحاد الإفريقي على الانتهاء من تحديث سياسة الاتحاد الإفريقي لإعادة الإعمار، مع انتهاج مقاربة متطورة لبناء السلام، وتعزيز التعاون بين الوكالة ومركز الاتحاد الإفريقي للتنمية، وإعادة الإعمار بالقاهرة، ومنتدى أسوان للسلام والتنمية المستدامين.</p>

<p>خامسًا، عملنا على توظيف الشراكات الإفريقية المختلفة لخدمة الأولويات والمصالح التنموية للقارة وشعوبها، بما في ذلك عبر حث القوى الاقتصادية الكبرى على الاستثمار، وتوفير التمويل للمشروعات ذات الأولوية في القارة الإفريقية، وحرصنا على إلقاء الضوء على أزمة الديون المتراكمة التي تعاني منها دولنا وإبراز الحاجة لإصلاح النظام الاقتصادي العالمي ليكون أكثر عدلًا وقدرة على تلبية الاحتياجات الإفريقية.</p>

<p>سادسًا، وفي إطار التعامل مع تحديات المناخ التي تؤثر سلبًا على جهود التنمية في إفريقيا، فقد استضافت مصر مركز التميز للمرونة والتكيف مع تأثيرات تغير المناخ التابع للنيباد، والذي يدعم قدرات الدول الإفريقية في المجالات المتعلقة بالمرونة والتكيف مع التغيرات المناخية، وتلافي التداعيات السلبية على السلم والأمن والتنمية.</p>

<p>سابعًا، وعلى الصعيد الوطني، استمرت مصر في تبادل تجاربها التنموية مع الدول الإفريقية الشقيقة، بما في ذلك نماذج التمويل المبتكرة، والشراكات العامة والخاصة، للإسراع بتنفيذ المشروعات والخطط التنموية في دولنا. كما دشنت مصر آلية لتمويل دراسة وتنفيذ المشروعات بدول حوض النيل الشقيقة، خاصة في مجالات المياه والغذاء والطاقة، وخصصنا لتلك الآلية 100 مليون دولار من مواردنا الوطنية كنواة لحشد التمويل من الشركاء والمؤسسات المالية الدولية والإفريقية والقطاع الخاص.</p>

<p>أصحاب الفخامة والمعالي،</p>

<p>إن ما تحقق خلال السنوات الأخيرة إنما يعكس عزمنا والتزامنا المشترك بتحقيق تطلعات شعوبنا في التنمية والرخاء، وفي هذا السياق، تؤكد مصر أهمية تعظيم الاستفادة من الأدوات والآليات الإفريقية المتاحة، وتضافر جهود مؤسسات التمويل الإفريقية لدعم التكامل الاقتصادي.</p>

<p>ومن هذا المنطلق، تعتزم مصر تنظيم قمة أعمال إفريقية خلال العام الجاري، تلبي احتياجات هذه المرحلة، وتسهم في تعزيز الترابط والتكامل بين الحكومات وقطاعات الأعمال ومؤسسات التمويل الإفريقية.</p>

<p>وفي الختام، أتوجه بالشكر مجددًا لكافة القادة والمسؤولين، الذين شاركوا في اجتماعنا اليوم، ولدعمكم الصادق خلال فترة رئاستي للجنة التوجيهية، كما أتمنى للرئيس القادم للجنتنا صادق الأمنيات بالنجاح والتوفيق.</p>

<p>وأغتنم هذه المناسبة لأؤكد ثقتي في قيادة السيدة المديرة التنفيذية للوكالة، ثانيًا، للبناء على ما حققته الوكالة من دور محوري ومهم في دعم جهود التنمية بالقارة.</p>

<p>شكرًا جزيلًا، والسلام عليكم.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة عبر تقنية الفيديوكونفرانس، حيث شارك الرئيس عبد الفتاح السيسي في اجتماع الدورة الثالثة والأربعين للجنة التوجيهية لرؤساء دول وحكومات الوكالة الإنمائية للاتحاد الإفريقي (النيباد)، وذلك بمشاركة رؤساء الدول والحكومات، وممثلي الدول الإفريقية الأعضاء في اللجنة، إلى جانب رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي، ورئيس بنك التنمية الإفريقي، ورئيس البنك الإفريقي للتصدير والاستيراد.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-5cfcd1daa364525ad9e4fecac8b608ea5893b0e70101aaeba0ed5b4c0e0b6423">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 11:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770800536332377</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أجدد حكومات مدبولي</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/10/news/u/%D8%A3%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حكومة مدبولي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/631007170_1460241628797894_8043887860598986429_n-150x150.jpg" alt="أجدد حكومات مدبولي" title="أجدد حكومات مدبولي" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>بعد طول انتظار، وكثير من التكهنات، وإثارة في اللحظات الأخيرة، أُعلن التعديل الوزاري، ووافق عليه مجلس النواب، متضمنًا فك وتركيب لعدد من الوزارات، وما بدا إعادة ترتيب لشكل وأولويات الحكومة، ظهر في اختيارات الوزراء الجدد، التي عكست تكليفات رئيس الجمهورية للحكومة، وفي حين صدق عدد من التوقعات المرئية للوزراء الجدد، لم يخلُ التشكيل من مفاجآت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحكومة الجديدة، التي يستمر مصطفى مدبولي في قيادتها، ستستكمل ما بدأته سابقتها، تحت قيادة مدبولي، وما أنتجه من واقع اقتصادي، ارتفع خلاله التضخم الشهري في يناير الماضي، وإن تراجع التضخم السنوي، بينما تُهدد زيادة أسعار السجائر المحلية، اليوم، باستمرار ارتفاع التضخم، في حين انخفضت أسعار الدواجن الحية والمجمدة، بعد تحركات الحكومة الأخيرة لمواجهتها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أسابيع من الانتظار، وأيام من التكهنات، وافق مجلس النواب، اليوم، على تشكيل الحكومة الجديدة، بناءً على تعديل رئيس الجمهورية، عبد الفتاح السيسي، بعد تشاوره مع رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، والذي تضمن فكًا وتركيبًا لعدد من الحقائب الوزارية وإعادة ترتيب للتشكيل، بما يعكس أولويات المرحلة المقبلة من وجهة نظر رئيس الجمهورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإثارة التي سبقت الإعلان عن التشكيل الجديد لم تتوقف حتى اللحظات الأخيرة، بتأجيل جلسة النواب المقررة للموافقة عليه لساعات، ما قالت </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4196041"><span>مواقع </span></a><span>إخبارية إن سببه سحب التشكيل لمراجعة الأسماء الواردة فيه، بعد الاعتراض على بعضها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتيح الدستور لمجلس النواب الموافقة على التشكيل المقدم من رئيس الجمهورية كاملًا، دون إمكانية رفض بعض أسمائه، ويعني رفض التشكيل رفض النواب لرئيس الحكومة، ليكون على الرئيس، بموجب الدستور، تكليف رئيس وزراء من الحزب الحائز على أغلبية النواب، حسبما </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4195085"><span>نقل</span></a><span> «المصري اليوم» عن أستاذ القانون الدستوري، عبد الله المغازي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن المجلس قطعًا لم يرفض التشكيل الوارد من الرئيس، واعتبره، مع دعوة المجلس لمناقشته «رغبة في تحقيق طموحات أبناء شعبنا العظيم وبهدف الارتقاء بالأداء المؤسسي والحكومي لرفعة هذا الوطن والحفاظ على مقدراته وإنجاز مستهدفاته»، بحسب </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5527812.aspx"><span>كلمة</span></a><span> رئيس «النواب»، هشام بدوي، التي سبقت إعلان الموافقة على التشكيل الجديد، فيما ينتظر أن يؤدي الوزراء اليمين الدستورية أمام رئيس الجمهورية، غدًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحكومة الجديدة تساوت مع سابقتها في عدد الحقائب، 31 وزارة، غير أن التشكيل الجديد تضمن تعيين نائب وحيد لرئيس الوزراء، للشؤون الاقتصادية، والذي لم يكن موجودًا في الحكومة السابقة، مقابل إلغاء منصبي النائب لشؤون التنمية الصناعية، ولشؤون التنمية البشرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واختار السيسي ومدبولي، حسين عيسى، ليكون نائب رئيس الحكومة للشؤون الاقتصادية، والذي </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8222619"><span>سبق </span></a><span>وتولى رئاسة لجنة الخطة والموازنة في مجلس النواب السابق، الذي كان السيسي عينّه فيه، والذي سبق وتولى رئاسة جامعة عين شمس، كما شغل مناصب في كيانات ومؤسسات اقتصادية ومصرفية.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1460430255445698&amp;id=100044362122571&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=btb5LuWMdJ1N7yZ9#"><span>تكليفات </span></a><span>السيسي للحكومة بتشكيلها الجديد تضمنت التأكيد على مشاركة نائب رئيس الحكومة في وضع الخطط المستقبلية، والتنسيق بين أعضاء المجموعة الاقتصادية، وتحقيق الانسجام بين مهامهم، ومتابعة الأداء، خصوصًا مع قرب انتهاء مدة برنامج صندوق النقد الدولي بنهاية العام الجاري، مع إشارة لـ«التوجه نحو تخفيض حجم الدين العام بأفكار جديدة يجب أن تُدرس بعناية فائقة من حيث سلامة إجراءاتها وإيجابية آثارها على المديين القريب والبعيد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مدبولي أعلن خلال الأسابيع الأخيرة عن وجود خطة حكومية </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/22/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%85-%D8%A5%D8%AE%D9%81/"><span>لخفض </span></a><span>الدين بنسب غير مسبوقة، دون أن يعلن عن تفاصيل تلك الخطة، ليثور جدل واسع أمام مقترح طرحه المصرفي وعضو اللجنة الاستشارية لرئيس الوزراء، حسن هيكل، بمقايضة يتم فهيا نقل أصول مملوكة للدولة، من بينها قناة السويس، إلى البنك المركزي مقابل تسوية ديون حكومية، ما اعتبره مراقبون تحايلًا لتحسين المؤشرات، لا يتعامل مع خفض الديون بجدية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1460430195445704&amp;set=pcb.1460430255445698"><span>بيان </span></a><span>المتحدث باسم رئاسة الجمهورية، تضمنت تكليفات الرئيس للحكومة ضرورة «مواصلة تنفيذ سياسة ملكية الدولة بخطوات ملموسة، وزيادة مشاركة القطاع الخاص فى المجال الاقتصادى. ولوج مجالات جديدة لدعم الاقتصاد خاصة فى التقنية والمعادن النادرة والصناعات المرتبطة بها وتشجيع الابتكارات وتمويل أبحاثها وتطبيقاتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>اختيار عيسى للمشاركة في قيادة المجموعة الاقتصادية تزامن مع تغيير اثنين من أعضائها، أولهما وزير الاستثمار، حسن الخطيب، الذي تعددت التقارير عن طلبه الخروج من الوزارة، والذي اختير محمد فريد بديلًا له، بعدما شغل رئاسة هيئة الرقابة الإدارية منذ أغسطس 2022.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوزارة الثانية التي شهدت تغييرًا في المجموعة الاقتصادية كانت التخطيط والتعاون الدولي، التي كانت تقودها رانيا المشاط، قبل أن تخرج في التعديل الجديد، ويحل بديلًا لها في «التخطيط»، أحمد رستم، الذي عمل سابقًا في البنك الدولي، ووزارة الاستثمار، والبنك المركزي، بينما نُقلت مسؤولية «التعاون الدولي» إلى وزارة الخارجية، ليتولاها الوزير بدر عبد العاطي، الذين أمدُه التعديل بنائبين، سمر إبراهيم للحقيبة المنتقلة له حديثًا، والسفير محمد أبو بكر صالح للشؤون الإفريقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما اللاعب الذي لم يتغير في المجموعة الاقتصادية فكان وزير المالية، أحمد كجوك، الذي تولى الحقيبة في يوليو 2024، بعد نحو سنوات عمل فيها نائبًا للوزير للسياسات المالية، تزامنت مع دوره الرئيس في التفاوض مع صندوق النقد الدولي، بعد سنوات من العمل كخبير في البنك الدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مقابل الاهتمام الذي حظيت به المجموعة الاقتصادية، سواء بتعيين نائب لرئيس الحكومة ليساهم في قيادتها، أو بتركيز الرئيس عليها في توجيهاته، قلّص التعديل الجديد من أدوار لاعبين رئيسيين في الحكومة السابقة، وهما وزير الصحة، خالد عبد الغفار، الذي استمر في منصبه، ولكن دون أن يكون نائبًا رئيس الوزراء لشؤون التنمية البشرية، الذي كُلف به في تعديل يوليو 2024، وهو نفسه حال كامل الوزير، الذي لم يعد نائبًا لرئيس الحكومة للتنمية الصناعية، وأعاده التعديل ليتولى فقط حقيبة النقل، على أن يحمل حقيبة الصناعة، خالد هاشم، القادم من مسيرة طويلة في القطاع الخاص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مقابل فك الصناعة والنقل، ركّب التعديل الجديد البيئة والتنمية المحلية في وزارة واحدة، تستمر في حملها منال عوض، وزيرة التنمية المحلية منذ يوليو 2024، كأول سيدة في هذا المنصب، والقائمة بأعمال وزيرة البيئة منذ يوليو 2025، بعد استقالة الوزيرة ياسمين فؤاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما أحد أبرز الوجوه القادمة للحكومة في التعديل فكانت رندا صالح المنشاوي، التي ستحمل حقيبة الإسكان خلفًا لشريف الشربيني، وعُين لها نائبان يعيناها في حمل الحقيبة، أحدهما للمرافق والآخر للمجتمعات العمرانية، والتي تجمعها بمدبولي علاقة عمل وطيدة، وصولًا ل</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/4497326"><span>وصفها </span></a><span>بـ«ذراعه اليمنى»، منذ عملت في رئاسة قطاع مكتبه أثناء توليه وزارة الإسكان، ليختارها نائبه له في الوزارة حين تولاها بجانب رئاسته للوزراء، ومديرة لمكتبه كرئيس للوزراء، قبل أن يعينها مساعد أول لرئيس مجلس الوزراء لشؤون المتابعة، والتي كان لها </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8222471%2016:38"><span>دور</span></a><span> بارز في مشروع العاصمة الجديدة، وشركة العاصمة الإدارية للتنمية العمرانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تكليفات رئيس الجمهورية للحكومة الجديدة تضمنت تشديد على تبصير الرأي العام بالحقائق، «من خلال إعلام وطني قادر على الوصول إلى كافة مكونات المجتمع المصري، وتقديم خطاب مهني مسؤول إليهم، يُشكل وعيًا جمعيًا أمام ما نواجهه من تحديات وما يُنشر من شائعات، ويعزز من ثقافة الحوار البناء، وتنمية القدرة على التفكير السليم، واحترام آراء الآخرين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذا التوجيه الإعلامي انعكس في إعادة وزارة الإعلام ضمن التعديل الجديد، مع إسنادها لضياء رشوان، الذي يترأس، منذ 2017، الهيئة العامة للاستعلامات، التابعة لرئاسة الجمهورية، كما عمل منسقًا للحوار الوطني، الذي دعا له رئيس الجمهورية، قبل أن يشارك، العام الماضي، في تأسيس حزب الجبهة الوطنية، المولود من رحم اتحاد القبائل العربية ورئيسه، رجل الأعمال إبراهيم العرجاني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الأعلام ألغيت في يونيو 2014، ونقلت مهامها إلى المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام والهيئتان الوطنيتان للصحافة والإعلام، وهي الهيئات التي أنشأها </span><a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar"><span>الدستور </span></a><span>لإدارة </span><span>الإعلام الرسمي والخاص وضمان حرية الإعلام ومنع الاحتكار، قبل أن </span><a href="https://www.elbalad.news/4303919"><span>تعود</span></a><span> «الإعلام» كوزارة دولة في 2019، ما </span><a href="https://www.masrawy.com//news/news-videos/details/2019/12/22/1693091/-%D9%85%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D9%85-%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%AE%D9%8A%D8%B1-%D9%8A-%D8%AC%D9%8A%D8%A8#shortenurl%23:~:text=%25D9%2588%25D9%2582%25D8%25A7%25D9%2584%2520%25D8%25AE%25D9%258A%25D8%25B1%25D8%258C%2520%25D8%25AE%25D9%2584%25D8%25A7%25D9%2584%2520%25D8%25A8%25D8%25B1%25D9%2586%25D8%25A7%25D9%2585%25D8%25AC%2520,%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25AD%25D8%25A7%25D8%25AC%25D8%25A9%2520%25D8%25B9%25D9%2588%25D8%25AF%25D8%25A9%2520%25D9%2588%25D8%25B2%25D8%25A7%25D8%25B1%25D8%25A9%2520%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25AF%25D9%2588%25D9%2584%25D8%25A9%2520%25D9%2584%25D9%2584%25D8%25A5%25D8%25B9%25D9%2584%25D8%25A7%25D9%2585"><span>قيل </span></a><span>إنه بسبب «تفك المشهد الإعلامي»، وإن ظل السؤال عن تضارب اختصاصاتها مع «تنظيم الإعلام»، وهو السؤال الذي تنامى مع </span><a href="https://www.madamasr.com/2020/10/20/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7/"><span>حرب </span></a><span>اشتعلت بين الوزير، أسامة هيكل، والشركة المتحدة للخدمات الإعلامية، المملوكة للمخابرات العامة، والتي تسيطر على المشهد الإعلامي المصري، لتنتهي تلك الحرب </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/06/30/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%87-%D9%85%D8%A7-%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-10-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA/"><span>باستقالة </span></a><span>الوزير هيكل، قبل إعادة إلغاء الوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما كان اختيار رشوان وزيرًا أحد التوقعات التي تصدرت الأخبار خلال اليومين الماضيين، أتى استبعاد محمود فوزي، وزير الشؤون النيابية والقانونية والتواصل السياسي، من التشكيل الحكومي مفاجئًا بشكل كبير، خصوصًا في ظل تصدره المشهد كحلقة وصل بين الحكومة والبرلمان، استمرارًا لصعوده منذ تولى رئاسة الحملة الانتخابية للرئيس السيسي، في 2023، والتي أعقبها توليه الأمانة الفنية للحوار الوطني. خروج فوزي من الحكومة صاحبه تغيير اسم الحقيبة، لتعود وزارة دولة للشؤون النيابية والقانونية، ويتولاها هاني حنا عازر، الذي سبق وشغل منصب مساعد وزير العدل لشؤون التشريع، وكان نائبًا لرئيس محكمة النقض، وبسبب استبعاده من ترتيب نواب رئيسها، في 2023، </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/07/10/news/u/%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9-%D9%8A%D8%B4%D9%83%D9%83%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84/#:~:text=%D8%B4%D9%83%D9%83%20%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9%20%D9%81%D9%8A%20%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1,%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%A3%D9%82%D8%AF%D9%85%20%D8%B3%D8%A8%D8%B9%D8%A9%20%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%86%20%D9%81%D9%82%D8%B7"><span>شكك </span></a><span>قضاة في دستورية تعيين المستشار حسني عبد اللطيف رئيسًا للمحكمة وقتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على عكس مفاجئة خروج فوزي من التشكيل الوزاري، كان الكثير من التوقعات يشير إلى خروج وزير العدل، عدنان فنجري، وهو ما تحقق، باختيار محمود حلمي الشريف بدلًا منه، والذي </span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4771277/1/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%AD%D9%84%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%8A"><span>شغل </span></a><span>منصب  مساعد وزير العدل لشؤون مجلس النواب والإعلام، بعد مسيرة قضائية تضمنت مناصب عدة، منها نائب رئيس محكمة النقض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قائمة التكهنات والتوقعات الصائبة شملت خروج أشرف صبحي من وزارة الشباب والرياضة، واختيار جوهر نبيل بدلًا منه، على خلفية من عضويته في مجلسي إدارة الاتحاد المصري لكرة اليد، والنادي الأهلي، ومناصب إدارية مختلفة في عدد من المؤسسات والشركات، بعد مسيرة طويلة كلاعب كرة يد دولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قائمة المغادرين شملت عمرو طلعت، الذي ترك وزارة الاتصالات، ليترأسها رأفت عبد العزيز فهمي، نائب الوزير للبنية التحتية منذ 2024، بعد </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8222548"><span>مسيرة </span></a><span>طويلة في قيادة الوزارة، وكذلك محمد جبريل، الذي ترك وزارة العمل، ليقودها حسن رداد إبراهيم، القادم بدوره من قلب الوزارة، التي كان </span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/10/%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF/7300581"><span>يشغل</span></a><span> منصب رئيس الإدارة المركزية لشؤون مكتب وزيرها، وأحمد فؤاد هنو، الذي غادر وزارة الثقافة، لتخلفه </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2026/2/10/2940441/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%85-%D9%86-%D9%87%D9%8A-%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%83%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D8%A8-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9-"><span>أستاذة</span></a><span> الحضرة المصرية القديمة، جيهان زكي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما خرج من التشكيل وزير التعليم العالي والبحث العلمي، أيمن عاشور، ودخل بدلًا منه رئيس جامعة الإسكندرية، عبد العزيز قنصوة، وكذلك وزير الدولة للإنتاج الحربي، محمد صلاح الدين، ليخلفه صلاح محمد سليمان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما قائمة الوزراء المستمرين من الحكومة السابقة، فشملت وزراء: السياحة والآثار، شريف فتحي، والأوقاف، أسامة الأزهري، والزراعة واستصلاح الأراضي، علاء الدين فاروق، والكهرباء والطاقة المتجددة، محمود عصمت، والتموين والتجارة الداخلية، شريف فاروق، والبترول والثروة المعدنية، كريم بدوي، والتربية والتعليم والتعليم الفني، محمد عبد اللطيف، والموارد المائية والري، هاني سويلم، والتضامن الاجتماعي ، مايا مرسي، والطيران المدني، سامح الحفني، وقطاع الأعمال، محمد شيمي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قبل إعلان التعديل الوزاري، وفي ظل النشاط الاقتصادي للحكومة الراحلة، سجل التضخم الشهري ارتفاعًا بنسبة 1.5% في يناير الماضي مقارنة بديسمبر، مدفوعًا بزيادة أسعار الغذاء والمشروبات بنسبة 2.7%، مع صعود حاد في أسعار الخضروات واللحوم والدواجن والبن والشاي، إلى جانب زيادات في الإيجارات، والخدمات الصحية، والملابس، بحسب بيان من الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء اطلع عليه «مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، أشار بيان الجهاز لتراجع معدل التضخم السنوي لإجمالي الجمهورية إلى 10.1% خلال يناير الماضي، مقابل 10.3% في ديسمبر، ليواصل انخفاضه مقارنة بذروته قبل عام، حين بلغ 23.2% في يناير 2025، حسبما أبرز المركزي للتعبئة والإحصاء، ما قال إنه جاء مدفوعًا </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10022026&amp;id=895a6d00-0e5a-475c-8d22-ef0638da1cba"><span>بانخفاض </span></a><span>أسعار بعض السلع المعمرة، على رأسها الأجهزة المنزلية، إلى جانب تراجع أسعار الفاكهة، رغم استمرار الضغوط التضخمية في بنود أساسية مثل المسكن والطاقة والرعاية الصحية والنقل، التي سجلت زيادات سنوية ملحوظة، ما يعكس استمرار كلفة المعيشة المرتفعة على الأسر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ولكبح الضغوط التضخمية </span><a href="https://enterpriseam.com/egypt-ar/2026/02/10/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AB%D8%A8%D8%AA-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D9%88-%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/"><span>تتجه </span></a><span>الحكومة إلى تثبيت أسعار الكهرباء على الأقل حتى نهاية السنة المالية الجارية، في يونيو المقبل، حسبما نقل موقع «إنتربرايز» عن مصدر حكومي، اليوم، وذلك بالرغم من انتهاء وزارة الكهرباء من إعداد سيناريوهات متعددة لرفع التعريفة في ظل «ارتفاع تكاليف التشغيل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين سبق أن نفت الحكومة، في ديسمبر، تطبيق أي زيادة في أسعار الكهرباء «في الوقت الحالي»، فقد تُؤجل أي زيادة محتملة إلى الربع الأخير من السنة المالية أو تُطبق مع بداية الموازنة الجديدة في يوليو وفق «إنتربرايز»، علمًا بأن آخر تعديل للأسعار جرى في أغسطس 2024، فيما يُستبعد الإلغاء الكامل لدعم الكهرباء قبل عام 2029-2030، وهو ما يتفق مع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%BA%D8%B1%D9%82-14-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84/?fbclid=IwY2xjawP38dtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFZbzdMU2MxZUVYZlk2azdSc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHuPo3xXOYQUB74P6h4tfu9sBctuAK_9bR3q8LuSwIgDdBITckkx7QmrTGB-c_aem_PNKCs2NUvNWs-eifygHppQ"><span>تصريحات </span></a><span>سابقة لرئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، بعدم رفع أسعار المنتجات البترولية لمدة عام كامل، عقب الزيادة الأخيرة في أكتوبر الماضي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>جهود الحكومة لكبح التضخم بتأجيل رفع أسعار الكهرباء قد تكون بلا قيمة، فبعد أيامٍ من رفع شركة فيليب موريس أسعار سجائرها، بزيادة تراوحت بين خمسة وستة جنيهات، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4195637"><span>أقرت </span></a><span>الشركة الشرقية للدخان «إيسترن كومباني»، أمس، زيادة جديدة في أسعار السجائر الشعبية، بدءًا من اليوم، بواقع أربعة جنيهات للعبوة، وفق «المصري اليوم» الذي نقل عن رئيس شعبة الدخان باتحاد الصناعات، إبراهيم إمبابي، أن الزيادة جاءت في إطار مراجعة دورية لتكاليف الإنتاج، ولضمان استمرارية التوريد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بموجب الزيادة، توحدت أسعار غالبية الأصناف الشعبية عند 48 جنيهًا، من بينها «كليوباترا» بمختلف أنواعها، و«مونديال»، و«بوسطن/بلومنت»، و«ماتوسيان سوبر». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما الدواجن ف</span><a href="http://almasryalyoum.com/news/details/4195605"><span>سجلت</span></a><span> أسعارها، اليوم، تراجعًا ملحوظًا بنحو 20 جنيهًا للكيلو، بعد ساعات من </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02cQkiNJgooZ4hVwNzB2782LBedYXj8AJR32RWM5vWwHpeALc97cLLu5DiyKF3Psb7l"><span>إعلان </span></a><span>وزارة التموين خفض سعر الدواجن المجمدة إلى 100 جنيه للكيلو، استمرارًا لتدخلها ومحاولة احتواء الارتفاعات الأخيرة في أسعار الدواجن مع زيادة الطلب واقتراب شهر رمضان. بعد خفض الأسعار بقرار الوزير، سجل سعر الفراخ البيضاء، اليوم داخل المزرعة والبورصة 71 جنيهًا للكيلو، وللمستهلك في الأسواق 82 جنيهًا للكيلو. فيما بلغ سعر الفراخ البلدي اليوم داخل المزرعة والبورصة 82 جنيهًا للكيلو. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت أسعار الدواجن شهدت قفزة حادة خلال الأسبوع الماضي، مع </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4qwzk9t%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExWW83TFNjMWVFWGZZNms3UnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR4Htf2xbUGNJ0La-pj02_BArBYX2Fxo_Uj9LC1z3vVFgCS8Whw57iIkD-hTQw_aem_VgzJbiLUNq8VgFDzotYU_g&amp;h=AT2ZmSgEQHopydhzehhQmLo6WtQF3frRkiedP64qDZWsyIfN0t-G7qEiNyXCi7o0mQgEqnpVOd1T2wYwtwbhe5-dcgGjHP2akMChAM53XGlHQTKEQWdI6puw4TJilLEinQJJfoZQqH9s1A&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2Op9AFLIuZzTGCjIlBYJWAExH0AQ_8Ceqf-mLHaCuaLxKmAOyk1tqEtNwNvBPkims3bgwfa9IjaN9hbuJRSwaV5wF4RrvezW0QHftpjqz6HxRjntS-ZdJoFtFBg2X8BUTt0L8YDvhIpbdbBqklO2u_6tEoVJw8WtSq-jEjL4bVK-j2-7ngqk5t95EqPZYG6UYpSEVb-HO25_wbsWRu9_6YVg"><span>ارتفاع </span></a><span>سعر الكيلو من المزرعة إلى 95 جنيهًا مقارنة بـ72 جنيهًا، قبل أن يتراجع خلال الأيام الثلاثة الأخيرة إلى نحو 85 جنيهًا، مع إعلان الحكومة عن اتفاق وزارتيّ التموين والزراعة وجهاز مستقبل مصر «مُثلث الأمن الغذائي»، على استيراد كميات «كبيرة» من الدواجن المجمدة وأجزائها، على أن تُطرح في منافذ البيع التابعة للحكومة بأسعار مُخفضة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/10/news/u/%D8%A3%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A/">أجدد حكومات مدبولي</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 21:51:37 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770753733444994</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل نفرط في الأصول المصرية تحت بند &quot;الصكوك&quot;؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/Njk_oIJ_LOE</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/Njk_oIJ_LOE?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">هل نفرط في الأصول المصرية تحت بند &quot;الصكوك&quot;؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 20:00:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770749179475311</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رحيل محمود فوزي وتقليص مهام "الوزير".. مفاجآت في تعديل حكومة مدبولي الثانية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30250</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/5085b0ee-86ab-4edd-800f-2e0dc4a1aaf9.jpg.webp?itok=VbChciVJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/5085b0ee-86ab-4edd-800f-2e0dc4a1aaf9.jpg.webp?itok=VbChciVJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وافق مجلس النواب برئاسة المستشار هشام بدوي، اليوم الثلاثاء، على التعديل الوزاري في حكومة مصطفى مدبولي الثانية.</p>

<p>وشهد التعديل، الذي وافق عليه المجلس بالأغبية، مفاجأة برحيل المستشار محمود فوزي وزير المجالس النيابية على عكس كافة التكهنات التي كانت تؤكد استمراره في منصبه، إذ جرى تكليف المستشار هاني حنا سدرة، عضو مجلس القضاء الأعلى السابق ومساعد وزير العدل الأسبق للتعاون الدولي.</p>

<p>كما تضمن التعديل تقليص سلطات كامل الوزير، ليتولى مهام وزارة النقل فقط، بعدما كان وزيرًا لوزارتي النقل والصناعة ونائبًا لرئيس الوزراء للتنمية الصناعية.</p>

<p>وكذلك الحال بالنسبة لخالد عبد الغفار الذي جرى تكليفه بمهام وزارة الصحة فقط، بعدما كان وزيرًا لها ونائبًا لرئيس الوزراء للتنمية البشرية.</p>

<p>وشمل التعديل الجديد الاكتفاء بنائب واحد لمدبولي، إذ كُلف حسين عيسى نائبًا لرئيس مجلس الوزراء للشؤون الاقتصادية.</p>

<p>وشهد التعديل دمج بعض الوزارات بينها البيئة مع التنمية المحلية وتكليف منال عوض بمهامها، وكذلك الحال بضم التعاون الدولي إلى الخارجية والمصريين بالخارج ضمن اختصاصات بدر عبد العاطي.</p>

<p>وأعاد التعديل وزارة الإعلام وأسند مهامها إلى ضياء رشوان رئيس الهيئة العامة للاستعلامات، فيما تولى محمد سيد صالح مهام وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية، وتكليف عبد العزيز قنصوة وزيرًا للتعليم العالي والبحث العلمي، وراندة علي صالح وزيرة للإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية، ورأفت عبد العزيز هندي وزيرًا للاتصالات وتكنولوجيا المعلومات.</p>

<p>وشمل التعديل تولى صلاح سعيد سليمان وزيرًا للدولة والإنتاج الحربي، ومحمود محمد الشريف وزيرًا للعدل، وجيهان زكي وزيرة للثقافة، وأحمد توفيق رستم وزيرًا للتخطيط، وحسن رداد وزيرًا للعمل، وجوهر نبيل وزيرًا للشباب والرياضة، وخالد هاشم وزيرًا للصناعة بدلًا من كامل الوزير.</p>

<p>كما شهد التعديل تعيين نائبين لوزير الخارجية هما محمد أبو بكر صالح للشؤون الإفريقية، وسمر محمود عبد الواحد للتعاون الدولي، ونائبين لوزير الإسكان هما وليد عباس عثمان للمجتمعات العمرانية، وأحمد عمران للمرافق.</p>

<p>وقبيل الإعلان عن التشكيل الجديد وموافقة مجلس النواب عليه، عمت حالة من الارتباك نتيجة تأخر انعقاد الجلسة التي كان مقررًا لها الساعة الواحدة ظهرًا لتؤجل إلى ما بعد الرابعة عصرًا.</p>

<p>ونقل إعلام محلي أن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4196041">اعتراضات</a> على بعض أسماء عدد من الوزراء ضمن التعديل أجلت انقعاد الجلسة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 18:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770739339873899</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل 573 فلسطينيًا منذ سريان وقف إطلاق النار.. ونتنياهو يرفض ختم السلطة الفلسطينية على جوازات المسافرين عبر رفح</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-573-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%82/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A8%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%B7%D9%84%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AD-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-e1770737867558-150x150.jpg" alt="الاحتلال يقتل 573 فلسطينيًا منذ سريان وقف إطلاق النار.. ونتنياهو يرفض ختم السلطة الفلسطينية على جوازات المسافرين عبر رفح" title="الاحتلال يقتل 573 فلسطينيًا منذ سريان وقف إطلاق النار.. ونتنياهو يرفض ختم السلطة الفلسطينية على جوازات المسافرين عبر رفح" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b> </b><span>قتلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، خمسة فلسطينيين في بلدة جباليا شمالي قطاع غزة، ومدينتي دير البلح وخان يونس، في وسط القطاع وجنوبه، وذلك بعد يوم من مقتل أربعة، بينهم أب وطفلته، جراء قصف إسرائيلي استهدف منزلًا في غربي مدينة غزة، شمال القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غادر قطاع غزة عبر معبر رفح، منذ إعادة افتتاحه في الثاني من الشهر الجاري، نحو 225 مسافرًا من المرضى ومرافقيهم، مقابل عودة 172 إلى القطاع خلال الفترة نفسها، حسبما كشف بيان للمكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، لافتًا إلى أن حصيلة المسافرين باتجاهي المعبر بلغت نحو 397 مسافرًا، من أصل 1600 كان يفترض سفرهم عبر المعبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المتحدث باسم كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، أبو عبيدة، أمس، إن أفعال «العملاء المستعربين» في مناطق سيطرة الجيش الإسرائيلي لا تعبر إلا عن تماهٍ كامل مع الاحتلال، وتنفيذ لأجنداته، وتبادل للأدوار معه، مؤكدًا، عبر تليجرام، أن «المصير الأسود لأدوات الاحتلال بات قريبًا، وأن عاقبتهم هي القتل والزوال الحتمي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأت إندونيسيا تدريب قوات مكونة من خمسة إلى ثمانية آلاف جندي، استعدادًا للانضمام إلى قوة الاستقرار الدولية المحتمل نشرها في غزة، تحت إشراف مجلس السلام، حسبما قال رئيس أركان الجيش الإندونيسي، مارولي سيمانجونتاك، أمس، مضيفًا أن المفاوضات بشأن أعداد الجنود المشاركين في «قوة الاستقرار» ما زالت جارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجه مجلس الوزراء الفلسطيني، اليوم، مختلف المؤسسات الحكومية والخاصة، بعدم التعامل مع الإجراءات الإسرائيلية الجديدة، والالتزام بالقوانين والأنظمة الفلسطينية السارية، مشددًا على رفضه قرارات لجنة الخارجية والأمن في الكنيست الإسرائيلي، وقرارات الحكومة الإسرائيلية الأخيرة، الهادفة إلى نهب مزيد من الأراضي وضمها، دون إعارة أي اهتمام للتصنيفات السياسية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 9 فلسطينيين بالقصف والرصاص.. ومقتل 573 منذ سريان وقف إطلاق النار </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، أربعة فلسطينيين بالقصف والرصاص في مدينتي دير البلح وخان يونس، </span><a href="https://t.me/Palsawacom/151737"><span>وسط</span></a><span> قطاع غزة و</span><a href="https://t.me/AjaNews/455362"><span>جنوبه</span></a><span>، بعد يوم من </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/09/992168/"><span>استهداف</span></a><span> منزل في غربي مدينة غزة، شمالًا، ما أسفر عن مقتل أربعة، بينهم أب وطفلته، حسبما قال المركز الفلسطيني للإعلام وقناة الجزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وقت لاحق، اليوم، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/223079"><span>كشفت</span></a><span> إذاعة الأقصى عن مقتل فلسطيني برصاص الاحتلال في مخيم جباليا، شمالي القطاع، تزامنًا مع </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/223080"><span>إصابة</span></a><span> طفلين في المخيم ذاته، نتيجة إلقاء مُسيّرة إسرائيلية قنبلة نحوهما.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الصحة في غزة، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7286"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، إن مستشفياتها استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، خمسة قتلى وخمسة مصابين، إثر الخروقات الإسرائيلية لوقف إطلاق النار، ما رفع حصيلة ضحايا الإبادة في القطاع المنكوب، إلى 72 ألفًا و37 قتيلًا، و171 ألفًا و666 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبمرور أربعة أشهر على سريان اتفاق وقف إطلاق النار، </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/10/992215/"><span>كشف</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، عن رصده 1620 انتهاكًا إسرائيليًا للاتفاق، وأسفرت عن مقتل 573 فلسطينيًا، وإصابة 1553، فيما توزعت انتهاكات الاتفاق بين جرائم إطلاق النار المباشر، وتوغل الآليات العسكرية داخل الأحياء السكنية، فضلًا عن القصف ونسف المنازل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/09/992171/"><span>قال</span></a><span> أمس، إن تصعيد الاحتلال لخروقات وقف إطلاق النار من خلال استهداف المنازل تحت «ذرائع كاذبة»، يضرب بعرض الحائط كل جهود الوسطاء والدول الضامنة للاتفاق، والتي تسعى لاستمرار الهدوء في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/idfofficial/16407"><span>وزعم</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، أنه شن غارات على «عناصر حماس»، ردًا على انتهاك اتفاق وقف إطلاق النار، أمس، في شرق مدينة رفح، جنوبي القطاع، وذلك عقب إعلانه عن تصفية أربعة مقاومين محاصرين داخل المدينة، بعد خروجهم من نفق، وإطلاقهم النار نحو قوات الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق متصل، تصارع المنظومة الصحية في غزة من أجل البقاء، نتيجة نقص المستلزمات الطبية والأدوية، التي لم تتجاوز حصتها من إجمالي المساعدات الواصلة إلى القطاع، نسبة 5%، حسبما </span><a href="https://t.me/munirMoh1/813"><span>قال</span></a><span> مدير عام «صحة غزة»، منير البرش، اليوم، مُضيفًا أن العجز في الأدوية بلغت نسبته 46%، وفي المستهلكات الطبية 66%، فضلًا عن بلوغه 84% في مواد المختبرات وبنوك الدم، ما يعني تعطيل أدوات التشخيص والعلاج وإنقاذ الأرواح.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>225 مسافرًا غادروا غزة منذ إعادة تشغيل معبر رفح.. ونتنياهو يرفض ختم السلطة الفلسطينية على جوازات المسافرين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>غادر قطاع غزة عبر معبر رفح، منذ إعادة افتتاحه في الثاني من الشهر الجاري، نحو 225 مسافرًا من المرضى ومرافقيهم، مقابل عودة 172 إلى القطاع، خلال الفترة نفسها، حسبما كشف </span><a href="https://safa.ps/p/402306"><span>بيان</span></a><span> للمكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، لافتًا إلى أن حصيلة المسافرين باتجاهي المعبر، بلغت نحو 397 مسافرًا، من أصل 1600 كان يفترض سفرهم عبر المعبر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وغادر القطاع المحاصر، أمس، 40 مسافرًا، بواقع 20 مريضًا ومثلهم من المرافقين، فيما وصل القطاع نحو 40 عائدًا، وفق بيان المكتب، الذي لفت إلى إغلاق المعبر بالاتجاهين يومي الجمعة والسبت الماضيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشهد حركة السفر عبر معبر رفح في الاتجاهين قيودًا منذ إعادة تشغيله مطلع الأسبوع الماضي، نتيجة العراقيل التي تفرضها إسرائيل على سفر الفلسطينيين، بحسب تصريحات سابقة لوزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق متصل، </span><a href="https://www.ynetnews.com/article/sjra9spdwx"><span>أفادت</span></a><span> صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية، أمس، أن رئيس الوزراء، بنيامين نتنياهو، طلب تغيير ختم «دولة فلسطين»، الذي تستخدمه السلطة الفلسطينية في ختم جوازات سفر المسافرين عبر معبر رفح، ليصبح ختم «مجلس السلام»، بديلًا عن ختم السلطة لإتمام إجراءات السفر عبر المعبر، وذلك استمرارًا للرفض الإسرائيلي لتولي السلطة الفلسطينية أي دور في إدارة غزة، وفق الصحيفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وأن شدد نتنياهو، على أنه «لن يكون للسلطة الفلسطينية أي دور في إدارة غزة»، ولا سيما بعد رفضه استخدام اللجنة الوطنية لإدارة غزة، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122106741843225056&amp;set=a.122099616351225056"><span>شعارًا</span></a><span> مطابقًا لشعار السلطة الفلسطينية، والذي نشرته اللجنة عبر صفحتها على فيسبوك، الأسبوع الماضي، فيما أكد </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-slams-gaza-palestinian-technocratic-committees-use-of-pa-logo/"><span>بيان</span></a><span> لمكتب نتنياهو، موافقة إسرائيل على شعار «مختلف تمامًا».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أبو عبيدة» يتوعّد «العملاء المستعربون» بـ«مصير أسود بات قريبًا»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/289079"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، أبو عبيدة، أمس، إن أفعال «العملاء المستعربين» في مناطق سيطرة الجيش الإسرائيلي، لا تعبر إلا عن تماهٍ كامل مع الاحتلال وتنفيذٍ لأجنداته وتبادلٍ للأدوار معه، مؤكدًا، عبر تليجرام، أن «المصير الأسود لأدوات الاحتلال بات قريبًا، وأن عاقبتهم هي القتل والزوال الحتمي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات أبو عبيدة، التي أشاد فيها بصمود مقاومي الأنفاق المحاصرين في رفح، بعدما «فضلوا الشهادة على الاستسلام»، جاءت بعد ساعات من </span><a href="https://www.facebook.com/share/r/1K2PfY62Bv/"><span>اعتراف</span></a><span> مسؤول ميليشيا «القوات الشعبية» المدعومة إسرائيليًا في شرق رفح، غسان الدهيني، بتصفية أحد المقاومين، بعد مهاجمته باستخدام قنبلة يدوية، بالتزامن مع إعلان الجيش الإسرائيلي عن تصفية أربعة بعد خروجهم من الأنفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الدهيني، </span><a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/posts/pfbid0SmnCvLvU7qeeQCdf3dUqefbzXHey8EJCG5UdsSQFDnWAGixDkWoFfShuoF7Q1w62l"><span>أعلن</span></a><span> قبل أسابيع، عن مشاركة «القوات الشعبية» في ملاحقة مقاومين فلسطينيين خرجوا من الأنفاق في شرق رفح، والتي سبق و</span><a href="https://t.me/idfofficial/16078"><span>كشف</span></a><span> جيش الاحتلال، في ديسمبر الماضي، عمله على تفكيك مساراتها، بعد تصفية 40 مقاومًا محاصرًا في المدينة. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>تدريب قوات إندونيسية تمهيدًا للانضمام إلى «قوة الاستقرار» المزمع نشرها في غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بدأت إندونيسيا بتدريب قوات مكونة من خمسة إلى ثمانية آلاف جندي، استعدادًا للانضمام إلى قوة الاستقرار الدولية، المحتمل نشرها في غزة، تحت إشراف مجلس السلام، حسبما قال رئيس أركان الجيش الإندونيسي، مارولي سيمانجونتاك، أمس، مُضيفًا أن المفاوضات بشأن أعداد الجنود المشاركين في «قوة الاستقرار» ما زالت جارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يحدد مارولي طبيعة الأنشطة التي ستشارك فيها القوات الإندونيسية، لكنه أشار إلى أن التدريب يركز على الاحتياجات الإنسانية وإعادة الإعمار، وفق ما </span><a href="https://www.ft.com/content/c8467083-0d7c-40ba-bb94-edbf163a1a29"><span>أفادت</span></a><span> صحيفة «فايننشال تايمز» البريطانية، التي نقلت عن مصدر مطلع، أن القوة الدولية من المرجح نشرها في المناطق الخاضعة للسيطرة الإسرائيلية داخل القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفتت الصحيفة إلى مواجهة الولايات المتحدة صعوبة في إيجاد حكومات مستعدة للانضمام في القوة الدولية، لا سيما مع رفض العديد من حلفاء واشنطن في المنطقة، بما في ذلك الأردن والسعودية، إرسال قوات تحت أي ظرف، في حين أفادت ثلاثة مصادر مطلعة، أن المغرب هو ثاني دولة يُتوقع أن تشارك في القوة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت إندونيسيا وافقت على الانضمام إلى مجلس السلام، الذي أنشأه الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، فيما دُعي الرئيس الإندونيسي برابوو سوبيانتو، لحضور الاجتماع الافتتاحي للمجلس في الولايات المتحدة المزمع عقده في 19 فبراير الجاري، وفقًا لما صرّح به مسؤول إندونيسي للصحيفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسيتولى قيادة «قوة الاستقرار الدولية»، وفق </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84%D8%B3-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A9/"><span>إعلان</span></a><span> سابق للبيت الأبيض، اللواء جاسبر جيفرز، بهدف «دعم نزع السلاح الشامل وتمكين توصيل المساعدات الإنسانية ومواد إعادة الإعمار بشكل آمن»، إلى جانب «إرساء الأمن والحفاظ على السلام وإقامة بيئة خالية من الإرهاب بشكل دائم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويشغل جيفرز حاليًا منصب قائد القيادة المركزية للعمليات الخاصة الأمريكية، وتولى سابقًا عددًا من المناصب، من بينها نائب مدير العمليات الخاصة ومكافحة الإرهاب في وزارة الدفاع الأمريكية «البنتاجون»، ونائب قائد المناورة في الفرقة الثالثة مُشاة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما شارك جيفرز في عمليات عسكرية واسعة، إذ خدم في العراق وأفغانستان وسوريا، وعيّنته القيادة المركزية الأمريكية، إلى جانب المبعوث الأمريكي، عاموس هوكستين، لمراقبة تنفيذ وقف إطلاق النار في لبنان بين إسرائيل وتنظيم حزب الله اللبناني.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مجلس الوزراء الفلسطيني يوجه بعدم التعامل مع الإجراءات الإسرائيلية الجديدة في الضفة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وجه مجلس الوزراء الفلسطيني، اليوم، مختلف المؤسسات الحكومية والخاصة، بعدم التعامل مع الإجراءات الإسرائيلية الجديدة، والالتزام بالقوانين والأنظمة الفلسطينية السارية، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/10/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%91%D9%87-%D9%85%D8%AE%D8%AA%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-141987"><span>مُشددًا</span></a><span> على رفضه قرارات لجنة الخارجية والأمن في الكنيست الإسرائيلي، وقرارات الحكومة الإسرائيلية الأخيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتهدف قرارات الاحتلال الأخيرة إلى نهب المزيد من الأراضي وضمها، دون إعارة الاهتمام لأي تصنيفات سياسية، كما تمهد لاستيلاء المستوطنين على ملكية أراضي الفلسطينيين، حسبما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/315094"><span>قال</span></a><span> رئيس سلطة الأراضي الفلسطينية، علاء التميمي، اليوم، مؤكدًا رفض الإجراءات الإسرائيلية، فضلًا عن وجود تحركات دبلوماسية لمواجهتها</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد مسؤول في البيت الأبيض، أمس، معارضة الرئيس دونالد ترامب، لضم إسرائيل للضفة الغربية، و</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D9%8A%D8%B6%3A-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6-%D8%B6%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/90917201"><span>قال</span></a><span> لوكالة رويترز، إن «إن استقرار الضفة الغربية يحافظ على أمن إسرائيل ويتماشى مع هدف الإدارة في تحقيق السلام في المنطقة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس الوزراء الإسرائيلي أقر تغييرات جوهرية في إجراءات تسجيل الأراضي في الضفة الغربية، ما يسمح بتوسيع الاستيطان في جميع أنحائها، وبهدم منازل يملكها فلسطينيون في منطقة «أ»، الخاضعة لسيطرة السلطة الفلسطينية مدنيًا وأمنيًا، وفقًا لاتفاق «أوسلو»، بحسب ما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5238510-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%B9-%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%82-%D8%B6%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> صحيفة الشرق الأوسط السعودية، نقلًا عن وسائل إعلامية إسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزراء خارجية ثماني دول عربية وإسلامية، بينها مصر وقطر وتركيا، إضافة إلى الاتحاد الأوروبي وحركة حماس، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86/"><span>أدانوا</span></a><span>، أمس، قرارات الاحتلال الهادفة إلى فرض السيادة الإسرائيلية وترسيخ الاستيطان، وفرض واقع قانوني وإداري جديد في الضفة الغربية المحتلة، فيما طالب نائب رئيس السلطة الفلسطينية، حسين الشيخ، باتخاذ موقف عربي إسلامي دولي يدين هذه الإجراءات ويطالب حكومة إسرائيل بالتراجع عنها فورًا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-573-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%82/">الاحتلال يقتل 573 فلسطينيًا منذ سريان وقف إطلاق النار.. ونتنياهو يرفض ختم السلطة الفلسطينية على جوازات المسافرين عبر رفح</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 17:49:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770739339873895</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سيف القذافي يدعو للديمقراطية.. وجمال مبارك يطالب بالمحاكمة العادلة.. واحنا ولاد الكلب الشعب!</title>
			<link>https://zawia3.com/gamal-mubarak-and-saif-al-gaddafi/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>رأي</category>
			<category>جمال عيد</category>
			<category>جمال مبارك</category>
			<category>حسني مبارك</category>
			<category>سيف القذافي</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B0%D8%A7%D9%81%D9%8A-2-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>التشابه بين سيف الإسلام القذافي، ابن ديكتاتور ليبيا السابق، وجمال مبارك، ابن الديكتاتور المصري الأسبق، ليس تشابهًا عرضيًا ولا مقارنة شكلية عابرة. هو تشابه في المسار أكثر منه في الملامح، وفي الذهنية أكثر منه في الصورة. كلاهما نتاج بيئة واحدة تقريبًا: سلطة مغلقة، ودولة تُدار باعتبارها إرثًا عائليًا، وأبٌ جثم على صدر بلاده طويلًا حتى تماهى الحكم مع اسمه.</span></p>
<p><span>نشأ الاثنان في كنف سلطة لا تعرف التداول، ولا تعترف بالحدود بين العام والخاص، إذ يُصنع النفوذ تدريجيًا، ويُقدَّم الابن باعتباره امتدادًا طبيعيًا للحكم، لا خضوعًا لإرادة الناس. ومع مطلع الألفية الجديدة، بدأ نجم كل منهما في الصعود، بينما كان النظامان يبدوان ثابتين من الخارج، ومثقَلين بالشيخوخة من الداخل.</span></p>
<p><span>في عام 2000، كان معمر القذافي قد بلغ الثامنة والخمسين، بعد واحد وثلاثين عامًا قضاها حاكمًا لليبيا. وفي العام نفسه، كان حسني مبارك قد تجاوز الثانية والسبعين، أمضى منها تسعة عشر عامًا في حكم مصر. </span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>القذافي.. الوريث الذي كان يُعدّ في الظل</b></h1>
<p><span>وُلد سيف الإسلام القذافي عام 1972، وكان الابن الثاني لمعمر القذافي، والأوفر حظًا بين أبنائه الثمانية من حيث النفوذ والقرب من مركز القرار. مع بداية الألفية الجديدة، كان قد بلغ الثامنة والعشرين من عمره، وفي الوقت الذي واصل فيه القذافي الأب إحكام قبضته على ليبيا، كان المتابعون للشأن الليبي يدركون أن سيف الإسلام هو المرشح الأول لخلافته، بقبول ضمني من الأب نفسه، وربما برعايته.</span></p>
<blockquote><p>منذ تلك اللحظة، بدأ اسم سيف يطفو على السطح، لا باعتباره ابن الحاكم فقط، بل بوصفه مشروع حاكم قادم. تزايد حضوره العام، وتكاثرت أنشطته المصممة بعناية لتلميع صورته وإعادة تقديمه في ثوب مختلف، أقل خشونة، وأكثر قابلية للتسويق داخليًا وخارجيًا. لم يكن ذلك معزولًا عن السياق الإقليمي، فالفترة بين عامي 1999 و2000 شهدت انتقال الحكم بالوراثة في أكثر من دولة عربية، ما غذّى الطموح وفتح شهية التقليد.</p></blockquote>
<p><span>في تلك السنوات، اعتلى محمد السادس عرش المغرب خلفًا لوالده الحسن الثاني، وتسلّم بشار الأسد الحكم في سوريا وريثًا لأبيه حافظ الأسد، وتولى حمد بن عيسى آل خليفة السلطة في البحرين بعد وفاة والده، فيما أصبح عبد الله الثاني ملكًا على الأردن خلفًا لوالده الحسين. أربعة انتقالات متتالية كرّست فكرة الحكم العائلي باعتبارها مسارًا طبيعيًا، لا استثناءً سياسيًا.</span></p>
<p><span>على عكس هؤلاء، لم يكن سيف الإسلام ينتظر وفاة والده، بل أُتيح له، خلال استمرار حكمه، متسع من الوقت ليُعدّ نفسه للمرحلة المقبلة. استكمل دراسته في الاقتصاد في النمسا ثم في بريطانيا، قبل أن ينخرط في أنشطة خيرية، ثم حقوقية، في محاولة واعية لإعادة صياغة صورته بوصفه وجهًا إصلاحيًا داخل نظام لم يعرف الإصلاح.</span></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>أنشطة حقوقية.. على مقاس الوريث</b></h1>
<p><span>وحين يُفتح باب الحديث عن حقوق الإنسان في العالم العربي آنذاك، لا يمكن تجاوز تجربتين كان لهما الحضور الأوسع والأكثر تأثيرًا: التجربة المغربية، والتجربة المصرية. وبالنظر إلى أن نظام القذافي كان الأكثر تعرضًا للنقد والعداء من الصحافة المغربية المستقلة والمنظمات الحقوقية هناك، بدا من الطبيعي أن يتجه البحث عن غطاء بديل إلى القاهرة.</span></p>
<p><span>هكذا، وقع الاختيار على عدد من المنظمات الحقوقية المصرية، لتلعب دورًا وظيفيًا في دعم وتلميع صورة الخليفة المحتمل، والدكتاتور المؤجل، سيف الإسلام القذافي. وكان تتويج هذا الدور مشاركته في تأسيس ما سُمّي بـ«شبكة الدفاع عن الديمقراطية».</span></p>
<blockquote><p>كثيرون لا يعرفون شيئًا عن هذه الشبكة المزعومة، التي أُعلن عن تأسيسها عام 2008 بمشاركة منظمات حقوقية مصرية، التزمت صمتًا كاملًا إزاء جريمة قتل الصحفي الليبي ضيف الغزال بعد تعذيبه عام 2005، في واقعة لا تقل وحشية، وربما تجاوزت، ما تعرّض له الباحث الإيطالي جوليو ريجيني في مصر عام 2016.</p></blockquote>
<p><span>وبالطبع، لم تنطق هذه الشبكة، لا برئاسة سيف القذافي ولا عبر شركائها المصريين، بكلمة واحدة عن مذبحة سجن أبو سليم. مجزرة تنافس مذبحة رابعة العدوية على لقب واحدة من أبشع مذابح العصر الحديث في العالم العربي.</span></p>
<p><span>فإذا كان عدد ضحايا رابعة العدوية، </span><a href="https://drive.google.com/file/d/1U_RopWTPA7LAwCSw7rVy8JNvz7BadmL4/view?usp=sharing"><span>وفق تقرير المجلس القومي لحقوق الإنسان</span></a><span> في مصر، قد بلغ نحو 624 قتيلًا، ويرتفع في تقديرات </span><a href="https://www.hrw.org/ar/report/2014/08/12/256580?fbclid=IwY2xjawP4Fe1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFsSk40cW94amtKQVZiR2Nac3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHqUZKvEAaJr8IEQvuJ8JroDwopO965DISDGyur2Zj_HA6GNtUJDNjHaPUbMz_aem_MNC2qU4QbHDP8POeHQv72g"><span>هيومن رايتس ووتش</span></a><span> إلى قرابة 800، ويصل في روايات نشطاء الإخوان المسلمين إلى نحو ألف ضحية، فإن اختلاف الأرقام لا يُخفي حقيقة واحدة: هؤلاء قُتلوا في أقل من اثنتي عشرة ساعة.</span><span><br>
</span><span> أما في سجن أبو سليم، فقد سقط نحو 1200 ضحية خلال ما يقارب عشر ساعات.</span></p>
<p><span>بعد ثورة 2011 الليبية، صدر أمر من المحكمة الجنائية الدولية بالقبض على سيف الإسلام القذافي، وصدر بحقه لاحقًا حكم بالإعدام داخل ليبيا عام 2015. لكن لا أمر الاعتقال نُفذ، ولا حكم الإعدام طُبق. وفي عام 2016، بات الرجل حرًا طليقًا، ليعود اسمه إلى الواجهة من جديد، وصولًا إلى الاستعداد للترشح لرئاسة ليبيا.</span></p>
<p><span>عودة لم تأتِ من فراغ، بل في سياق ليبي مثقل بالانقسام، والقمع، والفساد، أعاد إلى أذهان قطاع من الليبيين حنينًا مشوهًا إلى زمن الاستبداد المستقر. مشهد يذكّر بتجربة بعض المصريين حين راج تعبير «إحنا آسفين يا ريس»، مع فارق واحد: الريس هنا لم يعد القذافي وحده، بل القذافي وابنه… مؤسس «شبكة الدفاع عن الديمقراطية».</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>جمال مبارك.. توريث بنكهة حزبية</b></h1>
<p><span>أما جمال مبارك، هو أيضا الابن الثاني للديكتاتور المصري، ويكبر سيف الإسلام القذافي بنحو تسع سنوات. وُلد عام 1963، وكان في عام 2000 قد بلغ السابعة والثلاثين من عمره، بينما كان حسني مبارك يبدأ عامه العشرين في الحكم وقد تجاوز الثانية والسبعين.</span></p>
<p><span>وإذا كان سيف القذافي قد سلك طريق العمل الخيري والتنموي والحقوقي في ظل غياب شبه كامل للحياة الحزبية في ليبيا، فإن مصر، بحياتها الحزبية الهشة، أتاحت لجمال مبارك مسارًا مختلفًا. في عام 2000، انضم إلى الحزب الوطني الديمقراطي، ومنذ ذلك الحين بدأ اسمه في الصعود السريع، مدفوعًا بنفوذ واسع داخل دوائر الحكم، وبالدور غير الخفي لوالدته، ومعه انتقل الحديث عن التوريث من همس في الصالونات السياسية إلى مطالبات، وإن جاءت في صيغة مواربة.</span></p>
<p><span>لكن الفارق الجوهري بين الحالتين أن تصاعد اسم سيف القذافي كخليفة محتمل لوالده جرى في صمت شبه كامل، بينما قوبل مشروع التوريث في مصر بموجة رفض علني ومتزايد. خاصة في سياق إقليمي مشحون، أعقب حرب الخليج واحتلال العراق، وانتهى بالسقوط المذل لصدام حسين. في تلك اللحظة، أصبح رفض التوريث أحد المطالب المركزية لحركة كفاية، والحملة المصرية من أجل التغيير «الحرية الآن»، ومظاهرات السادس من أبريل، وحركة «مش هيحكم»، التي شكّلت لاحقًا البذرة الأولى للجمعية الوطنية للتغيير.</span></p>
<p><span>لاحقًا، حوكم جمال مبارك إلى جانب والده وشقيقه الأكبر علاء في عدد من القضايا، افتقدت العدالة والإنصاف.</span><span><br>
</span><span> نعم، كانت محاكمات حسني مبارك، وجمال، وعلاء، ومعهم أركان النظام، محاكمات غير عادلة.</span></p>
<p><span>ومع ظهور وثائق وملفات إبستين، برزت وثيقة على هيئة رسالة من زوجة جمال مبارك، تنقل فيها، وعلى لسانه، تخوفه من ألا يتلقى هو ووالده محاكمة عادلة.</span></p>
<p><span>المفارقة هنا لا تحتاج تعليقًا مطولًا: وريث سلطة حكمت بلا محاسبة لعقود، يخشى غياب العدالة حين يجلس في قفص الاتهام.</span></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>صدق جمال مبارك.. لم تكن المحاكمة عادلة</b></h1>
<p><span>المحاكمة العادلة ليست تلك التي تغيب عنها أسس العدالة والإنصاف فتُدين بريئًا، بل كذلك التي تفتقد هذه الأسس نفسها فتُبرّئ مجرمًا. وفي الحالتين، تكون العدالة غائبة، وإن اختلفت النتائج. ووفق هذا المعنى، لم تكن محاكمة حسني مبارك ونجليه، ولا محاكمات أركان نظامه، محاكمات عادلة، بل جاءت مرتبكة ومهلهلة على نحو يكاد يؤكد غياب العدالة عنها.</span></p>
<blockquote><p><span>فبعد أن أسقطت ثورة يناير مبارك وأسرته، لا نظامه، عاش الديكتاتور شهورًا طويلة في شرم الشيخ، بعيدًا عن أي مساءلة حقيقية. لم تبدأ إجراءات محاكمته إلا تحت ضغط الشارع، وبفعل مظاهرات ثورية كانت لا تزال في ذروة عنفوانها.</span><span><br>
</span><span>لتبدأ المحاكمة في أغسطس 2011. ويذكر كثير من المحامين الذين مثّلوا أسر الشهداء في تلك القضية، ومن بينهم كاتب هذه السطور، أن المحاكمة افتُتحت بمخالفة جسيمة، تمثلت في انعقادها داخل أكاديمية الشرطة التابعة لوزارة الداخلية. سابقة لم تكن تفصيلًا إجرائيًا، بل تأسيسًا لعرف ما زال قائمًا حتى اليوم، حيث نُقلت المحاكمات تباعًا من الأكاديمية إلى معهد أمناء الشرطة، ثم إلى السجون الجديدة، من بدر إلى العاشر من رمضان ومايو، في مشهد يعكس اختلال العلاقة بين العدالة ومكان انعقادها.</span></p></blockquote>
<p><span>كان ملف القضية نفسه مهلهلًا، مفتقرًا إلى الترابط، وقد شابه العبث في مواضع كثيرة. ضاعت تسجيلات، واختفت وثائق تتعلق بتوزيع القوات، وتلاشت أدلة كان يمكن أن تُحدث فارقًا حاسمًا. حتى النيابة العامة، وقبل وقف البث المباشر للمحاكمات، اشتكت على الهواء من أن يدها كانت مغلولة أثناء التحقيقات. وصفٌ لم يكن مجازيًا، بل اعترافًا صريحًا بعجز مؤسسي عن استكمال الحقيقة.</span></p>
<p><span>لم يكن مستغربًا، والحال كذلك، أن يصف المستشار أحمد مكي، نائب رئيس محكمة النقض وعضو مجلس القضاء الأعلى سابقًا، هذه المحاكمة بالمهزلة. مهزلة امتدت لأكثر من أربعين جلسة، تزامن خلالها تراجع المدّ الثوري، وانحسار الضغط الشعبي، وتسلل عناصر من الدولة العميقة إلى صفوف المحامين، في إعادة ترتيب هادئة لموازين القوة داخل القاعة.</span></p>
<p><span>في نهاية المطاف، كانت الحصيلة فادحة: فساد تُقدَّر قيمته بالمليارات، وأكثر من 840 شهيدًا للثورة، انتهت ملفاتهم إلى أحكام مخففة أو براءات. عدالة مُفرغة من مضمونها، وذاكرة عامة أُنهكت حتى الاعتياد.</span></p>
<p><span>وإذا كان سيف الإسلام القذافي قد انتهى قتيلًا منذ أيام، فإن جمال مبارك ما زال حيًا يُرزق، يتمتع بأموال الشعب التي نُهبت، ويرتع في ثروات ضخمة أُودعت بنوكًا خارجية، لعل أشهرها البنوك السويسرية. </span></p>
<p><span>وإذا كان تدهور الأوضاع في ليبيا قد أتاح لسيف الإسلام القذافي الإفلات من العقاب، بل والاستعداد للترشح لرئاسة ليبيا قبيل مقتله، فإن جمال مبارك، الذي لا يجرؤ على خوض العمل السياسي المباشر، أو الحديث العلني، أو حتى التلميح بالترشح، يقف خارج السجن، حرًّا، يرتع ويستمتع بشعار كثير من أتباعه وأتباع والده: «إحنا آسفين يا ريس».</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>نحن!</b></h1>
<p><span>أما نحن، فلا أبلغ من كلمات عبد الرحمن الأبنودي حين يصف حالنا قائلًا:</span></p>
<blockquote><p><span>“احنا ولاد الكلب الشعب</span></p>
<p><span>احنا بتوع الأجمل وطريقه الصعب</span></p>
<p><span>والضرب ببوز الجزم وبسن الكعب”</span></p></blockquote>]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 17:03:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770739339873889</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال المؤتمر الصحفي المشترك مع رئيس جمهورية الصومال 8/2/2026</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30233</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/2f009123-30b3-4e8d-bc9a-032ef3f1c86b.jpg.webp?itok=aB7obMhE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/2f009123-30b3-4e8d-bc9a-032ef3f1c86b.jpg.webp?itok=aB7obMhE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/hdO14ykBxBA?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="نشاط السيد الرئيس عبد الفتاح السيسي خلال أستقبال سيادته للسيد رئيس دولة الصومال ٠٨/٠٢/٢٠٢٦" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">كلمة السيسي خلال المؤتمر الصحفي المشترك مع رئيس جمهورية الصومال، 8 فبراير 2026</aside><p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>أخي فخامة الرئيس الدكتور حسن شيخ محمود، رئيس جمهورية الصومال الفيدرالية الشقيقة.</p>

<p>يسعدني أن أرحب بكم ضيفًا عزيزًا في بلدكم الثاني مصر، وأن أعبر عن إشادتي وتقديري لتنامى وتيرة الزيارات رفيعة المستوى بين بلدينا، بما يعكس عمق وخصوصية العلاقات التاريخية والروابط الأخوية التي تجمع بلدينا وشعبينا الشقيقين، والتي تجسدت في الشراكة الاستراتيجية التي أُعلن عنها خلال زيارتكم للقاهرة في يناير (كانون الثاني) 2025.</p>

<p>إن هذا الزخم يعكس حرصنا المشترك على الارتقاء بالعلاقات الثنائية، وتعزيز التنسيق من أجل دعم الأمن والاستقرار في منطقة القرن الإفريقي، وأيضًا عدم المساس بتخوم الأمن القومي المصري.</p>

<p>وأود بمناسبة زيارة فخامتكم أن أجدد تأكيد موقف مصر الثابت الداعم لوحدة الصومال الشقيق وسلامة أراضيه، ورفضنا القاطع لأي إجراءات تمس هذه الوحدة، بما في ذلك الاعتراف باستقلال أي جزء من إقليمه، الأمر الذي يعد انتهاكًا صارخًا لميثاق الأمم المتحدة وقواعد القانون الدولي، وسابقة خطيرة تهدد استقرار القرن الإفريقي بأسره.</p>

<p>السادة الحضور،</p>

<p>تناولت المباحثات اليوم مع فخامة الرئيس حسن شيخ محمود عدد من ملفات التعاون الثنائي وسبل تعزيزه في مختلف المجالات، وفي مقدمتها التعاون الاقتصادي والتبادل التجاري وتعظيم لاستفادة من سهولة الربط الجوي والبحري بين بلدينا، بما يفتح آفاقًا جديدة تخدم أهدافنا المشتركة.</p>

<p>كما تولي مصر أهمية كبيرة للتعاون مع الأشقاء في الصومال في المجال الطبي، وإننا من هذا المنطلق نعتزم إرسال قافلة طبية مصرية إلى الصومال في توقيت قريب تتضمن تخصصات طبية مختلفة.</p>

<p>كما بحثنا تعزيز التعاون في مجالات التدريب وبناء القدرات عبر برامج الوكالة المصرية للشراكة من أجل التنمية، إلى جانب التعاون العسكري والأمني، حيث تؤكد مصر في هذا الصدد، استعدادها لمشاركة خبراتها في مكافحة الإرهاب مع الصومال الشقيق، إيمانًا بأن مواجهة هذه الآفة تتطلب مؤسسات وطنية قوية، وكوادر مدربة، ومقاربة شاملة، تسهم في إيجاد البيئة المواتية لتحقيق تطلعات الشعب الصومالي نحو التنمية والازدهار. </p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>تناولت محادثاتنا كذلك مشاركة مصر المرتقبة في بعثة الاتحاد الإفريقي للدعم والاستقرار في الصومال، حيث أكدت لفخامة الرئيس أن مصر ماضية في استكمال نشر قواتها ضمن البعثة في إطار التزامها تجاه القارة الإفريقية، وفي ظل حرصها على تحقيق الأمن والاستقرار في كافة ربوع الصومال الشقيق.</p>

<p>كما ناقشنا التطورات الإقليمية الراهنة، واتفقنا على تكثيف التنسيق المشترك لمواجهة التحديات التي تعترض منطقة القرن الإفريقي تعزيزًا للأمن والاستقرار والازدهار.</p>

<p>وشددنا على أن مسؤولية تأمين البحر الأحمر وخليج عدن تقع حصريًا على عاتق الدول المشاطئة لها، وتناولنا الدور الخاص المنوط ببلدينا في هذا السياق على ضوء موقعهما الفريد على المدخلين الجنوبي والشمالي للبحر الأحمر.</p>

<p>وفي الختام، اسمحوا لي أخي فخامة الرئيس أن أؤكد لكم أن مصر ستظل دومًا شريكًا صادقًا وداعمًا للصومال، وستواصل جهودها لتعزيز أمن واستقرار القرن الإفريقي والبحر الأحمر.</p>

<p>مرة أخرى أرحب بكم فخامة الرئيس ضيفًا عزيزًا كريمًا في مصر، واسمحوا لي أن أعطيكم الكلمة، فلتتفضل.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة بقصر الاتحادية في القاهرة، حيث استقبل الرئيس عبد الفتاح السيسي الرئيس الصومالي حسن شيخ محمود، وعقد الرئيسان مؤتمرًا صحفيًا مشتركًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-38634dd1fa546e56517210de7bb108bedd0801fda0c944ab8f1e9338c5fefc8b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 16:32:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703178</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل مؤسساتنا جادة حقًا في ضمان حرية الاعتقاد؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30207</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bah-01.jpg.webp?itok=vY5ISxbn" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bah-01.jpg.webp?itok=vY5ISxbn" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يؤكد <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> في المادة 64 على أن "حرية الاعتقاد مطلقة"، وتُجمِع المؤسسات الرسمية السياسية والدينية على أن حرية المعتقد حق أساسي لكل إنسان لا يجوز الانتقاص منه. لكنَّ هذا الإجماع يتهاوى عند البحث عن معنى حرية المعتقد التي يقصدها المسؤولون في هذه المؤسسات، ويريدون تطبيقها، وحدودها إن وجدت، والتزامات الدولة تجاه ضمان التمتع بها وتعزيزها وعدم العدوان عليها.</p>

<p>يجعلنا ذلك وكأننا أمام مفهومين وتفسيرين مختلفين لهذا الحق، ما ينعكس على استمرار القيود والانتهاكات، سواء التشريعية والمؤسساتية من خلال الدستور والقوانين والسياسات العامة وأداء المسؤولين، أو المجتمعية من خلال الممارسات والصورة الذهنية عند المواطنين عن أقرانهم.</p>

<h2>نظرتان للحرية</h2>

<p>في هذا السياق، تظهر مفارقة تثير التساؤل والدهشة معًا، إذ يتناول رئيس الجمهورية، أعلى سلطة في البلد، هذه القضية في عدة خطابات منذ عام 2014، كان آخرها خلال احتفالات عيد الشرطة الشهر الماضي، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b76b355f-030b-4b96-98de-22b63da3a145" href="https://almanassa.com/stories/29929" title="نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية 24/1/2026">تحدث</a> عن ضرورة احترام حرية المعتقد، كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd31eca1-e58b-4376-a387-88b63606abd1" href="https://almanassa.com/stories/5273" title='نص كلمة السيسي في الحلقة النقاشية "حقوق الإنسان بين الحاضر والمستقبل" 11/9/2021'>أكد</a> في عدة مرات سابقة عن احترام حرية المعتقد حتى لغير المنتمين لـ"الأديان السماوية" ولغير المؤمنين، فالأصل أن الإنسان حرٌ في الإيمان من عدمه.</p>

<p>في حين ترى مؤسسات بالدولة حرية المعتقد بطريقة ضيقة وقاصرة، تختزلها في تحسين العلاقات بين المواطنين المسلمين والمسيحيين، والحد من خطابات التحريض على العنف الديني فقط، أو تحصرها في الاعتقاد الداخلي بداخل النفس أو الضمير دون أن يترتب عليه أي حقوق في الإعلان عن المعتقد أو ممارسته علنًا، بما يمنع صاحبه من إظهار أي مظاهر خارجية لشأنه.</p>

<blockquote>
<p>اكتفى المجلس القومي لحقوق الإنسان في التقرير السنوي الصادر مؤخرًا بسرد نص مادتيّ المساواة وحرية الاعتقاد</p>
</blockquote>

<p>ويتجلى هذا الاختلاف بين رؤية الرئيس ورؤية المؤسسات في<a href="https://sschr.gov.eg/media/xaonutei/arabic-strategy-final.pdf"> الاستراتجية</a> الوطنية لحقوق الإنسان و<a href="https://sschr.gov.eg/ar/publications?type=Rights%20Definitions">التقارير</a> السنوية الصادرة عن اللجنة العليا الدائمة لحقوق الإنسان.</p>

<p>فحرية المعتقد في هذه التقارير تعني بناء عدد من الكنائس في المدن الجديدة، وتوفيق أوضاع كنائسَ قائمةٍ بالفعل، وترميم الآثار الإسلامية والمسيحية واليهودية والاهتمام بمسار العائلة المقدسة أو آل البيت، وتنظيم بعض الأنشطة التي تنبذ العنف والتطرف وتدعو للتعايش المشترك. وهي خطوات تبدو ظاهريًا جيدة، لكنها تتجاهل البنية التشريعية والسياسات العامة التي تصب في ترسيخ التمييز وعدم المساواة.</p>

<p>وفي نفس السياق، اكتفى المجلس القومي لحقوق الإنسان في <a href="https://nchr.eg/Uploads/publication/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%89%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%86%D8%B9%D8%B4%D8%B11765693390.pdf">تقريره</a> السنوي الصادر في ديسمبر/كانون الأول 2025 بذكر نص مادتي المساواة وعدم التمييز، وحرية الاعتقاد وممارسة الشعائر الدينية في الدستور، ثم تناول في فقرة واحدة قانون بناء وترميم الكنائس الذي <a href="https://www.wataninet.com/2025/12/%D9%86%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7-2/#google_vignette">قُننت</a> على أثره أوضاع 3613 كنيسةً ومبنىً تابعًا قائمين من بين 5415، بنسبة 66%، خلال عشر سنوات من صدور القانون، وهو ما يعكس على حد وصف البيان تسارعًا كبيرًا مقارنة بالأرقام السابقة!</p>

<h2>نصوص مرنة</h2>

<p>لا يعترف الدستور بحقوق غير المنتمين للـ"أديان السماوية" في الحصول على الاعتراف القانوني، مما يتجاوز التضييق على ممارسة شعائرهم الدينية، لتطال الانتهاكات كل أشكال حياتهم الاجتماعية. لا يخفى على أحد حجم معاناة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8bdc8dc-8c2f-494b-a095-69092901286e" href="https://almanassa.com/stories/22759" title='البهائيون في مصر.. معاناة لا تنتهي مع "الموت المدني"'>البهائيين</a> على سبيل المثال، من عدم توثيق عقود الزواج والطلاق الخاصة بهم، وهو ما يجعلهم في حالة أقرب إلى "<a href="https://www.hindawi.org/books/42971736/0.7/">الموت المدني</a>" تلقى بظلالها على أطفالهم.</p>

<p>لذلك <a href="https://spcommreports.ohchr.org/TMResultsBase/DownLoadPublicCommunicationFile?gId=29803">أرسل</a> سبعة من المقررين<strong> </strong>الخواص التابعين لمجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة خطابًا إلى الحكومة المصرية بشأن تداعيات غياب حقوق البهائيين، خاصةً فيما يتعلق بتخصيص المقابر وإدراج البهائية في خانة الديانة في الأوراق الثبوتية، والاعتراف بالزواج، وهو ما <a href="https://spcommreports.ohchr.org/TMResultsBase/DownLoadFile?gId=39037">ردت</a> عليه الحكومة المصرية بما <a href="https://www.eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81">وصفته</a> منظمات حقوقية المصرية "ردًا إنشائيًا" اقتصر على الإشارة إلى التزام مصر بواجباتها تجاه مواطنيها وفقًا للدستور والتشريعات الوطنية.</p>

<blockquote>
<p>وصل عدد المقبوض عليهم بتهم مرتبطة بالتعبير عن الدين أو المعتقد، من بداية 2025 إلى 52</p>
</blockquote>

<p>تعد <a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2026/01/egypt-end-crackdown-on-individuals-discussing-religious-beliefs-online/">حملات</a> المطاردة والقبض على اللادينين والملحدين وأصحاب الرؤى المخالفة للسائد من المؤسسات الدينية أحد أبرز الانتهاكات، التي تكشف التباين بين الخطاب الرسمي والممارسات على أرض الواقع، ما يدعونا للتساؤل أيضًا: هل يمكننا أخذ دعاوى تجديد الخطاب الديني بجدية، مع تغييب حرية الفكر وحرية نقد الموروث والعادات والتقاليد بدون خوف أو خشية المحاكمة بمقصلة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f0990b4-de5b-4e76-a233-3a73187a3598" href="https://almanassa.com/stories/7437" title="حراس العقيدة وهوس الدفاع عن الإله">مادة</a> "ازدراء الأديان" في قانون العقوبات، التي قد تصل العقوبة إلى السجن خمس سنوات والغرامة؟</p>

<p>بداية العام الماضي، <a href="https://www.eipr.org/press/2026/01/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%AF-26-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B0%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9">وثقت</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية هجمة شرسة من الأجهزة الأمنية، افتتحتها بموجة القبض على أتباع دين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1d487512-f747-45c8-8cf3-831e5debaaa9" href="https://almanassa.com/news/23938" title='تجديد حبس 12 من معتنقي دين "السلام والنور الأحمدي" 15 يومًا'>النور والسلام الأحمدي</a>، ثم بحملة أخرى استهدفت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="073f98a8-1dc0-47bc-bc65-ceed76158763" href="https://almanassa.com/news/17761" title="حكم بحبس يوتيوبر 5 سنوات بتهمة ازدراء الأديان ">يوتيوبرز </a>وأشخاصًا عبَّروا عن آرائهم على السوشيال ميديا. ووصل عدد المقبوض عليهم بتهم مرتبطة بالتعبير عن الدين أو المعتقد منذ بداية عام 2025 إلى 52 شخصًا موزعين على سبع قضايا مختلفة.</p>

<h2>عن المعنى في المواثيق الدولية</h2>

<p>منذ صياغة <a href="https://www.un.org/ar/about-us/udhr/history-of-the-declaration#:~:text=%D9%88%D9%82%D8%AF%20%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86,%D8%B9%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA%20%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%86%20%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6%D8%A9%20%D8%A3%D8%AD%D8%AF.">الإعلان العالمي لحقوق الإنسان </a>عام 1948، والحرية الدينية جزء لا يتجزأ منه، شأن حرية التعبير والتجمع واختيار العمل، مع التأكيد على أن الأفراد هم أصحاب الحق، فالهدف ليس حماية دين معين أو مجموعة دينية معينة إنما حماية حقوق الأفراد ومعتقداتهم.</p>

<p>وفي ذات الوقت، لحرية الدين والمعتقد بُعد جماعي، حيث يتمتع المجتمع الديني، بوصفه جماعة، بحقوق معيَّنة، مثل الحصول على الاعتراف القانوني وتقرير ما يختص بالشؤون الداخلية، كاختيار القادة المناسبين، والحق في إنشاء المدارس الدينية، وفي تقديم الخدمات للعامة.</p>

<p>وتحمي المادة 18 من <a href="http://hrlibrary.umn.edu/arab/b003.html">العهد</a> الدولي للحقوق السياسية والمدنية وتفسيراتها اللاحقة الديانات التوحيدية وغير التوحيدية، بل والأفكار الإلحادية، فلا يقتصر نطاق تفسيرها على الأديان السائدة فقط. كما يحظر الإكراه من قبيل التهديد باستخدام القوة الجسدية أو عقوبات جزائية، لإكراه المؤمنين أو غير المؤمنين على التمسك بمعتقداتهم الدينية وتجمعاتهم، أو للتخلي عن دينهم أو معتقدهم.</p>

<p>ويمكن القول إن <a href="https://www.ohchr.org/AR/ProfessionalInterest/Pages/ReligionOrBelief.aspx">إعلان</a> القضاء على جميع أشكال التعصب والتمييز القائمين على أساس الدين والمعتقد، والتعليق <a href="http://hrlibrary.umn.edu/arabic/hrc-gc22.html">رقم</a><a href="http://hrlibrary.umn.edu/arabic/hrc-gc22.html"> </a><a href="http://hrlibrary.umn.edu/arabic/hrc-gc22.html">22</a> بخصوص المادة 18 الصادر في الدورة الثامنة والأربعين للجنة حقوق الإنسان 1993 حددا سبعة مضامين لهذا الحق كالتالي:</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8335b8b7-697b-4e5b-9b86-a78380a0adc6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/4f602d9b-0804-48cf-ac17-c961cbecb315.jpg.webp?itok=EQGkvr0z" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير نورا يونس، المنصة</aside></div>
<figcaption>مدافن البهائيين الوحيدة في مصر بحي البساتين بالقاهرة، 4 أكتوبر 2018</figcaption></figure><p>1- حرية أن يَدين الشخص أو يعتنق أو يغير أي دين أو معتقد (الحرية الداخلية).</p>

<p dir="rtl">2- الحق في ممارسة دين أو معتقد ما (الحرية الخارجية)، ويشمل الحق في إظهار وممارسة والتعبير عن دين أو معتقد، سواء بشكل فردي أو جماعي مع الآخرين، علانية أو سرًا.</p>

<p dir="rtl">3- عدم الإكراه، فليس لأحد الحق في إكراه آخر على اعتناق أي دين أو عقيدة أو التخلي عنها أو تبديلها.</p>

<p dir="rtl">4- التحرُّر من التمييز: لا يجوز تعريض أحد للتمييز من قبل أي دولة أو مؤسسة أو مجموعة أشخاص أو شخص على أساس الدين أو غيره من المعتقدات. ويقصد بالتمييز هنا أي تمييز أو استثناء أو تقييد أو تفضيل يقوم على أساس الدين أو المعتقد، ويكون غرضه أو أثره تعطيل أو انتقاص الاعتراف بحقوق الإنسان والحريات الأساسية أو التمتع بها أو ممارستها على أساس من المساواة.</p>

<p dir="rtl">5- حقوق الوالدين أو الأوصياء الشرعيين: يتمتع والدا الطفل أو الأوصياء الشرعيون عليه، حسب الحالة، بحق تنظيم الحياة داخل الأسرة وتنشئة الأبناء بما يليق مع دياناتهم ومعتقداتهم، على أن يتم ذلك وفقًا لنمو القدرات المتطورة للطفل.</p>

<p dir="rtl">6- الحق في الحصول على الاعتراف القانوني للجماعات الدينية أو العقائدية، وأن تُمنح الصفة والشخصية القانونية، حتى تتمكن من تمثيل مصالح أعضائها فيما يخص حرية الدين أو المعتقد، على أن تطبق إجراءات هذا الاعتراف بطريقة غير تمييزية. ومع ذلك، يجب ألَّا يكون التسجيل إجباريًا، أي لا ينبغي أن يكون شرطًا مسبقًا لممارسة الشخص لدينه، ولكن فقط لاكتساب الشخصية الاعتبارية والمزايا ذات الصلة.</p>

<p dir="rtl">7- الحق في <a href="https://www.ohchr.org/ar/conscientious-objection">الاستنكاف الضميري</a>: تحمي حرية الدين أو المعتقد الناس من أن يُجبروا على التصرف عكس ما تمليه عليه ضمائرهم وقيم عقائدهم.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be085e80-459e-46df-a9cc-97f8bd802905" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4311" role="article" about="/stories/4311" data-sanitized-id="node-4311" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4311" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4311" data-ph-capture-attribute-link-title='احتكار الخطاب الديني: لا مكان لحرية الاعتقاد في مؤتمرات "التجديد"' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>احتكار الخطاب الديني: لا مكان لحرية الاعتقاد في مؤتمرات "التجديد"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">من خلال ما سبق، يتضح أن الفجوة هائلة بين حرية المعتقد التي تتضمنها المواثيق الدولية وتأخذ بها الدول التي تحترم حقوق الإنسان وبين ما تؤمن به وتطبقه بعض المؤسسات المصرية التي كانت عليها أن تلتزم بالمواثيق الدولية لحقوق الإنسان كما ورد في المادة 93 من الدستور، وأن تحول تصريحات رئيس الجمهورية الإيجابية وغير المسبوقة إلى إجراءات تنفيذية تقلل من اتساع هذه الفجوة وتضع في ذات الوقت حدًا لمعاناة قطاعات كبيرة من المصريين.</p>

<p>فلا يمكن الوفاء بالالتزامات المفروضة على الدولة بحماية وتعزيز حرية المعتقد في ظل الادعاء بأنها تعني فقط تحسين العلاقة بين المسلمين وغيرهم من أتباع الديانات والمعتقدات الأخرى، ومن دون إجراء تعديلات تشريعية وتنفيذية أساسية تضمن الحرية الدينية بمفهومها الواسع لكل إنسان بما تحمله من حريات الإعلان والتغيير والممارسة وعدم التمييز والتوقف عن الملاحقة بدعاوى الإساءة أو ازدراء الأديان.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-50e0bc89958d895a630392c545da03db277e45cb3b311e5cd1d547616122dc74">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 16:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703177</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جيلان وخطأ واحد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30184</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>1-</p>

<p>غريبٌ جدًا هذا الإحساس.</p>

<p>شباب عشريني يعيد تقييم وقراءة ثورة يناير وتقديم رؤيته لأسباب فشلها وما فعله الجيل الأكبر وأدى إلى أعوام التيه التي عشناها وما زلنا.</p>

<p>أسعد حين أكتشف أن الثورة ما زالت حيةً، ما زال الشباب يتحدثون عنها ويناقشون شؤونها ويرغبون في تقويمها، فهذا هو المطلوب منا دائمًا نحن شباب الثورة.</p>

<p>أرتبك حين أدرك أن هؤلاء الكتاب يصغرونني بنحو 20 عامًا، وأن الجيل الأكبر الذي يحاكمونه الآن ويطلب بعضهم تنحيته عن المشهد بعدما أضاع فرصته هو نحن، هو أنا!</p>

<p>نعم، ألفت النظر إليّ في الساحات العامة وحتى داخل عائلتي باعتباري من "شباب الثورة"؛ المراهقين الذين لا يملكون الخبرة والتجربة ليقودوا بلدًا بحجم مصر ويقرروا لها، كما يقول الكارهون، والشباب الطاهر الذي يجيد التعامل مع التكنولوجيا وفيسبوك ويطالع ما يجري في العالم في عيون محبيه، لذلك يصعب عليّ الآن استيعاب فكرة أن الشاب العشريني الذي دخل الميدان يوم 25 يناير 2011، يجلس الآن بعد 15 عامًا أمام اللابتوب بعد ابتلاع قرصين من دواء أصبح لا يستغني عنه لتخفيف آلام الظهر والرقبة، كرجل أربعيني يوجه حديثه إلى الشباب.</p>

<p>2-</p>

<p>أشفق على Gen Z فعلًا، فهو يدفع ثمن فشل ثورة لم يفجرها ولم يشارك فيها، لكن الحكم على حدث كبير كهذا استنادًا إلى المآلات وبمعزل عن الظروف والأحداث التي أدت إليها خطيئة لا أريد للأجيال التي جاءت بعدنا أن تتورط فيها.</p>

<p>ما أسهل أن تمارس الحكمة بأثر رجعي وتفترض أنك لو كنت موجودًا في لحظة ما كنت ستتصرف بطريقة لا تؤدي بك إلى هذه النتيجة. هذه وصفة سهلة ومريحة ومُجربَة، لكنها لا تغير الواقع ولا تجعل المستقبل أجمل.</p>

<p>اقتحمت ميدان التحرير في يناير مع آلاف المصريين واعتصمنا فيه. في المساء جاءت قوات الشرطة لفض الاعتصام بالقوة، هل كنت ستمنع الفض لو كنت موجودًا؟</p>

<p>نجحت الثورة وتولى المجلس العسكري مقاليد السلطة، وعندما تم تعيين كمال الجنزوري رئيسًا للوزراء هب الآلاف للتظاهر ضد ذلك واعتصموا أمام مجلس الوزراء، تم مهاجمة الاعتصام مرات ومرات، صمد المعتصمون مرات ومرات حتى فضته القوات بالرصاص الحي، استشهد 17 وأصيب المئات، هل تقوى على مواجهة الرصاص؟</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="bde1e2d1-d8f7-4aba-9bae-722dee1fb5a6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/5428856036_ea15c3024a_c.jpg.webp?itok=k0zjfyLp" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي، حسام الحملاوي، فليكر </aside></div>
<figcaption>لافتة من مظاهرات ثورة يناير في القاهرة</figcaption></figure><p>تسمع طبعًا أن الانتخابات أولًا كانت أول المسامير في نعش الثورة، هل تملك سيناريو كان يمكن لشباب الثورة أن يواجهوا به اتفاق المجلس العسكري والقوى الدينية على تمريره؟ رتب الأحداث حتى تصل إلى النقطة التي نقف فيها الآن، هل كان لك أن تمنع أيًا مما حدث؟</p>

<p>قد تختلف، وأنا كذلك، على تصريح لهذا الناشط أو تصرف لتلك، لكن الواقع أن هذا الجيل كان يرفض كل ما ثبت لاحقًا أنه سيصل بنا إلى هنا، ولم يكتف بالرفض، بل تظاهر ضده وقاومه ودفع في سبيل ذلك مئات أرواحًا وعيونًا وسنينًا في السجون، لم يحدث ما حدث بسبب نقص وعي أو شجاعة، كانوا واعين وشجعانًا، لكن متى كان هذا كافيًا؟</p>

<p>3-</p>

<p>في ذكرى الثورة حتى عام 2018 كنت أكتبُ سنويًا مقالًا غاضبًا ناقدًا، أتحدث فيه عن أخطائنا وأستنكر سقطاتنا.</p>

<p>الآن أصبحت أكثر تصالحًا مع فكرة الخطأ عمومًا، هل كنت أتصور أنه عندما تقوم ثورة ويسقط الرئيس لن نرتكب أخطاء ولن نتورط في رهانات خاسرة؟ لم يحدث ذلك في ثورات أخرى قامت في بلاد أكثر تطورًا وتجربة سياسية، فمنطقي ألا يحدث في بلد عاش قمعًا وموتًا سياسيًا كاملًا طوال الـ60 عامًا التي سبقت الثورة، ولم يحظ بتجربة سياسية رشيدة منذ عصر الفراعنة.</p>

<blockquote>
<p>المشكلة أن جيل يناير هو الحلقة الأضعف لذلك تُستدعى أخطاؤه لو عثرت بغلةٌ في العراق</p>
</blockquote>

<p>نعم أخطأنا، ولو عاد الزمن لأخطأنا من جديد، ولو تكررت الثورة غدًا سنخطئ أيضًا، ربما أخطاء جديدة وربما الأخطاء نفسها. ندفع ثمن أخطائنا، وثمن أخطاء انتفاضة 1977، وثمن أخطاء رفاق عرابي، كما يدفع Gen Z ثمن أخطائنا وسيدفع من بعدهم ثمن أخطائهم.</p>

<p>المشكلة أن جيل يناير هو الحلقة الأضعف لذلك تُستدعى أخطاؤه لو عثرت بغلةٌ في العراق، معركة آمنة وبلا ثمن، تتيح لصاحبها أن يفرغ ما في صدره من غضب وما في لسانه من بلاغه وما في عقله من حكمة ثم يعود إلى بيته سالمًا، هدفٌ سهلٌ للأجيال السابقة واللاحقة، للمؤيدين والمعارضين، للمسؤولين والمواطنين، للكارهين والمحبين.</p>

<p>لا يؤذي ذلك جيل يناير في شيء، "لا يضير الشاة سلخها بعد ذبحها"، لكنه يضيع فرصًا كثيرة لتجاوز هذه النقطة، ويغرقنا في نقاشات لن تغير الواقع ولن تستعيد الماضي، ويعطي الجيل الجديد مبررات لتجنب المحاولة.</p>

<p>4-</p>

<p>"ربما آن الأوان أن يتنحّى جيل يناير جانبًا"، هذا ما قاله <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97f853f3-2932-46cf-818e-91c176221a3b" href="https://almanassa.com/author/26365" title="جاسر الضبع">جاسر الضبع </a>في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e817bdae-ad1b-4333-8646-776f4cbb03cf" href="https://almanassa.com/stories/29576" title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة">مقاله</a> بـ <strong>المنصة</strong>، يرى أن هذا الجيل المهزوم عليه أن يكتفي بأن يكتب ويروي ويعترف بأخطائه وأن يعطي جيله نظريات ودروسًا يتكئ عليها هو وجيله مستقبلًا.</p>

<p>وبعيدًا عن أن الجميع يتنحى جانبًا الآن أصلًا، جيل يناير ومن سبقه ومن تلاه، فإليك يا جاسر أول الأخطاء التي تطلب من جيلنا أن يعترف بها، أخطأنا كثيرًا عندما تعالينا على من سبقونا، كنا نستنكف أن ينصحنا أحد منهم أو يكون لأي منهم دور في رسم المستقبل، كنا نقول إن الشباب هم من صنعوا الثورة ومن حقهم قيادتها، كنا نصفهم بجيل الهزيمة والخنوع الذي تربى في حظائر مبارك وداخل أحزابه التي صنعها جميعًا بمعارضتها قبل الموالاة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="625c9d29-7e7a-4ef0-b3eb-00ebfc08467d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="30010" role="article" about="/stories/30010" data-sanitized-id="node-30010" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/30010" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30010" data-ph-capture-attribute-link-title="عن محاكمات الثورة قبل استكمال أوراق القضية " data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عن محاكمات الثورة قبل استكمال أوراق القضية </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>نتيجة ذلك وصلنا إلى هنا، فلا كان شباب يناير بالقوة التي تمكنهم من إقصاء هذا الجيل، ولا هم حفظوا ودّه وعملوا معه واستفادوا من خبراته وتجنبوا فخاخه.</p>

<p>لا يمكن لأي جيل الاستغناء عمن سبقوه، لا يمكن لأي فصيل النجاح وحده، لا ميزة إضافية لأحد كونه وصل إلى الدنيا مبكرًا أو متأخرًا عن غيره، ثورة يناير كانت فصلًا صغيرًا في كتاب تاريخ مصر، ألقتْ حجرًا في مياهٍ عطنةٍ فحركتها قليلًا ثم عادت للسكون، لم تتح لها فرصةً لتحكم أو أدوات لتنجح، حاول شبابها ففشلوا وأُفشلوا، ولا يجب أن تتحول إلى شماعة لكل فشل أو حجة للعجز عن التغيير.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-57700d5fd84c72b5360e23b04f6a0b5ab7ad6faf7996a6913195b2b5849a00c4">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 15:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703176</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29935</link>
						<dc:creator>عمار كلشاني</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/2f638be8-38a8-45db-92df-5212a48947ae.png.webp?itok=KBWLXl5s" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/2f638be8-38a8-45db-92df-5212a48947ae.png.webp?itok=KBWLXl5s" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>كان عمري 10 سنوات حين اكتشفت أن رحيل الرئيس ليس فكرةً خياليةً. قبل يناير، لم أكن أعرف معنى كلمة "ثورة"، ولم أتصور أن رأس السلطة يمكن أن يتغير إلا بالموت. أتذكر سؤالي البسيط لوالدي بعد انتخاب أوباما، "هو إمتى عندنا في مصر الريّس بيمشي؟"، فضحك قائلًا "لما يموت".</p>

<p>ظلّت هذه الجملة عالقةً في ذهني إلى أن جاء يوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5e302c3d-8bf2-4163-8a76-ed9eac1c6d88" href="https://almanassa.com/stories/522" title='تويتر في مثل هذا اليوم| "جمعة الغضب".. 28 يناير 2011'>28 يناير</a>، اليوم الذي فهمت فيه أن ما قاله أبي لم يكن حقيقة ثابتة، وأن ما اعتدناه ليس هو الطبيعي.</p>

<p>والدي رجل محافظ، لا يحب النظام ولا يكرهه. يتابع السياسة باستمرار، يقرأ جرائد مثل الفجر والدستور، ولا يهاجم النظام أو يعارضه صراحة. كان دائم الاختلاف مع خالي، الذي كان معارضًا واضحًا ومؤيدًا للدكتور <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="419f149b-dc6f-4245-b0b9-caf3f20356a4" href="https://almanassa.com/stories/7033" title="هل يكمل الطنطاوي ما بدأه البرادعي؟! ">محمد البرادعي</a>. أما علاقتي أنا بالسياسة، فلم تتجاوز متابعة نقاشاتهما اليومية، دون أن أنحاز لأي طرف، ببساطة لأنني لم أكن مهتمًا بشيء سوى كرة القدم.</p>

<p>الغريب بالنسبة لي أن يوم 28 يناير كان أول مرة أقف فيها أمام التليفزيون وأعرف أن هناك مظاهرات في القاهرة، وأول مرة أشاهد اشتباكات بين الناس وقوات الأمن. ومع ذلك، كنت أشعر أنني أفهم طاقة الغضب الموجهة ضد الشرطة. كنت معها، دون أن أفهم دوافعها أو أسبابها. وقبل أن أسمع رأي والدي أو خالي. كنتُ متحمسًا لما يحدث، أشعر أنه يجب أن يحدث، وأنه لا يمكن الوقوف ضده.</p>

<p>لا أنسى ما تلا <a href="https://www.ajnet.me/news/2011/2/11/%D9%86%D8%B5-%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A">خطاب</a> مبارك العاطفي، الذي أعلن فيه أنه لن يترشح لفترة رئاسية جديدة وسيفوض صلاحياته لنائبه. وقتها رأى والدي ووالدتي أن هذا كافٍ، وأن على الناس أن تعود إلى بيوتها. أما أنا، فكنت أردد بإصرار "لا، يجب أن يرحل". لم أكن أملك تحليلًا سياسيًا، ولا فهمًا حقيقيًا للمشهد، لكنني كنتُ مقتنعًا أنه لا توجد حلول وسط.</p>

<p>وحين جاء يوم التنحي، كنتُ حسمتُ أمري؛ نزلتُ في محافظتي أسوان لأحتفل في ميدان المحطة مع خالي. ومنذ تلك اللحظة تحولت للطفل، ثم المراهق، المُسيس داخل الأسرة وفي الشارع. أتطلع للاشتباك مع معارضي الثورة، وأخبر الكبار أننا الجيل الذي فعل ما خافوا هم أن يفعلوه.</p>

<h2>دون إجابات</h2>

<p>لا أنسى مشاهد الخلافات التي اشتعلت بعد الثورة، وكل طرف يقاتل من أجل منصب أو مكسب. كان والدي ينتقد خالي قائلًا، "بص، كله دلوقتي همّه مصلحته". فيرد خالي، "الشعب جديدة عليه الحرية، طبيعي لما يعيشها تحصل اللخبطة دي".</p>

<p>في المرحلة الثانوية، بدأت أقرأ عن تاريخ الدولة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a45922c-c398-40ca-9492-9ccf4794ad63" href="https://almanassa.com/stories/1552" title="عاصرت انقلاب 23 يوليو 1952">1952</a> وحتى الآن، وتعمقت في مذكرات القادة وتقلّبت بين كره وإعجاب. امتد هذا الأثر حتى لخياراتي في الصداقة؛ أصبحت أميل لمن لا يقبلون الظلم حتى لو وقع على خصومهم. صرتُ أنفر من العوامل التي تجعلنا نصمت طالما نحن في مأمن.</p>

<p>رغم أنني أرى نفسي مدينًا ليناير، وربما لولاها ما كنتُ اهتممت أن أقرأ أو أفهم أو أعرف، فإنني في الوقت نفسه غاضب منها كثيرًا. سيظل سؤالي الدائم: لماذا كانت كل تلك السذاجة؟ وكيف كانت الهزيمة بهذه السهولة؟ وكيف تحولت الصراعات بعد الثورة إلى شيء أبعد الناس عنها؟ ولماذا لم يحاول أحدٌ بجدية الاقتراب من مشكلات الناس وكسبهم؟</p>

<p>لا أريدُ أن أكونَ قاسيًا، فهناك من دفع الثمن من عمره، ومن استُشهد في اشتباكات شارع محمد محمود واشتباكات مجلس الوزراء واشتباكات ماسبيرو، وغيرها. وهناك من قضى سنوات في السجن أو اختار المنفى.</p>

<blockquote>
<p>لم يتعلم جيل يناير هذه الدروس أو ربما تجاهلها عمدًا رغم كل التضحيات التي دفعها الشباب في الميادين</p>
</blockquote>

<p>اليوم، أرى جيلي غير مهتم، يائسًا لا يرى أملًا، وكل منّا يحاول أن ينجو بذاته وأسرته. كل من أعرفهم يريدون الهجرة أو يعملون بالكاد لتوفير لقمة العيش، وكأننا استسلمنا لفكرة أن النجاة الفردية هي الحل الوحيد. قال لي صديق يومًا "إحنا عايزين نعيش، محدّش فينا هيقدر يستحمل الهزيمة الجاية".</p>

<p>يعود العجز عن إيجاد البديل إلى تجفيف المساحات التي كان يمكن أن تنمو فيها البدائل. مثلًا، جاءت دراستي الجامعية في وقت إحكام السيطرة الأمنية على الجامعات واتحادات الطلبة؛ لم يكن هناك أي مجال للعمل السياسي أو التعبير عن الرأي. هذا "الفراغ" القسري هو الذي أدى بنا إلى ما نحن عليه الآن.</p>

<p>لم تُهزم يناير في 2013 فقط، فحتى لو افترضنا أن ما حدث كان سذاجة أو فشلًا سياسيًا، فنحن منذ ذلك الحين وحتى الآن، لم نتجاوز الماضي ونفتح نقاشًا حقيقيًا حول الحلول البديلة. لماذا لا تزال أطراف كثيرة متمسكة فقط بإلقاء اللوم على غيرها وتحميله مسؤولية الهزيمة؟</p>

<h2>دروس الثورة</h2>

<p>أغرب ما في الأمر أن يناير علمتني معنى حرية الرأي والعدالة الاجتماعية، وعلمتني أن أحترم الآخرين مهما اختلفوا معي، وألّا أبرر أبدًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f38d5b05-d4c2-492e-8c62-83357204f3db" href="https://almanassa.com/stories/20623" title='المراجعة الدورية لحقوق الإنسان "UPR".. مصر أمام الأمم المتحدة بانتهاكات بلا أعذار '>القبض</a> على أي شخص بسبب رأيه، وأن أرفض الكراهية والحكم المسبق على أي إنسان فقط لأنه مختلفٌ عني. كل هذه الدروس صارت جزءًا من طريقة تفكيري. ومع ذلك، يبدو أن جيل يناير نفسه لم يتعلم هذه الدروس، أو ربما تجاهلها عمدًا، رغم كل التضحيات التي دفعها الشباب في الميادين، وكل الدم والجهد والأمل الذي رُمي في معترك الثورة.</p>

<p>هذا التناقض بين ما تعلمته وما حدث على أرض الواقع يصيبني بغضب مستمر وحيرة عميقة، ويطرح السؤال: كيف يمكن للثورة أن تهب الناس وعيًا، ثم تترك مَن يجب أن يحملوا قيمها عاجزين عن استيعابها أو تطبيقها؟ تركت يناير فيّ وعيًا وحريةً، لكنها تركت أيضًا مرارة وحيرة. منحتنا الثورة شيئًا عظيمًا، وتركناه يُهدر أمام أعيننا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc63a117-8417-49d0-9058-ac2c9571bb62" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="30011" role="article" about="/stories/30011" data-sanitized-id="node-30011" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/30011" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30011" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ربما لهذا السبب فشلت يناير. فشلت حين حاربت نفسها، وحاربت ما نادت به من حرية وعدالة، ليس بسبب أعداء خارجيين، بل بسبب أولئك الذين كان من المفترض أن يحموا مبادئها ويطبقوها. خيانتهم جعلت عامة الناس يشتمونها، ويقفون ضدها، ويرونها مجرد ذكرى أليمة، يترحمون على ما قبلها. </p>

<p>لا أعرف ماذا يخبئ المستقبل، فيناير كانت نتاج تراكم حركي ومعرفي من أحزاب وحركات وصحافة، والآن لا توجد أحزاب وحركات وصحافة. الآن لا سبيل لهذا التراكم، ولا زخم يقارب ما كان قبل الثورة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-5b66d49dca41146877064a2037ce23facec5b6a7d513037a7621ac292ead3dd4">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29937" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29937" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29937" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مراد عبد المقصود_ 
		</span>
		ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29934" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29934" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29934" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			وفاء خيري_ 
		</span>
		ثورتـي الحقيقية بدأت مع الاحتكاك بالتقاليد في سوهاج، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت ضد التوقعات التي تلقى علي فقط لأني امرأة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29754" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29754" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29754" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سارة الصحاري_ 
		</span>
		إذا تكررت يناير، أو حتى ما يشبهها ولو من بعيد، سأكون من أول الناس في الشارع، لا من أجل أبي وأمي والشعب فقط، بل لأن هذا ما أدين به لنفسي ولمستقبلي، لو كان لنا مستقبل في هذا الوطن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29738" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29738" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29738" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نور خليل_ 
		</span>
		في السنوات التالية، تعلمنا الشك. هل كان الأمر يستحق كل هذا؟ ألم نكن لنكون أسعد لو بقي الشهداء معنا؟ لو اكتفينا بالسكوت؟ لم يُحاسب أحد على هذه الدماء. ضاعت الحرية تحت قبضة جديدة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29932" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29932" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29932" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد السيد عيد _ 
		</span>
		نعيش جميعًا في عشةِ القمع نتصارع فيها كالديوك، ونقتات على الانتصارات الهزيلة غير مدركين أن الكراهية هي رفاهية لا نملكها، فحياة الكل معرضة للخطر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30011" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30011" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30011" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد أبوزيد_ 
		</span>
		كبرت وفهمت أن معظم الأحداث تقع في المنطقة الرمادية فلا خير مطلق أو شر مطلق. ورغم الجدل الذي يتجدد كل عام "ثورة ولا مؤامرة" إلا أني حتى الآن لا أستطيع أن أراها إلا بعين الطفل، حلمًا
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29904" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29904" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29904" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نورين القاضي_ 
		</span>
		فلنحسب من منا ضحى بنفسه أكثر، كم منكم في السجون وكم منا في السجون أو المنفى؟ كم منكم له ألف مدافع وكم منا غاب عن النظر والسمع، لا نعرف عنهم شيئًا لأنكم مشغولون بأنفسكم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29643" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29643" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29643" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			لمى كريم_ 
		</span>
		مرّت علاقتي الأولى بالسياسة عبر جسد أمي، الفلسطينية المغتربة في مصر، المعزولة عن أرضها وأهلها. كانت فلسطين جزءًا من تكويني، سياقًا نعيش داخله، وليس مجرد قضية مطروحة للنقاش.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29497" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29497" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29497" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عمر مجدي سليمان_ 
		</span>
		إن التهميش الواقع علينا وحرماننا من أي عمل جماعي، يتم بقصد من بعض الأطراف. لقد كفر أغلب جيلنا بكل ما سبقه، ويريد الآن أن يصنع تجربته الخاصة، ولكن دون وجود أدوات، وهذا نذير شؤم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30072" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30072" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30072" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ياسمين فتحي _ 
		</span>
		لم يتركوا لنا سوى صور الميدان وشظايا أحلام. عندما أقرأ عن يناير أفكر أنه كان حريًّا بهم أن يفعلوا كذا وكذا. ثم أذكر ما فعلنا نحن، بالأحرى ما لم نفعل حين بدأت حرب الإبادة على غزة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29764" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29764" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29764" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			شمس اكرام_ 
		</span>
		تعلمت من الثورة مَن يقف مع مَن، فهمت أن هناك معسكرات، وأن الناس لا يتفقون، وعندما يخاف البعض، يكون هناك آخرون سعداء. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29935" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29935" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29935" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عمار كلشاني_ 
		</span>
		لم تُهزم يناير في 2013 فقط، حتى لو افترضنا أن ما حدث كان سذاجةً أو فشلًا سياسيًا، فنحن منذ ذلك الحين وحتى الآن، لم نتجاوز الماضي ونفتح نقاشًا حقيقيًا حول الحلول البديلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30061" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30061" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30061" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| مكسبها الأوحد تعرية "الجماعة"' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| مكسبها الأوحد تعرية "الجماعة"</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			 أحمد الشحات_ 
		</span>
		الخلاص من التيار الإسلامي لم يكن ليتأتى سوى بفعل جماعي بحجم ثورة يناير التي فتحت المجال للجميع للتعبير عن آرائهم، ومنهم التيار الإسلامي، فنضح الإناء بما فيه وطفحت قناعاتهم.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 15:32:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703175</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"النقض" تبطل نتائج الفردي بمنيا القمح بعد مزاعم تزوير لم تقدم "الوطنية للانتخابات" مستندات نفيها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30247</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d1cdb466-a89b-4517-87e8-dda526ea9fed.jpg.webp?itok=YO5-JcfO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d1cdb466-a89b-4517-87e8-dda526ea9fed.jpg.webp?itok=YO5-JcfO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أبطلت محكمة النقض، أمس الاثنين، نتائج انتخابات النظام الفردي في دائرة منيا القمح بمحافظة الشرقية، وأسقطت عضوية نائبيها الفائزين وأمرت بإعادة إجراء الانتخابات بين جميع المتنافسين، بعد مزاعم بمخالفات لم تُقدم الهيئة الوطنية للانتخابات محاضر الفرز اللازمة للتحقق منها. </p>

<p dir="rtl">وطعن مرشح حزب مستقبل وطن الخاسر ماجد الأشقر على نتائج انتخابات الفردي في الدائرة التي <a href="https://www.elections.eg/parliament-decisions-2025">فاز</a> فيها كلٌّ من مرشح حزب مستقبل وطن محمد شهدة بحصوله على 65 ألفًا و380 صوتًا، والمستقل خالد مشهور بـ65 ألفًا و614 صوتًا. </p>

<p dir="rtl">واستند الأشقر في طعنه إلى تناقض بين كشوف الحصر العددي وأصوات الناخبين في اللجان الفرعية، وتصويت أشخاص كانوا خارج البلاد يوم إجراء الانتخابات، وإدلاء أكثر من 300 شخص بأصواتهم بأرقام قومية خاصة بآخرين وتكرار أرقام قومية في كشوف الناخبين في اللجنة رقم 109 ومقرها مدرسة كفر الغنيمي الإعدادية.</p>

<p dir="rtl">ولم تتمكن محكمة النقض من التحقق من صحة هذه المخالفات والخروقات، بسبب امتناع الهيئة الوطنية للانتخابات للمرة الثانية عن إمداد المحكمة بمحاضر الفرز اللازمة للفصل في الطعن، على غرار ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>حدث</a> أمام المحكمة الإدارية العليا وأسفر عن صدور أحكام ببطلان انتخابات المقاعد الفردية في 30 دائرة، في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي. </p>

<p dir="rtl">وبناء عليه لم يختلف حكم النقض أمس، وهو حكم بات غير قابل للطعن بأي شكل، ببطلان نتيجة انتخابات منيا القمح، عن مثيلاتها التي بررت بها المحكمة الإدارية العليا بطلان ما سبق من دوائر.</p>

<p dir="rtl">وقالت المحكمة في حيثيات حكمها التي حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منها، إن مكتبها الفني خاطب الهيئة الوطنية للانتخابات رسميًا عبر ثلاثة خطابات دورية في ديسمبر/كانون الأول، ويناير/كانون الثاني الماضيين، وفبراير/شباط الجاري، لإيداع أوراق الاقتراع وكشوف الناخبين ومحاضر الفرز الأصلية الخاصة بالدائرة محل الطعن، إلا أن الهيئة امتنعت عن الوفاء بالتزامها القانوني ولم تودع تلك الأوراق والمستندات تحت يد المحكمة.</p>

<p dir="rtl">وخلصت المحكمة المختصة بالفصل في صحة عضوية نواب البرلمان إلى أن امتناع الهيئة عن تقديم هذه الأوراق الموجودة في حوزتها وحدها "قرينة لصالح الطاعن" في صحة ما يدعيه من بطلان.</p>

<p dir="rtl">وإزاء ذلك، لم ينكر مصدر رفيع المستوى بالهيئة الوطنية للانتخابات، امتناع الهيئة للمرة الثانية عن تقديم أوراق الفرز للمحاكم على النحو الذي تكررت معه صدور أحكام بطلان الدوائر، غير أنه أرجع ذلك الامتناع هذه المرة  إلى أن "الموضوع كان سريع وغريب ومفاجئ، والجلسة الأخيرة لنظر الطعن لم يكن لدينا في الهيئة علم بها أصلًا". </p>

<p dir="rtl">وقال المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن الهيئة تدرس في الوقت الحالي التقدم بالتماس لمحكمة النقض لإعادة نظر الطعن مجددًا، في محاولة منها لوقف تنفيذ الحكم "لأن ورق الفرز موجود في مخازن الهيئة وهنرفقه بالالتماس"، لكنه لا يثق في مدى جدوى ذلك الالتماس.</p>

<p dir="rtl">ولم يعد مجلس النواب "سيد قراره" في تنفيذ الأحكام التي تصدر من محكمة النقض ببطلان صحة عضوية نوابه، إذ تنص المادة 107 من <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> على بطلان العضوية بمجرد إبلاغ مجلس النواب بحكم بطلانها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 16:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703174</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رويترز: إثيوبيا تبني معسكرًا سريًا لتدريب "الدعم السريع" بتمويل إماراتي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30246</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-06-06-2.06.26-pm.png.webp?itok=DiPT5aCv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-06-06-2.06.26-pm.png.webp?itok=DiPT5aCv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف تحقيق لوكالة رويترز عن وجود "معسكر سري" في إثيوبيا لتدريب آلاف المقاتلين لقوات الدعم السريع بتمويل وإشراف لوجستي من الإمارات، وهو ما نفته أبوظبي، مؤكدة أنها "ليست طرفًا".</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/RAG7CA7EXNMGTEKTOOKGNIMHYA-2026-02-10/">اعتبرت</a> الوكالة أن المعسكر أول دليل مباشر على انخراط إثيوبيا في الحرب الأهلية السودانية، بين الدعم السريع وقوات الجيش السوداني، وأحدث مؤشر على اجتذاب قوى إقليمية من إفريقيا والشرق الأوسط في الصراع.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eda25eb7-32b0-4cec-a4ab-898ec69edfc5" href="https://almanassa.com/news/10685" title="استمرار القتال في السودان والمدنيون يوفرون حاجاتهم بصعوبة">بدأت</a> الحرب بين الجيش السوداني بقيادة رئيس مجلس السيادة في السودان عبد الفتاح البرهان، وقوات الدعم السريع بقيادة محمد حمدان دقلو، نائب البرهان سابقًا، منذ أبريل/نيسان 2023، بعد تفجر صراع على السلطة بين قادة الجانبين، ما أدى إلى مقتل أكثر من 25 ألف شخص ونزوح أكثر من 14 مليونًا، وفق تقديرات المنظمات الدولية.</p>

<p>واستند تحقيق رويترز إلى صور أقمار صناعية وشهادات مسؤولين في إثيوبيا أكدت وجود توسعات في المعسكر، الذي يقع في منطقة بني شنقول- قمز النائية غرب البلاد، بالقرب من الحدود مع السودان.</p>

<p>وكشفت صور الأقمار الصناعية أنه تم إنشاء المعسكر في منطقة أحراش على بعد نحو 32 كيلومترًا من الحدود، ويقع في موقع استراتيجي عند التقاء إثيوبيا والسودان وجنوب السودان.</p>

<p>ولفتت الوكالة إلى أن أولى بوادر النشاط بالمنطقة بدأت في أبريل الماضي مع إزالة الأحراش وبناء مبانٍ بأسقف معدنية في منطقة صغيرة إلى الشمال من منطقة المعسكر الذي بدأ العمل فيه خلال النصف الثاني من أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p>ونقلت رويترز عن ثمانية مصادر، من بينها مسؤول حكومي إثيوبي كبير، إن الإمارات موّلت بناء المعسكر وقدمت مدربين عسكريين ودعمًا لوجستيًا للموقع، لافتة إلى أن هذه المعلومات وردت في مذكرة داخلية صادرة عن أجهزة الأمن الإثيوبية وبرقية دبلوماسية اطلعت عليهما.</p>

<p>ونفت الإمارات للوكالة أي انخراط لها في الصراع السوداني، وأكدت أنها ليست طرفًا في الأعمال القتالية بأي شكل من الأشكال.</p>

<p>وحسب مذكرة أجهزة الأمن الإثيوبية، التي اطلعت عليها الوكالة، أنه في أوائل يناير كان 4300 مقاتل من قوات الدعم السريع يتلقون تدريبات عسكرية في الموقع، وأن "الإمارات توفر الإمدادات اللوجستية والعسكرية لهم".</p>

<p>ونقلت الوكالة عن ستة مسؤولين قولهم إن المجندين في المعسكر هم في الغالب من الإثيوبيين، ولكن هناك أيضًا مواطنون من جنوب السودان والسودان، ومنهم من ينتمون إلى الحركة الشعبية لتحرير السودان - شمال، وهي جماعة متمردة سودانية تسيطر على أراض في ولاية النيل الأزرق المجاورة. </p>

<p>وأكدت رويترز أنها لم يتسن لها التحقق بشكل مستقل من هوية الموجودين في المعسكر أو شروط أو ظروف التجنيد. فيما نفى أحد كبار قادة الحركة الشعبية لتحرير السودان - شمال، وجود قوات من الجماعة في إثيوبيا.</p>

<p>وقال المسؤولون إنه من المتوقع أن ينضم المجندون إلى قوات الدعم السريع التي تقاتل الجنود السودانيين في ولاية النيل الأزرق، بينما قال اثنان من المسؤولين إن المئات عبروا بالفعل في الأسابيع القليلة الماضية لدعم القوات.</p>

<p>ورصدت صور الأقمار الصناعية تحويل مطار "أصوصا" إلى قاعدة عملياتية منذ أغسطس/ آب 2025؛ شملت التجهيزات إنشاء حظيرة طائرات جديدة وتعبيد ساحات وقوف إضافية، بما يمهد البنية التحتية اللازمة لتشغيل الطائرات المسيرة وإدارة الهجمات الجوية.</p>

<p>و<a href="https://news.un.org/ar/story/2026/01/1144008?_gl=1*1nipip*_ga*MTY1MzI3NDQ5Ni4xNzY3ODc3OTIy*_ga_TK9BQL5X7Z*czE3NjgwMjkxNzUkbzIkZzAkdDE3NjgwMjkxNzUkajYwJGwwJGgw">قال</a> مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية/OCHA في بيان الشهر الماضي بمناسبة مرور 1000 يوم على الحرب إنها "أدت إلى أكبر أزمة جوع وحالة نزوح طارئة في العالم".</p>

<p>واستشهد المكتب بأحدث بيانات للأمم المتحدة والتي تشير إلى أن 9.3 مليون شخص لا يزالون نازحين بسبب النزاع، وفرار أكثر من 4.3 مليون شخص عبر الحدود، مما يفرض ضغطًا هائلًا على الدول المجاورة، مبينًا أن أكثر من 21 مليون شخص يعانون انعدام الأمن الغذائي الحاد في جميع أنحاء السودان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 16:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703173</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
