<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 19:15:03 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 02 Sep 2025 16:15:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>اتهامات لمستشفى الهرم بالتسبب في وفاة إعلامية.. و"الصحة" تتحقق وتحذر من التقصير</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26825</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2c3721fc-482e-4fb0-b847-b0ad56d598f7.jpeg.webp?itok=OlPsr9MV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2c3721fc-482e-4fb0-b847-b0ad56d598f7.jpeg.webp?itok=OlPsr9MV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">حمّلت المخرجة باتحاد الإذاعة والتليفزيون سوزان عباس مستشفى الهرم ونظام الرعاية الطبية في ماسبيرو المسؤولية عن تدهور الحالة الصحية لزميلتها الإعلامية عبير الأباصيري مما أدى إلى وفاتها، مطالبة بإقالة مدير المستشفى.</p>

<p dir="rtl">وقالت المخرجة أمس في <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1307676160721767&amp;id=100044381858564&amp;rdid=SmixscOtMbrKGxs1#">بوست</a> على فيسبوك إن عبير الأباصيري (54 عامًا) أُصيبت بجلطة في المخ، الأربعاء الماضي، ونقلتها سيارة الإسعاف إلى مستشفى الهرم، مضيفة "رفضوا بكل جحود وانعدام ضمير علاجها إلا بعد دفع 1400 جنيه لإذابة الجلطة".</p>

<p dir="rtl">وتساءلت "أي دين وأي شرع يقول إنها تُرمى لأكثر من ست ساعات في الاستقبال بلا علاج وهي لديها جلطة في المخ؟ هذا الإهمال أدى إلى تدهور حالتها ودخولها في غيبوبة".</p>

<p dir="rtl">وأشارت إلى أن هذا الإجراء يخالف <a href="https://manshurat.org/node/10069">قرار</a> رئيس الوزراء ووزير الصحة الذي يُلزم جميع المستشفيات، حتى الخاصة، باستقبال الحالات الطارئة وتقديم الرعاية لها لمدة 48 ساعة قبل المطالبة بأي مقابل مادي.</p>

<p dir="rtl">في المقابل، نفى مدير عام مستشفى الهرم الدكتور منصور خليل ما تداول بشأن وجود تقصير طبي في التعامل مع حالة عبير الأباصيري، مؤكدًا أن الواقعة المتداولة "غير صحيحة" وأن المستشفى قدم لها كل الرعاية اللازمة فور وصولها.</p>

<p dir="rtl">وأوضح خليل لـ <strong>المنصة</strong> أن المريضة حضرت إلى المستشفى وهي تعاني من "هبوط حاد في نسبة الأكسجين واضطراب في درجة الوعي، وتم وضعها فورًا على جهاز التنفس الصناعي".</p>

<p dir="rtl">وأضاف "تم إجراء كافة الفحوصات اللازمة من تحاليل وأشعة مقطعية، وكل الإجراءات موثقة لدينا، والحديث عن انتظارها 6 ساعات في الطوارئ دون تدخل هو أمر عارٍ تمامًا من الصحة".</p>

<p dir="rtl">وحول قرار مغادرتها المستشفى وهي في تلك الحالة، قال "نظرًا لعدم توافر سرير رعاية مركزة شاغر في ذلك الوقت بسبب ازدحام الحالات، تم رفع بيانات المريضة على جروب الرعاية العاجلة التابع لوزارة الصحة لتوفير مكان لها في مستشفى آخر".</p>

<p dir="rtl">وتابع "أهل المريضة لم يصبروا حتى تستجيب منظومة الرعاية العاجلة، وقاموا بالتوقيع على إقرار خروج حسب الطلب، وأحضروا سيارة إسعاف خاصة لنقلها إلى مستشفى الشبراويشي الخاص بالدقي، وخرجت من عندنا على قيد الحياة وموضوعة على جهاز التنفس الصناعي، وبصحبتها طبيب من المستشفى، وبعد ذلك انقطعت علاقتنا بالحالة".</p>

<p dir="rtl">ونفى مدير عام مستشفى الهرم بشكل قاطع ما أُثير حول إصابتها بجلطة وحاجتها لحقنة بـ1400، قائلًا "هذه المعلومة غير صحيحة، فالحالة لم تكن تعاني من جلطة من الأساس، وتكلفة حقنة إذابة الجلطات تبلغ 10 آلاف جنيه، وهي لم تكن بحاجة إليها أصلًا".</p>

<p dir="rtl">وشدد خليل على أن المريضة لم تتوفى داخل مستشفى الهرم، وما تردد عن وفاتها بعد يومين أو ثلاثة كان خارج المستشفى، مؤكدًا أن لديه "كل الورق اللي بيقول إن الفحوصات اتعملتلها من تحاليل وأنا وريتها امبارح للمكتب الإعلامي لمعالي الوزير، شافها بنفسه، تحاليل، وصورة دم"، وحول رد فعل الوزارة على ذلك أكد أن المسؤولين فيها تيقنوا أنه "مفيش تقصير في الخدمة الطبية خالص".</p>

<p dir="rtl">لكن المتحدث باسم وزارة الصحة الدكتور حسام عبد الغفار قال لـ ا<strong>لمنصة</strong> إن الوزارة على علم بالشكوى المتداولة على السوشيال ميديا بخصوص الواقعة، لافتًا إلى أن الوزارة تحركت فورًا للتحقيق، معقبًا "الوزارة ستتخذ الإجراءات اللازمة للتعامل معها، وأول هذه الإجراءات هو التحقق من كافة ملابساتها".</p>

<p dir="rtl">وبالتزامن مع الأزمة، أصدر نائب رئيس مجلس الوزراء ووزير الصحة والسكان الدكتور خالد عبد الغفار، <a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid023XxwAywb3heoHkJUJXS3dqp4bRaALXVXngbZiTRJMvuMZSVC6cKgcqqctEpn75pVl">بيانًا</a> أكد فيه حق كل مواطن في العلاج الفوري والمجاني في حالات الطوارئ دون أي شرط أو عائق مالي.</p>

<p dir="rtl">وأضاف عبد الغفار أن وزارة الصحة ملتزمة بكل بحسم بتنفيذ قرار رئيس مجلس الوزراء رقم 1063 لسنة 2014، الذي يكفل لكل مواطن الحق في تلقي العلاج الطارئ مجانًا خلال أول 48 ساعة في جميع المستشفيات، حكومية كانت أو خاصة دون أي مقابل مالي، وعلى نفقة الدولة.</p>

<p dir="rtl">وشدد على أن طلب دفع رسوم من أي مستشفى كشرط لتلقي العلاج الطارئ يعد انتهاكًا صارخًا لحق المواطن القانوني، مناشدًا من يتعرض لهذا الموقف بعدم التردد، في الاتصال فورًا بالخط الساخن للوزارة "لتقديم بيانات المستشفى وتفاصيل الواقعة، وسيتم التعامل بكل جدية وسرعة مع الشكوى، وفي حال ثبوت المخالفة، ستتخذ وزارة الصحة والسكان إجراءات قاسية وحازمة فورية".</p>

<p dir="rtl">وأوضح الوزير أن الإجراءات المشار إليها تشمل الغلق الفوري دون إنذار مسبق للمستشفيات الخاصة، وإحالة المتسبب للتحقيق الفوري في المستشفيات الحكومية مع اتخاذ كل الإجراءات العقابية اللازمة.</p>

<p dir="rtl">واختتم عبد الغفار قائلًا "حق المواطن في العلاج الطارئ مقدس، ووزارة الصحة تقف بكل قوة لحماية هذا الحق، وثق أننا معك لضمان عدالة صحية لكل مواطن".</p>

<p dir="rtl">وردًا على سؤال حول مدى ارتباط ذلك البيان بواقعة عبير الأباصيري، أوضح متحدث الصحة لـ <strong>المنصة</strong> أن البيان لا يرتبط بهذه الواقعة منفردة، بل جاء نتيجة رصد الوزارة لعدة شكاوى تتعلق بعدم التزام بعض الجهات بتقديم الخدمة الطارئة على الوجه الأكمل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756825329851351</guid>
		</item>
		<item>
			<title>توصية قضائية بأحقية جميلة إسماعيل في رئاسة "الدستور" وإلغاء قرار "شؤون الأحزاب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26824</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_1961.jpg.webp?itok=2IAIwTcx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_1961.jpg.webp?itok=2IAIwTcx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت هيئة مفوضي الدولة بالمحكمة الإدارية العليا تقريرًا قضائيًا أوصت فيه المحكمة بإصدار حكم بإلغاء قرار لجنة شؤون الأحزاب السياسية بإعلان خلو منصب رئيس حزب الدستور لحين انعقاد المؤتمر العام له، مؤكدة صحة الموقف القانوني لاستمرار صفة جميلة إسماعيل رئيسة الحزب ممثلة قانونية للحزب.</p>

<p>ودخل حزب الدستور في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe3806d3-c887-4ade-a287-f3da1471d0d9" href="https://almanassa.com/stories/19023" title="حزب الدستور في طريقه إلى الثلاجة">أزمة</a> مع لجنة شؤون الأحزاب السياسية منذ 10 أكتوبر/تشرين الأول 2023، في أعقاب رفض اللجنة اعتماد أو التأشير على قرارات الجمعية العمومية للحزب وقتها، حسب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5dd68e8a-1f6d-43ea-b39b-2cdcb2fa55e5" href="https://almanassa.com/news/19910" title="إحالة دعوى بطلان خلو منصب رئيس حزب الدستور للمفوضين">تصريحات</a> سابقة لمحامي الحزب محمد أبو العلا لـ <strong>المنصة</strong></p>

<p>وأضاف أبو العلا أن موقف اللجنة برفض اعتماد قرارات الحزب استمر مع كافة الإخطارات التي  قدمها الحزب إليها، ومن بينها إخطار متعلق باعتماد نتيجة انتخابات قواعد الحزب في المحافظات التي أجريت في نوفمبر/تشرين الثاني 2022، بالإضافة إلى إخطارات أخرى متعلقة بطلب فتح حساب بنكي للحزب، وتغيير عنوان مقره، وطلب اعتماد إخطار للمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام لترخيص موقع إلكتروني وجريدة ورقية.</p>

<p>وفوجئ مسؤولو الحزب، وفق المحامي، في 10 سبتمبر/أيلول الماضي، بصدور قرار اللجنة بحفظ كل هذه الإخطارات وإعلان خلو منصب رئيس الحزب لحين انعقاد المؤتمر العام له، وهو القرار محل الطعن.</p>

<p>وإزاء ذلك، اعتبرت هيئة المفوضين أن قرار لجنة الأحزاب السياسية بزوال صفة رئيس حزب الدستور عن جميلة إسماعيل، صدر دون سبب وبالمخالفة لصحيح حكم القانون، مؤكدة أن لائحة الحزب تنص على أن "يتم انتخاب رئيس الحزب والأمين العام وأمين الصندوق على بطاقة واحدة عن طريق الاقتراع السري الحر المباشر من أعضاء الجمعية العمومية العادية، وتكون مدتهم ثلاث سنوات من تاريخ تسلمهم لمهامهم".</p>

<p>وأكدت الهيئة في تقريرها الذي اطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، أن الثابت من الأوراق أن جميلة إسماعيل أخطرت لجنة شؤون الأحزاب بما يفيد تعديل اللائحة المشار إليها خلال عام 2018، وذلك في عدة مرات؛ أحدها رفقة الإخطار بانتخابها رئيسًا للحزب.</p>

<p>وأشارت الهيئة إلى أن اللجنة لم تنكر إخطارها بذلك الأمر، ولم تقدم ما يثبت خلافه "ومن ثم فإن جميلة إسماعيل لم تزل متمتعة بصفة رئيس حزب الدستور، إذ لن تزایلها هذه الصفة قبل 2027/7/21 تاريخ انقضاء ثلاث سنوات من انتخابها من قبل الجمعية العمومية لحزب الدستور لمنصب رئيس الحزب، عملا بنص لائحة النظام الأساسي للحزب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756825329851350</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تصل إلى 25%.. مصدر: الحكومة تستعد لإقرار زيادة جديدة في أسعار الكهرباء أكتوبر المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26820</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_9167.jpg.webp?itok=gkGZRgVd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_9167.jpg.webp?itok=gkGZRgVd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر مطلع على ملف تسعير الكهرباء بالوزارة إن الخطة الجديدة لأسعار الكهرباء، التي تتضمن زيادة تفوق 25% على غالبية شرائح الاستهلاك، باتت جاهزة، في إطار خطة إعادة هيكلة الأسعار وتخفيف عبء الدعم على الموازنة العامة.</p>

<p>وأوضح المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن الوزارة سترفع مقترحها إلى مجلس الوزراء خلال الأسابيع المقبلة، تمهيدًا لاعتماده وتطبيقه في أكتوبر/تشرين الأول المقبل، مشيرًا إلى أن الموعد النهائي للإعلان عن القرار سيتم بالتنسيق الكامل مع المجلس نظرًا لحساسية الملف وأثره المباشر على المواطنين والقطاعات الإنتاجية.</p>

<p>كانت الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20a2e1fc-d225-4a2a-a458-263ed113510c" href="https://almanassa.com/news/25405" title="نحو 15% للمنازل و20% للتجاري.. مصدر: تشكيل لجنة لزيادة أسعار الكهرباء">شكّلت</a> لجنة في يوليو/تموز الماضي لدراسة تعديل أسعار الكهرباء بهدف مواجهة الأعباء المتزايدة على الموازنة، مع التوجه لإنهاء الدعم نهائيًا بحلول العام المالي المقبل، بعد <a href="https://aawsat.com/home/article/2326116/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%AC%D8%A6-%D8%AD%D8%AA%D9%89-2025-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1">تأجيل</a> سابق بسبب جائحة كورونا وتداعيات الحرب الروسية الأوكرانية في العام المالي 2024/2025.</p>

<p>وأضاف المصدر أن الحكومة ليست في وضع يسمح بتأجيل الزيادة حتى نهاية العام، موضحًا أن تكلفة إنتاج الكيلووات ساعة تبلغ نحو 257 قرشًا، مقارنة بسعر الشريحة الأولى البالغ 68 قرشًا.</p>

<p>وأشار إلى ارتفاع فاتورة الوقود الشهرية لصالح وزارة البترول لأكثر من 20 مليار جنيه، نتيجة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30202b07-6f3f-4833-8585-2e129e538ab2" href="https://almanassa.com/news/25951" title="لمواكبة استهلاك الكهرباء.. مصدر: إيجاس تستقبل 130 ألف طن غاز مسال">استيراد</a> شحنات غاز مسال خصيصًا لصالح الكهرباء، ما حمل الموازنة أعباء مالية إضافية عما كانت متوقعة للعام المالي الجاري خاصة عقب تخصيص 75 مليار جنيه كدعم جديد لوزارة الكهرباء ضمن موازنة العام المالي الجاري.</p>

<p>أوضح المصدر أن الحكومة تسعى من خلال هذه الخطوة إلى تقليص حجم الدعم الموجه للكهرباء وتخفيف الضغط على الإنفاق العام بالموازنة العامة، بما يساهم في تعزيز خطط الإصلاح المالي.</p>

<p>من جانبه، قال خبير الطاقة مدحت يوسف إن التحدي الأكبر أمام الحكومة هو الموازنة بين حماية الشرائح محدودة الدخل وتخفيف الضغط عن الموازنة، متوقعًا أن يصاحب القرار إجراءات اجتماعية لتقليل أثره على الفئات الأكثر احتياجًا.</p>

<p>وأوضح يوسف لـ <strong>المنصة</strong>، أن القرار سيؤدي إلى ارتفاع فواتير الوحدات السكنية خاصة في الشرائح الأعلى استهلاكًا، إضافة إلى زيادة تكاليف التشغيل في الصناعات كثيفة الطاقة بما ينعكس على أسعار بعض السلع والخدمات.</p>

<p>ووفق آخر <a href="https://egyptera.org/ar/TarrifAug2024.aspx">قرار</a> لجهاز مرفق الكهرباء، يبلغ سعر الشريحة الأولى للاستهلاك المنزلي "من 0 إلى 50 كيلووات" 68 قرشًا، والثانية "من 51 إلى 100 كيلووات" 78 قرشًا، والثالثة "من 101 حتى 200 كيلووات" 95 قرشًا، والرابعة "من 201 إلى 350 كيلووات" 155 قرشًا، والخامسة "من 351 إلى 650 كيلووات" 195 قرشًا، والسادسة "إلى أقل من 1000 كيلووات" 2.1 جنيه، والسابعة "أكثر من 1000 كيلووات" 2.3 جنيه.</p>

<p>أما سعر الشريحة الأولى للنشاط التجاري "من 0 إلى 100 كيلووات" 85 قرشًا، والثانية "من 101 إلى 250 كيلووات" 168 قرشًا، والثالثة "من 251 إلى 600 كيلووات" 220 قرشًا"، والرابعة "من 601 إلى 1000 كيلووات" 2.27 جنيه، والخامسة "أكثر من ألف كيلووات" 2.33 جنيه.</p>

<p>وبالنسبة للنشاط الصناعي، يتم محاسبة سعر الكيلووات بنحو 2.33 جنيه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756825329851349</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نجا منه شخص واحد.. انهيار أرضي يودي بحياة أكثر من ألف سوداني في دارفور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26827</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4082b8ef-f9ed-4371-afe9-730634ae21a2.jpeg.webp?itok=WZbtWLuH" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4082b8ef-f9ed-4371-afe9-730634ae21a2.jpeg.webp?itok=WZbtWLuH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت حركة "جيش تحرير السودان" بقيادة عبد الواحد نور، إن أكثر من ألف شخص <a href="https://x.com/DVSorg/status/1962744718288171024?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1962744718288171024%7Ctwgr%5E95fcf27f8435a1ab9be6e0b7fc2b4271735a740c%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8B4D985D8A7D984-D8A7D981D8B1D98AD982D98AD8A7%2F5181732-D8A7D986D987D98AD8A7D8B1-D8A3D8B1D8B6D98A-D98AD8AFD981D986-D982D8B1D98AD8A9-D8B3D988D8AFD8A7D986D98AD8A9-D988D98AD8AED984D981-D8A3D983D8ABD8B1-D985D986-D8A3D984D981-D982D8AAD98AD984">لقوا مصرعهم</a> جراء انهيار أرضي دمّر قرية بأكملها في منطقة ترسين بجبل مرة، غرب السودان، يوم الأحد، إثر هطول أمطار غزيرة متواصلة على مدى أسبوع، مشيرة إلى أن شخصًا واحدًا فقط نجا من الكارثة.</p>

<p>وأوضحت الحركة، التي تسيطر على أجزاء من جبل مرة منذ سنوات، أن القرية "سُويت بالأرض تمامًا"، مناشدة الأمم المتحدة ووكالات الإغاثة الدولية التدخل العاجل للمساعدة في انتشال جثث الضحايا من تحت الأنقاض.</p>

<p>وتأتي الكارثة في وقت تعيش فيه ولاية شمال دارفور أوضاعًا إنسانية متدهورة، مع استمرار المعارك بين الجيش السوداني وقوات الدعم السريع، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="996e0838-ea30-49fa-aefb-419529b6d2c4" href="https://almanassa.com/news/26513" title="بسبب الحرب والجوع.. تحذيرات من كارثة إنسانية في الفاشر السودانية ">تحاصر</a> مدينة الفاشر، حيث يواجه السكان المجاعة وتفشي الكوليرا في مناطق نزوح قريبة.</p>

<p>وأعرب رئيس الوزراء السوداني كامل إدريس عن تعازيه للضحايا، داعيًا منظمات الإغاثة للتحرك العاجل لتقديم المساعدة.</p>

<p>كما وصف حاكم دارفور الموالي للجيش، مني أركو مناوي، الحادثة بأنها "مأساة إنسانية تفوق حدود الإقليم"، مؤكدًا أن إمكانات السكان وحدها غير كافية لمواجهة حجم الكارثة.</p>

<p>وتستمر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">الحرب</a> بين الجيش السوداني بقيادة عبدالفتاح البرهان، وقوات الدعم السريع بقيادة محمد حمدان دقلو، نائب البرهان سابقًا، منذ أبريل/نيسان 2023، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eda25eb7-32b0-4cec-a4ab-898ec69edfc5" href="https://almanassa.com/news/10685" title="استمرار القتال في السودان والمدنيون يوفرون حاجاتهم بصعوبة">تفجر</a> صراع على السلطة بين قادة الجانبين، ما أدى إلى مقتل أكثر من 25 ألف شخص ونزوح أكثر من 14 مليونًا، وفق تقديرات المنظمات الدولية.</p>

<p>ويصعّب النزاع الدائر وصول فرق الإغاثة إلى أجزاء واسعة من دارفور، بما في ذلك منطقة جبل مرة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756825329851348</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: معدلات تنفيذ المباني في رأس الحكمة لم تتجاوز 5% خلال 3 أشهر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26817</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img-20240223-wa0014.jpg.webp?itok=SvK_Nsy7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img-20240223-wa0014.jpg.webp?itok=SvK_Nsy7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر مطلع بجهاز مدينة رأس الحكمة لـ <strong>المنصة</strong> إن معدلات تنفيذ المباني في المرحلة الأولى من المشروع لم تتجاوز 5% خلال الأشهر الثلاثة الماضية، رغم استلام الشركة المنفذة جزءًا كبيرًا من الأراضي المخصصة للمرحلة الأولى، والبالغة 8.5 مليون متر مربع.</p>

<p>وأوضح المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الأعمال المنفذة حتى الآن شملت مبنى فندقيًا عالميًا ومبانٍ سكنية سياحية وتجارية، متوقعًا زيادة وتيرة التنفيذ خلال الشهرين المقبلين، في ظل استهداف شركة "مدن" الإماراتية طرح المرحلة الأولى للبيع بنهاية 2025.</p>

<p>وكان رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>أعلن</a> في فبراير/شباط 2024 توقيع صفقة مع الشركة الإماراتية لتطوير رأس الحكمة باستثمارات تصل إلى 35 مليار دولار، وُصفت بأنها <a href="https://www.mena.org.eg/news/dbcall/table/webnews/id/10594867">الأضخم</a> في تاريخ الاستثمارات الأجنبية المباشرة بمصر.</p>

<p>فيما <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3458727">أوضح</a> المتحدث باسم مجلس الوزراء محمد الحمصاني في مايو/أيار الماضي أن الحكومة بدأت بالفعل في تسليم الأراضي للجانب الإماراتي، الذي شرع في تنفيذ بعض الأعمال الإنشائية.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/07/10/-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9">تستهدف</a> الشركة الإماراتية مبيعات للمرحلة الأولى بقيمة 300 مليار جنيه، على أن تبلغ حصة الحكومة المصرية 35% من الأرباح على مدار فترة التنفيذ، حسب العربية.</p>

<p>لكن عضوًا بمجلس إدارة غرفة التطوير العقاري باتحاد الصناعات اعتبر وتيرة التنفيذ الحالية "بطيئة"، محذرًا من تمديد زمن إنجاز المرحلة الأولى إلى نحو خمس سنوات في حال استمرارها بنفس الإيقاع الزمني، وهو ما يتعارض مع خطط الشركة لطرحها للبيع في 2025.</p>

<p>وأشار المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إلى أن ضخامة المشروع تضع الشركات المنفذة أمام تحديات تتعلق بالبنية التحتية والتوقيتات الزمنية مقارنة بالمشروعات الكبرى الأخرى في الساحل الشمالي.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول 2024، <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2024/10/4/2653229/%D9%85%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%83%D9%88%D9%85-%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%88-e-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-10-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9">وقّعت</a> "مُدن القابضة" اتفاقيات تعاون مع شركاء ومقاولين مصريين، بينهم "طاقة" و"&amp;e مصر" وأوراسكوم للإنشاءات، لتطوير البنية التحتية والمدينة الذكية، إضافة إلى تنفيذ الأعمال التمهيدية للمشروع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 16:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756819935089573</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أبو مازن يهاجم حماس ويطالب بنزع سلاحها.. وقيادي بالحركة: يجافي الواقع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26818</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/abumazen.jpg.webp?itok=dc29veqW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/abumazen.jpg.webp?itok=dc29veqW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">وصف عضو المكتب السياسي لحركة حماس، تصريحات رئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس (أبو مازن) الأخيرة بأنها "مجافية للواقع وتحمل الكثير من المغالطات".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/09/01/%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7-%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%88-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قال</a> أبو مازن في حديث مع فضائية العربية، إنه تفاوض عشرات المرات مع حماس ولم يصل إلى نتيجة، وأنه "يجب أن تعترف حماس بمنظمة التحرير والتزاماتها القانونية"، داعيًا الحركة لتسليم سلاحها للسلطة، مؤكدًا أنه لا يمانع من شراكة عربية أو دولية في إدارة غزة، كما قال "لا نريد حربًا ضد إسرائيل، وقانوننا قائم على المقاومة الشعبية السلمية".</p>

<p>وقال القيادي بحماس لـ <strong>المنصة</strong> "لو أن هناك شخصًا واحدًا مسؤولًا عن تعطيل المصالحة الداخلية فهو رئيس السلطة الفلسطينية، وذلك بشهادة كافة الفصائل والوسيط المصري أيضًا".</p>

<p>وكشف القيادي بالحركة "كنا قريبين جدًا خلال<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1641418-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A"> اجتماع</a> جرى في مدينة العلمين الجديدة بوساطة مصرية من الوصول لاتفاق في يوليو/تموز 2023، بعدما وافقنا دون شروط على وثيقة مصالحة واتفاق صاغه محمود العالول، وجبريل الرجوب من حركة فتح دون تدخل منا".</p>

<p>وحسب القيادي، الذي طلب عدم نشر اسمه، بلغت الحركة وقتها موافقتها للوسيط المصري "وكنا في انتظار إتمام الاتفاق لكن المفاجأة جاءت عندما عاد الوسيط وأبلغنا أن أبو مازن له تعديلات جديدة على الورقة التي صاغها قيادات فتح بأيديهم ووافقت عليها حماس".</p>

<p>وتابع "بعدما اطلعنا على التعديلات التي وضعها أبو مازن تأكدنا وتأكد الوسيط أنها وُضعت ليتم رفضها ويتم إفشال المصالحة".</p>

<h2>خلاف متجذر</h2>

<p>وفي 25 يناير/كانون الثاني 2006، <a href="https://www.ajnet.me/politics/2020/7/2/%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%88%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-13-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%A8">فازت</a> حماس التي كانت تشارك للمرة الأولى في عملية انتخابية، في الانتخابات التشريعية بالأراضي الفلسطينية بعد عشر سنوات على هيمنة فتح. وكان المجلس التشريعي المنتهية ولايته انتخب في 1996 بعد سنتين على إنشاء السلطة الفلسطينية.</p>

<p>في 28 مارس/آذار 2006، تولت حكومة برئاسة إسماعيل هنية السلطة، وعهدت بالمناصب الرئيسية إلى قادة الحركة، ورفضت إسرائيل والولايات المتحدة الاعتراف بالحكومة، وأبقت على العلاقات مع رئيس السلطة الفلسطينية.</p>

<p>ووقعت اشتباكات دامية بين أنصار فتح وحماس في قطاع غزة في يناير/كانون الثاني وفبراير/شباط 2007، ثم في مايو/أيار من العام ذاته، وفي 14 يونيو/حزيران 2007 أقال عباس رئيس الوزراء هنية بعد أسبوع من الاشتباك المسلح بين الحركتين، وأعلن حالة الطوارئ في قطاع غزة.</p>

<p>لكن في اليوم التالي، تغلبت حماس على القوات الموالية لفتح في غزة، فيما اعتبره أبومازن "انقلابًا عسكريًا". وطردت حماس عناصر فتح من القطاع وتفردت بالسيطرة عليه. وردًا على سيطرة حماس، عززت إسرائيل حصارها لقطاع غزة. وقُتل في المواجهات بين الحركتين نحو 100 شخص.</p>

<p>وفي 7 أكتوبر 2023 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدأت</a> حماس عملية طوفان الأقصى، تبعها عداون إسرائيلي على قطاع غزة مستمر حتى اليوم.</p>

<h2>ترحيب فصائلي واتهام لأبو مازن</h2>

<p dir="rtl">وحول حديث أبو مازن بشأن استعداد السلطة لتسلم حكم غزة وأنه لا مانع من شراكة عربية أو دولية في إدارة غزة القطاع، قال القيادي بحماس لـ <strong>المنصة</strong> إن الحركة في هذا السياق أيضًا كانت توصلت لاتفاق كامل بشأن تسليم إدارة القطاع للجنة الإسناد المجتمعي التي جاءت بمبادرة مصرية، وكانت ستعمل تحت مظلة حكومة رام الله، مضيفًا "ما عرقل هذا الاتفاق أيضًا هو أبو مازن الذي رفض تنفيذه رغم تجاوب حماس الكبير".</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5c27c84-4a75-4810-8f9c-93c9c1948dac" href="https://almanassa.com/news/26211" title='"لقطع الطريق أمام خطة احتلال غزة".. تفاصيل مقترح مصري قطري جديد لوقف العدوان الإسرائيلي'>توصلت</a> مصر وقطر الشهر الماضي إلى صياغة اتفاق يشمل إعادة صياغة ما يخص ملف سلاح المقاومة، عبر طرحه تحت مصطلح "تجميد السلاح"، وتخلي حماس عن حكم القطاع بشكل كامل، وإطلاق سراح المحتجزين الإسرائيليين دفعة واحدة، مقابل إنهاء الحرب بشكل كامل وبدء إعمار القطاع، وتشكيل لجنة عربية فلسطينية تتولى زمام الأمور وتسيير الحكم في القطاع لحين تأهيل إدارة فلسطينية كاملة وعناصر أمن فلسطينيين لتولي المهمة.</p>

<p dir="rtl">وقال القيادي بالحركة "فيما يخص الحديث عن قوات عربية أو دولية فحماس أبلغت الوسطاء أنها لا تعارض أي مقترح في هذا الإطار شريطة أن يكون له أفق ومسار واضح ومؤقت بتوقيتات واضحة وأن تكون تلك القوات قادمة لتأدية دور لا يمكن للفلسطينيين القيام به".</p>

<p dir="rtl">وتعجب من مطالبة أبو مازن للمقاومة بتسليم سلاحها، موضحًا "ربما يكون ذلك مفهوم من الاحتلال لكن من أبو مازن فهذا أمر مستغرب ولصالح من يريد ذلك خاصة أنه لم يقدم نموذجًا في المقاومة يحتذى به".</p>

<p dir="rtl">وأكد "الجميع يرى ما يحدث في الضفة يوميًا دون أن يكون هناك تدخل من الأمن الفلسطيني لحماية الناس".</p>

<p>وكانت حركة حماس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b34a3131-7028-4b4c-85ca-115a9b74f4e3" href="https://almanassa.com/news/26063" title="قيادي بحماس يُكذب ويتكوف: لن نتخلى عن السلاح.. وسنخفف التوتر مع القاهرة">رفضت</a> بشكل قاطع التخلي عن السلاح واشترطت "إقامة دولة فلسطينية مستقلة" قبل أي نقاش حول السلاح.</p>

<p>من جانبه، أكد المتحدث باسم حركة الجهاد الإسلامي محمد الحاج موسى في تصريح لـ <strong>المنصة</strong> أن الحركة ترحب بأي اتفاق من شأنه أن يحفظ دماء أهل غزة شريطة أن يراعي الثوابت والشروط التي حددتها المقاومة ويضمن إنهاء الحرب وانسحاب إسرائيل وإدخال المساعدات.</p>

<p dir="rtl">وقال "سلاح المقاومة هو شرفها وهو سلاح مشروع وفقًا للاتفاقيات الدولية"، مضيفًا "فصائل المقاومة متوافقة على رؤية واحدة، أن هذا السلاح مرتبط بمسار إقامة الدولة الفلسطينية وهذا هو المحدد الوحيد للتخلي عنه ليتحول بعد ذلك لسلاح في يد شرطة وجيش هذه الدولة".</p>

<h2>طمأنة الاحتلال</h2>

<p>يرى أستاذ العلوم السياسية بجامعة القدس أيمن الرقب أن اقتراح أبو مازن حول شراكة عربية أو دولية في إدارة غزة "طبيعي ومقبول من الكل الفلسطيني".</p>

<p>وأضاف لـ <strong>المنصة</strong> أن الهدف الأهم للجميع وقف الإبادة الجماعية في غزة وانسحاب الاحتلال من القطاع، "لذلك حديث أبو مازن عن وجود مشاركة عربية أو دولية نفهم أنه لسحب البساط من تحت أقدام نتنياهو الذي يرفض وقف المقتلة الكبرى والاستمرار في عملية القتل".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت الشهر الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، وهي الخطة التي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/20/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">لاقت</a> انتقادات دولية.</p>

<p>وتابع الرقب "نحن بحاجة إلى دور عربي ودولي لوقف الحرب والإشراف على إدارة غزة في المرحلة الأولى لطمأنة الاحتلال، وقوات عربية ودولية لإعادة ترتيب الأمور في القطاع إداريًا وأمنيًا الذي بالتأكيد يحتاج إلى مساعدة عربية ودولية".</p>

<p>وأشار الرقب إلى أن حركة حماس سبق ووافقت على تسليم إدارة القطاع إلى لجنة بعيدة عنها، قائلًا إن تسليم غزة لأي جهة إدارية فلسطينية بإشراف دولي وعربي يجب أن يتم بترتيبات مع حماس، لأنه "دون الترتيب مع حماس سيكون هذا دافعًا لصدام معها".</p>

<p>وكانت واشنطن بوست <a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2025/08/31/trump-gaza-plan-riviera-relocation/">كشفت</a> أول أمس عن خطة لإدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لما بعد حرب غزة، تقضي بتولي الولايات المتحدة إدارة القطاع المُدمر لما لا يقل عن 10 سنوات، ونقل سكان غزة مؤقتًا، وإعادة بنائه كمنتجع سياحي ومركز صناعي، موضحة أن الخطة وُضعت بناءً على رؤية ترامب المعلنة لتحويل غزة إلى "ريفييرا الشرق الأوسط".</p>

<p>وحسب الخطة، يحصل كل من يغادر القطاع على 5 آلاف دولار نقدًا، ومساعدات غذائية لمدة عام، إضافة إلى إعانات لتغطية إيجار سكني لمدة 4 سنوات.</p>

<p>هذه الخطة ليست بعيدة عما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0e7ca945-4d2e-40c6-b3f3-8abec15a2cf4" href="https://almanassa.com/news/22370" title="مطالبًا بمنح سكان غزة خيار المغادرة.. نتنياهو: خطة ترامب جاءت في الوقت المناسب">أعلنه</a> ترامب في فبراير/شباط الماضي عن رغبة الولايات المتحدة في "السيطرة على غزة" وإعادة بنائها لتصبح "ريفييرا الشرق الأوسط"، وهو ما أثار حينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="35afbb36-84b5-450a-aff8-6b426a5e33fe" href="https://almanassa.com/news/22081" title="بيان عربي مشترك لرفض خطة ترامب والأنشطة الاستيطانية في فلسطين">غضب</a> الفلسطينيين والمنظمات الإنسانية حينها خشية التهجير القسري.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 16:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756819935089572</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لتحسين الأجور.. عمال «سكر أرمنت ودشنا» ينضمون إلى إضراب «إدفو وكوم أمبو»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<dc:creator>ندى عرفات</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الإضراب عن العمل</category>
			<category>السكر</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA1-150x150.jpeg" alt="لتحسين الأجور.. عمال «سكر أرمنت ودشنا» ينضمون إلى إضراب «إدفو وكوم أمبو»" title="لتحسين الأجور.. عمال «سكر أرمنت ودشنا» ينضمون إلى إضراب «إدفو وكوم أمبو»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>انضم </span><span>عمال مصنعي شركة السكر في أرمنت بالأقصر ودشنا بقنا، أمس واليوم، إلى إضراب </span><span>نحو 3200 من </span><span>عمال مصنعيها في </span><span>إدفو وكوم أمبو بأسوان، المستمر منذ عشرة أيام، للمطالبة بزيادة الرواتب، وصرف العلاوات المتأخرة منذ 2017، وزيادة البدل النقدي، وبدل الوجبة، وصرف </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/29/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/6969874"><span>المنحة</span></a><span> الخاصة التي أقرها رئيس الجمهورية مؤخرًا، حسبما قال </span><span>لـ«مدى مصر» </span><span>مصدران من العمال، أحدهما عضو باللجنة النقابية بمصنع سكر كوم أمبو.     </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدران أن العمال</span> <span>يحتجون أيضًا على استقطاع مبالغ</span> <span>لا تقل عن 700 جنيه من رواتبهم، التي لا يزيد متوسطها على 5200 جنيه، مقابل الاشتراك في </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B6%D9%85-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%AA%D8%BA%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D9%85/1272050758298675/"><span>منظومة</span></a><span> التأمين الصحي الشامل، التي بدأ تطبيقها في محافظة أسوان مطلع الشهر الماضي، مطالبين بتوفير مستشفى للعمال داخل المصنع، فيما أوضح عضو اللجنة النقابية </span><span>لـ«مدى مصر»، أن مصنعي إدفو وكوم أمبو الآن في </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Rs5Z7IoFnk8"><span>فترة</span></a><span> صيانة خطوط الإنتاج، التي يقوم بها العمال من مايو وحتى أول يناير، استعدادًا لبداية </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/Search/%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%85%D8%A8%D9%88.aspx"><span>موسم</span></a><span> توريد القصب، إلا أن جميع أعمال الصيانة متوقفة الآن بسبب الإضراب.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_381770" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A3%D9%85%D8%A8%D9%88.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A3%D9%85%D8%A8%D9%88.jpg" alt="" width="664" height="402" data-sanitized-class="wp-image-381770 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">مطالب العمال</p></div>
<p dir="rtl"><span>وكان حقوقيون ونقابيون، بينهم الأمين العام للاتحاد المحلي لعمال أسوان، عادل جادو، وعدد من أعضاء اللجنة النقابية بمصانع كوم أمبو، </span><a href="https://www.facebook.com/alhsyn.ahmd.rfa.y/posts/pfbid02PvAUbdJpouArLh8SNWf2DkLavzTm7BbGpkVmRkgYoW6xYEnNcxjYr8d91X6spEinl?rdid=ocIwSAC9yisbzbMF#"><span>التقوا</span></a><span> نائب محافظ أسوان، عمرو لاشين، لمناقشة مطالب العمال المُضربين، فيما </span><span>شهد الأسبوع الماضي حضور لجنة من مكتب العمل إلى مصنع إدفو، قامت بكتابة مطالب العمال، قبل أن تطلب إدارة المصنع من العمال، العودة إلى العمل مقابل النظر في مطالبهم، وهو ما رفضوه متمسكين بمواصلة الإضراب حتى تحقيق مطالبهم، بحسب العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتبع مصانع إدفو وكوم أمبو وأرمنت ودشنا، التي تنتج السكر من القصب، شركة السكر و</span><a href="http://www.expoegypt.gov.eg/co/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>الصناعات</span></a><span> التكاملية المصرية، </span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/309671/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A?lang=ar"><span>إحدى</span></a><span> الشركات التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية، التابعة لوزارة </span><a href="https://manshurat.org/node/9910"><span>التموين</span></a><span> والتجارة الداخلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مسؤول بأحد قطاعات شركة السكر والصناعات التكاملية المصرية، طلب عدم ذكر اسمه، قال لـ«مدى مصر» إن الشركة تعاني من أزمة مالية مزمنة نتيجة تراكم الخسائر الناجمة عن الفرق بين تكلفة الإنتاج (35 جنيهًا للكيلو) والسعر الذي تدفعه وزارة التموين نظير كيلو السكر المدعم (12 جنيهًا). </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن هذا الفرق من المفترض أن تدفعه الوزارة للشركة، لكنها ممتنعة عن ذلك منذ سنوات، ما دفع الشركة للحصول على قروض، بلغت حتى الآن تسعة مليارات جنيه، لتغطية احتياجاتها، مضيفًا أن الشركة حاولت هذا الشهر الحصول على قرض لدفع المرتبات، لكن البنوك رفضت إقراضها بسبب تخطيها الحد الأقصى للاقتراض، ما اضطر الشركة إلى فك ودائع دولارية كانت مخصصة لاستيراد قطع غيار بغرض الصيانة، لتوفير مرتبات العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المسؤول إلى تكدس مخازن الشركة بالمُنتج، نتيجة استيراد الحكومة لنحو </span><a href="https://x.com/MadaMasr/status/1765427385699020843"><span>مليون</span></a><span> طن العام الماضي، وما تبعه من مسارعة التجار لطرح بضاعتهم المخزنة وقت أزمة ارتفاع </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/12/05/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9/"><span>الأسعار</span></a><span> في 2023، بالإضافة إلى ارتفاع المنتج من البنجر هذا العام؛ كل هذا أدى إلى تفاقم أزمة الشركة، بحسب المسؤول.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المصدر أن إنتاج جميع المصانع التي تستخرج السكر من القصب يصل إلى نحو 600 ألف طن في السنة، فيما يستطيع مصنع واحد من مصانع البنجر إنتاج أكثر من هذه الكمية، ما يعني أن إغلاق مصانع القصب بات مسألة وقت. «الدولة تعمدت إنها تموّتك خلاص، أصبح ملكش فايدة»، يقول المسؤول.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>في يناير الماضي، توقف مصنع سكر </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/01/23/news/u/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A8/"><span>أبو قرقاص</span></a><span> عن إنتاج السكر من القصب، للعام الثاني على التوالي، بسبب انخفاض واردات القصب من الفلاحين، حسبما قال وقتها مصدر مسؤول بشركة السكر للصناعات التكاملية، التابع لها المصنع. وكان </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/05/30/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D8%B6%D8%B1/"><span>أبو قرقاص</span></a><span> أغلق، العام الماضي، خط إنتاج السكر من القصب للمرة الأولى منذ افتتاحه قبل 155 عامًا، بسبب تفضيل الفلاحين توريد إنتاجهم لمصانع العسل الأسود وعصّارات القصب، التي تعرض عليهم أسعارًا مرتفعة مقارنة بالحكومية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مايو الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/12/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%A3%D8%AE%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%B9%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A8-%D9%84%D8%A3/"><span>اشتكى</span></a><span> عدد كبير من مزارعي القصب في محافظات قنا والأقصر وأسوان من تأخر صرف مستحقاتهم المالية، رغم مرور أكثر من شهرين على توريد محصولهم إلى مصانع شركة السكر والصناعات التكاملية.  </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/">لتحسين الأجور.. عمال «سكر أرمنت ودشنا» ينضمون إلى إضراب «إدفو وكوم أمبو»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 16:26:15 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756819935089570</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26813</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c9c1e56a-5365-495f-be06-e2d46bd45204.jpg.webp?itok=aRgm6Ft5" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c9c1e56a-5365-495f-be06-e2d46bd45204.jpg.webp?itok=aRgm6Ft5" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود العالمي، العودة للإبحار في مهمة لكسر الحصار على غزة، بعد قراره أمس عودة سفنه التي سيرها الأحد الماضي وعلى متنها أكثر من 300 ناشط إلى ميناء برشلونة بسبب "الرياح العاتية".</p>

<p>و<a href="https://x.com/GlobalSumudF/status/1962808379648139640">قال</a> أسطول الصمود، اليوم الثلاثاء على إكس، إن الراديو والاتصالات معطلة في معظم السفن، موضحًا أنه "بعد ليلة عصيبة من العواصف الكهرومغناطيسية تعرضت بعض القوارب لأضرار واضطرت للعودة، وفقدت قوارب أخرى الاتصال بالراديو تمامًا. في الوقت الحالي، لا نستطيع رؤية سوى 14 سفينة تقريبًا، ولا توجد اتصالات".</p>

<p>وأكد "رغم كل ذلك نواصل التحرك، نبحر بسرعة 3.2 عقدة عبر البحر المتوسط، في طريقنا إلى تونس، حيث ستنضم المزيد من القوارب إلى المهمة المتجهة إلى غزة".</p>

<p>وفي بيان آخر حول التأخير بسبب الأحوال الجوية، <a href="https://x.com/DropSiteNews/status/1962804647929717194">أوضح</a> أسطول الصمود أنه "بسبب الظروف الجوية القاسية الليلة الماضية عادت خمس من سفننا الصغيرة لأسباب تتعلق بالسلامة. ونحن نشعر بالارتياح لتأكيد أن الجميع بخير وأن المهمة مستمرة".</p>

<p>"عندما تضطر السفن المدنية الصغيرة إلى القيام بالعمل الذي فشلت الحكومات في القيام به، والإبحار لكسر الحصار وإنهاء الإبادة الجماعية، فإن تحديات مثل هذه تكون شائعة. لو أن إحدى الحكومات المتواطئة أرسلت سفنها الأكثر قدرة إلى غزة، لما وقعت هذه العقبات على عاتق الناس العاديين"، قال الأسطول.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">نحو غزة، يبحر الكاتب والمخرج المصري المقيم في إسبانيا باسل رمسيس، على متن قارب ضمن أسطول الصمود العالمي، لكسر الحصار الإسرائيلي وإيصال التضامن الإنساني.<br><br>سيشارك باسل قراء المنصة ومتابعيها يومياته وتغطياته من على متن القارب الذي يتحرك من برشلونة اليوم عبر المتوسط، ليلتقي القوارب… <a href="https://t.co/C5FSASYIKE">pic.twitter.com/C5FSASYIKE</a></p>— المنصة (@Almanassa_AR) <a href="https://twitter.com/Almanassa_AR/status/1962183601283604504?ref_src=twsrc%5Etfw">August 31, 2025</a></blockquote>
</div><p>وأشار إلى انضمام سفن أخرى لهم خلال الأيام المقبلة من تونس واليونان وإيطاليا "والوقوف متحدين لكسر الحصار الإسرائيلي غير القانوني بمهمة إنسانية وغير عنيفة".</p>

<p>وفي تحديث لأعداد السفن التي انطلقت من برشلونة بعد تأجيل المهمة، قال "في 1 سبتمبر/أيلول، أبحرت 24 سفينة من قافلة الأسطول من برشلونة في المساء، بينما اضطرت 5 سفن إلى العودة، وتواصل 19 سفينة المهمة".</p>

<p>كان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> الأحد، خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وعرض بن غفير خطته على مجلس الوزراء، بحضور رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو ووزير الدفاع يسرائيل كاتس، ووزير الخارجية جدعون ساعر، ووزير الشؤون الاستراتيجية رون ديرمر، واعتبر بن غفير أن الأسطول "سيعتبر محاولة لتقويض سيادة إسرائيل ودعم حماس في غزة"، وقال "تحدد الخطة المقترحة تدابير تعزز موقف إسرائيل الثابت في حماية حدودها وضمان أمنها القومي".</p>

<p>بموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين.</p>

<p>وحسب خطة الوزير اليميني المتطرف، سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>يأتي هذا التحرك ضمن جهود تنسيقية تقودها ثلاثة تنظيمات دولية من أكثر من 44 دولة، كانت اجتمعت في تونس الشهر الماضي، وأعلنت عن تنظيم أسطول الصمود العالمي ليكون أحد تحركاتها، وفق ما أعلنه المنظمون.</p>

<p>و<a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/3673680">يتكون</a> الأسطول من اتحاد أسطول الحرية، وحركة غزة العالمية، وقافلة الصمود، ومنظمة "صمود نوسانتارا" الماليزية.</p>

<p>كان أسطول الحرية من أولى الحركات العالمية الداعمة لغزة، وهو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d02f9c1-f3b2-4016-b3f4-8580022932e0" href="https://almanassa.com/news/25624" title='بعد أسابيع من مداهمة إسرائيل السفينة "مادلين".. "حنظلة" تبحر صوب غزة'>تحالف</a> دولي تأسس عام 2010 في سياق الجهود المبذولة من المنظمات الدولية لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة منذ 2007، وُلدت فكرة تأسيسه على يد متطوعين أتراك أسسوا هيئة الإغاثة الإنسانية التركية عام 1992 بهدف إغاثة ضحايا حرب البوسنة والهرسك، ثم توسع عملها ليبلغ الشرق الأوسط وإفريقيا.</p>

<p>ودعت الهيئة التركية للإغاثة عام 2010 إلى تنظيم مبادرة "أسطول الحرية" وتشكيل ائتلاف مكون من 6 هيئات دولية غير حكومية، منها حركة غزة الحرة والحملة الأوروبية لإنهاء الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة، ونظم الأسطول منذ تأسيسه 6 مبادرات وحملات تضامنية، أبرزها مشاركة السفينة مافي مرمرة عام 2010، لكن جيش الاحتلال الإسرائيلي اعترضها، مما خلّف 10 قتلى وجرح العشرات من المتضامنين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e01c2d29-bf5a-4746-9279-fa6deac826a9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26640" role="article" about="/stories/26640" data-sanitized-id="node-26640" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26640" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26640" data-ph-capture-attribute-link-title="كنا نريدك معنا سيد شابلن" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>كنا نريدك معنا سيد شابلن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 15:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756814534662396</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بلجيكا: سنعترف بالدولة الفلسطينية في الجمعية العامة للأمم المتحدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26809</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d7cd6091-5212-4862-8434-acb37dfdd0ad.jpeg.webp?itok=qPYDicrL" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/d7cd6091-5212-4862-8434-acb37dfdd0ad.jpeg.webp?itok=qPYDicrL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أعلن وزير الخارجية البلجيكي ماكسيم بريفو، اليوم الثلاثاء، أن بلاده ستعترف بدولة فلسطين خلال اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك، سبتمبر/أيلول الجاري، لافتًا إلى عزم بروكسل فرض عقوبات صارمة على إسرائيل.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://x.com/prevotmaxime/status/1962677161568981219?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1962677161568981219%7Ctwgr%5Ebf4041bc9ef2aade422c92beafcaffbb78b35b5f%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8A7D984D985D8B4D8B1D982-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5181735-D8A8D984D8ACD98AD983D8A7C2A0D8AAD8B9D8AAD8B2D985-D8A7D984D8A7D8B9D8AAD8B1D8A7D981-D8A8D8AFD988D984D8A9-D981D984D8B3D8B7D98AD986-D988D981D8B1D8B6-D8B9D982D988D8A8D8A7D8AA-D8B5D8A7D8B1D985D8A9-D8B9D984D989">قال</a> بريفو على إكس "نظرًا للمأساة الإنسانية الجارية في فلسطين، وبخاصة في قطاع غزة، وفي مواجهة أعمال العنف التي تمارسها إسرائيل في انتهاك للقانون الدولي، اضطرت بلجيكا إلى اتخاذ قرارات حازمة لزيادة الضغط على الحكومة الإسرائيلية وإرهابيي حركة حماس الفلسطينية"، حسب قوله.</p>

<p dir="rtl">وأشار بريفو إلى "العنف الذي ترتكبه إسرائيل في انتهاك للقانون الدولي وفشلها في منع خطر الإبادة الجماعية" كأسباب لاتخاذ القرار، مضيفًا "الأمر لا يتعلق بمعاقبة الشعب الإسرائيلي، بل بضمان احترام حكومتهم للقانون الدولي والإنساني واتخاذ إجراءات لمحاولة تغيير الوضع القائم على الأرض".</p>

<p dir="rtl">وأكد بريفو أن إجراء الاعتراف بفلسطين "لن يتم إلا عند إطلاق سراح آخر رهينة، وألا يكون لحركة حماس أي سيطرة على فلسطين"، مشيرًا إلى أنه سيتم اتخاذ 12 إجراءً على المستوى الداخلي في بلاده تتضمن حظر استيراد منتجات من المستوطنات الإسرائيلية في الأراضي الفلسطينية المحتلة.</p>

<p dir="rtl">كما أشار إلى "ضم وزيرين إسرائيليين متطرفين والعديد من المستوطنين العنيفين وقادة حماس إلى قائمة الأشخاص غير المرغوب فيهم في البلاد".</p>

<p>وكانت نائبة رئيس الوزراء البلجيكي بيترا دي سوتر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac66cc5c-33da-4a30-b4e4-185b2070a0b8" href="https://almanassa.com/news/17465" title="بلجيكا تدرس فرض عقوبات إضافية على إسرائيل.. وأمريكا توقف شحنة ذخيرة إلى تل أبيب">أعلنت</a> في وقت سابق أن بلادها تدرس فرض عقوبات إضافية على إسرائيل بسبب عدوانها المستمر على غزة.</p>

<p>كما <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1666487-%D8%A8%D9%84%D8%AC%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%B4%D8%AD%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%B3%D9%84-%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84">دعت</a> نقابات عمال النقل البلجيكية مطلع نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، أعضاءها إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e36a9a91-cad8-4479-988f-7b4a429bd7fb" href="https://almanassa.com/node/14384" title='تحركات نقابية بمصر وبلجيكا لوقف "جرائم الاحتلال الإسرائيلي" في غزة'>رفض</a> تحميل أو تفريغ شحنات الأسلحة التي تُرسل إلى إسرائيل، وقالت وقتها في بيان مشترك "بينما تُجرى عمليات إبادة جماعية في فلسطين، يرى العاملون في مطارات مختلفة في بلجيكا شحنات أسلحة في طريقها إلى منطقة الحرب".</p>

<p>يأتي إعلان بلجيكا عقب تحول مماثل من عدد من الدول، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="459ce322-c634-4275-8755-12dab50702b7" href="https://almanassa.com/news/26266" title="بعد كندا وبريطانيا وفرنسا.. نيوزيلندا وأستراليا تنويان الاعتراف بدولة فلسطين">أعلنت</a> فرنسا وكندا وبريطانيا ونيوزيلندا وأستراليا في وقت سابق عزمها الاعتراف بدولة فلسطين في الدورة الـ80 للجمعية العامة للأمم المتحدة خلال الشهر الحالي.</p>

<p>ورغم اعتراف ما <a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/9/2/2847025/%D8%A8%D9%84%D8%AC%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86">يقرب</a> من 150 عضوًا في الأمم المتحدة بدولة فلسطين، لا تزال دول غربية مهمة خارج هذا الإجماع، بما في ذلك بعض القوى الكبرى التي تمتلك حق النقض (الفيتو) مثل الولايات المتحدة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f2e3534e-f587-4d0f-b6fd-53f9ec8a3c3e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="18031" role="article" about="/stories/18031" data-sanitized-id="node-18031" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/18031" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="18031" data-ph-capture-attribute-link-title="الاعتراف الأوروبي بفلسطين يتجاوز الأسقف العربية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الاعتراف الأوروبي بفلسطين يتجاوز الأسقف العربية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وبينما تنوي عدد من الدول الاعتراف بدولة فلسطينية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dd276010-f899-4ab9-99f4-7fd69c3b1aa6" href="https://almanassa.com/news/26801" title="الاحتلال يوسِّع علمياته في تل الهوى والشيخ رضوان.. وتصاعد النزوح الداخلي بغزة">تواصل</a> إسرائيل قصف وتجويع المواطنين في قطاع غزة.</p>

<p>ولا تتوقف خطة إسرائيل عند حصار وتجويع المواطنين في غزة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت الشهر الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، وهي الخطة التي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/20/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">لاقت</a> انتقادات دولية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 13:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756809132759354</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الإسكان" تحدد سقفًا لامتلاك الأراضي بالدولار.. ومصدر: يُمكن التحايل عليه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26808</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/marassi-706x385.jpeg.webp?itok=Wi0UUw2K" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وضعت وزارة الإسكان حدًا أقصى لتخصيص الأراضي بنظام البيع بالدولار لا يتجاوز ثلاث قطع للشركة الواحدة، بهدف إتاحة فرص التملك أمام أكبر عدد من الشركات، وفق ما كشفه مصدر مطلع على ملف بيع الأراضي بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>. وهو الأمر الذي اعتبره عضو بمجلس إدارة غرفة التطوير العقاري باتحاد الصناعات "غير مُجدٍ ويمكن التحايل عليه بسهولة".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="18cfddfa-626a-403a-b14d-282f027579f5" href="https://almanassa.com/news/24670" title='بعد العاصمة الإدارية.. "المجتمعات العمرانية" تخطط لبيع 50 قطعة أرض بالدولار'>تخطط</a> هيئة المجتمعات العمرانية لطرح أكثر من 50 قطعة أرض جديدة بالدولار خلال النصف الثاني من العام الجاري، ضمن خطة تستهدف تعزيز مواردها من العملة الأجنبية.</p>

<p>وحسب المصدر بوزارة الإسكان، فإن القرار اشترط على الشركات الأجنبية تحويل قيمة الأراضي من الخارج، وتقديم مستندات مصرفية تثبت امتلاكها ما لا يقل عن 150 ألف دولار لإثبات القدرة على السداد، إضافة إلى التزامها بتأسيس كيان قانوني مصري واستكمال سداد مقدم الحجز خلال شهر من الموافقة.</p>

<p>لكن عضوًا بمجلس إدارة غرفة التطوير العقاري باتحاد الصناعات رأى أن القرار "غير مُجدٍ وقابل للتحايل عليه بسهولة"، موضحًا أن المستثمرين يمكنهم الالتفاف على الحد الأقصى عبر تأسيس شركات جديدة أو استخدام مساهمات بحصص حاكمة في كيانات قائمة، فضلًا عن اللجوء لما يُعرف بـ"الكاحول" لتجميع مساحات أكبر من الأراضي.</p>

<p>و"الكاحول" هو شخصً يستغله شخص أخر لكتابة العقار باسمه ليكون مالكًا صوريًا للعقار.</p>

<p>ومع بداية العام الجاري <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="56906038-363c-4ba8-9c82-683b668aad32" href="https://almanassa.com/news/19349" title='"المجتمعات العمرانية" تستأنف بيع الأراضي بالدولار مطلع 2025'>استأنفت</a> هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة طرح الأراضي للمستثمرين بالدولار بعد تنسيقات مع البنك المركزي حول سبل التصرف في الإيرادات الدولارية المحصلة، حسب مصدر مسؤول بإدارة الهيئة في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي مارس/آذار الماضي، <a href="https://www.sis.gov.eg/Story/300129/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-13-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9%D9%8A?lang=ar">وافق</a> مجلس الوزراء على 72 طلبًا بشأن تخصيص قطع أراضٍ لبعض الشركات خارج مصر بنظام البيع بالدولار، وذلك بعد موافقة مجلس إدارة هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة بجلسته رقم 200 المُنعقدة في 28 يناير/كانون الثاني الماضي.</p>

<p>و18 أغسطس/آب الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/18/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B6%D8%B1%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9/7092917">وجه</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي بضرورة استمرار جهود زيادة الحصيلة الدولارية وخاصة من الموارد المحلية خلال اجتماعه مع محافظ البنك المركزي حسن عبد الله، وقال إن "إتاحة الموارد الدولارية بشكل كافٍ ينعكس بصورة إيجابية على توفير مخزون مطمئن من السلع المختلفة والمنتجات البترولية ومستلزمات الإنتاج للمصانع".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 13:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756809132759353</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بمشاركة "الدفاع" و"الداخلية".. خطة حكومية لحصر الكلاب الضالة وتقليل أعدادها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26805</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/eacf797e-4f44-43f7-b995-e0305588bdba.jpeg.webp?itok=WTxhxn6L" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/eacf797e-4f44-43f7-b995-e0305588bdba.jpeg.webp?itok=WTxhxn6L" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدر وزير الزراعة واستصلاح الأراضي علاء فاروق قرارًا بتشكيل لجنة فنية مركزية مشتركة لوضع وتنفيذ "استراتيجية وطنية لمواجهة ظاهرة الحيوانات الضالة والخطرة"، خصوصًا الكلاب.</p>

<p>وينص القرار الذي يأتي تفعيلًا لأحكام <a href="https://manshurat.org/content/sdr-qnwn-tnzym-hyz-lhywnt-lkhtr-wlklb">القانون</a> رقم 29 لسنة 2023 ولائحته التنفيذية، على أن تُشكل اللجنة برئاسة رئيس مجلس إدارة الهيئة العامة للخدمات البيطرية، بعضوية ممثلين عن وزارات الدفاع والداخلية والبيئة والتنمية المحلية والصحة والإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية.</p>

<p>وحدد القرار، المنشور بالوقائع المصرية ملحق الجريدة الرسمية اليوم، اختصاصات اللجنة في مهام محورية، أبرزها وضع "خطة وطنية" لمجابهة الحيوانات الضالة والمتروكة، مع تحديثها دوريًا وفق توصيات المنظمة العالمية للصحة الحيوانية. </p>

<p>وفي سبيل ذلك تختص اللجنة باتخاذ الإجراءات والتدابير اللازمة لشؤون إدارة المخلفات والحفاظ على التوازن البيئي، بما في ذلك التقييم الدوري للتأثير المترتب على وجود الكلاب الضالة وزيادة أعدادها على الكائنات الحية الأخرى الموجودة في البيئة المصرية، بما يساعد على "إنجاز عملية حصر الكلاب الضالة، وتقليل أعدادها، خاصة داخل المدن والتجمعات السكانية".</p>

<p>كما ستتضمن مهام اللجنة التعاون مع منظمات المجتمع المدني وغيرها من الشركات المتخصصة في العمل في هذا المجال للحد من تكاثر الكلاب الضالة من خلال اتباع توصيات المنظمة العالمية للصحة الحيوانية، سواء من خلال التعقيم أو التخلص الرحيم من الكلب الشرس والعقور ودفنه وفقًا للاشتراطات الصحية والبيئية المقررة.</p>

<p>كما تختص باتخاذ ما يلزم بالتنسيق مع الجهات المعنية نحو تخصيص مواقع أو أراضٍ بكل محافظة وفقًا للقواعد والإجراءات المقررة قانونًا بغرض إقامة مراكز إيواء للكلاب الضالة مع مراعاة البعد الوقائي وطبقًا لتعدادهم.</p>

<p>وستضع اللجنة الأطر والقواعد والإجراءات التي يجب على منظمات المجتمع المدني المرخص لها بالتعامل مع الكلاب الضالة الالتزام بها، بما يضمن اتفاق عمل هذه المنظمات مع أحكام القانون وهذه اللائحة وغيرها من التشريعات المعمول بها في الدولة.</p>

<p>ونص القرار على أن تجتمع اللجنة بصفة دورية مرة كل شهر على الأقل، لضمان استمرارية العمل ومتابعة تنفيذ توصياتها التي ستُعرض على وزير الزراعة لاعتمادها.</p>

<p>وتستهدف الحكومة القضاء على ظاهرة الحيوانات الضالة المُسببة لمرض السعار بحلول عام 2030، التي <a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/24/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81%D8%A9-1-2-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1/6822907">تكلف</a> خزانة الدولة 1.2 مليار جنيه سنويًا، لشراء أمصال لعلاج المواطنين الذي يتعرضون للعقر.</p>

<p>وفي عام 2021، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/11/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%91%D8%AB-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-2030-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8F%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%AA/6806968">أطلقت</a> مصر الاستراتيجية الوطنية للقضاء على مرض السعار، من خلال التطعيم وحملات توعية المواطنين بأهمية تجنب الاتصال بالحيوانات الضالة والتأكد من تلقيح الحيوانات الأليفة بشكل دوري، مع توفير العلاج الوقائي الفوري. </p>

<p>ومنتصف الشهر الماضي <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3523515">تقدم</a> عضو مجلس النواب عن دائرة شمال أسيوط إبراهيم نظير بطلب إحاطة موجه إلى كل من رئيس مجلس الوزراء ووزير الزراعة ووزيرة التنمية المحلية ووزير الصحة ووزير البيئة بشأن "تهديد الكلاب الضالة للمجتمع المصري".</p>

<p>وقتها أضاف نظير أن تزايد أعداد الكلاب الحرة المتجولة في الشوارع قد يتسبب في نقل مرض السعار القاتل، الذي يصيب الجهاز العصبي ويؤدي إلى الوفاة إذا لم يتم التدخل الطبي السريع. وتزداد خطورة الوضع مع غياب الوعي الكافي بخطورة داء الكلب، وتجاهل الإجراءات الوقائية الضرورية، خاصة في ظل ما ذكره التحقيق من أن هناك ثلاث دورات تكاثر في السنة للإناث والذكور من الكلاب الضالة، وأن عدد الولدات يتراوح بين 5 و6 كلاب في المرة الواحدة، فضلًا عن أن الأمراض التي تنتقل من الكلاب إلى الإنسان تصل إلى نحو 200 مرض.</p>

<p>وكفلت المادة 45 من <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> المحافظة على الحيوان والرفق به، وكذلك المادتان 355 و357 من<a href="https://manshurat.org/node/14677"> قانون العقوبات</a>، إذ جرمتا التعدي على الحيوان أو استعمال القسوة معه.</p>

<p>وتنص المادة 357 على أن "يعاقب بالحبس مدة لا تزيد على ستة أشهر أو بغرامة لا تتجاوز مائتي جنيه كل من قتل عمدًا بدون مقتض أو سمَّ حيوانًا من الحيوانات المستأنسة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 13:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756809132759352</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الذهب يحقق رقمًا قياسيًا ويتجاوز 3500 دولار للأوقية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26807</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ارتفعت أسعار الذهب عالميًا لمستوى تاريخي في مستهل تعاملات اليوم الثلاثاء ببلوغه 3502 دولار للأونصة، متجاوزًا رقمه القياسي السابق المسجّل في أبريل/نيسان الماضي والبالغ 3500.10 دولار للأونصة.</p>

<p>وجاء الارتفاع غير المسبوق في سعر المعدن النفيس مدفوعًا بزيادة احتمالات خفض الفيدرالي الأمريكي أسعار الفائدة في اجتماعه المقرر في 17 سبتمبر/أيلول الجاري، وذلك في أعقاب بيانات الوظائف الضعيفة وتباطؤ في قطاع الخدمات، وتلميحات بعض أعضاء الفيدرالي لإمكانية الخفض.</p>

<p>وفي الخامس من أغسطس/آب الماضي، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/08/05/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%A7%D9%86-%D9%81%D8%B1%D8%A7%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%83%D9%88-%D8%AD%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%82%D8%AA-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9">قالت</a> رئيسة الاحتياطي الفيدرالي في سان فرانسيسكو ماري دالي إن الوقت قد حان لخفض أسعار الفائدة في ظل ازدياد الأدلة على ضعف سوق العمل الأمريكية، وعدم وجود مؤشرات على ضغوط تضخمية مستمرة ناجمة عن الرسوم الجمركية.</p>

<p>وفي خطابه الأخير خلال منتدى جاكسون هول، <a href="https://asharqbusiness.com/banks/95491/%D8%A8%D8%A7%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%B7%D8%B1-%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9/">ألمح</a> رئيس الفيدرالي الأمريكي جيروم باول إلى إمكانية تبني سياسة نقدية أكثر مرونة، مؤكدًا أن "اختلال توازن المخاطر في الاقتصاد قد يستدعي تعديلًا".</p>

<p>كما أظهرت بيانات وزارة التجارة الأمريكية أن مؤشر نفقات الاستهلاك الشخصي الأساسية/PCE ارتفع بنسبة 2.9% على أساس سنوي في يوليو/تموز الماضي، بينما نما الإنفاق الشخصي 0.5% متجاوزًا توقعات الأسواق، وهو ما عزز التكهنات بقرب خفض الفائدة.</p>

<p>ويُقبل المستثمرون على شراء المعدن الأصفر كملاذ آمن بدلًا من الدولار بسبب مخاوفهم من استقلالية البنك المركزي الأمريكي، بعد تهديدات الرئيس دونالد ترامب مرارًا بإمكانية <a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2025/7/3/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-2">إقالة</a> جيروم باول لمعاندته رغبته في خفض الفائدة، فضلًا عن قراره <a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/26/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%82%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D8%B6%D9%88-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%8A%D8%B2%D8%A7-%D9%83%D9%88%D9%83-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D9%84/7100885">إقالة</a> ليزا كوك من عضوية مجلس المحافظين بدعوى وجود مخالفات في ملفات الرهن العقاري.</p>

<p>كان الذهب <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/financial-markets/2025/04/22/%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8-%D9%8A%D8%B5%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D8%B9%D9%86%D8%AF-3494-66-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%86%D8%B5%D8%A9">صعد</a> إلى مستوى قياسي في أبريل الماضي بعد أن كشف ترامب عن خطة أولية لفرض رسوم جمركية واسعة على معظم الشركاء التجاريين، قبل أن تتراجع الأسعار وتتحرك ضمن نطاق ضيق لعدة أشهر، مع فتور الطلب على الملاذات الآمنة إثر تراجع الرئيس الأمريكي عن بعض مقترحاته الأكثر تشددًا.</p>

<p>محليًا، ارتفع سعر بيع جرام الذهب اليوم إلى 4725 جنيهًا لعيار 21 الأكثر مبيعًا في مصر، بعد أن سجل 4565 جنيهًا يوم الجمعة الماضي، بزيادة 160 جنيهًا.</p>

<p>وساهم تراجع سعر بيع الدولار في مصر عند مستوى 48.65 جنيه في الحد من تأثر أسعار الذهب المحلية بالأسعار العالمية.</p>

<p>وفي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="38f06af8-f7f2-42e0-894d-5c994c4cda6f" href="https://almanassa.com/news/25352" title="عيار 21 يقترب من 4700 جنيه متأثرًا بصعود الذهب عالميًا ">تصريحات سابقة</a> لـ <strong>المنصة</strong>، قال المدير التنفيذي لمنصة آي صاغة لتداول الذهب والمجوهرات عبر الإنترنت سعيد إمبابي إن "أسعار الذهب مرشحة للصعود خاصة على المدى المتوسط إلى الطويل، حال تخفيض الفائدة الأمريكية"، منوهًا بأن "أي إشارة من الفيدرالي بخفض الفائدة تعمل على تقوية سعر الذهب على الفور".</p>

<p>وأضاف أن الطلب المرتفع من بعض الدول مثل الصين والهند يساعد على زيادة الأسعار العالمية للذهب، حيث تقوم بشراء كميات ضخمة من المعدن النفيس سواء للاحتياطي أو للاستخدام المحلي. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 13:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756809132759351</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يوسِّع علمياته في تل الهوى والشيخ رضوان.. وتصاعد النزوح الداخلي بغزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26801</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gcbimabxkaaf2qg.jpeg.webp?itok=ydANWJiB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gcbimabxkaaf2qg.jpeg.webp?itok=ydANWJiB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كثف جيش الاحتلال الإسرائيلي، فجر الثلاثاء، عملياته العسكرية على أحياء وسط وغرب مدينة غزة، مستهدفًا منازل سكنية وخيام نزوح، ما أسفر عن سقوط عشرات الضحايا، وفق ما أفاد به شهود عيان ومصادر طبية وصحفية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال مصدر صحفي إن طائرات جيش الاحتلال الإسرائيلي قصفت شقة في بناية سكنية بحي تل الهوى جنوب غرب المدينة ما أدى إلى مقتل أكثر من عشرة أفراد من عائلة واحدة كانت لجأت مؤخرًا إلى المنطقة بعد نزوحها من شرق غزة. وأوضح أن القصف وقع دون سابق إنذار، بينما كانت العائلة نائمة.</p>

<p>وفي حي الشيخ رضوان شمال غرب المدينة، استهدفت الغارات منزلين بشكل منفصل، وأفاد سائق إسعاف لـ <strong>المنصة</strong> بانتشال ستة جثامين وعدد من الجرحى من المنزل الأول، إلى جانب ستة مصابين آخرين بينهم حالات خطرة من الموقع الثاني.</p>

<p>وأضاف أن طواقم الإسعاف واجهت صعوبة في الوصول إلى الضحايا بسبب إطلاق النار الكثيف من المسيرات الإسرائيلية وإلقاء جيش الاحتلال قنابل حارقة أدت إلى اندلاع حرائق في الشوارع.</p>

<p>وأكد شاهد عيان يقطن في حي الشيخ رضوان أن الحي يتعرض منذ أمس لإطلاق نار متواصل من طائرات مسيرة ورشاشات آلية، ما يهدد حياة السكان والنازحين، مشيرًا إلى سقوط قنابل حارقة فجرًا في الشارع الرئيسي بالحي، ما تسبب في احتراق بسطات تجارية مغلقة.</p>

<p>ودفعت حدة القصف المدفعي والتفجيرات التي ينفذها جيش الاحتلال عبر الروبوتات المتفجرة عشرات العائلات إلى النزوح من الشيخ رضوان والصفطاوي وجباليا النزلة، باتجاه مناطق السودانية شمال غرب القطاع، وتكدست خلال الأيام الأخيرة مئات الخيام على شاطئ البحر في ظل رفض كثيرين النزوح جنوبًا، حسب اثنين من شهود العيان لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وحسب مصدر في وزارة الصحة بغزة لـ <strong>المنصة</strong>، استقبل مستشفيا الشفاء والمعمداني حتى فجر الثلاثاء أكثر من 65 ضحية جراء القصف الإسرائيلي على مدينة غزة، فيما وصلت نحو 30 حالة أخرى إلى مستشفيات وسط وجنوب القطاع، ما يشير إلى تكثيف الاحتلال عمليات القصف وارتكاب المجازر في مدينة غزة التي يحاول الاحتلال تصعيد عملياته وتوسيعها جنوبًا وشمالًا وفي الوسط.</p>

<p>كما طالت الغارات الإسرائيلية، وفق ما أفاد مصدر صحفي، منازل في حي الصبرة ومدرسة تؤوي نازحين، إضافة إلى ثلاث ضربات منفصلة استهدفت خيامًا للنازحين في مخيم الشاطئ غرب غزة، أسفرت عن مقتل أكثر من 12 شخصًا وإصابة عشرات آخرين.</p>

<p>وتحدث شهود عيان عن تدمير واسع لمربعات سكنية في جباليا والصفطاوي والزيتون والصبرة بعد إجبار السكان على النزوح، فيما ألقت الطائرات الإسرائيلية منشورات تدعو المدنيين إلى التوجه إلى جنوب القطاع، وبالتوازي تواصل المسيرات إطلاق النار ليلًا في أحياء الرمال والنصر والصبرة والشيخ رضوان، في محاولة لترهيب السكان ودفعهم لمغادرة المدينة.</p>

<p>في السياق، يستمر نزوح العائلات عبر شارع البحر من مدينة غزة إلى مناطق غرب مخيم النصيرات وغرب مدينة دير البلح وسط القطاع، لكن نتيجة تكدس النازحين في وسط القطاع، وعدم توفر مناطق فارغة لاستيعابهم، تبقى حالة النزوح محدودة.</p>

<p>وقال وسيم عمران، 42 عامًا، لـ <strong>المنصة</strong>، وهو من سكان مدينة غزة ونزح إلى دير البلح حديثًا، إنه اضطر للنزوح من منزله بحي الصبرة مع زوجته وأطفاله بعدما اقتربت منهم قذائف المدفعية، وشعر بخطر "صرت خايف ولادي يطلعوا للشارع، وأنا مش عارف أطلع من البيت وأسيبهم حتى لو بدي أشتريلهم أكل، فاضطرينا نطلع من البيت".</p>

<p>وأشار إلى أنه كان ينوي النزوح إلى منطقة الشيخ عجلين غرب المدينة، لكنه لم يجد مكانًا لنصب خيمته بسبب تكدس الخيام على شاطئ البحر والشوارع القريبة منه وحتى البنايات التي تعرضت لدمار جزئي أصبحت تؤوي عشرات العائلات، ما دفعه للنزوح جنوبًا، يوضح "ضلينا ماشيين على شارع البحر لحد ما وصلت دير البلح ولقيت مكان لنصب خيمة قريب من شاطئ البحر، المكان هنا كمان مليان خيم والواحد مش عارف وين بده يروح".</p>

<p>ويضيف عمران "ما في مكان الواحد يروح عليه يحفظ كرامته أو يكون آمن، إحنا صرنا قاعدين بالشوارع والقصف بكل مكان وجيش الاحتلال طول الوقت بيلاحقنا، لا قادرين نحمي ولادنا ولا نطعمهم".</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي بدأتها منذ السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>وفي 8 أغسطس/آب الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="76235f75-c4b1-498c-aedd-a022865e6354" href="https://almanassa.com/en/news/26269" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، مع رفع جاهزية القوات واستدعاء وحدات احتياط وتنفيذ تدريبات استعدادًا للعمليات المقبلة.</p>

<p>وهي الخطة التي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/20/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">لاقت</a> انتقادات دولية، إذ حذر عدد من القادة والمسؤولين الأوروبيين من العواقب الكارثية للعملية العسكرية الإسرائيلية المزمعة لاحتلال مدينة غزة، وأكد الرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون أن الهجوم الإسرائيلي المرتقب، مع استدعاء نحو 60 ألف جندي احتياط "لن يؤدي سوى إلى كارثة فعلية للشعبين الفلسطيني والإسرائيلي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756798329463115</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أكثر من 6 سنوات على إخفائه قسريًا.. مطالبات بالكشف عن مصير أحمد حسن مصطفى</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26803</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/459436370_1095818442544851_2131046056106596343_n.jpg.webp?itok=mlX-yahq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/459436370_1095818442544851_2131046056106596343_n.jpg.webp?itok=mlX-yahq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعربت 13 منظمة حقوقية مصرية ودولية عن "قلقها البالغ" إزاء استمرار الإخفاء القسري للطالب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="291b7f93-2d71-413f-b6b2-07386897c1dd" href="https://almanassa.com/stories/19618" title="أحمد حسن مصطفى.. جرح مفتوح في قلوب الأحباب منذ 5 سنوات ">أحمد حسن مصطفى</a>، الذي أتم عامه الخامس والعشرين في الأول من سبتمبر/أيلول الجاري، بعد أن قضى أكثر من ست سنوات وأربعة أشهر بعيدًا عن أسرته منذ القبض عليه في أبريل/نيسان 2019.</p>

<p>وقالت المنظمات، في <a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AF%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%80-25-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D8%B7%D9%84%D8%A8%D9%87%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B5%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B7%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AA%D9%81%D9%8A">بيان</a> مشترك، إن السلطات المصرية ترفض حتى اليوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b72d6f10-cced-452f-b697-9842de2c0a21" href="https://almanassa.com/news/19572" title='"مختفي قسريًا منذ 2000 يوم".. أسرة أحمد حسن مصطفى تطالب بكشف مصيره ومحاسبة المسؤول'>الكشف عن مصيره</a> أو السماح لعائلته ومحاميه بمعرفة مكان احتجازه وظروفه، رغم البلاغات والشكاوى العديدة المقدمة إلى قسم شرطة المقطم والنائب العام والمجلس القومي لحقوق الإنسان.</p>

<p>وأوضحت أن "قسم شرطة المقطم رفض تحرير محضر رسمي باختفائه"، فيما أصدرت محكمة القضاء الإداري في مارس/آذار 2020 حكمًا يُلزم وزارة الداخلية بالكشف عن مكانه، غير أن الوزارة امتنعت عن التنفيذ وقدمت طعنًا رُفض لاحقًا، لتظل القضية معلقة.</p>

<p>وحسب البيان، فإن حالة أحمد مصطفى تمثل جزءًا من ظاهرة أوسع للإخفاء القسري في مصر، التي وثقت حملة "أوقفوا الاختفاء القسري" وقوع 4253 حالة منها منذ عام 2015 وحتى نهاية أغسطس/آب 2024.</p>

<p>وترى المنظمات أن استمرار هذه الممارسات، إلى جانب تجاهل الأحكام القضائية والبلاغات المقدمة، يشكل "انتهاكًا صارخًا لالتزامات مصر الدولية بموجب العهد الدولي للحقوق المدنية والسياسية والاتفاقية الدولية لحماية جميع الأشخاص من الاختفاء القسري".</p>

<p>وانتقدت المنظمات ما وصفته بـ"إصرار الحكومة المصرية على إنكار وجود حالات اختفاء قسري"، رغم توصيات دولية متكررة خلال المراجعة الأممية الدورية الشاملة في يناير/كانون الثاني الماضي، مؤكدة أن غياب الشفافية وإفلات المسؤولين من العقاب يفاقمان معاناة مئات الأسر.</p>

<p>وطالبت المنظمات الموقعة على البيان بالكشف الفوري عن مكان أحمد حسن مصطفى وضمان سلامته الجسدية والنفسية، وتنفيذ جميع الأحكام القضائية الصادرة لصالحه، والانضمام إلى الاتفاقية الدولية لحماية جميع الأشخاص من الاختفاء القسري، والبروتوكول الاختياري لاتفاقية مناهضة التعذيب، إلى جانب مواءمة التشريعات الوطنية مع التزامات مصر الدولية.</p>

<p>ووقع على البيان كل من المفوضية المصرية للحقوق والحريات، حملة أوقفوا الاختفاء القسري، مركز النديم، المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، الجبهة المصرية لحقوق الإنسان، مركز القاهرة لدراسات حقوق الإنسان، مؤسسة سيناء لحقوق الإنسان، مؤسسة دعم القانون والديمقراطية، ومنصة اللاجئين بمصر، إيجيبت وايد لحقوق الإنسان، المنبر المصري لحقوق الإنسان، إلى جانب منظمات دولية منها People in Need و"لجنة العدالة".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f4f6e67-fc4d-4db8-a943-83bc157d97bd" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="1415" role="article" about="/stories/1415" data-sanitized-id="node-1415" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/1415" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="1415" data-ph-capture-attribute-link-title='"س" و"ج".. الاختفاء القسري.. جريمة كل يوم' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"س" و"ج".. الاختفاء القسري.. جريمة كل يوم</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">و<a href="http://www.un.org/ar/events/disappearancesday/background.shtml">تُعرّف</a> الأمم المتحدة الإخفاء القسري بأنه "القبض على الأشخاص، واحتجازهم أو اختطافهم رغمًا عنهم، أو حرمانهم من حريتهم على أي نحو آخر، على أيدي موظفين من مختلف فروع الحكومة أو مستوياتها، أو على أيدي مجموعة منظمة، أو أفراد عاديين يعملون باسم الحكومة أو بدعم منها، بصورة مباشرة أو غير مباشرة، أو برضاها أو بقبولها، ثم رفض الكشف عن مصير الأشخاص المعنيين أو عن أماكن وجودهم، أو رفض الاعتراف بحرمانهم من حريتهم، مما يجرد هؤلاء الأشخاص من حماية القانون".</p>

<p>ونهاية يناير الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ed8a565d-a41d-4e05-8729-a06ab11d87fb" href="https://almanassa.com/news/22075" title="تضمنت إنهاء الإخفاء القسري وحجب المواقع.. 343 توصية أممية تطالب مصر بمراعاة حقوق الإنسان">أصدر</a> الفريق المعني بالاستعراض الدوري الشامل بمجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة/UPR، تقريره الخاص بمراجعة السجل المصري في حقوق الإنسان، متضمنًا 343 توصية حقوقية من 137 دولة، أبرزها مكافحة الإخفاء القسري وإنهاء تدوير المحتجزين والإفراج عن المعتقلين السياسيين وضمان حرية الإعلام. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756798329463114</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الطاقة الذرية" تعثر على آثار يورانيوم في سوريا بموقع دمرته إسرائيل عام 2007</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26802</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gkqcfkfxkaa-k-4.jpg.webp?itok=6vrG-CNP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gkqcfkfxkaa-k-4.jpg.webp?itok=6vrG-CNP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت الوكالة الدولية للطاقة الذرية، أمس، العثور على آثار يورانيوم في سوريا خلال تحقيق تجريه منذ سنوات بشأن مبنى استهدفته إسرائيل عام 2007 في محافظة دير الزور، ويرجح أنه كان مفاعلًا نوويًا غير معلن.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817377-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%93%D8%AB%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%82%D8%B5%D9%81%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-2007">قالت</a> الحكومة السورية آنذاك، في عهد الرئيس السابق بشار الأسد، إن الموقع كان قاعدة عسكرية تقليدية، غير أن الوكالة خلصت عام 2011 إلى أن المبنى "كان على الأرجح" مفاعلًا نوويًا أقيم سرًا، مؤكدة أن دمشق كان يفترض أن تعلن عنه رسميًا.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/iaea-finds-uranium-traces-syria-linked-site-bombed-by-israel-2025-09-01/">تقرير سري</a> اطلعت عليه رويترز، فإن الوكالة كثفت جهودها العام الماضي وأخذت عينات بيئية من ثلاثة مواقع لم تسمها، قيل إنها مرتبطة وظيفيًا بموقع دير الزور، وكشف تحليل إحدى العينات عن "عدد كبير من جزيئات اليورانيوم الطبيعي" مصدرها معالجة بشرية، ما يشير إلى احتمال وجود نشاط نووي سابق.</p>

<p>وأشار التقرير إلى أن السلطات السورية الحالية أبلغت الوكالة بعدم امتلاكها معلومات تفسر وجود تلك الجزيئات، لكنها سمحت لفريق التفتيش بالعودة إلى الموقع في يونيو/حزيران الماضي لأخذ عينات إضافية.</p>

<p>وفي الشهر ذاته، التقى المدير العام للوكالة رافاييل جروسي بالرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع، حيث تعهدت دمشق بالتعاون الكامل لمعالجة الملفات النووية العالقة، وطلب جروسي خلال الاجتماع السماح بزيارة موقع دير الزور مجددًا خلال الأشهر المقبلة لمتابعة التحليلات والحصول على وثائق ومقابلة مسؤولين سابقين عن الأنشطة النووية.</p>

<p>وأكد التقرير أن الوكالة لا تزال تخطط للعودة إلى دير الزور، مشيرًا إلى أن النتائج المنتظرة قد تساهم في "توضيح وحل مسائل الضمانات المعلقة المتعلقة بالأنشطة النووية السورية السابقة، وإنهاء هذا الملف".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 10:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756798329463113</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استمرار نزوح أهالي غزة نحو الجنوب وسط القصف وأوامر الإخلاء | مقتل مراسلة «القدس اليوم» يرفع حصيلة ضحايا الصحفيين إلى 247 </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/01/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%86%D8%B2%D9%88%D8%AD-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%AF1-150x150.webp" alt="استمرار نزوح أهالي غزة نحو الجنوب وسط القصف وأوامر الإخلاء | مقتل مراسلة «القدس اليوم» يرفع حصيلة ضحايا الصحفيين إلى 247 " title="استمرار نزوح أهالي غزة نحو الجنوب وسط القصف وأوامر الإخلاء | مقتل مراسلة «القدس اليوم» يرفع حصيلة ضحايا الصحفيين إلى 247 " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استمرت غارات الاحتلال في أحياء أطراف مدينة غزة، الصفطاوي والشيخ رضوان في شمالها، والصبرة والزيتون في جنوبها، فضلًا عن تفجير «روبوتات مفخخة» بين منازل المواطنين في تلك الأحياء، ما دفع العديد من سكانها إلى الفرار نحو غرب المدينة، أو النزوح إلى جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، 98 قتيلًا، و404 مُصابين، جراء العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، فيما قُتلت مراسلة قناة «القدس اليوم» في غزة، إسلام عابد، نتيجة غارة جوية إسرائيلية استهدفت المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كشفت صحيفة «واشنطن بوست»، أمس، عن خطة الولايات المتحدة لما بعد الحرب في قطاع غزة، والمبنية على أفكار الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، حول السيطرة على القطاع المنكوب، وتحويله إلى منتجع سياحي ومركز تكنولوجي صناعي، فيما تنص الخطة على وضع القطاع تحت «الوصاية الأمريكية»، لعشر سنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقي تسعة فلسطينيين حتفهم، بينهم ثلاثة أطفال، خلال 24 ساعة مضت، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، حسبما قالت وزارة الصحة في غزة، اليوم، ليرتفع العدد الإجمالي لضحايا المجاعة إلى 348 قتيلًا، بينهم 127 طفلًا، تزامنًا مع إعلان مجمع ناصر الطبي في غربي مدينة خان يونس، وفاة طفلة من مدينة رفح، بسبب عدم توافر الغذاء، وشح الأدوية.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>ضمن حملة نظمتها منظمة «مراسلون بلا حدود»، تضامنًا مع الصحفيين الفلسطينيين، عطّلت نحو 200 وسيلة إعلامية من 50 دولة حول العالم، صفحتها الأولى، والمواقع الرئيسية، إضافة للبرامج الإذاعية، في آن واحد، اليوم، للمطالبة بوقف استهداف الصحفيين في غزة، والدعوة لتمكين الصحافة الدولية من الوصول إلى القطاع،</span></p>
<p dir="rtl"><span>استهدفت جماعة الحوثي اليمنية بصاروخ باليستي، ناقلة نفط إسرائيلية ترفع علم ليبيريا، في شمالي البحر الأحمر، حسبما أعلنت الجماعة، اليوم، فيما قالت شركة «إيسترن باسيفيك شيبنج» التي تتولى إدارة الناقلة، إن الناقلة لم تُصَب بأضرار ووضعها لا يزال مستقرًا، حسبما قالت صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>أهالي أطراف مدينة غزة ينزحون نحو جنوبي القطاع وسط أوامر إخلاء وقصف مكثف.. ونازح: تمكنت بصعوبة من إيجاد مكان لنصب خيمتي </b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمرت غارات الاحتلال على الأحياء الحدودية لمدينة غزة، الصفطاوي والشيخ رضوان في شمالها، والصبرة والزيتون في جنوبها، بالإضافة إلى تفجير «روبوتات مفخخة» بين منازل المواطنين في تلك الأحياء، حسبما قال مراسل «مدى مصر» في غزة، اليوم، مُضيفًا أن القصف المكثف دفع العديد من سكان الأحياء المستهدفة إلى الفرار نحو غربي المدينة، أو النزوح إلى جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبجانب القصف، ألقت مُسيّرات إسرائيلية، منشورات تأمر الأهالي بإخلاء منازلهم والتوجه إلى جنوبي القطاع، إضافة إلى تسجيلات بثتها مُسيّرات أخرى عبر مكبرات الصوت، في حين ما زالت استجابة الأهالي للأوامر محدودة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أبو محمد قاسم، أحد النازحين، غادر منزله في شمالي القطاع إلى منطقة المواصي في جنوبه، حسبما قال لـ«مدى مصر»، مضيفًا أنه بصعوبة تمكن من إيجاد مكان لنصب خيمته في المنطقة غير المجهزة بالخدمات الأساسية، في غربي مدينة خان يونس. وأوضح أن هناك الكثير مما ينقص العائلة لتجهيز مكان نزوحهم، الذي وصفه بـ«المرهق والصعب»، لعدم وجود بنية تحتية في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مثل قاسم، توجّه مجدي عليان، من سكان مدينة غزة، نحو مدينة دير البلح وسط القطاع، هربًا من القصف المكثف على مدينته، وبسبب مخاوف عائلته من أن تُقدِم قوات الاحتلال على غزوها، حسبما قال لـ«مدى مصر». من جانبه، قال علي الشوربجي، نازح آخر، إنه لجأ مع عائلته إلى مخيم النصيرات وسط القطاع، نتيجة وصول القصف المتزايد إلى منطقة سكنه القريبة من حي الصبرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي، نشر خريطة بلوكات جديدة، الأسبوع الماضي، أظهرت مناطق في وسط القطاع وجنوبه، زاعمًا أنها فارغة لانتقال السكان إليها من شمالي غزة، «قُبيل التحول إلى المرحلة التالية من الحرب»، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1960647597107945725"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الجيش، أفيخاي أدرعي، لافتًا إلى أن جيش الاحتلال مَسَح تلك المناطق، تمهيدًا لإخلاء مدينة غزة الذي «لا مفر منه»، بحسب تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/mediagovps/3850"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، إن ما يروج له جيش الاحتلال حول وجود «مساحات شاسعة فارغة» في جنوب القطاع، ادعاء يتناقض مع الحقائق الميدانية، ويمثل محاولة تضليل للرأي العام الدولي والتغطية على جريمة «التهجير القسري واسعة النطاق»، مشيرًا إلى أن الخريطة التي نشرها الاحتلال مضللة، إذ تتجاهل الواقع الكارثي من الاكتظاظ الشديد وانعدام البنية التحتية، وتخفي حقيقة أن أي انتقال جديد للسكان يعني المزيد من المعاناة وانتشار الأمراض وتفاقم الجوع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 98 فلسطينيًا خلال 24 ساعة.. ومقتل مراسلة تلفزيونية يرفع حصيلة ضحايا الصحفيين إلى 247 </b></h3>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، 98 قتيلًا، و404 مُصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6907"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، موضحة أن 46 من القتلى، سقطوا في أثناء انتظارهم للمساعدات، كما أضافت أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 63 ألفًا و557 قتيلًا، و160 ألفًا و660 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل 41 فلسطينيًا على الأقل، اليوم، نتيجة العدوان على أنحاء متفرقة شمالي القطاع وجنوبه استهدف تجمعات ومنازل مواطنين وخيام نازحين، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/391850/41-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مشيرة إلى مقتل 12 شخصًا، اليوم، نتيجة قصف ثلاثة منازل في شمالي مدينة غزة وغربها، فيما قتل تسعة من منتظري المساعدات، اليوم، قرب مراكز توزيع مساعدات تديرها مؤسسة غزة الإنسانية، في وسط القطاع وجنوبه، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/241437"><span>ذكرت</span></a><span> قناة «الأقصى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمرارًا لاستهداف الصحفيين، قُتلت مراسلة قناة «القدس اليوم» في غزة، إسلام عابد، نتيجة غارة جوية إسرائيلية استهدفت المدينة، أمس، حسبما </span><a href="https://t.me/alqudstodaytv/207673"><span>قالت</span></a><span> القناة، ليرتفع عدد القتلى الصحفيين منذ بداية العدوان إلى 247، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3857"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي بغزة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إدارة أمريكية لمدة 10 سنوات.. «واشنطن بوست» تكشف ملامح خطة «اليوم التالي» في غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2025/08/31/trump-gaza-plan-riviera-relocation/"><span>كشفت</span></a><span> صحيفة «واشنطن بوست»، أمس، عن خطة الولايات المتحدة لما بعد الحرب في قطاع غزة، والمبنية على أفكار الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، حول السيطرة على القطاع المنكوب، وتحويله إلى منتجع سياحي ومركز تكنولوجي صناعي، فيما تنص الخطة على وضع القطاع تحت «الوصاية الأمريكية»، لعشر سنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الخطة ذات الـ38 صفحة، نصت كذلك على تخيير سكان القطاع بين «مغادرة ديارهم طوعًا» مقابل حافز مالي يصل إلى خمسة آلاف دولار للفرد إضافة لبدل إيجار في الخارج لمدة أربع سنوات، أو البقاء في مناطق «آمنة» داخل القطاع، خلال فترة إعادة إعمار القطاع، والتي تتضمن بناء «مدن ذكية تعمل بالذكاء الاصطناعي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعدت الخطة مجموعة «بوسطن الاستشارية»، التي وضعت سابقًا خطة عمل مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا، والمرفوضة أمميًا، والتي تدير أربعة مراكز لتوزيع المساعدات في جنوبي القطاع ووسطه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقد ترامب اجتماعًا في البيت الأبيض لمناقشة أفكار حول كيفية إنهاء الحرب، دون الإعلان عن نتائجه، الأسبوع الماضي، وشارك بالاجتماع وزير الخارجية، ماركو روبيو، والمبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف؛ ورئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، الذي استطلعت الإدارة الأمريكية آراءه حول مستقبل غزة؛ وصهر ترامب، جاريد كوشنر، الذي أشرف على معظم مبادرات الرئيس في ولايته الأولى بشأن الشرق الأوسط، وله مصالح خاصة واسعة في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب أعلن في فبراير الماضي، عن خطته لتهجير الفلسطينيين، بعد السيطرة على غزة، ونقل سكانها إلى دول أخرى، من بينها مصر والأردن، وهو ما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/02/11/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D8%AD%D8%AC%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3/"><span>رفضته</span></a><span> مصر في حينه، وما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/katz-announces-new-panel-tasked-with-advancing-voluntary-emigration-of-gazans/"><span>أعاد</span></a><span> رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إعلان التزامه به، مؤكدًا أن لا السلطة الفلسطينية ولا «حماس» ستتمكنان من حكم القطاع، بعد انتهاء الحرب.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجوع يقتل 9 فلسطينيين بينهم 3 أطفال.. والاحتلال يعتزم تقليص المساعدات شمالي القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><span>لقي تسعة فلسطينيين حتفهم، بينهم ثلاثة أطفال، خلال 24 ساعة مضت، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6906"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، ليرتفع العدد الإجمالي لضحايا المجاعة إلى 348 قتيلًا، بينهم 127 طفلًا، تزامنًا مع </span><a href="https://x.com/AJABreaking/status/1962425286378577942"><span>إعلان</span></a><span> مجمع ناصر الطبي في غربي مدينة خان يونس، وفاة طفلة من مدينة رفح، بسبب عدم توافر الغذاء، وشح الأدوية.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>يتزامن سقوط ضحايا الجوع في القطاع مع تردي الأوضاع الإنسانية سوءًا في القطاع المحاصر، خاصة مع تعمد الخطط الإسرائيلية تقليص المساعدات الإنسانية في شمالي غزة تدريجيًا، وصولًا إلى التوقف عن إمدادها في الأيام القليلة المقبلة، استعدادًا لإجلاء مئات الآلاف من السكان إلى الجنوب، حسبما </span><a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-news-08-30-2025-807071aad1041e8f4d2bf9463361062d"><span>كشف</span></a><span> مسؤول إسرائيلي لوكالة «أسوشيتد برس»، السبت الماضي، لافتًا إلى نية الاحتلال وقف عمليات إنزال المساعدات من الجو، فضلًا عن تقليل عدد شاحنات المساعدات التي تصل شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ الثاني من مارس الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B6/"><span>أغلقت</span></a><span> إسرائيل جميع معابر القطاع، مانعة إدخال المواد الغذائية، باستثناء كميات ضئيلة لم توزع وفق آلية محددة، ما فاقم الأزمة الغذائية الحادة التي يعيشها سكان القطاع كافة، فيما بدأت السلطات الإسرائيلية قبل أسابيع، بالسماح بدخول عدد محدود من شاحنات المساعدات إلى غزة، اعترض مدنيون جائعون معظمها، دون حصول بقية الأهالي على المساعدات، وسط استمرار ارتفاع أسعار الغذاء.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>بالتعطيل والتسويد.. 200 مؤسسة إعلامية تتضامن مع الصحفيين الفلسطينيين احتجاجًا على استهدافهم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>عطّلت نحو 200 وسيلة إعلامية في 50 دولة حول العالم، صفحتها الأولى، والمواقع الرئيسية، إضافة للبرامج الإذاعية، في آن واحد، اليوم، للمطالبة بوقف استهداف الصحفيين في غزة، والدعوة لتمكين الصحافة الدولية من الوصول إلى القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129008"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المقرر أن تصدُر الصحف المطبوعة بصفحات رئيسية سوداء تحمل رسالة موحّدة، فيما قال مدير عام «مراسلون بلا حدود» منظمة الحملة، تيبو بروتين، إنه «بالوتيرة التي يُقتل بها الصحفيون في غزة على يد الجيش الإسرائيلي، سرعان ما سيُفقد العالم أجمع القدرة على اطلاعه على آخر المستجدات»، مُضيفًا: «هذه ليست حربًا على غزة فحسب، بل على الصحافة نفسها». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورحبت نقابة الصحفيين الفلسطينيين بالحملة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129008"><span>قال</span></a><span> نقيب الصحفيين، ناصر أبو بكر، اليوم، مُضيفًا أن «هذه أكبر عملية تضامن دولي». وأعرب عن أمله في انضمام كل المؤسسات الفلسطينية والعربية والدولية للحملة التي تؤكد أن العالم يقف ضد الابادة الجماعية، وضد الابادة الإعلامية التي يتعرض لها الصحفيون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/203087"><span>قال</span></a><span> عضو المكتب السياسي لحركة حماس، عزت الرشق، اليوم، إن هذا الحراك العالمي للإعلام الحرّ يؤكّد مجددًا الدور المحوري للإعلام الفلسطيني في فضح جرائم الاحتلال، ما يشكّل كابوسًا لقادته وانتصارًا للرواية الفلسطينية في مواجهة «الدعاية الصهيونية المضلّلة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ا</span><span>ستهدفت جماعة الحوثي اليمنية بصاروخ باليستي، ناقلة نفط إسرائيلية ترفع علم ليبيريا، في شمالي البحر الأحمر، حسبما </span><a href="https://t.me/army21ye/3329"><span>أعلنت</span></a><span> الجماعة، اليوم، فيما قالت شركة «إيسترن باسيفيك شيبنج» التي تتولى إدارة الناقلة، إن الناقلة لم تُصَب بأضرار ووضعها لا يزال مستقرًا، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5181371-%D9%84%D8%A7-%D8%A3%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1"><span>قالت</span></a><span> صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/01/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%86%D8%B2%D9%88%D8%AD-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7/">استمرار نزوح أهالي غزة نحو الجنوب وسط القصف وأوامر الإخلاء | مقتل مراسلة «القدس اليوم» يرفع حصيلة ضحايا الصحفيين إلى 247 </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 19:01:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756746132607524</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اليوم.. بدء تطبيق قانون العمل الجديد والاعتراف بـ6 أنماط عمل جديدة وقيود أكثر على حق الإضراب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>سارة محفوظ</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<category>قانون العمل</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/540711739_1206290378198804_7395475153671010959_n-150x150.jpg" alt="اليوم.. بدء تطبيق قانون العمل الجديد والاعتراف بـ6 أنماط عمل جديدة وقيود أكثر على حق الإضراب" title="اليوم.. بدء تطبيق قانون العمل الجديد والاعتراف بـ6 أنماط عمل جديدة وقيود أكثر على حق الإضراب" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>بدء تطبيق قانون العمل الجديد اليوم</span></p>
<p dir="rtl"><span>22 سبتمبر النطق بالحكم على «أم سجدة» في «استخدام ألفاظ خادشة للحياء».. ومحاميها عن «غسل الأموال»: «مفيش أموال علشان تتغسل»</span></p>
<p dir="rtl"><span>النتيجة النهائية لإعادة «الشيوخ» الخميس.. و«الهيئة»: لم نتلق أي طعون</span></p>
<p dir="rtl"><span>«البترول» تعلن وفاة اثنين وإصابة 6 في انفجار خط غاز بالإسماعيلية</span></p>
<p dir="rtl"><span>زلزال أفغانستان: أكثر من 800 قتيل وآلاف الجرحى في ظل أزمة إنسانية متفاقمة</span></p>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><b>وفي «مدى مصر» أيضًا:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>بين رواية المطران عن «منشقين» خالفوا النظام وعزلوه بشكل غير قانوني،  ورواية مضادة أبطالها رهبان يرون ما فعلوه «حركة إنقاذ» تمسكًا باستقلال الدير التي ينحو بها المطران جهة اليونان، موجهين له اتهامات بـاستقدام حراس مستأجرين واستخدام القوة داخل الدير، تَرسَّخ المشهد كأحدث فصول صراع ملامحمه غير مسبوقة في تاريخ أقدم دير مأهول في العالم والذي ظلّ رمزًا للعزلة والاستقلالية لقرون. لتفاصيل أكثر يمكن الاطلاع على التقرير من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1/"><span>هنا</span></a><span>:</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>في تقرير «المواطنة والزبونية: صراع هوية بين الحق والمنفعة».. يشرح المحامي خالد علي، كيف تؤثر التغيرات الاجتماعية والسياسية في المجتمع على تبدل الهوية، لنتحول من «مواطنين» إلى مجرد «زبائن». يرى علي أن «المواطنة» كانت هي العقد الاجتماعي الذي كان يدفع المصريين إلى التضحية بأنفسهم في سبيل الوطن، إلا أن هذا العقد «انفسخ» مع  تحول «المواطن» إلى زبون، يتحرك في غياب من المؤسسات والقانون. يمكنك قراءة التقرير من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/01/opinion/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%A8%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D9%87%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82/"><span>هنا</span></a><span>:</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>وإذا كنت مهتمًا بالسينما، نرشح لك قراءة تقرير أحمد الخطيب عن فيلم «أغورا» المعروض في «أيام القاهرة السينمائية» والفائز بجائزة باردو فيردي في مهرجان لوكارنو. يحكي الخطيب عن الخط الفردي الموازي الذي شكله المخرج علاء الدين سليم  للموجة التونسية الجديدة التي أنتجها الربيع في أربع أفلام طويلة.  يدور «أغورا» على هامش البحر، في بلدة صغيرة خارج الزمان والمكان، حيث تبعث ثلاثة أجساد من الموت، امرأة غريقة تخرج من البحر، ورجل يقطر دمًا لا نهائيًا، وآخر يخرج من تحت الأنقاض مغطى بالتراب. المزيد عن فيلومجرافيا علاء الدين سليم و«أغورا» من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/31/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%A3%D8%BA%D9%88%D8%B1%D8%A7-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%8F%D8%AD%D9%85%D9%91%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%85%D9%88%D8%B2/"><span>هنا</span></a><span>: </span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl">اليوم.. بدء تطبيق قانون العمل الجديد والاعتراف بـ6 أنماط عمل جديدة وقيود أكثر على حق الإضراب</h3>
<p dir="rtl"><span>يبدأ تطبيق قانون العمل الجديد رسميًا اليوم، بحسب </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/9/1/2846297/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-"><span>تصريحات</span></a><span> وزير العمل، محمد جبران، الذي أوضح أن القرارات التنفيذية المكملة للقانون ستصدر خلال أسبوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتضمن قانون العمل الجديد للمرة الأولى اعترافًا بما يسمى «أنماط العمل الجديدة»، وحدده القانون في ستة أنماط رئيسية هي: العمل عن بُعد باستخدام وسائل تكنولوجية خارج مقر المنشأة، والعمل عبر المنصات الرقمية، والعمل لبعض الوقت أو بدوام جزئي، والعمل المرن بنفس عدد الساعات لكن في أوقات متفرقة بالاتفاق بين الطرفين، وتقاسم العمل بين أكثر من شخص يتقاسمون المهام والأجر، بالاضافة إلى أي أنماط أخرى يحددها الوزير المختص. وعرّف القانون أنماط العمل الجديدة تلك بأنها أي عمل يؤديه العامل بطريقة غير تقليدية لصالح صاحب العمل وتحت إشرافه مقابل أجر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد القانون على أن العاملين بهذه الأنماط يتمتعون بحقوق وواجبات العاملين في الوظائف التقليدية كافة. ومع ذلك، فإن تنظيم هذه الأنماط سيختلف، إذ نص على أن وزير العمل، بالتشاور مع النقابات العمالية ومنظمات أصحاب الأعمال، سيصدر القرارات المنظمة لها، بما يشمل تحديد صيغ العقود واللوائح، وإثبات علاقة العمل، وضمان حقوق كل طرف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/02/13/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%85/"><span>تقرير</span></a><span> نشره «مدى مصر» في فبراير الماضي ناقش هذا النص، كما </span><a href="https://podcasts.apple.com/nl/podcast/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85/id1578892566?i=1000712989182"><span>عرض</span></a><span> بودكاست من «مدى مصر» عراقيل ضمان هذه الحقوق لعمال المنصات في ظل غياب التمثيل النقابي عمومًا في صفوفهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>القانون تجنب كل النصوص التي كانت تقصر التمثيل النقابي في المجالس التي أسسها قانون العمل السابق رقم 203 لسنة 2003 كالمجلس القومي للأجور مثلًا -في القانون الملغي- على الاتحاد العام لعمال نقابات مصر والذي كان يحتكر التمثيل النقابي في مصر، وذلك تماشيًا مع نصوص قانون النقابات الصادر عام 2017 والمعدل سنة 2019 والذي سمح للمرة الاولى منذ منتصف القرن الماضي بالتعددية النقابية في مصر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن من جانب آخر، احتفظ قانون العمل الجديد بالقيود المشددة على ممارسة حق الإضراب والتي وردت في قانون العمل الملغي والصادر عام 2003، بالإضافة إلى تشديد جديد وهو حظر الإضراب في الظروف الاستثنائية، والتي لم يوضحها نص القانون، كما أوضح «مدى مصر» في تقرير سابق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما واصل القانون الجديد تجاهل معيار الأجر الشامل في تحديد العلاوة الدورية، وحدد تلك العلاوة على أساس 3% من الأجر التأميني -وهو الأجر الخاضع للتأمينات الاجتماعية، بديلا عن 7% من الأجر الأساسي في القانون القديم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء صدور قانون العمل الذي يخاطب العاملين في القطاع الخاص وقطاع الأعمال العام دونًا عن العاملين في الحكومة، بعد أكثر من عشر سنوات من بدء مسار إعداد قانون جديد للعمل، وسلسلة طويلة من التعديلات، كان آخرها ما خرج عن نقاشات المجلس الأعلى للتشاور الاجتماعي في مجال العمل برئاسة وزير العمل قبل أن يعرض على مجلس الوزراء ويحال إلى البرلمان مجددًا قبل عدة أشهر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأت رحلة القانون عام 2014، واستغرقت صياغته ثلاث سنوات قبل أن يُحال إلى البرلمان في 2017. ورغم موافقة لجنة القوى العاملة عليه ودمجه مع مشروع آخر، توقفت مناقشته في الجلسة العامة بسبب ضغوط رجال الأعمال الرافضين للقيود على فصل العمال وإصرارهم على إلغاء العقود غير محددة المدة وعدم تضمين القانون قاعدة إلزامية للعلاوة الدورية، حسبما </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/11/23/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%B9%D8%B3%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A/"><span>أوضح</span></a><span> عضو لجنة القوى العاملة السابق، أحمد عبد العزيز شعبان، لـ«مدى مصر» في تصريحات سابقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لاحقًا، وبعد تعديل الدستور وإنشاء مجلس الشيوخ، أُعيد المشروع إليه و</span><a href="https://www.youm7.com/story/2022/2/13/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89/5654041"><span>أُقر</span></a><span> عام 2022، قبل أن يُحال مجددًا إلى مجلس النواب. لكن الرئيس عبد الفتاح السيسي طلب إرجاء مناقشته </span><a href="https://www.youm7.com/story/2023/10/3/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9%D9%89-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D8%B1%D8%B9%D8%A9-%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84/6324489"><span>وإحالته </span></a><span>إلى المجلس الأعلى للتشاور الاجتماعي</span><span>. وفي 2023، </span><span>سحبت </span><span>الحكومة المشروع لإجراء تعديلات جديدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ ذلك الحين، واصلت وزارة العمل مناقشة الملاحظات والمقترحات الواردة من مختلف الأطراف، تمهيدًا لعرض الصياغة النهائية على المجلس الأعلى للتشاور الاجتماعي والذي أعاد مناقشته ورفع عدد من التوصيات لوزارة العمل التي أحالتها لمجلس الوزراء، والذي عدل على أساسها مشروع القانون ثم </span><span>أحاله</span><span> لمجلس النواب الذي مرره في النهاية في أبريل الماضي، بعد </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/2/25/%D9%88%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A9-6-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9/6897074"><span>بدء </span></a><span>إعادة مناقشته في فبراير الماضي. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>22 سبتمبر النطق بالحكم على «أم سجدة» في استخدام ألفاظ خادشة للحياء.. ومحاميها عن «غسل الأموال»: «مفيش أموال علشان تتغسل»</b></h3>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>حجزت محكمة القاهرة الاقتصادية، اليوم، قضية «التيك توكر» محروسة جمال، المعروفة بـ«أم سجدة»، للحكم في جلسة 22 سبتمبر الجاري، في اتهامها بـ«نشر مقاطع فيديو تتضمن ألفاظ خادشة للحياء»، بحسب محاميها ناصر يوسف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح يوسف لـ«مدى مصر» أن «أم سجدة» أحيلت للمحاكمة في الاتهامات المتعلقة بـ«استخدام ألفاظ خادشة للحياء»، بينما تستمر الجهات المعنية في التحقيق بخصوص تهم «غسل الأموال» في قضية منفصلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«مفيش أموال علشان تتغسل»، يقول يوسف، موضحًا أن نتائج الكشف عن سرية حساباتها البنكية، أوضحت أنها لا تمتلك في حسابها البنكي سوى عشرة آلاف جنيه، ونحو 31 ألف جنيه في حساب تيك توك، وسيارة بنحو 600 ألف جنيه اشترتها بطريقة مشروعة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/02/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-3-%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83-%D9%88%D9%85%D8%AD/"><span>كانت</span></a><span> «أم سجدة» من أوائل «التيك توكرز» الذين ألقي القبض عليهم في الحملة الأمنية التي بدأت مطلع أغسطس الماضي، واستهدفت نحو 41 شخصًا، وفقًا لإحصاء «مدى مصر». ووجهت لهم تهم تنوعت ما بين «خدش الحياء العام وإساءة استخدام مواقع التواصل الاجتماعي ومخالفة قيم الأسرة المصرية، إلى جانب غسل الأموال»، لتأمر </span><a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/posts/pfbid02i72Mfxer68KuurnZjNBzsHU3Pnsx15LtSgSjUUP5BxCzCLptAWS9JoW8S95Q5dhDl"><span>النيابة</span></a><span> بالتحفظ على أموالهم وتكليف نيابة الشؤون الاقتصادية وغسل الأموال العامة بالتحقيق في ممتلكاتهم، وذلك بخلاف منعهم من السفر وإدراجهم على قوائم ترقب الوصول. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حددت الهيئة الوطنية للانتخابات الخميس المقبل، لإعلان النتيجة النهائية لجولة الإعادة بانتخابات مجلس الشيوخ، في مؤتمر صحفي يعقد الثانية ظهرًا، وفقًا لبيان الهيئة، </span><a href="https://www.facebook.com/neaegypt/posts/pfbid0BjuMUCLUUW4y5xJszkGYVa4QbuSafP393Cq4rERF4BXPGuCArKFrySLLKQbxTM3ml"><span>اليوم</span></a><span>، الذي أشار إلى عدم تلقيها أي طعون على جولة الإعادة التي جرت في دوائر محافظات الغربية وبني سويف والإسماعيلية والأقصر والوادي الجديد.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/13/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/"><span>خلال</span></a><span> الجولة الأولى، احتفظت الأحزاب المقربة من الدولة بصدارة المقاعد، بعدما حصد حزب «مستقبل وطن» ما يزيد عن ثلث تشكيل المجلس بإجمالي 102 مقعدًا، بينما جاء «حماة الوطن» في المركز الثاني، بـ42 مقعدًا، يليه «الجبهة الوطنية» في المركز الثالث بـ21 مقعدًا، من إجمالي مائتي مقعد يتم اختيارهم عن طريق الانتخاب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا لأرقام الهيئة الرسمية، اقتصرت نسبة المشاركة في انتخابات «الشيوخ» على 17.1% من القاعدة الانتخابية، وإن كانت هي النسبة الأعلى في انتخابات «الشيوخ» مقارنة بنسختيها السابقتين. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قتل شخصان وأصيب ستة في انفجار بخط الغاز بمنطقة أبو سلطان بمحافظة الإسماعيلية، أثناء تنفيذ أعمال روتينية بالخط تمهيدًا لأعمال صيانة، بحسب بيان لوزارة البترول،</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet"><span> أمس</span></a><span>، أكد أن الحادث لم يؤثر على إمدادات الغاز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت «البترول»، أن القطاع الذي وقع فيه الحادث كان قد أُفرغ بالكامل من الغاز قبل بدء الأعمال، ليتبين عند وصول الفرق الفنية انفصال مصيدة الإرسال عن الخط من نقطة اللحام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>زلزال أفغانستان: أكثر من 800 قتيل وآلاف الجرحى في ظل أزمة إنسانية متفاقمة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ما لا يقل عن 800 شخص وأصيب أكثر من 2500 آخرين في زلزال بقوة ست درجات على مقياس ريختر ضرب شرقي أفغانستان قرب الحدود مع باكستان، عند منتصف ليل اليوم، على عمق ثمانية كيلومترات فقط من سطح الأرض، </span><a href="https://aje.io/d89cas?update=3918886"><span>وفقً</span></a><span>ا لما نقلته شبكة «الجزيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال</span><a href="https://aje.io/d89cas?update=3918764"><span> المتحدث</span></a><span> باسم وزارة الصحة الأفغانية، شرفات زمان، إن قرى كاملة دُمرت جراء الزلزال، مشيرًا إلى أن عمليات الإنقاذ لا تزال جارية. فيما أعلنت وزارة الدفاع إرسال 30 طبيبًا و800 كيلوجرام من المساعدات الطبية إلى ولاية كونار المتضررة من الزلزال عبر الطائرات لدعم المستشفى المحلي الذي يعاني من ضغط هائل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«تزيد الطبيعة الجبلية للمنطقة وكثافتها السكانية من حجم الكارثة»، </span><a href="https://aje.io/d89cas?update=3918810"><span>وفقًا</span></a><span> لما أوضحه أستاذ جيولوجيا البترول بجامعة كيرتن، كريس إلدرز، «فلا تتعرض المباني فقط للاهتزاز والانهيار، بل تهتز أيضًا سفوح التلال ما يؤدي إلى انهيارات أرضية تسد الطرق وتعرقل وصول المساعدات».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.afintl.com/ar/202508179677"><span>وواجهت</span></a><span> أفغانستان على مدار الأربع سنوات الماضية أزمات متتالية شملت زلازل مدمرة، وعودة جماعية للاجئين، وصدمات مناخية فاقمت الأوضاع الإنسانية المتدهورة بالأساس. تقرير منظمة «ورلد فيجن» الإغاثية أغسطس الماضي، صنف أفغانستان كسادس أكثر دول العالم هشاشة أمام المخاطر المناخية، فضلًا عن كونها من بين الأقل استعدادًا لمواجهتها، حيث تضرر أكثر من تسعة ملايين شخص بالفعل من صدمات مناخية خلال السنوات الأخيرة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84/">اليوم.. بدء تطبيق قانون العمل الجديد والاعتراف بـ6 أنماط عمل جديدة وقيود أكثر على حق الإضراب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 17:59:37 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756740732418642</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خطة أمريكية جديدة لتهجير الفلسطينيين.. وقيادي بحماس: انقعوها واشربوا ماءها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26790</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رفض مسؤولان في حركة حماس ما نشرته واشنطن بوست أمس الأحد بشأن خطة أمريكية لسيطرة الولايات المتحدة على قطاع غزة وإخلائه من سكانه وتحويله إلى منطقة اقتصادية وسياحية.</p>

<p>وكانت واشنطن بوست <a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2025/08/31/trump-gaza-plan-riviera-relocation/">كشفت</a> أمس عن خطة لإدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لما بعد حرب غزة، تقضي بتولي الولايات المتحدة إدارة القطاع المُدمر لما لا يقل عن 10 سنوات، ونقل سكان غزة مؤقتًا، وإعادة بنائه كمنتجع سياحي ومركز صناعي، موضحة أن الخطة وُضعت بناءً على رؤية ترامب المعلنة لتحويل غزة إلى "ريفييرا الشرق الأوسط".</p>

<p>وحسب الخطة، يحصل كل من يغادر القطاع على 5 آلاف دولار نقدًا، ومساعدات غذائية لمدة عام، إضافة إلى إعانات لتغطية إيجار سكني لمدة 4 سنوات.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5181482-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%84%D9%8A%D8%B3-%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B9">علق</a> عضو المكتب السياسي لحماس باسم نعيم في تصريحات صحفية اليوم الاثنين على الخطة قائلًا للإدارة الإمريكية "انقعوها واشربوا ماءها"، مضيفًا "غزة ليست للبيع". ولفت إلى أن "غزة ليست مدينة على الخريطة أو جغرافيا منسية، بل هي جزء من الوطن الفلسطيني الكبير". وأكد نعيم "رفض (حماس) ورفض شعبنا" للخطة الأمريكية.</p>

<p>وذكرت واشنطن بوست أن مسوَّدة الخطة، المكونة من 38 صفحة والمُستوحاة من تعهد ترامب بالاستيلاء على القطاع، تنص على نقل جميع سكان غزة، البالغ عددهم أكثر من مليوني نسمة مؤقتًا، إما عبر ما تصفه بـ"المغادرة الطوعية" إلى بلدٍ آخر، أو إلى مناطق "مقيدة وآمنة" داخل القطاع، خلال فترة إعادة الإعمار.</p>

<p>كان ترامب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0e7ca945-4d2e-40c6-b3f3-8abec15a2cf4" href="https://almanassa.com/news/22370" title="مطالبًا بمنح سكان غزة خيار المغادرة.. نتنياهو: خطة ترامب جاءت في الوقت المناسب">تحدث</a> في فبراير/شباط الماضي عن رغبة الولايات المتحدة في "السيطرة على غزة" وإعادة بنائها لتصبح "ريفييرا الشرق الأوسط"، وهو ما أثار حينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="35afbb36-84b5-450a-aff8-6b426a5e33fe" href="https://almanassa.com/news/22081" title="بيان عربي مشترك لرفض خطة ترامب والأنشطة الاستيطانية في فلسطين">غضب</a> الفلسطينيين والمنظمات الإنسانية خشية التهجير القسري.</p>

<p>والأسبوع الماضي ترأس ترامب <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A8%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%A8%D9%84%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D9%83%D9%88%D8%B4%D9%86%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/a-73792734">اجتماعًا</a> لمناقشة خطط بشأن غزة بعد الحرب، لكن البيت الأبيض لم يصدر بعده بيانًا أو يعلن أي قرارات.</p>

<p>وخلال استقباله أمس السيناتور كريس فان هولن والسيناتور جيف ميركلي عضوي لجنتي الاعتمادات والعلاقات الخارجية بمجلس الشيوخ الأمريكي <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid034jK4MDfDHpkpknQb4fspWG6y2DJ2ASxyAH7niSiUVC9EqBQZLrfmJEAogH1SAoMfl">استعرض</a> وزير الخارجية بدر عبد العاطي التدهور المتسارع للأوضاع الإنسانية الكارثية في غزة والتي وصلت إلى حد المجاعة.</p>

<p>وحذر عبد العاطي من خطورة وتداعيات توسع العمليات العسكرية في غزة، والتمدد الاستيطاني بالضفة الغربية الذي يسعى إلى تقويض إقامة الدولة الفلسطينية، واستمرار سياسة التجويع، مجددًا رفض مصر القاطع لمخططات تهجير الفلسطينيين من أرضهم.</p>

<p>ونهاية يناير الماضي، <a href="https://apnews.com/article/trump-biden-israel-bomb-gaza-hamas-war-023b36984c6116c128b5e47f117bba2a">دعا </a>الرئيس الأمريكي كلًا من مصر والأردن لاستقبال عدد من سكان قطاع غزة. لكن هذه الدعوة قوبلت بالرفض القاطع من الرئيس عبد الفتاح السيسي، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b667db4b-d4f9-45d0-b0fe-3275928e81df" href="https://almanassa.com/news/22030" title="السيسي: ترحيل وتهجير الشعب الفلسطيني ظلم لا يمكن أن نشارك فيه">قال</a> إن ترحيل وتهجير الشعب الفلسطيني "ظلم لا يمكن أن نشارك فيه"، كما <a href="https://x.com/ForeignMinistry/status/1883579881520292202">قال</a> وزير الخارجية الأردني أيمن الصفدي إن الأردن للأردنيين، وفلسطين للفلسطينيين.</p>

<p>ولمواجهة مخطط التهجير <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="703b1e12-3722-4e85-85ef-08a492d97c8f" href="https://almanassa.com/news/22426" title="السيسي يدعو المجتمع الدولي لتبني خطة إعادة إعمار غزة دون تهجير الفلسطينيين">أعدت</a> مصر خطة لإعادة إعمار غزة دون تهجير <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0MuD4uhYQsCqJgf584rqmQD1Wbf8w5R6ogDRzda6ym49yEDUyHWtoRHrKx4qQzrgjl?rdid=tOJutqcKU4BXV2uv#">اعتمدت</a>  في قمة عربية طارئة بالقاهرة، وهي خطة يستغرق تنفيذها 5 أعوام، وتبلغ تكلفتها نحو 53 مليار دولار، <a href="https://alqaheranews.net/news/119420/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D9%86%D9%88%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">تتضمن</a> تشكيل لجنة لإدارة شؤون القطاع في مرحلة انتقالية لمدة 6 أشهر تشمل رفع الأنقاض وتركيب المساكن المؤقتة في 7 مواقع تستوعب أكثر من 1.5 مليون شخص.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756735338511974</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: تأخر تسكين أبراج العلمين الجديدة لغياب اشتراطات الحماية المدنية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26788</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-10-22-11.52.39-am.png.webp?itok=eq6RWQmC" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-10-22-11.52.39-am.png.webp?itok=eq6RWQmC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر مطلع بهيئة المجتمعات العمرانية الجديدة التابعة لوزارة الإسكان في تصريح إلى <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، عن تأخر الهيئة في تسكين أصحاب الوحدات بمشروع الأبراج الشاطئية بمدينة العلمين الجديدة "لعدم استكمال اشتراطات الحماية المدنية حتى الآن".</p>

<p>وفي أغسطس/آب 2024، <a href="https://www.cabinet.gov.eg/News/Details/76689">بدأت</a> الحكومة تسليم عقود وحدات مدينة العلمين الجديدة متضمنة الأبراج، حينها قدم رئيس الوزراء مصطفى مدبولي اعتذاره عن تأخر التسليم نظرًا للظروف الاقتصادية التي مر بها العالم وانعكاساتها على مصر.</p>

<p>وأكد رئيس جهاز تنمية مدينة العلمين الجديدة أحمد إبراهيم لـ <strong>المنصة</strong> أن تنفيذ مشروع الأبراج لم يتضمن اشتراطات الحماية المدنية، مشيرًا إلى أنه يعد من المشروعات المعقدة وفقًا لمعايير التشغيل العالمية، وهو ما يتطلب فترة اختبارات طويلة قد تستمر لما يقارب العام لضمان معايير السلامة والجودة، على حد قوله.</p>

<p>وأوضح إبراهيم أن مرحلة الاختبارات تسير بالتوازي مع تسكين بعض الوحدات، إذ جرى تسليم 1500 وحدة من إجمالي 2500 بالمرحلة الأولى.</p>

<p>ورغم الارتفاع النسبي في عمليات التسليم، فإن عملية التسكين لا تتخطى 180 إلى 200 وحدة فقط حتى الآن، وفق إبراهيم.</p>

<p>وفي يوليو/تموز 2023، <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6702867">استعرض</a> مركز المعلومات ودعم اتخاذ القرار التابع لرئاسة مجلس الوزراء تفاصيل الأبراج الشاطئية في مدينة العلمين الجديدة، واعتبرها "علامة مميزة لقدرة الشركات المصرية على تنفيذ أرقى مستويات الاستثمار السياحي في العالم".</p>

<p>وأكد المركز أن منطقة الأبراج الشاطئية تضم 15 برجًا بارتفاع 44 طابقًا لكل برج يتولى تنفيذه 6 شركات مصرية، ويتوسط منطقة الأبراج الشاطئية منطقة ترفيهية تضم أشهر المولات والمطاعم على مساحة 66.8 فدان، ونحو 3 شواطئ عامة وممشى سياحي بطول 7 كيلومترات.</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2018/2/22/6-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%83%D8%A8%D8%B1%D9%89-%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B0-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9/3661574">أسندت</a> الحكومة تنفيذ أعمال 15 برجًا بالمنطقة الشاطئية بالعلمين الجديدة لشركات أبناء حسن علام وأوراسكوم ودرة وريدكون وسياك والمقاولون العرب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756735338511973</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ماذا بعد قطار مطروح؟ “شكّلوا لجنة”!</title>
			<link>https://zawia3.com/matrouh-train/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>حوادث القطارات</category>
			<category>قطار مطروح</category>
			<category>كامل الوزير</category>
			<category>وزارة النقل</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في 30 أغسطس الماضي، تحولت رحلة عادية بالقطار رقم 1935 المتجه من القاهرة إلى مرسى مطروح إلى مأساة جديدة على قضبان السكك الحديدية المصرية، بعدما</span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/8/30/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-3-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%8854-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7?utm_source=chatgpt.com"> <span>خرجت</span></a><span> سبع عربات عن القضبان في منطقة ما بين فوكّا وجلال، على بعد كيلومترات قليلة من مدينة العلمين الجديدة، حيث</span><a href="https://www.aajeg.com/politics/%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%87%D9%85-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9"> <span>تجتمع</span></a><span> الحكومة في مقارها الفاخرة على الساحل الشمالي، ما أسفر عن مصرع ثلاثة أشخاص على الأقل وإصابة العشرات، بينهم أطفال ونساء، في مشهد أعاد إلى الواجهة ملف حوادث القطارات المزمن في مصر.</span></p>
<p><span>في أعقاب الحادث، خرج وزير النقل والصناعة ونائب رئيس الوزراء، كامل الوزير بتصريحات لافتة، إذ</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=eqX-m7OG5cA"> <span>وصف</span></a><span> ما جرى بأنه “حادث غريب”، مشيرًا إلى أن القطار والعربات والجسور جميعها بحالة سليمة، مرجحًا أن يكون الخلل في “البوجي المعدني” الرابط بين العربات. الوزير لم يتوقف عند التفسير الفني، بل أعلن عن</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/30/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%87-%D9%84%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B7%D8%B1%D9%88%D8%AD-%D9%88%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A8%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%84-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%86%D9%8A%D8%A9/7105592"> <span>تشكيل</span></a><span> لجنة مشتركة تضم هيئة النقل والسكك الحديدية والرقابة الإدارية والنيابة العامة، للتحقيق في ملابسات الانقلاب، مع وعد بعدم التستر على أي مقصر، مؤكّدًا أن العقوبات قد تصل إلى العزل الفوري من الوظيفة إذا ثبتت مسؤولية أي طرف.</span></p>
<p><span>النيابة العامة من جانبها</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8123971"> <span>قررت</span></a><span> حبس سائق القطار احتياطيًا على ذمة التحقيق، في خطوة اعتبرها مراقبون تعبيرًا عن محاولة تحميل المسؤولية المباشرة لشخص بعينه، بينما يظل السؤال الأوسع مطروحًا حول الخلل المؤسسي في منظومة النقل. أما البرلمان فقد شهد</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/08/31/egypt-mps-questions-matrouh-train-accident"> <span>تحركات</span></a><span> عاجلة من جانب نواب طالبوا بتقصي الحقائق، ومراجعة جدية لخطط التطوير التي تم تمويلها عبر قروض ضخمة من مؤسسات دولية، كان يفترض أن تضع حدًا لمثل هذه الكوارث.</span></p>
<p><span>المفارقة أن موقع الحادث يجاور مدينة تُسوَّق رسميًا باعتبارها “عاصمة مصر الجديدة” ومركزًا للتنمية الحديثة، بينما البنية التحتية الأساسية للنقل ما زالت تسقط المصريين موتى على قضبان متهالكة، الحادث أثار غضبًا واسعًا، ليس فقط بسبب حجم الضحايا، وإنما أيضًا لأنه كشف مرة أخرى التناقض بين الخطاب الرسمي حول “تطوير السكك الحديدية” والواقع القاتم الذي يعيشه المواطنون يوميًا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/trains/"> <b>أين تذهب مليارات الدولارات لتطوير السكك الحديدية المصرية؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>نفقات وديون طائلة.. ما الجدوى؟</b></h1>
<p><span>بلغت</span><a href="https://www.almasdar.com/159767"> <span>موازنة</span></a><span> هيئة سكك حديد مصر للعام المالي (2025/2026) نحو 89.2 مليار جنيه، بينها 65.4 مليارًا استثمارات رأسمالية، و23.8 مليارًا مصروفات جارية. كذلك</span><a href="https://www.alborsaanews.com/2024/05/14/1792249"> <span>خصصت</span></a><span> وزارة المالية 5.5 مليار جنيه دعم مباشر، إضافة إلى قروض خارجية تجاوزت 300 مليون يورو لتمويل شراء قطارات جديدة وتحديث نظم الإشارات، ورغم هذا الإنفاق، لا يزال المرفق غارقًا في الديون.</span></p>
<blockquote><p>خلال السنوات الخمس الأخيرة، أغرقت الحكومة المصرية هيئة السكك الحديدية في موجة غير مسبوقة من القروض الخارجية، بدعوى تطوير الشبكة وتحديث بنيتها التحتية المتهالكة. فمنذ عام 2020 وحتى 2025، حصلت وزارة النقل والهيئة على تمويلات بعشرات المليارات من الدولارات من مؤسسات دولية وبنوك كبرى، في مقدمتها البنك الدولي وبنك الاستثمار الأوروبي وبنوك صينية، إلى جانب مساهمات مباشرة من بعض الحكومات الأجنبية. ووفق البيانات الرسمية،<a href="https://www.elbalad.news/4324956"> تجاوز</a> إجمالي ديون الهيئة 250 مليار جنيه، موزعة بين نحو 100 مليار لصالح البنك المركزي و150 مليارًا من الموازنة العامة، فيما بلغت ديون وزارة النقل نفسها قرابة 58 مليار دولار منذ تولّي كامل الوزير حقيبة النقل.</p></blockquote>
<p><span>بالموازاة مع ذلك شهدت البلاد سلسلة من حوادث القطارات المأساوية التي أسفرت عن مئات الضحايا، أبرزها في مارس 2021 حين</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=eF_qA_8XYS0"> <span>اصطدم</span></a><span> قطاران في سوهاج (طهطا) مما أدى إلى مقتل نحو 18 شخصًا وإصابة ما يقارب 200، ثم في أبريل من العام نفسه</span><a href="https://www.facebook.com/AlmasryAlyoum/videos/%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D9%85%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1%D9%87%D9%85-%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%AE-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A/996519619355039/"> <span>خرج</span></a><span> قطار عن القضبان في طوخ بالقليوبية متسببًا في وفاة 23 وإصابة 139، وفي مارس 2023 وقع</span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2023/3/8/%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1"> <span>حادث</span></a><span> انحراف جرار وعربة بمحافظة القليوبية بسبب تجاوز إشارة حمراء، أسفر عن 4 قتلى و16 مصابًا، تلاه في سبتمبر 2024</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5061045-3-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%8849-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D9%8B-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1"> <span>تصادم</span></a><span> قطارين بمدينة الزقازيق أدى إلى مقتل 3 أشخاص بينهم طفلان وإصابة 49شخصًا.</span></p>
<p><span>وكشف</span><a href="https://zawia3.com/trains/"> <span>تحقيق</span></a><span> سابق أجرته زاوية ثالثة، وفق تحليل البيانات الرسمية في الفترة من 2009 حتى 2019، كان “اصطدام القطارات ببوابة المنافذ (المزلقانات) السبب الأبرز في حوادث القطارات، يأتي بعده السقوط الطوالي وغير الطوالي، فيما جاءت بنسبة أقل بكثير تجاوز الأرصفة وتجاوز السيمافورات (الإشارات).</span></p>
<p><strong><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></strong></p>
<h1><b>وعود الوزير وغياب المسؤولية السياسية</b></h1>
<p><span>منذ توليه حقيبة النقل، اعتاد الفريق كامل الوزير أن</span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/9/15/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D9%89-%D9%87%D9%88-%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%82%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D9%82/6707723"> <span>يخرج</span></a><span> بعد كل كارثة بتبريرات تقنية: مرة بسبب خطأ بشري، وأخرى بسبب عطل فني، وثالثة بسبب قدم المنظومة، لكنه لم يشر يومًا إلى مسؤوليته السياسية المباشرة، باعتباره صاحب القرار والمشرف على مليارات الدولارات التي أُنفقت.</span></p>
<p><span>الوزير غالبًا ما يركز على تفاصيل فنية مثل “خلل البوجي” أو “تقصير السائق”، لكنه يتجنب الاعتراف بأن تكرار الكوارث يعكس خللًا إداريًا وهيكليًا أكبر، وفي حين يعلن في كل مرة عن تشكيل لجنة تحقيق، نادرًا ما تُعلن نتائج شفافة أو تُحاسب قيادات كبرى، ما يجعل الرأي العام يرى في هذه اللجان مجرد وسيلة لامتصاص الغضب. وبمواجهة دعوات متكرّرة بالاستقالة بعد الحادث المأساوي على الطريق الإقليمي بالمنوفية في يونيو الماضي، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=7pUBJPPH7Yw"><span>قال </span></a><span>الوزير خلال مقابلة تلفزيونية: “أنا لن أترك الوزارة… أنا هنا حتى أموت.”</span></p>
<p><span>وفي أعقاب حادث مطروح، قدّم الدكتور فريدي البياضي، عضو مجلس النواب ونائب رئيس الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي للشؤون الخارجية، سؤالًا عاجلًا إلى رئيس مجلس الوزراء ووزير النقل، مطالبًا الحكومة بمصارحة الرأي العام وتحمل المسؤولية السياسية، حصلت زاوية ثالثة على نسخة منه.</span></p>
<blockquote><p>البياضي وجّه اتهامًا صريحًا للحكومة بسؤال مباشر: “كم ضحيةً أخرى تريد الدولة أن تراها فوق القضبان قبل أن يعترف أحد من القيادات بمسؤوليته السياسية ويغادر منصبه؟”.، مستندًا إلى أرقام الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء التي وصفها بأنها “لا تحتمل التجميل”، حيث ارتفع عدد حوادث القطارات بنسبة 21.5% من 181 حادثًا في 2023 إلى 220 في 2024، نتج عنها 57 وفاة و104 إصابات، إلى جانب 727 وفاة و324 إصابة بسبب العبور والسير على القضبان.</p></blockquote>
<p><span>السؤال البرلماني تضمّن أربعة مطالب محددة: إعلان المسؤولية السياسية الفورية عن حادث مطروح بدلًا من الاكتفاء بتحميل سائق أو عامل بسيط المسؤولية؛ نشر التقرير الفني الكامل خلال أسبوع متضمنًا تفاصيل فنية دقيقة مثل حالة الإشارات وسرعة القطار وسلامة القضبان وسجل الأعطال؛ وضع خطة عاجلة بأهداف كمية ومؤشرات أداء شهرية مع تقارير ربع سنوية معلنة؛ وأخيرًا، إنشاء صندوق دائم للتعويضات تُلزم الهيئة بتمويله من مواردها وغراماتها.</span></p>
<p><span>البياضي ربط مطالبه بالدستور، مشيرًا إلى المادة (59) الخاصة بالحق في حياة آمنة، والمادة (18) التي تلزم الدولة بضمان خدمات صحية ومنظومة طوارئ فاعلة. وفي ختام بيانه، وجّه رسالة مباشرة للحكومة قال فيها: “الوقت انتهى؛ من لا يستطيع حماية الأرواح… لا يستحق البقاء ساعة إضافية في موقعه.”</span></p>
<blockquote><p>من جهته، يقول -رئيس المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية-، مالك عدلي، في تصريح إلى زاوية ثالثة إن تكرار حوادث القطارات في مصر يكشف عن وجود خلل مستمر لا يمكن معالجته إلا عبر قدر أكبر من الشفافية وإجراء تحقيقات فنية وقضائية مُعلنة أمام الرأي العام.</p></blockquote>
<p><span>ويوضح عدلي أن ما كان يحدث في السابق عند وقوع حادث كبير يختلف تمامًا عن الوضع الحالي؛ إذ كانت النيابة العامة تنتدب لجنة فنية متخصصة، وكان مجلس الشعب يشكل لجنة تقصي حقائق، وتُجرى تحقيقات شاملة تشمل مراجعة الأحداث والأوراق الرسمية والاستماع إلى المسؤولين المحتمل تورطهم، ثم يصدر تقرير وافٍ يحدد الأسباب بدقة ويضع توصيات لتلافيها، أما الآن فلم يعد المواطن يعرف سوى خبر وقوع الحادث وعدد الضحايا، دون أن يُكشف بوضوح عما جرى ولماذا تكرر.</span></p>
<p><span>ويتنقد عدلي القرارات الفورية التي تصدر بفصل موظفين في أعقاب مثل هذه الحوادث، معتبرًا ذلك أمرًا غير قانوني ولا يغني عن التحقيقات، لافتًا إلى أن المسؤولية لا يجب أن تُلقى على صغار العاملين، بينما يغيب التحقيق الحقيقي الذي يحدد مواضع الخلل، مؤكدًا على أن المساءلة السياسية يجب أن تكون حاضرة، وأن البرلمان والحكومة هما الجهتان المسؤولتان عن محاسبة الوزير، خاصة أن الحوادث تتكرر منذ سنوات في ظل نفس الإدارة.</span></p>
<p><span>ويشير عدلي إلى التناقض بين مقر الحكومة الصيفي في العلمين الجديدة، الذي يبعد كيلومترات قليلة فقط عن موقع حادث قطار مطروح، وبين ما وصفه بـ “قطار الغلابة” الذي ينقلب ويودي بحياة المواطنين، وقال إن هذا يعكس فجوة طبقية صارخة بين ما ينفق على مشروعات كبرى وما يعانيه قطاع النقل التقليدي الذي يخدم ملايين المصريين يوميًا.</span></p>
<p><span>ويشدد رئيس المركز المصري للحقوق في حديثه معنا على أن الحل الجذري يتمثل في تشكيل لجنة تقصي حقائق مستقلة تضم عناصر قضائية وفنية وهندسية وسياسية، تكون مهمتها دراسة أسباب الحوادث المتكررة وتقديم خطة عاجلة لمنع تكرارها، بدلًا من الاكتفاء بقرارات فردية أو إجراءات مؤقتة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AA-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A9-%D9%88%D8%A8%D8%AF%D9%8A%D9%84/"> <b>العبور إلى الموت.. معديات متهالكة وبديل خرساني</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
لغة البيانات الرسمية: احتواء الغضب لا كشف الحقائق</b></h1>
<p><span>يُظهر تحليل أخبار الصحف، أجرته </span><b>زاوية ثالثة</b><span>، تناول تغطية الصحف الرسمية بعد كل حادث قطار، من تصادم الإسكندرية 2017 إلى كارثة مطروح الأخيرة، تكرار النمط نفسه: بيان عاجل من وزارة النقل يحمّل المسؤولية لـ”خطأ بشري” أو “عطل فني”، ثم إعلان تشكيل لجنة تحقيق، لكن نادرًا ما تُنشر التقارير الفنية الكاملة، وغالبًا ما تقتصر المعلومات المتاحة للرأي العام على عبارات عامة عن “محاسبة المقصرين” أو “متابعة الإصلاح”.</span></p>
<p><span>اللافت في تصريحات وزير النقل خلال السنوات الخمس الأخيرة هو تناقضها المستمر، ففي أعقاب حادث سوهاج 2021،</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2297998"> <span>تحدث</span></a><span> عن “تقصير فردي” وأكد أن المنظومة آمنة، بينما كشفت لاحقًا</span><a href="https://www.madamasr.com/en/2021/04/11/news/u/investigation-into-fatal-sohag-crash-shifts-blame-from-transport-ministry/?utm_source=chatgpt.com"> <span>تقارير</span></a><span> صحفية عن تعطيل جزئي لأنظمة التحكم الآلي (ATC) في بعض القطاعات بهدف الحفاظ على مواعيد التشغيل.</span></p>
<p><span>وفي كل مرة، يعِد الوزير بتطوير شامل للسكك الحديدية وبأن الحوادث ستنتهي قريبًا، لكن الواقع يظهر العكس: ازدياد عدد الحوادث بنسبة 21.5% في عام 2024 وحده مقارنة بالعام السابق، وفق الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، والمفارقة أن لغة التبرير والوعود تظل ثابتة تقريبًا رغم اختلاف الحوادث وتكرارها على مدار سنوات.</span></p>
<p><span>تاريخيًا، ارتبطت كل كارثة بقرار عاجل بتشكيل لجنة تحقيق، وهو إجراء يُمنح مساحة واسعة في التغطية الإعلامية الحكومية، غير أن المتابعة تكشف أن هذه اللجان نادرًا ما تؤدي إلى تغييرات ملموسة. في حادث رمسيس 2019 مثلًا،</span><a href="https://www.al-monitor.com/originals/2023/03/two-dead-16-hurt-egypt-train-accident-health-ministry?utm_source=chatgpt.com"> <span>اقتصرت</span></a><span> النتائج المعلنة على توقيف بعض العاملين وتحميلهم المسؤولية، بينما لم يُكشف للرأي العام شيء عن حالة أنظمة الإشارات أو معايير الصيانة أو سجل الأعطال السابقة، لذلك اللجان تحولت في الخطاب الرسمي إلى أداة سياسية لإظهار التحرك السريع، أكثر من كونها آلية حقيقية لإصلاح المنظومة أو تعزيز الشفافية.</span></p>
<p><span>تكشف المقارنة أيضًا بين تغطية الصحف الرسمية والمستقلة فجوة واضحة في الخطاب، الأولى تتبنى سردية الوزارة بحذافيرها: خطأ بشري، لجنة، تعهد بالمحاسبة، نهاية القصة، أما الثانية فتطرح أسئلة أكثر عمقًا: لماذا توقفت أنظمة التحكم الآلي؟ أين ذهبت مليارات القروض المخصصة للتطوير؟ ولماذا لا تتحمل القيادة السياسية والإدارية مسؤولية مباشرة؟</span></p>
<p><span>وبتلخيص بيانات الصحف وتحليل تصريحات المسؤولين على مدار السنوات الخمس الأخيرة، يظهر نمط واحد لا يتغير: أرواح المواطنين تُفقد على القضبان، بينما يبقى الخطاب الرسمي عالقًا في دائرة الأعذار التقنية والوعود المؤجلة. لا وزيرًا استقال، ولا خطة إنقاذ واقعية أُعلنت، ولا آليات محاسبة سياسية تبلورت.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ماذا حققت خطط التطوير؟</b></h1>
<p><span>يقول الدكتور عبد الله أبو خضرة، -أستاذ هندسة النقل بكلية الهندسة جامعة بني سويف-، في تصريح إلى زاوية ثالثة، إن حادث قطار مطروح لا يمكن البت في أسبابه حاليًا، إذ تتولى وزارة النقل التحقيق في ملابساته من خلال اللجان الفنية بالتعاون مع النيابة العامة والرقابة الإدارية، وهو ما يعني أن إعلان الأسباب الحقيقية يظل رهنًا بنتائج هذه الجهات الرسمية.</span></p>
<p><span>ويؤكد أبو خضرة أن هناك أزمات عامة تواجه المنظومة، لكنه يلفت إلى أن الدولة المصرية تطور مرفق السكك الحديدية بشكل شامل بعد سنوات طويلة من التهالك. ويوضح أن مصر تستعيد بهذا التطوير منظومة نقل بديلة تحتاج إليها بشدة، خاصة أن ما قبل عام 2014 شهد اعتمادًا شبه كامل على الطرق كوسيلة وحيدة للنقل، وهو ما أدى إلى كثافات مرورية مرتفعة وحوادث متكررة وإهلاك كبير للبنية التحتية. ويرى أن عودة الاعتماد على بدائل النقل مثل السكك الحديدية والنقل النهري أمر ضروري، لأن قطارًا واحدًا يستطيع نقل ما يعادل أكثر من 200 شاحنة، فيما ينقل النقل النهري أحجامًا أكبر من ذلك.</span></p>
<p><span>ويشير أستاذ هندسة النقل في حديثه معنا إلى أن خطة التطوير تشمل إضافة أطوال جديدة لشبكة السكك الحديدية، وإنشاء خطوط مزدوجة، وربط الشبكة بمناطق جديدة لم تصلها القطارات من قبل، مثل خط العاشر من رمضان والسلام، وخط السادس من أكتوبر المرتبط بميناء الإسكندرية، إلى جانب خط يربط الموانئ الجافة بالموانئ البحرية الرئيسية، والدخول إلى شبه جزيرة سيناء لأول مرة منذ خمسين عامًا عبر محاور روسية.</span></p>
<p><span>ويشرح أبو خضرة أن التطوير يتم على عدة محاور، منها شراء 260 جرارًا جديدًا ورفع كفاءة 380 جرارًا قائمًا، وشراء 1350 عربة ركاب حديثة، وتجديد 1385 عربة أخرى. كما يجري تصنيع أكثر من ألف عربة ركاب وألف عربة بضائع محليًا بمختلف الدرجات والأنواع. ويضيف أنه يتم أيضًا شراء 7 قطارات جديدة و7 قطارات نوم سياحية حديثة، بالتوازي مع رفع كفاءة العنصر البشري عبر التدريب والتأهيل، مثل تحويل مدرسة الورديان إلى معهد ثانوي فني وتأهيل خريجيه، بجانب إعداد المتقدمين للعمل في وظائف النقل من خلال الأكاديميات العسكرية.</span></p>
<p><span>ويتابع أن مصر تدخل في شراكات مع كبريات الشركات العالمية لنقل وتوطين التكنولوجيا، حيث تتسابق شركات من كوريا والصين وفرنسا وإسبانيا وأمريكا وروسيا والمجر وألمانيا للتعاون في مشروعات السكك الحديدية. ويضيف أن هناك مشروعات كبرى مثل إنشاء مجمع صناعي في شرق بورسعيد على مساحة 300 ألف متر مربع، ومجمع آخر في برج العرب على مساحة 66 فدانًا بالتعاون مع الجانب الإسباني، إضافة إلى مشروعات في بني سويف والإسكندرية مع شركاء فرنسيين وألمان، بما يهدف إلى سد احتياجات السوق المحلية وتصدير الفائض للخارج وتوفير العملة الصعبة، ما يضع مصر على خريطة صناعة السكك الحديدية عالميًا.</span></p>
<p><span>ويؤكد أن التطوير يشمل أيضًا مسار السكة الحديد ذاته، من تحديث القضبان والفلنكات، وتحويل أنظمة المزلقانات والإشارات من الميكانيكية إلى الإلكترونية، مع تطبيق أنظمة التحكم المركزي الأوتوماتيكي (ETC) لمتابعة حركة القطارات وتقليل الاعتماد على العامل البشري. كما يوضح أن مصر تنفذ خطة للتحول نحو القطارات الكهربائية بإضافة 2000 كيلومتر من الخطوط الجديدة، بما يمثل نحو 20% من إجمالي أطوال الشبكة، ويحقق قدرة استيعابية تعادل تقريبًا ما تنقله شبكة الديزل الحالية التي يبلغ طولها 10 آلاف كيلومتر. </span></p>
<p><span>ويضيف أبو خضرة أن شبكة السكك الحديدية الحالية تنقل يوميًا نحو 13 مليون طن بضائع و2.5 مليون راكب، بينما تستهدف القطارات الكهربائية الجديدة نقل 10 ملايين طن بضائع سنويًا و2 مليون راكب يوميًا، وهو ما يمثل طفرة كبيرة في قدرات النقل بالدولة.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك، يشدد على أن عملية التطوير تشمل تحسين المحطات ورفع كفاءتها وإنشاء محطات جديدة، مثل محطة التشكيل لخدمة أبناء الصعيد، إضافة إلى تطوير الخدمات المقدمة للمواطنين بما يشمل ذوي الهمم، وتسهيل عملية الانتقال داخل المرافق.</span></p>
<p><span>ويشدد أستاذ هندسة النقل على أن أي حادث في العالم أمر لا يتمنى أحد وقوعه، لكنه يظل أمرًا محتملًا في كل الدول. ويشير إلى أن مصر تسابق الزمن للانتهاء من تطوير المرفق بشكل كامل، وهو ما تؤكده البيانات الرسمية الصادرة عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء التي ترصد تراجع معدلات حوادث القطارات مقارنة بالماضي. ويعرب عن أمله في أن تصل مصر مستقبلًا إلى “صفر حوادث” مع اكتمال خطة التطوير.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/road-accidents/"> <b>ارتفاع حوادث الطرق في مصر يُناقض المشاريع العملاقة</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
منذ التسعينيات حتى اليوم: لماذا تتعثر مشروعات الإصلاح؟</b></h1>
<p><span>تاريخ محاولات إصلاح السكك الحديدية في مصر يكشف عن نمط متكرر من الإعلانات الضخمة والتعثر في التنفيذ، منذ حادث العياط عام ٢٠٠٢ الذي راح ضحيته أكثر من ٣٥٠ مواطنًا في واحدة من أبشع كوارث النقل عالميًا،</span><a href="https://zawia3.com/trains/"> <span>تعهدت</span></a><span> الحكومات المتعاقبة بخطط تطوير شاملة. لكن بعد أكثر من عقدين، لا يزال المشهد كما هو.</span></p>
<p><span>جزء من المشكلة، وفقًا لمراقبين يكمن في البيروقراطية والفساد وسوء الإدارة، تقارير الجهاز المركزي للمحاسبات أشارت مرارًا إلى إهدار مليارات الجنيهات في عقود شراء وصيانة لم تؤتِ ثمارها، كذلك، ركزت الحكومات على حلول ترقيعية بدلًا من إعادة هيكلة جذرية للهيئة. النتيجة: قطاع متهالك يعتمد على بنية تحتية عمرها أكثر من قرن.</span></p>
<p><span>ومنذ عهد الرئيس الراحل جمال عبد الناصر والرئيس الحالي عبد الفتاح السيسي، أُعلن عن ما يقارب عن 6 </span><a href="https://www.enr.gov.eg/Ar/ENR.aspx?ID=2"><span>خطط ومشروعات لتطوير</span></a><span> وتحديث منظومة سكك حديد مصر، ورغم من ذلك لم يتوقف نزيف الدم على القضبان. فمنذ عام 2009 وحتى 2023، وقعت أكثر من 16 ألف حادثة قطار بمتوسط 0.1 حادثة لكل 10000 من عدد السكان، إذ تراجع معدل تصادم القطارات بين عامي 2011 و2012 قبل أن يعاود الارتفاع مجددًا.</span></p>
<blockquote><p>وكانت وزارة النقل أعلنت، وضع<a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02PqViQYiY44iHSCPqUQn8B6YjyneQHNGr8ahtxWQyRVW3721y6XxEZkdnD76ZFsz2l"> خطة</a> شاملة لتطوير عناصر منظومة السكك الحديدية منذ عام 2014 وحتى 2024 بتكلفة 225 مليار جنيه؛ ترتكز على خمسة محاور رئيسة تشمل تطوير الوحدات المتحركة، والبنية الأساسية، ونظم الإشارات، والورش الإنتاجية، وتنمية العنصر البشري، بهدف رفع طاقة النقل وتعظيم نقل الركاب والبضائع على خطوط الشبكة.</p></blockquote>
<p><span>وفي نوفمبر عام 2015، كلف الدكتور إبراهيم الدميرى – وزير النقل-، رئيس هيئة السكة الحديدية حينذاك، بوضع خطة جديدة لهيكلة السكة الحديدية، بحيث يجرى </span><a href="https://www.youm7.com/story/2015/11/23/%D9%81%D8%B4%D9%84-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-8-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%AA%D9%87%D8%A7/2456226"><span>تعديل الخطة القديمة </span></a><span>الموضوعة في عام 2006، التي بدأ تطبيقها منتصف 2007، إلى جانب إعادة النظر في وضع الشركات المملوكة للهيئة المؤسسة بموجب الخطة القديمة.</span></p>
<p><span>كانت وزارة النقل في عام 2006، قد كلفت مكتب الاستشارات الأمريكى “بوز آلن” بإعداد خطة لتطوير وإعادة هيكلة السكة الحديدية، انتهت إلى تقسيم الهيئة إلى سبع شركات تتولى القيام بأنشطتها، وتستهدف السيطرة وإدارة عاملي الهيئة الذين تعدت أعدادهم حينها 70 ألف عاملًا، إلى جانب الاستغلال الأمثل لموارد الهيئة وأصولها وأملاكها. وبعد ثمان سنوات من تطبيق خطة التطوير قررت وزارة النقل وقف تطبيقها، إذ لم تتعدى أرباح هيئة السكك الحديد طوال السنوات الثمانية الـ30 مليون جنيه فقط، ما عُد خسارة مدوية للهيئة.</span></p>
<p><span>وفي سبتمبر من 2014، </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4956966.aspx"><span>بدأت</span></a><span> أولى محاولات التطوير مجددًا خلال مؤتمر “يورو موني” المصري، إذ أعلن المسئولون عن السكك الحديدية المصرية حينها، عن استثمار بقيمة عشرة مليارات دولار أمريكي على مدى عشر سنوات لتحديث وصيانة شبكة السكك الحديدية القديمة، مع 2.2 مليار دولار من البنك الدولي.</span></p>
<p><span>واستهدف ترقية المعدات الدارجة والبنية التحتية للسكك الحديدية، إضافة إلى التدريب ونقل المعرفة، لكن بعد خمس سنوات فقط من بدء خطة التطوير، </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-47385520"><span>اندلع حريق</span></a><span> هائل في محطة مصر برمسيس وسط القاهرة، أدى إلى مصرع 20 مواطنًا وإصابة أكثر من 40 آخرين، </span><a href="https://www.youm7.com/story/2019/2/27/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-20-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D9%8840-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7/4155601"><span>وفق وزيرة الصحة</span></a><span> حينها، هالة زايد. عقب الحادث تقدم وزير النقل حينها، هشام عرفات، باستقالته من منصبه بعد عام واحد فقط من استلامه الحقيبة الوزارية. وفي العام نفسه تولى كامل الوزير – رئيس الهيئة الهندسية للقوات المسلحة المصرية السابق-، كرسي وزارة النقل، خلفًا لعرفات والمستمر إلى الآن في منصبه.</span></p>
<p><span>هنا تجدر الإشارة إلى أنه خلال الفترة من 2009 إلى 2023، لجأت حكومة القاهرة للحصول على عدد من القروض تحت عنوان تطوير هيئة سكك حديد مصر؛ ففي أغسطس 2009، </span><a href="https://documents1.worldbank.org/curated/en/145551615311537759/pdf/Egypt-Railway-Improvement-and-Safety-Project.pdf"><span>وافق البنك الدولي</span></a><span> على إقراض هيئة السكك 270 مليون دولار، في إطار الخطة القومية التي وضعتها الحكومة لإعادة هيكلة الهيئة التي استهدفت تحديث إشارات وتركيب نظام تحكّم مركزي على خط (القاهرة/ عرب الرمل – الإسكندرية)، وتجديد 200 كيلومتر من قضبان خط (القاهرة/أسوان) وتحديث خط (بنها/ بورسعيد). ارتفعت قيمة</span><a href="https://documents1.worldbank.org/curated/en/145551615311537759/pdf/Egypt-Railway-Improvement-and-Safety-Project.pdf"><span> القرض</span></a><span> في سبتمبر 2011 لتصل إلى 600 مليون دولار، بعد الموافقة على القرض الإضافي بقيمة 330 مليون دولار، بهدف تطوير نظام الإشارات وتركيب نظام تحكّم مركزي لقطاع (بني سويف/ أسيوط) الذي يعتبر جزءًا من خط (القاهرة/ أسوان). ومنذ 2009 وحتى العام الجاري 2024، اقترضت مصر مليارات الدولارات بغرض تطوير هيئة السكة الحديد.</span></p>
<p><span>رغم مليارات الدولارات من القروض الخارجية التي حصلت عليها سكك حديد مصر بخلاف المنح والقروض الداخلية، استمر نزيف الدم على القضبان؛ فخلال الفترة من 2009 وحتى 2024 حصدت الحوادث أرواح أكثر من 3500 ضحية، فيما أصيب نحو 5500 آخرين، وفقًا للنشرات السنوية</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5104&amp;Year=23545"><b> للجهاز المركزي للإحصاء</b></a><span>.</span></p>
<p><span>وأخيرًا، بعد حادث جديد مأساوي، مرة أخرى، انتهى المشهد بالعبارة ذاتها: “شُكّلت لجنة.” لكن خلف هذا الإجراء الروتيني، تتراكم أسئلة أثقل من أي تقرير فني. لماذا لم توقف مليارات القروض نزيف الأرواح؟ لماذا يغيب مفهوم المسؤولية السياسية في كل كارثة؟ وكيف يمكن لمنظومة بُنيت على بيروقراطية متجذّرة وديون متضخمة أن تُصلح نفسها عبر لجان مؤقتة ووعود مؤجلة؟</span></p>
<p><span> </span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 16:16:58 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756735338511972</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
