<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 16:00:07 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 25 Sep 2025 13:00:07 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>لا بيوت آمنة للمعنفات في قرى مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/25294</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c9e09711-9172-4fdd-bdfd-8b53ba0d5c6a.png.webp?itok=WAqklGm1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c9e09711-9172-4fdd-bdfd-8b53ba0d5c6a.png.webp?itok=WAqklGm1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تزوجتْ محاسن أحمد<em>(*) </em>في سنٍ صغيرةٍ كعادةِ أكثرية أبناء محافظتها سوهاج. لم تكمل تعليمها واكتفت بالشهادة الإعدادية. "اتجوزت قريبي، موظف وأموره المادية مستقرة، وشكله كان كويس"؛ وبدت حياتها عاديةً، غير أن ذلك لم يدم.</p>

<p>"جوزي عرف طريق المخدرات، وبدأ العنف. ضرب خفيف يعدي. مع الوقت بقى يزيد، لحد ما كان بيخلي جسمي كله مليان جروح ودم"، تقول محاسن لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>لا تجد الزوجة التي تبلغ من العمر 26 عامًا ملجأً سوى بيت أهلها في كل مرة تتعرض فيه للعنف "كنت بجري عليهم عشان ينقذوني. في كل مرة كنت بلاقي نفس الرد لازم ترجعي لبيتك.. الطلاق عيب، وهو قريبنا".</p>

<p>ليست محاسن وحدها، فالنساء في القرى والنجوع بجنوب مصر وشمالها لا يعرفن مأوى يلجأن إليه حين يتعرضن للعنف الزوجي سوى الأهل والأصدقاء.</p>

<h2>مقهورات بأمر الرجال</h2>

<p>حسب الإحصاءات الرسمية الصادرة عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، مطلع 2023، التي نشرها <a href="https://news.un.org/ar/audio/2023/11/1126362">موقع الأمم المتحدة</a>، فإن عدد النساء والفتيات اللاتي يتعرضن للعنف سنويًا في مصر يقدر بنحو ثمانية ملايين.</p>

<p>وتضع المنسقة العامة لـ<a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=100090006247314">مبادرة المرأة الريفية</a> لمياء لطفي تقديرات أعلى للمعنفات، وتؤكد لـ <strong>المنصة</strong> أن "العنف ضد النساء في الريف المصري منتشرٌ بشكل مقلق، وتقديري الشخصي أنه يتجاوز نسبة الـ90% بأشكاله المختلفة من عنف نفسي وجنسي واقتصادي وبدني. الأخطر أن كثيرًا من هذا العنف يبرر اجتماعيًا، بل ويُقدَّم أحيانًا كنوع من التربية أو الحماية، خصوصًا حين يأتي من الأب أو الزوج أو الأخ".</p>

<p>تشدد لمياء لطفي على أن ثقافة قبول العنف هي ما يجعل فكرةَ مغادرةِ المرأة للمنزل شبهَ مستحيلة؛ وهو ما تؤكد محاسنُ على صحته "أهلي كانوا شايفين إن اللي بيعمله جوزي ده مجرد نزوة، وإن ربنا ممكن يهديه، حاولوا يصلحوا بينا مرات كتير".</p>

<p>"مرة من المرات ضربني لدرجة حسيت إن روحي بتتسحب، جسمي كله كان بينزف، وما قدرتش أرجع عند أهلي تاني، لأني عارفة إنهم هيجبروني أروح له من جديد، لجأت لواحد من أقاربي، لكن حتى هناك ما لقيتش حل"، تضيف محاسن.</p>

<p>الهروبُ ليس حلًا ملائمًا لمحاسن وغيرها من نساء الريف، كما تؤكد منسقة <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=100090006247314">مبادرة المرأة الريفية</a> لأنهم "بيخافوا يتعرضوا لعنف أكبر، أو الملاحقة من الأسرة، أو حتى القتل"، أو كما تقول محاسن "عندنا ما ينفعش الست تعيش عند صاحبتها أو في أي مكان غير بيت قرايبها". </p>

<p>بالتالي لن يكون مناسبًا "تشجيع النساء على ترك منازل العنف إن لم يكن لديهن مكان آمن يلجأن إليه"، وفق نصيحةٍ من بندانا رانا، مؤسِّسة <a href="https://gnws.org/">الشبكة العالمية للبيوت الآمنة</a>.</p>

<h2>مساحة آمنة لمحاسن</h2>

<p>تبحث محاسن، التي لا تستطيع مقاومة ضغوط أهلها لإعادتها إلى زوجها الذي تركته من 6 أشهر ، عن مأوى ينقذها من المصير المعتاد، "عايزة أي مكان أستخبى فيه، وأقدر أبدأ من جديد، بس أهم حاجة يكون تبع الحكومة عشان أبقى محمية فيهم". </p>

<p>لمثل هذه الظروف القاسية، من المفترض أن وزارةَ التضامن، توفّر، إلى جانب بعض المبادرات الحقوقية النسوية، بيوتًا آمنةً لاستضافة النساء المعنفات اللواتي لا مأوى لهن. إلا أنها تظل محدودةً وتواجه الكثير من التحديات التي تحول دون استفادة النساء، خصوصًا في الريف منها.</p>

<p><a href="https://genderiyya.xyz/wiki/%D8%A8%D9%8A%D9%88%D8%AA_%D8%A2%D9%85%D9%86%D8%A9">البيوت الآمنة</a><strong> </strong>هي مأوى مؤقت ومؤمّن للنساء المعنّفات، الهدف منه حماية الناجيات من التعرض المستمر للعنف، وإعادة تأهيلهن نفسيًا واجتماعيًا وتمكينهن من اتخاذ قرار مستقل بشأن مستقبلهن.</p>

<blockquote>
<p>تجربة مصر مع البيوت الآمنة محدودةٌ للغاية.. القليل منها متاحٌ وأغلبها يُدار في سرية</p>
</blockquote>

<p>تعود تجربة البيوت الآمنة في مصر إلى عام 2003، حين أُنشئت أول سبعة بيوت بقرار وزاري بعد ثلاث سنوات من المناقشات والتحضيرات، إلا أن بعضها أُغلق بعد عام 2011، كما تؤكد المحامية نورا محمد رئيسة مؤسسة قضايا المرأة المصرية لـ <strong>المنصة </strong>"عملنا محاولات جادة لإعادة افتتاح بعضها وحصلنا على حكم قضائي يُلزم الوزارة بإعادة تشغيل أحد هذه البيوت، ولكن لا يزال مغلقًا".</p>

<p>وتصف <a href="https://www.nazra.org/2016/05/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%81%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B0%D9%87%D8%A8%D9%86">دراسة</a> بحثية أجرتها مؤسسة نظرة للدراسات النسوية، في 2016، تجربةَ مصر مع البيوت الآمنة بأنها محدودة للغاية؛ "القليل منها متاح، وأغلبها يُدار في سرية، وأحيانًا غير مؤهلة لاستقبال حالات صعبة، بعضها لا يُعلن عن مكانه إطلاقًا، ويكتفي بخط ساخن أو تحويلات من جهات معينة، بينما تكتفي بعض البيوت بمكتب إداري يوجه النساء إلى الملجأ لاحقًا".</p>

<h2> 11 مركزًا حكوميًّا لا تكفي </h2>

<p>تؤكد وزارة التضامن الاجتماعي على توفر عدد من البيوت الآمنة الموزعة على المحافظات المختلفة، تُعرف باسم <a href="https://www.moss.gov.eg/Sites/MOSA/ar-eg/Pages/WomensHostingCenters-aspx.aspx">مراكز استضافة المرأة</a>، وتصرُّ مدير إدارة المرأة بوزارة التضامن الاجتماعي أروى نور على أن الوزارة لديها منظومةٌ متكاملةٌ لدعم النساء اللاتي يتعرضن لمختلف أشكال العنف، سواء النفسي أو الجسدي أو الاقتصادي، وتعمل على توفير الدعم النفسي والقانوني لهن.</p>

<p>وتوضح لـ<strong> المنصة </strong>أن<strong> </strong>الوزارة تديرُ 11 مركزًا لاستضافة وتوجيه النساء موزعة على محافظات القاهرة والجيزة والقليوبية والإسكندرية والفيوم والمنيا وبني سويف والدقهلية وسوهاج وكفر الشيخ ودمياط.</p>

<p>توفر هذه المراكز، حسب أروى، خدمات متكاملة تشمل الإيواء الآمن للمرأة وأطفالها في حالات الأزمات إلى جانب تقديم استشارات قانونية ونفسية واجتماعية متخصصة، كما تقدم مساعدات عينية ومادية عاجلة، وتساعد في استخراج الأوراق الثبوتية للمرأة التي تفتقر إلى المستندات الرسمية، بالإضافة إلى تنفيذ برامج التمكين الاقتصادي التي تهدف إلى مساعدة النساء على تحقيق الاستقلال المالي. </p>

<p>هذا العدد القليل من البيوت لا يتوزعُ بشكل عادل، فالقاهرة وغيرها من العواصم أفضلُ حالًا؛ فكما تؤكد هالة بدر، مسؤولة مراقبة ومتابعة البيوت الآمنة في إدارة غرب مدينة نصر ، يوجدُ بالقاهرة أحد أهم نماذج الاستضافة، وهو مجمع الأسمرات، الذي يتبع وزارة التضامن مباشرة، فضلًا عن مركز الاستضافة التابع لجمعية عمر بن عبد العزيز بمنطقة أرض الجولف، فيما توجد مراكز مماثلة أيضًا في محافظة الجيزة، وتؤدي دورًا فاعلًا في حماية النساء والفتيات من مختلف أشكال العنف الأسري، سواء كان من الأزواج أو الإخوة أو حتى الآباء.</p>

<blockquote>
<p>أغلب  البيوت تكون مكدسةً والدخول إليها صعبٌ</p>

<p> </p>
</blockquote>

<p>وفيما تشير هالة بدر إلى أن وزارة التضامن تمتلك قاعدة بيانات كاملة تشمل كل مراكز الاستضافة على مستوى الجمهورية، وتوفر إمكانية الوصول إليها بالتنسيق مع المجلس القومي للمرأة، فإن عزة سليمان رئيسة مجلس أمناء مؤسسة المرأة المصرية<strong> </strong>ترى أن التواصل مع دور الاستضافة في المحافظات والقرى يظل محدودًا، ليس فقط بسبب نقص البيانات أو صعوبة الوصول إلى معلومات محدثة، ولكن لأن "الثقافة المجتمعية نفسها بتمنع الستات تطلب الدعم وبتجبرهم على الصمت".</p>

<p>إلا أنه، ومن وقع خبرتها، تشكي عزة من غياب قاعدة بيانات معلنة حول أماكن وتفاصيل البيوت، و"ده بيخلي التواصل صعب في الحالات الطارئة"، منوهة<strong> </strong>بأن المؤسسة ساعدت بعض الحالات "وفي الغالب ما بتستقرش فترة طويلة في البيوت، إما لأنها بتكمل إجراءات قانونية وبتنقل لسكن تاني، أو ما بتلاقيش اللي بتدور عليه فبتمشي"، معقبةً "ودي إشكالية كلنا عارفين إنها جزء من الواقع المعقد للبيوت دي".</p>

<p>ولا ترى نهى صدقي، المسؤولة الإعلامية لوزارة التضامن الاجتماعي، تقصيرًا حكوميًا في التعريف بهذه المنازل، "عملنا أفلام قصيرة ووثائقية بتتكلم عن مراكز الاستضافة زي فيلم <a href="https://www.youtube.com/watch?v=X5w6q7O0nEQ&amp;fbclid=IwY2xjawLyrWhleHRuA2FlbQIxMQABHjbykttHHscTSwRSu8PrGkzATtw63L0XCgnk5GV4clP71fJfyHOMitZVSBSu_aem_YWvrusjAWALV72EQIuz6zg">راسك مرفوعة</a> اللي اتصور في الأسمرات والإسكندرية"، تقول لـ <strong>المنصة </strong>مشيرة إلى أهمية الخبرة الشخصية في تداول المعلومات حول هذه المراكز. </p>

<p>فيما تؤكد نهى عبد الوهاب، مؤسسة مبادرة <a href="https://www.facebook.com/souttosupportwomensrights">صوت</a>، على أنه لا يوجد حصر رسمي شامل لأعداد النساء المعنفات أو حجم الاحتياج الفعلي لبيوت الأمان، وكل ما لدينا حتى الآن اجتهادات فردية ومحلية من مبادرات أو مؤسسات مجتمع مدني.</p>

<p>كما أن أغلب هذه البيوت تكون مكدسةً، و"الدخول ليها صعب عشان فيه شروط أهمها توافر بطاقة رقم قومي، و<a href="https://www.moss.gov.eg/Sites/MOSA/ar-eg/Pages/sector-service-detail.aspx?sid=37">سداد اشتراك رمزي</a>، وده مش متوفر في كتير حالات، الستات بتبقى مطرودة من غير ورق ولا فلوس"، تقول نهى لـ <strong>المنصة</strong>. </p>

<h2>مبادرات نسوية</h2>

<p>لا ترى منسقة العامة <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=100090006247314">مبادرة المرأة الريفية</a> لمياء لطفي في الدور التابعة للوزارة حلًا مثاليًا؛ لأنها غالبًا ما تكون بعيدةً جغرافيًا عن النساء المستهدفات، وغير مؤمنة بشكل كافٍ، وأماكنها معروفة، "وأهل الست بيعرفوا يوصلولها وده بيعرضها هي واللي شغالين في الدار للخطر".</p>

<p>إضافة إلى ذلك، "لما الست تقرر تلجأ لدار استضافة بتلاقي صعوبات في التنقل وبتضطر تسيب شغلها ودراستها، ما فيش دعم حقيقي جوا الدور".</p>

<p>لهذه الأسباب، تلجأ كثير من النساء إلى المبادرات والجمعيات النسوية المستقلة التي تكون أكثر مرونة وسرعة في التعامل، وتستطيع التدخل ميدانيًا لمساعدتهن بشكل فوري؛ فعلى سبيل المثال، تؤدي مبادرة صوت دورًا تنسيقيًا في مساعدة المعنفات الباحثات عن مكان استضافة.</p>

<p>"نلجأ  أولًا لبيوت الوزارة، فإن لم تجد مكانًا متوفرًا، نبحث عن بدائل زي دار مؤسسة قضايا المرأة المصرية اللي اتقفلت، أو بنلجأ لشبكة المبادرات زي براح آمن أو ممكن نقدم دعم اجتماعي، زي توفير سكن مؤقت أو حتى تغطية مصاريف ضرورية"، تقول نهى عبد الوهاب.</p>

<p>تعتبر  مؤسسة "صوت" أن الإنجاز الحقيقي للمبادرة، هو إعداد <a href="https://soutwomen.org/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A9/">خريطة بيوت الأمان</a> الرقمية لأماكن دعم المرأة في مختلف المحافظات المصرية، وتشمل جميع البيوت التابعة لوزارة التضامن الاجتماعي بشكل مباشر، والأخرى التابعة لجمعيات أهلية ولا تعمل تحت إشراف الوزارة. وتوفّر بيانات دقيقة مفعّلة بالـ GPS، "لو ست واقفة في سوهاج تضغط على أقرب نقطة وتعرف المسافة والوقت اللازم للوصول". </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c683a33c-42e9-494f-9238-ea389eb7b09c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4088" role="article" about="/stories/4088" data-sanitized-id="node-4088" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4088" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4088" data-ph-capture-attribute-link-title="الهجالة: بماذا يخبرنا الصعيد عن العنف الزوجي؟" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الهجالة: بماذا يخبرنا الصعيد عن العنف الزوجي؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في رحلة بحثها عن مكان آمن، وجهت <strong>المنصة</strong> محاسن للاتصال بالخط الساخن للوزارة <a href="https://www.moss.gov.eg/Sites/MOSA/ar-eg/Pages/contact-us.aspx">16439</a>، وجرى توجيهها بالفعل إلى المركز الموجود بقرية الكوامل بحري، باعتباره أقرب مركز استضافة لها، وفيه يمكن أن تقيم لمدة تبدأ بـ3 شهور قابلة للمد حتى عام كامل. </p>

<p>"دلوقتي مش نفسي في حاجة غير الأمان"، هذا كل ما تأمل فيه محاسن؛ أن تجد مأوى يحميها من زوجها وأهلها، وهو ما تراه لمياء لطفي أمرًا ليس سهلًا، فقصص نجاح لجوء المعنفات من الريف لدور استضافة "اسثنائية"، وقليلات منهن من لديهن القدرة والقوة للخروج من الدوامة.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) اسم مستعار بناء على طلب المصدر</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f92567d14d04bd93445ca8a31f4b0c570979dd309c3e99ecd83f960bfac580ba">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 15:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758801744328733</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حادث "الواحات" في الإعلام.. البحث عن فضيحة في أجساد الضحايا</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26744</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/127d28ed-d0b3-45be-a0e6-2b27f23c4eb7.png.webp?itok=nGqsHPl4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/127d28ed-d0b3-45be-a0e6-2b27f23c4eb7.png.webp?itok=nGqsHPl4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في الثالث عشر من أغسطس/آب الماضي انتشر <a href="https://www.facebook.com/reel/1323355972831408">مقطع فيديو</a> على السوشيال ميديا لحادث مروري على طريق الواحات في مدينة السادس من أكتوبر؛ ثلاث فتيات يقدن سيارة ويصطدمن بشاحنة بسبب مطاردة 3 شباب بـ3 سيارات لهن.</p>

<p>أثار الحادث موجةً من الغضب بين متابعي السوشيال ميديا، وعقب تلقيها بلاغًا ألقت وزارة الداخلية <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8116317">القبض</a> على المتهمين، وبدأت الصحافة والإعلام في تداول <a href="https://www.cairolive24.com/2207892">القصص</a> حول الواقعة.</p>

<p>ما لفت الانتباه مسارعة بعض المنصات إلى<a href="https://www.youtube.com/watch?v=lOPWhtlchlg"> نشر صور الفتيات</a> وأسمائهن كاملة، بينما <a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/17/%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%B4-%D8%AD%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%89-%D8%A8%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AA/7092249">أخفت صور</a> المتهمين واكتفت بما نشرته وزارة الداخلية في<a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2025/8/14/2836475/%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%86-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8A-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA"> بياناتها </a>بوجوههم المخفية، مع الإشارة إلى <a href="https://www.facebook.com/thewomenofegypt/posts/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%85%D9%83%D9%86%D8%AA/1079815337613874/">معلومات عن دراستهم</a> كأنها وسام يُضاف لسيرتهم.</p>

<p>لم يتوقف الأمر عند ذلك، بل أتاحت وسائل إعلام <a href="https://www.facebook.com/watch/live/?ref=watch_permalink&amp;v=1207271621430152">مساحة</a> لذوي المتهمين، الذين حمّلوا الناجيات جزءًا من المسؤولية، متحدثين عن تبادل نظرات ونزول الفتيات في وقت مبكر (السابعة صباحًا) لشرب القهوة في كافيه في محاولة للتشكيك في سلوكهن.</p>

<p>ومع اتساع الجدل، انتقل الخطاب العام للحديث عن كُليات المتهمين وماركات سياراتهم ومستواهم الاقتصادي، كأن الانتماء لطبقة اجتماعية أعلى قد يمنحهم حصانة من الاتهام.</p>

<h2>هي والفعل الفاضح</h2>

<p>تحولت الضحايا ضمن كثير من التغطيات إلى متهمات؛ في أخلاقهن وفي سلوكهن، وانحرفت البوصلة من الجريمة الأصلية المتمثلة في مطاردة 3 شباب متهورين للفتيات وتجاوز السرعة القانونية والتضييق على سيارة الفتيات في طريق عام مما تسبب في الحادث، إلى رصد سلوك الفتيات باعتباره خروجًا على تقاليد المجتمع وتعديًا على قيم الأسرة المصرية.<strong> </strong></p>

<p>تثير سارة محمد نصر، الأستاذة والباحثة في الإعلام وشؤون المرأة، أسئلة حول قانونية منح مساحة لأهالي المتهمين لترويج ادعاءاتهم في قضية يمكن وصفها بأنها قضية رأي عام، بما لذلك من تأثير على سير القضية، فيما لا تُمنح المساحة ذاتها للضحايا وذويهن.</p>

<p>تتذكر سارة قضية نيرة أشرف، التي انخرط الإعلام خلال متابعتها في <a href="https://www.youtube.com/watch?v=9Z243JSIhlI">الترويج</a> لخطاب القاتل و<a href="https://www.facebook.com/Youm7/posts/%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%84-%D9%86%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9-%D8%A3%D8%B4%D8%B1%D9%81-%D8%A3%D9%86%D8%A7-%D9%85%D8%B4-%D9%85%D8%AA%D8%B4%D8%AF%D8%AF-%D9%88%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%88%D9%87%D9%89-%D8%B4%D8%BA%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D9%88%D9%83%D9%86%D8%AA-%D8%A8%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%89-%D9%83%D9%84-%D8%B4%D9%89%D8%A1/9134968219907092/">لوم الضحية</a> وما نتج عنه من تعاطف قطاع واسع، حتى وصل الأمر لجمع<a href="https://www.youtube.com/watch?v=nJg8wqEUx_c"> تبرعات</a> للدفاع عنه، ما دفع النيابة لحظر النشر.</p>

<p>تشير الباحثة إلى أن ترويج الخبر باستخدام صور النساء، سواء كن ناجيات أو متهمات، الهدف منه جذب القراء، "أحيانًا بيكون الصحفي حسن النية ومش قصده الإساءة للمرأة"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>تتفق معها إيمان عوف عضوة مجلس نقابة الصحفيين، التي تلقي باللوم على التحدي اليومي أمام الصحفي المتمثل في الترند التي تجعله "يحتار بين قناعاته ومهنيته وبين السياسة التحريرية المعتمدة على العناوين الرنانة والصور الجذابة". </p>

<h2>الصحفي مرآة للمجتمع</h2>

<p>لا يقتصر الأمر على الاستخدام الخاطئ للصور، لكن يتعداه للقضايا التي تخص النساء بشكل عام، إذ يتعامل الإعلام بالمنطق الأبوي الذكوري الذي يتبناه المجتمع نفسه، فيبدأ في ترديد أقاويل حول الساعة التي وقع فيه الحادث مثلًا وملابس الضحايا وأسباب وجودهن في كافيه بوقت مبكر.</p>

<p>وتشير سارة محمد نصر لتعدد أشكال التمييز والتطبيع مع العنف ضد المرأة فيما ينشر من ميمز وكوميكس وحتى الكاريكاتير وعناوين الموضوعات الصحفية.</p>

<p>بالمثل توجه سامية قدري، أستاذة علم الاجتماع بكلية البنات جامعة عين شمس، اتهامات لكثيرٍ من الصحف والمنصات بمغازلة شهوة الهمز واللمز وغريزة النميمة لدى المجتمع "عشان كده بتحب تتكلم عن لبس الستات وحقهن في التنقل بحرية لأنها موضوعات متسقة مع التصور أنهن مجرد جسد مباح وفق الثقافة الرجعية".</p>

<p>هذا ما تؤكد عليه حنان فكري، الصحفية والعضوة السابقة بمجلس نقابة الصحفيين، التي ترى أن الممارسة الصحفية انعكاسٌ لأفكار الصحفي التي تتسق مع توجهات المجتمع الذي يتخيل دائمًا المرأة "منحلة ويبحث عن العاهرة التي في عقله".</p>

<p>في هذا المجتمع تصبح المرأة متهمةً دائمًا وعرضة للملاحقة ثم التفتيش "كانت سهرانة للساعة كام، طب لابسة. إيه إزاي بنات يدخلوا كافيه يشربوا قهوة وسايقين من غير راجل! كما حدث في حادث الواحات"، تقول حنان لـ <strong>المنصة</strong> وتضيف "ينشئ المجتمع الأطفال بعقيدة إن البنت حقوقها أقل من الولد تتنازله عن حتة اللحمة بتاعتها، والصحفي ابن هذا المجتمع متأثر بأفكاره ولديه نفس الانحيازات".</p>

<p>فيما تضرب إيمان عوف رئيسة لجنة المرأة بنقابة الصحفيين مثلًا بتناول الصحافة لواقعة المحلة الشهيرة بـ<a href="https://www.elwatannews.com/news/details/5260486">عنتيلة المحلة</a> التي ركزت على الفيديوهات والأخبار الخاصة بها بطريقة تنطوي على الإثارة "حتى <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/5262162">خبر البراءة </a>جاء متضمنًا اللقب نفسه".</p>

<p>وتنوه لمقطع نُشر أخيرًا عن طفلة تعرضت لانتهاك جنسي "صوروها بوشها وذكروا معلوماتها كاملة دون مراعاة لنفسية الطفلة وإعادة سردها للتفاصيل ويخرج في النهاية بعنوان خدني وعمل فيا كذا"، منتقدة أداء صحفيي الحوادث واللايف، التي تتسبب حسب قولها في كوارث، إذ لا تُراعى قواعد الخصوصية وحماية المصادر في قضايا النساء ولا <a href="https://scm.gov.eg/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%83%D9%88%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D9%84%D8%B6%D9%88%D8%A7/">كود التعامل الصحفي</a> في قضايا الأطفال الذي حدده المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام.</p>

<h2>نجحنا في تجربة الطفل س</h2>

<p>الالتزام بقواعد التعامل الصحفي المهني مع النساء ليس أمرًا صعبًا أو معقدًا، فقد نجحت الصحافة من قبل في التعامل المهني مع حالات عدة، من بينها واقعة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="301b0bce-5cfe-4e19-b818-30bdfa01e3e4" href="https://almanassa.com/news/23824" title="من أول جلسة.. المؤبد للمتهم بهتك عرض طفل بالقوة داخل إحدى مدارس دمنهور">الطفل س</a>، بعد أن <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=30042025&amp;id=23869899-c360-4fd7-87e2-e4395b9ca854">ناشدت</a> النقابة الصحف والمواقع الإلكترونية تجنب نشر صورة الضحية واسمه بالكامل وبيانات سكنه أو مدرسته حفاظًا على مصلحته الفُضلى، ووقايةً له من أيِّ أذىً نفسي أو اجتماعي قد يلحق به وبأسرته حاليًا أو يطارده مستقبلًا.</p>

<p>التزمت غالبية المنصات بالكود الصحفي، وهو ما لاقى إشادات من القراء تفسرها إيمان عوف بأنه رغبة حقيقية من الصحافة بالابتعاد عن الممارسات غير الأخلاقية.</p>

<p>كما يجب الإشارة لتجارب ناجحة في التعامل مع قضايا النساء، من بينها تجربة يمنى حسن مؤسسة <a href="https://www.google.com/url?sa=t&amp;source=web&amp;rct=j&amp;opi=89978449&amp;url=https://genderist.net/&amp;ved=2ahUKEwjbs6fb2bKPAxVI9wIHHSweD9YQFnoECAoQAQ&amp;usg=AOvVaw0IHjksLcXtwgh3bxTgAQM1">مبادرة</a> جندريست المحلية بأسوان وحرصها على تقديم صحافة حساسة للنوع الاجتماعي، وتنظمها تدريبًا للشباب والشابات لإجادة مفرداتها. </p>

<p>"في مجتمعي مش مقبول نشر صور النساء ومن تخالف تتعرض للوصم وعشان كده بنراعي حساسية السياق الاجتماعي، وبندرب شباب الصحفيين على أخلاقيات التعامل مع الصورة بالحصول علي موافقة مستنيرة وواعية"، تقول يمنى لـ <strong>المنصة</strong> إلا أنها تشير  للتعليقات التي يتلقاها موقع <a href="https://www.google.com/url?sa=t&amp;source=web&amp;rct=j&amp;opi=89978449&amp;url=https://www.facebook.com/Genderistt/&amp;ved=2ahUKEwjbs6fb2bKPAxVI9wIHHSweD9YQFnoECB8QAQ&amp;usg=AOvVaw2eBGv_4Hfd9NY3Kk_p_H6H">جندريست</a> "بيهاجموا الصحفي لأنه راجل بيدافع عن ستات".</p>

<blockquote>
<p>نشر صور وبيانات الضحايا يعد جريمة انتهاك للخصوصية يعاقب عليها القانون"</p>
</blockquote>

<p>وترفض سامية قدري التعاطي مع الأزمات بالقطعة، حيث لا توجد استدامة لمواجهة المشكلات المتعلقة بالنساء و"مع غياب عقوبات رادعة ومعلنة سنظل نطرح نفس التساؤلات مع كل قضية".</p>

<p>فيما تدعو سارة نصر لتنظيم تدريبات متخصصة تقدمها مؤسسات المجتمع المدني والمجلس القومي للمرأة لمعالجة ما تسميه "الإخفاقات المهنية"، وتتفق معها إيمان عوف في أهمية تنظيم تدريبات ممتدة لفترة طويلة تتناول قضايا النساء والخطاب المراعي للنوع الاجتماعي الذي يستهدف الصحفيين العاملين بملفات المرأة واللايف والحوادث بغض النظر عن النوع.</p>

<p>تدعو رئيسة لجنة المرأة لوضع كود أخلاقي يعمم على جميع عناصر العملية التحريرية بداية من الصحفي مرورًا برؤوساء الأقسام ونهاية برؤساء التحرير، معلنة أن لجنة المرأة بصدد تشكيل لجنة رصد ومتابعة الخطاب الإعلامي وحساسيته للنوع الاجتماعي ومن يخالف ستوقع عليه عقوبات نقابية.</p>

<p>"سنعلن عن قائمة بيضاء كل فترة للصحف المنضبطة مهنيًا وقائمة سوداء وسيتم منح هذه الصحف الفرصة بالتكويد في النقابة وإلحاق العاملين بها بعضويتها"، نقول إيمان.</p>

<h2>ردع القانون</h2>

<p>بالمقابل، تقلل حنان فكري من أهمية التدريبات، فهي لا تقدم فائدة ملموسة، مؤكدة على أن "القوة الرادعة للقانون وتطبيقه هو الحل الجذري".</p>

<p>وتوضح المحامية الحقوقية عزيزة الطويل أن نشر صور وبيانات الضحايا يعد جريمة انتهاك للخصوصية يعاقب عليها القانون حسب المادة 113 مكرر مضافة <a href="https://www.google.com/url?sa=t&amp;source=web&amp;rct=j&amp;opi=89978449&amp;url=https://manshurat.org/file/79271/download%3Ftoken%3D4XEhKJIa&amp;ved=2ahUKEwjNw-O327KPAxWj9wIHHWu2KP4QFnoECB0QAQ&amp;usg=AOvVaw2-QRelTfM-mODUhx9z1d-h">لقانون</a> 177 لسنة 2020. "ليس فقط الضحايا وإنما المتهمون أيضًا إذ لم تتم إدانتهم وفقًا للقاعدة "المتهم برئ حتى تثبت إدانته".</p>

<p>وتضيف لـ <strong>المنصة</strong> أن نشر صور النساء في اتهامات الدعارة وغيرها يعد جريمة، فقد تتدمر حياتهن وقد يتعرضن للقتل علي يد ذويهم، أو يعيشن الوصم والتشهير.</p>

<p>وتدين المحامية الحقوقية "نشر الصحف صور وبيانات وأقوال الناجيات وإخفاء صور المتهمين في حادث طريق الواحات"، مؤكدة على أن ذلك قد يؤدي لشحن الرأي العام ضدهن وتغذيته بعلامات استفهام حول ملابسهن ومواعيد وجودهن بالشارع، وهو ما يعد جريمة خطاب تحريض على الكراهية.</p>

<p>وتتعجب عزيزة من تجاهل نقابة الصحفيين للخروقات المهنية في تغطية قضايا النساء، بينما ناقشت تغطية الجنازات، مشيرة إلى المادة 4 من <a href="https://manshurat.org/node/31481">قانون تنظيم الصحافة</a> 180 لسنة 2018 التي تحظر نشر المواد التي تحض على التمييز أو العنف أو العنصرية أو الكراهية، والمادة 19 التي توقف وتحجب الوسيلة التي تدعو للعنف أو الكراهية أو التمييز بين المواطنين وتحظر المادة 20 على وسائل النشر أو البث التعرض للحياة الخاصة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68fa5475-27d8-46e7-a747-33384a0cb7d1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="20633" role="article" about="/stories/20633" data-sanitized-id="node-20633" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/20633" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="20633" data-ph-capture-attribute-link-title='"العنف الرقمي".. عائق أمام النساء في التعبير عن حياتهن الشخصية' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"العنف الرقمي".. عائق أمام النساء في التعبير عن حياتهن الشخصية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وتشدد عزيزة الطويل على أن من حق الناجيات المطالبة بتعويضات من الصحف التي أساءت إليهن، وبحذف الصور المنشورة، وترى أن ذلك قد يشكل سابقة تكون مثالًا رادعًا لتكرار مثل هذه الممارسات. </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-6b76a768acf16c35043378f646a89841164e37bda726be6aad5c29522f8b7233">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 15:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758801744328732</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عُزلةٌ صيفًا مُواطَنةٌ شتاءً.. كيف حضر الدين وغابت الدولة عن إجازة الصغار؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26065</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/childprison.jpg.webp?itok=kKkaUowZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/childprison.jpg.webp?itok=kKkaUowZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم تتح لأنس، ذي الـ12 سنة، وأخويه الصغرين حمزة ومحمود 9 سنوات، فرصةٌ حقيقيةٌ للانفتاح على من يختلفون عنهم دينيًا. فالأخوة الذين يتلقون تعليمًا أزهريًا يحصرهم وسط أقران مماثلين دينيًا طوال شهور الدراسة، يقضون إجازتهم الصيفية بين المسجد ومعسكر يختار والداهما أفراده بعنايةٍ بحيث "يبقوا نفس تربيتنا ونعرف أهلهم"، حسب قول والدته شيماء صالح لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">قبل ثلاث سنوات استجابت شيماء،<strong> </strong>35 عامًا، وهي ربة منزل وأم لتوأمين في عمر الحضانة بجانب الأشقاء الثلاثة، إلى دعوة زوجها ورفاقه لتنظيم مقابلات بين أطفالهم المتقاربين في العمر "عشان يبقوا أصحاب".</p>

<p>بمرور الوقت تحولت المقابلات إلى ما تسميه شيماء "معسكر يتجمع فيه الأولاد مرتين أسبوعيًا؛ داخل مسجد ومعاهم حد كبير يشرح لهم تفسير آية أو سبب نزول سورة أو يعلمهم سلوكيات، أو يتجمعوا يلعبوا ماتش بلاي ستيشن أو يأجروا ملعب كرة، أو يروحوا رحلة للقناطر"، وتبيّن "كان الولاد في الأول بيباتوا يوم مع بعض، ولكن البيات اتلغي واكتفوا بالمقابلات".</p>

<p dir="rtl">"إحنا أسر ثقافتنا وتربيتنا شبه بعض بدل ما نسيب أطفالنا يتصاحبوا على أطفال مش عارفينهم، نخلي عيالنا أصدقاء ونبقى واثقين في الصحبة وفي التربية"، توضح الأم كيف ظهرت فكرة المعسكر الذي لم يملأ وحده فضاء الإجازة، لهذا يكثفون من دروس تحفيظ القرآن، "الولاد بيحفظوا قرآن للطفل في مسجد قريب بـ70 جنيه، وفي نفس الوقت بجيب لهم معلمة البيت، تراجع لهم اللي حفظوه في منهج المدرسة".</p>

<h2 dir="rtl">آخر يُفضّلُ الانعزال</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="cf350272-7650-4516-84e1-abd67254b50b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/13907150_1228169890555978_7909151961903948244_n.jpg.webp?itok=a-xXBPJf" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">موقع أميرة سعد للتعليم الذاتي</aside></div>
<figcaption>أنشطة للأطفال تهدف للتعلم ذاتيًا</figcaption></figure><p>ليس لدى أطفال شيماء أي مساحة أخرى بخلاف المسجد والمعسكر، ولا تتوافر لهم إمكانية الاشتراك في نادٍ اجتماعي. المساحة الوحيدة التي توفر لهم فرصة الاختلاط بآخرين من خلفيات دينية مختلفة هو تمرين السباحة. أما إيريني متري الطبيبة المسيحية وأم التوأم في عمر الـ14، فتكتفي بقرار واعٍ بما تقدمه الكنيسة لابنها وبنتها طوال شهور الصيف.</p>

<p dir="rtl">تتردد إيريني مع أسرتها التي تعيش في الإسكندرية على الكنيسة طوال العام، وفي الصيف تزداد الوتيرة مع انطلاق <a href="https://www.mahraganalkraza.com/">مهرجان الكرازة المرقسية</a>، الذي يعقد سنويًا ويتضمن منافسات بين كنائس الجمهورية في 12 فرعًا، منها مسابقة المحفوظات والبحوث واللغة القبطية، ومسابقات أدبية وثقافية ورياضية وإلكترونية.</p>

<p dir="rtl">تُعبّر إيريني ذات الـ44 عامًا لـ <strong>المنصة</strong> عن شعورها بالامتنان تجاه هذه الوفرة في الأنشطة التي يتيحها المهرجان ما يخفف من العبء الذي تتحمله الأمهات ومسؤولية ملء أوقات فراغ صغارهم في الصيف، فالمهرجان يعني أن الأطفال "يصحوا بدري وبيستغلوا وقت الفراغ، ويبنوا علاقات اجتماعية جديدة وصداقات وخبرات حلوة".</p>

<p dir="rtl">وتلفت إلى أن طفليها يشاركان في النسخة الحالية من المهرجان "في المرحلة الإعدادية بالمسابقات الدراسية واللغة القبطية، وابنى بيشارك في الشطرنج كمان، وبنتي بتشارك في كرة اليد والرسم والمسرح".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">يقضي طفلا إيريني صيفهما وسط أقرانهما في الكنيسة كما يقضي أطفال شيماء إجازتهم مع صحبة مسلمة لحفظ القرآن</p>
</blockquote>

<p>بخلاف دورها كأم، تشعر إيريني بالانتماء للمهرجان، "دخلت مسابقة رسم وكتابة أبحاث وأنا في ثانوي، أخذت مركز أول إسكندرية أبحاث، ولكن مكسبتش في الرسم، وبعد كده اشتركت وأنا في الجامعة"، لذا تمتد مشاركتها حتى اليوم بالمهرجان لكن كأحد المنظمين "أنا مسؤولة عن المرحلة الثانوية في الكنيسة. دوري تطوعي لأن الكتاب المقدس علمنا 'مجانًا أخذتم، مجانًا أعطوا'".</p>

<p>تنفي أم الطفلين حاجتهما لأي أنشطة خارج المهرجان، "نادرًا لو احتجت نشاط خارجي، باستثناء كرة السلة بتمنى لو تتوفر عشان ابني يشارك فيها".</p>

<p dir="rtl">هكذا يقضي طفلا إيريني صيفهما وسط أقرانهما في الكنيسة، كما يقضي أطفال شيماء إجازتهم مع صحبة مسلمة بحكم أنشطة تحفيظ القرآن والدروس الدينية، وهو ما يطرح أسئلة بالأخص حول كيف سيكون اللقاء مع بداية العام الدراسي المرتقب في 20 سبتمبر/أيلول المقبل بين رفقاء المقاعد الدراسية؟ وكيف سيتقبلون منهج المواطنة وتقبل الاختلاف الذي <a href="https://ecss.com.eg/12765/">تدمجه</a> وزارة التربية والتعليم منذ عام 2020 في المناهج الدراسية؟</p>

<h2 dir="rtl">من المسؤول؟</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f7b8eb3b-d96d-4dcc-8277-bc633d23f5a9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/f7b8eb3b-d96d-4dcc-8277-bc633d23f5a9.jpg.webp?itok=43GytgAL" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">دير الأنبا أنطونيوس-دير الميمون، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>من مسابقة كرة القدم بالمرحلة الثانوية في إيبارشية أطفيح، يوليو 2025</figcaption></figure><p>"خوف من الآخر وانعزالية"، يوصّف<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cff4dfd2-f2a7-4b4e-8d3d-d7a9fe73e4a1" href="https://almanassa.com/author/360" title="إسحق إبراهيم"> إسحق إبراهيم</a> مسؤول برنامج المساواة ومنع التمييز في <a href="https://eipr.org/">المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</a>، الحالة التي سيعيشها الأطفال فور عودتهم من إجازاتهم الصيفية، لكنه لا يُحمل المسؤولية للمساجد ولا الكنائس ولا للأسر التي توجه أطفالها إلى الأنشطة الصيفية في المؤسسات الدينية، مؤكدًا أن اللوم على بيوت الثقافة ومراكز الشباب وغياب دورها كمؤسسات مدنية توفر المساحات الآمنة والأنشطة للجميع.</p>

<p dir="rtl">ويؤكد على أن توجه الأسر على اختلاف دينها إلى المؤسسة الدينية في الأنشطة الصيفية يعكس احتياجًا حقيقيًا بادرت هذه المؤسسات بتلبيته، مشيرًا إلى أن الوضع "يزيد لدى الأسر المسيحية عن مسألة الاحتياج إلى البحث عن مساحة آمنة خالية من التنمر أو التمييز".</p>

<p>ويؤرخ بحث الأسر المسيحية عن هذه المساحة بـ"فترة السبعينات والثمانينات عندما حدث المد الإسلامي واختفت المساحات العامة للشباب والأطفال فبدأوا يتجمعون داخل المؤسسة الدينية".</p>

<p dir="rtl">تدريجيًا توسعت الكنيسة في هذا الدور "لأشكال إحنا شايفنها زي نشاط طوال السنة بيزيد في الصيف مثل مدارس الآحاد وأنشطة أخرى زي الرحلات والأنشطة الكروية"، مؤكدًت أنه بقدر ما وفر هذا للشباب والأطفال المسيحيين مساحة أمان خالية من التنمر أو التمييز فإنها "تسببت في عزلتهم".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">الاستمرارية والمساحة الآمنة يضمان جذب الأسر إلى الأنشطة خارج المؤسسات الدينية </p>
</blockquote>

<p dir="rtl">ويرصد إبراهيم على الجانب الآخر نقل "المساجد في السنين الأخيرة تجربةً مشابهةً للكنائس؛ فمثلًا بقوا يعملوا دروس دينية بانتظام للأطفال، مقدرًا بأن "تجربة المساجد لسه بتحبي في بدايتها، ومش باين مساحتها أد ايه".</p>

<p>وتطلق وزارة الأوقاف منذ 2022 <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/3524217.aspx">برنامجًا</a> صيفيًا للأطفال في المساجد كان أحد أهدافه المعلنة وقتها محاربة الإرهاب وحماية الأطفال من الفكر المتطرف.</p>

<p dir="rtl">يستمر البرنامج في نسخته الحالية التي انطلقت منذ 5 مايو/أيار حتى 30 سبتمبر/أيلول المقبل في 22 ألف مسجد على مستوى الجمهورية، عصر يومي الاثنين والأربعاء من كل أسبوع، ويتضمن دروسًا دينية، وحلقات لتحفيظ وتدقيق معاني القرآن، وشرحًا للأحاديث النبوية، إضافة إلى الربط بين العلوم والآيات القرآنية، حسب أسامة رسلان، المتحدث باسم وزارة الأوقاف، في <a href="https://newsroom.info/59044">مداخلة </a>تليفزيونية.</p>

<p>يشدد مسؤول برنامج المساواة ومنع التمييز بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية على أنه "لا يمكن أن نقول للمؤسسات الدينية اعملي أو متعمليش، ولكن لو عادت بيوت الثقافة ومراكز الشباب والأنشطة الصيفية بالمدارس والقطاعات المعنية بالطفولة، إلى الواجهة ستجذب إليها الأسر"، ضاربًا مثلًا "لو قرية فيها مؤسسة مدنية بتوفر أنشطة، هيقل الضغط على المساجد والكنائس، آه هيفضل فيه أسر تروح للمؤسسات الدينية لكن مش كله".</p>

<p>ولضمان جذب الأسر إلى الأنشطة خارج المؤسسات الدينية، يشترط إبراهيم الاستمرارية في الأنشطة "بحيث متكونش مرة وخلاص"، فضلًا عن "توفير المساحات الآمنة عشان الأسر المسيحية ما تخافش"، مشددًا على أنه لا يرى استحالةً في خروج الأسر المسيحية من إطار الكنيسة "سهل ده يحدث، أكيد هياخد وقت، وأكيد في مساحة مترسخة محتاجة وقت عشان يكون في شفاء منها، لكن مثلًا لو نوادي الشباب وفرت دورات رياضية للأطفال وفيها مساحة أمان أكيد الأسر هتروح، خاصة إن الكورة بقت لها مستقبل مش مجرد نشاط ترفيهي".</p>

<h2 dir="rtl">عزلة مفروضة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8981a3c4-046a-4176-8c59-7342b4837124" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/8981a3c4-046a-4176-8c59-7342b4837124.jpg.webp?itok=Ez1y46ee" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة مركز شباب شبرا، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>أطفال يلعبون كرة القدم في مركز شباب شبرا، 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">رغم ما قد يوحي به الأمر من أن لشيماء مطلقَ الحرية في تنظيم إجازة أطفالها كما ترى، وأنها المسؤولة عن حصر الأنشطة على المساجد وجلسات تحفيظ القرآن، فإن حديثها يعكس ما يمكن تسميته بـ"عزلة مفروضة"؛ إذا ما نظرنا إلى ندرة البدائل حولها.</p>

<p>تعبّر شيماء عن حاجة أطفالها لجهات توفر الأنشطة "بأسعار مخفضة"، موضحةً "كان نفسي يكون في كورسات لتحسين الخط أو تعلم الكمبيوتر، المادة دي احنا بنبقى واقعين فيها في الدراسة وما بيكونش في تطبيق كتير عليها".</p>

<p dir="rtl">يفصل بين سكن شيماء بمنطقة شبرا الخيمة، وأقرب مكتبة عامة ومركز ثقافة، 10 دقائق لكل منهما بالمواصلات، إلا أن الأزمة لم تكن في المسافة قدر ما كانت في "التكلفة"، تشرح "الكورس في المكتبة بـ300 و400 جنيه وأنا أي نشاط بعمله دلوقتي بضرب تكلفته في ثلاثة؛ عشان أودي عيالي الثلاثة"، هذا مع الانتباه إلى أن طفليها التوأم سفيان وجويرية في عمر الحضانة "ومش محتاجين أنشطة"، على حد تقديرها.</p>

<h2>خارج العزلة</h2>

<p dir="rtl">بين هذا وذاك حاولت أسرٌ البحث عن بدائل خارج نطاق المؤسسات الدينية، إلا أن لذلك ضريبة في ظل ندرة الأنشطة وتكلفتها، كما الحال مع أسماء رمضان أم سيف 12 سنة وتميم 9سنوات.</p>

<p dir="rtl">يزيد سكن أسماء (33 سنة) في مدينة 6 أكتوبر من صعوبة توفير أماكن توفر نشاطات "بتشقلب عشان ألقى لهم أنشطة".</p>

<p dir="rtl">التكلفة المالية ليست الوحيدة التي تتحملها أسماء، فهناك تكلفة تدفعها من وقتها، حيث تقطع المسافة من سكنها إلى وسط البلد مرتين أسبوعيًا؛ مرة لمشاركة طفليها في نادي قراءة لليافعين تنظمه دار نشر خاصة، بمقابل 400 جنيه للطفل، ومرة أخرى لحضور طفلها الأكبر كورس برمجة يكلفها 2500 جنيه، "بوديهم واستناهم وأجبهم".</p>

<p dir="rtl">بدورها ترفض أسماء حلمي، الأم لطفلة وحيدة في عمر التاسعة، إرسال طفلتها إلى نشاط بمسجد، مفسرة ذلك بأنها "مش عارفة هيوصلوا لها الدين إزاي"، وعوضًا عن ذلك "بجيب معلمة تحفظها القرآن في البيت، وبنروح مكتبة مصر العامة في الأميرية".</p>

<p dir="rtl">تعتبر أسماء نفسها محظوظة بقربها من المكتبة "ربع ساعة بالتوكتوك"، وتبدي رضاها عن خدماتها "بحجز لبنتي كورسات رسم ويوسي ماث بأسعار تساوى 60% أو 70% من الأسعار برا"، لكنها تعود وتشكك في كفاءة الخدمات في كل مرة تتابع فيه "جروب الماميز" في مدرسة الراهبات التي تتردد عليها طفلتها.</p>

<p dir="rtl">تشرح "كل شوية الأمهات يسألوا مين رايح رحلة الكنيسة، أو مين مشارك في كورس الكنيسة"، وتقدّر "بيدفعوا في كورس الكنيسة تلت المبلغ اللي بدفعه في المكتبة"، معبّرة عن حاجتها لتوفير مثل الأنشطة المتاحة في الكنائس بنفس الأسعار ولكن من قبل مؤسسات مدنية.</p>

<p dir="rtl">رغم تفضيلات أسماء التي تختار لطفلتها أنشطة صيفية بعيدة عن المؤسسة الدينية، فإن طفلتها ستبقى في دائرة العزلة نفها، إذ ستلتقي مطلع العام الدراسي المرتقب برفيقات قضين إجازاتهن داخل الكنيسة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8f94e1d3-97b4-4bdd-ad5c-a7bbf1b004dd" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="7118" role="article" about="/stories/7118" data-sanitized-id="node-7118" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/7118" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="7118" data-ph-capture-attribute-link-title=' "عيون مصر" المفتوحة على ملاعب طائفية' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span> "عيون مصر" المفتوحة على ملاعب طائفية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">لا تقلق أسماء حيال ذلك "يمكن عشان إحنا في مدرسة راهبات؛ فيه تركيز وبالذات في بداية الدراسة على تقبل الآخر وإن ما فيش فرق"؛ هذا بالنسبة لطفلة تدرس بمدرسة راهبات تجد من يذيب مساحات الاختلاف بينها وبين رفيقاتها، لكن من سيفعل ذلك مع أطفال شيماء وإيريني؟!</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-786ba9d991a6affd24a205b2989471e7dc12e01f8a39af5d6ec74c1b9910e1db">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 15:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758801744328731</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مستثمر سعودي يشكو فرض رسوم تجاوزت 850 مليون جنيه على مشروعه بالساحل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27332</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c2aa46e5-1b7a-4ec2-a10c-c0bb137e81c4.jpg.webp?itok=56MSYG-n" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c2aa46e5-1b7a-4ec2-a10c-c0bb137e81c4.jpg.webp?itok=56MSYG-n" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تقدّم مستثمر سعودي بشكوى إلى هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة اعتراضًا على قرار فرض رسوم تجاوزت 850 مليون جنيه على قطعة أرض يملكها في منطقة الساحل الشمالي، وذلك ضمن ما يُعرف بـ"رسوم التنازل" التي فرضتها الحكومة مؤخرًا، وفق مصدر مطلع على ملف الأراضي بالهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>كانت الهيئة <a href="https://asharqbusiness.com/companies/91963/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B6%D8%B9-%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85/">فرضت</a> في يوليو/تموز الماضي رسومًا تصل إلى ألف جنيه للمتر المربع على المشروعات العقارية والسياحية التي يشارك في تنفيذها أكثر من مطور، في خطوة تقول إنها تستهدف منع تهرب الشركات من سداد رسوم التنازل، كما ألزمت الشركات المتعاقدة في العقود المستقبلية بسداد 10% من قيمة الأرض، إذا تولى مطور آخر تنفيذ المشروع أو الإعلان عنه.</p>

<p>وحسب المصدر فإن المستثمر السعودي أكد في شكواه أنه لم يبع الأرض أو يتنازل عنها، وأن التغيير اقتصر على اسم المشروع فقط.</p>

<p>وأوضح المصدر أن الهيئة تتعامل مع جميع المستثمرين وفق القواعد والضوابط ذاتها، مشيرًا إلى أن أي تغيير في ملكية الأراضي داخل المدن الجديدة يخضع لرسوم التنازل.</p>

<p>لكنه أوضح في الوقت ذاته أن الهيئة تراجع المستندات المقدمة، و"الملف يتضمن تراخيص صدرت بالاسم الجديد للمشروع وباسم المستثمر نفسه، وإذا تأكدت الهيئة من صحة موقفه فلن يُطالب بسداد الرسوم".</p>

<p>كانت هيئة المجتمعات العمرانية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5905b99a-d271-421d-897a-1d9b88ac7a04" href="https://almanassa.com/news/27022" title="مصادر حكومية: الإسكان تطرح حلولًا لتهدئة أزمة رسوم أراضي الساحل">أقرت</a> تيسيرات في سداد رسوم التنازل، تشمل دفع 10 إلى 20% مقدمًا، وتقسيط الباقي على خمس سنوات بفائدة 10%، بدلًا من سعر الفائدة <a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/statistics/overnight-deposit-and-lending-rate?utm_source=chatgpt.com">المعلن</a> لدى البنك المركزي البالغ 23%.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 15:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758801744328730</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فرقاطة إيطالية ثانية لدعم "أسطول الصمود".. وتحذيرات من هجوم إسرائيلي وشيك</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27333</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/227d4fee-84a8-4f4b-9671-f5be17cd5f8b.jpeg.webp?itok=_H_z6Zq7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/227d4fee-84a8-4f4b-9671-f5be17cd5f8b.jpeg.webp?itok=_H_z6Zq7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن وزير الدفاع الإيطالي جيدو كروسيتو، اليوم الخميس، إرسال فرقاطة حربية ثانية لدعم أسطول الصمود العالمي الذي يحاول كسر الحصار على غزة وإيصال المساعدات.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d4f146a9-2609-46dd-9310-633e594c8bd9" href="https://almanassa.com/news/27304" title="أسطول الصمود يتعرض لهجوم بالمُسيرات والقنابل الصوتية في البحر المتوسط">تعرضت</a> 6 سفن ضمن أسطول الصمود العالمي المتجه إلى غزة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على القطاع لهجومٍ من مسيرات أطلقت المقذوفات والقنابل الصوتية تجاهها ما تسبب في خسائر مادية طفيفة دون تسجيل إصابات بشرية.</p>

<p>بعدها ندد وزير الدفاع الإيطالي جيدو كروسيتو بالهجوم الذي تعرض له أسطول الصمود العالمي، فجر أمس الأربعاء، في البحر المتوسط، معلنًا إرسال فرقاطة تابعة للبحرية الإيطالية لحماية الأسطول وتقديم المساعدة، قبل أن <a href="https://asharq.com/politics/153996/%D9%81%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/">يعلن</a> اليوم إرسال أخرى.</p>

<p>في الأثناء، حذرت عدة دول مواطنيها المشاركين في الأسطول من هجوم إسرائيلي وشيك عليه، وفق الجزيرة.</p>

<p>وحسب الجزيرة، كان الأسطول قرر إبحار سفنه في المياه الإقليمية اليونانية الليلة الماضية وحتى صباح اليوم لتقليص فرص الاعتداءات الإسرائيلية على المشاركين في الرحلة.</p>

<p>وظهر اليوم، قال أسطول الصمود العالمي في بيان على سيجنال إنه سيعقد مؤتمرًا صحفيًا طارئًا اليوم بعد ورود معلومات وصفها بـ"الموثوقة" حول هجوم إسرائيلي عنيف وشيك.</p>

<p>وأضاف "معلومات استخباراتية موثوقة تشير إلى أن إسرائيل من المرجح أن تصعد الهجمات العنيفة على الأسطول في غضون الـ48 ساعة المقبلة، وربما تستخدم أسلحة يمكن أن تغرق القوارب أو تصيب أو تقتل المشاركين".</p>

<p>وأسطول الصمود العالمي هو مهمة مدنية متعددة الجنسيات تضم أكثر من 500 طبيب ومحامٍ وبرلماني ونقابي ومدافع عن حقوق الإنسان يقدمون المساعدات الطبية والغذائية لمواطني غزة المحاصرين. </p>

<p>ومطلع الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، قبل أن يتوقف في ميناء سيدي بوسعيد في تونس حيث التحقت به سفن أخرى، ليستكمل مسيرته مجددًا نحو غزة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني، ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع النشطاء بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>ولم يكن الهجوم على أسطول الصمود هو الأول على السفن التي تحاول كسر الحصار على غزة، ففي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 15:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758801744328729</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل: الاتفاق مع سوريا مرهون بنزع السلاح وضمان سلامة الدروز</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27330</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=sBCDt2et" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=sBCDt2et" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكدت تل أبيب مجددًا أنها تجري محادثات مع دمشق<strong> </strong>لتوقيع اتفاق أمني<strong>، </strong>لكنها رهنت التوصل إليه بضمان نزع السلاح في الجنوب وأمن الدروز في سوريا، وسط نفي لقرب إبرام الاتفاق.</p>

<p>وأول أمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="54c1153e-77d9-4bea-a88b-a2384ba8c56c" href="https://almanassa.com/news/27301" title="اتفاق وشيك بين إسرائيل وسوريا يمنع دمشق من تحريك آليات عسكرية قرب الحدود">قال</a> المبعوث الأمريكي الخاص لسوريا توم برّاك إن المحادثات تقترب من إبرام اتفاق "خفض التصعيد" لوقف الهجمات الإسرائيلية على سوريا مقابل التزام دمشق بعدم تحريك آليات أو معدات عسكرية ثقيلة قرب الحدود.</p>

<p>نهاية الأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7bfdfe39-e966-404c-9c07-6bb662739e38" href="https://almanassa.com/news/27205" title="دمشق تتوقع اتفاقًا أمنيًا مع إسرائيل خلال أيام.. والشرع: لا يعني التطبيع  ">أكد</a> الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع أن المفاوضات أوشكت على التوصل إلى اتفاق شبيه باتفاقية <a href="https://www.mod.gov.eg/ModWebSite/DocumentDetails.aspx?id=5">فض الاشتباك</a> عام 1974 وقد يُوقّع خلال أيام، مؤكدًا أن ذلك "لا يعني بأي حال تطبيع العلاقات مع تل أبيب".</p>

<p>مساء أمس، <a href="https://x.com/IsraeliPM/status/1970935463407202587">قال</a> مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو إن التوصل إلى نتائج بشأن الاتفاق<strong> </strong>مشروط بضمان مصالح إسرائيل، التي تشمل نزع السلاح في جنوب سوريا وحماية سلامة وأمن الدروز.</p>

<p>والأحد الماضي، أكد نتنياهو وجود تقدم بشأن الاتفاق الأمني ​​مع سوريا، لكن إبرامه ليس وشيكًا.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-says-conclusion-talks-with-syria-contingent-demilitarisation-safeguarding-2025-09-24/">نقلت</a> رويترز عن مصادر لم تسمها لكنها قالت إنها مطلعة على المحادثات أن سوريا تعمل تحت ضغط من الولايات المتحدة على تسريع المحادثات مع إسرائيل، وتأمل أن ينهي الاستيلاء الإسرائيلي الأخير على أراضيها، لكنه في الوقت ذاته لن يرقى إلى مستوى معاهدة سلام كاملة.</p>

<p>وفي اليوم التالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">لإطاحة</a> المعارضة المسلحة في سوريا بنظام بشار الأسد في ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت </a>إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم".</p>

<p>ومنذ ذلك الحين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0810eb6f-6589-4b5d-aaaa-4f9154fbb9b7" href="https://almanassa.com/news/23220" title="إسرائيل تهاجم سوريا جوًا وبرًا.. وتحذر الشرع: ستدفع ثمنًا باهظًا">نفذت</a> إسرائيل مئات الغارات على مواقع عسكرية سورية، مبررة عملياتها بالخشية من وصول أسلحة ثقيلة إلى السلطات الجديدة وانتشار أنشطة تعتبرها "إرهابية".</p>

<p>وخلال مقابلة مع صحيفة "ملييت" التركية، الأسبوع الماضي، اعتبر الشرع أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1821527-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">استهداف</a> إسرائيل القصر الرئاسي ومقر وزارة الدفاع في دمشق قبل أسابيع يمثل "إعلان حرب"، لكنه شدد في الوقت ذاته على أن التوصل إلى اتفاق أمني معها "لا مفر منه".</p>

<p>وجاء حديث الشرع عن ضرورة التوصل إلى اتفاق رغم تشكيكه في مدى التزام تل أبيب بأي تفاهمات مستقبلية، وقال "إذا كان السؤال هل أثق بإسرائيل؟ فالجواب: لا أثق بها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 13:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758796330778438</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لا بيوت آمنة للمعنفات في قرى مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/25294</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/c9e09711-9172-4fdd-bdfd-8b53ba0d5c6a.png.webp?itok=ZPCmxih-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/c9e09711-9172-4fdd-bdfd-8b53ba0d5c6a.png.webp?itok=ZPCmxih-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>تزوجتْ محاسن أحمد<em>(*) </em>في سنٍ صغيرةٍ كعادةِ أكثرية أبناء محافظتها سوهاج. لم تكمل تعليمها واكتفت بالشهادة الإعدادية. "اتجوزت قريبي، موظف وأموره المادية مستقرة، وشكله كان كويس"؛ وبدت حياتها عاديةً، غير أن ذلك لم يدم.</p>

<p>"جوزي عرف طريق المخدرات، وبدأ العنف. ضرب خفيف يعدي. مع الوقت بقى يزيد، لحد ما كان بيخلي جسمي كله مليان جروح ودم"، تقول محاسن لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>لا تجد الزوجة التي تبلغ من العمر 26 عامًا ملجأً سوى بيت أهلها في كل مرة تتعرض فيه للعنف "كنت بجري عليهم عشان ينقذوني. في كل مرة كنت بلاقي نفس الرد لازم ترجعي لبيتك.. الطلاق عيب، وهو قريبنا".</p>

<p>ليست محاسن وحدها، فالنساء في القرى والنجوع بجنوب مصر وشمالها لا يعرفن مأوى يلجأن إليه حين يتعرضن للعنف الزوجي سوى الأهل والأصدقاء.</p>

<h2>مقهورات بأمر الرجال</h2>

<p>حسب الإحصاءات الرسمية الصادرة عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، مطلع 2023، التي نشرها <a href="https://news.un.org/ar/audio/2023/11/1126362">موقع الأمم المتحدة</a>، فإن عدد النساء والفتيات اللاتي يتعرضن للعنف سنويًا في مصر يقدر بنحو ثمانية ملايين.</p>

<p>وتضع المنسقة العامة لـ<a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=100090006247314">مبادرة المرأة الريفية</a> لمياء لطفي تقديرات أعلى للمعنفات، وتؤكد لـ <strong>المنصة</strong> أن "العنف ضد النساء في الريف المصري منتشرٌ بشكل مقلق، وتقديري الشخصي أنه يتجاوز نسبة الـ90% بأشكاله المختلفة من عنف نفسي وجنسي واقتصادي وبدني. الأخطر أن كثيرًا من هذا العنف يبرر اجتماعيًا، بل ويُقدَّم أحيانًا كنوع من التربية أو الحماية، خصوصًا حين يأتي من الأب أو الزوج أو الأخ".</p>

<p>تشدد لمياء لطفي على أن ثقافة قبول العنف هي ما يجعل فكرةَ مغادرةِ المرأة للمنزل شبهَ مستحيلة؛ وهو ما تؤكد محاسنُ على صحته "أهلي كانوا شايفين إن اللي بيعمله جوزي ده مجرد نزوة، وإن ربنا ممكن يهديه، حاولوا يصلحوا بينا مرات كتير".</p>

<p>"مرة من المرات ضربني لدرجة حسيت إن روحي بتتسحب، جسمي كله كان بينزف، وما قدرتش أرجع عند أهلي تاني، لأني عارفة إنهم هيجبروني أروح له من جديد، لجأت لواحد من أقاربي، لكن حتى هناك ما لقيتش حل"، تضيف محاسن.</p>

<p>الهروبُ ليس حلًا ملائمًا لمحاسن وغيرها من نساء الريف، كما تؤكد منسقة <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=100090006247314">مبادرة المرأة الريفية</a> لأنهم "بيخافوا يتعرضوا لعنف أكبر، أو الملاحقة من الأسرة، أو حتى القتل"، أو كما تقول محاسن "عندنا ما ينفعش الست تعيش عند صاحبتها أو في أي مكان غير بيت قرايبها". </p>

<p>بالتالي لن يكون مناسبًا "تشجيع النساء على ترك منازل العنف إن لم يكن لديهن مكان آمن يلجأن إليه"، وفق نصيحةٍ من بندانا رانا، مؤسِّسة <a href="https://gnws.org/">الشبكة العالمية للبيوت الآمنة</a>.</p>

<h2>مساحة آمنة لمحاسن</h2>

<p>تبحث محاسن، التي لا تستطيع مقاومة ضغوط أهلها لإعادتها إلى زوجها الذي تركته من 6 أشهر ، عن مأوى ينقذها من المصير المعتاد، "عايزة أي مكان أستخبى فيه، وأقدر أبدأ من جديد، بس أهم حاجة يكون تبع الحكومة عشان أبقى محمية فيهم". </p>

<p>لمثل هذه الظروف القاسية، من المفترض أن وزارةَ التضامن، توفّر، إلى جانب بعض المبادرات الحقوقية النسوية، بيوتًا آمنةً لاستضافة النساء المعنفات اللواتي لا مأوى لهن. إلا أنها تظل محدودةً وتواجه الكثير من التحديات التي تحول دون استفادة النساء، خصوصًا في الريف منها.</p>

<p><a href="https://genderiyya.xyz/wiki/%D8%A8%D9%8A%D9%88%D8%AA_%D8%A2%D9%85%D9%86%D8%A9">البيوت الآمنة</a><strong> </strong>هي مأوى مؤقت ومؤمّن للنساء المعنّفات، الهدف منه حماية الناجيات من التعرض المستمر للعنف، وإعادة تأهيلهن نفسيًا واجتماعيًا وتمكينهن من اتخاذ قرار مستقل بشأن مستقبلهن.</p>

<blockquote>
<p>تجربة مصر مع البيوت الآمنة محدودةٌ للغاية.. القليل منها متاحٌ وأغلبها يُدار في سرية</p>
</blockquote>

<p>تعود تجربة البيوت الآمنة في مصر إلى عام 2003، حين أُنشئت أول سبعة بيوت بقرار وزاري بعد ثلاث سنوات من المناقشات والتحضيرات، إلا أن بعضها أُغلق بعد عام 2011، كما تؤكد المحامية نورا محمد رئيسة مؤسسة قضايا المرأة المصرية لـ <strong>المنصة </strong>"عملنا محاولات جادة لإعادة افتتاح بعضها وحصلنا على حكم قضائي يُلزم الوزارة بإعادة تشغيل أحد هذه البيوت، ولكن لا يزال مغلقًا".</p>

<p>وتصف <a href="https://www.nazra.org/2016/05/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%81%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B0%D9%87%D8%A8%D9%86">دراسة</a> بحثية أجرتها مؤسسة نظرة للدراسات النسوية، في 2016، تجربةَ مصر مع البيوت الآمنة بأنها محدودة للغاية؛ "القليل منها متاح، وأغلبها يُدار في سرية، وأحيانًا غير مؤهلة لاستقبال حالات صعبة، بعضها لا يُعلن عن مكانه إطلاقًا، ويكتفي بخط ساخن أو تحويلات من جهات معينة، بينما تكتفي بعض البيوت بمكتب إداري يوجه النساء إلى الملجأ لاحقًا".</p>

<h2> 11 مركزًا حكوميًّا لا تكفي </h2>

<p>تؤكد وزارة التضامن الاجتماعي على توفر عدد من البيوت الآمنة الموزعة على المحافظات المختلفة، تُعرف باسم <a href="https://www.moss.gov.eg/Sites/MOSA/ar-eg/Pages/WomensHostingCenters-aspx.aspx">مراكز استضافة المرأة</a>، وتصرُّ مدير إدارة المرأة بوزارة التضامن الاجتماعي أروى نور على أن الوزارة لديها منظومةٌ متكاملةٌ لدعم النساء اللاتي يتعرضن لمختلف أشكال العنف، سواء النفسي أو الجسدي أو الاقتصادي، وتعمل على توفير الدعم النفسي والقانوني لهن.</p>

<p>وتوضح لـ<strong> المنصة </strong>أن<strong> </strong>الوزارة تديرُ 11 مركزًا لاستضافة وتوجيه النساء موزعة على محافظات القاهرة والجيزة والقليوبية والإسكندرية والفيوم والمنيا وبني سويف والدقهلية وسوهاج وكفر الشيخ ودمياط.</p>

<p>توفر هذه المراكز، حسب أروى، خدمات متكاملة تشمل الإيواء الآمن للمرأة وأطفالها في حالات الأزمات إلى جانب تقديم استشارات قانونية ونفسية واجتماعية متخصصة، كما تقدم مساعدات عينية ومادية عاجلة، وتساعد في استخراج الأوراق الثبوتية للمرأة التي تفتقر إلى المستندات الرسمية، بالإضافة إلى تنفيذ برامج التمكين الاقتصادي التي تهدف إلى مساعدة النساء على تحقيق الاستقلال المالي. </p>

<p>هذا العدد القليل من البيوت لا يتوزعُ بشكل عادل، فالقاهرة وغيرها من العواصم أفضلُ حالًا؛ فكما تؤكد هالة بدر، مسؤولة مراقبة ومتابعة البيوت الآمنة في إدارة غرب مدينة نصر ، يوجدُ بالقاهرة أحد أهم نماذج الاستضافة، وهو مجمع الأسمرات، الذي يتبع وزارة التضامن مباشرة، فضلًا عن مركز الاستضافة التابع لجمعية عمر بن عبد العزيز بمنطقة أرض الجولف، فيما توجد مراكز مماثلة أيضًا في محافظة الجيزة، وتؤدي دورًا فاعلًا في حماية النساء والفتيات من مختلف أشكال العنف الأسري، سواء كان من الأزواج أو الإخوة أو حتى الآباء.</p>

<blockquote>
<p>أغلب  البيوت تكون مكدسةً والدخول إليها صعبٌ</p>

<p> </p>
</blockquote>

<p>وفيما تشير هالة بدر إلى أن وزارة التضامن تمتلك قاعدة بيانات كاملة تشمل كل مراكز الاستضافة على مستوى الجمهورية، وتوفر إمكانية الوصول إليها بالتنسيق مع المجلس القومي للمرأة، فإن عزة سليمان رئيسة مجلس أمناء مؤسسة المرأة المصرية<strong> </strong>ترى أن التواصل مع دور الاستضافة في المحافظات والقرى يظل محدودًا، ليس فقط بسبب نقص البيانات أو صعوبة الوصول إلى معلومات محدثة، ولكن لأن "الثقافة المجتمعية نفسها بتمنع الستات تطلب الدعم وبتجبرهم على الصمت".</p>

<p>إلا أنه، ومن وقع خبرتها، تشكي عزة من غياب قاعدة بيانات معلنة حول أماكن وتفاصيل البيوت، و"ده بيخلي التواصل صعب في الحالات الطارئة"، منوهة<strong> </strong>بأن المؤسسة ساعدت بعض الحالات "وفي الغالب ما بتستقرش فترة طويلة في البيوت، إما لأنها بتكمل إجراءات قانونية وبتنقل لسكن تاني، أو ما بتلاقيش اللي بتدور عليه فبتمشي"، معقبةً "ودي إشكالية كلنا عارفين إنها جزء من الواقع المعقد للبيوت دي".</p>

<p>ولا ترى نهى صدقي، المسؤولة الإعلامية لوزارة التضامن الاجتماعي، تقصيرًا حكوميًا في التعريف بهذه المنازل، "عملنا أفلام قصيرة ووثائقية بتتكلم عن مراكز الاستضافة زي فيلم <a href="https://www.youtube.com/watch?v=X5w6q7O0nEQ&amp;fbclid=IwY2xjawLyrWhleHRuA2FlbQIxMQABHjbykttHHscTSwRSu8PrGkzATtw63L0XCgnk5GV4clP71fJfyHOMitZVSBSu_aem_YWvrusjAWALV72EQIuz6zg">راسك مرفوعة</a> اللي اتصور في الأسمرات والإسكندرية"، تقول لـ <strong>المنصة </strong>مشيرة إلى أهمية الخبرة الشخصية في تداول المعلومات حول هذه المراكز. </p>

<p>فيما تؤكد نهى عبد الوهاب، مؤسسة مبادرة <a href="https://www.facebook.com/souttosupportwomensrights">صوت</a>، على أنه لا يوجد حصر رسمي شامل لأعداد النساء المعنفات أو حجم الاحتياج الفعلي لبيوت الأمان، وكل ما لدينا حتى الآن اجتهادات فردية ومحلية من مبادرات أو مؤسسات مجتمع مدني.</p>

<p>كما أن أغلب هذه البيوت تكون مكدسةً، و"الدخول ليها صعب عشان فيه شروط أهمها توافر بطاقة رقم قومي، و<a href="https://www.moss.gov.eg/Sites/MOSA/ar-eg/Pages/sector-service-detail.aspx?sid=37">سداد اشتراك رمزي</a>، وده مش متوفر في كتير حالات، الستات بتبقى مطرودة من غير ورق ولا فلوس"، تقول نهى لـ <strong>المنصة</strong>. </p>

<h2>مبادرات نسوية</h2>

<p>لا ترى منسقة العامة <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=100090006247314">مبادرة المرأة الريفية</a> لمياء لطفي في الدور التابعة للوزارة حلًا مثاليًا؛ لأنها غالبًا ما تكون بعيدةً جغرافيًا عن النساء المستهدفات، وغير مؤمنة بشكل كافٍ، وأماكنها معروفة، "وأهل الست بيعرفوا يوصلولها وده بيعرضها هي واللي شغالين في الدار للخطر".</p>

<p>إضافة إلى ذلك، "لما الست تقرر تلجأ لدار استضافة بتلاقي صعوبات في التنقل وبتضطر تسيب شغلها ودراستها، ما فيش دعم حقيقي جوا الدور".</p>

<p>لهذه الأسباب، تلجأ كثير من النساء إلى المبادرات والجمعيات النسوية المستقلة التي تكون أكثر مرونة وسرعة في التعامل، وتستطيع التدخل ميدانيًا لمساعدتهن بشكل فوري؛ فعلى سبيل المثال، تؤدي مبادرة صوت دورًا تنسيقيًا في مساعدة المعنفات الباحثات عن مكان استضافة.</p>

<p>"نلجأ  أولًا لبيوت الوزارة، فإن لم تجد مكانًا متوفرًا، نبحث عن بدائل زي دار مؤسسة قضايا المرأة المصرية اللي اتقفلت، أو بنلجأ لشبكة المبادرات زي براح آمن أو ممكن نقدم دعم اجتماعي، زي توفير سكن مؤقت أو حتى تغطية مصاريف ضرورية"، تقول نهى عبد الوهاب.</p>

<p>تعتبر  مؤسسة "صوت" أن الإنجاز الحقيقي للمبادرة، هو إعداد <a href="https://soutwomen.org/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A9/">خريطة بيوت الأمان</a> الرقمية لأماكن دعم المرأة في مختلف المحافظات المصرية، وتشمل جميع البيوت التابعة لوزارة التضامن الاجتماعي بشكل مباشر، والأخرى التابعة لجمعيات أهلية ولا تعمل تحت إشراف الوزارة. وتوفّر بيانات دقيقة مفعّلة بالـ GPS، "لو ست واقفة في سوهاج تضغط على أقرب نقطة وتعرف المسافة والوقت اللازم للوصول". </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c683a33c-42e9-494f-9238-ea389eb7b09c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4088" role="article" about="/stories/4088" data-sanitized-id="node-4088" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4088" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4088" data-ph-capture-attribute-link-title="الهجالة: بماذا يخبرنا الصعيد عن العنف الزوجي؟" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الهجالة: بماذا يخبرنا الصعيد عن العنف الزوجي؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في رحلة بحثها عن مكان آمن، وجهت <strong>المنصة</strong> محاسن للاتصال بالخط الساخن للوزارة <a href="https://www.moss.gov.eg/Sites/MOSA/ar-eg/Pages/contact-us.aspx">16439</a>، وجرى توجيهها بالفعل إلى المركز الموجود بقرية الكوامل بحري، باعتباره أقرب مركز استضافة لها، وفيه يمكن أن تقيم لمدة تبدأ بـ3 شهور قابلة للمد حتى عام كامل. </p>

<p>"دلوقتي مش نفسي في حاجة غير الأمان"، هذا كل ما تأمل فيه محاسن؛ أن تجد مأوى يحميها من زوجها وأهلها، وهو ما تراه لمياء لطفي أمرًا ليس سهلًا، فقصص نجاح لجوء المعنفات من الريف لدور استضافة "اسثنائية"، وقليلات منهن من لديهن القدرة والقوة للخروج من الدوامة.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) اسم مستعار بناء على طلب المصدر</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-f92567d14d04bd93445ca8a31f4b0c570979dd309c3e99ecd83f960bfac580ba">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 12:02:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758790955682673</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دعوات حقوقية لتشديد عقوبات تسميم وقتل الحيوانات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27326</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/eacf797e-4f44-43f7-b995-e0305588bdba.jpeg.webp?itok=90ch6fJf" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/eacf797e-4f44-43f7-b995-e0305588bdba.jpeg.webp?itok=90ch6fJf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دعا ناشطون في مجال حقوق الحيوان إلى تشديد العقوبات الموجودة في قانون العقوبات بشأن تسميم أو قتل الحيوانات، فضلًا عن مطالبتهم الحكومة بضرورة إصدار قانون شامل ينظم التعامل مع الحيوانات، وذلك خلال ندوة بعنوان "حقوق الحيوان والثقافة المجتمعية وتفعيل القانون" مساء أمس الأربعاء بنقابة الصحفيين.</p>

<p>وقالت رئيسة اتحاد جمعيات الرفق بالحيوان منى خليل إن "زيادة أعداد الجرائم المرتكبة ضد الحيوانات مؤخرًا تعود إلى غياب العقوبات المشددة، ف<a href="https://www.youm7.com/story/2023/4/23/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%BA%D9%84-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%A3%D9%88-%D8%A5%D9%8A%D8%B0%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%81%D9%82%D8%A7/6157742">المادة</a> 357 من قانون العقوبات نصت على غرامة قدرها 200 جنيه لمن يقوم بتسميم حيوان أو قتله".</p>

<p>ودعت إلى زيادة الغرامة لتتوافق مع الأوضاع الحالية "هذه الغرامة تم إقرارها في ستينيات القرن الماضي وبالتالي هي لا تتناسب مع الأوضاع الحالية"، مستدركة "هذه القيمة حينها كانت تساوي راتب أكبر موظف في الدولة".</p>

<p>ورأت أن العقوبات الموجودة حاليًا لا تتناسب مع الجرائم المرتكبة "شهدنا تطورًا كبيرًا في أحجام الجرائم وأشكال التعذيب على مدار السنوات الماضية، وبالتالي نرغب في إقرار عقوبات تردع من تسول له نفسه تسميم حيوان أو قتله".</p>

<p>منتصف الشهر الحالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="102172b8-f123-4da7-b0d6-cc8181bdda81" href="https://almanassa.com/news/27078" title='الحبس 6 أشهر مع الشغل لمتهمة بـ"تسميم كلاب".. ومحامي المبلغين: حكم رادع'>أصدرت</a> محكمة جنح 6 أكتوبر حكمًا غيابيًا بحبس متهمة 6 أشهر مع الشغل وكفالة 10 آلاف جنيه لإيقاف التنفيذ لحين نظر المعارضة، لإدانتها بتسميم مجموعة من الكلاب داخل كمباوند دجلة بالمز بمدينة 6 أكتوبر الجديدة؛ تلك الواقعة التي لاقت اهتمامًا بالغًا في مايو/أيار الماضي عندما انتشرت <a href="https://web.facebook.com/100067773623849/videos/pcb.1016114623990982/1186521799437517">فيديوهات</a> لكلاب مسمومة غارقة في دمائها بطرقات الكمباوند، وسط مطالب لوزارة الداخلية والنيابة العامة بالتحقيق، والقبض على الجناة، ووقف تعذيب وقتل الكلاب بالشوارع.</p>

<p>واتفقت عضوة مجلس النواب سميرة الجزار مع منى خليل على ضرورة تشديد عقوبات الاعتداء على الحيوانات "نعمل أيضًا على مشروع قانون لتقديمه إلى المجلس لينظم التعامل مع الحيوانات بمنظوره الشامل، ويشمل جميع الحيوانات، وعقوبات تعذيبها وتسميمها".</p>

<p>وقالت خلال كلمتها "حقوق الحيوان في مصر ضايعة، بل حقوق البيئة كلها بما فيها الإنسان ضايعة، فضلًا عن وجود تغيرات مناخية ساهمت في التأثير بشكل سلبي على العديد من الحيوانات الموجودة في مصر".</p>

<p>بدورها، قالت مقررة لجنة الحريات بنقابة الصحفيين إيمان عوف إن النقابة تعتمد شعارًا دائمًا وهو الحرية لكافة الكائنات الحية، على رأسها الإنسان، "الوضع حاليًا بات مقلقًا، حيث إننا نجد تعاملًا غير إنساني مع الحيوانات".</p>

<p>وأضافت خلال كلمتها "هذه الحيوانات أرواح خلقت ولها حقوق وواجبات، وهي أشبه بالأطفال، فلا تملك القدرة على التعبير عن متطلباتها ورغباتها والاحتياجات الخاصة بها، مما يحتم علينا الرفق بها".</p>

<p>وعقب انتهاء كلمتها شهدت القاعة مشادات بين الحضور، نتيجة لخروج إحدى المشاركات على المنصة وإلقاء كلمة مطالبة بمنح الحرية للإنسان أولًا قبل الحيوانات، قائلة "مصر طول عمرها بها حقوق ورفق بالحيوان، وفي حين أننا علينا دعم حقوق الإنسان، فالكلاب تنام على سلالم نقابة الصحفيين، والقطط تملأ روف النقابة وبتدخل المطبخ، حيث يقوم البعض بالعطف عليها، وهو ما يمثل فوضى كبيرة، ويجب طردها".</p>

<p>وأثارت الكلمة غضب العديد من الحاضرين من المهتمين بحقوق الحيوان، والذين طالبوها بالنزول من على المنصة "انتي شخص غير مرغوب في حضوره".</p>

<p>من ناحيتها، قالت براء المطيعي، مديرة البرامج العلمية بالبرنامج العام في الإذاعة المصرية، "حاولنا كثيرًا خلال السنوات الماضية في التصدي لمحاولات تسميم الحيوانات وقتلها ولكننا لم نجد صدى لأصواتنا أو استماع لها"، مطالبة نقابة الصحفيين بالتقدم بخطاب رسمي إلى مجلس الوزراء يتضمن المطالبة بسرعة إصدار قانون شامل ينظم التعامل مع الحيوانات "نحن لم نكتفي <a href="https://manshurat.org/content/sdr-qnwn-tnzym-hyz-lhywnt-lkhtr-wlklb">بالقانون</a> رقم 29 لسنة 2023، فهذا قانون اختص فقط الحيوانات الخطرة".</p>

<p>وطالبت وزارة التربية والتعليم بضرورة إضافة مقررات توعوية حول كيفية التعامل مع الحيوانات بالمناهج الدراسية للطلاب.</p>

<p>كما طالبت وزارة الصحة بإطلاق حملات علاج نفسي لمن يقومون بالاعتداء على الحيوانات.</p>

<p>من الناحية الطبية، قال الطبيب البيطري، يحيى مدبولي، إن "انتقال الأمراض من الحيوانات إلى الإنسان له العديد من الاشتراطات، خاصة فيما يتعلق بمرضي السعار وداء القطط".</p>

<p>وأضاف مدبولي، خلال كلمته، "السعار مرض فيروسي، أي يشترط عند انتقاله أن يكون من كائن عائل له إلى كائن آخر غير عائل له أو غير مصاب، بالتالي الكلاب جميعها تولد طبيعية بدون سعار، لأنها تصاب به حينما تتعرض للعقر من كلب مصاب بهذا المرض".</p>

<p>وأكمل "حال تعرض إنسان للعقر من كلب فإن هناك أعراضًا علينا الانتباه لها للسيطرة على الحالة المرضية منذ البداية، والتي تشمل الانعزال التام، أو العدائية غير المبررة، أو الخوف من المياه والخوف من النور والريالة المستمرة، والعضعضة في الأشياء الصلبة".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97d987e2-0700-4076-90c0-dfda73467580" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26587" role="article" about="/stories/26587" data-sanitized-id="node-26587" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26587" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26587" data-ph-capture-attribute-link-title="محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وتابع "فترة حضانة السعار تتراوح ما بين 3 أيام لـ6 أشهر بحد أقصى حسب مكان العضة والجرعة التي تم الحصول عليها".</p>

<p>والشهر الماضي، نشرت <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97d987e2-0700-4076-90c0-dfda73467580" href="https://almanassa.com/stories/26587" title="محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟">تحقيقًا</a> بعنوان "محرقة الأسود والنمور.. ماذا حدث في جنينة الحيوانات؟"، تتبعت فيه القصة التي بدأت بتداول <a href="https://www.facebook.com/animal.protection.eg/posts/%D9%81%D8%B6%D9%8A%D8%AD%D8%A9-%D9%81%D9%89-%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%AD%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%B9%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%82%D8%AA%D9%84%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%88%D8%AF-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%85%D9%88%D8%B1-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%A8%D8%A7/1070819458554857/">حسابات </a>على السوشيال ميديا مهتمة بحقوق الحيوان معلومات عن التخلص من عدد من الأسود والنمور، قدرها البعض بــ16 أسدًا و6 نمور، بالإضافة إلى نفوق عدد من الحيوانات الأخرى بسبب أعمال التطوير والحفر بالآلات الثقيلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 10:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758785543773072</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يتوغل في مدينة غزة.. ورسالة تحذير من حماس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27325</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c3887dc6-e6ad-40a2-bf6b-20ff22c0bd8f.jpg.webp?itok=dCkIQKS7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c3887dc6-e6ad-40a2-bf6b-20ff22c0bd8f.jpg.webp?itok=dCkIQKS7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>سيطر جيش الاحتلال الإسرائيلي على مساحات وأحياء عدّة في مدينة غزة من خلال توغل الدبابات والآليات العسكرية، وتحليق المُسيّرات مع إطلاقها الرصاص تجاه الغزيين، فيما حذرت حركة حماس في بيان رسمي الاحتلال من زيادة توسيع نطاق عملياته التي ستتسبب بالمزيد من الخطر على حياة المحتجزين الإسرائيليين.</p>

<p>وتوغلت الدبابات التي ترافقها جرافات عسكرية في حي تل الهوا، جنوب غرب غزة، حيث وصلت الآليات إلى مسافة أمتار من شارع الرشيد، وهو الطريق الوحيد المفتوح أمام حركة النازحين نحو وسط وجنوب القطاع.</p>

<p>وقال شاهد لـ <strong>المنصة</strong> إن الآليات تتحرك بشكل سريع ومفاجئ مما جعل تحرك المواطنين في الشوارع الفرعية محفوفًا بالمخاطر، مضيفًا "الدبابات في المحيط، ممكن الواحد وهو ماشي ما يشوفها لكن فجأة تطلع قريبة منه وهو ماشي بمناطق مكشوفة قبالها، والاحتلال مباشرة بطلع النار على الناس".</p>

<p>وأفاد شاهد ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> بسيطرة الاحتلال عبر التوغل البري وإطلاق النار على معظم المربعات السكنية في حي تل الهوا وشارع الصناعة، لكنه لا يزال يتجنب قطع شارع الرشيد مع إغلاق الطريق أمام النازحين، متابعًا "على حسب تحركات الجيش، ممكن بأي لحظة نلاقي الدبابة على شارع البحر وتستهدف النازحين، الوضع خطير وكل يوم بزداد خطورة".</p>

<p>وأكد شاهد ثالث لـ <strong>المنصة</strong> تمركُز الجيش الإسرائيلي في محيط المستشفى الأردني الميداني بشارع الصناعة، حيث تقوم الجرافات الإسرائيلية بأعمال حفر في محيط مبنى المستشفى، بعد إبلاغ الطواقم الطبية الأردنية بضرورة إخلاء المستشفى قبل يومين، مشيرًا إلى صعوبة وصول المواطنين إلى منطقة تمركز الاحتلال في شارع الصناعة وتل الهوا التي تحولت إلى منطقة عمليات عسكرية إسرائيلية.</p>

<p>من جانبها، حذرت حركة حماس وجناحها العسكري كتائب القسام في بيان مقتضب على تليجرام جيش الاحتلال من توسيع نطاق عملياته وسيطرته العسكرية، خاصة في تل الهوا، ملمحة إلى وجود محتجزين أحياء برفقة عناصر المقاومة الفلسطينية في الحي.</p>

<p>وقالت الحركة "كلما زاد توسيع نطاق عملياتكم الإجرامية في مدينة غزة، سيزداد الخطر على أسراكم"، مطالبة الاحتلال بالتراجع الفوري.</p>

<p>في السياق، ارتكب جيش الاحتلال عددًا من المجازر بحق المواطنين في قطاع غزة، الأربعاء وفجر الخميس، ما تسبب في مقتل أكثر من 110 ضحايا وصلت جثامينهم إلى المستشفيات حسب ما أفاد مصدر في وزارة الصحة لـ <strong>المنصة</strong>، مشيرًا إلى مقتل آخرين ما زالت جثامينهم تحت الأنقاض.</p>

<p>واستهدف الاحتلال بصاروخ حربي فجر الخميس منزلًا مكونًا من ثلاثة طوابق في بلدة الزوايدة وسط القطاع، ما تسبب في مقتل 11 شخصًا وصلوا إلى مستشفى شهداء الأقصى، وقال مصدر طبي في قسم الطوارئ لـ <strong>المنصة</strong> إن بعض الضحايا وصلت جثامينهم أشلاء، فيما استقبل المستشفى أكثر من 12 إصابة.</p>

<p>وقال مصدر في الإسعاف لـ <strong>المنصة</strong> إن عددًا من الضحايا لا تزال جثامينهم تحت الأنقاض بسبب تدمير المنزل بشكل كامل فوق رؤوس سكانه، فيما أفاد أحد الجيران لـ <strong>المنصة</strong> بأن المنزل كان يؤوي أكثر من 30 مواطنًا من مختلف الأعمار والفئات.</p>

<p>وفي مجزرة ثانية، مساء الأربعاء، قتل 11 شخصًا وأصيب 17 آخرون في قصف استهدف مخيمًا للنازحين في مخيم النصيرات للاجئين وسط القطاع، حيث استهدف الاحتلال بصاروخ الخيام دون إنذار حسب ما أفاد شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وفي مدينة غزة، وصل المستشفيات 55 ضحية، من بينهم 22 ضحية قتلوا في مجزرة ارتكبها الاحتلال جراء استهداف مخيم للنازحين بصاروخ من طائرة حربية، في سوق فراس بالقرب من المستشفى المعمداني بالبلدة القديمة وسط المدينة.</p>

<p>وقال مصدر طبي لـ <strong>المنصة</strong> إن عددًا من الأطفال والنساء قتلوا في المجزرة، بالإضافة إلى إصابة 21 آخرين، فيما أوضح شاهد عيان لـ <strong>المنصة</strong> أن الصاروخ تسبب في تدمير عشرات الخيام التي كانت تؤوي نازحين بعدما اضطروا لإخلاء منازلهم بسبب توسع العمليات البرية الإسرائيلية.</p>

<p>وحلقت مسيرات على ارتفاعات منخفضة في أحياء الرمال الجنوبي وشارع جمال عبد الناصر جنوب مدينة غزة، مطلقة الرصاص باتجاه خيام النازحين في محيط جامعتي الإسلامية والأزهر، حيث أصيب ثلاثة مواطنين وصلوا إلى مستشفى الشفاء، فيما اضطرت عشرات العائلات لإخلاء المنطقة وحمل أمتعتهم والنزوح مشيًا إلى جنوب القطاع.</p>

<p>وأوضح ميسرة عبد الهادي، 42 عامًا، لـ <strong>المنصة</strong> أنّ غالبية المازحين في منطقة الجامعات اضطروا للنزوح خلال الأيام الأخيرة بعد تصاعد عمليات القصف وتدمير الأبراج والمباني والمنازل في المنطقة، إلا أنه بقي هو وعدد قليل في خيامهم بسبب عدم توفر مكان بديل وعدم قدرته على دفع إيجار النقل.</p>

<p>وأضاف "كل يوم الخطر بزيد والقصف بصير أقرب مع تقدم الدبابات، لكن بعد ما أطلقت الطيارات علينا النار اليوم، حسيت بدي أفقد حد من ولادي وقررت نطلع من الخيمة ونحمل أغراضنا ونمشي"، حيث ترك الكثير من الأمتعة والاحتياجات بسبب عدم قدرتهم على حملها، وسلك طريق شارع الرشيد باتجاه وسط القطاع.</p>

<p>وأشار عبد الهادي إلى أنه ليس الوحيد من قرر النزوح مشيًا، حيث غادر غالبية النازحين من منطقة نزوحه، ومشوا تباعًا على الطريق الساحلي، وذلك بسبب إطلاق النار المباشر على خيامهم وإصابة عدد من المواطنين بالرصاص.</p>

<p>ومنذ السابع من أكتوبر 2023 يتواصل العدوان الإسرائيلي على غزة، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41bea797-99b7-4cc2-8bda-646c9656a682" href="https://almanassa.com/news/18447" title='إسرائيل ترتكب "مجزرة" جديدة في خانيونس.. وتقصف المصلين في "الشاطئ"'>ارتكب</a> خلاله جيش الاحتلال مئات المجازر التي أسفرت عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02CrTLovZLBGi6BVxQ3j1A41znJpMy2Kzr1Qa8MxjjeidrAxhfnhocNTiLMRZ1YhkQl">مقتل</a> أكثر من 65 ألف فلسطيني، وإصابة ما يزيد عن 164 ألفًا آخرين، وفق البيانات الرسمية لوزارة الصحة الفلسطينية، كما مارس الاحتلال سياسة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79d742a-dabf-4dbb-a5e0-b6a915b553a5" href="https://almanassa.com/news/24287" title="بعد شهرين ونصف من التجويع.. إسرائيل تسمح بإدخال المساعدات لغزة">التجويع</a> بفرض حصار شديد على إدخال المساعدات ما أسفر عن <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid0F2Niepfe2F2gh9fFeB7fFMn4RFNVMs4AxMvMQRxr6VG9UbtDQW5uN3mYmgkmLfW5l">وفاة</a> 435 شخصًا بينهم 147 طفلًا نتيجة المجاعة.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 10:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758785543773071</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسبانيا تعلن إرسال سفينة حربية لحماية أسطول الصمود العالمي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27327</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/894170a1-7c75-4474-82a9-1868232054cb.jpg.webp?itok=QyMxBrIm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/894170a1-7c75-4474-82a9-1868232054cb.jpg.webp?itok=QyMxBrIm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال رئيس الوزراء الإسباني بيدرو سانشيز، أمس الأربعاء، إنه سينضم إلى إيطاليا في إرسال سفينة حربية عسكرية لحماية أسطول الصمود العالمي الذي يسعى لتسليم مساعدات إلى غزة بعد أن تعرض لهجوم بمسيرات قبالة اليونان.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/spains-pm-says-he-will-send-warship-protect-gaza-aid-flotilla-2025-09-24/">قال</a> سانشيز في مؤتمر صحفي في نيويورك حيث يشارك في اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة إن مواطني 45 دولة كانوا على متن أسطول الصمود لتوصيل الغذاء إلى سكان غزة والتعبير عن التضامن مع معاناتهم.</p>

<p>وقال إن "حكومة إسبانيا تصر على احترام القانون الدولي واحترام حق مواطنينا في الإبحار عبر البحر الأبيض المتوسط ​​في ظروف آمنة".</p>

<p>وأضاف "غدًا سنرسل سفينة حربية من قرطاجنة مع كل الموارد اللازمة في حال كان الأمر ضروريًا لمساعدة الأسطول وتنفيذ عملية إنقاذ".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d4f146a9-2609-46dd-9310-633e594c8bd9" href="https://almanassa.com/news/27304" title="أسطول الصمود يتعرض لهجوم بالمُسيرات والقنابل الصوتية في البحر المتوسط">تعرضت</a> 6 سفن ضمن أسطول الصمود العالمي المتجه إلى غزة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على القطاع لهجوم من مسيرات أطلقت المقذوفات والقنابل الصوتية تجاهها ما تسبب في خسائر مادية طفيفة دون تسجيل إصابات بشرية.</p>

<p>بعدها ندد وزير الدفاع الإيطالي جيدو كروسيتو بالهجوم الذي تعرض له أسطول الصمود العالمي، فجر أمس الأربعاء، في البحر المتوسط، معلنًا إرسال فرقاطة تابعة للبحرية الإيطالية لحماية الأسطول وتقديم المساعدة.</p>

<p>من جانبها، نشرت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/videos/690513723379973/?__cft__%5B0%5D=AZWiVjMzqII0FlboPeNJ8V4lV4MFO8p43BezK95sfMQqSWrWlUY9gwAmY0rg1zwoGsY7PCFgk7l4IncySmcY0zraj4JRwj9UYzJDoj1uX8XhsA5oHqabhRedKAtcaFdtCVxftWZBPWfH5leand9iqQEqpROgqtMUgOTeoeOHcuG9q0_52QjWdjIUD_ok5cXOvssZCSERqHHxi2-SIFDy9KKd&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">مقطع</a> فيديو لإبحار سفينة إلى جوار الأسطول، قالت إنها "سفينة نجدة إيطالية تبحر مع سفن أسطول الصمود العالمي لتقديم الدعم اللازم".</p>

<p>كما <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/videos/1138688808445630/?__cft__%5B0%5D=AZVN-ufgCoym74uhJnvLs8Z3-xha9WnsDpbDZUtbd8hhfKz3JBuGdMJHQXkHBJBy_buVrYt2a2D5KPn-5npR1U0lltNyX1OhbKAGA6PH3kKfxt_DlS-WHgBNbcnex04ve2kkroyk6rmbW_Y3V9LGvjW-hNmvUIP-a_fCV41tuzAar2f9eO30Np_EQq3lRgEa_1Eyo3_hRjdenMQRq1bhfaee&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">نشرت</a> اللجنة عبر صفحتها الرسمية على فيسبوك مقطع فيديو يوثق لعملية الهجوم الذي استهدف السفن فجر اليوم.  </p>

<p>ومطلع الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، قبل أن يتوقف في ميناء سيدي بوسعيد في تونس حيث التحقت به سفن أخرى، ليستكمل مسيرته مجددًا نحو غزة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني، ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع النشطاء بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>ولم يكن الهجوم على أسطول الصمود هو الأول على السفن التي تحاول كسر الحصار على غزة، ففي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 10:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758785543773070</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أمن الدولة" تحبس إسماعيل الإسكندراني 15 يومًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27317</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1fcfda78-b443-4a57-b6e2-8429f935b74e.png.webp?itok=MmgfXzCv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1fcfda78-b443-4a57-b6e2-8429f935b74e.png.webp?itok=MmgfXzCv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=24092025&amp;id=cf2dd6d2-e683-40a7-bbb5-bcfea5b4c43e">قررت</a> نيابة أمن الدولة العليا حبس الباحث <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="07b7874d-912a-4d00-98c6-5eb12b9067f8" href="https://almanassa.com/author/9148" title="إسماعيل الإسكندراني ">إسماعيل الإسكندراني</a> 15 يومًا على ذمة التحقيقات في اتهامه بـ"نشر أخبار كاذبة والانضمام لجماعة إرهابية" في القضية رقم 6469 لسنة 2025.</p>

<p>وفي ساعة مبكرة من أمس الأربعاء، <a href="https://www.facebook.com/ismail.alexandrani/posts/pfbid02rfWLPaWRV6RkJJsf3P2tHLjW7G9tq2poV6z9U5SNvdspEz1gghZUPM9bBpd6ofFSl">نشر</a> الإسكندراني بوست على فيسبوك، قال فيه "وقفوني في كمين مطروح"، <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid02SJDdWrUyTJHLQZpibYpxs63YzNQvEDP6dmvZeHg3bGWP24cmnRyXd2QVTmBJrmfzl">ليوضح</a> لاحقًا المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> أن كمينًا بمطروح أوقف الإسكندراني أثناء عودته من سيوة، وأن هاتفه أُغلق، فيما "باءت كل محاولات الوصول إليه بالفشل".</p>

<p>وبعد 12 ساعة من اختفائه، <a href="https://www.facebook.com/hossam.bahgat.140/posts/pfbid0TRkCfgDuubveWL8UggGDKNqgHLxidNoy8a9Fws2etVrYcLLFksamEr9BGymHEmujl">أكد</a> المدير التنفيذي للمبادرة المصرية للحقوق الشخصية حسام بهجت، ظهور إسماعيل في نيابة أمن الدولة العليا، وقال في بوست عبر فيسبوك إنه طلب حضور محاميه.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/mahienour/posts/pfbid0MuS4LVE2qawmn7Jamc5eMpZDQ81aVEd83gRbyqdcfcby2RLN7G1WaqCPYi7qbdBul">قالت</a> المحامية الحقوقية ماهينور المصري على فيسبوك "إسماعيل الإسكندراني وضعه الصحي صعب جدًا وبينام بجهاز تنفس والجهاز بتاعه مش هيشتغل لأن الماسك الخاص به لسه مع جهاز أمن الدولة".</p>

<p>والإسكندراني باحث في الاجتماع السياسي في شؤون سيناء وعلاقة المجموعات الإسلامية المسلحة بالدولة والمجتمع، وهو أيضًا زميل مبادرة الإصلاح العربي منذ 2013.</p>

<p>وكانت <a href="https://www.facebook.com/egyptianfront.org/posts/%D8%AA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB-%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%85-29-%D9%86%D9%88%D9%81%D9%85%D8%A8%D8%B1-20/487598374980132/">ألقت</a> قوات الأمن القبض على الإسكندراني يوم 29 نوفمبر/تشرين الثاني 2015 فور وصوله إلى مطار الغردقة قادمًا من لندن، بينما كان يعد رسالة ماجستير حول مقارنات الأديان، قبل أن توجه له نيابة أمن الدولة العليا اتهامات بـ"الانضمام إلى جماعة محظورة والحصول على سر من أسرار الدفاع وإذاعته على السوشيال ميديا ونشر أخبار كاذبة عن الأوضاع في سيناء".</p>

<p>وقبل ثلاث سنوات <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05122022&amp;id=61555824-5d2d-4408-b6b8-b41301929d9d">أفرجت</a> السلطات عن الإسكندراني وتحديدًا في 4 ديسمبر/كانون الأول 2022، بعدما قضى عقوبة السجن لمدة 7 سنوات، في القضية رقم 18 لسنة 2018 جنايات شمال القاهرة العسكرية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 25 Sep 2025 10:32:01 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758785543773069</guid>
		</item>
		<item>
			<title>آليات الاحتلال تصل إلى عمق «غزة».. ونازحة: «طلعنا تحت القصف عشان ننذل بدون خيمة»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%85%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Screenshot-2025-09-24-at-8.06.19-PM-150x150.png" alt="آليات الاحتلال تصل إلى عمق «غزة».. ونازحة: «طلعنا تحت القصف عشان ننذل بدون خيمة»" title="آليات الاحتلال تصل إلى عمق «غزة».. ونازحة: «طلعنا تحت القصف عشان ننذل بدون خيمة»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>وسط سيطرة الاحتلال على نحو 80% من مدينة غزة، وتوغله في عمقها من عدة جهات، لا يزال نحو 900 ألف فلسطيني في المدينة «متمسكين بحقهم في البقاء ورافضين محاولات النزوح والتهجير»، حسبما قال المكتب الإعلامي الحكومي، اليوم، مشيرًا إلى ممارسة الاحتلال سياسة التضليل الممنهجة، عبر الزعم بوجود خيام ومساعدات وخدمات إنسانية في جنوب القطاع، بينما هي غائبة على أرض الواقع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل 22 فلسطينيًا، بينهم تسعة أطفال، اليوم، بعدما قصف الاحتلال سوقًا شعبيًا في حي الدرج، في وسط مدينة غزة، شمالي القطاع، قبل ساعات من قصف نادٍ في وسط مخيم النصيرات، في وسط القطاع، ما أسفر عن مقتل 11 فلسطينيًا، وهم جميعًا من بين 92 قتيلًا سقطوا، اليوم،  نتيجة العدوان على جنوبي وشمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل شاب برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في قرية عنزا، جنوبي مدينة جنين، شمالي الضفة الغربية، حسبما أعلنت وزارة الصحة الفلسطينية، بعد يوم من إعلانها مقتل آخر في قرية المغير، في شمالي مدينة رام الله، برصاص المستوطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب أربعة إسرائيليين في مدينة إيلات، في جنوبي إسرائيل، اليوم، نتيجة سقوط طائرة مُسيّرة مُحمّلة بالمتفجرات، أطلقها الحوثيون من اليمن، حسبما قال موقع تايمز أوف إسرائيل، مؤكدًا فشل محاولات الجيش الإسرائيلي لاعتراض الطائرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن وزير الدفاع الإيطالي إرسال فرقاطة حربية لضمان تقديم المساعدة للمواطنين الإيطاليين المشاركين في أسطول الصمود العالمي، بعدما استهدفت مسيرات مجهولة قواربه، صباح اليوم، بقنابل صوتية، وهو الاعتداء الذي أدانه الوزير الإيطالي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>آليات الاحتلال تصل إلى عمق «غزة».. ونازحة: «طلعنا تحت القصف عشان ننذل بدون خيمة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>للمرة الثامنة منذ بداية العدوان الإسرائيلي على غزة، نزحت سها النجار برفقة والديها وطفلتيها، من مسكنهم في جنوبي بلدة بيت لاهيا، في شمالي القطاع، إلى مدينة دير البلح، في وسطه، تحت القذائف الإسرائيلية، التي تساقطت على منطقة سكنها دون إمهال العائلة فرصة لجمع أي شيء إلّا بعض الوثائق والملابس ومعلبات الطعام التي حملتها في حقائب الظهر الشخصية، قبل مغادرة منزلهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل الوصول إلى دير البلح، لجأت أسرة النجار للإقامة لدى أقاربهم في حي الشيخ رضوان، في شمالي مدينة غزة، قبل نزوحهم جميعًا إلى وسط القطاع، بعد توغل الاحتلال في الحي، دون توفر مكان لإيوائهم به، حسبما قالت النجار لـ«مدى مصر»، ما اضطر الأسرة للمبيت على أرصفة المدينة، لعدم امتلاكها مالًا لشراء خيمة واستئجار أرضية لنصبها، فضلًا عن وصولهم المدينة مشيًا، بسبب ارتفاع تكلفة المواصلات، «طلعنا من الشمال مرغمين تحت القصف والموت، عشان نقعد بدون خيمة وننذل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>عائلة النجار واحدة من مئات العائلات التي افترشت الأرض بعد نزوحها من شمالي القطاع إلى جنوبه، دون تأمين مأوى مؤقت لها، لعدم قدرتها المادية، حسبما قال </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9578"><span>بيان</span></a><span> لمديرية الدفاع المدني، اليوم، محملًا الاحتلال الإسرائيلي المسؤولية عن الظروف المأساوية التي وضع فيها آلاف النازحين تحت خطر الموت، في انتهاك جسيم للقانون الدولي الإنساني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تكرار النزوح الذي مرت به أسرة النجار، عاشه مهند السنداوي قبل يومين في حي تل الهوى، في جنوبي مدينة غزة، بعد تقدم آليات الاحتلال إلى وسط الحي، واقترابها للمناطق المأهولة بالسكان، ما دفعه وأسرته للخروج من الحي «تحت إطلاق نار كثيف من المدفعية وطائرات كواد كابتر المسيرة»، حسبما قال لـ«مدى مصر»، لافتًا إلى تكثيف الاحتلال لاستخدام العربات العسكرية المفخخة المعدة للتفجير بين منازل المواطنين، ما أدى لنزوح الأهالي «دون أمتعه أو فراش أو أغطية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسيطر الاحتلال على ما يقرب من 80% من مدينة غزة، التي انتشر جنوده وآلياته في نصفها، بينما يرسل عرباته المتفجرة وقذائف مدفعيته ومُسيّراته إلى المساحة التي يمد سيطرته عليها حاليًا، والتي شهدت وصول متكرر من آلياته لمناطق في عمق المدينة، بينما لا يتوقف تحليق طيران الاستطلاع فوق باقي مناطق المدينة، مع استمرار قصفها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويسيطر جيش الاحتلال منذ أشهر على المناطق الشرقية للمدينة، متضمنة حي الشجاعية، وشرق حي التفاح، بينما صعَّد خلال الأسابيع الماضية عملياته العسكرية لتشمل أحياء: الزيتون والصبرة جنوب شرق المدينة، مع توغله في أحيائها الشمالية، ليسيطر على مناطق الصفطاوي والتوام وأبو إسكندر، وصولًا لحي الشيخ رضوان شرقًا، ومنطقة الأمن العام غربًا، قبل أن تصل آلياته حاليًا إلى وسط شارع الجلاء، في منطقة الغفري، وإلى شمال تل الهوى جنوبًا، حتى منطقة الصناعة ومفترق الجامعات جنوب حي الرمال، والتي تشهد قصفًا عنيفًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما اضطر مئات الآلاف من السكان إلى النزوح، إما إلى المناطق التي لم يسيطر عليها بريًا بعد في غرب المدينة، كحيي الرمال والشاطئ، أو إلى جنوب القطاع، كثّف الاحتلال خلال الأيام الماضية منشوراته التي تأمر السكان بالنزوح جنوبًا، فيما استهدف قصف مدفعيته مناطق غرب مدينة غزة التي تتركز فيها آخر تجمعات النازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>محمد منصور، الذي خرج مع والديه المريضين من حي الدرج وسط المدينة، قال لـ«مدى مصر» إنه اضطر لذلك بعدما استهدفت طائرة كواد كابتر منزلهم بالنيران. «خرجنا في عتمة الليل دون انتظار، توجهنا نحو حي الرمال غربًا، ثم إلى شارع البحر نحو دير البلح جنوبًا.. وهناك عانينا لنجد مكانًا يؤوينا». نصب منصور خيمة متواضعة على أرض فارغة أجّرها، بعدما لم يقدر على دفع إيجار شقة أو غرفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط نزوح الأهالي من مدينة غزة، وإفراغ مناطقهم من سكانها، ارتفعت أسعار المواد الغذائية مع تفاقم ندرتها، فضلًا عن استهداف مُسيّرات الاحتلال الإسرائيلي للمواطنين والأسواق، في الأحياء الغربية والشمالية للمدينة، حسبما قال لـ«مدى مصر»، أحد المحاصرين في مخيم الشاطئ، محمد أبو ريالة، لافتًا إلى أن طائرات الاحتلال المُسيّرة تظهر كل عدة ساعات، مجددة إطلاق النار نحو كل جسم متحرك في منطقته، التي باتت خالية من السكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يقل الوضع في جنوبي القطاع صعوبة عن شماله، نتيجة استمرار المجاعة، وارتفاع أسعار المواد الغذائية بما لا يستطيع غالبية السكان والنازحين تحمله، ولا سيما بعد استنزافهم ماليًا على مدار أشهر العدوان والحصار الماضية، حسبما قالت لـ«مدى مصر»، سارة سلامة، وهي إحدى سكان مدينة خان يونس، في جنوبي القطاع، مُضيفة أن نقص السيولة النقدية ساهم في تعميق الأزمة، وأن «الغذاء المفيد والمهم مش موجود، بيض لحمة وسمك مش موجود، والخضار والفواكه قليل جدًا وأسعارها أغلى من أسعار باريس»، بحسب تعبيرها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يزال نحو 900 ألف فلسطيني في مدينة غزة، «متمسكين بحقهم في البقاء ورافضين محاولات النزوح والتهجير نحو جنوبي القطاع، حسبما قال </span><a href="https://t.me/mediagovps/3889"><span>بيان</span></a><span> للمكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، أشار إلى ممارسة الاحتلال سياسة التضليل الممنهجة، عبر الترويج لوجود خيام ومساعدات وخدمات إنسانية مزعومة في الجنوب، بينما هي غائبة على أرض الواقع، إذ لا يُراد منها سوى دفع السكان المدنيين قسرًا إلى مغادرة منازلهم وأحيائهم السكنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكشف بيان «الإعلامي الحكومي»، عن نزوح نحو 335 ألفًا من سكان مدينة غزة تحت وطأة القصف خلال الآونة الأخيرة، نحو جنوبي القطاع، بينهم نحو 60 ألفًا نزحوا عن مناطقهم خلال الأيام الثلاثة الماضية، فيما سجلت الطواقم الحكومية، نزوحًا عكسيًا لنحو 24 ألفًا من سكان المدينة، الذين عادوا إلى مناطقهم بعد نزوحهم نحو جنوبي القطاع، لانعدام أدنى مقومات الحياة في الجنوب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا تتجاوز مساحة المنطقة الإنسانية المحددة في الخرائط التي ينشرها الاحتلال، أكثر من 12% من مساحة القطاع، حسبما قال بيان «الإعلامي الحكومي»، مُضيفًا أن هذه المناطق تفتقر بشكل كامل إلى مقومات الحياة الأساسية، فلا مستشفيات ولا بنية تحتية ولا خدمات ضرورية من ماء أو غذاء أو مأوى أو كهرباء أو تعليم، ما يجعل العيش فيها أقرب إلى المستحيل.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مجازر في شمال القطاع وجنوبه.. ورصاص وقصف الاحتلال يقتل 92 فلسطينيًا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل 22 فلسطينيًا، بينهم تسعة أطفال، اليوم، بعد قصف الاحتلال سوق شعبي في حي الدرج، في وسط مدينة غزة، في شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/330720"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، قبل ساعات من </span><a href="https://t.me/safaps/330809"><span>قصف</span></a><span> نادٍ في وسط مخيم النصيرات، في وسط القطاع، ما أسفر عن مقتل 11 فلسطينيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدى العدوان الإسرائيلي على محافظات شمال وجنوب القطاع، اليوم، لمقتل 92 فلسطينيًا على الأقل، غالبيتهم في مدينة غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/250488"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، عبر تليجرام، فيما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130587"><span>أشارت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، لمقتل ثلاثة من منتظري المساعدات قرب مركز توزيع تديره مؤسسة غزة الإنسانية في شمالي مدينة رفح، أقصى جنوبي القطاع، فضلًا عن </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130593"><span>مقتل</span></a><span> ثلاثة بقصف إسرائيلي في شمالي مدينة خان يونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6999"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، إن مستشفياتها استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، نحو 37 قتيلًا و175 مُصابًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي، ما زاد حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 65 ألفًا و419 قتيلًا، و167 ألفًا 160 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، قالت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، إنها قصفت، أمس، تجمعات الاحتلال في شرقي مدينة غزة، بعدد من قذائف «الهاون»، وعدد من صواريخ «رجوم 114 ملم»، قبل أن تعلن استهداف دبابتي «ميركافا» بقذائف «الياسين 105»، في ذات المنطقة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>قتيلان برصاص الاحتلال والمستوطنين في جنين ورام الله</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل شاب برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في قرية عنزا، جنوبي مدينة جنين، شمالي الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130583"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية، بعد يوم من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130555"><span>إعلانها</span></a><span> مقتل آخر في قرية المغير، في شمال مدينة رام الله، برصاص المستوطنين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، إن قوات الاحتلال التي اقتحمت جنين صباح اليوم، أطلقت الأعيرة النارية باتجاهات مختلفة، وأصابت الشاب في «عنزا» قبل انسحابها من المنطقة، فيما قُتل الشاب في «المغير»، برصاص المستوطنين الذين اقتحموا القرية، أمس، وأصابوا خمسة مواطنين، أحدهم وُصفت إصابته بالحرجة، وأعلن عن مقتله في وقت لاحق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي جنوبي الضفة، أصيب ثلاثة مواطنين، اليوم، نتيجة اعتداء مستوطنين عليهم بالضرب المبرح في بلدة يطا، في جنوبي مدينة الخليل، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130576"><span>قالت</span></a><span> «وفا»، مُضيفة أن الاحتلال اعتدى على شاب ووالدته بالضرب، بعد مداهمة منزلهم وتفتيشه، ما أدى إلى إصابتهما بجروح ورضوض، نقلت على أثرها الوالدة إلى المستشفى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب أربعة إسرائيليين في مدينة إيلات، في جنوبي إسرائيل، اليوم، نتيجة سقوط طائرة مُسيّرة مُحمّلة بالمتفجرات، أطلقها الحوثيون من اليمن، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/four-hurt-in-houthi-drone-attack-on-southern-city-of-eilat/"><span>قال</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، مؤكدًا فشل محاولات الجيش الإسرائيلي لاعتراض الطائرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>وزير الدفاع الإيطالي يدين الهجوم على </b><span>«</span><b>أسطول الصمود</b><span>» </span><b>ويرسل فرقاطة حربية للمساعدة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن وزير الدفاع الإيطالي، جويدو كروسيتو، اليوم، إرسال فرقاطة حربية إيطالية لمساعدة أسطول الصمود العالمي، بعدما استهدفت مُسيّرات قواربه، صباح اليوم، بقنابل صوتية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدان الوزير الهجوم بشدة، </span><a href="https://www.facebook.com/ministerodifesa/posts/1230059129153845"><span>وأوضح</span></a><span> أن الفرقاطة، التي كانت تبحر شمال جزيرة كريت ستتوجه بالفعل إلى منطقة تواجد الأسطول لتنفيذ عمليات إنقاذ محتملة، ولضمان تقديم المساعدة للمواطنين الإيطاليين المتواجدين على متن الأسطول، مشيرًا إلى إبلاغ الملحق العسكري الإسرائيلي في إيطاليا، والسفير والملحق العسكري الإيطالي في تل أبيب، ووحدة إدارة الأزمات بوزارة الخارجية الإيطالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الأسطول، الذي تحمل قواربه نشطاء من 45 دولة، من بينهم نواب برلمان إيطاليين وأعضاء في البرلمان الأوروبي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A8%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%B5%D9%88/"><span>أعلن </span></a><span>صباح اليوم،</span> <span>تعرض عدد من قواربه لاعتداء بقنابل صوتية من مُسيّرات مجهولة، بالتزامن مع تشويش على اتصالات القوارب، ما اعتبره منظموه استمرار لمحاولات الإرهاب الإسرائيلية لإثنائهم عن الاستمرار في رحلتهم صوب شواطئ غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الخارجية الإسبانية </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84%D9%87-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/"><span>أعلنت، </span></a><span>أمس، أن بلادها سترد على أي عمل ينتهك حرية التنقل وحرية التعبير والقانون الدولي، وسترد على أي إجراء إسرائيلي ضد «أسطول الصمود العالمي»، مع التنويه بتوفير مدريد الحماية الدبلوماسية والقنصلية لجميع متطوعي الأسطول الإسبان، وذلك في بيان أتى بعد أسبوع من </span><a href="https://www.kuna.net.kw/ArticleDetails.aspx?id=3248781&amp;Language=ar"><span>بيان </span></a><span>مشترك مع 15 دولة، حذّر إسرائيل من أن أي هجوم على الأسطول أو انتهاك لحقوق المشاركين فيه سيؤدي للمساءلة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%85%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD/">آليات الاحتلال تصل إلى عمق «غزة».. ونازحة: «طلعنا تحت القصف عشان ننذل بدون خيمة»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 20:23:35 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758738735446213</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل تملك مصر خطة للتخارج من شراكة صندوق النقد؟</title>
			<link>https://zawia3.com/egypt-and-the-international-monetary-fund/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>أسعار المحروقات</category>
			<category>إلهامي الميرغني</category>
			<category>استقلال اقتصادي</category>
			<category>الإصلاح الاقتصادي</category>
			<category>الاقتصاد المصري</category>
			<category>التخارج الاقتصادي</category>
			<category>الدين الخارجي</category>
			<category>الطروحات الحكومية</category>
			<category>برنامج التسهيل الممدد</category>
			<category>بيع الأصول</category>
			<category>تسهيل الصلابة والاستدامة</category>
			<category>حق الفقراء في العلاج</category>
			<category>ديون مصر 2025</category>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<category>قرض صندوق النقد</category>
			<category>محمد رمضان</category>
			<category>محمود الجرف</category>
			<category>محمود محيي الدين</category>
			<category>مراجعة صندوق النقد</category>
			<category>مصر</category>
			<category>مصطفى مدبولي</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>ألمح رئيس الوزراء المصري مصطفى مدبولي، منتصف سبتمبر الجاري، إلى احتمال عدم التعاون مجددًا مع صندوق النقد الدولي بعد انتهاء البرنامج الحالي في 2026، والممتد منذ نحو 10 أعوام، حصلت مصر خلالها على عدة قروض، بالمقابل التزمت الحكومة بسلسلة من الإصلاحات الاقتصادية الصعبة التي شملت تحرير سعر الصرف، تقليص دعم الطاقة، وتوسيع برنامج الطروحات الحكومية. ورغم أن هذه الخطوات ساعدت على تأمين تمويل خارجي ومنحت الاقتصاد قدرًا من الثقة لدى المؤسسات الدولية، وفق ما تقوله الحكومة، إلا أنها تركت أيضًا آثارًا اجتماعية قاسية تمثلت في موجات تضخم متتالية وتراجع القدرة الشرائية لشرائح واسعة من المواطنين.</span></p>
<blockquote><p><span>تصريحات مدبولي، خلال لقاءه مجموعة من رؤساء التحرير، والتي</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2025/9/21/2858396/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%83%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%88%D9%8A-%D9%87%D9%84-%D8%AA%D9%86%D8%AC%D8%AD-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%B6%D8%AD%D9%88%D9%86"> <span>حملت</span></a><span> تأكيدًا أن مصر “</span> <span>لن تحتاج إلى برنامج جديد من صندوق النقد الدولي”، تزامنت مع</span><a href="https://www.facebook.com/SaheehMasr/posts/-%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%85%D8%AD%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%B9%D9%88%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85/1314864426670706/"> <span>تصريحات</span></a><span> أخرى صادمة، جاءت على لسان المبعوث الخاص للأمم المتحدة لتمويل التنمية، محمود محيي الدين، حول تباطؤ نمو الاقتصاد المصري خلال 10 سنوات، و</span> <span>ثبات مؤشرات الناتج المحلي مشيرًا إلى عدم الجدوى من الاستمرار على ذات الوتيرة.</span></p></blockquote>
<p><span>محيي الدين، وهو أحد الأسماء البارزة في مجال الاقتصاد، وأيضًا تردد اسمه في مرات سابقة لشغل منصب رئيس الوزراء أو أحد وزراء المجموعة الاقتصادية، في معلومات لم تؤكدها أو تنفيها الجهات الرسمية،</span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/08/31/%D9%85%D8%AD%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%AA-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%B0-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%AE%D8%AA%D9%84%D9%81%D8%A7-%D8%B9%D9%86-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF"> <span>قال</span></a><span> في تصريحات تلفزيونية إن “</span> <span>الاقتصاد المصري منذ 2015 و2016، شهد مسارًا متواصلًا من التعاون مع صندوق النقد الدولي في إطار ما عُرف ببرنامج “التثبيت”، والذي من المقرر أن ينتهي في نوفمبر 2026”. موضحًا أن هذا التعاون ارتبط بطبيعة اقتصاد يدار بمنطق إدارة الأزمات، لكن الوقت قد حان للتحرر من تلك العلاقة التي فرضت قيودًا على حركة الاقتصاد، رغم أنها كانت ضرورية في حينها لمعالجة اختلالات مالية ونقدية برزت منذ 2015.</span></p>
<p><span>بدأت مصر النسخة الحالية من برنامج التعاون مع صندوق النقد الدولي في ديسمبر 2022، عندما وافق الصندوق على برنامج التسهيل الممدد (EFF) بقيمة حوالي 7.45 مليار دولار، ومن المقرر أن يمتد هذا البرنامج حتى أكتوبر 2026. ثم أضيف في مارس 2025 ترتيب جديد تحت اسم تسهيل الصلابة والاستدامة (RSF) بقيمة حوالي 1.22 مليار دولار، ليواكب احتياجات التمويل المرنة للحكومة في ظل الأوضاع الاقتصادية الحالية. لكن القاهرة خاضت برامج سابقة مع الصندوق منذ 2016، بدءًا ببرنامج التسهيل الممدد الأول الذي أعقب تحرير سعر الصرف واستمر حتى 2019، تلاه تمويل طارئ Stand-By في 2020، واستعداد ائتماني (RFI) خلال نفس الفترة، ما يجعل تعامل مصر مع صندوق النقد تجربة ممتدة منذ نحو عقد من الزمان، لكنها تتوج حاليًا ببرنامج يمتد حتى نهاية 2026، وهو الذي يُعد المرجع الرئيسي لأي تصريحات حكومية عن “الخروج من برامج الصندوق”.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-13995" data-sanitized-id="attachment_13995" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%86%D9%81%D9%88%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D9%81-1.png" alt="برامج التعاون المتعاقبة بين الحكومة المصرية وصندوق النقد" width="1066" height="915" data-sanitized-class="wp-image-13995 size-full"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-13995" data-sanitized-class="wp-caption-text">برامج التعاون المتعاقبة بين الحكومة المصرية وصندوق النقد</figcaption></figure>
<p> </p>
<blockquote data-secret="o5CCqS490w" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/asset-sale/">تسريع بيع أصول الدولة.. من يضع السعر؟ ومن يشتري؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“تسريع بيع أصول الدولة.. من يضع السعر؟ ومن يشتري؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/asset-sale/embed/#?secret=TZHRO8jsL0%23?secret=o5CCqS490w" data-secret="o5CCqS490w" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ما دوافع قرار الحكومة؟</b></h1>
<p><span>يرى الدكتور محمود الجرف، -أستاذ القانون الدولي والقانون الدولي الاقتصادي-، إن الحديث عن قدرة مصر على فك الارتباط مع صندوق النقد الدولي بعد 2026 لا يستند إلى أرضية واقعية، واصفًا التفاؤل الرسمي والمساندة الإعلامية لهذه التصريحات بأنه “تجاهل للأزمة الحقيقية”، موضحًا في تصريحات إلى زاوية ثالثة أن معدل النمو لم يكن ثابتًا كما يُروج له منذ 2015، وأن الاقتصاد المصري يعاني من أزمات هيكلية لم تُعالج رغم عقد كامل من التعاون مع الصندوق.</span></p>
<blockquote><p>ويشير الجرف إلى أن ما جرى ليس خطة بديلة بقدر ما هو تأجيل مؤقت لبعض الاشتراطات، بعد أن رأت الحكومة أن لديها سيولة بالعملة الأجنبية يمكن أن تعتمد عليها لفترة قصيرة. لكنه يحذر من أن هذه السيولة سرعان ما ستنفد، لتعود الحكومة مجددًا إلى نفس النقطة: تنفيذ شروط الصندوق من أجل الحصول على مزيد من القروض. “الحديث عن قرار مستقل أو فك ارتباط نهائي مع الصندوق هو مجرد خطاب سياسي لا يعكس الواقع”، على حد وصفه.</p></blockquote>
<p><span>يتفق معه الباحث الاقتصادي بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية محمد رمضان إذ يقول إن الحكومة المصرية تلجأ عادة إلى صندوق النقد الدولي في أوقات الأزمات، باعتباره مصدرًا لشهادة الثقة التي يحتاجها الاقتصاد أمام المستثمرين والأسواق الدولية. ويضيف: “الوضع الحالي لا يشهد ضغطًا كبيرًا على ميزان المدفوعات نتيجة بيع بعض الأصول مؤخرًا، وهو ما وفر للحكومة هامشًا للحركة، لكن يظل السؤال: ماذا سيحدث عند وقوع أزمة جديدة؟”.</span></p>
<p><span>ويؤكد رمضان أن الصندوق لا يتدخل إلا في لحظات الانكماش والاختلال، بهدف دعم الثقة واستقرار المؤشرات الكلية للاقتصاد، غير أن الإصلاحات التي ارتبطت ببرامجه لم تُثمر عن نتائج ملموسة في مصر على مدار سنوات طويلة. ويوضح أن مصر ليست مُلزمة بالاستمرار في البرنامج حتى نهايته، إذ يمكنها وقف التعاون في أي وقت حتى لو لم تحصل على كامل القرض، “لكن التجربة أثبتت أن العودة إلى الصندوق تبقى حتمية متى ظهرت أزمة جديدة”.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="vi23brzx5p" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/egyptian-military-economy-2/">صندوق النقد vs. إمبراطورية الجيش الاقتصادية: كيف يراها؟ وكيف ردت مصر؟</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“صندوق النقد vs. إمبراطورية الجيش الاقتصادية: كيف يراها؟ وكيف ردت مصر؟” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/egyptian-military-economy-2/embed/#?secret=6APFpENQGb%23?secret=vi23brzx5p" data-secret="vi23brzx5p" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ماذا تقول الأرقام؟</b></h1>
<p><span>يُظهر أحدث</span><a href="https://www.imf.org/en/Publications/CR/Issues/2025/07/15/Arab-Republic-of-Egypt-2025-Article-IV-Consultation-Fourth-Review-Under-the-Extended-568598?utm_source=chatgpt.com"> <span>تقرير</span></a><span> صادر عن صندوق النقد الدولي في 31 أغسطس الماضي أن مصر ما زالت في قلب التزاماتها مع الصندوق، رغم التصريحات الحكومية المتكررة حول “الاستقلال الاقتصادي” أو “الاستعداد للخروج من برامج الصندوق” خلال السنوات المقبلة. إذ تشير بيانات الصندوق إلى أن حصة مصر (الـQuota ) تبلغ 2.03 مليار وحدة حقوق سحب خاصة (SDR)، لكن ما اقترضته يفوق هذه الحصة بعدة أضعاف، ما يعني أن مصر تستخدم أكثر من ثلاثة أضعاف حصتها في التمويل من الصندوق، ما يعكس حجم الاعتماد على الاقتراض الخارجي لتغطية الاحتياجات التمويلية.</span></p>
<p><span>تجدر الإشارة إلى أن حقوق السحب الخاصة (SDR) هي أصل احتياطي دولي أنشأه صندوق النقد الدولي عام 1969 بهدف تكميل الاحتياطيات الرسمية للدول الأعضاء، وتوفير سيولة دولية تساهم في استقرار النظام النقدي الدولي، وهي ليست عملة بحد ذاتها، بل تمثل وحدة حسابية مبنية على سلة من خمس عملات دولية رئيسية: الدولار الأمريكي، اليورو، اليوان الصيني، الين الياباني، والجنيه الإسترليني. كذلك تستخدم كأداة مالية دولية يمكن للدول الأعضاء تحويلها إلى عملات قابلة للتحويل عبر الاتفاق مع دول أخرى، وتُستخدم أساساً كاحتياطي نقدي يُكمل الاحتياطيات الأجنبية للدول، ويُساعد في تسوية المدفوعات الدولية أو سداد القروض مع صندوق النقد.</span></p>
<div data-src="visualisation/25282699" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25282699/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p> </p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%86%D9%81%D9%88-2.png" alt="" width="1063" height="531" data-sanitized-class="size-full wp-image-13997 aligncenter"></p>
<p><span> </span></p>
<p><span>وتعمل مصر مع صندوق النقد، حتى الآن على</span><a href="https://www.imf.org/en/News/Articles/2025/03/11/pr-2558-egypt-imf-completes-4th-rev-eff-arrangement-under-rsf-concl-2025-art-iv-consult"> <span>برنامجين</span></a><span> الأول هو: التسهيل الممدد (EFF) بقيمة 6.11 مليار وحدة SDR، وافق عليه في ديسمبر 2022 وينتهي في أكتوبر 2026، وقد سحبت مصر منه 2.42 مليار فقط. والثاني هو تسهيل الصلابة والاستدامة (RSF) بقيمة مليار وحدة SDR، بدأ في مارس 2025 وينتهي أكتوبر 2026، ولم يتم السحب منه حتى الآن.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%86%D9%81%D9%88-3.png" alt="" width="1055" height="725" data-sanitized-class="size-full wp-image-13999 aligncenter"></p>
<blockquote><p>وفيما يتعلق بالالتزامات، تواجه القاهرة في السنوات الخمس المقبلة أعباءً ثقيلة لسداد الديون المترتبة عليها لصندوق النقد الدولي، حيث تشير الجداول إلى أن العامين 2026 و2027 يمثلان ذروة هذه الاستحقاقات. ففي عام 2026، تصل مستحقات السداد إلى ما يزيد عن 2 مليار وحدة حقوق سحب خاصة (SDR)، وهو ما يعادل تقريباً 2.6 مليار دولار بأسعار السوق الحالية. ويمثل هذا التحدي المالي ذروة في جدول السداد الذي يتراجع تدريجياً في السنوات اللاحقة حتى عام 2029.</p></blockquote>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%86%D9%81%D9%884.png" alt="" width="1062" height="879" data-sanitized-class="size-full wp-image-14001 aligncenter"></p>
<p><b> </b></p>
<p><span>مقارنة بالفترة التي شهدت جائحة كورونا بين 2020 و2021، حيث لجأت مصر إلى قروض طارئة واستعداد ائتماني بقيمة تجاوزت 5.7 مليار وحدة SDR للتعامل مع أزمة فجائية نتيجة توقف السياحة وتراجع الاستثمار، فإن الوضع اليوم يعكس أزمة هيكلية معقدة، وفقًا للمراقبين. فيما يتضمن برنامج التعاون الحالي مع صندوق النقد برنامج التسهيل الممدد وبرنامج الصلابة والاستدامة، واللتان تعكسان مواجهة مصر لضغوط ديون خارجية عالية وعجز في ميزان المدفوعات، إلى جانب تحديات تتعلق بمستوى الإنتاجية والتصنيع في الاقتصاد الوطني.</span></p>
<p><span>وفي قراءة لتطور الدين الخارجي لمصر سجلت السنوات</span><a href="https://ar.tradingeconomics.com/egypt/external-debt"> <span>العشر</span></a><span> الأخيرة ارتفاعًا ملحوظًا في حجم الدين، حيث سجل في يونيو 2015 نحو 48 مليار دولار فقط، ليرتفع في نهاية 2016 إلى حوالي 55.8 مليار دولار، ومع بدء برنامج الإصلاح الاقتصادي المدعوم من صندوق النقد الدولي في 2016 وما تبعه من تحرير سعر الصرف، قفز الدين إلى 82.8 مليار دولار في 2017. واستمر التصاعد خلال السنوات التالية، فوصل إلى 96.6 مليار دولار في 2018، ثم 106.2 مليار دولار في 2019، ليتجاوز حاجز 123.5 مليار دولار في 2020.</span></p>
<p><span>وفي ظل تداعيات جائحة كورونا، ارتفع الدين الخارجي إلى 137.8 مليار دولار بنهاية 2021، ثم إلى 162.9 مليار دولار في نهاية 2022. وفي عام 2023 بلغ الدين حوالي 168 مليار دولار، قبل أن يتراجع قليلًا إلى 155 مليار دولار في يناير 2025 وفق</span><a href="https://dailynewsegypt.com/2020/10/26/egypts-external-debt-rises-to-123-49bn-in-june-2020-cbe/"> <span>أحدث</span></a><span> بيانات البنك المركزي المصري.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%86%D9%81%D9%885.png" alt="" width="1057" height="875" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-14003"></p>
<p><span>يقول الخبير الاقتصادي والقيادي بحزب التحالف الشعبي-، إلهامي الميرغني في حديث إلى زاوية ثالثة إن مصر سددت نحو 38 مليار دولار قروض خارجية عام 2024 بحسب ما قاله رئيس الوزراء، كذلك كشف البنك الدولي أن مصر تواجه تحديًا ضخمًا في سداد 43.2 مليار دولار من التزامات ديون خارجية خلال أول تسعة أشهر من عام 2025. يرتبط المبلغ المشار إليه، وفق الميرغني بالديون الخارجية المتراكمة التي تشمل سداد قروض وودائع واتفاقيات مبادلة عملة للبنك المركزي والبنوك التجارية حيث يتضمن المبلغ 5.9 مليار دولار من الفوائد و37.3 مليار دولار من أصل القروض، لذلك تواجه الحكومة المصرية والبنك المركزي والبنوك التجارية تحديات كبيرة في سداد هذه المبالغ الكبيرة.</span></p>
<p><span>إلى ذلك يوضح الميرغني في حديثه معنا أن الحكومة تعهدت ببيع الأصول في خطاب النوايا الذي قدمته للصندوق قبل الحصول على القروض ومنذ 2016 وحتى الآن وكل ما تفعله هو بيع كل ما تملكه وفاء للديون ولتنفيذ التخارج الاقتصادي الذي تعهدت به للصندوق. وفي ضوء هذا التوجه، حولت الحكومة عشرات المستشفيات العامة الي المجالس المتخصصة وأصدرت قانون لتأجير المستشفيات العامة الحكومية، ويضيف:” شاهدنا جميعا ما حدث في مستشفى الهرمل وحرمان المرضي الفقراء من العلاج، وهو ما سبق وحذرنا منه، وكذلك تطرح تأجير المدارس الصناعية فهي تحولت الي سمسار لعمليات البيع والتأجير بغض النظر عن التنمية وحق المصريين في العلاج والتعليم.”</span></p>
<p><b> </b></p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/asset-sales/"> <b>المراجعة الخامسة لصندوق النقد: أصول الدولة للبيع.. والفقراء أول الضحايا</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<p><b>هل تملك الحكومة خطة للتخارج؟</b></p>
<p><span>يقول الدكتور محمود الجرف أن مصر لا تستطيع التخلي عن صندوق النقد لخمسة أسباب جوهرية: أولها ضخامة المديونية الخارجية التي تجاوزت 165 مليار دولار، وثانيها أن وجود برنامج مع الصندوق يعد شهادة ثقة للمستثمرين والأسواق العالمية. وثالثًا، أن الصندوق يمثل بوابة لصناديق التمويل العالمية، حيث تشترط كثير من المؤسسات الدولية موافقته قبل منح أي قروض أو استثمارات.</span></p>
<p><span>أما السبب الرابع فيكمن في اعتماد مصر على القروض لتوفير الدولار وسد عجز ميزان المدفوعات، بينما يتمثل السبب الخامس في معاناة الاقتصاد المصري من عجز مزمن في الميزان التجاري وضعف الصادرات مقابل اعتماد كبير على الاستيراد.</span></p>
<p><span>ويشدد أستاذ الاقتصاد في حديثه معنا على أن ما يجرى الآن هو “عشوائية في الإدارة الاقتصادية”، مشيرًا إلى أن زيادة أسعار المحروقات، حتى في ضوء تأكيد الحكومة على أنها الزيادة الأخيرة، ليست إلا انعكاسًا مباشرًا لاستمرار الارتباط مع الصندوق. ويضيف: “التصريحات الرسمية التي تصوّر الأمر كقرار داخلي مستقل أو كمرحلة جديدة من الاستقلال الاقتصادي تتناقض مع حقيقة أن مصر لا تزال مقيدة بالالتزامات تجاه الصندوق، وما نشهده اليوم ليس سوى استباق لتقديم الولاء بعد تصريحات غير مدروسة لا تعكس الواقع”.</span></p>
<p><span>ويؤكد الجرف أن الحل لا يكمن في المراهنة على التصريحات السياسية أو على مسكنات مؤقتة، بل في العمل الجاد على تقليص الاستهلاك والتقشف الحقيقي، دون المساس بالسلع الاستراتيجية التي تمس حياة المواطنين مباشرة. “رفع الأسعار قد يكون طريقًا سهلًا للحكومة، لكنه طريق بلا عودة، لأن ما يرتفع لن يعود أدراجه، والنتيجة النهائية هي مزيد من الضغط على المواطنين دون معالجة جذرية للأزمة”.</span></p>
<p><span>وفي تقييمه للفترة الماضية، يشير الباحث الاقتصادي محمد رمضان إلى أن الاقتصاد المصري لم يحقق تقدمًا جوهريًا خلال العقد الأخير، وأن الخلط بين ما يطرحه الصندوق وما تنفذه الحكومة يحتاج إلى مراجعة دقيقة. مشيرًا إلى أن المسار الذي اتخذته الحكومة المصرية خلال السنوات الماضية لم يكن مفروضًا بالكامل من الصندوق، بل جاء نتيجة خيارات حكومية معلنة، بينما اقتصر دور الصندوق على المراجعات الدورية وتقديم الملاحظات”. ويرى أن الاعتقاد السائد حول شروط خارجية صارمة يفرضها الصندوق لا يعكس الواقع، إذ أن الحكومة المصرية كانت صاحبة اليد العليا في رسم السياسات الاقتصادية.</span></p>
<p><span>ويعتبر الباحث أن جوهر الأزمة يكمن في ضعف الإنتاجية والتصنيع المحلي، وهي قضايا لم تُحل حتى الآن. ويضيف: “الصندوق أرجع هذا الوضع إلى تدخل الدولة والأجهزة السيادية في الاقتصاد، لكن هذا تفسير غير دقيق، فالإصلاحات الهيكلية يمكن أن تتحقق حتى في ظل وجود الدولة إذا توفرت الحوكمة ومكافحة الفساد وضمان المنافسة العادلة”. ويرى أن الحكومة أخطأت بالتركيز على مشروعات البنية التحتية والقطاع العقاري على حساب الصناعة والابتكار والقطاعات ذات القيمة المضافة، لافتًا إلى أن “التخلي عن هذا المسار كان أولى بكثير من إعلان التخلي عن الصندوق”.</span></p>
<p><span>ويختم رمضان بالقول إن مصر، بعد عشر سنوات من التعاون مع صندوق النقد، لم تحقق قفزة اقتصادية حقيقية، ليس بسبب الصندوق وحده، بل نتيجة للخيارات الاقتصادية التي تبنتها الحكومة نفسها. “الحديث عن نهاية مطلقة للتعاون مع الصندوق ليس إلا عنوانًا سياسيًا، بينما الواقع يفرض أن مصر ستظل بحاجة إلى هذا الإطار الدولي كلما واجهت أزمة جديدة”، على حد تعبيره.</span></p>
<p><span>وتخوض مصر منذ سنوات طويلة مسارًا معقدًا من الإصلاحات الاقتصادية بالتعاون مع</span><a href="https://www.imf.org/ar/News/Articles/2022/12/16/pr22441-egypt-imf-executive-board-approves-46-month-usd3b-extended-arrangement"> <span>صندوق</span></a><span> النقد الدولي، كان أحدث فصوله الاتفاق المبرم في ديسمبر 2022 للحصول على</span><a href="https://ecss.com.eg/53192/"> <span>قرض</span></a><span> بقيمة 3 مليارات دولار ضمن “تسهيل الصندوق الممدد” (EFF)، وهو</span><a href="https://www.imf.org/ar/News/Articles/2024/11/20/pr-24429-egypt-imf-mission-concludes-visit-to-egypt-for-the-4th-review-under-the-eff"> <span>برنامج</span></a><span> يهدف إلى معالجة الاختلالات الاقتصادية وتعزيز النمو بقيادة القطاع الخاص. ورغم أن الاتفاق تضمن إجراء ثماني مراجعات دورية لتقييم التقدم في تنفيذ الإصلاحات، إلا أن</span><a href="https://ecss.com.eg/47843/"> <span>تنفيذ</span></a><span> البرنامج واجه تباطؤًا ملحوظًا، انعكس في تأخر المراجعة الأولى والثانية، وتزامن الثالثة والرابعة، ما ألقى بظلاله على المراجعة الخامسة التي جاءت في ظل ضغوط اقتصادية متفاقمة.</span></p>
<p><span>ترافقت هذه الضغوط مع</span><a href="https://www.alaraby.com/news/%D8%B4%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AB%D9%82%D9%84-%D9%83%D8%A7%D9%87%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88%D9%84"> <span>أزمة</span></a><span> عملة أجنبية خانقة،</span><a href="https://www.bankygate.com/56521"> <span>وارتفاع</span></a><span> قياسي في معدلات التضخم، وانخفاض قيمة الجنيه المصري بشكل متسارع، مما دفع الحكومة للبحث عن حلول عاجلة، من بينها تسريع وتيرة برنامج الطروحات الحكومية وبيع بعض أصول الدولة إلى شركاء استراتيجيين محليين ودوليين. ومع دخول مصر في المراجعة الخامسة، برزت بقوة</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news-banking/details/2024/8/28/2634110/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A3%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%A8%D9%80-3-6-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A"> <span>قضية</span></a><span> بيع الأصول العامة كأحد الشروط الأساسية لصندوق النقد، وهو ما أثار موجة من النقاش الحاد داخليًا، خاصة بعد تداول معلومات عن طرح مؤسسات خدمية حساسة للبيع، كالمستشفيات الحكومية وبعض الهيئات العامة.</span></p>
<p><span>أكمل صندوق النقد الدولي في 11 مارس الماضي مراجعته الرابعة لبرنامج القرض المبرم مع مصر، وهو ما</span><a href="https://www.imf.org/en/News/Articles/2025/03/11/pr-2558-egypt-imf-completes-4th-rev-eff-arrangement-under-rsf-concl-2025-art-iv-consult"> <span>أتاح</span></a><span> للحكومة الحصول على شريحة جديدة بقيمة 1.2 مليار دولار. وبذلك ارتفع إجمالي ما سحبته القاهرة إلى نحو 3.207 مليار دولار من أصل القرض المتفق عليه والبالغ ثمانية مليارات دولار. ويمثل هذا المبلغ نحو 40% من القيمة الأصلية للقرض، أي ما يعادل قرابة 119% من الحصة التي يحق لمصر اقتراضها من الصندوق.</span></p>
<p><span>وبدأت المراجعة الخامسة رسميًا في مايو الماضي، بعد تأجيلات متكررة أثارت مخاوف حول التزام الحكومة بالبرنامج المتفق عليه. ويأتي ذلك في أعقاب</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/05/07/egypt-government-companies-army-stock-exchange-imf-review"> <span>صرف</span></a><span> الشريحة الرابعة من القرض في مارس الماضي، بقيمة 1.2 مليار دولار، عقب تقييم إيجابي للمراجعة المجمّعة الثالثة والرابعة. تركّز هذه</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/5/7/2783691/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85"> <span>المراجعة</span></a><span> على عدة محاور حاسمة، أبرزها: استكمال التحرير الكامل لسعر الصرف، تقليص دور الدولة في الاقتصاد، تعزيز الشفافية في المؤسسات العامة، وتسريع وتيرة بيع الأصول المملوكة للدولة، بما في ذلك شركات رابحة وهيئات خدمية. وتعد هذه النقطة الأخيرة الأكثر إثارة للجدل، لا سيما في ظل تداول تقارير عن إمكانية إشراك القطاع الخاص في إدارة أو امتلاك مؤسسات خدمية حساسة مثل المستشفيات التعليمية.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 19:56:56 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758733329882858</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسماعيل الإسكندراني أمام «أمن الدولة».. وأسر «السجناء السياسيين» تناشد الرئيس «العفو»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/u/%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<category>قوانين وتشريعات</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2015/03/Library20Portrait-150x150.jpg" alt="إسماعيل الإسكندراني أمام «أمن الدولة».. وأسر «السجناء السياسيين» تناشد الرئيس «العفو»" title="إسماعيل الإسكندراني أمام «أمن الدولة».. وأسر «السجناء السياسيين» تناشد الرئيس «العفو»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>ظهور إسماعيل الإسكندراني أمام نيابة أمن الدولة بعد القبض عليه في مطروح</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>تأجيل محاكمة محمد القصاص «الرابعة» إلى ديسمبر</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>أسر «سجناء مصر السياسيين» تناشد الرئيس العفو عن ذويهم</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>القبض على مطرب مهرجانات في الإسكندرية ضمن حملة حماية قيم المجتمع</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>النيابة للمواطنين: نشر مقاطع الوقائع الجنائية «تلحق بالمجتمع ضررًا جسيمًا»   </b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>منظمات حقوقية مصرية ودولية ترحب بقرار عدم التصديق على «الإجراءات الجنائية»</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>تقرير حقوقي: تمرير نحو 900 قانون خلال الدورة البرلمانية أغلبها من السلطة مع تهميش مشروعات النواب</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>49.7 % ارتفاعًا في تحويلات المصريين بالخارج ما بين يناير ويوليو.</b></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما احتفت مفوضية الأمم المتحدة السامية لحقوق الإنسان، أمس، بالإفراج عن علاء عبد الفتاح وعودته إلى أسرته، بالإضافة إلى إعادة الرئيس مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى البرلمان لدراسته بشكل أكبر، واعتبرتها «أنباء مشجعة من القاهرة في ما يتعلق بحقوق الإنسان»، ألقت الشرطة، اليوم، القبض، مجددًا، على الباحث إسماعيل الإسكندراني، ونقلته، مجددًا، إلى نيابة أمن الدولة، كما قبضت على مطرب مهرجانات حبسته النيابة حفاظًا على قيم المجتمع، بينما أجل القضاء جلسة محاكمة رابعة للمسجون السياسي محمد القصاص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم المفوضية الأممية كان قد أشار إلى استعدادهم لمواصلة دعم مصر في جميع القضايا التي تطرق لها </span><a href="https://www.ohchr.org/ar/press-releases/2025/09/encouraging-human-rights-developments-egypt"><span>بيانه</span></a><span>. شكرًا لحماسته.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ظهر الباحث إسماعيل الإسكندراني، اليوم، في مقر نيابة أمن الدولة العليا بالتجمع الخامس، بعد ساعات من القبض عليه في كمين بمدينة مطروح، حسبما قال محاميه محمد رمضان لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الإسكندراني كتب آخر </span><a href="https://www.facebook.com/ismail.alexandrani/posts/pfbid02rfWLPaWRV6RkJJsf3P2tHLjW7G9tq2poV6z9U5SNvdspEz1gghZUPM9bBpd6ofFSl"><span>منشور</span></a><span> له على حسابه في فيسبوك، في الثانية والنصف من صباح اليوم، قال فيه: «وقفوني في كمين مطروح»، قبل أن يُغلَق هاتفه حتى ظهوره أمام النيابة، وطلبه حضور محاميه، فيما أكد رمضان عدم معرفة أي تفاصيل حتى الآن تخص التهم الموجهة له.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/photos/%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB-%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%B3-%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B2%D9%87-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84%D9%87-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B3%D8%A8%D8%B9-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%87/5987236544666765/"><span>غادر </span></a><span>الإسكندراني السجن في ديسمبر 2022، بعد قضائه سبع سنوات داخله، بدأت بالقبض عليه في مطار الغردقة، في نوفمبر 2015، أثناء عودته من مؤتمر في برلين، لتوجه له نيابة أمن الدولة حينها اتهامات بـ«الانتماء لجماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة»، وبعد عام من الحبس الاحتياطي قررت محكمة جنايات إخلاء سبيله، ما استأنفت عليه النيابة القرار ليستمر حبسه. وفي ديسمبر 2017 أُحيلت قضيته إلى القضاء العسكري، الذي حكم عليه، في مايو 2018 بالسجن عشر سنوات، قبل أن تُخفَّف العقوبة إلى سبع سنوات في أكتوبر 2022، ويخرج بعد شهرين من تخفيف الحكم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/mokhtarz.mounir/posts/4219847078244376"><span>أجّلت </span></a><span>الدائرة الأولى في محكمة جنايات الإرهاب، أمس، نظر القضية رقم 977 لسنة 2017 حصر أمن دولة، المتهم فيها نائب رئيس حزب مصر القوية، محمد القصاص، وذلك إلى جلسة 7 ديسمبر، للاطلاع والحصول على صورة من أوراق القضية، حسبما أفاد المحامي مختار منير على صفحته عبر فيسبوك، مضيفًا أن القصاص بدا بحالة جيدة خلال الجلسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القضية هي الرابعة التي يُحال القصاص على ذمتها للمحاكمة، وجاءت جلستها بعد يوم من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/23/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D8%A8%D9%88/?fbclid=IwY2xjawNAqq1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFxU0xpNEZXSzVDYjdpUTVVAR6uIdtjVuJyQksOnYzfMYm6FSfQ1vse7zoKOjoc_7FT88KaBrU4klH3nRVpeQ_aem_4lfLh8x1xZLUDoP8zNJAFA"><span>جلسة </span></a><span>في قضية أخرى، أجلت جنايات أمن الدولة طوارئ نظرها إلى 8 ديسمبر، لاطلاع الدفاع، والتي تضم إلى جانب القصاص، المرشح الرئاسي السابق، ورئيس «مصر القوية»، عبد المنعم أبو الفتوح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القصاص محتجز منذ فبراير 2018، وحُبس احتياطيًا وتم تدويره في عدة قضايا باتهامات متشابهة، قبل وبعد صدور حكم أمن دولة طوارئ، في 2023، بسجنه عشر سنوات، ضمن قضية حُكم على أبو الفتوح فيها بالسجن 15 عامًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=122180715944383456&amp;id=61561503704130"><span>أطلق </span></a><span>أهالي عدد من السجناء السياسيين، أمس، حملة توقيعات عبر فيسبوك، لمطالبة الرئيس عبد الفتاح السيسي باستخدام صلاحياته في العفو عن ذويهم، بعد ساعات قراره بالعفو عن الناشط علاء عبد الفتاح، الذي قالوا إن مشاهد عودته إلى أسرته أعادت إليهم الأمل في لم شمل عائلاتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعبر صفحة مبادرة أسر سجناء مصر السياسيين، التي دشنوها العام الماضي، قال الأهالي إنهم سبق وتقدموا بطلبات عفو إلى المجلس القومي لحقوق الإنسان وإلى رئاسة الجمهورية، لكنهم لم يتلقوا ردًا حتى الآن. وأضافوا: «مشاهد الأمس رجعتلنا الأمل وخلتنا نحاول نستغيث تاني عشان يتفحص حالة ولادنا يمكن نعرف نحضنهم برا السجن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان أكد أن الحملة ليست «ضغطًا منظمًا»، ولكن «مناشدة ورجاء من أمهات وأبناء مكلومين ونفسها عيالها هي كمان تبات في حضنها بعد فراق سنين»، في ظل استمرار حبس ذويهم لسنوات، ما ألحق أضرارًا نفسية واقتصادية جسيمة بالأسر، داعين المجتمع إلى دعم مطالبهم بالتوقيع على المناشدة وإيصالها إلى المسؤولين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس </span><a href="https://www.facebook.com/mada.masr/posts/%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84/1211321994369648/"><span>أصدر، الإثنين، </span></a><span>عفوًا عن عبد الفتاح، وخمسة آخرين من المرجح أنهم ليسوا سجناء سياسيين، وذلك بعد التماس من «القومي لحقوق الإنسان»، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A8%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%82/"><span>قالت </span></a><span>الرئاسة إنه جاء «استجابةً لمطالبات تلقاها المجلس من ذويهم لمنحهم فرصة جديدة في حياتهم، والعودة إلى أسرهم، والعيش وسط مجتمعهم في ظروف طبيعية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ضمن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/09/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B4%D8%AA%D9%83%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%B4%D8%BA%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawNAwK9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkRGlzZmhGWUZQRFA2alNoAR7xfoMbHUw3wTYGEG2FDmEm35TTfMoyFKpno9l7fUkTZjGoDU2ztprxrzGJ_w_aem_SQXbsZgud-Y0GRf67TMfyw"><span>حملتها </span></a><span>التي تستهدف صناع المحتوى بزعم «حماية قيم المجتمع»، </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1Jqhuy4juf/"><span>أعلنت </span></a><span>الشرطة، أمس، القبض على صانع محتوى في الإسكندرية، بدعوى تصويره «مقاطع فيديو خادشة للحياء ذات إيحاءات جنسية» وبثها عبر مواقع التواصل الاجتماعي، وفق البيان معتاد الصياغة، الذي كرر التأكيد على اعتراف المتهم بأنه استهدف زيادة نسب المشاهدة وتحقيق أرباح مالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المقبوض عليه هذه المرة هو مطرب مهرجانات، معروف باسم «</span><a href="https://www.youtube.com/@Omar_ID/videos"><span>عمر آي دي</span></a><span>»، الذي </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/24/%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%B7%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%B1%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D8%A3%D9%89-%D8%AF%D9%89-4-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D9%86%D8%B4%D8%B1/7132042"><span>قال </span></a><span>«اليوم السابع»، إن جهات التحقيق أمرت بحبسه أربعة أيام احتياطيًا على ذمة التحقيق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1334154371406749&amp;set=a.322940655861464"><span>طالبت </span></a><span>النيابة العامة، المواطنين بعدم نشر أو تداول المقاطع المصورة والتسجيلات التي تتضمن وقائع جنائية عبر منصات التواصل الاجتماعي، مؤكدة أن تداولها علنًا «يلحق بالمجتمع ضررًا جسيمًا ويسيء إلى قيمه وأعرافه، فضلًا عن تأثيره السلبي على سير التحقيقات وتحقيق العدالة»، بحسب بيانها، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكررت النيابة التشديد على ضرورة إرسال هذه المواد حصريًا عبر الأرقام الرسمية وخدمات الاتصال التي خصصتها النيابة لتلقيها، محذرة من أن نشرها «خارج القنوات الرسمية» المقررة يعرّض فاعله للمساءلة القانونية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تسارع وحدة الرصد في وزارة الداخلية لالتقاط أية فيديوهات تُنشر على السوشيال ميديا متضمنة مخالفات أو اتهامات، لتعلن في أغلبها، بعد ساعات أو أيام، عن القبض على من ظهروا فيها، كانت النيابة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/28/news/u/%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%87%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B0-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84/"><span>أثنت، </span></a><span>في نهايات أغسطس الماضي، على «السلوك الإيجابي» من المواطنين في الإبلاغ عن المقاطع المصورة المنتشرة التي قد تتضمن محتوى مجرمًا، تفعيلًا لمبادرة أطلقها النائب العام قبل أشهر، أسفرت عن «ضبط العديد من الوقائع الجسيمة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان النيابة الشهر الماضي أكد أن تفاعل المواطنين ساهم في «ترسيخ ثقافة الرقابة المجتمعية» وإيصال رسائل تحذير بضرورة الالتزام بالسلوك المنضبط في الطرق والأماكن العامة، وأن التجاوزات القانونية ستكون محل ملاحقة، وإن شددت على اقتصار دور المواطنين على الإبلاغ عبر القنوات الرسمية، محذرة من إعادة نشر المقاطع على منصات التواصل الاجتماعي لما قد يمثله ذلك من جريمة على الناشر، فضلًا عن «تقديم صورة غير لائقة عن المجتمع المصري».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D8%A8-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9"><span>رحبت </span></a><span>20 منظمة مجتمع مدني مصرية ودولية بإعادة الرئيس عبد الفتاح السيسي، مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى مجلس النواب، الخطوة التي وصفوها بأنها تستجيب لانتقادات واسعة طالت القانون منذ بدء مناقشته في أغسطس 2024، بحسب المبادرة المصرية للحقوق الشخصية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان المنظمات قال إن القانون، الذي أُقر في أبريل بعد </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1044635421038307&amp;set=a.604065545095299"><span>تعديلات </span></a><span>وصفها حقوقيون بـ«الطفيفة»، كان يوسع صلاحيات النيابة والشرطة بشكل غير مسبوق، مانحًا الحق في مراقبة الاتصالات وتجميد الأصول وإصدار قرارات المنع من السفر دون سقف زمني، كما يسمح بتفتيش المنازل دون إذن قضائي، فضلًا عن تقييده وصول الدفاع إلى الملفات، وفتحه الباب واسعًا أمام المحاكمات عن بُعد، مع تقييد مراقبة الصحفيين ومنظمات المجتمع المدني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المنظمات الموقعة قالت إن بيان الرئاسة أشار بالفعل إلى بعض المخاوف الجوهرية من الصياغة الحالية لمشروع القانون، مثل القيود على حقوق المتهمين والحبس الاحتياطي والصياغات الغامضة للنص، لكنها شددت على أن معالجة القانون تتطلب إعادة صياغة شاملة تضع الحقوق الدستورية والالتزامات الدولية لمصر في الاعتبار. وطالبت بإطلاق حوار مجتمعي يشارك فيه خبراء القانون والقضاء وحقوق الإنسان لضمان مراجعة حقيقية للنص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الباحث في منظمة العفو الدولية، محمود شلبي، والمحامي محمد الباقر، عقبا على قرار الرئيس بالت</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/21/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExNU9KU1hVeEpoRGROTm55VwEeXVIZxUdJo_AK_3c2WtON367OueebLtqzq1KXNXXQcJ1z-KBxX1qEJvms16g_aem_mSAOjrLJT8PJANs_FEirww"><span>أكيد </span></a><span>على أهمية إجراء مراجعة شاملة ومتكاملة للقانون من أجل إحداث تغيير حقيقي، تتضمن تغيير فلسفته، وليس فقط نصوصه، حسبما قالا لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن مجلس النواب، عقب قرار الرئيس، عن عقد </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4gKVQIj%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExYVdZRU1TSm0yb2RJUDZLQwEe54TbTyWQrfBqe6c-By-TCjh6v1CzP-6oSeKs4A5Op_ZclSndrc1xUxRLmfw_aem_FU_lv6-mCELP-Sl-PDG7dA&amp;h=AT27PjVPPyGNIUJzJTUUlA8bbhBU_tuE5d1MJWwXPpz1RLv4tybvkS5plcV1IF-4Znz0NKtaJbwBoic98GAZ-OZ-TjxqJG66EYR4N-wQE7sHVZ_TGL_OaZ3tX80BYjQlFAa_uHDO5kWrug&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT0Rzhu-xXkAabGRv6JS_qqWO1RBOMolGFUg7YfQyI2tInvlv--RvVYf7TLhQ88bSHQD3jpoYndZXgnkXRmY_REb8lm8paZ4KVAILRI-PsYJSlT3QT4wvuO-b8twDbWwJYraqXDPjY19dq3Cgj3x9eqy_qp-Yl7wDCfldpe8Ue2-OvHR4dZhLFLAdCE6hKiG7ZfWHWLiWs4yGyWV5babam5RMg"><span>جلسة </span></a><span>طارئة مطلع أكتوبر، لمناقشة الاعتراضات الرئاسية، بحضور رئيس الوزراء، دون أي تصريحات حول اتساع النقاش حول مواد القانون ليضم أشخاصًا بخلاف النواب والحكومة، الذين سبق ومرروا المشروع رغم </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=918482233653627&amp;set=a.604065545095299"><span>اعتراضات </span></a><span>واسعة من المجتمع المدني، وصولًا إلى اعتراضات من مقررين أمميين ومكتب المفوض السامي لحقوق الإنسان. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما يستعد مجلس النواب لدور انعقاده المنقوص لمناقشة «الإجراءات الجنائية» العائد من الرئيس، </span><a href="https://egyptianfront.org/wp-content/uploads/2025/09/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-2020-2025.pdf"><span>نشرت </span></a><span>الجبهة المصرية لحقوق الإنسان، اليوم، تقريرًا مطولًا ترصد فيه موقع قضايا الحقوق والحريات في عمل مجلس النواب خلال دورته المنقضية، ودور لجنة حقوق الإنسان في صناعة وتمرير التشريعات أو ممارسة الرقابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التقرير، الذي صدر بعنوان «تشريعات سلطوية ورقابة غائبة: كشف حساب لأجندة الحقوق والحريات ولجنة حقوق الإنسان في الدورة البرلمانية (2020-2025)»، أشار إلى أن البرلمان مرّر نحو 900 تشريع خلال السنوات الخمس الماضية، جاءت غالبيتها من السلطة التنفيذية، فيما هُمشت أغلب مشروعات القوانين المقدمة من النواب، خاصة تلك المتعلقة بالحقوق والحريات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر التقرير أن عددًا من هذه القوانين كان من الأسوأ على صعيد الحقوق الأساسية للمواطنين، وعلى رأسها قانون الإجراءات الجنائية. كما أشار إلى ما قال إنه ضعف في استخدام مجلس النواب ولجنته النوعية المعنية بالحقوق والحريات لأدوات الرقابة، والتي وصفها بأنها وُظِّفت في الغالب لقضايا خدمية أو هامشية، بعيدًا عن مساءلة السلطة التنفيذية أو تناول انتهاكات حقوقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوصى التقرير بمراجعة وتصحيح القوانين التي قال إنها قيدت الحقوق خلال الدورة الماضية، مثل تعديلات قانون العقوبات الخاصة بأسرار الدولة، وقانون مكافحة الإرهاب، وقانون الأوبئة، وقانون تأمين المنشآت العامة، إلى جانب تعديلات تنظيم السجون. كما دعا إلى إعادة فتح النقاش حول مشروع قانون الإجراءات الجنائية الجديد، بما يضمن التوازن بين سلطات التحقيق وحقوق الدفاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما شدد التقرير على ضرورة استحداث آلية إلزامية لتقييم الأثر الحقوقي لكل مشروع قانون، وعقد جلسات حوار مجتمعي معلنة بمشاركة المجتمع المدني المستقل قبل تمرير أي تشريع يمس الحقوق والحريات. وعلى المستوى الرقابي، طالب التقرير بتفعيل أدوات الاستجواب ولجان تقصي الحقائق، وجدولة خطة سنوية لمتابعة قضايا مثل منع التعذيب والإخفاء القسري وحرية التعبير والتنظيم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التقرير دعا أيضًا إلى مأسسة دور لجنة حقوق الإنسان في البرلمان باعتبارها لجنة «رأي أصيل» وليس «مكمّل» في أي تشريع حقوقي، وتنفيذ زيارات مفاجئة وموثقة لأماكن الاحتجاز مع نشر تقاريرها للرأي العام. وأكد على أهمية مواءمة التشريعات مع الدستور والعهود الدولية، وتحويل توصيات الاستعراض الدوري الشامل إلى خطة تشريعية ورقابية بمدد زمنية محددة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما شدد على ضرورة تعزيز الشفافية عبر نشر نسب القوانين بحسب الجهة المقدمة، وتمكين النواب، خصوصًا المستقلين والمعارضين، من طرح مشروعات قوانين نوعية، مع ضمان تمثيل متوازن داخل اللجان البرلمانية. بالإضافة إلى فتح قنوات اتصال مع منظمات المجتمع المدني والمنظمات الحقوقية المستقلة وأصحاب المصلحة لتبادل النتائج والأنماط والتوصيات. ودعا أيضًا إلى تقييم الأثر الحقوقي للقوانين ومشروعاتها واستراتيجيات حقوق الإنسان، بما فيها تقييم تنفيذ الاستراتيجية الوطنية لحقوق الإنسان في إطار تحسين حقوق وأفراد المواطنين بعيدًا عن الرواية الحكومية وأولوياتها، والتأكد من عدم كتابة أي استراتيجية جديدة دون إشراك المجتمع المدني المستقل فيها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أكد على ضرورة مواءمة التشريعات مع الدستور والعهود الدولية، ووضع توصيات الاستعراض الدوري الشامل في إطار التنفيذ، دعا التقرير أيضًا لوضع جدول تشريعي لتعديل المواد المتعارضة، والنظر في مواد اللائحة الخاصة بنسب تمرير القوانين المطروحة من النواب نحو تسهيل عملية الطرح، والمساواة بين مشروعات القوانين المقدمة من الحكومة وتلك المقدمة من النواب بما يسمح للآلة التشريعية بالنمو والعمل باستقلالية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1348219780681772&amp;set=a.144073987763030"><span>ارتفعت </span></a><span>تحويلات المصريين العاملين بالخارج بنسبة 49.7% خلال الفترة بين يناير ويوليو 2025، لتسجل نحو 23.2 مليار دولار، مقابل 15.5 مليار دولار في نفس الفترة من العام الماضي، وفقًا للبنك المركزي، الذي أضاف في بيان اليوم، أن تحويلات يوليو وحده بلغت 3.8 مليار دولار، بزيادة 26.3% عن يوليو 2024، وهو أعلى مستوى شهري في تاريخ التحويلات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/27/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%AB-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNAt9tleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFxU0xpNEZXSzVDYjdpUTVVAR5U9VKkASaJOaR5Vy0dwfHuGd_hZ_6a3ZJ40QTGxNKjx9rZVvlu4fm5gGXYfg_aem_7nXiZPoH78pixIw7eQ5XKg"><span>التحويلات، </span></a><span>وهي أحد أهم مصادر النقد الأجنبي بجانب السياحة وقناة السويس والاستثمار الأجنبي، سجلت 36.5 مليار دولار خلال السنة المالية 2025/2024، بزيادة 66.2% عن 21.9 مليار دولار في العام السابق، بحسب بيان من رئاسة مجلس الوزراء، في أغسطس الماضي، أشار إلى تسجيل الربع الأخير نحو عشرة مليارات دولار، مرتفعًا 34.2% على أساس سنوي، فيما حقق يونيو 2025 أعلى رقم شهري في تاريخ التحويلات عند 3.6 مليار دولار، بزيادة 40.7% عن يونيو 2024.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/24/news/u/%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9/">إسماعيل الإسكندراني أمام «أمن الدولة».. وأسر «السجناء السياسيين» تناشد الرئيس «العفو»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 17:53:38 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758727936325123</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إيطاليا تُرسل فرقاطة لحماية مواطنيها ضمن أسطول الصمود</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27319</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/894170a1-7c75-4474-82a9-1868232054cb.jpg.webp?itok=QyMxBrIm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/894170a1-7c75-4474-82a9-1868232054cb.jpg.webp?itok=QyMxBrIm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ندد وزير الدفاع الإيطالي جيدو كروسيتو بالهجوم الذي تعرض له أسطول الصمود العالمي، فجر اليوم الأربعاء، في البحر المتوسط، معلنًا إرسال فرقاطة تابعة للبحرية الإيطالية لحماية الأسطول وتقديم المساعدة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d4f146a9-2609-46dd-9310-633e594c8bd9" href="https://almanassa.com/news/27304" title="أسطول الصمود يتعرض لهجوم بالمُسيرات والقنابل الصوتية في البحر المتوسط">تعرضت</a> 6 سفن ضمن أسطول الصمود العالمي المتجه إلى غزة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على القطاع لهجوم من طائرات مسيرة أطلقت المقذوفات والقنابل الصوتية تجاهها ما تسبب في خسائر مادية طفيفة دون تسجيل إصابات بشرية.</p>

<p>وقال كروسيتو، في <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/italy-sends-navy-ship-help-gaza-aid-flotilla-after-drone-attack-2025-09-24/">بيان</a>، إن المشاركين في الأسطول تعرضوا لاستهداف عدة مسيرات من قِبل "جهات مجهولة الهوية حتى الآن" قبالة اليونان.</p>

<p>وأضاف "لضمان تقديم المساعدة للمواطنين الإيطاليين على متن الأسطول، تحدثت مع رئيس الوزراء وأذنت بالتدخل الفوري للفرقاطة متعددة الأغراض التابعة للبحرية الإيطالية فاسان، التي كانت تبحر شمال جزيرة كريت كجزء من عملية البحر الآمن".</p>

<p>وأضاف أن "الفرقاطة في طريقها بالفعل إلى المنطقة للقيام بعمليات إنقاذ محتملة".</p>

<p>من جانبها، نشرت اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/videos/690513723379973/?__cft__%5B0%5D=AZWiVjMzqII0FlboPeNJ8V4lV4MFO8p43BezK95sfMQqSWrWlUY9gwAmY0rg1zwoGsY7PCFgk7l4IncySmcY0zraj4JRwj9UYzJDoj1uX8XhsA5oHqabhRedKAtcaFdtCVxftWZBPWfH5leand9iqQEqpROgqtMUgOTeoeOHcuG9q0_52QjWdjIUD_ok5cXOvssZCSERqHHxi2-SIFDy9KKd&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">مقطع</a> فيديو لإبحار سفينة إلى جوار الأسطول، قالت إنها "سفينة نجدة إيطالية تبحر مع سفن أسطول الصمود العالمي لتقديم الدعم اللازم".</p>

<p>كما <a href="https://www.facebook.com/ICBSG/videos/1138688808445630/?__cft__%5B0%5D=AZVN-ufgCoym74uhJnvLs8Z3-xha9WnsDpbDZUtbd8hhfKz3JBuGdMJHQXkHBJBy_buVrYt2a2D5KPn-5npR1U0lltNyX1OhbKAGA6PH3kKfxt_DlS-WHgBNbcnex04ve2kkroyk6rmbW_Y3V9LGvjW-hNmvUIP-a_fCV41tuzAar2f9eO30Np_EQq3lRgEa_1Eyo3_hRjdenMQRq1bhfaee&amp;__tn__=%2CO%2CP-R">نشرت</a> اللجنة عبر صفحتها الرسمية على فيسبوك مقطع فيديو يوثق لعملية الهجوم الذي استهدف السفن فجر اليوم.  </p>

<p>في السياق ذاته، قال وزير الخارجية الإيطالي أنطونيو تاجاني إنه طلب من إسرائيل ضمان سلامة "المواطنين الإيطاليين، وأعضاء البرلمان، والبرلمان الأوروبي" المشاركين في الأسطول.</p>

<p>وأضاف بيان الخارجية الإيطالية أن الوزير تاجاني طلب من السفارة الإيطالية في تل أبيب "جمع المعلومات حول أي عمليات تُكلف بها القوات الإسرائيلية ضد النشطاء على الأسطول، للتحرك لحمايتهم وضمان سلامتهم".</p>

<p>ومطلع الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="acf9e702-46ee-415b-8267-0ff82464faf5" href="https://almanassa.com/news/26813" title='"الاتصالات معطلة في معظم السفن".. أسطول الصمود يعود للإبحار صوب غزة'>انطلق</a> أسطول الصمود العالمي من ميناء برشلونة بمشاركة أكثر من 300 ناشط في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على غزة، قبل أن يتوقف في ميناء سيدي بوسعيد في تونس حيث التحقت به سفن أخرى، ليستكمل مسيرته مجددًا نحو غزة.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني، ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>ومطلع سبتمبر/أيلول الجاري، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وبموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع النشطاء بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين، وحسب الخطة سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>ولم يكن الهجوم على أسطول الصمود هو الأول، ففي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 17:02:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758722530617461</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المركزي": 49.7% ارتفاعًا في تحويلات المصريين خلال أول 7 أشهر من 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27314</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ارتفعت تحويلات المصريين العاملين في الخارج خلال الشهور السبعة الأولى من العام الحالي بنسبة 49.7% لتصل إلى 23.2 مليار دولار مقابل 15.5 مليار دولار خلال الفترة نفسها من العام الماضي، حسب <a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/photos/-497-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A7/1348219780681772/%20">بيان</a> للبنك المركزي اليوم الأربعاء.</p>

<p>وفي 26 أغسطس/آب، <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1321445590025858&amp;set=a.144073987763030">أعلن</a> المركزي تدفق تحويلات المصريين بمعدلات "قياسية" خلال العام المالي المنتهي آخر يونيو/حزيران الماضي، لتصل لنحو 36.5 مليار دولار.</p>

<p>كانت التحويلات تراجعت من 31.9 مليار دولار في 2021/2022 إلى 22 مليارًا و21.9 مليار دولار في العامين التاليين، مع اتساع الفارق بين سعر الصرف الرسمي والسوق الموازية، لكنها شهدت تعافيًا منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c5480433-b374-4797-aabb-03cc696707e1" href="https://almanassa.com/news/21327" title="سعر الدولار الرسمي يرتفع إلى 51.11 جنيه">القضاء</a> على السوق السوداء للدولار في مارس/آذار 2024 بعد السماح بارتفاع العملة الأمريكية لنحو 50 جنيهًا.</p>

<p>وأوضح المركزي في بيان اليوم أن تحويلات المصريين على المستوى الشهري ارتفعت هي الأخرى، إذ سجلت خلال يوليو/تموز الماضي نحو 3.8 مليار دولار وهو "أعلى مستوى شهري تاريخيًا" مقابل نحو 3 مليارات دولار خلال الشهر نفسه من العام الماضي بزيادة 26.3%.</p>

<p>كان صندوق النقد الدولي توقع في <a href="https://www.imf.org/en/Publications/CR/Issues/2025/07/15/Arab-Republic-of-Egypt-2025-Article-IV-Consultation-Fourth-Review-Under-the-Extended-568598">وثيقة</a> المراجعة الرابعة لقرض برنامج التسهيل الممدد، التي أصدرها يوليو/تموز الماضي، أن يبلغ حجم فجوة التمويل الخارجي للبلاد 8.2 مليار دولار خلال العام الحالي، ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="78d12d58-a975-4725-b6d0-dbc411c06712" href="https://almanassa.com/news/25689" title='"صندوق النقد" يتوقع فجوة تمويلية في مصر بـ8.2 مليار دولار خلال العام الحالي'>يزيد</a> الحاجة لجمع إيرادات من أنشطة مثل الخصخصة لتغطية الفجوة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 15:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758717137011001</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تقرير حقوقي: البرلمان الحالي كرّس "تشريعات سلطوية" وأهمل دوره الرقابي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27309</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/961bad75-733e-4951-bcc3-5e82fb6532cf.jpeg.webp?itok=UmMwWj3P" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/961bad75-733e-4951-bcc3-5e82fb6532cf.jpeg.webp?itok=UmMwWj3P" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت الجبهة المصرية لحقوق الإنسان، اليوم الأربعاء، تقريرًا تقييميًا لأداء مجلس النواب في دورته البرلمانية الحالية (2020-2025)، خلص إلى أن المجلس شهد "هيمنة شبه كاملة" للسلطة التنفيذية على عملية التشريع، وأقر قوانين ذات طابع "سلطوي" قيدت الحقوق والحريات، بينما ظل دوره الرقابي "غائبًا وغير فعال".</p>

<p>يأتي هذا التقرير متزامنًا مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30537f85-b31e-4299-b8cc-9faa57438cf7" href="https://almanassa.com/news/27240" title='"الإجراءات الجنائية".. جلسة عاجلة وترحيب نيابي وتوقعات بعدم إنهاء التعديلات'>رد</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي مشروع قانون الإجراءات الجنائية إلى مجلس النواب لإجراء مزيد من الدراسة بشأنه، استنادًا لاعتبارات تتعلق بالحوكمة والوضوح والواقعية "بما يوجب إعادة دراستها لتحقيق مزيد من الضمانات المقررة لحرمة المسكن، ولحقوق المتهم أمام جهات التحقيق والمحاكمة، وزيادة بدائل الحبس الاحتياطي للحد من اللجوء إليه"، حسب بيان رئاسة الجمهورية.</p>

<p>وعزا <a href="https://egyptianfront.org/ar/2025/09/hr-parlimant/">التقرير</a> الميل السلطوي للتشريعات الأخيرة، إلى سيطرة حزب مستقبل وطن، بحكم أغلبيته العددية، على غالبية مشروعات القوانين "نظرًا لطبيعة الماكينة الحكومية والأمنية خلف الحزب والتي تمد أعضاءه بمقترحات القوانين التي ترغب السلطة التنفيذية في طرحها".</p>

<p>ويُرجع المدير التنفيذي للجبهة المصرية لحقوق الإنسان أحمد عطالله، في تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، الهدف وراء التقرير  إلى "إبراز حاجة البلاد الماسة إلى برلمان حقيقي وجاد، ولجنة حقوق إنسان برلمانية، تقوم بدورها الرئيسي في حماية الحقوق والوفاء بالتزامات مصر الدولية"، بما يحسّن أوضاع حقوق الإنسان، وليس فقط إعطاء لمسات تجميلية على واقع من الانتهاكات اليومي".</p>

<h2 dir="rtl">هيمنة حكومية على التشريع</h2>

<p dir="rtl">يكشف التقرير، الذي حمل عنوان "تشريعات سلطوية ورقابة غائبة"، أن الغالبية العظمى من القوانين التي أقرها البرلمان وبلغ عددها 879 قانونًا كانت مقدمة من الحكومة، في حين لم يقدم النواب سوى 16 مشروع قانون فقط بشكل مستقل، معتبرًا أن هذه الإحصائية تكشف عن"ميل ميزان القوى في صناعة التشريع لصالح السلطة التنفيذية على حساب السلطة التشريعية".</p>

<p dir="rtl">وأشار التقرير، المبني على بحث ورصد مكتبيين لمخرجات ونشرات مجلس النواب، إلى أن العديد من التشريعات التي تم إقرارها، مثل قانون الإجراءات الجنائية وتعديلات قانون مكافحة الإرهاب، تمثل "ردة عن منجزات القانون الحديث" وتعمل على "تقييد الحقوق والحريات وتسمح بانتهاك حقوق الإنسان ومنظومة العدالة".</p>

<p dir="rtl">كان مشروع قانون الإجراءات الجنائية واجه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f1fba183-9457-4487-b144-1f795dad5088" href="https://almanassa.com/news/19173" title='"المفوضية المصرية": مشروع قانون الإجراءات الجنائية "كارثة تشريعية"'>انتقادات</a> حادة خلال مناقشته في البرلمان، حيث رأت منظمات حقوقية أنه "يعيد منظومة العدالة الجنائية عقودًا إلى الوراء"، عبر منح النيابة العامة والشرطة صلاحيات واسعة في مراقبة الاتصالات وتجميد الأصول، وتقييد حق الدفاع، وتقنين التقاضي عن بُعد دون ضمانات كافية، مع استمرار أزمة "التدوير" للتحايل على مدد الحبس الاحتياطي.</p>

<h2 dir="rtl">رقابة شكلية وغياب للمساءلة</h2>

<p dir="rtl">على الصعيد الرقابي، يؤكد التقرير أن أدوات المساءلة الحقيقية، مثل الاستجواب وتشكيل لجان تقصي الحقائق، لم تُفعّل مطلقًا في قضايا كبرى أثارت الرأي العام، أبرزها حادث مقتل 18 فتاة بمحافظة المنوفية على الطريق الإقليمي.</p>

<p dir="rtl">وأورد التقرير مثالًا آخر، وهو قضية الباحث الاقتصادي<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73de9c54-995f-41c3-9ddf-8c712f458a51" href="https://almanassa.com/stories/5736" title='أيمن هدهود: رحلة البحث عن "ميت" '> أيمن هدهود</a>، الذي تعرض في الخامس من مارس/آذار 2022 للاختفاء القسري على يد الأجهزة الأمنية، قبل أن يعلن عن وفاته لاحقًا في التاسع من أبريل/نيسان من نفس العام، داخل مستشفى الصحة النفسية بالعباسية، في المقابل شككت الرواية الرسمية في سلامة قواه العقلية لتبرير احتجازه.</p>

<p dir="rtl">في الوقت الذي طالبت فيه النائبة راوية مختار في بيان عاجل بتشكيل لجنة لتقصي الحقائق، لم تتم الاستجابة لها، بل واجهت مداخلة مضادة من النائب مصطفى بكري ببيان عاجل حاول فيه حصر الحادثة في بعدها الطبي والنفسي، نافيًا أي بعد سياسي أو حقوقي لها، ومؤكدًا على "عدم وجود ممارسات التعذيب أو الاختفاء القسري في مصر".</p>

<p dir="rtl">ويؤكد التقرير اقتصار النشاط الرقابي للنواب على استخدام أدوات أقل قوة مثل "طلبات الإحاطة" و"الاقتراح برغبة"، تركز بشكل شبه كامل على قضايا خدمية ومحلية في دوائرهم الانتخابية، دون التطرق للملفات الحقوقية والسياسية الجوهرية.</p>

<h2>أداء ضعيف للجنة حقوق الإنسان</h2>

<p>وخصص التقرير جزءًا كبيرًا منه لتقييم أداء لجنة حقوق الإنسان بالبرلمان، واصفًا نشاطها بـ"المحدودية والضعف".</p>

<p>وحسب التقرير، رصد باحثو الجبهة نحو 15 قانونًا وثيق الصلة بأجندة الحقوق والحريات وحقوق الإنسان، ولم تشترك لجنة حقوق الإنسان إلا في مناقشة خمسة منها فقط وهي: قانون المسؤولية الطبية وحماية المريض، وقانون لجوء الأجانب وقانون الإجراءات الجنائية الجديد، وقانون إنشاء التحالف الوطني للعمل الأهلي التنموي، ومشروع قانون بتعديل بعض أحكام قانون العقوبات.</p>

<p>وأكد التقرير أن مشاركة اللجنة في مناقشة تلك القوانين لم تسفر  عن أي تحسين جوهري في موادها "فباستثناء تعديل قانون العقوبات لتغليظ العقوبات على جرائم التحرش والتنمر، أتت القوانين الأربعة الأخرى غير متوافقة مع التزامات مصر الدولية في مجال حقوق الإنسان".</p>

<p>ففي حالة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fefadbb4-b3d2-4ad2-a845-e7adb8aaa53a" href="https://almanassa.com/news/21348" title='"مواده فضفاضة ومتناقضة مع القانون الدولي".. تحذيرات أممية من خطورة قانون اللجوء'>قانون اللجوء</a> تحديدًا الذي قدمته الحكومة، أيدت لجنة حقوق الإنسان صلاحيته للمناقشة، رغم تضمنه انتهاكات ومخالفات للالتزامات الدولية أبرزها "استخدامه لمصطلحات تجريمية تميّز بشكل غير مفهوم بين طالبي اللجوء الشرعي وغير الشرعي، وزيادة أعباء إثبات اللاجئ لمركزه القانوني، ومنح اللجنة الوطنية المسؤولة عن طلبات اللجوء سلطات تعسفية".</p>

<p>وفي حالة مشروع قانون الإجراءات الجنائية، شاركت اللجنة في سنّه و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e62b44a1-61c3-4d7e-9849-f60745256030" href="https://almanassa.com/news/23790" title="البرلمان يوافق نهائيًا على مشروع قانون الإجراءات الجنائية">تمريره</a>، رغم ما يتضمنه من نصوص استثنائية من بينها "توسيع صلاحيات مأمور الضبط أثناء تفتيش المنازل واتخاذ الإجراءات التحفظية المناسبة وفقًا لسلطته التقديرية دون إذن قضائي مسبق، ودون تحديد دقيق للقرائن المطلوبة. كما تضمن مشروع القانون مواد تنطوي على انتهاك مباشر للحق في الخصوصية"، وهي من بين الملاحظات التي تضمنها اعتراض رئيس الجمهورية على مشروع القانون ورفضه التصديق عليه.</p>

<p dir="rtl">كما انتقد التقرير تركيز اللجنة على أنشطة "توعوية وإعلامية" للرد على الانتقادات الدولية، بدلًا من دورها الحقيقي في الرقابة، مشيرًا إلى أن زياراتها لأماكن الاحتجاز كانت "تنسيقية وذات طابع دعائي" وليست مفاجئة ورقابية.</p>

<p>وقدم التقرير مجموعة من التوصيات للبرلمان المقبل، أبرزها "مراجعة القوانين المقيدة للحقوق والحريات"، وتفعيل أدوات الاستجواب وتقصي الحقائق، وتعزيز دور لجنة حقوق الإنسان في عملية التشريع والرقابة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 15:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758717137011000</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إيجاس تستقبل 17 شحنة غاز مسال في سبتمبر لتغطية فجوة الاستهلاك</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27269</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=6jbwew8U" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=6jbwew8U" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستقبل الشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس 4 شحنات جديدة من الغاز المسال قبل نهاية سبتمبر/أيلول الحالي، ليرتفع إجمالي الشحنات المستلمة خلال الشهر إلى 17، مقابل 12 شحنة فقط في أغسطس/آب الماضي، في "أكبر" معدل وصول للشحنات منذ بداية العام، حسب مصدر مطلع على ملف واردات الغاز بوزارة البترول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن حمولة الشحنة الواحدة تتجاوز 150 ألف متر مكعب، تُضخ مباشرة إلى سفن التغييز الراسية بميناء العين السخنة، قبل ضخها في الشبكة القومية للغاز لتوزيعها على القطاعات المختلفة في السوق المحلية.</p>

<p>وحسب المصدر "ستسهم الواردات الحالية في سد الفجوة بين الإنتاج والاستهلاك"، التي تُقدر بنحو ملياري قدم مكعب يوميًا، إذ يتراوح الإنتاج المحلي بين 4.1 و4.2 مليار قدم مكعب يوميًا، بما يغطي بين 60 و65% من احتياجات السوق المقدرة بستة مليارات قدم مكعب.</p>

<p>وأشار إلى أن زيادة الواردات جاءت بعد دخول سفينة التغييز الأردنية في العقبة للعمل بجانب أربع سفن تغييز في مصر، ما رفع القدرة الاستيعابية إلى نحو 22 شحنة شهريًا.</p>

<p>وتستحوذ محطات الكهرباء على ما بين 59 و61% من الغاز المتداول محليًا لضمان استقرار الشبكة القومية، بينما يوزع الباقي على قطاعات الصناعة والأنشطة التجارية والمنازل، وفق تنسيق شهري بين إيجاس والموردين، حسب المصدر.</p>

<p>يأتي ذلك في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجع</a> تراجع إنتاج الغاز منذ 2023، وهو ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة لضخ الوقود الموجه لإنتاج الكهرباء والصناعة.</p>

<p>كان رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي <a href="https://www.reuters.com/ar/business/QWD5A7XTHZJGDJRON3KSJX6BZI-2025-08-13/%20%C2%A0">قال</a> في أغسطس/ آب الماضي إن إنتاج مصر من الغاز مرشحٌ للارتفاع إلى 6.6 مليار قدم مكعب يوميًا بحلول 2027.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 15:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758717137010999</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بسبب تعديلات اللائحة.. خلافات "الإصلاح والتنمية" تصل ساحات القضاء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27310</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/281060_4616259403945_1809663267_o.jpg.webp?itok=dBcG4VTm" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/281060_4616259403945_1809663267_o.jpg.webp?itok=dBcG4VTm" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تقدم العضو المؤسس بحزب الإصلاح والتنمية حسام جبران بدعوى أمام المحكمة الإدارية العليا، طالب فيها بوقف تنفيذ، وإلغاء القرارات الصادرة بتعديل لائحة الحزب الداخلية وتشكيل هيئاته، بدعوى "صدورها بالمخالفة للقانون واللوائح"، مع مطالبة لجنة شؤون الأحزاب بعدم الاعتداد بها وبما يترتب عليها من آثار.</p>

<p>ويشهد حزب الإصلاح والتنمية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20f56220-e392-433b-8d12-32b6d563f391" href="https://almanassa.com/news/26370" title='تعديلات لائحة "الإصلاح والتنمية" تثير أزمة.. ورئيس الحزب: "اتهامات انتخابية"'>خلافات داخلية</a> وصلت إلى شكاوى للجنة شؤون الأحزاب وطعن على صحة قرارات الحزب، في الوقت الذي اعتبر فيه رئيس الحزب محمد أنور السادات الاتهامات "حملة مرتبطة بالانتخابات البرلمانية، وعدم اختيار مقدمي الشكاوى ضمن مرشحي الحزب".</p>

<p>وفي بيان أصدره جبران، اليوم واطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، قال إنه وجّه منتصف سبتمبر/أيلول الجاري خطابًا إلى رئيس الحزب، دعاه فيه إلى اعتماد معايير عادلة وشفافة في اختيار المرشحين، وعدم إقصاء أي عضو مؤسس أو قيادي مؤهل لصالح ما وصفها بـ"الصفقات أو الترتيبات المشبوهة".</p>

<p>وأضاف أنه طالب بفتح تحقيق قانوني في المخالفات الإدارية والتنظيمية، على رأسها "غياب الهياكل الحزبية الفعلية مثل الأمانات والوحدات والانتخابات الداخلية، وممارسات التوريث الممنهج، وترسيخ المصالح الشخصية على حساب المصلحة العامة، واحتكار القرار داخل دوائر مغلقة بعيدًا عن الأعضاء".</p>

<p>وشدد جبران في بيانه على بطلان التعديلات اللائحية التي أُقرت "دون اتباع الإجراءات القانونية الصحيحة أو عبر جمعيات عمومية باطلة ومزورة"، معتبرًا أن الهدف منها "التلاعب بلوائح الحزب لمصالح شخصية أو عائلية".</p>

<p>كما دعا إلى تقديم تقارير مالية وتنظيمية شفافة للهيئة العليا وللأعضاء، وإعادة فتح باب العضوية الذي قال إنه "مغلق عمدًا منذ نحو 15 عامًا باستثناء ما عُرف بـ(نواب الباراشوت)"، كما طالب بتمكينه من الترشح عن الحزب في انتخابات مجلس النواب المقبلة.</p>

<p>وأشار إلى أنه لم يتلق ردًا من رئيس الحزب على مطالبه ما دفعه للجوء إلى القضاء؛ لـ"إصلاح المسار الحزبي وإعادة الحزب إلى مكانته ككيان سياسي يعبر عن المواطنين، بعيدًا عن الممارسات الفردية أو الترتيبات غير القانونية".</p>

<p>وطالب جبران في دعواه بوقف تنفيذ وإلغاء كافة القرارات الصادرة بتعديل لائحة الحزب الداخلية وتشكيل هيئاته، مناشدًا جميع الأحزاب والتحالفات الانتخابية والسياسية وقف التعامل الرسمي مع حزب الإصلاح والتنمية لحين الفصل في النزاع القضائي القائم.</p>

<p>وتابع "سأواصل بكل الوسائل القانونية المشروعة الدفاع عن حقي وعن حقوق زملائي المؤسسين والأعضاء الحقيقيين، وحماية صورة الحزب أمام الرأي العام، حتى تُستعاد العدالة وتترسخ الشفافية داخل مؤسساته".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 14:02:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758711769193285</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مريم".. صرخة تمرد ضد إجبار طالبات مسيحيات على الحجاب</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/22645</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3ad81d2e-8bb5-426b-8729-c21f570594e4.png.webp?itok=H1p81Hm2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3ad81d2e-8bb5-426b-8729-c21f570594e4.png.webp?itok=H1p81Hm2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>ترتدي مريم سعيد ملابس المدرسة وتحكم ربط الإيشارب الذي تغطي به شعرها ليصل إلى عنقها، قبل أن تتوجه إلى مدرستها في قرية مجاورة تبعد مسافة عشر دقائق تقطعها بالتوك توك.</p>

<p>أُجبرت مريم على ارتداء الحجاب طوال العام الماضي، قبل أن تقرر التمرد على فرض الزي المدرسي بهذه الهيئة التي تخالف تعليمات وزارة التربية والتعليم، وتقرر خلع غطاء الرأس، والذهاب إلى المدرسة بدونه.</p>

<p>تدرس مريم في مدرسة طامية الثانوية بنات بمحافظة الفيوم، التي لا يُسمح فيها بكشف الشعر؛ "حاسّة إني داخلة خناقة بدافع فيها عن حريتي قدّام المدرسة وقواعدها، ومعاهم بعض من أهلي اللي مش عايزيني أخالف القواعد وأبقى مختلفة عن زميلاتي"، تقول الطالبة بالصف الثالث الثانوي لـ <strong>المنصة</strong> معبرةً عن مدى رفضها للقرار الذي أجبرت عليه في سنواتها الأولى في المرحلة الثانوية.</p>

<p>تتذكر مريم أولى محاولات إلزامها بغطاء الرأس "كنت في الطابور أول يوم دراسي، مدير المدرسة كلّمني قدّام زمايلي وقال لي ما ينفعش تيجي بشعرك كده، عيب، بكره تيجي حاطة إيشارب. طبعًا اتصدمت واتحرجت، واكتفيت بهزّ راسي".</p>

<h2>التطبيع مع الحجاب</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="eeff58b9-5176-493a-8a03-c45514f9ba9b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/Letters-04.jpg.webp?itok=waVqR_LH" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>لم تسلم مريم من تعليقات المدرسين على تواجدها في المدرسة بشعر مكشوف. إجابتها التي كانت تدور حول إعلانها ديانتها لم تكن مرضية</figcaption></figure><p>خلال زيارتي للفيوم لمقابلة مريم، تجولتُ في الشوارع أثناء خروج الطلاب من مدارسهم، ولاحظتُ الزي السائد بين الطالبات في مختلف المراحل الدراسية؛ جلباب واسع وخمار أو نقاب.</p>

<p>توقفت أمام طفلة صغيرة تلعب في الشارع وهي ترتدي خمارًا صغيرًا. لم تكن وحدها؛ رأيت كثيرًا من الصغيرات اللواتي يرتدين بيجامات بأكمام قصيرة مع حجاب، في مشهد يعكس حالةً من التطبيع مع فرض الحجاب.</p>

<p>تذكرت <a href="https://www.facebook.com/share/p/1FZf1G2LGx/">المعركة</a> التي خاضتها لمياء لطفي، الناشطة النسوية وأخصائية النوع الاجتماعي عام 2020، حين تعرضت ابنتها لضغوط لإجبارها على ارتداء الحجاب باعتباره جزءًا من الزي المدرسي، مع تهديد بحرمانها من دخول المدرسة حال لم تلتزم بالتوجيه.</p>

<p>أنعشت ذكرى معركة لمياء وابنتها ذاكرتي بمعاركَ مشابهةٍ مثل التي خاضتها <a href="https://nwrcegypt.org/">مؤسسة المرأة الجديدة</a> عام 2016 للمطالبة<strong> </strong>بوقف إجبار الطالبات على ارتداء الحجاب في المدارس، تلقت خلالها المؤسسة شكاوى عديدةً تكشفُ عن انتشار الظاهرة في عدد من المحافظات.</p>

<h2>أنا مسيحية</h2>

<p>مرَّت مريم بتجربة سابقة، حيث طُلب منها ارتداء الحجاب في المرحلة الإعدادية، لكنها لم تطع التعليمات وأصرَّت على التوجه إلى المدرسة من دون غطاء رأس؛ لم تسلم من تعليقات المدرسين على وجودها في المدرسة بشعر مكشوف وحينها كانت تتعمد الإشارة بوضوح إلى ديانتها "كنت بقول لهم أنا مسيحية ومش المفروض ألبس حجاب، وزيادة في التأكيد كنت بروح ببنطلون مش جيبة زي بقية البنات".</p>

<p>كانت مريم وابنة عمها المسيحيتين الوحيدتين في المدرسة الإعدادية، وهو ما جعلهما محل الأنظار، خصوصًا وأن غالبية الطالبات كن يرتدين النقاب، أو على الأقل الخمار والجلباب، "ماكنش فيه طالبات مسيحيات ولا حتى مدرسين، وعشان كده ما كنش فيه حصة دين مسيحي"، توضح مريم.</p>

<p>وتتذكر  كيف أُجبرت ابنة عمها يوستينا على ارتداء غطاء الرأس؛ "المدرسة رفضت إنها تدخل من غير إيشارب، ومامتها اشترت لها طرحة سودا كانت بتروح بيها المدرسة في إعدادي"، تقول الفتاة التي تصغر بنت عمها بعامين.
خفف من حدة الضغط الذي مُورس على مريم في المرحلة الإعدادية أن الحضور الإجباري للمدرسة تأثر بالإجراءات الاحترازية لجائحة كورونا، فكان يُكتفى بالحضور مرتين أسبوعيًا فقط.</p>

<h2>الأسرة تدفعها للاستسلام</h2>

<p>في بدايات المرحلة الثانوية بدت مريم أقل قدرة على المقاومة؛ من جهة تمسكت إدارة المدرسة بموقفها من رفض دخول الفتيات غير المحجبات، إضافة إلى أن زميلاتها أكثر التزامًا بارتداء النقاب، كما أن أسرتها تحوَّلت إلى مصدر ضغط إضافي لأنها لم تكن على استعداد للدخول في صدام مرهق مع إدارة المدرسة، "أهلي قالولي بلاش تعملي مشاكل عشان ما حدش يضايقك في المدرسة".</p>

<p>قاد معركة الضغط على مريم<strong> </strong>شقيقها الأكبر مينا الذي آلت إليه الوصاية عليها بعد وفاة والدها، ورأى أن التماهي مع زميلاتها في مظهرهن سيحميها من التمييز السلبي، ويمنحها تجربة مدرسية خالية من التنمر والتمييز والاضطهاد، كما برر موقفه لـ<strong> المنصة</strong>.</p>

<p>وفي حين لا تخفي والدة مريم شعورها بالضيق من ظهور ابنتها بالحجاب الأسود، وتتقبله على مضض، وتطلب منها خلعه بمجرد وصولها المنزل، فإن ماجدة، والدة يوستينا، في المقابل ترى أن التزام ابنتها بتعليمات المدرسة بشأن غطاء الرأس أمر طبيعي ومعتاد "جميع الطالبات يلتزمن بالزي المدرسي".</p>

<p>تتفق ماجدة مع رأي الأخ الأكبر لمريم في أن ارتداء ابنتها للحجاب يحميها من التمييز، وتقول لـ <strong>المنصة</strong> "شايفة الحجاب عندنا في قريتنا عادة أكتر منه رمز ديني. الناس كلها لابسة إيشاربات وصعب تميزي المسلمة من المسيحية مش بس في المدرسة ولكن كمان في السوق والشوارع"، مؤكدة "يعني القرية مش زي المدينة في مسألة العادات ولبس البنات والستات". </p>

<blockquote>
<p>ترتدي مريم الحجاب في الصباح من أجل المدرسة وتلبسه في المساء من أجل الدروس</p>
</blockquote>

<p>حاولت مريم في بادئ الأمر التكيف مع ارتداء غطاء الرأس بطريقة مختلفة "كنت بلبس الحجاب، وبربطه من ورا الرقبة علشان ميكونش حجاب ومع الوقت بقيت أربطه زي صحباتي".</p>

<p>مع الوقت سقطت مريم فيما يُعرف بالتطابق الاجتماعي/<a href="https://www.simplypsychology.org/conformity.html">Social Conformity</a>، بما يمثله ذلك من تغيير فردي في السلوك من أجل التوافق مع الجماعة؛ فرغم أن هيئة التدريس في المدرسة الثانوية ضمت مدرسين ومدرسات مسيحيات، فإن ذلك لم يعنِ أن حصص الدين المسيحي كانت ضمن الجدول، "هي حصة كان المستر بيدخل يديها لنا قبل الامتحان يقول المهم وخلاص".</p>

<p>بسبب تهميش حصة الدين المسيحي اعتادت مريم أن تبقى مع زميلاتها المسلمات في الفصل أثناء حصة الدين الإسلامي بدلًا من أن تقضي وقت الحصة وحدها خارجه. باتت الطالبة المسيحية ترتدي الحجاب في الصباح من أجل المدرسة، وفي المساء أيضًا من أجل الدروس<strong> </strong>"بقيت بكمل اليوم بيه، ما هي الدروس باخدها مع نفس المدرسين وزميلاتي في الفصل"، لتصبح محجبةً لدرجة أنه "ما حدش بقى يعرف إني مسيحية".</p>

<p>لم تتقبل مريم التأقلم مع الحجاب المفروض عليها، وقررت التمرد على قرارات المدرسة وأخيها، وذهبت إلى المدرسة بدون حجاب، "لما دخلت المدرسة من غير  الإيشارب الكل اتصدم وبصوا لي كأني عريانة أو بعمل حاجة غلط"، لكنها تماسكت لتثبت على موقفها.  </p>

<p>انهال عليها المدرسون والمدرسات بالنصائح لإقناعها بالعودة إلى الإيشارب "بس صممت على موقفي وقولت لهم أنا مش مضطرة ألبسه أنا مسيحية"، كذلك لجأت مريم للحيلة لإقناع أخيها الأكبر بقرارها، "اضطريت أقول له إن نظري ضعيف والإيشارب بيضايقيني ومش بشوف منه"، وبالفعل نجحت الحيلة في إقناعه.</p>

<h2>مخالف للقرارات</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b16abcb5-ee12-41ef-ba25-b45226238f1c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/hijab.png.webp?itok=ZlgawUUr" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: أحمد بلال- المنصة</aside></div>
<figcaption>تشترط المادة الثالثة في قرار وزارة التربية والتعليم حول غطاء الرأي أن تختاره الطالبة برغبتها</figcaption></figure><p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="61dd3739-5168-47e2-9410-c5bf81773adc" href="https://almanassa.com/news/13233" title="قرار وزاري بحظر النقاب بين طالبات المدارس ">سبق </a>وأصدر رضا حجازي وزير التربية والتعليم السابق قرارًا وزاريًا في 2023 يحدد مواصفات الزي المدرسي الموحد لجميع الطلاب بالمدارس الرسمية والخاصة، تشترط المادة الثالثة فيه ألا يحجب الغطاء، الذي تختاره الطالبة برغبتها، وجهها.</p>

<p>وجاء في نفس المادة "أن يكون ولي الأمر على علم باختيار ابنته لغطاء الشعر، وأن اختيارها لذلك، يكون بناءً على رغبتها دون ضغط أو إجبار من أي شخص، أو جهة غير ولي الأمر، على أن يتم التحقق من علم ولي الأمر بذلك".</p>

<p>تواصلت <strong>المنصة</strong> مع المدرسة التي أحالت الأمر لوزارة التربية والتعليم، ليتم التواصل مع شادي زلطة المتحدث الإعلامي باسم الوزارة للحصول على تعليقه على الواقعة، لكن لم نتلقَ ردًا حتى نشر القصة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b4d2cac9-890b-4673-843c-66d1180a039b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="9799" role="article" about="/stories/9799" data-sanitized-id="node-9799" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/9799" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="9799" data-ph-capture-attribute-link-title='"فيكتوريا".. كيف تُحكى قصص المسيحيات في مصر؟' data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"فيكتوريا".. كيف تُحكى قصص المسيحيات في مصر؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يُساعد مريم على الوفاء باختيارها رفض ارتداء الحجاب في سنتها الأخيرة من الثانوية أن ذهابها للمدرسة يكون نادرًا، حيث تبدي الإدارة مرونةً مع الطلاب فيما يتعلق بالتشدد في الحضور والغياب، بينما  يركز الطلاب على الدروس الخصوصية مصدرًا أساسيًا للتحصيل الدراسي "ما بقيتش تحت سلطتهم بشكل كامل، يعني لو كنت بروح المدرسة كل يوم بالنسبة لي أكيد الضغوط كانت هتبقي أكبر وممكن كنت أضطر ألبسه تاني".</p>

<p>تشعر مريم بحريتها وحقها في الرفض والمقاومة وتنوي دعم صغيرات العائلة، وتخوض معهن معاركهن القادمة من أجل التمرد على ما تفرضه المدارس بالمخالفة لقرارات الوزارة، كما أنها تنتظر بفارغ الصبر اجتياز المرحلة الثانوية لتلتحق بالجامعة، حيث<strong> </strong>لا ضغوط من أجل الحجاب، "بحلم بأول يوم جامعة وأنا رايحة لابسة اللي أحبه وشعري مفرود على كتفي من غير ما حد يبص لي بطريقة تضايقني ولا حد يطلب مني أغطي شعري".</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-074ae746d1009ffed5b5add8dae34af0f1b8db7572cf61225e99f9aa9dd28f02">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 24 Sep 2025 14:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1758711769193284</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
