<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 16:33:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 11 Nov 2025 14:33:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>كوتا المسيحيين ومكافأة التعيين</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28321</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0b21c9d2-e7c0-42ab-8aa5-1c8a1e8d78a5.png.webp?itok=z9ginlZF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0b21c9d2-e7c0-42ab-8aa5-1c8a1e8d78a5.png.webp?itok=z9ginlZF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يسوّق تمثيل المسيحيين في المجالس التشريعية التالية <a href="https://manshurat.org/node/4256">لدستور</a> 2014 كأبرز منجزات المرحلة الحالية بدليل أن نسبتهم في مجلس النواب بلغت 6% من إجمالي الأعضاء في الفصل التشريعي الأول (2015-2020) بعدد 39 نائبًا، نجح 36 مرشحًا، منهم 24 على نظام القوائم و12 مرشحًا على النظام الفردي، من إجمالي 568 عضوًا منتخبًا بالمجلس، بخلاف 3 نواب عيّنهم رئيس الجمهورية ضمن حصته المقررة دستوريًّا من إجمالي 28 نائبًا.</p>

<p>أما في المجلس الحالي (2020-2025) فبلغ العدد 38 نائبًا موزعين على 28 نجحوا عبر نظام القوائم و3 بالنظام الفردي و7 نواب بالتعيين، وهو ما يعتبر تحسنًا واضحًا في تمثيل الأقباط داخل البرلمان بعد عقود من التمثيل النيابي الهزيل.</p>

<h2>زيادة بلا طائل</h2>

<p>بعيدًا عن الزيادة الرقمية، على أرض الواقع لم ينعكس هذا الحضور العددي على طرح قضايا المواطنة والمساواة داخل البرلمان، أو يترتب عليه تأثيرٌ فيما يخص التعامل مع أزمات التوترات والعنف الطائفي.</p>

<p>بالتزامن مع فترة الدعاية لمرشحي مجلس النواب، التي بدأت المرحلة الأولى لانتخابه أمس الاثنين، شغلت وقائعُ التوترات الطائفية التي شهدتها قرية <a href="https://manassa.news/news/28006">نزلة جلف</a> بمركز بني مزار شمال محافظة المنيا جانبًا من النقاش العام في ظل قرارات الجلسة العرفية غير الدستورية وغير القانونية التي عقدت برعاية أمنية.</p>

<p>من ضمن ما أثير من جدل، كان غياب دور أعضاء مجلس النواب خاصة من حصل منهم على مقعده لأنه مسيحي، والذين كان نصيب محافظة المنيا منهم نائبان، أحدهما من مركز بني مزار، لم يكن لأيٍّ منهما دور، ولم يُسمَع لهما صوت.</p>

<p>لم يتحرك سوى نائبي الحزب المصري الديمقراطي فريدي البياضي ومها عبد الناصر اللذين طالبا بالتحقيق في الأحداث ومحاسبة الأطراف التي طبّقت العرف على حساب القانون.</p>

<p>لم تستهدف لجنة المائة التي كتبت<a href="https://manshurat.org/taxonomy/term/3"> الدستور</a> الحالي الزيادة الرقمية فقط في تمثيل الفئات المهمشة كالمرأة والمسيحيين وذوي الإعاقة والشباب، كما أن التمثيل الإيجابي أو الكوتا التي يقصد بها حصة أو نصيب، تستخدم كإجراء توكيدي على أن تكون المجالس التشريعية والمحلية المنتخبة أكثر تنوعًا وتعبيرًا عن جميع فئات المجتمع.</p>

<p>خلال عشر سنوات من تطبيق التمثيل الإيجابي للمسيحيين، لم نحقق سوى خيبة أمل كبيرة في ظل غياب دور حقيقي لمجلس النواب بأدواته التشريعية والرقابية في دعم حريات الدين والمعتقد ومواجهة العنف الطائفي.</p>

<h2>الكوتا وحدها لا تكفي</h2>

<p>في هذا السياق، كتبت <a href="https://eipr.org/publications/%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A%D9%8A%D9%85-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%AA%D9%87-2015-2020">دراسة</a> مفصلة بعنوان "البرلمان وقضايا الأديان.. دراسة تحليلية لتقييم حصاد مجلس النواب المنتهية ولايته (2015-2020)" صادرة عن <a href="https://www.eipr.org/">المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</a> لتقييم مدى نجاحه في إرساء قواعد ديمقراطية لإدارة المجال الديني بوصفها إجراءات ضرورية لاحتواء الانقسام المجتمعي، ودعم الطابع المدني للحكم والمساواة بين المواطنين أمام القانون.</p>

<p>للأسف، تراجع مجلس النواب في دورته الحالية عن الهامش المحدود الذي سمح له بمناقشة شكلية لأحداث العنف الطائفي، وسبل القضاء على أوجه التمييز في المجتمع. فخلال السنوات العشر صدرت <a href="https://www.washingtoninstitute.org/ar/policy-analysis/qanwn-msry-jdyd-yhdf-aly-tqlys-slahyat-alazhr">بعض</a> القوانين لسيطرة الدولة على المجال الديني، بالإضافة لقانون بناء الكنائس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e8c64c7a-3497-451b-856b-f9c831ed503a" href="https://almanassa.com/stories/3781" title="المبادرة المصرية:  قانون بناء الكنائس فشل في حل مشاكل المسيحيين بسبب الأمن والبيروقراطية">التمييزي</a> من حيث المبدأ.</p>

<p>أما حالات الاعتداءات الطائفية، فأغلبها لم يُناقش في المجلس، وتم تجاهل طلبات النواب المحدودة بمناقشتها أو استدعاء ممثلي السلطة التنفيذية لسؤالهم، رغم ما شهده بعضها من تورط فاعلين رسميين، أو على أقل تقدير تأكد <a href="https://daraj.media/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%91%D8%A9-%D9%87%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%91%D8%AF/">إهمالهم</a> الجسيم في مواجهة هذه الاعتداءات.</p>

<p>إذن هل المشكلة في نظام الكوتا أم في الطريقة التي يطبق بها؟</p>

<p>لم يطرأ أي تغيير يُذكر على البيئة الانتخابية خصوصًا ما يخص تدخلات مؤسسات الدولة وهندستها للمجالس التشريعية، لا سيما فيما يخص توفير أجواء منافسة عادلة قائمة على برامج اجتماعية واقتصادية، ما يدعم الأسس الموضوعية لاختيار المرشحين.</p>

<p>تحولت الكوتا إلى تعيين عبر قوائم معدة وبدون منافسة انتخابية، بالتالي فشلت في تحقيق الهدف الأول منها، وهو تدريب وتعزيز قدرة الفئات المهمشة والضعيفة على خوض معارك انتخابية وفقًا لبرامج انتخابية، وقدرتها على الوصول إلى الناخبين وإقناعهم بالتصويت لهم، بالإضافة إلى تحولها إلى ما يشبه مكافأة ولاء سواء لأفراد أو مؤسسات معينة تقوم بتزكية المرشحين.</p>

<h2>حصص متداخلة</h2>

<p>أحد أبرز الاستخدامات المشوَّهة للكوتا حاليًا توظيفها لتغطية الالتزام الشكلي بالتمثيل العادل والمناسب للفئات الأخرى، ما يُخلّ أصلًا بوظيفتها في تمثيل المسيحيين.</p>

<p>من بين 28 مرشحًا معينين تضمنتها <a href="https://www.elections.eg/archive/house-2025/h-2025-candidates">القوائم الوطنية</a> الأربع خلال الانتخابات الحالية خمسة مرشحين ذكور فقط، بما يعادل 17% تقريبًا من إجمالي المرشحين على كوتا المسيحيين، وهي أقل من النسبة المخصصة في انتخابات 2020 التي بلغت 28% (8 نواب من بين 28 نائبًا).</p>

<p>ومن المدهش أن قوائم شرق وغرب الدلتا أصبحت حكرًا على المرأة، أما قائمة القاهرة فتضمنت مرشحًا واحدًا هو الدكتور فريدي البياضي عضو مجلس النواب الحالي من بين عشرة مرشحين مسيحيين.</p>

<p>هذه الطريقة في تطبيق الكوتا تعيد إلى الأذهان ما كان يحدث قبل 2011، عندما كان مبارك يعيّن مسيحييات في البرلمان، كتعبير عن دعم المرأة والأقباط في حصة واحدة.</p>

<p>هذه الطريقة في الاختيار تحرم البرلمان من رجال أكفّاء قد يكونون جديرين بالوجود داخله، كما تؤدي إلى منح العضوية لشخصيات لمجرد استكمال النسبة المقررة للمرأة أو الشباب أو ذوي الإعاقة.</p>

<p>نعم، تراجعت مظاهر الحشد الديني والتحريض الطائفي ضد المرشحين المسيحيين، التي وصمت الانتخابات التشريعية قبل عام 2015، لأسباب عديدة من بينها ضعف تيارات الإسلام السياسي، ومخاوفها الأمنية، والتضييق على خطابها، وأماكن نفوذها، لكن هذا التراجع لا يعكس تراجعًا لمكانتها عند الناخبين، كما لا يعكس تراجعًا لجاذبية خطابها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e87e9ee3-d377-48a9-b4c5-2ddfa3ff117e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="23253" role="article" about="/stories/23253" data-sanitized-id="node-23253" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/23253" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="23253" data-ph-capture-attribute-link-title="ضرورة الكوتا.. أين المرأة من مجالس النقابات؟ " data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ضرورة الكوتا.. أين المرأة من مجالس النقابات؟ </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في الوقت نفسه، لا يوفر النظام الانتخابي الحالي أجواء منافسة عادلة للفئات المهمشة وفق معايير الجدارة والكفاءة كما أوضحنا.</p>

<p>بالتأكيد، ليس المطلوب إلغاء الكوتا أو التمييز الإيجابي فهو استحقاق دستوري واجب وضروري ومطلوب، فالمشكلة ليست في وجودها، لكن في طريقة تطبيقها واستخدامها لتعيين المرضي عنهم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-ad563c21efd0f0cce5d9a6db9725bcaeb91a1b270c288d0e2da99b05046f4ae3">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 15:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762867944393764</guid>
		</item>
		<item>
			<title>آبل وواتساب تتعهدان بتحذير المستخدمين من برامج التجسس الحكومية وسط تمدد شركات إسرائيلية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28372</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7cc9358e-b832-4029-9cf4-e44addfd6c9e.png.webp?itok=F1Qy1syv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7cc9358e-b832-4029-9cf4-e44addfd6c9e.png.webp?itok=F1Qy1syv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تعهدت شركتا أبل وواتساب بالاستمرار في تحذير مستخدميهما إذا تعرّضت هواتفهم لبرامج تجسس متطورة، حتى داخل الولايات المتحدة، وسط جهود شركتي باراجون سوليوشنز وNSO Group لتوسيع نشاطهما في السوق الأمريكية.</p>

<p dir="rtl">جاء ذلك ردًا على <a href="https://www.theguardian.com/technology/2025/nov/10/apple-whatsapp-spyware-paragon">استفسارات</a> صحيفة الجارديان، بعد أن كشفت عن ضغوط تمارسها الشركتان، اللتان تأسستا في إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5bffb063-82e9-44db-8228-d55b76109f06" href="https://almanassa.com/news/27711" title="بعد إدراجها في القائمة السوداء.. NSO تجد طريقها إلى المستثمرين الأمريكيين">ويملكهما</a> الآن مستثمرون أمريكيون، للحصول على عقود حكومية جديدة.</p>

<p dir="rtl">وفي سبتمبر/أيلول الماضي، وقّعت إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb6716fa-876e-4efc-8dd1-93446ddaa519" href="https://almanassa.com/news/26854" title="بعد عام من التجميد.. إدارة ترامب تُفعل عقدًا مع شركة تجسس إسرائيلية">اتفاقًا</a> مع باراجون سوليوشنز يتيح لوكالة الهجرة والجمارك الأمريكية استخدام برنامج التجسس Graphite وهو أحد أكثر أدوات الاختراق تطورًا في العالم، بعد رفع وزارة الأمن الداخلي تجميدًا على عقد بقيمة مليوني دولار.</p>

<p dir="rtl">وفي المقابل، أعلنت مجموعة NSO، المتهمة بانتهاك مصالح الأمن القومي الأمريكي في 2021، تعيين السفير الأمريكي السابق لدى إسرائيل ديفيد فريدمان رئيسًا تنفيذيًا، بعد انتقال ملكيتها إلى مستثمرين جدد، بينهم المنتج السينمائي الأمريكي روبرت سيموندز.</p>

<p dir="rtl">وتنتج الشركتان برامج تجسس قادرة على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c2f683a7-0138-4b24-86d4-7a86e77a485c" href="https://almanassa.com/news/22073" title='بدون نقرة واحدة.. "باراجون" الإسرائيلية تستهدف 90 صحفيًا وناشطًا عبر واتساب'>اختراق</a> الهواتف دون علم المستخدم، وقراءة الرسائل، والاستماع إلى المكالمات، وتتبع المواقع، وتحويل الهاتف إلى ميكروفون أو كاميرا مراقبة.</p>

<p dir="rtl">وتزعم الشركتان أن برامجها مخصصة لمحاربة الجريمة والإرهاب، لكن تقارير عدة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a7aa8463-2183-4c3a-8a03-d6310dc03902" href="https://almanassa.com/news/20600" title='وثائق قانونية تكشف تورط "NSO" الإسرائيلية في التجسس على عملاء واتساب'>أثبتت</a> إعادة استخدامها لقمع الصحفيين والنشطاء.</p>

<p dir="rtl">وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c2dabfba-e837-48d0-be32-7e1d487c4739" href="https://almanassa.com/news/27876" title="قاضية أمريكية تحظر استهداف مستخدمي واتساب وتخفض تعويضات ميتا ضد NSO">أصدرت</a> محكمة أمريكية حكمًا نهائيًا لصالح واتساب، يمنع NSO من استهداف مستخدمي التطبيق نهائيًا، بعد ست سنوات من التقاضي.</p>

<p dir="rtl">وأكدت أبل أن إشعارات التهديد تُرسل لأي مستخدم مستهدف ببرمجيات التجسس، بغض النظر عن موقعه، فيما قالت واتساب إن أولويتها حماية المستخدمين عبر بناء طبقات أمان جديدة وتنبيه المتضررين في أي مكان بالعالم.</p>

<p dir="rtl">والجدل القانوني حول شرعية استخدام برامج التجسس داخل الولايات المتحدة لا يزال قائمًا، خاصة بعد اعتراف مدير مكتب التحقيقات الفيدرالي السابق، كريستوفر راي، بأن المكتب اختبر برنامج Pegasus التابع لـ NSO قبل أن يقرر عدم استخدامه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 15:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762867944393763</guid>
		</item>
		<item>
			<title>19 منظمة محلية ودولية تدين سياسة "العقاب بالوكالة".. وتدعو مصر لوقف ملاحقة أقارب المُعارضين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28375</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/Prison-01.jpg.webp?itok=VRTASA6D" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/Prison-01.jpg.webp?itok=VRTASA6D" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعربت 19 منظمة حقوقية مصرية ودولية عن قلقها من تصاعد ما وصفته بـ"العقاب بالوكالة"، في إشارةٍ إلى ممارسات تستهدف أقارب النشطاء والمعارضين المقيمين بالخارج عبر المداهمات والاعتقالات والاختفاء القسري، في محاولة للضغط عليهم أو معاقبتهم على آرائهم ونشاطهم.</p>

<p>وقالت المنظمات في <a href="https://eipr.org/press/2025/11/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%86-%D9%84%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9?fbclid=IwY2xjawN_1llleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE3eTdMc3BmNEJpSlhFbXZyc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHoSELsHhDQKnO9Gn8FxL0xFk2UJw2KDDWpBagUyY7HeEG0GQmVrbWXR-dx2V_aem_8Gy756KuphV906U4XcA22A#footnote1_faozu8x">بيان</a> مشترك أصدرته أمس إن هذا النمط الذي يمثل شكلًا من أشكال العقوبة الجماعية المحظورة دوليًا، تلجأ إليه السلطات المصرية منذ سنوات، وتفاقم في الشهور الأخيرة، مبينةً أنه ينطوي على انتهاك لمبدأ المسؤولية الفردية والحق في الأمان الشخصي والخصوصية الأسرية، مشيرةً إلى أن بعض هذه الحالات رافقتها فترات اختفاء قسري ومعاملة قاسية.</p>

<p>وأشار البيان إلى واقعة <a href="https://www.facebook.com/fjportal/posts/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%AE%D8%AA%D8%B7%D9%81-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%8A%D8%AF%D8%A8%D8%AD%D9%84%D9%82%D8%A9-%D8%A8%D9%88%D8%AF%D9%83%D8%A7%D8%B3%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B2%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86-/1161120156124358/">اعتقال</a> الأمن الوطني للسيد صبحي عيد (63 عامًا)، والد الناشط والمذيع سيف الإسلام عيد مقدم بودكاست "عنبر كله يسمع"، عقب مداهمات متزامنة لمنازل أسرته في الإسكندرية وكفر الدوار في 22 أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p>وحسب البيان، اختفى عيد ثلاثة أيام قبل ظهوره أمام نيابة أمن الدولة العليا، التي قررت حبسه احتياطيًا على ذمة القضية رقم 6468 لسنة 2025 التي يواجه فيها اتهامات "الانضمام وتمويل جماعة محظورة"، دون تمكينه من التواصل مع محامٍ أو أسرته خلال فترة الإخفاء.</p>

<p>ووفق البيان، يرى سيف الإسلام أن اعتقال والده جاء كـ"عمل انتقامي مباشر" بعد تقديمه حلقة حديثة من البودكاست الذي يوثّق الحياة داخل السجون، استضاف خلالها معتقلًا سياسيًا سابقًا تحدث عن تجربة تعذيبه داخل أحد أكثر مراكز الاحتجاز السرية في مصر، وهو سجن العزولي.</p>

<p>ولفت البيان إلى أن الأب سبق احتجازه نهاية أبريل/نيسان الماضي لمدة 18 يومًا على خلفية التحقيق حول نشاط ابنه، قبل الإفراج عنه آنذاك دون تهم.</p>

<p>وتوقف البيان عند حالات أخرى مشابهة خلال العامين الأخيرين، من بينها <a href="https://egyptianfront.org/ar/2023/08/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%A3/">احتجاز</a> والد الصحفي أحمد جمال زيادة في أغسطس/آب 2023، واعتقال أقارب المدافع الحقوقي محمد سلطان في 2020، والتضييق على أسرة الباحث عبد الرحمن عياش في سبتمبر/أيلول 2024، إلى جانب <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-4-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%AA/1051036347068202/">القبض</a> على أربعة من أقارب الإعلامي المقيم في تركيا هشام عبد الله في 2020، ما زال ثلاثة منهم متهمين أمام دوائر الإرهاب، وفق البيان.</p>

<p>ووفق رصد المنبر المصري لحقوق الإنسان، وُثقت ما لا يقل عن 12 حالة استهداف لذوي نشطاء وصحفيين ومعارضين خلال عامي 2024 و2025، عبر الاعتقال والمنع من السفر والاستدعاءات الأمنية وفصل بعضهم من وظائف حكومية.</p>

<p>ويرى البيان أن السلطات باتت تتعامل مع الروابط العائلية بوصفها "امتدادًا لمجال السيطرة السياسية"، بما يجعل أثر العقاب يتجاوز الناشط إلى محيطه الاجتماعي.</p>

<p>وطالبت المنظمات الموقعة بالإفراج الفوري عن صبحي عيد وسيد خميس وغيرهما ممن تعتبرهم ضحايا "الاستهداف الأسري"، ووقف الملاحقات التي تطال أقارب المعارضين، والكشف عن أماكن المختفين قسريًا، وفتح تحقيقات مستقلة في الانتهاكات المنسوبة لجهاز الأمن الوطني ومحاسبة المسؤولين عنها.</p>

<p>وخلُص البيان إلى أن استمرار هذا النهج يشير إلى انتقال أدوات القمع من الأفراد إلى دوائرهم الأسرية، في مسار وصفته بأنه "انتقام عابر للحدود" يستهدف إسكات الأصوات المعارضة في الخارج عبر إيذاء ذويهم في الداخل.</p>

<p>وحمل البيان المشترك توقيع كل من المنبر المصري لحقوق اﻹنسان، ومؤسسة دعم القانون والديمقراطية، والديمقراطية الرقمية الآن، ومنصة اللاجئين في مصر، ومركز النديم، ومؤسسة سيناء لحقوق الإنسان، وإيجيبت وايد لحقوق الإنسان، والمنظمة العالمية لمناهضة التعذيب/OMCT.</p>

<p>كما وقع البيان الفيدرالية الدولية لحقوق الإنسان/FIDH، ومركز ديمقراطية الشرق الأوسط/MEDC، وريدوورد لحقوق الإنسان وحرية التعبير، والجبهة المصرية لحقوق الإنسان، ومنظمة القلم - أمريكا، ولجنة حماية الصحفيين، والأورو-متوسطية للحقوق، والمفوضية المصرية للحقوق والحريات، والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، ومركز القاهرة لدراسات حقوق الانسان، وهيومينا لحقوق الإنسان والمشاركة المدنية.</p>

<p>وفي فبراير/شباط الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ed8a565d-a41d-4e05-8729-a06ab11d87fb" href="https://almanassa.com/news/22075" title="تضمنت إنهاء الإخفاء القسري وحجب المواقع.. 343 توصية أممية تطالب مصر بمراعاة حقوق الإنسان">أصدر</a> الفريق المعني بالاستعراض الدوري الشامل بمجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة/UPR تقريره الخاص بمراجعة السجل المصري في حقوق الإنسان، متضمنًا 343 توصية حقوقية من 137 دولة، أبرزها مكافحة الإخفاء القسري وإنهاء تدوير المحتجزين والإفراج عن المعتقلين السياسيين وضمان حرية الإعلام،  ما رد عليه وزير الخارجية بدر عبد العاطي بأن مصر كثفت جهودها خلال السنوات الخمس الماضية، لتنفيذ 301 توصية قبلتها مصر خلال الاستعراض الماضي، لافتًا إلى أنها أحرزت تقدمًا مشهودًا على جميع المستويات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 15:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762867944393762</guid>
		</item>
		<item>
			<title>&quot;غزة الجديدة&quot;.. مصر تبدأ إنشاء أكبر مخيم على محور نتساريم</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=3oV-jgMY7-U</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/3oV-jgMY7-U?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">&quot;غزة الجديدة&quot;.. مصر تبدأ إنشاء أكبر مخيم على محور نتساريم</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 15:19:23 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762867944393760</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: إسرائيل تطالب مصر بزيادة سعر الغاز 3 دولارات لكل مليون وحدة حرارية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28271</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-09-10-11.20.59-am.png.webp?itok=kxV-TVwd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-09-10-11.20.59-am.png.webp?itok=kxV-TVwd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر مطلع على ملف الغاز الطبيعي بوزارة البترول لـ <strong>المنصة</strong>، إن السبب الرئيسي وراء تجميد إسرائيل تنفيذ تعديل اتفاق تصدير الغاز إلى مصر في سبتمبر/أيلول الماضي، هو رغبتها في رفع سعر الغاز المورد بقيمة 3 دولارات لكل مليون وحدة حرارية فوق السعر الذي يتم به التصدير حاليًا.</p>

<p>وبعد شهر واحد من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">الإعلان</a> عن تعديل اتفاق الغاز الإسرائيلي في أغسطس/آب الماضي، لزيادة معدلات التوريد إلى 130 مليار متر مكعب حتى عام 2040 مقابل 35 مليار دولار، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1da698d2-53f6-42ac-8b20-709bd1b42713" href="https://almanassa.com/news/26885" title='"ميس": نتنياهو يجمد صفقة تصدير الغاز إلى مصر'>أعلن</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو وقف تنفيذ الاتفاق، متذرعًا بانتهاك القاهرة لمعاهدة كامب ديفيد عبر نشر قوات على الحدود مع إسرائيل.</p>

<p>وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، إن الجانب الإسرائيلي يرى أن سعر توريد الغاز إلى مصر أقل بكثير من سعر الغاز المسال الذي تستورده من الخارج بسعر يقارب 12 دولارًا لكل مليون وحدة حرارية.</p>

<p><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2019-10-02/ty-article/israel-to-increase-gas-exports-to-egypt-companies-say/0000017f-e580-df2c-a1ff-ffd1830f0000">ويربط</a> اتفاق تصدير الغاز الإسرائيلي، الذي تم توقيعه في 2019، أسعار الصادرات بسعر خام برنت العالمي، واعتمد تعديل الاتفاق الأخير نفس آلية التسعير مع بعض التعديلات تتعلق بالمراحل المستقبلية من الاتفاق، وحسب تقارير صحفية يصل <a href="https://www.iiss.org/online-analysis/online-analysis/2025/10/instrumental-interdependency-the-egyptisrael-gas-deal/">السعر</a> الحالي للغاز إلى 7.7 دولار لكل مليون وحدة حرارية. </p>

<p>ويرى المصدر أن المطالب الإسرائيلية مبالغ فيها، مبررًا ارتفاع سعر توريد الغاز المسال بأن هذا السعر يشمل تكاليف النقل والشحن.</p>

<p>وأضاف أن المقارنة مع سعر الغاز المستورد غير منصفة  لأن تكلفة النقل عبر خطوط الأنابيب بين الدول أقل بكثير من تكلفة استيراد الغاز من خلال ناقلات عالمية، وهو ما يتم وضعه في الاعتبار عند إبرام التعاقدات.</p>

<p>وأكد أن تعاقدات روسيا الخاصة بتصدير الغاز عبر الأنابيب تتراوح بين 6 إلى 8 دولارات لكل مليون وحدة حرارية وبالتالي فإن التسعير الخاص بواردات مصر من الغاز الإسرائيلي يعتبر اقتصاديًا لمختلف الأطراف.</p>

<p>ولفت إلى أن إسرائيل تتعامل مع قرار الموافقة على صفقة الغاز باعتباره ورقة ضغط، غير أن الأمر ليس كذلك باعتبار أن إسرائيل ليس لديها أي بدائل ملموسة لتصدير الغاز بعيدًا عن مصر التي تمتلك محطتي إسالة للغاز.</p>

<p>ومؤخرًا أشار بيان صادر عن مكتب وزير الطاقة الإسرائيلي إيلي كوهين إلى ضغوط أمريكية لإتمام صفقة تصدير الغاز لمصر، غير أن الوزير أعلن تمسكه بعدم التوقيع قبل "ضمان المصالح الإسرائيلية"، وقال إن موقفه أدى إلى إلغاء زيارة كانت مقررة من وزيرة الطاقة الأمريكية لإسرائيل، حسب <a href="https://www.washingtonpost.com/business/2025/10/31/israel-egypt-gas-deal-us-energy-secretary/6daf9400-b64b-11f0-88c1-4e2f98984a34_story.html?utm_source=chatgpt.com">واشنطن بوست</a>.</p>

<p>وأكد المصدر أن وزارة البترول ملتزمة باتفاقها الجديد بشأن عمليات التوريد المرتقبة لكميات الغاز الطبيعي وترى أنه يُحقق المصالح الاقتصادية للطرفين، متوقعًا أن يتم حسم الملف بالكامل خلال الأيام المقبلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 14:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762862543014703</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من أجل تبييض السجون.. أحزاب وشخصيات عامة يدشنون "لجنة الدفاع عن سجناء الرأي"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28366</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d7e8bad9-4cd1-4ec9-9916-5a6f7a4b0430.jpeg.webp?itok=AtcNekgZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d7e8bad9-4cd1-4ec9-9916-5a6f7a4b0430.jpeg.webp?itok=AtcNekgZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت مجموعة من الأحزاب والحركات السياسية وأكثر من 50 شخصية عامة وأسر مُعتقلين، مساء أمس، تأسيس "لجنة الدفاع عن سجناء الرأي" تحت شعار "مصر بلا سجناء رأي" بهدف توحيد الجهود المدنية والقانونية لتبييض السجون والإفراج عن المسجونين على خلفية قضايا متعلقة بحرية التعبير والعمل العام، والتأكيد على حقهم في الإفراج الفوري وضمان أوضاع احتجاز تتفق مع القانون.</p>

<p>جاء الإعلان خلال مؤتمر صحفي عُقد بمقر حزب الكرامة بحضور قيادات حزبية وشخصيات عامة وأهالي سجناء. ووقّع على البيان التأسيسي أحزاب الكرامة، والتحالف الشعبي الاشتراكي، والاشتراكي المصري، والشيوعي المصري، والوفاق القومي الناصري، وتيار الأمل (تحت التأسيس)، وحركة الاشتراكيين الثوريين.</p>

<p>كما وقّع البيان 54 شخصية عامة وعدد من السياسيين وأقارب المحبوسين، من بينهم السياسي المعارض <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfc5597c-93d1-4909-833a-12c6d7cc4a3e" href="https://almanassa.com/author/5996" title="أحمد الطنطاوي ">أحمد الطنطاوي</a> والأكاديمية ليلى سويف، ووزيرا العمل السابقان أحمد البرعي وكمال أبو عيطة، والمرشح الرئاسي السابق ومؤسس حزب الكرامة حمدين صباحي، وأستاذ العلوم السياسية جمال زهران، ومؤسس الجمعية الوطنية للتغيير عبد الجليل مصطفى، وعدد من المحامين الحقوقيين.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid0Sa5hubyZbR1EdnvJrQGaqpDNtecUT7nhBmrkYVk3TTm9FXJcRMjVdujnJLaVzw1Ul&amp;id=61583481815426">البيان</a> التأسيسي، تستهدف اللجنة تقديم الدعم القانوني لسجناء الرأي والسياسة، وتلقي البلاغات حول الاحتجاز أو الإخفاء القسري، ومتابعة ظروف الاحتجاز داخل السجون، وإصدار تقارير دورية عن أحوالهم ونشرها للرأي العام في وسائل الإعلام والجهات المختصة، إلى جانب التواصل مع وسائل الإعلام لمتابعة التطورات ذات الصلة.</p>

<p>وأشار البيان إلى أن الدستور المصري يكفل الحقوق المتعلقة بحرية الرأي والتعبير، ويحظر أي إجراءات تقمع هذه الحرية أو تعاقب المواطنين لمجرد ممارسة آرائهم، مؤكدًا أن استمرار الحبس الاحتياطي لسجناء الرأي يشكل أزمة طويلة الأمد تؤثر على آلاف السجناء وأسرهم، وتقيّد الحياة السياسية وتزيد من حالة الاحتقان المجتمعي.</p>

<p>وأكدت اللجنة حرصها على ممارسة عملها بموضوعية واستقلالية تامة، وبالجهود الذاتية والتطوعية من جميع أعضائها.</p>

<h2>تضييق غير مسبوق</h2>

<p>استعرض أهالي عدد من المحبوسين شهاداتهم خلال المؤتمر، وقال الدكتور كمال مغيث، الخبير التربوي ووالد ندى مغيث زوجة رسام الكاريكاتير بـ <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a> إن مصر تشهد حالة غير مسبوقة من التضييق السياسي، مضيفًا "مصر مرّت عبر عصور بحكام دمويين وآخرين سعوا لتحقيق مصالح شخصية، لكن ما يجري اليوم يفوق كل ما سبق".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b2ecee9b-1ca6-46e4-9b46-ed9186959064" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b2ecee9b-1ca6-46e4-9b46-ed9186959064.jpeg.webp?itok=iNZ_5W1Y" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمود عطية، المنصة</aside></div>
<figcaption>نجلاء سلامة زوجة الباحث والخبير الاقتصادي عبد الخالق فاروق متحدثة خلال تدشين لجنة الدفاع عن سجاء الرأي بحزب الكرامة، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وأشار إلى أنه "في أكثر الفترات السياسية صرامة لم يكن أصحاب الرأي يُعتقلون بسبب آرائهم، حتى في عهد الرئيس جمال عبد الناصر، ورغم الانتقادات التي وُجهت لنظامه بتوسيع الاعتقالات، لم يكن أصحاب الرأي يُعتقلون بسبب آرائهم".</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5eded070-f263-4be7-84b0-ca80d64e784a" href="https://almanassa.com/news/28304" title="احتجاز ومحاكمة مخالفةً للقانون.. المبادرة المصرية تدين استمرار حبس أشرف عمر">لا يزال</a> أشرف عمر رهن الحبس الاحتياطي منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">القبض</a> عليه من منزله في 22 يوليو/تموز 2024 دون إحالته للمحاكمة في القضية رقم 1968 لسنة 2024 حصر أمن الدولة، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd13aec1-2133-4e9e-b23d-1de67a54ccbb" href="https://almanassa.com/news/25819" title="عام في الحبس الاحتياطي.. 23 مؤسسة صحفية وحقوقية تطالب بالإفراج عن أشرف عمر">يواجه</a> فيها اتهامات "نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون".</p>

<p>وانتقدت والدة سامي الجندي، المحبوس احتياطيًا على ذمة التحقيق في قضايا التظاهر للتضامن مع فلسطين، غياب حالة الحوار وسماع السلطات لمناشداتهم بإطلاق سراح ذويهم، مضيفة "ابني الوحيد كان سندي، فين حقوقنا وحقوقه في الحياة؟".</p>

<p>ونادت بـ"عودة الحرية إلى مصر"، وقالت "البلد مخنوقة، والوضع ينذر بالانفجار، ونحن لا نريد سوى أبنائنا وكل أصحاب الرأي خلف القضبان"، مطالبة بتفعيل مواد الدستور ولائحة تنظيم السجون، مشيرة إلى أن كثيرًا من الأهالي باتوا يخشون المطالبة بحقوق ذويهم.</p>

<p>وقالت نجلاء سلامة، زوجة الباحث الاقتصادي عبد الخالق فاروق، إن "المحتجزين من الطبقة الوسطى هم من يدافعون عن مستقبل البلد"، مطالبةً بإعادة النظر في سياسات التعامل مع قضايا الرأي.</p>

<p>وألقت السلطات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a26bb6d4-6320-478b-966a-a0913349afef" href="https://almanassa.com/news/20114" title="القبض على عبد الخالق فاروق من منزله.. ومحاميه: لم يظهر في أي قسم شرطة أو نيابة">القبض</a> على فاروق في 20 أكتوبر/تشرين الأول 2024 من منزله، وأحالته نيابة أمن الدولة العليا إلى التحقيق في القضية رقم 4937 لسنة 2024، متهمةً إياه بـ"الانضمام إلى جماعة إرهابية وتمويلها، وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة"، وأوضحت المنظمات أن هذه الاتهامات جاءت على خلفية <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02SWoigbH3GRzx7QcUCZ4KKWh1yW2zcnNijNib6PHeZG4VR3NvRMmPvcnfgtMGQRCtl&amp;id=100050206865185">نشره</a> نحو 40 مقالًا انتقد فيها السياسات الاقتصادية للرئيس المصري والحكومة.</p>

<h2>غُرف محاكاة للسجون</h2>

<p>من جانبها، شددت الأكاديمية ليلى سويف على ضرورة تنظيم الجهود بشكل موحّد، مؤكدةً أن الإفراج الجزئي أو التدريجي عن المُعتقلين "ليس حلًا جذريًا"، وأن المعركة من أجل حرية الرأي يجب أن تستمر بشكل منظم.</p>

<p>في السياق، قال القيادي العمالي ووزير العمل الأسبق كمال أبو عيطة إن اللجنة ستتجه إلى توسيع المشاركة السياسية والشعبية مع الاستمرار في استثمار الأدوات القانونية المتاحة، مشبهًا تأثير التحرك بـ"كرة الثلج" القابلة للاتساع مع الوقت.</p>

<p>وأضاف أبو عيطة لـ <strong>المنصة</strong>، أن الباب مفتوح أمام جميع الأحزاب والنقابات المهنية والعمالية للانضمام للجنة، وأن الدائرة التنظيمية ستتسع تدريجيًا لتشمل عددًا أكبر من المشاركين.</p>

<p>وأشار المعارض السياسي أحمد الطنطاوي إلى أن اللجنة ستشكل مجلس إدارة من ممثلين عن الأحزاب وأسر المحتجزين وشخصيات عامة، مع إعداد خطة للتوعية تتضمن إبراز قصص إنسانية لأهالي المحتجزين.</p>

<p>وطرح طنطاوي خلال حديث لـ <strong>المنصة </strong>مقترحًا تضامنيًا بأن يقضي رؤساء أحزاب متطوعون فترات قصيرة داخل غرف تحاكي الزنازين، بهدف لفت الانتباه لمعاناة المُعتقلين.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64ea1532-6c8b-4654-ad55-f4219c32c9dd" href="https://almanassa.com/news/21763" title="لجنة حماية الصحفيين: مصر تحتل المركز السادس عالميًا في حبس الصحفيين">تحتل</a> مصر المرتبة السادسة على مستوى العالم من حيث عدد الصحفيين المسجونين خلال العام الماضي، إذ بلغ عددهم 17 صحفيًا، وفق إحصاء قدمه تقرير صادر عن لجنة حماية الصحفيين/CPJ، الذي ذكر أن "مصر لا تزال تُعد من أكبر السجون في العالم بالنسبة للصحفيين، حيث أضحت البلاد بعيدة كل البعد عن آمال الحرية التي حملتها ثورة 2011".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 14:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762862543014702</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حماس: تصديق الكنيست على "إعدام الأسرى" محاولة لتشريع القتل الجماعي ضد الفلسطينيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28369</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/848115c8-80eb-4e1a-a127-d53659662802.jpeg.webp?itok=AHS8k2T6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/848115c8-80eb-4e1a-a127-d53659662802.jpeg.webp?itok=AHS8k2T6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدانت حركة حماس، اليوم الثلاثاء، تصديق الكنيست الإسرائيلي على مشروع قانون إعدام الأسرى الفلسطينيين بالقراءة الأولى.</p>

<p>وقالت في بيان على تليجرام إن "تصديق ما يُسمّى الكنيست الصهيوني بالقراءة الأولى على قانون إعدام الأسرى الفلسطينيين، هو امتداد لنهج الحكومة الصهيونية العنصري والإجرامي، ومحاولة لتشريع القتل الجماعي المنظّم ضد أبناء شعبنا الفلسطيني الواقع تحت الاحتلال".</p>

<p>واعتبرت أن تمرير هذا التشريع "الفاشي والسادي على مرأى العالم يشكّل إصرارًا على انتهاك القوانين والمواثيق الدولية، وفي مقدمتها القانون الدولي الإنساني ومبادئ حقوق الإنسان".</p>

<p>وطالبت حماس المجتمع الدولي والأمم المتحدة وكافة المنظمات الحقوقية بإدانة هذا "التشريع الاحتلالي العنصري الخطير، وفرض عقوبات رادعة على الكيان الصهيوني المارق، والضغط عليه للتراجع عنه، وكذلك تشكيل لجان تحقيق دولية لزيارة سجون الاحتلال والاطلاع على أوضاع أسرانا، الذين يتعرضون للتعذيب والتنكيل الرسمي الممنهج والذي أدى إلى وفاة العشرات من الأسرى".</p>

<p>ومساء أمس الاثنين، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1833091-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D9%8A%D9%82%D8%B1%D9%91-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%95%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B1%D9%89">أقر</a> الكنيست بالقراءة الأولى مشروع قانون يتيح إعدام أسرى فلسطينيين، بأغلبية 39 عضوًا من أصل 120، مقابل 16 صوتوًا ضده، ويتعيّن إقرار النص في قراءة ثانية وثالثة لكي يصبح قانونًا، في حين لم يحدد الكنيست موعدًا لذلك.</p>

<p>وينص مشروع القانون الإسرائيلي على أن الشخص الذي يتسبب عن قصد أو بسبب اللامبالاة في وفاة إسرائيلي، وعندما يتم تنفيذ الفعل بدافع عنصري أو كراهية ولإلحاق الضرر بإسرائيل، فإنه يجب أن يواجه حكم الإعدام. كما ينص على أنه لا يجوز تخفيف عقوبة من صدر بحقه حكم نهائي بالإعدام.</p>

<p>والاثنين قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bfb37a1f-9e6f-41d7-9abe-c9c3629a3337" href="https://almanassa.com/news/28195" title='لجنة الأمن في الكنيست الإسرائيلي توافق على مشروع قانون "إعدام الأسرى الفلسطينيين"'>أقرت</a> لجنة الأمن القومي بالكنيست الإسرائيلي مشروع القانون، وقتها <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1831384-%D9%82%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87-%D9%87%D8%B0%D8%A7-%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%95%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B1%D9%89">قال</a> المسؤول الإسرائيلي عن ملف المحتجزين جال هيرش، إن رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو يؤيد القانون، وأضاف "موقف رئيس الوزراء، وقد تحدثت معه قبل المناقشة، هو دعم مشروع القانون".</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، صادقت لجنة برلمانية تابعة للكنيست الإسرائيلي على مشروع قانون "إعدام أسرى فلسطينيين"، وقتها <a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/130808">قال</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير "توجّه إليّ مقربون من نتنياهو لتأجيل النقاش لأن الوقت غير مناسب. الجواب هو لا بشكل قاطع. هذا القانون هو أمر الساعة، لخلق ردع ثقيل وفرض عقوبة الإعدام على الأسرى".</p>

<p>مشروع القانون من إعداد وتقديم زعيم حزب "القوة اليهودية" وزير الأمن القومي بن غفير، في إطار صفقة تشكيل الائتلاف الحكومي برئاسة نتنياهو زعيم حزب الليكود، أواخر 2022. </p>

<p>وفي مارس/آذار 2023 صادق الكنيست بقراءة تمهيدية على مشروع قانون يتيح فرض عقوبة الإعدام بحق أسرى فلسطينيين "مدانين بقتل إسرائيليين"، تقدم به بن غفير وأيده نتنياهو. و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1823447-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D8%A7-%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86">رُفض</a> القانون عدة مرات في الماضي بسبب معارضة الائتلاف الحاكم، والمخاوف من أنه قد يضر بالجهود الرامية إلى إطلاق سراح المحتجزين في غزة.</p>

<p>والشهر الماضي، هدد بن غفير معتقلين فلسطينيين، مطالبًا بإعدامهم. وأظهر فيديو الوزير الإسرائيلي وهو يتجول في سجن نوتشافوت، موجهًا خطابًا حادًا للمعتقلين، قائلًا لهم "الكل يجلس على الأرض كما يجب".</p>

<p>وظهر في الفيديو المعتقلون المقيدون يجلسون على الأرض في ظروف مهينة وقاسية، في حين يوجه إليهم بن غفير تهديدات مباشرة، مشيرًا إلى حرمانهم من أبسط الحقوق الأساسية.</p>

<p>وكانت الجارديان <a href="https://www.theguardian.com/world/2025/oct/20/mutilated-bodies-palestinians-held-notorious-israeli-jail-gaza-officials">أشارت</a> الشهر الماضي إلى الجثث المشوهة التي تعيدها إسرائيل لأسرى فلسطينيين بعد احتجازهم، وقد بدت عليها علامات تعذيب وتنكيل شديدين، وقالت إنها امتنعت عن نشر صور تلك الجثث لبشاعتها، موضحة أن من بينها جثة لرجل قُتل خنقًا برباط حول عنقه، في حين تسلمت سلطات غزة 135 جثة مشوهة كانت محتجزة في مركز "سدي تيمان" العسكري بصحراء النقب.</p>

<p>وحسب الجارديان فإن منظمات حقوقية طالبت بتحقيق دولي في عمليات القتل الممنهجة داخل هذا المركز. وأشارت إلى أن الوثائق تؤكد تعرض المعتقلين لظروف احتجاز وحشية، شملت تقييد الأيدي، وتغطية الأعين، وربطهم بأسرة مستشفيات، وإجبارهم على ارتداء الحفاضات، وهي التفاصيل التي أكدتها صور وشهادات سبق و<a href="https://www.theguardian.com/world/article/2024/may/23/whistleblowers-allege-widespread-abuses-at-israeli-detention-camp-sde-teiman">نشرتها</a> الجارديان العام الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 14:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762862543014701</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ممداني وتداعي نظرية "الوسطية" سر النجاح</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28312</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d257ca92-c26b-4ce7-9a9a-1cd577d02279.jpg.webp?itok=PpUiSDdl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d257ca92-c26b-4ce7-9a9a-1cd577d02279.jpg.webp?itok=PpUiSDdl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>حقق زُهران ممداني <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="508139ed-be01-4156-8d5a-75ee13374664" href="https://almanassa.com/news/28242" title="ممداني يعلن فوزه بمنصب عمدة نيويورك.. وترامب: اسمي لم يكن على ورقة الاقتراع">فوزًا</a> تاريخيًا صعبًا بمنصب عمدة نيويورك، فهو الأصغر سنًا بين المرشحين، وأول مسلم يفوز بهذا المنصب في مدينة تقطنها ثاني أكبر جالية يهودية مؤثرة في العالم بعد إسرائيل، وهو أيضًا اشتراكي ديمقراطي على رأس عاصمة الرأسمالية العالمية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="05497369-9f96-4095-a548-1080a6da2e6d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/05497369-9f96-4095-a548-1080a6da2e6d.jpeg.webp?itok=NriMs-nF" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب زهران ممداني على إكس</aside></div>
<figcaption>زهران ممداني رئيس بلدية نيويورك وسط عدد من أنصاره قبل الانتخابات، 3 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>لم يكن الفوز صعبًا فقط لكل ما ذكرتُ من أسباب، لكن أيضًا لأن القيادة المحافظة للحزب الديمقراطي التي تصف نفسها بالوسطية والاعتدال والتي يفترض أن تدعمه كونه مرشح الحزب، كانت <a href="https://apnews.com/article/zohran-mamdani-democrats-republicans-bernie-schumer-48a536b75dc213ef5b996bcb9ee2d2ae">تتحفظ</a> على انتخابه مثلها مثل الجمهوريين والرئيس دونالد ترامب.</p>

<p>زعمت قيادة الحزب الديمقراطي أن خطاب ممداني الراديكالي <a href="https://www.theguardian.com/news/ng-interactive/2025/jun/29/does-zohran-mamdani-new-york-primary-victory-offer-roadmap-for-democrats?utm_source=chatgpt.com">سيخيف</a> الناخب الأمريكي المحافظ، ويرسِّخ الصورة التي يرسمها اليمين للحزب الديمقراطي، باعتباره حزبًا يساريًا متطرفًا، بالتالي ستتقلص فرص فوز باقي مرشحي الحزب في انتخابات الكونجرس النصفية المقررة في نوفمبر/تشرين الثاني 2026، إلى جانب المنافسة في انتخابات الرئاسة عام 2028.</p>

<h2>الخطأ الديمقراطي القديم</h2>

<p>القيادة التقليدية لمؤسسة الحزب، التي تمثلها شخصيات مثل هيلاري كلينتون وزوجها الرئيس السابق بيل كلينتون وزعيم الأقلية الديمقراطية في مجلس الشيوخ تشاك شومر، وإلى حد ما الرئيس السابق باراك أوباما، بقيت مترددة حتى اللحظات الأخيرة في إعلان دعم ممداني رغم فوزه بشكل رسمي بترشيح الحزب الديمقراطي وهزيمة منافسه أندرو كومو الذي تجاهل هذه النتيجة وخاض الانتخابات بصفته "مستقلًا".</p>

<p>نفس هذه القيادات الديمقراطية كانت هي من وقفت بضراوة ضد ترشح عضو مجلس الشيوخ المستقل <a href="https://www.bbc.com/arabic/worldnews/2016/03/160326_us_election_2016_sanders">بيرني ساندرز</a> في الانتخابات الرئاسية عام 2016 التي خسرتها هيلاري بشكل مفاجئ أمام الرئيس الحالي ترامب.</p>

<p>ورغم تقدم ساندرز في العمر (75 سنة عام 2016/ 84 سنة حاليًا) فإنه يظل الأكثر شعبية بين صفوف الشباب المؤيدين للحزب الديمقراطي، بسبب أفكاره التقدمية في نقد القواعد الراسخة للرأسمالية الأمريكية التي تتجاهل الفقراء والأقليات ومصالحهم وأوضاعهم الاجتماعية، وانحيازه لقضايا الحريات وحقوق الإنسان، سواء داخل أمريكا أو على مستوى العالم، بما في ذلك دعمه حق الشعب الفلسطيني في التخلص من الاحتلال الإسرائيلي العنصري وإقامة دولته المستقلة.</p>

<p>وإذا كان التعاطف مع فلسطين بلغ مداه الآن على مستوى العالم وفي الولايات المتحدة بعد عامين من حرب الإبادة التي تعرض لها قطاع غزة على يد جيش الاحتلال الإسرائيلي، فإن <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2015/6/10/%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D9%86%D9%8A-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%B2">ترديد</a> ساندرز مثل هذه المواقف قبل نحو عشر سنوات كان من قبيل الانتحار السياسي.</p>

<p><a href="https://www.ajnet.me/news/2016/7/27/%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%BA%D8%B5">تآمرت</a> هيلاري بكافة الوسائل لتشويه صورة ساندرز، وسعت لإلصاق تهمة الشيوعية ومعاداة السامية به (رغم أنه يهودي)، وتولت حملتها تسريب المعلومات المغلوطة لوسائل الإعلام حول مواقفه لضمان خسارته للانتخابات التمهيدية للحزب الديمقراطي.</p>

<p>كان ساندرز حالة متفردة لدرجة أن دونالد ترامب مرشح الحزب الجمهوري لانتخابات الرئاسة وقتها أبدى إعجابه به، <a href="https://edition.cnn.com/2017/11/04/politics/bernie-sanders-2016-election-donna-brazile">متمنيًا</a> فوزه بترشيح الديمقراطيين، ليس فقط بسبب كراهيته العميقة لهيلاري، لكن لاعتقاده أن هزيمته ستكون أسهل بسبب آرائه ومقترحاته الثورية التي لن يقبلها الناخب الأمريكي "العادي" أو "الوسطي".</p>

<p>وكانت النتيجة أن الشباب الأمريكي المؤيد للحزب الديمقراطي قاطع الانتخابات الرئاسية في 2016، وتلقت هيلاري هزيمةً مذهلةً لم يتوقعها أحدٌ، ذلك لأنهم رأوا فيها مجرد سياسية تقليدية أخرى <a href="https://www.bbc.com/news/election-us-2016-37922959">تغوص</a> في مستنقعات الفساد والصفقات والعمولات كغالبية الساسة الأمريكيين من أعضاء الكونجرس والمؤسسات الحاكمة ممن يُوصفون بـ"الدولة العميقة".</p>

<p>وبغض النظر عن الانتماء الحزبي. وطالما أن هؤلاء الساسة يتمسكون جميعًا بمبادئ "الوسطية" و"الاعتدال" فإن الفوارق ستبقى دائمًا طفيفة وسيتم الاحتفاظ بجوهر السياسات التي تحفظ مصالح الطبقة الأمريكية الحاكمة.</p>

<h2><strong>الصدق مفتاح الفوز</strong></h2>

<p>فاز ممداني في الانتخابات لأنه كان صادقًا وصريحًا في التعبير عن أفكاره ومبادئه. وبينما كان قادة الحزب الديمقراطي يخشون لعقود من وقع كلمة "يسار" و"اشتراكية" على الناخب الأمريكي "الوسطي" في بلد يزعم الحرب ضد الشيوعية ويرفع لواء الرأسمالية، وفضلوا استخدام مصطلح "ليبرالي" بديلًا لوصف توجهات الحزب، كان العمدة المنتخب يكرر اعتزازه بكونه "اشتراكيًا ديمقراطيًا".</p>

<p>تبنى مقترحات تبدو جنونية في بلد الرأسمالية مثل إقامة مجمعات استهلاكية حكومية لتوفير الأطعمة والاحتياجات الأساسية بأسعار رخيصة ووسائل نقل عامة مجانية ومصاريف لرعاية كل أطفال المدينة قبل سن الالتحاق بالمدرسة في إحدى أغلى مدن العالم وأكثرها اتساعًا في الفوارق الطبقية.</p>

<blockquote>
<p>الادعاء أن حزبًا ما يوجه خطابه لـ"جموع الشعب" يعني ببساطة تجاهل التنوع القائم في المجتمع</p>
</blockquote>

<p>أيضًا تبدد الاعتقاد السائد بأن إسرائيل "بقرة مقدسة" لا يمكن ولو مجرد التلميح بانتقادها في المدينة التي تعرف شعبيًا باسم "جو يورك" (Jew York) بدلًا من نيويورك بسبب نفوذ الجالية اليهودية الأمريكية وعددها الكبير مقارنة بباقي الولايات. عكَسَ ممداني موقف <a href="https://news.gallup.com/poll/692948/u.s.-back-israel-military-action-gaza-new-low.aspx">غالبية</a> شباب الحزب الديمقراطي الذين يرون أن إسرائيل ارتكبت جرائم حرب وإبادة في غزة وأعلن دون خوف أنه سيلقي القبض على رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو حال زيارة نيويورك بناءً على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="93d5a1bf-441a-4ce7-8d63-619c195d529e" href="https://almanassa.com/news/20846" title='نتنياهو يستأنف ضد مذكرة اعتقاله ويطالب "الجنائية الدولية" بتعليق تنفيذها'>الأمر الصادر </a>من المحكمة الجنائية الدولية.</p>

<p>لم يكترث <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%8A%D9%88%D8%B1%D9%83-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A8-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%88%D8%B2-%D9%85%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A/a-74605899">بتهديدات</a> ترامب بقطع التمويل الفيدرالي عن نيويورك حال لم "يتأدب" ويعود إلى رشده ويراجع مواقفه، وظهر في آخر مؤتمراته الانتخابية بصحبة كافة رموز التيار التقدمي الأمريكي على رأسهم العجوز الثائر بيرني ساندرز وكذلك عضوة الكونجرس الشابة عن ولاية نيويورك ألكسندريا أوكاسيو-كورتيز التي تزداد شعبيتها بشكل مذهل.</p>

<h2>مطالب عادلة وليست جنونية</h2>

<p>رفضت كورتيز تعامل الجمهوريين وقادة الحزب الديمقراطي التقليديين مع الشباب باعتبارهم مجموعة من "المجانين" أو الحالمين في أفضل تقدير. و<a href="https://www.facebook.com/watch/?v=811387088303768">قالت</a> إنه ليس من الجنون المطالبة بمساكن لائقة ورواتب عادلة وصحة وتعليم وعدم إنفاق أموال الأمريكيين لقتل الفلسطينيين، بل إنها مطالب إنسانية يعبِّر عنها عقلاء.</p>

<p>السعي لتبني الخطاب الموصوف بـ"الوسطي" و"المعتدل" للنجاح في استمالة غالبية كبيرة من الناخبين هي استراتيجية لا تتبناها أحزاب المؤسسة التقليدية الحاكمة في الولايات المتحدة فقط، إنما هي قناعة منتشرة لدى الساسة والأحزاب في مختلف دول العالم، ونحن في مصر لسنا استثناءً من هذه القاعدة بكل تأكيد.</p>

<p>أتذكر جيدًا أنه في أعقاب ثورة 25 يناير 2011، نشأت العديد من الأحزاب التي رفع القائمون عليها شعار أن أبوابها مفتوحة لـ"كل المصريين" الذين شاركوا في ذلك الحدث التاريخي العظيم.</p>

<p>بجانب أنه لو كان هناك حزب يجمع "كل المصريين" لما كان هناك حاجة لتعددية حزبية من الأساس، فإن الادعاء بأن حزبًا ما يوجه خطابه لـ"جموع الشعب" يعني ببساطة تجاهل التنوع القائم في المجتمع واختلاف المصالح والأولويات بين طبقاته المختلفة.</p>

<p>ينتهي الأمر بالاحتفاظ بنفس القواعد السياسية القائمة التي تخدم مصالح الطبقة الحاكمة والمستفيدين منها والزعم أن أي أفكار تدعو لتغيير تلك القواعد ستضر بمصالح "الجموع" مبهمة الملامح والانتماءات ويتم وصف أصحابها بـ"الثوريين" غير الواقعيين في أفضل تقدير، ودعاة الاضطراب والفوضى في أسوأ الأحوال.</p>

<p>والحقيقة هي أنه من المستحيل وجود خطاب سياسي لحزب يرضي الجميع، وممداني لم يفز في نيويورك بأصوات كل الناخبين، بل بنسبة 50% فقط، وحصل منافسه الجمهوري على 41%، وحلَّ العمدة الديمقراطي السابق ثالثًا بنسبة 7%.</p>

<p>تمكن ممداني من تحقيق تلك النتيجة لأنه نجح في تحفيز قطاع من الناخبين المهمشين ممن وصفهم بفخر بأصحاب الأيادي المتسخة والمتورمة والمحروقة في أعمال البناء والمصانع وإعداد الطعام وتوصيله عبر الدراجات البخارية، وكذلك الشباب فاقدي الثقة ممن سعى أصحاب نظريات "عموم الناخبين" والخطاب الوسطي المعتدل إلى تهميشهم وتعميق شعورهم أن صوتهم لا يمثل فارقًا، بالتالي من غير المجدي التوجه لصناديق الانتخاب من الأساس.</p>

<p>صحيح أن الأجهزة المعنية في مصر تشفق على حالنا وما نعانيه اقتصاديًا وسياسيًا واجتماعيًا وهي على دراية بمصلحتنا أكثر منا، بالتالي قررت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="69cb8585-f18a-497c-9aca-4f45bb8dd3b4" href="https://almanassa.com/stories/26248" title="نتائج انتخابات الشيوخ.. هندسة دقيقة على مقاس الموالاة">هندسة</a> الانتخابات البرلمانية لضمان الاستمرار في الخروج ببرلمان يخدم مصالح "كل المصريين" شاء من شاء وأبى من أبى، ولكن قد يكون من المجدي مستقبلًا أن تدرس أحزاب المعارضة المصرية تجربة ممداني في مدينة نيويورك وأن تتبنى خطابًا يميزها عن خطاب النظام بالإعلان صراحة أنها لا تتصور ولا تستطيع أن تدافع عن مصالح "كل المصريين".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d03ff36c-7882-43ea-9cad-26e794152431" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28232" role="article" about="/stories/28232" data-sanitized-id="node-28232" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28232" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28232" data-ph-capture-attribute-link-title="برلمان السيسي الأخير؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>برلمان السيسي الأخير؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>على هذا الأساس، يكون الأجدى أن تسعى تلك الأحزاب إلى استهداف فئات ومجموعات بعينها قد لا تؤدي بالضرورة لفوزها بنسبة  80% أو 90% كما يتمنى الجميع، ويكفي الفوز بنسبة 50% أو 52% فقط.</p>

<p>هذه النسبة قد تضم قطاعًا من الناخبين المعتدلين الوسطيين الأوفياء في حال اقتناعهم بمقترحات عملية تخدم مصالحهم وتساعد في مواجهة صعوبات المعيشة الجمة، ولكن الرهان يجب أن يكون على المهمشين والفقراء والشباب ممن لم يتوجهوا يومًا لصناديق الانتخابات لأن تجربتهم أثبتت أن صوتهم غير مطلوب من الأساس ولن يمثل فارقًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-4c32d4b49a052893d9a0c82026103014a2e612011e0ae160bfb30616c67a1a1c">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 12:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762857143854998</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مستقبل مصر" يشتري 500 ألف طن قمح مستورد من 4 دول</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28367</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8aa205b3-c3e5-43d2-b25f-07b9c9d615f5.jpg.webp?itok=vWsG1Xpt" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8aa205b3-c3e5-43d2-b25f-07b9c9d615f5.jpg.webp?itok=vWsG1Xpt" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اشترى جهاز مستقبل مصر التابع للقوات المسلحة، مشتري الحبوب الحكومي الجديد، حوالي 500 ألف طن من القمح خلال الأسابيع الماضية تصل مصر بين أواخر ديسمبر/كانون الأول ويناير/كانون الثاني المقبلين، حسب تقرير رويترز أمس الاثنين.</p>

<p>ونوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c6f9a2f6-5977-43c6-ae2a-019fc6aee6af" href="https://almanassa.com/news/20854" title='مصدر: "القوات المسلحة" بديلًا لـ"السلع التموينية" في استيراد الحبوب'>تولى</a> جهاز مستقبل مصر بقرار رئاسي عمليات استيراد الحبوب والسلع عبر آليات الشراء المباشر والمناقصات من الجهات والمناشئ المعتمدة للاستيراد في مصر، بدلًا من هيئة السلع التموينية.</p>

<p>وأكد <a href="https://www.reuters.com/ar/business/DAIC4JISQ5L7JC5BHI3424NCKI-2025-11-10/">التقرير</a> أن عملية الشراء الجديدة تضم 200 ألف طن من القمح الروسي وباقي الكميات من أوكرانيا وبلغاريا ورومانيا.</p>

<p>وكان آخر تعاقد معلن للجهاز في أغسطس/آب الماضي، عندما <a href="https://www.cnbcarabia.com/141759/2025/18/08/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%22%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1%22-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1-200-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A?utm_source=chatgpt.com">اشترى</a> 200 ألف طن من القمح الفرنسي في صفقات خاصة أبرمها مع مصدرين، بالإضافة إلى عدة شحنات قمح من أوكرانيا ورومانيا حمولتها 30 ألف طن.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="48f81d14-21fd-4ead-96c1-69f0fc401a37" href="https://almanassa.com/news/25219" title='رُغم وجود احتياطي "آمن".. "مستقبل مصر" يستورد مليون طن قمح "بسبب الحروب"'>استورد</a> الجهاز نحو مليون طن من القمح من عدة مناشئ، أبرزها روسيا وفرنسا، وفق تاجرين تحدثا لـ <strong>المنصة </strong>في وقت سابق، وذلك رُغم تأكيد وزير التموين شريف فاروق ومسؤول آخر باتحاد الصناعات حينها توافر احتياطي استراتيجي من القمح لأكثر من ستة أشهر. </p>

<p>و<a href="https://www.shorouknews.com/mobile/news/view.aspx?cdate=01112024&amp;id=2307f249-bbc6-429b-a05f-67c8aa6ca510#:~:text=%D9%88%D8%B5%D8%AF%D8%B1%20%D9%81%D9%8A%20%D8%B0%D9%84%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%AA%20%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1,%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2%D8%8C%20%D9%88%D9%87%D9%88%20%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%85%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA">ظهر</a> اسم جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة لأول مرة في مايو/أيار 2022 عندما افتتح الرئيس عبد الفتاح السيسي مشروع مستقبل مصر للزراعة المستدامة على امتداد طريق محور روض الفرج-الضبعة على بعد نصف ساعة من أكتوبر، كنواة لمشروع استصلاح 800 ألف فدان بالدلتا الجديدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 11 Nov 2025 12:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762857143854997</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28355</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4c4126d3-6f22-445c-b1e1-380c357301ba.png.webp?itok=mhu2T63W" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4c4126d3-6f22-445c-b1e1-380c357301ba.png.webp?itok=mhu2T63W" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم يختلف المشهد في أول أيام المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب عن الانتخابات الأخيرة لمجلس الشيوخ؛ لجان تبحث عن ناخبين، وحشود مصطنعة، وخروقات ومطالب بالتحقيق فيها، ولم يغب كذلك شراء الأصوات.</p>

<p>حتى هندسة الانتخابات لصالح أحزاب الموالاة كانت حاضرة كما جرت في انتخابات الشيوخ، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2baa19a5-e8ce-43e3-b97a-71c133eaa53f" href="https://almanassa.com/news/26345" title='انتخابات الشيوخ.. أحزاب الموالاة تحصد جميع "مقاعد الفردي" إلا 5 بانتظار الإعادة'>انتهت</a> في أغسطس/آب الماضي بفوز جميع مرشحي أحزاب مستقبل وطن وحماة الوطن والجبهة الوطنية والشعب الجمهوري على المقاعد الفردية.</p>

<p>نظرةٌ سريعةٌ على كشوف مرشحي المقاعد الفردي تؤكد أن انتخابات النواب نسخة كربونية من الشيوخ، وتساعدنا في قراءة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="905ed6a6-3a6d-4bec-ad7f-40b524669591" href="https://almanassa.com/stories/28334" title='تفصيل على مقاس "الموالاة".. دليلك لفهم الانتخابات البرلمانية'>هندسة</a> وترتيب هذه الانتخابات لصالح أحزاب الموالاة، لكن ذلك لم يمنع <strong>المنصة</strong> من التجوال على مدار اليوم أمام لجان عدد من الدوائر التي انتظرنا أن تشهد بعض المنافسة.</p>

<p>وانعكس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a3f659f4-e4f8-43f6-a24d-f00c6736af2a" href="https://almanassa.com/news/24448" title="البرلمان يوافق نهائيًا على تعديلات قانوني الانتخابات.. ونواب: استمرار لجمود الحياة السياسية">النظام</a> التي تجرى على أساسه الانتخابات على مشاهد اللجان اليوم، إذ يخصِّص نصف المقاعد للقائمة المطلقة المغلقة، والنصف الآخر للانتخاب الفردي، وكالعادة تخوض الانتخابات قائمةٌ وحيدةٌ تجمع بين أحزاب الموالاة وبعض أحزاب المعارضة وتنسيقية شباب الأحزاب والسياسيين بعد <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5198487-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-3-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%8B">استبعاد</a> ترشيح القوائم الأخرى. </p>

<blockquote>
<p> تراوح سعر الصوت بين 200 و250 جنيهًا بالإضافة إلى "شُنط مواد غذائية".. ويُرجح أن يصل السعر إلى 500 جنيه غدًا</p>
</blockquote>

<p>كما يمكن تقسيم الدوائر الانتخابية الفردية لنوعين؛ الأولى هي الدوائر المغلقة وهي الأكثر عددًا التي تضم في قمة مرشحيها أحزاب الموالاة ومقاعدها محسومة لهم، أما الدوائر المفتوحة فلم تدفع أحزاب الموالاة بمرشحين على جميع مقاعدها في محاولة لتقاسم بعض المقاعد مع المعارضة والمستقلين، وهي التي تجولت <strong>المنصة</strong> في عدد منها.</p>

<p>مع نهاية اليوم الأول من الانتخابات، تكتمل غدًا انتخابات مجلس النواب للمصريين في الداخل للمرحلة الأولى التي تضم 14 محافظة هي الجيزة والفيوم وبني سويف والمنيا وأسيوط والوادي الجديد وسوهاج وقنا والأقصر وأسوان والبحر الأحمر والإسكندرية والبحيرة ومطروح.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ee22bfae-f001-48b2-863d-565731815690" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/ee22bfae-f001-48b2-863d-565731815690.jpeg.webp?itok=LBiiAYQb" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>السيارات الأجرة التابعة لحملة المرشح محمود لملوم والمخصصة لنقل الناخبين، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><h2>بورصة الأصوات الانتخابية</h2>

<p>في لجان العمرانية الانتخابية، أشعل 4 مرشحين المنافسة على المقعدين الفرديين، حيث تراوح سعر الصوت الانتخابي بين 200 و250 جنيهًا بالإضافة إلى شُنط مواد غذائية، وهي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="05e5581d-8d08-4bc0-98ef-3379b50a6a4d" href="https://almanassa.com/news/26148" title='البون و"الزحام المصطنع".. مشاهد متكررة في اليوم الأخير لانتخابات الشيوخ'>التسعيرة</a> نفسها التي سبق ورصدتها <strong>المنصة</strong> في انتخابات مجلس الشيوخ الأخيرة. لكن يُرجّح أن يصل السعر إلى 500 جنيه غدًا، وفقًا لناخبين تحدثت إليهم <strong>المنصة</strong> أمام اللجان الفرعية بمجمع مدارس العمرانية طلبوا عدم نشر أسمائهم.</p>

<p>والمرشحون الأربعة هم محمود لملوم من حزب حماة وطن، ومحمد علي عبد الحميد، وكيل اللجنة الاقتصادية السابق بمجلس النواب، والذي يخوض الانتخابات كمستقل بعد قرار حزبه "مستقبل وطن" عدم المنافسة على المقعدين. بالإضافة إلى المرشحين المستقلين جرجس لاوندي والسيد زغلول.</p>

<p>وأوضح ناخب تحدثت إليه <strong>المنصة</strong> أن حملات المرشحين الثلاثة؛ لملوم ولاوندي وزغلول، تشتري الصوت الانتخابي مقابل 200 جنيه يحصل على جزء منها في بعض الأحيان سماسرة يتولون حشد الناخبين وتحميلهم في السيارات.</p>

<p>أما حملة عبد الحميد فبدأ سعر الصوت الانتخابي فيها بـ200 جنيه للرجل و200 جنيه وشنطة مواد غذائية للمرأة، ووصل خلال الساعات الأخيرة لـ250 جنيهًا، حسبما قال الناخب.</p>

<p>وحول آلية شراء الأصوات، أوضح ناخب أمام مدرسة الشهيد أحمد جمال الرفاعي للتعليم الأساسي أن كل مرشح من الأربعة خصص سيارات أجرة تحمل صِوره لنقل الناخبين من منازلهم إلى لجانهم. وبعد التصويت، يمر الناخبون بتلك السيارات على مقار تابعة للمرشحين أو جمعيات مجتمع مدني بالمحيط لتلقي المبلغ.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="bab047e1-eb28-41b2-8f13-96b0a98a3137" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/bab047e1-eb28-41b2-8f13-96b0a98a3137.jpg.webp?itok=HHOkkWrF" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>طوابير الناخبين وحزب مستقبل وطن حاضرًا في انتخابات مجلس النواب بلجنة مدرسة الشهيد هشام شتا الإعدادية بنات بالطالبية الجيزة، 10 نوفمبر 2025.</figcaption></figure><h2>حشد وتوجيه للناخبين في بولاق الدكرور</h2>

<p>دائرة بولاق والمخصص لها 3 مقاعد، يتنافس عليها بقوة مرشحان عن حزبي مستقبل وطن وحماة الوطن إضافة إلى مرشح عن حزب العدل، والنائب محمد الحسيني عضو مجلس النواب لدائرة بولاق الدكرور عن حزب مستقبل وطن الذي تمرد على قرار حزبه استبعاده من قائمة المرشحين عن الدائرة هذه المرة.</p>

<p>واختار الحسيني لنفسه رمز الأوتوبيس وترشح مستقلًا في محاولة للفوز بأحد مقاعد الدائرة الثلاثة، لكن المواجهة شرسة في الدائرة التي تبدو "مغلقة" حسب الحصص والتنسيق والترتيبات الانتخابية.</p>

<p>وقدمت أحزاب الموالاة ثلاثة مرشحين حصلوا على الأرقام الأولى؛ مرشح حزب مستقبل وطن حسام مندوه الحسيني، نائب الدائرة الحالي، ومحمود توشكى عن حزب مستقبل وطن، نائب الدائرة الحالي، فيما دفع حزب حماة الوطن بمرشح جديد على الدائرة عربي زيادة، بعدما تنازل مستقبل وطن في اتفاقات الكواليس عن حصته الكاملة في مقاعد الدائرة.</p>

<p>وشهدت بعض اللجان الانتخابية في بولاق إقبالًا متوسطًا حتى منتصف اليوم، بعد إقبال محدود في بداية اليوم.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3fab0287-b1af-405a-9825-2dc5d0543081" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/3fab0287-b1af-405a-9825-2dc5d0543081.jpeg.webp?itok=28CJXQz8" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد سليمان، المنصة</aside></div>
<figcaption>انتخابات مجلس النواب المصري بدائرة بولاق الدكرور، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>ورصدت <strong>المنصة</strong> وصول عشرات النساء وكبار السن إلى مدرستي الشيخة جواهر وطه حسين والمعهد الأزهري الابتدائي في عربات ميكروباص وحافلات صغيرة تحمل صور عدد من المرشحين.</p>

<p>كما رصدت انتشارًا مكثفًا للوحات وبانرات دعائية لمرشحين أمام مراكز الاقتراع، مع وجود أطفال وشباب يحملون رايات أحزاب الجبهة الوطنية ومستقبل وطن وحماة الوطن، وآخرين يوزعون بطاقات دعائية بصور مرشحين.</p>

<p>وداخل مراكز الاقتراع لم يختلف الحال كثيرًا، حيث عمل مندوبون، ارتدى بعضهم سترات زرقاء مطبوع عليها شعار حزب مستقبل وطن، على حث الناخبين على اختيار مرشحيهم.</p>

<p>وبدت الأوضاع داخل اللجان الفرعية أكثر هدوءًا، وأكد رئيسا لجنتين انتخابيتين في مدرسة طه حسين الابتدائية لـ <strong>المنصة</strong> انتظام عملية التصويت وعدم وجود مشكلات لوجستية تتعلق بالبطاقات أو غيرها، مع توفير بطاقات اقتراع بطريقة برايل للمكفوفين.</p>

<h2>مخالفات جسيمة</h2>

<p>لم يكن ما رصدته <strong>المنصة</strong> أمام اللجان بمعزل عن تقارير المراقبين والأحزاب، فمثلًا طالب الحزب المصري الديمقراطي الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدخل الفوري لوقف عدد من "الخروقات والتجاوزات"، والتحقيق فيها واتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة ضد مرتكبيها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b9fedf7-a9a9-4677-86a9-c6f07e227383" href="https://almanassa.com/news/28343" title='"المصري الديمقراطي" يطالب بالتحقيق في "مخالفات جسيمة ورشاوى" في انتخابات النواب'>قال</a> الحزب في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> إن غرفة عملياته لمتابعة الانتخابات رصدت مخالفات وصفتها بـ"الجسيمة" شابت العملية الانتخابية، وأضاف أن "بعض أحزاب الموالاة وزعوا دعاية انتخابية داخل وحول مقار اللجان، كما تم توزيع كراتين تحتوي على مواد تموينية ورشاوى انتخابية بغرض التأثير على إرادة الناخبين".</p>

<p>وأوضح أنه "تم منع بعض المرشحين ومندوبيهم من دخول عدد من اللجان الانتخابية، بما يخل بمبدأ تكافؤ الفرص ويقوّض نزاهة العملية الانتخابية"، لافتًا إلى رصد "حالات توجيه الناخبين بشكل ممنهج للتصويت لصالح مرشحي أحزاب الموالاة داخل بعض اللجان"، ما اعتبره الحزب "انتهاكًا واضحًا لحياد القائمين على العملية الانتخابية".</p>

<p>وفي بيان <a href="https://www.facebook.com/100044309355498/posts/1389413862545579/?rdid=2EbnArhobpLmxQky#">لاحق</a>، رصد "المصري الديمقراطي" توزيع كراتين مواد غذائية واستخدام دعاية انتخابية داخل مقار اللجان في مدرسة الثورة ومدرسة النصر بمحافظة أسيوط، ووثق توجيهًا للناخبين وشراء أصوات وتوزيع أوراق دعائية لصالح مرشحين بعينهم أمام اللجان في مجمع المدارس وقسم الطالبية ومدرسة أحمد عرابي ومدرسة أم المؤمنين ومدرسة السادات ومدرسة هدى شعراوي ومدرسة الشهيد هشام شتا بمحافظة الجيزة.
كما رصد منع بعض المندوبين من دخول اللجان الفرعية في مدرسة ميدوم الإعدادية بمحافظة بني سويف، وهو ما تكرر أيضًا في مدرسة الكيمان الابتدائية بالأقصر، حيث تم إخراج المندوبين وإيقاف التصويت مؤقتًا.</p>

<blockquote>
<p>رفع أهالي قرية أولاد إسماعيل بسوهاج شعار "بلدنا مش للبيع" أمام مقر أحد المرشحين</p>
</blockquote>

<p>ومع بداية التصويت صباح اليوم، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0f1dfbb-cd45-46b8-87c6-756f353944b3" href="https://almanassa.com/news/28339" title='لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت '>أعلنت</a> النائبة السابقة نشوى الديب المرشحة المستقلة في انتخابات مجلس النواب 2025 على المقاعد الفردية عن دائرة إمبابة والمنيرة الغربية بالجيزة، انسحابها من الانتخابات بعد ساعة من فتح باب الاقتراع اليوم، اعتراضًا على "غياب نزاهة العملية الانتخابية وغياب الشفافية وحسم المقاعد مسبقًا".</p>

<p>وشكت نشوى الديب من "مخالفات واضحة وغياب لمعايير النزاهة والشفافية وغياب تكافؤ الفرص بين المرشحين"، مردفة "مينفعش الانتخابات قبل ما تتعمل تبقى محسومة".</p>

<p>وقبل إعلان انسحابها كان نشوى الدين تتنافس على مقعدين للدائرة مع المرشح عن حزب مستقبل وطن وليد المليجي، والمرشح عن حزب المحافظين إيهاب الخولي، والمرشحة المستقلة شادية ثابت.</p>

<p>السوشيال ميديا كذلك <a href="https://www.facebook.com/reel/1603002417731215">وثقت</a> عددًا من المخالفات، وانتشرت <a href="https://www.facebook.com/reel/763392966737678">فيديوهات</a> على فيسبوك لأشخاص حاولوا <a href="https://www.facebook.com/reel/1593702528167787">شراء</a> أصوات الناخبين في مراغة بمحافظة سوهاج ما دفع الأهالي إلى توقيفهم، وهو ما نبذه أيضًا أهالي قرية أولاد إسماعيل بالمحافظة نفسها، رافعين شعار "بلدنا مش للبيع" <a href="https://www.facebook.com/reel/1412747057028162">أمام</a> مقر أحد المرشحين.    </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8cdb09af-312c-4f2c-a093-92edaa6ccf6e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/8cdb09af-312c-4f2c-a093-92edaa6ccf6e.jpeg.webp?itok=bUfuYWNr" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة</aside></div>
<figcaption>الدرون حاضرة أمام لجنة مدرسة الشهيد هشام شتا الإعدادية بنات بالطالبية الجيزة، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><h2>كل شيء هادئ في إمبابة</h2>

<p>في إمبابة عُقدت اللجان الانتخابية في 24 مدرسة، وبدا المشهد أمام مقار اللجان هادئًا مع ضَعف إقبال واضح طوال ساعات اليوم.</p>

<p>وفي جولة <strong>المنصة</strong> على اللجان الانتخابية بمدارس خديجة بنت خويلد والمنيرة في شارع الوحدة، وإمبابة الثانوية التجارية في شارع المعلمين وأحمد عرابي الابتدائية في شارع النيل، تكرر مشهد الحشود المصطنعة، من خلال حشد مجموعة من النساء والشباب ورصهم أمام المدرسة بإشراف شباب يرتدون فيست يتبع حزب مستقبل وطن، ثم تصويرهم بالهاتف أو الدرون وبعد ذلك ينفضون فورًا، ويستقلون سيارات أجرة للانتقال لمدرسة أخرى.</p>

<p>ولم تلحظ <strong>المنصة</strong> شراء أصوات أمام لجان إمبابة، وأكد عدد من الناخبين عدم حصولهم على أي أموال مقابل تصويتهم في الانتخابات.</p>

<p>لكن رصدت <strong>المنصة</strong> تجمعًا على أحد المقاهي القريبة من مدرسة بها لجنة انتخابية وقيام أحد الأشخاص بتوزيع مبالغ مالية على مجموعة من الشباب بدا أنهم يشاركون في دعم أحد المرشحين وأن هذه الأموال مقابل وقوفهم أمام مقار اللجان.</p>

<p>وبخصوص انسحاب المرشحة نشوى الديب من السباق الانتخابي، لم ترصد <strong>المنصة</strong> وجودًا لحملتها  أمام اللجان، بعكس حملات لباقي المرشحين خاصة مرشح حزب مستقبل وطن وليد المليجي، ومرشح حزب المحافظين وتحالف الطريق الحر إيهاب الخولي، والمرشحين المستقلين شادية ثابت وأحمد العجوز وغيرهم.</p>

<p>وانتشرت لافتات وصور المرشحين في شوارع إمبابة الرئيسية وعلى بعض سيارات الأجرة والتكاتك.</p>

<p>ليست اللافتات وحدها، فبالمخالفة <a href="https://manshurat.org/node/11310">لحظر</a> الدعاية في محيط اللجان الانتخابية، <a href="https://www.facebook.com/reel/1175225407884263">نشر</a> إيهاب الخولي فيديو على فيسبوك للناخبين أمام إحدى لجان إمبابة يحملون كروتًا دعائية بصورته وبياناته الانتخابية، معلقًا "الأصوات الحقيقية مش في الكلام.. الأصوات في الشارع".</p>

<p>ومن المقرر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a17fef6-5c30-4908-8062-8c655b559531" href="https://almanassa.com/news/27510" title="فتح باب الترشح 8 أكتوبر والتصويت 7 نوفمبر.. إعلان جدول انتخابات مجلس النواب">تجرى</a> جولة الإعادة لهذه المرحلة للمصريين في الخارج يومي 1 و2 ديسمبر/كانون الأول المقبل، وللمصريين في الداخل يومي 3 و4 من الشهر نفسه.</p>

<p>أما المرحلة الثانية فتبدأ للمصريين في الخارج يومي 21 و22 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري، وللمصريين في الداخل يومي 24 و25 من الشهر نفسه، بمحافظات القاهرة والقليوبية والدقهلية والمنوفية والغربية وكفر الشيخ والشرقية ودمياط وبورسعيد والإسماعيلية والسويس وشمال سيناء وجنوب سيناء، على أن تتم جولة الإعادة بالخارج يومي 15 و16 ديسمبر، وفي الداخل يومي 17 و18 من نفس الشهر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="905ed6a6-3a6d-4bec-ad7f-40b524669591" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28334" role="article" about="/stories/28334" data-sanitized-id="node-28334" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28334" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28334" data-ph-capture-attribute-link-title='تفصيل على مقاس "الموالاة".. دليلك لفهم الانتخابات البرلمانية' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تفصيل على مقاس "الموالاة".. دليلك لفهم الانتخابات البرلمانية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>

<p>وحسب الجدول الزمني المعلن من الهيئة الوطنية للانتخابات، فمن المقرر إعلان النتائج النهائية أواخر ديسمبر المقبل.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-694220143e2333220b1cb70354284f41ae8b3a3f33849d452e4f4098e319e923">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 22:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762804941583613</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاقتصاد محرّك التاريخ – قراءات منظّمة لما يبدو صعبًا | نقرأ ونفكّر لنفعل | معارف جمهورية الشعب</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=4lt2WDlSJS0</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/4lt2WDlSJS0?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">الاقتصاد محرّك التاريخ – قراءات منظّمة لما يبدو صعبًا | نقرأ ونفكّر لنفعل | معارف جمهورية الشعب</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 21:00:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762804941583612</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد شهر من وقف إطلاق النار.. قصف مُسيّرة يقتل فلسطينيين أحدهما طفل في خان يونس</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D9%8F%D8%B3%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/G5PYjFvXEAAMUal-150x150.jpeg" alt="بعد شهر من وقف إطلاق النار.. قصف مُسيّرة يقتل فلسطينيين أحدهما طفل في خان يونس" title="بعد شهر من وقف إطلاق النار.. قصف مُسيّرة يقتل فلسطينيين أحدهما طفل في خان يونس" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بعد شهر على سريان اتفاق وقف إطلاق النار، قُتل فلسطينيان، أحدهما طفل، في شرقي مدينة خان يونس، اليوم، نتيجة قصف مُسيّرة إسرائيلية تجمّعًا للمواطنين في بلدة بني سهيلا، في حين واصلت دبابات وطائرات الاحتلال القصف شرق المدينة، تزامنًا مع نسف منازل في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تسلمت وزارة الصحة في غزة، اليوم، جثامين 15 فلسطينيًا احتجزتها سلطات الاحتلال خلال العدوان على القطاع، ليرتفع إجمالي الجثث التي وصلت القطاع عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل وحركة حماس، إلى 315 جثة، جرى التعرف على هوية 91 منها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التقى رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، مبعوثي الرئيس الأمريكي، ستيف ويتكوف، وجاريد كوشنر، اللذين وصلا إسرائيل أمس، في الوقت الذي تبذل فيه واشنطن جهودًا لضمان صمود وقف إطلاق النار، بناءً على خطة قدمها الرئيس دونالد ترامب، وتتضمن نحو 20 بندًا، بما في ذلك نشر قوة استقرار دولية في القطاع، وتشكيل لجنة فلسطينية لإدارته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يطرح كنيست الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، مشروع قانون إعدام الأسرى الفلسطينيين، للتصويت عليه بالقراءة الأولى، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة أن المصادقة على القراءة الأولى ستسمح بمواصلة دفع المشروع في الكنيست، حتى لو لم يستكمل تشريعه خلال الدورة الحالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارة في بلدة البيسارية، في جنوبي لبنان، حسبما قالت وكالة الأنباء اللبنانية، بعد ساعات من تسلل قوة إسرائيلية وتفجيرها ثلاثة منازل في بلدة حولا، في جنوبي البلاد، حسبما أفاد موقع النشرة اللبناني. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>250 خرقًا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار في غزة.. وقصف مُسيّرة يقتل فلسطينيين أحدهما طفل في خان يونس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان، أحدهما طفل، في شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، نتيجة قصف مسيرة إسرائيلية تجمّعًا للمواطنين في بلدة بني سهيلا، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135608"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن دبابات وطائرات الاحتلال واصلت القصف في شرق المدينة، تزامنًا مع </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135589"><span>نسف</span></a><span> قوات الاحتلال منازل في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/idf-says-it-killed-2-terror-operatives-who-crossed-gaza-ceasefire-line-posed-threat-to-troops/"><span>قال</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، إنه قَتَل فلسطينيين بعد اجتيازهما «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، زاعمًا تشكيلهما «تهديدًا مباشرًا» باقترابهما من قواته المتوغلة في جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، ثلاثة جرحى أصابتهم نيران الاحتلال، وثلاثة قتلى، أحدهم سقط جرّاء خرق إسرائيلي، وآخر قُتل قبل سريان وقف إطلاق النار، وانتُشل بعده، إضافة لثالث فارق الحياة متأثرًا بإصابته في وقت سابق، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7127"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 69 ألفًا و179 قتيلًا، و170 ألفًا و693 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد مرور شهر على سريان اتفاق وقف إطلاق النار، تجاوز عدد الخروقات الإسرائيلية للاتفاق 250 خرقًا موثقًا في جميع مناطق القطاع، شملت إطلاق نار مباشر تجاه المدنيين، وقتل وإصابة أكثر من 800 فلسطيني، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/396425/%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%A7-%D8%A3-%D9%86%D8%AC%D8%B2-%D9%88%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AC%D8%A8-%D8%A3%D9%86-%D9%8A%D9%83%D9%88%D9%86"><span>قال</span></a><span> رئيس المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، إسماعيل الثوابتة، اليوم، مُضيفًا أن الاحتلال استمر باستهداف مناطق سكنية خلال الشهر، ومنع وصول المساعدات الإنسانية، إضافة إلى استمرار سياسة الحصار والتجويع. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تفرج عن جثامين 15 فلسطينيًا.. و«صحة غزة»: الاحتلال أحرق جثثًا وسرق أعضاء من أخرى</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تسلمت وزارة الصحة في غزة، اليوم، جثامين 15 فلسطينيًا احتجزتها سلطات الاحتلال الإسرائيلي خلال العدوان على القطاع، ليرتفع إجمالي الجثث التي وصلت القطاع عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، ضمن صفقة التبادل الجارية بين إسرائيل وحركة حماس، إلى 315 جثة، جرى التعرف على هوية 91 منها، في حين دُفنت 182 جثة في مقابر المجهولين، في مدينة دير البلح، في وسط القطاع، وفق </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7126"><span>إعلان</span></a><span> الوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مدير عام «صحة غزة»، منير البرش، اليوم، إن تشريح بعض الجثامين التي وصلت القطاع أظهر أن الاحتلال </span><a href="https://t.me/ajMubasher/433541"><span>أحرق</span></a><span> بعض الجثامين بعد إعدام أصحابها ميدانيًا، فضلًا عن </span><a href="https://t.me/ajMubasher/433543"><span>جرائم</span></a><span> سرقة أعضاء بعض القتلى عن طريق جراحين متمكنين، بما في ذلك استئصال كلى وأكباد ونزع قرنيات، فيما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/433542"><span>نهشت</span></a><span> الكلاب المدربة جثامين آخرين، مطالبًا بتحقيق دولي بتنكيل الاحتلال بجثامين الضحايا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دُفعة الجثامين التي وصلت القطاع اليوم، تأتي بعد يوم من تسليم كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، جثة الأسير الإسرائيلي المختطف عام 2014، هدار جولدن، بعد العثور عليها داخل أحد الأنفاق في مدينة رفح، جنوبي القطاع، وذلك بجهود تركية سهّلت الإفراج عن الجثة، وفق ما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%3A-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%89-%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%85%D8%B1-%D8%A2%D9%85%D9%86-%D9%84%D9%86%D8%AD%D9%88-200-%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/90305514"><span>قال</span></a><span> مسؤول تركي كبير لوكالة رويترز، أمس، وأضاف أن «تركيا تعمل على توفير ممر آمن لنحو 200 مدني عالقين في أنفاق القطاع»، وفق تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/286375"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم «حماس»، حازم قاسم، اليوم، إن الحركة ملتزمة باتفاق وقف إطلاق النار، وجاهزة لنزع الذرائع من الاحتلال، الذي يتحمل والولايات المتحدة، المسؤولية عن تداعيات التعامل مع مقاتلي الحركة في رفح، لافتًا إلى استعداد «حماس» للتعامل الإيجابي مع الملف، الذي قدم الوسطاء حلولًا لمعالجته، إلا أن الاحتلال تراجع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مباحثات في إسرائيل لحل أزمة مقاتلي «القسام».. و«حماس» تتفق مع مصر على شخصيات لإدارة غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>التقى رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، مع ستيف ويتكوف، وجاريد كوشنر، مبعوثي الرئيس الأمريكي، اللذين وصلا إسرائيل، أمس، لنقاش المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار في غزة، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-set-to-meet-with-kushner-witkoff-in-jerusalem/"><span>قال</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، في الوقت الذي تبذل فيه واشنطن جهودًا لضمان صمود الاتفاق، بناءً على خطة قدمها الرئيس دونالد ترامب، وتتضمن نحو 20 بندًا تشمل نشر قوة استقرار دولية في القطاع، وتشكيل لجنة فلسطينية لإدارته. </span></p>
<p dir="rtl"><span>إحدى القضايا التي سيناقشها كوشنر وويتكوف حل أزمة مقاتلي كتائب القسام في أنفاق رفح، من خلال ترحيلهم إلى دولة ثالثة، لفترة زمنية محددة، بحسب ما قاله مسؤول أمريكي للقناة 12 الإسرائيلية، مُضيفًا أن إدارة ترامب نقلت رسالة إلى إسرائيل، مفادها أن هذا الحدث يمكن أن يتحول إلى «مشروع تجريبي»، لنزع السلاح في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتنتظر «حماس» نتائج مباحثات المبعوثين الأمريكيين في إسرائيل، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5207002-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%82%D9%86%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%83%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84"><span>قال</span></a><span> القيادي في الحركة، علي بركة، أمس، مؤكدًا حرصها على إنجاح اتفاق وقف إطلاق النار وتطبيق بنوده، لافتًا إلى التوصل لاتفاق مع مصر على ثماني شخصيات فلسطينية، لتشكيل لجنة لإدارة القطاع، برئاسة رئيس شبكة المنظمات الأهلية في القطاع، أمجد الشوا، بيد أن إسرائيل تعطل تشكيل اللجنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتوازي مع مباحثات لجنة غزة الإدارية، أكدت مصر وقطر ضرورة تحديد ولاية وصلاحيات قوة الاستقرار الدولية في القطاع، بما يدعم جهود التعافي المبكر وإعادة الإعمار، وذلك خلال اتصال هاتفي بين وزيري الخارجية المصري والقطري، بدر عبد العاطي، ومحمد بن عبد الرحمن، أمس، </span><a href="https://www.mfa.gov.eg/ar/Ministers/Details/MinisterActivities/3483"><span>وفقًا</span></a><span> للمتحدث باسم «الخارجية المصرية»، الذي أضاف أن الجانبين أكدا على استمرار التنسيق الكامل والتشاور بين القاهرة والدوحة، دعمًا للجهود الرامية إلى تثبيت وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المطالب المصرية القطرية بتحديد ولاية وصلاحيات قوة الاستقرار الدولية، تأتي وسط «افتقارها إطار عمل واضح»، بحسب ما </span><a href="https://www.alhadath.ps/article/198141/%D9%82%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AC%D8%AD-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%A8%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%AD%D9%81%D8%B8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span>، اليوم، المستشار الدبلوماسي للرئيس الإماراتي، أنور قرقاش، مُرجحًا «امتناع بلاده عن المشاركة في القوة، في ظل هذه الظروف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخل وقف إطلاق النار بين «حماس» وإسرائيل حيز التنفيذ في العاشر من شهر أكتوبر الماضي، وفقًا لخطة الرئيس ترامب، لإنهاء الحرب التي تسببت بمقتل نحو 69 ألف فلسطينيًا من سكان القطاع، في حين قُتل 242 فلسطينيًا، نتيجة خروقات إسرائيلية للاتفاق، وفقًا </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7127"><span>لبيانات</span></a><span> وزارة الصحة في غزة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الكنيست يصوّت بالقراءة الأولى على «إعدام الأسرى».. ومقررة أممية: لا مساءلة لإسرائيل عن جرائمها بحق الأسرى</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يطرح كنيست الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، مشروع قانون إعدام الأسرى الفلسطينيين، للتصويت عليه بالقراءة الأولى، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135588"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة أن اجتياز المصادقة على مشروع القانون بالقراءة الأولى، سيسمح بمواصلة دفعه في الكنيست، حتى لو لم يستكمل تشريعه خلال الدورة الحالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويُعتبر القانون جزءًا من الاتفاقات التي جرى توقيعها لإبرام صفقة تشكيل الائتلاف الحكومي الإسرائيلي، برئاسة نتنياهو، رئيس حزب «الليكود»، ورئيس «قوة يهودية»، إيتمار بن جفير، أواخر عام 2022؛ فيما ينص مشروع القانون على «إيقاع عقوبة الموت بحق كل شخص يتسبب عن قصد أو بسبب اللامبالاة في وفاة مواطن إسرائيلي بدافع عنصري أو كراهية ولإلحاق الضرر بإسرائيل»، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135126"><span>قالت</span></a><span> «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135603"><span>قالت</span></a><span> المقررة الأممية المعنية بالأراضي الفلسطينية المحتلة، فرانشيسكا ألبانيز، اليوم، إن الأدلة تظهر تعذيب أسرى فلسطينيين من غزة منذ فبراير 2024، مؤكدة أن إسرائيل تبقى بمنأى عن المساءلة، تجاه هذه الجرائم، وذلك بعد يومين من نشر صحيفة «ذا جارديان» البريطانية، </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/nov/08/israel-underground-jail-rakefet-palestinians-gaza-detainees"><span>تقريرًا</span></a><span> عن اعتقال إسرائيل عشرات الفلسطينيين في سجن تحت الأرض، حيث يُحرم الأسرى من ضوء الشمس والطعام الكافي وأي تواصل مع عائلاتهم أو العالم الخارجي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبناني، اليوم، نتيجة قصف إسرائيلي استهدف سيارة في بلدة البيسارية، في جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/822169/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء اللبنانية، بعد ساعات من تفجير قوة إسرائيلية متسللة، ثلاثة منازل في بلدة حولا، في جنوبي البلاد، حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1749522/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D8%AC%D9%91%D8%B1%D8%AA-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84%D8%A7-%D9%84"><span>أفاد</span></a><span> موقع النشرة اللبناني.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D9%8F%D8%B3%D9%8A%D9%91%D8%B1%D8%A9/">بعد شهر من وقف إطلاق النار.. قصف مُسيّرة يقتل فلسطينيين أحدهما طفل في خان يونس</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 20:29:32 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762799540008096</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انسحاب ومخالفات وضعف إقبال ملحوظ في أول أيام انتخابات «النواب»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B6%D8%B9%D9%81-%D8%A5%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%B8-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88/</link>
						<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>حزب مستقبل وطن</category>
			<category>محمد أنور السادات</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/signal-2025-11-10-183733_004-150x150.jpeg" alt="انسحاب ومخالفات وضعف إقبال ملحوظ في أول أيام انتخابات «النواب»" title="انسحاب ومخالفات وضعف إقبال ملحوظ في أول أيام انتخابات «النواب»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>فتحت لجان الانتخاب في 14 محافظة أبوابها وصناديقها، صباح اليوم، لبدء التصويت داخل الجمهورية في المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب، التي ستنتهي إلى تشكيل المجلس الجديد الذي سيتعاون مع الحكومة خلال السنوات الخمس المقبلة، حسبما أشار رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، اليوم، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0Uxyz2FLAH2q92AYU74Qfd6Au8MoSCu2Z1G1z74zuV8YGaB2qLtZ8PqPboRMA8QXl"><span>خلال </span></a><span>الإدلاء بصوته، استكمالًا لتعاون البرلمان السابق، والذي انحصر دوره التشريعي والرقابي في تمرير </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA/"><span>أغلب</span></a><span> ما شاءت الحكومة من قوانين بالشكل الذي أرادت، دون أن توقفها المعارضة، المُقيدة بمحدودية المقاعد على الأقل، وسط تناغم الأغلبية «المستقبل وطنية» مع الرؤية الحكومية لأولويات الوطن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين دعا مدبولي المواطنين للإدلاء بأصواتهم، وهو حث علني يكمل ما قامت به بيانات حكومية و</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3596959"><span>تغطيات </span></a><span>صحفية و</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/11/10/2887924/-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D8%AA%D9%86%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%B5%D9%88%D8%AA%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A2%D8%AB%D9%85-%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D8%A7"><span>فتاوى </span></a><span>دينية ورسائل تليفونية ولافتات الشوارع، رصدت غرفة عمليات الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي توزيع «رشاوى انتخابية»، فضلًا عن توجيه مندوبين، أغلبهم من حزب مستقبل وطن للناخبين في محيط اللجان للتصويت لمرشحيهم، وغيرها من طرق الدفع الأقل علنية التي يعرفها أغلب المتابعين، بحكم استخدامها في أغلب الانتخابات السابقة، التي كانت آخرها قبل شهرين، في انتخابات مجلس الشيوخ التي شهدت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/05/news/u/%D8%A8%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D8%B7/"><span>إقبالًا هزيلًا</span></a><span>، وسط سيطرة شبه كاملة لـ«مستقبل وطن» داخل اللجان وخارجها، بمساعدة جمعيات أهلية حشدت المستفيدين منها عبر كوبونات قيمتها تصل إلى 300 جنيه، بتعليمات من جهات أمنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووسط جهود تكثيف المشاركة في انتخابات النواب، اليوم، أعلنت شركات حكومية عن توفير أتوبيسات لنقل موظفيها للمقرات الانتخابية، مثل شركة </span><a href="https://www.facebook.com/groups/4074698199228936/?multi_permalinks=25415856314686482&amp;hoisted_section_header_type=recently_seen"><span>كيما</span></a><span> للصناعات الكيماوية بأسوان، و</span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid037rrjAn6Zqy1NDCbC7jkbfYddeGHZ3pANGYiskEbuHjhHNfgtf5abnTkQ4W54xMn9l&amp;id=100064826163198"><span>بترومنت </span></a><span>بالإسكندرية، التي رفعت شعار: «لا نكتفي بالعمل، بل نشارك في صنع القرار».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأ يوم التصويت </span><a href="https://www.facebook.com/nashwa.eldeeb.1/videos/1370039951443109"><span>بإعلان </span></a><span>النائبة نشوى الديب، انسحابها من الانتخابات، معلنة أنه «ما ينفعش ننزل انتخابات محسومة من قبل ما نبتدي»، مُشيرة، في كلمة أمام أنصارها، إلى أنه تم إبلاغ كل الجمعيات بالتوجيه لاختيار «واحد واتنين»، في إشارة لمرشح «مستقبل وطن»، وليد المليجي، ومرشح حزب المحافظين، النائب السابق إيهاب الخولي، اللذين يتقدمان كشوف المرشحين في دائرة إمبابة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف انسحاب الديب، كان الملمح الأبرز خلال معظم ساعات أول أيام التصويت هو قِلة عدد المشاركين في عدد من اللجان، رغم محاولة التغطيات الإعلامية «المتحدة» التأكيد على عكس ذلك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مرشح حزب العدل عن دائرة العمرانية والطالبية بمحافظة الجيزة، إبراهيم العجمي، أوضح لـ«مدى مصر» أن الإقبال حتى منتصف اليوم كان ضعيفًا، «تقريبًا أقارب المرشحين وأعضاء حملاتهم هم بس اللي نزلوا»، مرجحًا أن يزداد الإقبال مساء اليوم أو غدًا، الأمر الذي يحدث عادة، قياسًا على تجارب الانتخابات السابقة، وفقًا لرأيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي محافظة أسوان التي يتنافس على مقاعدها الخمسة المخصصة للفردي 59 مرشحًا، كان ظهور الناخبين أمام لجان دائرة أول أسوان، عاصمة المحافظة، حدثًا نادرًا، يستدعي استنفار مندوبي المرشحين، الذين تواجدوا بشكل ملحوظ في محيط اللجان وعلى أبوابها، بعدد كبير من اللافتات وأشكال الدعاية المختلفة، وخصوصًا «مستقبل وطن»، ما يخالف قواعد الصمت الانتخابي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في دائرة كوم أمبو بالمحافظة نفسها، فأكد وائل السيد، أحد أعضاء فريق مرشحة حزب العدل، نجوى عثمان، على تواجد الناخبين بشكل ملحوظ، ما أرجعه للتركيبة القبلية للدائرة، لكنه أشار إلى وجود تجاوزات دعائية من كل أحزاب الموالاة، وإن كانت أبرز من «مستقبل وطن»، وتنوعت بين محاولات توجيه الناخبين وانتشار لافتات الحزب ومرشحه، حتى على أبواب اللجان الانتخابية، لافتًا إلى عمليات توزيع كراتين طعام على الناخبين في الدائرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي مركز إدفو، الأكثر كثافة سكانية بالمحافظة، وصلت التجاوزات إلى داخل اللجنة، ووثّقت غرفة متابعة انتخابات في حزب العدل تواجد أحد أعضاء حملة مرشح «مستقبل وطن» داخل اللجنة مرتديًا «فيست»، بالمخالفة للقانون، بحسب مقطع فيديو اطلع عليه «مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الحزب المصري الديمقراطي </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1389130029240629&amp;id=100044309355498&amp;post_id=100044309355498_1389130029240629&amp;rdid=zl7Se0bnujftVPkQ#"><span>أعلن</span></a><span>، اليوم، رصد عدد من «الانتهاكات والمخالفات الجسيمة التي شابت سير العملية الانتخابية»، تنوعت بين توزيع بعض أحزاب الموالاة للدعاية الانتخابية داخل وحول مقار اللجان، وتوزيع كراتين تحتوي على مواد تموينية ورشاوى انتخابية، ومنع بعض المرشحين ومندوبيهم من دخول عدد من اللجان الانتخابية، وتوجيه الناخبين للتصويت لصالح مرشحي أحزاب الموالاة داخل بعض اللجان. وطلب الحزب من الهيئة الوطنية للانتخابات «التدخل الفوري والعاجل لوقف هذه الخروقات والتجاوزات، والتحقيق فيها، واتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة ضد مرتكبيها»، كما طالب بـ«التحقيق في شكوى المرشحة نشوي الديب» .</span></p>
<p dir="rtl"><span>مسؤول في غرفة العمليات المركزية بـ«المصري الديموقراطي» أوضح أن التجاوزات المسجلة رُصدت في سِت محافظات حتى الآن، منها: الفيوم، بني سويف، الجيزة، أسيوط، البحر الأحمر. مضيفًا أنها لم تقتصر على أحزاب الموالاة، وإن كانوا الأكثر تجاوزًا، لكن «فيه مرشحين من أحزاب أخرى ومستقلين عملوا خروقات برضه، حسب المناطق والتركيبة السكانية فيها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكما هَندست الأحزاب الوطنية المتناغمة مع الدولة مرشحيها في انتخابات الشيوخ، قبل شهرين، هُندِس مرشحو مجلس النواب بواسطة الأحزاب نفسها، بما يشمل القادمين للمجلس عبر القائمة الوطنية، الذين لا ينافسهم أحد، ولا يحتاجون للوصول إلى مقاعد المجلس، إلا إلى 5% من أصوات قاعدة الناخبين في كل من دوائر القائمة، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10112025&amp;id=5dce561c-ef9d-45b5-bb1a-9b85fbdef609"><span>بحسب </span></a><span>المدير التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات، وهي القائمة التي يغلب عليها مرشحو «الوطن»: مُستقبله وحُماته وجَبهته، بمشاركة، مُتفق عليها، من مرشحي الأحزاب المحسوبة على المعارضة التي ارتضت دخول القائمة للوصول للمجلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في الدوائر الفردية، فسبق أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/05/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D8%B3/"><span>كشف </span></a><span>رئيس حزب الإصلاح والتنمية، محمد أنور السادات، أن أحزاب «الموالاة» قررت هذه المرة ترك ما لا يقل عن 40 دائرة منها لأحزاب المعارضة والمستقلين ليتنافسوا فيها، من أصل 143 دائرة فردي، 70 منها في المرحلة الأولى، بينما يتناغم المنتمون لـ«مستقبل وطن» و«حماة الوطن» و«الجبهة الوطنية» في تنافسهم في باقي الدوائر، مع عدد قليل من مرشحي أحزاب أخرى. </span></p>
<p dir="rtl">The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B6%D8%B9%D9%81-%D8%A5%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%B8-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88/">انسحاب ومخالفات وضعف إقبال ملحوظ في أول أيام انتخابات «النواب»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.</p>]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 19:29:58 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762799540008092</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال «العربية وبولڤارا» ينهون إضرابهم بعد وعد بعودة الخدمات العلاجية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A8%D9%88%D9%84%DA%A4%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%87/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/ecb25f47-cd68-4525-909e-501d90c67c75-150x150.webp" alt="عمال «العربية وبولڤارا» ينهون إضرابهم بعد وعد بعودة الخدمات العلاجية" title="عمال «العربية وبولڤارا» ينهون إضرابهم بعد وعد بعودة الخدمات العلاجية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في نشرتنا اليوم:</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الزراعة»: الحمى القلاعية تحت السيطرة.. وتجار مواشي: أغلب الإصابات في الحيوانات غير المحصنة</span></p>
<p dir="rtl"><span>عمال «العربية وبولڤارا» ينهون إضرابهم بعد وعد بعودة الخدمات العلاجية</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصر تخطط لمضاعفة حصتها في سوق «التعهيد» العالمية.. وتوقع 55 مذكرة تفاهم</span></p>
<p dir="rtl"><span>«التعبئة والإحصاء»: التضخم الشهري يرتفع 1.3% في أكتوبر.. والسنوي يتراجع للشهر الرابع</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد تخلي الشركات عن مبادرة مدبولي.. «التموين» تطرح كميات من زيوت الطعام بأسعار مخفضة </span></p>
<p dir="rtl"><span>«الشروق»: أهالي «علم الروم» يطالبون بتعويضات عادلة تتناسب مع قيمة أراضيهم</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الخارجية» تطالب مالي ببذل أقصى الجهود لتحرير المصريين المختطفين لدى «القاعدة»</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بدأت الجولة الأولى من انتخابات مجلس النواب في الداخل اليوم، والتي تجرى على مدى يومين في 14 محافظة، وسط </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3597080"><span>تغطيات</span></a><span> إعلامية </span><a href="https://www.soutalomma.com/Article/1196894/%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%AA%D9%85%D8%AA%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8"><span>واسعة </span></a><span>أشادت بكثافة إقبال المواطنين على مختلف اللجان الانتخابية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الهيئة الوطنية للانتخابات، بلغ عدد الناخبين الذين يحق لهم التصويت في المرحلة الأولى 35 مليونًا و279 موزعين على محافظات الإسكندرية، والجيزة، والبحيرة، والصعيد، ومطروح، والبحر الأحمر، على أن تستمر الجولة الأولى على مدار اليوم وغدًا، حيث تبدأ لجان الاقتراع في فتح أبوابها من التاسعة صباحًا وحتى التاسعة مساءً..</span></p>
<p dir="rtl"><span>انتظروا تغطية لاحقًا من «مدى مصر».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الزراعة»: الحمى القلاعية تحت السيطرة.. وتجار مواشي: أغلب الإصابات في الحيوانات غير المحصنة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أكد وزير الزراعة، علاء فاروق،</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/11/9/2887713/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%86%D9%81%D9%88%D9%82-%D9%85%D8%B2%D8%B1%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9"><span> أمس</span></a><span>، أن الحمى القلاعية في مصر تحت السيطرة التامة، نافيًا ما تداول مؤخرًا حول نفوق أعداد كبيرة من الماشية، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/reel/843715311495249"><span>أوضح</span></a><span> رئيس مجلس إدارة الهيئة العامة للخدمات البيطرية، حامد الأقنص، أن هناك «عترة»/ سلالة جديدة دخلت مصر منذ يونيو الماضي، لكن تم احتواؤها وتصنيع لقاحات لها، مؤكدًا على محدودية الإصابات والخسائر، مقارنة بالمرات السابقة التي شهدت دخول عترات جديدة إلى مصر، وهو ما أكده اثنان من تجار المواشي لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب التاجر محمد العراقي، يوجد سبعة عترات/سلالات من الحمى القلاعية، بينها ثلاثة في مصر، الأولى دخلت في سبعينيات القرن الماضي، واثنتان في 2006، و2012، بينما دخلت العترة الأخيرة SAT-1 في يونيو الماضي، لتنتج وزارة الزراعة لقاحًا لها، وتوجه أصحاب المزارع والفلاحين بتحصين حيواناتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«في البداية كان فيه مزارع اتضررت لكن المرض كان لسه ضعيف، مؤخرًا بقى فيه انتشار أعنف لكن أغلب المتضررين كانوا من الفلاحين اللي ما حصنوش حيواناتهم، لكن على حد معرفتي، أكتر من 90% من المزارع مفيهاش إصابات»، يقول العراقي لـ«مدى مصر»، مؤكدًا أن انتشار هذه «العترة» ضعيف جدًا بالمقارنة مع ما حدث في 2006، و2012. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، أشار تاجر المواشي السابق، حمدي الطحان، إلى ظهور إصابات خلال 10-15 يومًا مضت في محافظات البحيرة وكفر الشيخ ومزارع الطريق الصحراوي، لكن أغلب الإصابات تركزت في الحيوانات غير المحصنة، «اللي استجاب للتحصين ما اتضرش، لكن اللي ما استجابش اتضرب جامد»، حسبما قال لـ«مدى مصر».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أنهى نحو 1200 عامل في الشركة العربية وبولڤارا للغزل والنسيج، إضرابًا عن العمل، بدأوه صباح اليوم، احتجاجًا على وقف هيئة التأمين الصحي بالإسكندرية، تقديم الخدمات العلاجية لهم، وذلك بناء على وعد من رئيس مجلس إدارة الشركة والعضو المنتدب، رأفت توفيق، بتسوية المديونية المستحقة على الشركة لصالح الهيئة القومية للتأمينات الاجتماعية، بحلول نهاية ديسمبر المقبل، وعودة الخدمة، حسبما قال مصدران من العمال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوقفت الخدمات العلاجية للعمال منذ أكتوبر الماضي، لامتناع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/09/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawNUvRBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE5RlpzR2d2NXI4SUk2c2daAR7KT1sZ5igfX2hTUtbnaw8-O71AGvk2Z1lHvabbFP0rzzVO8ztxFLvrhmo8Ng_aem_jxSkNo4a5zAy7eQHNNtHgg"><span>الشركة</span></a><span> عن سداد الاشتراكات لـ«التأمينات» منذ عام 2018، متأثرة بأزمات مالية أعاقتها عن سداد العديد من التزاماتها لعدة جهات، ما دفع العمال حينها إلى إرسال شكاوى متزامنة لوزارة الصحة، ورئاسة مجلس الوزراء، والنيابة الإدارية، والرقابة الإدارية، قبل أن تتعاقد الشركة مع طبيبين لتوقيع الكشف الطبي على العمال، مع تعهدها بتحمل نفقات روشتات العلاج حتى 5 نوفمبر الجاري، موعد نظر الدعوى التي أقامتها «التأمينات الاجتماعية» لتحصيل المديونية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عضو اللجنة النقابية بالشركة، أوضح لـ«مدى مصر»، طالبًا عدم ذكر اسمه، أن الدعوى تأجلت إلى جلسة 24 ديسمبر المقبل، وأن الشركة لم تلتزم بما تعهدت به سابقًا، وسط نقص حاد في كميات الدواء التي يحتاجها العمال، واحتياج بعضهم لإجراء عمليات جراحية، مشككًا في أن تلتزم الشركة بالمهلة الجديدة، بالنظر لعدم وضوح المدى الزمني للفصل في الدعوى، وما ستسفر عنه.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مصر تخطط لمضاعفة حصتها في سوق «التعهيد» العالمية.. وتوقع 55 مذكرة تفاهم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وقعت الحكومة ممثلة في هيئة تنمية صناعة تكنولوجيا المعلومات «إيتيدا»، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0V6RTzi3MvuUjiR9ssRJybiiDh5XCk3b7uFpeMErxDjzg4BVR4msJdxLWamCAA4NFl"><span>أمس</span></a><span>، 55 مذكرة تفاهم مع عدد من الشركات العالمية والمحلية العاملة في مجال صناعة التعهيد وتصدير الخدمات الرقمية، لافتتاح مقرات جديدة في مصر أو زيادة حجم استثماراتها من خلال توسيع نطاق أعمال مراكزها في السوق المصرية، وذلك خلال القمة العالمية لصناعة التعهيد التي تستضيفها مصر حاليًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، ستوفر الاتفاقات الجديدة أكثر من 70 ألف فرصة عمل خلال السنوات الثلاث المقبلة، من خلال توسيع خدمات الشركات العاملة بالفعل من خدماتها، مثل: IBM، وTeleperformance، وHSBC، أو دخول شركات جديدة للمرة الأولى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>صناعة التعهيد </span><a href="https://www.techtarget.com/searchcio/definition/outsourcing?utm_source=chatgpt.com"><span>Outsourcing</span></a><span> هي قطاع اقتصادي يقوم على تفويض شركة أو مؤسسة معينة بعض أعمالها أو خدماتها إلى جهة خارجية سواء داخل الدولة نفسها أو في دولة أخرى، بهدف تقليل التكاليف وزيادة الكفاءة أو الاستفادة من خبرات متخصصة. وتندرج تحت هذه الصناعة مجالات: خدمات العملاء، والبرمجة، وتحليل البيانات، والدعم التقني، والتسويق الرقمي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تستهدف مصر مضاعفة مساهمتها في صناعة التعهيد عالميًا أربع مرات، و</span><a href="https://asharqbusiness.com/videos/106369/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B2%D8%A7%D8%AF%D8%AA-25-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA/"><span>تحقيق</span></a><span> صادرات رقمية بقيمة 7.4 مليار دولار، بخلاف صادرات المهنيين المستقلين البالغة نحو مليار دولار، نظرًا لنمو قطاع الاتصالات في مصر بمعدلات تتراوح ما بين 14-16% سنويًا، أي نحو 3-4 مرات أسرع من متوسط نمو الاقتصاد البالغ 4.4% فقط، حسبما أوضح وزير الاتصالات، عمرو طلعت خلال القمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار طلعت إلى ضخ استثمارات بقيمة ستة مليارات دولار لتطوير البنية التحتية الرقمية، وجهود توصيل شبكة الألياف الضوئية إلى 60 مليون مواطن في 4500 قرية، ما يتيح الوصول الرقمي في جميع أنحاء الجمهورية، ويمكّن الشركات متعددة الجنسيات من تعيين الكفاءات خارج القاهرة للعمل عن بعد، حسبما قال خلال كلمته، التي تضمنت احتفاءً بالمقومات التنافسية لمصر في قطاع صناعة التعهيد، وجمعها بين كوادر بشرية مؤهلة وبنية تحتية متطورة وموقع جغرافي واستراتيجي، ما يترجم إلى قدرة تنافسية عالية في تقديم خدمات رقمية بمستوى عالٍ وتكاليف تشغيل متميزة، بخلاف ما يميز الكفاءات المصرية من استقرار مهني، وقدرة على تقديم الخدمات بعدة لغات.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ارتفع معدل التضخم الشهري لإجمالي الجمهورية 1.3% في أكتوبر، ليصل الرقم الإجمالي لأسعار المستهلكين إلى 264.3 نقطة مقارنة بسبتمبر، بحسب بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، اليوم، التي أشارت كذلك إلى استمرار انخفاض معدل التضخم السنوي للشهر الرابع على التوالي، مسجلًا 10.1%، في أكتوبر مقارنة بـ10.3% سجلها في سبتمبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب تقرير «التعبئة والإحصاء»، جاءت الزيادة في معدل التضخم الشهري على خلفية زيادة أسعار الطعام والشراب بنحو 1.2%، كما سجل قسم المسكن والمياه والكهرباء والغاز والوقود ارتفاعًا قدره 5.0%، والذي تضمن ارتفاعًا بنسبة 0.7% في أسعار مجموعة الإيجار الفعلي للمسكن، فضلًا عن ارتفاع أسعار مجموعة الدخان بنسبة 0.7%، وقسم الملابس والأحذية 1.2%.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طرحت وزارة التموين كميات من الزيوت الحرة المنتجة من الشركة القابضة للصناعات الغذائية، بأسعار مخفضة، في جميع فروع سلسلة هايبر وان التجارية ومنافذ المجمعات الاستهلاكية، بحسب بيان لـ«التموين»،</span><a href="https://msit.gov.eg/?p=6880"><span> أمس</span></a><span>، شدد على ضرورة توفير السلع الأساسية للمواطنين بأسعار عادلة، وعلى أهمية التعاون مع القطاع الخاص لضبط الأسواق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>طرح زيت «التموين» يأتي بعد </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=06112025&amp;id=9b8688bc-0ed3-49a3-83d6-8990478c99ad&amp;fbclid=IwY2xjawN-iCVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE5dEJCcXFlRFhvQkF4VHNqc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHu6fJt626FVI7SI9eTMZr2cDGdhYhgGBCszMUcXOlGrjvzWu4v50o9rfEQmG_aem_4jT2pots3B-fVWjBPp8HCQ&amp;brid=rdrQ65NeBa-ehV2fe1vB0w%5C"><span>ثلاثة</span></a><span> أيام فقط من تخلي شركات زيوت الطعام الكبرى عن مبادرة رئيس الوزراء لتخفيض أسعار السلع الغذائية، والتي كانت ساهمت في خفض الأسعار بنحو 15% منذ إطلاقها في يوليو الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت كبرى شركات زيوت الطعام أعادت بيع منتجاتها بأسعارها القديمة منذ الخميس الماضي، لترتفع أسعار عبواتها بنحو عشرة جنيهات للتر الزيت، ومثلها لكيلو السمن، عنها في أكتوبر الماضي، بحسب «الشروق». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الشروق»: أهالي «علم الروم» يطالبون بتعويضات عادلة تتناسب مع قيمة أراضيهم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>طالب أهالي منطقة سملا علم الروم المطلة على ساحل البحر المتوسط بمحافظة مطروح، بالحصول على تعويضات عادلة مقابل أراضيهم التي سيُقام عليها المشروع القطري، بما يمكّنهم من شراء مساكن بديلة أو أراضٍ زراعية أخرى في مناطق مختلفة، وفق ما نقلته جريدة الشروق</span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10112025&amp;id=20aaf070-7542-4174-983d-b85e7bbd6a40"><span> أمس</span></a><span>، عن عدد من الأهالي، الذين أشاروا إلى تدني قيمة التعويضات المقترحة من الحكومة، والتي أتت بنفس أسعار تعويضات منطقة رأس الحكمة، التي أُقرت قبل سنوات، رغم التغير الكبير في أسعار الأراضي منذ ذلك الحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد الأهالي الذين نقلت عنهم «الشروق» أكد على عدم رفضهم التطوير، ويطالبون فقط بتعويض عادل، وأشار إلى أن قائمة التعويضات التي أبلغوا بها رسميًا في أكتوبر الماضي تشمل مبالغ محددة لكل فدان زراعي، ولكل شجرة مثمرة، ولكل متر مبانٍ به صبة خرسانية، إضافة إلى تعويض عن الآبار والخزانات، بقيم لا تتناسب مع القيمة الفعلية للأرض، فيما لفت آخر إلى أن قيمة التعويض المقررة للفدان تقل عن 1% من القيمة السوقية، بالمقارنة بالسعر الذي تضمنه عقد هيئة المجتمعات العمرانية مع الجانب القطري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «الشروق»، تضم المنطقة ثلاث قبائل كبرى هي العوامة، والأفراد، والقيشات، إلى جانب عائلات من المنفة والجميعات، فيما يبلغ عدد المنازل المأهولة نحو 200 منزل، بينما تتراوح المساحات الزراعية بين 300 و350 فدانًا. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالب وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، أمس، نظيره المالي، عبد الله ديوب، ببذل أقصى الجهود لتحرير المصريين الثلاثة المختطفين، وتوفير أقصى درجات الحماية والتأمين للمواطنين المصريين في مالي، مؤكدًا، في اتصال تليفوني، على متابعة مصر المستمرة للأوضاع والتنسيق الدائم مع السلطات المالية لضمان سلامتهم، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1AP4X9etur/"><span>بيان</span></a><span> «الخارجية»، اليوم، الذي جاء بعد ساعات من بيانها الذي تضمن أرقامًا للتواصل في حالات الطوارئ، دون الإشارة إلى اختطاف مصريين.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/09/news/u/%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%81-3-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A/"><span>كانت</span></a><span> جماعة نصرة الإسلام والمسلمين، التابعة لتنظيم القاعدة، أعلنت مسؤوليتها عن اختطاف ثلاثة مصريين غربي مالي، وطالبت بفدية قدرها خمسة ملايين دولار لإطلاق سراحهم. وخلال الأشهر الأخيرة، شهدت مالي حوادث اختطاف مماثلة استهدفت جنسيات أجنبية مختلفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قبل ما يزيد على أربع سنوات قررت الحكومة تصفية شركة الحديد والصلب المصرية، بعد مسيرة امتدت 71 عامًا، حقنًا لنزيف الخسائر المستمر بعد فشل كل محاولاتها لتطوير الشركة، وللاستفادة من أصولها الهائلة عبر إعادة استثمارها في أنشطة اقتصادية مربحة، ضمن خطة الدولة للتعامل مع الأزمة الاقتصادية الطاحنة التي تعاني منها مصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن وقائع التصفية على مدار السنوات الماضية، كما ظهرت في تقارير المصفين ومراجعات الجهاز المركزي للمحاسبات، كشفت مسارًا معاكسًا لتحقيق هذا الهدف، حيث أصبحت أصول الشركة العملاقة معرضة للنهب من أطراف مختلفة، بعضها تابع للدولة و«جهات سيادية»، عبر صفقات بيع يشوبها الكثير من الفساد وإهدار المال العام، والتكالب على انتزاع أجزاء من أهم أصول الشركة، الأرض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذا التحقيق لا يستعرض كل ما جاء في تقارير المصفين و«المركزي للمحاسبات»، التي اطلع عليها «مدى مصر»، بشأن وقائع التصفية؛ فقط نطرح أبرز تلك الوقائع وملابساتها التي جرت تحت سمع وبصر أجهزة الدولة الرقابية على مدار سنوات دون اتخاذ أي موقف.. يمكنك قراءة التحقيق من</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/10/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%AD%D8%A9-%D8%AC%D8%AB%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%84%D8%A8/?fbclid=IwY2xjawN-4TpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFYV2ZMUWttYTF1NWlWTDF2c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrHYqRyAa_14GVBIKLoZxWNM8fruyI6jwvVUFiru4e9I_Z2syHrJU69nqk07_aem_p0Q7XZPUYl2iuWbg31YAhQ"><span> هنا</span></a><span>. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A8%D9%88%D9%84%DA%A4%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%87/">عمال «العربية وبولڤارا» ينهون إضرابهم بعد وعد بعودة الخدمات العلاجية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 17:55:33 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762794146223130</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صحفيو "البوابة نيوز" يجددون مطالبهم بالحد الأدنى للأجور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28353</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_7295-copy.jpg.webp?itok=c152251f" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_7295-copy.jpg.webp?itok=c152251f" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دشن عدد من صحفيي جريدة البوابة نيوز، السبت الماضي، <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=61583434653682&amp;sk=about_profile_transparency">صفحة</a> على فيسبوك بعنوان "الحد الأدنى. صحفيو البوابة"، جددوا خلالها مطالبهم بتطبيق الحد الأدنى للأجور، في خطوة قالوا إنها جاءت بعد سنوات من تدني الرواتب وغياب التأمينات الاجتماعية.</p>

<p>وكان عدد من صحفيي الجريدة <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02XcKsxFU6oR4SsEtPLc9q3onvR7pyrFbjsG4DV2STCYLT12UYjehd3WWvqoP7Lce1l&amp;id=61583434653682">تقدموا</a> الشهر الماضي إلى مجلس نقابة الصحفيين بمذكرة للمطالبة بالحصول على الحد الأدنى للأجور، و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02XcKsxFU6oR4SsEtPLc9q3onvR7pyrFbjsG4DV2STCYLT12UYjehd3WWvqoP7Lce1l&amp;id=61583434653682">أعلنوا</a> مرة أخرى موقفهم في <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid03d2crFdJnepiGUhiDSHNziJuDWvwHYud6d8ub3fufsoABegUtqsETipZsku1HNeal&amp;id=61583434653682">بيانين</a> على فيسبوك، خلال الأسبوع الجاري، أكدوا فيهما أن مطلبهم يأتي اتساقًا مع قرارات المجلس الأعلى للإعلام ووزارة العمل، وأنهم لم يتلقوا استجابة من الإدارة حتى الآن.</p>

<p>وأوضح الصحفيون في نص المذكرة أن مطلبهم لا يتجاوز ما أقرته الدولة كحد أدنى للأجور، وأن تحركهم يأتي بعد تجاهل طويل من جانب الإدارة لمطالبهم المتكررة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="3e1a3d8e-da6a-4722-b1ef-0a60b46342fb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/3e1a3d8e-da6a-4722-b1ef-0a60b46342fb.jpg.webp?itok=kD4L9RBc" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صحفة الحد الأدنى. صحفيو البوابة على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>نسخة من المذكرة التي تقدم بها صحفيو جريدة البوابة نيوز لمجلس نقابة الصحفيين، 19 أكتوبر 2025</figcaption></figure><p>وقال أحد صحفيي الجريدة لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه "حاولنا على مدى الأشهر الماضية إيصال مطالبنا للإدارة لكننا لم نتلقَّ أي ردّ واضح، وبعض الزملاء شعروا أن الحديث في الموضوع قد يعرّضهم للمضايقة في العمل"، مضيفًا أن الخطوة الأخيرة "جاءت بعد أن استنفدنا كل طرق التواصل الداخلي".</p>

<p>من جانبها، علّقت رئيسة تحرير البوابة نيوز داليا عبد الرحيم على الأزمة، وقالت لـ <strong>المنصة</strong> إن "مطالب صحفيي البوابة مشروعة في ظل الظروف الاقتصادية والاجتماعية الحالية وغلاء المعيشة"، مضيفة أنها ليست متفاجئة مما فعلوه ولا تستطيع أن تلومهم على تقديم المذكرة، وأنها تكنّ لهم كل الاحترام.</p>

<p>وقالت إنها ليست لديها معلومة مؤكدة عمّا إذا كانت الإدارة ستستجيب للمطالب أم لا، مشيرة إلى أن "الأمر مرهون بالقدرة المالية للمؤسسة، وأن ما يخص الشؤون المادية للصحفيين هو شأن مجلس الإدارة".</p>

<p>كما نفت ما تردد عن أن أحد مسؤولي الجريدة قال "اللي مش عاجبه يمشي"، مؤكدة أن "مثل هذا الكلام لم يصدر عن أي جهة مسؤولة داخل المؤسسة".</p>

<p>في المقابل، قال نقيب الصحفيين خالد البلشي لـ <strong>المنصة</strong> إن النقابة تفاعلت مع المذكرة التي قدمها الصحفيون، وتواصل هو شخصيًا مع إدارة الجريدة التي ردت بأنها "لا تملك في الوقت الراهن القدرة المالية على تطبيق الحد الأدنى".</p>

<p>وأضاف البلشي أن "النقابة ستدعم الزملاء في مطالبهم العادلة، وسنواصل التفاوض لتحقيقها كاملة، وأي تصعيد مشروع يتخذونه سيحظى بدعم من النقابة".</p>

<p>وأشار البلشي إلى أنه فاوض إدارة الجريدة في وقت سابق حول رفع الأجور، وأن الإدارة أبدت حينها موافقة مبدئية لكنها لم تُنفذ بسبب ما وصفته بـ"الظروف المالية الصعبة".</p>

<p>أزمة تطبيق الحد الأدنى للأجور في جريدة البوابة ليست الوحيدة التي تطال الصحفيين، إذ تأتي بالتوازي مع تصاعد أزمة الصحفيين المؤقتين، وقبل نهاية الشهر الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e4b10820-84c0-4c51-a0a3-9996c8fb280b" href="https://almanassa.com/news/28021" title='"انتهاك للدستور والقوانين".. "المفوضية" تندد بتجاهل تعيين الصحفيين المؤقتين '>نددت</a> المفوضية المصرية للحقوق والحريات بتجاهل "الجهات الرسمية" مطالب مئات الصحفيين المؤقتين في التعيين، معربة عن قلقها مما وصفته باستمرار "أوضاع العمل الهشة" داخل المؤسسات الصحفية القومية، ومطالبة بسرعة إعلان نتائج اختبارات التعيين وبدء إجراءات التثبيت وفق جدول زمني معلن وشفاف.</p>

<p>كما طالبت المفوضية في <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid02kV6aJJLKqe7ny9dAH6E9SeMg9HYidjGqrj5qs4XsNPbdzKsYTqMbicaRMvYQ7Aoal">بيان</a>، بإلزام الهيئة الوطنية للصحافة وجميع المؤسسات القومية بتطبيق القوانين المنظمة للعقود والحقوق التأمينية، ووقف التصريحات والممارسات التمييزية ضد الصحفيين المؤقتين، ومحاسبة المسؤولين عنها، وإجراء مراجعة شاملة لسياسات التشغيل داخل مؤسسات الدولة لضمان تطبيق مبدأ المساواة وتكافؤ الفرص في سوق العمل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 17:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762788744689112</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الجيش اللبناني يرفض ضغوطًا إسرائيلية لتفتيش منازل الجنوب خوفًا من "حرب أهلية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28352</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gkeb31twaae10as.jpeg.webp?itok=x4eqBh1l" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gkeb31twaae10as.jpeg.webp?itok=x4eqBh1l" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رفض الجيش اللبناني طلبًا إسرائيليًا بتفتيش منازل سكان الجنوب بحثًا عن أسلحة في إطار ضغوط كبيرة لنزع سلاح حزب الله، حسب رويترز التي نقلت عن ثلاثة مسؤولين أمنيين لبنانيين ومسؤولين إسرائيليين اثنين أن الجيش برر رفضه بأن ذلك قد يشعل توترات أهلية ويعرقل ما بدأته السلطات في مسار حصر السلاح بيد الدولة.</p>

<p>وحسب المسؤولين اللبنانيين، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/XJDNL4XLGZONDID2FEYCARQQJM-2025-11-10/">يتبنى</a> الجيش خطة تقوم على تمشيط مناطق الأحراش والوديان والطرق غير الرسمية بعيدًا عن المساكن، ويعتقد أنه يمكن إعلان الجنوب خاليًا من أسلحة حزب الله بحلول نهاية 2025، تماشيًا مع شروط الهدنة التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d8a0cd2-2715-4de0-8839-e4a8defa22c5" href="https://almanassa.com/news/20835" title="حرب لبنان تضع أوزارها.. مَن انتصر؟ من خسر؟ ماذا ينتظر غزة؟">أنهت</a> الحرب بين الطرفين نهاية نوفببر/تشرين الثاني من العام الماضي.</p>

<p>ونقلت الوكالة عن مصدرين مدنيين قالت إنهما مطلعان على عمليات الجيش، أن تمشيط الوديان والأحراش أسفر عن العثور على أكثر من خمسين نفقًا ومصادرة خمسين صاروخًا موجهًا والمئات من قطع الأسلحة الأخرى.</p>

<p>لكن المسؤولين الأمنيين اللبنانيين قالوا إن خطة الجيش لم تتضمن أبدًا تفتيش ممتلكات خاصة، فيما تشكك إسرائيل في نجاح الخطة دون تنفيذ مثل هذه الإجراءات.</p>

<p>وقال مسؤولان أمنيان لبنانيان إن إسرائيل طلبت تنفيذ هذه المداهمات خلال اجتماعات للجنة "الآلية" في أكتوبر/تشرين الأول الماضي،  وهي لجنة مشتركة برعاية أمريكية لمراقبة الهدنة.</p>

<p>وبعد فترة وجيزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c843c4ad-64d8-45be-9427-1a9b8001f553" href="https://almanassa.com/news/28315" title="إسرائيل تحذر الجيش اللبناني.. وتشن ضربات على شبعا وبرعشيت">كثفت</a> إسرائيل ضرباتها الجوية والبرية جنوب لبنان "لمنع إعادة التسلح" حسب تعبيرها، وقال أحد المسؤولين اللبنانيين "يطالبوننا بمداهمات من منزل إلى منزل، هذا لن يحدث، لن نعمل بالطريقة الإسرائيلية".</p>

<p>وتأتي الضربات الإسرائيلية رُغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20170e3e-590e-4ac8-9ca9-fff7ab89a4fb" href="https://almanassa.com/news/28254" title="محذرة من تصعيد إسرائيلي.. أمريكا تمهل لبنان حتى نهاية الشهر الجاري لنزع سلاح حزب الله">مُهلة</a> أمريكية قدمها المبعوث الأمريكي توم براك للبنان حتى نهاية نوفمبر الجاري لإحداث تغييرات ملموسة في ملف نزع سلاح حزب الله، وتعهده بوقف العمليات العسكرية الإسرائيلية لحدوث ذلك، محذرًا من أن أمريكا لن تمانع إسرائيل في استئنافها بعد هذه المُهلة.</p>

<p>وتأتي هذه الضغوط في ظل وضع داخلي حساس، إذ يخشى الجيش، وفق المسؤولين، أن ينظر سكان الجنوب التي ترتكز فيها القاعدة الشعبية لحزب الله، إلى المداهمات بوصفها استجابة لإملاءات إسرائيلية ويفتح الباب أمام صراع بين الجيش وحزب الله.</p>

<p>ولا زال لبنان غير قادر على تنفيذ قرار مجلس الأمن رقم 1701 الصادر عام 2006، الذي أكد عليه اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحزب الله الذي تم إقراره قبل عام، وهو القرار الذي يقضي بانسحاب حزب الله إلى شمال نهر الليطاني وحصر  السلاح الثقيل بيد الجيش اللبناني.</p>

<p>ومطلع أغسطس/آب الماضي، وافقت الحكومة اللبنانية على ورقة أمريكية تضمنت إنهاء الوجود المسلح على كامل الأراضي، و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/hezbollah-says-lebanon-cabinet-decision-seek-state-monopoly-arms-is-grave-sin-2025-08-06/">كلَّفت</a> الجيش بوضع خطة لنزع سلاح حزب الله، ما فتح الباب أمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9515d74-e8da-47b2-87fb-0c4a2fd24414" href="https://almanassa.com/news/26229" title='أنصار حزب الله يحتجون ضد قرار نزع السلاح.. والجيش يحذر من "تعريض أمن لبنان للخطر"'>احتجاجات</a> ميدانية وموجات من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a95f0b4b-9f2d-4477-9f3a-acbf8af05058" href="https://almanassa.com/news/26429" title='حزب الله يحذر من "حرب أهلية" والحكومة اللبنانية ترفض "التهديد"'>الاتهامات</a> المتبادلة بين نواب البرلمان عن الحزب والحكومة.</p>

<p>من جهته، قال رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو مطلع نوفمبر الجاري إن إسرائيل "لن تسمح للبنان بأن يصبح جبهة جديدة"، مشيرًا إلى أنها ستتخذ ما تعتبره إجراءات دفاعية إذا لم تُنفذ خطوات نزع السلاح.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 17:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762788744689111</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تعهد الشركة بتحمل نفقات العمليات الجراحية.. انتهاء إضراب "العربية وبولفارا" بالإسكندرية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28349</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b316c982-64d3-44f6-993c-6209e46afd7c.jpeg.webp?itok=sdLH-NdZ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b316c982-64d3-44f6-993c-6209e46afd7c.jpeg.webp?itok=sdLH-NdZ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى عمال الشركة العربية وبولفارا للغزل والنسيج بالإسكندرية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="26c8cf53-2cb7-4bef-9525-d03c24e41e2d" href="https://almanassa.com/news/28340" title='للمطالبة بعودة التأمين الصحي.. إضراب عمال "العربية وبولفارا" بالإسكندرية'>إضرابهم </a>عن العمل الذي بدأوه صباح اليوم الاثنين، للمطالبة بعودة خدمات التأمين الصحي المتوقفة منذ أكثر من شهر، وذلك عقب صدور قرار من الإدارة، بتحمل الشركة لجميع النفقات الخاصة بأي عملية جراحية للعمال، وتنظيم صرف علاج الأمراض المزمنة عن طريق اللجنة النقابية بالشركة، وفق مصدر عمالي من منظمي الإضراب لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وبداية أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="77fe5c6d-b621-4045-9b0e-5dc416645917" href="https://almanassa.com/news/27625" title="بينهم مرضى أورام.. وقف الخدمات العلاجية لعمال الشركة العربية للغزل والنسيج بالإسكندرية">أوقفت</a> هيئة التأمين الصحي بالإسكندرية، الخدمات الطبية والعلاجية لـ1200 عامل بالشركة العربية وبولفارا للغزل والنسيج، بينهم مصابون بأمراض مزمنة يصرفون علاجًا شهريًا، ومرضى أورام حرموا من جلسات العلاج الكيماوي، وذلك بسبب تعثر الشركة في دفع الاشتراكات وتراكم مديونية كبيرة لصالح الهيئة القومية للتأمين الاجتماعي تخطت 158 مليون جنيه.</p>

<p>وتضمن القرار الصادر من إدارة الشركة اليوم، والذي أنهى العمال الإضراب بموجبه، أنه "سيتم إثبات الإجازة المرضية كما هو متبع بالتأمين الصحي، كما سيتم النظر في التعاقد مع مستشفى خاص للكشف وإجراء العمليات الجراحية اللازمة للحالات التي تستدعي ذلك".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c7d54d80-6ad2-4e08-9a15-e7c7f7c8c90b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/c7d54d80-6ad2-4e08-9a15-e7c7f7c8c90b.jpg.webp?itok=GtKZBN-F" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>صورة من قرار إدارة لشركة العربية وبولفارا للغزل والنسيج بالإسكندرية، لاحتواء إضراب العمال 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وقال مصدر عمالي من منظمي الإضراب  لـ <strong>المنصة</strong>، إن عددًا من العمال، رغم صدور القرار، لا يزالوا متخوفين من عدم تنفيذ الإدارة لتعهداتها، والمماطلة في الموافقة على إجراء الجراحات، وصرف الأدوية الشهرية في مواعيدها، لكن الأكبر رأوا أن ينهوا الإضراب، وينتظروا  حتى يتضح مدى التزام الإدارة.</p>

<p>وفي وقت سابق من اليوم الاثنين، قال عمال لـ <strong>المنصة</strong> إن اللجنة النقابية مارست عليهم ضغوط لإنهاء الإضراب، ما وصفه العمال انحيازًا من اللجنة النقابية إلى جانب الإدارة ضدهم، فيما استنكر العمال كلام رئيس مجلس الإدارة والعضو المنتدب رأفت توفيق قابيل والذي اعتبر التأمين الصحي للعمال ليس أولوية بالنسبة للشركة حيث قال لهم "الكهربا، أولى منكم، أنا بسد الكهربا علشان نفضل شغالين، مش هدور على التأمين والشركة تعطل".</p>

<p>كما استنكر العمال رفض رئيس اللجنة النقابية عادل سعد محرم، تحميل أي مسؤولية  عن الأزمة لرئيس مجلس الشركة الحالي رأفت توفيق قابيل، وإلقاء المسؤولية على الهيئة القومية للتأمين الاجتماعي، ورؤساء الشركة السابقين، حيث اعتبر العمال أن إبراء ذمة قابيل من المسؤولية، انحيازًا لرئيس الشركة غير مبرر، ويخالف الحقائق حيث يرأس قابيل الشركة منذ سنوات وهو مسؤول كسابقيه عما حدث للشركة وعن أزمة التأمين الصحي بالتحديد حيث لم يسع لتسديد الاشتراكات المتأخرة.</p>

<p>والشركة العربية وبولفارا للغزل والنسيج بالإسكندرية، كانت <a href="http://www.arabpolvara.com.eg/StaticPages.aspx?LID=1&amp;PID=10">إحدى</a> الشركات التابعة لقطاع الأعمال العام، إلى أن تحولت في عام 1997 إلى شركة مساهمة وفقًا لقانون الاستثمار 159، أي شركة قطاع خاص، ومع ذلك فإن الشركة القابضة للغزل والنسيج ما تزال تمتلك نسبة من أسهما، إلى جانب عدد كبير من المساهمين من بينهم بنك ناصر، ومصر للتأمين.</p>

<p>وتقلصت أصول الشركة حيث تم بيع مساحات كبيرة من الأراضي المملوكة لها، ولم تعد تنتج إلا لحساب الغير، حيث يوفر بعض العملاء القطن والمواد الخام ويقوم العمال بعمليات السحب والتدوير ثم تسليم الإنتاج من الغزول والخيوط مرة أخرى إلى العملاء موردي الخامات، مقابل دفعهم تكلفة الإنتاج للشركة، كما تقلص عدد العمال من أكثر من 10 آلاف إلى 1200 عامل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 17:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762788744689110</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رويترز: إحباط محاولتين لاغتيال الشرع خطط لهما داعش</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28350</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e36e5ce5-288c-48e1-aacf-5374e2da9f21_1.jpeg.webp?itok=OLhYgeEM" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e36e5ce5-288c-48e1-aacf-5374e2da9f21_1.jpeg.webp?itok=OLhYgeEM" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أحبطت السلطات السورية محاولتين منفصلتين لتنظيم داعش استهدفتا اغتيال الرئيس الانتقالي أحمد الشرع خلال الأشهر الماضية، حسبما نقلت رويترز عن مسؤولَين بارزَين لم تسمهما، اليوم.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/DNZIHBDGENL6BHJCOPUVYYF44I-2025-11-10/">عرّفت</a> رويترز المسؤولين بأن أحدهما مسؤول أمني سوري والآخر مسؤول كبير في الشرق الأوسط، واللذان قالا إن إحدى المؤامرتين كانت تتمحور حول استهداف الشرع أثناء حضوره فعالية رسمية أُعلن عنها مسبقًا، دون ذكر مزيد من التفاصيل بدعوى حساسية الملف واستمرار التحقيقات.</p>

<p>ووفق الوكالة رفضت وزارة الإعلام السورية التعليق على وقائع بعينها؛ لأسباب أمنية، لكنها قالت إن الداخلية السورية وجهاز الاستخبارات العامة أحبطتا خلال الأشهر الماضية عدة هجمات مرتبطة بالتنظيم، استهدفت مواقع متعددة بينها مواقع دينية.</p>

<p>وقالت الوزارة إن داعش لا يزال يشكل تهديدًا أمنيًا حقيقيًا لسوريا والمنطقة، مؤكدة "التزام الدولة بحماية مواطنيها ومواصلة مكافحة الإرهاب بجميع أشكاله".</p>

<p>وخلال الأيام الماضية، زاد الحديث عن إمكانية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a847f74c-8807-4435-b7d0-55fcaf05b626" href="https://almanassa.com/news/28300" title='"خطوة نحو التطبيع".. أمريكا وبريطانيا ترفعان العقوبات عن الشرع قبل لقائه ترامب'>انضمام</a> الشرع إلى التحالف الدولي لمواجهة داعش خلال لقائه الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بالبيت الأبيض اليوم.</p>

<p>ويأمل الشرع، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d43d3a86-f7ef-451d-82f9-ff1b9351ee72" href="https://almanassa.com/news/22043" title="الشرع رئيسًا انتقاليًا لسوريا.. وحل البرلمان والجيش وإلغاء الدستور">تولى</a> السلطة في ديسمبر/كانون الأول الماضي عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">الإطاحة</a> ببشار الأسد على يد قوى معارضة مُسلحة، في أن يسهم التقارب مع واشنطن في إعادة دمج بلاده دوليًا وبناء مسار لإعادة الإعمار.</p>

<p>ويمثل الانضمام المحتمل للتحالف تحولًا سياسيًا واضحًا في علاقات دمشق الخارجية، بعد سنوات من الاصطفاف إلى جانب روسيا وإيران.</p>

<p>وخلال الأيام الماضي، أعلنت وزارة الداخلية السورية حملة أمنية واسعة تستهدف خلايا تنظيم داعش داخل البلاد، أسفرت عن توقيف أكثر من 70 مشتبهًا بهم، قالت الوزارة إنهم كانوا يخططون لتنفيذ هجمات تستهدف مواقع حكومية ومناطق ذات كثافة من الأقليات الدينية.</p>

<p>وخلال يونيو/حزيران الماضي، قُتل 25 شخصًا وأصيب العشرات جراء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f8091a24-fafd-4f2b-956f-c27fbae7b0ed" href="https://almanassa.com/news/25154" title='مقتل 22 شخصًا في تفجير انتحاري في كنيسة بدمشق.. واتهام "داعش" بتنفيذه'>تفجير انتحاري</a> استهدف كنيسة مار إلياس بمنطقة الدويلعة في العاصمة السورية دمشق، ووقتها قالت وزارة الداخلية إن التقييمات الأولية تشير إلى وقوف تنظيم "داعش" وراء التفجير.</p>

<p>ويحمل الشرع تاريخًا معقدًا في صراعه مع التنظيم، فقد قاد هيئة تحرير الشام، التي انفصلت عن تنظيم القاعدة عام 2016، وخاضت مواجهات طويلة ضد داعش في شمال سوريا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 17:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762788744689109</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تصاعد أزمة "المهندسين" و"جوتن مصر".. والجمعية العمومية تحسم مصير حصة النقابة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28348</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/834a75e9-bb77-4c6d-b3eb-e270dddefbd3.jpg.webp?itok=25NID-sP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/834a75e9-bb77-4c6d-b3eb-e270dddefbd3.jpg.webp?itok=25NID-sP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قرر مجلس نقابة المهندسين، السبت الماضي، <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1269952458501967&amp;id=100064616742770&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=DSdYFlrjSPShYVTl#">التقدم</a> ببلاغات إلى النيابة العامة ضد رئيس مجلس إدارة شركة "جوتن مصر" وأعضاء مجلس الإدارة من ممثلي الشركة النرويجية الأم، إضافة إلى المدير العام والمدير المالي، بتهم تتعلق بـ"التدليس والغش بغرض الاستحواذ على حصة النقابة في الشركة"، كما تقدم المجلس بشكوى رسمية إلى الشركة الأم في النرويج.</p>

<p>في المقابل، دعت شركة "جوتن" لانعقاد الجمعية العمومية في 25 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري للموافقة على زيادة رأس المال، وأعلنت في بيان اطلعت عليه <strong>المنصة</strong> استكمال جميع الإجراءات، في حين اختارت النقابة عدم المشاركة في الاكتتاب، ما سيؤدي قانونًا إلى انخفاض نسبة ملكيتها في الشركة.</p>

<p>قال نقيب المهندسين طارق النبراوي لـ <strong>المنصة</strong> إن حصة النقابة تبلغ 30% من أسهم "جوتن مصر"، وهي "حصة حاكمة" تعطيها حق الاعتراض على بعض القرارات. وأضاف أن الشركة "تحاول منذ عام 2016 الاستحواذ على هذه الحصة عبر زيادات متتالية في رأس المال إلى مستويات مرتفعة لا تستطيع النقابة مجاراتها".</p>

<p>وأوضح النبراوي أنه في عام 2017 كانت هناك محاولة مماثلة لزيادة رأس المال، لكن النقابة تمكنت من رفع حصتها بقيمة أرباحها لدى الشركة.</p>

<p>وأضاف أن الشركة "سعت مجددًا منذ عام 2023 لتعظيم رأس المال، عبر الحصول على قرضين أحدهما تم وقفه، بينما نُفذ الآخر لارتباطه بتشغيل الشركة واستيراد المواد الخام".</p>

<p>وأشار إلى أن النقابة رفضت "كل محاولات زيادة رأس المال غير الموضوعية"، معتبرًا أن الزيادات يجب أن تكون "متدرجة ومدروسة وفق احتياجات التشغيل، مع استخدام الأرباح المُرحلة في تمويلها"، منتقدًا "الزيادة المفاجئة المقترحة من 160 مليون دولار إلى مليار و600 مليون دولار". وأكد أن النقابة "أوقفت محاولات الزيادة من عام 2022 وحتى 2025".</p>

<p>وردًا على اتهامات بالتفريط في حصة النقابة، قال النبراوي إن "هذه الادعاءات عارية من الصحة ومردود عليها بالمستندات"، مؤكدًا أن إجراءات الاكتتاب الأخيرة باطلة لعدم صدورها بقرار من الجمعية العمومية غير العادية، وأن "الشركة استعانت بصحيفتين، إحداهما غير مرخص لها بنشر الاكتتاب".</p>

<p>وأوضح أن النقابة قدمت بلاغات وشكاوى إلى هيئتي الاستثمار والرقابة المالية ضد ما وصفته بـ"الإجراءات الباطلة"، متهمة الشركة بـ"اتباع أساليب غير قانونية لإدخال الغش والتدليس بهدف تقليص حصة النقابة".</p>

<p>وأضاف أن ممثلي النقابة سيحضرون الجمعية العمومية المقررة هذا الشهر، وسيرفضون القرارات الصادرة عنها، مشيرًا إلى نية النقابة تقديم طعنين جديدين أمام هيئتي الرقابة المالية والاستثمار. وقال إن "الشركة لن تستطيع تعديل السجل التجاري أو تنفيذ الاكتتاب قبل البت في الطعون، ولن تتصرف النقابة في حصتها أيا كانت نسبتها".</p>

<p>من جانبه، قال عضو مجلس النقابة محمد الواضح لـ <strong>المنصة</strong> إن النقابة "تتخذ حاليًا إجراءات قانونية للطعن على صحة الاكتتاب"، محذرًا من أنه "في حال فشل الطعن ستتراجع ملكية النقابة إلى أقل من 4%، ما يعني فقدانها التمثيل في مجلس الإدارة وحقها في المشاركة بقرارات الميزانية وتوزيع الأرباح".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 17:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762788744689108</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تفصيل على مقاس "الموالاة".. دليلك لفهم الانتخابات البرلمانية</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28334</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e66300be-bcec-446e-a215-ff5399bf306f.png.webp?itok=VxvAwlaL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/e66300be-bcec-446e-a215-ff5399bf306f.png.webp?itok=VxvAwlaL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10112025&amp;id=c6e105f6-7dac-4769-8554-2ca09512a7bc">بدأت</a> المرحلة الأولى من انتخابات مجلس النواب في الداخل اليومَ بقنبلةٍ ألقت بها المرشحة عن دائرة إمبابة بمحافظة الجيزة نشوى الديب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0f1dfbb-cd45-46b8-87c6-756f353944b3" href="https://almanassa.com/news/28339" title='لـ"غياب النزاهة".. نشوى الديب تنسحب من انتخابات النواب بعد ساعة من بدء التصويت '>بإعلان</a>​​​​​​ انسحابها من الانتخابات؛ لغياب النزاهة.</p>

<p>نشوى التي مثلت الدائرة لعشر سنوات على مدار فصلين تشريعيين فضّلت الخروج على مشهد الانتخابات المهندسة بدقة وترتيباتها التي قد يكون محسوبون على المعارضة جزءًا منها.</p>

<p>تُجرى الانتخابات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a3f659f4-e4f8-43f6-a24d-f00c6736af2a" href="https://almanassa.com/news/24448" title="البرلمان يوافق نهائيًا على تعديلات قانوني الانتخابات.. ونواب: استمرار لجمود الحياة السياسية">بنظام</a> انتخابي يخصص نصف المقاعد للقائمة المطلقة المغلقة، والنصف الآخر للانتخاب الفردي، وكالعادة تخوض الانتخابات قائمةٌ وحيدةٌ تجمع بين أحزاب الموالاة وبعض أحزاب المعارضة وتنسيقية شباب الأحزاب والسياسيين بعد <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5198487-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-3-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%8B">استبعاد</a> ترشيح القوائم الأخرى. </p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0e85fcc2-4f97-4482-8e10-84d1d431da1e" href="https://almanassa.com/stories/27715" title="يوميات صحفية برلمانية| انتخابات نواب 2025: ما دايم إلَّا وجه الله">نشرت</a> <strong>المنصة</strong> في مستهل الموسم الانتخابي تفاصيل هندسة العملية الانتخابية، واليوم نلقي الضوء على بعض اللقطات لفهم وتوضيح طبيعة المعارك الانتخابية على الأرض، خصوصًا مع الاختلاف الكبير بين انتخابات مجلس الشيوخ التي خلت من المعارك، وانتخابات مجلس النواب التي تكون أكثر سخونةً وأكثر قربًا للناس في الدوائر المختلفة على المقاعد الفردي. </p>

<h2>المتمردون على مستقبل وطن</h2>

<p>نظرةٌ سريعةٌ على كشوف المرشحين على المقاعد الفردي تساعدنا في قراءة هندسة وترتيب هذه الانتخابات وكشف حدود التنسيق وطبيعة المنافسة، التي رغم ضآلتها ما زالت موجودة في عدد ملحوظ من الدوائر الانتخابية، خاصة مع وجود متمردي حزب مستقبل وطن.</p>

<p>تزيد المنافسة في بعض دوائر المرحلة الأولى بالمناطق التي شهدت تمرد بعض نواب مستقبل وطن الحاليين على قرار الحزب باستبعادهم من الانتخابات فترشحوا مستقلين ما يعيد إلى الأذهان معارك الحزب الوطني الذي نافس نفسه في الانتخابات بين المرشحين الرسميين للحزب والمستقلين.</p>

<blockquote>
<p>تغيير الصفة الحزبية يسقط عضوية النائب</p>
</blockquote>

<p>تنص المادة السادسة من <a href="https://manshurat.org/node/1635">قانون مجلس النواب</a> على أنه يشترط لاستمرار العضوية بمجلس النواب أن يظل العضو محتفظًا بالصفة التي تم انتخابه على أساسها، فإنْ فقَد هذه الصفة، أو غيّر انتماءه الحزبي المنتخب على أساسه أو أصبح مستقلًا، أو صار المستقل حزبيًا، تسقط عنه العضوية بقرار من مجلس النواب بأغلبية ثلثي أعضاء المجلس.</p>

<p>وشهد مجلس النواب خلال الفصلين التشريعيين الماضيين حالات لتغيير الصفة الحزبية لكن المجلس لم يتعامل معها ولم ينتج عنها أثر يؤدي لإسقاط العضوية، لعل أبرزها <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/3404902">حالات</a> انتقال نواب حزب المصريين الأحرار المنتخبين في الفصل التشريعي الأول إلى حزب مستقبل وطن. </p>

<p>في الوقت نفسه، يمكن تقسيم الدوائر الانتخابية الفردية لنوعين؛ الأولى هي الدوائر المغلقة وهي الأكثر عددًا التي تضم في قمة مرشحيها أحزاب الموالاة ومقاعدها محسومة لهم، أما الدائرة المفتوحة فلم تدفع أحزاب الموالاة بمرشحين على جميع مقاعدها في محاولة لتقاسم بعض المقاعد مع المعارضة والمستقلين. </p>

<h2>معركة العمرانية</h2>

<p>تأتي دائرة العمرانية والطالبية في محافظة الجيزة في مقدمة الدوائر المفتوحة الساخنة التي يمكن تطبيق هذه النظرية عليها، إذ يخصص قانون تقسيم الدوائر مقعدين لها، ترشح عليهما من أحزاب الموالاة مرشح عن حزب حماة الوطن، بينما قرر حزب مستقبل وطن عدم الدفع بمرشح لهذه الدائرة. </p>

<p>فيما ينافس عن حزب العدل المرشح إبراهيم العجمي الحاصل على رقم 2 من بين كشوف المرشحين، ويواجه منافسة قوية مع النائب الحالي عن حزب مستقبل وطن محمد علي عبد الحميد، الذي ظل نائبًا عن الدائرة منذ 2016 حتى الآن لكنه ترشح مستقلًا لدورة جديدة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ec0e8d04-94f2-467e-9603-5d6aeea9cdbc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/ec0e8d04-94f2-467e-9603-5d6aeea9cdbc.jpg.webp?itok=AA16nFL3" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد نابليون، المنصة.</aside></div>
<figcaption>انطلاق التصويت في الداخل في المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>تشير مؤشرات هذه الدائرة إلى التنسيق بين الموالاة على الدفع بمرشح حماة الوطن محمود لملوم الحاصل على رقم 1 في كشف المرشحين، وترك المقعد الثاني للمنافسة بين المعارضة والمستقلين لكن حصول مرشح العدل على رقم 2 في كشوف الانتخابات قد يكون مؤشرًا لصالحه وجزءًا من التوجيه للتصويت لرقم 1 ورقم 2 فيتقاسم الموالاة والمعارضة مقعدي الدائرة.</p>

<h2>منافسة في إمبابة</h2>

<p>على غرار العمرانية، خصَّص قانون تقسيم الدوائر مقعدين لدائرة إمبابة التي صممها مهندسو الانتخابات الجارية على أن تبدو وكأنها دائرة مفتوحة، إذ ترشح فيها وليد المليجي عن حزب مستقبل وطن، وحصل على رقم 1 في كشوف المرشحين. </p>

<p>وينافس في الدائرة البرلماني السابق عن الدائرة إيهاب الخولي الذي يخوض الانتخابات هذه المرة باسم حزب المحافظين، وحصل على رقم 2 في الكشوف الانتخابية، ويواجه منافسة شرسة مع النائبة المستقلة نشوى الديب التي مثلت الدائرة على مدار فصلين تشريعيين منذ 2016 حتى الآن. </p>

<p>لكن نشوى الديب التي كانت حتى ليلة أمس بين الناخبين، أعلنت الانسحاب من الانتخابات وألقت كلمة في الشارع أمام أهالي إمبابة توضح انسحابها لغياب معايير النزاهة.</p>

<p>لن تترتب على انسحاب نشوى الديب الآن أي إجراءات قانونية، فلن يحذف اسمها كمرشحة من الكشوف النهائية، لكنه يأتي كاشفًا لطبيعة الهندسة التي تجري لصالح الخولي؛ فحسب تصريحات خاصة من الديب لــ <strong>المنصة</strong> فإنها واجهت تعنتًا في تحرير توكيلات للمندوبين في اللجان الفرعية.</p>

<h2>تمرد بولاق الدكرور</h2>

<p>تحت شعار "إحنا بتوع الأوتوبيس"، قرر النائب محمد الحسيني عضو مجلس النواب لدائرة بولاق الدكرور عن حزب مستقبل وطن التمرد على قرار حزبه الذي استبعده من قائمة المرشحين عن الدائرة هذه المرة.</p>

<p>اختار الحسيني لنفسه رمز الأوتوبيس وترشح مستقلًا في محاولة للفوز بأحد مقاعد الدائرة الثلاثة، لكن المواجهة شرسة في الدائرة التي تبدو "مغلقة" حسب الحصص والتنسيق والترتيبات الانتخابية.</p>

<p>خصص قانون تقسيم الدوائر ثلاثة مقاعد لدائرة بولاق الدكرور، وقدمت أحزاب الموالاة ثلاثة مرشحين حصلوا على الأرقام الأولى؛ مرشح حزب مستقبل وطن حسام مندوه الحسيني، نائب الدائرة الحالي، ومحمود توشكى عن حزب مستقبل وطن، نائب الدائرة الحالي، فيما دفع حزب حماة الوطن بمرشح جديد على الدائرة عربي زيادة، بعدما تنازل مستقبل وطن في اتفاقات الكواليس عن حصته الكاملة في مقاعد الدائرة.</p>

<h2>غموض في أكتوبر</h2>

<p>تبدو دائرة الشيخ زايد و6 أكتوبر والواحات دائرةً مغلقةً وفق كشوف المرشحين، فالدائرة المخصص لها مقعدان ترشح عليها وحصل على رقم 1 و2 في الكشف مرشح حزب مستقبل وطن أحمد الشناوي، ومرشح حزب حماة الوطن أحمد ترجم. </p>

<p>لكن ما يثير الغموض بشأن نتائج الدائرة وعدم حسمها تمامًا قبل التصويت، ترشح النائب الحالي أيمن أبو العلا باسم حزب الإصلاح والتنمية، وحصوله على رقم 5 في كشوف الانتخابات. </p>

<blockquote>
<p>يوجد اتفاق واضح مع الأجهزة على عدم التدخل وترك المجال للمنافسة</p>
</blockquote>

<p>كان أبو العلا فاز على المقعد الفردي للدائرة باسم حزب المصريين الأحرار في انتخابات 2015، ثم استمر عضوًا في مجلس النواب عبر ترشحه باسم حزب الإصلاح والتنمية في القائمة الوطنية للانتخابات في 2020، والآن يعود محاولًا الحفاظ على مقعده لكن من خلال المنافسة على المقعد الفردي مرة أخرى.</p>

<p>واختلفت المصادر التي تحدثت لها <strong>المنصة</strong> بشأن وجود ترتيبات وتنسيق لصالح أبو العلا، فبينما أكد قيادي في الحزب، طالبًا عدم نشر اسمه، التنسيق لصالحه،<strong> </strong>نفى مصدر آخر<strong> </strong>في الحزب، طلب أيضًا عدم نشر اسمه، واعتبر أن أبو العلا يراهن على قدراته في الدائرة، موضحًا لـ <strong>المنصة</strong> أن وجود مرشحين للموالاة على مقعديها لا يعني بالضرورة وصولهما للبرلمان "فيه ترتيبات الأحزاب مجبرة على اتخاذها ووجود دائرة بهذا الشكل لا يعني منحها للموالاة، يوجد اتفاق واضح مع الأجهزة بعدم التدخل وترك المجال للمنافسة وهذه الدائرة تحمسها جولة إعادة".</p>

<p>إضافة لأبو العلا، يحاول النائب الحالي عن حزب مستقبل وطن عمرو القطامي الحفاظ على مقعده، وقرر الترشح مستقلًا عن الدائرة بعد استبعاده من ترشيحات الحزب. </p>

<h2>والصعيد أيضًا</h2>

<p>على غرار ما جرى في الجيزة وتمرد نواب مستقبل وطن على استبعادهم من الترشيحات لصالح ترتيبات انتخابية مع أحزاب الموالاة الأخرى، قرر النائب الحالي عن دائرة المراغة بمحافظة سوهاج رفعت شكيب الترشح مستقلًا. </p>

<p>الدائرة التي خصص لها قانون تقسيم الدوائر مقعدًا واحدًا، جاءت في ترتيبات التنسيق بين الأحزاب من نصيب حزب حماة الوطن الذي دفع بمرشحه العمدة هاشم، وتنازل حزب مستقبل وطن عن تقديم مرشح، غير أن شكيب يحاول الحفاظ على مقعده ويدخل منافسة شرسة على الأرض.</p>

<p>مغاغة في المنيا التي تبدو من الدوائر المفتوحة خضعت هي الأخرى لهندسة دقيقة على مقاعدها الأربعة، حيث تقدم قائمة مرشحيها العمدة هيبة عن مستقبل وطن، وحمادة حلبي عن حزب الشعب الجمهوري، وحسين غيتة عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، وإيهاب عبد العظيم عن حزب الوفد. </p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="efb9b1e5-e9ae-4d37-a509-ebd8a6a00e7e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27213" role="article" about="/stories/27213" data-sanitized-id="node-27213" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27213" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27213" data-ph-capture-attribute-link-title="مجلس نواب 2025 بنكهة 2015" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>مجلس نواب 2025 بنكهة 2015</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>رغم أن هذه الانتخابات في أغلبها تخضع للهندسة ورتبت بشكل دقيقة بين أحزاب الموالاة والمعارضة، فإن بعض الدوائر ما زالت غير محسومة خصوصًا مع شعبية بعض المرشحين المستقلين القادمين من مستقبل وطن، والمنافسة بين بعض المستقلين والمعارضين على مقاعد محدودة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-6cc9f32af5c9b79927eea449b161e6b4ceca205778b56dffd90570ca976cf008">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 10 Nov 2025 16:02:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1762783345686257</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
