<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 11 Feb 2026 10:20:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 11 Feb 2026 08:20:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>أجدد حكومات مدبولي</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/10/news/u/%D8%A3%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حكومة مدبولي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/631007170_1460241628797894_8043887860598986429_n-150x150.jpg" alt="أجدد حكومات مدبولي" title="أجدد حكومات مدبولي" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>بعد طول انتظار، وكثير من التكهنات، وإثارة في اللحظات الأخيرة، أُعلن التعديل الوزاري، ووافق عليه مجلس النواب، متضمنًا فك وتركيب لعدد من الوزارات، وما بدا إعادة ترتيب لشكل وأولويات الحكومة، ظهر في اختيارات الوزراء الجدد، التي عكست تكليفات رئيس الجمهورية للحكومة، وفي حين صدق عدد من التوقعات المرئية للوزراء الجدد، لم يخلُ التشكيل من مفاجآت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحكومة الجديدة، التي يستمر مصطفى مدبولي في قيادتها، ستستكمل ما بدأته سابقتها، تحت قيادة مدبولي، وما أنتجه من واقع اقتصادي، ارتفع خلاله التضخم الشهري في يناير الماضي، وإن تراجع التضخم السنوي، بينما تُهدد زيادة أسعار السجائر المحلية، اليوم، باستمرار ارتفاع التضخم، في حين انخفضت أسعار الدواجن الحية والمجمدة، بعد تحركات الحكومة الأخيرة لمواجهتها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أسابيع من الانتظار، وأيام من التكهنات، وافق مجلس النواب، اليوم، على تشكيل الحكومة الجديدة، بناءً على تعديل رئيس الجمهورية، عبد الفتاح السيسي، بعد تشاوره مع رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، والذي تضمن فكًا وتركيبًا لعدد من الحقائب الوزارية وإعادة ترتيب للتشكيل، بما يعكس أولويات المرحلة المقبلة من وجهة نظر رئيس الجمهورية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإثارة التي سبقت الإعلان عن التشكيل الجديد لم تتوقف حتى اللحظات الأخيرة، بتأجيل جلسة النواب المقررة للموافقة عليه لساعات، ما قالت </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4196041"><span>مواقع </span></a><span>إخبارية إن سببه سحب التشكيل لمراجعة الأسماء الواردة فيه، بعد الاعتراض على بعضها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتيح الدستور لمجلس النواب الموافقة على التشكيل المقدم من رئيس الجمهورية كاملًا، دون إمكانية رفض بعض أسمائه، ويعني رفض التشكيل رفض النواب لرئيس الحكومة، ليكون على الرئيس، بموجب الدستور، تكليف رئيس وزراء من الحزب الحائز على أغلبية النواب، حسبما </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4195085"><span>نقل</span></a><span> «المصري اليوم» عن أستاذ القانون الدستوري، عبد الله المغازي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن المجلس قطعًا لم يرفض التشكيل الوارد من الرئيس، واعتبره، مع دعوة المجلس لمناقشته «رغبة في تحقيق طموحات أبناء شعبنا العظيم وبهدف الارتقاء بالأداء المؤسسي والحكومي لرفعة هذا الوطن والحفاظ على مقدراته وإنجاز مستهدفاته»، بحسب </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5527812.aspx"><span>كلمة</span></a><span> رئيس «النواب»، هشام بدوي، التي سبقت إعلان الموافقة على التشكيل الجديد، فيما ينتظر أن يؤدي الوزراء اليمين الدستورية أمام رئيس الجمهورية، غدًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحكومة الجديدة تساوت مع سابقتها في عدد الحقائب، 31 وزارة، غير أن التشكيل الجديد تضمن تعيين نائب وحيد لرئيس الوزراء، للشؤون الاقتصادية، والذي لم يكن موجودًا في الحكومة السابقة، مقابل إلغاء منصبي النائب لشؤون التنمية الصناعية، ولشؤون التنمية البشرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واختار السيسي ومدبولي، حسين عيسى، ليكون نائب رئيس الحكومة للشؤون الاقتصادية، والذي </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8222619"><span>سبق </span></a><span>وتولى رئاسة لجنة الخطة والموازنة في مجلس النواب السابق، الذي كان السيسي عينّه فيه، والذي سبق وتولى رئاسة جامعة عين شمس، كما شغل مناصب في كيانات ومؤسسات اقتصادية ومصرفية.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1460430255445698&amp;id=100044362122571&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=btb5LuWMdJ1N7yZ9#"><span>تكليفات </span></a><span>السيسي للحكومة بتشكيلها الجديد تضمنت التأكيد على مشاركة نائب رئيس الحكومة في وضع الخطط المستقبلية، والتنسيق بين أعضاء المجموعة الاقتصادية، وتحقيق الانسجام بين مهامهم، ومتابعة الأداء، خصوصًا مع قرب انتهاء مدة برنامج صندوق النقد الدولي بنهاية العام الجاري، مع إشارة لـ«التوجه نحو تخفيض حجم الدين العام بأفكار جديدة يجب أن تُدرس بعناية فائقة من حيث سلامة إجراءاتها وإيجابية آثارها على المديين القريب والبعيد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مدبولي أعلن خلال الأسابيع الأخيرة عن وجود خطة حكومية </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/22/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%85-%D8%A5%D8%AE%D9%81/"><span>لخفض </span></a><span>الدين بنسب غير مسبوقة، دون أن يعلن عن تفاصيل تلك الخطة، ليثور جدل واسع أمام مقترح طرحه المصرفي وعضو اللجنة الاستشارية لرئيس الوزراء، حسن هيكل، بمقايضة يتم فهيا نقل أصول مملوكة للدولة، من بينها قناة السويس، إلى البنك المركزي مقابل تسوية ديون حكومية، ما اعتبره مراقبون تحايلًا لتحسين المؤشرات، لا يتعامل مع خفض الديون بجدية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1460430195445704&amp;set=pcb.1460430255445698"><span>بيان </span></a><span>المتحدث باسم رئاسة الجمهورية، تضمنت تكليفات الرئيس للحكومة ضرورة «مواصلة تنفيذ سياسة ملكية الدولة بخطوات ملموسة، وزيادة مشاركة القطاع الخاص فى المجال الاقتصادى. ولوج مجالات جديدة لدعم الاقتصاد خاصة فى التقنية والمعادن النادرة والصناعات المرتبطة بها وتشجيع الابتكارات وتمويل أبحاثها وتطبيقاتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>اختيار عيسى للمشاركة في قيادة المجموعة الاقتصادية تزامن مع تغيير اثنين من أعضائها، أولهما وزير الاستثمار، حسن الخطيب، الذي تعددت التقارير عن طلبه الخروج من الوزارة، والذي اختير محمد فريد بديلًا له، بعدما شغل رئاسة هيئة الرقابة الإدارية منذ أغسطس 2022.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوزارة الثانية التي شهدت تغييرًا في المجموعة الاقتصادية كانت التخطيط والتعاون الدولي، التي كانت تقودها رانيا المشاط، قبل أن تخرج في التعديل الجديد، ويحل بديلًا لها في «التخطيط»، أحمد رستم، الذي عمل سابقًا في البنك الدولي، ووزارة الاستثمار، والبنك المركزي، بينما نُقلت مسؤولية «التعاون الدولي» إلى وزارة الخارجية، ليتولاها الوزير بدر عبد العاطي، الذين أمدُه التعديل بنائبين، سمر إبراهيم للحقيبة المنتقلة له حديثًا، والسفير محمد أبو بكر صالح للشؤون الإفريقية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما اللاعب الذي لم يتغير في المجموعة الاقتصادية فكان وزير المالية، أحمد كجوك، الذي تولى الحقيبة في يوليو 2024، بعد نحو سنوات عمل فيها نائبًا للوزير للسياسات المالية، تزامنت مع دوره الرئيس في التفاوض مع صندوق النقد الدولي، بعد سنوات من العمل كخبير في البنك الدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مقابل الاهتمام الذي حظيت به المجموعة الاقتصادية، سواء بتعيين نائب لرئيس الحكومة ليساهم في قيادتها، أو بتركيز الرئيس عليها في توجيهاته، قلّص التعديل الجديد من أدوار لاعبين رئيسيين في الحكومة السابقة، وهما وزير الصحة، خالد عبد الغفار، الذي استمر في منصبه، ولكن دون أن يكون نائبًا رئيس الوزراء لشؤون التنمية البشرية، الذي كُلف به في تعديل يوليو 2024، وهو نفسه حال كامل الوزير، الذي لم يعد نائبًا لرئيس الحكومة للتنمية الصناعية، وأعاده التعديل ليتولى فقط حقيبة النقل، على أن يحمل حقيبة الصناعة، خالد هاشم، القادم من مسيرة طويلة في القطاع الخاص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في مقابل فك الصناعة والنقل، ركّب التعديل الجديد البيئة والتنمية المحلية في وزارة واحدة، تستمر في حملها منال عوض، وزيرة التنمية المحلية منذ يوليو 2024، كأول سيدة في هذا المنصب، والقائمة بأعمال وزيرة البيئة منذ يوليو 2025، بعد استقالة الوزيرة ياسمين فؤاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما أحد أبرز الوجوه القادمة للحكومة في التعديل فكانت رندا صالح المنشاوي، التي ستحمل حقيبة الإسكان خلفًا لشريف الشربيني، وعُين لها نائبان يعيناها في حمل الحقيبة، أحدهما للمرافق والآخر للمجتمعات العمرانية، والتي تجمعها بمدبولي علاقة عمل وطيدة، وصولًا ل</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/4497326"><span>وصفها </span></a><span>بـ«ذراعه اليمنى»، منذ عملت في رئاسة قطاع مكتبه أثناء توليه وزارة الإسكان، ليختارها نائبه له في الوزارة حين تولاها بجانب رئاسته للوزراء، ومديرة لمكتبه كرئيس للوزراء، قبل أن يعينها مساعد أول لرئيس مجلس الوزراء لشؤون المتابعة، والتي كان لها </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8222471%2016:38"><span>دور</span></a><span> بارز في مشروع العاصمة الجديدة، وشركة العاصمة الإدارية للتنمية العمرانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تكليفات رئيس الجمهورية للحكومة الجديدة تضمنت تشديد على تبصير الرأي العام بالحقائق، «من خلال إعلام وطني قادر على الوصول إلى كافة مكونات المجتمع المصري، وتقديم خطاب مهني مسؤول إليهم، يُشكل وعيًا جمعيًا أمام ما نواجهه من تحديات وما يُنشر من شائعات، ويعزز من ثقافة الحوار البناء، وتنمية القدرة على التفكير السليم، واحترام آراء الآخرين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>هذا التوجيه الإعلامي انعكس في إعادة وزارة الإعلام ضمن التعديل الجديد، مع إسنادها لضياء رشوان، الذي يترأس، منذ 2017، الهيئة العامة للاستعلامات، التابعة لرئاسة الجمهورية، كما عمل منسقًا للحوار الوطني، الذي دعا له رئيس الجمهورية، قبل أن يشارك، العام الماضي، في تأسيس حزب الجبهة الوطنية، المولود من رحم اتحاد القبائل العربية ورئيسه، رجل الأعمال إبراهيم العرجاني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الأعلام ألغيت في يونيو 2014، ونقلت مهامها إلى المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام والهيئتان الوطنيتان للصحافة والإعلام، وهي الهيئات التي أنشأها </span><a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar"><span>الدستور </span></a><span>لإدارة </span><span>الإعلام الرسمي والخاص وضمان حرية الإعلام ومنع الاحتكار، قبل أن </span><a href="https://www.elbalad.news/4303919"><span>تعود</span></a><span> «الإعلام» كوزارة دولة في 2019، ما </span><a href="https://www.masrawy.com//news/news-videos/details/2019/12/22/1693091/-%D9%85%D8%A7-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D9%88%D9%85-%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%8A-%D8%AE%D9%8A%D8%B1-%D9%8A-%D8%AC%D9%8A%D8%A8#shortenurl%23:~:text=%25D9%2588%25D9%2582%25D8%25A7%25D9%2584%2520%25D8%25AE%25D9%258A%25D8%25B1%25D8%258C%2520%25D8%25AE%25D9%2584%25D8%25A7%25D9%2584%2520%25D8%25A8%25D8%25B1%25D9%2586%25D8%25A7%25D9%2585%25D8%25AC%2520,%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25AD%25D8%25A7%25D8%25AC%25D8%25A9%2520%25D8%25B9%25D9%2588%25D8%25AF%25D8%25A9%2520%25D9%2588%25D8%25B2%25D8%25A7%25D8%25B1%25D8%25A9%2520%25D8%25A7%25D9%2584%25D8%25AF%25D9%2588%25D9%2584%25D8%25A9%2520%25D9%2584%25D9%2584%25D8%25A5%25D8%25B9%25D9%2584%25D8%25A7%25D9%2585"><span>قيل </span></a><span>إنه بسبب «تفك المشهد الإعلامي»، وإن ظل السؤال عن تضارب اختصاصاتها مع «تنظيم الإعلام»، وهو السؤال الذي تنامى مع </span><a href="https://www.madamasr.com/2020/10/20/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AC%D9%85-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7/"><span>حرب </span></a><span>اشتعلت بين الوزير، أسامة هيكل، والشركة المتحدة للخدمات الإعلامية، المملوكة للمخابرات العامة، والتي تسيطر على المشهد الإعلامي المصري، لتنتهي تلك الحرب </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/06/30/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%88%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%87-%D9%85%D8%A7-%D8%AC%D8%B1%D9%89-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-10-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA/"><span>باستقالة </span></a><span>الوزير هيكل، قبل إعادة إلغاء الوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما كان اختيار رشوان وزيرًا أحد التوقعات التي تصدرت الأخبار خلال اليومين الماضيين، أتى استبعاد محمود فوزي، وزير الشؤون النيابية والقانونية والتواصل السياسي، من التشكيل الحكومي مفاجئًا بشكل كبير، خصوصًا في ظل تصدره المشهد كحلقة وصل بين الحكومة والبرلمان، استمرارًا لصعوده منذ تولى رئاسة الحملة الانتخابية للرئيس السيسي، في 2023، والتي أعقبها توليه الأمانة الفنية للحوار الوطني. خروج فوزي من الحكومة صاحبه تغيير اسم الحقيبة، لتعود وزارة دولة للشؤون النيابية والقانونية، ويتولاها هاني حنا عازر، الذي سبق وشغل منصب مساعد وزير العدل لشؤون التشريع، وكان نائبًا لرئيس محكمة النقض، وبسبب استبعاده من ترتيب نواب رئيسها، في 2023، </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/07/10/news/u/%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9-%D9%8A%D8%B4%D9%83%D9%83%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84/#:~:text=%D8%B4%D9%83%D9%83%20%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9%20%D9%81%D9%8A%20%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1,%D8%A8%D9%8A%D9%86%20%D8%A3%D9%82%D8%AF%D9%85%20%D8%B3%D8%A8%D8%B9%D8%A9%20%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%86%20%D9%81%D9%82%D8%B7"><span>شكك </span></a><span>قضاة في دستورية تعيين المستشار حسني عبد اللطيف رئيسًا للمحكمة وقتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على عكس مفاجئة خروج فوزي من التشكيل الوزاري، كان الكثير من التوقعات يشير إلى خروج وزير العدل، عدنان فنجري، وهو ما تحقق، باختيار محمود حلمي الشريف بدلًا منه، والذي </span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4771277/1/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%AD%D9%84%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%8A"><span>شغل </span></a><span>منصب  مساعد وزير العدل لشؤون مجلس النواب والإعلام، بعد مسيرة قضائية تضمنت مناصب عدة، منها نائب رئيس محكمة النقض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قائمة التكهنات والتوقعات الصائبة شملت خروج أشرف صبحي من وزارة الشباب والرياضة، واختيار جوهر نبيل بدلًا منه، على خلفية من عضويته في مجلسي إدارة الاتحاد المصري لكرة اليد، والنادي الأهلي، ومناصب إدارية مختلفة في عدد من المؤسسات والشركات، بعد مسيرة طويلة كلاعب كرة يد دولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قائمة المغادرين شملت عمرو طلعت، الذي ترك وزارة الاتصالات، ليترأسها رأفت عبد العزيز فهمي، نائب الوزير للبنية التحتية منذ 2024، بعد </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8222548"><span>مسيرة </span></a><span>طويلة في قيادة الوزارة، وكذلك محمد جبريل، الذي ترك وزارة العمل، ليقودها حسن رداد إبراهيم، القادم بدوره من قلب الوزارة، التي كان </span><a href="https://www.youm7.com/story/2026/2/10/%D9%85%D9%86-%D9%82%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D8%B3%D9%86-%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF/7300581"><span>يشغل</span></a><span> منصب رئيس الإدارة المركزية لشؤون مكتب وزيرها، وأحمد فؤاد هنو، الذي غادر وزارة الثقافة، لتخلفه </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2026/2/10/2940441/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%85-%D9%86-%D9%87%D9%8A-%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%83%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D8%A8-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9-"><span>أستاذة</span></a><span> الحضرة المصرية القديمة، جيهان زكي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما خرج من التشكيل وزير التعليم العالي والبحث العلمي، أيمن عاشور، ودخل بدلًا منه رئيس جامعة الإسكندرية، عبد العزيز قنصوة، وكذلك وزير الدولة للإنتاج الحربي، محمد صلاح الدين، ليخلفه صلاح محمد سليمان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما قائمة الوزراء المستمرين من الحكومة السابقة، فشملت وزراء: السياحة والآثار، شريف فتحي، والأوقاف، أسامة الأزهري، والزراعة واستصلاح الأراضي، علاء الدين فاروق، والكهرباء والطاقة المتجددة، محمود عصمت، والتموين والتجارة الداخلية، شريف فاروق، والبترول والثروة المعدنية، كريم بدوي، والتربية والتعليم والتعليم الفني، محمد عبد اللطيف، والموارد المائية والري، هاني سويلم، والتضامن الاجتماعي ، مايا مرسي، والطيران المدني، سامح الحفني، وقطاع الأعمال، محمد شيمي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قبل إعلان التعديل الوزاري، وفي ظل النشاط الاقتصادي للحكومة الراحلة، سجل التضخم الشهري ارتفاعًا بنسبة 1.5% في يناير الماضي مقارنة بديسمبر، مدفوعًا بزيادة أسعار الغذاء والمشروبات بنسبة 2.7%، مع صعود حاد في أسعار الخضروات واللحوم والدواجن والبن والشاي، إلى جانب زيادات في الإيجارات، والخدمات الصحية، والملابس، بحسب بيان من الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء اطلع عليه «مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، أشار بيان الجهاز لتراجع معدل التضخم السنوي لإجمالي الجمهورية إلى 10.1% خلال يناير الماضي، مقابل 10.3% في ديسمبر، ليواصل انخفاضه مقارنة بذروته قبل عام، حين بلغ 23.2% في يناير 2025، حسبما أبرز المركزي للتعبئة والإحصاء، ما قال إنه جاء مدفوعًا </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10022026&amp;id=895a6d00-0e5a-475c-8d22-ef0638da1cba"><span>بانخفاض </span></a><span>أسعار بعض السلع المعمرة، على رأسها الأجهزة المنزلية، إلى جانب تراجع أسعار الفاكهة، رغم استمرار الضغوط التضخمية في بنود أساسية مثل المسكن والطاقة والرعاية الصحية والنقل، التي سجلت زيادات سنوية ملحوظة، ما يعكس استمرار كلفة المعيشة المرتفعة على الأسر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ولكبح الضغوط التضخمية </span><a href="https://enterpriseam.com/egypt-ar/2026/02/10/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AB%D8%A8%D8%AA-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AD%D8%AA%D9%89-%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D9%88-%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85/"><span>تتجه </span></a><span>الحكومة إلى تثبيت أسعار الكهرباء على الأقل حتى نهاية السنة المالية الجارية، في يونيو المقبل، حسبما نقل موقع «إنتربرايز» عن مصدر حكومي، اليوم، وذلك بالرغم من انتهاء وزارة الكهرباء من إعداد سيناريوهات متعددة لرفع التعريفة في ظل «ارتفاع تكاليف التشغيل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين سبق أن نفت الحكومة، في ديسمبر، تطبيق أي زيادة في أسعار الكهرباء «في الوقت الحالي»، فقد تُؤجل أي زيادة محتملة إلى الربع الأخير من السنة المالية أو تُطبق مع بداية الموازنة الجديدة في يوليو وفق «إنتربرايز»، علمًا بأن آخر تعديل للأسعار جرى في أغسطس 2024، فيما يُستبعد الإلغاء الكامل لدعم الكهرباء قبل عام 2029-2030، وهو ما يتفق مع </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%BA%D8%B1%D9%82-14-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%AD%D9%84/?fbclid=IwY2xjawP38dtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFZbzdMU2MxZUVYZlk2azdSc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHuPo3xXOYQUB74P6h4tfu9sBctuAK_9bR3q8LuSwIgDdBITckkx7QmrTGB-c_aem_PNKCs2NUvNWs-eifygHppQ"><span>تصريحات </span></a><span>سابقة لرئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، بعدم رفع أسعار المنتجات البترولية لمدة عام كامل، عقب الزيادة الأخيرة في أكتوبر الماضي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>جهود الحكومة لكبح التضخم بتأجيل رفع أسعار الكهرباء قد تكون بلا قيمة، فبعد أيامٍ من رفع شركة فيليب موريس أسعار سجائرها، بزيادة تراوحت بين خمسة وستة جنيهات، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4195637"><span>أقرت </span></a><span>الشركة الشرقية للدخان «إيسترن كومباني»، أمس، زيادة جديدة في أسعار السجائر الشعبية، بدءًا من اليوم، بواقع أربعة جنيهات للعبوة، وفق «المصري اليوم» الذي نقل عن رئيس شعبة الدخان باتحاد الصناعات، إبراهيم إمبابي، أن الزيادة جاءت في إطار مراجعة دورية لتكاليف الإنتاج، ولضمان استمرارية التوريد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بموجب الزيادة، توحدت أسعار غالبية الأصناف الشعبية عند 48 جنيهًا، من بينها «كليوباترا» بمختلف أنواعها، و«مونديال»، و«بوسطن/بلومنت»، و«ماتوسيان سوبر». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما الدواجن ف</span><a href="http://almasryalyoum.com/news/details/4195605"><span>سجلت</span></a><span> أسعارها، اليوم، تراجعًا ملحوظًا بنحو 20 جنيهًا للكيلو، بعد ساعات من </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02cQkiNJgooZ4hVwNzB2782LBedYXj8AJR32RWM5vWwHpeALc97cLLu5DiyKF3Psb7l"><span>إعلان </span></a><span>وزارة التموين خفض سعر الدواجن المجمدة إلى 100 جنيه للكيلو، استمرارًا لتدخلها ومحاولة احتواء الارتفاعات الأخيرة في أسعار الدواجن مع زيادة الطلب واقتراب شهر رمضان. بعد خفض الأسعار بقرار الوزير، سجل سعر الفراخ البيضاء، اليوم داخل المزرعة والبورصة 71 جنيهًا للكيلو، وللمستهلك في الأسواق 82 جنيهًا للكيلو. فيما بلغ سعر الفراخ البلدي اليوم داخل المزرعة والبورصة 82 جنيهًا للكيلو. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت أسعار الدواجن شهدت قفزة حادة خلال الأسبوع الماضي، مع </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4qwzk9t%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExWW83TFNjMWVFWGZZNms3UnNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR4Htf2xbUGNJ0La-pj02_BArBYX2Fxo_Uj9LC1z3vVFgCS8Whw57iIkD-hTQw_aem_VgzJbiLUNq8VgFDzotYU_g&amp;h=AT2ZmSgEQHopydhzehhQmLo6WtQF3frRkiedP64qDZWsyIfN0t-G7qEiNyXCi7o0mQgEqnpVOd1T2wYwtwbhe5-dcgGjHP2akMChAM53XGlHQTKEQWdI6puw4TJilLEinQJJfoZQqH9s1A&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2Op9AFLIuZzTGCjIlBYJWAExH0AQ_8Ceqf-mLHaCuaLxKmAOyk1tqEtNwNvBPkims3bgwfa9IjaN9hbuJRSwaV5wF4RrvezW0QHftpjqz6HxRjntS-ZdJoFtFBg2X8BUTt0L8YDvhIpbdbBqklO2u_6tEoVJw8WtSq-jEjL4bVK-j2-7ngqk5t95EqPZYG6UYpSEVb-HO25_wbsWRu9_6YVg"><span>ارتفاع </span></a><span>سعر الكيلو من المزرعة إلى 95 جنيهًا مقارنة بـ72 جنيهًا، قبل أن يتراجع خلال الأيام الثلاثة الأخيرة إلى نحو 85 جنيهًا، مع إعلان الحكومة عن اتفاق وزارتيّ التموين والزراعة وجهاز مستقبل مصر «مُثلث الأمن الغذائي»، على استيراد كميات «كبيرة» من الدواجن المجمدة وأجزائها، على أن تُطرح في منافذ البيع التابعة للحكومة بأسعار مُخفضة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/10/news/u/%D8%A3%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A/">أجدد حكومات مدبولي</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 21:51:37 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770753733444994</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل نفرط في الأصول المصرية تحت بند &quot;الصكوك&quot;؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/Njk_oIJ_LOE</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/Njk_oIJ_LOE?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">هل نفرط في الأصول المصرية تحت بند &quot;الصكوك&quot;؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 20:00:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770749179475311</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رحيل محمود فوزي وتقليص مهام "الوزير".. مفاجآت في تعديل حكومة مدبولي الثانية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30250</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/5085b0ee-86ab-4edd-800f-2e0dc4a1aaf9.jpg.webp?itok=VbChciVJ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/5085b0ee-86ab-4edd-800f-2e0dc4a1aaf9.jpg.webp?itok=VbChciVJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وافق مجلس النواب برئاسة المستشار هشام بدوي، اليوم الثلاثاء، على التعديل الوزاري في حكومة مصطفى مدبولي الثانية.</p>

<p>وشهد التعديل، الذي وافق عليه المجلس بالأغبية، مفاجأة برحيل المستشار محمود فوزي وزير المجالس النيابية على عكس كافة التكهنات التي كانت تؤكد استمراره في منصبه، إذ جرى تكليف المستشار هاني حنا سدرة، عضو مجلس القضاء الأعلى السابق ومساعد وزير العدل الأسبق للتعاون الدولي.</p>

<p>كما تضمن التعديل تقليص سلطات كامل الوزير، ليتولى مهام وزارة النقل فقط، بعدما كان وزيرًا لوزارتي النقل والصناعة ونائبًا لرئيس الوزراء للتنمية الصناعية.</p>

<p>وكذلك الحال بالنسبة لخالد عبد الغفار الذي جرى تكليفه بمهام وزارة الصحة فقط، بعدما كان وزيرًا لها ونائبًا لرئيس الوزراء للتنمية البشرية.</p>

<p>وشمل التعديل الجديد الاكتفاء بنائب واحد لمدبولي، إذ كُلف حسين عيسى نائبًا لرئيس مجلس الوزراء للشؤون الاقتصادية.</p>

<p>وشهد التعديل دمج بعض الوزارات بينها البيئة مع التنمية المحلية وتكليف منال عوض بمهامها، وكذلك الحال بضم التعاون الدولي إلى الخارجية والمصريين بالخارج ضمن اختصاصات بدر عبد العاطي.</p>

<p>وأعاد التعديل وزارة الإعلام وأسند مهامها إلى ضياء رشوان رئيس الهيئة العامة للاستعلامات، فيما تولى محمد سيد صالح مهام وزارة الاستثمار والتجارة الخارجية، وتكليف عبد العزيز قنصوة وزيرًا للتعليم العالي والبحث العلمي، وراندة علي صالح وزيرة للإسكان والمرافق والمجتمعات العمرانية، ورأفت عبد العزيز هندي وزيرًا للاتصالات وتكنولوجيا المعلومات.</p>

<p>وشمل التعديل تولى صلاح سعيد سليمان وزيرًا للدولة والإنتاج الحربي، ومحمود محمد الشريف وزيرًا للعدل، وجيهان زكي وزيرة للثقافة، وأحمد توفيق رستم وزيرًا للتخطيط، وحسن رداد وزيرًا للعمل، وجوهر نبيل وزيرًا للشباب والرياضة، وخالد هاشم وزيرًا للصناعة بدلًا من كامل الوزير.</p>

<p>كما شهد التعديل تعيين نائبين لوزير الخارجية هما محمد أبو بكر صالح للشؤون الإفريقية، وسمر محمود عبد الواحد للتعاون الدولي، ونائبين لوزير الإسكان هما وليد عباس عثمان للمجتمعات العمرانية، وأحمد عمران للمرافق.</p>

<p>وقبيل الإعلان عن التشكيل الجديد وموافقة مجلس النواب عليه، عمت حالة من الارتباك نتيجة تأخر انعقاد الجلسة التي كان مقررًا لها الساعة الواحدة ظهرًا لتؤجل إلى ما بعد الرابعة عصرًا.</p>

<p>ونقل إعلام محلي أن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4196041">اعتراضات</a> على بعض أسماء عدد من الوزراء ضمن التعديل أجلت انقعاد الجلسة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 18:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770739339873899</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل 573 فلسطينيًا منذ سريان وقف إطلاق النار.. ونتنياهو يرفض ختم السلطة الفلسطينية على جوازات المسافرين عبر رفح</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-573-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%82/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%A8%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D9%87-%D8%A8%D8%B7%D9%84%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AD-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-e1770737867558-150x150.jpg" alt="الاحتلال يقتل 573 فلسطينيًا منذ سريان وقف إطلاق النار.. ونتنياهو يرفض ختم السلطة الفلسطينية على جوازات المسافرين عبر رفح" title="الاحتلال يقتل 573 فلسطينيًا منذ سريان وقف إطلاق النار.. ونتنياهو يرفض ختم السلطة الفلسطينية على جوازات المسافرين عبر رفح" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b> </b><span>قتلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، خمسة فلسطينيين في بلدة جباليا شمالي قطاع غزة، ومدينتي دير البلح وخان يونس، في وسط القطاع وجنوبه، وذلك بعد يوم من مقتل أربعة، بينهم أب وطفلته، جراء قصف إسرائيلي استهدف منزلًا في غربي مدينة غزة، شمال القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>غادر قطاع غزة عبر معبر رفح، منذ إعادة افتتاحه في الثاني من الشهر الجاري، نحو 225 مسافرًا من المرضى ومرافقيهم، مقابل عودة 172 إلى القطاع خلال الفترة نفسها، حسبما كشف بيان للمكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، لافتًا إلى أن حصيلة المسافرين باتجاهي المعبر بلغت نحو 397 مسافرًا، من أصل 1600 كان يفترض سفرهم عبر المعبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قال المتحدث باسم كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، أبو عبيدة، أمس، إن أفعال «العملاء المستعربين» في مناطق سيطرة الجيش الإسرائيلي لا تعبر إلا عن تماهٍ كامل مع الاحتلال، وتنفيذ لأجنداته، وتبادل للأدوار معه، مؤكدًا، عبر تليجرام، أن «المصير الأسود لأدوات الاحتلال بات قريبًا، وأن عاقبتهم هي القتل والزوال الحتمي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأت إندونيسيا تدريب قوات مكونة من خمسة إلى ثمانية آلاف جندي، استعدادًا للانضمام إلى قوة الاستقرار الدولية المحتمل نشرها في غزة، تحت إشراف مجلس السلام، حسبما قال رئيس أركان الجيش الإندونيسي، مارولي سيمانجونتاك، أمس، مضيفًا أن المفاوضات بشأن أعداد الجنود المشاركين في «قوة الاستقرار» ما زالت جارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجه مجلس الوزراء الفلسطيني، اليوم، مختلف المؤسسات الحكومية والخاصة، بعدم التعامل مع الإجراءات الإسرائيلية الجديدة، والالتزام بالقوانين والأنظمة الفلسطينية السارية، مشددًا على رفضه قرارات لجنة الخارجية والأمن في الكنيست الإسرائيلي، وقرارات الحكومة الإسرائيلية الأخيرة، الهادفة إلى نهب مزيد من الأراضي وضمها، دون إعارة أي اهتمام للتصنيفات السياسية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 9 فلسطينيين بالقصف والرصاص.. ومقتل 573 منذ سريان وقف إطلاق النار </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قتلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، أربعة فلسطينيين بالقصف والرصاص في مدينتي دير البلح وخان يونس، </span><a href="https://t.me/Palsawacom/151737"><span>وسط</span></a><span> قطاع غزة و</span><a href="https://t.me/AjaNews/455362"><span>جنوبه</span></a><span>، بعد يوم من </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/09/992168/"><span>استهداف</span></a><span> منزل في غربي مدينة غزة، شمالًا، ما أسفر عن مقتل أربعة، بينهم أب وطفلته، حسبما قال المركز الفلسطيني للإعلام وقناة الجزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وقت لاحق، اليوم، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/223079"><span>كشفت</span></a><span> إذاعة الأقصى عن مقتل فلسطيني برصاص الاحتلال في مخيم جباليا، شمالي القطاع، تزامنًا مع </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/223080"><span>إصابة</span></a><span> طفلين في المخيم ذاته، نتيجة إلقاء مُسيّرة إسرائيلية قنبلة نحوهما.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزارة الصحة في غزة، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7286"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، إن مستشفياتها استقبلت خلال الـ24 ساعة الماضية، خمسة قتلى وخمسة مصابين، إثر الخروقات الإسرائيلية لوقف إطلاق النار، ما رفع حصيلة ضحايا الإبادة في القطاع المنكوب، إلى 72 ألفًا و37 قتيلًا، و171 ألفًا و666 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبمرور أربعة أشهر على سريان اتفاق وقف إطلاق النار، </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/10/992215/"><span>كشف</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، عن رصده 1620 انتهاكًا إسرائيليًا للاتفاق، وأسفرت عن مقتل 573 فلسطينيًا، وإصابة 1553، فيما توزعت انتهاكات الاتفاق بين جرائم إطلاق النار المباشر، وتوغل الآليات العسكرية داخل الأحياء السكنية، فضلًا عن القصف ونسف المنازل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/09/992171/"><span>قال</span></a><span> أمس، إن تصعيد الاحتلال لخروقات وقف إطلاق النار من خلال استهداف المنازل تحت «ذرائع كاذبة»، يضرب بعرض الحائط كل جهود الوسطاء والدول الضامنة للاتفاق، والتي تسعى لاستمرار الهدوء في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/idfofficial/16407"><span>وزعم</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، أنه شن غارات على «عناصر حماس»، ردًا على انتهاك اتفاق وقف إطلاق النار، أمس، في شرق مدينة رفح، جنوبي القطاع، وذلك عقب إعلانه عن تصفية أربعة مقاومين محاصرين داخل المدينة، بعد خروجهم من نفق، وإطلاقهم النار نحو قوات الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق متصل، تصارع المنظومة الصحية في غزة من أجل البقاء، نتيجة نقص المستلزمات الطبية والأدوية، التي لم تتجاوز حصتها من إجمالي المساعدات الواصلة إلى القطاع، نسبة 5%، حسبما </span><a href="https://t.me/munirMoh1/813"><span>قال</span></a><span> مدير عام «صحة غزة»، منير البرش، اليوم، مُضيفًا أن العجز في الأدوية بلغت نسبته 46%، وفي المستهلكات الطبية 66%، فضلًا عن بلوغه 84% في مواد المختبرات وبنوك الدم، ما يعني تعطيل أدوات التشخيص والعلاج وإنقاذ الأرواح.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>225 مسافرًا غادروا غزة منذ إعادة تشغيل معبر رفح.. ونتنياهو يرفض ختم السلطة الفلسطينية على جوازات المسافرين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>غادر قطاع غزة عبر معبر رفح، منذ إعادة افتتاحه في الثاني من الشهر الجاري، نحو 225 مسافرًا من المرضى ومرافقيهم، مقابل عودة 172 إلى القطاع، خلال الفترة نفسها، حسبما كشف </span><a href="https://safa.ps/p/402306"><span>بيان</span></a><span> للمكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، لافتًا إلى أن حصيلة المسافرين باتجاهي المعبر، بلغت نحو 397 مسافرًا، من أصل 1600 كان يفترض سفرهم عبر المعبر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وغادر القطاع المحاصر، أمس، 40 مسافرًا، بواقع 20 مريضًا ومثلهم من المرافقين، فيما وصل القطاع نحو 40 عائدًا، وفق بيان المكتب، الذي لفت إلى إغلاق المعبر بالاتجاهين يومي الجمعة والسبت الماضيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشهد حركة السفر عبر معبر رفح في الاتجاهين قيودًا منذ إعادة تشغيله مطلع الأسبوع الماضي، نتيجة العراقيل التي تفرضها إسرائيل على سفر الفلسطينيين، بحسب تصريحات سابقة لوزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في سياق متصل، </span><a href="https://www.ynetnews.com/article/sjra9spdwx"><span>أفادت</span></a><span> صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية، أمس، أن رئيس الوزراء، بنيامين نتنياهو، طلب تغيير ختم «دولة فلسطين»، الذي تستخدمه السلطة الفلسطينية في ختم جوازات سفر المسافرين عبر معبر رفح، ليصبح ختم «مجلس السلام»، بديلًا عن ختم السلطة لإتمام إجراءات السفر عبر المعبر، وذلك استمرارًا للرفض الإسرائيلي لتولي السلطة الفلسطينية أي دور في إدارة غزة، وفق الصحيفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وأن شدد نتنياهو، على أنه «لن يكون للسلطة الفلسطينية أي دور في إدارة غزة»، ولا سيما بعد رفضه استخدام اللجنة الوطنية لإدارة غزة، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=122106741843225056&amp;set=a.122099616351225056"><span>شعارًا</span></a><span> مطابقًا لشعار السلطة الفلسطينية، والذي نشرته اللجنة عبر صفحتها على فيسبوك، الأسبوع الماضي، فيما أكد </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/netanyahu-slams-gaza-palestinian-technocratic-committees-use-of-pa-logo/"><span>بيان</span></a><span> لمكتب نتنياهو، موافقة إسرائيل على شعار «مختلف تمامًا».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أبو عبيدة» يتوعّد «العملاء المستعربون» بـ«مصير أسود بات قريبًا»</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/289079"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، أبو عبيدة، أمس، إن أفعال «العملاء المستعربين» في مناطق سيطرة الجيش الإسرائيلي، لا تعبر إلا عن تماهٍ كامل مع الاحتلال وتنفيذٍ لأجنداته وتبادلٍ للأدوار معه، مؤكدًا، عبر تليجرام، أن «المصير الأسود لأدوات الاحتلال بات قريبًا، وأن عاقبتهم هي القتل والزوال الحتمي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات أبو عبيدة، التي أشاد فيها بصمود مقاومي الأنفاق المحاصرين في رفح، بعدما «فضلوا الشهادة على الاستسلام»، جاءت بعد ساعات من </span><a href="https://www.facebook.com/share/r/1K2PfY62Bv/"><span>اعتراف</span></a><span> مسؤول ميليشيا «القوات الشعبية» المدعومة إسرائيليًا في شرق رفح، غسان الدهيني، بتصفية أحد المقاومين، بعد مهاجمته باستخدام قنبلة يدوية، بالتزامن مع إعلان الجيش الإسرائيلي عن تصفية أربعة بعد خروجهم من الأنفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الدهيني، </span><a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/posts/pfbid0SmnCvLvU7qeeQCdf3dUqefbzXHey8EJCG5UdsSQFDnWAGixDkWoFfShuoF7Q1w62l"><span>أعلن</span></a><span> قبل أسابيع، عن مشاركة «القوات الشعبية» في ملاحقة مقاومين فلسطينيين خرجوا من الأنفاق في شرق رفح، والتي سبق و</span><a href="https://t.me/idfofficial/16078"><span>كشف</span></a><span> جيش الاحتلال، في ديسمبر الماضي، عمله على تفكيك مساراتها، بعد تصفية 40 مقاومًا محاصرًا في المدينة. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>تدريب قوات إندونيسية تمهيدًا للانضمام إلى «قوة الاستقرار» المزمع نشرها في غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بدأت إندونيسيا بتدريب قوات مكونة من خمسة إلى ثمانية آلاف جندي، استعدادًا للانضمام إلى قوة الاستقرار الدولية، المحتمل نشرها في غزة، تحت إشراف مجلس السلام، حسبما قال رئيس أركان الجيش الإندونيسي، مارولي سيمانجونتاك، أمس، مُضيفًا أن المفاوضات بشأن أعداد الجنود المشاركين في «قوة الاستقرار» ما زالت جارية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم يحدد مارولي طبيعة الأنشطة التي ستشارك فيها القوات الإندونيسية، لكنه أشار إلى أن التدريب يركز على الاحتياجات الإنسانية وإعادة الإعمار، وفق ما </span><a href="https://www.ft.com/content/c8467083-0d7c-40ba-bb94-edbf163a1a29"><span>أفادت</span></a><span> صحيفة «فايننشال تايمز» البريطانية، التي نقلت عن مصدر مطلع، أن القوة الدولية من المرجح نشرها في المناطق الخاضعة للسيطرة الإسرائيلية داخل القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفتت الصحيفة إلى مواجهة الولايات المتحدة صعوبة في إيجاد حكومات مستعدة للانضمام في القوة الدولية، لا سيما مع رفض العديد من حلفاء واشنطن في المنطقة، بما في ذلك الأردن والسعودية، إرسال قوات تحت أي ظرف، في حين أفادت ثلاثة مصادر مطلعة، أن المغرب هو ثاني دولة يُتوقع أن تشارك في القوة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت إندونيسيا وافقت على الانضمام إلى مجلس السلام، الذي أنشأه الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، فيما دُعي الرئيس الإندونيسي برابوو سوبيانتو، لحضور الاجتماع الافتتاحي للمجلس في الولايات المتحدة المزمع عقده في 19 فبراير الجاري، وفقًا لما صرّح به مسؤول إندونيسي للصحيفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسيتولى قيادة «قوة الاستقرار الدولية»، وفق </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84%D8%B3-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A9/"><span>إعلان</span></a><span> سابق للبيت الأبيض، اللواء جاسبر جيفرز، بهدف «دعم نزع السلاح الشامل وتمكين توصيل المساعدات الإنسانية ومواد إعادة الإعمار بشكل آمن»، إلى جانب «إرساء الأمن والحفاظ على السلام وإقامة بيئة خالية من الإرهاب بشكل دائم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويشغل جيفرز حاليًا منصب قائد القيادة المركزية للعمليات الخاصة الأمريكية، وتولى سابقًا عددًا من المناصب، من بينها نائب مدير العمليات الخاصة ومكافحة الإرهاب في وزارة الدفاع الأمريكية «البنتاجون»، ونائب قائد المناورة في الفرقة الثالثة مُشاة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما شارك جيفرز في عمليات عسكرية واسعة، إذ خدم في العراق وأفغانستان وسوريا، وعيّنته القيادة المركزية الأمريكية، إلى جانب المبعوث الأمريكي، عاموس هوكستين، لمراقبة تنفيذ وقف إطلاق النار في لبنان بين إسرائيل وتنظيم حزب الله اللبناني.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مجلس الوزراء الفلسطيني يوجه بعدم التعامل مع الإجراءات الإسرائيلية الجديدة في الضفة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>وجه مجلس الوزراء الفلسطيني، اليوم، مختلف المؤسسات الحكومية والخاصة، بعدم التعامل مع الإجراءات الإسرائيلية الجديدة، والالتزام بالقوانين والأنظمة الفلسطينية السارية، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/10/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%91%D9%87-%D9%85%D8%AE%D8%AA%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-141987"><span>مُشددًا</span></a><span> على رفضه قرارات لجنة الخارجية والأمن في الكنيست الإسرائيلي، وقرارات الحكومة الإسرائيلية الأخيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتهدف قرارات الاحتلال الأخيرة إلى نهب المزيد من الأراضي وضمها، دون إعارة الاهتمام لأي تصنيفات سياسية، كما تمهد لاستيلاء المستوطنين على ملكية أراضي الفلسطينيين، حسبما </span><a href="https://t.me/AlarabyTelevision/315094"><span>قال</span></a><span> رئيس سلطة الأراضي الفلسطينية، علاء التميمي، اليوم، مؤكدًا رفض الإجراءات الإسرائيلية، فضلًا عن وجود تحركات دبلوماسية لمواجهتها</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد مسؤول في البيت الأبيض، أمس، معارضة الرئيس دونالد ترامب، لضم إسرائيل للضفة الغربية، و</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D9%8A%D8%B6%3A-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6-%D8%B6%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/90917201"><span>قال</span></a><span> لوكالة رويترز، إن «إن استقرار الضفة الغربية يحافظ على أمن إسرائيل ويتماشى مع هدف الإدارة في تحقيق السلام في المنطقة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس الوزراء الإسرائيلي أقر تغييرات جوهرية في إجراءات تسجيل الأراضي في الضفة الغربية، ما يسمح بتوسيع الاستيطان في جميع أنحائها، وبهدم منازل يملكها فلسطينيون في منطقة «أ»، الخاضعة لسيطرة السلطة الفلسطينية مدنيًا وأمنيًا، وفقًا لاتفاق «أوسلو»، بحسب ما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5238510-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%B9-%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%82-%D8%B6%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> صحيفة الشرق الأوسط السعودية، نقلًا عن وسائل إعلامية إسرائيلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزراء خارجية ثماني دول عربية وإسلامية، بينها مصر وقطر وتركيا، إضافة إلى الاتحاد الأوروبي وحركة حماس، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86/"><span>أدانوا</span></a><span>، أمس، قرارات الاحتلال الهادفة إلى فرض السيادة الإسرائيلية وترسيخ الاستيطان، وفرض واقع قانوني وإداري جديد في الضفة الغربية المحتلة، فيما طالب نائب رئيس السلطة الفلسطينية، حسين الشيخ، باتخاذ موقف عربي إسلامي دولي يدين هذه الإجراءات ويطالب حكومة إسرائيل بالتراجع عنها فورًا.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-573-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%88%D9%82/">الاحتلال يقتل 573 فلسطينيًا منذ سريان وقف إطلاق النار.. ونتنياهو يرفض ختم السلطة الفلسطينية على جوازات المسافرين عبر رفح</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 17:49:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770739339873895</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سيف القذافي يدعو للديمقراطية.. وجمال مبارك يطالب بالمحاكمة العادلة.. واحنا ولاد الكلب الشعب!</title>
			<link>https://zawia3.com/gamal-mubarak-and-saif-al-gaddafi/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>رأي</category>
			<category>جمال عيد</category>
			<category>جمال مبارك</category>
			<category>حسني مبارك</category>
			<category>سيف القذافي</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%88%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B0%D8%A7%D9%81%D9%8A-2-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>التشابه بين سيف الإسلام القذافي، ابن ديكتاتور ليبيا السابق، وجمال مبارك، ابن الديكتاتور المصري الأسبق، ليس تشابهًا عرضيًا ولا مقارنة شكلية عابرة. هو تشابه في المسار أكثر منه في الملامح، وفي الذهنية أكثر منه في الصورة. كلاهما نتاج بيئة واحدة تقريبًا: سلطة مغلقة، ودولة تُدار باعتبارها إرثًا عائليًا، وأبٌ جثم على صدر بلاده طويلًا حتى تماهى الحكم مع اسمه.</span></p>
<p><span>نشأ الاثنان في كنف سلطة لا تعرف التداول، ولا تعترف بالحدود بين العام والخاص، إذ يُصنع النفوذ تدريجيًا، ويُقدَّم الابن باعتباره امتدادًا طبيعيًا للحكم، لا خضوعًا لإرادة الناس. ومع مطلع الألفية الجديدة، بدأ نجم كل منهما في الصعود، بينما كان النظامان يبدوان ثابتين من الخارج، ومثقَلين بالشيخوخة من الداخل.</span></p>
<p><span>في عام 2000، كان معمر القذافي قد بلغ الثامنة والخمسين، بعد واحد وثلاثين عامًا قضاها حاكمًا لليبيا. وفي العام نفسه، كان حسني مبارك قد تجاوز الثانية والسبعين، أمضى منها تسعة عشر عامًا في حكم مصر. </span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>القذافي.. الوريث الذي كان يُعدّ في الظل</b></h1>
<p><span>وُلد سيف الإسلام القذافي عام 1972، وكان الابن الثاني لمعمر القذافي، والأوفر حظًا بين أبنائه الثمانية من حيث النفوذ والقرب من مركز القرار. مع بداية الألفية الجديدة، كان قد بلغ الثامنة والعشرين من عمره، وفي الوقت الذي واصل فيه القذافي الأب إحكام قبضته على ليبيا، كان المتابعون للشأن الليبي يدركون أن سيف الإسلام هو المرشح الأول لخلافته، بقبول ضمني من الأب نفسه، وربما برعايته.</span></p>
<blockquote><p>منذ تلك اللحظة، بدأ اسم سيف يطفو على السطح، لا باعتباره ابن الحاكم فقط، بل بوصفه مشروع حاكم قادم. تزايد حضوره العام، وتكاثرت أنشطته المصممة بعناية لتلميع صورته وإعادة تقديمه في ثوب مختلف، أقل خشونة، وأكثر قابلية للتسويق داخليًا وخارجيًا. لم يكن ذلك معزولًا عن السياق الإقليمي، فالفترة بين عامي 1999 و2000 شهدت انتقال الحكم بالوراثة في أكثر من دولة عربية، ما غذّى الطموح وفتح شهية التقليد.</p></blockquote>
<p><span>في تلك السنوات، اعتلى محمد السادس عرش المغرب خلفًا لوالده الحسن الثاني، وتسلّم بشار الأسد الحكم في سوريا وريثًا لأبيه حافظ الأسد، وتولى حمد بن عيسى آل خليفة السلطة في البحرين بعد وفاة والده، فيما أصبح عبد الله الثاني ملكًا على الأردن خلفًا لوالده الحسين. أربعة انتقالات متتالية كرّست فكرة الحكم العائلي باعتبارها مسارًا طبيعيًا، لا استثناءً سياسيًا.</span></p>
<p><span>على عكس هؤلاء، لم يكن سيف الإسلام ينتظر وفاة والده، بل أُتيح له، خلال استمرار حكمه، متسع من الوقت ليُعدّ نفسه للمرحلة المقبلة. استكمل دراسته في الاقتصاد في النمسا ثم في بريطانيا، قبل أن ينخرط في أنشطة خيرية، ثم حقوقية، في محاولة واعية لإعادة صياغة صورته بوصفه وجهًا إصلاحيًا داخل نظام لم يعرف الإصلاح.</span></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>أنشطة حقوقية.. على مقاس الوريث</b></h1>
<p><span>وحين يُفتح باب الحديث عن حقوق الإنسان في العالم العربي آنذاك، لا يمكن تجاوز تجربتين كان لهما الحضور الأوسع والأكثر تأثيرًا: التجربة المغربية، والتجربة المصرية. وبالنظر إلى أن نظام القذافي كان الأكثر تعرضًا للنقد والعداء من الصحافة المغربية المستقلة والمنظمات الحقوقية هناك، بدا من الطبيعي أن يتجه البحث عن غطاء بديل إلى القاهرة.</span></p>
<p><span>هكذا، وقع الاختيار على عدد من المنظمات الحقوقية المصرية، لتلعب دورًا وظيفيًا في دعم وتلميع صورة الخليفة المحتمل، والدكتاتور المؤجل، سيف الإسلام القذافي. وكان تتويج هذا الدور مشاركته في تأسيس ما سُمّي بـ«شبكة الدفاع عن الديمقراطية».</span></p>
<blockquote><p>كثيرون لا يعرفون شيئًا عن هذه الشبكة المزعومة، التي أُعلن عن تأسيسها عام 2008 بمشاركة منظمات حقوقية مصرية، التزمت صمتًا كاملًا إزاء جريمة قتل الصحفي الليبي ضيف الغزال بعد تعذيبه عام 2005، في واقعة لا تقل وحشية، وربما تجاوزت، ما تعرّض له الباحث الإيطالي جوليو ريجيني في مصر عام 2016.</p></blockquote>
<p><span>وبالطبع، لم تنطق هذه الشبكة، لا برئاسة سيف القذافي ولا عبر شركائها المصريين، بكلمة واحدة عن مذبحة سجن أبو سليم. مجزرة تنافس مذبحة رابعة العدوية على لقب واحدة من أبشع مذابح العصر الحديث في العالم العربي.</span></p>
<p><span>فإذا كان عدد ضحايا رابعة العدوية، </span><a href="https://drive.google.com/file/d/1U_RopWTPA7LAwCSw7rVy8JNvz7BadmL4/view?usp=sharing"><span>وفق تقرير المجلس القومي لحقوق الإنسان</span></a><span> في مصر، قد بلغ نحو 624 قتيلًا، ويرتفع في تقديرات </span><a href="https://www.hrw.org/ar/report/2014/08/12/256580?fbclid=IwY2xjawP4Fe1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFsSk40cW94amtKQVZiR2Nac3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHqUZKvEAaJr8IEQvuJ8JroDwopO965DISDGyur2Zj_HA6GNtUJDNjHaPUbMz_aem_MNC2qU4QbHDP8POeHQv72g"><span>هيومن رايتس ووتش</span></a><span> إلى قرابة 800، ويصل في روايات نشطاء الإخوان المسلمين إلى نحو ألف ضحية، فإن اختلاف الأرقام لا يُخفي حقيقة واحدة: هؤلاء قُتلوا في أقل من اثنتي عشرة ساعة.</span><span><br>
</span><span> أما في سجن أبو سليم، فقد سقط نحو 1200 ضحية خلال ما يقارب عشر ساعات.</span></p>
<p><span>بعد ثورة 2011 الليبية، صدر أمر من المحكمة الجنائية الدولية بالقبض على سيف الإسلام القذافي، وصدر بحقه لاحقًا حكم بالإعدام داخل ليبيا عام 2015. لكن لا أمر الاعتقال نُفذ، ولا حكم الإعدام طُبق. وفي عام 2016، بات الرجل حرًا طليقًا، ليعود اسمه إلى الواجهة من جديد، وصولًا إلى الاستعداد للترشح لرئاسة ليبيا.</span></p>
<p><span>عودة لم تأتِ من فراغ، بل في سياق ليبي مثقل بالانقسام، والقمع، والفساد، أعاد إلى أذهان قطاع من الليبيين حنينًا مشوهًا إلى زمن الاستبداد المستقر. مشهد يذكّر بتجربة بعض المصريين حين راج تعبير «إحنا آسفين يا ريس»، مع فارق واحد: الريس هنا لم يعد القذافي وحده، بل القذافي وابنه… مؤسس «شبكة الدفاع عن الديمقراطية».</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>جمال مبارك.. توريث بنكهة حزبية</b></h1>
<p><span>أما جمال مبارك، هو أيضا الابن الثاني للديكتاتور المصري، ويكبر سيف الإسلام القذافي بنحو تسع سنوات. وُلد عام 1963، وكان في عام 2000 قد بلغ السابعة والثلاثين من عمره، بينما كان حسني مبارك يبدأ عامه العشرين في الحكم وقد تجاوز الثانية والسبعين.</span></p>
<p><span>وإذا كان سيف القذافي قد سلك طريق العمل الخيري والتنموي والحقوقي في ظل غياب شبه كامل للحياة الحزبية في ليبيا، فإن مصر، بحياتها الحزبية الهشة، أتاحت لجمال مبارك مسارًا مختلفًا. في عام 2000، انضم إلى الحزب الوطني الديمقراطي، ومنذ ذلك الحين بدأ اسمه في الصعود السريع، مدفوعًا بنفوذ واسع داخل دوائر الحكم، وبالدور غير الخفي لوالدته، ومعه انتقل الحديث عن التوريث من همس في الصالونات السياسية إلى مطالبات، وإن جاءت في صيغة مواربة.</span></p>
<p><span>لكن الفارق الجوهري بين الحالتين أن تصاعد اسم سيف القذافي كخليفة محتمل لوالده جرى في صمت شبه كامل، بينما قوبل مشروع التوريث في مصر بموجة رفض علني ومتزايد. خاصة في سياق إقليمي مشحون، أعقب حرب الخليج واحتلال العراق، وانتهى بالسقوط المذل لصدام حسين. في تلك اللحظة، أصبح رفض التوريث أحد المطالب المركزية لحركة كفاية، والحملة المصرية من أجل التغيير «الحرية الآن»، ومظاهرات السادس من أبريل، وحركة «مش هيحكم»، التي شكّلت لاحقًا البذرة الأولى للجمعية الوطنية للتغيير.</span></p>
<p><span>لاحقًا، حوكم جمال مبارك إلى جانب والده وشقيقه الأكبر علاء في عدد من القضايا، افتقدت العدالة والإنصاف.</span><span><br>
</span><span> نعم، كانت محاكمات حسني مبارك، وجمال، وعلاء، ومعهم أركان النظام، محاكمات غير عادلة.</span></p>
<p><span>ومع ظهور وثائق وملفات إبستين، برزت وثيقة على هيئة رسالة من زوجة جمال مبارك، تنقل فيها، وعلى لسانه، تخوفه من ألا يتلقى هو ووالده محاكمة عادلة.</span></p>
<p><span>المفارقة هنا لا تحتاج تعليقًا مطولًا: وريث سلطة حكمت بلا محاسبة لعقود، يخشى غياب العدالة حين يجلس في قفص الاتهام.</span></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>صدق جمال مبارك.. لم تكن المحاكمة عادلة</b></h1>
<p><span>المحاكمة العادلة ليست تلك التي تغيب عنها أسس العدالة والإنصاف فتُدين بريئًا، بل كذلك التي تفتقد هذه الأسس نفسها فتُبرّئ مجرمًا. وفي الحالتين، تكون العدالة غائبة، وإن اختلفت النتائج. ووفق هذا المعنى، لم تكن محاكمة حسني مبارك ونجليه، ولا محاكمات أركان نظامه، محاكمات عادلة، بل جاءت مرتبكة ومهلهلة على نحو يكاد يؤكد غياب العدالة عنها.</span></p>
<blockquote><p><span>فبعد أن أسقطت ثورة يناير مبارك وأسرته، لا نظامه، عاش الديكتاتور شهورًا طويلة في شرم الشيخ، بعيدًا عن أي مساءلة حقيقية. لم تبدأ إجراءات محاكمته إلا تحت ضغط الشارع، وبفعل مظاهرات ثورية كانت لا تزال في ذروة عنفوانها.</span><span><br>
</span><span>لتبدأ المحاكمة في أغسطس 2011. ويذكر كثير من المحامين الذين مثّلوا أسر الشهداء في تلك القضية، ومن بينهم كاتب هذه السطور، أن المحاكمة افتُتحت بمخالفة جسيمة، تمثلت في انعقادها داخل أكاديمية الشرطة التابعة لوزارة الداخلية. سابقة لم تكن تفصيلًا إجرائيًا، بل تأسيسًا لعرف ما زال قائمًا حتى اليوم، حيث نُقلت المحاكمات تباعًا من الأكاديمية إلى معهد أمناء الشرطة، ثم إلى السجون الجديدة، من بدر إلى العاشر من رمضان ومايو، في مشهد يعكس اختلال العلاقة بين العدالة ومكان انعقادها.</span></p></blockquote>
<p><span>كان ملف القضية نفسه مهلهلًا، مفتقرًا إلى الترابط، وقد شابه العبث في مواضع كثيرة. ضاعت تسجيلات، واختفت وثائق تتعلق بتوزيع القوات، وتلاشت أدلة كان يمكن أن تُحدث فارقًا حاسمًا. حتى النيابة العامة، وقبل وقف البث المباشر للمحاكمات، اشتكت على الهواء من أن يدها كانت مغلولة أثناء التحقيقات. وصفٌ لم يكن مجازيًا، بل اعترافًا صريحًا بعجز مؤسسي عن استكمال الحقيقة.</span></p>
<p><span>لم يكن مستغربًا، والحال كذلك، أن يصف المستشار أحمد مكي، نائب رئيس محكمة النقض وعضو مجلس القضاء الأعلى سابقًا، هذه المحاكمة بالمهزلة. مهزلة امتدت لأكثر من أربعين جلسة، تزامن خلالها تراجع المدّ الثوري، وانحسار الضغط الشعبي، وتسلل عناصر من الدولة العميقة إلى صفوف المحامين، في إعادة ترتيب هادئة لموازين القوة داخل القاعة.</span></p>
<p><span>في نهاية المطاف، كانت الحصيلة فادحة: فساد تُقدَّر قيمته بالمليارات، وأكثر من 840 شهيدًا للثورة، انتهت ملفاتهم إلى أحكام مخففة أو براءات. عدالة مُفرغة من مضمونها، وذاكرة عامة أُنهكت حتى الاعتياد.</span></p>
<p><span>وإذا كان سيف الإسلام القذافي قد انتهى قتيلًا منذ أيام، فإن جمال مبارك ما زال حيًا يُرزق، يتمتع بأموال الشعب التي نُهبت، ويرتع في ثروات ضخمة أُودعت بنوكًا خارجية، لعل أشهرها البنوك السويسرية. </span></p>
<p><span>وإذا كان تدهور الأوضاع في ليبيا قد أتاح لسيف الإسلام القذافي الإفلات من العقاب، بل والاستعداد للترشح لرئاسة ليبيا قبيل مقتله، فإن جمال مبارك، الذي لا يجرؤ على خوض العمل السياسي المباشر، أو الحديث العلني، أو حتى التلميح بالترشح، يقف خارج السجن، حرًّا، يرتع ويستمتع بشعار كثير من أتباعه وأتباع والده: «إحنا آسفين يا ريس».</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>نحن!</b></h1>
<p><span>أما نحن، فلا أبلغ من كلمات عبد الرحمن الأبنودي حين يصف حالنا قائلًا:</span></p>
<blockquote><p><span>“احنا ولاد الكلب الشعب</span></p>
<p><span>احنا بتوع الأجمل وطريقه الصعب</span></p>
<p><span>والضرب ببوز الجزم وبسن الكعب”</span></p></blockquote>]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 17:03:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770739339873889</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال المؤتمر الصحفي المشترك مع رئيس جمهورية الصومال 8/2/2026</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30233</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/2f009123-30b3-4e8d-bc9a-032ef3f1c86b.jpg.webp?itok=aB7obMhE" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/2f009123-30b3-4e8d-bc9a-032ef3f1c86b.jpg.webp?itok=aB7obMhE" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/hdO14ykBxBA?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="نشاط السيد الرئيس عبد الفتاح السيسي خلال أستقبال سيادته للسيد رئيس دولة الصومال ٠٨/٠٢/٢٠٢٦" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">كلمة السيسي خلال المؤتمر الصحفي المشترك مع رئيس جمهورية الصومال، 8 فبراير 2026</aside><p>بسم الله الرحمن الرحيم،</p>

<p>أخي فخامة الرئيس الدكتور حسن شيخ محمود، رئيس جمهورية الصومال الفيدرالية الشقيقة.</p>

<p>يسعدني أن أرحب بكم ضيفًا عزيزًا في بلدكم الثاني مصر، وأن أعبر عن إشادتي وتقديري لتنامى وتيرة الزيارات رفيعة المستوى بين بلدينا، بما يعكس عمق وخصوصية العلاقات التاريخية والروابط الأخوية التي تجمع بلدينا وشعبينا الشقيقين، والتي تجسدت في الشراكة الاستراتيجية التي أُعلن عنها خلال زيارتكم للقاهرة في يناير (كانون الثاني) 2025.</p>

<p>إن هذا الزخم يعكس حرصنا المشترك على الارتقاء بالعلاقات الثنائية، وتعزيز التنسيق من أجل دعم الأمن والاستقرار في منطقة القرن الإفريقي، وأيضًا عدم المساس بتخوم الأمن القومي المصري.</p>

<p>وأود بمناسبة زيارة فخامتكم أن أجدد تأكيد موقف مصر الثابت الداعم لوحدة الصومال الشقيق وسلامة أراضيه، ورفضنا القاطع لأي إجراءات تمس هذه الوحدة، بما في ذلك الاعتراف باستقلال أي جزء من إقليمه، الأمر الذي يعد انتهاكًا صارخًا لميثاق الأمم المتحدة وقواعد القانون الدولي، وسابقة خطيرة تهدد استقرار القرن الإفريقي بأسره.</p>

<p>السادة الحضور،</p>

<p>تناولت المباحثات اليوم مع فخامة الرئيس حسن شيخ محمود عدد من ملفات التعاون الثنائي وسبل تعزيزه في مختلف المجالات، وفي مقدمتها التعاون الاقتصادي والتبادل التجاري وتعظيم لاستفادة من سهولة الربط الجوي والبحري بين بلدينا، بما يفتح آفاقًا جديدة تخدم أهدافنا المشتركة.</p>

<p>كما تولي مصر أهمية كبيرة للتعاون مع الأشقاء في الصومال في المجال الطبي، وإننا من هذا المنطلق نعتزم إرسال قافلة طبية مصرية إلى الصومال في توقيت قريب تتضمن تخصصات طبية مختلفة.</p>

<p>كما بحثنا تعزيز التعاون في مجالات التدريب وبناء القدرات عبر برامج الوكالة المصرية للشراكة من أجل التنمية، إلى جانب التعاون العسكري والأمني، حيث تؤكد مصر في هذا الصدد، استعدادها لمشاركة خبراتها في مكافحة الإرهاب مع الصومال الشقيق، إيمانًا بأن مواجهة هذه الآفة تتطلب مؤسسات وطنية قوية، وكوادر مدربة، ومقاربة شاملة، تسهم في إيجاد البيئة المواتية لتحقيق تطلعات الشعب الصومالي نحو التنمية والازدهار. </p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>تناولت محادثاتنا كذلك مشاركة مصر المرتقبة في بعثة الاتحاد الإفريقي للدعم والاستقرار في الصومال، حيث أكدت لفخامة الرئيس أن مصر ماضية في استكمال نشر قواتها ضمن البعثة في إطار التزامها تجاه القارة الإفريقية، وفي ظل حرصها على تحقيق الأمن والاستقرار في كافة ربوع الصومال الشقيق.</p>

<p>كما ناقشنا التطورات الإقليمية الراهنة، واتفقنا على تكثيف التنسيق المشترك لمواجهة التحديات التي تعترض منطقة القرن الإفريقي تعزيزًا للأمن والاستقرار والازدهار.</p>

<p>وشددنا على أن مسؤولية تأمين البحر الأحمر وخليج عدن تقع حصريًا على عاتق الدول المشاطئة لها، وتناولنا الدور الخاص المنوط ببلدينا في هذا السياق على ضوء موقعهما الفريد على المدخلين الجنوبي والشمالي للبحر الأحمر.</p>

<p>وفي الختام، اسمحوا لي أخي فخامة الرئيس أن أؤكد لكم أن مصر ستظل دومًا شريكًا صادقًا وداعمًا للصومال، وستواصل جهودها لتعزيز أمن واستقرار القرن الإفريقي والبحر الأحمر.</p>

<p>مرة أخرى أرحب بكم فخامة الرئيس ضيفًا عزيزًا كريمًا في مصر، واسمحوا لي أن أعطيكم الكلمة، فلتتفضل.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة بقصر الاتحادية في القاهرة، حيث استقبل الرئيس عبد الفتاح السيسي الرئيس الصومالي حسن شيخ محمود، وعقد الرئيسان مؤتمرًا صحفيًا مشتركًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-38634dd1fa546e56517210de7bb108bedd0801fda0c944ab8f1e9338c5fefc8b">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 16:32:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703178</guid>
		</item>
		<item>
			<title>هل مؤسساتنا جادة حقًا في ضمان حرية الاعتقاد؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30207</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bah-01.jpg.webp?itok=vY5ISxbn" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bah-01.jpg.webp?itok=vY5ISxbn" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يؤكد <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> في المادة 64 على أن "حرية الاعتقاد مطلقة"، وتُجمِع المؤسسات الرسمية السياسية والدينية على أن حرية المعتقد حق أساسي لكل إنسان لا يجوز الانتقاص منه. لكنَّ هذا الإجماع يتهاوى عند البحث عن معنى حرية المعتقد التي يقصدها المسؤولون في هذه المؤسسات، ويريدون تطبيقها، وحدودها إن وجدت، والتزامات الدولة تجاه ضمان التمتع بها وتعزيزها وعدم العدوان عليها.</p>

<p>يجعلنا ذلك وكأننا أمام مفهومين وتفسيرين مختلفين لهذا الحق، ما ينعكس على استمرار القيود والانتهاكات، سواء التشريعية والمؤسساتية من خلال الدستور والقوانين والسياسات العامة وأداء المسؤولين، أو المجتمعية من خلال الممارسات والصورة الذهنية عند المواطنين عن أقرانهم.</p>

<h2>نظرتان للحرية</h2>

<p>في هذا السياق، تظهر مفارقة تثير التساؤل والدهشة معًا، إذ يتناول رئيس الجمهورية، أعلى سلطة في البلد، هذه القضية في عدة خطابات منذ عام 2014، كان آخرها خلال احتفالات عيد الشرطة الشهر الماضي، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b76b355f-030b-4b96-98de-22b63da3a145" href="https://almanassa.com/stories/29929" title="نص كلمة السيسي خلال الاحتفال بمناسبة الذكرى الـ74 لعيد الشرطة المصرية 24/1/2026">تحدث</a> عن ضرورة احترام حرية المعتقد، كما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd31eca1-e58b-4376-a387-88b63606abd1" href="https://almanassa.com/stories/5273" title='نص كلمة السيسي في الحلقة النقاشية "حقوق الإنسان بين الحاضر والمستقبل" 11/9/2021'>أكد</a> في عدة مرات سابقة عن احترام حرية المعتقد حتى لغير المنتمين لـ"الأديان السماوية" ولغير المؤمنين، فالأصل أن الإنسان حرٌ في الإيمان من عدمه.</p>

<p>في حين ترى مؤسسات بالدولة حرية المعتقد بطريقة ضيقة وقاصرة، تختزلها في تحسين العلاقات بين المواطنين المسلمين والمسيحيين، والحد من خطابات التحريض على العنف الديني فقط، أو تحصرها في الاعتقاد الداخلي بداخل النفس أو الضمير دون أن يترتب عليه أي حقوق في الإعلان عن المعتقد أو ممارسته علنًا، بما يمنع صاحبه من إظهار أي مظاهر خارجية لشأنه.</p>

<blockquote>
<p>اكتفى المجلس القومي لحقوق الإنسان في التقرير السنوي الصادر مؤخرًا بسرد نص مادتيّ المساواة وحرية الاعتقاد</p>
</blockquote>

<p>ويتجلى هذا الاختلاف بين رؤية الرئيس ورؤية المؤسسات في<a href="https://sschr.gov.eg/media/xaonutei/arabic-strategy-final.pdf"> الاستراتجية</a> الوطنية لحقوق الإنسان و<a href="https://sschr.gov.eg/ar/publications?type=Rights%20Definitions">التقارير</a> السنوية الصادرة عن اللجنة العليا الدائمة لحقوق الإنسان.</p>

<p>فحرية المعتقد في هذه التقارير تعني بناء عدد من الكنائس في المدن الجديدة، وتوفيق أوضاع كنائسَ قائمةٍ بالفعل، وترميم الآثار الإسلامية والمسيحية واليهودية والاهتمام بمسار العائلة المقدسة أو آل البيت، وتنظيم بعض الأنشطة التي تنبذ العنف والتطرف وتدعو للتعايش المشترك. وهي خطوات تبدو ظاهريًا جيدة، لكنها تتجاهل البنية التشريعية والسياسات العامة التي تصب في ترسيخ التمييز وعدم المساواة.</p>

<p>وفي نفس السياق، اكتفى المجلس القومي لحقوق الإنسان في <a href="https://nchr.eg/Uploads/publication/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D9%88%D9%89%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%85%D9%86%D8%B9%D8%B4%D8%B11765693390.pdf">تقريره</a> السنوي الصادر في ديسمبر/كانون الأول 2025 بذكر نص مادتي المساواة وعدم التمييز، وحرية الاعتقاد وممارسة الشعائر الدينية في الدستور، ثم تناول في فقرة واحدة قانون بناء وترميم الكنائس الذي <a href="https://www.wataninet.com/2025/12/%D9%86%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7-2/#google_vignette">قُننت</a> على أثره أوضاع 3613 كنيسةً ومبنىً تابعًا قائمين من بين 5415، بنسبة 66%، خلال عشر سنوات من صدور القانون، وهو ما يعكس على حد وصف البيان تسارعًا كبيرًا مقارنة بالأرقام السابقة!</p>

<h2>نصوص مرنة</h2>

<p>لا يعترف الدستور بحقوق غير المنتمين للـ"أديان السماوية" في الحصول على الاعتراف القانوني، مما يتجاوز التضييق على ممارسة شعائرهم الدينية، لتطال الانتهاكات كل أشكال حياتهم الاجتماعية. لا يخفى على أحد حجم معاناة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8bdc8dc-8c2f-494b-a095-69092901286e" href="https://almanassa.com/stories/22759" title='البهائيون في مصر.. معاناة لا تنتهي مع "الموت المدني"'>البهائيين</a> على سبيل المثال، من عدم توثيق عقود الزواج والطلاق الخاصة بهم، وهو ما يجعلهم في حالة أقرب إلى "<a href="https://www.hindawi.org/books/42971736/0.7/">الموت المدني</a>" تلقى بظلالها على أطفالهم.</p>

<p>لذلك <a href="https://spcommreports.ohchr.org/TMResultsBase/DownLoadPublicCommunicationFile?gId=29803">أرسل</a> سبعة من المقررين<strong> </strong>الخواص التابعين لمجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة خطابًا إلى الحكومة المصرية بشأن تداعيات غياب حقوق البهائيين، خاصةً فيما يتعلق بتخصيص المقابر وإدراج البهائية في خانة الديانة في الأوراق الثبوتية، والاعتراف بالزواج، وهو ما <a href="https://spcommreports.ohchr.org/TMResultsBase/DownLoadFile?gId=39037">ردت</a> عليه الحكومة المصرية بما <a href="https://www.eipr.org/press/2025/09/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D9%88%D9%82%D9%81">وصفته</a> منظمات حقوقية المصرية "ردًا إنشائيًا" اقتصر على الإشارة إلى التزام مصر بواجباتها تجاه مواطنيها وفقًا للدستور والتشريعات الوطنية.</p>

<blockquote>
<p>وصل عدد المقبوض عليهم بتهم مرتبطة بالتعبير عن الدين أو المعتقد، من بداية 2025 إلى 52</p>
</blockquote>

<p>تعد <a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2026/01/egypt-end-crackdown-on-individuals-discussing-religious-beliefs-online/">حملات</a> المطاردة والقبض على اللادينين والملحدين وأصحاب الرؤى المخالفة للسائد من المؤسسات الدينية أحد أبرز الانتهاكات، التي تكشف التباين بين الخطاب الرسمي والممارسات على أرض الواقع، ما يدعونا للتساؤل أيضًا: هل يمكننا أخذ دعاوى تجديد الخطاب الديني بجدية، مع تغييب حرية الفكر وحرية نقد الموروث والعادات والتقاليد بدون خوف أو خشية المحاكمة بمقصلة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f0990b4-de5b-4e76-a233-3a73187a3598" href="https://almanassa.com/stories/7437" title="حراس العقيدة وهوس الدفاع عن الإله">مادة</a> "ازدراء الأديان" في قانون العقوبات، التي قد تصل العقوبة إلى السجن خمس سنوات والغرامة؟</p>

<p>بداية العام الماضي، <a href="https://www.eipr.org/press/2026/01/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D8%AF-26-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B0%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9">وثقت</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية هجمة شرسة من الأجهزة الأمنية، افتتحتها بموجة القبض على أتباع دين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1d487512-f747-45c8-8cf3-831e5debaaa9" href="https://almanassa.com/news/23938" title='تجديد حبس 12 من معتنقي دين "السلام والنور الأحمدي" 15 يومًا'>النور والسلام الأحمدي</a>، ثم بحملة أخرى استهدفت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="073f98a8-1dc0-47bc-bc65-ceed76158763" href="https://almanassa.com/news/17761" title="حكم بحبس يوتيوبر 5 سنوات بتهمة ازدراء الأديان ">يوتيوبرز </a>وأشخاصًا عبَّروا عن آرائهم على السوشيال ميديا. ووصل عدد المقبوض عليهم بتهم مرتبطة بالتعبير عن الدين أو المعتقد منذ بداية عام 2025 إلى 52 شخصًا موزعين على سبع قضايا مختلفة.</p>

<h2>عن المعنى في المواثيق الدولية</h2>

<p>منذ صياغة <a href="https://www.un.org/ar/about-us/udhr/history-of-the-declaration#:~:text=%D9%88%D9%82%D8%AF%20%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86,%D8%B9%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%88%D9%8A%D8%AA%20%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%86%20%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6%D8%A9%20%D8%A3%D8%AD%D8%AF.">الإعلان العالمي لحقوق الإنسان </a>عام 1948، والحرية الدينية جزء لا يتجزأ منه، شأن حرية التعبير والتجمع واختيار العمل، مع التأكيد على أن الأفراد هم أصحاب الحق، فالهدف ليس حماية دين معين أو مجموعة دينية معينة إنما حماية حقوق الأفراد ومعتقداتهم.</p>

<p>وفي ذات الوقت، لحرية الدين والمعتقد بُعد جماعي، حيث يتمتع المجتمع الديني، بوصفه جماعة، بحقوق معيَّنة، مثل الحصول على الاعتراف القانوني وتقرير ما يختص بالشؤون الداخلية، كاختيار القادة المناسبين، والحق في إنشاء المدارس الدينية، وفي تقديم الخدمات للعامة.</p>

<p>وتحمي المادة 18 من <a href="http://hrlibrary.umn.edu/arab/b003.html">العهد</a> الدولي للحقوق السياسية والمدنية وتفسيراتها اللاحقة الديانات التوحيدية وغير التوحيدية، بل والأفكار الإلحادية، فلا يقتصر نطاق تفسيرها على الأديان السائدة فقط. كما يحظر الإكراه من قبيل التهديد باستخدام القوة الجسدية أو عقوبات جزائية، لإكراه المؤمنين أو غير المؤمنين على التمسك بمعتقداتهم الدينية وتجمعاتهم، أو للتخلي عن دينهم أو معتقدهم.</p>

<p>ويمكن القول إن <a href="https://www.ohchr.org/AR/ProfessionalInterest/Pages/ReligionOrBelief.aspx">إعلان</a> القضاء على جميع أشكال التعصب والتمييز القائمين على أساس الدين والمعتقد، والتعليق <a href="http://hrlibrary.umn.edu/arabic/hrc-gc22.html">رقم</a><a href="http://hrlibrary.umn.edu/arabic/hrc-gc22.html"> </a><a href="http://hrlibrary.umn.edu/arabic/hrc-gc22.html">22</a> بخصوص المادة 18 الصادر في الدورة الثامنة والأربعين للجنة حقوق الإنسان 1993 حددا سبعة مضامين لهذا الحق كالتالي:</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="8335b8b7-697b-4e5b-9b86-a78380a0adc6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/4f602d9b-0804-48cf-ac17-c961cbecb315.jpg.webp?itok=EQGkvr0z" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير نورا يونس، المنصة</aside></div>
<figcaption>مدافن البهائيين الوحيدة في مصر بحي البساتين بالقاهرة، 4 أكتوبر 2018</figcaption></figure><p>1- حرية أن يَدين الشخص أو يعتنق أو يغير أي دين أو معتقد (الحرية الداخلية).</p>

<p dir="rtl">2- الحق في ممارسة دين أو معتقد ما (الحرية الخارجية)، ويشمل الحق في إظهار وممارسة والتعبير عن دين أو معتقد، سواء بشكل فردي أو جماعي مع الآخرين، علانية أو سرًا.</p>

<p dir="rtl">3- عدم الإكراه، فليس لأحد الحق في إكراه آخر على اعتناق أي دين أو عقيدة أو التخلي عنها أو تبديلها.</p>

<p dir="rtl">4- التحرُّر من التمييز: لا يجوز تعريض أحد للتمييز من قبل أي دولة أو مؤسسة أو مجموعة أشخاص أو شخص على أساس الدين أو غيره من المعتقدات. ويقصد بالتمييز هنا أي تمييز أو استثناء أو تقييد أو تفضيل يقوم على أساس الدين أو المعتقد، ويكون غرضه أو أثره تعطيل أو انتقاص الاعتراف بحقوق الإنسان والحريات الأساسية أو التمتع بها أو ممارستها على أساس من المساواة.</p>

<p dir="rtl">5- حقوق الوالدين أو الأوصياء الشرعيين: يتمتع والدا الطفل أو الأوصياء الشرعيون عليه، حسب الحالة، بحق تنظيم الحياة داخل الأسرة وتنشئة الأبناء بما يليق مع دياناتهم ومعتقداتهم، على أن يتم ذلك وفقًا لنمو القدرات المتطورة للطفل.</p>

<p dir="rtl">6- الحق في الحصول على الاعتراف القانوني للجماعات الدينية أو العقائدية، وأن تُمنح الصفة والشخصية القانونية، حتى تتمكن من تمثيل مصالح أعضائها فيما يخص حرية الدين أو المعتقد، على أن تطبق إجراءات هذا الاعتراف بطريقة غير تمييزية. ومع ذلك، يجب ألَّا يكون التسجيل إجباريًا، أي لا ينبغي أن يكون شرطًا مسبقًا لممارسة الشخص لدينه، ولكن فقط لاكتساب الشخصية الاعتبارية والمزايا ذات الصلة.</p>

<p dir="rtl">7- الحق في <a href="https://www.ohchr.org/ar/conscientious-objection">الاستنكاف الضميري</a>: تحمي حرية الدين أو المعتقد الناس من أن يُجبروا على التصرف عكس ما تمليه عليه ضمائرهم وقيم عقائدهم.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be085e80-459e-46df-a9cc-97f8bd802905" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4311" role="article" about="/stories/4311" data-sanitized-id="node-4311" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4311" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4311" data-ph-capture-attribute-link-title='احتكار الخطاب الديني: لا مكان لحرية الاعتقاد في مؤتمرات "التجديد"' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>احتكار الخطاب الديني: لا مكان لحرية الاعتقاد في مؤتمرات "التجديد"</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">من خلال ما سبق، يتضح أن الفجوة هائلة بين حرية المعتقد التي تتضمنها المواثيق الدولية وتأخذ بها الدول التي تحترم حقوق الإنسان وبين ما تؤمن به وتطبقه بعض المؤسسات المصرية التي كانت عليها أن تلتزم بالمواثيق الدولية لحقوق الإنسان كما ورد في المادة 93 من الدستور، وأن تحول تصريحات رئيس الجمهورية الإيجابية وغير المسبوقة إلى إجراءات تنفيذية تقلل من اتساع هذه الفجوة وتضع في ذات الوقت حدًا لمعاناة قطاعات كبيرة من المصريين.</p>

<p>فلا يمكن الوفاء بالالتزامات المفروضة على الدولة بحماية وتعزيز حرية المعتقد في ظل الادعاء بأنها تعني فقط تحسين العلاقة بين المسلمين وغيرهم من أتباع الديانات والمعتقدات الأخرى، ومن دون إجراء تعديلات تشريعية وتنفيذية أساسية تضمن الحرية الدينية بمفهومها الواسع لكل إنسان بما تحمله من حريات الإعلان والتغيير والممارسة وعدم التمييز والتوقف عن الملاحقة بدعاوى الإساءة أو ازدراء الأديان.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-50e0bc89958d895a630392c545da03db277e45cb3b311e5cd1d547616122dc74">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 16:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703177</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جيلان وخطأ واحد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30184</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/6544d475-b1d0-4e14-a7e8-32bc460df6e5.png.webp?itok=NRHDmPNP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/6544d475-b1d0-4e14-a7e8-32bc460df6e5.png.webp?itok=NRHDmPNP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>1-</p>

<p>غريبٌ جدًا هذا الإحساس.</p>

<p>شباب عشريني يعيد تقييم وقراءة ثورة يناير وتقديم رؤيته لأسباب فشلها وما فعله الجيل الأكبر وأدى إلى أعوام التيه التي عشناها وما زلنا.</p>

<p>أسعد حين أكتشف أن الثورة ما زالت حيةً، ما زال الشباب يتحدثون عنها ويناقشون شؤونها ويرغبون في تقويمها، فهذا هو المطلوب منا دائمًا نحن شباب الثورة.</p>

<p>أرتبك حين أدرك أن هؤلاء الكتاب يصغرونني بنحو 20 عامًا، وأن الجيل الأكبر الذي يحاكمونه الآن ويطلب بعضهم تنحيته عن المشهد بعدما أضاع فرصته هو نحن، هو أنا!</p>

<p>نعم، ألفت النظر إليّ في الساحات العامة وحتى داخل عائلتي باعتباري من "شباب الثورة"؛ المراهقين الذين لا يملكون الخبرة والتجربة ليقودوا بلدًا بحجم مصر ويقرروا لها، كما يقول الكارهون، والشباب الطاهر الذي يجيد التعامل مع التكنولوجيا وفيسبوك ويطالع ما يجري في العالم في عيون محبيه، لذلك يصعب عليّ الآن استيعاب فكرة أن الشاب العشريني الذي دخل الميدان يوم 25 يناير 2011، يجلس الآن بعد 15 عامًا أمام اللابتوب بعد ابتلاع قرصين من دواء أصبح لا يستغني عنه لتخفيف آلام الظهر والرقبة، كرجل أربعيني يوجه حديثه إلى الشباب.</p>

<p>2-</p>

<p>أشفق على Gen Z فعلًا، فهو يدفع ثمن فشل ثورة لم يفجرها ولم يشارك فيها، لكن الحكم على حدث كبير كهذا استنادًا إلى المآلات وبمعزل عن الظروف والأحداث التي أدت إليها خطيئة لا أريد للأجيال التي جاءت بعدنا أن تتورط فيها.</p>

<p>ما أسهل أن تمارس الحكمة بأثر رجعي وتفترض أنك لو كنت موجودًا في لحظة ما كنت ستتصرف بطريقة لا تؤدي بك إلى هذه النتيجة. هذه وصفة سهلة ومريحة ومُجربَة، لكنها لا تغير الواقع ولا تجعل المستقبل أجمل.</p>

<p>اقتحمت ميدان التحرير في يناير مع آلاف المصريين واعتصمنا فيه. في المساء جاءت قوات الشرطة لفض الاعتصام بالقوة، هل كنت ستمنع الفض لو كنت موجودًا؟</p>

<p>نجحت الثورة وتولى المجلس العسكري مقاليد السلطة، وعندما تم تعيين كمال الجنزوري رئيسًا للوزراء هب الآلاف للتظاهر ضد ذلك واعتصموا أمام مجلس الوزراء، تم مهاجمة الاعتصام مرات ومرات، صمد المعتصمون مرات ومرات حتى فضته القوات بالرصاص الحي، استشهد 17 وأصيب المئات، هل تقوى على مواجهة الرصاص؟</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="bde1e2d1-d8f7-4aba-9bae-722dee1fb5a6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/5428856036_ea15c3024a_c.jpg.webp?itok=k0zjfyLp" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي، حسام الحملاوي، فليكر </aside></div>
<figcaption>لافتة من مظاهرات ثورة يناير في القاهرة</figcaption></figure><p>تسمع طبعًا أن الانتخابات أولًا كانت أول المسامير في نعش الثورة، هل تملك سيناريو كان يمكن لشباب الثورة أن يواجهوا به اتفاق المجلس العسكري والقوى الدينية على تمريره؟ رتب الأحداث حتى تصل إلى النقطة التي نقف فيها الآن، هل كان لك أن تمنع أيًا مما حدث؟</p>

<p>قد تختلف، وأنا كذلك، على تصريح لهذا الناشط أو تصرف لتلك، لكن الواقع أن هذا الجيل كان يرفض كل ما ثبت لاحقًا أنه سيصل بنا إلى هنا، ولم يكتف بالرفض، بل تظاهر ضده وقاومه ودفع في سبيل ذلك مئات أرواحًا وعيونًا وسنينًا في السجون، لم يحدث ما حدث بسبب نقص وعي أو شجاعة، كانوا واعين وشجعانًا، لكن متى كان هذا كافيًا؟</p>

<p>3-</p>

<p>في ذكرى الثورة حتى عام 2018 كنت أكتبُ سنويًا مقالًا غاضبًا ناقدًا، أتحدث فيه عن أخطائنا وأستنكر سقطاتنا.</p>

<p>الآن أصبحت أكثر تصالحًا مع فكرة الخطأ عمومًا، هل كنت أتصور أنه عندما تقوم ثورة ويسقط الرئيس لن نرتكب أخطاء ولن نتورط في رهانات خاسرة؟ لم يحدث ذلك في ثورات أخرى قامت في بلاد أكثر تطورًا وتجربة سياسية، فمنطقي ألا يحدث في بلد عاش قمعًا وموتًا سياسيًا كاملًا طوال الـ60 عامًا التي سبقت الثورة، ولم يحظ بتجربة سياسية رشيدة منذ عصر الفراعنة.</p>

<blockquote>
<p>المشكلة أن جيل يناير هو الحلقة الأضعف لذلك تُستدعى أخطاؤه لو عثرت بغلةٌ في العراق</p>
</blockquote>

<p>نعم أخطأنا، ولو عاد الزمن لأخطأنا من جديد، ولو تكررت الثورة غدًا سنخطئ أيضًا، ربما أخطاء جديدة وربما الأخطاء نفسها. ندفع ثمن أخطائنا، وثمن أخطاء انتفاضة 1977، وثمن أخطاء رفاق عرابي، كما يدفع Gen Z ثمن أخطائنا وسيدفع من بعدهم ثمن أخطائهم.</p>

<p>المشكلة أن جيل يناير هو الحلقة الأضعف لذلك تُستدعى أخطاؤه لو عثرت بغلةٌ في العراق، معركة آمنة وبلا ثمن، تتيح لصاحبها أن يفرغ ما في صدره من غضب وما في لسانه من بلاغه وما في عقله من حكمة ثم يعود إلى بيته سالمًا، هدفٌ سهلٌ للأجيال السابقة واللاحقة، للمؤيدين والمعارضين، للمسؤولين والمواطنين، للكارهين والمحبين.</p>

<p>لا يؤذي ذلك جيل يناير في شيء، "لا يضير الشاة سلخها بعد ذبحها"، لكنه يضيع فرصًا كثيرة لتجاوز هذه النقطة، ويغرقنا في نقاشات لن تغير الواقع ولن تستعيد الماضي، ويعطي الجيل الجديد مبررات لتجنب المحاولة.</p>

<p>4-</p>

<p>"ربما آن الأوان أن يتنحّى جيل يناير جانبًا"، هذا ما قاله <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97f853f3-2932-46cf-818e-91c176221a3b" href="https://almanassa.com/author/26365" title="جاسر الضبع">جاسر الضبع </a>في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e817bdae-ad1b-4333-8646-776f4cbb03cf" href="https://almanassa.com/stories/29576" title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة">مقاله</a> بـ <strong>المنصة</strong>، يرى أن هذا الجيل المهزوم عليه أن يكتفي بأن يكتب ويروي ويعترف بأخطائه وأن يعطي جيله نظريات ودروسًا يتكئ عليها هو وجيله مستقبلًا.</p>

<p>وبعيدًا عن أن الجميع يتنحى جانبًا الآن أصلًا، جيل يناير ومن سبقه ومن تلاه، فإليك يا جاسر أول الأخطاء التي تطلب من جيلنا أن يعترف بها، أخطأنا كثيرًا عندما تعالينا على من سبقونا، كنا نستنكف أن ينصحنا أحد منهم أو يكون لأي منهم دور في رسم المستقبل، كنا نقول إن الشباب هم من صنعوا الثورة ومن حقهم قيادتها، كنا نصفهم بجيل الهزيمة والخنوع الذي تربى في حظائر مبارك وداخل أحزابه التي صنعها جميعًا بمعارضتها قبل الموالاة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="625c9d29-7e7a-4ef0-b3eb-00ebfc08467d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="30010" role="article" about="/stories/30010" data-sanitized-id="node-30010" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/30010" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30010" data-ph-capture-attribute-link-title="عن محاكمات الثورة قبل استكمال أوراق القضية " data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عن محاكمات الثورة قبل استكمال أوراق القضية </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>نتيجة ذلك وصلنا إلى هنا، فلا كان شباب يناير بالقوة التي تمكنهم من إقصاء هذا الجيل، ولا هم حفظوا ودّه وعملوا معه واستفادوا من خبراته وتجنبوا فخاخه.</p>

<p>لا يمكن لأي جيل الاستغناء عمن سبقوه، لا يمكن لأي فصيل النجاح وحده، لا ميزة إضافية لأحد كونه وصل إلى الدنيا مبكرًا أو متأخرًا عن غيره، ثورة يناير كانت فصلًا صغيرًا في كتاب تاريخ مصر، ألقتْ حجرًا في مياهٍ عطنةٍ فحركتها قليلًا ثم عادت للسكون، لم تتح لها فرصةً لتحكم أو أدوات لتنجح، حاول شبابها ففشلوا وأُفشلوا، ولا يجب أن تتحول إلى شماعة لكل فشل أو حجة للعجز عن التغيير.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-ccf83c9b91997e8b4daa343d22886cdc68cf2800f31562c0f832f0a374a5e460">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 16:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703176</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29935</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>كان عمري 10 سنوات حين اكتشفت أن رحيل الرئيس ليس فكرةً خياليةً. قبل يناير، لم أكن أعرف معنى كلمة "ثورة"، ولم أتصور أن رأس السلطة يمكن أن يتغير إلا بالموت. أتذكر سؤالي البسيط لوالدي بعد انتخاب أوباما، "هو إمتى عندنا في مصر الريّس بيمشي؟"، فضحك قائلًا "لما يموت".</p>

<p>ظلّت هذه الجملة عالقةً في ذهني إلى أن جاء يوم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5e302c3d-8bf2-4163-8a76-ed9eac1c6d88" href="https://almanassa.com/stories/522" title='تويتر في مثل هذا اليوم| "جمعة الغضب".. 28 يناير 2011'>28 يناير</a>، اليوم الذي فهمت فيه أن ما قاله أبي لم يكن حقيقة ثابتة، وأن ما اعتدناه ليس هو الطبيعي.</p>

<p>والدي رجل محافظ، لا يحب النظام ولا يكرهه. يتابع السياسة باستمرار، يقرأ جرائد مثل الفجر والدستور، ولا يهاجم النظام أو يعارضه صراحة. كان دائم الاختلاف مع خالي، الذي كان معارضًا واضحًا ومؤيدًا للدكتور <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="419f149b-dc6f-4245-b0b9-caf3f20356a4" href="https://almanassa.com/stories/7033" title="هل يكمل الطنطاوي ما بدأه البرادعي؟! ">محمد البرادعي</a>. أما علاقتي أنا بالسياسة، فلم تتجاوز متابعة نقاشاتهما اليومية، دون أن أنحاز لأي طرف، ببساطة لأنني لم أكن مهتمًا بشيء سوى كرة القدم.</p>

<p>الغريب بالنسبة لي أن يوم 28 يناير كان أول مرة أقف فيها أمام التليفزيون وأعرف أن هناك مظاهرات في القاهرة، وأول مرة أشاهد اشتباكات بين الناس وقوات الأمن. ومع ذلك، كنت أشعر أنني أفهم طاقة الغضب الموجهة ضد الشرطة. كنت معها، دون أن أفهم دوافعها أو أسبابها. وقبل أن أسمع رأي والدي أو خالي. كنتُ متحمسًا لما يحدث، أشعر أنه يجب أن يحدث، وأنه لا يمكن الوقوف ضده.</p>

<p>لا أنسى ما تلا <a href="https://www.ajnet.me/news/2011/2/11/%D9%86%D8%B5-%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A">خطاب</a> مبارك العاطفي، الذي أعلن فيه أنه لن يترشح لفترة رئاسية جديدة وسيفوض صلاحياته لنائبه. وقتها رأى والدي ووالدتي أن هذا كافٍ، وأن على الناس أن تعود إلى بيوتها. أما أنا، فكنت أردد بإصرار "لا، يجب أن يرحل". لم أكن أملك تحليلًا سياسيًا، ولا فهمًا حقيقيًا للمشهد، لكنني كنتُ مقتنعًا أنه لا توجد حلول وسط.</p>

<p>وحين جاء يوم التنحي، كنتُ حسمتُ أمري؛ نزلتُ في محافظتي أسوان لأحتفل في ميدان المحطة مع خالي. ومنذ تلك اللحظة تحولت للطفل، ثم المراهق، المُسيس داخل الأسرة وفي الشارع. أتطلع للاشتباك مع معارضي الثورة، وأخبر الكبار أننا الجيل الذي فعل ما خافوا هم أن يفعلوه.</p>

<h2>دون إجابات</h2>

<p>لا أنسى مشاهد الخلافات التي اشتعلت بعد الثورة، وكل طرف يقاتل من أجل منصب أو مكسب. كان والدي ينتقد خالي قائلًا، "بص، كله دلوقتي همّه مصلحته". فيرد خالي، "الشعب جديدة عليه الحرية، طبيعي لما يعيشها تحصل اللخبطة دي".</p>

<p>في المرحلة الثانوية، بدأت أقرأ عن تاريخ الدولة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3a45922c-c398-40ca-9492-9ccf4794ad63" href="https://almanassa.com/stories/1552" title="عاصرت انقلاب 23 يوليو 1952">1952</a> وحتى الآن، وتعمقت في مذكرات القادة وتقلّبت بين كره وإعجاب. امتد هذا الأثر حتى لخياراتي في الصداقة؛ أصبحت أميل لمن لا يقبلون الظلم حتى لو وقع على خصومهم. صرتُ أنفر من العوامل التي تجعلنا نصمت طالما نحن في مأمن.</p>

<p>رغم أنني أرى نفسي مدينًا ليناير، وربما لولاها ما كنتُ اهتممت أن أقرأ أو أفهم أو أعرف، فإنني في الوقت نفسه غاضب منها كثيرًا. سيظل سؤالي الدائم: لماذا كانت كل تلك السذاجة؟ وكيف كانت الهزيمة بهذه السهولة؟ وكيف تحولت الصراعات بعد الثورة إلى شيء أبعد الناس عنها؟ ولماذا لم يحاول أحدٌ بجدية الاقتراب من مشكلات الناس وكسبهم؟</p>

<p>لا أريدُ أن أكونَ قاسيًا، فهناك من دفع الثمن من عمره، ومن استُشهد في اشتباكات شارع محمد محمود واشتباكات مجلس الوزراء واشتباكات ماسبيرو، وغيرها. وهناك من قضى سنوات في السجن أو اختار المنفى.</p>

<blockquote>
<p>لم يتعلم جيل يناير هذه الدروس أو ربما تجاهلها عمدًا رغم كل التضحيات التي دفعها الشباب في الميادين</p>
</blockquote>

<p>اليوم، أرى جيلي غير مهتم، يائسًا لا يرى أملًا، وكل منّا يحاول أن ينجو بذاته وأسرته. كل من أعرفهم يريدون الهجرة أو يعملون بالكاد لتوفير لقمة العيش، وكأننا استسلمنا لفكرة أن النجاة الفردية هي الحل الوحيد. قال لي صديق يومًا "إحنا عايزين نعيش، محدّش فينا هيقدر يستحمل الهزيمة الجاية".</p>

<p>يعود العجز عن إيجاد البديل إلى تجفيف المساحات التي كان يمكن أن تنمو فيها البدائل. مثلًا، جاءت دراستي الجامعية في وقت إحكام السيطرة الأمنية على الجامعات واتحادات الطلبة؛ لم يكن هناك أي مجال للعمل السياسي أو التعبير عن الرأي. هذا "الفراغ" القسري هو الذي أدى بنا إلى ما نحن عليه الآن.</p>

<p>لم تُهزم يناير في 2013 فقط، فحتى لو افترضنا أن ما حدث كان سذاجة أو فشلًا سياسيًا، فنحن منذ ذلك الحين وحتى الآن، لم نتجاوز الماضي ونفتح نقاشًا حقيقيًا حول الحلول البديلة. لماذا لا تزال أطراف كثيرة متمسكة فقط بإلقاء اللوم على غيرها وتحميله مسؤولية الهزيمة؟</p>

<h2>دروس الثورة</h2>

<p>أغرب ما في الأمر أن يناير علمتني معنى حرية الرأي والعدالة الاجتماعية، وعلمتني أن أحترم الآخرين مهما اختلفوا معي، وألّا أبرر أبدًا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f38d5b05-d4c2-492e-8c62-83357204f3db" href="https://almanassa.com/stories/20623" title='المراجعة الدورية لحقوق الإنسان "UPR".. مصر أمام الأمم المتحدة بانتهاكات بلا أعذار '>القبض</a> على أي شخص بسبب رأيه، وأن أرفض الكراهية والحكم المسبق على أي إنسان فقط لأنه مختلفٌ عني. كل هذه الدروس صارت جزءًا من طريقة تفكيري. ومع ذلك، يبدو أن جيل يناير نفسه لم يتعلم هذه الدروس، أو ربما تجاهلها عمدًا، رغم كل التضحيات التي دفعها الشباب في الميادين، وكل الدم والجهد والأمل الذي رُمي في معترك الثورة.</p>

<p>هذا التناقض بين ما تعلمته وما حدث على أرض الواقع يصيبني بغضب مستمر وحيرة عميقة، ويطرح السؤال: كيف يمكن للثورة أن تهب الناس وعيًا، ثم تترك مَن يجب أن يحملوا قيمها عاجزين عن استيعابها أو تطبيقها؟ تركت يناير فيّ وعيًا وحريةً، لكنها تركت أيضًا مرارة وحيرة. منحتنا الثورة شيئًا عظيمًا، وتركناه يُهدر أمام أعيننا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc63a117-8417-49d0-9058-ac2c9571bb62" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="30011" role="article" about="/stories/30011" data-sanitized-id="node-30011" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/30011" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30011" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ربما لهذا السبب فشلت يناير. فشلت حين حاربت نفسها، وحاربت ما نادت به من حرية وعدالة، ليس بسبب أعداء خارجيين، بل بسبب أولئك الذين كان من المفترض أن يحموا مبادئها ويطبقوها. خيانتهم جعلت عامة الناس يشتمونها، ويقفون ضدها، ويرونها مجرد ذكرى أليمة، يترحمون على ما قبلها. </p>

<p>لا أعرف ماذا يخبئ المستقبل، فيناير كانت نتاج تراكم حركي ومعرفي من أحزاب وحركات وصحافة، والآن لا توجد أحزاب وحركات وصحافة. الآن لا سبيل لهذا التراكم، ولا زخم يقارب ما كان قبل الثورة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-c7f5487be9ac2d4cf9fb2855e69793f517741635e8f78feb2732f43c7fbb5733">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29937" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29937" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29937" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مراد عبد المقصود_ 
		</span>
		ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29934" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29934" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29934" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			وفاء خيري_ 
		</span>
		ثورتـي الحقيقية بدأت مع الاحتكاك بالتقاليد في سوهاج، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت ضد التوقعات التي تلقى علي فقط لأني امرأة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29754" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29754" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29754" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سارة الصحاري_ 
		</span>
		إذا تكررت يناير، أو حتى ما يشبهها ولو من بعيد، سأكون من أول الناس في الشارع، لا من أجل أبي وأمي والشعب فقط، بل لأن هذا ما أدين به لنفسي ولمستقبلي، لو كان لنا مستقبل في هذا الوطن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29738" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29738" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29738" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نور خليل_ 
		</span>
		في السنوات التالية، تعلمنا الشك. هل كان الأمر يستحق كل هذا؟ ألم نكن لنكون أسعد لو بقي الشهداء معنا؟ لو اكتفينا بالسكوت؟ لم يُحاسب أحد على هذه الدماء. ضاعت الحرية تحت قبضة جديدة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29932" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29932" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29932" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد السيد عيد _ 
		</span>
		نعيش جميعًا في عشةِ القمع نتصارع فيها كالديوك، ونقتات على الانتصارات الهزيلة غير مدركين أن الكراهية هي رفاهية لا نملكها، فحياة الكل معرضة للخطر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30011" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30011" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30011" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد أبوزيد_ 
		</span>
		كبرت وفهمت أن معظم الأحداث تقع في المنطقة الرمادية فلا خير مطلق أو شر مطلق. ورغم الجدل الذي يتجدد كل عام "ثورة ولا مؤامرة" إلا أني حتى الآن لا أستطيع أن أراها إلا بعين الطفل، حلمًا
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29904" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29904" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29904" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نورين القاضي_ 
		</span>
		فلنحسب من منا ضحى بنفسه أكثر، كم منكم في السجون وكم منا في السجون أو المنفى؟ كم منكم له ألف مدافع وكم منا غاب عن النظر والسمع، لا نعرف عنهم شيئًا لأنكم مشغولون بأنفسكم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29643" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29643" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29643" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			لمى كريم_ 
		</span>
		مرّت علاقتي الأولى بالسياسة عبر جسد أمي، الفلسطينية المغتربة في مصر، المعزولة عن أرضها وأهلها. كانت فلسطين جزءًا من تكويني، سياقًا نعيش داخله، وليس مجرد قضية مطروحة للنقاش.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29497" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29497" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29497" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عمر مجدي سليمان_ 
		</span>
		إن التهميش الواقع علينا وحرماننا من أي عمل جماعي، يتم بقصد من بعض الأطراف. لقد كفر أغلب جيلنا بكل ما سبقه، ويريد الآن أن يصنع تجربته الخاصة، ولكن دون وجود أدوات، وهذا نذير شؤم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30072" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30072" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30072" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ياسمين فتحي _ 
		</span>
		لم يتركوا لنا سوى صور الميدان وشظايا أحلام. عندما أقرأ عن يناير أفكر أنه كان حريًّا بهم أن يفعلوا كذا وكذا. ثم أذكر ما فعلنا نحن، بالأحرى ما لم نفعل حين بدأت حرب الإبادة على غزة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29764" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29764" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29764" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			شمس اكرام_ 
		</span>
		تعلمت من الثورة مَن يقف مع مَن، فهمت أن هناك معسكرات، وأن الناس لا يتفقون، وعندما يخاف البعض، يكون هناك آخرون سعداء. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29935" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29935" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29935" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ما لم نتعلمه بعد الهزيمة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عمار كلشاني_ 
		</span>
		لم تُهزم يناير في 2013 فقط، حتى لو افترضنا أن ما حدث كان سذاجةً أو فشلًا سياسيًا، فنحن منذ ذلك الحين وحتى الآن، لم نتجاوز الماضي ونفتح نقاشًا حقيقيًا حول الحلول البديلة.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 16:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703175</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"النقض" تبطل نتائج الفردي بمنيا القمح بعد مزاعم تزوير لم تقدم "الوطنية للانتخابات" مستندات نفيها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30247</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d1cdb466-a89b-4517-87e8-dda526ea9fed.jpg.webp?itok=YO5-JcfO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d1cdb466-a89b-4517-87e8-dda526ea9fed.jpg.webp?itok=YO5-JcfO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أبطلت محكمة النقض، أمس الاثنين، نتائج انتخابات النظام الفردي في دائرة منيا القمح بمحافظة الشرقية، وأسقطت عضوية نائبيها الفائزين وأمرت بإعادة إجراء الانتخابات بين جميع المتنافسين، بعد مزاعم بمخالفات لم تُقدم الهيئة الوطنية للانتخابات محاضر الفرز اللازمة للتحقق منها. </p>

<p dir="rtl">وطعن مرشح حزب مستقبل وطن الخاسر ماجد الأشقر على نتائج انتخابات الفردي في الدائرة التي <a href="https://www.elections.eg/parliament-decisions-2025">فاز</a> فيها كلٌّ من مرشح حزب مستقبل وطن محمد شهدة بحصوله على 65 ألفًا و380 صوتًا، والمستقل خالد مشهور بـ65 ألفًا و614 صوتًا. </p>

<p dir="rtl">واستند الأشقر في طعنه إلى تناقض بين كشوف الحصر العددي وأصوات الناخبين في اللجان الفرعية، وتصويت أشخاص كانوا خارج البلاد يوم إجراء الانتخابات، وإدلاء أكثر من 300 شخص بأصواتهم بأرقام قومية خاصة بآخرين وتكرار أرقام قومية في كشوف الناخبين في اللجنة رقم 109 ومقرها مدرسة كفر الغنيمي الإعدادية.</p>

<p dir="rtl">ولم تتمكن محكمة النقض من التحقق من صحة هذه المخالفات والخروقات، بسبب امتناع الهيئة الوطنية للانتخابات للمرة الثانية عن إمداد المحكمة بمحاضر الفرز اللازمة للفصل في الطعن، على غرار ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>حدث</a> أمام المحكمة الإدارية العليا وأسفر عن صدور أحكام ببطلان انتخابات المقاعد الفردية في 30 دائرة، في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي. </p>

<p dir="rtl">وبناء عليه لم يختلف حكم النقض أمس، وهو حكم بات غير قابل للطعن بأي شكل، ببطلان نتيجة انتخابات منيا القمح، عن مثيلاتها التي بررت بها المحكمة الإدارية العليا بطلان ما سبق من دوائر.</p>

<p dir="rtl">وقالت المحكمة في حيثيات حكمها التي حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منها، إن مكتبها الفني خاطب الهيئة الوطنية للانتخابات رسميًا عبر ثلاثة خطابات دورية في ديسمبر/كانون الأول، ويناير/كانون الثاني الماضيين، وفبراير/شباط الجاري، لإيداع أوراق الاقتراع وكشوف الناخبين ومحاضر الفرز الأصلية الخاصة بالدائرة محل الطعن، إلا أن الهيئة امتنعت عن الوفاء بالتزامها القانوني ولم تودع تلك الأوراق والمستندات تحت يد المحكمة.</p>

<p dir="rtl">وخلصت المحكمة المختصة بالفصل في صحة عضوية نواب البرلمان إلى أن امتناع الهيئة عن تقديم هذه الأوراق الموجودة في حوزتها وحدها "قرينة لصالح الطاعن" في صحة ما يدعيه من بطلان.</p>

<p dir="rtl">وإزاء ذلك، لم ينكر مصدر رفيع المستوى بالهيئة الوطنية للانتخابات، امتناع الهيئة للمرة الثانية عن تقديم أوراق الفرز للمحاكم على النحو الذي تكررت معه صدور أحكام بطلان الدوائر، غير أنه أرجع ذلك الامتناع هذه المرة  إلى أن "الموضوع كان سريع وغريب ومفاجئ، والجلسة الأخيرة لنظر الطعن لم يكن لدينا في الهيئة علم بها أصلًا". </p>

<p dir="rtl">وقال المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن الهيئة تدرس في الوقت الحالي التقدم بالتماس لمحكمة النقض لإعادة نظر الطعن مجددًا، في محاولة منها لوقف تنفيذ الحكم "لأن ورق الفرز موجود في مخازن الهيئة وهنرفقه بالالتماس"، لكنه لا يثق في مدى جدوى ذلك الالتماس.</p>

<p dir="rtl">ولم يعد مجلس النواب "سيد قراره" في تنفيذ الأحكام التي تصدر من محكمة النقض ببطلان صحة عضوية نوابه، إذ تنص المادة 107 من <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> على بطلان العضوية بمجرد إبلاغ مجلس النواب بحكم بطلانها.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 16:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703174</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رويترز: إثيوبيا تبني معسكرًا سريًا لتدريب "الدعم السريع" بتمويل إماراتي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30246</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-06-06-2.06.26-pm.png.webp?itok=DiPT5aCv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-06-06-2.06.26-pm.png.webp?itok=DiPT5aCv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف تحقيق لوكالة رويترز عن وجود "معسكر سري" في إثيوبيا لتدريب آلاف المقاتلين لقوات الدعم السريع بتمويل وإشراف لوجستي من الإمارات، وهو ما نفته أبوظبي، مؤكدة أنها "ليست طرفًا".</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/RAG7CA7EXNMGTEKTOOKGNIMHYA-2026-02-10/">اعتبرت</a> الوكالة أن المعسكر أول دليل مباشر على انخراط إثيوبيا في الحرب الأهلية السودانية، بين الدعم السريع وقوات الجيش السوداني، وأحدث مؤشر على اجتذاب قوى إقليمية من إفريقيا والشرق الأوسط في الصراع.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eda25eb7-32b0-4cec-a4ab-898ec69edfc5" href="https://almanassa.com/news/10685" title="استمرار القتال في السودان والمدنيون يوفرون حاجاتهم بصعوبة">بدأت</a> الحرب بين الجيش السوداني بقيادة رئيس مجلس السيادة في السودان عبد الفتاح البرهان، وقوات الدعم السريع بقيادة محمد حمدان دقلو، نائب البرهان سابقًا، منذ أبريل/نيسان 2023، بعد تفجر صراع على السلطة بين قادة الجانبين، ما أدى إلى مقتل أكثر من 25 ألف شخص ونزوح أكثر من 14 مليونًا، وفق تقديرات المنظمات الدولية.</p>

<p>واستند تحقيق رويترز إلى صور أقمار صناعية وشهادات مسؤولين في إثيوبيا أكدت وجود توسعات في المعسكر، الذي يقع في منطقة بني شنقول- قمز النائية غرب البلاد، بالقرب من الحدود مع السودان.</p>

<p>وكشفت صور الأقمار الصناعية أنه تم إنشاء المعسكر في منطقة أحراش على بعد نحو 32 كيلومترًا من الحدود، ويقع في موقع استراتيجي عند التقاء إثيوبيا والسودان وجنوب السودان.</p>

<p>ولفتت الوكالة إلى أن أولى بوادر النشاط بالمنطقة بدأت في أبريل الماضي مع إزالة الأحراش وبناء مبانٍ بأسقف معدنية في منطقة صغيرة إلى الشمال من منطقة المعسكر الذي بدأ العمل فيه خلال النصف الثاني من أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p>ونقلت رويترز عن ثمانية مصادر، من بينها مسؤول حكومي إثيوبي كبير، إن الإمارات موّلت بناء المعسكر وقدمت مدربين عسكريين ودعمًا لوجستيًا للموقع، لافتة إلى أن هذه المعلومات وردت في مذكرة داخلية صادرة عن أجهزة الأمن الإثيوبية وبرقية دبلوماسية اطلعت عليهما.</p>

<p>ونفت الإمارات للوكالة أي انخراط لها في الصراع السوداني، وأكدت أنها ليست طرفًا في الأعمال القتالية بأي شكل من الأشكال.</p>

<p>وحسب مذكرة أجهزة الأمن الإثيوبية، التي اطلعت عليها الوكالة، أنه في أوائل يناير كان 4300 مقاتل من قوات الدعم السريع يتلقون تدريبات عسكرية في الموقع، وأن "الإمارات توفر الإمدادات اللوجستية والعسكرية لهم".</p>

<p>ونقلت الوكالة عن ستة مسؤولين قولهم إن المجندين في المعسكر هم في الغالب من الإثيوبيين، ولكن هناك أيضًا مواطنون من جنوب السودان والسودان، ومنهم من ينتمون إلى الحركة الشعبية لتحرير السودان - شمال، وهي جماعة متمردة سودانية تسيطر على أراض في ولاية النيل الأزرق المجاورة. </p>

<p>وأكدت رويترز أنها لم يتسن لها التحقق بشكل مستقل من هوية الموجودين في المعسكر أو شروط أو ظروف التجنيد. فيما نفى أحد كبار قادة الحركة الشعبية لتحرير السودان - شمال، وجود قوات من الجماعة في إثيوبيا.</p>

<p>وقال المسؤولون إنه من المتوقع أن ينضم المجندون إلى قوات الدعم السريع التي تقاتل الجنود السودانيين في ولاية النيل الأزرق، بينما قال اثنان من المسؤولين إن المئات عبروا بالفعل في الأسابيع القليلة الماضية لدعم القوات.</p>

<p>ورصدت صور الأقمار الصناعية تحويل مطار "أصوصا" إلى قاعدة عملياتية منذ أغسطس/ آب 2025؛ شملت التجهيزات إنشاء حظيرة طائرات جديدة وتعبيد ساحات وقوف إضافية، بما يمهد البنية التحتية اللازمة لتشغيل الطائرات المسيرة وإدارة الهجمات الجوية.</p>

<p>و<a href="https://news.un.org/ar/story/2026/01/1144008?_gl=1*1nipip*_ga*MTY1MzI3NDQ5Ni4xNzY3ODc3OTIy*_ga_TK9BQL5X7Z*czE3NjgwMjkxNzUkbzIkZzAkdDE3NjgwMjkxNzUkajYwJGwwJGgw">قال</a> مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية/OCHA في بيان الشهر الماضي بمناسبة مرور 1000 يوم على الحرب إنها "أدت إلى أكبر أزمة جوع وحالة نزوح طارئة في العالم".</p>

<p>واستشهد المكتب بأحدث بيانات للأمم المتحدة والتي تشير إلى أن 9.3 مليون شخص لا يزالون نازحين بسبب النزاع، وفرار أكثر من 4.3 مليون شخص عبر الحدود، مما يفرض ضغطًا هائلًا على الدول المجاورة، مبينًا أن أكثر من 21 مليون شخص يعانون انعدام الأمن الغذائي الحاد في جميع أنحاء السودان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 16:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703173</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد اتفاق على إعادة هيكلة الأجور.. عمال "جيد تكستايل" للملابس ينهون إضرابهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30244</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0d6d0dde-97bd-4725-a2cf-15c0ed8bdfc3.jpg.webp?itok=eB1F1Nm9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0d6d0dde-97bd-4725-a2cf-15c0ed8bdfc3.jpg.webp?itok=eB1F1Nm9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى عمال شركة "جيد تكستايل إيجيبت" لتصنيع الملابس الرياضية بمدينة العاشر من رمضان، التابعة للمجموعة الأم "يشيم جروب" في تركيا، إضرابهم عن العمل اليوم الثلاثاء، عقب جلسة مفاوضة جماعية عُقدت أمس بحضور وزير العمل محمد جبران، وانتهت إلى اتفاق يتضمن إعادة هيكلة الأجور وفق سنوات العمل، حسب عدد من العمال تحدثوا لـ<strong> المنصة</strong>.</p>

<p>والأحد الماضي، دخل نحو 6 آلاف عامل بـ"جيد تكستايل" بالعاشر من رمضان، إضافة إلى آلاف من عمال الشركة بالإسماعلية، في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c0237cf5-5446-42a3-bdac-9f915b877fe0" href="https://almanassa.com/news/30196" title="للمطالبة بزيادة الرواتب.. إضراب عمال شركة جيد تكستايل إيجيبت للملابس">إضراب</a> عن العمل احتجاجًا على تدني الزيادة السنوية، مطالبين بتعديل الرواتب لتصل إلى 10 آلاف جنيه شهريًا بحد أدنى، بعدما أقرت الشركة زيادة سنوية بنسبة 15% بما يعادل متوسط 800 جنيه، في وقت لا تتخطى رواتب العمال 6500 جنيه.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ecd734b0-e395-4c63-a12b-7d0c133301ad" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/ecd734b0-e395-4c63-a12b-7d0c133301ad.jpg.webp?itok=z8FCAa86" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الصفحة الرسمية لوزارة العمل على فيسبوك 10 فبراير 2026</aside></div>
<figcaption>جانب من جلسة مفاوضة جماعية بين ممثلي عمال شركة جيد تكستايل إيجيبت والإدارة بحضور وزير العمل محمد جبران</figcaption></figure><p>من ناحيتها، <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02545XxWj3WDxxh4Jtok1YcU71sLWXHwYjLVLyFZWjHMnNky6u3BM7qXabD5xGt17bl&amp;id=100064535599158">أعلنت </a>وزارة العمل عبر فيسبوك انتهاء الإضراب، واصفة جلسة المفاوضة الجماعية بـ"الناجحة" دون أن تذكر ما تم الاتفاق عليه مكتفية بالقول أنه "تم توافق شامل مع إدارة الشركة على اتخاذ حزمة من الإجراءات الجادة لتحسين أوضاع العمل وظروف العمال".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1acde58a-5857-4ffd-af72-17f834be691b" href="https://almanassa.com/news/30221" title="في محاولة لكسر الإضراب.. إجازة إجبارية لعمال جيد تكستايل للملابس">قررت</a> "جيد تكستايل" أمس منح العمال إجازة إجبارية لمدة أسبوع، ما وصفه العمال بأنه "محاولة لكسر الإضراب" لكنها عادت وأبلغت العمال في وقت متأخر من مساء أمس أن الإجازة تم إلغاؤها، وأن الشركة ستعمل بكامل طاقتها، لكن قرار إلغاء الإجازة لم يصل إلى جميع العمال.</p>

<p>وقال أحد العمال لـ <strong>المنصة </strong>"مديرو المصانع والخطوط أرسلوا رسائل على جروبات واتساب الخاصة بالعمال بإلغاء الإجازة، وبانتظام الأوتوبيسات صباح الثلاثاء، لكن تقريبًا نص العمال، موصلهمش الكلام ده، فمارحوش الشغل النهاردا، لكن العمال اللي راحوا اشتغلوا بشكل طبيعي".</p>

<p>وأضاف العامل الذي طلب عدم نشر اسمه، أن عاملين ممن حضروا جلسة المفاوضة أبلغوا العمال أن الإدارة ستصدر الأسبوع المقبل بيانًا بالقرارات الجديدة، وعلى رأسها إعادة هيكلة الأجور، بالإضافة لصرف الـ20% الزيادة في بونص الإنتاج والتي تم إقرارها سابقًا بأثر رجعي عن شهر يناير/كانون الثاني الماضي.</p>

<p>وأكد أربعة عمال آخرين لـ <strong>المنصة</strong>، أن نسبة كبيرة من العمال غير راضين عن نتيجة جلسة المفاوضة، لأنه كان من الفترض أن تخرج بقرارات واضحة تتضمن نسب محددة لزيادة الأجور، ولعملية الهيكلة، لكن رغم ذلك فإنهم سيستأنفون العمل انتظارًا لتنفيذ الإدارة وعودها.</p>

<p>ويرى أحد العمال الأربعة، أن سبب عدم الرضا أن زملائهم الذين شاركوا في جلسة المفاوضة تم اختيار أغلبهم من قبل الإدارة، ما أتاح لها استبعاد منظمي الإضراب، ولم يعط للعمال حرية اختيار ممثليهم بل أن العدد الأكبر من العمال لم يكن يعلم بالجلسة من الأساس.</p>

<p>كما أكد العمال الأربعة أن الأغلبية تعتزم العودة للإضراب، إذا لم تنفذ الإدارة ما تم الاتفاق عليه بشأن إعادة هيكلة الأجور.</p>

<p>وخلال يومي الإضراب مارست إدارة جيد تكستايل إجراءات تعسفية ضد العمال لإجبارهم على إنهاء احتجاجاتهم، فحسب شهادات عدد من العمال في وقت سابق فإنهم تلقوا تهديدات من مسؤولين بالشركة عبر جروب واتساب خاص بالعمال، بإبلاغ الأمن الوطني، كما تم تهديدهم بالفصل.</p>

<p>وفي اليوم الثاني من الإضراب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1d3dbbf2-7a8e-4ed5-91c6-a26162d6d860" href="https://almanassa.com/news/30214" title="رغم امتناع الشركة عن إرسال الأوتوبيسات.. عمال جيد تكستايل للملابس يواصلون الإضراب">امتنعت</a> إدارة الشركة عن إرسال الأوتوبيسات التي تقل العمال من أماكن إقاماتهم، لإجهاض الإضراب، لكن العمال ذهبوا إلى الشركة بسيارات أجرة، واستكملوا احتاجاتهم، بعدما أجبروا أمن الشركة على فتح الأبواب، فيما رفض العمال إرغامهم على توقيع إقرارات تفيد برغبتهم في العمل، وتبرئهم من الإضراب.</p>

<p>ويعاني العمال من تدني أجورهم التي لا تزيد عن 6500 جنيه، وشكا عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق من الفارق الكبير بين أجورهم وأجور عمال الشركة في تركيا حيث قالت إحدى العاملات "إحنا طلبنا أقل من حقنا، يدونا حتى نص رواتب عمال الشركة في تركيا، مش المفروض إنهم زمايلنا وإننا عمال في شركة واحدة؟".</p>

<p>ونهاية العام الماضي <a href="https://asharqbusiness.com/economics/112110/%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-27-%D8%A8%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B4%D9%89-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawP1OM1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETF2dUpjNlRoUE55ejFuaEFQc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHstx4LDpvWhMChbWQSISDXlz4u186Spnybr6CMXUkjy_70wlPdA6noP9kXPm_aem_HrLpql-IY2Rqd0Te2U0Y8g">رفعت </a>تركيا الحد الأدنى للأجور بنسبة 27%، ليصل إلى 655 دولارًا.</p>

<p>وقال الأمين العام لاتحاد الغرف المصرية الأوروبية علاء عز، في <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2026/2/3/2936920/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%B2-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-15-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-2026">تصريحات </a>صحفية، إن فرق تكلفة العمالة، دفع العديد من المصانع التركية لنقل خطوط إنتاجها إلى السوق المصرية، حيث يصل الحد الأدنى للأجور في تركيا إلى 800 دولار مقابل نحو 180 دولارًا في مصر، معتبرًا أن هذه النقطة ميزة تنافسية لجذب الاستثمارات.</p>

<p>وتتبع شركة جيد تكستايل إيجيبت، المجموعة الأم "يشيم جروب" في تركيا، و<a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4619087.aspx?fbclid=IwY2xjawP1MDpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF2dUpjNlRoUE55ejFuaEFQc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHhzL-ZQiu0EbEdH1j1qmx6Fc4hfFU-uxbxTzkqYIWhFJv-lqaZPWm-tAAAOm_aem_OBhwwzauWXOs45QCPXm3uQ">بدأت</a> نشاطها التصنيعي في مصر عام 2008 بمدينة برج العرب، ثم تم إنشاء مصنع العاشر من رمضان عام 2009، وتم إنشاء مصنع آخر في برج العرب عام 2018، وفي نفس العام أنشأت مصنعها في الإسماعيلية، ثم أنشأت مصنعين آخرين في الإسماعيلية.</p>

<p>وتعد المجموعة موردًا أساسيًا للعلامات التجارية "نايكي، أندرأرمور، تومي، هيلفيجر، لاكوست"، وتقوم بتصنيع كافة أنواع الملابس الرياضية "تيشيرت، بنطلون، هودي، شورت"، وتعد شركة جيد تكستايل بالعاشر من رمضان الأكبر من حيث السعة الإنتاجية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 16:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703172</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بسبب خبر عن "سقوط أمطار بمتحف".. حكم بحبس صحفي في "أخبار اليوم" مع إيقاف التنفيذ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30239</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/597b7fa0-51a5-4267-9c21-f8d53c606ff8_1.jpg.webp?itok=CCNeVnao" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/597b7fa0-51a5-4267-9c21-f8d53c606ff8_1.jpg.webp?itok=CCNeVnao" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قضت محكمة جنح بولاق أبو العلا، المنعقدة بمجمع محاكم الجلاء، أمس الاثنين، بتأييد الحكم بالحبس 6 أشهر الصادر بحق الصحفي المتخصص في شؤون الآثار بمؤسسة أخبار اليوم محمد طاهر، وأمرت بوقف تنفيذ العقوبة لمدة 3 سنوات، في واقعة "نشر" تعود إلى أكثر من 4 أعوام.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.facebook.com/EojmNGO/posts/pfbid0563cKPD9eLEV4euU7deuxiExLKYzMdeLuz2K4vpuaj9XJLKPUQPcXJXmoC7rpgbHl">بيان</a> أصدره المرصد المصري للصحافة والإعلام، اليوم الثلاثاء، تعود وقائع القضية المتهم فيها طاهر إلى يناير/كانون الثاني 2022، حين نشر خبرًا على الموقع الإلكتروني لمؤسسة أخبار اليوم يفيد بسقوط أمطار داخل متحفي شرم الشيخ والغردقة وسط تجاهل من وزارة السياحة والآثار.</p>

<p>وأشار المرصد المصري إلى أنه وبرغم حذف المؤسسة للخبر بعد دقائق معدودة من نشره، ونشرها بعد ذلك بيان نفي أصدرته الوزارة، إلا أن مدير عام قطاع المتاحف بالوزارة تمسك بملاحقة الصحفي قضائيًا عبر بلاغ للنائب العام.</p>

<p>ووفقًا للمرصد المصري للصحافة والإعلام، الذي تولى الدفاع عن طاهر، فإنه صدر بحقه حكم غيابي في 21 يوليو/تموز 2025، قضى بحبسه 6 أشهر وتغريمه 200 جنيه بتهمة "نشر أخبار وبيانات كاذبة".</p>

<p>وإزاء ذلك، تقدم الفريق القانوني للمرصد بمعارضة على الحكم، لتنتهي المحكمة في جلسة الأمس إلى قبول المعارضة شكلًا، وتأييد الإدانة في الموضوع مع وقف تنفيذ الحبس لمدة 3 سنوات.</p>

<p>ويعني الأمر بوقف تنفيذ الحكم بقاء عقوبة الحبس مهددة للصحفي لمدة 3 سنوات؛ حيث يجوز تنفيذها في حال الحكم عليه بالإدانة في قضية مماثلة خلال هذه الفترة.</p>

<p>ويمنح <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون</a> العقوبات للمحاكم سلطة تقديرية في الأمر بوقف تنفيذ حكم الحبس الذي لا يزيد على سنة، إذا ما رأت من أخلاق المحكوم عليه أو سنه أو ماضيه أو ظروف الدعوى أنه لن يعود لمثل تلك الجريمة مرة أخرى.</p>

<p>وحسب المادة 56 من القانون يكون وقف تنفيذ العقوبة لمدة ثلاث سنوات تبدأ من تاريخ صدور الحكم، غير أنه حال الحكم على نفس المتهم في قضية أخرى بالحبس لأكثر من شهر على فعل ارتكبه خلال سنوات الإيقاف أو حتى قبلها، يجيز القانون للمحكمة التي أمرت بوقف التنفيذ إلغاء أمرها، والقضاء بتنفيذ الحكمين القديم والجديد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 16:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703171</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ديسكورد يفرض التحقق من العمر عالميًا بدءًا من مارس المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30237</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a80b6f62-0877-42d9-8c2f-5712162b079a.png.webp?itok=VrJKe5gn" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a80b6f62-0877-42d9-8c2f-5712162b079a.png.webp?itok=VrJKe5gn" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">يبدأ ديسكورد مارس/آذار المقبل <a href="https://www.theverge.com/tech/875309/discord-age-verification-global-roll-out">نظام</a> تحقق عمري عالمي يربط الوصول الكامل إلى التطبيق بإثبات أن المستخدم بالغ، في خطوة تضع جميع الحسابات افتراضيًا داخل تجربة مناسبة للمراهقين ما لم ينجح المستخدم في تأكيد عمره.</p>

<p dir="rtl">وتستهدف الشركة من التغيير تقليص تعرض القُصَّر للمحتوى الحساس وللتواصل غير المرغوب فيه، وسط تصاعد الضغوط التنظيمية والدعاوى القضائية على منصات السوشيال ميديا بسبب سلامة الأطفال والمراهقين.</p>

<p dir="rtl">وبموجب النظام الجديد للتطبيق، الذي يعد أحد أشهر تطبيقات السوشيال والاتصالات المجانية ويتيح مشاركة الدردشة الصوتية والمرئية والنصية، <a href="https://support.discord.com/hc/en-us/articles/30326565624343-How-to-Complete-Age-Assurance-on-Discord">يحتاج</a> المستخدم إلى تأكيد أنه بالغ كي يزيل تمويه المحتوى الحساس، أو يدخل إلى القنوات والسيرفرات المصنفة كمقيّدة بالعمر، أو يغيّر إعدادات تحد من وصول رسائل الغرباء إليه.</p>

<p dir="rtl">وسيحوّل التطبيق وفقًا للتغيرات الجديدة رسائل الأشخاص الذين لا يعرفهم المستخدم إلى صندوق منفصل افتراضيًا، مع تحذيرات إضافية عند طلبات الصداقة من حسابات غير مألوفة، بينما تُقيّد بعض وظائف المشاركة داخل السيرفرات للبالغين الذين يكملون التحقق.</p>

<p dir="rtl">وتطرح ديسكورد طريقتين أساسيتين لإنهاء التحقق، الأولى تقدير عمر المستخدم بالوجه عبر فيديو سيلفي، والثانية رفع هوية رسمية لدى شركاء مزودين لخدمة التحقق. وتقول الشركة إن فيديو السيلفي لا يغادر جهاز المستخدم، وإن صور الهويات تُحذف بسرعة بعد إتمام التأكيد، مشيرة إلى أن عملية ضمان العمر تُنفّذ مرة واحدة للوصول إلى تجربة مناسبة للفئة العمرية دون تكرار.</p>

<p dir="rtl">وأعادت التغييرات المعلنة فتح النقاش حول كلفة الأمان عندما يصبح مرتبطًا بجمع بيانات شديدة الحساسية، خاصة أن ديسكورد سبق أن كشفت عن واقعة اختراق لمزوّد طرف ثالث مرتبط بعمليات مرتبطة بالعمر، ترتب عليها احتمال تعرض بيانات حساسة، بينها صور هويات حكومية، للخطر، وهو ما تستند إليه اعتراضات نشطاء الحقوق الرقمية على توسع منصات الإنترنت في فحوصات العمر باعتبارها تزيد مخاطر تسريب البيانات أو إساءة استخدامها.</p>

<p dir="rtl">وتأتي خطوة ديسكورد أيضًا بعد تجارب وتعديلات بدأت في أسواق بعينها، إذ <a href="https://support.discord.com/hc/en-us/articles/33362401287959-What-s-Changing-for-UK-and-Australian-Users">ربطت</a> الشركة تغييرات في تجربة المستخدم داخل المملكة المتحدة وأستراليا بموجات تشريعية وتنظيمية تفرض على المنصات تقديم تجارب ملائمة للعمر وتخفيف مخاطر المحتوى والتواصل على القُصَّر.</p>

<p dir="rtl">كما تشير وثائق الدعم الرسمية إلى أن ضمان العمر يهدف لإدارة الإعدادات الافتراضية والتحكم في المحتوى الحساس، ضمن مسار أوسع لتوحيد هذه السياسة عالميًا بدلًا من بقائها محصورة في بلدان محددة.</p>

<p dir="rtl">وتوضح تغطيات تقنية أن ديسكورد تتوقع ألا يضطر معظم البالغين لإجراءات يدوية ثقيلة، لكنها في المقابل تضع مسارًا صارمًا لمن لا تستطيع المنصة حسم فئته العمرية، ما يعني أن جزءًا من المستخدمين قد يواجه خيارًا مباشرًا بين تقديم بيانات إضافية أو خسارة الوصول إلى أجزاء من المنصة، بما في ذلك سيرفرات كان منضمًا إليها سابقًا إذا أصبحت مصنفة مقيّدة بالعمر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9e919a65-9633-4fa3-bebd-27d51889bf46" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29703" role="article" about="/stories/29703" data-sanitized-id="node-29703" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29703" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29703" data-ph-capture-attribute-link-title="كيف حجبت مصر ديسكورد قبل أن تعيده مرة أخرى للحياة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="علوم وتكنولوجيا" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>كيف حجبت مصر ديسكورد قبل أن تعيده مرة أخرى للحياة؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">ووثق تحقيق لـ <strong>المنصة</strong> ومؤسسة <a href="https://masaar.net/">مسار</a> الشهر الماضي تعطيلًا واسع الأثر طال ديسكورد داخل مصر يومي 11 و12 يناير/كانون الثاني، قبل عودة القدرة على الوصول له بصورة طبيعية قرب منتصف ليل 12 يناير. وخلال ساعات الرصد، ظلَّ التطبيق في حالة محاولة اتصال مستمرة، أو توقف عند مرحلة تحميل لا تكتمل.</p>

<p dir="rtl">وجاء ذلك التعطيل بعدما أطلق ناشطون على جروب باسم GenZ002 داخل ديسكورد <a href="https://genz002.net/">استفتاءً</a> إلكترونيًا بعنوان "الاستفتاء الشعبي لعزل السيسي".</p>

<p>وأظهرت قياسات تقنية، اعتمد عليها التوثيق، أن الحجب لا يشبه أشكال الحجب المباشر المعتادة في مصر، والتي تمنع الوصول من البداية، إذ تبدأ محاولة الاتصال بصورة طبيعية، لكنّها تتوقف عند المرحلة التي يفترض أن يتحول فيها الاتصال إلى قناة آمنة تسمح بتبادل البيانات، أي أن ديسكورد يتعثر قبل أن يبدأ العمل فعليًا، فيبدو الاتصال قائمًا، بينما لا ينجح إتمام بروتوكولات الأمان المطلوبة لتشغيل الخدمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 16:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703170</guid>
		</item>
		<item>
			<title>احتجاز وترحيل.. حملات أمنية تستهدف السوريين "المخالفين" في مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30236</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-05-12-at-11.35.44_12e6ee6f.jpg.webp?itok=bV79r-HL" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/whatsapp-image-2024-05-12-at-11.35.44_12e6ee6f.jpg.webp?itok=bV79r-HL" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كثفت وزارة الداخلية خلال الأيام الأخيرة الماضية حملات توقيف واحتجاز السوريين من غير حاملي الإقامة من خلال عمليات تفتيش في الأكمنة والشوارع، في وقت تشدد فيه الحكومة إجراءات الموافقة على تجديد أو إصدار تصاريح الإقامة منذ أكثر من عام، حسب حقوقيين سوريين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال ناشط حقوقي سوري لـ <strong>المنصة</strong>، طلب عدم نشر اسمه، إن حملات التوقيف شملت السوريين الذين انتهت إقامتهم أو المتقدمين لدى المفوضية للحصول على الكارت الأصفر، عبر أكمنة أمنية في مناطق ذات كثافة سورية مثل 6 أكتوبر ومدينة نصر وفيصل، وهو ما أكده لـ <strong>المنصة</strong> عادل الحلواني، مسؤول الائتلاف الوطني السوري في القاهرة <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/syria/2025/02/12/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%A6%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B2%D9%85%D8%A7-%D8%A8%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A8%D8%AB%D9%82%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9#:~:text=%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%86%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D8%A3%D9%86%20%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%A6%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%81,%D8%A8%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%20%D8%AD%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%20%D9%86%D8%B4%D8%A3%D8%AA%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9.">المنحل</a> في فبراير/شباط 2025، تزامنًا مع <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c4g4d6q00jlo">تشكيل</a> حكومة سورية انتقالية بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">سقوط</a> بشار الأسد.</p>

<p>وفي <a href="https://rpegy.org/editions/%D9%84%D8%A7-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%B0%D9%8C-%D8%A2%D9%85%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%82%D8%A9-%D8%B6/">تقريرها</a> الصادر أوائل فبراير الجاري، قالت منصة اللاجئين في مصر إنها رصدت تصعيدًا غير مسبوق في السياسات والممارسات الرسمية تجاه اللاجئين وطالبي اللجوء والمهاجرين بين أواخر ديسمبر/كانون الأول 2025 ونهاية يناير/كانون الثاني 2026.</p>

<p>وأشار التقرير إلى زيادة قيود الحصول على الإقامة للسوريين خلال الأشهر الأخيرة، من خلال تشديد شروط إصدارها ووقف تجديد الإقامات السياحية، بالإضافة إلى اشتراط موافقات أمنية وإجراءات مكلفة ومعقدة، ما دفع عشرات الآلاف من السوريات والسوريين إلى حالة "عدم انتظام قانوني قسري" رغم كونهم لاجئين مسجّلين أو مقيمين مستقرّين منذ سنوات.</p>

<p>ونوه التقرير بأن هذه الحالة خلقت وضعًا قانونيًا هشًا للسوريين وتم وصفهم كـ"مخالفين" عبر حملات تفتيش أو استيقاف مفاجئة في الشوارع وأماكن العمل والسكن، مع إمكانية تعرضهم للتوقيف والاحتجاز والتهديد بالترحيل، بدل أن توفّر لهم منظومة اللجوء والإقامة حدًّا أدنى من الأمان القانوني.</p>

<p>في المقابل، <a href="https://x.com/moiegy/status/2020460370289197397">نفت </a>وزارة الداخلية اتخاذ أي إجراءات جديدة تتعلق بدخول السوريين إلى البلاد.</p>

<p>وقالت الوزارة في بيان مقتضب أول أمس، إنه "لا صحة لما تم تداوله بأحد المواقع الإخبارية بمواقع التواصل الاجتماعي بشأن صدور ضوابط جديدة لدخول السوريين للأراضى المصرية".</p>

<p>في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> قال الناشط الحقوقي إن الحملات والتضيقات التي تمارسها وزارة الداخلية المصرية على السوريين ليست جديدة، ويتعرض لها المقيمون بين حين وآخر منذ تشديد القيود على منح التأشيرات.</p>

<p>ومنذ 2024 ومع إقرار قانون اللجوء رقم 164 للسنة ذاتها، <a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%82%D8%B3%D8%B1%D9%8A-%D9%88%D8%AA%D8%B5%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D9%85%D9%8A%D9%8A%D8%B2%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%91%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%82%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%AA">أقرت</a> الحكومة عددًا من القرارات المرتبطة بإلغاء أو تعطيل تجديد الإقامات السياحية، شملت تشديد شروط الإقامة وربطها بمسارات محدودة مثل التسجيل لدى مفوضية اللاجئين أو الدراسة أو الاستثمار، ما أدخل عشرات الآلاف من السوريين في أزمة الاضطرار للانتظار مدة تصل لعامين في قائمة طويلة للحصول على الإقامة أو حجز موعد لدى إدارة الجوازات، حسب بيان مشترك لعشر منظمات حقوقية الشهر الماضي.</p>

<p>وقال الناشط الحقوقي إن هذا الوضع المُعقد يعرض السوريين في مصر للاحتجاز والترحيل القسري "اللي معندوش إقامة بيتحجز، ولو معندوش مبرر قانوني للإقامة بيتحوّل للسفارة والسفارة يا تديله ورقة مرور يا ترحله".</p>

<p>وأضاف الناشط السوري "مع طول فترة الانتظار في الحصول على تجديد الإقامة بيكون الشخص بقى مخالف ويتم احتجازه في الأقسام يومين أو تلاتة لما يشوفوا وضعه إيه وبعد كده ممكن يترحل".</p>

<p>وأوضح أن الترحيل قد يشمل سوريين لديهم مشروعات أو ورش أو مصانع أو عقارات في مصر، "كتير منهم باع كل ما يملك في سوريا وجه استثمر في مصر وعمل مشروع، يعمل إيه بقى في ممتلكاته في مصر؟".</p>

<p>من ناحيته، أوضح مسؤول الائتلاف الوطني السوري المنحل عادل الحلواني إن "أغلب الإجراءات تتم حاليًا مع الأشخاص المنتهية إقامتهم ولم يسوّوا أوضاعهم".<strong> </strong></p>

<p>وأضاف "السوريين بقوا يخافوا ينزلوا الشوارع في مناطق زي 6 أكتوبر وعباس العقاد، تجنبًا لتوقيفهم والتعرض للترحيل".</p>

<p>وأشار إلى صعوبة الموقف في الوقت الحالي بين مخالفات تراكمت لسنوات، وضغط إداري وأمني لتسوية الأوضاع، وتأخر في مواعيد المفوضية، وهو ما خلق حالة ارتباك وقلق داخل أوساط السوريين في مصر، خاصة لدى من ينتظرون أدوارهم القانونية ولا يملكون هامشًا زمنيًا واضحًا لتوفيق أوضاعهم.</p>

<p>وفي بيانها المشترك، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eba4d6ad-6b30-4c49-a9da-388dfb91d4bd" href="https://almanassa.com/news/29887" title='10 منظمات حقوقية تدعو لوقف "سياسة الترحيل المُقنَّع" للاجئين'>طالبت</a> المنظمات الحقوقية العشر ومن بينها الجبهة المصرية لحقوق الإنسان والمبادرة المصرية للحقوق الشخصية والمفوضية المصرية للحقوق والحريات ومؤسسة دعم القانون والديمقراطية ومنصة اللاجئين في مصر، بوقف ممارسات القبض على السوريين وترحيلهم.</p>

<p>كما دعت المنظمات لضرورة توفير مسارات قانونية واضحة لتقنين أوضاعهم، والاعتراف بالمستندات المؤقتة، مع ضمان رقابة قضائية فعالة على قرارات الاحتجاز والترحيل، وتمكين المفوضية السامية لشؤون اللاجئين من الوصول إلى المحتجزين، وتقديم الدعم القانوني لهم قبل تنفيذ أي قرارات بحقهم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 16:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703169</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تراجع طفيف في التضخم قبل أيام من اجتماع الفائدة بـ"المركزي"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30231</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/be0fc7b1-7f37-48e2-8436-2f094b1ceafc.jpeg.webp?itok=VWglpakw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/be0fc7b1-7f37-48e2-8436-2f094b1ceafc.jpeg.webp?itok=VWglpakw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>سجل معدل التضخم السنوي تراجعًا طفيفًا في يناير/كانون الثاني الماضي <a href="https://www.capmas.gov.eg/mediaLanding/news/3387">ليصل</a> إلى 10.1%، قبل أيام من <a href="https://www.cbe.org.eg/en/monetary-policy/mpc-meetings-schedule">الاجتماع</a> المرتقب بالبنك المركزي الخاص بتحديد أسعار الفائدة لديه يوم الخميس المقبل، ما يمهد الطريق أمام استئناف البنك للتيسير النقدي الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dceb1fd1-29b6-456f-bbf0-0f0bfb15796b" href="https://almanassa.com/news/23522" title='بنسبة 2.25%.. "المركزي" يخفض أسعار الفائدة (*)'>بدأه</a> في 2025.</p>

<p>وبينما تراجع معدل التضخم السنوي في يناير بنسبة 0.2% عن مستواه في ديسمبر/كانون الأول 2025، ارتفع معدل التضخم الشهري في أول أشهر العام الجاري إلى 1.5% مقابل 0.1% في ديسمبر الماضي، ما يعكس الضغوط المعيشية.</p>

<p>وقال الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، في بيان اليوم الثلاثاء، إن أسعار مجموعة اللحوم والدواجن ارتفعت في يناير بنسبة 5.1%، مقارنة بالشهر السابق، ومجموعة الخضروات بنسبة 8.5%، بينما انخفضت أسعار مجموعة الفاكهة بنسبة 2.5%.</p>

<p dir="rtl">وكان البنك المركزي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cd84b607-8033-472d-a0dd-4f6860095eaa" href="https://almanassa.com/news/29353" title='"المركزي" ينهي العام بخفض خامس للفائدة بنسبة 1%'>خفض</a> سعر العائد على الإيداع والإقراض لديه خلال العام الماضي بنسبة 7.25%، للرجوع بتكاليف التمويل إلى مستوياتها الطبيعية بعد موجة تشديد قوية بدأت في 2022، ومع هدوء نسبي لمعدلات التضخم من المتوقع أن يستأنف المركزي التيسير خلال العام الجاري.</p>

<p>وفي تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f62110a2-d97a-4c49-ab4f-8e56d9088781" href="https://almanassa.com/news/29392" title="محللون يتوقعون تراجع أسعار الفائدة 4 إلى 6% خلال 2026">توقّع</a> محللون ماليون اتجاه البنك المركزي لمزيد من خفض أسعار الفائدة خلال العام المقبل بنسبة تصل إلى 6%، بدعم من انحسار معدلات التضخم واستقرار سعر الصرف وتحسن أوضاع النقد الأجنبي داخل السوق و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/12/10/%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D9%8A%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-25-%D9%86%D9%82%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9-%D9%81%D9%8A-2025">اتجاه</a> مماثل من الفيدرالي الأمريكي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 16:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703168</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال «چيد تكستايل» ينهون إضرابهم بعد وساطة من «العمل»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%DA%86%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D9%83%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%88/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الإضراب عن العمل</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Screenshot-2026-02-09-at-3.02.15-PM-150x150.png" alt="عمال «چيد تكستايل» ينهون إضرابهم بعد وساطة من «العمل»" title="عمال «چيد تكستايل» ينهون إضرابهم بعد وساطة من «العمل»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أنهى عمال شركة </span><span>«چيد تكستايل»</span><span>، في العاشر من رمضان، إضرابهم عن العمل الذي بدأوه قبل يومين، احتجاجًا على تدني نسبة العلاوة السنوية، بعدما اجتمع وزير العمل، محمد جبران، مع ممثلين عن العمال، وعدد من مسؤولي الشركة، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/18ETxtxGpv/"><span>بيان</span></a><span> من وزارة العمل، اليوم، أشار إلى التوصل إلى اتفاق مع إدارة الشركة</span> <span>لـ«</span><span>اتخاذ حزمة من الإجراءات الجادة لتحسين أوضاع العمل وظروف العمال</span><span>»، دون ذكر تفاصيل الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن، أنهى عمال مصنع الشركة بالإسماعيلية إضرابهم، وعادوا بدورهم إلى العمل، لإتاحة الوقت للإدارة التي وعدتهم ببحث مطالبهم، بحسب مصادر من العمال تحدثت لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصادر من عمال «العاشر» قالت </span><span>لـ«مدى مصر»، إنهم أنهوا الإضراب بعد تدخل </span><span>الوزير، لكنهم لا يعلمون ما تم التوصل إليه بشأن مطالبهم، وأن أحدًا لم يبلغهم بنتيجة الاجتماع حتى الآن، باستثناء إشارة أحد ممثليهم باقتضاب إلى أن «فيه حاجة حلوة لينا كلنا»، مكتفيًا بالإشارة إلى أن أول بند في الاتفاق هو مراعاة التدرج الوظيفي في الأجور، بحسب الأقدمية للعاملين منذ عامين فيما فوق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب العمال، عادت القوة التشغيلية للمصنع اليوم، بنسبة 90% تقريبًا، وسط غياب عدد منهم، بينما حث ممثلهم الذي تواصل معهم الجميع على الانتظام في العمل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد ممثلي عمال </span><span>«العاشر» ممن حضروا اجتماع الوزارة رفض الكشف عن الاتفاق الذي أنهى العمال بموجبه إضرابهم، قائلًا </span><span>لـ«مدى مصر»: </span><span>«مش بادّي أسرار شركتنا العظيمة دي لحد.. وبالذات الصحافة». فيما حاول «مدى مصر» التواصل مع المستشار الإعلامي لوزارة العمل، للاستفسار عن تفاصيل الاتفاق، لكنه لم يجب على اتصالاتنا حتى وقت كتابة الخبر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عمال مصنع «العاشر» قالوا لـ«مدى مصر»، أمس، إن الإدارة </span><span>امتنعت </span><span>عن إرسال أتوبيسات نقلهم، ليذهب بعضهم إلى المصنع بالمواصلات، ثم قررت منح جميع العاملين بالشركة إجازة إجبارية مفاجئة، حتى السبت المُقبل، «نظرًا لتوقف العمال عن العمل»، قبل أن تبلغهم مساءً بالحضور صباحًا لاستئناف العمل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأ عمال الشركة في الإسماعيلية والعاشر</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/02/08/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%DA%86%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D9%83%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%85/?fbclid=IwY2xjawP4FN1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFHV005VlU4REFoYUhEM0h5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHlmJeEwbMwtyllZ2abmUzZZ5pKoSa0j22covyiOObHXkzALMIAp0s2-HbUfK_aem_hq4PxGILiAR7ADwcerTmoQ"><span> إضرابهم</span></a><span>، الأحد الماضي، بعدما أقرت الإدارة علاوة سنوية قدرها 15% من الأجر الأساسي، مثّلت استمرارًا في تراجع العلاوة، التي كانت بنسبة 28% في العام السابق، نزولًا من 33% في العام السابق عليه، بحسب العمال، الذين قالوا إنهم يطالبون بألا تقل نسبة الزيادة السنوية عن 35%، في ظل تقاضيهم أجور«متدنية»، يبلغ متوسطها 6300 جنيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد تحركات الإدارة لوقف الإضراب، أمس، أضاف العمال إلى </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%DA%86%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D9%83%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D8%B9%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%87%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84/"><span>مطالبهم</span></a><span>، </span><span>إقالة مدير الموارد البشرية للمجموعة «كونه مسؤولًا عن تدني نسبة العلاوة »، بحسب العمال، والمطالبة بصرف حافز انتظام 800 جنيه، و1000 جنيه بدل غلاء المعيشة «للعام الحالي وكل عام»، بالإضافة إلى تحسين خدمات التأمين الصحي، والوجبة التي يقدمها المصنع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الإدارة أعلنت أن نسبة الزيادة التي أقرتها «</span><span>جاءت بعد دراسة وتحليل شاملين لبيانات أجور العاملين، ومراجعة متغيرات السوق والظروف التشغيلية</span><span>»، بحسب بيان أشارت فيه لحزمة قرارات لصالح العمال، شملت رفع صافي الحد الأدنى للأجور إلى 7200 جنيه، دون أي استقطاعات، وزيادة حافز الإنتاج بنسبة 20%، دون توضيح للمدى الزمني لتنفيذ تلك القرارات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«</span><span>چيد </span><span>تكستايل» هي جزء من مجموعة شركات «</span><span>يشيم» </span><a href="https://jade-textile.com/man-nahn"><span>التركية</span></a><span>، المتخصصة في إنتاج الغزل والمنسوجات والملابس الجاهزة بأنواعها، ودخلت السوق المصرية عام 2008، وتمتلك </span><a href="https://jade-textile.com/iinjazatuna"><span>خمسة</span></a><span> مصانع في</span> <span>العاشر من رمضان، والإسماعيلية، والإسكندرية، وبني سويف، يعمل بها 8 آلاف عامل مصري، تستهدف زيادتهم إلى 20 ألف بحلول 2030، مع استهداف زيادة حجم تصديرها إلى 500 مليون دولار سنويًا في التاريخ ذاته، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/1AM8rFG18T/"><span>وزارة </span></a><span>العمل.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/10/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%DA%86%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D9%83%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%88/">عمال «چيد تكستايل» ينهون إضرابهم بعد وساطة من «العمل»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 16:18:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770733954703166</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أخويا ده ده ده.. ده يا عم</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/09/news/u/%D8%A3%D8%AE%D9%88%D9%8A%D8%A7-%D8%AF%D9%87-%D8%AF%D9%87-%D8%AF%D9%87-%D8%AF%D9%87-%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%85/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>العلاقات المصرية الإماراتية</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/22unnamed-150x150.png" alt="أخويا ده ده ده.. ده يا عم" title="أخويا ده ده ده.. ده يا عم" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما انطلق مهرجان التوقعات حول التعديل الوزاري، وسط تسريبات وترجيحات لن تُحسم إلا مع جلسة «النواب» غدًا، كان الرئيس عبد الفتاح السيسي يزور أخاه محمد بن زايد، مبديًا انفتاح مصر على استقبال مزيد من الاستثمارات الإماراتية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أُعلن عن نقل السجين السياسي المحبوس احتياطيًا، يحيى حسين عبد الهادي، إلى المستشفى إثر ثالث أزمة صحية تضربه داخل محبسه خلال عام، نفت وزارة الداخلية وجود إضرابات داخل السجون، بعد تقرير للشبكة المصرية لحقوق الإنسان، عن إضراب في سجن الوادي الجديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى طريق السلوم، لقي سبعة عمال مصرعهم وأصيب ستة في حادث اصطدام سيارة نقل بسيارة أجرة، بالتزامن مع إعلان المنظمة الدولية للهجرة عن غرق 53 شخصًا، بينهم رضيعين، قبالة سواحل ليبيا، البوابة الأساسية للهجرة إلى أوروبا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولأن مصر لا تنسى أبناءها في الخارج، أعلنت «الآثار» استرداد قطعة أثرية مهربة من هولندا في خطوة جديدة ضمن جهود تتبع واستعادة الآثار المصرية بالخارج.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعادت</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/08/news/u/%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9/"><span> دعوة</span></a><span> أمين مجلس النواب لانعقاد البرلمان غدًا، الزخم إلى ملف التعديل الوزاري الذي كان مرتقبًا مع تشكيل مجلس النواب الجديد، وذلك بعد أسبوع من خفوت الحديث عنه، ربما بسبب استمرار نشاط الحكومة وتوسعها في إعلان مخططات اقتصادية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان حديث التغيير بلغ ذروته في الأسابيع الأولى من</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A3%D9%85-%D9%84%D8%A7%D8%9F/"><span> يناير</span></a><span> الماضي، قبل أن يهدأ مع استمرار نشاط الحكومة، خصوصًا مع تصريحات من داخلها، ومن عدد من الإعلاميين، تشدد على أن الرئيس عبد الفتاح السيسي وحده من يملك سلطة تحديد توقيت أو نطاق أي تعديل وزاري، وهو اختصاص لا ينازعه فيه أحد، على حد تعبير الوزير محمود فوزي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن رسالة مناع للنواب، أمس، فجّرت مهرجان توقعات عدد من الإعلاميين المقربين أو المتقربين من النظام، بخصوص التعديل الوزاري، تضمنت تكهنات بإعادة هيكلة عدد من الحقائب الوزارية، مع إصرار كل منهم طبعًا على دقة معلوماته، دون تلميح عن مصدرها، وبينما تباينت تلك التوقعات في عدة مناطق، أكد جميعها استمرار رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، في منصبه، وإجراءه مقابلات مع المرشحين للحقائب الوزارية «وسط حالة من السرية»، على حد وصف </span><a href="https://x.com/ahmeda_mousa/status/2020504175436513494?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2020504175436513494%7Ctwgr%5E5b50c9b740447742f200264140c93ce339812cb9%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.shorouknews.com%2Fnews%2Fview.aspx%3Fcdate%3D08022026id%3D45a26e62-39b9-4f5e-8514-cee1666d6042"><span>أحمد</span></a><span> موسى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>موسى لم يكن وحيدًا في مهرجان التوقعات، بل شوقنا الإعلامي و</span><a href="https://x.com/BakryMP/status/2020513169022538169"><span>النائب</span></a><span>، مصطفى بكري، بوجود أربعة مفاجآت مهمة في التعديل المنتظر، وتصعيد لـ«بعض الشخصيات التي أثبتت قدرتها على النجاح في أعمالها السابقة»، خاصة لأحد المحافظين الذي قال إنه يبرز بقوة، دون أن يضع محددات لـ«المفاجآت».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما قال بكري إن التصعيدات اعتمدت على إثبات القدرة على النجاح، تساءلت لميس الحديدي حول معايير اختيار الوزراء، مشيرة إلى ما وصفته بـ«غياب المعايير الواضحة» لاختيار الوزراء أو أسباب رحيلهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخصوص ترتيب الحقائب، أشار مجدي الجلاد، في مداخلة لبرنامج الحكاية، أمس، إلى احتمالية إعادة وزارة الإعلام وإسنادها لرئيس الهيئة العامة للاستعلامات، ضياء رشوان، كما أشار إلى احتمالية دمج وزارتي التنمية المحلية والبيئة، والتي يتولى شؤونهما بالفعل، منال عوض، منذ مغادرة وزيرة البيئة منصبها قبل شهور. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=e9F_2BcvNDs"><span>الجلاد</span></a><span>، من المتوقع أيضًا أن يتم ضم وزارة الصناعة، التي يتولاها وزير النقل، كامل الوزير، للتجارة الخارجية، وأن يغادر وزراء الصحة والعدل والإسكان والتخطيط والشباب والرياضة، بينما يبقى وزراء الخارجية والمالية والتعليم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=1-41FtxAllw"><span> ناحيتها</span></a><span>، اعتبرت الحديدي أن التغيير الوزاري يقتصر على «تعديل متوسط على أكثر تقدير إن لم يكن محدودًا»، باعتباره يدور حول ثماني إلى عشر وزارات، لافتة بدورها إلى استمرار وزراء الخارجية والمالية والتضامن والتعليم والشؤون البرلمانية والري، بالإضافة إلى وزير الكهرباء والطاقة، مرجحة توليه حقيبة وزارية أخرى بجانب وزارته الحالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في كل الأحوال، التوقعات المرئية أكدت أن موافقة مجلس النواب، غدًا في جلسته الطارئة، على الوزراء الجدد، سيعقبها آداؤهم اليمين الدستورية، الأربعاء المقبل، أمام رئيس الجمهورية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تدور حلقات التوقعات، كان </span><a href="https://www.facebook.com/AlSisiofficial/posts/pfbid02E73vEGTUVhBJJMpCnfrKaWGybqZuN5ZRy1nTLkLc6Ne69WEgXX6HaJRLUNtk4u29l"><span>الرئيس</span></a><span> في زيارة إلى الإمارات، كررت البيانات الرسمية من كلا الطرفين التأكيد على كونها «أخوية»، اصطحب خلالها الرئيس الإماراتي، محمد بن زايد، «أخيه» عبد الفتاح السيسي، في جولة بجامعته للذكاء الاصطناعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي من جهته أشاد بما وصلت إليه علاقات البلدين من مستويات غير مسبوقة من التنسيق والتشاور والتعاون في مختلف المجالات، خاصة في التجارة والاستثمار، قبل أن يؤكد، خلال مأدبة غداء، انفتاحه على تلقي المزيد من الاستثمارات الإماراتية في مصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصف الرئيس علاقات الدولتين بأنها ركيزة أساسية للأمن القومي العربي والاستقرار الإقليمي، بحسب</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02oMA15bwchhDsQBz7pfYHixF14p6dZamFU4ns81wEkq6hbc9t9MFBQWVK7pjpDNN7l"><span> بيان </span></a><span>للرئاسة أشار إلى بحث التطورات الإقليمية في المنطقة، متطرقًا إلى ملف الحرب في غزة، بأزيد مما ورد في البيان الإماراتي الرسمي، مع إشارة عامة للأوضاع في المنطقة وأهمية عدم التصعيد، دون تسمية ملفات بعينها، بما فيها الملفات الخلافية مثل السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تزامنًا مع الزيارة، أعدّت </span><a href="https://www.facebook.com/StateInformationService/posts/pfbid0xg5G9QQQWTD6ZJSLsZVf7UuBGUfXQjoTqQtu414ZuTkijtxAXAkrpdG5HPxfqDeVl"><span>الهيئة</span></a><span> العامة للاستعلامات موجزًا لما وصفته بأبرز زيارات السيسي للإمارات، ركزت فيه على زيارته الأخيرة التي تزامنت مع الإعلان عن صفقة رأس الحكمة في فبراير 2024، أو كما وصفتها الهيئة بـ«صفقة القرن الاقتصادية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>على هامش الزيارة الأخوية، كان ملاحظًا أن صفحة المتحدث باسم رئاسة الجمهورية لم تنشر </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02oMA15bwchhDsQBz7pfYHixF14p6dZamFU4ns81wEkq6hbc9t9MFBQWVK7pjpDNN7l"><span>صورًا </span></a><span>من الزيارة سوى بعد نهايتها وإعلانها عودة الرئيس إلى مصر، في حين كانت الصور متاحة عبر </span><a href="https://www.wam.ae/ar/article/bynjti4-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86"><span>وكالة </span></a><span>الأنباء الإماراتية، وهو التأخير الذي تشابه مع ما حدث قبل أيام خلال استقبال الرئيس التركي في القاهرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>زيارة الرئيس للإمارات جاءت بعد ساعات من </span><a href="https://www.facebook.com/AlSisiofficial/posts/pfbid0AZQjK6q7ecHsSRnLrsAXfdaDmLnZbMn9G23RPWaUk22XyD8gQKBCiP2bGQYTZJtZl"><span>ترحيبه</span></a><span>، أمس، بتصريحات الرئيس الجزائري، عبد المجيد تبون، حول متانة العلاقات المصرية والجزائرية، ليرد السيسي مؤكدًا أن ما يجمع البلدين يعبر عن مسيرة حافلة بالنضال والتعاون في مواجهة التحديات المشتركة، وأن التضامن بين الأشقاء هو الضمانة الحقيقية لصون مصالح شعوبنا وتعزيز استقرار أوطاننا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت تصريحات تبون تضمنت </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/08/news/u/%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9/"><span>انتقادات </span></a><span>غير مباشرة للإمارات، التي وصفها بالدويلة، لتدخلها في شؤون بلاده الداخلية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة الاستقرار الإقليمي، وضمن ما يمكن تصنيفه ضمن اهتمام القاهرة مؤخرًا بإعادة التموضع في الدائرة الإفريقية، خاصة في ظل تطورات ملف القرن الإفريقي وأمن البحر الأحمر، عقد وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02ohUAHJKhNw7qjgXyNa3m5yWUh8Bv4yonuD4qqhxXPtkHCPJRwS82BAPhsP1mnrB6l?__cft__%5B0%5D=AZbe4t2LewOQDHQIzQMVj_vMpLwLjNn_ict-QI2YUw9b8j296GXFD4hw_Cs468UuD8eGZnghOFsu6GmFK3XPIkgAmn7jNYzKh7hmvpHUBH4LAKg2Qj4yAkN0yQZ7NsKxmRFQvt4TDgxpK_qhzmAkvR19gfaktKppLJlwgFK9CSkw-pJ3sThy6UDYc5frdTqOcTQ&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أمس</span></a><span>، اجتماعًا مع عدد من مساعدي وزير الخارجية السابقين المتخصصين في الشؤون الإفريقية، وسفراء مصر السابقين لدى الدول الإفريقية، للتشاور حول دعم وتعزيز الحضور المصري في إفريقيا والاستفادة، من تراكم الخبرات للسفراء لدعم التحرك الدبلوماسي تجاه القارة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الاجتماع جاء في نفس </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02ohUAHJKhNw7qjgXyNa3m5yWUh8Bv4yonuD4qqhxXPtkHCPJRwS82BAPhsP1mnrB6l"><span>يوم</span></a><span> استقبال الرئيس عبد الفتاح السيسي، نظيره الصومالي، حسن شيخ محمود، وهي الزيارة التي احتلت صدارة الصفحات الأولى من صحف اليوم، مع تركيز على تأكيد الرئيس على ارتباط أمن القرن الإفريقي وأمن البحر الأحمر المباشر بالأمن القومي المصري.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>من الأمن القومي للأمن الوطني..</b></p>
<p dir="rtl"><span>للمرة الثالثة خلال عام واحد، نُقل المتحدث السابق باسم الحركة المدنية، يحيى حسين عبد الهادي، من سجن العاشر من رمضان، في 24 يناير الماضي، إلى المركز الطبي، بعدما تعرض لأزمة صحية، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0zzWeNtUyL2zLBCQuEf3x9Krhd2qpnpPhNp66w44oZn5kyuudHPX5RcMiU8a3rSsDl"><span>أعلن</span></a><span> المحامي، خالد علي، أمس، عبر فيسبوك، مشيرًا إلى أن عبد الهادي ظل يخضع للعلاج حتى الأول من فبراير الجاري، بعدما تم تشخصيه بالإصابة بـ«مياه على الرئة لضعف عضلة القلب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ألقي</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/29/news/u/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D9%81%D9%8A%D9%86-%D8%A7/"><span> القبض</span></a><span> على عبد الهادي في نهاية يوليو 2024، وحُقق معه وحبسته نيابة أمن الدولة احتياطيًا من وقتها، على خلفية مقالات كتبها على حسابه في فيسبوك، وأحيل للمحاكمة في يونيو 2025، في القضية رقم 3916 لسنة 2024 حصر أمن دولة عليا، بتهم: «التحريض على استخدام القوة والعنف ضد مؤسسات الدولة، والترويج بالقول والكتابة على ارتكاب جريمة إرهابية، واستخدام موقع على شبكة المعلومات الدولية لارتكاب جريمة إرهابية، ونشر وإذاعة أخبار وإشاعات وبيانات كاذبة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في بيان معتاد، </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0WdNTou9zNb6kL4QuxaK67bd17voLmSfL6ctT2b6p4bTm4QBTrsqv565RoWk8zdvjl"><span>نفت</span></a><span> وزارة الداخلية، أمس، وجود أي إضرابات داخل السجون، مؤكدة على توافر جميع الإمكانيات المعيشية والصحية للنزلاء وفقًا لأعلى المعايير الدولية لحقوق الإنسان، مضيفة، كعادتها، أن ما تُداول بخصوص وجود إضراب احتجاجًا على تردي أوضاع الاحتجاز، ليس سوى ادعاءات زائفة ومتكررة من جماعة الإخوان الإرهابية لإثارة البلبلة والتشكيك في ما وصفته بـ«السياسة العقابية الحديثة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفي «الداخلية» جاء بعد ساعات من نشر الشبكة المصرية لحقوق الإنسان، بيانًا قالت فيه إنها حصلت على معلومات عن دخول عشرات المعتقلين بسجن الوادي الجديد، في إضراب مفتوح عن الطعام منذ الجمعة الماضي، احتجاجًا على تنصل ضابط الأمن الوطني وإدارة السجن من وعودهم لترحيلهم إلى سجون قريبة من محل سكنهم، نظرًا لتردي الأوضاع المعيشية واستمرار المعاملة القاسية داخل السجن. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/ENHR2021/posts/pfbid02ZJmyWJtDrCdR396S5aETc2dM2mYHRdDen6Fgx5wg8bwMGoFuYvHq3mWmcMrpYNJtl"><span>بيان</span></a><span> الشبكة، ذكر ثلاثة أسماء محددة ربط إضرابها بمحاولة انتحار محتجز، </span><span>رفضًا للمعاملة القمعية والانتهاكات الجسيمة التي يتعرض لها السجناء السياسيون، كما أشار إلى إضرابات سابقة نفذها عشرات المحتجزين بالسجن نفسه، خلال شهري نوفمبر وديسمبر الماضيين، للمطالبة بنقلهم إلى سجون قريبة بعدما توقف ذويهم عن زيارتهم، والذين يقطعون أكثر من 1500 كيلومتر ذهابًا وإيابًا، عبر طرق صحراوية خطرة، من أجل زيارة لا تتجاوز مدتها عشر دقائق فقط.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بذكر الطرق الخطرة، شهد طريق مطروح السلوم الدولي، أمس، حادث تصادم بين سيارة نقل وأخرى أجرة، أسفر عن مقتل وتفحم جثث سبعة عمال، وإصابة ستة، حسبما نقلت«الأهرام»، </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5526835.aspx"><span>اليوم</span></a><span>، مشيرة إلى أن الضحايا جميعًا كانوا عمالًا من محافظة قنا. وزارة التضامن الاجتماعي، وجهت رئيس الإدارة المركزية للحماية والهلال الأحمر المصري بتقديم تدخلات إغاثية ومساعدات عاجلة واتخاذ اللازم للضحايا، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1475679224602493&amp;id=100064812882317&amp;rdid=skmGIOl7licvC6Wb"><span>بيان </span></a><span>مقتضب نشرته اليوم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ضحايا آخرين لقوا مصرعهم غرقًا في البحر المتوسط، في أثناء محاولة هجرة غير نظامية. إذ أعلنت المنظمة الدولية للهجرة، </span><a href="https://mena.iom.int/ar/news/53-mhajraan-bynhm-rdyan-lqwa-htfhm-aw-fuqdwa-bd-ghrq-qarb-qbalt-alswahl-allybyt"><span>اليوم</span></a><span>، غرق 53 شخصًا، بينهم رضيعان، بعد انقلاب قاربهم المطاطي قبالة سواحل ليبيا، في 6 فبراير الجاري، وعلى متنه 55 شخصًا، نجا منهم امرأتين نيجيريتين فقط، إحداهما كانت أم الرضيعين الغارقين، وفي حين نقلت المنظمة أن القارب كان يقل ركابًا من جنسيات إفريقية مختلفة، لم يتضح إن كان من بينهم مصريون أم لا، والذين يحتلون مركزًا متقدمًا في عدد ضحايا الهجرة غير النظامية في البحر المتوسط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال يناير الماضي، أبلغ عن وفاة ما لا يقل عن 375 مهاجرًا في عدد من حوادث غرق «غير مرئية» في عرض البحر المتوسط، بحسب منظمة الهجرة، التي رجحت حدوث مئات الوفيات الأخرى التي لم يتم رصدها. كما أفادت المنظمة بفقدان أكثر من 1300 مهاجر خلال عام 2025. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما في ضوء حرص الدولة على استعادة أبنائها في الخارج، وضمن التزامها بحماية تراثها الحضاري، أعلنت وزارة السياحة والآثار، عن استرداد السفارة المصرية بهولندا، رأس تمثال حجري من الجرانوديوريت، يرجح أنه يعود لفترة حكم الملك تحتمس الثالث، وتم تهريبه من البلاد بطريقة غير شرعية، قبل رصد الرأس في أثناء عرضها بمعرض الفنون الجميلة، سنة 2022، لتضبطها السلطات الهولندية وتتخذ الإجراءات اللازمة حيالها، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0eycFAXegmCyk6w7NaNj7Wc4MFMLVkmjiawJVkWf318J7JZPZ9fvSbdQNDrqHaRBkl"><span>البيان </span></a><span>الذي نشرته صفحة مجلس الوزراء، أمس، بعدما </span><a href="https://www.facebook.com/tourismandantiq/posts/pfbid0ZSe6Y88A85chsXAN3ooKx5ho98NQE8fkVg6pzxmAhAgV54F2hjW4pnqxqoYpgq8al?__cft__%5B0%5D=AZauFlpgiem5fsK--JCaUCZp4qyduJE4zCIpYtOKDFPoSmVttcL-CH4t4xpGKtqVuOs0Dg39PhFuzMnuZ2TK6SORWnAKTSX9GA1lxL7Z23AsVubx4w2oMoDEO769W0dqwu85p_WH4l5ZNBAhWvMKP-sBz_hcKG9w7c-4DWiYXRp-o1lNA-AYJD_S0qCB8_ZuaWE&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة السياحة عن استعادة الرأس، في 6 فبراير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حمدلله ع السلامة يا رأس التمثال.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_391374" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/unnamed-1.png"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/unnamed-1.png" alt="" width="397" height="512" data-sanitized-class="wp-image-391374 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/09/news/u/%D8%A3%D8%AE%D9%88%D9%8A%D8%A7-%D8%AF%D9%87-%D8%AF%D9%87-%D8%AF%D9%87-%D8%AF%D9%87-%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%85/">أخويا ده ده ده.. ده يا عم</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 20:08:28 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770665532522839</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حين يحذرك من اشتراه: الاتصالات تنبه من برمجيات إسرائيلية دفعت مصر ملايين الدولارات لاستخدامها</title>
			<link>https://zawia3.com/spy-companies/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>تحقيق</category>
			<category>Sandvine في مصر</category>
			<category>إنتلكسيا</category>
			<category>اختراق الهواتف الذكية</category>
			<category>الأمن الرقمي</category>
			<category>الأمن السيبراني</category>
			<category>الأمن السيبراني المصري</category>
			<category>الاتصالات المصرية</category>
			<category>التجسس الرقمي</category>
			<category>الخصوصية الرقمية في مصر</category>
			<category>الخصوصية في مصر</category>
			<category>المراقبة الرقمية</category>
			<category>المراقبة الرقمية وحقوق الإنسان</category>
			<category>برنامج بريداتور إنتلكسيا</category>
			<category>بريداتور</category>
			<category>بيجاسوس</category>
			<category>بيجاسوس في مصر</category>
			<category>حجب المواقع</category>
			<category>حجب المواقع الصحفية في مصر</category>
			<category>شركات التجسس الأجنبية في مصر</category>
			<category>مراقبة الإنترنت في مصر</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%AA%D8%AC%D8%B3%D8%B3-2-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>في التاسع من ديسمبر الماضي، أصدر الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات في مصر، ممثلًا في المركز الوطني للاستعداد لطوارئ الحاسبات والشبكات (EG-CERT)،</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%BA%D9%84-%D8%AB%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A/1421866329983783/"> <span>تحذيرًا</span></a><span> عاجلًا للمواطنين من محاولات اختراق متقدمة تستهدف مستخدمي الهواتف الذكية في أكثر من 150 دولة حول العالم، بما فيها مصر. مشيرًا إلى أنها تعتمد على استغلال ثغرات غير معروفة مسبقاً (ثغرات صفرية)، بالإضافة إلى إرسال روابط ورسائل خبيثة تبدو وكأنها من جهات موثوقة.</span></p>
<p><span> التحذير تقاطع مع</span><a href="https://www.ajnet.me/tech/2025/12/7/%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D8%AA%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%A8%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1"> <span>تقارير</span></a><span> شركتي جوجل وآبل حول برمجيات تجسس تجارية متطورة مثل “بريداتور” التابعة لشركة “إنتلكسيا” الإسرائيلية، التي خضعت</span><a href="https://www.ajnet.me/tech/2025/12/7/%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D8%AA%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%A8%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1"> <span>لعقوبات</span></a><span> أمريكية بسبب تهديدها للأمن السيبراني العالمي.</span></p>
<blockquote><p>تُعدّ<a href="https://securitylab.amnesty.org/latest/2025/12/intellexa-leaks-predator-spyware-operations-exposed/"> شركة</a> إنتليكسا واحدة من أشهر شركات برامج التجسس “المرتزقة”، وهو مصطلح يستخدمه باحثو المجتمع المدني والصناعة لوصف الكيانات الخاصة التي تُطوّر برامج تجسس وتبيعها للحكومات.</p>
<p><span>المفارقة أن السلطات المصرية، سبق لها التعاون مع الشركة ذاتها، خلال الفترة من (2019- 2021) لاستخدام برمجيات محددة مثل (</span>بريداتور) لمراقبة مجموعة من النشطاء والسياسيين والحقوقيين، بحسب مجموعة تحقيقات تقنية<a href="https://securitylab.amnesty.org/latest/2025/12/intellexa-leaks-predator-spyware-operations-exposed/"> أجرتها</a> منظمة العفو الدولية بالتعاون مع منظمات دولية أخرى.</p></blockquote>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%83%D8%AA%D9%8A%D8%A8-%D8%AA%D8%B3%D9%88%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A5%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-Intellexa-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-1024x576.png" alt="" width="800" height="450" data-sanitized-class="wp-image-15011 size-large aligncenter"></p>
<p><span> </span><span>وكشف</span><a href="https://securitylab.amnesty.org/latest/2025/12/intellexa-leaks-predator-spyware-operations-exposed/"> <span>تحقيق</span></a><span> لاحق، أجرته منظمة العفو الدولية، بالتعاون مع (</span><a href="https://insidestory.gr/article/intellexa-leaks-nea-thymata-toy-predator-para-tis-amerikanikes-kyroseis?token=VvhXd6gD6X"><span>nside Story</span></a><span>  </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/security-aviation/2025-12-03/ty-article-magazine/.premium/israeli-spyware-firm-intellexa-owned-by-ex-intel-officer-still-active-amid-us-sanctions/0000019a-e3e8-db35-afbf-ebfcb8bb0000"><span>Haaretz</span></a><span>و </span><a href="https://www.inside-it.ch/intellexa-leaks-beruechtigte-spionagefirma-weiterhin-aktiv-20251203"><span>WAV Research Collective</span></a><span> ) وجود أدلة تشير إلى أن شركة إنتليكسا، كانت تمتلك القدرة على الوصول عن بُعد إلى أنظمة عملاء برنامج بريداتور، حتى تلك الموجودة فعليًا في مقرات عملائها الحكوميين. وبالتالي، كان بإمكان إنتليكسا الوصول إلى بيانات الأشخاص الذين يتعرضون لهجمات مراقبة مُستهدفة من قِبل الحكومات.</span></p>
<p><span>البعد الأخطر الذي</span><a href="https://securitylab.amnesty.org/latest/2025/12/intellexa-leaks-predator-spyware-operations-exposed/"> <span>كشفت</span></a><span> عنه التحقيقات، فضلًا عن وثائق مُسربة من داخل الشركة، أن “إنتليكسا”، تمتلك القدرة على الوصول عن بُعد إلى أنظمة عملاء برنامج بريداتور، حتى تلك الموجودة فعليًا في مقرات عملائها الحكوميين. وبالتالي، كان بإمكان إنتليكسا الوصول إلى بيانات الأشخاص الذين يتعرضون لهجمات مراقبة مُستهدفة من قِبل الحكومات.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-15013" data-sanitized-id="attachment_15013" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%B4%D8%A9-%D9%84%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%8C-%D9%88%D9%87%D9%88-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%86%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D8%AB-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%86-IP-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-1024x576.png" alt="" width="800" height="450" data-sanitized-class="wp-image-15013 size-large"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-15013" data-sanitized-class="wp-caption-text">لقطة شاشة لوثيقة مسربة تعرض “علاء الدين”، وهو نظام إصابة بدون نقرات عبر إعلان خبيث يعتمد على عنوان IP العام/ منظمة العفو الدولية.</figcaption></figure>
<p> </p>
<p><span> وتتضمن</span><a href="https://securitylab.amnesty.org/latest/2025/12/intellexa-leaks-predator-spyware-operations-exposed/"> <span>الملفات</span></a><span> المُسربة، التي تُغطي جزءًا كبيرًا من تاريخ الشركة الحديث، أدلة تقنية إضافية تُؤكد، من خلال الأدلة الجنائية الرقمية، أن برنامج التجسس بريداتور، البرنامج الرئيسي لشركة إنتليكسا، استُخدم في حالات مُحددة من انتهاكات المراقبة التي تم رصدها سابقًا في اليونان ومصر.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-15015" data-sanitized-id="attachment_15015" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%B4%D8%A9-%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-Elasticsearch-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B3%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-Predator-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-1024x576.png" alt="" width="800" height="450" data-sanitized-class="wp-image-15015 size-large"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-15015" data-sanitized-class="wp-caption-text">لقطة شاشة لفيديو تدريبي داخلي مسرب يظهر واجهة تسجيل Elasticsearch التي تحتوي على سجلات ومعلومات من نظام Predator المباشر/ منظمة العفو الدولية</figcaption></figure>
<p> </p>
<blockquote><p>وفي السياق يؤكد محمود شلبي الباحث المعني بشؤون مصر وليبيا في منظمة العفو الدولية، أن المنظمة وثقت في السنوات الأخيرة استخدام برامج تجسس تجارية وهجمات رقمية في مصر ضد مدافعين عن حقوق الإنسان وصحفيين ونشطاء سياسيين.</p>
<p>ويذكر شلبي، على سبيل المثال، استخدام برنامج التجسس بريداتور – (Predator) التابع لتحالف “إنتليكسا” في حملات مرتبطة بمصر، بالإضافة إلى حصول المنظمة على أدلة جنائية رقمية تعود إلى عامي 2020 و2021، شملت استهداف شخصيات معارضة وصحفيين.</p></blockquote>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك أظهرت تحقيقات مشروع “بيجاسوس” عام 2021 أن أرقام هواتف تعود لنشطاء وصحفيين مصريين كانت ضمن قوائم محتملة للاستهداف ببرنامج بيجاسوس – (Pegasus)، ويوضح شلبي أن المنظمة اكتشفت أنه في عام 2019 تعرض مئات الأشخاص، من بينهم مدافعين عن حقوق الإنسان بمنظمات المجتمع المدني المصرية، إلى هجمة سيبرانية من خلال تلقي رسائل إلكترونية كانت محاولات للنفاذ إلى حسابات البريد الإلكتروني للأشخاص المستهدفين، من خلال صيغة من التصيد الإلكتروني تعرف باسم خدمة أوث (OAuth Phishing).</span></p>
<p><span>تمثل كل هذا الممارسات غير القانونية انتهاكًا واسعًا لحق الأشخاص في الخصوصية. وفق شلبي، وقد استخدمتها الحكومة المصرية لخنق المجال العام في البلاد وخلق حالة من الرقابة الذاتية من خلال تتبع وترهيب المدافعين عن حقوق الإنسان والصحفيين وأي شخص من الممكن أن يكون منخرط في المجال العام.</span></p>
<p> </p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
من يراقب المصريين؟</b></h1>
<p><span>تواجه مصر، خلال السنوات الأخيرة،</span><a href="https://www.msuilr.org/new-blog/2024/4/15/the-darkside-of-technology-a-digitally-repressive-egypt"> <span>انتقادات</span></a><span> حقوقية متزايدة بسبب</span><a href="https://www.business-humanrights.org/en/latest-news/egypt-raises-concerns-about-privacy-violations-due-to-a-new-criminal-procedure-law-allowing-the-surveillance-of-phones-and-social-media/"> <span>توسع</span></a><span> أدوات المراقبة الرقمية والقانونية التي تمس خصوصية المواطنين وحرية التعبير، خاصة عبر الهواتف والإنترنت وشبكات التواصل الاجتماعي، فضلًا عن حجب المواقع الصحفية.</span></p>
<p><span>بالرغم من ذلك،</span><a href="https://zawia3.com/en/snooping/"> <span>أقر</span></a><span> مجلس النواب، العام الماضي، تعديلات جديدة على قانون الإجراءات الجنائية تتيح للنيابة العامة، بعد إذن مسبب من قاضٍ جزئي، مراقبة الاتصالات السلكية واللاسلكية، وحسابات وسائل التواصل الاجتماعي، والبريد الإلكتروني، والرسائل النصية أو الصوتية أو المرئية على الهواتف والأجهزة التقنية، وضبط الوسائط الحاوية لها، أو تسجيل أحاديث خاصة، بشرط أن تكون الجناية أو الجنحة المعاقب عليها حبسًا يزيد عن 3 أشهر، وحد أقصى للمدة 30 يومًا قابلة للتجديد.</span></p>
<p><span>وتُظهر مراجعة، وتتبع، أنظمة المراقبة التي حصلت عليها السلطات المصرية منذ 2013 نمطًا واضحًا من التوسع المنهجي في</span><a href="https://www.accessnow.org/wp-content/uploads/2019/05/UPR-Digital-Rights-Egypt-Recommendations.pdf"> <span>شراء</span></a><span> تقنيات</span><a href="https://smex.org/with-its-governments-blessing-a-french-company-has-sold-spying-tools-to-egypt/"> <span>اعتراض</span></a><span> الاتصالات والتجسس الرقمي من</span><a href="https://www.accessnow.org/shutdowns-surveillance-and-censorship-upr-reviews-highlight-threats-to-digital-rights/"> <span>شركات</span></a><span> أمريكية وفرنسية وإيطالية وإسرائيلية.</span></p>
<p><span>هذه</span><a href="https://www.accessnow.org/shutdowns-surveillance-and-censorship-upr-reviews-highlight-threats-to-digital-rights/"> <span>الأنظمة</span></a><span> ، التي</span><a href="https://smex.org/with-its-governments-blessing-a-french-company-has-sold-spying-tools-to-egypt/"> <span>شملت</span></a><span> (ProxySG، Vortex، Cortex، Remote Control System، Pegasus، وCerebro)، لم تقتصر على مراقبة المحتوى العام، بل</span><a href="https://www.business-humanrights.org/en/latest-news/egypt-european-companies-systematically-supply-the-egyptian-regime-with-surveillance-equipment-used-to-target-media-outlets-and-opponents-report-says/"> <span>أتاحت</span></a><span> اختراق الأجهزة الشخصية، وتشغيل الكاميرات والميكروفونات، واعتراض الاتصالات المشفرة، وتحليل سلوك المستخدمين على نطاق واسع.</span></p>
<p><iframe title="كيف تُراقَب الاتصالات في مصر؟ خريطة لأنظمة التجسس الرقمية المستوردة" src="https://datawrapper.dwcdn.net/Li1y1/1/" height="1239" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Table" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-Li1y1" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>يُقصد بـ”</span><a href="https://elaph.com/Web/News/2025/01/1558306.html"><span>المراقبة الرقمية</span></a><span> رصد وتتبع الأنشطة الرقمية للمواطنين، سواء عبر الاتصالات الهاتفية، البريد الإلكتروني، الرسائل الفورية أو تصفح الإنترنت، بهدف جمع وتحليل المعلومات لفهم سلوك المستخدمين. أما</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=1c42ecHPpNc#:~:text=%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%20%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%87%D8%B6%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA..,%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%20%D8%A3%D9%88%20%D8%AD%D8%AA%D9%89%20%D9%85%D9%86%D8%B9%20%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%80VPN."> <span>الرقابة</span></a><span> الرقمية فهي مجموعة من العمليات التقنية والقانونية التي تتحكم في المحتوى، تراقب حركة البيانات، وتحلل الأنماط الرقمية، بما يشمل أدوات لإدارة الشبكات، اعتراض الاتصالات، أو تحليل قواعد البيانات.</span></p>
<p><span>ومن جانب آخر، يُقصد بتتبع المواطنين جمع معلومات دقيقة عن سلوكيات فردية مثل المواقع التي يزورونها، الأشخاص الذين يتواصلون معهم، وكلمات البحث التي يستخدمونها، بحسب خبير مختص بتكنلوجيا المعلومات تحدث إلينا وفضل عدم ذكر اسمه.</span></p>
<p><span>وفقًا للخبير، المخالفة القانونية المحتملة تكمن في غياب تشريعات واضحة تنظم العلاقة بين الدولة والشركات الخاصة في تشغيل هذه الأنظمة، وهو ما يجعل جمع البيانات الشخصية أو رصد سلوك الأفراد يدخل في مساحة قانونية رمادية. فيما تشمل المخالفات المحتملة انتهاك الخصوصية، أو التجاوز على نطاق قانون الاتصالات، خصوصًا عند استخدام الأنظمة دون سند تشريعي واضح، أو في غياب آليات رقابية مستقلة تضمن حقوق المواطنين.</span></p>
<p><span>ويوضح أن تشغيل هذه المنظومات على المعدات، البرمجيات، والكوادر، إذ تتعامل المعدات مع تخزين ونقل البيانات، بينما تقوم البرمجيات بتحليلها وتصنيفها، وتديرها كوادر متخصصة تشرف على تشغيل الشبكات وإدارة قواعد البيانات، سواء كانت هذه البرمجيات محلية أو مستوردة، وفي بعض الحالات من شركات لها علاقات غير مباشرة بدول خارجية قد تكون لها تأثيرات سياسية أو أمنية محتملة، دون أن يعني ذلك بالضرورة وجود تهديد مباشر للأمن القومي.</span></p>
<p><span>أما البيانات التي تُجمع فتتضمن البيانات التعريفية (metadata) مثل أرقام الهواتف وعناوين IP وتوقيت المكالمات، ومحتوى الاتصالات عند توفر سند قانوني، وسلوك التصفح واستخدام التطبيقات. ويُبرز التحقيق أن هذه الأنظمة، رغم كونها جزءاً من مشروعات بنية تحتية أو التحول الرقمي، تمكّن من تجميع وتحليل معلومات واسعة النطاق عن المواطنين.</span></p>
<p><span>هذه المنظومة تعمل كسلسلة من العمليات التقنية تشمل جمع البيانات، تحليلها، وإمكانية تتبع سلوك الفرد الرقمي، وتشمل المعدات، البرمجيات، والكوادر المسؤولة عن تشغيل هذه الأنظمة. بينما تتعامل المعدات مع نقل وتخزين البيانات، تقوم البرمجيات بتحليلها وتصنيفها، ويشغلها متخصصون. وفي غياب إطار تشريعي واضح، يُساء استخدام هذه الأدوات، أو يظل استخدامها في منطقة رمادية قد تؤثر على حقوق المواطنين في الخصوصية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/helwan-university/"> <b>اللواء الذي يحكم جامعة حلوان: تجاوزات مالية بالملايين وعقودٍ مخالفةٍ للقانون</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
كيف تعمل الشركات داخل مصر؟</b></h1>
<p><span>تُظهر</span><a href="https://www.mubasher.info/news/4220133/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%89/"> <span>بيانات</span></a><span> العقود الرسمية والمنشورة أن</span><a href="https://www.youm7.com/story/2022/11/24/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D9%89-%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA/5987937"> <span>شركات</span></a><span> خاصة مثل “رايا لتكنولوجيا المعلومات” و”GTS”  عملت كشركاء تقنيين لهيئات رسمية مثل شركة مصر للمقاصة والمصرية للاتصالات في مشاريع تحديث الشبكات وبناء مراكز بيانات، وهي مشروعات تمثل العمود الفقري للبنية الرقمية في مصر بالتعاون مع شركات أجنبية.</span></p>
<p><span>وتجدر الإشارة هنا إلى أن الشركات لا تُتهم بممارسة المراقبة بشكل مباشر، إلا أن العقود المعلنة، ونوع التقنيات التي توفرها، وموقعها داخل البنية الرقمية للدولة، تشير إلى دور محوري في تمكين منظومات مراقبة لا تخضع لرقابة تشريعية مستقلة.</span></p>
<p><span>وتأتي شركة ساندفين الكندية، في</span><a href="https://www.dw.com/ar/%D9%82%D9%8A%D9%88%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%83%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A9/a-68396705"> <span>مقدمة</span></a><span> الشركات الأجنبية التي وفرت أجهزة وتقنيات الفحص العميق للحزم (DPI) لمقدمي خدمات الإنترنت في مصر، مكنت السلطات من مراقبة سلوك المستخدمين وحجب مواقع إلكترونية.</span></p>
<p><span>بحسب</span><a href="https://www.qurium.org/press-releases/how-operators-use-sandvine-to-block-independent-media-in-egypt/"> <span>تقارير</span></a><span> Qurium)  وCitizen Lab)، وتقرير</span><a href="https://www.accessnow.org/wp-content/uploads/2019/05/UPR-Digital-Rights-Egypt-Recommendations.pdf"> <span>لمنظمة</span></a><span> حرية الفكر والتعبير المصرية،</span><a href="https://www.accessnow.org/wp-content/uploads/2019/05/UPR-Digital-Rights-Egypt-Recommendations.pdf"> <span>استخدمت</span></a><span> الشركة لتدريب موظفين مصريين على مراقبة الاتصالات، وتوجيه حركة الإنترنت، فضلاً عن</span><a href="https://citizenlab.ca/research/bad-traffic-sandvines-packetlogic-devices-deploy-government-spyware-turkey-syria/"><span> السماح</span></a><span> بالوصول إلى بيانات حساسة حول النشاط الرقمي للمواطنين.</span></p>
<p><span>كذلك رُصدت برمجيات مستخدمة في حجب مواقع إعلامية مستقلة داخل شبكات في مصر، بما يشمل تحليل حركة الإنترنت وفحص الحزم العميق. فيما  </span><a href="https://www.accessnow.org/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%AA-%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A7%D9%8B-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AC%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82/"><span>تشير</span></a><span> تقارير موثوقة إلى أن السلطات المصرية حجبت نحو 424 موقعًا على الأقل عام 2017، وارتفع العدد إلى أكثر من 500 موقع بحلول عام 2019.</span></p>
<p><span> واستمر الحجب خلال الأعوام التالية ليشمل عشرات المواقع الإضافية حتى عام 2025، ليصل إجمالي المواقع المحجوبة إلى </span><a href="https://almanassa.com/stories/4632"><span>600</span></a><span>  موقع. وتشمل هذه القائمة 126 موقعًا صحفيًا وقناة تلفزيونية، بالإضافة إلى مواقع (بروكسي (Proxy وشبكات افتراضية خاصة (VPN)، فضلًا عن مواقع حقوقية وسياسية.</span></p>
<p><span>من جانبها</span><a href="https://www.amnesty.org/en/latest/research/2020/09/german-made-finspy-spyware-found-in-egypt-and-mac-and-linux-versions-revealed/"> <span>كشفت</span></a><span> منظمة العفو الدولية في تقرير صادر عن مختبر الأمن الرقمي في 25 سبتمبر 2020 عن استخدام برمجية (FinSpy) الألمانية لمراقبة نشطاء وحقوقيين عبر تحديث وهمي من (Adobe Flash)، وهو ما عُرف باسم مجموعة “نايل فيش”، التي استهدفت أنظمة التشغيل المختلفة بما في ذلك ويندوز وماك ولينكس وأندرويد.</span></p>
<p><span>وفي 29 فبراير 2024،</span><a href="https://www.scworld.com/brief/network-intelligence-company-sandvine-banned-from-trading-in-the-us"> <span>فرضت</span></a><span> وزارة التجارة الأمريكية قيودًا على الشركة الكندية (إدراجها في قائمة الكيانات المحظورة)،</span><a href="https://www.dw.com/ar/%D9%82%D9%8A%D9%88%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%83%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A9/a-68396705"> <span>متهمة</span></a><span> إياها ببيع أدوات مراقبة الإنترنت وحجب المواقع لصالح الحكومة المصرية.”</span></p>
<p><span>ورغم الترحيب الحقوقي بهذه الخطوة، أثار القرار تساؤلات واسعة حول سبب استهداف شركة كندية تحديدًا، في وقت تواصل فيه شركات أوروبية وأمريكية أخرى توريد تقنيات مشابهة.</span></p>
<p><span>بعد أشهر من القرار الأمريكي، تحديدًا في سبتمبر 2024،</span><a href="https://techcrunch.com/2024/09/20/internet-surveillance-firm-sandvine-says-its-leaving-56-non-democratic-countries/"> <span>أعلنت</span></a><span> (Sandvine) أنها ستنسحب من 56 دولة وصفتها بـ”غير الديمقراطية”، وخصّت مصر بالذكر، متعهدة بوقف التعامل معها بحلول مارس 2025. وقدّمت الشركة هذه الخطوة باعتبارها جزءًا من “إصلاح شامل” لمنع إساءة استخدام تكنولوجيتها، مدعومة بإعلانات عن تنحي رئيسها التنفيذي، وتعيين مدير معني بـ”حقوق الإنسان”، والتبرع بنسبة من أرباحها المستقبلية لمنظمات تعمل على حرية الإنترنت.</span></p>
<p><span>غير أن هذه الإجراءات بدت، وفق مراقبين، أقرب إلى استجابة لأزمة اقتصادية وضغوط سياسية متصاعدة منها إلى تحوّل أخلاقي حقيقي، لا سيما أن الانسحاب لا يعني تفكيك المنظومة القائمة، بل يترك فراغًا سرعان ما تملؤه شركات أخرى.</span></p>
<p><span>وتشير الوثائق والتقارير إلى أن (Sandvine) حققت مبيعات في مصر تجاوزت 30 مليون دولار منذ عام 2019، شملت جهات حكومية مثل الهيئة القومية لتنظيم الاتصالات ووزارة الدفاع، إلى جانب شركات اتصالات كبرى، أبرزها فودافون مصر والمصرية للاتصالات.</span></p>
<p><span>وكانت إحدى أكبر صفقاتها عقدًا تزيد قيمته على 10 ملايين دولار أُبرم عام 2020 مع الشركة المصرية للاتصالات، وفق ما</span><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-02-26/us-sanctions-canada-s-sandvine-over-egypt-surveillance-tech"> <span>نشره</span></a><span> موقع بلومبيرغ. ولم</span><a href="https://www.madamasr.com/en/2024/02/27/news/u/sandvine-added-to-us-trade-restriction-list-for-supplying-technology-used-for-censorship-in-egypt/"> <span>تقتصر</span></a><span> هذه العلاقة على بيع المعدات، بل امتدت إلى خدمات تشغيل ودعم وتدريب، شملت تأهيل موظفين محليين على استخدام تقنيات المراقبة داخل الشبكات.</span></p>
<p><span>ورغم أن الشركة لا تنشر تفاصيل عقودها أو أسماء الحكومات التي تتعامل معها، فإن موقعها الرسمي، يكشف أن</span><a href="https://www.sandvine.com/hubfs/downloads/contracts/support-terms-gold.pdf?"> <span>نموذج</span></a><span> عملها لا يقتصر على توريد المعدات التقنية، بل يشمل ما تصفه بـ”الخدمات المهنية”، والتي تتضمن تركيب الأنظمة، وتهيئتها، وتشغيلها، وتدريب المستخدمين النهائيين، إضافة إلى توفير مهندسي دعم مقيمين لدى العملاء من مشغلي الاتصالات والجهات الحكومية.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-15017" data-sanitized-id="attachment_15017" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%B4%D8%A9-%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-Elasticsearch-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B3%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-Predator-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-1-1024x576.png" alt="" width="800" height="450" data-sanitized-class="wp-image-15017 size-large"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-15017" data-sanitized-class="wp-caption-text">جزء من نموذج التعاقدات المنشور على الموقع الرسمي للشركة</figcaption></figure>
<p><span>وتُظهر شروط الدعم والخدمات المنشورة على موقع الشركة أن التدريب على تشغيل منتجات المراقبة وإدارة الشبكات يُعد جزءًا لا يتجزأ من التعاقد التجاري.</span></p>
<p><span>ويتطابق هذا النموذج التعاقدي مع ما وثقته تقارير تقنية مستقلة، من بينها</span><a href="https://www.qurium.org/press-releases/how-operators-use-sandvine-to-block-independent-media-in-egypt/"> <span>تقارير</span></a><span> مؤسسة (Qurium Media Foundation) التي رصدت استخدام معدات (Sandvine ) داخل شبكات مزودي خدمة الإنترنت في مصر لتنفيذ عمليات حجب ممنهجة لمواقع إعلامية وحقوقية عبر تقنيات (DPI). وبحسب ” Qurium” ، فإن أنماط الحجب التي جرى رصدها تشير إلى تهيئة متقدمة للأنظمة داخل الشبكات، وهو ما يفترض وجود تدريب ودعم تقني مباشر، وليس مجرد استخدام عشوائي للأدوات.</span></p>
<p><span>كذلك خلصت</span><a href="https://citizenlab.ca/research/bad-traffic-sandvines-packetlogic-devices-deploy-government-spyware-turkey-syria/"> <span>تحليلات</span></a><span> صادرة عن (Citizen Lab) بجامعة تورنتو إلى أن البنية التقنية للمراقبة وحجب الإنترنت في مصر اعتمدت على أنظمة مركزية مُهيأة على مستوى الشبكة، ما يرجّح وجود تعاون تقني مباشر بين موردي التكنولوجيا والجهات المشغلة.</span></p>
<p><span> وفي السياق ذاته، أظهرت بيانات فنية من</span><a href="https://ooni.org/documents/Egypt-Internet-Censorship-AFTE-OONI-2018-07.pdf?"> <span>تقارير</span></a><span> “مسار” و”OONI”</span><a href="https://masaar.net/ar/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B3%D8%B3/"> <span>استخدام</span></a><span> أجهزة Packet Logic)) التي تنتجها “ساندفين” في مراقبة حركة المرور على الإنترنت داخل الشبكات المصرية، بما يشمل تحليل البيانات، وتحويل مسارات الاتصال، وإعادة التوجيه، وحجب المواقع.</span></p>
<p><span> </span><span>ويرتبط اسم الشركة الكندية بمحاولات استهداف هواتف معارضين سياسيين، من بينهم السياسي والبرلماني السابق أحمد طنطاوي، خلال الانتخابات الرئاسية في نهاية عام 2023.</span></p>
<p><span>وقد كشف</span><a href="https://citizenlab.ca/research/predator-in-the-wires-ahmed-eltantawy-targeted-with-predator-spyware-after-announcing-presidential-ambitions/predator-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A8/"> <span>تحقيق</span></a><span> تقني عن استهداف هاتف طنطاوي بسلسلة هجمات استخدمت برمجية Predator التجسسية، القادرة على تسجيل المكالمات وتشغيل الكاميرا والميكروفون ومراقبة الرسائل المشفرة.</span></p>
<p><span>ولا يقتصر المشهد على شركة واحدة؛ فقد استوردت السلطات المصرية برمجيات مثل</span><a href="https://www.buzzfeednews.com/article/sheerafrenkel/egypt-begins-surveillance-of-facebook-twitter-and-skype-on-u#61ex3p"> <span>نظام</span></a> <span> (ProxySG) من شركة (Blue Coat Systems) الأمريكية عبر وكيل محلي، وهي شركة (Systems Engineering of Egypt) المعروفة أيضًا باسم See Egypt)) في صفقة كانت تحتوي على عروض من كلًا من (Gamma Group وNarus System )، بحسب</span><a href="https://masaar.net/ar/%D8%A8%D9%84%D9%88-%D9%83%D9%88%D8%AA-%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D8%B3%D9%85%D8%B2-blue-coat-systems/"> <span>تقرير</span></a><span> تقني، وهي إحدى كبرى شركات تكامل النظم في مصر، والتي تمتلك تعاقدات ممتدة مع وزارات سيادية.</span></p>
<p><span>ذلك، إلى جانب</span><a href="https://www.insan.center/-%D8%AA%D8%AC%D8%B3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%88%D9%8A%D9%83%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA"> <span>برمجيات</span></a><span> (Vortex وCortex) الفرنسية لاعتراض الاتصالات، وبرنامج (Remote Control System) من</span><a href="https://www.dailynewsegypt.com/2015/07/06/egypts-purchase-of-hacking-software-documented-in-new-leaks/"> <span>شركة</span></a><span> “Hacking Team” الإيطالية للاختراق والمراقبة عن بُعد، إضافة إلى برنامج Pegasus الإسرائيلي للتجسس على الهواتف الذكية.</span></p>
<p><span>كذلك</span><a href="https://www.amnesty.org/en/latest/press-release/2021/06/executives-of-surveillance-companies-amesys-and-nexa-technologies-indicted-for-complicity-in-torture/"> <span>استخدمت</span></a><span> برمجيات (Cerebro) من شركتي “Amesys/ Nexa” Technologies</span><a href="https://gijn.org/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF/%D9%86%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D8%AD-%D9%84%D9%84%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D9%82%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%91%D8%AC%D8%B3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%B4%D8%AA/"> <span>لمراقبة</span></a><span> الاتصالات عبر تقنية فحص الحزم العميق (DPI)، فضلًا عن مشروعات مثل منظومة قياس الرأي العام لرصد النشاط الرقمي على الشبكات الاجتماعية.</span></p>
<p><span>هذه الأدوات، أتاحت، وفقًا لمراقبين، للسلطات إمكانات واسعة للتجسس على المكالمات والرسائل والمراسلات، وتسجيل ما يحدث في محيط الأجهزة، ومراقبة الملفات والتطبيقات، وصولًا إلى تشغيل الميكروفون والكاميرا عن بُعد.</span></p>
<p><span>ويمنح (ProxySG) الجهات المشغلة</span><a href="https://knowledge.broadcom.com/external/article/166348/configuring-the-proxysg-to-intercept-vib.html"> <span>قدرة</span></a><span> شاملة على</span><a href="https://www.accessnow.org/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%B7%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7/"> <span>مراقبة</span></a><span> حركة الإنترنت جماعيًا  وتتبع المستخدمين وتحديد مواقعهم التقريبية، وتصفية المحتوى وحجب المواقع والتطبيقات، واعتراض تطبيقات المراسلة مثل (واتساب، فايبر، سكايب)، فضلًا عن تحليل سلوك المستخدمين وربط النشاط الرقمي بهوياتهم.</span></p>
<p><span>وقد كُشف استخدام هذا النظام في مصر عبر تحقيقات تقنية و</span><a href="https://www.amnesty.org/en/latest/press-release/2021/06/executives-of-surveillance-companies-amesys-and-nexa-technologies-indicted-for-complicity-in-torture/"><span>تقارير</span></a><span> حقوقية، عقب رصد شهادات SSL مزيفة وعمليات اعتراض اتصال واسعة، خاصة بعد عام 2013، ما يؤكد أن الأمر لا يتعلق بإجراءات فردية أو بأوامر قضائية، بل بأداة مراقبة شاملة للبنية التحتية للإنترنت.</span></p>
<p><span>غير أن هذا المستوى من الاعتراض لم يكن الحد الأقصى لقدرات المراقبة، إذ اتجهت السلطات إلى أدوات أكثر توغلًا، تقوم على اختراق الأجهزة ذاتها. ويأتي في هذا السياق برنامج Remote Control System) (RCS))، الذي تنتجه شركة Hacking Team الإيطالية.</span></p>
<p><span>ففي عام 2015، كشفت تسريبات</span><a href="https://wikileaks.org/hackingteam/emails/?q=egypt&amp;mfrom=&amp;mto=&amp;title=&amp;notitle=&amp;date=&amp;nofrom=&amp;noto=&amp;count=50&amp;sort=0#searchresult"> <span>لوثائق داخلية</span></a><span> للشركة عن تعاقدها مع السلطات المصرية، بما أتاح لها استخدام برنامج تجسس شامل قادر على اختراق الحواسيب والهواتف، والتجسس على المكالمات والرسائل والبريد الإلكتروني وتطبيقات الدردشة، إلى جانب تشغيل الكاميرا والميكروفون، وتسجيل ضغطات لوحة المفاتيح، ونسخ الملفات، وتحديد الموقع الجغرافي.</span></p>
<p> </p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-15019" data-sanitized-id="attachment_15019" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D9%88%D8%B6%D8%AD-%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%AC%D9%8A%D8%A7%D8%AA-1024x576.png" alt="" width="800" height="450" data-sanitized-class="wp-image-15019 size-large"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-15019" data-sanitized-class="wp-caption-text">جانب من التسريبات يوضح طبيعة البرمجيات</figcaption></figure>
<p><span> كشفت التسريبات عن صفقة ما بين وزارة الدفاع المصرية وشركة) (Hacking Team وصلت تكلفتها إلى 598 ألف يورو، بالإضافة إلى</span><a href="https://www.madamasr.com/en/2015/07/06/news/u/hack-of-italian-surveillance-firm-uncovers-contract-with-egypt/"><span> صفقة أخرى</span></a><span> بلغت 58 ألف يورو مع شركة مصرية باسم (GNSE Group)  بينما تعاقدت المخابرات العامة السعودية مع الشركة في صفقة قدرت ب600 ألف يورو، بالإضافة إلى صفقة مع وزارة الداخلية الإماراتية بلغت تكلفتها 634 ألف يورو.</span></p>
<p><span>ويستهدف RCS أنظمة تشغيل متعددة تشمل على سبيل المثال: ( Windows – Linux – macOS) Android – iOS – BlackBerry ) في انتقال واضح من المراقبة الشبكية إلى السيطرة المباشرة على الأجهزة الشخصية.</span></p>
<p><span>ومع تصاعد هذا التوجه، زاد الاعتماد “بيجاسوس” Pegasus، أحد أخطر برامج التجسس في العالم، الذي تنتجه أيضًا شركة NSO” Group” الإسرائيلية. فمنذ عام 2018، كشفت</span><a href="https://masaar.net/ar/%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A5%D9%86-%D8%A5%D8%B3-%D8%A3%D9%88-nso-group/"> <span>تقارير</span></a><span> تقنية عن استخدامه من قبل الحكومة المصرية، اعتمادًا على آليات متقدمة تشمل إرسال روابط خبيثة أو تنفيذ هجمات دون نقرة (zero-click) عبر استغلال ثغرات غير معروفة (Zero-Day)، بما يسمح باختراق الهاتف دون علم المستخدم.</span></p>
<p><span>مجموعة “إن إس” أو هي شركة إسرائيلية</span><a href="https://masaar.net/ar/%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A5%D9%86-%D8%A5%D8%B3-%D8%A3%D9%88-nso-group/"> <span>تأسست</span></a><span> في 2010، تُعرف أيضًا المجموعة بـ” Q Cyber Technologies” ، وتقوم بتطوير وبيع برمجيات للتجسس والمراقبة لحكومات الدول وأجهزة مخابراتها، ووفق</span><a href="https://www.nsogroup.com/wp-content/uploads/2021/06/ReportBooklet.pdf"> <span>تقرير</span></a><span> الشفافية والمسؤولية الصادر عن الشركة في يونيو 2021، تضم إن إس أو 60 عميلًا في 40 دولة، يشكل أجهزة الاستخبارات 51% منهم، وجهات إنفاذ القانون 38%، والجهات العسكرية 11%.</span></p>
<p><span>ارتبط اسم إن إس أو، وخاصة برمجية بيجاسوس،</span><a href="https://masaar.net/ar/%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A5%D9%86-%D8%A5%D8%B3-%D8%A3%D9%88-nso-group/"> <span>باستخدام واسع</span></a><span> من قبل حكومات عربية في استهداف صحفيين ونشطاء ومدافعين عن حقوق الإنسان وسياسيين، داخل حدود دولهم وخارجها. وبرز اسم الشركة دوليًا منذ 2016 بعد</span><a href="https://citizenlab.ca/2016/08/million-dollar-dissident-iphone-zero-day-nso-group-uae/"> <span>كشف</span></a><span> (Citizen Lab ) استهداف المدافع الإماراتي أحمد منصور.</span></p>
<p><span>توالت بعد ذلك</span><a href="https://www.frontlinedefenders.org/en/statement-report/statement-targeting-palestinian-hrds-pegasus"> <span>تقارير</span></a><span> حقوقية توثق استخدام “بيجاسوس” ضد نشطاء وصحفيين في فلسطين ومصر والأردن ودول عربية أخرى. بالتوازي، تواجه إن إس أو سلسلة دعاوى قضائية في عدة دول، بينها قضايا مرفوعة من واتساب وميتا في الولايات المتحدة، وتحقيقات قضائية في فرنسا، و</span><a href="https://www.frontlinedefenders.org/ar/statement-report/report-jordanian-human-rights-defenders-and-journalists-hacked-pegasus-spyware"><span>دعاوى</span></a><span> من أبل ومنظمات حقوقية، على خلفية اختراق أجهزة وصحفيين ومدافعين عن حقوق الإنسان.</span></p>
<p><span>ولا تقف هذه المنظومة عند حدود الأدوات المستوردة، بل تمتد إلى مشروعات حكومية معلنة، من بينها “منظومة قياس الرأي العام” التابعة لوزارة الداخلية المصرية، والتي</span><a href="https://afteegypt.org/research/policy-papers/2021/06/03/22759-afteegypt.html"> <span>أُعلن</span></a><span> عنها في عام 2013 تحت مسمى “مشروع رصد المخاطر الأمنية لشبكات التواصل الاجتماعي”. القادرة على</span><a href="https://www.madamasr.com/2015/05/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%B3%D8%AA%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/"> <span>مراقبة</span></a><span> منصات مثل فيسبوك، وتويتر، ويوتيوب، وإنستجرام، وتحليل المحتوى النصي،</span><a href="https://www.7iber.com/administrative-court-lawsuit-to-stop-social-media-surveillance/"> <span>ورصد</span></a><span> الكلمات المفتاحية، وقياس اتجاهات الرأي العام، مع إمكانية إضافة منصات جديدة مستقبلًا.</span></p>
<p><span>وقد</span><a href="https://egwin.net/article/4862856/%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%AC%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B3%D8%B3-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A1"> <span>فازت</span></a><span> بتنفيذ المشروع شركة Systems Engineering of” “Egypt، متفوقة على شركتي “Gamma Group” البريطانية و”Narus” الإسرائيلية.</span></p>
<p> </p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310">التكلفة الخفية: ملايين الدولارات في الظل</b></h1>
<p><span>رغم عدم نشر تفاصيل تعاقدات المراقبة الرقمية، تُظهر الموازنات العامة للدولة</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/495659"> <span>تصاعدًا</span></a><span> لافتًا في مخصصات ‘تطوير نظم المعلومات’ و’الأمن السيبراني’ خلال السنوات الأخيرة، دون الإفصاح عن الجهات المستفيدة أو طبيعة التكنولوجيا المستخدمة. وفي</span><a href="https://www.aljazeera.net/tech/2018/11/26/%D8%A8%D9%8A%D8%BA%D8%A7%D8%B3%D9%88%D8%B3-%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%AA%D8%AC%D8%B3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84"> <span>تقاريرها</span></a><span> السنوية للمستثمرين، تُدرج شركات تكنولوجيا المراقبة إيرادات من عملاء حكوميين في منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا، دون تحديد الدول، وهو ما يتقاطع مع تقارير تقنية مستقلة وثقت تشغيل هذه الأنظمة داخل الشبكات المصرية.</span></p>
<p><span>العقود المرتبطة بالمراقبة لا تُدرج عادة تحت مسمياتها الحقيقية، بل تمر عبر بنود فضفاضة في الموازنة العامة مثل “تطوير البنية التحتية للاتصالات”، أو “تأمين الشبكات القومية”، أو “دعم التحول الرقمي”، وهي بنود لا تُفصل ولا يُكشف عن الشركات المتعاقدة أو طبيعة الخدمات المقدمة. لكن غياب الرقم النهائي لا يمنع تقدير نطاق التكلفة.</span></p>
<p><span>بحسب أسعار السوق العالمية، فإن أنظمة فحص الحزم العميق (DPI) ومنصات المراقبة الشبكية التي تستخدم على مستوى دولة تضم عشرات الملايين من مستخدمي الإنترنت، تتطلب استثمارات تقدر بملايين، وأحياناً عشرات الملايين، من الدولارات.</span></p>
<p><span>وثائق داخلية استعرضتها</span><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-02-26/us-sanctions-canada-s-sandvine-over-egypt-surveillance-tech"> <span>وكالة بلومبيرغ</span></a><span> تُظهر أن شركة “Sandvine” باعت تكنولوجيا متقدمة للمراقبة في مصر بقيمة إجمالية تتجاوز 30 مليون دولار منذ 2019، بينها صفقة واحدة تتجاوز 10 ملايين دولار مع الشركة المصرية للاتصالات. وفي 2015، كشفت</span><a href="https://wikileaks.org/hackingteam/emails/?q=egypt&amp;mfrom=&amp;mto=&amp;title=&amp;notitle=&amp;date=&amp;nofrom=&amp;noto=&amp;count=50&amp;sort=0#searchresult"> <span>تسريبات</span></a><span> شركة “Hacking Team” أن رقمياً تم إنفاق نحو 137,500 يورو على برنامجها التجسسي في مصر.</span></p>
<p><span>في السياق ذاته، تشير الموازنة العامة للدولة للعام المالي 2025/2026 إلى تخصيص نحو 13 مليار جنيه لا سيما للاستثمارات العامة في قطاع الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات، منها حوالي 9 مليارات جنيه ممولة مباشرة من الموازنة، مخصصة لدعم البنية التحتية للاتصالات، تعزيز الأمن السيبراني، وتوطين تكنولوجيا المعلومات والذكاء الاصطناعي</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/abbar/"> <b>25 مليون متر مربع في يد رجل واحد.. كيف أصبح العبار شريك مصر في أرضها؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
كيف تتحول برمجيات المراقبة إلى ثغرة؟</b></h1>
<p><span>لا يقتصر خطر برمجيات المراقبة والتجسس المتقدمة على انتهاك خصوصية الأفراد أو ملاحقة النشطاء، بل يمتد ليشكل تهديدًا مباشرًا للأمن القومي المصري نفسه. فهذه الأدوات تعتمد على استغلال ثغرات “صفرية” غير معروفة في أنظمة تشغيل الهواتف الذكية، ما يسمح بالوصول الكامل إلى الأجهزة دون علم المستخدم أو موافقته، بحسب باحث في الشأن الأمني تحدث إلينا وفضل عدم ذكر اسمه.</span></p>
<p><span>وفقًا للباحث الأمني، بمجرد الاختراق، تصبح الهواتف قادرة على نقل بيانات شديدة الحساسية، تشمل المكالمات، الرسائل، المواقع الجغرافية، الصور، الملفات، بل وتشغيل الميكروفون والكاميرا في أي وقت. هذا المستوى من الاختراق لا يهدد الأفراد فقط، بل يفتح الباب أمام تسريب بيانات لمسؤولين، عسكريين، دبلوماسيين، صحفيين، أو موظفين في مؤسسات حيوية، وهو ما يضع منظومة الأمن المعلوماتي للدولة بأكملها تحت خطر الاختراق غير المرئي.</span></p>
<p><span>تتضاعف خطورة هذه البرمجيات عندما تكون مرتبطة بشركات أجنبية، لا سيما إسرائيلية، مثل NSO Group وIntellexa، التي تعمل في بيئة سياسية وأمنية معقدة بالنسبة لمصر.</span></p>
<p><span>من جانبه يقول مصطفى فؤاد، المدير التنفيذي لمنظمة هيومنا، لـ”زاوية ثالثة” إن هناك مسارين لنوعية البرمجيات التي استخدمتها السلطات المصرية لمراقبة المواطنين وحجب المواقع خلال السنوات الأخيرة.</span></p>
<p><span>المسار الأول يتمثل في أدوات تُستخدم على مستوى الشبكة لدى مزودي خدمة الإنترنت، وهي أدوات تتيح تنفيذ الحجب، وتعطيل أو التضييق على أدوات تجاوز الحجب، وأحيانًا التدخل المباشر في حركة التصفح نفسها. أما المسار الثاني، فهو برمجيات التجسس الاستهدافي على الأجهزة نفسها، سواء الهواتف المحمولة أو أجهزة الكمبيوتر، وهو المسار الأخطر على الأفراد، لأنه يستهدف الجهاز بشكل مباشر.</span></p>
<p><span>ويضيف “فؤاد”: من الأمثلة الموثقة، ما أعلنه (Citizen Lab) بشأن استهداف أحمد الطنطاوي ببرمجية Predator في عام 2023، حيث بدأ الاستهداف عبر روابط خبيثة، ثم تطور إلى ما يُعرف بـ“الحقن عبر الشبكة” على اتصالات غير (HTTPS ) على شبكة (Vodafone Egypt).</span></p>
<p><span>وبشأن ما رصدته منظمة هيومنا خلال السنوات الماضية، يوضح فؤاد أن المنظمة ليست معملًا جنائيًا رقميًا، ولديها برنامج إحالة مع شركاء متخصصين، لكنها لا تمتلك “عيادة رقمية”. ومع ذلك، فإن العمل المستمر على الفضاء المدني يتيح متابعة الأدلة العلنية وتقارير الشركاء المتخصصين وربطها بالأثر الواقعي.</span></p>
<p><span>ووفق هذا الرصد، فإن الحجب أصبح واسعًا وممتدًا منذ عام 2017، كذلك تطورت أساليب الحجب لتصبح أكثر تعقيدًا، فلم تعد تقتصر على منع رابط بعينه، بل شملت تعطيل نطاقات بديلة، وتنفيذ الحجب على مستويات متعددة لدى مزودين مختلفين.</span></p>
<p><span>ويشير فؤاد كذلك إلى انتقال واضح من الحجب الجماعي إلى الاستهداف الفردي، معتبرًا أن حالة أحمد الطنطاوي، تمثل مثالًا صريحًا على استخدام برمجيات تجسس تجارية ضد شخصية سياسية، وهو نموذج يثير القلق لإمكانية توسعه ليشمل صحفيين ومدافعين عن حقوق الإنسان ومعارضين.</span></p>
<p><span> وفيما يتعلق بأبرز الشركات التي تعاونت معها الحكومة المصرية، يوضح المدير التنفيذي لـ”هيومنا” أن جميع التفاصيل غير متاحة في صورة عقود منشورة، إلا أن أسماء بعينها ظهرت في توثيقات فنية وحقوقية، وكذلك في قرارات رسمية صادرة خارج مصر.</span></p>
<p><span>من بين هذه الأمثلة، شركة (Sandvine) فيما تشمل الأمثلة شركة Cytrox المطورة لبرمجية Predator، والمرتبطة بمجموعة Intellexa.</span></p>
<p><span>أما الشركات الإيطالية، فيشير فؤاد إلى أن “قصتها معروفة”. فبعد تسريبات عام 2015، تحدثت تقارير صحفية وحقوقية، عن عقد أو تعاقد مرتبط بوزارة الدفاع المصرية مع شركة “Hacking Team ” الإيطالية، ووجود وسيط محلي يُدعى GNSE Group””، مع الإشارة إلى فاتورة تعود إلى عام 2012 مرتبطة بهذا السياق.</span></p>
<p><span>كذلك تناولت تقارير حقوقية أوروبية وبيانات صادرة عن منظمات إيطالية خلال الفترة بين 2016–2017 حصول شركة Area SpA الإيطالية على ترخيص لتصدير نظام مراقبة اتصالات وشبكات إلى جهة مصرية تُعرف باسم Technical Research Department (TRD)، عبر وسيط محلي، قبل أن يتم تعليق الترخيص، ثم تتجه السلطات الإيطالية لإلغائه أو سحبه تحت ضغط حقوقي.</span></p>
<p><span>هذه البرامج تمثل وفق فؤاد انتهاكًا جسيمًا لحقوق المواطنين ولمواثيق حقوق الإنسان الدولية، موضحًا أن الأمر لا يتعلق بإجراء واحد معزول، بل بمنظومة متكاملة تقوم على مستويين متوازيين: حجب ممنهج وواسع للمعلومة، وتدخل تقني مباشر يصل إلى حد اختراق الخصوصية الفردية.</span></p>
<p><span>فالحجب الواسع للمواقع، لا سيما حين يمتد ليشمل مئات المواقع ويطال منصات إعلامية مستقلة، ومواقع حقوقية، وأدوات لتجاوز الحجب مثل شبكات الـVPN، يؤدي عمليًا إلى تقويض المجال العام الرقمي، ويفرض قيودًا جوهرية على حق المواطنين في الوصول إلى المعلومات، وعلى حرية التعبير وتداول الآراء، بما يتجاوز أي مبررات قانونية ضيقة أو استثنائية، وفقًا لـ”فؤاد”.</span></p>
<p><span>ولا يقف الأمر عند حدود المنع أو الحجب، إذ إن التلاعب بحركة المرور على الشبكة، أو ما يُعرف باختطاف اتصالات ( HTTP) غير المشفّرة، لا يمكن اعتباره إجراءً إداريًا أو تنظيميًا، بل هو تدخل تقني مباشر في اتصال المستخدم نفسه، بما ينطوي عليه ذلك من مساس جوهري بأمن الاتصالات وسلامتها.</span></p>
<p><span> أما في حالة برمجيات التجسس الاستهدافي، مثل Predator أو FinSpy، فإن الانتهاك يبلغ ذروته، إذ يصل إلى حد اختراق جهاز شخص بعينه، بما يحمله ذلك من انتهاك مباشر للخصوصية، وسرية المراسلات، والحياة الشخصية، فضلًا عن الأثر الترهيبي الواضح الذي يخلقه هذا النمط من المراقبة على الصحفيين، والمدافعين عن حقوق الإنسان، والمعارضين السياسيين.</span></p>
<p><span> ويؤكد فؤاد أن هذه الممارسات تتعارض بصورة مباشرة مع التزامات مصر الدولية في مجال حماية الخصوصية وحرية التعبير، كما تتناقض مع الضمانات الدستورية المصرية المتعلقة بسرية الاتصالات، خاصة في ظل غياب الشفافية، وانعدام الرقابة المستقلة، وافتقار المتضررين إلى مسارات طعن فعّالة وقابلة للاختبار.</span></p>
<p><span>وبشأن إمكانية تحوّل هذه البرمجيات نفسها إلى ثغرة تمس الأمن القومي المصري، الذي تعلن السلطة أنها تسعى إلى حمايته، فيرى فؤاد أن أدوات السيطرة الرقمية تحمل في جوهرها مفارقة خطيرة، إذ إنها تخلق بذاتها نقاط ضعف بنيوية داخل البنية التحتية للاتصالات.</span></p>
<p><span>ويقول إن وجود معدات قادرة على التلاعب بحركة المرور، أو إعادة توجيه المستخدمين، يعني بالضرورة وجود “نقطة تحكم” يمكن استغلالها، أو اختراقها، أو إساءة استخدامها. </span></p>
<p><span>وفي حالة برمجية Predator، يلفت فؤاد إلى أن توثيق Citizen Lab لما يُعرف بـ“الحقن عبر الشبكة” على شبكة محلية يكشف أن القدرة التقنية لا تقتصر على استهداف فرد بعينه، بل يمكن، نظريًا، أن تتحول إلى أداة ذات أثر جماعي واسع في حال سوء الإدارة، أو التعرّض لاختراق مضاد، أو تسريب للأدوات نفسها. ويضيف أن الاعتماد على مورّدين أجانب، وسلاسل توريد تقنية شديدة الحساسية، ينطوي بدوره على مخاطر إضافية، تشمل احتمالات التسريب، أو وجود أبواب خلفية، أو استخدام هذه الأدوات من قبل أطراف متعددة خارج أي إطار حقيقي للمساءلة أو الرقابة.</span></p>
<p><span>ويختتم فؤاد بالتأكيد على أن هذا المشهد يعكس تناقضًا بنيويًا، إذ تُقدَّم هذه السياسات بوصفها أدوات “حماية”، بينما تُفضي عمليًا إلى إضعاف أمن الاتصالات، وتعميق هشاشة البنية الرقمية، وتقويض الثقة في الفضاء العام الرقمي برمته.</span></p>
<p><span>وأخيرًا..</span></p>
<p><span>يأتي تحذير الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات، الصادر في ديسمبر 2025، ليؤكد رسمياً حجم التهديد، ولكن من زاوية دفاعية هذه المرة. فالبيان حذر المواطنين من محاولات اختراق متقدمة تستهدف مستخدمي الهواتف الذكية في مصر، وأشار صراحة إلى استخدام برمجيات تجسس متطورة تعتمد على ثغرات غير معروفة، وهو الوصف نفسه الذي تستخدمه تقارير غوغل وآبل عند الحديث عن أدوات شركة Intellexa الإسرائيلية وبرنامج Predator.</span></p>
<p><span>المفارقة هنا أن الدولة، التي حذرت مواطنيها من خطر هذه البرمجيات، هي نفسها تعمل في بيئة اتصالات وبنية رقمية استخدمت فيها، وفق تقارير موثقة، أدوات مراقبة من شركات أجنبية مماثلة. هذا التناقض يسلط الضوء على الخطر الحقيقي: أن تتحول تقنيات يُفترض أنها “أمنية” إلى نقطة ضعف استراتيجية، تسمح لقوى خارجية بالتسلل إلى الفضاء الرقمي المصري، بدلاً من حمايته.</span></p>
<p><span>ورغم تبرير التعاقد على هذه الأدوات باعتبارات “أمنية”، إلا أن واقع الاعتماد التقني يثير تساؤلات جوهرية حول استقلال القرار السيادي الرقمي: هل يمكن لدولة أن تحمي أمنها القومي عبر أدوات لا تتحكم بالكامل في بنيتها التقنية؟ وهل تتحول المراقبة من أداة سيطرة داخلية إلى قناة اختراق خارجي محتمل؟ </span></p>]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 18:08:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770660140556916</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"بيزنس" تجميد البويضات.. تسعير الحق في الإنجاب</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28240</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/581424a9-328f-49df-a2f0-f4e06d34f8a6_0.png.webp?itok=I31EGFJs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/581424a9-328f-49df-a2f0-f4e06d34f8a6_0.png.webp?itok=I31EGFJs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بدافع شعورهِا بالقلق الشديد مع اقترابها من سن الـ44 دون زواج، قررت سما زين الدين تجميد بويضاتها، لتمد من عمر فرصتها في الإنجاب. </p>

<p>عانت سما التي تعمل بالتسويق الإلكتروني في رحلة العثور على مكان لإجراء العملية، يناسب إمكاناتها المادية؛ "اللي بتعملها مستشفيات خاصة وكلها أسعارها خرافية وأغلبها بالدولار"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>تكرار البحث على السوشيال ميديا وجوجل ساهم في توجيه إعلانات مراكز الخصوبة إليها؛ "مكنتش عارفة هل هي مراكز قانونية ولا لأ، بس لما بدأت أسألهم لقيت أسعارهم معقولة شوية".</p>

<p>وانتشرت في الفترة الأخيرة عمليات تجميد البويضات، التي تتم عن طريق الحقن بحقن تنشيطية في البطن، بما يتيح للنساء سواء المتزوجات أو غير المتزوجات، الاحتفاظ ببويضاتهن لحين الحاجة إليها، فيما حوّلتها المراكز المتخصصة إلى بيزنس<strong>.</strong></p>

<p>وتتفاوت أسعار تجميد البويضات بين المستشفيات الخاصة التي تقدمها بأسعار تتراوح بين 5 إلى 7 آلاف دولار، حسب ما تنشره هذه المستشفيات على صفحاتها على السوشيال ميديا، بينما تتراوح الأسعار بالمراكز مجهولة الهوية المنتشرة على فيسبوك بين 30 إلى 70 ألف جنيه للدورة الواحدة.</p>

<h2>سياسة "لم الفلوس" </h2>

<p>وصل تكلفة عملية تجميد البويضات في المركز الخاص الذي اختارته سما 67 ألف جنيه؛ "ده سعر كويس مقارنة بالمستشفيات اللي بتطلب 235 ألف جنيه".</p>

<p>إضافة لهذا لا يطلب المركز المبلغَ دفعة واحدة، وتتوزع التكلفة على أدوية التنشيط التي يصل سعرها إلى 30 ألف جنيه، ويوفرها المركز بالأسعار التي يحددها، لكونها لا تتوفر في الصيدليات، إلى جانب تكاليف التحاليل التي تصل إلى 5 آلاف جنيه، فضلًا عن تكاليف المستشفى والطبيب والإجراء الطبي،<strong> </strong>بينما يتكلف حفظ البويضة المجمدة 3 آلاف جنيه للعام الواحد.</p>

<p>أجرت سما العملية؛ لكنها فشلت، وما قيل لها إن عدد بويضاتها كان قليلًا ما يعني أنها مضطرة لإعادتها مرة أخرى بالتكلفة نفسها، دفعها ذلك للاقتراض لإجراء العملية مرة أخرى، لكنها لم تكلل بالنجاح للمرة الثانية، وباتت مطالبة بخوض تجربة جديدة وهو ما لا تستطع الوفاء به؛ "مش معايا أعملها مرة تالتة، وحسيت فلوسي راحت على الأرض".</p>

<p>لم تصدق سما ما قاله الطبيب عن فشل العملية لمرتين، واتهمت المركز بأنه يعتمد هذه السياسة "عشان يلم فلوس ويستغل الحالات". </p>

<h2>أرقام دالة</h2>

<p>بتحليله لبيانات الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء، يقدر الباحث السكاني أكرم ألفي عدد الإناث اللاتي تزيد أعمارهن عن ثلاثين عامًا بـ22 مليونًا، ويوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن "هذه التقديرات تتوزع بين نحو 15.3 مليون في الفئة العمرية التي تتخطى الأربعين، يضاف إليهن ما يقارب الـ7 ملايين في الشريحة العمرية ما بين الثلاثين والأربعين".</p>

<p>أما ما يخص عدد غير المتزوجات، أو ما يندرج في البيانات الإحصائية الرسمية تحت بند "العنوسة"، يقول ألفي إن "آخر ما نُشر من بيانات يرجع إلى 8 سنوات مضت"، موضحًا أنها كانت في حدود 3.5%؛ "يمكن تقدير عدد غير المتزوجات حاليًا بنحو 770 ألف امرأة كحد أدنى، وقد يصل الرقم إلى 1.5 مليون في حال افترضنا تضاعف النسبة تحت ضغط الظروف الحالية، وهو احتمال يظل بعيدًا إحصائيًا".</p>

<p>ولا تقتصر الحاجة لتجميد البويضات على غير المتزوجات، فسارة خليل، 35 عامًا، متزوجة لكنها تحتاج لهذا الإجراء؛ "أنا متجوزة من 6 سنين عن قصة حب، بس جوزي بيعاني من ضعف في القدرة على الإنجاب وبيتعالج من أول جوازنا"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>يوميًا، تتعرض سارة، التي تعمل محاسبة، وسبق لها عمل حقن مجهري لم تنجح، لعشرات الإعلانات عن مراكز خصوبة خاصة، لكها ترفض إجراء هذه العملية في مركز غير معروف؛ "عارفة إنها خدعة".</p>

<p>أسعار إجراء العملية في مستشفى خاص التي تصل إلى ربع مليون جنيه تدفع سارة للبحث عن أماكن بديلة مضمونة؛ "بدأت أسأل في المستشفيات الحكومية"، وهناك لم تجد ضالتها، حيث لا مكان بها لمثل هذه العمليات؛ "مالقيتش حد فاهم واللي فاهم كان بيتريق، على اعتبار إن اللي بطلبه رفاهية تدعو للسخرية". </p>

<h2>تقنين هادئ</h2>

<p>خرجت عملية تجميد البويضات في مصر من دائرة التابوهات الاجتماعية مع <a href="https://www.dar-alifta.org/ar/articles/details/6683/%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%8A%D8%B3-%D9%81%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%AD%D8%B8%D9%88%D8%B1">رفع </a>الحظر الشرعي عنها بفتوى من دار الإفتاء المصرية عام 2019  اشتملت على ضوابط تضمن الأمان و"عدم اختلاط الأنساب"، لكن هذا الاعتراف الشرعي لم يُترجم بعد إلى حق قانوني ميسور للجميع. فبينما تسعى وزارة الصحة لتقنين الممارسة عبر <a href="https://almanassa.com/node/21438">مشروع قانون الإخصاب</a> الذي أحالته في 2024 لوزارة العدل، ويركز بشكل أساسي على تجميد البويضات لأسباب طبية، مثل <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=974508178132102">مريضات السرطان</a>، تغيب آليات واضحة لدعم <a href="https://www.deutschland.de/ar/topic/alhyat/almjtm-walandmaj/altjmyd-alajtmay-tkhtyt-alasrt-20">التجميد الاجتماعي</a>.</p>

<p>لضمان جودة هذه الخدمات، يضع مشروع القانون اشتراطات صارمة؛ حيث يلزم مراكز التلقيح الصناعي والإخصاب باستخراج تراخيص منفصلة تخضع لمعايير صحية دولية ووطنية تختلف عن متطلبات المراكز الطبية العادية، مع حظر بات للتخصيب بعد الوفاة أو الطلاق ومنع تأجير الأرحام، لضمان الانضباط المهني وحماية الأنساب.</p>

<p>وتتبنى عدة دول خططًا داعمةً لعمليات التجميد مثل<a href="https://arabic.euronews.com/health/2024/07/06/a-french-medical-agency-calls-for-sperm-and-ovule-donations#:~:text=%D8%AF%D8%B9%D8%AA%20%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D9%88%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9,%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%88%D9%8A%D8%A9%20%D9%85%D9%86%D8%B0%20%D8%B9%D8%A7%D9%85%202021.&amp;text=%D9%88%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%AA%20%D9%86%D9%81%D8%B3%D9%87%D8%8C%20%D8%AA%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%20%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1,%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%A6%D8%A9%20%D9%85%D9%86%20%D8%A3%D9%88%D9%84%D8%A6%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A%D9%86%20%D9%8A%D8%B7%D9%84%D8%A8%D9%88%D9%86%D9%87%D8%A7."> فرنسا</a> التي تغطي جزءًا كبيرًا من تكاليف العملية ضمن نظام الرعاية الصحية، و<a href="https://www.japantimes.co.jp/news/2024/03/11/japan/science-health/egg-freeze-tmg/">اليابان</a> التي أعلنت فيها الحكومة عن خطة لتقديم إعانة مالية لتغطية تكاليف تجميد البويضات لمساعدة النساء على تأجيل الإنجاب، والأمر ذاته تبنته<a href="https://www.koreatimes.co.kr/southkorea/society/20231001/seouls-financial-assistance-for-egg-freezing-draws-attention-from-single-women"> كوريا الجنوبية </a>بإعلانها عن منحةٍ تصل إلى مليوني وون تقريبًا.</p>

<p>كما أطلقت <a href="https://www.geenapp.it/en/blog/social-freezing-fertilita">إيطاليا</a> برنامجًا باسم "تجميد اجتماعي" تدعم من خلاله النساء منخفضات الدخل والمتقدمات في العمر لتجميد البويضات. فيما لا تزال دول مثل مصر والأردن وتونس في مرحلة تسليع الحق في الإنجاب عبر مراكز تقدم الخدمة بأسعار ليست في متناول الجميع.</p>

<h2>الميسورات الأكثر إقبالًا</h2>

<p>بحكم عمله، يلحظ دكتور عمرو عباسي، استشاري النساء والتوليد والحقن المجهري، إقبالًا يصفه بـ"الشديد" على تجميد البويضات، بالأخص من من الفتيات اللواتي لم يسبق لهن الزواج.</p>

<p>يوضح عباسي لـ <strong>المنصة</strong> أنه "يمكن معرفة القدرة الإنجابية للمرأة عن طريق السونار وعن طريق <a href="https://www.yashodahospitals.com/ar/diagnostics/anti-mullerian-hormone-test/">تحليل AMH </a>وهو اختبار خصوبة يستخدم لتقييم احتياطي المبيض لدى المرأة، وذلك قبل إجراء التجميد" من أجل معرفة مخزون البويضات لديها. </p>

<p>تتفق دكتور سلمى عز الدين، أخصائية نساء وتوليد مع ملاحظة عمرو عباسي لزيادة الإقبال على هذه العمليات، مشيرة إلى اقتصارها على الميسورات بسبب سعرها المرتفع، ما قد يدفع البعض للجوء إلى المراكز غير المرخصة؛ "التي لا نعلم مدى جاهزيتها لإجراء مثل هذه العملية بداية من التخدير حتى معامل حفظ البويضات، الحكاية كلها بيزنس" تقول لـ <strong>المنصة</strong>، مناشدة وزارة الصحة إدراج العملية ضمن التأمين الصحي. </p>

<p>غير أن الدكتور حسام عبد الغفار، المتحدث الرسمي باسم وزارة الصحة، يؤكد أن ذلك غير مطروح حاليًا لكون تجميد البويضات "يحتاج قانونًا يجيزه وينظمه أولًا"، موضحًا لـ <strong>المنصة</strong> أن هذه العمليات تتم الآن بمراكز التخصيب والحقن المجهري، والوزارة تتعامل مع تلك المراكز مثل أي مراكز أو عيادات أخرى، حيث تتخذ الإجراءات القانونية ضدها في حال ثبوت مخالفات أو أضرار للمرضى.</p>

<p>يشير المتحدث باسم الوزارة إلى إغلاق 9 مراكز خاصة للنساء والتوليد والعقم في القاهرة والجيزة خلال شهر ديسمبر/ كانون الأول 2025، لعدم مطابقتها معايير مكافحة العدوى والاشتراطات الصحية، مما يعرض حياة الأمهات والمواليد للخطر.</p>

<p>فيما تربط دكتورة إيرين سعيد، عضو لجنة الصحة بمجلس النواب، بين دعم الدولة لتجميد البويضات والقدرة المالية لوزارة الصحة؛ "الموازنة الصحية بالكاد تكفي الاحتياجات الأساسية"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>نافية طرح القضية للنقاش في البرلمان.</p>

<p>تتساءل النائبة عن القدرة المالية للحكومة بما يمكنها من تحمل تكلفة التكنولوجيا العالية التي يتطلبها إجراء تجميد البويضات والمخازن المجهزة لها، مجيبة "ما فيش قدرة طبعًا إحنا لحد الآن بنّاقش أزمات عدم كفاية أسرّة الرعاية المركزة وحضّانات الأطفال".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9c52cda-2289-4689-a947-d413b97a819b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4965" role="article" about="/stories/4965" data-sanitized-id="node-4965" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4965" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4965" data-ph-capture-attribute-link-title="عن معاداة الإنجاب: الأفضل للبشر ألا يولدوا أبدًا" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عن معاداة الإنجاب: الأفضل للبشر ألا يولدوا أبدًا</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تأمل إيرين في أن تدعم الدولة الإجراء الطبي لتجميد البويضات حال تحسن الوضع الاقتصادي، مشيرةً إلى اقتصار تقديم الخدمة المضمونة على عدد محدود من المستشفيات والأماكن الطبية، مشددة على أن الندرة وراء ارتفاع أسعار العملية. </p>

<p>حتى يتحسن الوضع، ويشرعن البرلمان إتاحة عملية تجميد البويضات لجميع النساء، يصطدم حلم سما وسارة ومئات غيرهن في سماع كلمة "ماما" بحوائط التكلفة العالية لتجميد البويضات وبيزنس المراكز الخاصة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-af63fda2564689292dc3744d16ec8edfc10849fc4c8d62e4653350eb0f439425">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:02:49 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770649371937076</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
