<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 05:05:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Sun, 30 Nov 2025 03:05:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>الاحتلال يقتل طفلين في شرق خان يونس.. و«يونيسيف» تحذر من سرعة انتشار الأمراض مع حلول الشتاء</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-e1764433167515-150x150.jpg" alt="الاحتلال يقتل طفلين في شرق خان يونس.. و«يونيسيف» تحذر من سرعة انتشار الأمراض مع حلول الشتاء" title="الاحتلال يقتل طفلين في شرق خان يونس.. و«يونيسيف» تحذر من سرعة انتشار الأمراض مع حلول الشتاء" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل طفلان فلسطينيان في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، إثر إصابتهما برصاص القوات الإسرائيلية، وسط استمرار القصف المدفعي والجوي في شرقي المدينة، وفي مدينة رفح، جنوبًا، فضلًا عن قصف زوارق الاحتلال الحربية لشاطئ الأخيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>طالب بيان لحركة حماس، اليوم، بتصعيد الحراك العالمي ضد الاحتلال الإسرائيلي، وانتهاكاته بحق الشعب الفلسطيني وأرضه، داعيًا، بمناسبة يوم التضامن مع الشعب الفلسطيني، إلى تعزيز كل أشكال التضامن مع القضية الفلسطينية وحقوق الفلسطينيين المشروعة في الحرية والاستقلال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سجلت منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، إصابة تسعة آلاف و300 طفل دون سن الخامسة في قطاع غزة، بسوء التغذية الحاد، خلال أكتوبر الماضي، حسبما قالت المنظمة في بيان، حذر من تعريض حياة الأطفال للخطر، نتيجة مستويات سوء التغذية المرتفعة، مؤكدًا أن حلول فصل الشتاء، الذي يسرع انتشار الأمراض ويزيد من خطر الوفاة بين الأطفال، زاد من «تفاقم الوضع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب عشرة فلسطينيين، أحدهم نتيجة إصابته بالرصاص الحي، في شرق مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة الغربية، اليوم، بعد هجوم مستوطنين إسرائيليين، وذلك بعد يوم من إصابة فلسطيني إثر اعتداء مماثل في شرقي مدينة نابلس، شمالي الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل طفلين في شرق خان يونس.. و«حماس»: خرق اتفاق «شرم الشيخ» سياسة إسرائيلية ثابتة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل طفلان فلسطينيان في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، اليوم، إثر إصابتهما برصاص القوات الإسرائيلية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136766"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مشيرة إلى استمرار القصف المدفعي والجوي الإسرائيلي، في شرقي المدينة، وفي مدينة رفح، جنوبًا، فضلًا عن قصف زوارق الاحتلال الحربية لشاطئ الأخيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي وقتٍ لاحق اليوم، أعلن الجيش الإسرائيلي، استهدافه في حادثتين منفصلين، ثلاثة فلسطينيين في جنوبي القطاع، لـ«إزالة التهديد»، بعد عبورهم «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11391"><span>ذكر</span></a><span> المتحدث باسم الجيش، افيخاي أدرعي، عبر تليجرام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تعمّد الاحتلال قتل طفلين في شرق خان يونس، يؤكد من جديد أن حرب الإبادة مستمرة ضد أهالي القطاع، وأن إطلاق النار لم يتوقف، وإنما تغيرت وتيرته، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/270080"><span>قال</span></a><span>، اليوم، المتحدث باسم حركة حماس، حازم قاسم، لقناة «الأقصى». و«بينما التزمت حماس بما تم الاتفاق عليه»، وضعت الحركة «كل الخروقات أمام الوسطاء»، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/341914"><span>ذكر</span></a><span> قاسم في لوكالة الصحافة الفلسطينية «صفا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار قاسم إلى القيود الإسرائيلية المستمرة على وصول المساعدات إلى سكان القطاع المنكوبين، التي ظل دخولها غير كافٍ، مع استمرار إغلاق المعابر، التي يدخل عبرها شاحنات بضائع تجارية على حساب القطاع الإنساني والإغاثي، حسبما أوضح قاسم، داعيًا إلى التحرك على الأرض، وإلزام الاحتلال باستحقاقات اتفاق وقف إطلاق النار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتؤكد سياسة الاحتلال الثابتة في خرق اتفاق وقف إطلاق النار الذي تم التوصل إليه في شرم الشيخ، أنه لا يريد الالتزام بالاتفاق، حسبما أضاف متحدث «حماس»، لافتًا إلى عمليات القتل المستمرة، وعمليات القصف وإطلاق النار من الطائرات والبوارج والمدفعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتكبت قوات الاحتلال 535 خرقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، منذ سريانه في 10 أكتوبر الماضي، ما أسفر عن مقتل أكثر من 350 فلسطينيًا وإصابة أكثر من 900، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5213997-%D8%B9%D8%AF%D9%91%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%8A%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكر</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مُضيفًا أن الاحتلال سمح بدخول تسعة آلاف و930 شاحنة من أصل 28 ألفًا مطلوبة، بنسبة لا تتجاوز 35%، ما يجعل المساعدات أداة حرب تُستخدم للضغط، وليست التزامًا قانونيًا أو إنسانيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتفعت حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 70 ألفًا و100 قتيل، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7157"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُضيفة أنها أضافت عدد 299 قتيلًا لإحصائية ضحايا الإبادة، ممن اكتملت بياناتهم واعتمدتها اللجنة الحكومية لتوثيق ضحايا العدوان، فضلًا عن استقبال مستشفيات القطاع خلال اليومين الماضين، 11 مُصابًا، وجثماني قتيلين، أحدهما سقط نتيجة خرق إسرائيلي لوقف إطلاق النار، والآخر جرى انتشاله بعد مقتله إثر عدوان سابق.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>طالب </span><a href="https://palsawa.com/post/432525/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A"><span>بيان</span></a><span> لحركة حماس، اليوم، بتصعيد الحراك العالمي ضد الاحتلال الإسرائيلي، وانتهاكاته بحق الشعب الفلسطيني وأرضه، داعيًا، بمناسبة يوم التضامن مع الشعب الفلسطيني، إلى تعزيز كل أشكال التضامن مع القضية الفلسطينية وحقوق الفلسطينيين المشروعة في الحرية والاستقلال، وتوحيد الجهود وإسناد نضال الشعب الفلسطيني حتى إنهاء الاحتلال، الذي طالب البيان بالضغط عليه لفتح معابر غزة، وإدخال المساعدات إلى سكانها والبدء في إعادة الإعمار.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«يونيسيف» تحذر من سرعة انتشار الأمراض مع حلول الشتاء.. و«أوتشا»: اكتظاظ الملاجئ وشح لوازم النظافة يزيد الخطر</b></h3>
<p dir="rtl"><span>سجلت منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، إصابة تسعة آلاف و300 طفل دون سن الخامسة في قطاع غزة، بسوء التغذية الحاد، خلال أكتوبر الماضي، حسبما قالت المنظمة في </span><a href="https://www.unicef.org/press-releases/malnutrition-persists-winter-sets-threatening-childrens-lives-and-wellbeing-gaza"><span>بيان</span></a><span>، أمس، محذرة من تعريض حياة الأطفال للخطر، نتيجة مستويات سوء التغذية المرتفعة، سيما مع حلول فصل الشتاء، الذي يسرع انتشار الأمراض ويزيد من خطر الوفاة بين الأطفال، والذي زاد من «تفاقم الوضع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتنتشر الأمراض بسرعة، وتؤثر بشكل كبير على الأطفال الصغار، مع سوء الصرف الصحي والاكتظاظ السكاني ومحدودية الوصول إلى المياه الصالحة للشرب، حسبما أضاف بيان «يونيسيف»، مؤكدًا أن «الجمع بين سوء التغذية والمرض قاتل بشكل خاص»، فكل حالة تُسرّع وتتفاقم مع الأخرى، وعلاوة على ذلك، تزيد درجات الحرارة الباردة بشكل كبير من احتياجات الجسم من الطاقة، مما يعرض الأطفال الذين يعانون من سوء التغذية، والذين يفتقرون إلى احتياطيات الدهون والعضلات، لخطر شديد من انخفاض حرارة الجسم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا تزال العديد من المواد الأساسية، وخاصة الأغذية الحيوانية المصدر، غير متوفرة أو باهظة الثمن بالنسبة لمعظم سكان غزة، حسبما أوضح بيان المنظمة، لافتًا إلى أن «آلاف الأسر النازحة لا تزال في ملاجئ مؤقتة دون ملابس دافئة أو بطانيات أو حماية من العوامل الجوية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتضاعفت حالات الإسهال المائي الحاد، وكما زادت حالات التهاب الكبد الوبائي ومتلازمة اليرقان الحاد، بين أهالي القطاع المحاصر، بنسبة 13%، خلال أول أسبوعين من شهر نوفمبر الجاري، حسبما قال مكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية «أوتشا»، في </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/humanitarian-situation-update-344-gaza-strip"><span>تقرير</span></a><span>، الخميس الماضي، مضيفًا أن تلك النسبة تعكس استمرار المخاطر الصحية العامة الناجمة عن اكتظاظ الملاجئ وضعف الوصول إلى المياه النظيفة ومحدودية لوازم النظافة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويقيم معظم سكان غزة في مجموعة من الملاجئ غير الملائمة، والتي لا تلبي معايير الطوارئ الأساسية، بما في ذلك الخيام، والخيام المؤقتة، والمباني المتضررة جزئيًا أو بشدة، وفقًا لتقرير «أوتشا»، الذي أشار إلى أن تحديات الشتاء تُفاقم أوضاع المياه والصرف الصحي، فضلًا عن مخاطر الخصوصية والسلامة التي تواجهها النساء والفتيات في مواقع النزوح. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مسؤولة العمل الإنساني في هيئة الأمم المتحدة للمرأة، صوفيا كالتورب، قالت إن لموسم الشتاء تأثير قاسٍ على النساء والفتيات في القطاع، وخاصةً أكثر من 57 ألف امرأة يُعيلنَ أسرهن في ظل ارتفاع الأسعار ونقص الدخل، بعد تدمير أحياءً بأكملها، فيما تواجه نساء القطاع الجوع والخوف والنزوح المتكرر وظروف الشتاء القاسية في ملاجئ مؤقتة لا توفر سوى القليل من الحماية، وفق تعبيرها، واصفةً الدمار الشديد والصراعات التي تواجهها النساء، وفق ما ورد في تقرير «أوتشا».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب عشرة فلسطينيين، أحدهم نقل للمستشفى نتيجة إصابته بالرصاص الحي، في شرق مدينة بيت لحم، جنوبي الضفة الغربية، اليوم، نتيجة هجوم مستوطنين إسرائيليين، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136772"><span>نقلت</span></a><span> وكالة «وفا»، عن جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، التي نقلت إلى المستشفى ثلاثة مصابين بالرضوض، نتيجة تعرضهم للضرب، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136752"><span>إصابة </span></a><span>فلسطيني إثر اعتداء مماثل في شرقي مدينة نابلس، شمالي الضفة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88/">الاحتلال يقتل طفلين في شرق خان يونس.. و«يونيسيف» تحذر من سرعة انتشار الأمراض مع حلول الشتاء</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 18:24:36 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764437530254156</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل طفلين أثناء جمع الحطب في غزة.. ويُصفي عنصرين في "الجهاد الإسلامي" رغم استسلامهما</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28776</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7ec48014-775f-428c-b081-1108ac1eae66.jpg.webp?itok=edxl3iCv" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7ec48014-775f-428c-b081-1108ac1eae66.jpg.webp?itok=edxl3iCv" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قتلت مسيَّرة إسرائيلية، صباح اليوم السبت، طفلين فلسطينيين شرق خانيونس جنوب قطاع غزة، في خرق جديد من جيش الاحتلال لاتفاق وقف إطلاق النار في القطاع منذ أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p>وقالت وكالة الأنباء الفلسطينية "وفا"، إن طفلين شقيقين <a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136766">قُتلا</a> برصاص الاحتلال في بلدة بني سهيلا شرق خانيونس، ونقلت وكالة الصحافة الفلسطينية "صفا" عن أقارب لم تسمهم أن الطفلين فادي وجمعة تامر أبو عاصي البالغان 10 و12 سنة <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1837127-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B7%D9%81%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">لقيا</a> مصرعهما قرب مدرسة الفارابي بينما كانا يجمعان الحطب لمساعدة والدهما القعيد.</p>

<p>وفي حديث لوكالة رويترز أثناء تشييع الجثمانين، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/YS3CMWGE3NPBBMBQR4NYCRJWZE-2025-11-29/">قال</a> عم الطفلين محمد أبو عاصي "أطفال.. إش بيعملوا هادول؟ معهم صواريخ ولا قنابل؟ راحوا يلموا حطب لأبوهم عشان يولع نار"، فيما ظهر والد الطفلين في الجنازة وهو يبكي فوق جثمان أحدهما.</p>

<p>وتزامن مقتل الطفلين مع تصعيد لافت في العمليات الإسرائيلية على أطراف القطاع، إذ ذكرت صفا أن قوات الاحتلال واصلت قصف مناطق شرقي غزة صباح اليوم، فيما أطلقت المروحيات نيرانها في محيط خانيونس، وقصفت الزوارق الحربية شواطئ مدينة غزة.</p>

<p>ومنذ دخول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في غزة حيز التنفيذ في 11 أكتوبر الماضي، <a href="https://www.facebook.com/MOHGaza1994/posts/pfbid02gssPRtuS4fX1LU6vdZXeoW5XHvX9PEak3xuXrVk1scQiVAZRuYjh26bAhUmrFSuFl">قتل</a> جيش الاحتلال 354 شخصًا بينهم 132 طفلًا و54 امرأة، وأصاب 906 آخرين، حسب آخر إحصاء لوزارة الصحة الفلسطينية في غزة، التي أفادت بارتفاع أعداد القتلى منذ بدء العدوان الإسرائيلي على القطاع في السابع من أكتوبر 2023 إلى 70 ألف و100 قتيل ونحو 171 ألف مصابًا.</p>

<p>من جهته، قال المتحدث باسم حركة حماس حازم قاسم في بيان نشره عبر تليجرام، إن مقتل الطفلين يؤكد أن حرب الإبادة مستمرة ضد أهالي القطاع، مشيرًا إلى "تكثيف الاحتلال قصفه برًا وبحرًا وجوًا خلال الليل".</p>

<p>ودعا قاسم الوسطاء في مصر وقطر والولايات المتحدة الأمريكية والدول المشاركة في اجتماعات شرم الشيخ إلى التحرّك الجاد لوقف خروقات الاحتلال للاتفاق.</p>

<p>وفي الضفة الغربية، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/3HRBGJUG6VKP5HQASCWDCJUCQY-2025-11-28/">قالت</a> الأمم المتحدة إن فلسطينيين اثنين قُتلا مساء الخميس برصاص قوات إسرائيلية في جنين، رغم ظهورهما في لقطات، لتلفزيون فلسطين، يسلّمان نفسيهما، مضيفة أن اللقطات أظهرت الرجلين يرفعان قميصيهما قبل أن يستلقيا أرضًا، ثم يُوجّهان للعودة إلى داخل مبنى ليقُتلوا عند مدخله.</p>

<p>ووصف المتحدث باسم مفوضية الأمم المتحدة السامية لحقوق الإنسان جيريمي لورانس، الحادثة بأنها قتل صارخ خارج نطاق القانون، وقال "هالنا القتل الصارخ الذي ارتكبته الشرطة الإسرائيلية أمس لرجلين فلسطينيين في جنين بالضفة الغربية المحتلة في عملية قتل أخرى على ما يبدو خارج نطاق القانون".</p>

<p>وبينما أعلن جيش الاحتلال والشرطة الإسرائيليان تحقيقًا في الواقعة، قالت حركة الجهاد الإسلامي إن أحد القتيلين قائد ميداني لديها، والآخر مقاتل في صفوفها.</p>

<p>وقال محمود عصاعصة، شقيق أحد الضحيتين، إن "المنظر كان بشعًا جدًا… أي إنسان بيستسلم خلاص، اعتقال عادي، بس تصفية بهادي الطريقة سيئة جدًا".</p>

<p>وتأتي العمليات العسكرية التي ينفذها جيش الاحتلال في قطاع غزة بين حين وآخر، في وقت يسري فيه اتفاق وقف إطلاق النار بمرحلته الأولى التي تشهد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="57225296-cbc1-41fd-bbfd-07d492bb16d3" href="https://almanassa.com/news/28690" title="حماس تسلم إسرائيل جثمانًا جديدًا.. والاحتلال ينسف منازل شرق غزة">تبادل</a> المحتجزين وجثامين القتلى لدى حماس وإسرائيل، إيذانًا ببدء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>المرحلة الثانية</a> من المفاوضات حول إدارة قطاع غزة ونزع سلاح الحركة وانسحاب جيش الاحتلال من القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 18:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764432131401684</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حبس محمد عبد العاطي سنتين وتغريمه 100 ألف جنيه في «نشر فيديوهات خادشة للحياء» </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/29/news/u/%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%B3%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%BA%D8%B1%D9%8A%D9%85%D9%87-100-%D8%A3%D9%84%D9%81/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>حبس</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%B4%D8%B1%D9%81%D8%AA%D9%88%D8%A7-%D9%88%D9%86%D9%88%D8%B1%D8%AA%D9%88%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D9%8A-32-10-screenshot-150x150.png" alt="حبس محمد عبد العاطي سنتين وتغريمه 100 ألف جنيه في «نشر فيديوهات خادشة للحياء» " title="حبس محمد عبد العاطي سنتين وتغريمه 100 ألف جنيه في «نشر فيديوهات خادشة للحياء» " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«الإدارية العليا» تكلف «الوطنية للانتخابات» بتسليم محاضر فرز لجان المرحلة الأولى</span></p>
<p dir="rtl"><span>حبس محمد عبد العاطي سنتين وتغريمه 100 ألف جنيه في «نشر فيديوهات خادشة للحياء» </span></p>
<p dir="rtl"><span>في اليوم الـ13 من اعتصامهم.. صحفيو «البوابة نيوز» يستغيثون بالرئيس السيسي</span></p>
<p dir="rtl"><span>تظاهرات في تونس رفضًا لتجميد عمل الجمعيات والتضييق على الحريات العامة</span></p>
<p dir="rtl"><span>«مصر للطيران» تعلن اتخاذ قرارات عاجلة بعد الإعلان عن خلل في «إيرباص»</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد مقتل 13 سوريًا في قصف إسرائيلي.. وزير الإعلام يحذر من استفزازات لجر دمشق لمواجهة عسكرية</span></p>
<p dir="rtl"><span>انفجاران يستهدفان ناقلتي نفط من «أسطول الظل» الروسي قرب البوسفور</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تبت المحكمة الإدارية العليا اليوم، في 187 طعنًا على نتيجة المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب، فيما كلفت المحكمة الهيئة الوطنية للانتخابات بتسليم محاضر فرز لجان المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب خلال جلسة اليوم، حسبما</span><a href="https://akhbarelyom.com/news/newdetails/4732811/1/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%83%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-"><span> نقلت</span></a><span> «أخبار اليوم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت «الإدارية العليا» قضت الأسبوع الماضي، برفض 14 طعنًا من الطعون الانتخابية المقدمة على نتيجة المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب، فيما قررت مد أجل الحكم في 187 طعنًا لجلسة اليوم، مع إحالة 59 طعنًا لمحكمة النقض لعدم الاختصاص. وتخص الطعون التي تم أحالتها إلى «النقض» الدوائر المعلن فوز مرشحين بها، بعدما تغيّرت معه صفتهم ليصبحوا «نوابًا»، ما يحصر حق الفصل في تلك الطعون بمحكمة النقض، فيما تستكمل «الإدارية العليا» اليوم، نظر طعون الدوائر التي لم تُحسم بعد، سواء لوصول مرشحين فيها لمرحلة الإعادة، أو لإلغاء نتيجتها وإعادة الانتخابات فيها، وهو ما تم في 19 دائرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبلغ عدد الطعون على نتائج المرحلة الأولى 269 طعنًا، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5213228-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%8A-%D8%A8%D8%B8%D9%84%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%81%D9%8A%D8%AA%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A"><span>تنوعت</span></a><span> فيها المطالب بين إلغاء الانتخابات في بعض الدوائر، وإلغاء الإعادة على خلفية اتهامات بـ«وجود مخالفات في عمليات الفرز والتجميع»، ووقف كامل لانتخابات المرحلة الأولى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.cairo24.com/2326185"><span>قضت </span></a><span>محكمة جنح الاقتصادية اليوم، بحبس اليوتيوبر محمد عبد العاطي سنتين وتغريمه مئة ألف جنيه في تهم «نشر فيديوهات خادشة للحياء»، وذلك في القضية رقم 2811 لسنة 2025 جنح شؤون اقتصادية. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/29/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D9%84%D8%A5%D8%AD%D8%AF%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84/"><span>كانت</span></a><span> وزارة الداخلية ألقت القبض على عبد العاطي في بدايات حملة أمنية شنتها مطلع أغسطس الماضي، بدعوى «حماية قيم المجتمع»، قبل أن تتوسع الحملة الأمنية لتشمل القبض على عشرات من «التيك توكرز»، وبعض رواد المنصات الأخرى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن عبد العاطي، وبرنامجه، في تقرير الشاب يوسف المنشور في أغسطس، والذي يشرح فيه لماذا لا يشبهنا عبد العاطي. من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/17/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D9%84%D8%A7%D8%8C-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%B4%D8%A8%D9%87%D9%86%D8%A7/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما كيف انطلقت الحملة الأمنية على صناع المحتوى بالصدفة، وما الفرق بينها وبين سابقاتها من الحملات المشابهة، وأثرها على المجتمع وعلى صناعة المحتوى على الإنترنت، فهو محور تقريرنا المنشور قبل أسابيع: الحملة على «التيك توكرز».. حين «تحمي» الدولة المجتمع مما فعلته فيه. من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83%D8%B1%D8%B2-%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84/"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1398016415074031"><span>يدخل</span></a><span> اعتصام صحفيي «البوابة نيوز» يومه الـ13، وجه المعتصمون استغاثة للرئيس عبد الفتاح السيسي للتدخل في حل أزمتهم، مؤكدين استمرار تحركهم للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور. وحذّر الصحفيون إدارة المؤسسة من محاولة فضّ الاعتصام بالقوة، عبر «الاشتباك مع المعتصمين السلميين أو تجويعهم ومحاصرتهم ومنع دخول الطعام والشراب»، بهدف إخضاعهم لمطالب الإدارة، حسب </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=122107549449114488&amp;set=a.122099701161114488"><span>بيان</span></a><span> أصدره المعتصمون أمس. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال الصحفيون في <a href="https://daaarb.com/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D8%AB%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A/">بيان</a> اليوم إنهم خاطبوا الرئيس رسميًا، موضحين أن رواتب العاملين لا تتجاوز 2000 جنيه رغم ظروف العمل الشاقة، في مخالفة صريحة لقرار المجلس القومي للأجور بتطبيق الحد الأدنى. وأضاف البيان أن المؤسسة لا تسدد الاشتراكات التأمينية للعاملين، ما يعد «اختلاسًا لأموال العمال ومخالفة لقانون التأمينات»، بحسب موقع «درب».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>دعت منظمات مجتمع مدني وتيارات سياسية تونسية إلى مسيرة احتجاجية، اليوم، في العاصمة تونس، رفضًا لقرارات تعليق عمل الجمعيات، ما وصفته بـ«قرارات سياسية تهدف لإسكات الأصوات المستقلة»، وفقًا </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1247996190708131&amp;set=a.465012082339883"><span>لبيان</span></a><span> مشترك، اعتبر أن قرار تعليق عمل الجمعيات، لا يمكن تفسيره باعتباره إجراءات إدارية أو قضائية بل حلقة جديدة من سلسلة التضييقات التي طالت الإعلام والقضاء والمنظمات الحقوقية خلال السنوات الأخيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا الموقعون وبينهم نقابات وأحزاب وحركات شبابية وثقافية واجتماعية إلى المشاركة في مسيرة تنطلق عند الساعة الثانية بعد الظهر اليوم من ساحة باستور باتجاه مسبح البلفدير، مؤكدين أن التحرك «مستقل» ويأتي «دفاعًا عن الحرية والمساواة والعدالة وضد العنف والانفراد بالسلطة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان المنظمات استنكر كذلك توجه السلطة إلى إغلاق الفضاء العامة وتجريم الاختلاف، بدلًا من الالتفات إلى الأزمة الاقتصادية الخانقة وارتفاع الأسعار، ونقص الأدوية وشح المياه وانهيار البنية التحتية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت السلطات القضائية أصدرت في 4</span><a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83/a-74598061"><span> نوفمبر </span></a><span>الجاري، قرارات بتجميد نشاط جمعيات مجتمع مدني بارزة على خلفية تحقيقات إدارية وضريبية، فيما اعتبرها حقوقيون استمرارًا لسياسة منهجية تستهدف بالأساس التضييق على الحريات العامة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد ساعات من</span><a href="https://asharqbusiness.com/economics/109125/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B9%D8%A8-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B5-%D8%A8%D8%A5%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84%D8%A9/"><span> إعلان</span></a><span> شركة إيرباص عن تأثر أكثر من 6500 طائرة من طراز A320 بإصلاح إلزامي على خلفية حدوث خلل برمجي، قالت شركة مصر للطيران، إنها شكلت فريقًا فنيًا متخصصًا من قطاعات الصيانة والأعمال الفنية ومركز العمليات المتكامل بالشركة لمتابعة المستجدات العالمية والتوجيهات الفنية الصادرة عن الشركة.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وأضافت الشركة في بيانها، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1413157960854620&amp;set=a.144073987763030"><span>اليوم</span></a><span>، أن تنسيقًا مباشرًا جرى بين فرق الصيانة في «مصر للطيران» و«إيرباص»، لحصر الطائرات التي قد يشملها الإجراء الفني، وتنفيذ التحديثات البرمجية المطلوبة خلال وقت قياسي، «دون أي تأثير على انتظام جدول الرحلات، مؤكدة أن سلامة الطيران تأتي على رأس أولوياتها المطلقة، فيما تلتزم الشركة بتطبيق أعلى معايير السلامة والجودة في جميع مراحل التشغيل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قال وزير الإعلام السوري، حمزة مصطفى، إن الاعتداءات الإسرائيلية المتكررة على سوريا تندرج ضمن محاولات «استفزازية» لجر سوريا إلى مواجهة عسكرية، وذلك على خلفية العدوان الإسرائيلي الذي استهدف قرية بيت جن جنوب غرب دمشق، أمس، ما أسفر عن </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cj38eemyz6ko"><span>مقتل</span></a><span> 13 بينهم أطفال، فيما لا يزال آخرون تحت الأنقاض. </span></p>
<p dir="rtl"><span>نقل موقع «BBC» عن مختار القرية، أمس، أن جيش الاحتلال الإسرائيلي توغل إلى بيت جن لاعتقال ثلاثة شبان بزعم انتمائهم لـ«تنظيم الجماعة الإسلامية»، ما أدى إلى اشتباكات مع السكان الذين حاولوا التصدي لعمليات التوغل، ليقصف الاحتلال القرية مستخدمًا المسيرات والمدفعية، ما أدى إلى سقوط ضحايا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أعلن الجيش الإسرائيلي، أمس، أن العملية أنجزت بالكامل وتم اعتقال جميع المطلوبين والقضاء على عدد من «الإرهابين»، فيما أصيب ستة جنود إسرائيليين ثلاثة منهم بإصابات بالغة خلال تبادل إطلاق النار. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تعرضت ناقلتا نفط تابعتان لما يعرف بأسطول الظل الروسي، لانفجارين منفصلين في البحر الأسود بالقرب من مضيق البوسفور التركي، </span><a href="https://asharq.com/politics/162551/%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D8%A7%D9%85%D8%B6%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D8%B2-%D9%86%D8%A7%D9%82%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D9%86%D9%81%D8%B7-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7/"><span>أمس</span></a><span>، ما أدى لاندلاع حرائق على متنهما وبدء عمليات إنقاذ لمن على متنها حسبما نقل موقع «اقتصاد الشرق» عن وزارة النقل التركية، التي أوضحت أن انفجار الناقلتين كايروس وفيرات جاء على خلفية اصطدام خارجي، قد تعود لـ«لغم أو طائرة مسيرة أو طائرة بحرية مسيرة»، وفقًا لما أعلنه الوزير عبد القادر أورال أوغلو، مشيرًا إلى شعور بلاده بحساسية شديدة بشأن هذه المسألة نظرًا لوقوع الانفجارات بالقرب من الشواطئ التركية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي هذا الحادث ضمن سلسلة انفجارات غامضة استهدفت سفنًا مرتبطة بروسيا خلال العام الجاري، وفق </span><a href="https://www.wsj.com/world/europe/mystery-blasts-rock-russia-linked-oil-tankers-off-turkeys-coast-cf41a341"><span>صحيفة</span></a><span> «وول ستريت جورنال»، التي أضافت أن ناقلة أخرى تدعى  «إيكو ويزارد» تعرّضت في يوليو الماضي لانفجار أدى إلى تسرّب الأمونيا، فيما لم تُحدَّد أسباب معظم الحوادث المشابهة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/29/news/u/%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%B3%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%BA%D8%B1%D9%8A%D9%85%D9%87-100-%D8%A3%D9%84%D9%81/">حبس محمد عبد العاطي سنتين وتغريمه 100 ألف جنيه في «نشر فيديوهات خادشة للحياء» </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 17:23:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764432131401681</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتحم قرية في جنوب سوريا ويقتل 13 شخصًا رُغم محادثات خفض التصعيد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28771</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4ad3e45f-260a-4ae8-bdc3-a0433b86dd82.jpeg.webp?itok=fENie55e" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4ad3e45f-260a-4ae8-bdc3-a0433b86dd82.jpeg.webp?itok=fENie55e" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل 13 شخصًا وأصيب العشرات في هجوم إسرائيلي على قرية بيت جن في جنوب سوريا، أمس، في أعنف حادث من نوعه تشهده القرية منذ الإطاحة بالرئيس السابق بشار الأسد قبل عام، وفق ما نقلته وسائل إعلام رسمية سورية.</p>

<p>ووصفت دمشق الهجوم بأنه "اعتداء إجرامي" و"جريمة حرب مكتملة الأركان"، مؤكدة أن القصف استهدف منازل المدنيين وتسبب بحركة نزوح واسعة، مطالبة مجلس الأمن والأمم المتحدة وجامعة الدول العربية بالتحرك العاجل لوضع حد لاعتداءات وانتهاكات الاحتلال الإسرائيلي.</p>

<p>وقالت الخارجية السورية في <a href="https://x.com/syrianmofaex/status/1994333864936767526">بيان</a> إن "إقدام قوات الاحتلال عقب فشل توغلها على استهداف بلدة بيت جن بقصف وحشي ومتعمد يشكل جريمة حرب مكتملة الأركان بعد أن ارتكبت مجزرة مروعة راح ضحيتها أكثر من عشرة مدنيين بينهم نساء وأطفال وتسببت بحركة نزوح كبيرة نتيجة استمرار القصف الهمجي والمتعمد على منازل الآمنين".</p>

<p>من جهتها، قالت إسرائيل إن الهجوم جاء خلال عملية لاعتقال مسلحين مشتبه بانتمائهم إلى "الجماعة الإسلامية" اللبنانية، واتهمتهم بالضلوع في "مخططات إرهابية"، مشيرة إلى إصابة ستة من جنودها، ثلاثة منهم بجروح خطيرة، نتيجة إطلاق النار أثناء الاشتباك.</p>

<p>وأكد جيش الاحتلال أن القوات ردّت بإطلاق النار مدعومة بإسناد جوي، مضيفًا أن الهجوم جزء من العمليات الاعتيادية التي ينفذها في المنطقة منذ شهور لإبعاد العناصر المسلحة عن الحدود.</p>

<p>و<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1994366791254950100">كتب</a> المتحدث باسم جيش الاحتلال أفيخاي أدرعي عبر إكس "لن نسمح للإرهاب وللعناصر الإرهابية بأن يكون لهم موطئ قدم قرب حدودنا"، مدعيًا "وجود نشاط عسكري تضمن زرع عبوات ناسفة و"التخطيط لهجمات مستقبلية على إسرائيل، بما في ذلك بإطلاق الصواريخ".</p>

<p>في المقابل، <a href="https://sana.sy/locals/2338745/">ذكرت</a> الوكالة العربية السورية للأنباء/سانا، أن القوات الإسرائيلية هاجمت قرية بيت جن فجرًا لكن سكانًا تصدوا لها مما دفعها للرد ثم اندلعت "اشتباكات عنيفة" تزامنت مع تحليق طيران الاحتلال الإسرائيلي بشكل واسع فوق البلدة.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/UB5PKVKLMZJIHOK2AQVRKSXD7Y-2025-11-28/">نفى</a> مختار قرية بيت جن وليد عكاشة، لرويترز وجود أي فصائل إرهابية هناك، وقال "أهل القرية عالم مدنية مسالمة، ودفاعهم عن حالهم حق مشروع، هم إجوا على أرضنا نحن مش معتديين على حدا".</p>

<p>وأضاف عكاشة أن سبعة أشخاص خُطفوا من القرية في هجوم سابق في يونيو/حزيران الماضي وأنه منذ ذلك الحين لم تصل أي أنباء عنهم.</p>

<p>من ناحيتها، نددت الأمم المتحدة بالتوغل الإسرائيلي ووصفته بأنه "انتهاك جسيم وغير مقبول لسيادة سوريا ووحدة أراضيها"، مشيرة إلى أن مثل هذه العمليات تزيد من زعزعة الاستقرار في منطقة تعاني أصلاً من القلاقل.</p>

<p>وتأتي العمليات العسكرية والعدوان الإسرائيلي رُغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="54c1153e-77d9-4bea-a88b-a2384ba8c56c" href="https://almanassa.com/news/27301" title="اتفاق وشيك بين إسرائيل وسوريا يمنع دمشق من تحريك آليات عسكرية قرب الحدود">محادثات</a> أجريت خلال الأشهر الماضي، للتوصل إلى اتفاق أمني يقضي بخفض التصعيد الإسرائيلي ويوقف هجماتها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="54c1153e-77d9-4bea-a88b-a2384ba8c56c" href="https://almanassa.com/news/27301" title="اتفاق وشيك بين إسرائيل وسوريا يمنع دمشق من تحريك آليات عسكرية قرب الحدود">مقابل</a> التزام دمشق بعدم تحريك أي معدات عسكرية ثقيلة على الحدود، وهو الاتفاق الذي أكد الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53fe59ec-7fab-4544-8fc6-83703702db63" href="https://almanassa.com/news/28380" title='الشرع ينضم رسميًا للتحالف الدولي ضد "داعش".. وترامب يتعهد بإنجاح سوريا'>يدعمه</a> بعد انضمام الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع إلى التحالف الدولي لمواجهة تنظيم "داعش" الشهر الجاري.</p>

<p>وفي اليوم التالي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">لإطاحة</a> المعارضة المسلحة في سوريا بنظام بشار الأسد في ديسمبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="73b58fc9-5748-4a37-8af8-497b6c5177a2" href="https://almanassa.com/news/21041" title='بحجة "منع الميليشيات".. إسرائيل تتوغل في الجولان وتحتل أراضي سورية'>أعلنت</a> إسرائيل انهيار اتفاق فض الاشتباك، وسيطرت على المنطقة العازلة على الحدود السورية، ودفعت بقواتها للاستيلاء على منطقة جبل الشيخ المحاذية لهضبة الجولان، بحُجة "منع الميليشيات من التقدم".</p>

<p>ومنذ ذلك الحين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0810eb6f-6589-4b5d-aaaa-4f9154fbb9b7" href="https://almanassa.com/news/23220" title="إسرائيل تهاجم سوريا جوًا وبرًا.. وتحذر الشرع: ستدفع ثمنًا باهظًا">نفذت</a> مئات الغارات على مواقع عسكرية سورية، مبررة عملياتها بالخشية من وصول أسلحة ثقيلة إلى السلطات الجديدة وانتشار أنشطة تعتبرها "إرهابية".</p>

<p>وخلال مقابلة مع صحيفة "ملييت" التركية، اعتبر الشرع أن <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1821527-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%AC%D8%AF%D8%A7-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">استهداف</a> إسرائيل القصر الرئاسي ومقر وزارة الدفاع في دمشق قبل أسابيع يمثل "إعلان حرب"، لكنه شدد في الوقت ذاته على أن التوصل إلى اتفاق أمني معها "لا مفر منه".</p>

<p>وجاء حديث الشرع عن ضرورة التوصل إلى اتفاق رغم تشكيكه في مدى التزام تل أبيب بأي تفاهمات مستقبلية، وقال "إذا كان السؤال هل أثق بإسرائيل؟ فالجواب: لا أثق بها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 15:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764421327781753</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يلمِّح لبدء عمليات برية وشيكة "ضد مهربي المخدرات" في فنزويلا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28770</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dbfe6c36-4a13-4236-87e1-8cedff216964.jpeg.webp?itok=4hjkT7uT" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dbfe6c36-4a13-4236-87e1-8cedff216964.jpeg.webp?itok=4hjkT7uT" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ألمح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إلى أن الولايات المتحدة ستبدأ قريبًا عمليات برية لمواجهة شبكات تهريب المخدرات في فنزويلا، موسعًا بذلك نطاق العمليات التي كانت تتركز سابقًا على البحر.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/business/7SZRYZTNQZLBJPN4QDETCUCDYU-2025-11-28/">قال</a> ترامب في كلمة وجهها لأفراد الجيش الأمريكي بمناسبة عيد الشكر الخميس الماضي، "أشكر لأفراد القوات الجوية جهودهم في ردع تجار المخدرات الفنزويليين، جرى وقف نحو 85% منهم بحرًا"، مضيفًا "ربما لاحظتم أن المهربين يتجنبون النقل عبر البحر، لذا سنبدأ في اعتراضهم برًا أيضًا".</p>

<p>وأشار إلى أن العمليات البرية ستكون "أسهل" وستدخل حيز التنفيذ قريبًا، مردفًا "لقد حذرناهم: توقفوا عن إرسال السم إلى بلادنا".</p>

<p>وتشير تصريحات ترامب إلى أن القرار جاء بعد إحاطات استخباراتية رفيعة المستوى واستعراض للقوات الأمريكية في المنطقة.</p>

<p>وتأتي هذه الخطوة في وقت تتصاعد فيه التوترات بين واشنطن وكراكاس، مع اتهامات الولايات المتحدة للرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو بالضلوع في شبكات المخدرات، وهو ما ينفيه الأخير.</p>

<p>ومنذ سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZBXAOPHBINNW5BGOCBHT4JZUVI-2025-11-13/">شنت</a> القوات الأمريكية ما لا يقل عن 21 غارة على قوارب في البحر الكاريبي والمحيط الهادئ قالت إنها تستخدم لتهريب المخدرات، ما أسفر عن مقتل 83 شخصًا على الأقل، وسط تقارير عن تعزيز وجود القوات الأمريكية في المنطقة.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1834147-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D8%B4%D8%AF-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%BA%D9%85%D9%88%D8%B6-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">نفذت</a> واشنطن عروضًا للقوة الجوية في المنطقة بالأسابيع الأخيرة، مع تحليق قاذفات من طراز "B-52" و"B-1" قبالة سواحل فنزويلا، كما وصلت أكبر حاملة طائرات أمريكية "USS Gerald R. Ford" إلى منطقة البحر الكاريبي، منتصف الشهر الجاري، مكملة بذلك حشدًا للقوات العسكرية الأمريكية في المنطقة لا مثيل له منذ عقود.</p>

<p>وتتصاعد المخاوف الدولية من أن تكون الحملة الأمريكية مقدمة لمحاولة لإطاحة الرئيس الفنزويلي، لا سيما في ظل غياب دلائل معلنة على ارتباط الضربات الأخيرة بعمليات تهريب المخدرات كما تقول الإدارة الأمريكية.</p>

<p>من ناحيته، <a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/22/maduro-denies-being-a-drug-dealer-and-calls-on-trump-for-dialogue-we-dont-want-a-devas">نفى</a> مادورو أي صلة له بتجارة المخدرات، واتهم الولايات المتحدة بـ"اختلاق" حرب ضده.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 15:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764421327781752</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحايل المصريين| عصفورة السلطة وأسماؤها المستعارة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28399</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/prison1_720.png.webp?itok=IC_5F-aP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/prison1_720.png.webp?itok=IC_5F-aP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>كما يتحايل المصريون على السلطة السياسية إن سنت قوانين أو اتخذت إجراءات لا يرونها عادلة، أو يقدِّرون أنها لا تعكس سوى مصالح فئة ضيقة أو متماشية مع هوى أو نزوع إلى استبداد، كما أوردنا في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5ab4b554-f7aa-4c7c-9d83-80315b981cc5" href="https://almanassa.com/stories/28400" title="تحايل المصريين| المقاومة الشعبية الحذرة">المقال السابق</a>، تتحايل السلطة بدورها على الناس.</p>

<p>في هذا الشأن قصص وحكايات، أو لنقل أمثلة وحالات، يمكن تتبعها واستخلاصها عبر التاريخ المصري كله، لكني معني هنا بأمثلة من زماننا يمكن إضافتها بيسر إلى غيرها مما تراكم عبر القرون الطويلة التي عاش فيها الناس على ضفاف النيل في مصر وفي صحاريها الشاسعة. وأمثلة أيامنا ظاهرة، ألِفَها المصريون، وتعاملوا معها في فهم ووعي، مدركين مراميها، ومدى تأثيرها على حياتهم اليومية.</p>

<h3>حيلة المغافلة</h3>

<p>على سبيل المثال، تتخير السلطة <a href="https://www.elbalad.news/5151569">لحظات</a> انشغال الناس بحدث ما، أو حتى فوز فريق محلي ببطولة قارية في كرة القدم، أو تحقيق المنتخب الوطني بطولة أو فوزًا بارزًا، وقبل بعض مباريات الأهلي والزمالك، وهما اللذان يستقطبان جمهورًا عريضًا من المصريين، وتصدر قراراتها، كأن تُحرر سعر صرف العملة المحلية (الجنيه)، أي "التعويم"، أو ترفع أسعار الوقود، أو تصدر قوانين تمس المصالح المباشرة للشعب، ومنها رفع الدعم عن بعض السلع.</p>

<blockquote>
<p>قد يتمنى البعض هزيمة كروية كي لا ترتفع الأسعار</p>
</blockquote>

<p>تكرر هذا الأمر حتى صار ظاهرة ماثلة للعيان، لدرجة <a href="https://www.cairo24.com/2296085">تداول</a> المصريين آراءهم المتشائمة على المقاهي، وفي الأسواق، ومكاتب العمل، ومحطات انتظار وسائل المواصلات، وعلى السوشيال ميديا، من الإنجازات الكروية خشية أن يُتخذ في ظلها إجراء يخصم من الشعب مكاسبه. وقد بلغ هذا بالناس حدًا جارحًا إلى أن يتمنى بعضهم هزيمة كروية، كي تتأخر قرارات وإجراءات من هذا القبيل.</p>

<h3>حيلة العصفورة</h3>

<p>من فنون تحايل السُلطة أيضًا إبداعها طرقًا لا تنتهي من <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/1349823">فن الإلهاء</a> فتنفخ في أوصال حوادث ومواقف اجتماعية وسياسية حتى تغطي على ما عداها، فينخرط الناس فيها أخذًا وردًا، حتى يتم استنزافهم تمامًا، وقبل أن يلتقطوا أنفاسهم تكون السلطة قد ألهتهم بشيء جديد. وصار المصريون يطلقون على هذه العملية عبارة تقول، <a href="https://www.alarabiya.net/politics/2016/04/02/%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D9%86%D8%B8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B5%D9%81%D9%88%D8%B1%D8%A9">بص العصفورة</a> تعبيرًا عن اختراع ما يأخذ الانتباه كله أو جله نحو شيء عابر.</p>

<blockquote>
<p>المصريون يدركون مدى تحكم السلطة في الإعلام</p>
</blockquote>

<p>وصار هذا أيضًا ظاهرة يفرط أغلب الناس في تقديرها، حتى أنهم يظلون في ريبة مما يجري، ويقدرها بعضهم على أنها إنشاء معدوم، أو استدعاء منسي ومهمل، حتى لو كان تفاعل الناس مع بعض ما يجري أمرًا طبيعيًا لا دخل للسلطة في تسويقه وترويجه على نحو واسع، لا سيما أن المصريين يدركون اليوم مدى تحكّم السلطة السياسية في الإعلام المقروء والمسموع والمرئي، وما لها من كتائب على السوشيال ميديا يُطلق عليها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3ce2e534-9201-44db-afd9-c27ee3f36627" href="https://almanassa.com/stories/22524" title="المهنة: ذبابة إلكترونية">الذباب الإلكتروني</a> الذي يدفع الشائعات والحوادث العابرة إلى صدارة الأولويات والاهتمامات عبر توافر المال والأفراد المدربين.</p>

<h3>حيلة الدوبلير</h3>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f8eecbbe-f91a-43e4-8890-f9e60f52dda3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/sisi_135.jpg.webp?itok=MYaIwP0T" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة المتحدث الرسمي لرئاسة الجمهورية.</aside></div>
<figcaption>خلال مشاركة الرئيس في مؤتمر التحالف الوطني للعمل الأهلي التنموي</figcaption></figure><p>يمتد تحايل السلطة إلى ما هو أعلى مقامًا من هذا، فنراه ماثلًا في بعض التدابير مثل إنشاء مؤسسات وجمعيات مدنية وأهلية وحقوقية تابعة لها، ومنحها الفرصة كاملة لإزاحة المجتمع المدني المستقل، والإحلال محله تدريجيًا، ثم<a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/News/203971/4/836276/%D9%82%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%A1/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%AE%D8%AA%D9%84%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%89.aspx"> تقديم</a> ما أنشأته في هذا الشأن إلى المجتمع الدولي ليتلقى هو التمويل، ويؤخذ رأيه في ملفات حقوق الإنسان وغيرها.</p>

<p>نفس الحيلة نصادفها في مجال الإعلام، فحين وجدت السلطة أن المنابر التقليدية من صحف ومواقع وقنوات تليفزيونية فقدت المصداقية، وانصرف الناس عنها، <a href="https://www.madamasr.com/2017/12/20/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89/">أطلقت</a> عددًا كبيرًا من المواقع الصغيرة التي تبث أخبارًا مصنوعة، فتتلقفها أيدي الذباب الإلكتروني التابع لأهل الحكم والقرار، وتطلقها في فضاء السوشيال ميديا فيتداولها الناس وهم لا يعرفون همزات الوصل بينها وبين من أطلقها ويمولها ويرعاها، فتتسرب إلى نفوسهم شيء من المصداقية والتأثير. وكلما كُشفت أي من هذه المنصات للناس، أطلقت السلطة غيرها، وهكذا دواليك.</p>

<h3>حيلة الأسماء المستعارة</h3>

<p>تتحايل السلطة على القانون في معاملة سجناء الرأي والسياسة، عبر ما يسمى <a href="https://www.youtube.com/watch?v=_hk_kk8iYUo">تدوير المحبوس احتياطيًا</a>، بتعدد اتهامه في أكثر من قضية، ما إن يحل موعد خروجه من أولها، حتى يجد نفسه محبوسًا على ذمة قضية جديدة. وفي ظل هذا تنفي السلطة أن يكون هؤلاء معتقلين، إنما محبوسون بأمر قضائي.</p>

<p> ويزيد من وطأة هذا وجود قضاء استثنائي متمثلًا في المحاكم العسكرية، ونيابة أمن الدولة العليا طوارئ. وتتحايل السلطة على السجون نفسها بتصدير صورة ناصعة لها عبر الإعلام الذي تتحكم فيه تمامًا، وهي في هذا ترفض تسمية هذه الأماكن بالسجون إنما تطلق عليها مراكز الإصلاح والتأهيل، و<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2418375">تسمية</a> قطاع السجون قطاع الحماية المجتمعية.</p>

<p>وحين يشتد الضغط على السلطة، من الخارج والداخل، في ملف السجناء السياسيين، تتحايل عليه بالإفراج عن بعض السجناء، إما من سراي النيابة، أو بعفو رئاسي، لكن المفرج عنهم لا يشكلون إلا قلة، يغلب الجنائيون منهم السياسيين، ولا يمنع الإفراج عن هؤلاء استمرار السلطة في اعتقال غيرهم، بحيث صار الإفراج يتم بالقطارة، بينما الاعتقال يتم بالشادوف.</p>

<p>ويجري كل هذا تحت طائلة حزمة من القوانين والتشريعات المفرطة في تعريف وتحديد جرائم العنف والإرهاب تم سنها في ظل استغلال الاضطراب الاجتماعي الذي أعقب إزاحة جماعة الإخوان المسلمين عن الحكم، ووجدت طريقها إلى تقنين وتطبيق سريعين، سالكة في هذا قنوات المرور المشروعة شكلًا.</p>

<h3>حيلة المصطبة</h3>

<p>في مواجهة الضغوط أيضًا، وفي أوقات الأزمات، تتحايل السلطة بإطلاق <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%89/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AD%D9%81%D9%84-%D8%A5%D9%81%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9/">حوارات</a> تطلق عليها صفة "الوطنية"، وتدعو إليها الجميع، بمن فيهم عتاة المعارضين، وتصور للجميع أن الحوار ضرورة، ومخرجاته لازمة، فينخرطون فيه بكل همة، وبمرور الوقت يكتشفون أن هذا لم يكن سوى قلادة زينة، وأن كل ما توصلوا إليه، وحسبوه تخفيفًا للضغط، أو عبورًا للأزمة، سرعان ما يتم تفريغه من مضمونه، وإعادة الأمور إلى سابق عهدها.</p>

<p>وتتحايل السلطة في مجال الاقتصاد حين يطلق قلبها الصلب مشروعات متنوعة يضع على رأسها رجالًا مدنيين، هم مجرد واجهات، يعرف القاصي والداني أنهم مجرد مديرين لأموال غيرهم، يصدون سهام الانتقاد إن أطلقت، ويظهرون في الإعلام إن دعت الضرورة. وهذا المسلك ليس بجديد على الحياة الاقتصادية والمالية المصرية، لكنه استفحل في العقد الأخير، وتسربت أخباره، ووصلت إلى أسماع الطبقة العريضة من الشعب.</p>

<h3>حيلة المجاميع</h3>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="833bb619-9563-4794-a40a-e1714f3fcdef" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/833bb619-9563-4794-a40a-e1714f3fcdef.jpg.webp?itok=Ai49I0iR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد الخولي، المنصة</aside></div>
<figcaption>طابور مصطنع أمام لجنة مدرسة خديجة بنت خويلد في إمبابة، 10 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وتتحايل السلطة في مجال الأمن ونطاقه، بتوظيفها <a href="https://www.ajnet.me/news/2013/9/26/%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%81%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%B7%D8%AC%D9%8A%D8%A9">مجرمين</a> أو أرباب سوابق في التصدي لمحتجين، فيبدو الأمر وكأن قسمًا من الشعب يناصر السلطة هو من يواجه معارضيها الغاضبين. وبعد أن كانت هذه الظاهرة موسمية وسائلة تم تكريسها، عبر إنشاء مؤسسة لها في هيئة شركات أمنية. ورأينا أيضًا استئجار متظاهرين،</p>

<p>بدءًا من العمال الذين تم <a href="https://www.ida2at.com/the-crisis-in-april-54-the-straw-that-broke-the-back-of-democracy-in-egypt/">حشدهم</a> للهتاف ضد الديمقراطية في عهد الناصر، وانتهاء بفقراء معدمين يقطنون الأحياء الشعبية والعشوائية في المدن، رأيناهم يتصدون لمتظاهرين في الشوارع، لقاء أجر زهيد يحصلون عليه بعد أداء مهمتهم.</p>

<p>ورأينا تحايل السلطة ظاهرًا وقت الانتخابات على اختلاف درجاتها، من المحليات إلى الرئاسة. فبينما يعزف الشعب عن المشاركة في كثير من الأحيان، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="656d12c6-ce33-4eb6-92cc-5e98638cf481" href="https://almanassa.com/news/28391" title='"المصري الديمقراطي" يرصد شراء أصوات ودعاية داخل اللجان في انتخابات النواب'>تستعيض</a> السلطة عن هذا بحشد قلة من أنصارهم أمام لجان الاقتراع، تسلط عليهم كاميرات التلفاز للتعمية على ضعف الإقبال، وتصوير الأمر وكأن الشعب قد استجاب عن بكرة أبيه لدعوته إلى لجان الانتخاب.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3df904a2-984a-4cdb-8d0b-b72a747fe7d9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21339" role="article" about="/stories/21339" data-sanitized-id="node-21339" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21339" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21339" data-ph-capture-attribute-link-title="أساسات الردة المصرية| طبقة تعشق الشعب وتحتقره" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>أساسات الردة المصرية| طبقة تعشق الشعب وتحتقره</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وقبل هذا رأينا تحايلًا في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="69cb8585-f18a-497c-9aca-4f45bb8dd3b4" href="https://almanassa.com/stories/26248" title="نتائج انتخابات الشيوخ.. هندسة دقيقة على مقاس الموالاة">هندسة</a> العملية الانتخابية نفسها، من خلال التحكم في المقدمات، لضمان أن تؤدي إلى نتائج محددة، لا تخرج عن رغبة السلطة السياسية في السيطرة على  المجالس النيابية، بينما هي تصدر للخارج شكلًا من التنافس المزعوم على المقاعد، المغلف بتصريحات مسؤولين وإعلاميين موالين لأهل الحكم عن الامتثال لقواعد الديمقراطية. وفي هذا لا تسمح السلطة بمرور معارضين إلى المجالس النيابية إلا من تطمئن إلى استئناسهم، أو السيطرة عليهم، بوسائل متعددة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-0d8a8983b85ea1f79b77a1bac3028d4ea9c194000c20a4f1740b40d0c49da550">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 13:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764415938788732</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رفض مجددًا نزع سلاحه.. حزب الله يتوعد إسرائيل بالرد على اغتيال الطبطائي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28769</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/lvl220241206101450.jpg.webp?itok=27N9mW0y" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/lvl220241206101450.jpg.webp?itok=27N9mW0y" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توعد الأمين العام لحزب الله نعيم قاسم، مساء أمس الجمعة، بالرد "في الوقت المناسب" على اغتيال إسرائيل للقيادي هيثم علي الطبطبائي، مطالبًا الحكومة اللبنانية بوضع خطة لمواجهة إسرائيل وعملياتها العسكرية المستمرة رغم اتفاق وقف إطلاق النار.</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f723755f-0807-4f13-b9bc-8a35854aa6b0" href="https://almanassa.com/news/28639" title="جيش الاحتلال يستهدف قياديًا بارزًا في حزب الله ويشن غارة على الضاحية الجنوبية">اغتال</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي القائد العسكري لحزب الله علي الطبطبائي، بعد غارة جوية نفذها على حارة حريك في الضاحية الجنوبية لبيروت، في واحدة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b142b654-d98d-49d4-b69d-09c14893b544" href="https://almanassa.com/news/28131" title="إسرائيل تتوغل في بليدا.. والرئيس اللبناني يطالب الجيش بالتصدي">غاراته</a> التي لم تتوقف رغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d8a0cd2-2715-4de0-8839-e4a8defa22c5" href="https://almanassa.com/news/20835" title="حرب لبنان تضع أوزارها.. مَن انتصر؟ من خسر؟ ماذا ينتظر غزة؟">اتفاق</a> وقف الحرب المُعلن في نوفمبر/تشرين الثاني 2024.</p>

<p>وخلال حفل تأبين أقامه الحزب، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=WKjB5a3BzVI">قال</a> قاسم "هذا اعتداء سافر وجريمة موصوفة"، مضيفًا "من حقنا الرد، وسنحدّد التوقيت لذلك".</p>

<p>وأقر الأمين العام لحزب الله بوجود اختراق وعملاء لصالح إسرائيل، قائلا "نحن في ساحة مفتوحة بفعل التغطية الدولية والوافدين من جنسيات أجنبية، وحتى بعض الاستخبارات العربية، وكلّها للأسف تساهم في تزويد العدو الإسرائيلي بالمعلومات التي يريدها".</p>

<p>وطالب قاسم الحكومة اللبنانية بوضع خطة شاملة لمواجهة أي عدوان محتمل، مؤكدًا أن الحزب غير مستعد للتخلي عن سلاحه طالما استمرت الضربات الإسرائيلية واحتلال خمس مناطق في جنوب لبنان.</p>

<p>ويسيطر جيش الاحتلال على خمسة مواقع داخل الأراضي اللبنانية لم ينسحب منها بعد اتفاق وقف الحرب، ويشن غارات جوية من حين لآخر في جنوب البلاد، يقول إنها "تستهدف حزب الله المدعوم من إيران أو أفرادًا من حماس".</p>

<p>وبعد دقائق من كلمة الأمين العام لحزب الله، <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1994463255855861842">قال</a> المتحدث باسم جيش الاحتلال أفيخاي أدرعي عبر إكس، إن جهود الجيش اللبناني لمصادرة أسلحة حزب الله في الجنوب "غير كافية"، مشيرًا إلى استمرار الحزب في الحفاظ على قدراته العسكرية "سرًا".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a95f0b4b-9f2d-4477-9f3a-acbf8af05058" href="https://almanassa.com/news/26429" title='حزب الله يحذر من "حرب أهلية" والحكومة اللبنانية ترفض "التهديد"'>يرفض</a> حزب الله الموافقة على خطة أمريكية أقرتها الحكومة اللبنانية مطلع أغسطس/آب الماضي، متضمنة إنهاء الوجود المسلح على كامل الأراضي، و<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/hezbollah-says-lebanon-cabinet-decision-seek-state-monopoly-arms-is-grave-sin-2025-08-06/?utm_source=chatgpt.com">كلَّفت</a> الجيش بوضع خطة لنزع سلاح حزب الله، ما فتح الباب أمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9515d74-e8da-47b2-87fb-0c4a2fd24414" href="https://almanassa.com/news/26229" title='أنصار حزب الله يحتجون ضد قرار نزع السلاح.. والجيش يحذر من "تعريض أمن لبنان للخطر"'>احتجاجات</a> ميدانية وموجات من الاتهامات المتبادلة بين نواب البرلمان عن الحزب والحكومة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 13:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764415938788731</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بروفات عمالية للانفجار الاجتماعي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28595</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b4fd7f2a-045b-40a8-9ef6-adf7884f1fce.png.webp?itok=7PttFLgR" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/b4fd7f2a-045b-40a8-9ef6-adf7884f1fce.png.webp?itok=7PttFLgR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أيام معدودة فصلت بين احتجاجين عماليين مهمين في شركتين مملوكتين للدولة شهدتهما مصر مؤخرًا، اشتركا في أهميتهما الاقتصادية وفقر عمالهما وعدم الاستجابة لما رفعوه من مطالب، لكن رغم ذلك اختلفت طريقة تعاطي السلطات معهما 180 درجة. فما الذي حدث؟ وما تأثير المتغير السياسي على الكفاح الاجتماعي والديمقراطي؟</p>

<p>الاحتجاج <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9aa3ec57-0db0-4662-870e-dc70b92243c1" href="https://almanassa.com/news/28129" title='بعد تقليص الأرباح السنوية لـ50%.. عمال "رباط وأنوار السفن" يضربون عن العمل'>الأول</a> شهدته شركة الرباط والأنوار ببورسعيد التابعة لهيئة قناة السويس، التي أضرب عمالها في نهاية الشهر الماضي، فجرى التعامل معهم أمنيًا بالتهديد بالاعتقال وإغلاق الشركة. أما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>الثاني</a>، فتشهده شركة مياه الشرب والصرف الصحي، منذ أكثر من أسبوعين، واقتصر فيها دور الأمن على المتابعة والرصد، فتوسعت الاحتجاجات وتطورت المطالب، وذلك على خلفية ارتباك أجهزة الدولة مع مشهد الانتخابات الصادم.</p>

<h2>التهام أرباح العاملين</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1f02f4c1-1a9e-4f5b-9c9f-158eeadfa3a8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/1f02f4c1-1a9e-4f5b-9c9f-158eeadfa3a8.jpg.webp?itok=M6FSrvQy" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>لافتات تحمل مطالب عمال شركة مياه الشرب بالقاهرة 13 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>في صباح 29 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، بدأ نحو 1500 عامل من شركة الرباط والأنوار، التابعة لهيئة قناة السويس، إضرابًا شاملًا احتجاجًا على قرارات جديدة لمجلس إدارة الشركة، بتعديل اللائحة الداخلية بما يؤدي إلى تقليص أرباح العاملين بنسبة تقترب من النصف.</p>

<p>وحسب العمال، فإن التعديل الجديد ينص على تحويل نسبة من الأرباح لصالح صندوق الكوارث والأزمات، ووقف صرفها شهريًا كما جرت العادة في السنوات الماضية، على أن تُصرف سنويًا بنهاية كل عام بدءًا من 2027. كما شملت التعديلات خفض الحافز الشهري من 15% إلى 10% اعتبارًا من الشهر المقبل.</p>

<p>ومع انضمام عمال من فرع الشركة في السويس، اتسع الإضراب ليتحوّل إلى اعتصام مفتوح.</p>

<p>كان من الممكن أن تتحاور الإدارة مع العمال قبل أن تصدق على اللائحة، في ظل الأوضاع المعيشية التي تتدهور بانتظام لكل العاملين بأجر، خصوصًا أن <a href="https://revsoc.me/workers-farmers/49922/">إيرادات الهيئة</a> ارتفعت 11% في يوليو/تموز الماضي، لتسجل 359 مليون دولار مقابل نحو 323 مليونًا في الشهر نفسه من العام الماضي.</p>

<p>لكن بدلًا من فتح حوار مجتمعي بقيادة وزارة العمل مع العمال المضربين، لجأت الإدارة إلى الأسلوب الأمني المعتاد منذ ما يقرب من 10 سنوات. فمنعت قواتُ الأمن التي حضرت إلى المكان فور علمها بنبأ الإضراب عمالَ الإدارة بمكاتب الشركة من الانضمام إلى زملائهم، وفرضت حصارًا أمنيًا مشدّدًا على الشركة ومنعت الدخول إليها أو الخروج منها.</p>

<blockquote>
<p>القبضة الأمنية سيدة الموقف؛ عشرات الآلاف بالسجون</p>
</blockquote>

<p>وحسب <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid0WoaZVSPK8xCNrRWa8XbBw4EeYUsZjqtfUAQjKYqy1bt9xwD4NK2fpHCKzNgXU4vjl">ما وثقته</a> المفوضية المصرية للحقوق والحريات، تعرَّض العمال المعتصمون لـ"حصار أمني وترهيب"، في ظل محاولات جمعهم في مكان واحد داخل مقر الشركة بدعوى انتظار توقيع قرار بإلغاء الخصومات.</p>

<p>ومع تصاعد التهديدات وتسرب أنباء عن نية قوات الأمن القبض على عدد منهم، اضطر العاملون لمغادرة المقر خوفًا من الملاحقة، بعد أن قضى ممثلوهم ساعات طويلة في انتظار نتائج الاجتماع مع نائب رئيس هيئة قناة السويس بالإسماعيلية.</p>

<p>لم تكتفِ الإدارة بذلك، بل أغلقت الشركة ليومين، ما دفع العمال إلى تعليق الإضراب والعودة للعمل.</p>

<p>المفوضية اعتبرت "رفض التفاوض المباشر، واحتجاز الوفد التفاوضي لساعات، والترهيب الميداني للعمال، يشكل خرقًا صارخًا للحقوق النقابية الأساسية التي تكفله".</p>

<p>الحقيقة المؤكدة أن القبضة الأمنية هي سيدة الموقف؛ عشرات الآلاف بالسجون، الحكومة ترفع الدعم عن الوقود والسلع الأساسية في عز الظهر. وعندما يحتج العمال والموظفون تشهر أسلحة الفصل والتشريد والحبس.</p>

<p>ورغم ذلك تشير <a href="https://revsoc.me/workers-farmers/49922/">الإحصاءات المتوفرة</a> إلى تصاعد بطيء لكنه ثابت، لمعدل الاحتجاجات الاجتماعية خلال العام الجاري مقارنة بالعامين الماضيين، بعد أن بات العاملون بأجر "ضهرهم للحيط".</p>

<h2>مسرحية.. مسرحية.. العصابة هي هي</h2>

<p>بعد أسبوعين فقط من فض إضراب الرباط بالقبضة الأمنية، كان أنصار المرشحين الغاضبين في <a href="https://almanassa.com/node/28677">المرحلة الأولى</a> من انتخابات مجلس النواب يهتفون "واحد اتنين.. أصواتنا راحت فين؟ زوَّروها زوَّروها"، وفي الخلفية اتهامات متبادلة بين الأحزاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="76e4f1a0-f003-4b2d-b267-2986baf90a05" href="https://almanassa.com/stories/28618" title='لغز بيان "وصلتني" وصراعات أحزاب الموالاة'>الموالية للسلطة</a> بمحاولة التكويش والتهميش والخيانات.</p>

<p>الارتباك امتد إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82804b0c-710c-424a-8c8d-f914e0000c0b" href="https://almanassa.com/news/28586" title='صراع الهيبة.. حرب بيانات قضائية حول مسؤولية "عك الانتخابات"'>تراشق</a> الجهات القضائية بالبيانات بين نادي القضاة ونادي النيابة الإدارية، وبيانات الهيئة الوطنية للانتخابات، بينما تعالت أصوات الموالاة وأخرى من المعارضة الشكلية، تشيد بحكمة السيد الرئيس و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>تدخله</a> في الوقت المناسب، دفاعًا عن "نزاهة الانتخابات"، مما أدى إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إعادة الانتخابات</a> في 19 دائرة من دوائر المرحلة الأولى في مشهد دال على هزلية الانتخابات رغم استبعاد المعارضة.</p>

<p>في هذا السياق المرتبك الذي بدا أنه صدام بين جهات سيادية بالدولة على المغانم، خرج الآلاف من عمال شركة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>مياه الشرب</a> للاحتجاج على الأوضاع المعيشية، وهم يهتفون بشعارات ترددت كثيرًا في نضالات العمال قبل ثورة يناير 2011 من بينها "مسرحية مسرحية.. العصابة هي هي"، و"علّي وعلّي وعلّي الصوت.. اللي هيهتف مش هيموت"!</p>

<blockquote>
<p>الاستجابة لمطالب عمال المياه ستفتح ماسورة الاحتجاجات في مصر</p>
</blockquote>

<p>اللافت أن التدخل الأمني هذه المرة كان محدودًا للغاية، بعكس الاحتجاجات السابقة. <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dfe6f9f1-d7f4-4a4a-bf1d-9d450dba694d" href="https://almanassa.com/news/28476" title='قرارات "القابضة" تفشل في إنهاء احتجاجات عمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>قال</a> عدد من العمال إن عناصر من الأمن الوطني حضرت إلى الوقفات، كما كانت تفعل في السنوات الأخيرة لمبارك، لكنهم قالوا إنها كانت تتابع وتراقب وبدت متفهمة للمطالب.</p>

<p>الاحتجاجات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5495b70-480c-4303-ab5f-811dfdd03917" href="https://almanassa.com/news/28556" title='احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل.. وعمال الشرقية وبني سويف يلحقون بالجيزة '>اتسعت </a>رقعتها لتشمل فروعًا بمحافظات القاهرة والجيزة والشرقية وبني سويف و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f35aa1f1-aa99-4806-be68-5e3ae4eaf957" href="https://almanassa.com/news/28609" title='"شركتنا فيها حرامية".. عمال "مياه القاهرة" يشكون للرقابة الإدارية والاحتجاجات تصل المنيا'>المنيا</a>، وتطورت إلى إضرابات جزئية عن تحصيل الفواتير، لتعكس مدى الغضب الذي يسيطر على عمال أفنوا حياتهم في عملهم، فلم يحصدوا سوى رواتب هزيلة، ومماطلة في التثبيت، والأهم تجميد العلاوات منذ عام 2016.</p>

<p>التقط العمال مشهد تدخل الرئيس في مسار الانتخابات ليهتفوا "الحقنا يا ريس"، ولكن صوتهم لم يصل حتى الآن إلى السادة المسؤولين في الرئاسة أو في وزارة الإسكان.</p>

<p>العمال الذين طوروا مطالبهم لتشمل تطهير الشركة من القيادات الفاسدة، رفضوا الحزمة التحفيزية لرئيس مجلس الإدارة لأنها لم تستجب لمطالبهم الرئيسية، وهتفوا "يا رقابة يا إدارية.. شركتنا فيها حرامية". ولوَّحوا بأنهم لن يكون بمقدورهم حال استمرار التجاهل الحكومي لمطالبهم الاستمرار في تقديم خدمات الشرب والصرف الصحي الحيوية بشكل لائق للمواطنين.</p>

<p>أكثر من هذا؛ بدأ تأثير احتجاجات المياه يمتد إلى قطاعات حيوية أخرى كالعاملين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dd535235-66cd-4d16-ba1c-610960fc51ff" href="https://almanassa.com/news/28712" title='للمطالبة بـ"الأدنى للأجور" وضم العلاوات.. اعتصام عمال محطات كهرباء السد العالي'>بشركات الكهرباء</a>، والمؤكد أن الاستجابة لمطالب عمال المياه ستفتح ماسورة الاحتجاجات في مصر، فالعاملون جوعى للعدل والحرية.   </p>

<h2>دروس مستفادة</h2>

<p>أيًا كانت النتائج التي ستسفر عنها حركة عمال شركة المياه، فإنها تعد حدثًا غير مسبوق في ظل النظام السلطوي الحاكم، من حيث اتساعها وطول نفسها، وصلابة العاملين، وقدرتهم على تحدي جمهورية الخوف وانتزاع حق التجمهر. وهو ما يمكن اعتباره بروفة لغضب اجتماعي يتحين اللحظة المناسبة للاندلاع، في مواجهة سياسات التقشف والإفقار والاستبداد.</p>

<p>فالبلد، حسب <a href="https://eipr.org/en/publications/diffic">تقديرات</a>، يحتل نصيب الأجور فيه 22% من الناتج المحلي بينما يستحوذ رأس المال على 78%، مما يعد مؤشرًا على اللامساواة المتفاقمة، فنصيب الأجور كان 40% في الثمانينات، ومن حوالي عشر سنين كان حوالي 25%.. أي أن المؤشر يتجه للأسوأ. </p>

<p>أغلب الظن أن الارتباك الراهن في التحالف الحاكم لن يستمر طويلًا. فالجميع سيتوحد مصطفًا خلف الرئيس، تمهيدًا لتعديلات دستورية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d03ff36c-7882-43ea-9cad-26e794152431" href="https://almanassa.com/stories/28232" title="برلمان السيسي الأخير؟">متوقعة</a> لفتح باب الفترات الرئاسية، دون الحاجة إلى تغيير حقيقي في السياسات، فلا توجد أي ضغوط سياسية أو شعبية أو خارجية على النظام حاليًا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="478bd8fe-48f3-46fd-9cfc-5abd116acdbb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28574" role="article" about="/stories/28574" data-sanitized-id="node-28574" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28574" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28574" data-ph-capture-attribute-link-title='هل تسمع الدولة؟ انتفاضة عمال "مياه الشرب" ترفع صوت الغضب' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل تسمع الدولة؟ انتفاضة عمال "مياه الشرب" ترفع صوت الغضب</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويرجح قوة هذا الاتجاه أن البلاد مقبلة على المزيد من سياسات التقشف، فالبنك الدولي يتحدث عن ضرورة سداد <a href="https://www.aajeg.com/economy/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%82%D8%A9-%D9%81%D9%8A-2025%C2%A043-%D8%A3%D9%85-55-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1">نحو</a> 50 مليار دولار من الودائع والديون وفوائدها العام المقبل 2026، بخلاف الديون الداخلية. يعني ذلك مزيدًا من بيع الأصول، مزيدًا من الضغط على المواطن، وربما مزيدًا من الاقتراض والاستدانة، لسداد الديون.</p>

<p>لكن المشهد السياسي الراهن يكشف عن حجم الغضب والاحتقان المتزايد لدى قطاعات شعبية واسعة، التي تحتاج إلى دعم ومناصرة النخب السياسية، باعتبارها هدف التغيير وأداته.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d02b66aa219f9fe64247114f31f3e6e97ee23ff0c164c3687a9f071272e095fb">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 12:02:19 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764410541587989</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تضم 19 دولة.. ترامب يُصعِّد مجددًا لوقف دائم للهجرة من "دول العالم الثالث"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28768</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب مساء الخميس الماضي، أنه يعتزم وقف الهجرة من "دول العالم الثالث"، بعد مقتل جندية في الحرس الوطني وإصابة آخر جراء إطلاق لاجئ أفغاني الرصاص قرب البيت الأبيض، الأربعاء.</p>

<p>و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115619278155546502">قال</a> ترامب في عدة بوستات غاضبة على منصة تروث سوشيال، إن إدارته ستعمل على "الوقف الدائم للهجرة من جميع دول العالم الثالث"، دون تحديد تلك الدول أو توضيح نطاق الحظر.</p>

<p>لكن وزارة الأمن الداخلي كشفت الجمعة أن القرار <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1837026-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB-%D8%AD%D8%B8%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%87%D8%A7">يشمل</a> 19 دولة مدرجة مسبقًا على قوائم حظر السفر، هي: ليبيا والسودان واليمن والصومال وإيران وأفغانستان وبورما (ميانمار) وبوروندي وتشاد وكوبا وجمهورية الكونغو وغينيا الاستوائية وإريتريا وهايتي ولاوس وسيراليون وتوجو وتركمانستان وفنزويلا.</p>

<p>وأضاف ترامب أنه سيُلغي ملايين من تأشيرات الدخول "غير القانونية" التي تمت خلال ولاية الرئيس السابق جو بايدن، وسيوقف جميع المزايا والإعانات الفيدرالية "لغير المواطنين"، متعهدًا بترحيل أي أجنبي يعتبره "عبئًا على الدولة أو خطرًا أمنيًا أو غير منسجم مع الحضارة الغربية".</p>

<p>وتضمن خطاب ترامب إشارات إلى مراجعة واسعة النطاق لطلبات اللجوء وبطاقات الإقامة التي صُدرت خلال السنوات الأربع الماضية، بما يشمل طلبات وافق عليها موظفو إدارة بايدن.</p>

<p>وتزامنت تصريحات ترامب مع تأكيد وزارة الأمن الداخلي تعليق النظر في طلبات الهجرة الخاصة بالمواطنين الأفغان إلى أجل غير مسمى، في خطوة بدت متصلة مباشرة بالهجوم الذي أدى إلى <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115617866419112089">مقتل</a> سارة بيكستروم وإصابة أندرو وولف الذي "يصارع الموت" بحسب وصف ترامب.</p>

<p>وأظهر ملف حكومي أن المشتبه به، رحمن الله لاكانوال 29 عامًا، كان حصل على حق اللجوء هذا العام خلال ولاية ترامب نفسها، رغم دخوله البلاد في إطار برنامج إعادة التوطين في 2021 خلال فترة ولاية بايدن عقب الانسحاب من أفغانستان.</p>

<p>ورغم أن التحقيقات لا تزال في بدايتها، جاء خطاب الرئيس الأمريكي محمّلًا بإيحاءات واسعة حول المسؤولية السياسية للهجرة، مستخدمًا لغة تقترب من فكرة "الهجرة العكسية" بوصفها الحل لأزمة "السكان غير الشرعيين والمخربين" في الولايات المتحدة، على حد تعبيره.</p>

<p>و<a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115625421503636680">أعاد</a> ترامب الهجوم على عملية الإجلاء من أفغانستان عام 2021، واصفًا إياها بـ"الجسر الجوي المروع"، مدعيًا أنها سمحت بدخول "مئات الآلاف دون تدقيق أو رقابة".</p>

<p>وتضمّن خطابه إشارات أثارت انتقادات واسعة من منظمات حقوقية وخبراء في الهجرة، لما حمله من تعميمات عنصرية تربط بين جنسيات كاملة والجريمة أو الفشل الاقتصادي أو الاضطرابات النفسية.</p>

<p>ومع اتساع نطاق القرارات وتسارع وتيرتها خلال ساعات قليلة، تبدو إدارة ترامب في بداية مواجهة جديدة حول سياسات الهجرة، تتقاطع فيها الاعتبارات الأمنية والدوافع السياسية، بينما تتجه الأنظار إلى ما إذا كانت هذه الإجراءات ستواجه طعونًا قانونية كتلك التي أعاقت أو أبطلت قرارات مشابهة في ولايته الأولى.</p>

<p>وخلال فترة ولايته الأولى، واجهت سياسات ترامب المتعلقة بالهجرة سلسلة من <a href="https://www.americanimmigrationcouncil.org/blog/trump-travel-ban-blocked-again/">الطعون القضائية</a> التي عطّلت جانبًا كبيرًا منها، خصوصًا أوامر حظر السفر التي استهدفت مواطني دول ذات أغلبية مسلمة، بعدما أوقفت محاكم فدرالية عدة نسخ من القرار بدعوى التمييز الديني وغياب المبررات الأمنية الكافية، قبل أن تصمد نسخة معدلة أمام المحكمة العليا في 2018.</p>

<p>كما أبطل القضاء محاولات تقييد اللجوء على من يعبرون الحدود رسميًا فقط، وأوقف قواعد تمنع اللجوء لمن مروا عبر دول ثالثة، وفي 2020 اعتبرت المحكمة العليا أن محاولة <a href="https://www.nilc.org/articles/supreme-court-overturns-trump-administrations-termination-of-daca">إلغاء</a> برنامج "داكا" تعسفية، مما أجبر الإدارة على الإبقاء عليه، وهذه السوابق تُعد مؤشرًا لاحتمالات تعرض قرارات ترامب الحالية لطعون مشابهة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 29 Nov 2025 12:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764410541587988</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يعلن مقتل 9 من «مقاومي الأنفاق» ويجدد قصف خان يونس.. و«العفو الدولية»: الإبادة مستمرة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/snapshot-00079c-150x150.jpg" alt="الاحتلال يعلن مقتل 9 من «مقاومي الأنفاق» ويجدد قصف خان يونس.. و«العفو الدولية»: الإبادة مستمرة" title="الاحتلال يعلن مقتل 9 من «مقاومي الأنفاق» ويجدد قصف خان يونس.. و«العفو الدولية»: الإبادة مستمرة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قصفت مُسيّرة إسرائيلية مدينة خان يونس، اليوم، ما أدى إلى مقتل أحد كوادر الجبهة الديمقراطية لتحرير فلسطين، كما أغار طيران الاحتلال على مدينة رفح، واستمرت الزوارق الحربية الإسرائيلية في استهداف شواطئها، فيما قالت منظمة العفو الدولية إن إسرائيل تواصل الإبادة ومحاصرة سكان القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصاب جيش الاحتلال، اليوم، ثلاثة فلسطينيين في طوباس، خلال مداهمة المحافظة المستمرة لليوم الثالث على التوالي، كما اقتحمت قواته عدة بلدات في رام الله واعتقلت ثلاثة شبان، بالتزامن مع هجوم المستوطنين على الخليل ورام الله والقدس المحتلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قصف طيران الاحتلال بلدة بيت جن بريف دمشق، اليوم، لحماية قواته المتوغلة بعدما تصدى لها عدد من الأهالي، ما أدى إلى مقتل 15 سوريًا، بينهم أربعة أطفال ونساء، وإصابة نحو 20 آخرين، فضلًا عن وجود عالقين تحت الأنقاض. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يعلن مقتل 9 من </b><span>«</span><b>مقاومي الأنفاق</b><span>»</span><b> ويجدد قصف خان يونس.. و </b><span>«</span><b>العفو الدولية</b><span>»</span><b>: الإبادة مستمرة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/idfonline/status/1994341032083767394"><span>أعلن</span></a><span> جيش الاحتلال مقتل تسعة من «مقاومي الأنفاق»، شرق رفح، اليوم، مؤكدًا أن قواته قتلت 30 مقاتلًا فلسطينيًا، وأنها مستمرة في العمل بالمنطقة المنتشرة بها، وفقًا لخطوط اتفاق وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><b>و</b><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136722"><span>قصفت</span></a><span> مُسيّرة إسرائيلية بلدة بني سهيلا، شرق مدينة خان يونس، جنوب قطاع غزة، اليوم، ما أدى إلى مقتل أحد مقاتلي الجبهة الديمقراطية لتحرير فلسطين، وقصفت مدفعية الاحتلال عدة مناطق شرقي خان يونس، وسط تجدد الغارات على مدينة رفح، وإطلاق الزوارق الحربية نيرانها على طول شاطئ المدينة، كما أطلقت آليات الاحتلال النار شمال شرق مخيم البريج، ليبلغ عدد القتلى، منذ سريان وقف إطلاق النار في 11 أكتوبر الماضي، 352 قتيلًا ونحو 896 مصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/AmnestyAR/status/1994375722303905914"><span>قالت</span></a><span> منظمة العفو الدولية، اليوم، إن إسرائيل لا تزال تمارس إبادة الجماعية، جراء منعها إدخال الإمدادات اللازمة لعودة الخدمات الأساسية لضمان بقاء المدنيين على قيد الحياة، «بما في ذلك الأطعمة المغذية والمستلزمات الطبية والكهرباء»، مطالبة إسرائيل بـ«رفع حصارها غير الإنساني» على القطاع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إصابات واعتقالات على يد قوات الاحتلال في طوباس.. وأوامر إسرائيلية بهدم 24 بناية بمخيم جنين</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136728"><span>أصيب</span></a><span> ثلاثة مواطنين، اليوم، إثر اقتحام قوات الاحتلال مخيم الفارعة، جنوب طوباس، كما احتجزت 15 فلسطينيًا في المخيم، إضافة إلى اعتقال ستة فلسطينيين آخرين من بلدة طمون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136719"><span>يستمر</span></a><span> الاحتلال في عدوانه على محافظة طوباس لليوم الثالث، وسط مداهمات لعشرات المنازل وتحويلها إلى ثكنات عسكرية ومقار للتحقيق الميداني والاحتجاز، ليبلغ عدد من احتجزهم 162 فلسطينيًا، قبل أن يفرج عن أغلبهم، ونُقل بعضهم إلى المستشفيات، جراء التعذيب واحتجازهم في العراء في طقس شديد البرودة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136732"><span>اقتحمت</span></a><span> قوات الاحتلال أيضًا، بلدة سلواد، شرق رام الله، اليوم، وأطلقت الغاز والرصاص المطاطي صوب منازل الفلسطينيين، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136718"><span>اعتقلت</span></a><span> شابًا من بلدة بيرزيت، شمال غرب رام الله، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136724"><span>اثنين</span></a><span> آخرين من مخيم عسكر الجديد، شرق نابلس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالتزامن مع اقتحامات جيش الاحتلال، هدَم المستوطنون المدججون بالسلاح منزلًا تحت الإنشاء </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136730"><span>جنوب الخليل</span></a><span>، وكشك مشروبات، شرق </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136720"><span>رام الله</span></a><span>، كما هاجموا رعاة أغنام، شمالي </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136727"><span>القدس المحتلة</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1994315943229415713"><span>أعلن</span></a><span> جيش الاحتلال نيته هدم 24 مبنى جديدًا في مخيم جنين، اليوم، معللًا ذلك باستخدامها من المقاومة الفلسطينية لزرع العبوات الناسفة التي تعيق عمل الجيش في المخيمات.  </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 15 جراء غارة جوية للجيش الإسرائيلي على بلدة بيت جن بريف سوريا</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.syriahr.com/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%B6%D8%AD%D8%A7-%D9%8A%D8%A7-%D8%A7/786011/"><span>شنّ</span></a><span> جيش الاحتلال الإسرائيلي هجومًا جويًا، اليوم، على  بلدة بيت جن بريف دمشق، مخلفًا 15 قتيلًا، بينهم أربعة أطفال ونساء، وإصابة 20، فضلًا عن عدد من العالقين تحت الأنقاض، نتيجة الهجوم، ومعتقلين لم يتبين عددهم حتى الآن. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://x.com/idfonline/status/1994274237620584605"><span>اعترف</span></a><span> جيش الاحتلال بإصابة ستة من أفراده، بينهم ثلاثة بإصابات خطيرة، إثر اندلاع اشتباكات عنيفة أثناء تصدي أهالي البلدة لقواته، </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1994296047766544625"><span>ما أجبره</span></a><span> على اللجوء إلى القصف الجوي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82/">الاحتلال يعلن مقتل 9 من «مقاومي الأنفاق» ويجدد قصف خان يونس.. و«العفو الدولية»: الإبادة مستمرة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 28 Nov 2025 17:52:55 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764368160242987</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البرهان يستثمر لقاء ولي العهد السعودي بترامب لمهاجمة «الرباعية» | أوروبا تعاقب دقلو بسبب مذابح الفاشر.. وتصاعد المواجهات العسكرية في ولايات كردفان</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A/</link>
						<dc:creator>إحسان صلاح</dc:creator>
			<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="البرهان يستثمر لقاء ولي العهد السعودي بترامب لمهاجمة «الرباعية» | أوروبا تعاقب دقلو بسبب مذابح الفاشر.. وتصاعد المواجهات العسكرية في ولايات كردفان" title="البرهان يستثمر لقاء ولي العهد السعودي بترامب لمهاجمة «الرباعية» | أوروبا تعاقب دقلو بسبب مذابح الفاشر.. وتصاعد المواجهات العسكرية في ولايات كردفان" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في خضم احتدام الصراع الدبلوماسي، الذي تخوضه الحكومة السودانية، بالتزامن مع استعار حدة المواجهات العسكرية على الأرض، وبعد أيام من تصريح الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بأن ولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، طلب منه التدخل لإنهاء الحرب في السودان، ظهر رئيس مجلس السيادة الانتقالي وقائد الجيش، عبد الفتاح البرهان، أمام كبار قادته في الخرطوم معلنًا دعمه لمبادرة بن سلمان، هادفًا كذلك لتقويض مبادرة «الرباعية» التي رفض البرهان، في اللقاء نفسه، مشاركة أبوظبي، والتي اتهمها بشكل مباشر بدعم قوات الدعم السريع التي ارتكبت مذبحة الشهر الماضي في الفاشر أودت بحياة الآلاف، بدعم مباشر من الإمارات والتي ظلت تنكر بشدة هذه الاتهامات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما لا تزال جرائم وانتهاكات الفاشر تطارد قوات الدعم السريع وقادتها، بعد استيلائها الدموي على آخر أكبر معاقل السلطة المركزية في إقليم دارفور، غربي البلاد، فرض الاتحاد الأوروبي، الخميس الماضي، عقوبات على نائب قائد القوات، عبد الرحيم دقلو، والذي قاد بنفسه الحملة العسكرية على المدينة ومحيطها. وشملت عقوبات الاتحاد الأوروبي فرض حظر سفر على دقلو، إضافة إلى تجميد أصوله المالية داخل دول الاتحاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ميدانيًا، وفي ولايات كردفان حيث تدور مواجهات مصيرية في المنطقة الاستراتيجية المؤدية إلى دارفور ووسط السودان، في مناطق قريبة من الأبيض معقل الجيش الأكبر في الإقليم ومناطق سيطرة </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> في غرب كردفان، استعرت المواجهات </span><span>بعد ساعات من إعلان قائد الدعم السريع محمد حمدان دقلو </span><span>«</span><span>حميدتي</span><span>»</span><span>، هذا الأسبوع، عن هدنة لمدة ثلاثة أشهر من طرف واحد، لكن قواته شنّت هجومًا شاملًا على مدينة بابنوسة، والتي تدافع عنها الفرقة 22 مشاة من الجيش السوداني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ضابط سابق في الجيش لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span>، إن الجيش في هذه المرحلة ركّز في هجماته في أنحاء كردفان على عمليات خاطفة مدعومة بعمل استخباراتي عبر الاستطلاع والمراقبة الجوية، تنفذها قوات خاصة سريعة الحركة والتموضع. وأوضح أن كثافة هذه النوع من الهجمات مع تعدد المجموعات القتالية التي تقوم بها، نجحت في توجيه ضربات مدمرة وغير متوقعة لنقاط تمركز </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> وخطوط إمدادها بالوقود والذخائر، إلى جانب أن هذه الهجمات تسببت في إرباك غرفة عمليات قوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي جنوب كردفان، شنّت قوات الحركة الشعبية، بقيادة عبدالعزيز الحلو، بمساندة من </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span>، الثلاثاء الماضي، هجومًا على إدارية تبسة بمحافظة العباسية أدى إلى مقتل مواطن واختطاف أكثر من 100 آخرين كانوا يعملون في منجم تعدين أهلي. وأوضح مصدر محلي من أعيان المنطقة لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span>، أن القوات المهاجمة كانت تقوم بعمليات تجنيد إجباري للشباب والأطفال القُصّر فضلًا عن نهب ممتلكات المواطنين، ما دفع بعضهم للدفاع عن أنفسهم ليسفر ذلك عن مقتل مواطن وإصابة آخرين، واختطاف أكثر من 100 شخص كانوا يعملون في منجم الظلاطاية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي جنوب السودان، شهدت منطقة استراتيجية هناك مواجهات عسكرية محتدمة بين الجيش الحكومي وقوات المعارضة.</span></p>
<p dir="rtl"><b> و</b><span>كشف مصدر عسكري بالحركة الشعبية في المعارضة، بقيادة نائب رئيس الجمهورية الموقوف من منصبه، رياك مشار، عن وقوع هجمات عسكرية في مدينة توريت الواقعة في ولاية شرق الاستوائية، مؤكدًا أن الهجوم شنته قوات تحالف المعارضة المسلحة (المشتركة) وذلك إثر انهيار  القوات الحكومية (الجيش) في المنطقة. لكن مصدر عسكري مطلع في جيش جنوب السودان نفى سقوط المدينة أو المنطقة العسكرية التابعة للجيش.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<div data-sanitized-id="attachment_388351" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/snapshot-00066.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/snapshot-00066.jpg" alt="" width="1280" height="720" data-sanitized-class="wp-image-388351 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">القائد العام للقوات المسلحة ورئيس مجلس السيادة الانتقالي عبد الفتاح البرهان في اجتماع مع كبار قادته في الخرطوم، 23 نوفمبر. المصدر: مجلس السيادة الإنتقالي – السودان على اكس</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>البرهان يستعيد </b><span>«</span><b>اتفاق جدة</b><span>»</span><b> ويعيد طرح شروط الهدنة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>بعد أيام من تصريح الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، بأن ولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، طلب منه التدخل لإنهاء الحرب في السودان، ظهر القائد العام للقوات المسلحة ورئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، أمام كبار قادته في الخرطوم ليعلن دعمه لمبادرة ولي العهد، داعيًا في الوقت نفسه لتقويض مبادرة «الرباعية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>القائد العام للقوات المسلحة ورئيس مجلس السيادة الانتقالي عبد الفتاح البرهان في اجتماع مع كبار قادته في الخرطوم، 23 نوفمبر. المصدر: مجلس السيادة الإنتقالي – السودان على اكس</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال البرهان للقادة إن </span><span>«</span><span>الرباعية</span><span>»</span><span>، التي يقودها كبير مستشاري الرئيس الأمريكي للشؤون الأفريقية والعربية، مسعد بولس، قدمت الأسبوع الماضي، مقترحًا جديدًا وصفه بأنه «الأسوأ» بين ثلاث مسودات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعقب ذلك سلسلة بيانات من كبار قادة الجيش والحكومة ترفض مبادرة «الرباعية». وجاء التحول الأبرز في الموقف خلال </span><a href="https://x.com/TSC_SUDAN/status/1992698554914398614?s=20"><span>العرض</span></a><span> الذي قدمه البرهان، الأحد الماضي، في القيادة العامة بوسط الخرطوم، قائلًا إن الورقة الأخيرة لا تعترف بالقوات المسلحة، ولا تعكس رد الحكومة على المقترحات السابقة، مضيفًا أنها تدعو إلى حل الأجهزة الأمنية، وتُبقي قوات الدعم السريع في مواقعها. واستحضر البرهان اتفاق جدة، الذي مر عليه أكثر من عامين، باعتباره نقطة انطلاق الجيش في أي مفاوضات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال البرهان إن بولس نفسه قد يكون «عائقًا» أمام تحقيق السلام، متهمًا إياه بالتحدث باسم «الدعم السريع» والإمارات. ورفض البرهان المقترَح مؤكدًا أن «الدعم السريع» لن تكون جزءًا من أي ترتيبات مستقبلية، وأن الجيش مصمم على استعادة كل المناطق التي استولت عليها </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span>. وشدد البرهان على </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7/"><span>خارطة الطريق</span></a><span> التي قدمتها الحكومة، والمستوحاة من اتفاق جدة، التي تتضمن شروطًا مسبقة أبرزها تسليم «الدعم السريع» سلاحها، وتجميع أفرادها في معسكرات متفق عليها، وانسحابها من جميع المناطق التي سيطرت عليها بعد عملية جدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=VayVMOqO0mA"><span>اعتبر </span></a><span>بولس، في مؤتمر صحفي مشترك حول السودان مع المستشار الدبلوماسي الإماراتي، أنور قرقاش، الثلاثاء الماضي، أن شروط الجيش لا يتم تطبيقها في ظل الوقائع الراهنة في الخرطوم، وأن جوهرها يهدف إلى تعطيل العملية لا تسهيلها.</span></p>
<p dir="rtl"><span> و</span><a href="http://www.madamasr.com/en/2025/11/04/news/u/sources-sudan-truce-agreement-around-corner-with-us-egypt-backing/"><span>قالت مصادر،</span></a><span> في وقت سابق لـ«مدى مصر» إن هناك إجماعًا دوليًا على ضرورة أن تتركز المحادثات في السودان على اقتسام السلطة والثروة، استنادًا إلى القناعة الواسعة بوجود تقسيم فعلي في البلاد. هذه المقاربة كانت جوهر الوساطة الأمريكية-المصرية التي طُرحت عقب سقوط الفاشر بيد «الدعم السريع» نهاية أكتوبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن مصر وتركيا، إلى جانب أطراف أخرى، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9/"><span>سارعتا </span></a><span>لدعم الجيش السوداني وعرقلة خطوط الإمداد الإماراتية بعد سقوط الفاشر، إلا أن أيًا منهما لا يسعى إلى مغامرة عسكرية لاستعادة دارفور أو إلى مواجهة مفتوحة مع بقية أطراف الرباعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«هناك واقع تقسيم فعلي للسودان ويجب أن نتعامل معه»، قال أحد المصادر المشاركين في وضع سياسة مصر تجاه السودان لـ«مدى مصر» في وقت سابق، مضيفًا: «مصر لا تسعى إلى مواجهة مع السعودية أو الإمارات أو أي أحد آخر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن الدَفعة التي قدمها التدخل المصري والتركي، منحت البرهان هامشًا للتحرك بهدف استرضاء المتشددين في تحالفه الداخلي، وهكذا عاد إلى طاولة المفاوضات بشروط مختلفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويقول مصدر مصري مطّلع على السياسات الخارجية للقاهرة تجاه السودان إن استحضار البرهان لاتفاقية جدة «موقف سياسي» موجّه إلى المؤسسة العسكرية التي تريد رؤية القضاء الكامل على «الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>اتفاق جدة، الذي لم يُنفذ قط، </span><a href="https://2021-2025.state.gov/jeddah-declaration-of-commitment-to-protect-the-civilians-of-sudan/"><span>وُقع </span></a><span>في مايو 2023، ونص على ضمان وصول المساعدات الإنسانية إلى مختلف أنحاء البلاد. ويؤكد الجيش مرارًا أن «الدعم السريع» لم تلتزم بالبنود الأساسية المتعلقة باحتلال المرافق المدنية والمساكن الخاصة. ويتضمن النص الصادر للاتفاق جزئيتان تتعلقان بالانسحاب: تعهد كل من </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> والجيش بالعمل على إخلاء المراكز السكانية والبنية التحتية المدنية، واحترام وحماية كل المرافق العامة والمرافق الطبية ومنشآت المياه والكهرباء والامتناع عن استخدامها لأغراض عسكرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مسؤول مصري مطلع على مسار المفاوضات إن البرهان يدفع باتجاه «انسحاب ’الدعم السريع’ من قلب المدن الكبرى حتى يتسنى له على أقل تقدير الذهاب لمن يمثلهم ليقول لهم إن ‘تلك هي بداية انسحاب الدعم السريع’». وأضاف المسؤول لـ«مدى مصر» أنه من غير المرجح أن تُوافق «الدعم السريع» على هذا الشرط، وحتى وإن وافقوا، فإن ذلك لن يغير حقيقة وجود تقسيم فعلي في السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المسؤول أن القاهرة تريد من البرهان التخلي عن هذا المطلب لمساعدته على المُضي قدمًا، مشيرًا إلى أنه ومع بدء الرياض والخرطوم محادثاتهما الثنائية خارج إطار «الرباعية»، فإن الوحيد القادر على التعامل مع مطالب البرهان هو الحاكم الفعلي للسعودية ولي العهد، محمد بن سلمان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر إن مصر تدرك أن السعوديين يريدون تولي زمام القيادة في المفاوضات، وتقبل القاهرة بقيادة الرياض لأنها «الطريقة الوحيدة التي ستنجح».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاءت مسودة بولس، التي قدمها الأسبوع الماضي، في توقيت مناسب للبرهان، إذ أتاحت للجيش العودة إلى مطالبه القديمة ضمن إطار اتفاق جدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المسؤول المصري، لدى البرهان مخاوف من هدنة إنسانية، إذ يرى الجيش أن وقفًا إنسانيًا لإطلاق النار سيتيح لـ«الدعم السريع» «إعادة التسليح وإعادة تنظيم صفوفه وإعادة صياغة خططه». وأضاف: «الفكرة داخل الجيش السوداني هي أن لا يجب أن يكون لـ’لدعم السريع’ سوى  خيارين فقط: الانسحاب، وبعدها يمكن الدخول في محادثات حول اتفاق سياسي لا يشمل حميدتي أو قياداته العليا، أو أن يقبل بأن الحرب ستستمر حتى تُهزم ’الدعم السريع’».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب مصدر في مجلس السيادة الانتقالي، أبقى المقترح الأخير على قوات الدعم السريع ككيان مستقل، ووضع عملية إصلاح المؤسسات العسكرية تحت رقابة دولية، وهو ما أثار «انزعاجًا بالغًا» لدى البرهان، الذي رأى في الوثيقة تعديلات أساسية على الورقة السابقة. وقال المصدر إن هذه الورقة دفعت البرهان لإجراء اتصال مطوّل وغير معلن مع ولي العهد محمد بن سلمان قبيل </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/19/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D8%A8%D9%86-%D8%B3%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A7/"><span>زيارة </span></a><span>الأخير إلى واشنطن، بهدف توضيح موقف الخرطوم وإبداء تحفظات الجيش على مقترح بولس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>داخل الحكومة، يهيمن الإصرار على العودة إلى اتفاقية جدة على النقاشات الدائرة، حيث عقد وزير الخارجية محيي الدين سالم </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=7CGgMd97Tnw"><span>لقاءً </span></a><span>صحفيًا في مبنى جهاز المخابرات العامة ببورتسودان، الأربعاء الماضي، قال فيه إن الحكومة منفتحة على أي مبادرة تدعم السلام مع احترام سيادة السودان ووحدة أراضيه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد سالم أنه «قبل الدخول في أي عملية سياسية جديدة، لابد من الالتزام الكامل من قبل ’الدعم السريع’ بتنفيذ بنود اتفاق جدة، والخروج من المدن وفك الحصار عنها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكرر حاكم دارفور ورئيس حركة تحرير السودان، مني أركو مناوي، الذي تقاتل قواته مع الجيش في القوة المشتركة للحركات المسلحة، الشروط نفسها في </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1G6Gq2vwGx/"><span>منشور </span></a><span>على فيسبوك، داعيًا إلى التزام القيادة «</span><span> بوحدة الكفاح وكفاءة القادة» لتقود الأمور إلى «وجهة صحيحة [..] بصوغها نهج الوطن بشروط محددة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الحركات المسلحة المُتحالفة مع الجيش قد لوحت مسبقًا برفضها لمقترح الهدنة الإنسانية الذي طرحه بولس في القاهرة، مطلع نوفمبر الجاري، مؤكدة التزامها بالحسم العسكري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، حتى لو شكلت اتفاقية جدة إطارًا للمحادثات، فمن غير المرجح أن تبقى بلا تعديل. يقول المصدر المطلع على السياسة المصرية تجاه السودان لـ«مدى مصر» إن الإمارات و«الدعم السريع» تدركان أنه سيكون عليهما القبول بالتفاوض وفق معايير جدة، لكن سيكون هناك أيضًا ما يربحانه، وبالتحديد: «عدم اضطرارهما للانسحاب، وضرورة إدراج مطالب الدعم السريع في المفاوضات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد يوم واحد من خطاب البرهان لقادته، أعلن قائد قوات الدعم السريع محمد حمدان دقلو «حميدتي» بشكل أحادي هدنة إنسانية لمدة ثلاثة أشهر، وهو الإعلان الذي سرعان ما أعقبه هجوم كبير على مدينة بابنوسة في غرب كردفان.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_388349" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/hem.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/hem.jpg" alt="" width="1600" height="900" data-sanitized-class="wp-image-388349 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">قائد قوات الدعم السريع محمد حمدان دقلو «حميدتي» في كلمة مسجلة، 24 نوفمبر. المصدر: المجلس الرئاسي – تأسيس على تيليجرام</p></div>
<p dir="rtl"><span>وقال حميدتي في كلمة مسجلة إن الهدنة تأتي «استجابة للجهود الدولية المبذولة وعلى رأسها مبادرة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب ومساعي دول الرباعية». وأضاف أن «الدعم السريع» تقبل بإنشاء آلية رقابة دولية وتدعم مشاركة جميع الأطراف باستثناء «الحركة الإسلامية والإخوان المسلمين»، مطالبًا «الرباعية» بالضغط على الطرف الآخر للالتزام بالهدنة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما قال دبلوماسي سوداني إن المبادرة السعودية تأتي «في إطار جهودها السابقة في منبر جدة»، وأن الحكومة ترى أن تعدد المنابر ألحق ضررًا بالأزمة السودانية، ذكر مصدر مطّلع آخر أن تعدد المسارات ليس نتيجة تشابكات الوساطات، بل إن البرهان نفسه يعمل على خلق مسارات موازية تمنحه مساحة أكبر للمناورة وتجنّبه الدخول في اتفاق ملزم يحد من خياراته العسكرية والسياسية في المرحلة المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدرين في مجلس السيادة الانتقالي، تم تأجيل زيارة وفد سوداني إلى أوروبا من أجل تدارس أوسع للملفات المقرر مناقشتها مع أعضاء من دول الاتحاد الأوروبي. وكانت الزيارة، التي كان من المتوقع أن تشمل فرنسا وسويسرا وبريطانيا، مخصّصة لمناقشة المساعدات الإنسانية والتنسيق بشأن الهجرة غير النظامية. وقال أحد المصدرين إن الزيارة أُلغيت بسبب قلق الحكومة من أن يُنظر إلى تعدد المسارات باعتباره مفاوضات موازية، فيما قال المصدر الثاني إن الزيارة لم تكن أولوية لمجلس السيادة وأن اللقاءات التي أجراها، رئيس الوزراء، كامل إدريس في رحلته الأوروبية كافية بالنسبة للحكومة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسط هذه المناورات الدبلوماسية، يظل التشاؤم قائمًا بشأن إمكانية إنهاء الحرب بشكل كامل. يقول المسؤول المصري: «ما نريده الآن هو وقف للحرب. نحن نعلم أن الحرب لن تنتهي بشكل دائم الآن. نريد توقفًا لها. نريد توقفًا لأنها كارثة إنسانية، وتداعياتها ستصل إلينا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/11/1143808"><span>يواجه</span></a><span> 21.2 مليون شخص جوعًا حادًا، في ظل الحرب المستمرة في السودان منذ أكثر من عامين ونصف، وتأكد حدوث المجاعة في الفاشر وكادقلي التي يتعذر وصول المساعدات إليهما في الوقت الراهن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال برنامج الأغذية العالمي التابع للأمم المتحدة إنه قام بتوسيع عمله في المناطق التي هدأ فيها الصراع، ولكن في المناطق التي يستمر فيها الصراع، انقطعت المساعدات الإنسانية، ولا يزال الوضع حرجًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي طويلة، القريبة من الفاشر عاصمة ولاية شمال دارفور، تتواصل عمليات توزيع الغذاء على أكثر من 100 ألف شخص فروا من العنف المروع في الفاشر، منذ نهاية أكتوبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت الراهن، تستمر المعارك. وفي ما يبدو أنه استعداد لعملية برية واسعة في إقليم كردفان، تفاخر مساعد القائد العام وقائد القيادة الجوالة في الجيش، ياسر العطا، الأربعاء الماضي، في مدينة الأبيض بشمال كردفان بأن الجيش أعد العدة لاستعادة السيطرة على كل حدود السودان الدولية، وأنه بات الآن في وضع الهجوم.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاتحاد الأوروبي يفرض عقوبات على عبد الرحيم دقلو </b></h3>
<p dir="rtl"><span>فرض </span><a href="https://www.consilium.europa.eu/en/press/press-releases/2025/11/20/sudan-statement-by-the-high-representative-on-behalf-of-the-european-union-20-november-2025/"><span>الاتحاد الأوروبي</span></a><span>، الخميس الماضي، عقوبات على نائب قائد قوات الدعم السريع، عبد الرحيم دقلو، على خلفية ضلوعه في الفظائع المرتكبة في السودان خلال الأشهر الأخيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وقالت الممثلة العليا للاتحاد الأوروبي للشؤون الخارجية والسياسة الأمنية، كايا كالاس، عقب اجتماع وزراء الخارجية: «هذا الإجراء يرسل إشارة بأن المجتمع الدولي سيلاحق أولئك المسؤولين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح الاتحاد في بيانه أن دقلو تورط في الانتهاكات الأخيرة، مشيرًا في </span><a href="https://eur-lex.europa.eu/eli/dec/2025/2369/oj"><span>نص القرار القانوني</span></a><span> إلى أنه «في أكتوبر 2025، أمر بقتل وإعدام المدنيين، وقاد عمليات قوات الدعم السريع ضد المدنيين في الفاشر»، في وقت تتهم فيه تقارير دولية القوات التابعة له بتنفيذ عمليات قتل وتعذيب وإغتصاب وإعدام منذ سيطرتها على المدينة في نهاية أكتوبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بموجب القرار، فرض الاتحاد حظر سفر على عبد الرحيم حمدان دقلو، وهو شقيق قائد قوات الدعم السريع محمد حمدان دقلو، إضافة إلى تجميد أصوله المالية داخل دول الاتحاد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء في بيان التكتل أن «الاتحاد الأوروبي يدين بأشد العبارات الفظائع الجسيمة والمستمرة التي ترتكبها قوات الدعم السريع في السودان، بما في ذلك عقب الاستيلاء على مدينة الفاشر». وأشار البيان إلى أن أعمال القتل ذات الدوافع العرقية والعنف الجنسي المنهجي «قد تشكل جرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية».</span></p>
<p dir="rtl"><span> فيما قالت ثلاثة مصادر، مقربة من نائب قوات الدعم السريع، إن قرار الاتحاد الأوروبي يثير استغراب قوات الدعم السريع، مدعية أن القرار لم يقم على أي حيثيات واضحة و حقيقية، وإنما يستند على الخطاب الإعلامي الذي يروِّج له ما أسماه معسكر الجيش بما يعكس غياب الحقيقة والشفافية، وأن الاتحاد الأوروبي يسعى لتحميل «الدعم السريع» المسؤولية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وادعت المصادر بأن دقلو مستعد لفتح جميع المواقع العسكرية والمناطق التي سيطر عليها «الدعم السريع» من أجل التحقيق وإثبات ما وصفتها بالحقائق. وأوضحت أن دقلو عبّر عن أسفه لهذا الموقف الأوروبي مشيرًا إلى أن القرار لا يؤثر عليه في شيء ولكنه رسالة سياسية ليس إلا. </span></p>
<p dir="rtl"><span> وقالت المصادر إن دقلو سيستمر في قيادة قوات الدعم السريع ولن يوقفه هذا القرار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى مدار العام الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/03/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A3%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D8%AD%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%8A/"><span>بات </span></a><span>دقلو يُملي توجه «الدعم السريع»، وفقًا لتقرير نشره «مدى مصر» في أبريل الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span> فيما اجتاحت عدد من العواصم الأوروبية موجات من </span><a href="https://www.tagpress.net/164063/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%B5%D9%88%D8%AA%D9%87-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AC%D8%AA/"><span>احتجاجات </span></a><span>الجاليات السودانية أمام سفارات أبوظبي تنديدا بـ</span><span>«</span><span>دعم الإمارات لقوات الدعم السريع</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وبحسب عدد من منظمي الاحتجاجات في فرنسا وبريطانيا وبلجيكا تحدثوا إلى </span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span>، فإنهم سيواصلون حشد السودانيين والمنظمات الحقوقية من أجل توسعة الحركة الاحتجاجية في المدن الأوروبية ضد قوات الدعم السريع والداعمين لها.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مواجهات عسكرية بين الجيش وقوات المعارضة في جنوب السودان </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أفاد مصدر عسكري بالحركة الشعبية في المعارضة في جنوب السودان، بقيادة نائب رئيس الجمهورية الموقوف من منصبه، رياك مشار، بوقوع هجمات عسكرية في مدينة توريت الواقعة في ولاية شرق الاستوائية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المصدر أن الهجوم شنته قوات تحالف المعارضة المسلحة (المشتركة) وذلك إثر انهيار في القوات الحكومية (الجيش) في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن مصدر عسكري مطلع في جيش جنوب السودان نفى سقوط المدينة أو المنطقة  العسكرية التابعة للجيش.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وقال المصدر إن هناك عمليات شنتها قوات المعارضة المشتركة على نقاط عسكرية في الطريق الذي يربط المدينة مع جوبا، مشيرًا أن إلى القوات المشتركة تضم </span><span>الجيش الشعبي لتحرير السودان في المعارضة وجبهة الخلاص الوطني، لافتًا إلى أن هذا التحالف قد تشكل في سبتمبر الماضي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعد توريت مدينة استراتيجية في جنوب السودان، وتبعد حوالي 136 كيلو مترًا عن العاصمة جوبا، كما تعتبر المدخل  الشرقي الذي تمر به السلع الاستراتيجية، بالإضافة إلى أنه يوجد بها أكبر القواعد العسكرية خارج العاصمة جوبا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتصاعد التوتر والمعارك بين الحكومة وقوات المعارضة المشتركة في ولاية شرق الاستوائية منذ منتصف نوفمبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وقد أدى الهجوم إلى مقتل </span><span>نائب مدير شرطة مقاطعة توريت، بالإضافة إلى هجمات أخرى استهدفت المستشفى العسكري، وقال مصدر بالشرطة بمدينة جوبا إن الحادث الذي وقع في شرق الاستوائية أظهر تنسيقًا واسعًا وكبيرًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما قال مصدر حكومي بجوبا إن هذه الهجمات العسكرية تعد الثانية التي تقع بعد تحالف الحركة الشعبية المعارضة وجبهة الخلاص، حيث وقع الحادث الأول في شرق الاستوائية بمنطقة كبويتا الجنوبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن هذه العمليات تؤكد تورط الحركة الشعبية المعارضة في زعزعة الاستقرار والأمن في جنوب السودان، مشيرًا إلى أن هذه العمليات  لن تثني الحكومة أو توقف محاكمة قادة الحركة الشعبية التي تجري في جوبا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتستمر محاكمة رياك مشار والمتهمين السبعة الآخرين من قيادة حركته في </span><a href="https://www.reuters.com/world/africa/un-chopper-hit-s-sudan-killing-one-crew-member-some-soldiers-2025-03-07/"><span>أحداث الناصر</span></a><span>. وقال عضو فريق الادعاء إن المحكمة حاليًا في مرحلة سماع شهود الادعاء.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وبحسب المصدر فقد استمعت المحكمة، التي يترأسها القاضي جيمس ألالا دينق، إلى الأدلة خلال جلستها الثالثة والعشرين في قاعة الحرية بجوبا، والتي عقدت يوم 22 نوفمبر الجاري، حيث يخطط الادعاء بحسب المصدر لتقديم 16 شاهدًا، ثمانية منهم تحت الحماية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواجه مشار والمتهمون الآخرون تهمًا تشمل الخيانة العظمى وارتكاب الجرائم ضد الإنسانية، والقتل الجماعي، والإرهاب، وتدمير الممتلكات.</span></p>
<p dir="rtl"><span> وتعود هذه التهم إلى الأحداث العسكرية، التي وقعت في مارس الماضي، على قاعدة للجيش الحكومي في الناصر، وأسفرت عن مقتل لواء المنطقة العسكرية في الناصر وعشرات الجنود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مصدر مقرب من رئيس الحركة الشعبية المعارضة بالإنابة، ناثانيال أويت، فإن هناك  تحالفًا مشتركًا بين جبهة الخلاص الوطني، بقيادة الجنرال توماس سريلو سواكا، وجيش الحركة الشعبية لتحرير السودان في المعارضة، مشيرًا إلى أن التحالف جاء بعد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/20/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%B3-%D9%8A%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7/"><span>انهيار اتفاق السلام لعام 2018</span></a><span>، نتيجة اعتقال رياك مشار وتقديمه للمحاكمة، وقال المصدر إنه منذ سبتمبر الماضي نفذ الطرفان عدة عمليات مشتركة، بما في ذلك الاستيلاء لمدة قصيرة على قاعدة قوات الجيش الحكومي في كديبا بمقاطعة مندري الشرقية في ولاية غرب الاستوائية في 24 سبتمبر. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>عمليات عسكرية للجيش في كردفان.. و</b><b>«</b><b>الدعم السريع</b><b>»</b><b> تهاجم بابنوسة بعد إعلان حميدتي هدنته </b></h3>
<p dir="rtl"><span>بعد ساعات من إعلان قائد الدعم السريع، محمد حمدان دقلو </span><span>«</span><span>حميدتي</span><span>»</span><span>، </span><span>هذا الأسبوع، عن هدنة ووقف القتال لمدة ثلاثة أشهر من طرف واحد، شنّت قواته هجومًا شاملًا على مدينة بابنوسة في غرب كردفان، والتي تدافع عنها الفرقة 22 مشاة من الجيش السوداني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر عسكري في الجيش لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span> <span>إن الهجوم سبقه قصف مدفعي مكثف على مقر قيادة الفرقة، وبعض المواقع الحصينة بالمدينة، مشيرًا إلى أن الجيش صد الهجوم ما دفع </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> إلى التراجع إلى مواقع تمركزها السابقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المصدر إلى أن </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span> <span>حشدت المزيد من قواتها والآليات العسكرية ومنصات الدفاع الجوي الحديثة هذا الأسبوع، لافتًا إلى أنها وصلت غربي مدينة بابنوسة في مناطق أم دقيق والخويرات والعويضة، بينما زاد الجيش من تحصيناته الدفاعية في المدينة ومقر قيادة الفرقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتحاصر </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span> <span>بابنوسة منذ أكثر من عام، وصعّدت هجماتها بعد استيلائها على مدينة الفاشر، في 26 أكتوبر الماضي، بهدف هزيمة قوات الجيش هناك وبسطت سيطرتها على كامل ولاية غرب كردفان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في شمال كردفان، أفاد مصدر ميداني تابع للجيش لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> ب</span><span>مواصلة الهجمات المُباغتة التي تستهدف تجمعات </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span> <span>في عدة مناطق متفرقة بالولاية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال إن قوات من </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span> <span>تحركت من مدينة الفولة عاصمة ولاية غرب كردفان بأكثر من 20 مركبة قتالية، الأحد الماضي، بغرض الهجوم على قوات الجيش في محور أبوسنون شمال غرب مدينة الأبيض، إلا أن الجيش، وقوة مساندة من المخابرات العامة، قطع الطريق عليها ما أدى إلى سقوط  قتلى وجرحى في صفوف </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> وتدمير عدد من العربات القتالية واستلام أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن العملية التي نفّذها الجيش أسفرت عن أسر عدد من عناصر </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> والاستيلاء على كميات من الذخائر والأسلحة، لافتًا إلى أن الطيران المُسيّر التابع للجيش كان قد استهدف، الأحد والإثنين الماضيين، عددًا من مركبات </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> في منطقتي أبوقعود والنهود بغرب كردفان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أن قوات الدعم السريع تتمركز بشكل كبير في مناطق غرب مدينة النهود، بينما يتحرك الجيش في مساحات واسعة وممتدة تستهدف نقاط تمركز </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>» </span><span>على طوال الطريق والمناطق بين مدينتي الأبيض والنهود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ضابط سابق في الجيش لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span>، إن الجيش في هذه المرحلة تتركز هجماته، في أنحاء كردفان، على عمليات خاطفة مدعومة بعمل استخباراتي عبر الاستطلاع والمراقبة الجوية تنفذها قوات خاصة سريعة الحركة والتموضع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبين أن كثافة هذه النوع من الهجمات، مع تعدد المجموعات القتالية التي تقوم بها، نجح في توجيه ضربات مدمرة وغير متوقعة لنقاط تمركز </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> وخطوط إمدادها بالوقود والذخائر بجانب أن هذه الهجمات تسببت في إرباك غرفة عمليات قوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ولاية جنوب كردفان، شهدت إدارية تبسة بمحافظة العباسية تقلي هجومًا يوم الثلاثاء من قوات الحركة الشعبية، بقيادة عبدالعزيز الحلو، بمساندة من </span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>» </span><span>وأدى الهجوم إلى مقتل مواطن وخطف أكثر من 100 آخرين كانوا يعملون في منجم تعدين أهلي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح مصدر محلي من أعيان المنطقة لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span>، أن القوات المهاجمة كانت تقوم بعمليات تجنيد إجباري للشباب والأطفال القُصر، إضافة إلى نهب ممتلكات المواطنين، الأمر قاد بعضهم للدفاع عن أنفسهم ما أسفر عن مقتل مواطن وإصابة آخرين واختطاف أكثر من 100 شخص كانوا يعملون في منجم الظلاطاية. </span></p>
<p dir="rtl"><span> </span><span>وقال المصدر إن بعض المواطنين في المنطقة اضطروا لدفع فدية لتجنب التجنيد الإجباري، في خضم قمع وحملات تفتيش واسعة لبيوت وممتلكات المواطنين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت شبكة أطباء السودان أن الهجوم المشترك للحركة الشعبية و</span><span>«</span><span>الدعم السريع</span><span>»</span><span> أدى إلى اختطاف أكثر من 150 شخصًا بينهم أطفال قُصر وذلك بغرض التجنيد الإجباري بمنطقة ظلاطاية، ما يمثل اعتداءً مباشرًا على المدنيين يرقى إلى مستوى جرائم الحرب والانتهاكات الجسيمة للقانون الدولي الإنساني. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفتت الشبكة، في </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=122260020644221479&amp;set=a.122165328338221479"><span>بيان لها</span></a><span>، إلى أن هذه الجريمة ليست الأولى من نوعها في نفس المنطقة، حيث سبقتها قبل أسابيع عملية اختطاف وتجنيد قسري من داخل السوق الرئيسي ونهبه. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/28/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A/">البرهان يستثمر لقاء ولي العهد السعودي بترامب لمهاجمة «الرباعية» | أوروبا تعاقب دقلو بسبب مذابح الفاشر.. وتصاعد المواجهات العسكرية في ولايات كردفان</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 28 Nov 2025 16:09:57 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764342141687780</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من ضابط الجمارك إلى تطبيق Gemini</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28635</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/swshyal.png.webp?itok=uf99avlA" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/swshyal.png.webp?itok=uf99avlA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أوقفني ضابط الجمارك في مطار القاهرة لأني أحمل جهاز فاكس. "يا أستاذ، ما ينفعش، لازم تصريح من الأمن". عاد الفاكس معي لواشنطن حيث كنت أعمل ولم يصل لهدفه سوى بعد شهور، عندما اصطحبه صديق أكثر مهارة مني في التعامل مع السلطات، وأوصله لصحفي زميل في القاهرة. جرى كل ذلك قبل ثلاثين عامًا.</p>

<p>بالنسبة لنا كصحفيين ومهتمين بالمعرفة في بلادنا، كانت تحدياتنا آنذاك من أجل الحصول على المعلومات والتقارير بسرعة ودقة تحديات معظمها سياسية ثم تقنية ثم أخلاقية، ذلك لو تمكنّا من العمل في مؤسسات تمنحنا الحد الأدنى المعقول من الأجور وتحلينا بحدٍ أدنى من الشجاعة والإيمان بمبادئ مهنية واضحة.</p>

<p>وعندما بدأ الإنترنت ينتشر بقوة وبسرعة في أواخر التسعينيات، تحسنت قدراتنا على الاتصال وتتبع المعلومات، وتغير العالم بسرعة ونما الأمل في أن العصر الرقمي سيفتح بابًا جديدًا واسعًا لحرية واستقلال الإعلام.</p>

<p>حلمنا أن التقدم التقني سيخفف بشدة قبضة القمع السياسي وتحكمات رأس المال. لم تعد هناك حاجة لبنية تحتية للطباعة الورقية أو لإقامة أبراج إرسال ضخمة، إذ صار ممكنًا أن يتلقى المستمعون بثًا إذاعيًا أو يقرأون تحقيقات صحفية من أي مكان في العالم.</p>

<p>كانت هذه قفزة حقيقية وأهم بكثير من الانفتاح الإعلامي الذي حدث مع ظهور محطات تليفزيونات الأقمار الاصطناعية من الجزيرة وأخواتها، إذ إن هذه التليفزيونات كانت تتحدى قرارات الحكومات في الرياض والقاهرة وتصل من واشنطن والدوحة حتى بيوت شبرا، ولكنها كانت تستلزم استثمارات ضخمة للغاية تقف وراءها حكومات أخرى لها أغراض سياسية.</p>

<p>وصل الأمل لذروته في سنوات الربيع العربي 2010-2012 عندما صارت منصات السوشيال ميديا الشعبية مثل فيسبوك وتويتر وغيرها ساحات للحشد والتأييد والتنظيم وتبادل المعلومات المفتوحة والنشر الإعلامي. ولم تعد الحكومات قادرة على إيقاف بث الإنترنت رغم أنها تفعل هذا أحيانًا في حالات الطوارئ السياسية الضخمة متحملة النتائج متزايدة التكلفة مع الوقت لقطع الشبكات حيث تتوقف المصارف ويصيب شبه شلل قطاعات خدمية واسعة، بل والعديد من الأنشطة الحكومية ذاتها.</p>

<h2>من الحشد إلى الحجب</h2>

<p>سرعان ما استعادت الحكومات القمعية في منطقتنا المنكوبة بعض أدوات الضغط، عن طريق ملاحقة من ينشرون على الإنترنت سواء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce50cd13-587e-4910-b342-6c1a4bfcf4d6" href="https://almanassa.com/stories/6136" title="افتتاحية| حجب موقع المنصة داخل مصر للمرة الـ 13">بحجب</a> مواقعهم ذاتها أو باعتقال ومعاقبة من يشاركون آراءهم كتابة أو تصويرًا أو صوتًا على السوشيال ميديا، وفق قوانين مطاطة تفتقر لقواعد المشروعية، إذا رأى رجال الأمن أنهم يمثلون خطرًا سياسيًا، أو "أخلاقيًّا". ومع هذا استمر الإنترنت منفذًا هائلًا للصحفيين و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="90e21472-815d-4b21-93a4-bc42edfecb28" href="https://almanassa.com/stories/12065" title='حديث "الصحافة المحجوبة"'>الصحافة المستقلة</a>.</p>

<blockquote>
<p>مرور القراء والمتابعين مباشرة على المواقع يقل لصالح السوشيال ميديا وصفحات البحث</p>
</blockquote>

<p>لكن شركات الإنترنت الكبرى في السنوات القليلة الماضية <a href="https://institute.aljazeera.net/en/node/901?utm_source=chatgpt.com">انضمت</a> بشكل غير مباشر لهذه الحكومات في وضع قيود وتنظيمات للصحافة والإعلام المستقل أفقدتها بعضًا من بريقها الأولي وقللت من مساحات الحرية فيها وذلك بعد أن صار ارتباط وسائل الإعلام بها أقرب لفخ يصعب الفكاك منه.</p>

<p>كانت<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f2bc9a93-5d4e-4535-857f-90f4c6c43aa2" href="https://almanassa.com/stories/26794" title="التبعية للمنصات الرقمية.. لماذا نستمر في الخضوع لما يستغلنا؟"> أول القيود</a> سياسات المحتوى التي تمنع أو تقيَّد نشر محتوى يخالف قواعد وضعتها الشركات الكبرى مثل Meta وجوجل وتويتر/إكس، وما زالت جوانب عديدة من هذه السياسات تفتقد للوضوح أو المشروعية وتتسم في أحيان كثيرة بالتمييز ضد المجتمعات الأضعف، سواء سياسيًا أو ثقافيًا أو اجتماعيًا أو طبقيًا أو تلك المنتمية لجماعات لغوية خارج نطاق الإنجليزية وحفنة أخرى من اللغات الغربية.</p>

<p>وثانيًا بدأ مرور القراء والمتابعين مباشرة على<strong> </strong>مواقع المؤسسات والصحفيين على الإنترنت يقل لصالح مرورهم على الصفحات والموضوعات المنشورة على السوشيال ميديا ومحركات البحث (جوجل بالأساس)، ويعني هذا ببساطة اعتمادًا مفرطًا على حسن نية وسياسات هذه المنصات ومحركات البحث في إبراز أو تهميش هذه المحتويات، وأيضًا تقاسم الدخل من الإعلانات الرقمية مع أصحابها، وهو تقاسم يشكو كثيرون من أنه ظالم للصحافة ويفتقر للشفافية حيث<a href="https://www.argaam.com/ar/article/articledetail/id/982965"> تسيطر</a> الشركات الكبرى على الأرقام والبيانات.</p>

<h2>الوسيلة تملك الرسالة</h2>


<div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5d994931-55c7-45a7-9a73-fca991f57656" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="align-left embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/1-01.jpg.webp?itok=CzPGSSyR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم يوسف أيمن، المنصة</aside></div>
<p>صارت الإعلانات الرقمية أحد مصادر الدخل المهمة وتقارب الثلث من إجمالي دخل الناشرين الصحفيين في العالم، كما يصل الدخل من الشراكات والإعلانات مع المنصات لنحو 12% من إجمالي الدخل وفقًا <a href="https://medium.com/damian-radcliffe/world-press-trends-outlook-2024-2025-executive-summary-d8a013d49091">للاتحاد العالمي للصحف والناشرين</a>. وتدعي <a href="https://efaidnbmnnnibpcajpcglclefindmkaj/https:/ipdcolumbia.org/wp-content/uploads/2024/08/Paying-for-News-What-Google-and-Meta-Owe-US-Publishers-%E2%80%94-Draft-Working-Paper.pdf">دراسة أمريكية</a> في جامعة كولومبيا أن منصات التواصل الاجتماعي لو قامت بتوزيع منصف للعائد الاقتصادي من نشر المحتوى الصحفي لدفعت للناشرين في الولايات المتحدة فقط نحو 13 مليار دولار في عام 2022 على سبيل المثال.</p>

<p>كما يتواصل انخفاض عدد الزوار لمواقع المؤسسات الصحفية والصحفيين حيث يكتفي عدد متزايد بقراءة ملخصات جوجل أو الإطلاع على ما تنشره السوشيال ميديا من مقتطفات.</p>

<p>يؤثر هذا الأمر على الدخل المباشر لهذه المواقع من الإعلانات حيث تتحدد قيمتها بناء على أعداد الزوار وسلوكهم على الصفحات، كما أنها قد تؤثر على قرارات المؤسسات المانحة والداعمة للصحافة المستقلة الصغيرة والمتوسطة. وصارت المنصات تحتفظ بالمتصفحين لديها وانخفض معدل دخولهم على الصفحات الصحفية الأصلية <a href="https://www.axios.com/2025/10/18/social-media-traffic-referrals-news-sites">بنسبة</a> 30% منذ عام 2022.</p>

<p>حتى صفحات هذه المؤسسات الإعلامية على السوشيال ميديا فإن الشركات الكبرى عن طريق خوارزمياتها المتعددة تتحكم في عدد المشاهدين لحد كبير إذ ترتب المحتوى الذي يراه كل مستخدم على صفحته (سواء كان قادمًا من الأصدقاء أو ممن يتابعهم أو موضوعًا بصفة إعلانية على صفحة المستخدم) وباتت المؤسسات الإعلامية والصحفيون يحتاجون لدفع رسوم من أجل تنشيط المحتوى ونشره على أمل أن يفوق الدخل المادي والمعنوي من الانتشار هذه الأموال المدفوعة للمنصات.</p>

<h2>الذكاء الاصطناعي قادم</h2>

<p>ليست كل القيود مالية، فهناك أيضًا قيود سياسية. تشير <a href="https://7amleh.org/post/digital-rights-under-threat-ar">تقارير</a> <a href="https://7amleh.org/post/erased-and-suppressed-palestinian-testimonies-of-meta-s-censorship-ar">ودراسات</a> متعددة، على سبيل المثال، لتقييد <a href="https://www.ajnet.me/programs/2023/10/17/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9%D9%84-%D8%B1%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D9%86%D8%B9">المحتوى الفلسطيني</a> على السوشيال ميديا تحت أغطية قانونية مثل مكافحة الإرهاب ومنع التحريض على العنف أو نشر المحتوى العنيف، وهي سياسات تفتقر في أحيان كثيرة للشفافية والمصداقية وإمكانات التحدي والمراجعة الفعالة.</p>

<blockquote>
<p>السوشيال ميديا صاحبة سطوة وسلطان أكثر مخاتلة بسبب تركز معظم شركاتها الكبرى في الولايات المتحدة</p>
</blockquote>

<p>والتحدي الأخير الداهم هو أنظمة الذكاء الاصطناعي التوليدي حيث ينتشر المحتوى المنتج اصطناعيًا، الذي هو في نهاية المطاف إعادة تدوير وبناء على محتوى أصيل وأصلي جرى نشره على الإنترنت من قبل. وتمثل ملخصات نتائج البحث عن جوجل التي تظهر أعلى صفحة البحث إحدى نتائج هذا التحول حيث يقدم Gemini، وهو نموذج التوليد اللغوي الضخم الخاص بجوجل، هذا الملخص والذي ساهم في انخفاض عدد الزوار القادمين من أشهر محرك بحث للمواقع الإعلامية في الربع الأول من هذا العام بنسبة 9%. ويتخوف ناشرون من أننا قد نكون في طريقنا لما يسمونه <a href="https://www.forbes.com/sites/bernardmarr/2025/08/07/what-is-zero-click-and-why-is-it-turning-marketing-on-its-head/">صفر نقرات</a> ويكتفي المستخدمون بملخصات جوجل وملخصات السوشيال ميديا.</p>

<p>لا حلول سهلة، فالسوشيال ميديا صاحبة سطوة وسلطان أكثر مخاتلة وأصعب مواجهة أحيانًا من الدول والحكومات بسبب تركز معظم شركاتها الكبرى في الولايات المتحدة، وعدم خضوعها الكامل أو الواضح لترتيبات القانون الدولي أو بعض القوانين المحلية، وعدم شفافية السياسات والخوارزميات، وكونها في نهاية المطاف معنية أكثر بالدخل والربح من الحفاظ على مناخ من المصداقية والاستمرارية يستلزم وجود مؤسسات إعلامية وصحفيين قادرين على العمل والنشر، ويحققون دخلًا يكفل لهم المواصلة ولا يكافحون سيلًا لا يقل من المعلومات المضللة والخاطئة التي تساهم هذه المنصات في نشرها بقوة.</p>

<p>من أهم الحلول التي سعت إليها شركات إعلامية كبرى مثل نيويورك تايمز أو دول قوية مثل كندا وأستراليا، هي التفاوض مع منصات التواصل ومحركات البحث من أجل تقاسم أكثر عدلًا لدخل الإعلانات. ومن المفاوضات الجارية العمل على وضع قواعد لما يعرف بزواحف نماذج الذكاء الاصطناعي <a href="https://www.cloudflare.com/learning/bots/what-is-a-web-crawler/">Crawlers</a> وهي برامج تزور المنصات الإعلامية بانتظام وتنسخ محتوياتها مجانًا من أجل أن تستعملها نماذج مثل چيميناي أو تشات جي بي تي أو كلود.. إلخ. تستهدف القواعد فرض رسوم على زيارة هذه الزواحف الإلكترونية، تقدر وفق حجم المادة التي تنقلها. وهذا مهم في ضوء أن برمجيات الزواحف تمثل 30% من زوار مواقع الإعلام.</p>

<h2>نماذج بديلة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f03d69a8-0f24-4b98-97ef-a51c73e76b37" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/f03d69a8-0f24-4b98-97ef-a51c73e76b37.png.webp?itok=Ak2y2WSe" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة موّلدة بواسطة نموذج الذكاء الإصطناعي DALL-E</aside></div>
<figcaption>مطلوب كثير من العمل من أجل مواجهة الشركات المهيمنة على هذه التقنيات وكسر احتكاراتها</figcaption></figure><p>ما زال البعض يشيرون لنموذج BBC حيث تدعم الحكومات ورسوم الترخيص للمستمعين عمل وسائل الإعلام العام المستقل، ويؤكدون على استحالة الاعتماد على آليات السوق من إعلانات وبيع المحتوى لضمان الاستدامة الاقتصادية. ولكن هذا النموذج لا يصلح في بلادنا وعديد من بلاد الجنوب بسبب جنوح أنظمة الحكم للسيطرة، كما أنه بات يعاني في بقية العالم مع تصاعد التيارات اليمينية الانغلاقية والرافضة للدعم الحكومي لمثل هكذا مشاريع.</p>

<p>هناك طبعًا أفكار قد يراها البعض مثالية ولكن يتعين العمل عليها وهي اللجوء أكثر فأكثر للمنصات والتطبيقات مفتوحة المصدر والتشاركية للتخزين وتبادل البيانات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d0927338-f28f-49d2-92c8-8b87e08540a3" href="https://almanassa.com/stories/27259" title="التعاونيات الرقمية.. حين تبتلع السوق البدائل">للنجاة</a> من احتكارات الشركات الكبرى، ولكن هذا طريق طويل ويمكن السير فيه بالتوازي مع الطرق والمقترحات الأخرى لإصلاح وغل سلطة وهيمنة الشركات الكبرى.</p>

<p>لا شك أن التقنيات الجديدة تقدم إمكانات أوسع وأعمق من أجل تحرر العمل الصحفي الجاد والمستقل (المستقل عن الحكومات واحتكارات الأسواق) مقارنة بما كان عليه الحال عندما عجزت عن إيصال جهاز فاكس لصديقي الصحفي في مصر في التسعينيات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="045891a8-6319-4ca8-b582-d02cbdae0fcc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="17380" role="article" about="/stories/17380" data-sanitized-id="node-17380" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/17380" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="17380" data-ph-capture-attribute-link-title='"حرية الصحافة".. 10 سنوات من السيطرة بالعتاب والأوامر' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"حرية الصحافة".. 10 سنوات من السيطرة بالعتاب والأوامر</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وهناك كثير من العمل والنضال الذي نحتاج القيام به جميعًا من أجل مواجهة الشركات المهيمنة على هذه التقنيات وكسر احتكاراتها وهيمنتها بسبل متنوعة منها ابتداع واستعمال تقنيات جديدة، والأهم مواصلة الكتابة والتصوير والنشر بكل السبل المتاحة حتى لا تصير الأصوات المسيطرة على سرديات العالم في العقود القادمة تحت هيمنة حفنة من الشركات ومنتجاتها وخوارزمياتها وعدد قليل من مالكيها من المليارديرات الرجال من عينة إيلون ماسك وجنسن هوانج.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-833647bd6852e5b5a4934edc87cde906f47096249200782eef308ed20a4e9328">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 28 Nov 2025 08:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764309737517277</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إعلام إسرائيلي: استعادة جثث الأسرى شرط لمناقشة «إعادة إعمار» غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D8%B7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-27-11-150x150.jpg" alt="إعلام إسرائيلي: استعادة جثث الأسرى شرط لمناقشة «إعادة إعمار» غزة" title="إعلام إسرائيلي: استعادة جثث الأسرى شرط لمناقشة «إعادة إعمار» غزة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>شنّت طائرات الاحتلال الإسرائيلي، أربع غارات في شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، تزامنًا مع نسف منازل في شرقي مدينة خان يونس، فضلًا عن شنّها غارات ترافقت مع إطلاق نار مكثف في مدينة رفح، جنوبي القطاع. في حين أعلنت وزارة الصحة في غزة، استقبال مستشفياتها خلال الـ24 ساعة الماضية، 14 قتيلًا، منهم تسعة سقطوا قبل وقف إطلاق النار وانتُشلت جثثهم بعده.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت حركة حماس إن ملاحقة وتصفية المقاومين المحاصرين في أنفاق مدينة رفح، تعد خرقًا فاضحًا لاتفاق وقف إطلاق النار، ودليلًا على محاولات الاحتلال لتقويضه، فيما نشرت صفحة «القوات الشعبية»، التي يديرها ياسر أبو شباب، الذي يقود ميليشيا مسلحة في شرقي رفح، تسجيلًا مصورًا، أمس، تضمن ما قالت إنه اعترافات لأحد عناصر مجموعة تابعة لـ«حماس»، كانت مكلفة بـ«تنفيذ كمائن ميدانية عالية التهديد» تستهدف أبو شباب وقواته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واصلت كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، اليوم، عمليات البحث عن جثث إسرائيلية في شرق حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، في حين قالت صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية، إن إسرائيل تشترط استعادة جثتي أسيرين ما زالتا في غزة، لبدء مناقشة قضايا إعادة الإعمار، والانتقال إلى أي خطوات سياسية أو ميدانية جديدة في القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في مدينة جنين، شمالي الضفة الغربية، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلية، بعد ساعات من إصابة ثلاثة مزارعين، في بلدة الفندقومية، في مدينة قلقيلية، في شمالي الضفة، نتيجة اعتداء مستوطنين، بعد يوم من إعلان وزارة الصحة الفلسطينية، مقتل فلسطيني متأثرًا بإصابته برصاص قوات الاحتلال في بلدة قباطية، جنوبي مدينة جنين، في شمالي الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>غارات إسرائيلية ونسف منازل في شرق غزة وخان يونس.. و14 قتيلًا يصلون المستشفيات خلال 24 ساعة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>شنّت طائرات الاحتلال الإسرائيلي، أربع غارات في شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/397559/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مُضيفة أن قوات الاحتلال في جنوبي القطاع، نسفت منازلًا في شرقي مدينة خان يونس، تزامنًا مع غارات جوية وإطلاق نار مكثف في مدينة رفح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214439"><span>استقبلت</span></a><span> مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 14 قتيلًا، تسعة منهم سقطوا قبل سريان وقف إطلاق النار، وانتُشلوا بعده، في حين قتل البقية نتيجة خرق الاتفاق، حسبما أعلنت الوزارة، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214442"><span>مُضيفة</span></a><span> أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 69 ألفًا و799 قتيلًا، و170 ألفًا و972 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفرجت قوات الاحتلال، اليوم، عن خمسة أسرى فلسطينيين من القطاع، جرى نقلهم عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، إلى مستشفى شهداء الأقصى، في مدينة دير البلح، في وسط القطاع، لمتابعة حالتهم الصحية، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/147191"><span>قالت</span></a><span> وكالة «سوا» الإخبارية الفلسطينية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس»: ملاحقة «مقاومي رفح» خرق لوقف إطلاق النار.. و«أبو شباب» ينشر تسجيلًا لـ«مقاوم معتقل» </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت حركة حماس، إن ملاحقة الاحتلال الإسرائيلي وتصفية المقاومين المحاصرين في أنفاق مدينة رفح، تعد خرقًا فاضحًا لاتفاق وقف إطلاق النار، ودليلًا على محاولات الاحتلال المستمرة لتقويض الاتفاق وتدميره، مُضيفة في </span><a href="https://safa.ps/post/397546/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%86%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%8A%D8%B9%D8%AF-%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D8%A7-%D9%81%D8%A7%D8%B6%D8%AD-%D8%A7-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1"><span>بيان</span></a><span>، أمس، أنها بذلت طوال الشهر الماضي، جهودًا كبيرة مع مختلف القيادات السياسية والوسطاء لحلّ مشكلة المقاتلين وعودتهم إلى بيوتهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف بيان «حماس»، أن الحركة قدّمت أفكارًا وآليات محدّدة لمعالجة أزمة المقاومين العالقين، في «تواصلٍ كامل مع الوسطاء والإدارة الأمريكية بصفتها أحد ضامني اتفاق وقف إطلاق النار»، غير أنّ الاحتلال نسف كل هذه الجهود، مُغلِّبًا لغة القتل والإجرام والملاحقة والاعتقال، في إجهاضٍ لجهود الوسطاء الذين بذلوا جهدًا كبيرًا مع مختلف الأطراف الدولية لوضع حدٍّ لمعاناة المقاتلين، وفق البيان، الذي حمّل إسرائيل المسؤولية عن حياتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.facebook.com/reel/879715491411529"><span>نشرت</span></a><span> صفحة «القوات الشعبية»، التي يديرها ياسر أبو شباب، وهو يقود ميليشيا مسلحة في شرقي رفح، تسجيلًا مصورًا، أمس، تضمن اعترافات شخص وصفته الصفحة بأنه أحد عناصر «مجموعة مرتبطة بحركة حماس كانت مكلفة بتنفيذ كمائن ميدانية عالية التهديد»، وقالت إنه اعتقل بعد إحباط عملية كانت المجموعة تعتزم تنفيذها، ضد أبو شباب وقواته، والذي زعمت أنها قبضت عليه في عملية «بالتنسيق مع التحالف الدولي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي قد أعلن، أمس، </span><a href="https://t.me/idfofficial/16052"><span>تصفية</span></a><span> أربعة و</span><a href="https://t.me/idfofficial/16053"><span>اعتقال</span></a><span> اثنين، في شرق مدينة رفح، قال إنهم مجموعة مقاومين رجّح خروجهم من الأنفاق، قبل استهدافهم قصفًا ثم تتبعًا، وذلك بعد أيام من تنفيذ «مطاردة» مماثلة في ذات المنطقة، أسفرت عن مقتل نحو 20 مقاومًا، واعتقال ثمانية، وفق إعلان الجيش.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«القسام» تبحث عن جثث إسرائيلية في شرقي غزة.. وإعلام إسرائيلي: إعادة الإعمار بعد عودة الجثث </b></h3>
<p dir="rtl"><span>واصلت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم، عمليات البحث عن جثث إسرائيلية في شرق حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، بالتنسيق مع منظمة الصليب الأحمر الدولية، واللجنة المصرية في غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/paltoday_tv/333839"><span>قالت</span></a><span> قناة «فلسطين اليوم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشترط السلطات الإسرائيلية، استعادة جثتي أسيرين ما زالتا في غزة، لبدء مناقشة قضايا إعادة إعمار غزة، والانتقال إلى أي خطوات سياسية أو ميدانية جديدة في القطاع، حسبما </span><a href="https://www.ynetnews.com/article/b1abpjhzzg"><span>قالت</span></a><span> صحيفة يديعوت أحرونوت الإسرائيلية، أمس، مُضيفة أن الفترة المقبلة قد تشهد ضغوطًا متزايدة من الولايات المتحدة، لدفع إسرائيل نحو التحرك في أسرع وقت في هذا المسار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوقعت الصحيفة أن تقترح إسرائيل، عبر وسطاء، بذل جهود مشتركة مع «حماس» للعثور على جثتي الأسيرين المفقودين، مُشيرة إلى عدم وجود تقدم في مساعي تشكيل «قوة الاستقرار الدولية» المقررة للعمل في قطاع غزة، وأن موعد وصول أول الجنود إلى المنطقة لا يزال غير معروف حتى اللحظة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق نفسه، </span><a href="https://x.com/News_Makan/status/1993760117729431994"><span>قالت</span></a><span> هيئة البث الإسرائيلية، أمس، إن الجيش الإسرائيلي يستعد لإدخال معدات ثقيلة إلى رفح، الأسبوع المقبل، للبدء بإزالة أنقاض المباني المدمّرة، وتهيئة منطقة إنسانية جديدة، لإيواء آلاف الفلسطينيين «بعيدًا عن سيطرة حماس»، في خطوة قالت الهيئة إنها تأتي في إطار ضغوط أمريكية لدفع تنفيذ المرحلة الثانية من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.al-ayyam.ps/ar/Article/421120/%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D8%A8%D8%A3%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D9%82%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D8%AA%D9%85%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%8B-%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9"><span>أشارت</span></a><span> الهيئة الإسرائيلية إلى أن جيش الاحتلال بدأ بالفعل بإخلاء الذخائر غير المنفجرة، وضخ الأسمنت في أنفاق رفح، لـ«إحباط أي بنية تحتية عسكرية لحماس»، معتبرة أن الإجراءات تخدم «المصلحة الإسرائيلية حتى لو تعثّرت المفاوضات».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في مدينة جنين، شمالي الضفة الغربية، برصاص قوات الاحتلال الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214470"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، بعد ساعات من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136657"><span>إصابة</span></a><span> ثلاثة مزارعين فلسطينيين، في بلدة الفندقومية بمدينة قلقيلية، في شمالي الضفة، اليوم، نتيجة اعتداء مستوطنين، بعد يوم من </span><a href="https://palsawa.com/post/432424/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%86"><span>إعلان</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية، مقتل فلسطيني متأثرًا بإصابته برصاص قوات الاحتلال في بلدة قباطية، جنوبي جنين.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D8%B7/">إعلام إسرائيلي: استعادة جثث الأسرى شرط لمناقشة «إعادة إعمار» غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 18:33:00 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764266539488117</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انضباط وذكاء اصطناعي وشهادة تفوق الدكتوراه.. مُلخص لمسات السيسي في الأكاديمية العسكرية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/27/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%B6%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D9%88%D8%B0%D9%83%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B5%D8%B7%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>احتجاجات عالمية</category>
			<category>السيسي</category>
			<category>المصريون في ليبيا</category>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>ذكاء اصطناعي</category>
			<category>هجرة غير منظمة</category>
			<category>وزارة التخطيط</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-2-150x150.jpg" alt="انضباط وذكاء اصطناعي وشهادة تفوق الدكتوراه.. مُلخص لمسات السيسي في الأكاديمية العسكرية" title="انضباط وذكاء اصطناعي وشهادة تفوق الدكتوراه.. مُلخص لمسات السيسي في الأكاديمية العسكرية" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«الإدارية العليا» تحيل إلى «النقض» 59 طعنًا في المرحلة الأولى لانتخابات «النواب» </span></p>
<p dir="rtl"><span>«فيتو» وانضباط وشهادة تفوق الدكتوراه وذكاء اصطناعي.. ملخص لمسات السيسي في الأكاديمية العسكرية </span></p>
<p dir="rtl"><span>1000 موظف في «أمازون» يحذرون من نهج الشركة المندفع في تطوير الذكاء الاصطناعي</span></p>
<p dir="rtl"><span>«التخطيط»: أعلى معدل نمو فصلي للاقتصاد في 3 سنوات خلال الربع الأول من العام المالي</span></p>
<p dir="rtl"><span>انتهاء اعتصام «المحطات المائية لإنتاج الكهرباء» بعد وعد الإدارة بتنفيذ المطالب</span></p>
<p dir="rtl"><span> «الخارجية» تعلن استعادة 131 مصريًا من ليبيا</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في حين يُنتظر إعلان الهيئة الوطنية للانتخابات نتيجة التصويت الرسمية في المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب، ليبدأ تقديم التظلمات بشأنها، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1A3ZaEP8fp/"><span>قضت </span></a><span>المحكمة الإدارية العليا، أمس، بعدم قبول 14 طعنًا على نتيجة المرحلة الأولى لانتخابات مجلس النواب، فيما مدَّت أجل الحكم في 187 طعنًا لجلسة 29 نوفمبر الجاري، مع إحالة 59 طعنًا لمحكمة النقض لعدم الاختصاص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الطعون التي أحالتها المحكمة الإدارية إلى «النقض» تخص الدوائر التي أُعلنت نتيجتها بفوز المرشحين، ما تغيّرت معه صفتهم ليصبحوا «نوابًا»، ما يجعل الفصل في تلك الطعون حق حصري لمحكمة النقض، بينما تستكمل «الإدارية العليا» نظر طعون الدوائر التي لم تُحسم بعد، سواء لوصول مرشحين فيها لمرحلة الإعادة، أو لإلغاء نتيجتها وإعادة الانتخابات فيها، وهو ما تم في 19 دائرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أبرز ما في انتخابات «النواب» الحالية، بجانب تراجع في حضور المصوتين خلال المرحلتين، كان بيان رئيس الجمهورية بعد مرحلتها الأولى، والذي أشار إلى وجود مخالفات فيها، ما ساهم في زيادة ظهور والإعلان عن الانتهاكات والمخالفات في المرحلة الثانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الطعون على نتائج المرحلة الأولى، وعددها 269، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5213228-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%8A-%D8%A8%D8%B8%D9%84%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%81%D9%8A%D8%AA%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A"><span>تنوعت </span></a><span>بين طلبات لإلغاء العملية الانتخابية في بعض الدوائر، وإلغاء جولة الإعادة على خلفية اتهامات بـ«وجود مخالفات في عمليات الفرز والتجميع»، مع طلب وحيد بوقف كامل لانتخابات المرحلة الأولى.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تدخُل رئيس الجمهورية في انتخابات مجلس النواب كان بمثابة «فيتو» منه، بحسب وصفه، أمس، خلال وجوده في الأكاديمية العسكرية، موضحًا أنه تدخل اعتراضًا على ما رآه من تجاوزات، وشدّد على رغبته فى إتمام كل الأمور على خير وجه بما يتماشى مع رغبة الشعب المصرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«فيتو الرئيس» كان أحد محاور حديث ممتد، في أكثر من فعالية، خلال يوم </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1403646444457413&amp;id=100044362122571&amp;rdid=xFEIY5mV0EQHK4WB#"><span>قضاه </span></a><span>في الأكاديمية العسكرية، التي أصبحت جهة الاعتماد للموظفين المدنيين في مصر، وهو ما أكد عليه الرئيس أمس، قائلًا إن تعيين أي موظف في مصر يجب أن يكون بعد اجتيازه دورة في الأكاديمية، تكرارًا لما سبق ووجّه به في أكثر من مناسبة، وأصبح واقعًا في قطاعات مختلفة، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/22/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%B4%D8%B1%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83/?fbclid=IwY2xjawOVDy9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFWTjlraUFhRU1xb1QyM044c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHn3Ng-y88LKVgVRuv1LeKE0xqOtNKg13VY4ipxYRzvoC1gG59y9WuzqiLvCQ_aem_VO5iCOBAcGe9Gq_vVcSW-A"><span>بينها القضاء</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي، الذي لم ينس التأكيد على أن مصر كانت على حافة الهاوية بعد 2011، وأنه يسعى منذ أن تولى مهام منصبه عام 2014 إلى تغيير الوضع للأفضل، أشاد بالمستوى الذي تنتجه الكليات العسكرية، وقال إن خريجي كلية الطب العسكري سينافسون خريجي أفضل جامعات العالم، وذلك كنتيجة للمستوى المتقدم من المناهج والتعليم والتدريب الذي سوف يحصل عليه طلبة الكلية، فضلًا عن النظام المميّكن المُطبق سواء في التعليم أو الامتحانات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولأن القطاعات التي تُختم عسكريًا في الأكاديمية، لتعلم الانضباط ضمن أشياء أخرى، تتسع للمجالات كافة، شملت لقاءات الرئيس أمس نقاشًا مع حملة الدكتوراه من أئمة وزارة الأوقاف، الملتحقين بدورة دراسية داخل الأكاديمية ستمنحهم درجة علمية رفيعة تتجاوز الدكتوراه، وإن كان البحث عن اسم لها لا يزال جاريًا، بحسب الرئيس، الذي دعا الأئمة لأن يكونوا «حراسًا للحرية»، وأن يخلقوا مسارًا مستنيرًا يواجه ما وصفه بالانحطاط في الفكر الديني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن زيارة الرئيس كانت لحضور كشف الهيئة للطلاب المتقدمين للكليات العسكرية، إلا أنه تطرق في حديثه معهم لكل ما يشغل باله، أو يرى هو أنه يشغل بال المواطن، كعادته في تمرير رسائله لشعبه عبر الطلبة، خصوصًا في الكليات العسكرية، ليشتمل حديثه هذه المرة على الطمأنة بشأن الكفاءة الاقتصادية لرؤيته التي تنفذها الحكومة، وعلى المؤشرات مثل الاحتياطي النقدي والدين العام وخطط الدولة لخلق فرص عمل وتوسيع تطبيقات الذكاء الاصطناعي والرقمنة في المؤسسات الحكومية. حديث الرئيس ورده، على ما قال بيان المتحدث باسم الرئاسة إنه أسئلة وجهها الطلبة للرئيس، تضمن تفاعلًا مع ملفات جارية مجتمعيًا، مثل إشارته إلى وجوب التركيز على تنفيذ صارم للقوانين قبل الحديث عن تعديل قانون الطفل، مؤكدًا على دور الأسرة والمدرسة والمؤسسات الدينية والإعلام في رفع الوعي المجتمعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وضمن اهتمامه بالمستقبل والشباب، وبعدما أشار إلى أن الدول تحتاج ما يصل إلى 100 عام لتتحول من نامية إلى متقدمة، أعاد السيسي الحديث عن الذكاء الاصطناعي، تكرارًا لتوجيهات سابقة منه للأسر والحكومة بالاهتمام بالتكنولوجيا، ليناشد هذه المرة بالاهتمام بمجالات الميّكنة والرقمنة ونظم المعلومات والذكاء الاصطناعي باعتبار أنها ستمحو وظائف كثيرة وتخلق فرصًا مختلفة، مشيرًا إلى أن مرتبات فُرص العمل في تلك المجالات لا تقل عن 200 ألف جنيه إلى مليوني جنيه، مؤكدًا أن عملية التطوير «مستمرة وستستغرق وقتًا»، وأن مواجهة البطالة وتحسين الخدمات يتطلبان تغيرًا في الوعي والسلوك العام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما يُبشِر الرئيس بالذكاء الاصطناعي ويحُث على الإلمام به لاقتناص فرص وظيفية أفضل، </span><a href="https://www.wired.com/story/amazon-employees-open-letter-artificial-intelligence-layoffs/"><span>وقّع </span></a><span>أكثر من ألف موظف في شركة أمازون عريضة سرية عبروا فيها عن مخاوف حقيقية تجاه ما وصفوه بالاندفاع «العدواني والمحموم» للشركة نحو تطوير أدوات الذكاء الاصطناعي، محذرين من أضرار محتملة على الديمقراطية والوظائف والبيئة، وفق موقع وايرد، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مجموعة «موظفو أمازون من أجل العدالة المناخية»، التي نظّمت المبادرة، أكدت أن عدد داعميها تجاوز 2400 شخص، بينهم موظفون من شركات أخرى مثل جوجل وآبل. فيما رأى الموقعون أن سباق الشركات نحو الذكاء الاصطناعي يُستخدم لتبرير تسريح العمال وتمويل توسّع ضخم في مراكز البيانات كثيفة استهلاك الطاقة، ما يدفع للاعتماد على مصادر عالية الانبعاثات. وطالبت العريضة «أمازون» بالتخلص من الوقود الكربوني في مراكز بياناتها، وعدم استخدام تقنيات الشركة في المراقبة والترحيل الجماعي، وعدم فرض أدوات الذكاء الاصطناعي على الموظفين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين تؤكد «أمازون» التزامها بالوصول إلى صافي انبعاثات صفرية بحلول 2040، لم تتطرق إلى الانتقادات الموجهة لنهجها في تطوير الذكاء الاصطناعي، التي تأتي في مناخ سياسي تعتبره المجموعة أقل تشجيعًا لنشاط الموظفين، ما جعل الحشد داخل الشركة أكثر صعوبة ودفع الكثيرين للتواصل خارج بيئة العمل.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما تباهي الرئيس بفعالية رؤية نظامه الاقتصادية، فيمكن أن يستند بعض الشيء على إعلان وزارة التخطيط، أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17j7exhdeN/"><span>تسجيل </span></a><span>الاقتصاد المصري نموًا قدره 5.3% خلال الربع الأول من العام المالي 2026/2025، مقارنة بـ 3.5% في الفترة نفسها من العام السابق، ما اعتبرته بطبيعة الحال يعكس استمرار زخم الإصلاحات الاقتصادية والهيكلية الهادفة إلى دعم الاقتصاد الحقيقي وتمكين القطاع الخاص.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الوزارة قال إن الاستثمار كان المحرك الأبرز للنمو بمساهمة بلغت 2.45 نقطة مئوية، مع ارتفاع الاستثمارات الخاصة 25.9% لتصل إلى 66% من إجمالي الاستثمارات، وهو أعلى مستوى مسجل حتى الآن، مقابل تراجع نسبي في حصة الاستثمارات العامة إلى 34%، ما قالت إنه يعكس توجه الدولة نحو حوكمة الإنفاق العام وتوسيع دور القطاع الخاص كمحرك رئيسي للنشاط الاقتصادي خلال المرحلة المقبلة، دون أن يتطرق بيانها إلى توصيات صندوق النقد الدولي التي دفعت الحكومة لإعلان التوسع في برنامج الطروحات الحكومية، بهدف الاقتراض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق أن شرح محللون لـ«مدى مصر» كيف يمكن أن تختزل المؤشرات الواقع الاقتصادي في ما يجري داخل السوق من إنتاج وتشغيل، بينما تفشل في التعبير عن الصورة الأوسع لحياة المواطنين وجودتها، ما يجعلها أدوات محدودة القدرة على قياس التحولات الحقيقية في الاقتصاد والمجتمع. وأشاروا وقتها إلى تركيز برنامج الإصلاح الاقتصادي على تحسين الأرقام الكلية، مع إغفاله النظر إلى انعكاسها الفعلي على النشاط الاقتصادي للمواطنين. منبهين إلى أن هذا الفصل بين أداء المؤشرات وحياة الناس مكّن الحكومة من تسويق نجاحاتها، لكنه في الوقت نفسه جعل تلك المؤشرات عرضة للانكشاف أمام أي هزة بسيطة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>هذه القراءة في الاقتصاد وإن بدت شديدة الطزاجة لتعبيرها عن الواقع الاقتصادي حاليًا، إلا أنها تعود لعام 2019، حين كانت جودة حياة المواطنين مختلفة بعض الشيء. يمكنكم استعادة التقرير وقراءته من </span><a href="https://www.madamasr.com/2019/10/27/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A-%D8%AA%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7-%D8%A8%D9%87-%D9%85%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%A8%D8%AA%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D9%87%D8%B4%D8%A7/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>تدرس إدارة جريدة وموقع البوابة نيوز مقترحًا أوليًا وُضع بوساطة من نقابة الصحفيين، يقضي بتطبيق الحد الأدنى للأجور على الصحفيين المعيّنين والملتزمين بالعمل من مقر المؤسسة، مع الإبقاء على الأجور الحالية لغير الملتزمين بالحضور. مصدران من المعتصمين أكدا التوافق المبدئي على الطرح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في خبرنا المنشور قبل قليل </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4rnmDiR%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExTWJXUU5sSzF3WHlLcklIdXNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR7A7Ca9chqqm9VF__1NxPtWmBboSt3y6v6GoZyiKa-TywV1sB2w_u_YmHSVJA_aem_rQcdENZ5cBhud-Trmi5N-g&amp;h=AT10PGWqinILQE_fLo5l9G73aMuXGqcp-Lgrp4-Xg8euxy2HmObUzVNph6cwyqBM_N7g2g84kA7kY1C6j1U0R5p7ZIcnKTPw8hGzH2DuOC6xQd9N4JpP5Efj0lMYlneIG6Ime9UccSK_kw&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT1x-fXyeiz_ju1KYSBfyG10fyBqkGCr6YWTrIhx5xBulNo39A0tkt5BwEh50XER0BYbGxwsF9j19VUP0dNTok7PpVcBeSdwbB9NO8WZtDCaB1st1uInd0N8zdVR-dhjZ9rz-dm3h8El_EH7V4AXhCI9_4HWHmFO8mebCtNPZcsk20KsI2JxOvObEj8twkfi254SaMQhpJt4O5xlaqVZkqB-Qw"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>كذلك أنهى العمال والموظفون في شركة المحطات المائية لإنتاج الكهرباء، في أسوان، اعتصامهم، اليوم، بعدما التقى بهم رئيس مجلس إدارة الشركة، هشام كمال، مساء أمس، واعدًا إياهم بتنفيذ مطالبهم في موعد أقصاه مطلع يناير المُقبل، حسبما قال مصدران من العمال </span><span>لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عمال محطات كهرباء السد العالي، وأسوان 1، وأسوان 2، نظموا وقفات احتجاجية متزامنة، على مدار اليومين الماضيين، بعدما رفضت الإدارة مطالبهم بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف العلاوات المتأخرة، وزيادة البدلات والحوافز، بالإضافة إلى مطالب أخرى، من بينها تحسين الخدمات العلاجية المقدمة لهم، ومنحهم إجازة يوم السبت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إنهاء الاعتصام يأتي بعد يوم من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/26/news/u/%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%88-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%86%D8%B6%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOVDO1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0MEF2NVRac1VCRmdYZERic3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHj1Uy9M2_VbDkAXg7-HoLI9IcXIKWsb7QAj0CII25aSqFhmTmo6MKLph6_zM_aem_du_sl4jcsvtK-Y7OnkQLGg"><span>انضمام</span></a><span> موظفي الإدارة العامة لمرافق الشركة له، رافعين</span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1Zhonn7iPf/"><span> المطالب</span></a><span> نفسها، قبل أن يلتقى كمال بالمحتجين ليخبرهم أنه «أخذ وعدًا من وزير الكهرباء، بالموافقة على المطالب»، حسبما قال المصدران، ما دفع المحتجين إلى إنهاء الاعتصامات، لمنح الإدارة وقتًا لتنفيذ مطالبهم. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ابتعادًا عن المؤشرات الاقتصادية البراقة، وبالعودة للواقع والأوضاع الحقيقية ونظرة المواطنين للمستقبل، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1165990625710782&amp;set=pcb.1165991029044075"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الخارجية، اليوم، استعادة 131 مواطنًا مصريًا من ليبيا ممن حاولوا الهجرة غير المنظمة إلى أوروبا، وذلك بتنسيق بين السفارة المصرية في طرابلس مع الجهات الليبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الوزارة أشار إلى تمكنها من إعادة 1132 مواطنًا من المنطقة الغربية في ليبيا منذ مطلع العام الجاري، إضافة إلى أكثر من 1500 آخرين من بنغازي والمنطقة الشرقية، فيما أهابت بالمواطنين ضرورة الالتزام بالإجراءات القانونية للسفر إلى الدول المجاورة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتحولت ليبيا إلى نقطة عبور رئيسية للمهاجرين واللاجئين، الذين يلقون خلال محاولة العبور منها «الاستغلال والإيذاء ورحلات تُهدد حياتهم» بحسب تقرير سابق للمنظمة الدولية للهجرة، قالت فيه إن المهاجرين المصريين يشكلون 19% من عدد المهاجرين إلى أوروبا عبر ليبيا، كثالث أعلى دولة تصديرًا للمهاجرين بعد السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويزيد من صعوبة التعرف على هويات ضحايا الهجرة غير النظامية وأعدادهم، عدم استطاعة الأهالي الوصول إلى شبكة الوسطاء المصريين، الذين أقنعوا أبناءِهم بالسفر، سواء المتواجدين في مصر أو ليبيا أو اليونان، حسبما قال عدد من الأهالي سابقًا لـ«مدى مصر»، «السماسرة بيقنعوا العيال إنهم طالعين على شقة ومكان كويس، بيلاقوا في ليبيا إهانة وتعذيب من المهربين، ولما بيموتوا بيقفلوا موبايلاتهم ويختفوا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد حول أهوال الهجرة غير المنظمة إلى أوروبا عبر ليبيا في تقريرنا السابق </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/07/31/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9-%D9%85%D9%86-%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D9%82%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawOVN_dleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFFV3hsTWJpTjdHU25JdHc2c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHkNwDtAOAgyZ7undDf_7e52pzOB9UNVJfXjsRJkPiuEg_mEX9zo5o9tAAdbK_aem_ek32XSv2VkocGsEhTezTwQ"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<p> </p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/27/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%B6%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D9%88%D8%B0%D9%83%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B5%D8%B7%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83/">انضباط وذكاء اصطناعي وشهادة تفوق الدكتوراه.. مُلخص لمسات السيسي في الأكاديمية العسكرية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 18:11:29 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764261138339002</guid>
		</item>
		<item>
			<title>قيادي بحماس لـ المنصة: نبحث اشتراط تسليم جثماني المحتجزَيْن الإسرائيليين بعودة مقاتلينا من رفح</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28756</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a89eb7dc-822d-47e2-89ca-1a721c2613a5.jpg.webp?itok=K1ESPmUG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a89eb7dc-822d-47e2-89ca-1a721c2613a5.jpg.webp?itok=K1ESPmUG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدران قياديان في حركة حماس عن اتصالات مكثفة، تجري برعاية الوسطاء، بهدف التوصل إلى حل لأزمة المقاتلين المحاصرين داخل أنفاق رفح، فيما ذكر أحدهما أن هناك توجهًا داخل الحركة لربط تسليم جثماني جنديي الاحتلال المتبقيين لإسرائيل بسماح الأخيرة لمقاتلي الحركة بالانتقال إلى مناطق السيطرة الفلسطينية. </p>

<p>وقال القيادي الثاني لـ <strong>المنصة</strong> إن المقترح الذي تسلمته الحركة من الوسطاء خلال الأيام الماضية تضمن خروج المقاتلين في وضع إذلال بملابسهم الداخلية وتسليم أسلحتهم، على أن يُرحَّلوا خارج قطاع غزة إلى دول أخرى.</p>

<p>وأوضح القيادي الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الحركة، بعد التشاور مع قيادات القسام في الداخل، أكدت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41dff959-1ff0-41df-9e80-6abb7e506a93" href="https://almanassa.com/news/28733" title="حماس ترفض عرضًا إسرائيليًا باستسلام مقاتليها في أنفاق رفح: جريمة وحشية وخرق للاتفاق">رفضها</a> العرض المقترح، مشددًا على أن "ما فشل الاحتلال في انتزاعه خلال عامين من الحرب لن يحصل عليه عبر الابتزاز بمصير المقاتلين". وأضاف أن إسرائيل تسعى للحصول على "صورة إذلال للمقاتلين، وهو ما لن يحدث".</p>

<p>وحسب المصدر نفسه، فإن قيادة القسام في غزة قالت "إما أن يخرج المقاتلون أعزاء بكرامتهم ويعودوا إلى بيوتهم في المناطق الخاضعة للسيطرة الفلسطينية، أو يمضوا إلى الله شهداء".</p>

<p>من جانبه، أكد المصدر الأول التزام حماس باتفاق وقف إطلاق النار، لكنه استبعد في الوقت نفسه ضمان السيطرة على مشاعر المقاتلين الغاضبين من حصار زملائهم في رفح، خصوصًا في ظل انشغال وحدات القسام ووحدة الظل بمحاولات انتشال جثامين المحتجزين الإسرائيليين وتسليمها ضمن الاتفاق.</p>

<p>وأشار المصدر في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> إلى وجود تفكير داخل الحركة لربط تسليم الجثمانين المتبقين لجنود الاحتلال بالسماح للمقاتلين المحاصرين في رفح بالانتقال إلى مناطق السيطرة الفلسطينية، مع السماح بوصول قيادات ميدانية إليهم بالتنسيق مع الصليب الأحمر لإبلاغهم بالتطورات.</p>

<p>وحسب المصدر الذي رفض كذلك نشر اسمه، فإن الحديث يدور عن نحو 250 مقاتلًا يتحصنون داخل شبكة أنفاق معقدة في رفح والمناطق الشرقية من خانيونس.</p>

<p>وبالتزامن، بدأت مجموعات من كتائب القسام البحث عن جثمان محتجز إسرائيلي مفقود في وسط غزة، وذلك بعد يومين من تسليم الاحتلال جثمان أسير آخر بالتنسيق مع سرايا القدس، الجناح العسكري لحركة الجهاد الإسلامي.</p>

<p>كانت حماس رفضت عرضًا إسرائيليًا بخروج جميع عناصرها من أنفاق رفح وتسليم أنفسهم للقوات الإسرائيلية، واعتبرت أن "الجريمة الوحشية التي يرتكبها الاحتلال عبر ملاحقة وتصفية واعتقال المجاهدين المحاصَرين في أنفاق مدينة رفح تُعَدّ خرقًا فاضحًا لاتفاق وقف إطلاق النار".</p>

<p>ووفقًا للمقترح الذي نشرت تفاصيله القناة 12 الإسرائيلية اليوم الخميس "<a href="https://www.mako.co.il/news-military/be11d799e08b8910/Article-3a56b08e781ca91026.htm?click_id=8o2s3TNHYc">سيُطلق</a> سراح هؤلاء المسلحين بعد سجنهم في إسرائيل، ويُسمح لهم بالعودة إلى قطاع غزة، شريطة أن يعلنوا نزع سلاحهم" وعدم العودة لما وُصِف بـ "النشاط الإرهابي".</p>

<p>وقال مصدر إسرائيلي لم تسمه القناة 12 "منحنا الإرهابيين في رفح خيار البقاء والإفراج عنهم. حتى هذه اللحظة لم يوافقوا على تلبية الشروط التي وضعناها. يبدو أنهم قرروا أن يصبحوا شهداء".</p>

<p>والأحد الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="51e5cb7c-0d89-49d7-820c-d648b3b2ce70" href="https://almanassa.com/news/28663" title="دعت الوسطاء للتدخل العاجل.. حماس: اتصالنا بالمقاتلين في أنفاق رفح انقطع">أكدت</a> حماس انقطاع اتصالها بمقاتليها المُحاصرين في أنفاق رفح الواقعة ضمن منطقة الخط الأصفر التي يسيطر عليها  جيش الاحتلال الإسرائيلي.</p>

<p>وقالت إن وفدًا من حماس التقى رئيس جهاز المخابرات العامة المصرية حسن رشاد بالقاهرة، وناقش تطورات اتفاق وقف إطلاق النار في غزة وسبل معالجة قضية مقاتلي رفح بشكل عاجل من خلال جهود الوسطاء مع مختلف الأطراف.</p>

<p>وتُحاصر إسرائيل مقاتلي حماس في أنفاق رفح وتنفذ بين حين وآخر عمليات عسكرية مستهدفة تدمير الأنفاق، وخلال الفترة الأخيرة <a href="https://darelhilal.com/News/3120833.aspx">عرضت</a> إسرائيل استسلام المقاتلين وتسليم أنفسهم مقابل وقف استهدافهم، وهو ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9a97441-8e6d-48f0-b03c-a848bd3b982d" href="https://almanassa.com/news/28603" title="قيادي بحماس: استسلام مقاتلينا غير مطروح والحركة قررت مواجهة الاحتلال في رفح">ترفضه</a> الحركة وقيادتها الميدانية، مشددة على أنها قررت المواجهة في رفح بعد فشل مفاوضات أجريت مؤخرًا في هذا الشأن. </p>

<p>وتواصل مصر وقطر والولايات المتحدة جهود الوساطة بين حماس وإسرائيل لاستكمال المرحلة الثانية من الاتفاق، مستهدفة إنهاء الاحتلال الإسرائيلي وانسحاب القوات وبدء تنفيذ خطة إعمار للقطاع المُهدّم وإدخال المساعدات العاجلة للأهالي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 17:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764255744600116</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد وعود بتنفيذ مطالبهم.. عمال محطات كهرباء السد العالي وأسوان ينهون اعتصامهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28753</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3014bf51-4000-4d48-926b-df56e39c7a39.jpg.webp?itok=Iml0wONz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/3014bf51-4000-4d48-926b-df56e39c7a39.jpg.webp?itok=Iml0wONz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى عمال محطات كهرباء السد العالي وأسوان 1 و2، التابعة لشركة المحطات المائية لإنتاج الكهرباء، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dd535235-66cd-4d16-ba1c-610960fc51ff" href="https://almanassa.com/news/28712" title='للمطالبة بـ"الأدنى للأجور" وضم العلاوات.. اعتصام عمال محطات كهرباء السد العالي'>اعتصامهم</a>، اليوم الخميس، بعد وعود من رئيس مجلس الإدارة والعضو المنتدب للشركة هشام كمال محمد بتنفيذ مطالبهم خلال الشهرين المقبلين، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong> إن رئيس شركة المحطات المائية هشام كمال زار أمس العمال المعتصمين، واعتذر عما بدر منه في زيارته لهم الثلاثاء الماضي، وأكد أن مطالبهم وصلت إلى مكتب الوزير، وأنه سيقوم بمناقشتها معه، ووعدهم بتنفيذها خلال شهري ديسمبر/كانون الأول ويناير/كانون الثاني المقبلين.</p>

<p>وتطورت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="44337875-3346-437b-b42a-70ac6092f447" href="https://almanassa.com/news/28689" title="للمطالبة بزيادة الرواتب.. وقفة احتجاجية لعمال محطات كهرباء أسوان ">وقفات احتجاجية</a> بدأها عمال المحطات الثلاث يوم الثلاثاء الماضي، إلى اعتصام شهد مبيتهم في مواقع العمل، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور وضم العلاوات المتأخرة وزيادة البدلات والأرباح السنوية، وغيرها من المطالب.</p>

<p>وظهر العمال في <a href="https://www.facebook.com/reel/1188036303288670">فيديوهات</a> اطلعت عليها <strong>المنصة</strong> وهم يهتفون "عايزين حقوقنا، واحد اتنين وزير الكهربا فين، يا وزير الكهربا خلص وقت الطبطبة"، قبل أن ينضم أمس، إلى الاحتجاجات عمال محطة إسنا التابعة لذات الشركة.</p>

<p>وكان العمال أضافوا إلى مطالبهم إقالة رئيس مجلس الإدارة والعضو المنتدب لشركة المحطات المائية هشام كمال، بعدما استفز العمال "حاول يجبرنا على فض الاحتجاجات ولما فشل، قالنا إنتو مش رجالة ومش هتقدروا تعملوا حاجة، واللي مش عاجبه الباب يفوت جمل"، وهو الكلام الذي اعتذر عنه كمال في زيارته للعمال أمس، حسب العامل الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p>وأضاف عامل ثانٍ لـ <strong>المنصة</strong> إنهم يعلمون أن بعض المطالب تحتاج إلى وقت لإقرارها، لذا فقد منحوا الإدارة ووزارة الطاقة حتى يناير، مضيفًا أن العمال يرون أيضًا أن كثير من المطالب الأخرى لا تحتاج لهذا الوقت ويجب أن يصدر بها قرارات سريعة خلال ديسمبر المقبل.</p>

<p>وشملت مطالب العمال إلى جانب الحد الأدنى للأجور وضم العلاوت "زيادة بدل الغذاء إلى 50 جنيهًا يوميًا، وزيادة بدل الإنارة إلى 1000 جنيه شهريًا، وزيادة البدل النقدي لأسعار تذاكر السفر، وصرف بدل مخاطر للعاملين، وتسوية المؤهلات، وتغيير مسمى حافز الإنتاج إلى الأرباح السنوية وزيادتها إلى 24 شهرًا تصرف دفعة واحدة، وإعادة صرف العلاوات التشجيعية وزيادة حافز الأداء من 250 إلى 350%، وزيادة حافز التميز وصرفه شهريًا بدلًا من صرفه كل شهرين، وعودة الترقيات التي تم إلغاؤها ومنها درجة كبير".</p>

<p>وتتراوح رواتب عمال المحطات المائية بين 4500 إلى 7000 جنيه، حيث لم يُطبق الحد الأدنى للأجور عليهم. وفي حديث سابق لعدد منهم إلى <strong>المنصة</strong> أوضحوا أنهم كانوا يتمتعون بامتيازات أُلغيت في عام 2015 مثل بدل المناطق النائية والعلاوات التشجيعية ما قلص رواتبهم "معدناش قادرين نسد على مصاريف بيوتنا بالمرتبات دي، عايز تعديل الرواتب بشكل يتناسب مع ارتفاع الأسعار، ومع المجهود اللي بنبذله" حسب ما قال أحد العمال.</p>

<p>وقبل أسبوع اعتمدت الجمعية العامة لشركة المحطات المائية لإنتاج الكهرباء نتائج أعمال الشركة عن السنة المالية الماضية، التي انتهت في 30 يونيو/حزيران الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.dostor.org/5309766">بلغت</a> الطاقة المولدة لمحطات الشركة 16.437 مليار كيلووات/ساعة خلال 2024-2025، مقابل 15.056 مليار كيلووات/ساعة عن العام الذي سبقه، بزيادة نحو 10% عن المستهدف البالغ 13.157 مليار كيلووات/ساعة.</p>

<p>و<a href="https://www.hpgc.com.eg/%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9">تأسست</a> شركة المحطات المائية، إحدى الشركات التابعة للشركة القابضة لكهرباء مصر، عام 1978، وتضم 6 محطات بأربعة محافظات هي محطة السد العالي، ومحطتي أسوان 1 وأسوان 2، بمحافظة أسوان، ومحطة نجع حمادي بمحافظة قنا، ومحطة إسنا بمحافظة الأقصر، ومحطة أسيوط الجديد بمحافظة أسيوط.</p>

<p>وتشهد شركات المرافق العامة موجة من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db0e96db-d934-47b6-b5b3-577786aea59e" href="https://almanassa.com/news/28402" title='للمطالبة بالعلاوات المتأخرة وإقالة "عماشة".. احتجاجات متزامنة لعمال "مياه الشرب" بالقاهرة'>الاحتجاجات</a>، للمطالبة بزيادة الرواتب، فعلى مدار 13 يومًا نفذ عمال شركات مياه الشرب في القاهرة تظاهرات ووقفات في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7f121a38-c6f3-4ad3-b461-d274234eaacd" href="https://almanassa.com/news/28428" title='"يا وزير الإسكان شوف احنا بنقبض كام".. احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تمتد لـ30 موقعًا'>العشرات </a>من مواقع الشركة للمطالبة بضم العلاوات المتأخرة منذ 2016، ومراعاة التدرج الوظيفي في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وصرف فروق الضرائب، بالإضافة إلى إقالة عدد من قيادات الشركة الذين اتهموهم بالفساد، قبل أن يعلن عمال مياه القاهرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d9fd44e5-827d-494c-864c-4fd899ecdc54" href="https://almanassa.com/news/28671" title='عمال "مياه القاهرة" يعلقون احتجاجاتهم مؤقتًا.. ويتمسكون بجدول زمني لتنفيذ المطالب'>تعليق</a> احتجاجاتهم بشكل مؤقت، لإعطاء الشركة فرصة لتنفيذ مطالبهم، فيما امتدت الاحتجاجات إلى شركات مياه الشرب في محافظات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8578d616-2e6d-40bd-9728-2bc4952bc711" href="https://almanassa.com/news/28499" title='"اصحى وفوق بنطالب بالحقوق".. عمال الجيزة ينضمون إلى احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة'>الجيزة</a> و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a5495b70-480c-4303-ab5f-811dfdd03917" href="https://almanassa.com/news/28556" title='احتجاجات "مياه الشرب" بالقاهرة تتواصل.. وعمال الشرقية وبني سويف يلحقون بالجيزة '>الشرقية وبني سويف</a>، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f35aa1f1-aa99-4806-be68-5e3ae4eaf957" href="https://almanassa.com/news/28609" title='"شركتنا فيها حرامية".. عمال "مياه القاهرة" يشكون للرقابة الإدارية والاحتجاجات تصل المنيا'>المنيا</a>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 17:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764255744600115</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"التخطيط": الناتج المحلي في الربع الأول للسنة المالية يسجل أعلى معدل نمو له منذ ثلاث سنوات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28744</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/461615570_1069140814575754_6903357874364562533_n.jpg.webp?itok=eV35mZVI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/461615570_1069140814575754_6903357874364562533_n.jpg.webp?itok=eV35mZVI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ارتفع معدل نمو الناتج المحلي خلال الربع الأول من السنة المالية الحالية بنسبة 5.3%، بمعدل هو الأعلى منذ ثلاث سنوات، حسب وزارة التخطيط والتنمية الاقتصاديّة والتعاون الدولي.</p>

<p>وأكدت وزارة التخطيط في <a href="https://mped.gov.eg/singlenews?id=6748&amp;lang=ar&amp;%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D8%A3%D8%B9%D9%88%D8%A7%D9%85%D8%8C-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D9%86%D9%85%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AA%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A-2025/2026-%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%86%D8%AD%D9%88-5.3">بيان</a>، اليوم الخميس، أن النمو المتحقق جاء مدعومًا بالتوسع في قطاعات الصناعة والسياحة والاتصالات وتكنولوجيا المعلومات ودعم الاقتصاد الحقيقي وتمكين القطاع الخاص وتحول الاقتصاد نحو القطاعات القابلة للتبادل التجاري ذات الإنتاجية المرتفعة.</p>

<p>و<a href="https://mped.gov.eg/adminpanel/sharedFiles/%5BGDP_Note_-_Q1_2024-25%5D_-_Arabic_version_-_Final_566.pdf">سجل</a> معدل النمو في الربع الأول من السنة المالية 2024-2025 نسبة 3.5%، مقابل 2.7% في نفس الربع من 2023-2024، و4.4% خلال أول 3 أشهر من السنة المالية <a href="https://www.skynewsarabia.com/business/1576003-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%85%D9%88-44-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%94%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D9%84?.com">2022-2023</a>، و9.8% في الربع الأول من <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2021/11/24/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%82-%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D9%86%D9%85%D9%88-%D9%81%D8%B5%D9%84%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-20-%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D9%84%D8%BA-9-8-%D8%A8%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9?.com">2021-2022</a>.</p>

<p>وأوضحت الوزارة في بيانها أن تعافي نشاط قناة السويس أحد أسباب نمو الناتج المحلي، إذ سجل نشاط القناة نموًا موجبًا للمرة الأولى منذ الربع الثاني للعام المالي قبل الماضي.</p>

<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8058d3c-ff3f-4d42-9321-f0ab4531a214" href="https://almanassa.com/news/24139" title="قناة السويس تعتزم خفض رسوم عبور السفن 15%">أعلنت</a> هيئة قناة السويس اعتزامها خفض رسوم عبور سفن بعض شركات الملاحة بنسبة تتراوح من 12 إلى 15% لفترة محددة، بهدف تشجيع المزيد من السفن على استخدام القناة واجتذاب الشركات مرة أخرى.</p>

<p>وأشار البيان إلى ارتفاع الاستثمارات الخاصة بنسبة 25.9% لتُمثل نحو 66% من إجمالي الاستثمارات المنفذة، وهو أعلى مستوى مسجّل مقارنةً بالفترات السابقة، مقابل تراجع نسبي في حصة الاستثمارات العامة إلى 34%.</p>

<p>وأضاف أن "الرقم القياسي للصناعة غير البترولية ارتفع، مدفوعًا بنمو صناعة المركبات ذات المحركات بنحو 50%، والمواد والمنتجات الكيماوية بنحو 44% والمشروبات 37% والأثاث 34% والمستحضرات الصيدلانية والكيميائية والدوائية 19% والملابس الجاهزة 17%".</p>

<p>وأكد أن المؤشرات الاقتصادية الأولية تشير إلى توقعات إيجابية بشأن نمو الناتج المحلي الإجمالي خلال السنة المالية الحالية؛ منها تحقيق معدل نمو لا يقل عن 5%، مع وجود عوامل تصاعدية تدعم إمكانية تسجيل معدلات أعلى، وذلك على خلفية استقرار الاقتصاد الكلي واستمرار وتيرة الإصلاح الاقتصادي والهيكلي الذي يستهدف دعم الاقتصاد الحقيقي وتعزيز الأنشطة الإنتاجية.</p>

<p>والأسبوع الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8058d3c-ff3f-4d42-9321-f0ab4531a214" href="https://almanassa.com/news/24139" title="قناة السويس تعتزم خفض رسوم عبور السفن 15%">أكد</a> رئيس هيئة قناة السويس الفريق أسامة ربيع أن معدلات الملاحة بالقناة بدأت في التعافي مسجلة خلال شهر أكتوبر/تشرين الأول الماضي إيرادات 372.9 مليون دولار، مقابل 322.1 مليون دولار خلال شهر أكتوبر من العام الماضي.</p>

<p>وفي 6 نوفمبر/تشرين الثاني الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5487c9c3-4b26-4d87-a53e-d9c55411ef0b" href="https://almanassa.com/news/28279" title="بعوائد نقدية وعينية.. الحكومة توقع صفقة استثمارية ضخمة مع الديار القطرية">شهد</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي، توقيع صفقة استثمارية كبرى جديدة مع شركة الديار القطرية؛ لتنفيذ مشروع سياحي عمراني بالساحل الشمالي باستثمار تقديري 29.7 مليار دولار.</p>

<p>تحصل الحكومة بموجب الصفقة على 3.5 مليار دولار قبل نهاية العام الجاري مقابل أرض المشروع، ومساحة بنائية من المكون السكني بعوائد متوقعة 1.8 مليار دولار، فضلًا عن 15% من صافي الأرباح الإجمالية للمشروع.</p>

<p>وهذه ثاني أكبر الصفقات الأجنبية في مصر، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>تطوير</a> مشروع رأس الحكمة الذي تنفذه شركة مُدن الإماراتية باستثمارات تصل إلى 35 مليار دولار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 17:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764255744600114</guid>
		</item>
		<item>
			<title>توافق مبدئي على مقترح بتطبيق «الأدنى للأجور» في «البوابة نيوز»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%A8%D8%AF%D8%A6%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%A8%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الحد الأدنى للأجور</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/signal-2025-11-23-184144_002-150x150.jpeg" alt="توافق مبدئي على مقترح بتطبيق «الأدنى للأجور» في «البوابة نيوز»" title="توافق مبدئي على مقترح بتطبيق «الأدنى للأجور» في «البوابة نيوز»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>تدرس إدارة جريدة وموقع البوابة نيوز مقترحًا تم التوافق عليه </span><span>«</span><span>مبدئيًا</span><span>»</span><span> بين ممثليها والصحفيين المعتصمين بمقر المؤسسة للمطالبة بحقوقهم المالية، بوساطة نقابة الصحفيين، لتطبيق الحد الأدنى للأجور، حسبما قال، اليوم، مصدران من المعتصمين لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما رفضت رئيسة تحرير </span><span>«</span><span>البوابة نيوز</span><span>»</span><span>، داليا عبد الرحيم علي، الكشف لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> عن تفاصيل المقترح، أوضح المصدران من المعتصمين أنه يقوم على تطبيق </span><span>«</span><span>الأدنى للأجور</span><span>»</span><span> على الصحفيين </span><span>«</span><span>المُعيّنين في المؤسسة، المُلتزمين بالحضور يوميًا للعمل بمقرها، الذين تعد ‘البوابة’ عملهم الرئيسي، وتستمر الأجور الحالية لباقي الصحفيين المرتبطين بأعمال في مؤسسات أخرى، وغير المُلتزمين بالحضور إلى مقر المؤسسة في أيام العمل المتفق عليه</span><span>»</span><span>، مشيرين إلى أن هذا الوضع بالنسبة للفئة الأخيرة </span><span>«</span><span>مناسب لهم، وراضيين به</span><span>»</span><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأ</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span> اعتصام</span></a><span> صحفيّي «البوابة نيوز» قبل 11 يومًا، بمقر المؤسسة، للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، وتحسين ظروف وبيئة العمل، بعد فشل محاولاتهم للتوصل إلى اتفاق مع الإدارة لتحسين أجورهم التي لم تتجاوز ألفي جنيه، حسبما قالت مصادر من الصحفيين المعتصمين لـ</span><span>«</span><span>مدى مصر</span><span>»</span><span> في وقت سابق، فيما رفضت إدارة المؤسسة مطالب الصحفيين لمرورها بعثرات مالية قبل أن تعلن رغبتها في التصفية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت نقابة الصحفيين أعلنت عقب اجتماع مجلسها، مساء أمس، لمناقشة أزمة المعتصمين، أنها تقدمت بمقترح إلى إدارة </span><span>«البوابة نيوز»، لاقى استحسان طرفي الأزمة، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EJS1941/posts/pfbid0hyeY9meg9Ruq77viA3LCfVnPzyAJaKAhmogTh1D56e8skEfzdLarkMHnEUoD7wF4l"><span>بيان</span></a><span> للنقابة، دون توضيح طبيعة المقترح، الذي تعهدت </span><span>«</span><span>الصحفيين</span><span>»</span><span> بصياغته في اتفاقية عمل مع المؤسسة حال موافقة الإدارة عليه، على أن </span><span>«</span><span>تضمن النقابة تطبيقها بما يراعي مصالح جميع الأطراف والالتزامات المتبادلة بينهم</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن اتخذت نقابة الصحفيين، قبل نحو عامين، عدة إجراءات</span><a href="https://mada38.appspot.com/eojm.org/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D9%91%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%82/#:~:text=%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA%20%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9%20%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9%20%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2%D8%8C%20%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%AA%20%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3,%D9%83%D8%A7%D9%86%20%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%B2%D9%87%D8%A7%20%D9%81%D8%B5%D9%84%20%D8%B9%D8%AF%D8%AF%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86%20%D8%AA%D8%B9%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%8B%D8%A7%D8%8C"><span> عقابية</span></a><span> ضد المؤسسة، بدءًا من وقف قيد الصحيفة بالنقابة، وإحالة رئيسة التحرير، داليا عبد الرحيم، للتحقيق، ثم إحالة عبد الرحيم علي، رئيس مجلس الإدارة، للتحقيق النقابي، على خلفية «فصل عدد من الصحفيين تعسفيًا، وتخفيض الرواتب».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%A8%D8%AF%D8%A6%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%A8%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84/">توافق مبدئي على مقترح بتطبيق «الأدنى للأجور» في «البوابة نيوز»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 16:31:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764255744600112</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من مصر.. أسرى محررون يتهمون السلطة الفلسطينية بتهميشهم ويطالبون بعودة رواتبهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28743</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/abumazen.jpg.webp?itok=dc29veqW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/abumazen.jpg.webp?itok=dc29veqW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أرسل الأسرى الفلسطينيون المحررون المبعدون إلى مصر طلبات إلى السلطة الفلسطينية للتراجع عن قرار وقف "رواتب الأسرى والشهداء"، متهمين إياها بتهميش قضيتهم وتجاهل مطالبهم، وفق ما أكده اثنان منهما لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال أسير محرر لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، إن عددًا من المُبعدين التابعين لحركة فتح عقدوا اجتماعًا، أمس الأربعاء، في مقر إقامتهم بأحد المنتجعات الساحلية التابعة لمحافظة السويس، مضيفًا أن هذا الاجتماع الذي حضره، انتهى إلى التوافق على عدد من الخطوات الرافضة لقرار رئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس بوقف "رواتب الأسرى في سجون الاحتلال والشهداء".</p>

<p>كان عباس أصدر في فبراير/شباط الماضي، بعد ضغوط إسرائيلية، <a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/113788">مرسومًا</a> "بإلغاء المواد الواردة بالقوانين والنُّظم المتعلقة بنظام دفع المخصصات المالية لعائلات الأسرى، والشهداء، والجرحى، في قانون الأسرى واللوائح الصادرة عن مجلس الوزراء ومنظمة التحرير الفلسطينية"، ونص على "نقل برنامج المساعدات النقدية وقاعدة بياناته ومخصصاته المالية والمحلية والدولية من وزارة التنمية الاجتماعية إلى المؤسسة الوطنية الفلسطينية للتمكين الاقتصادي".</p>

<p>ثم <a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/135970">أصدر</a> في 16 نوفمبر/تشرين الثاني الحالي قرارًا جديدًا بوقف دفع رواتب جميع الأسرى في السجون الإسرائيلية ابتداءً من الشهر الجاري، وإحالة المحتاجين من أسرهم إلى مؤسسة "تمكين" الاجتماعية التابعة لمنظمة التحرير الفلسطينية.</p>

<p>وأوضح أسير محرر ثانٍ ممن حضروا الاجتماع لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا أيضًا عدم نشر اسمه، إن الأسرى لم يحصلوا على رواتبهم هذا الشهر ما يزيد من مشاكلهم والأعباء عليهم، مشيرًا إلى حالة غضب واسعة بين الأسرى جميعًا، خاصة أن هذه الرواتب من الأمور المستقر عليها وليست منة من السلطة.</p>

<p>وأضاف أن المجتمعين اتفقوا على مطالبة السلطة الفلسطينية بالتراجع عن هذا القرار، والعمل على توفير الاستقرار للأسرى من خلال مساعدتهم في الحصول على إقامة دائمة سواء في مصر أو أي دولة أخرى.</p>

<p>وفي عام 1966، <a href="https://asharq.com/politics/161007/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%B1%D9%88%D8%A7%D8%AA%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89/">أقامت</a> منظمة التحرير الفلسطينية مؤسسة لرعاية "أسر الشهداء والأسرى" بهدف توفير الرعاية لعائلات من يضحون بأنفسهم في سبيل الوطن.</p>

<p>وجاء في المادة 22 من القانون الأساسي المعدل لعام 2003 "تنظم الدولة خدمات التأمين الاجتماعي، وتكفل للأسرى في السجون الإسرائيلية، وأسر الشهداء والجرحى رعاية خاصة، وتكفل لهم التعليم والخدمات الصحية والاجتماعية".</p>

<p>وترفض حكومات الاحتلال منح "الأسرى وأسر الشهداء" أي رواتب معتبرة أنها تشجع على تنفيذ هجمات قاتلة، وأنها تشكل مكافآت للأعمال العدائية ضد الإسرائيليين، وتقتطع حكومات الاحتلال جزء من العوائد الضريبة المخصصة للسلطة الفلسطينية بمبدأ "الدفع مقابل القتل".</p>

<p>وكذلك تمارس الولايات المتحدة ضغوطًا على السلطة لوقف هذه الرواتب، وأقر الكونجرس الأمريكي في 2018 <a href="https://ar.timesofisrael.com/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%88%D9%86%D8%BA%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC/">قانون</a> "تايلور فورس" الذي يربط المساعدات الأمريكية المقدمة للسلطة الفلسطينية بوقف دفع الرواتب "للأسرى وعائلات الشهداء".</p>

<p>وأقر الكونجرس كذلك قوانين تتيح لعائلات ضحايا الهجمات التي يقوم بها فلسطينيون رفع دعاوي في المحاكم الأمريكية تتهم السلطة الفلسطينية بدعم الإرهاب وتطالبها بدفع تعويضات.</p>

<p>وأشار الأسير المحرر الأول في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> إلى معرفتهم جيدًا الضغوط التي تمارس على السلطة لوقف هذه الرواتب، لكنهم لا يتفهمون الرضوخ لهذه الضغوط، خاصة أن الأسرى في الأصل هم ضحايا لهذا الاحتلال وجرائمه.</p>

<p>وقال إنه رغم جهود السلطات المصرية في توفير الرعاية الكاملة للأسرى المبعدين إليها، تعطي الإقامة في الفنادق صورة سلبية عن الأسرى المحررين ومرهقة نفسيًا لأغلبيتهم، مضيفًا "مع احترامنا لإخواتنا في مصر لكن الإقامة هنا صعبة وتشبه السجن لا خروج إلا بتصريح.. أنا لم أخرج من الفندق إلا مرة واحدة فقط".</p>

<p>ولفت الأسير الثاني إلى أن من بين مطالبهم كذلك للسلطة الفلسطينية الضغط على الاحتلال للسماح بخروج أُسر الأسرى المبعدين، مضيفًا "لدينا أكثر من 100 عائلة تريد الخروج ولقاء أولادها لكن الاحتلال يمنعهم ويهددهم"، مشيرًا إلى أن عدد الأسرى المحررين من حركة فتح والمبعدين إلى مصر يصل إلى نحو 190 أسيرًا، ضمن نحو 383 أسيرًا أُبعدوا إلى مصر بعد الإفراج عنهم ضمن صفقات طوفان الأقصى في المفاوضات غير المباشرة بين حركة حماس والاحتلال الإسرائيلي.</p>

<p>وبداية الشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="15272ea5-67c8-40c0-a868-86cb3cddaf66" href="https://almanassa.com/news/28194" title="للمرة الثانية.. نقل الأسرى الفلسطينيين المُبعدين إلى مصر لمقر جديد">نقلت</a> السلطات المصرية الأسرى الفلسطينيين المبعدين للمرة الثانية من مقر إقامتهم بالعاصمة الإدارية الجديدة إلى إحدى المدن السياحية الجديدة التابعة لمحافظة السويس، بعد <a href="https://www.dailymail.co.uk/news/article-15223429/Hamas-dangerous-terrorists-released-Israel-staying-luxury-resort.html#">تقرير</a> نشرته Daily Mail في 25 أكتوبر/تشرين الأول الماضي زعمت فيه أن "150 إرهابيًا خطيرًا" يقيمون في فندق فاخر في مصر "إلى جانب سياح غربيين غير منتبهين".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 15:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764250343876821</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"حملة أمنية واسعة".. ناشط حقوقي يدعو لوقف استهداف اللاجئين في مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28745</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-02-18-4.56.11-pm.png.webp?itok=vInx1NwU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-02-18-4.56.11-pm.png.webp?itok=vInx1NwU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مدير منصة اللاجئين في مصر نور خليل إن حملة أمنية واسعة استهدفت اللاجئين وملتمسي اللجوء في مصر خلال الأسبوعين الماضيين، محملًا وزير الداخلية محمود توفيق المسؤولية المباشرة عن هذه الحملات، وطالب الإدارة السياسية "التدخل لوقف هذه الجريمة المستمرة".</p>

<p>وأوضح خليل لـ <strong>المنصة</strong> بأن هذه ليست الحملة الأولى "إذ تكرر الأمر نفسه قبل أربعة أشهر"، ولفت خليل إلى أن منصة اللاجئين رصدت تزايد هذه الحملة عبر بلاغات عائلات اللاجئين وملتمسي اللجوء لمنصة اللاجئين في مصر، وطلب الاستشارة القانونية.</p>

<p>وتابع "إحنا عندنا عيادة قانونية رقمية بيتم استقبال الأسئلة القانونية عبرها، ومن خلال هذه العيادة والبلاغات المباشرة لينا رصدنا في آخر أسبوعين تحديدًا تصاعد في الاحتجازات بين مجتمعات حاملي الجنسيات الإفريقية في مصر".</p>

<p>وأوضح خليل أن توقيف اللاجئين يتم بشكل عشوائي من قبل أفراد أمن "تكون قائمة على لون الشخص بشكل أساسي"، مؤكدًا أن الموقوفين الذين أبلغت عنهم عائلاتهم من جنسيات إفريقية؛ سودانيين وإرتريين وكاميرونيين. </p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02eQ3ByGzwtGYpEkmgeeQJuFikjsD5mDtmNWFCcd5KWqAKd8cCnYA6gDQ8sEvDbHAYl&amp;id=100009882273086">قال</a> مدير منصة اللاجئين في مصر، أمس الأربعاء، في بوست على فيسبوك، إن المحتجزين بينهم نساء ورجال وأطفال، ومعظمهم مسجلين لدى مفوضية اللاجئين، مضيفًا "كلهم تفرج عنهم النيابة العامة لاحقًا لعدم وجود اتهام"، إلا أن قرارات الإفراج لا تنفذ، حسب خليل، ويتم احتجازهم على ذمة<strong> </strong>"الجهة الإدارية وشأنها"، وهي "الأمن الوطني وإدارة الهجرة، واللي بيقوموا بالتحفظ على الأشخاص لفترات متفاوتة، بعدها الأشخاص بيتم ترحيلهم حتى ولو كانوا يحملون صفة لاجئ لمناطق تعرضهم فيها للخطر محقق، زي إرتريا والسودان، أو ترحيل غير السودانيين للسودان".</p>

<p>وأكد خليل أن الاستمرار على هذا النهج أسوأ للاجئين "تتفاقم آثاره يومًا بعد يوم خاصة في ظل نظام لجوء جديد مخالف للالتزامات الدولية، ومرحلة ضبابية سقطت فيها المراكز القانونية، وقطع التمويل، وحرمان من الخدمات بسبب أزمة تصاريح الإقامة التي تسببت فيها إدارة الهجرة، واستمرار الاستهداف والتعريض للخطر، وحرمان ومنع الضحايا من اللاجئين واللاجئات من الابلاغ عن الانتهاكات التي يتعرضون لها". </p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1756217-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8">أقر</a> مجلس النواب في نوفمبر/تشرين الثاني 2024 قانون لجوء الأجانب و<a href="https://sis.gov.eg/Story/293969/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8?lang=ar">وافق</a> عليه رئيس الجمهورية، وصدر في صورته النهائية 17 ديسمبر/كانون الأول من العام نفسه، وهو القانون الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fefadbb4-b3d2-4ad2-a845-e7adb8aaa53a" href="https://almanassa.com/news/21348" title='"مواده فضفاضة ومتناقضة مع القانون الدولي".. تحذيرات أممية من خطورة قانون اللجوء'>أبدى</a> سبعة من مقرري مجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة "تحفظات عميقة وتعليقات مفصلية" عليه، في <a href="https://spcommreports.ohchr.org/TMResultsBase/DownLoadPublicCommunicationFile?gId=29577">خطاب</a> مشترك أرسلوه إلى الحكومة المصرية. </p>

<p>وانتقد الخطاب المشترك أن يكون أول قانون وطني مصري منظم للجوء "شديد البعد عن القانون الدولي، ومخلًا بشكل صريح بالتزامات مصر القانونية بموجب قوانين اللجوء المتعددة التي صدقت عليها وباتت جزءًا من منظومتها الدستورية والقانونية".</p>

<p>وفي 14 نوفمبر 2024 <a href="https://rpegy.org/editions/%D9%85%D9%84%D8%AE%D8%B5-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%84%D8%AC%D9%88%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D8%A7/">قدمت</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية ومنصة اللاجئين في مصر مذكرة تضمنت تحليلًا مفصلًا لمواده "التي يتناقض الكثير منها بشكل واضح مع الاتفاقيات الدولية المعنية بحقوق اللاجئين ومع التزامات مصر القانونية والدولية تجاه اللاجئين وضحايا الاتجار بالبشر وضحايا التعذيب، وانحرافه في أكثر من موضع عن معايير حقوق الإنسان المتعلقة بضمانات المحاكمة العادلة".</p>

<p>و<a href="https://egypt.iom.int/news/almnzmt-aldwlyt-llhjrt-fy-msr-tuqdr-aldd-alhaly-llmhajryn-aldhyn-yyshwn-fy-msr-b-9-mlayyn-shkhs-mn-133-dwlt">قدرت</a> المنظمة الدولية للهجرة، في أغسطس/آب 2022، عدد المهاجرين الذين يعيشون في مصر بـ9 ملايين شخص من 133 دولة، وحسب مفوضية اللاجئين <a href="https://www.unhcr.org/eg/ar/about-us/refugee-context-in-egypt#:~:text=%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%81%20%D9%85%D8%B5%D8%B1%20%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1%20%D9%85%D9%86%20792,%D8%8C%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%8C%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84%D8%8C%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82.">تستضيف</a> مصر أكثر من 792 ألف لاجئ وطالب لجوء مسجلين من 62 جنسية مختلفة.</p>

<p>ومنذ أكتوبر/تشرين الأول 2023، أصبحت الجنسية السودانية هي الأكثر عددًا تليها السورية، تليها أعداد أقل من جنوب السودان وإريتريا وإثيوبيا، واليمن، والصومال، والعراق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 27 Nov 2025 15:32:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764250343876820</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
