<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Sat, 25 Oct 2025 17:30:11 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Sat, 25 Oct 2025 14:30:11 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>مصدر فلسطيني: مؤشرات إيجابية بشأن إطلاق سراح مروان البرغوثي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28001</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2025-02-11-11.23.07-am.png.webp?itok=V9Z5ypmq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2025-02-11-11.23.07-am.png.webp?itok=V9Z5ypmq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر فلسطيني مطلع على ملف الأسرى الفلسطينيين لدى سلطات الاحتلال إن هناك "مؤشرات إيجابية" بشأن إطلاق سراح القيادي بحركة فتح مروان البرغوثي من السجون الإسرائيلية، مشيرًا إلى أن الوقت الحالي هو أقرب اللحظات التي يُمكن للبرغوثي أن ينال حريته فيها.</p>

<p>وأوضح المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، إن "لحظة سياسية نادرة" تتشكل حاليًا قد تُمهّد لإطلاق سراح البرغوثي، في ظل ضغوط تُمارسها شخصيات دولية مؤثرة لدى الإدارة الأمريكية، مضيفًا أن "حديث الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بشأنه مؤخرًا يمثل بادرة تحول إيجابية يمكن البناء عليها".</p>

<p>والخميس الماضي، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/10/23/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%BA%D9%88%D8%AB%D9%8A-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82%D9%87-">قال</a> ترامب إنه يفكر في ما إذا كان سيدفع باتجاه الإفراج عن البرغوثي المعتقل في السجون الإسرائيلية منذ 2002، والمحكومة عليه بالسجن المؤبد خمس مرات، بالإضافة إلى 40 عامًا، بتهمة "توجيه هجمات خلال الانتفاضة الثانية".</p>

<p>وقال ترامب في مقابلة مع مجلة "تايم"، إن هذا الموضوع طُرح عليه قبل دقائق فقط من المقابلة، مضيفًا "سأتخذ قرارًا قريبًا".</p>

<p>وقبل أسبوعين، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b0740bf5-0bdf-4f51-9700-64bf06b027af" href="https://almanassa.com/news/27671" title='مصدران بالمقاومة: الوسيط الأمريكي تراجع عن ضمان إلزام إسرائيل بإطلاق سراح "كبار الأسرى"'>تعثرت</a> جهود إطلاق سراح من يُعرفون بـ"قائمة كبار الأسرى" بينهم البرغوثي مع تراجع المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط ستيف ويتكوف، ومستشار الرئيس الأمريكي وصهره جاريد كوشنر، عن ضمان الإفراج عنهم بعد لقائهما رئيس حكومة الاحتلال بنيامين نتنياهو، وفق مصدرين في حماس والجهاد الإسلامي تحدثا لـ <strong>المنصة</strong> وقتها.</p>

<p>في السياق ذاته، ذكرت مصادر قريبة من أسرة البرغوثي، إن أسرته تتواصل مع دوائر قريبة من البيت الأبيض للدفع باتجاه إطلاق سراحه، ومحاولة إقناع الإدارة الأمريكية بدوره المستقبلي وأنه شخصية تحظى بتوافق كبير بين الفلسطينيين.</p>

<p>ورُغم سجنه، لا يزال البرغوثي يحظى بشعبية كبيرة بين الفلسطينيين، ويتصدر استطلاعات الرأي كمرشح مفضل لرئاسة السلطة الفلسطينية.</p>

<p>وردًا على سؤاله بشأن الدور المحتمل للرئيس الفلسطيني محمود عباس في إدارة قطاع غزة، قال ترامب "لطالما كانت علاقتي به جيدة، ووجدته دائمًا شخصًا معقولاً وقادرًا على إدارة القطاع، لكنه على الأرجح ليس كذلك".</p>

<p>وتأتي هذه التحركات فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c1ce171c-62ac-46f3-b11b-16eb513f95ba" href="https://almanassa.com/news/28000" title="اجتماعات القاهرة: توافق فلسطيني مبدئي على إدارة غزة.. وممثلو السلطة يتشاورون مع رام الله">تُجرى</a> مشاورات بين الفصائل الفلسطينية والسلطة في القاهرة، شهدت أمس الأول، توافقًا على المبادئ العامة لإدارة القطاع بعد الحرب دون تفاهمات نهائية أو موافقة نهائية من السلطة على تشكيل لجنة إدارية مشتركة لإدارة القطاع، على أن تُستكمل المناقشات في جولات لاحقة.</p>

<p>والمناقشات حول إدارة قطاع غزة تأتي في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>تشهد</a> فيه المنطقة نشاطًا دبلوماسيًا مكثفًا من الوسطاء في مصر والولايات المتحدة لضمان تثبيت اتفاق وقف إطلاق النار وبدء مفاوضات المرحلة الثانية منه.</p>

<p>وتشمل المرحلة الثانية من الاتفاق الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلنه</a> ترامب في وقت سابق من الشهر الجاري، مفاوضات حول إدارة قطاع غزة ونزع سلاح المقاومة، وسط تحفظ إسرائيلي على استكمال مراحل الاتفاق حتى تسليم جميع جثث المحتجزين لدى حماس.</p>

<p>وحتى الآن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5acddce-9bab-49bd-9afa-4012d7c770ac" href="https://almanassa.com/news/27942" title='حماس تسلم جثتي محتجزين.. وبريطانيا ترسل قوة لمراقبة "اتفاق غزة"'>تسلمت</a> إسرائيل 20 محتجزًا أحياء من حماس، بالإضافة إلى 15 جثة من بين 28 لمحتجزين آخرين قُتلوا أثناء القصف الإسرائيلي على القطاع، فيما تطالب حماس بمهلة ومعدات لتمكينها من البحث عن الجثث المتبقية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 25 Oct 2025 16:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761399135401705</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد استبعاد اثنين من مرشحيه.. "التحالف الشعبي" ينسحب من انتخابات "النواب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28003</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/503e8821-be93-4a18-8ef8-807b5094eaa9.jpg.webp?itok=4DyF9I2A" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/503e8821-be93-4a18-8ef8-807b5094eaa9.jpg.webp?itok=4DyF9I2A" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن حزب التحالف الشعبي الاشتراكي انسحابه من سباق انتخابات مجلس النواب 2025، وذلك احتجاجًا على "إجراءات إقصائية" طالت مرشحيه، بعد تأييد المحكمة الإدارية العليا استبعاد اثنين منهم من المشاركة في الانتخابات.</p>

<p>وقال الحزب، في بيان أصدره مساء أمس الجمعة اطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، إن قرار الانسحاب جاء اعتراضًا على "انتهاكات واسعة" شابت العملية الانتخابية، معتبرًا أن ما جرى يمثل "تقييدًا واضحًا" لمشاركة المعارضين والمستقلين و"غيابًا لتكافؤ الفرص".</p>

<p>وأوضح رئيس الحزب مدحت الزاهد لـ <strong>المنصة</strong>، أن قرار الانسحاب يشمل جميع مرشحيه، بمن فيهم زهدي الشامي الذي قُبلت أوراق ترشحه في دائرة دمنهور، مضيفًا أن الحزب يدرس اتخاذ إجراءات قانونية لرد الاعتبار لمرشحيه المستبعدين.</p>

<p>وخلال الأيام الماضية، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4ac14555-043f-4263-8a14-f506966f5170" href="https://almanassa.com/news/27983" title="حكم نهائي وبات باستبعاد هيثم الحريري من الانتخابات البرلمانية">استبعدت</a> اللجنة الوطنية للانتخابات النائب السابق هيثم الحريري المرشح عن دائرة محرم بك بالإسكندرية، بسبب قرار "استثنائه" من أداء الخدمة العسكرية لا إعفاءه منها. كما استبعدت محمد عبد الحليم مرشح الحزب عن دائرة بندر المنصورة، استنادًا إلى نتيجة تحليل مخدرات قالت إنه أثبت وجود مواد مخدرة في الدم.</p>

<p>وتعليقًا على استبعاد الحريري، قال الزاهد "هيثم خاض الانتخابات في 2015 و2020 بالشروط نفسها، وأصبح نائبًا بموجبها في الدورة الأولى. فما الذي تغيّر الآن؟"، معتبرًا أن توسيع استخدام هذا الأساس القانوني يعني "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b205e412-7a33-404e-8246-2c3d84e9b67b" href="https://almanassa.com/news/27898" title='"يهدد بحرمان الآلاف".. استبعاد الحريري يكرِّس لحظر ترشح المستثنين من التجنيد في البرلمان'>فتح</a> الباب أمام عزل سياسي واسع لكل من حصل على استثناء من الخدمة العسكرية رغمًا عنه".</p>

<p>ووصف الزاهد الأمر بأنه "تقييد للمعارضة"، موضحًا "التربص واضح جدًا، وتقييد المعارضين ودورهم في المشاركة واضح، وما حدث مع هيثم لن يكون حالة فردية، بل سيكون قابلاً للتكرار". </p>

<p>وتابع "عندما يُطبق هذا القرار، يعني أن كل المستثنين من الخدمة العسكرية بقرار إداري رغمًا عنهم، وليس بفضيحة أخلاقية أو شيء آخر ممكن استبعادهم، وهذا يعبر عن عزل سياسي يقيّد حقوق المشاركة ويخالف الدستور المصري".</p>

<p>من جانبه، أكد زهدي الشامي، رئيس مجلس أمناء الحزب ومرشحه عن دائرة دمنهور، انسحابه من الانتخابات التزامًا بقرار الحزب، مشيرًا في حديثه لـ <strong>المنصة</strong>، إلى أن استمرار المشاركة "لم يعد ممكنًا في ظل المناخ الإقصائي الحالي".</p>

<p>وفي <a href="https://www.facebook.com/share/p/1BU4BW2Uyj/">بوست</a> نشره عبر حسابه على فيسبوك، قال الشامي "ليس خافيًا أن ما جرى من استبعاد يعكس توجهًا واضحًا لإقصاء الأصوات المعارضة الجادة والشريفة، وهو ما يبعث بإشارة سلبية حول مسار الانتخابات التي حسمت السلطة معظم مقاعدها قبل أن تبدأ، كنا نأمل في وجود هامش حقيقي يتيح للمعارضة الوطنية أن تعبّر عن نفسها داخل البرلمان".</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 25 Oct 2025 16:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761399135401704</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اجتماعات القاهرة: توافق فلسطيني مبدئي على إدارة غزة.. وممثلو السلطة يتشاورون مع رام الله</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28000</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dca140d8-00a3-497c-9411-3278221cd15a.jpg.webp?itok=ixpS34-o" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/dca140d8-00a3-497c-9411-3278221cd15a.jpg.webp?itok=ixpS34-o" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتفقت الفصائل الفلسطينية خلال اجتماع عُقد بالقاهرة على سلسلة من الخطوات السياسية والإدارية المتعلقة بمستقبل قطاع غزة، أبرزها تشكيل لجنة فلسطينية مؤقتة من المستقلين لإدارته، ودعوة مجلس الأمن إلى نشر قوات أممية مؤقتة لمراقبة تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار مع إسرائيل.</p>

<p>وأكدت الفصائل في بيان مُشترك نشرته عبر تليجرام أمس، ضرورة تفعيل منظمة التحرير الفلسطينية وعقد اجتماع عاجل لكل القوى للاتفاق على استراتيجية وطنية شاملة بضمان تنفيذ إجراءات اتفاق وقف إطلاق النار، بما يشمل انسحاب القوات الإسرائيلية من القطاع، ورفع الحصار المفروض عليه بشكل كامل، وفتح جميع المعابر وفي مقدمتها معبر رفح، وإدخال المساعدات الإنسانية والطبية، وبدء عملية إعادة إعمار شاملة.</p>

<p>وصدر البيان عن القوى التي شاركت في الاجتماعات وهي؛ حماس والجهاد والجبهة الشعبية لتحرير فلسطين والجبهة الديمقراطية لتحرير فلسطين والمبادرة الوطنية الفلسطينية والتيار الإصلاحي لحركة فتح.</p>

<p>في السياق، كشفت مصادر قيادية في حركة حماس عن تفاصيل الاجتماعات التي ضمت وفودًا من الفصائل الفلسطينية، إلى جانب اجتماع ثنائي جمع وفد قيادة الحركة برئاسة خليل الحية، بكل من حسين الشيخ نائب رئيس الوزراء الفلسطيني، وماجد فرج رئيس جهاز المخابرات العامة في السلطة الفلسطينية.</p>

<p>وقال مصدر قيادي في الحركة لـ <strong>المنصة</strong>، إن اللقاء ركّز على بحث مقترحات تشكيل لجنة إدارة لشؤون قطاع غزة، وآليات إدارة القطاع خلال المرحلة المقبلة، بما يشمل ضمان الربط الإداري والسياسي مع الضفة الغربية "لإفشال أي مخطط إسرائيلي يهدف إلى فصل غزة عن محيطها الفلسطيني"، بحسب تعبيره.</p>

<p>وأضاف المصدر طالبًا عدم نشر اسمه، أن أجواء النقاش كانت "إيجابية"، إلا أنها لم تُسفر عن تفاهمات نهائية أو موافقة واضحة من جانب ممثلي السلطة الفلسطينية على المضي في تشكيل اللجنة الإدارية المشتركة، مشيرًا إلى أن مسؤولي السلطة طلبوا العودة إلى رام الله لإجراء مشاورات جديدة.</p>

<p>وتتمسك السلطة الفلسطينية وحركة فتح بموقف رافض لأي ترتيبات تعتبرها "موازية أو بديلة" لسلطة الحكومة الفلسطينية، وتشدد على وحدة الأراضي الفلسطينية في غزة والضفة والقدس تحت إدارة واحدة، وسلاح شرعي واحد، إضافة إلى الاعتراف بمنظمة التحرير بوصفها "الممثل الشرعي الوحيد" للشعب الفلسطيني. بينما تقول "حماس" إن لديها ملاحظات على هذه الشروط، وإن الأمر يحتاج إلى توافق وطني أوسع.</p>

<p>وبحسب المصدر القيادي، جرت الاجتماعات بحضور مسؤولين مصريين معنيين بملف الوساطة، حيث أكد وفد حماس خلال النقاش أن السلطة الفلسطينية "ركن أساسي في المشروع الوطني ولا يمكن تجاوزها"، في إشارة إلى رغبة الحركة في تهدئة المناخ الداخلي.</p>

<p>وفي سياق متصل، قال قيادي آخر في حماس، مطلع على تفاصيل المشاورات، إن مقترحًا مصريًا بخصوص نشر قوات دولية في قطاع غزة كان ضمن النقاشات التي دارت بين الفصائل، موضحًا أنه لا يزال في إطار "المبدأ العام"، مؤكّدًا أنه لم يتم حسم طبيعة القوات أو مهامها أو مدة عملها، وأن ملف التفاصيل أُرجئ لمزيد من النقاش في الاجتماعات المقبلة.</p>

<p>وأوضح أن وفد حماس غادر القاهرة مساء الجمعة للتشاور مع باقي أعضاء المكتب السياسي، على أن يعود لاحقًا لاستكمال المباحثات.</p>

<p>في المقابل، قال مصدر<strong> </strong>فصائلي مقيم في القاهرة إن السلطة الفلسطينية "غير متحمسة" لتقاسم ترتيبات المرحلة المقبلة مع حماس، معتبرة أن الحركة تمر بـ"وضع ضعيف" حاليًا، وأن إشراكها قد يمنحها "مخرجًا سياسيًا" لا ترغب به السلطة في الوقت الراهن.</p>

<p>وتأتي اجتماعات القاهرة في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>تشهد</a> فيه المنطقة نشاطًا دبلوماسيًا مكثفًا من الوسطاء في مصر والولايات المتحدة لضمان تثبيت اتفاق وقف إطلاق النار وبدء مفاوضات المرحلة الثانية منه.</p>

<p>وتشمل المرحلة الثانية من الاتفاق الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">أعلنه</a> ترامب في وقت سابق من الشهر الجاري، مفاوضات حول إدارة قطاع غزة ونزع سلاح المقاومة، وسط تحفظ إسرائيلي على استكمال مراحل الاتفاق حتى تسليم جميع جثث المحتجزين لدى حماس.</p>

<p>وحتى الآن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5acddce-9bab-49bd-9afa-4012d7c770ac" href="https://almanassa.com/news/27942" title='حماس تسلم جثتي محتجزين.. وبريطانيا ترسل قوة لمراقبة "اتفاق غزة"'>تسلمت</a> إسرائيل 20 محتجزًا أحياء من حماس، بالإضافة إلى 15 جثة من بين 28 لمحتجزين آخرين قُتلوا أثناء القصف الإسرائيلي على القطاع، فيما تطالب حماس بمهلة ومعدات لتمكينها من البحث عن الجثث المتبقية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 25 Oct 2025 15:02:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761393754674942</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الطريق إلى برلمان بلا معارضة.. عبر بوابة الإعفاء العسكري وتحليل المخدرات</title>
			<link>https://zawia3.com/parliamentary-elections/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أحزاب المعارضة</category>
			<category>استبعاد المرشحين</category>
			<category>الإعفاء العسكري</category>
			<category>الاحتجاجات القانونية</category>
			<category>القوائم المطلقة</category>
			<category>اللجنة العليا للانتخابات</category>
			<category>المشاركة السياسية</category>
			<category>المعارضة في مصر</category>
			<category>النزاهة الانتخابية</category>
			<category>انتخابات البرلمان</category>
			<category>برلمان 2025</category>
			<category>تحليل المخدرات</category>
			<category>تضييق سياسي</category>
			<category>مرشحو التيار المدني</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>احتدم الجدل داخل المشهد السياسي المصري، خلال الأيام الماضية، بعد </span><a href="https://www.facebook.com/AJA.Egypt/videos/%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D9%88%D8%B6-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A9/1743785062995307/"><span>استبعاد</span></a><span> عدد من مرشحي أحزاب المعارضة من القوائم النهائية، في واقعة أعادت النقاش حول حدود المشاركة السياسية ومعايير النزاهة في العملية الانتخابية. فبينما تؤكد الهيئة الوطنية للانتخابات التزامها الكامل بالقانون وتطبيقه على الجميع دون تمييز، ترى أحزاب مدنية وحقوقيون أن ما جرى يعكس تضييقًا متزايدًا على القوى الديمقراطية الراغبة في خوض المنافسة، وأن التفسيرات الواسعة لبعض النصوص القانونية باتت تُستخدم بصورة تُضعف من فرص التعددية داخل البرلمان المقبل.</span></p>
<p><span>وشهدت الأيام الأخيرة، استبعاد اثنين من مرشحي حزب التحالف الشعبي الاشتراكي من القوائم النهائية لمرشحي انتخابات البرلمان، إذ خاض المرشحان معركة قضائية في محاولة للعودة إلى قوائم الترشح، إلا أن محكمة القضاء الإداري رفضت الطعون المقدَّمة من كلٍّ من المهندس </span><a href="https://www.facebook.com/H.Elhariri/posts/pfbid02x4X5UbXRwFtp3U6GJytLMmd8tLrDbk4FWRewKP2xffMyxxf9ReMKk21eykenfrSbl"><span>هيثم </span></a><span>الحريري، عضو حزب التحالف الشعبي الاشتراكي والمرشح عن دائرة كرموز بالإسكندرية، ومن </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid024AguP52i54gRnLoiefQyoLViodMBKu9ZQMjSy3BwvonAtmR2FXpsT8ztbTfgoNdEl&amp;id=61578275682119"><span>محمد</span></a><span> عبد الحليم، مرشح الحزب ذاته عن دائرة المنصورة، ضد قرارات الهيئة الوطنية للانتخابات باستبعادهما من كشوف المرشحين لانتخابات مجلس النواب 2025.وبذلك أصبح قرار الاستبعاد نهائيًا وباتًّا، ما يعني خروجهما رسميًا من سباق الانتخابات البرلمانية.</span></p>
<blockquote><p>وقبل أيام، استبعدت الهيئة الوطنية للانتخابات المرشح أحمد الشربيني، عضو حزب الدستور، قبل أن يُقبل طعنه ويُعاد إدراجه في قوائم المرشحين لاحقًا وفقًا لما <a href="https://www.facebook.com/AldostourP/posts/%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%89-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1-%D9%84%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%82%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%B7%D8%B9%D9%86%D9%87-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B1/1353689329452888/">أعلنه</a> الحزب على صفحته. فيما يرى حقوقيون وسياسيون أن ما جرى مع عضوي التحالف الشعبي الاشتراكي، وما واجهه عضو حزب الدستور من عراقيل، يُجسّد حالة التضييق المتزايد على الأحزاب المدنية والديمقراطية الساعية إلى خوض المنافسة على المقاعد الفردية، بما يُفرغ العملية الانتخابية من مضمونها التعددي، ويعيد إنتاج برلمان يهيمن عليه تيار واحد، في ظل تراجع فرص التمثيل الحقيقي للقوى الديمقراطية والمدنية.</p></blockquote>
<p><span>استبعاد المرشحين جاء بسبب عدم الإعفاء المسبق من تأدية الخدمة العسكرية هو توجه لافت ومثير للجدل منذ تطبيقه في انتخابات مجلس الشيوخ (الغرفة الثانية للبرلمان) والتي جرت في أغسطس الماضي، إذ تم استبعاد</span><a href="https://m.youm7.com/story/2025/7/16/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-12-%D8%B7%D8%B9%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D9%88%D8%AA%D8%A4%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D9%89/7057168?utm_source=perplexity"> <span>ثلاثة</span></a><span> من مرشحي حزب النور لعدم أدائهم الخدمة العسكرية، لأنهم لم يكونوا معفيين بشكل قانوني ولم يؤدوا الخدمة الفعلية، كما</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3497845"> <span>حدث</span></a><span> مع نائب رئيس الحزب السيد مصطفى خليفة. </span></p>
<p><span>المحكمة الإدارية العليا، من جهتها،</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8101878?utm_source=perplexity"> <span>أكدت</span></a><span> أن الترشح حق مقيد ويشترط أداء الخدمة العسكرية أو الإعفاء القانوني، وأن من يتهرب من أداء الخدمة لا يجوز أن يترشح، وهذا تم تطبيقه بقوة في انتخابات مجلس الشيوخ 2025. وقد</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3575824?utm_source=perplexity"> <span>رفضت</span></a><span> المحاكم طعون معظم المستبعدين لهذا السبب، مؤكدة أن الإعفاء ينبغي أن يكون بموجب قرار رسمي وليس استثناء.</span></p>
<p><span>ويأتي هذا التطور في سياق أوسع من الجدل حول </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5198487-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-3-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%84%D8%A7%D9%8B?"><span>نظام</span></a><span> القائمة المطلقة المغلقة الذي أقرّه البرلمان مؤخرًا، بعد رفض إقرار النظام النسبي الذي كان يتيح تمثيلًا أوسع للقوى السياسية الصغيرة والمستقلة. هذا النظام يستبدل النظام </span><a href="https://masr360.net/2023/05/28/%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D9%85-%D9%85%D8%A4%D9%86%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A8%D9%8A/"><span>النسبي</span></a><span> الذي كان يسمح بتمثيل أوسع للقوى السياسية الصغيرة والمستقلة، وهو ما قوبل برفض ونقد من بعض الأحزاب والقوى السياسية التي ترى أن النظام النسبي يحقق تمثيلًا أكثر عدالة وشمولًا لجميع الأطياف السياسية.</span></p>
<p><span>وتعتبر قوى المعارضة المتمثلة في الحركة المدنية الديمقراطية والتي تضم عدد من الأحزاب السياسية المعارضة وشخصيات عامة، أن النظام الانتخابي القائمة على القائمة المطلقة يُقصي الأصوات المستقلة ويُكرّس لهيمنة تيارٍ واحد على البرلمان، كما يُفرّغ العملية الانتخابية من مضمونها التعددي والديمقراطي، ويحوّل القوائم إلى أداة لضمان الولاء السياسي لا للتعبير عن الإرادة الشعبية الحقيقية، وفقًا لما ذكره بعض أعضاء الحركة المدنية في </span><a href="https://zawia3.com/civil-movement-5/"><span>المؤتمر الصحفي</span></a><span> الذي عقدته الحركة في 26 مايو الماضي.</span></p>
<p><span>وفي </span><a href="https://daaarb.com/%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D9%82%D8%B9%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86/"><span>بيانٍ</span></a><span> وقّع عليه عدد من الأحزاب السياسية، أبرزهم التحالف الشعبي الاشتراكي والحزب الاشتراكي المصري والاشتراكيين الثوريين، إلى جانب عدد من الشخصيات العامة والحقوقيين، من بينهم المحامي خالد علي وعمرو هاشم ربيع عضو مجلس أمناء الحوار الوطني، وجمال زهران أستاذ الاقتصاد والعلوم السياسية والبرلماني السابق، اعتبر الموقّعون أنّ وقائع الاستبعاد تمثّل عدوانًا صريحًا على جوهر الديمقراطية، ومحاولةً ممنهجةً لتجريف الحياة السياسية، وتحويل الانتخابات إلى طقسٍ شكليّ يُجمّل وجه الاستبداد ولا يعبّر عن إرادة الناس.</span></p>
<p><span>وأشار البيان إلى عهد الرئيس الأسبق الراحل محمد حسني مبارك، حيث ظنت السلطة عام 2010 أن إقصاء المعارضة سبيلٌ إلى الأمان، فإذا بالغضب ينفجر في يناير 2011 – بحسب البيان.</span></p>
<p><span>وأوضح البيان أنّ إقصاء المرشحين على اختلاف انتماءاتهم يبرهن أنّ الأزمة ليست في الأسماء بل في المبدأ ذاته؛ فالمطلوب برلمانٌ بلا معارضة، وساحةٌ بلا نقد، ومشهدٌ بلا حياة، غير أنّ من يسعى لقتل السياسة لا يُلغِيها، بل يدفعها إلى الشارع والغضب واليأس، فحين تُغلق أبواب الديمقراطية، تُفتح نوافذ الانفجار.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/civil-movement-6/"><b>انقسامات أم تكامل أدوار.. لماذا لم تنجح الحركة المدنية في صياغة تحالف انتخابي واحد؟ </b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
نتائج تحليل متضاربة من نفس المعمل</b></h1>
<p><span>رفضت المحكمة المختصة </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02Bg7EKQEqxgkco5xK4LSzDFDx2EagudPmr5syyHmAzNNZQpsw8pTCrGoFfx2S8aipl&amp;id=61578275682119"><span>الطعن</span></a><span> المقدم من المرشح محمد عبد الحليم، عضو حزب التحالف الشعبي الاشتراكي في 21 أكتوبر الماضي، ضد قرار استبعاده من الكشوف المبدئية لمرشحي انتخابات مجلس النواب عن دائرة بندر المنصورة، ليصبح قرار استبعاده نهائيًا وغير قابل للطعن.</span></p>
<blockquote><p>وفي <a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid06TGchru4s1vadpcd4eHNqKAvaneoZgY3JYu6qcCnQsGshCf3W2tHGmbETsZtnmUCl&amp;id=61578275682119">بيان</a> أصدرته الحملة عقب صدور الحكم، أكدت أنها “متمسكة بالمسار القانوني والديمقراطي، حتى استعادة الحق في الترشح وخوض الانتخابات”. وكان عبد الحليم قد فوجئ بقرار استبعاده من القوائم المبدئية <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=3906571296154866&amp;id=100004061017976&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=HfuyxDMKANGYA3Zm#">بدعوى</a> “تعاطي مواد مخدّرة”، وفق ما أُبلغ به من قبل الجهة المختصة، من دون إرفاق أي مستند رسمي يوضح تفاصيل الاتهام أو يتيح له حق الدفاع عن نفسه.</p>
<p>وسرعان ما بادر عبد الحليم إلى التوجه مجددًا إلى معامل وزارة الصحة، الجهة ذاتها التي أجرت التحليل الأول، طالبًا إعادة الفحص من دون أن يُفصح عن صفته كمرشح انتخابي، لتأتي النتيجة الجديدة مختومة بختم النسر، الختم الرسمي للدولة المصرية، وتنفي بشكلٍ قاطعٍ تعاطيه لأي مواد مخدّرة..</p></blockquote>
<p><span>هذا التناقض بين نتيجتين صادرتين عن الجهة ذاتها أحدثت موجة من الجدل في الأوساط السياسية والقانونية، إذ </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=3906571296154866&amp;id=100004061017976&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=HfuyxDMKANGYA3Zm#"><span>اعتبره</span></a><span> المحامي الحقوقي خالد علي فضيحة لنتائج تحليل متضاربة من ذات المعامل، ونصح المحامي الحقوقي إذا كان هناك رغبه فى استبعاده فيكفى الاستبعاد دون تلويث السمعة والشرف على هذا النحو.</span></p>
<p><span>علاوة على استبعاد كل من هيثم الحريري ومحمد عبدالحليم، </span><a href="https://revsoc.me/statements/50506/"><span>فوجئ</span></a><span>  المحامي محمد أبو الديار المتحدث الرسمي السابق باسم حملة المرشح الرئاسي أحمد الطنطاوي، بحذف اسمه من قاعدة بيانات الناخبين، الأمر الذي حال دون تمكنه من الترشح أو ممارسة حقوقه السياسية، على الرغم من امتلاكه شهادة رسمية صادرة قبل شهرين فقط تُقر بإدراج اسمه في القاعدة ذاتها خلال انتخابات مجلس الشيوخ.</span></p>
<p><span>ورفضت </span><a href="https://manassa.news/news/27617"><span>محكمة</span></a><span> القضاء الإداري الطعن الذي قدّمه أبو الديار على قرار استبعاده، استنادًا إلى حكم قضائي غيابي صدر في فبراير 2024 بحبسه عامًا مع الشغل وكفالة 20 ألف جنيه لوقف التنفيذ في القضية رقم 16336 لسنة 2023 جنح المطرية، المحالة من نيابة أمن الدولة العليا، والمعروفة إعلاميًا باسم “قضية توكيلات أحمد الطنطاوي”.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><span> </span><b>من الاستبعاد إلى الاحتياط</b></h1>
<p><span>بينما </span><a href="https://www.tafsela.net/26403"><span>قبلت</span></a><span> الهيئة الوطنية للانتخابات الطعن المقدم من أحمد الشربيني، عضو حزب الدستور والمرشح ضمن تحالف الطريق الحر، بعد استبعاده من القائمة المبدئية بدعوى “كونه لا يزال على قوة الاحتياط بالقوات المسلحة”، رفضت في المقابل الطعن المقدم من هيثم الحريري، عضو حزب التحالف الشعبي الاشتراكي، رغم ما</span><a href="https://www.facebook.com/H.Elhariri/posts/pfbid02WizGTVp3o7UYpNyFWqMeoNPj2rGavAMRySyLKENWwjQUkwrRVcCZu3UU6X6hiF5Tl"><span> قدمه</span></a><span> فريق هيئة دفاع الحريري من مستند رسمي يتمثل في  شهادة الإعفاء الرسمية الصادرة من وزارة الدفاع طبقًا لأحكام القانون رقم 127 لسنة 1980.</span></p>
<p><span>أما النائب السابق هيثم الحريري، الذي سبق أن </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/23/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%A4%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D9%87%D9%8A%D8%AB%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/7169246"><span>شغل</span></a><span> مقعدًا برلمانيًا خلال دورة 2015–2020 وخاض الانتخابات التالية بالأوراق نفسها التي تم اعتمادها رسميًا حينها ووصل إلى مرحلة الإعادة، بحسب ما يؤكد في حديثه معنا، فقد فوجئ هذا العام بقرار استبعاده من الكشوف المبدئية، ثم برفض طعنه بدعوى “عدم أداء الخدمة العسكرية”، رغم امتلاكه شهادة إعفاء رسمي صادرة عن القوات المسلحة.</span></p>
<p><span>الأمر الذي اعتبره سياسين وحقوقين تناقضًا واضًحا بين الحالتين يعكس ازدواجية في معايير البتّ في الطعون الانتخابية، خاصة أن كلا المرشحين قدما وثائق صادرة عن جهات رسمية.</span></p>
<p><span>ويعرب الحريري عن رفضه القاطع على قرار </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/23/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%A4%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D9%87%D9%8A%D8%AB%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D8%AD-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3/7169246"><span>استبعاده</span></a><span> من القوائم المبدئية لمرشحي انتخابات مجلس النواب، واصفًا الحكم بأنه “لا يمثل العدالة ولا يعكس أي إنصاف سياسي أو قانوني”.</span></p>
<p><span>ويقول الحريري في حديثه إلى زاوية ثالثة: “من غير المقبول سياسيًا أن تُمنع عائلة كاملة من ممارسة حقها السياسي في الترشح دون أي أحكام أو جرائم. هل يُعقل أن يُستبعد أبنائي وأحفادي مستقبلًا لمجرد أنني مستثنى من أداء الخدمة العسكرية؟ لا يوجد أي دستور أو قانون يجيز ذلك، وهو أمر يتنافى مع أبسط مبادئ العدالة”.</span></p>
<p><span>في المقابل، </span><a href="https://daaarb.com/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D9%87/?fbclid=IwY2xjawNobuJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFOQjFCaUZNQVliWmthNWl3AR67uM_vrQDiVTJxzBg8YbLm0ReMRLLgTwRKz0SzbraqisrvHpT4S7DdBuP6HA_aem_ZO29pZaQ1GrLBOI1lP3paA"><span>صوّتت</span></a><span> اللجنة المركزية لحزب التحالف الشعبي الاشتراكي بالإجماع على اقتراح الانسحاب من انتخابات مجلس النواب، وذلك خلال دورة عقدت تحت اسم “دورة هيثم الحريري ومحمد عبد الحليم”، تكريمًا لمرشحي الحزب اللذين تم استبعادهما من السباق الانتخابي.</span></p>
<p><span>وأوضح الحزب، في بيان صدر عقب الاجتماع وحصلت زاوية ثالثة على نسخة منه، أن قرار الانسحاب جاء احتجاجًا على ما وصفه بـ”الانتهاكات الواسعة” التي شابت العملية الانتخابية، وفي مقدمتها الإقصاء المتعمد للمرشحين المعارضين والمستقلين، معتبرًا أن ما جرى يعكس غياب العدالة وتكافؤ الفرص، ويحيل الانتخابات إلى إجراء شكلي لا يعبّر عن الإرادة الشعبية.</span></p>
<blockquote><p>تعود أزمة استبعاد الحريري إلى تفسير قانوني يتعلق بالخدمة العسكرية، إذ تخرّج من كلية الهندسة عام 1999 وسلّم نفسه لأداء الخدمة، غير أن وزارة الدفاع استثنته منها بقرار رسمي من الوزير المختص، وفقًا لصلاحياته المنصوص عليها في الفقرة (4) من المادة (6) من قانون الخدمة العسكرية، التي تجيز استثناء بعض الفئات “لضرورات تتعلق بالمصلحة العامة والأمن القومي” بحسب ما <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid025ekF2mm7d7sD5j31fxc9KbDq76ntqYRe2mZ2AFahqwiVJ2RkqjzXrX6QPWApEmKKl">ذكره </a>المحامي الحقوقي خالد علي.</p></blockquote>
<p><span>ويشير الحريري علي إلى </span><a href="https://www.facebook.com/AlnourPartyOfficialPage/posts/%D8%A8%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%89-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D8%A8%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D9%8A%D9%81%D9%82/1301842074644905/"><span>الحكم</span></a><span> الصادر عن القضاء الإداري في بني سويف حكمًا سابقًا مشابهًا في واقعة مماثلة، قضت فيه بأن “قرار اللجنة باستبعاد المرشح يفتقد إلى السبب الصحيح قانونًا وواقعًا، ويُعد مخالفة صريحة للقانون، مما يوجب إلغاءه وتصحيح الأمر بإدراج اسم المرشح في القائمة النهائية لانتخابات مجلس الشعب 2025، مع تنفيذ الحكم بمسودته دون إعلان.</span></p>
<blockquote><p>تعليقًا على استبعاد الحريري ورفض الطعن، يقول نجاد البرعي المحامي الحقوقي لـ”زاوية ثالثة”  إن الاستثناء من أداء الخدمة العسكرية لا يسقط عن المواطن حقوقه الدستورية في الترشح والانتخاب، لأن المرشح وضع نفسه تحت تصرف القوات المسلحة، وأن استثناءه لم يكن بإرادته بل بقرار من الجهة العسكرية المختصة، وهو ما يجعله في حكم “المعفى قانونًا” من الخدمة. ويشير بسخرية إلى أن كل ذلك يحدث “بالصدفة” مع نائب معارض من حزب يساري.</p></blockquote>
<p><span>هيثم الحريري، نجل القيادي العمالي والمناضل اليساري الراحل أبو العز الحريري، أحد أبرز رموز الحركة الاشتراكية في مصر وأحد مؤسسي حزب التحالف الشعبي الاشتراكي، ينتمي إلى عائلة عُرفت تاريخيًا بمواقفها المعارضة ودفاعها عن العدالة الاجتماعية وحقوق الطبقة العاملة.</span></p>
<p><span>انتُخب</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/515800"><span> أبو العز الحريري</span></a><span> نائبًا بمجلس الشعب أكثر من مرة منذ الثمانينيات، واشتهر بجرأته في مواجهة الفساد والدفاع عن حقوق الفقراء والعمال. عُرف بخطابه الصريح وانتقاداته اللاذعة للحكومات المتعاقبة، ما جعله عرضة للملاحقات الأمنية، حيث تعرّض للاعتقال والسجن عدة مرات بسبب نشاطه السياسي ودفاعه عن الحريات النقابية والعدالة الاجتماعية.</span></p>
<p><strong><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></strong></p>
<h1><b>سابقة خطيرة في التاريخ النيابي</b></h1>
<p><span>من جهته، يصف  زهدي الشامي، – نائب رئيس حزب التحالف الشعبي الاشتراكي-، استبعاد عدد من مرشحي التيار المدني الديمقراطي من القوائم الانتخابية بأنه “فضيحة سياسية وقانونية مكتملة الأركان”، معتبرًا أن ما جرى مع النائب السابق هيثم الحريري “يمثل سابقة خطيرة في التاريخ الانتخابي المصري”، خاصة أنه سبق أن ترشّح مرتين من قبل مستخدمًا الأوراق نفسها، وفاز في إحداهما بمقعد في البرلمان، دون أن تُثار حول موقفه أي ملاحظات قانونية.</span></p>
<p><span>ويشير الشامي في حديثه لزاوية ثالثة إلى أن حزب التحالف الشعبي “يدفع ثمن مواقفه السياسية الأخيرة”، سواء عبر مقاطعته للحوار الوطني أو بسبب موقفه من الانتخابات الرئاسية الأخيرة التي رفع فيها شعار “مدتين كفاية”، مطالبًا الرئيس عبدالفتاح السيسي بعدم الترشح لولاية ثالثة، مؤكدًا أن الفترتين السابقتين شهدتا تراجعًا واضحًا في الأوضاع السياسية والاقتصادية.</span></p>
<p><span> من جهته يعتبر أحمد الشربيني، عضو حزب الدستور والمرشح ضمن تحالف الطريق الحر، أن قبول الطعن المقدم بشأن استبعاده من القوائم المبدئية لمرشحي مجلس النواب يمثل “تصحيحًا لوضع كان يثير علامات استفهام وتعجب”، موضحًا أن مبرر استبعاده بدعوى “استمراره على قوة الاحتياط بالقوات المسلحة” يعكس – على حد وصفه – “توسعًا في تفسير النص القانوني لم يطلبه المشرّع”.</span></p>
<p><span>يقول الشربيني، لـ”زاوية ثالثة”، إنه أدى الخدمة العسكرية لمدة 14 شهرًا وحصل على شهادة أداء خدمة حسنة بصفته جنديًا عاديًا، مؤكدًا أن وضعه القانوني “سليم تمامًا ولا يتعارض مع شروط الترشح”، إذ ينص الدستور صراحةً على أن المرشح يجب أن يكون قد أدى الخدمة العسكرية أو أُعفي منها قانونًا، دون أي إشارة إلى وضع “الاحتياط” أو احتمالية الاستدعاء.</span></p>
<p><span>ويضيف أن استمرار أسماء بعض المجندين ضمن قوة الاحتياط بعد إنهاء الخدمة “إجراء روتيني يحدث مع جميع من أدوا الخدمة العسكرية”، معتبرًا أن اتخاذ هذا الأمر ذريعة للاستبعاد يمثل “تفسيرًا غير دستوري”، لأن معظم من يؤدون الخدمة لا يُرفع اسمهم من الاحتياط خلال سنواتها التسع القانونية، وهو ما يعني – بحسب قوله – “حرمان قطاع واسع من الشباب من حقهم الدستوري في الترشح للانتخابات”. </span></p>
<p><span>في السياق، </span><a href="https://www.parlmany.com/News/3/587933/%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8"><span>أعرب</span></a><span>  حزب العدل عن رفضه استبعاد عدد من المرشحين من خوض انتخابات مجلس النواب، مؤكدًا أن هذا الإجراء يتناقض مع مبادئ الدستور المصري وحق المواطنين في المشاركة السياسية والترشح والانتخاب دون تمييز أو تعسف.</span></p>
<p><span> ورفض الحزب ما اعتبره تفسيرًا ضيقًا، الذي تبنّته الهيئة الوطنية للانتخابات لحكم المحكمة الإدارية العليا السابق، والذي استندت إليه في استبعاد عدد من المرشحين المحسوبين على المعارضة، من بينهم النائب السابق هيثم الحريري، و</span><a href="https://www.facebook.com/eladlparty/posts/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B1%D8%B4%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-2025%D8%A7/1373020597527678/"><span>مرشح</span></a><span> الحزب عن دائرة منوف – السادات عبد الرحمن فرغلي، وذلك بحجة الاستثناء من أداء الخدمة العسكرية. واختتم الحزب بيانه بالدعوة إلى إعادة النظر في هذا التوجه حفاظًا على مبدأ المساواة وتكافؤ الفرص المنصوص عليه في الدستور وضمانًا لانتخابات نزيهة وتعددية تعبّر عن الإرادة الحقيقية للمواطنين.</span></p>
<p> </p>
<p><span>نوصي للقراءة:</span><a href="https://zawia3.com/senate-elections/"><span> انتخابات الشيوخ في مصر: حشود قسرية ومشاهد عزوف</span></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
البداية </b></h1>
<p><span>التزمت محكمة القضاء الإداري في حكميها بمنع ترشح الحريري وعبد الحليم، بالمبدأ الذي أرسته المحكمة الإدارية العليا خلال انتخابات مجلس الشيوخ الأخيرة، والقاضي برفض ترشح المستثنين من أداء الخدمة العسكرية للمجالس النيابية، ففي يوليو الماضي، ومع بدء الاستعدادات لانتخابات مجلس الشيوخ، أيّدت</span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5247105.aspx"><span> المحكمة </span></a><span>الإدارية العليا قرار الهيئة الوطنية للانتخابات باستبعاد ثلاثة مرشحين من حزب النور بدعوى استثنائهم من أداء الخدمة العسكرية، في سابقة تُعد الأولى من نوعها في تاريخ الانتخابات المصرية.</span></p>
<p><span> ورغم أن المرشحين الثلاثة قدموا ما يثبت تقدمهم لأداء الخدمة العسكرية، فإن الهيئة استندت في قرارها إلى الفقرة (4) من المادة (6) من</span><a href="https://manshurat.org/node/12230"><span> قانون</span></a><span> الخدمة العسكرية والوطنية رقم 127 لسنة 1980، التي تجيز لوزير الدفاع استثناء بعض الفئات “لضرورات تتعلق بالمصلحة العامة أو الأمن القومي”.</span></p>
<p><span>غير أن محكمة القضاء الإداري بمحافظة بني سويف</span><a href="https://www.facebook.com/AlnourPartyOfficialPage/posts/%D8%A8%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%89-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D8%A8%D8%A8%D9%86%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D9%8A%D9%81%D9%82/1301842074644905/"><span> أصدرت</span></a><span> في 14 يوليو 2024 حكمًا مغايرًا، إذ قضت بقبول الطعن المقدم من الدكتور أحمد يحيى عبد الحميد وزير، أمين حزب النور بالمحافظة ومرشح الحزب على المقعد الفردي لانتخابات الشيوخ، وأكدت أحقيته في العودة إلى القائمة النهائية للمرشحين. مؤكدًا في حيثات حكمه  أن المستثنى من أداء الخدمة العسكرية يُعامل معاملة المعفى منها قانونًا، استنادًا إلى نص المادتين (6) و(7) من </span><a href="https://manshurat.org/node/12230"><span>قانون</span></a><span> الخدمة العسكرية رقم 127 لسنة 1980، و</span><a href="https://www.eastlaws.com/legislation-full-text/ar/egypt/defense-minister/14-10-1986/no-280?type=1&amp;id=22808#:~:text=%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9,-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9%201%20%D9%85%D9%86&amp;text=%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%81%20%D9%84%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20(1)%20%D9%85%D9%86%20%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1,%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9%20%D9%81%D9%82%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%AF%20%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D9%87%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9%20%22.&amp;text=%D9%88%D8%AA%D9%82%D9%88%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9%20%D8%A8%D8%B9%D9%85%D9%84%20%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1%20%D8%B9%D9%86,%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D9%82%D9%81%20%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9%20%22.&amp;text=%D9%8A%D9%86%D8%B4%D8%B1%20%D9%87%D8%B0%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%20%D9%81%D9%8A%20%D9%85%D9%84%D8%AD%D9%82,%D9%85%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D9%84%D9%8A%20%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%20%D9%86%D8%B4%D8%B1%D9%87."><span>قرار </span></a><span>وزير الدفاع رقم 115 لسنة 1981. </span></p>
<p><span>وبذلك، رسّخ الحكم مبدأ قانونيًا مفاده أن الاستثناء بقرار رسمي من وزير الدفاع لا يُعدّ تهربًا من التجنيد، ولا يُسقط عن المواطن حقوقه الدستورية في الترشح والانتخاب.</span></p>
<p><span>في السياق يرى ياسر سعد، المحامي الحقوقي، أن قرارات الهيئة الوطنية للانتخابات في استبعاد بعض المرشحين توسّعت بشكل غير مبرر في تفسير النصوص القانونية المتعلقة بأداء الخدمة العسكرية، وهو ما يخالف أحكام القضاء الإداري المستقرة منذ ما قبل عام 2011.</span></p>
<p><span>ويوضح سعد في حديثه لزاوية ثالثة: أحكام المحكمة الإدارية العليا كانت واضحة جدًا في هذا الشأن، فالمقصود بالتقدم بما يفيد الموقف من التجنيد هو أن يتقدّم المواطن لجهة التجنيد في الميعاد القانوني. حتى لو تجاوز الثلاثين عامًا أو أجَّل موقفه ثم تصالح لاحقًا وسوّى وضعه، يظل من حقه الترشح للانتخابات.”</span></p>
<p><span>ويضيف أن التوسع الذي لجأت إليه الهيئة لا يستند إلى أي أساس قانوني أو دستوري، بل يُعدّ قيدًا على حق أصيل هو الحق في الترشح والمشاركة السياسية. مشيرًا إلى أن استبعاد مرشح سبق أن كان عضوًا في البرلمان من قبل “يكشف أن الهيئة تتصرف وفق تعليمات واضحة تتجاوز القانون”، مضيفًا:</span></p>
<p><span>ويرى سعد في ختام حديثه أن البرلمان القادم سيكون برلمان تمثيل للرئيس تمهيدًا للموافقة على تعديلات دستورية جديدة تتيح له فترة رئاسية إضافية، وما نشهده الآن مجرد مشهد تمهيدي لإنتاج برلمان على هذا النحو.</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>استنكار سياسي</b></h1>
<p><span>من جانبه، يعتبر وليد العماري، المتحدث باسم الحركة المدنية الديمقراطية، أن ما جرى من استبعاد عدد من مرشحي المعارضة كان “مشهدًا متوقعًا ومُرتّبًا سلفًا”، مؤكدًا إن السلطة “لا ترغب في أي نوع من الرقابة أو وجود بدائل سياسية حقيقية”.</span></p>
<p><span>يضيف العماري في حديثه لزاوية ثالثة إن “الحكومة تسعى منذ البداية إلى تقليص الدور الرقابي الذي تمارسه المعارضة، مهما كان محدودًا، خصوصًا بعد تزايد حالة الاحتقان الشعبي وعدم الرضا عن الأداء الحكومي والبرلماني في الدورة السابقة”. وأشار إلى رفض السلطة تعديل قانون الانتخابات أو نظام الدوائر الانتخابية بما يتيح فرصًا متكافئة للمنافسة، يعكس رغبتها في إقصاء الأصوات المعارضة من المشهد السياسي برمّته.</span></p>
<p><span>ويضيف:”حتى عندما قررت أحزاب الحركة المدنية خوض الانتخابات على المقاعد الفردية رغم صعوبة المنافسة، لم يُسمح لها حتى بالمشاركة الرمزية. الأمر لا يتعلق بالفوز بالمقاعد، بل بمجرد الوجود والمواجهة، وهذا ما لم تقبله السلطة.”</span></p>
<p><span>وختم العوامري حديثه بالتأكيد على أن ما يحدث يُظهر بوضوح أن السلطة لا تريد رقابة ولا بدائل سياسية، ولا حتى كوادر معارضة يمكن أن تُطرح مستقبلاً كمنافسين محتملين.</span></p>
<p><span>من جانبها، عبّرت إلهام عيداروس، وكيلة مؤسسي حزب العيش والحرية (تحت التأسيس)، عن قلقها البالغ من موجة الاستبعادات التي طالت عددًا من مرشحي المعارضة، بينهم هيثم الحريري بالإسكندرية، ومحمد عبدالحليم بالمنصورة، مؤكدة أن “ما يحدث يمثل مساسًا مباشرًا بحق المشاركة السياسية ويكشف عن استخدام أدوات الدولة بشكل غير محايد”.</span></p>
<p><span>وترى عيداروس في حديثها لـ زاوية ثالثة إن واقعة استبعاد المرشح محمد عبدالحليم على خلفية “تحليل مخدرات” إيجابي تم نفيه لاحقًا بتحليل رسمي من معامل وزارة الصحة “تثير القلق بشأن توظيف أجهزة الدولة في صراعات انتخابية”، مشددة على أن “ما هو أخطر يتمثل في استخدام تفسيرات غامضة ومطاطة لمفهوم الإعفاء من الخدمة العسكرية”.</span></p>
<p><span>وتضيف أن حالات الاستبعاد الأمني من أداء الخدمة العسكرية ليست جديدة، إذ كانت تظهر سابقًا في مجالات التوظيف والعمل وغيرها، حيث “تُمنح منذ سنوات لشباب ذوي نشاط سياسي أو آراء معارضة شهاداتُ إعفاءٍ أمني دون إرادتهم”، موضحةً أن هذه الشهادات “قد تضرّ أصحابها في سوق العمل أحيانًا بشكل غير رسمي، لكن لا يجوز استخدامها ذريعةً لحرمانهم من حقهم في الترشح أو التصويت”.</span></p>
<p><span>وتابعت: “إذا كانت المؤسسة العسكرية هي التي قررت استثنائي من الخدمة، فهذا لا يعني أنني قصّرت كمواطنة. كيف يُعقل أن يُعاقَب أشخاص لأن الدولة نفسها رأت عدم تجنيدهم؟”</span></p>
<p><span>واعتبرت عيداروس أن استمرار العمل بهذه التفسيرات سيؤدي إلى إقصاء منظم لأبناء التيار الديمقراطي والمعارضين السياسيين مستقبلًا، إذ تقول:“نحن أمام معيار غريب وشاذ قانونيًا. فالقانون نص بوضوح على أن من أدى الخدمة العسكرية أو أعفي منها له كامل حقوقه السياسية، والمهم أن لا يكون متهربًا، أما أن يُحرم شخص من الترشح لأن المؤسسة قررت استثناءه فهذا مرفوض شكلًا ومضمونًا.”</span></p>
<p><span>في السياق أعرب الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي عن رفضه وقلقه البالغ إزاء قرارات الهيئة الوطنية للانتخابات باستبعاد عدد من المرشحين، من بينهم هيثم الحريري (دائرة محرم بك).</span></p>
<p><span>ويرى الحزب في</span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1371570534329912&amp;set=a.332473578239618"><span> بيانه</span></a><span>  أن هذه القرارات لا تستند إلى أي نصوص قانونية في قانون مباشرة الحقوق السياسية أو قانون مجلس النواب، ولم تُشر إليها الهيئة الوطنية للانتخابات في قراراتها، كما لا توجد سوابق مماثلة في تاريخ الانتخابات المصرية. فمن المعروف أن عددًا كبيرًا من المرشحين — بمن فيهم معارضون وأعضاء سابقون في أحزاب مؤيدة — قد حصلوا على إعفاءات من الخدمة العسكرية لأسباب أمنية، وخاضوا الانتخابات ومارسوا أدوارهم النيابية دون أن يُعتبر ذلك مانعًا قانونيًا أو انتخابيًا. أما الاحتياط العسكري، فلم يكن في أي وقت سببًا للاستبعاد من الترشح.</span></p>
<p><span>بحسب المصادر التي تحدثت في التقرير سواء سياسية أو قانونية  فإن ملف انتخابات البرلمان 2025، يشهد  استبعاد ممنهج لمرشحي المعارضة ما يدل على عمق أزمة الديمقراطية في مصر، ويُبرز كيف يمكن للتفسيرات الواسعة للنصوص القانونية أن تُستخدم أداة لتقليص المشاركة السياسية وتكميم الأصوات النقدية. ما يضع العملية الانتخابية أمام تحدٍ جوهري لإثبات نزاهتها وتعددها.</span></p>
<p> </p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 25 Oct 2025 14:28:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761393754674939</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تحقيق بلا دفاع.. "نيابة أمن الدولة" تحبس الكاتب هاني صبحي 15 يومًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27997</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0ad24792-f398-4450-a1a9-597a3d5163a2.png.webp?itok=TD8nupg4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0ad24792-f398-4450-a1a9-597a3d5163a2.png.webp?itok=TD8nupg4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">قررت نيابة أمن الدولة العليا، الخميس، حبس الكاتب هاني صبحي، 15 يومًا على ذمة التحقيق في اتهامه بـ"الانضمام إلى جماعة إرهابية"، و"نشر أخبار وشائعات وبيانات كاذبة"، حسبما أعلن المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a>.</p>

<p>وقال علي في <a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid02xY3Lp8zqZbi9EZ3T9REf5ePdSVhvrNyrrzANpHRXg3sU296JisPekvtmorYj2XwAl">بوست</a> على حسابه بفيسبوك، إن صبحى ظهر بنيابة أمن الدولة بعد نحو 24 ساعة من إلقاء القبض عليه بمنزله، وتم ضمه إلى القضية رقم 7143 لسنة 2025 حصر أمن الدولة.</p>

<p>وفي حديث لـ <strong>المنصة</strong>، أكد علي أن "أيًا من المحامين المتابعين للقضايا التي يجري التحقيق فيها أمام نيابة أمن الدولة العليا لم يتمكن من معرفة تفاصيل التحقيقات مع صبحي حيث جرت جلسة التحقيق الأولى معه دون حضور أي محامٍ للدفاع عنه، إذ تم عرضه على النيابة ليلًا بعد القبض عليه".</p>

<p>وتابع "علمنا بقرار الحبس من مصادر خاصة، وأُبلغت زوجته، وسنبدأ في حضور التحقيقات معه اعتبارًا من جلسة تجديد الحبس المقبلة"، لافتًا إلى أنه من المقرر أن يتم تحديد موعد جلسة تجديد حبسه إما نهاية هذا الأسبوع أو الأسبوع الذي يليه.</p>

<p>وكانت قوة أمنية مُشكلة من 3 أشخاص بزي مدني، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b6280e5-3590-4787-badb-a6a40754ef6b" href="https://almanassa.com/news/27952" title="زوجة الكاتب هاني صبحي بعد القبض عليه فجرًا: أخذوه وقالوا خمس دقايق ولا زال مختفيًا">ألقت</a> القبض على صبحي من منزله، حوالي الساعة الثانية من صباح الأربعاء الماضي، ولم يبدوا لأسرته أسباب القبض عليه، حسبما قالت زوجته ميري نعيم لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقال صبحي في بوست على حسابه بفيسبوك، حوالي الساعة الثانية من صباح اليوم "بيتقبض عليا في قسم المرج"، وبعدها كان موبايله مغلقًا بينما حُذِف البوست، كما لم تستطع أسرته التوصل إلى أي معلومات عن مكان احتجازه أو أسباب القبض عليه، حسب زوجته التي قالت "معملش حاجة".</p>

<p>وروت ميري نعيم لـ <strong>المنصة</strong>، تفاصيل القبض على زوجها قائلة "أخذوه حوالي الساعة 2 بعد نص الليل، كانوا ثلاثة بلبس مدني، خبطوا على الباب وقالوا إنهم محتاجينه خمس دقايق تحت البيت"، موضحة أنه عندما سألهم "حضرتك محتاج إيه مننا؟"، أجابوه بأنهم فقط "عايزينه تحت". وأضافت "أخدوه في عربية ومشيوا، ومن وقتها وموبايله مغلق ومنعرفش عنه حاجة".</p>

<p>وأشارت إلى أن القوة الأمنية يبدو أنها كانت تراقبه، حيث ألقت القبض عليه بعد ساعة واحدة من عودته للمنزل.</p>

<p>وأضافت أنهم طلبوا هاتفه عند باب الشقة، ورغم رفضها في البداية سلَّمه زوجها لهم، وقالت إن أحد أفراد القوة طلب منها عدم إحداث ضوضاء "علشان الولاد ميصحوش".</p>

<p>وأكدت ميري نعيم أنها قضت يومها في رحلة بحث مضنية عن زوجها، دون جدوى، وقالت "ذهبت إلى قسم شرطة المرج، وفضلت هناك 3 ساعات حتى تم ترحيل المحتجزين، ولم يكن بينهم"، ثم اتجهت لنيابة مصر الجديدة و"لم أجده أيضًا".</p>

<p>وهاني صبحي كاتب وروائي مصري، صدرت له في أواخر العام الماضي المجموعة القصصية "<a href="https://www.abjjad.com/book/2810052611/%D8%B1%D9%88%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%AD/2811101187">روح الروح</a>" التي تناولت في نصوص منها حرب الإبادة الأخيرة على قطاع غزة متسائلًا "من الذي لا يحب فلسطين، وهل في فلسطين شيء لا يُعشق؟"، كما صدرت له في عام 2020 رواية "<a href="https://www.abjjad.com/book/2785509379/%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D9%87%D9%88%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%A8%D8%B1%D8%A7/2786557955">على قهوة في شبرا</a>"، والتي تدور أحداثها داخل حي شبرا العريق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 25 Oct 2025 13:32:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761388331833703</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إدارة ترامب تخطط لتغييرات واسعة في وكالة الهجرة لتسريع عمليات الترحيل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27999</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trump_5.jpg.webp?itok=EqEREUyd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/trump_5.jpg.webp?itok=EqEREUyd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تبحث إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب إجراء تغييرات واسعة داخل هيئة إنفاذ قوانين الهجرة والجمارك/ICE، تشمل إعادة توزيع عدد من كبار المسؤولين الميدانيين، في محاولة لتسريع وتيرة عمليات الترحيل، حسبما نقلت نيويورك تايمز عن ثلاثة مسؤولين مطلعين على الخطط.</p>

<p>ويأتي هذا التوجه وسط <a href="https://www.nytimes.com/2025/10/24/us/politics/trump-deportations-ice.html">استياء</a> داخل البيت الأبيض ووزارة الأمن الداخلي من أن أعداد المرحّلين لا تزال أقل بكثير من الهدف الذي حدده ترامب، بترحيل أكثر من مليون شخص خلال عامه الأول من ولايته الثانية.</p>

<p>ويوم تنصيبه في 20 يناير/كانون الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fdf1191e-0497-4678-ae58-77592d5ca19b" href="https://almanassa.com/news/21812" title="ترامب يتعهد ببناء قبة حديدية وإلغاء الأوامر التنفيذية التي أصدرها بايدن">تعهد</a> ترامب بوقف ما سمّاه "غزو الحدود والمهاجرين غير الشرعيين إلى أمريكا"، معتبرًا أنهم <a href="https://www.cnbcarabia.com/131554/2024/08/12/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8:-%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%83%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7">سبب</a> في ارتفاع نسبة الجرائم في الولايات المتحدة، ولاحقًا <a href="https://asharq.com/sub-live/politics/36554/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%83%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B4%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%B3/">منح</a> إدارة الهجرة صلاحيات واسعة لتنفيذ أوامر الاعتقال والترحيل في أي مكان بما في ذلك المناطق الحساسة كالمدارس والكنائس.</p>

<p>وعلى أثره، رحّلت إدارة الهجرة أكثر من 400 ألف شخص بحسب وزارة الأمن الداخلي التي تتوقع الوصول إلى 600 ألف حالة ترحيل بنهاية العام الأول من فترة ولاية ترامب، لكن يبدو أن هذه الأعداد ليست على المستوى المأمول من الرئيس الأمريكي، خاصة وسط إشارة مراقبين إلى أن هذه الأرقام تتضمن أشخاصًا أُعيدوا فورًا عبر الحدود ولم يقيموا داخل الولايات المتحدة.</p>

<p>ووفق ما نقلته نيويورك تايمز عن المسؤولون الذين طلبوا عدم كشف هوياتهم، إن الخطة لا تزال قيد النقاش، إلا أنها قد تشمل استبدال ما بين خمسة إلى ستة من مديري المكاتب الميدانية، الذين يشرف كل منهم على مناطق شاسعة تمتد أحيانًا عبر ولايات عدة.</p>

<p>ورفضت أبيجيل جاكسون، المتحدثة باسم البيت الأبيض، التعليق المباشر على هذه التحركات، لكنها قالت في بيان إن "فريق الرئيس يعمل بتناغم كامل لتنفيذ أولوياته السياسية، والنتائج في تأمين الحدود وترحيل المهاجرين غير الشرعيين واضحة".</p>

<p>ووفق الصحيفة الأمريكية، يخضع كبار مديري هيئة الهجرة والجمارك لضغوط متزايدة لرفع معدل الاعتقالات، ويصف مسؤولون سابقون بيئة العمل داخل الوكالة بأنها مرهقة ومبنية على الخوف.</p>

<p>وقالت كلير تريكلر ماكنالتي المسؤولة السابقة في إدارة بايدن داخل الوكالة "هناك تهديد مستمر، والضغط يسحق الناس، شهدنا تغييرًا مستمرًا في المناصب القيادية، وهذا يجعل من الصعب مواجهة التحديات الميدانية".</p>

<p>وتطمح إدارة ترامب لرفع أعداد الاعتقالات إلى ثلاثة آلاف شخص يوميًا بدلًا من المعدل الحالي الذي يتراوح بين ألف إلى ألفي مُرحّل، حسب ستيفن ميلر نائب رئيس موظفي ترامب.</p>

<p>وتشمل أوامر الاعتقال و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c5f25111-4aab-416c-97db-5af758ef3ce1" href="https://almanassa.com/news/27170" title="محكمة أمريكية تأمر بترحيل الناشط الفلسطيني محمود خليل إلى سوريا أو الجزائر">الترحيل</a> طلابًا وأساتذة مشاركين في مظاهرات حاشدة في الجامعات انطلقت العام الماضي لرفض العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة وواجهتها السلطات الأمريكية بحملات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0868fae3-69d4-4ba9-be22-6f5425787aa1" href="https://almanassa.com/news/17336" title="قمع غير مسبوق.. اعتقال 600 شخص شاركوا في احتجاجات دعم فلسطين بالجامعات الأمريكية">قمع</a> وأعمال عنف. </p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني 2023، <a href="https://www.alhurra.com/usa/2024/07/21/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9">قدّر</a> مركز بيو للأبحاث في واشنطن عدد المهاجرين غير النظاميين بنحو 10.5 مليون عام 2021، وهم يمثلون حوالي 3% من إجمالي سكان الولايات المتحدة، و22% من السكان المولودين في الخارج. فيما قال معهد سياسة الهجرة إن أعدادهم بلغت 11.7 مليون شخص، بينهم 5.3 مليون من المكسيك، و700 ألف لكل من السلفادور وجواتيمالا، و500 ألف للهند وهندوراس.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 25 Oct 2025 13:32:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761388331833702</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حقوقيون مغاربة: أحكام قاسية على محتجي GenZ في محاكمات بلا ضمانات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27996</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/46b79e19-3f61-45c2-b563-94e52534ad72.jpeg.webp?itok=1rT-1JqK" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/46b79e19-3f61-45c2-b563-94e52534ad72.jpeg.webp?itok=1rT-1JqK" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال حقوقيون مغاربة، أمس الجمعة، إن الاعتقالات التي طالت محتجين من حركة "جيل زد 212" خلال الاحتجاجات التي شهدها عدد من المدن المغربية نهاية سبتمبر/أيلول الماضي، شابتها خروقات قانونية وطابع سياسي، ولم تتوفر في محاكماتهم ضمانات العدالة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b2548bab-69f8-4f95-806e-de5e02ab08ee" href="https://almanassa.com/news/27403" title="GenZ ينتفض ضد إهمال الحكومة المغربية للصحة والتعليم ">شهد</a> المغرب الشهر الماضي واحدًا من أكبر الاحتجاجات المناهضة للحكومة منذ سنوات، عندما خرج مئات الشباب إلى شوارع 11 مدينة على الأقل في جميع أنحاء البلاد، منددين بالفساد ومنتقدين إهمال الحكومة قطاعي الصحة والتعليم وضخ الأموال في الأحداث الرياضية الدولية، في إشارة إلى استعدادات المغرب لاستضافة كأس الأمم الأفريقية 2026 وتقاسم تنظيم مونديال 2030 مع إسبانيا والبرتغال.</p>

<p>وأشار نشطاء من الجمعية المغربية لحقوق الإنسان خلال ندوة عُقدت بمقر الجمعية في الرباط، إلى أن الاعتقالات <a href="https://www.reuters.com/ar/world/4TRPEBO2JVKBPICT3RHERZTXTA-2025-10-24/">كانت عشوائية</a> في بعض الحالات، وامتدت لتطال أشخاصًا لم يشاركوا أصلًا في المظاهرات، بل كانوا متواجدين في مقاهٍ قريبة من مواقع الاحتجاج.</p>

<p>وأضاف الحاضرون أن المحاكمات جرت بوتيرة سريعة، وأن عددًا من المعتقلين أُرغموا على توقيع محاضر التحقيق تحت الضغط والترهيب، على حد قولهم.</p>

<p>وقالت الحقوقية خديجة الرياضي لرويترز خلال الندوة، إن الأحكام التي صدرت في حق بعض الموقوفين كانت قاسية، وصلت في بعض الحالات إلى 15 عامًا نافذة.</p>

<p>ووفق أرقام الجمعية، بلغ عدد المحتجزين على خلفية الاحتجاجات 2068 شخصًا، صدرت أحكام بحق 233 منهم، تراوحت بين السجن لمدد قصيرة وأخرى وصلت إلى خمسة عشر عامًا.</p>

<p>وبحسب روايات متقاطعة، بدأت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47f48910-dc21-4898-89da-8419e702d16c" href="https://almanassa.com/news/27430" title="اعتقالات وتراشق بالحجارة.. يوم ثالث من احتجاجات GenZ ضد الحكومة المغربية">المظاهرات</a> سلمية في عدد من المدن، قبل أن تشهد بعض المناطق أعمال عنف أدت إلى سقوط ثلاثة قتلى وإصابة عشرات من المحتجين وأفراد الأمن.</p>

<p>وتقول السلطات إن القتلى الثلاثة "قضوا أثناء محاولة اقتحام مقر أمني" في منطقة القليعة قرب مدينة أغادير، في محاولة "للاستيلاء على أسلحة".</p>

<p>لكن الحقوقية خديجة الرياضي اعتبرت أن الرواية الأمنية تحتاج إلى تدقيق، مضيفة "إصابات الضحايا كانت في الظهر، ما يعني أنهم لم يكونوا في وضعية مواجهة أو هجوم"، مشيرة إلى أن الجمعية فتحت تحقيقًا مستقلًا في هذه الوقائع وتنتظر تقرير لجنة تقصي الحقائق.</p>

<p>من ناحيتها، حمّلت المحامية ورئيسة الجمعية سعاد البراهمة الحكومة مسؤولة عن انفجار الاحتجاجات بسبب تدهور الأوضاع الاجتماعية وتأخر الاستجابة للمطالب، مضيفة "الاحتجاج حق دستوري، وعلى الدولة ضمانه بدل مواجهته بالقمع".</p>

<p>وفيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f10412f-8b02-4084-a00b-a36062821c42" href="https://almanassa.com/news/27895" title="GenZ يستأنف احتجاجاته في المغرب.. والملك يرفع الإنفاق على التعليم والصحة">أعلنت</a> قرر المغرب تخصيص حوالي 140 مليار درهم (نحو 15 مليار دولار) في ميزانيته للعام 2026، لصالح قطاعي الصحة والتعليم، بزيادة 16% مقارنة بالعام الماضي، تستعد الحركة للدعوة إلى جولة جديدة من الاحتجاجات خلال عطلة نهاية الأسبوع، وفق نشطاء شاركوا في الندوة.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/technology/GWQBSSQWQFI4NIGXO6EXRRG4EU-2025-09-28/">أظهرت</a> بيانات منظمة الصحة العالمية لعام 2023 أن المغرب لديه 4 أخصائيين طبيين فقط لكل 10 آلاف نسمة، وأقل بكثير في بعض المناطق، وتوصي منظمة الصحة العالمية بـ25 أخصائي لكل 10 آلاف نسمة.</p>

<p>ويبني المغرب ثلاثة ملاعب جديدة على الأقل، ويرمم أو يوسع ستة ملاعب أخرى، استعدادًا <a href="https://www.cafonline.com/ar/fifa-world-cup/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%AA-%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D9%83%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%B3%D8%AA%D8%B6%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D9%84%D9%83%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-2030-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D8%A9/">لاستضافة</a> كأس العالم إلى جانب إسبانيا والبرتغال. كما سيستضيف كأس الأمم الإفريقية في وقت لاحق من العام الحالي.</p>

<p>ومن المقرر أن تُقام النسخة الـ35 من البطولة الإفريقية خلال الفترة من 21 ديسمبر/كانون الأول 2025 إلى 18 يناير/كانون الثاني 2026، في 6 مدن مغربية هي الرباط والدار البيضاء وطنجة وفاس وأغادير ومراكش.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 25 Oct 2025 13:32:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761388331833701</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أشباح هاملت التي أطلقها طوفان الأقصى</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27913</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/98c6bc58-aac4-4243-bf9d-29e75a90909a.png.webp?itok=0DMSuc_V" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/98c6bc58-aac4-4243-bf9d-29e75a90909a.png.webp?itok=0DMSuc_V" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>هناك <a href="https://hekmah.org/%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D9%83%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88-%D8%A5%D9%8A%D9%83%D9%88/">مقولة</a> للروائي الإيطالي<a href="https://www.goodreads.com/author/show/1208357._"> أُمبَرتُو إيكو </a>يصف فيها أهمية العدو في حياة أي شعب؛ "إن وجود عدو ليس مهمًا من أجل تعريف هويتنا فقط، بل لوضع عوائق يتم من خلالها تحليل منظومة قيمنا والتغلب عليها، (...) ففي حال غياب العدو يجب علينا أن نوجده". تحدث الشاعر كفافيس أيضًا في قصيدته الشهيرة "<a href="https://www.laghoo.com/2011/03/%D8%AA%D8%B1%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-1/">في انتظار البرابرة</a>"، عن اختراع المجتمع ما لن يأتي، ولكنه يلبي، خلال حضوره المؤجل، حاجة نفسية لدى هذا المجتمع ويعكس صورته.</p>

<p>ربما رحلتي الشخصية مع تصور العدو لم تكن ابتكارًا أو اختراعًا، بل حقيقة ملموسة. فهذه العلاقة مع الكيان المحتل، بوصفه العدو المباشر لنا كشعب، نشأت منذ وعيي باستشهاد <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2014/11/6/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B9%D9%85-%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6">عبد المنعم رياض</a>. كان لهذا العدو أثرٌ عميقٌ في تشكيل نفوسنا ومخيلتنا، ومخيلة عدة أجيال، منذ قرار تقسيم فلسطين، ثم نشوب حرب 1948 بسبب هذا القرار.</p>

<p>حدثتني التي كانت تعلق خريطة في غرفتها لتقدم الجيوش العربية في هذه الحرب قبل صدور قرار الهدنة الأولى، حدثني عن تلك اللحظة المفصلية في حياتها. بعدها حدثت المؤامرة وفرضت العصابات الصهيونية سيطرتها على فلسطين بهزيمة الجيوش العربية المشاركة. من هذه اللحظة استلمت أمي نفسيةً منكسرةً، لم تكن لها قبل ذلك، أمام هذا النوع من القوة القاهرة وفانتازيا الحق الضائع.</p>

<p> جرت مياه كثيرة تحت جسر العدو في مخيلتي. هزيمة 1967، ثم حرب 1973، ثم أضيفت متواليات <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2023/12/12/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A9-1987-%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%87%D8%A7">انتفاضات الحجارة</a> منذ الثمانينات، بتردداتها، التي أصبحت جزءًا من هذه المخيلة، نهاية بطوفان الأقصى. خلَّف تمثيل هذه القضية داخل المخيلة المصرية وعمق الجرح الذي سببته لعدة أجيال وما زالت، ألمًا محسوسًا مباشرًا، يمتزج بالألم التاريخي الوراثي الذي تتسلمه الأجيال تباعًا، مع أول حصة في العام الدراسي، بدايةً من وعد بلفور وعصور الاستعمار. جميعها كانت تدقق في تفاصيل صورة هذا العدو، وتلتحم مع لحظة ميلاده في المخيلة الشخصية والعامة.</p>

<h2>عدوُّك عدو دينك</h2>

<p>ربما هذا الربط الدال والحساس في مخيلتنا، كمجتمع، بين تجاربنا الشخصية مع العدو، والانتفاضات الفلسطينية، يؤكد الدور الذي لعبه في تكوين هويتنا العربية المتداخلة. صار يشكل الجزء المتألم أو المنكسر داخل هذه المخيلة، كعقدة نفسية دونية ننتظر البراء منها، حتى تستعيد هذه الهوية المحاصرة، عافية النمو، وتتفرغ لتطوير نفسها.</p>

<p>لا شك أن هذا العدو سحب من رصيد أجيال معنى الإحساس الكامل بالحياة، فظلّت تعيش حياة منقوصة سابقة التجهيز تحت سقف واطئ من الطموحات والاختيارات.</p>

<blockquote>
<p>لا شك أن العدو ساهم في تكوين مفهوم الهوية العربية أو القومية</p>
</blockquote>

<p>كان لجدتي قول مأثور "عدوك عدو دينك". بالنسبة لها كان اليهود الذين استولوا على فلسطين هم العدو، والدين هو الوطن. هذا التداخل بين الدين والوطن، في نظرها، ونظر مجايليها، سببه تداخل الدين والوطن عند الصهيونية العالمية، التي وضعت الدين حدودًا جغرافية للوطن اليهودي. وكردِّ فعل، بدأت هذه الحدود الجغرافية تنشأ على حواف الأديان والمعتقدات، كما حدث، على سبيل المثال، مع جماعة الإخوان المسلمين عند إعلان دولة الكيان، وكان من أهدافها إقامة الدولة الإسلامية بحدود جغرافية تتعدى حدود الأوطان المطروحة آنذاك.</p>

<p>موقف الكيان لم يجعلنا فقط نبالغ في رؤية أخطائنا، ولكن أن نراها في المكان الخطأ. أصبحت هناك ملاذات دينية، أو حداثية، تعبر عن حضور بل اختلاط الماضي بالمستقبل، وتمثيلهما داخل الحاضر، كي تمد هذه الذات/المخيلة بما يخفف ألم عقدة النقص الوجودية هذه. فأصبحت هذه الذات مزيجًا من الغموض والتطرف والعاطفية.</p>

<p>لا شك أن هذا العدو ساهم في تكوين مفهوم الهوية العربية أو القومية، وأوجد "نون الجماعة"، فالذات التي نتكلم عنها دومًا ذاتٌ جماعية، لا يسبق صناعتها أي إنجاز حضاري حديث.</p>

<h2>خلل وجودي</h2>

<p>هذا التفوق الذي حازه الكيان، وتواطؤ الغرب الاستعماري معه على كل المستويات، حالا دون الوقوف معه على قدم المساواة، حتى بعد حرب أكتوبر، التي بدأت بعدها مرحلة البيات الشتوي.</p>

<p>فباستثناء فترات انتفاضات الحجارة، تسرب إلى الثقافة التي عاصرتها في الثمانينيات والتسعينيات شعور بالخذلان الجماعي للقضية الفلسطينية. حدث تراجع وانكفاء في هذه الذات/المخيلة، وتحول إلى ما يشبه الخلل الوجودي، الذي عطل نموها ومنع نشوء معاني مقاومة جديدة مبتكرة بعيدًا عن الأنظمة، واستسلمت قطاعات مجتمعية لتأثير صورة العدو في الميديا العالمية التي أصبحت جزءًا من مادة ترويجها.</p>

<blockquote>
<p> لم يكن الكيان صورة من المستعمر القديم وإن كان إحدى طفراته</p>
</blockquote>

<p>حرب 1967 وضعت حجر الأساس لهذا الخلل الوجودي، أو الدونية الوجودية التي نشعر بها تجاه الكيان والتي سجنتنا داخل أحادية فكرية متطرفة في أغلب الأحيان.</p>

<p>لم يكن الكيان صورة من المستعمر القديم، وإن كان إحدى طفراته. فالمستعمر كانت له ثقافة، تقف وراءه، أما دولة الكيان فلم تكن لها ثقافة، سوى فرض الخضوع النهائي بدون مقابل، ليس هناك باب خلفي في مخيلة أي شعب من الشعوب التي احتلها يمكن أن يتسامح أو يبرر وجوده.</p>

<p>ربما بدأنا نستبطن خوفًا، أو بالأدق عجزًا، خاصة مع استخدامه أساليب وحشية في القتل، والسجن، والطرد، والتعذيب، والاستعلاء، تزامنت مع الانتفاضات الفلسطينية المتكررة، التي تجاوز بها كل الخطوط الحمراء السابقة، كأنه هو المشرع، الذي يبدأ من عنده القانون.</p>

<p>لم يتغير جوهر هذا العداء، بسبب اتفاقات السلام، ومع الوقت بسبب السياقات التي تحيط بها تحول العجز إلى شرنقة، أخذت تزداد سماكة مع السنوات، تغلف الجزء الإيجابي من فعل المقاومة.</p>

<p>بالمقابل، كانت هناك شرنقة موازية، تنمو حول مخيلة/ذات هذا الكيان. ليست من العجز، ولكن بسبب الخوف، إحدى علاماتها هذا التجاوز المفرط لكل الخطوط الحمراء، ولكنها شرنقة المتفوق، الذي ينسب تفوقه لتفوق الرجل الأبيض الأوروبي، ولتفوق وسيادة أنظمة استعمارية اتخذت أشكالًا جديدة.</p>

<p>شرنقته كانت طويلة الأجل، بها مكونات أساسية للحياة، بالرغم من طابعها المرضي اللاإنساني، أما شرنقتنا فلم يكن بها هذا القدر من الأساسيات، لذا أخذت تضيق علينا وتؤلمنا.</p>

<h2><strong>شبح هاملت</strong></h2>

<p><a href="https://www.goodreads.com/book/show/6344897">يكتب</a> محمود درويش عن خوف العدو، وشرنقته التي لا يرى فيها إلا نفسه، "دمنا دليل العدو على طمأنة ذاته الخائفة مما فعل بنا، لا مما قد نفعل به، فنحن الذين لا وجود لنا على 'الأرض الموعودة' صرنا شبح القتيل الذي يطارد القاتل في النوم وفي اليقظة".</p>

<p>ربما مخيلتي/مخيلتنا لم تنتج صورة نفسية للعدو بهذا الشكل، لأنها لا تقف على خط تماس مادي ونفسي معه، مثلما يقف درويش أو أي فلسطيني، بل تقف على خط تماس ثقافي، له ماضٍ مع هذه التجربة. الشره للقتل وسفك الدماء أحد أعراض هذا الخوف، الذي أوجد بدوره مكانًا في مخيلة العدو لشبح القتيل، عدوًا لا مرئيًا له، مثل شبح هاملت يطالب دومًا بالقصاص.</p>

<p>كنت مدعوًا في أحد مهرجانات الشعر الدولية في إسبانيا 2005، بعد انتفاضة الأقصى، وكانت هناك شاعرة إسرائيلية في عقدها السادس مشاركة أيضًا في المهرجان. حاول المنظمون أن يباعدوا بينها وبين الشاعر والشاعرة العربيين، اللذين كنت أحدهما. كانت هذه الشاعرة متذمرة من التجاهل المتعمد وحاولتْ أن تكسره وتقترب مِنَّا -زميلتي وأنا- بشتى الطرق دون جدوى.</p>

<p>كانت تريد أن تقفز فوق إرث المخاوف. سمعت صراخها من هذا التجاهل في لوبي الفندق. كنا، زميلتي وأنا، في تلك اللحظة نشكل لها عقدةً ما تتألم بسببها، وأيضًا تجذبها إلينا، ربما كنا إحدى نسخ شبح القتيل الذي تحدث عنه درويش في نصه.</p>

<h2>خوف السَّجان والتيه الفلسطيني</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="de5450e8-6f61-4c97-89e6-d9669d37f3bf" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/screenshot-2025-02-11-11.23.07-am.png.webp?itok=NBd9VZLK" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">canva</aside></div>
<figcaption>القيادي في حركة فتح مروان البرغوثي</figcaption></figure><p>هذا العدو الذي لن تشفى من صورته أو يشفى هو من صورتك، إلا بلحظة فطام مزدوجة للخروج من هذه الشرنقة النفسية، وإعادة إنتاج العلاقة من جديد، عبر استرداد زمام الذات/المخيلة، عبر الحقائق والمواجهة والتجربة، والنقد المزدوج للذات والآخر، معًا، وإنتاج صورة جديدة، تغير من موقعه داخل الذات، كما حاول درويش أن يعبر عن خوف السجان وليس السجين، ربما أعادة التعريف للعدو، وإعادة موْقَعَته، جزءًا من طريق طويل لتحرر الوعي.</p>

<p>"<em>أنت، لا أنا، هو الخاسر، فمن يحيا على حرمان غيره من الضوء، يغرق نفسه في عتمة ظله، ولن تتحرر مني إلا إذا بالغتْ حريتي في الكرم، كأن تعلِّمك السلام وترشدك إلى بيتك. أنت الخائف، لا أنا، مما تفعله الزنزانة بي، يا حارس نومي وحلمي وهذياناتي الملغومة بالإشارات، لي الرؤيا ولك البرج، وسلسلة المفاتيح الثقيلة والبندقية المصوبة إلى شبح</em>".</p>

<p>هناك اعتراف آخر من مريد البرغوثي، ربما يبدو بلا أمل، أو اعتراف يائس، ولكنه أيضًا بداية لمواجهة الحقيقة على الأرض، ونقل الصراع مع الآخر لمكان جديد. <a href="https://www.goodreads.com/ar/book/show/3243517">يصف</a> في عودته، بعد ثلاثين سنة، في "رأيت رام الله"، المستوطنات التي عبر بها في طريقه لقريته في دار غسانة "المستوطنات هي كتابهم".</p>

<blockquote>
<p>يتحول الفلسطيني بالنسبة للمحتل إلى شبح القتيل يطارد قاتله</p>
</blockquote>

<p>الجغرافيا تمتزج بالدين، فالكتاب المعني هنا هو الكتاب التوراتي، يتجسد في الحاضر على الأرض في صورة المستوطنات. أما بالنسبة لأصحاب الأرض الأصليين، فهذه الأرض هي غيابهم، هذا الغياب/الشبح الذي يفصل بين الجغرافيا، والهوية التي تفتقد المكان، عائدًا بالفلسطيني إلى الشتات والتيه أو اللامكان، كما كان اليهودي من قبل.</p>

<p>ويتحول معها الفلسطيني، بالنسبة للمحتل، إلى شبح القتيل في أحد أطوار معاناته التي يطارد فيها قاتله. كأن رحلة الفلسطيني عكس رحلة المحتل. كأن الفلسطينيين يمثلون في مرآة اليهود، الصورة القديمة غير القابلة للاستعادة، وغير المحببة لليهودي، التي يريدون أن يتخلصوا منها، ومن ما تمثله من شبح القتيل، كما ذكر درويش.</p>

<p>يكتب مريد "<em>إذا سمعت من خطيب على منبر كلمة 'تفكيك المستوطنات'، فاضحك واضحك، كما تشتهي. إنها ليست قلاعًا من الليجو أو الميكانو التي يلهو بها الأطفال. إنها إسرائيل ذاتها، إنها إسرائيل الفكرة والأيديولوجيا والجغرافيا، والحيلة والذريعة. إنها المكان الذي لنا وقد جعلوه لهم. المستوطنات هي كتابهم، شكلهم الأول، هي الميعاد اليهودي على هذه الأرض. هي غيابنا. المستوطنات هي التيه الفلسطيني ذاته</em>".</p>

<p>ويضيف حول هذا التشابه "<em>الإسرائيلي قد يتعاطف معنا، غير أنه يجد صعوبة عظيمة في التعاطف مع قضيتنا، ومع روايتنا. إنه قد يمارس رأفة الغالب بالمغلوب، وقد يشبه العدو من يعاديه، وفي فلسطين تطابق الشبه واكتمل، المكان للعدو، المكان لنا. الرواية روايته، والرواية روايتنا. أقصد في نفس الوقت</em>".</p>

<h2>الملك العاري</h2>

<p>ربما في 7 أكتوبر بدأ الانفصال النفسي المشتبك بيننا وبين مفهوم العدو. ربما لأنَّ للمرة الأولى ينكشف هذا الخوف بهذه القوة، وبهذا الانتشار عبر الميديا، وتتفكك أساسات أسطورته. هذا الانفصال النفسي، الذي كان له أثرٌ مدوٍ ليس من ناحية قوة المواجهة، ولكن رمزيتها، "الملك عارٍ".</p>

<p>بعد 7 أكتوبر خرج اللاوعي الديني والتاريخي لهذا الكيان من عقاله، الذي هز العالم بإباداته المتعمدة، وأعاد بعث ضمير التحرر. عاد لهذا المستعمر القديم المتعالي وجهه الإنساني، وهو أحد المشاركين الأساسيين في تكوين صورتنا الدونية عن أنفسنا، سواء بسبب استعماره، أو تفوقه المادي. عاد الغرب للحظة تحرر قديمة في تاريخه تتسع لأكثر من ذات ولون وجنسية، ولا أعلم إلى أي مدى ستستمر. وبدأت نون الجماعة تتسع في دوائر جديدة.</p>

<blockquote>
<p>أعاد الكيان نسخ صورة الهولوكوست ولكن ضد الشعب الفلسطيني</p>
</blockquote>

<p>ظهرت بؤر مضيئة في "سجادة العالم"، بدأت تستشعر مثلنا الخطر وتعيد صياغة ذاتها بانفصالها عن عقدة الذنب القديمة التي سببها الكيان، الذي أعاد نسخ صورة الهولوكوست في مخيلتهم، ولكن هذه المرة ضد الشعب الفلسطيني، وعادل الألم القديم بألم جديد، ولم تعد أي ذات مدينة له بما حدث.</p>

<p>العالم يتحرك الآن من رصيد إنسانية ونقد ونضال قام به على مر العصور، وجاء الوقت ليكون له معنى وسط سياق استهلاكي مضاد، ولكن يبدو أن ما يحدث أو حدث أو سيحدث في غزة، يعادل في قوته وفي تجذره الإنساني، في الماضي، وفي خطوطه الحمراء، وفي تضحيته؛ ما يقابله من تطور وتعقد لأنظمة الاستعمار، الذي ما زلنا نعيش أحد أطواره، وتحكمه في الزمن وامتلاكه للمستقبل.</p>

<p>ربما هي معركة فاصلة بين نقاء الماضي، وبين ديستوبيا المستقبل.</p>

<p>بدأنا نشم نَفَسنا، فقد أصبح لنا شركاء في نون الجماعة التي تخصنا وفي نظرتها للكيان. أخذوا يفندون أحد أمراض عصرنا، وأحد أسباب العطل النفسي والانكسار الذي أصابنا، التي تجسدت فيها العصابية في شكل دولة، كما كانت من قبل النازية أحد أمراض العصر في زمن آخر. لم تعد صورتنا وحدنا، بل ضمن صورة جماعية ونون جماعة أيضًا جماعية لآخرين ننظر إليهم بإعجاب أو تعالٍ مقنع، فعادت لمخيلتنا بعض من الطمأنينة والدفء، لتمارس رؤيتها وتنضبط بؤرتها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5cc8117e-8e82-47c6-8bf1-2ef48d385bc6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="15183" role="article" about="/stories/15183" data-sanitized-id="node-15183" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/15183" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="15183" data-ph-capture-attribute-link-title="هل يواجه الفلسطينيون نكبة ثانية؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>هل يواجه الفلسطينيون نكبة ثانية؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ربما نقف الآن في  لحظة حرة أوجدت انزياحات جديدة في العقل العربي الأوروبي والإسرائيلي. أعتقد أن ما حدث في غزة أحد تجسدات هذا الشبح المنفي الغائب، في الأصل والحكاية، والذي تم بتضحيات استثنائية.  </p>

<p>ربما لنا عودة صحيحة في المستقبل، ربما نحن الآن في بداية التعافي، حتى ولو تألمنا مستقبلًا، فقد تم استعادة جزء من هذه المخيلة المحتلة، وتفككت صورة العدو/الآخر فيما يخص هذه العلاقة المرضية مع الكيان وصورته.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-903b8c8fd1948fde43fda7130cc38721b11c52fd42d904f444d64c2d14e13be6">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 25 Oct 2025 16:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761388331833700</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مريم أديلسون صانعة الملوك</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27789</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f388115f-1c27-465f-aea9-58a961cd44ba.png.webp?itok=OxuO-uqb" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f388115f-1c27-465f-aea9-58a961cd44ba.png.webp?itok=OxuO-uqb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في ربيع عام 2021 دخلت مريم أديلسون حياتي وغيَّرتها إلى الأبد.</p>

<p>للدقة، لم تدخل بشخصها. فقط اسمها هو ما عرفت، فقرأت موجزًا عن تاريخ عائلتها "العريقة". ومنذ ذلك اليوم؛ لا تزال هذه المرأة تنغص مع عائلتها حياتي، وتُفسد حياة الملايين حول الكوكب، لتعيش أحلامها وهلاوسها التوراتية. </p>

<p>قبل مايو/أيار 2021 لم أعرف شيئًا من ذلك كله. كنت مهاجرًا عربيًا جديدًا في الولايات المتحدة، أتعرف على الأشياء وأتعلم كيفية فك الكود الاجتماعي. لكن في ذلك العام، ومع تصاعد الاعتداءات الإسرائيلية على الفلسطينيين في غزة والضفة، لبَّيتُ <a href="https://www.facebook.com/events/the-venetian-resort-las-vegas/rally-to-defend-palestine/1161077187721746/?locale=ar_AR">دعوة</a> للمشاركة في مظاهرة استغربت مكانها، أمام فندق فينشيان/The Venetian Resort في مدينة لاس فيجاس، حيث أعيش منذ 2019.</p>

<p>عادةً تبدأ مظاهرات فيجاس من أمام المحكمة الفيدرالية ثم تدور حول المباني الحكومية بوسط المدينة، لتوجّه رسالة مباشر للسلطات الفيدرالية التي يعترض المحتجون على سياستها. لذا لم أفهم لماذا يتظاهر داعمو فلسطين أمام كازينو قمار وفندق سياحي فاخر، فسألت المنظمين وعرفت السبب.</p>

<p>فندق Venetian أو "البندقية" كما أحب أن أنطقه بالعربية، هو <a href="https://www.venetianlasvegas.com/about/story-of-the-venetian.html">دّرّة تاج</a> أسرة أديلسون، أغنى العائلات الصهيونية في العالم، والمعروفة بدعمها المحموم لإسرائيل، وبتمويلها التيارات الدينية والإبادية المتطرفة، وبإيمانها المجنون بكل المشاريع والهلاوس التوراتية.</p>

<p>ومنذ تلك اللحظة، أصبحت أرى أثر العائلة -مريم وزوجها شيلدون- حولي في كل مكان.</p>

<p>أذهب لشراء <a href="https://www.reviewjournal.com/">الجريدة المحلية</a> للاس فيجاس فأكتشف أنها ملكها. أفتح التليفزيون لأشاهد مباراةً في كرة السلة، فأجدها اشترت فريق دالاس مافريكس. أما في العقارات، فالقائمة لا تنتهي: سلسلة فنادق البندقية في لاس فيجاس وماكاو، مجمع <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Marina_Bay_Sands">مارينا باي</a> في سنغافورة، إلى جانب استثمارات بمليارات الدولارات في إسرائيل؛ عقارات، محطات تليفزيون وإذاعات، مواقع إلكترونية وصحف ومجلات، أندية رياضية، جمعيات خيرية، وتبرعات بالملايين لصالح الجيش الإسرائيلي. في 2013<a href="https://www.thedailybeast.com/sheldon-adelsons-bomb-empty-iranian-desert-comment/"> دعا</a> شيلدون إلى إلقاء قنبلة نووية في صحراء إيران، كرسالة تحذير للنظام الإيراني.</p>

<p>مات شيلدون في مطلع 2021، تاركًا ثروة تتجاوز الستين مليار دولار؛ كأن الله أسبغ علينا رحمته. لكن كانت لتصاريف القدر أمور أخرى.</p>

<h2><strong>صانعة الملوك</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a9f7281a-ab43-4b53-a2df-f1391a02ce74" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/a9f7281a-ab43-4b53-a2df-f1391a02ce74.png.webp?itok=mDkoE6CN" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم أحمد بلال، المنصة 2025</aside></div>
<figcaption>دونالد ترامب الرئيس، الملك، الإمبراطور</figcaption></figure><p>بعد هجوم السابع أكتوبر، وصلني إيميل من رئيس جامعة UNLV، حيث أُدرِّسُ الكتابة الإبداعية وأعمل على إنهاء رسالة الماجستير في الأدب والكتابة الإبداعية، يبدأ بفقرة تكشف تهافت النخبة الثقافية الأمريكية، قال فيها إنه لا يدّعي الإحاطة بكل ما يحدث في الشرق الأوسط، لكنهم في الجامعة يقفون مع إسرائيل.</p>

<p>انفجرت ضاحكًا حين قرأت ذلك. لم تكن مجرد رسالة تملّق لإسرائيل مثل عشرات ما كتبه رؤساء الجامعات الأمريكية وقتها، بل استعراض فخور بالجهل. أستاذ حاصل على الدكتوراه في الطب النفسي، وأول رئيس أسود للجامعة، يتباهى في رسالة للأساتذة والطلبة بجهله. استفز الإيميل كثيرين في الجامعة، منهم زميلي العزيز الكاتب كليمنت جيلي، فعملنا معًا على تأسيس تحالفٍ من الأساتذة والمنظمات الطلابية الداعمة لفلسطين، وكتبنا ردًا على رسالة رئيس الجامعة قررنا نشره في الجريدة الطلابية التابعة للجامعة.</p>

<p>لكن الجريدة رفضت نشر مقالنا أو تغطية أي فعالية داعمة لفلسطين، وبعد صراعات بيروقراطية وبحث؛ اكتشفنا أن عائلة أديلسون اشترت الجريدة منذ سنوات بشكل غير مباشر عبر وسيط ثالث، ليصبح هناك "محرر خفّي" يراجع كل ما يُنشر في الجريدة التي يُفترض أن يحرّرها الطلاب قبل نشره.</p>

<p>خلال العامين الماضيين، نظَّمنا وقفاتٍ احتجاجيةً ومظاهراتٍ وأمسياتٍ شعريةً وفنيةً لجمع التبرعات لغزة. ومع ذلك، في كل مرة أقود فيها السيارة إلى الجامعة، أرى على الطريق لوحاتٍ إعلانيةً مدفوعةً من أموال عائلة أديلسون: بعضها لعلم إسرائيل يرفرف في وجهي رافعًا ضغطي، وبعضها لصور المحتجزين الإسرائيليين. أما إعلاناتي المفضلة؛ فتلك التي ظهرت مع تزايد الدعم الشعبي الأمريكي للفلسطينيين، على شكل لوحات تحمل عبارات طفولية من نوع "حماس مشكلتك أيضًا" أو "حماس = الإرهاب".</p>

<p>الأسبوع الماضي، حين جلست أمام التليفزيون لمشاهدة أخبار تنفيذ وقف إطلاق النار و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="320bcef4-8e63-413f-9d0e-499de75ced91" href="https://almanassa.com/stories/27870" title="المشهد القبيح">خطابات ترامب البهلوانية</a>، وجدت ترامب يعترف على الهواء والملأ، بما ظل الجميع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e1029c80-11c0-4af1-971b-d9bf510b63f3" href="https://almanassa.com/stories/19150" title="معضلة العرب الأمريكيين بين شرَّين لا ثالث لهما">يهمسون به</a> دون دليل؛ مريم أديلسون هي السبب في قراره نقل السفارة الأمريكية إلى القدس أثناء رئاسته الأولى، وغيره من قرارات دعم إسرائيل، بما فيها حروب العاميين الماضيين.</p>

<p><a href="https://asharq.com/politics/156628/%D9%85%D9%86-%D9%87%D9%8A-%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%86-%D8%B1%D9%85%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D9%88%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D9%8A%D8%AF-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7/">اعتراف</a> ترامب وتصفيقه لمريم أديلسون، يأتي بعد تاريخ من الخلافات بين العائلتين قبل 2016، تمتد لماضي الرجلين؛ دونالد وشيلدون، في مجال العقارات والفنادق الفاخرة. أثناء فترة الخلافات هذه كثيرًا ما انتقد ترامب علنًا المال السياسي لعائلة أديلسون. في 2015 مثلًا <a href="https://x.com/realDonaldTrump/status/653884577300267008?lang=en">غرد</a> قائلًا "شيلدون أديلسون سيمنح كمية كبيرة من الدولارات لمارك روبيو، ليحوله إلى دمية لصالحه"، في إشارة إلى دعم العائلة لترشيح روبيو إلى مجلس الشيوخ.</p>

https://x.com/realDonaldTrump/status/653884577300267008?lang=en

<aside data-sanitized-class="caption">تويتة لترامب عام 2015 تسخر من دعم شيلدون أديلسون لمارك روبيو</aside><p>لكن عام 2024 وبعد أن تغيّر كل شيء، ستتبرع مريم بمائة مليون دولار للجنة العليا للحزب الجمهوري دعمًا لحملته الانتخابية، أي نحو ثلثي ما جُمع من تبرعات بلغت 165 مليونًا. يمكننا لفهم حجم هذا التبرع، مقارنته بما قدّمه روبرت ميرسر، ثاني أكبر ممولي الحزب، ولم يتجاوز 25 مليون دولار، أي ربع ما قدّمته مريم.</p>

<h2><strong>التاريخ الدرامي لنجمة الجماهير</strong></h2>

<p><a href="https://www.independentarabia.com/node/634164/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AA/%D8%A3%D8%AB%D8%B1%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86-%D9%87%D9%8A-%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%86%D8%9F">قصة صعود</a> مريم أديلسون لتصبح "صانعة الملوك" في الشرق الأوسط وأمريكا، لا تتضمن فصولًا من السعى أو النضال أو العمل الشاق أو الذكي، بل أشبه ما تكون بحكايات نادية الجندي في أفلام الثمانينيات؛ امرأة تصعد السلم الاجتماعي من أسفله بلا عناء، لتجد نفسها في القمة، محاطة بالمال والسلطة ورجال يطيعونها.</p>

<p>هاجر والدا مريم من بولندا إلى فلسطين في أواخر الحرب العالمية الثانية، بعد أن فقدت أمها كل عائلتها في الهولوكوست، ليعيشا في مجتمع الحريديم المتشدّد. هناك، وُلدت مريم عام 1945. أي أن شهادة ميلادها الرسمية كانت تحمل اسم "فلسطين"، مثل معظم الوثائق الصادرة قبل إعلان الدولة العبرية. امتلك والدها دورَ سينما، وكان عضوًا في حزب مابام اليساري الذي تأسس قبل إعلان دولة إسرائيل، ورفض مشروع بن جوريون القائم على التهجير والتقسيم، مؤمنًا بإمكانية العيش المشترك في دولة واحدة تجمع العرب واليهود.</p>

<blockquote>
<p>أدى تقاعس مريم عن التدخل لإيقاف الهجوم عن سارة نتنياهو، إلى خلافات مع "بيبي"</p>
</blockquote>

<p>نشأت مريم في إسرائيل وشهدت حربي 1948 و1956، ثم شاركت في 1967 و1973، بعد أن التحقت بالخدمة العسكرية في أحد المستشفيات الميدانية. بعد ذلك درست الطب، و<a href="https://www.usatoday.com/story/sports/nba/mavericks/2023/11/29/miriam-adelson-las-vegas-sands-corporation-dallas-mavericks/71739131007/#:~:text=The%20former%20Miriam%20Farbstein%20was,married%20in%20Jerusalem%20in%201991.">تزوّجت</a> من تافه لا يستحق حتى ذكر اسمه، أنجبت منه طفلتين، ثم انفصلا عام 1986. بعد الطلاق ركّزت على دراستها الطبية وبدأت تطوّر اهتمامًا خاصًا بعلاج الإدمان عندما كان مجالًا جديدًا، مع تفشّي الإيدز بين المدمنين في الثمانينيات. ولاستكمال دراستها، سافرت إلى الولايات المتحدة الأمريكية.</p>

<p>في الخامسة والأربعين، كانت مريم أمًّا عزباء تعيش في أمريكا، حين رتّب أصدقاء مشتركون لقاءً بينها وبين رجل الأعمال شيلدون أديلسون. وقع الاثنان في الحب، وتزوجا.</p>

<p><a href="https://www.nytimes.com/2021/01/12/business/sheldon-adelson-dead.html">شيلدون</a> مولود في مدينة بوسطن لعائلة يهودية مهاجرة من أوكرانيا؛ والده كان سائق تاكسي، ووالدته عاملة في مصنع ملابس. في سن العاشرة بدأ أول مشروع تجاري له، إذ اقترض من عمه مبلغًا بسيطًا ليحصل على رخصة لبيع الصحف. ومن تجارة إلى أخرى كوّن ثرواتٍ وخسرها أكثر من مرة، لكنه كان يملك طموحًا لا ينطفئ.</p>

<p>ابتسم له الحظ حين أسس مع شريكه مشروع حافلات صغيرة لنقل الركاب بين الولايات، كوّن منه أول مليون دولار في حياته. لكن الانطلاقة الحقيقية جاءت في السبعينيات، عندما أسس شركة <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/COMDEX">COMDEX</a> للمعارض التجارية في مجال الكمبيوتر والتقنية. ظلَّ المعرض من السبعينيات وحتى التسعينيات، الحدث السنوى الأهم في عالم التكنولوجيا. منه أُعلن عن أول كمبيوتر من أبل، وقدّم بيل جيتس نموذج مايكروسوفت الأول. أقيم المعرض في لاس فيجاس، وأحيانًا في مدن أخرى، وتحول إلى مهرجان عالمي للتقنية والمال.</p>

<p>وفي الثمانينيات، اشترى شيلدون فندق وكازينو ساندز، الذي أصبح لاحقًا النواة الأولى لإمبراطوريته الترفيهية والمالية، ومنها بدأت الأسطورة التي ستربط اسمه واسم مريم إلى الأبد.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b68e0b11-4e40-4bf3-8df6-03e9fb11f9be" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b68e0b11-4e40-4bf3-8df6-03e9fb11f9be.jpeg.webp?itok=lFTjBvHV" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>صورة غير مؤرخة للزوجين مريم وشيلدون أديلسون</figcaption></figure><p>نحن الآن في الثلث الثاني من فيلم نادية الجندي. اللحظة التي تتخلى فيها البطلة عن زوجها الأول لتدخل عالم البزنس والمعلمين الكبار. وهناك، تقع في حب المعلم الشاب الطموح، فيفتح أمامها بوابة أخرى من العالم: المال، النفوذ، واللعب مع الدول لا الأفراد.</p>

<p>بوجود مريم إلى جانبه، يتحوّل شيلدون من مليونير إلى ملياردير. كانت هي من شجّعته على التوسع خارج لاس فيجاس، ثم خارج الولايات المتحدة كلها. وفي أواخر التسعينيات، سيُكوِّن شيلدون أول مليار حقيقي حين يفتتح فندق البندقية في لاس فيجاس، والذي سيغدو لاحقًا مركزًا للمظاهرات المؤيدة لفلسطين في مفارقة ساخرة.</p>

<p>منذ زواجهما، غيّرت مريم مسار شيلدون. فحين كان غيره من الممولين يتبرعون بنصف مليون أو مليون دولار، كان هو يكتب شيكات بعشرين أو خمسين مليونًا، وهي أرقام غير مسبوقة في تلك المرحلة. ولم يكتفِ بتمويل الحزب فقط، بل اختار بنفسه المرشحين في ولايات مختلفة، ودعم برامجَ ومشاريعَ سياسيةً متنوعةً، محليةً وخارجيةً.</p>

<p>كانت أجندته السياسية تتجاوز أمريكا نحو إسرائيل.</p>

<p>أما مريم، فكانت أكثر تطرفًا؛ مُعارضة شرسة لمفاوضات أوسلو ولفكرة الاعتراف بفلسطين من الأساس. ردًّا على أوسلو، أنشأت <a href="https://aawsat.com/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%82/%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9/5198605-%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A3%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D9%88%D8%B0-%D9%88%D8%B1%D9%85%D8%B2-%D8%AD%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A">مؤسسات</a> لتمويل مستوطنات الضفة الغربية، ورفضت تمامًا أي تنازل عن الأراضي المحتلة. موّلت حزب الليكود والجماعات الدينية المتشددة "الحريديم"، وبنت شبكة دعم مالية وإعلامية لكل من يتبنى رؤيتها الصهيونية المطلقة.</p>

<p>علاقتها بنتنياهو تعود إلى الثمانينيات، حين كان سفيرًا لإسرائيل في الولايات المتحدة. ومنذ ذلك الحين، يدعم الثنائي نتنياهو في كل انتخابات، بل إنهما استثمرا في وسائل إعلام إسرائيلية متعددة لخدمته وتلميع صورته، ولضمان أن تبقى سياساته -من القمع إلى التوسع- جزءًا من إرثهم المشترك.</p>

<p>الباقي يعرفه الجميع ونُشر أكثر من مرة في تقارير إخباريه خصوصًا بعد <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/14/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%85%D8%AA%D8%AF%D8%AD-%D8%A3%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%B3%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA">إشارة ترامب</a> لها أثناء خطابه في الكنيست، حيث جلست مريم محاطة برئيس الوزراء الذي صنعته بنفسها في إسرائيل، والرئيس الذي دعمته وأوصلته الى البيت الأبيض، وسط <a href="https://www.eremnews.com/news/arab-world/uggj3nr">سياسيين أمريكيين</a> وإسرائيليين رعتهم خلال عقود طويلة بالدعم والتمويل والتوجيه، وأحيانًا قرص الأذن.</p>

<p>مثلًا في فترة، أدى تقاعس مريم عن التدخل لإيقاف الهجوم عن سارة نتنياهو، إلى خلافات مع "بيبي"، خاصة بعد أن <a href="https://www.timesofisrael.com/adelsons-tell-police-sara-netanyahu-is-absolutely-crazy-report/">قالت</a> سارة لمريم "لو قصفتنا إيران بالنووي فستكونين أنت السبب". تمرّ الأيام والسنوات، وترامب -الذي يؤكد أنه يتحدث مع مريم أديلسون يوميًّا- يواصل أداء الدور الذي رُسم له. يدعم القصف الإسرائيلي لإيران، ثم يرسل الجيش الأمريكي لضرب المنشآت النووية الإيرانية. وحين يتفاخر بأنه "دمّر البرنامج النووي الإيراني"، فذلك لا يعني شيئًا للناخب الأمريكي العادي؛ لكنه، ببساطة، كما قال لمريم في الكنيست "هل ترين؟ لقد أوفيت بوعدي".</p>

<h2><strong>لعل أصحاب العقال يعقلون</strong></h2>

<p>للأسف، الحياة أسوأ من أفلام نادية الجندي.</p>

<p>لن تقتحم الشرطة قصر مريم أديلسون لاعتقالها في النهاية. فالواقع أكثر قسوة، والنهاية ستأتي بلا عدالة أو موسيقى تصويرية.</p>

<p>أتذكّر حوارًا قديمًا مع السياسي المصري الراحل كمال الشاذلي. أُجري عام 2010 ولم يُنشر إلا بعد الثورة، وحين حاولت مؤخرًا العثور عليه في الأرشيف لم أجده. أتذكر فقط أن الصحفي سأله عمّن يعتقد أنه سيحكم مصر بعد مبارك، ليردَّ ببساطة وعمق "أي حد معاه مليار جنيه وممكن يصرفهم".</p>

<p>كانت إجابته خلاصة عقل سياسي فهم اللعبة من الداخل ومارسها لعقود حتى وفاته. الانتخابات ليست خطبًا تقنع الجماهير أو برامج تعبّر عن مصالحهم؛ بل مشروع مالي ضخم يحتاج إلى تمويلٍ مستمر، وأموال طائلة لدعم المرشحين، والتحكم في الإعلام، وصناعة المزاج العام.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="712f7cb6-efab-406e-957a-60aaedb4e2fe" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27376" role="article" about="/stories/27376" data-sanitized-id="node-27376" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27376" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27376" data-ph-capture-attribute-link-title="بريطانيا وحرب الإبادة.. ذئب في ثوب حمل" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بريطانيا وحرب الإبادة.. ذئب في ثوب حمل</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>مريم وحدها تملك ما يقارب 37 مليار دولار، لم تحتَج لإنفاق أكثر من مليار واحد طوال العقد الأخير، لتسهم في رسم ملامح المنطقة وفق رؤيتها. المسألة ليست في حجم المال، بل في اتجاهه: أين يُنفق، ولماذا، ولأي حلمٍ سياسي أو ديني يخدم.</p>

<p>هناك من ينفق المليارات على أمريكا ليحظى بلقب "الخادم المفضل"، وهناك من ينفق القليل -مثل مريم- ليجعل من رؤساء أمريكا أنفسهم خدّامًا لمشاريعهم.</p>

<p>لعلهم يعقلون، إن وُجدت تحت العقال عقول.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-56eb8d28fc8c523b6e7e7fba82c7d6e10998b41dd3852263f83ab95995c14dc7">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sat, 25 Oct 2025 16:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761388331833699</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ارتفاع معدلات الاكتئاب والقلق.. «أوتشا»: الحرب ضاعفت احتياجات الصحة النفسية في غزة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/24/news/u/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%83%D8%AA%D8%A6%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D9%82-%D8%A3%D9%88%D8%AA%D8%B4%D8%A7/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1-770x513-1-150x150.jpg" alt="ارتفاع معدلات الاكتئاب والقلق.. «أوتشا»: الحرب ضاعفت احتياجات الصحة النفسية في غزة" title="ارتفاع معدلات الاكتئاب والقلق.. «أوتشا»: الحرب ضاعفت احتياجات الصحة النفسية في غزة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، متأثران بإصابتهما نتيجة قصف إسرائيلي سابق على المدينة، في حين قُتل آخر، أمس، نتيجة استهدافه من طائرة مسيرة إسرائيلية، في منطقة أبراج الشيخ زايد، شمالي القطاع، حسبما قال، اليوم، </span><a href="https://palsawa.com/post/430871/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D8%B4%D9%84-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%8A%D8%B7-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>بيان</span></a><span> لمديرية الدفاع المدني بغزة، تزامنًا مع إصابة طفلين جراء انفجار جسم من مخلفات الاحتلال الإسرائيلي في حي النصر، غربي المدينة، اليوم، فضلًا عن إصابة آخر في خان يونس، نتيجة انفجار مماثل، أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تستضيف القاهرة، محادثات بين الفصائل الفلسطينية للوصول إلى توافق في إطار المرحلة الثانية لاتفاق وقف إطلاق النار، التي ترتكز على ترتيبات أمنية وأخرى تتعلق بإدارة قطاع غزة، فيما التقى رئيس المخابرات العامة المصرية، اللواء حسن رشاد، وفودًا فلسطينية متعددة، في إطار الجهود الرامية إلى تحقيق التوافق الوطني الفلسطيني حول خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تضاعفت احتياجات الرعاية الصحية النفسية في غزة، بعد عامين من الحرب عاشها سكان القطاع المحاصر، من حوالي 485 ألف شخص، إلى أكثر من مليون، ذلك أن التعرض المتكرر للصدمات والنزوح والخسارة وتدمير البنية التحتية الأساسية، بما في ذلك مرافق الرعاية الصحية، أدى إلى تفاقم الأزمة، حسبما قالت تقارير فلسطينية وأممية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يشكل الأطفال الخُدج ومنخفضو الوزن عند الولادة، نحو 70% من المواليد الجدد في قطاع غزة، فيما تُعد حالة حمل من بين كل ثلاث حالات، عالية الخطورة، وسط دمار غالبية مستشفيات القطاع، وانهيار المنظومة الصحية، حسبما قال نائب المدير التنفيذي لصندوق الأمم المتحدة للسكان، أندرو سابرتون، محذرًا من تصاعد وفيات الأمهات، بسبب نقص الأدوية، بينما لا تستطيع العديد من النساء الوصول للمستشفيات، لنقص المعدات وسيارات الإسعاف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحال الأمين العام للأمم المتحدة، أنطونيو جوتيريش، أمس، الرأي الاستشاري الصادر عن محكمة العدل الدولية، بشأن التزامات إسرائيل في فلسطين المحتلة، إلى الجمعية العامة للأمم المتحدة، التي طلبت فتوى من المحكمة، ليقع على عاتق الجمعية أن تقرر أي إجراء إضافي قد ترغب في اتخاذه بهذا الشأن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل شاب فلسطيني في شرقي مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، اليوم، متأثرًا بإصابته برصاص الاحتلال الإسرائيلي، أمس، خلال مواجهات اندلعت بين الأهالي وجنود الاحتلال الذين أطلقوا الرصاص الحي تجاه المواطنين، بعد اقتحامهم مخيم عسكر الجديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبنانيان، وأصيب آخران، اليوم، نتيجة غارة إسرائيلية استهدفت سيارة في بلدة تول، في مدينة النبطية، جنوبي لبنان، حسبما أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، بعد يوم من مقتل اثنين، إحداهما مُسنة، نتيجة قصف إسرائيلي على بلدة عربصاليم، في جنوبي البلاد. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قتيلان نتيجة قصف إسرائيلي سابق على «غزة».. وإصابة 3 أطفال نتيجة انفجارين لمخلفات الحرب</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، متأثران بإصابتهما نتيجة قصف إسرائيلي سابق على المدينة، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/336361"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، فيما أطلقت دبابات الاحتلال، قذائف في شرقي مدينة دير البلح، وسط القطاع، وفقًا لوكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمال القطاع، قُتل فلسطيني، أمس، نتيجة استهدافه من طائرة مسيرة إسرائيلية، بمنطقة أبراج الشيخ زايد، حسبما أعلنت  مديرية الدفاع المدني بغزة، في </span><a href="https://palsawa.com/post/430871/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D8%B4%D9%84-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%8A%D8%B7-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>بيان</span></a><span> اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أصيب طفلان جراء انفجار جسم من مخلفات الاحتلال الإسرائيلي في حي النصر، غربي مدينة غزة، اليوم، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134494"><span>قالت</span></a><span> «وفا». وأصيب طفل، أمس، في مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، بشظايا في جميع أنحاء جسمه، نتيجة انفجار مماثل، حسبما قال بيان لشرطة المدينة، اليوم، مُطالبًا الأهالي بالحذر الشديد، ورفع مستوى الانتباه لأبنائهم وتوعيتهم المتكررة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الشرطة الذي طالب الأهالي بالإبلاغ عن أي جسم من مخلفات الاحتلال، مع تجنب العبث به عبر تحريكه أو لسمه، قال إن وحدة هندسة المتفجرات في «شرطة خان يونس» نفذت عدة مهام لتحييد خطر الأجسام المشبوهة ومخلفات الاحتلال، أمس، أبرزها إزالة قنبلة مسقطة من نوع «MK»، وقذيفة مدفعية، في منطقة أبراج حمد، شمالي المدينة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقدرت منظمة هيومانيتي آند إنكلوجن الإغاثية، أن تطهير القطاع من الذخائر غير المنفجرة سيستغرق ما بين 20 إلى 30 عامًا، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9%3A-%D8%AA%D8%B7%D9%87%D9%8A%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%AE%D8%A7%D8%A6%D8%B1-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%AD%D8%AA%D9%89-30-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7/90216908"><span>قال </span></a><span>لوكالة رويترز، خبير إزالة الذخائر المتفجرة في المنظمة، نيك أور، أمس، واصفًا القطاع المنكوب بأنه «حقل ألغام مفتوح»، في حين لم تحصل المنظمات المتخصصة بإزالة مخلفات الحرب، على تصريح شامل من إسرائيل للبدء في إزالة الذخائر وتدميرها، أو استيراد المعدات المطلوبة لذلك، حسبما أضاف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا تزال الكارثة الإنسانية في القطاع على حالها، منذ وقف إطلاق النار قبل نحو أسبوعين، ولم يطرأ أي تغيير حقيقي على الأرض سوى دخول عدد محدود من الشاحنات التي لا تلبي الحد الأدنى من احتياجات السكان المنكوبين، حسبما قال </span><a href="https://t.me/Palsawacom/144713"><span>بيان</span></a><span> لمديرية الدفاع المدني في غزة، اليوم، مُضيفًا أن المنازل ما زالت مدمرة، والجثامين ما زالت تحت الأنقاض، والطرق مغلقة بالركام، فيما تعمل طواقم المديرية بإمكانات شبه معدومة وسط دمار هائل يغطي كل مكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخل وقف إطلاق النار بين حركة حماس وإسرائيل حيز التنفيذ في العاشر من الشهر الجاري، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب التي تسببت بمقتل أكثر من 68 ألف فلسطينيًا من سكان القطاع، فيما بلغت حصيلة ضحايا الخروقات الإسرائيلية للاتفاق، نحو 89 قتيلًا، و317 مُصابًا، فضلًا عن 449 قتيلًا سقطوا قبل وقف إطلاق النار، وجرى انتشالهم بعده، من مناطق انسحاب القوات الإسرائيلية، وفقًا لبيانات وزارة الصحة في غزة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>وفود الفصائل الفلسطينية في القاهرة لبحث المرحلة الثانية من اتفاق شرم الشيخ</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تستضيف القاهرة، محادثات بين الفصائل الفلسطينية للوصول إلى توافق في إطار المرحلة الثانية لاتفاق وقف إطلاق النار، التي ترتكز على ترتيبات أمنية وأخرى تتعلق بإدارة قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://alqaheranews.net/news/145606/%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> قناة القاهرة الإخبارية، شبه الرسمية، أمس، مُضيفة أن رئيس المخابرات العامة المصرية، حسن رشاد، التقى وفودًا فلسطينية متعددة، في إطار الجهود الرامية إلى تحقيق التوافق الوطني الفلسطيني حول خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لوقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعدا عن لقاء وفدي حركتي حماس وفتح في القاهرة، أمس، لبحث المشهد الوطني الفلسطيني، وترتيبات ما بعد وقف الحرب، ذكرت القناة أن عباس التقى الأمين العام لحركة الجهاد الإسلامي، زياد النخالة، وجرى خلال اللقاء التأكيد على التزام الحركة بوقف إطلاق النار، واستعدادها لتنفيذ كل مراحل وآليات الاتفاق وفق خطة ترامب، كما التقى نائب رئيس السلطة الفلسطينية، حسين الشيخ، لتعزيز التنسيق المشترك في سبيل دعم وقف إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت «القاهرة الإخبارية»، عن القيادي في تيار الإصلاح الديمقراطي بحركة فتح، سمير المشهراوي، أن الحوار يستند إلى ثلاث ركائز: الأولى ضمان عدم العودة للحرب، والثانية بدء عملية إعادة إعمار غزة بأسرع وقت ممكن، أما الثالثة فهي مساعدة الوسطاء على إنجاح خطة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4147"><span>قال</span></a><span> عضو المكتب السياسي لـ«حماس»، حسام بدران، إن اجتماعات الفصائل الفلسطينية تستهدف متابعة خطوات تنفيذ اتفاق شرم الشيخ، وأكد جدية حركته في المضي قدمًا لتنفيذ الاتفاق، مشيرًا إلى أن هناك إجماعًا بين الفصائل الفلسطينية على رؤية مشتركة لتنفيذ اتفاق وقف الحرب في غزة، بما يحقق مصلحة الشعب الفلسطيني.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ارتفاع معدلات الاكتئاب والقلق.. «أوتشا»: الحرب ضاعفت احتياجات الصحة النفسية في غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تضاعفت احتياجات الرعاية الصحية النفسية في غزة، بعد عامين من الحرب عاشها سكان القطاع المحاصر، من حوالي 485 ألف شخص، إلى أكثر من مليون، حسبما قال، أمس، </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/humanitarian-situation-update-334-gaza-strip"><span>تقرير</span></a><span> لمكتب الأمم المتحدة لتنسيق الشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية «أوتشا»، مُضيفًا أن التعرض المتكرر للصدمات والنزوح والخسارة وتدمير البنية التحتية الأساسية، بما في ذلك مرافق الرعاية الصحية، أدى إلى تفاقم الأزمة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وزاد بشكل حاد انتشار اضطرابات الصحة النفسية مع ارتفاع معدلات الاكتئاب والقلق والأعراض المرتبطة بالصدمات، مما أثر على الأطفال والنساء وكبار السن والأشخاص ذوي الإعاقة والنازحين، فضلًا عن الناجين من الاعتقال والتعذيب، حسبما كشف </span><a href="https://www.gazamentalhealth.org/wp-content/uploads/2025/10/Mental-Health-Crisis-Report-2025-2.pdf"><span>تقرير</span></a><span> صدر مؤخرًا عن برنامج غزة للصحة النفسية، أكد أن الصراع لم يتسبب في كارثة إنسانية فحسب، بل أدى أيضًا إلى أزمة صحة نفسية عميقة تهدد بترك إرث مُدمر عبر الأجيال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف تقرير «غزة للصحة النفسية»، أن تدهور خطير في الصحة النفسية للسكان طرأ نتيجة التعرض المستمر للصدمات، والفقدان، والنزوح الجماعي، وتدمير البنية التحتية الأساسية، مما يفسر الارتفاع الحاد في معدلات الاكتئاب، والقلق، واضطرابات ما بعد الصدمة، لا سيما بعد إجبار 90% من السكان على النزوح، وإقامتهم في ملاجئ مؤقتة تفتقر بشدة للدعم النفسي، إلى جانب انهيار النظام الصحي وتدمير أكثر من 80% من مرافقه، والذي أدى إلى فجوات هائلة في الخدمات ونقص حاد في الأخصائيين النفسيين والأدوية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أطفال القطاع، الذين يشكلون نحو نصف سكان القطاع، هم الأكثر تضررًا نفسيًا جراء العدوان الإسرائيلي، وفقًا للتقرير، حيث تُظهر التقييمات أن 96% منهم يشعرون أن «الموت وشيك»، و87% يظهرون خوفًا شديدًا، بينما يعاني 79% من كوابيس مستمرة، وشدد التقرير على أن جميع أطفال غزة بحاجة إلى دعم نفسي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أما النساء، فأظهر التقرير معدلات مدمرة، بعد إبلاغ أكثر من 80% منهن عن أعراض اكتئاب، و70% عن قلق متزايد، في حين يعاني كبار السن والأشخاص ذوو الإعاقة من تأثيرات نفسية متراكمة ومضاعفة بسبب انهيار شبكات الدعم وصعوبة الوصول للرعاية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مسؤول أممي: نساء غزة يلدن بين الأنقاض.. و70% من المواليد الجدد خُدج ومنخفضو الوزن</b></h3>
<p dir="rtl"><span>يشكل الأطفال الخدج ومنخفضو الوزن عند الولادة، نحو 70% من المواليد الجدد في قطاع غزة، فيما تُعد حالة حمل من بين كل ثلاث حالات، عالية الخطورة، وسط دمار غالبية مستشفيات القطاع، وانهيار المنظومة الصحية، حسبما </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/10/1143600?fbclid=IwY2xjawNoMkpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFmUFZ1OFBHUDkxZG1NeDYxAR7TsSp7tqGWymhAW18G2SOay1QW8db5RaVelelJl9SjeX9_dnDUOYp6G3gCXw_aem_7mPeVLKy_hjBYuqC99-FLA"><span>قال</span></a><span> نائب المدير التنفيذي لصندوق الأمم المتحدة للسكان، أندرو سابرتون، عقب زيارته الأراضي الفلسطينية المحتلة، قبل يومين، محذرًا من تصاعد وفيات الأمهات، بسبب نقص الأدوية، وعجز العديد من النساء عن الوصول إلى المستشفيات، نتيجة نقص المعدات وسيارات الإسعاف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار سابرتون إلى أن العديد من المواليد الجدد يوضعون في حاضنة واحدة داخل المستشفيات بسبب نقص الوقود والمعدات، فيما تضطر بعض النساء إلى وضع مواليدهن بين الأنقاض، أو على جانب الطريق، لعدم توافر أماكن حتى داخل الخيام، محذرًا من معاناة نحو 11 ألفًا و500 امرأة حامل في القطاع المحاصر من الجوع، ما ينذر بآثار كارثية على صحة الأمهات والمواليد الجدد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سابرتون أكد صعوبة وصول 700 ألف من النساء والفتيات إلى أبسط مستلزمات النظافة الشخصية في أثناء فترات الحيض، إذ تتحول الدورة الشهرية إلى كابوس، في ظل غياب الخصوصية والصرف الصحي، فضلًا عن شح المياه النظيفة والفوط الصحية، لا سيما في مواقع النزوح، ما اضطر إحدى الأمهات إلى استخدام أقمشة قديمة، لكن حتى القماش نفد، لأنها لم تستطع حمل سوى ما كانت تحمله على ظهرها قبل نزوحها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأدت الضغوطات الناتجة عن عامين من العدوان، بما في ذلك مخاطر فقدان الدخل لفترات طويلة، ونقص الغذاء، إلى آليات تكيف سلبية، ولا سيما الأسر التي تعولها نساء، ما أجبرها على بيع ممتلكاتها والاعتماد على المساعدات الإنسانية الشحيحة. ولا تزال العائلات النازحة تعيش في ملاجئ مؤقتة مكتظة، لا توفر الخصوصية أو الحماية من العوامل الجوية، بينما يتسبب نقص المساحات الآمنة القابلة للإغلاق في زيادة القلق من مخاطر التحرش ضد النساء والفتيات، حسبما أفاد، أمس، </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/humanitarian-situation-update-334-gaza-strip"><span>تقرير</span></a><span> صادر عن «أوتشا».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>جوتيريش يحيل قرار «العدل الدولية» بشأن فلسطين للجمعية العامة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أحال الأمين العام للأمم المتحدة، أنطونيو جوتيريش، أمس، الرأي الاستشاري الصادر عن محكمة العدل الدولية، بشأن التزامات إسرائيل في فلسطين المحتلة، إلى الجمعية العامة للأمم المتحدة، التي طلبت فتوى من المحكمة، ليقع على عاتق الجمعية أن تقرر أي إجراء إضافي قد ترغب في اتخاذه بهذا الشأن، وفق </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134469"><span>بيان</span></a><span> أصدره جوتيريش، رحب فيه بمضمون الرأي الذي أكد عدة التزامات أساسية على إسرائيل بموجب القانون الدولي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار البيان إلى أن المحكمة أكدت أن إسرائيل، بصفتها قوة محتلة، تتحمل مسؤولية ضمان حصول سكان الأراضي الفلسطينية المحتلة على المستلزمات الأساسية للحياة اليومية، وعندما يكون السكان غير مزودين بشكل كافٍ، كما هو الحال في غزة، عليها السماح بتنفيذ برامج الإغاثة المناسبة والمحايدة، بما في ذلك التي تقدمها الأمم المتحدة، وعدم عرقلتها. وأضاف أن المحكمة شددت على التزامات إسرائيل بموجب القانون الإنساني الدولي باحترام وحماية جميع العاملين في الإغاثة الطبية والمرافق، واحترام حظر النقل القسري والترحيل للسكان المدنيين، وحظر استخدام الجوع كسلاح في الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودعا جوتيريش إلى وضع مسار سياسي موثوق نحو إنهاء الاحتلال، يؤدي إلى حل الدولتين على أساس حدود عام 1967، بما يتوافق مع القانون الدولي وقرارات الأمم المتحدة والاتفاقيات ذات الصلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار الذي أُحيل أمس، إلى الأمم المتحدة، أثار انتقادات حادة من واشنطن، التي اتهمت وزارة خارجيتها في </span><a href="https://x.com/StateDept/status/1981084834920386683"><span>بيان</span></a><span>، رأي المحكمة الاستشاري، بأنه «تسييس صارخ»، وانتقاد غير عادل لإسرائيل، معتبرة أنه يمنح وكالة غوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين «أونروا»، تصريحًا مجانيًا لدعم «إرهاب حماس».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت محكمة العدل الدولية، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5200465-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D9%8F%D8%AC%D9%88%D9%91%D8%B9%D9%88%D8%A7-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>دعت</span></a><span> إسرائيل، قبل يومين، إلى عدم استخدام التجويع سلاحًا في غزة، وقال رئيس المحكمة، يوجي إيواساوا، خلال جلسة إصدار الرأي الاستشاري إن «المحكمة تذكّر بواجب إسرائيل في عدم استخدام تجويع السكان المدنيين وسيلة حرب». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل شاب فلسطيني في شرقي مدينة نابلس، شمالي الضفة الغربية، اليوم، متأثرًا بإصابته برصاص الاحتلال الإسرائيلي، أمس، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134492"><span>قالت</span></a><span> وكالة «وفا»، مُضيفة أن الشاب القتيل أصيب خلال مواجهات اندلعت بين الأهالي وجنود الاحتلال الذين أطلقوا الرصاص الحي تجاه المواطنين، بعد اقتحامهم مخيم عسكر الجديد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل لبنانيان، وأصيب آخران، اليوم، نتيجة غارة إسرائيلية استهدفت سيارة في بلدة تول، في مدينة النبطية، جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1747223/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%AA"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، بعد يوم من مقتل اثنين، إحداهما مُسنة، نتيجة قصف إسرائيلي على بلدة عربصاليم، جنوبي البلاد، في حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1747141/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D8%B5%D8%A7%D9%84"><span>قال</span></a><span> موقع النشرة اللبناني. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/24/news/u/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%83%D8%AA%D8%A6%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D9%82-%D8%A3%D9%88%D8%AA%D8%B4%D8%A7/">ارتفاع معدلات الاكتئاب والقلق.. «أوتشا»: الحرب ضاعفت احتياجات الصحة النفسية في غزة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 24 Oct 2025 17:22:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761319933423174</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رسميًا.. نزع ملكية مساحات واسعة من حي منتزه ثانٍ بينها «طوسون» لصالح طريق جديد</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/24/news/u/%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%8A-%D9%85%D9%86/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>الإسكندرية</category>
			<category>تهجير قسري</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/signal-2025-08-27-115954_002-150x150.jpeg" alt="رسميًا.. نزع ملكية مساحات واسعة من حي منتزه ثانٍ بينها «طوسون» لصالح طريق جديد" title="رسميًا.. نزع ملكية مساحات واسعة من حي منتزه ثانٍ بينها «طوسون» لصالح طريق جديد" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نشرت الجريدة الرسمية، أمس، قرار رئيس مجلس الوزراء، مصطفى مدبولي، بنزع ملكية مساحات واسعة من الأراضي والعقارات في نطاق حي منتزه ثانٍ، بمحافظة الإسكندرية، تشمل جزءًا من منطقة طوسون، لتنفيذ طريق دائري بطول 23 كيلومترًا، ومحطة كهرباء السكاكين، «ضمن أعمال تطوير منطقة شرق أبو قير»، بحسب نص القرار المؤرخ في 19 أكتوبر الجاري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأُرفق القرار بمذكرة إيضاحية صادرة عن وزير التنمية المحلية، أوضحت أن إجمالي التعويضات المقررة عن نزع الملكية يبلغ مليارًا و262 مليون جنيه، تُدفع لأصحاب 596 قطعة أرض وعقار، بعضها مملوك لأكثر من فرد، وفقًا لجدول مرفق بالقرار. وبذلك يصل متوسط التعويض إلى نحو مليوني و117 ألف جنيه عن كل عقار أو قطعة أرض، على أن تتولى الهيئة الهندسية للقوات المسلحة سداد هذه التعويضات وتنفيذ المشروع، بحسب نص القرار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>محمد رمضان، محامي عدد من أهالي منطقة طوسون، التي يشمل قرار نزع الملكية جزءًا منها تحت مسمى «حوض طابية الرمل»، أوضح لـ«مدى مصر» أنه بصدد التشاور مع الأهالي حول الخطوة القانونية التالية، مشيرًا إلى أنه سيتقدم مبدئيًا باعتراض على القرار إلى الجهة التي يصدر لصالحها المشروع، «وهي في هذه الحالة على الأرجح ستكون وزارة النقل، وذلك خلال 30 يومًا من تاريخ صدور القرار»، وهو ما يعد إجراءً ضروريًا قبل الطعن القضائي الذي يمكن تقديمه خلال 30 يومًا من رد الجهة المختصة على الاعتراض،  في حال رفضته، على حد قوله. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان أهالي طوسون حاولوا منع صدور القرار بالتعبير عن رفضهم عبر تعليق لافتات على منازلهم تحمل عبارة «لن نترك منازلنا»، قبل أن تزيلها الشرطة، وتلقي القبض لاحقًا على أحدهم، وهو عبد الله محمد، الذي أُحيل إلى نيابة أمن الدولة التي حبسته احتياطيًا منذ أكثر من شهر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواجه عبد الله تهم الانضمام إلى جماعة إرهابية، وإذاعة ونشر أخبار كاذبة، وتمويل جماعة إرهابية، وإساءة استخدام حساب على مواقع التواصل الاجتماعي، حسبما قال </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%86-15-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawNoIFNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFqQmRLU2hRWndQTzRTN1B1AR7zWc8LUnvy1tYehENLgLXDnimxoD2X0Lrn5OZH6AyLvvdPiAMyRmEFTSWFcw_aem_hGvLlWjTIXVnrYnLnVlf_w"><span>محاميه</span></a><span> إسلام سلامة لـ«مدى مصر»، آنذاك. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/24/news/u/%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%8A-%D9%85%D9%86/">رسميًا.. نزع ملكية مساحات واسعة من حي منتزه ثانٍ بينها «طوسون» لصالح طريق جديد</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 24 Oct 2025 15:45:20 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761314534899921</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد يوم من إلقاء القبض عليه.. «أمن الدولة العليا» تقرر حبس الباحث هاني صبحي 15 يومًا</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/24/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84/</link>
						<dc:creator>معتز حجاج</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<category>نيابة أمن الدولة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/hani-sob7i-750x375-1-150x150.jpg" alt="بعد يوم من إلقاء القبض عليه.. «أمن الدولة العليا» تقرر حبس الباحث هاني صبحي 15 يومًا" title="بعد يوم من إلقاء القبض عليه.. «أمن الدولة العليا» تقرر حبس الباحث هاني صبحي 15 يومًا" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ظهر الباحث، هانى صبحى، مساء أمس، في نيابة أمن الدولة العليا، بعد يومٍ من إلقاء القبض عليه من منزله في المرج، وانقطاع تواصله مع أسرته ومحاميه، حسبما قال المحامي الحقوقي، نبيه الجنادي، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح الجنادي أن صبحي محتجز حاليًا في سجن العاشر 6، مشيرًا إلى أن النيابة وجهت له تهم الانضمام إلى جماعة إرهابية، ونشر أخبار وإشاعات وبيانات كاذبة، وقررت حبسه 15 يومًا على ذمة التحقيقات في القضية رقم 7143 لسنة 2025، دون أن يتمكن محاميه من حضور جلسة التحقيق أو الاطلاع على المنشورات التي يُحقق معه بسببها، نتيجة تأخر عرضه على النيابة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/24/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87-%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84/">بعد يوم من إلقاء القبض عليه.. «أمن الدولة العليا» تقرر حبس الباحث هاني صبحي 15 يومًا</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Fri, 24 Oct 2025 15:12:56 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761309134337369</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سكان نزلة السمان: تطوير الأهرامات يمر فوق رؤوسنا</title>
			<link>https://zawia3.com/nazlet-el-semman/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>قبل  أكثر من ثلاث سنوات تعرض منزل عائلة </span><b>سارة محمد</b><span>، الواقع في منطقة نزلة السمان، على مقربةٍ من الأهرامات بالجيزة، ويحمل رقم (114 د)، والذي كان مكوّنًا من خمس شقق مُقامة على مساحة 400 متر مربع في منطقة ، للإزالة إضافة لهدم الإسطبل المجاور للمنزل، دون أن تحصل الأسرة على تعويض مادي أو بديل سكني حتى الآن، إذ لم تحصل المرحلة الثانية من المتضررين على مستحقاتهم المادية حتى الآن، بحسب ما تحكي لـ”زاوية ثالثة”، مؤكدة أن الأهالي المتضررين راجعوا المحافظة ومجلس الوزراء ومصلحة المساحة في الدقي، لكن الرد الأخير الذي تلقوه كان أن “الأوراق في المطابع الأميرية”، متسائلة عن سبب تأخر الإجراءات طوال هذه المدة.</span></p>
<p><span>تؤكد السيدة الخمسينية أن التعويضات التي حصل عليها متضرري الإزالات في المرحلة الأولى صُرفت بسعر 15 ألف جنيه للمتر، بينما أُبلغ سكان المرحلة الثانية بأنهم سيحصلون على 22 ألفًا لقربهم من الهرم، لكن ذلك لم يُنفذ حتى الآن، إذ أبلغتهم نائبة المحافظ، بحضور أحد اللواءات، بأنهم سيحصلون على التعويض خلال ستة أشهر على الأكثر، غير أن السنوات مرت دون صرف أي مبالغ. </span></p>
<p><span>“الإزالات تركزت على منازل الأسر البسيطة في نزلة السمان، ونحن طلبنا من المحافظة إعطاءنا شقق بديلة، لكن ردوا علينا بأنه لا توجد شقق، رغم أن بعض الأسر حصلت على وحدات في منطقة الهضبة بينما حُرم آخرون منها، بعد أن كنا نمتلك منزلًا ورثناه عن والدنا، أصبحنا مستأجرين. ندفع أربعة آلاف جنيه إيجارًا، من أين نأتي بها”.. تقول لـ”زاوية ثالثة”.</span></p>
<p><span>تُبدي سارة، استيائها من تجاهل شكاوى الأهالي المتضررين، مؤكدة أنها قدمت شكوى حديثة إلى مجلس الوزراء قبل شهرين، لكن الموظف أغلق الهاتف في وجهها، مضيفة: “نحن أصحاب حق ولسنا مفتعلين للمشاكل. نريد فقط صرف تعويضاتنا عن بيوتنا التي هُدمت منذ أربع سنوات، المرحلة الأولى صُرفت، بينما نحن لا نزال ننتظر.. لا نريد سوى حقوقنا التي وعدونا بها”.</span></p>
<p><span>اليوم تعيش مع إخوتها في شقة صغيرة مستأجرة، شقيقتها الأرملة التي اضطرتها الظروف لأن تصبح واحدة من عاملات المنازل، وشقيقها المريض نفسيًا يعيش على معاش “تكافل وكرامة” الذي لا تتجاوز قيمته 900 جنيه، كانت نزلة السمان بالنسبة إليها أكثر من مكان للسكن، هناك توجد ذكريات سنوات عمرها الخمسين، وحياة كاملة عاشتها عائلتها جيلًا بعد جيل.. “المنطقة جميلة جدًا، فيها بيوت وفيلات ومحلات راقية، حتى مطاعم وفنادق. كنا نعيش وسط حياة نابضة بالسياحة”.. تحكي سارة.</span></p>
<p><span>بالنسبة إلى عائلة </span><b>باسم مكاوي</b><span>، كان منزلهم القديم، الواقع في منطقة “سن العجوز”، المٌطلة على الأهرامات، ضمن المرحلة الأولى من الإزالات، منذ أكثر من ثلاث سنوات، لكن التعويض المالي لم يُصرف لهم إلا قبل نحو خمسة أشهر فقط، ولم يتجاوز سعر المتر في التعويض 8000 جنيه، وفي حين كانت مساحته تصل إلى نحو ألف متر ويضم ثلاثة منازل فرعية، إلاّ أنه تم خُصم نصف مساحته من الحصر الرسمي، ومحاسبة مُلاكه على نحو 550 مترًا فقط من مساحته، ما جعل التعويض أقل بكثير من القيمة الحقيقية، بحسب ما يؤكد لـ”زاوية ثالثة”. </span></p>
<p><span>يتذكر باسم أن العقار تعود ملكيته في الأساس إلى جدة والده التي أورثته لثلاثة أبناء، ومنهم جده، الذي أنجب ستة أبناء لكلٍّ منهم عائلة كبيرة، مما يعني أن عدد الورثة الذين لهم حق في المنزل كبير جدًا، وبالتالي فإن نصيب كل فرد لا يكفي حتى لشراء شقة صغيرة، مشيرًا إلى أن المنزل له عقد ملكية رسمي يعود إلى زمن الملك فاروق، ولم يكن وضع يد.</span></p>
<p><span>يوضح باسم أن المرحلة الأولى من الإزالات في المنطقة نُفذت منذ نحو ثلاث سنوات ونصف، وأنها قُسمت إلى مرحلتين من حيث صرف التعويضات، في حين أن عددًا من الأهالي لم يحصلوا على مستحقاتهم حتى الآن، رغم مرور أكثر من ثلاث سنوات على هدم منازلهم، مشيرًا إلى أن الدولة لم تُقدم تعويضات عادلة أو بدائل سكنية مناسبة للملاك.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “المقيمون فعليًا في المنازل المزالة ضمن المرحلة الأولى حصلوا على شقق بنظام حق الانتفاع، وليست تمليكًا، تقع بالقرب من بوابات الأهرامات الجديدة، في مشروع سكني يشبه حي الأسمرات بالمقطم، ثلاثة فقط من أقاربي الذين أقاموا في المنزل حصلوا على تلك الشقق، بينما حُرم بقية الورثة من أي بدائل، رغم أن الملكية أصلًا تعود لنا جميعًا، كما أن عائلتي ظلت أكثر من ثلاث سنوات بعد الهدم بلا مقابل مادي، ما تسبب في معاناة كبيرة وتشريد لعدد من أفراد العائلة، والغريب في الأمر أن البيوت التي أُزيلت ما زالت أنقاضها في أماكنها، ولم يُنفذ أي تطوير فعلي في الأراضي التي تم إخلاؤها حتى الآن”.</span></p>
<p><span>ويكشف مكاوي عن حالة الذعر والقلق السائد بين الأهالي بعد تداول خرائط جديدة للإزالات في نزلة السمان، ضمن المرحلة الثالثة، خاصة بعد أن كانوا قد تلقوا وعودًا رسمية بعدم تنفيذ أي إزالات جديدة، والاكتفاء بتطوير المنازل القائمة، موضحًا أن الأهالي استجابوا لتلك التوجيهات وأنفقوا مبالغ ضخمة لتطوير مساكنهم وبناء فنادق صغيرة ومشروعات سياحية، إلا أنهم فوجئوا بحديث جديد عن موجة أخرى من الإزالات تشمل أجزاء واسعة من المنطقة، مؤكدًا على أن استمرار الإزالات يهدد استقرار آلاف الأسر، ويُبدد ما أنفقوه من أموال وجهد خلال السنوات الماضية، مطالبًا بوضع حلول تضمن حق الأهالي في البقاء والاستفادة من تطوير منطقتهم بما يتناسب مع قيمتها التاريخية وموقعها الفريد.</span></p>
<p>وتقع نزلة السمان على مشارف أهرامات الجيزة، وهي نقطة النهاية ل<a href="https://cairofrombelow.org/2012/01/16/the-contested-road-to-khufu-why-the-proposed-new-road-wouldnt-solve-any-of-the-problems-it-claims-to/">محور خوفو</a>، المقترح ضمن الـ22 مشروعاً المدرجة ضمن الرؤية الإستراتيجية للتنمية العمرانية في القاهرة الكبرى، ومنذ أيام يتداول الأهالي خريطة تتعلق بمشروع تطوير منطقة نزلة السمان وهضبة الأهرامات في الجيزة، ضمن خطة تطوير مزعومة، تهدف إلى تحويل منطقة نزلة السمان إلى مقصد سياحي وثقافي عالمي، وتُظهر الخريطة المخطط الاستراتيجي لهذه المنطقة، مع إبراز مناطق مختلفة بألوان محددة تشير إلى مراحل التطوير أو حالات الملكية أو الاستخدامات المقترحة للأراضي.</p>
<blockquote><p>وبحسب الخريطة المتداولة فإن الإزالات الجديدة، ستشمل مساحة 4819 متر مربع في نزلة السمان، من بينها 54 قطعة أرض تتضم مباني ذات خطورة داهمة، تظهر باللون السماوي، على مساحة قدرها</p>
<p>1715 متر، بجانب 10 قطع أراضي، على مساحة 38325 متر، ستتعرض للإزالات بسبب تدهور الحالة العامة للمباني، وتظهر على الخريطة باللون البرتقالي، إضافة إلى 221 قطعة أرض مباني في النطاق الأول، ضمن الطريق الصاعد لهرم خوفو بعرض 50 مترًا، على مساحة قدرها 24415 مترًا، وتظهر باللون البني، وإزالة 116 قطعة أرض مباني تدخل ضمن النطاق الثاني للطريق الصاعد لهرم خوفو، على مساحة 5126 متر مربع، تظهر على الخريطة باللون الأزرق، كما تشمل الخريطة إزالات لتحقيق النسيج العمراني، تظهر باللون الأحمر، في حين تٌظهر المناطق المغطاة باللون الأخضر أن المباني التي تمت إزالتها فعليًا في نزلة السمان، هي 215 قطعة على مساحة 72900 متر مربع.</p></blockquote>
<p> </p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-14281" data-sanitized-id="attachment_14281" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/10/Screenshot-2025-10-24-123649.png" alt="" width="577" height="333" data-sanitized-class="size-full wp-image-14281"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-14281" data-sanitized-class="wp-caption-text">خريطة متداولة على مواقع التواصل الاجتماعي، بشأن مشروع تطوير منطقة نزلة السمان وهضبة الأهرامات في الجيزة</figcaption></figure>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/al-omraneya/"><b>سكان العمرانية يواجهون قرارات إزالة دون إخطار رسمي أو بدائل سكنية</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>مخاوف السكان من الإزالات</b></h1>
<p><span>كغيره من سُكان نزلة السمان تفاجئ  </span><b>أحمد فاروق</b><span>، بخريطة الإزالات المتداولة، والتي يقع منزله ضمن نطاقها، الأمر الذي جعله يعيش هو وأسرته في قلق واستياء كبير، لا سيما أن عائلته تعيش في المنطقة منذ قرون، وتوارثت منازلها جيلًا بعد جيل، في حين يعتبرون أن التعويضات التي تقدمها الدولة لسكان نزلة السكان لم تكن منصفة.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة” إن الأهالي الذين أُزيلت منازلهم في نزلة السمان، تلقوا مقابلًا لها إما تعويضات مالية زهيدة أو شققًا بنظام المنفعة العامة، رغم أن هذه المنازل كانت ملكًا خالصًا لهم بورق رسمي. وبعض الأسر لم تحصل على تعويضاتها إلا بعد مرور أربع سنوات كاملة من هدم منازلها وإجبارها على الإخلاء”.</span></p>
<p><span>ويشير إلى أن أسعار الوحدات السكنية في الوقت الحالي ارتفعت بشكل كبير، إذ لا يقل ثمن الشقة على الطوب الأحمر عن 500 إلى 750 ألف جنيه، في حين أن منازل الأهالي في نزلة السمان، التي كانت مساحتها لا تقل عن 300 متر، جرى تقدير سعر المتر فيها بنحو 14 ألف جنيه فقط، دون أي تعويض عن المباني أو قيمة الإنشاءات.</span></p>
<p><span>ويؤكد الساكن المحلي، أن عمليات الإزالة تمت باستخدام القوة الجبرية، دون منح السكان الوقت الكافي لتدبير بدائل أو التوصل إلى حلول عادلة، معتبرًا أن ما يحدث تهجير قسري لأهالي المنطقة التي تمثل جزءًا من تاريخ الجيزة وذاكرتها الاجتماعية.</span></p>
<p><span>وكان الدكتور مصطفى مدبولي، رئيس مجلس الوزراء، قد عقد</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%83%D9%85%D9%82%D8%B5%D8%AF-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84/1355339423303141/"><span> اجتماعًا</span></a><span> في 1 أكتوبر الجاري، لمتابعة مستجدات مشروع إعادة إحياء منطقة نزلة السمان كمقصد سياحي متكامل، بحضور وزيري السياحة والإسكان ومحافظ الجيزة وعدد من المسؤولين والاستشاريين، وأعلن وقتئذٍ أن المشروع يستهدف دمج نزلة السمان مع منطقة الأهرامات الكبرى لتصبح وجهة سياحية عالمية، بالتزامن مع افتتاح المتحف المصري الكبير، مشددًا على أهمية المشاركة المجتمعية لسكان المنطقة، بحيث يستفيد الجميع من خطة التطوير.</span></p>
<p><span>وخلال الاجتماع استعرض المهندس محمد الخطيب، استشاري المشروع، ملامح الرؤية التخطيطية التي تهدف إلى تحويل نزلة السمان بحلول عام 2030 إلى منطقة سياحية نابضة تعتمد على تراثها الثقافي وتوفر فرص عمل لأهاليها من خلال مشروعات فندقية وتجارية صغيرة، مٌبينّا أن الخطة تشمل تطوير البنية التحتية، وتحسين المشهد العمراني، وإنشاء مسارات للمشاة ومساحات عامة، مع الحفاظ على الطابع التراثي للمنطقة ووضع ضوابط للبناء والواجهات والارتفاعات.</span></p>
<blockquote><p>وخلال العقد الأخير من حكم الرئيس الأسبق حسني مبارك، طُرحت عدة مخططات لتطوير منطقة الأهرامات ونزلة السمان بإشراف المجلس الأعلى للآثار ووزارة الثقافة ومشروع <a href="https://cairofrombelow.org/cairo2050/">القاهرة 2050</a> التابع لوزارة الإسكان، إلا أنها لم تُنفذ فعليًا. ركزت تلك المشروعات على تعزيز السياحة بوصفها الهدف الأساسي، إذ خضعت السياسات المكانية لمنطق الجذب السياحي بدلًا من حماية التراث للمجتمع المحلي، وفي عام 2002 <a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2019/4/15/1550840/%D9%85%D9%87%D8%A8%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%A6%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%AB%D9%88%D8%A8%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%B5%D9%88%D8%B1">أقام</a> زاهي حواس سورًا بطول 18 كيلومترًا لعزل هضبة الأهرامات تمهيدًا لإزالة المساكن والتجارة غير الرسمية، وفي عام 2009 أثناء تولي أحمد نظيف رئاسة مجلس الوزراء، <a href="https://www.ida2at.com/cairo-2050-fall-nazlet-el-semman/">أعلن</a> الدكتور مصطفى مدبولي، الذي كان رئيس الهيئة العامة للتخطيط العمراني وقتئذٍ، عن خطط الحكومة لإزالة جميع المساكن غير الرسمية في نزلة السمان والمناطق العشوائية المحيطة بهضبة الأهرامات، ونقل سكانها إلى مكان آخر.</p>
<p>ومن المتوقع أن <a href="https://www.tadamun.co/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A9-%D8%A3%D8%AE%D8%B1%D9%89-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-2050-%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%A7/#fn6">يتأثر</a> بالإخلاء وإعادة التوطين نحو 53.392 من سكان نزلة السمان، يفترض إخلاءهم على خمس مراحل تمتد لـ6 سنوات، ، بتكلفة 1.5 مليار جنيه تم تخصيصها لدعم عمليات الإخلاء والتعويض وإعادة توطين السكان، الأمر الذي سيتطلب توفير 12.973 وحدة سكنية و242 وحدة مخصصة للاستعمال التجاري، وكان سكان منطقة “سن العجوز”، الواقعة شمال نزلة السمان والبالغ تعدادها 7.760، هم أول من تم إجلاؤهم، وهي من المناطق ذات الدخل المنخفض بها العديد من المباني المتهالكة، وقد صنفها صندوق تطوير المناطق العشوائية كمنطقة غير آمنة من المستوى الثاني، وهي مبنية على أرض مملوكة للدولة.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/madinat-al-amal/"><b>“مدينة الأمل” تُبنى على أنقاض عزبة الهجانة</b></a></p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>القضية منظورة أمام القضاء</b></h1>
<p>الإزالات في نزلة السمان التي طالت منازل العديد من السكان، وصل صداها إلى ساحات القضاء؛ إذ كان قد أقام محامو المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، بالتعاون مع مركز “دفاع” والمحامي خالد علي، <a href="https://ecesr.org/%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%8A%D9%8A-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B2%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%86/">دعوتان</a> قضائيتان لوقف تنفيذ قرارات الإزالة والاستيلاء المؤقت على عقارات أهالي نزلة السمان، والمطالبة بالكشف عن طبيعة القرارات الصادرة بشأنها وما إذا كانت خاضعة لقانون نزع الملكية للمنفعة العامة، إضافة إلى إلزام الجهات الحكومية بعقد حوار مجتمعي مع الأهالي حول مشروعات التطوير، واختصمت الدعوتان رئيس الوزراء ووزيري السياحة والإسكان ومحافظ الجيزة وعددًا من المسؤولين.</p>
<blockquote><p>وفي أبريل الماضي، أصدرت محكمة القضاء الإداري حكمًا تمهيديًا بإحالة دعويي إزالات نزلة السمان للجنة ثلاثية من خبراء وزارة العدل بأمانة 50 ألف لكل دعوى، أي 100 ألف جنيه في الدعويين، تم سدادها قبل جلسة 1 يناير 2023، كما قررت حجز الدعويين المقامتين من مالكي وشاغلي العقارات بمنطقة نزلة ‏السمان في محافظة ‏الجيزة، والمقيدتين برقمي 3176 لسنة 76، و19981 لسنة 76 ق، واللتين طالبتا بوقف تنفيذ القرارات الصادرة ‏بشأن إخلاء وهدم أكثر من 390 ‏عقارا مملوكا لهم.</p></blockquote>
<p>وطبقًا للمركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، فإن الشروع في إزالة هذه العقارات لم يزامنه صدور قرارات نزع ملكية وتحديد البدائل، سوى تسليم أحد المزال عقاراتهم وحدة سكنية (حق انتفاع) رغم ملكيته للعقار المزال، ووفق مخطط محافظة الجيزة، من المستهدف نقل 4800 أسرة من نزلة السمان.</p>
<p><span>من جهته يؤكد </span><b>خالد الجمال</b><span>، المحامي بالمركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، أن الإزالات التي تمت في منطقة نزلة السمان حتى الآن شملت جزءًا صغيرًا فقط من المنطقة يُعرف باسم “سن العجوز”، حيث أُزيلت بعض الأكشاك والمنازل البسيطة، بينما لم يتجاوز عدد المتضررين بضع أسر، موضحًا أنه منذ بدء هذه الإجراءات في عام 2021، أقام المركز دعوتين قضائيتين أمام محكمة القضاء الإداري للطعن على قرار نزع الملكية للمنفعة العامة، استنادًا إلى أن الأراضي مملوكة للأهالي منذ أكثر من مئتي عام، ولا تقع ضمن نطاق المنطقة الأثرية، إذ سبق لوزارة الآثار أن أجرت حفريات فيها ولم تعثر على أي آثار.</span></p>
<p><span>يقول لـ”زاوية ثالثة”: “المحكمة أحالت الدعوتين إلى خبراء وزارة العدل لمعاينة العقارات وتحديد حالتها، وتبيّن من المعاينة أن المنازل مبنية بالخرسانة المسلحة وليست متهالكة أو عشوائية، وأن نزلة السمان تضم أكثر من تسعة آلاف غرفة فندقية تستقبل سائحين من ذوي الدخل المحدود، ما يجعلها مكوّنًا داعمًا للسياحة المحلية. وأشار إلى أن التقريرين الصادرين عن الخبراء لم يقدما نتيجة واضحة، إذ اكتفيا بحصر العقارات دون تقييم قانوني لمدى صحة قرار الإزالة”.</span></p>
<p><span>ويشدد الجمال على أن قرار نزع الملكية خالف القانون في جميع إجراءاته، إذ صدر دون تحديد قيمة التعويضات، ودون إعداد كشوف بأسماء المتضررين أو إخطارهم أو تعليق الكشوف في الحي، كما لم تُودع مبالغ التعويض في حسابات بنكية كما يفرض القانون. لذلك، طلب الدفاع إعادة القضية إلى خبراء وزارة العدل لإعداد تقرير جديد أكثر وضوحًا، وقد وافقت المحكمة على ذلك لعدم وضوح التقرير السابق.</span></p>
<p><span>ويضيف: “الدولة لم تنفذ أي عمليات إزالة جديدة منذ عام 2021 وحتى الآن بسبب القضايا المرفوعة، وهو ما طمأن الأهالي نسبيًا، مجلس الوزراء كان قد أعلن العام الماضي عن خطة لتطوير المنطقة على غرار القاهرة التاريخية، تتضمن تجميل المباني وتحديثها، وتحويل المحلات إلى بازارات ومرافق سياحية، مع السماح لمن يرغب بتحويل بيته إلى غرف فندقية، وهو ما لاقى قبولًا واسعًا بين السكان”.</span></p>
<p><span>وبيّن الجمال أن من حصلوا على تعويضات أو شقق بديلة هم سكان “سن العجوز” فقط، وأن عددهم قليل للغاية مقارنة بعدد سكان نزلة السمان الذين يتجاوزون 200 ألف نسمة، مشيرًا إلى أن بعضهم انتقل إلى شقق بنظام حق الانتفاع في حدائق أكتوبر، وأصبحوا مستأجرين يدفعون 250 جنيهًا شهريًا، بعدما كانوا من الملاك، وهو ما يتيح للدولة حق سحب الوحدات منهم في أي وقت.</span></p>
<p><span>وفيما يخص الخريطة الجديدة المتداولة للإزالات المرتقبة، يوضح الجمال أنها تشمل إزالة مساحة كبيرة تصل إلى نحو ثلث نزلة السمان، لإنشاء طريق وتوسعة مدخل منطقة أبو الهول، رغم أن مدخل الأهرامات الجديد من ناحية حدائق الأهرام والمتحف الكبير تم تطويره بالفعل دون الحاجة إلى الإزالات، مشيرًا إلى أن المنطقة المستهدفة تضم عددًا كبيرًا من الفنادق والغرف السياحية، ما يعني أن تنفيذ الإزالات سيحرم السكان من مصدر رزقهم ويهدد استقرارهم الاقتصادي، خاصة أن التعويضات المقترحة لا تعكس القيمة الفعلية للعقارات، مؤكدًا أن القضية ما زالت منظورة أمام القضاء، ولم يصدر أي قرار رسمي جديد بالإزالة، داعيًا إلى ضرورة الالتزام بإجراءات قانون نزع الملكية وإخطار أصحاب العقارات وتحديد التعويضات بشكل عادل قبل تنفيذ أي خطوة.</span></p>
<p><span>ويرى الجمال أن خطط تطوير منطقة الأهرامات تثير مخاوف مشروعة لدى السكان، خاصة أن المنطقة تحتوي بالفعل على منشآت سياحية وفندقية، ولا حاجة لهدم مساكن نحو 200 ألف نسمة لإقامة مشاريع جديدة، معتبرًا أن التطوير الحقيقي يجب أن يتم بمشاركة الأهالي وفي نفس المكان، لتتحول نزلة السمان إلى منطقة سياحية شبيهة بخان الخليلي، دون تهجير سكانها أو تدمير نسيجها الاجتماعي، وأنه يتوجب على الدولة إذا كانت تهدف إلى تطوير المنطقة لخدمة الاقتصاد والسياحة، أن توازن بين المصلحة العامة وحقوق المواطنين، وأن تطرح تعويضات عادلة ومنصفة وتتعامل مع الأهالي بشفافية.</span></p>
<blockquote><p><span>وفي السياق ذاته يؤكد المحامي الحقوقي </span><b>مالك عدلي</b><span>، مدير المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية، لـ”زاوية ثالثة”، أن قضية نزلة السمان التي رفعها المركز أمام محكمة القضاء الإداري ما زالت قيد النظر، وقد أُحيلت إلى خبراء وزارة العدل منذ عدة أشهر، موضحًا أن الخبراء باشروا عملهم لنحو عام، إلا أن التقرير الذي قدموه إلى المحكمة جاء غير مكتمل، إذ لم يُنفذ بدقة ما طلبته المحكمة من إجراءات فنية، ما دفع المحكمة إلى إعادته مرة أخرى إلى الخبراء لإعداد تقرير جديد أكثر وضوحًا وتفصيلًا حول أوضاع العقارات والإجراءات القانونية التي تمت.</span></p></blockquote>
<p><span>ويكشف عدلي، عن أن القرار الذي استندت إليه الإزالات في نزلة السمان لم يُنشر في الجريدة الرسمية أو في أي وسيلة رسمية أخرى، مشيرًا إلى أن المركز اضطر إلى اللجوء للمحكمة للحصول على نسخة منه، لافتًا إلى أن الإزالات التي تمت في عام 2021 شملت أجزاء من المنطقة، وأنها كانت تتم بشكل مفاجئ دون إخطار مسبق أو تحديد واضح للتعويضات، ما أثار اعتراضات واسعة بين الأهالي ودفعهم إلى التجمهر ومنع تنفيذ بعض الإزالات حتى التوصل إلى تفاهم مع السلطات.</span></p>
<p><span>يقول، في حديثه معنا: “الحكومة عرضت على بعض المتضررين شققًا بديلة في مدينة حدائق أكتوبر بنظام حق الانتفاع مقابل إيجار شهري يبلغ 250 جنيهًا، وهو ما رفضه كثير من السكان لأنهم كانوا من الملاك وتحولوا بموجب هذا النظام إلى مستأجرين، ما يجعلهم مهددين بفقدان مساكنهم في أي وقت”.</span></p>
<p><span>وبيّن مدير المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية أن النزاع القانوني يدور بين فئتين من السكان: فئة من الملاك الذين يمتلكون عقودًا رسمية أو أوراق ملكية مثبتة، وهؤلاء يرفضون قرارات الإزالة لأنها تمس ممتلكاتهم الخاصة، وفئة أخرى من واضعي اليد الذين يقيمون في مناطق غير آمنة أو آيلة للسقوط مثل “سن العجوز”، وهي مناطق كانت الدولة تخطط لإخلائها على أي حال، مشيرًا إلى أن الخسائر في بعض أجزاء نزلة السمان كانت كبيرة، إذ تضم المنطقة منشآت فندقية صغيرة وفيلات وأماكن مخصصة لاستقبال السياح.</span></p>
<p><span>ويرى عدلي أن المشكلة الجوهرية تتمثل في غياب الشفافية والإجراءات القانونية الصحيحة، مشيرًا إلى أن التطوير العمراني يجب أن يراعي حقوق السكان ويحترم القانون، لا أن يتم بقرارات مفاجئة أو دون نشر رسمي أو تعويض عادل.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://share.google/OJqT2AFscqrqoUBBH"><b>التطوير مقابل الإزالة: كيف ضحت الحكومة بمواطنيها من أجل الطرق؟</b></a></p>
<h1><b><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
القيمة الاقتصادية والتاريخية للمنطقة</b></h1>
<p><span>من ناحية أخرى يرى الدكتور </span><b>عباس الزعفراني</b><span>، العميد السابق لكلية التخطيط الإقليمي والعمراني بجامعة القاهرة، وأستاذ الاستدامة البيئية في العمارة والتخطيط العمراني، أن مسألة تطوير منطقة الأهرامات لا تحتمل إجابة واحدة أو رؤية مطلقة، بل يمكن تناولها من أكثر من مدخل؛ إذ أن السماح بنمو المنطقة على مدار السنين بشكل عشوائي كان خطأً تاريخيًا ما كان يجب أن يحدث، مشيرًا إلى أن الصور القديمة من ثلاثينيات القرن الماضي تُظهر أن المنطقة كانت في الأصل حقولًا زراعية تغمرها مياه الفيضان، وكانت المراكب تبحر تحت هضبة الأهرامات في مشهد بديع، ولكن مع إنشاء شارع الهرم الذي مر وسط الحقول، بدأت القرى القديمة مثل نزلة السمان في التوسع تدريجيًا لتتحول إلى تجمعات غير مخططة، ونما ارتباطها بمنطقة الأهرامات لاعتماد سكانها على النشاط السياحي كمصدر رئيسي للرزق.</span></p>
<p><span>ويعتبر الزعفراني أن الوضع الراهن يفرض التعامل مع حقوق مكتسبة للسكان بعد عقود من الإقامة، إذ أصبح لهم حق واقعي فيما يمكن تسميته بـ”وضع اليد” أو “الأمر الواقع”، لكنه يؤكد أنه في حال كانت هناك ضرورة لإخراج السكان من بعض المناطق، فيجب أن يحصلوا على تعويضات عادلة وكريمة، لأن نشاطهم الاقتصادي يرتبط بشكل وثيق بمنطقة الأهرامات، والأفضل في رأيه هو تطوير المنطقة مع بقائهم فيها.</span></p>
<p><span>يقول لـ “زاوية ثالثة”: “لهذه المناطق قيمة اقتصادية كبيرة لو جرى استغلالها بشكل منظم، فبعض السكان يؤجرون غرفًا وشققًا للسياح بأسعار محدودة، لكن يمكن للدولة أن تحقق استفادة أكبر من خلال تطوير المنطقة وإنشاء فنادق تطل على الأهرامات، تصل قيمة الإقامة في غرفها إلى نحو ألف دولار في الليلة، ما ينعكس إيجابًا على الاقتصاد الوطني. وتعويض السكان في هذه الحالة ليس تفضّلًا بل حق، ويجب أن تكون التعويضات عادلة بل وأكثر من عادلة”.</span></p>
<p><span>ويؤكد العميد السابق لكلية التخطيط الإقليمي والعمراني، أن الإزالة الشاملة ليست الحل الأمثل؛ فالمناطق الملاصقة لهضبة الهرم يجب إزالتها لأسباب تتعلق بتأمين السياح وتسهيل الوصول إلى الموقع الأثري، بينما يُرجّح أن تحتوي المنطقة المجاورة لفندق مينا هاوس على معبد الوادي الخاص بهرم خوفو، الذي لم يُكتشف بعد، وهو ما يستدعي أعمال حفر أثرية قد تفرض الإزالة هناك. </span></p>
<p><span>كما يلفت إلى أن بعض المباني في نزلة السمان تعيق المحاور البصرية، خاصة في المنطقة الواقعة بين فندق مينا هاوس وترعة المنصورية عند نهاية شارع ترسا، الذي يُعد المحور الوحيد الذي يتيح رؤية الأهرامات من بدايته، مشيرًا إلى أن إزالة هذه المباني ستعيد فتح المشهد البصري للأهرامات وتتيح فرصًا لإنشاء مشروعات سياحية واقتصادية جديدة يستفيد منها الأهالي والدولة معًا.</span></p>
<p><span>ويوضح الزعفراني أن المنطق المهني للتخطيط العمراني يقتضي تنويع الحلول وعدم فرض نهج واحد على جميع الحالات، فهناك مناطق تستلزم الإزالة لأسباب أمنية أو أثرية ويجب تعويض أصحابها، ومناطق أخرى يمكن تطويرها اقتصاديًا بمشاركة السكان كمستفيدين وشركاء، وأخرى يمكن الإبقاء عليها كما هي لأنها لا تمثل ضررًا أو عائقًا.</span></p>
<p><span>ويضيف: “أن المنطقة خضعت منذ عام 2015 لدراسات مكثفة لتحديد أولويات الهدم والتطوير، وتم تنفيذ جزء من هذه الخطة في عام 2021 بإزالة بعض المناطق الملاصقة لهضبة الهرم وأجزاء يُعتقد أنها تضم معبد الوادي، إلا أنه لم يُعثر عليه حتى الآن”.</span></p>
<p><span>ويختتم الزعفراني حديثه معنا، بالتأكيد على أن النزاعات القضائية بين الأهالي والحكومة أمر طبيعي يحدث في كل الدول عند تنفيذ مشروعات كبرى، مشيرًا إلى أن المصلحة العامة تُقدَّم على المصلحة الخاصة، لكن بشرط تعويض المتضررين تعويضًا كريمًا يضمن تحسين أوضاعهم بعد التطوير لا تدهورها. وضرب مثالًا بمشروعات التوسعة في مكة المكرمة، حيث تكون التعويضات سخية بما يجعل المواطنين يرغبون في إدراج ممتلكاتهم ضمن خطط الإزالة، مؤكدًا أن تقدير التعويض العادل هو مفتاح تجنب النزاعات القضائية وضمان رضا السكان عن مشروعات التطوير.</span></p>
<p><span>وتعليقًا على القضية، يوضح </span><b>يحيى شوكت</b><span>، الباحث في سياسات الإسكان والعمران ومدير مرصد العمران، أن منطقة نزلة السمان تُعد منطقة تاريخية تأسست في القرن التاسع عشر على يد عمال جُلبوا من صعيد مصر بواسطة الأثريين آنذاك، لما عُرف عنهم من أمانة وحسن سمعة في أعمال التنقيب عن الآثار، ولكن مع تزايد أعداد الزوار، توسع نشاط أهالي النزلة لتلبية احتياجات السائحين من وسائل التنقل والمظلات والمشروبات وغيرها، ما جعل علاقتهم بمنطقة الأهرامات وثيقة تاريخيًا، الأمر الذي يستلزم أن يراعي أي مشروع لتطوير المنطقة احتياجات السكان ورؤيتهم المستقبلية.</span></p>
<p><span>ويشير مدير مرصد العمران إلى أن خريطة منطقة أهرامات الجيزة تزخر بالآثار المتنوعة، من أهرامات ومعابد ومدينة للعمال وحقول مقابر، وهي مواقع لا يمكن زيارتها في يوم واحد. لذلك، يجب تحقيق توازن بين أعمال إزالة بعض المنازل بغرض التنقيب عن آثار جديدة، وبين الحفاظ على ما هو قائم بالفعل. </span></p>
<p><span>يقول لـ “زاوية ثالثة”: “أن هناك تقنيات حديثة للبحث الأثري يمكن الاعتماد عليها دون الحاجة إلى عمليات إزالة واسعة، أو من خلال إزالات محدودة ومدروسة. كما لفت إلى أن افتتاح المدخل الجديد للمنطقة من جهة طريق الفيوم أسهم في تقليل الاعتماد على مدخل نزلة السمان، ما يخفف الضغط ويحافظ على طابع المنطقة”.</span></p>
<p><span>ويؤكد شوكت أن قانون نزع الملكية الحالي لا يتيح للسكان حق الطعن على قرارات المشروعات أو على تصنيفها كمشروعات ذات منفعة عامة، وهو ما قد يؤدي إلى تهجير بعض الأهالي وحرمانهم من فرص التطوير، في مقابل استفادة آخرين أو مستثمرين جدد، معتبرًا أن الأفضل هو التوصل إلى مشروع متكامل يحقق منفعة جماعية للسكان، ويعزز موقعهم الاقتصادي، مع الحفاظ في الوقت ذاته على القيمة الأثرية والتاريخية للمنطقة.</span></p>
<p><span>وفي ظل تبايُن الرؤى بين الأهالي والمسؤولين حول مشروع تطوير نزلة السمان، تبقى الحقيقة المؤكدة هي أن المنطقة تمثّل ركيزةً تاريخية وسياحية واجتماعية يصعب فصلها عن هوية الأهرامات نفسها، لكن أي خطة لتطويرها لن تُكتب لها الاستدامة ما لم تُراعِ حقوق السكان الذين عاشوا فيها جيلًا بعد جيل، وأسهموا في تشكيل ملامحها الثقافية والاقتصادية.</span></p>
<p><span> وبينما تواصل الحكومة الحديث عن تحويل نزلة السمان إلى مقصدٍ سياحي عالمي يليق بموقعها الفريد، لا يزال العديد من المتضرّرين ينتظرون تعويضاتهم أو بدائل سكنية عادلة تُنهي معاناتهم الممتدة منذ أكثر من ثلاث سنوات.</span></p>
<p><span> وحتى تُحسم القضية المنظورة أمام القضاء، يظلّ أمل الأهالي معلّقًا على أن يكون التطوير شراكةً حقيقية لا إقصاءً، وأن تتحقّق معادلة التنمية والعدالة معًا، في منطقةٍ لا تُعدّ مجرد موقع أثري، بل موطنًا لآلاف القصص والذكريات الممتدة عند سفح الأهرامات.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 24 Oct 2025 13:37:58 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761303743704506</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المخدرات في مصر: خطر صامت يهدد السلم المجتمعي</title>
			<link>https://zawia3.com/drugs/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>إبراهيم مجدي حسين</category>
			<category>الأمن المجتمعي</category>
			<category>الاستروكس</category>
			<category>السلم المجتمعي</category>
			<category>الشابو</category>
			<category>الطب النفسي</category>
			<category>العنف الأسري</category>
			<category>الفودو</category>
			<category>المخدرات التخليقية</category>
			<category>المخدرات في مصر</category>
			<category>النساء والإدمان</category>
			<category>تعاطي المخدرات</category>
			<category>جرائم القتل</category>
			<category>خريطة المخدرات</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>صندوق مكافحة الإدمان</category>
			<category>عبد العظيم الخضراوي</category>
			<category>علية السيد</category>
			<category>مراكز العلاج</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في مايو الماضي، اضطرت علية السيد إلى ترك منزلها بإحدى قرى محافظة الأقصر والسفر إلى القاهرة، حيث استأجرت منزل جديد للعيش بسلام مع بناتها الثلاثة، هربًا من الخطر المحدق، الذي بات يطاردهن، على أعتاب المنزل، بسبب الانتشار الواسع للمخدرات في قريتها بمركز البياضية ووقوع عشرات الشباب ضحايا لأنواع جديدة وخطيرة، حولتهم إلى ما يشبه “وحوش بشرية”، على حد وصفها.</span></p>
<p><span>تقول علية في حديث مع زاوية ثالثة، والتي تعمل مدرسة (40 عامً)، إنها لم تعد تشعر بالراحة ولا الاطمئنان، اضطرت لمصاحبة ابتيها التوأم إلى الدروس وإلى كل مكان، خشية أن يعتدي أحد عليهم، بعد الانتشار الواسع للمخدرات بين شباب القرية، العشرات يتعاطون أنواعًا جديدة من المخدرات، مجهولة المصدر، تفقدهم الوعي تمامًا ويتحولون إلى اشخاص عدائيين، ويحاولون الاعتداء على المارة، لذلك فضلت الرحيل مع بناتي للحفاظ عليهم خاصة أن زوجي متوفي منذ سنوات.</span></p>
<p><span>لم تلجأ علية إلى الجهات الرسمية خوفًا من الوقوع في مشكلات مع أهالي الشباب، تقول: “فضلت أن انتقل مع بناتي إلى بيئة أأمن، مسألة التبليغ عن تجار المخدرات أو حتى الشباب المتعاطين غير مأمونة العواقب وقد تعرضني لخطر الانتقام، ويصاب بناتي بسوء، وهذا تحديدًا ما أحاول تجنبه.</span></p>
<p><span>مخاوف علية ليست مبالغة، فقد شهدت محافظات مصر سلسلة من الجرائم العنيفة التي ارتبطت بشكل مباشر أو غير مباشر بتعاطي المخدرات، خلال الأشهر الماضية، وهو ما يعكس خطورة الظاهرة على مستوى الأمن الاجتماعي والأسري.</span></p>
<p><span>في الأقصر، هزّت</span><a href="https://zawia3.com/methamphetamine/"> <span>جريمة</span></a><span> بشعة الرأي العام في يناير الماضي، حين أقدم شاب على قتل جاره وقطع رأسه والتجول بها في الشارع، فيما أظهرت التحقيقات أن المتهم كان واقعًا تحت تأثير مخدر “الشابو”، أحد أخطر أنواع الميثامفيتامين التي تؤدي إلى هلاوس وعدوانية مفرطة. وبعد أسابيع قليلة، وتحديدًا في فبراير من نفس العام، استيقظت محافظة الغربية على جريمة لا تقل فظاعة، حيث</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/varieties/1771241-%D8%A7%D9%93%D8%AE%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%82%D8%B5%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D9%88-%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%9F"> <span>قتل</span></a><span> أب طفله الرضيع وفصل رأسه عن جسده وهو في حالة تعاطٍ لمواد مخدرة.</span></p>
<p><span>الارتباط بين المخدرات وجرائم القتل لم يقتصر على الصعيد والدلتا، ففي الدقهلية، أصدرت محكمة جنايات المنصورة في ديسمبر 2024 حكمًا بالإعدام</span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/12/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B6%D8%A7%D8%A8%D8%B7-%D9%88%D8%B6%D8%A8%D8%B7-%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80145-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87/6809354"> <span>بحق</span></a><span> متهم قتل والدته على خلفية خلافات مرتبطة بتجارته في المخدرات. وفي القليوبية، شهدت منطقة الخصوص في أبريل 2024 جريمة قتل حين اعترض أحد المواطنين على تعاطي عامل للمخدرات أمام منزله، فما كان من الأخير إلا أن أنهى حياته طعنًا.</span></p>
<p><span>أما الشرقية فقد</span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/12/12/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B6%D8%A7%D8%A8%D8%B7-%D9%88%D8%B6%D8%A8%D8%B7-%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80145-%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87/6809354"> <span>شهدت</span></a><span> في يوليو الماضي جريمة قتل مأساوية حين أحرق شاب والدته بعد مشادة عائلية، وأظهرت أوراق القضية أنه كان بحوزته مخدر الحشيش بقصد التعاطي. وفي الفيوم، وقعت جريمة أخرى في أغسطس بعدما أقدم زوج على</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/varieties/1771241-%D8%A7%D9%93%D8%AE%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%82%D8%B5%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D8%A8%D9%88-%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%9F"> <span>قتل</span></a><span> زوجته، حيث كشفت التحقيقات أن خلافاتهما المتكررة كانت تتمحور حول إدمانه للمخدرات.</span></p>
<blockquote><p>تشير<a href="https://www.youm7.com/story/2023/8/30/%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%89-%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6%D8%AA-%D9%84%D9%80/6289009"> البيانات</a> الرسمية الصادرة عن صندوق مكافحة وعلاج الإدمان والتعاطي التابع لوزارة التضامن الاجتماعي إلى أن نسبة متعاطي المخدرات في مصر تصل إلى 5.9% من السكان، أي ما يقارب ستة ملايين مواطن، فيما تبلغ نسبة المدمنين، أي من وصلوا إلى مرحلة الاعتماد المرضي الكامل على المادة المخدرة، نحو 2.4%، وتكشف هذه الأرقام أن مصر تتجاوز المعدل العالمي للتعاطي الذي تشير تقارير الأمم المتحدة إلى أنه يدور حول 5.2%، وهو ما يعكس خطورة الوضع المحلي.</p></blockquote>
<p><span>ورغم أن هذه النسبة تبدو للبعض محدودة مقارنة بحجم السكان الذي يتجاوز 105 ملايين نسمة، إلا أن التوزيع العمري للمتعاطين</span><a href="http://www.drugcontrol.org.eg/News/Details/287"> <span>يوضح</span></a><span> الصورة الحقيقية لخطورة الظاهرة. فالتقارير الرسمية تؤكد أن أكثر من 50% من المتعاطين في مصر تتراوح أعمارهم بين 15 و25 عامًا، أي في قلب الفئة الشابة التي تمثل رهان الدولة على المستقبل وسوق العمل، كما أن 27% من المتعاطين من فئة العمالة الحرفية واليومية، ما ينعكس على الإنتاجية وحوادث العمل.</span></p>
<blockquote><p>وتشير<a href="https://www.youm7.com/story/2025/6/26/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A3%D9%86%D8%B4%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A3%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84/7035335"> دراسات</a> أخرى صادرة عن وزارة الصحة وصندوق مكافحة الإدمان إلى أن نسب التعاطي في بعض المحافظات تتخطى المتوسط القومي، مثل القاهرة والجيزة والإسكندرية، حيث الانتشار أكبر بسبب الكثافة السكانية وسهولة الوصول إلى المخدرات، في المقابل، تزداد معدلات الإدمان في مناطق الريف والصعيد حيث الفقر والبطالة والفراغ الاجتماعي عوامل تدفع الشباب نحو المخدرات، وإن كانت بنسب أقل من المدن الكبرى.</p></blockquote>
<p><span>اللافت أن الفجوة بين الإحصاءات الرسمية وما يتداوله الشارع تبقى كبيرة، فكثير من الأطباء النفسيين وخبراء العلاج يرون أن الأرقام المعلنة “محافظة” ولا تعكس الواقع كاملًا، خاصة مع صعوبة الحصر في المناطق العشوائية والريفية ووجود متعاطين لا يظهرون في الدراسات الرسمية.</span></p>
<p><span>وبحسب تقديرات غير رسمية، قد</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/varieties/1784176-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AF%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1"> <span>تصل</span></a><span> نسبة المتأثرين بالتعاطي بدرجاته المختلفة إلى 10% أو أكثر من إجمالي السكان، وهو ما يجعل الظاهرة أزمة وطنية وليست مجرد مشكلة صحية فردية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/methamphetamine/"><b>الشابو في مصر: تهديد أمني واجتماعي يتفاقم وسط عجز حكومي</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
تضاعف مراكز علاج الإدمان</b></p>
<p><span>في حين تؤشر الأرقام الرسمية لانخفاض نسب التعاطي خلال السنوات الماضية، شهدت مصر خلال السنوات العشر الأخيرة توسعًا ملحوظًا في شبكة مراكز علاج الإدمان الحكومية، حيث لم يتجاوز</span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/3188437.aspx?utm_source=chatgpt.com"> <span>عددها</span></a><span> 12 مركزًا فقط عام 2014، قبل أن يتضاعف تدريجيًا ليصل إلى 28 مركزًا</span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/3188437.aspx?utm_source=chatgpt.com"> <span>بحلول</span></a><span> عام 2021. وفي عام 2022، ارتفع العدد إلى 30 مركزًا علاجيًا، بحسب</span><a href="https://www.youm7.com/story/2022/3/30/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%8030-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/5710806?utm_source=chatgpt.com"> <span>بيانات</span></a><span> صندوق مكافحة وعلاج الإدمان، ما يعكس توجهًا رسميًا لتوسيع نطاق خدمات العلاج والتأهيل في مواجهة الارتفاع المتزايد في معدلات التعاطي.</span></p>
<p><span>ورغم هذا التوسع الرسمي، إلا أن التحديات تبقى قائمة، أبرزها محدودية الطاقة الاستيعابية لمراكز العلاج، فعدد الأسرة المخصصة لعلاج الإدمان في المستشفيات الحكومية يقدر بنحو 1500 سرير فقط على مستوى الجمهورية، وهو رقم يظل متواضعًا</span><a href="https://arij.net/investigations/addiction/?utm_source=chatgpt.com"> <span>مقارنة</span></a><span> بآلاف الحالات التي تحتاج إلى رعاية طبية ونفسية متخصصة.</span></p>
<p> </p>
<blockquote><p>في المقابل، تشهد البلاد انتشارًا واسعًا<a href="https://arij.net/investigations/addiction/?utm_source=chatgpt.com"> للمراكز</a> غير المرخصة التي تعمل خارج إطار الرقابة الرسمية، حيث تشير تقارير إلى وجود أكثر من 500 مركز غير مرخص، يتركز نحو 50 منها في منطقة المقطم بالقاهرة وحدها. هذه المراكز تشكل تهديدًا مباشرًا على سلامة المرضى، إذ تفتقر إلى المعايير الطبية والقانونية اللازمة، ما يضاعف من مخاطر الانتكاسة ويعرض المرضى لانتهاكات إنسانية. وبينما تمثل الزيادة في عدد المراكز الحكومية إنجازًا، يظل ضبط هذه الظاهرة الموازية شرطًا أساسيًا لتحقيق منظومة علاجية متكاملة وفعّالة، بحسب ما وثقه <a href="https://arij.net/investigations/addiction/?utm_source=chatgpt.com">تحقيق </a>نشرته منصة أريج.</p></blockquote>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/methadone/"> <b>انهيار علاج الإدمان في مصر: أزمة الميثادون تكشف خلل وحدات خفض الضرر</b></a></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>حرب المخدرات</b></h1>
<p><span>يرى الدكتور إبراهيم مجدي حسين، استشاري الطب النفسي وعلاج الإدمان، أن انتشار المخدرات الحديثة في مصر ارتبط بعدة عوامل مركبة، خاصة بعد عام 2011 وما تلاه من انفلات أمني، وأوضح أن هناك نوعًا جديدًا من المخدرات يعرف بالمخدرات التخليقية أو الصناعية، وهي مخدرات مصنعّة تدخل إلى الجسم بطرق مختلفة مثل الأعشاب العطرية أو أملاح الاستحمام، وتتميز بأنها رخيصة الثمن وصعبة التتبع، كما أن مفعولها أقوى من المخدرات التقليدية.</span></p>
<blockquote><p>يقول زاوية ثالثة إلى أن انتشار هذه المخدرات لا يمكن فهمه بمعزل عن الواقع الأمني، بل يرى أنها جزء من حرب المخدرات، وهو مصطلح معروف عالميًا يشير إلى استخدام المخدرات كوسيلة لإفساد الشعوب أو تدميرها، وأضاف أن دخول هذه المخدرات إلى السوق المصرية مرتبط بنظريات الحروب الاستخباراتية والنفسية، وهو ما يجعل مراقبتها وتعقبها صعبًا جدًا، خصوصًا مع توفرها في أماكن متعددة وبتكلفة منخفضة.</p></blockquote>
<p><span>من الجانب الطبي، يؤكد حسين أن الجرعات من المخدرات التخليقية تعمل تأثيرًا مضاعفًا مقارنة بالمخدرات التقليدية، ما يؤدي إلى حالات من القسوة والتهور عند المستخدمين، ويجعلهم أكثر ميلاً لتجربة جرعات أكبر. ويرى أن هذه العوامل مجتمعة، من السعر الرخيص إلى الانفلات الأمني والحرب الاستخباراتية، كلها ساهمت في زيادة نسب التعاطي في المجتمع المصري بشكل ملحوظ، ما يستدعي تدخلًا متكاملًا من السلطات الصحية والأمنية للحد من آثارها الخطيرة.</span></p>
<p> </p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b> الشابو الأخطر</b></h1>
<p><span>شهدت خريطة المخدرات في مصر خلال السنوات الأخيرة تحولًا جذريًا في طبيعة المواد المنتشرة بين المتعاطين، فبينما ظل الحشيش والبانجو لعقود هما الأكثر شيوعًا والأكثر ارتباطًا بثقافة التعاطي، برزت منذ منتصف العقد الماضي موجة جديدة من المخدرات المصنعة مثل “الاستروكس” و”الفودو” و”الكريستال ميث (الشابو)”، والتي غيّرت طبيعة الظاهرة وزادت من خطورتها.</span></p>
<p><span>وفي هذا السياق، تشير بيانات صندوق مكافحة وعلاج الإدمان وتقارير وزارة الصحة إلى أن الحشيش ما يزال</span><a href="http://www.drugcontrol.org.eg/News/Details/287"> <span>يحتل</span></a><span> المرتبة الأولى في قائمة المخدرات الأكثر تعاطيًا بنسبة تفوق 50% من الحالات التي يتم علاجها داخل المصحات، يليه الترامادول الذي رغم تشديد الرقابة على صرفه منذ عام 2018 ما زال حاضرًا في سوق المخدرات لسهولة تهريبه وتداوله بين السائقين والعمال الباحثين عن “منشط رخيص”.</span></p>
<blockquote><p>لكن الأكثر خطورة، وفق الأطباء، هو صعود المخدرات الصناعية، فـ”الاستروكس” و”الفودو” أصبحا خلال فترة قصيرة بين الأكثر انتشارًا، خصوصًا بين طلاب الجامعات والمراهقين، هذه المواد تتميز بانخفاض سعرها مقارنة بالحشيش، وسهولة تداولها عبر شبكات صغيرة لا تحتاج إلى مساحات زراعية أو طرق تهريب تقليدية، ورغم أن الدولة أدرجت هذه المواد على جداول المخدرات المحظورة منذ عام 2019، إلا أن سوقها ظل نشطًا، حيث تُصنع غالبًا بطرق بدائية داخل ورش سرية باستخدام مواد كيميائية قاتلة.</p></blockquote>
<p><span>أما “الكريستال ميث” المعروف بـ”الشابو”، فقد تسلل من دول شرق آسيا إلى السوق المصري عبر شبكات التهريب من البحر الأحمر وسيناء، ورغم ارتفاع سعره مقارنة بالأنواع الأخرى، إلا أنه وجد طريقه إلى شرائح محدودة، خصوصًا في الأوساط الميسورة والشباب الباحث عن “نشوة سريعة”، خطورة هذا النوع أنه يسبب تدميرًا جسديًا ونفسيًا بالغ السرعة، حيث تشير تقارير أطباء علاج الإدمان إلى أن مريض الشابو قد يصل إلى مرحلة الانهيار العقلي خلال أشهر قليلة من التعاطي. وقد ازدادت نسبة</span><a href="https://www.facebook.com/AJA.Egypt/posts/32-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%A9-2020-2024/791719559809610/"> <span>تعاطي</span></a><span> المخدرات التخليقية مثل الشابو من 17% إلى 32% خلال حتى عام 2024 فيما يُعد الشابو من أكثر المخدرات التخليقية انتشارًا في مصر حاليًا.</span></p>
<p><span>هذا التحول في خريطة المخدرات يعني أن المواجهة لم تعد تقتصر على مكافحة الأنواع التقليدية، بل باتت تتطلب استراتيجيات جديدة تراعي طبيعة المخدرات المصنعة التي لا تحتاج إلى مساحات للزراعة أو مسارات تهريب كبيرة، بل تُنتج وتوزع محليًا بسرعة وبكلفة منخفضة، وهو ما يزيد من التحدي أمام أجهزة الدولة.</span></p>
<p><span>من جهته يقول الدكتور عبد العظيم الخضراوي، -أخصائي الطب النفسي وعلاج الإدمان-، لـ “زاوية ثالثة” إن المشكلة لم تعد مرتبطة فقط بالفرد وإنما بالثقافة العامة المحيطة.، فانتشار التعاطي بين الشباب الأكبر سنًا، كما يوضح، يخلق مناخًا ممهِّدًا لانتقال الظاهرة إلى الأجيال الأصغر، خاصة في ظل وفرة المخدرات وسهولة الوصول إليها في مختلف الأحياء. وأضاف أن الأسعار “في المتناول”، ما يجعل التجربة الأولى أكثر قربًا من أي وقت مضى.</span></p>
<p><span>ويشير الخضراوي إلى أن الضغوط النفسية والاجتماعية تمثل وقودًا أساسيًا لاستمرار الأزمة. “غياب آليات صحية لحل المشكلات يدفع كثيرين إلى البحث عن مهرب سريع عبر عبارة شائعة: بشرب عشان أنسى،” يقول الخضراوي، ومع دخول أنواع جديدة إلى السوق المصري مثل الاستروكس والفودو والشادو والباودر والفلاكا، وصولًا إلى “الآيس” أو الشبو الذي يعد الأغلى والأخطر، باتت رحلة العلاج أكثر تعقيدًا لاعتمادها على الإرادة الفردية وطبيعة البيئة والبرنامج العلاجي.</span></p>
<p><span>الأخطر من التعاطي، بحسب الخضراوي، هو ما يترتب عليه من كوارث اجتماعية وأمنية. فالمخدرات، كما يؤكد، تقف وراء ارتفاع في جرائم العنف وحوادث الطرق، إذ أن الاضطرابات النفسية مثل الذهان تجعل المريض “عنيفًا جدًا وقادرًا على ارتكاب جرائم صادمة”، وهو ما شهدته مصر بالفعل في قضايا عدة بالسنوات الأخيرة. ويختم: “الظروف الاقتصادية يُفترض أن تحد من الظاهرة، لكنها في الواقع تدفع إلى زيادة التعاطي تحت ضغط الإحباط والانسداد المجتمعي.”</span></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></b></p>
<h1><b>أرقام صادمة حول الجريمة والتعاطي</b></h1>
<p><span>في ضوء تحري الدقة والوصول إلى أفضل بيانات، خاصة في ضوء غياب التقديرات الرسمية المتعلقة بدراسة العلاقة بين انتشار المخدرات وزيادة معدلات الجريمة في الآونة الأخيرة، قمنا بمسح منهجي لتغطية الصحف والمواقع الإخبارية المحلية والرسمية خلال الفترة (تقريبًا من أغسطس 2022 إلى أغسطس 2025).</span></p>
<p><span>أظهرت العينات أن المواد المصنعة (لا سيما الاستروكس/الفودو والشابو) ظهرت بشكل متكرر في تقارير قضايا عنف شملت جرائم قتل عائلية وحالات اعتداء عنيف، وفي عدد من القضايا، ذُكِر وجود تعاطٍ في تقارير التحقيقات أو من قبل جهات التحقيق، ما يجعل هذه المواد محور قلق أساسي عند ربط التعاطي بتفجر أعمال عنف مفاجئ.</span></p>
<blockquote><p>إلى جانب ذلك، أفرزت الحملات الأمنية وحملات المرور الأخيرة أرقامًا كبيرة من سائقي المركبات الذين جاءت نتائج فحوصاتهم إيجابية (حشيش/ترامادول وأنواع أخرى). كذلك تُظهر نماذج الضبط والقضايا القضائية وجود شبكة توزيع محلية، مروجون صغيرون وورش تصنيع بدائية للمخدرات الصناعية، ما يسهل وصول هذه المواد إلى شرائح عمرية أوسع (طلاب، عمال يوميون، شباب في الأحياء العشوائية)، هذا الهيكل التوزيعي يفسر سرعة انتشار المواد الرخيصة ذات الأثر النفسي الشديد.</p>
<p> </p></blockquote>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/drug-workers/"><b> تحليل المخدرات: وسيلة للفصل التعسفي ومأساة الموظفين في مصر</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
النساء في خطر</b></h1>
<p><span>تُظهر</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/varieties/1784176-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AF%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1"> <span>دراسات</span></a><span> حديثة صادرة عن صندوق مكافحة وعلاج الإدمان والتعاطي التابع لمجلس الوزراء المصري أن معدلات إدمان النساء للمخدرات تشهد في السنوات الأخيرة تزايدًا ملحوظًا، وهي ظاهرة لم تكن مطروحة بهذا الحجم من قبل، فيما تشير مصادر مطلعة إلى أن نسب التعاطي بين النساء ارتفعت بنحو 25% مقارنة بالإحصاءات السابقة، ما يعكس اتساع دائرة الظاهرة على نحو يستدعي الانتباه.</span></p>
<p><span>ففي عام 2017،</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/varieties/1784176-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AF%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1"> <span>كانت</span></a><span> النساء يمثلن حوالي 28% من إجمالي المتعاطين في مصر، لتسجل النسبة ارتفاعًا طفيفًا في 2021. ومع ذلك، يظل من الصعب التوصل إلى تقديرات دقيقة بسبب العوامل الاجتماعية والثقافية التي تجعل الإبلاغ عن حالات الإدمان مقترنًا بوصمة اجتماعية، إلى جانب الخوف من التبعات القانونية الذي يعيق طلب المساعدة الطبية. وتشير</span><a href="https://www.skynewsarabia.com/varieties/1784176-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B2%D8%A7%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AF%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1"> <span>أحدث</span></a><span> بيانات متاحة حتى 2022 إلى أن النساء لا يشكلن سوى 2% من إجمالي المترددين على مراكز العلاج، وفقًا لتقرير مكتب الأمم المتحدة المعني بالمخدرات والجريمة.</span></p>
<p><span>كما</span><a href="https://www.youm7.com/story/2015/5/2/%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%AF%D9%85%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-6-%D9%85%D9%84%D8%A7%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AF%D9%85%D9%86-%D9%81%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1/2164982"> <span>تكشف</span></a><span> المسوح الوطنية أن نسب التعاطي بين النساء بقيت منخفضة تاريخيًا، إذ أظهر استطلاع عام 2013 أن 1.1% فقط من النساء سبق لهن استخدام المخدرات، بينما سجلت بيانات 2019 معدل انتشار اضطرابات تعاطي المواد بين الإناث بنحو 620 حالة لكل 100 ألف نسمة، مع ارتفاع العبء المرضي إلى 176 لكل 100 ألف نسمة. أما داخل مراكز العلاج، فما يزال الهيروين هو الأكثر شيوعًا بين المتعاطيات بنسبة 54.9% في عام 2022 (بعد أن كان 68.4% في 2021)، يليه الحشيش بنسبة 18.3% ثم الترامادول بنسبة 14.8%. وتوضح هذه المؤشرات أن العبء الصحي المرتبط بتعاطي المخدرات بين النساء في مصر يسير في منحى تصاعدي منذ تسعينيات القرن الماضي، غير أن غياب الإبلاغ الكافي وصعوبة الوصول إلى الخدمات العلاجية المراعية للنوع الاجتماعي يجعل الصورة الإحصائية غير مكتملة التمثيل للواقع.</span></p>
<p><strong>ما الحل؟</strong></p>
<p><span>يرى الدكتور عبد العظيم الخضراوي أن أفضل آلية لمواجهة تفشي المخدرات هي الوقاية خير من العلاج، مشيرًا إلى أن هذه الاستراتيجية قد تكون الأصعب لكنها الأكثر فاعلية على المدى الطويل. وأوضح أن الوقاية تبدأ بزيادة الوعي وحساسية الأفراد تجاه مخاطر التعاطي، مع ضرورة منع مشاهد التدخين والتعاطي في الأفلام والمسلسلات التي تقدم البطل المتعاطي كقدوة يحتذى بها.</span></p>
<p><span>ويشير الخضراوي إلى أن التوعية المستمرة والمتكررة هي الركيزة الأساسية لأي خطة وقائية ناجحة، مضيفًا أهمية إغلاق المنافذ المشبوهة وتشديد العقوبات على التعاطي والاتجار بالمخدرات. وأكد أن المعركة ضد المخدرات هي في الأساس معركة وعي، مشددًا على أن التوعية يجب أن تكون موجهة للأمهات بشكل خاص، بهدف غرس قيم رفض المخدرات لدى الأطفال منذ الصغر، وبالتالي بناء جيل واعٍ يملك مناعة ضد الوقوع في فخ الإدمان.</span></p>
<p><span>يخلص الخبراء، عمومًا إلى أن مواجهة تفشي المخدرات في مصر تتطلب نهجًا متكاملًا يجمع بين الوقاية والتوعية القانونية والطبية والاجتماعية. فبينما تؤكد الوقاية ورفع الوعي دور الأسرة والمدارس والمجتمع، يبرز الجانب الطبي في مواجهة المخدرات التخليقية التي تزداد قوة وتأثيرًا على المستخدمين. ومع استمرار الانفلات الأمني وتعدد المنافذ غير القانونية، يظل التنسيق بين الحملات التوعوية والتشريعات الصارمة وتوفير خدمات علاجية متخصصة هو السبيل الأكثر فاعلية للحد من تفشي المخدرات وحماية المجتمع من آثارها الخطيرة.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Fri, 24 Oct 2025 10:33:37 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761292930491483</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ربع قرن من ال ٢١ -  كيف صاغ عِقد التسعينيات وعينا وأوهامنا | مع محمد نعيم</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=qJx2ICp__wk</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/qJx2ICp__wk?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ربع قرن من ال ٢١ -  كيف صاغ عِقد التسعينيات وعينا وأوهامنا | مع محمد نعيم</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 21:01:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761246125249840</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أوامر إخلاء إسرائيلية لـ«مناطق آمنة» بخان يونس.. و«وول ستريت جورنال»: خطة أمريكية لتقسيم غزة بين إسرائيل و«حماس»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/23/news/u/%D8%A3%D9%88%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%A2%D9%85%D9%86%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%8A%D9%86-150x150.jpeg" alt="أوامر إخلاء إسرائيلية لـ«مناطق آمنة» بخان يونس.. و«وول ستريت جورنال»: خطة أمريكية لتقسيم غزة بين إسرائيل و«حماس»" title="أوامر إخلاء إسرائيلية لـ«مناطق آمنة» بخان يونس.. و«وول ستريت جورنال»: خطة أمريكية لتقسيم غزة بين إسرائيل و«حماس»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>مع الاستمرار النظري لسريان وقف إطلاق النار في غزة، يستمر الجيش الإسرائيلي في حصد مزيد من الفلسطينيين، الذين قتل رصاص مسيرة «كواد كابتر» أحدهم اليوم، في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوب القطاع، بعد يوم من مقتل اثنين برصاص الاحتلال في حي التفاح، شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، فضلًا عن مقتل آخر متأثرًا بإصابته مطلع الأسبوع في قصف على مخيم النصيرات، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت منظمة الصحة العالمية، اليوم، إجلاء 41 مريضًا في حالة حرجة، و145 مرافقًا من قطاع غزة، للعلاج بدول أخرى، في حين قال مدير المنظمة، إن 15 ألف مريض ما زالوا ينتظرون الموافقة على تلقي الرعاية الطبية خارج القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تدرس الولايات المتحدة وإسرائيل، خطة لتقسيم غزة إلى منطقتين، تسيطر إسرائيل على أولاهما، والتي سيسمح بإعادة إعمارها، على ألا يتم السماح بذلك في المنطقة الثانية التي تشهد تواجدًا أكثر لحركة حماس، وذلك حتى نزع سلاح الحركة وإبعادها عن السلطة، حسبما كشف مبعوث الرئيس الأمريكي، جاريد كوشنر، ونائب الرئيس، جي دي فانس، خلال وجودهما في إسرائيل، قبل يومين، وفقًا لمجلة «وول ستريت جورنال» الأمريكية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رفض الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اليوم، تصويت كنيست الاحتلال الإسرائيلي، أمس، على مشروع قانون لضم الضفة الغربية، محذرًا من أن ضم الضفة قد يؤدي إلى خسارة إسرائيل «كل الدعم الأمريكي»، وذلك بعد أن قطع وعدًا للدول العربية بعدم الموافقة على الضم، حسبما صرّح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شنّت قوات الاحتلال، اليوم، حملة مداهمات واعتقالات في مدن ومخيمات الضفة الغربية، وسط مواجهات أطلق خلالها جنود الاحتلال قنابل الغاز والصوت، قبل إصابة شاب بالرصاص، في مخيم قلنديا، شمالي مدينة القدس المحتلة، فيما أصيب شاب برصاص الاحتلال في مدينة طولكرم، قبل اعتقاله واقتياده إلى جهة مجهولة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفذت طائرات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، سلسلة غارات استهدفت جبال لبنان الشرقية، في منطقة البقاع، حسبما قال موقع النشرة اللبناني، ما أسفر عن مقتل اثنين، حسبما أعلنت وزارة الصحة اللبنانية، فيما زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أن الغارات استهدفت معسكر تدريب لتنظيم حزب الله، فضلًا عن استهداف بنى تحتية عسكرية لـ«حزب الله»، داخل موقع لإنتاج الصواريخ الدقيقة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>خروقات إسرائيلية مستمرة لوقف إطلاق النار.. وأوامر إخلاء في «مناطق آمنة» بخان يونس</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بينما يستمر سريان اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، قُتل فلسطيني، اليوم، في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوب القطاع، بعدما استهدفته مسيرة «كواد كابتر» إسرائيلية، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/210365"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، فيما شهدت المناطق الشرقية لمحافظات: غزة ودير البلح وخان يونس، في شمالي القطاع وجنوبه، قصفًا مدفعيًا إسرائيليًا، اليوم، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/395195/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D9%85%D9%83%D8%AB%D9%81-%D8%A8%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، قُتل اثنان أصابهما رصاص الاحتلال خلال محاولتهما العودة إلى منزليهما في حي التفاح، شرقي مدينة غزة، في شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.al-ayyam.ps/ar/Article/419918/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-3-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3"><span>قالت</span></a><span>، اليوم، صحيفة «الأيام» الفلسطينية، مُضيفة أن آخر قُتل متأثرًا بإصابته يوم الأحد الماضي، جراء قصف على مخيم النصيرات، في وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الأيام» أضافت أن مُسيرات إسرائيلية ألقت، أمس، منشورات، وأذاعت عبر مكبرات الصوت، أمرًا بالإخلاء الفوري لسكان عدة مناطق في وسط «خان يونس»، وهي مناطق محددة مسبقًا على أنها آمنة، دون إعلان الأسباب وراء ذلك.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصل مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، مُصابان، و14 قتيلًا، بينهم 13 سقطوا قبل وقف إطلاق النار وانتُشلوا بعده، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7099"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 68 ألفًا و280 قتيلًا، و170 ألفًا و375 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخل وقف إطلاق النار في القطاع المحاصر حيز التنفيذ في العاشر من الشهر الجاري، وفقًا لخطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب، فيما بلغت حصيلة ضحايا خروقات إسرائيل للاتفاق، نحو 89 قتيلًا، و317 مُصابًا، فضلًا عن 449 قتيلًا سقطوا قبل وقف إطلاق النار، وجرى انتشالهم بعده، من مناطق انسحبت منها القوات الإسرائيلية من القطاع، وفقًا لـ«صحة غزة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في أول عملية إجلاء طبي بعد وقف إطلاق النار، أعلن مدير منظمة الصحة العالمية، تيدروس أدهانوم جيبريسوس، اليوم، إجلاء 41 مريضًا في حالة حرجة، و145 مرافقًا من قطاع غزة، للعلاج بدول أخرى، </span><a href="https://x.com/DrTedros/status/1981104154371379272"><span>مُضيفًا</span></a><span> عبر منصة إكس، أن 15 ألف مريض ما زالوا ينتظرون الموافقة على تلقي الرعاية الطبية خارج القطاع، كما جدد الدعوة لتسريع عمليات الإجلاء الطبي لمرضى القطاع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«وول ستريت جورنال»: خطة أمريكية لتقسيم غزة بين إسرائيل و«حماس»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تدرس الولايات المتحدة وإسرائيل، خطة لتقسيم غزة إلى منطقتين منفصلتين، تسيطر إسرائيل على أولاهما، والتي سيُسمح بإعادة إعمارها، على ألا يتم ذلك في الثانية، التي تتواجد فيها حركة حماس، حتى يتم نزع سلاح الحركة وإبعادها عن السلطة، حسبما كشف مبعوث الرئيس الأمريكي، جاريد كوشنر، ونائب الرئيس، جي دي فانس، في مؤتمر صحفي عُقد في إسرائيل، الثلاثاء الماضي، حسبما </span><a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/a-u-s-plan-splits-gaza-in-twoone-zone-controlled-by-israel-one-by-hamas-c96a1c52"><span>قالت</span></a><span>، أمس، مجلة «وول ستريت جورنال» الأمريكية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتهدف الخطة إلى توسيع مناطق السيطرة الإسرائيلية، التي وصفها فانس بـ«الآمنة»، فيما أضاف كوشنر أنه لن تخصص أي أموال لإعادة إعمار المناطق التي لا تزال خاضعة لسيطرة «حماس»، فيما سيكون التركيز على بناء «الجانب الآمن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، أعلن الجيش الأردني، أمس، أنه سينتدب ممثلًا للمشاركة ضمن فريق دولي لتنفيذ بنود مرتبطة بوقف إطلاق النار في غزة، وإدخال المساعدات وإعادة إعمار القطاع، وذلك ضمن مركز التنسيق المدني العسكري، الذي أنشأته الولايات المتحدة لمراقبة تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار، وافتتحه فانس خلال زيارته إلى إسرائيل، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5200396-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86-%D9%8A%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D9%88%D8%AF%D9%87-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%81%D9%8A"><span>قالت</span></a><span> صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت القيادة المركزية الأمريكية، أوضحت أن المركز الواقع في جنوبي إسرائيل، صُمّم لدعم جهود الاستقرار ومراقبة تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار، من خلال قاعة عمليات تتيح للطاقم تقييم التطورات في غزة لحظة بلحظة، لافتة إلى أن القوات الأمريكية لن تنتشر في غزة، بل ستسهم في تسهيل تدفق المساعدات الإنسانية واللوجستية والأمنية من الشركاء الدوليين إلى داخل القطاع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>ترامب يحذر إسرائيل من خسارة دعمه بـ«ضم الضفة».. و«خارجية فلسطين»: لا سيادة إسرائيلية على الأرض الفلسطينية</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.i24news.tv/ar/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/middle-east/artc-c88e52d6"><span>رفض</span></a><span> الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اليوم، تصويت كنيست الاحتلال الإسرائيلي، أمس، على مشروع قانون لضم الضفة الغربية، محذرًا من أن ضم الضفة قد يؤدي إلى خسارة إسرائيل «كل الدعم الأمريكي»، وذلك بعد أن قطع وعدًا للدول العربية بعدم الموافقة على الضم، حسبما صرّح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.washingtonpost.com/world/2025/10/23/jd-vance-israel-hamas-marco-rubio-ceasefire-press-gaza/2cbebd22-afe8-11f0-ab72-a5fffa9bf3eb_story.html"><span>قال</span></a><span> نائب الرئيس الأمريكي، جاي دي فانس، اليوم، إن التصويت على الضم، أمس، كان «غريبًا» وأنه «لو كان مجرد مناورة سياسية، لكان مناورة غبية»، وذلك عقب </span><a href="https://www.maannews.net/news/2149460.html"><span>تحذير</span></a><span> وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، أمس، قُبيل توجهه إلى إسرائيل، من أن التصويت التمهيدي على ضم الضفة، قد يهدد اتفاق إنهاء الحرب في غزة، مؤكدًا رفض الرئيس ترامب لدعم مثل هذه الخطوات الآن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد التصريحات الأمريكية، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/428521"><span>زعم</span></a><span> مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، اليوم، أن تصويت الكنيست على الضم، كان استفزازًا سياسيًا من المعارضة الإسرائيلية، لـ«إثارة الفتنة» خلال زيارة فانس إلى إسرائيل، </span><a href="https://t.me/ajMubasher/428524"><span>مُضيفًا</span></a><span> أنه من غير المرجح إقرار مشروع القانون بشأن ضم الأراضي في الضفة والمستوطنات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134376"><span>رفضت</span></a><span> وزارة الخارجية الفلسطينية، أمس، محاولات كنيست الاحتلال ضم الأرض الفلسطينية من خلال إقراره ما أطلق عليه «فرض السيادة الإسرائيلية»، مُضيفة في بيان، أن الأرض الفلسطينية المحتلة في الضفة، بما فيها القدس، وقطاع غزة، وحدة جغرافية واحدة ولا سيادة لإسرائيل عليها، وأن السيادة خالصة للشعب الفلسطيني وقيادته المتمثلة في منظمة التحرير الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت «خارجية فلسطين»، جميع الدول والمؤسسات الأممية برفض القرار الإسرائيلي، واتخاذ ما يلزم من أدوات الردع لمنع سلطات الاحتلال من تنفيذ مخططاتها وسياساتها الممنهجة للاستحواذ على الأرض الفلسطينية بالقوة، أو تحت أي مسمى لضم أي جزء من أرض دولة فلسطين المحتلة، فضلًا عن مطالبتها بإعلان الدول مواقفها وتشكيل جبهة دولية رافضة لـ«السياسات العنصرية، الهادفة لترسيخ نظام الفصل العنصري».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الهيئة العامة للكنيست الإسرائيلي، صوتت، أمس، على مشروع قانون يقضي بضم الضفة الغربية المحتلة إلى إسرائيل من خلال فرض «السيادة الإسرائيلية» على مناطق فيها، فيما قدم مشروع القانون رئيس حزب «نوعام»، اليميني المتطرف أفي ماعوز، الذي أعلن رفضه لطلب رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، بتأجيل طرح المشروع، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/2-west-bank-annexation-bills-get-initial-nod-with-mks-rebelling-against-pm-as-vance-visits/"><span>قال</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوالت بيانات الرفض العربية والإقليمية للتصويت الإسرائيلي على «ضم الضفة»، والتي كان آخرها إصدار 15 دولة عربية وإسلامية، ومعها منظمة التعاون الإسلامي وجامعة الدول العربية، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=23102025&amp;id=162a1103-b5ec-4e1c-b801-f0b286ac50fc"><span>بيانًا</span></a><span> يدين قرار الكنيست، ويعتبره انتهاكًا صارخًا للقانون الدولي ولقرارات مجلس الأمن، وذلك بعد بيانات منفردة أصدرتها، أمس، الخارجية </span><a href="https://asharq.com/sub-live/politics/46745/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%87%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9/"><span>السعودية</span></a><span>، و</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/22/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA"><span>القطرية</span></a><span>، و</span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/22/%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%88%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA"><span>التركية</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>شنّت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، حملة مداهمات واعتقالات في مدن ومخيمات الضفة الغربية، وسط مواجهات أطلق خلالها جنود الاحتلال قنابل الغاز والصوت، قبل إصابة شاب بالرصاص، في مخيم </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134396"><span>قلنديا</span></a><span>، شمالي مدينة القدس المحتلة، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، موضحة أن الاعتقالات تركزت في مدينة </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/134401"><span>نابلس</span></a><span>، شمالي الضفة، حيث اعتُقل سبعة مواطنين، فيما أصيب شاب برصاص الاحتلال في مدينة طولكرم، قبل اعتقاله واقتياده إلى جهة مجهولة، حسبما </span><a href="https://qudsn.co/post/212894"><span>ذكرت</span></a><span> شبكة قدس الإخبارية الفلسطينية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نفذت طائرات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، سلسلة غارات استهدفت جبال لبنان الشرقية، في منطقة البقاع، حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1747063/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8"><span>قال</span></a><span> موقع النشرة اللبناني، ما أسفر عن مقتل اثنين، حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1747084/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%AC%D9%86%D8%AA%D8%A7-%D9%88%D8%A2%D8%AE%D8%B1-%D8%B4%D9%85%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، فيما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1981304973481718139"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أن الغارات استهدفت معسكر تدريب لتنظيم حزب الله، فضلًا عن استهداف بنى تحتية عسكرية تابعة له داخل موقع لإنتاج الصواريخ الدقيقة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/23/news/u/%D8%A3%D9%88%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%80%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%A2%D9%85%D9%86%D8%A9/">أوامر إخلاء إسرائيلية لـ«مناطق آمنة» بخان يونس.. و«وول ستريت جورنال»: خطة أمريكية لتقسيم غزة بين إسرائيل و«حماس»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 19:59:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761240733273768</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الإدارية العليا» تؤيد استبعاد الحريري من انتخابات «النواب»  </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%A4%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A/</link>
						<dc:creator>محمد طارق</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>المحكمة الإدارية العليا</category>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D9%87%D9%8A%D8%AB%D9%85-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B1%D9%8A-150x150.webp" alt="«الإدارية العليا» تؤيد استبعاد الحريري من انتخابات «النواب»  " title="«الإدارية العليا» تؤيد استبعاد الحريري من انتخابات «النواب»  " decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قضت المحكمة الإدارية العليا، اليوم، بتأييد استبعاد النائب البرلماني السابق، هيثم الحريري، من الترشح لانتخابات مجلس النواب المقبلة، لكونه مستثنى من أداء الخدمة العسكرية، حسبما قال الحريري لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحريري، عضو حزب التحالف الشعبي الاشتراكي، اعتبر أن الحكم «نزع عني الحق الدستوري بالترشح لأي انتخابات قادمة، بدون أي سبب أو مبرر، لأن موقفي من الخدمة العسكرية لا يمنعني من الترشح، خصوصًا أنني تقدمت لأداء الواجب الوطني للخدمة في القوات المسلحة، ورغم ذلك تم استثنائي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأيدت دائرة فحص الطعون في «الإدارية العليا»، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/19/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B7%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D8%A8%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%A9/"><span>حكم </span></a><span>محكمة القضاء الإداري بالإسكندرية، التي رفضت دعوى أقامها الحريري بعدما استبعدته لجنة تلقي طلبات الترشح، التابعة للهيئة الوطنية للانتخابات، من كشوف مرشحي انتخابات مجلس النواب على أحد المقاعد الفردية في الإسكندرية، لكونه مستثنى من أداء الخدمة العسكرية وليس معفيًا من أدائها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف الحريري أن الحكم يرسخ مبدأ قانونيًا جديدًا، يسمح لهيئة الانتخابات باستبعاد آلاف من المصريين كان يتم استثناؤهم من الخدمة العسكرية، على خلفية انتماء أهاليهم السياسي أو نشاطهم في المجال العام، مشيرًا إلى أنه ومحاموه يستعدون لجولة قانونية أخرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت الدائرة جلسة فحص الطعون مساء أمس، قبل أن تعلن في حدود العاشرة مساءً تأجيل النطق بالحكم حتى صباح اليوم، والذي صدر قبل قليل، وفي ظل تأخر صدوره أشار الحريري إلى أنه «كان عندنا أمل في تأجيل الحكم، للدراسة ومزيد من البحث لعودة حقنا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولم تعتد محكمة القضاء الإداري في حكمها برفض الدعوى، الأحد الماضي، بمذكرة قدمها فريق الدفاع عن الحريري، أكد فيها أن قرار الهيئة الوطنية للانتخابات باستبعاده من سباق مجلس النواب يمثل تمييزًا سياسيًا، ويخالف قرارات سابقة للهيئة نفسها، التي قبلت ترشح الحريري في دورتي 2015 و2020.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أكدت المذكرة أن الحريري قدَّم شهادة استثناء من الخدمة العسكرية، وهي وثيقة رسمية صادرة من وزارة الدفاع تم قبولها في الانتخابات السابقة، معتبرةً أن رفضها الآن هو «تأويل خاطئ لنص قانوني قاطع الدلالة»، وأن الحريري فوجئ بصدور قرار استثنائه من وزير الدفاع آنذاك، وهو إجراء قالت المذكرة إنه «كان معتادًا صدوره بشأن بعض أبناء الشخصيات السياسية والمعارضين في عهد نظام مبارك».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت مصادر قضائية </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/21/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82-%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%8A%D9%86/?utm_source=MadaNewsletters+_+ARABIC&amp;utm_campaign=7893bc3a62-EMAIL_CAMPAIGN_2025_05_28_03_11_COPY_01&amp;utm_medium=email&amp;utm_term=0_-c2afa44271-298822182&amp;mc_cid=7893bc3a62&amp;mc_eid=4522ce32f5"><span>كشفت </span></a><span>لـ«مدى مصر»، أن حكم المحكمة الإدارية العليا، في يوليو الماضي، بتأييد استبعاد الحاصلين على استثناءٍ من الخدمة العسكرية من الترشح للانتخابات، أصدره رئيس مجلس الدولة السابق، أحمد عبود، بعد أكثر من أسبوعين على إحالته إلى التقاعد، ما يثير شبهاتٍ ببطلان الحكم، بحسب عضوٍ سابقٍ في الهيئة العليا للانتخابات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حكم الإدارية العليا الذي أصدره عبود تبعه توسّعٍ غير مسبوق من الهيئة الوطنية للانتخابات في استبعاد مرشحين من «الشيوخ» و«النواب»، لأسباب تتعلق بالخدمة العسكرية، بينهم مرشحو حزب النور محمد شكري وصابر رفاعي والسيد خليفة، إلى جانب الحريري </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف الحريري، الذي حاول الترشح عن حزب التحالف الشعبي الاشتراكي، رفضت دائرة فحص الطعون، اليوم، طعنًا من مرشح آخر للحزب نفسه في المنصورة، هو محمد عبد الحليم، والذي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/19/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B7%D8%A7%D9%87%D8%B1-%D8%A8%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%A9/"><span>استبعد </span></a><span>من الكشوف الأولية بدعوى «تعاطيه المسكرات والمخدرات»، ما طعن عليه بعدما أوضح أنه عاود الذهاب إلى المعمل نفسه، وطالب بإجراء تحليل جديد دون الإفصاح عن كونه مرشحًا للانتخابات، لتظهر النتيجة عدم تعاطيه المخدرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما قائمة المستبعدين لأسباب لها علاقة بأداء الخدمة العسكرية فكانت تضم مرشح حزب الدستور، أحمد الشربيني، الذي استبعدته «الوطنية للانتخابات» بدعوى أنه لا يزال على قوة الاحتياط، بعد تأديته الخدمة، وذلك قبل أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/21/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D9%88%D9%83%D8%B3%D9%84-%D9%88%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A/"><span>تقبل </span></a><span>محكمة القضاء الإداري طعنه على استبعاده، وتقرر إعادة إدراجه في كشوف الانتخابات.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%A4%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A/">«الإدارية العليا» تؤيد استبعاد الحريري من انتخابات «النواب»  </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 18:11:45 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761235335805335</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ارتفاع الأسمدة يهدد “مائدة المصريين”: هل يدفع الغلاء الأمن الغذائي إلى الهاوية؟</title>
			<link>https://zawia3.com/fertilizer-prices/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>أزمة الأسمدة المدعمة</category>
			<category>أسعار الأسمدة في مصر</category>
			<category>أسعار اليوريا ونترات النشادر</category>
			<category>الأمن الغذائي</category>
			<category>التصدير وخصخصة الأسمدة</category>
			<category>الجمعيات الزراعية</category>
			<category>الزراعة في مصر</category>
			<category>السوق السوداء للأسمدة</category>
			<category>الغاز الطبيعي والأسمدة</category>
			<category>تأثير التوترات الإقليمية على الزراعة</category>
			<category>دعم الفلاحين</category>
			<category>صادرات الأسمدة</category>
			<category>كارت الفلاح الذكي</category>
			<category>مزارعي البطاطس</category>
			<category>مصر وإنتاج الغذاء</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>بين العربات الخشبية المتراصة في أحد أسواق الجيزة، وقفت منى تتفحص الأسعار في حيرة، تعيد حساباتها مرارًا محاولةً تدبير ما يكفي لشراء احتياجات منزلها من خضروات وفاكهة ولحوم، إضافة إلى مستلزمات التنظيف الأساسية. تقول منى إن “ألف جنيه لم تعد تكفي لشراء الخضار والفاكهة وبعض السلع الغذائية الضرورية سوى لأسبوع واحد أو عشرة أيام بالكاد”، موضحة أن الأسعار ترتفع بشكل متواصل، ورغم اقتصارها على الضروريات، فإنها تجد نفسها عاجزة عن تغطية متطلبات أسرتها المكونة من خمسة أفراد. </span></p>
<p><span>وتشير ربة المنزل الأربعنية إلى أن أسعار السلع الضرورية ارتفعت بما لا يقل عن خمسة أضعاف خلال الأعوام الثلاثة الأخيرة، سواء في الخضروات والفاكهة أو اللحوم، حتى البدائل مثل البقوليات شهدت قفزات ملحوظة. وتؤكد في حديثها إلى زاوية ثالثة أن استمرار هذا الوضع يضع الأسر ذات الدخل المحدود والمتوسط أمام أعباء متزايدة وصعوبة متفاقمة في المعيشة.</span></p>
<p><span>لا تعرف منى الأسباب ولا تعبأ لها كل ما ترجوه هو وضع حلول للأزمة. لكن المختصين يرجعون الأزمة لعدة أسباب جوهرية أهمها هو ارتفاع أسعار الأسمدة الذي يؤثر بدوره على المحاصيل الزراعية وكذلك على جودة ووفرة الإنتاج ومن ثم أسعار السلع الغذائية وجودتها.  </span></p>
<p><span>وشهدت أسعار الأسمدة في مصر قفزات كبيرة خلال السنوات الأخيرة، قلبت حسابات المزارعين وأثرت بعمق على دورة الإنتاج الزراعي، كونها تمثل العمود الفقري للزراعة، ولم تعد متاحة بالأسعار التي عرفها الفلاحيين لعقود، بل تحولت إلى عبء يلتهم الجزء الأكبر من تكاليف العملية برمتها، ومع كل زيادة جديدة، تتراجع قدرة المزارع على توفير احتياجات أرضه من السماد، فيتأثر حجم الإنتاج وجودته، وتنعكس النتيجة في النهاية على أسعار السلع الغذائية في الأسواق التي تشهد ارتفاعًا غير مسبوق. </span></p>
<blockquote><p>وسجلت الأسمدة الكيماوية ارتفاعًا بنسبة تصل إلى 564٪ في الفترة من (2015/2016) إلى (2021/2022)، وهي قفزة توازت مع تضخم في مدخلات الطاقة والأسمدة والوقود، <a href="https://zawia3.com/farmers-leave-farming/">بحسب</a> مركز حلول للسياسات البديلة، وخلال عام 2025، <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5265162.aspx">اقترب</a> سعر طن الأسمدة في السوق الحر من 18 ألفًا، بينما سجل طن نترات النشادر نحو 24 ألف جنيهًا، وبلغ طن اليوريا حوالي 25 ألف جنيهًا.</p>
<p>في الجمعيات الزراعية، التي يُفترض أن تكون أسعارها أقل مدعومة، ما زالت الفوارق ضخمة، فسماد النترات <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5265162.aspx">يُباع</a> بسعر 7,800 جنيه للطن، وسلفات النشادر السائلة بـ 3,500 جنيه، بينما سلفات البوتاسيوم تصل إلى 21 ألف للطن، أما شيكارة السماد فقد بلغ سعرها حوالى 1,300 جنيه في بعض المناطق، كذلك <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/06/25/%D9%82%D9%81%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9">ارتفعت</a> أسعار اليوريا الحرة من حوالي 1,100-1,200 جنيه إلى 1,600-1,700 جنيه خلال ثلاثة أشهر.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><iframe title="ارتفاع أسعار الأسمدة في مصر خلال آخر 5 سنوات (2020–2025)" src="https://datawrapper.dwcdn.net/qZ4AT/1/" height="457" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Column Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-qZ4AT" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><b>ويؤثر </b><span>ارتفاع الأسعار مباشرة على تكلفة الإنتاج الزراعي، إذ </span><a href="https://zawia3.com/farmers-leave-farming/"><span>يمثل</span></a><span> السماد نحو 32٪ من إجمالي تكاليف مستلزمات الإنتاج للنباتات، وفق تقديرات وزارة الزراعة. نتيجة لذلك، بدأ بعض المزارعين في تقليل كمية الأسمدة المستخدمة على أراضيهم، وهو ما يؤثر على جودة المحاصيل وحجم الإنتاج. بعض الفلاحين اضطروا لتقليص الزراعة أو التوقف عنها مؤقتًا، ما يشير إلى تهديد حقيقي للأمن الغذائي المحلي.</span></p>
<p><span>خبير مختص في مجال الزراعة تحدث إلينا وفضل عدم ذكر اسمه، خشية التعرض لمساءلة كونه يعمل بجهة حكومية يوضح أن الأزمة الحقيقية التي يواجهها القطاع الزراعي في مصر اليوم تكمن في أن الزراعة لا يمكن أن تستمر من دون الأسمدة، وفي الوقت ذاته فإن أغلب مدخلات العملية الزراعية باتت مرتبطة بسعر الدولار. </span></p>
<blockquote><p>ويقول إن أكثر من 80% من مدخلات الزراعة في مصر مستوردة، بدءًا من التقاوي والمبيدات مرورًا بالأسمدة والمغذيات، وهو ما يجعل المزارع في مواجهة مباشرة مع أي تقلب في سعر العملة. فكلما ارتفع الدولار، انعكس ذلك فورًا على تكلفة الإنتاج الزراعي، الأمر الذي يفاقم من أزمة المزارعين الذين يعانون أصلًا من ارتفاع أسعار الوقود والعمالة وتراجع جدوى الزراعة.</p></blockquote>
<p><span>ويشير إلى أن الأسمدة، باعتبارها أحد أهم مكونات الإنتاج الزراعي، تشهد فجوة واضحة بين ما توفره الدولة من حصة مدعمة وبين ما يحتاجه المزارعون فعليًا، هذه الفجوة تدفع الكثيرين إلى شراء الكميات الإضافية من السوق الحر بأسعار باهظة قد تصل إلى أربعة أضعاف السعر المدعوم. ومع غياب الرقابة الكافية وظهور السوق السوداء، ترتفع التكاليف بصورة غير محتملة، ما يؤدي في النهاية إلى ارتفاع أسعار السلع الغذائية التي تصل للمستهلك.</span></p>
<p><span>وبحسب الخبير، فإن بعض المحاصيل تأثرت بشكل أكبر من غيرها بهذه الأوضاع، وعلى رأسها البطاطس والبصل. فالمزارعون يشتكون من ارتفاع تكلفة زراعة الفدان الواحد، حيث تتجاوز المصروفات في بعض الأحيان العائد المتوقع من البيع، خاصة مع تراجع الأسعار عند التوريد أو غياب آليات عادلة لتسعير المحصول. مؤكدًا أن هذا الوضع لا يهدد فقط دخل الفلاحين، بل يهدد الأمن الغذائي المصري بأكمله، إذ إن البطاطس مثلًا من المحاصيل الأساسية التي يعتمد عليها المستهلك في غذائه اليومي، والبصل يعد من المحاصيل الاستراتيجية التي تدخل في معظم الصناعات الغذائية.</span></p>
<p><span>كذلك يلفت إلى أن استمرار هذه الأوضاع دون حلول جذرية يعمق من أزمات القطاع الزراعي. فالمشكلة ليست في المزارع نفسه، وإنما في غياب سياسات واضحة لدعم مستلزمات الإنتاج وضبط الأسواق، وهو ما يضع مستقبل الزراعة المصرية أمام تحديات صعبة تحتاج إلى تدخل عاجل من الدولة.</span></p>
<p><span>تُعزى موجة الارتفاع المتواصل في أسعار الأسمدة إلى جملة من العوامل المترابطة. في مقدمتها ارتفاع أسعار الغاز الطبيعي، الذي يُعد المادة الخام الأساسية لإنتاج الأسمدة النيتروجينية مثل اليوريا والنترات. فقد أدت التوترات الإقليمية الأخيرة في الشرق الأوسط، إلى تعطّل إمدادات الغاز بنسبة 50% في مايو الماضي، واستمر ذلك قرابة شهرين، ما أدى إلى توقف بعض المصانع وانخفاض الإنتاج المحلي بنحو 20%. وإلى جانب ذلك، أسهمت زيادة حصة التصدير من 45% إلى ما بين 55 و63% من إجمالي الإنتاج في تقليص المعروض المحلي، الأمر الذي أوجد سوقًا سوداء ودفع الأسعار للارتفاع بنسبة وصلت إلى 40% في بعض الفترات. غير أن الحكومة أعلنت في 20 يوليو الماضي استئناف </span><a href="https://asharqbusiness.com/power/99463/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AB%D8%A8%D8%AA-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%B9%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%86%D8%A8-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B0%D8%A7%D8%A1/"><span>ضخ</span></a><span> الغاز الطبيعي لجميع مصانع الأسمدة بكامل طاقتها، عقب تشغيل السفن الثانية والثالثة للتغويز، وهو ما أعاد الإنتاج إلى مستويات 100%.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك، أدى تراجع الدعم الحكومي وزيادة سعر الغاز المورد للمصانع إلى 5.5 دولار لكل مليون وحدة حرارية (من 4.5 دولار) إلى زيادة تكاليف الإنتاج، مع تأثيرات عالمية مثل الحرب في أوكرانيا التي أثرت على الطلب العالمي وزيادة الصادرات المصرية إلى 1.359 مليار دولار في النصف الأول من 2025.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/inflation/"><b>مصر الأكثر تضررًا من تضخم أسعار الغذاء.. لماذا؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<p><b>هل التصدير سبب؟ </b></p>
<p><span>بالرغم من الارتفاعات القياسية للأسمدة، كشفت </span><a href="https://www.alborsaanews.com/2025/08/04/1905968"><span>البيانات</span></a><span> الرسمية الصادرة عن المجلس التصديري للصناعات الكيماوية والأسمدة أن صادرات مصر من هذا القطاع حققت نمواً ملحوظاً في النصف الأول من عام 2025. فقد ارتفعت قيمة الصادرات الإجمالية إلى حوالي 4.6 مليار دولار، بنسبة نمو بلغت 13% مقارنة بالفترة نفسها من العام الماضي. وجاءت صادرات الأسمدة على رأس المنتجات المصدرة، مسجلة نحو 1.359 مليار دولار.</span></p>
<p><span>وأوضحت التقارير أن منتجات الأسمدة مثل اليوريا الفوسفاتية والنترات أسهمت بالنصيب الأكبر من تلك العائدات، نظراً للطلب المرتفع في الأسواق الأوروبية والآسيوية، بالإضافة إلى استمرار العقود طويلة الأجل مع بعض الدول المستوردة. ويعكس هذا الأداء الدور الذي يلعبه قطاع الصناعات الكيماوية والأسمدة في تعزيز فائض الميزان التجاري السلعي لمصر، إلى جانب زيادة مساهمته في الإيرادات الدولارية. كذلك </span><a href="https://www.mubasher.info/news/4476035/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%804-6-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86-2025/?currentUserCountryCode=RO"><span>أشار</span></a><span> مسؤولون في المجلس التصديري إلى أن خطط الحكومة تركز على تنويع الأسواق وتعزيز القيمة المضافة للمنتجات، عبر التوسع في الصناعات التحويلية وتطوير الموانئ والخدمات اللوجستية، بما يسهم في رفع تنافسية الصادرات المصرية بالأسواق العالمية.</span></p>
<p><span>ويحتاج القطاع الزراعي في مصر نحو أربعة ملايين طن من الأسمدة سنويًا موزعة على الموسمين الصيفي والشتوي، ويُقدم المزارع حُصصًا تتراوح بين ثلاث إلى ست شيكارات للفدان. وسعر الشيكارة المدعومة نحو 250 جنيهًا، بينما تتراوح أسعارها في السوق المفتوحة بين 950 و1000 جنيه حسبما يقول نقيب الفلاحين حسين أبو صدام لزاوية ثالثة. </span></p>
<p><span>ويؤكد أبو صدام أن المزارع قد يحتاج لشِيكارات إضافية تُشترى بالسعر الحر، خاصة أن هناك أراض كثيرة خارج منظومة الحيازات الزراعية، التي تُصرف الأسمدة المدعمة من وزارة الزراعة وفقًا لها، لكن ذلك يُحوّل إنتاج الفدان إلى عبء يفوق العائد السنوي، خصوصًا في الأراضي الفقيرة التي تحتاج إلى كميات كبيرة من الأسمدة، مما يجعل قرار إلغاء الدعم عبئًا فادحًا عليه.</span></p>
<p><span>وتختلف حاجة المزارع للأسمدة بحسب نوعية الأرض الزراعية؛ هناك أراض قوية لا تحتاج كميات كبيرة من الأسمدة، وبالمقابل توجد نوعيات من التربة ضعيفة وتحتاج أسمدة نوعية وبكميات كبيرة، لذلك يمثل إلغاء الدعم عن الأسمدة عبء كبير على المزارعين، وفق أبو صدام. </span></p>
<p> </p>
<p><iframe title="صادرات قطاع الصناعات الكيماوية والأسمدة في مصر للنصف الأول من 2025" src="https://datawrapper.dwcdn.net/EHaaB/1/" height="480" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Pie Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-EHaaB" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p> </p>
<p><span>وتعقيبًا على الأزمة، يقول -الأكاديمي والخبير الاقتصادي كريم العمدة-، إن مصر تُعد واحدة من الدول المنتجة والمصدّرة للأسمدة، غير أن الارتفاع المتواصل في أسعار الغاز الطبيعي، وهو المدخل الأساسي في صناعة الأسمدة، انعكس مباشرة على السوق المحلي. موضحًا أن فترة انقطاع الغاز عن المصانع، ثم عودة الحكومة لفرض زيادات متتالية في أسعاره، أدت إلى قفزات كبيرة في تكلفة الإنتاج، حتى أن الطاقة تمثل في بعض الأنواع نحو 60% من سعر السماد.</span></p>
<p><span>ويشير العمدة إلى أن إنتاج الأسمدة في مصر ينقسم إلى ثلاث حصص: الأولى موجّهة للتصدير وتشكل قرابة نصف الإنتاج، والثانية مرتبطة بعقود معينة، أما الحصة الثالثة فهي المخصّصة للسوق المحلي، وتقدّر بنحو 37% من إجمالي الإنتاج بموجب اتفاق مع الحكومة لتلبية احتياجات المزارعين. لكن الواقع، كما يقول، أن هذه الكمية لا تصل كاملة إلى الجمعيات الزراعية، أو تصل شحيحة وأقل بكثير من متطلبات الأراضي، وهو ما يفتح الباب أمام السوق السوداء.</span></p>
<p><span>ويؤكد أستاذ الاقتصاد أن ارتفاع أسعار الأسمدة وندرتها انعكس مباشرة على كلفة الزراعة في مصر، لترتفع أسعار الخضروات والفواكه والأعلاف، وبالتالي أسعار اللحوم والمنتجات الأساسية. ويضيف: “الأسمدة ليست مجرد سلعة إنتاجية، بل هي مدخل أساسي يؤثر سريعًا وبشكل مباشر على حياة المواطنين وأمنهم الغذائي.”</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/farmers-leave-farming/">ما بين رفع أسعار الأسمدة والتقاوي.. لماذا يغادر الفلاحون الأرض في صمت؟</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تحذيرات عالمية من أزمة غذاء</b></h1>
<p><span>في يونيو الماضي، </span><a href="https://www.aljazeera.net/ebusiness/2025/6/29/middle-east-global-food-prices"><span>حذّر</span></a><span> رئيس شركة يارا النرويجية، إحدى أكبر شركات الأسمدة في العالم، من أن التوترات المتصاعدة في الشرق الأوسط قد تشكّل تهديدًا جديدًا لاستقرار أسعار الغذاء عالميًا، نتيجة انعكاسها المباشر على سلاسل التوريد الحيوية لمغذيات المحاصيل والطاقة. وأشار في تصريحات نقلتها صحيفة فايننشال تايمز إلى أن المخاطر المحيطة بمضيق هرمز ـ الذي يعبر منه 40% من صادرات اليوريا عالميًا و20% من تدفقات الغاز الطبيعي المسال ـ تُراقَب بدقة من جانب شركات الأسمدة وعملائها، إذ قد يؤدي أي اضطراب هناك إلى تأثير واسع على إنتاج الغذاء. ولفت إلى أن الأسواق عانت بالفعل من تقلبات حادة خلال الفترة الأخيرة، ما يكشف مدى ترابط الأمن الإقليمي مع استقرار الإمدادات العالمية.</span></p>
<p><span>وأوضح هولسيثر أن توقف حقول الغاز الإسرائيلية مؤخرًا أدى إلى تعطيل إنتاج الأسمدة في مصر، في إشارة إلى السرعة الكبيرة التي تنتقل بها تداعيات الأزمات الإقليمية إلى خطوط الإنتاج. وقد تزامن ذلك مع تصاعد التوترات بين إيران وإسرائيل، ما انعكس على أسعار الطاقة حيث تجاوز سعر خام برنت 80 دولارًا للبرميل قبل أن يتراجع إلى 60 دولارًا بعد اتفاق لوقف إطلاق النار. </span></p>
<p><span>وحذّر خبراء الصناعة من أن هذه الصراعات قد تؤدي إلى توقف أكثر من خمس إنتاج اليوريا عالميًا، خاصة مع إغلاق إيران مصانع الأمونيا لأسباب أمنية، واستمرار تعطّل الإنتاج في مصر بسبب توقف تدفقات الغاز، كما أكدت تقارير استشارية أن الضربات المتبادلة بين طهران وتل أبيب أدت إلى اضطراب واسع في أسواق النيتروجين، وخلقت تهديدات مستمرة لإمدادات الفوسفات والبوتاس والكبريت.</span></p>
<p><span>وتحدث هولسيثر عن هشاشة النظام الغذائي العالمي، مذكّرًا بأن ارتفاع أسعار الطاقة سابقًا، مع الحرب في أوكرانيا عام 2022، أدى إلى أزمة حادة في أسعار الأسمدة وأسهم في تفاقم أزمة الغذاء. ورغم تراجع الأسعار مع انخفاض سوق الغاز، فإن الضغوط لا تزال قائمة في أوروبا مع تنامي حصة الواردات الروسية. ورأى أن موسكو تستغل الغذاء والأسمدة كأداة ضغط سياسية واقتصادية، سواء عبر تعزيز صادراتها لزيادة الاعتماد العالمي عليها أو عبر استهداف الزراعة الأوكرانية. وأشار إلى أن أكثر من 20% من الأراضي الزراعية في أوكرانيا خرجت من الخدمة بسبب الألغام أو الاحتلال، مما خفّض إنتاج الحبوب والبذور الزيتية من 78 مليون طن في 2023 إلى 72.9 مليون طن هذا العام، وهو ما يعكس الأثر العميق للحرب على أحد أكبر مراكز الإنتاج الزراعي في العالم.</span></p>
<p><span>وفي مصر توفّر الحكومة دعمًا للمزارعين عبر الجمعيات التعاونية والبنك الزراعي اللذين يتوليان توزيع مدخلات الإنتاج المدعومة، مثل الأسمدة، بما يساعد صغار الحائزين على الحصول على قروض عينية تعينهم على إنتاج المحاصيل وضمان توفر الغذاء بأسعار في متناول المواطنين. لكن هذا الدور الحيوي للتعاونيات الزراعية </span><a href="https://aps.aucegypt.edu/ar/articles/1410/decline-in-fertilizer-subsidies-threatens-food-security"><span>تراجع</span></a><span> بفعل الإهمال، إذ انخفض الدعم الحكومي الموجه للمزارعين عبر هذه المنظومة من 0.53% من إجمالي الموازنة العامة عام 2007/2008 إلى 0.10% فقط عام 2023/2024.</span></p>
<p><span>وقد </span><a href="https://www.ipipotash.org/uploads/udocs/Country%20Report%20on%20Egyptian%20Agriculture.pdf"><span>بدأت</span></a><span> في تقديم دعم للأسمدة الزراعية منذ عقود طويلة، وذلك في إطار جهودها لتحفيز الإنتاج الزراعي وضمان استقرار الأسعار، وفي الستينيات والسبعينيات من القرن الماضي، كانت السلطة تدرك أهمية الزراعة كقطاع حيوي للاقتصاد المصري، لذلك استثمرت بشكل كبير في دعم المزارعين وتوفير المدخلات الزراعية الأساسية بأسعار منخفضة. تم توفير الأسمدة بكميات كبيرة، وكان الهدف من ذلك تحقيق الاكتفاء الذاتي من المحاصيل الأساسية مثل. القمح والأرز.</span></p>
<p><span>مع مرور الزمن، تطورت سياسات الدعم لتشمل أنواعًا متعددة من الأسمدة الكيميائية، مثل. الأسمدة النيتروجينية والفوسفاتية، وارتبط الدعم بتوفير المراكز التوزيعية واللوجستية لضمان وصول الأسمدة إلى المزارعين في مختلف المناطق. في التسعينيات، ومع الانفتاح الاقتصادي، بدأت الحكومة في إعادة تقييم سياسات الدعم، ومع تزايد الضغوط المالية، تم تقليص الدعم تدريجيًا، لكنه ظل يمثل جزءًا أساسيًا من استراتيجيات الحكومة للحفاظ على استقرار أسعار الغذاء.</span></p>
<p> </p>
<p><span>في الوقت نفسه، أقدمت الحكومة على </span><a href="https://masr360.net/2022/04/11/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81/"><span>بيع</span></a><span> حصص في أكبر شركات الأسمدة المملوكة للدولة لصناديق سيادية خليجية، ما أدى إلى تراجع كميات الأسمدة المدعومة المتاحة محليًا. هذا النقص في التوريد يترجم سريعًا إلى زيادات تتراوح بين 5% و20% في أسعار المحاصيل. وتبرز خطورة هذه السياسة في أن خصخصة شركات الأسمدة تهدد الأمن الغذائي، إذ يركز القطاع الخاص على تعظيم الأرباح والتصدير بدلًا من توفير احتياجات السوق المحلي. فبينما يشارك القطاع الخاص بنسبة لا تتجاوز 20% في تلبية احتياجات السوق المحلي، يوجه 76.4% من إنتاجه إلى الخارج، فيما يظل العبء الأكبر على عاتق القطاع العام الذي يغطي 80% من احتياجات الزراعة المحلية.</span></p>
<p> </p>
<p><iframe title="تراجع الدعم الحكومي للمزارعين عبر التعاونيات" src="https://datawrapper.dwcdn.net/PuWYn/2/" height="396" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Line chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-PuWYn" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>ورغم </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4602944.aspx"><span>إلزام</span></a><span> الحكومة للقطاع الخاص بتوريد 55% من إنتاجه في صورة أسمدة مدعمة و10% للبيع بالسعر الحر داخل السوق المحلي، فإن هذا الالتزام لم يُطبَّق بفاعلية. ووفق </span><a href="https://www.maspero.eg/egypt/2023/10/23/728905/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0"><span>تقرير</span></a><span> مجلس الشيوخ، بلغ العجز في الأسمدة المدعمة نحو 1.8 مليون طن في أكتوبر 2023، حيث لم يتجاوز ما تم توريده 2.2 مليون طن بدلًا من 4 ملايين طن مطلوبة. وقد انعكس هذا الخلل مباشرة على أسعار الأسمدة، التي ارتفعت من 4500 جنيه للطن في يناير 2023 إلى متوسط 17.3 ألف جنيه في السوق الحرة، مما ضاعف أعباء المزارعين وأضعف قدرة الدولة على تأمين الغذاء بأسعار مناسبة لمواطنيها.</span></p>
<p><span>مرارًا تحدثت </span><a href="https://aps.aucegypt.edu/ar/articles/1410/decline-in-fertilizer-subsidies-threatens-food-security"><b>تقارير</b></a><span> عن نية الحكومة إلغاء الدعم عن المزارعين بشكل كامل في ضوء خطة لخفض معدلات الإنفاق على القطاع الزراعية في الموازنة العامة، خاصة مع ارتفاع تكاليف إنتاج الأسمدة التي تعتمد بشكل رئيسي على المشتقات البترولية والمواد المستورد بالعملة الأجنبية، التي تعاني الحكومة أيضًا أزمة في توفيرها.</span></p>
<p><span>كانت </span><a href="https://www.maspero.eg/egypt/2023/10/23/728905/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D9%8A%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0"><span>دراسة</span></a><span> صادرة عن مجلس الشيوخ في أكتوبر الماضي قد لفتت إلى أن صناعة الأسمدة الكيماوية تمثل واحدة من أهم الصناعات الاستراتيجية التي تمتلك فيها مصر ميزة نسبية واضحة، ليس فقط لارتباطها المباشر بالأمن الغذائي، وإنما أيضًا لدورها في دعم خطط التنمية الزراعية وزيادة الإنتاجية وتحقيق عوائد اقتصادية كبيرة عبر التصدير. وأكدت الدراسة أن تحقيق الأمن الغذائي يستلزم منظومة متكاملة لإنتاج الأسمدة وتوفيرها بالكميات والأسعار المناسبة للمزارعين، خصوصًا مع ارتفاع الطلب العالمي والضغوط المتزايدة الناجمة عن التغيرات المناخية.</span></p>
<p><span>ورغم هذه الأهمية البالغة، رصدت الدراسة جملة من التحديات التي تواجه الصناعة وتؤثر على قدرتها في تلبية الاحتياجات المحلية. وأبرز تلك المشكلات يتمثل في عدم التزام بعض المصانع بتوريد النسبة المقررة من إنتاجها لوزارة الزراعة، ما يؤدي إلى فجوة واضحة بين المطلوب والمتاح داخل السوق المحلي. كما ساهمت الفجوة السعرية الكبيرة بين الأسمدة المدعمة التي لا تتجاوز 4500 جنيه للطن والأسعار المرتفعة في السوق العالمية في تنشيط السوق السوداء، إذ تجد الشركات في التصدير عوائد أكبر على حساب التوريد المحلي. وأشارت الدراسة أيضًا إلى ارتفاع تكاليف الإنتاج من وقود ونقل وقطع غيار وأجور عمالة، وضعف التمويل المقدم من البنك الزراعي المصري، إضافة إلى محدودية القدرات التخزينية لبعض الشركات. وزادت من تعقيد الأزمة ممارسات بعض المزارعين، مثل المبالغة في التسميد الآزوتي أو صرف الكميات لمحاصيل غير محتاجة.</span></p>
<p><span>ولمواجهة هذه التحديات، أوصت اللجنة المشتركة بمجلس الشيوخ بوضع خطة وطنية شاملة للإنتاج والتوزيع والتصدير، على أن تتضمن خريطة سمادية واضحة وتلزم المصانع بالانتظام في توريد حصصها المقررة، مع توحيد الأسعار لمنع التلاعب. كما شددت التوصيات على تطوير السياسة السمادية لتحقيق الاستخدام المتوازن للأسمدة وفق طبيعة التربة والدورات الزراعية، والتوسع في إنشاء مصانع ومخازن جديدة وزيادة الاستثمارات الموجهة للقطاع. ودعت الدراسة إلى تعزيز الرقابة على الجمعيات الزراعية والتجار لمنع الاحتكار وضمان وصول الدعم للفلاحين، وإعادة النظر في تسعير مدخلات الإنتاج مثل الغاز والكهرباء بما يكفل استدامة الصناعة. كما طالبت بوضع استراتيجية ممتدة حتى عام 2030 تتضمن تحويل الدعم من عيني إلى نقدي، وتطوير منظومة “كارت الفلاح الذكي” لضبط عمليات التوزيع وضمان عدالة الاستفادة.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 17:57:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761235335805334</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حكم نهائي وبات باستبعاد هيثم الحريري من الانتخابات البرلمانية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/27983</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/503e8821-be93-4a18-8ef8-807b5094eaa9.jpg.webp?itok=4DyF9I2A" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/503e8821-be93-4a18-8ef8-807b5094eaa9.jpg.webp?itok=4DyF9I2A" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدرت دائرة فحص الطعون بالمحكمة الإدارية العليا، اليوم الخميس، حكمًا نهائيًا وباتًا، غير قابل للطعن، باستبعاد النائب البرلماني السابق هيثم الحريري، من كشوف المرشحين لانتخابات مجلس النواب المقبل، بوصفه من المستثنين من أداء الخدمة العسكرية.</p>

<p dir="rtl">ويعني الحكم، أن المحكمة الإدارية العليا لم تجد سببًا يستدعي تعديل أو إلغاء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fa257f1b-80bc-4f76-9e5c-26b776f2489a" href="https://almanassa.com/news/27887" title="القضاء الإداري يؤيد استبعاد هيثم الحريري من انتخابات مجلس النواب">حكم</a> محكمة القضاء الإداري بالإسكندرية، بتأييد قرار استبعاد الحريري من الانتخابات استنادًا إلى أن "الاستثناء" من الخدمة العسكرية لا يعادل "الإعفاء" منها.</p>

<p dir="rtl">وفي المقابل لم تقتنع المحكمة بما ساقه دفاع الحريري من دفوع في الطعن تؤكد أن الحكم "شابه عيب مخالفة الدستور والقانون، والخطأ في تطبيقه، والقصور في التسبيب، والإخلال بحق الدفاع".</p>

<p dir="rtl">كما استند طعن الحريري  إلى عدة أسباب أبرزها ما تضمنه حكم الاستبعاد من مخالفة للدستور وتمييز سياسي، موضحًا أن قرار الاستبعاد ينطوي على "واقعة تمييز ضد الطاعن بسبب انتمائه السياسي"، وهو ما يخالف المادة 53 من الدستور، مشيرًا إلى أن قرار استثنائه من الخدمة العسكرية في الأساس جاء على خلفية التاريخ السياسي لوالده، البرلماني المعارض الراحل أبو العز الحريري.</p>

<p dir="rtl">وأكد الطعن أن الحكم شابه القصور في التسبيب والإخلال بحق الدفاع، موضحًا أن حكم القضاء الإداري افترض "على غير الحقيقة" أن الحريري تسبب بفعله الإرادي في استثنائه من الخدمة العسكرية، وكأنه ارتكب جريمة، معقبًا "المحكمة أغفلت طلبات الدفاع الجوهرية، وعلى رأسها إلزام وزارة الدفاع بتقديم قرار الاستثناء وأسبابه، وضم إفادة من المخابرات الحربية لتوضيح ما إذا كانت هناك أي أسباب أمنية حقيقية وراء القرار".</p>

<p>ومساء الأربعاء قبل الماضي، أُغلق باب الترشح لانتخابات مجلس النواب، وتقدم 2826 مرشحًا على النظام الفردي بأوراق ترشحهم، كما تقدمت أربعة قوائم للمنافسة على مستوى القائمة هي "من أجل مصر" و"الجيل" و"صوتك لمصر" و"نداء مصر"، وفق <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1118191223835620&amp;id=100069342573882&amp;rdid=hVVnp02cwrUKjKM9#">بيان</a> الهيئة.</p>

<p>وحسب الجدول الزمني، فمن المقرر إجراء الانتخابات على مرحلتين، الأولى تبدأ يومي الجمعة والسبت 7 و8 نوفمبر/تشرين الثاني المقبل للمصريين في الخارج، والاثنين والثلاثاء 10 و11 من الشهر نفسه في الداخل، على أن تُعلن النتائج النهائية للانتخابات في أواخر ديسمبر/كانون الأول المقبل.</p>

<p>ووفقًا للقانون، يتكوّن مجلس النواب من 568 عضوًا منتخبًا، بواقع 284 بنظام الفردي و284 بنظام القائمة، على أن يعيّن رئيس الجمهورية عددًا لا يزيد عن 5% من الأعضاء (28 عضوًا)، ليصل الإجمالي إلى 596 نائبًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 17:32:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761229934523103</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تراجع واردات الغاز الإسرائيلي لمصر بسبب صيانة «تمار».. ومصادر: لا آثار سلبية محليًا</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/10/23/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B3/</link>
						<dc:creator>سارة سيف الدين</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>إثيوبيا</category>
			<category>الاتحاد الأوروبي</category>
			<category>العلاقات المصرية الإسرائيلية</category>
			<category>طاقة</category>
			<category>غاز طبيعي</category>
			<category>كهرباء</category>
			<category>مساعدات ومنح</category>
			<category>نهر النيل</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/10/%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B1-150x150.jpeg" alt="تراجع واردات الغاز الإسرائيلي لمصر بسبب صيانة «تمار».. ومصادر: لا آثار سلبية محليًا" title="تراجع واردات الغاز الإسرائيلي لمصر بسبب صيانة «تمار».. ومصادر: لا آثار سلبية محليًا" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم: </span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>تراجع واردات الغاز الإسرائيلي لمصر بسبب صيانة «تمار».. ومصادر: لا آثار سلبية محليًا</span></li>
<li aria-level="1"><span>مصر والاتحاد الأوروبي يوقعان اتفاق المرحلة الثانية من الدعم على هامش قمة بروكسيل</span></li>
<li aria-level="1"><span>26.6 مليار دولار تحويلات المصريين بالخارج خلال أول 8 أشهر من العام </span></li>
<li aria-level="1"><span>إثيوبيا تقترب من إكمال ثاني أكبر سدودها لإنتاج الطاقة الكهرومائية من نهر أومو</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>تراجع واردات الغاز الإسرائيلي لمصر بسبب صيانة «تمار».. ومصادر: لا آثار سلبية محليًا</b></h3>
<p dir="rtl"><b>سارة سيف</b></p>
<p dir="rtl"><span>أكدت ثلاثة مصادر من قطاع البترول، أن تراجع واردات الغاز الطبيعي الإسرائيلي إلى مصر، بداية من أمس، لن يكون له أثر سلبي محليًا، لتوفر كميات غاز مسال معاد تغويزه، فضلًا عن تراجع استهلاك الغاز بتراجع استهلاك الكهرباء في ظل الأجواء الخريفية.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://asharqbusiness.com/power/103273/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%AB-%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A9-12-%D9%8A%D9%88%D9%85%D8%A7/"><span>ونقلت</span></a><span> وكالة بلومبرج الشرق، أمس، أن كميات الغاز الواردة إلى مصر من إسرائيل، تراجعت بمقدار الثلث، في ظل توقف حقل تمار، ثاني أكبر الحقول في إسرائيل، للقيام بأعمال صيانة ستستمر لمدة 12 يومًا، في حين أكدت المصادر الثلاثة التي تحدثت إلى «مدى مصر»، اثنان منهما حكوميين، أحدهما من وزارة البترول، والثالث مسؤول سابق بالوزارة، أن تلك الصيانات مُخطط لها مسبقًا، وتمت بالتنسيق بين الجانبين الإسرائيلي والمصري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تستورد مصر نحو 900 مليون قدم مكعب يوميًا من الغاز الإسرائيلي، من حقلي «ليفياثان» و«تمار»، فلديها ثلاث سفن تغويز في موانيها، تتيح لها قُدرات تغويز فعلية تصل إلى نحو 2.250 مليار قدم مكعب يوميًا، لا تستخدمها بكامل طاقتها حاليًا، خصوصًا بعدما سمح انخفاض درجات الحرارة بخفض الحمل الأقصى للكهرباء إلى نحو 30 جيجا واط، مقارنة بحوالي </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/7/28/%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A9-%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84-39-%D8%A3%D9%84%D9%81%D8%A7-%D9%88400-%D9%85%D9%8A%D8%AC%D8%A7-%D9%88%D8%A7%D8%AA/7069544"><span>40</span></a><span> جيجا واط، مثّلت حملًا أقصى سجلته شبكة الكهرباء خلال ذروة موجات الحرارة خلال يوليو الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المصادر الثلاثة التي تحدثت إلى «مدى مصر»، أكدت كذلك أن تراجع إمدادات الغاز الإسرائيلية لم يتسبب في قطع أو تقليص الإمدادات عن القطاع الصناعي، وهو الحل الذي تلجأ إليه الحكومة عادة مع تكرار تراجع الإمدادات الإسرائيلية من الغاز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تراجع إمدادات الغاز الإسرائيلي لمصر خلال الأيام الماضية يعد المرة الخامسة منذ بدء حرب الإبادة على قطاع غزة، وإن تباينت الأسباب في كلٍ من تلك المرات، ما بين </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/24/news/u/%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D9%84%D9%8A%D9%81%D8%A7%D8%AB%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AF%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A3%D8%B4%D9%87%D8%B1-%D8%AA%D9%82%D8%B7/"><span>إجراءات </span></a><span>صيانة بالحقول، أو صدور أوامر حكومية لمشغلي الحقول بوقف أعمال الإنتاج على خلفية الحرب الإسرائيلية، فيما كانت آخر مرات التراجع في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/06/13/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNm_o9leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFFUHVSOWpxS21CSTE0djllAR4_6ct2KRBZfAUwORtzjww2LTBegpaPTOLdW1nvJepN2bklxDyku4IBbtsrRg_aem_rrOLv5rKq2A_8U3PFW8-cA"><span>يونيو</span></a><span> الماضي، مع اندلاع الحرب الإسرائيلية الإيرانية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/news-publications/news/2025/10/23/10/18/remittances-august-2025#:~:text=%D9%88%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%8A%D8%8C%20%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA,%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%20%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%B4%D9%87%D8%B1%20%D8%A3%D8%BA%D8%B3%D8%B7%D8%B3%202024)."><span>ارتفعت </span></a><span>تحويلات المصريين العاملين بالخارج بنسبة 47.2% خلال الأشهر الثمانية الأولى من العام الجاري، لتسجل نحو 26.6 مليار دولار مقارنة بـ18.1 مليار دولار في الفترة نفسها من العام الماضي، وفق بيانات البنك المركزي المصري، التي رصدت تحويلات خلال أغسطس الماضي وحده قدرها 3.5 مليار دولار، بزيادة 32.6% عن 2.6 مليار دولار في أغسطس 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال السنة المالية 2024/2025، </span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/10/23/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-8-%D8%A7%D8%B4%D9%87%D8%B1#:~:text=%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA%20%D8%A8%D9%86%D8%B3%D8%A8%D8%A9%2047.2%25%20%D8%A5%D9%84%D9%89%2026.6%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%20%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1&amp;text=%D9%88%D8%B3%D8%AC%D9%84%D8%AA%20%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%20%D9%86%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%8B,%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9%202023-2024."><span>سجلت </span></a><span>التحويلات نموًا غير مسبوق بنسبة 66.2% لتصل إلى 36.5 مليار دولار، لتصبح أحد أبرز مصادر النقد الأجنبي لمصر إلى جانب إيرادات قناة السويس، التي تأثرت بسبب حرب غزة، وكذلك السياحة والاستثمار الأجنبي، وفق موقع العربية الذي أضاف أن الارتفاع في التحويلات تزامن مع صعود الاحتياطي النقدي الأجنبي لدى البنك المركزي إلى 49.5 مليار دولار بنهاية سبتمبر الماضي، مدعومًا بزيادة الإيرادات من الصادرات وتحسن عائدات السياحة، في مؤشر على تحسن نسبي في موارد البلاد من العملة الصعبة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0wRPTvSY23WCZT4ZY6m9SM1zEXDmC8yT1xCcTfC19PHb6PihpnJ31jb6pZjiR6Vrol?rdid=MJmbcZHUzm5qYDH2#"><span>وقّعت </span></a><span>مصر والاتحاد الأوروبي رسميًا، أمس، مذكرة التفاهم الخاصة بالمرحلة الثانية من الدعم الأوروبي لمصر، بقيمة أربعة مليارات يورو، تُكمل حزمة قدرها 7.4 مليار يورو، اتُفق عليها في مارس 2024، لدعم الاقتصاد المصري، بقروض مُيسّرة واستثمارات ومنح، صُرف منها بالفعل 3.4 مليار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب بيان رئاسة الجمهورية، وقّع الطرفان كذلك على اتفاق تمويلي بـ75 مليون يورو لدعم الإصلاحات الاجتماعية والاقتصادية المحلية، ودعم مالي لتعزيز التنمية المستدامة وتعزيز المهارات اللازمة لوظائف المستقبل بقيمة 110.5 مليون يورو. </span></p>
<p dir="rtl"><span>توقيع اتفاقات الدعم والتمويل جاء على هامش القمة المصرية الأوروبية، في بروكسل، بمشاركة الرئيس عبد الفتاح السيسي وقادة الاتحاد الأوروبي، والتي اتفق خلالها الطرفان على عقد القمة المقبلة في القاهرة عام 2027، في إطار ما وصفه البيان بـ«شراكة استراتيجية طويلة الأمد تشمل الأمن والطاقة والهجرة والتحول الأخضر».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/18nQEAUBUf/"><span>وزيرة </span></a><span>التخطيط والتعاون الدولي، رانيا المشاط، قالت إن توقيع مذكرة تفاهم المرحلة الثانية من آلية مساندة الاقتصاد جاء بعد تنسيق استمر على مدار العام الجاري، من أجل الوقوف على مصفوفة الإصلاحات الهيكلية المقترحة والتي تضم 87 إصلاحًا ضمن البرنامج الوطني للإصلاحات الهيكلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الاتحاد الأوروبي، الذي أثنى على اعتماد مصر قانون اللجوء في ديسمبر 2024، نوه أيضًا بدعمه المالي في مجال الهجرة والتنقل والبالغ 200 مليون يورو للفترة 2024-2027، لافتًا إلى التعاون مع مصر لإنشاء مسارات هجرة منظمة وعادلة ومنتظمة تفيد مصر والمهاجرين ودول المقصد الأوروبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وأن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/22/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D9%83%D8%B1%D8%B1-%D8%AA%D8%B0%D9%83%D9%8A%D8%B1-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86/?fbclid=IwY2xjawNm0MJleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFWVmJaaDFMTkdpYW5HN1NqAR7QqtaiRirQOcojZwY_5QFoL2Kpg7wdyi3qdQqY5NMvOHnvkeiWKZRVH-dP9A_aem_5XGJRp39iGf0y0uNtGD5Iw"><span>تعهد </span></a><span>الاتحاد الأوروبي، العام الماضي، بتقديم حزمة مساعدات لمصر بقيمة 7.4 مليار يورو حتى عام 2027، تضمنت تخصيص خمسة مليارات يورو كمساندة مالية للاقتصاد الكلي في صورة قروض مشروطة، صُرف مليار يورو منها بالفعل في بداية العام الجاري كدعم طارئ، و1.8 مليار يورو استثمارات، بالإضافة إلى 600 مليون يورو منح، منها 200 مليون يورو موجهة لشؤون تتعلق بالهجرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>كشف عدد من القضاة المعينين مؤخرًا في الهيئات القضائية عن فرض رسوم إلزامية للتدريب في الأكاديمية العسكرية تجاوزت 100 ألف جنيه لكل منهم، مقابل الإقامة داخل الأكاديمية ومقارها طوال فترة التدريب، مؤكدين أن سداد تلك الرسوم مثّل شرطًا للتعيين، فيما اعتبرت مصادر قانونية وقضائية أن ربط التعيين بسداد تلك الرسوم ينقل سلطة التعيين في القضاء من الجهات والهيئات القضائية إلى القوات المسلحة، وأن تلك الرسوم تمثل قيدًا على تعيين الفقراء في القضاء، فضلًا عن كونها بمثابة «تسليع للوظيفة القضائية وانتهاك خطير لاستقلال القضاء»، بحسب وصف أحد المصادر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر في تقريرنا المنشور قبل قليل، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/22/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%81%D8%B9-%D8%B4%D8%B1%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/AbiyAhmedAli/status/1980969836332057037?t=XYxEDUYNBSp_55vkdwIylw&amp;s=07"><span>أعلن </span></a><span>رئيس الوزراء الإثيوبي، آبي أحمد، أمس، أن نسبة إنهاء مشروع سد كويشا للطاقة الكهرومائية في جنوب غرب البلاد وصلت إلى نحو 70%، مع استمرار الأعمال في الهياكل المدنية الرئيسية وبلوغ ارتفاع السد 128 مترًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويُنفذ المشروع على نهر أومو، وهو أكبر أنهار إثيوبيا خارج حوض النيل، وتبلغ تكلفته التقديرية 2.7 مليار دولار، إضافة إلى تمويل جديد بقيمة 950 مليون دولار لدعم المرحلة المقبلة من البناء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كويشا، وهو ثاني أكبر </span><a href="https://constructionreviewonline.com/the-construction-of-africas-largest-hydroelectric-dam-enters-its-final-phase-of-completion-expected-to-generate-over-5gw-of-electricity/"><span>مشروع </span></a><span>للطاقة الكهرومائية في إثيوبيا بعد سد النهضة، من المقرر أن يولد بين 1800 و2160 ميجاوات من الكهرباء سنويًا، بما يعادل إنتاجًا قدره 6460 جيجاوات/ساعة. وتبلغ سعة خزانه نحو تسعة مليارات متر مكعب، ويغطي مساحة 200 كيلومتر مربع، ما تقول إثيوبيا إنه يمثل خطوة محورية لتعزيز أمنها الطاقي والتنمية في البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وكررت مصر </span><a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D9%86-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%81%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D9%86-%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84/1113806217600982/"><span>الإشارة </span></a><span>إلى أن نهج إثيوبيا في إدارة أزمة مياه النيل تجاوز إطار التنمية أو الاستثمار في الطاقة، ولم يعد مرتبطًا فقط بالأمن المائي، بل تحوّل إلى استغلالٍ سياسي لموردٍ حيوي على حساب أرواح الملايين واستقرار الإقليم بأكمله، في مسارٍ اعتبرت القاهرة أنه يهدد مبادئ التعاون وحسن الجوار في حوض النيل، فيما </span><a href="https://arabic.rt.com/middle_east/1237404-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9/"><span>أعلنت</span></a><span>، في 2021، رفضها لتصريحات إثيوبية سابقة حول نية أديس أبابا بناء أكثر من 100 سد مائي صغير ومتوسط في مناطق مختلفة من البلاد، معتبرة أنها تخالف قواعد القانون الدولي، وتكشف عن سوء نية إثيوبيا وتعاملها مع نهر النيل وغيره من الأنهار الدولية التي تتشاركها مع دول الجوار، وكأنها أنهار داخلية تخضع لسيادتها ومُسَخرة لخدمة مصالحها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، سبق و</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/10/14/news/u/%D8%A5%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%B7%D9%85%D9%88%D8%AD%D8%A7%D8%AA-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84/?fbclid=IwY2xjawNm5XZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFWVmJaaDFMTkdpYW5HN1NqAR5q7n3OH7OcvkupLKvMF9rUwqI0Bwo-JZ2XH0xALTKd0AgiUyPR-5mSmewsjQ_aem_9hDC3-0nl181qxAzfnEJiA"><span>أكدت </span></a><span>وزارة الري الإثيوبية التزامها بأعلى معايير الاحترافية في إدارة سدودها، مؤكدة أن «عقلية مصر» التي وصفها بأنها «تعود إلى الحقبة الاستعمارية» أدت إلى اتباع «سياسة فاشلة ومضللة لتقويض إثيوبيا بدلًا من تعزيز التعاون»، مشدًدة على أن أديس أبابا «لن تخضع للضغوط أو الإكراه للتخلي عن حقها المشروع في استخدام النيل»، وأن صعود إثيوبيا «واقع لا يمكن عكسه رغم كل المكائد والمؤامرات بالوكالة والمحاولات الخاطئة من خصومها». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>«الكتابة تبدأ بعد المحو والنسيان. عزيزي حسني، حزني لافتقادك أمر يخصّني، أما أنت فسعيد وهذا هو الأهم. لكن من أنت فعلًا؟ وكيف فعلتها؟</span></p>
<p dir="rtl"><span>أنا لا أعلم، ولا أعرف أحدًا يعلم، كيف كنتَ قبل عيشك في أوروبا؟ وكيف كانت حياتك في السويد؟ ولا أتساءل عما أعادك إلى مصر، «اختار المكان اللي تعرف تزرع نفسك فيه زي شجرة»، وحين عملت في هذا المكان اخترت أصعب شغلة: النشر. لكن أتساءل: كيف أمكنك، بدون أن ينتبه أحد، أن تعيش هذا الكم الذي لا نعرف عدده من الحيوات؟».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بهذه الأسئلة، التي يُضفرها في لمحات من حياة مؤسس دار شرقيات للنشر، الذي رحل قبل نحو ستة أشهر، ويمزجها بمقتطفات من علاقتهما ومن منشورات الدار، كتب محمد درغام، مقالًا رسالة، بعنوان «إلى حسني سليمان»، نشرناه اليوم، ويمكنكم قراءته من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/23/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%B3%D9%86%D9%8A-%D8%B3%D9%84%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%86/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/10/23/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B3/">تراجع واردات الغاز الإسرائيلي لمصر بسبب صيانة «تمار».. ومصادر: لا آثار سلبية محليًا</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 23 Oct 2025 17:17:22 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1761229934523098</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
