<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 14:35:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 12:35:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>التحول للدعم النقدي.. خلاف على جدوى تطبيقه ومطالب بمضاعفة قيمته</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29746</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2f9eca8d-ba8c-47ff-b02c-50c82424e304.jpg.webp?itok=JVkXo2xX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/2f9eca8d-ba8c-47ff-b02c-50c82424e304.jpg.webp?itok=JVkXo2xX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أرجأت وزارة التموين عملية التحول إلى الدعم النقدي لحين استكمال مناقشته في الحوار الوطني بجانب مناقشة الملف داخل مجلس النواب تمهيدًا لاتخاذ قرار نهائي بشأن جدوى عملية التحوّل وآلية التنفيذ، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الدعم بالوزارة لـ <strong>المنصة</strong>، فيما اختلف عضوان بالبرلمان الجديد حول جدوى تطبيقه، واقترح أحدهما زيادة قيمة الدعم لما بين 500 إلى ألف جنيه شهريًا للفرد. </p>

<p>ونهاية أغسطس/آب 2024، <a href="https://hapijournal.com/2024/08/29/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AD%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA/">قال</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي إن الحكومة أحالت ملف التحول للدعم النقدي إلى مجلس أمناء الحوار الوطني، والذي <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/7620213">عقد</a> أكثر من جلسة لمناقشة كافة التفاصيل الخاصة به، على أن تبدأ عمليات تطبيقه خلال العام المالي 2024- 2025 حال التوافق على آلية التنفيذ، قبل أن <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/09/17/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%B2%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%86%D9%82%D8%AF%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA">يؤكد</a> في سبتمبر/أيلول الماضي، الحاجة لإعداد قاعدة بيانات متكاملة أولًا، قبل الشروع في تطبيقه.</p>

<p>وأوضح المصدر التمويني، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الملف يمس قطاعات واسعة من المواطنين، ويتطلب توافقًا مجتمعيًا وبرلمانيًا حول آليات التطبيق وقبولًا مجتمعيًا كاملًا للفكرة قبل اتخاذ أي خطوات تنفيذية.</p>

<h2>خلاف حول الجدوى</h2>

<p>وقال وكيل لجنة القوى العاملة بمجلس النواب إيهاب منصور إن "التحول للدعم النقدي مش مرفوض من حيث المبدأ"، لكنه أشار إلى وجود معوقات تحول دون تطبيقه في الوقت الحالي.</p>

<p>وأوضح منصور لـ <strong>المنصة</strong> أن ملف الدعم النقدي يحتاج لمنظومة إلكترونية دقيقة وقوية، في ظل مشاكل حذف بعض المواطنين من برامج الحماية الاجتماعية مثل "تكافل وكرامة" دون أسباب حقيقية، بدعوى امتلاك سيارات أو أصول غير موجودة على أرض الواقع، معتبرًا أن أداء الحكومة في هذا الملف "مقلق"، وأن أي تعديل غير مدروس قد يؤدي إلى ظلم فئات واسعة من المستحقين.</p>

<p>بينما رفض عضو تشريعية النواب النائب ضياء الدين داوود فكرة تطبيق الدعم النقدي من الأساس، مؤكدًا أنه رغم <a href="https://www.youm7.com/story/2026/1/14/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%81%D9%89-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85/7268447">استقرار</a> سعر الصرف، يظل توفير السلع نفسها هو الشكل الأكثر قبولًا لدى المواطنين والمعارضة على حد سواء، في ظل حالة عدم اليقين العالمية، واحتمالات اندلاع أزمات أو حروب قد تؤثر على سلاسل الإمداد.</p>

<p>وأوضح داوود لـ <strong>المنصة</strong> أن تعريض المواطن لأي اهتزاز في مركزه الاقتصادي أمر غير مقبول، خاصة في ظل عدم التزام الحكومة في برامج الحماية الاجتماعية الحالية، بتوفير الحد الأدنى من متطلبات الأسرة مثل تكافل وكرامة، مؤكدًا أن ما يحصل عليه المواطن حاليًا لا يكفي لتغطية احتياجاته الأساسية.</p>

<p>وشدد على ضرورة توسيع دائرة الحوار المجتمعي بشأن منظومة الدعم، من خلال فتح نقاش عام خارج البرلمان تشارك فيه الأحزاب السياسية والمواطنون المستفيدون من الدعم، على أن تُعرض مخرجات هذا الحوار لاحقًا داخل مجلس النواب، لضمان الوصول إلى صيغة عادلة وتحظى بقبول مجتمعي واسع.</p>

<h2>القيمة العادلة</h2>

<p>وأكد إيهاب منصور أن التطبيق السليم للدعم النقدي يستلزم تنسيقًا كاملًا بين الوزارات المعنية، وعلى رأسها وزارات التضامن الاجتماعي، والعمل، والصحة، مع تحديد قيمة تعكس السعر الحقيقي للسلع الأساسية، وربطها بزيادة سنوية وفقًا لمعدل التضخم الحقيقي.</p>

<p>وطالب منصور الحكومة بتقديم دراسة متكاملة أمام مجلس النواب، وهو ما لم يحدث خلال الدورة التشريعية الماضية، سواء فيما يتعلق بحجم استيراد السلع الاستراتيجية مثل القمح والزيوت أو حجم الوفر المالي المتوقع عند تحرير أسعار السلع التموينية.</p>

<p>وأوضح أن ما يتم توفيره من خفض تكاليف الاستيراد والتخزين والنقل والشحن، يمكن توجيهه مباشرة إلى الدعم النقدي لصالح المواطنين، دون تحميل الموازنة العامة أعباء إضافية، شريطة توافر العدالة والشفافية والمكاشفة الكاملة من جانب الحكومة.</p>

<p>وبلغت <a href="https://assets.mof.gov.eg/files/c00e6560-2ff4-11f0-98a2-abcafccf59cc.pdf">قيمة</a> الدعم التمويني في موازنة العام المالي الجاري 160 مليار جنيه، وتشمل هذه الموازنة دعمًا نقديًا للمسجلين على بطاقات التموين بقيمة 50 جنيه للفرد شهريًا، لكن <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5358167.aspx">هذا</a> الدعم لا يمكن استخدامه إلا في شراء السلع التي تقوم منافذ التجارة التابعة لوزارة التموين ببيعها، والتي يتم إنتاج العديد من منها عن طريق الشركة القابضة للصناعات الغذائية التابعة للوزارة أيضًا.</p>

<p>واقترح منصور أن يتراوح الدعم العادل للفرد بين 500 و1000 جنيه شهريًا، حسب احتياجات المواطنين، مع تطبيق تمييز إيجابي لصالح الفئات الأكثر احتياجًا، مثل أصحاب المعاشات ومستفيدي تكافل وكرامة، إلى جانب تنقية بطاقات التموين لضمان عدم استفادة غير المستحقين، مثل أصحاب الشركات أو النواب أو المشاهير.</p>

<p>وأوضح منصور أن التخوف الرئيسي يتمثل في تثبيت قيمة الدعم، لافتًا إلى أن الحكومة اعتادت على تثبيت المبالغ المقدمة للمواطنين لسنوات طويلة دون زيادتها، مستشهدًا بثبات قيمة دعم السلع على بطاقات التموين منذ نحو 9 سنوات، رغم الارتفاع الكبير في الأسعار ما يؤدي إلى تآكل القيمة الحقيقية للدعم بمرور الوقت.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران 2017، <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2017/06/21/-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-50-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%8B">قرر</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي، زيادة دعم الفرد في البطاقة التموينية من 21 إلى 50 جنيهًا، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4164826">يحصل</a> من خلالها على سلع تموينية بأسعار مدعمة، تتضمن كيلو السكر بسعر 12.60 جنيه، وزيت الخلط 800 مل بـ30 جنيهًا، والمكرونة 800 جرام بـ17 جنيهًا، والدقيق بـ18 جنيهًا، والعدس 500 جرام بـ21 جنيهًا.</p>

<p>فيما أكد ضياء الدين داوود أن إصرار الحكومة على تطبيق الدعم النقدي دون ضمانات حقيقية قد يؤدي إلى كارثة اجتماعية، مشيرًا إلى أنه حال المضي قدمًا في هذا الاتجاه يجب تحديد القيمة العادلة للدعم بناءً على السعر السوقي الفعلي للسلع الأساسية.</p>

<p>واشترط داوود زيادة قيمة الدعم بشكل تلقائي ومستمر عند أي زيادة في أسعار السلع التي يجري صرفها على بطاقات التموين بالسعر الحر حال مضي الحكومة في تطبيق المنظومة الجديدة.</p>

<p>ونهاية العام الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6f2aa40-456a-4bcf-a40e-5ad33789b8bc" href="https://almanassa.com/news/29462" title='مصدر بـ"المالية": 200 مليار جنيه لدعم السلع التموينية في الموازنة الجديدة'>قال</a> مصدر بارز بوزارة المالية في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>، إن المشروع الحالي لموازنة العام المالي المقبل 2026- 2027 خصص نحو 200 مليار جنيه لدعم السلع التموينية، مبينًا أنها ستمنح المواطنين المسجلين في منظومة التموين المزيد من الحرية في اختيار السلع التي سيشترونها في مقابل قيمة الدعم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 14:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768478534980543</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد تجميد الفيزا لـ75 دولة.. الولايات المتحدة: القرار يخص تأشيرات الهجرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29747</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4493f5ed-565c-4244-b1f1-35cf2962f73e_0.jpg.webp?itok=CdZ35sDl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/4493f5ed-565c-4244-b1f1-35cf2962f73e_0.jpg.webp?itok=CdZ35sDl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>حددت الولايات المتحدة، مساء أمس، أنواع التأشيرات التي قررت تجميد إجراءات إصدارها لمواطني 75 دولة، من بينهم مصر، وأكدت عدم إلغاء أي تأشيرات هجرة بموجب هذه التوجيهات، وأن هذا التوقف مخصص تحديدًا لمقدمي طلبات تأشيرات الهجرة، ولن تتأثر تأشيرات السياحة بالقرار.</p>

<p>وكانت Fox News <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="aebacc30-fce1-409b-b63a-dc3c77db6f35" href="https://almanassa.com/news/29735" title="بينها مصر.. الولايات المتحدة تجمِّد إجراءات إصدار التأشيرات لمواطني 75 دولة">نقلت</a> أمس الأربعاء عن مذكرة قالت إنها صادرة عن وزارة الخارجية الأمريكية، أن إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب جمَّدت جميع إجراءات إصدار التأشيرات لمواطني 75 دولة، بينها مصر، اعتبارًا من 21 يناير/كانون الثاني الحالي وإلى أجل غير مسمى، دون أن تعلن الخارجية الأمريكية ذلك رسميًا.</p>

<p>ووصفت شبكة Fox News اليمينية تجميد وقف التأشيرات بأنه "خطوة تهدف إلى تشديد الرقابة على المتقدمين الذين يُعتقد أنهم قد يصبحون عبئًا على النظام الاجتماعي الأمريكي".</p>

<p>لكن سرعان ما <a href="https://travel.state.gov/content/travel/en/News/visas-news/immigrant-visa-processing-updates-for-nationalities-at-high-risk-of-public-benefits-usage.html">أصدرت</a> الخارجية الأمريكية بيانًا لتوضح ملابسات القرار، وقالت إن ترامب أوضح أن على "المهاجرين أن يكونوا مكتفين ذاتيًا ماليًا وألا يشكلوا عبئًا ماليًا على الأمريكيين. وتجري وزارة الخارجية مراجعة شاملة لجميع السياسات واللوائح والتوجيهات لضمان عدم لجوء المهاجرين من هذه الدول عالية المخاطر إلى برامج الرعاية الاجتماعية في الولايات المتحدة أو تحولهم إلى عالة على الدولة".</p>

<p>وشمل القرار 75 دولة من بينهم "أفغانستان، ألبانيا، الجزائر، البرازيل، بورما، كمبوديا، الكاميرون، كولومبيا، مصر، إريتريا، إثيوبيا، إيران، العراق، الأردن، الكويت، لبنان، ليبيا، باكستان، روسيا، الصومال، جنوب السودان، السودان، سوريا، تونس، اليمن". </p>

<p>"يمكن لمقدمي طلبات تأشيرة الهجرة من مواطني الدول المتضررة تقديم طلبات التأشيرة وحضور المقابلات، وستواصل الوزارة تحديد مواعيد للمتقدمين، ولكن لن يتم إصدار أي تأشيرات هجرة لهؤلاء المواطنين خلال فترة التوقف هذه"، حسب بيان الخارجية الأمريكية.</p>

<p>وفق ما أعلنته Fox News أمس، تلقّت السفارات الأمريكية توجيهات برفض منح التأشيرات ريثما تعيد وزارة الخارجية تقييم إجراءاتها، دون تحديد أي إطار زمني.</p>

<p>واستثنت الخارجية الأمريكية من هذا التوقف حاملي الجنسية المزدوجة الذين يتقدمون بطلباتهم بجواز سفر ساري لدولة غير مدرجة ضمن الـ75 دولة.  </p>

<p>وحسبما <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=pfbid09FvzSJCXSQx1oxcb5cQ96DVdBFSaybFpBYByNj8drimLh6KqPdhg8KEXQBzSRJw9l&amp;id=719835287&amp;_rdr">أشار</a> الإعلامي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d875090-2412-45a3-b721-5e26c706e77b" href="https://almanassa.com/author/5553" title="حافظ المرازي">حافظ المرازي</a> على فيسبوك، فإن الحكومة الأمريكية بررت قرارها "بأن نسبة كبيرة من مهاجري تلك الدول تحصل على معونات ومساعدات اجتماعية وصحية محلية في المدن والولايات التي يعيشون فيها بأمريكا، واستندت إلى <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115837373809832709">إحصائية</a> كانت قد أصدرتها من قبل لتأكيد الانتقادات القاسية والاتهامات التي وجهها الرئيس ترامب للجالية الصومالية في أمريكا".</p>

<p>"رغم أن ترامب لم يشر في تصريحاته آنذاك للجالية اليمنية، التي دعمته بعض رموزها بولاية ميشيجان في الانتخابات الرئاسية، لكنها تأتي في صدارة هذه القائمة (بزعم حصول رعاياها من المهاجرين بنسبة 75% على إعانات وبعدها في الترتيب الثالث الصوماليون بنسبة 71.9%) أما مصر فيأتي مهاجروها ورعاياها الذين تزعم إدارة ترامب حصولهم على مساعدات كبيرة فتصل نسبتهم إلى 39.3%، وهي نسبة أقل بكثير من دول عربية أخرى مثل تونس والمغرب، وكذلك الجزائر التي تتساوى مع سوريا بنسبة نحو 48% لكن لم يرد اسم السعودية في قرار المنع بينما جاء اسم رعاياها قرب ذيل قائمة مهاجرين من مواليدها  حصلوا على مساعدات في امريكا بنسة 25%" قال المرازي.</p>

<p>و<a href="https://www.foxnews.com/politics/us-freezes-all-visa-processing-75-countries-including-somalia-russia-iran">ربطت</a> Fox News بين القرار والجدل المتصاعد في الولايات المتّحدة حول فضيحة فساد تورّط فيها مهاجرون من أصول صومالية في ولاية مينيسوتا، حيث كشف الادعاء العام عن إساءة استخدام ضخمة لبرامج المساعدات الممولة من دافعي الضرائب.</p>

<p>ويأتي هذا القرار وسط <a href="https://www.reuters.com/world/us/us-suspend-visa-processing-75-nations-next-week-fox-news-reports-2026-01-14/">حملة قمع</a> واسعة النطاق ضد الهجرة يشنها ترامب منذ توليه منصبه في يناير 2025، وفق رويترز.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d35f4f75-998c-4c31-999b-f214ef1c87ce" href="https://almanassa.com/news/28768" title='تضم 19 دولة.. ترامب يُصعِّد مجددًا لوقف دائم للهجرة من "دول العالم الثالث"'>تعهد</a> ترامب بـ"وقف الهجرة بشكل دائم" من جميع "دول العالم الثالث" في أعقاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74970e83-d742-4ddf-aba4-4029e8e26088" href="https://almanassa.com/news/28734" title="حادث واشنطن.. تضارب حول حالة المصابين وإيقاف طلبات الهجرة المتعلقة بالأفغان">حادث</a> إطلاق نار بالقرب من البيت الأبيض نفذه مواطن أفغاني أسفر عن مقتل أحد أفراد الحرس الوطني.</p>

<p>وهدد وقتها بإلغاء ملايين من تأشيرات الدخول "غير القانونية" التي تمت خلال ولاية الرئيس السابق جو بايدن، وسيوقف جميع المزايا والإعانات الفيدرالية لـ"غير المواطنين"، متعهدًا بترحيل أي أجنبي يعتبره "عبئًا على الدولة أو خطرًا أمنيًا أو غير منسجم مع الحضارة الغربية".</p>

<p>وخلال فترة ولايته الأولى، واجهت سياسات ترامب المتعلقة بالهجرة سلسلة من <a href="https://www.americanimmigrationcouncil.org/blog/trump-travel-ban-blocked-again/">الطعون القضائية</a> التي عطّلت جانبًا كبيرًا منها، كما أبطل القضاء محاولات تقييد اللجوء على من يعبرون الحدود رسميًا فقط، وأوقف قواعد تمنع اللجوء لمن مروا عبر دول ثالثة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 14:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768478534980542</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خبراء الأمم المتحدة ينتقدون استمرار منع حقوقيين مصريين من السفر بعد الإفراج عنهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29749</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/e7929d75-d1a3-4d0a-85bd-75b537dad186.jpeg.webp?itok=R9q6aGy3" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/e7929d75-d1a3-4d0a-85bd-75b537dad186.jpeg.webp?itok=R9q6aGy3" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعرب خبراء الأمم المتحدة عن قلقهم إزاء استمرار القيود المفروضة على المدافعين عن حقوق الإنسان في مصر حتى بعد الإفراج عنهم، مطالبين السلطات بوضع حد لهذه القيود بما يتماشى مع المعايير الدولية.</p>

<p>وأبدى ثلاثة خبراء مستقلين في <a href="https://www.ohchr.org/en/press-releases/2026/01/un-experts-egypt-must-lift-restrictions-released-human-rights-defenders">بيان مشترك</a> نشره موقع الأمم المتحدة أمس، مخاوفهم بشأن استمرار احتجاز المدافعين عن حقوق الإنسان عبر قضايا متجددة ومتشابهة، مشيرين إلى استمرار مواجهة من أُطلق سراحهم قيودًا تحد بشدة من قدرتهم على العودة إلى حياتهم الطبيعية.</p>

<p>والخبراء الثلاثة هم؛ ماري لولور المقررة الخاصة المعنية بحالة المدافعين عن حقوق الإنسان، وإيرين خان المقررة الخاصة المعنية بتعزيز وحماية الحق في حرية الرأي والتعبير، وبن سول المقرر الخاص المعني بتعزيز وحماية حقوق الإنسان والحريات الأساسية في سياق مكافحة الإرهاب. وهم ضمن مجموعة من الخبراء المستقلين الذين عينهم مجلس الأمم المتحدة لحقوق الإنسان.  </p>

<p>وذكر البيان أن العديد من المدافعين عن حقوق الإنسان الذين واجهوا اتهامات تتعلق بـ"الإرهاب" تعرضوا للمنع من السفر أو تجميد أصولهم أو انتهى بهم المطاف بالعودة إلى قائمة مراقبة الإرهاب بعد إطلاق سراحهم.</p>

<p>واستشهد الخبراء الأمميون في بيانهم بعدد من الحقوقيين المصريين الذين واجهوا مشكلات قانونية وتعرضوا لاستهداف خلال السنوات الأخيرة، بينهم المحامي الحقوقي محمد الباقر الذي سُجن في 2020 على خلفية اتهامات بـ"بث ونشر وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة، ومشاركة جماعة إرهابية والترويج لأغراضها"، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="633127c8-47e8-4895-8ca5-7b55ff83171d" href="https://almanassa.com/node/12332" title=" محمد الباقر على الأسفلت.. والأمن يوصله إلى منزله">يحصل</a> على عفو رئاسي في عام 2023.</p>

<p>وأشار البيان إلى أنه خلال احتجاز الباقر، أُدرج اسمه على قائمة مراقبة الإرهاب لمدة خمس سنوات، ما ترتب عليه منعه من السفر وسحب جواز سفره وتجميد حساباته المصرفية وأصوله الأخرى.</p>

<p>ورغم حصول الباقر على عفو رئاسي، ظل اسمه مدرجًا على قائمة الإرهاب، بحسب الخبراء، الذين وصفوا ما حدث لاحقًا بأنه "أكثر صدمة"، إذ جرى، قبل يوم واحد فقط من انتهاء فترة الإدراج الأولى، تمديد إدراجه لخمس سنوات أخرى "من دون تقديم أي دليل".</p>

<p>وتناول البيان أيضًا قضية المدافع عن حقوق الإنسان سمير عبد الحي، الذي أُلقي القبض عليه مطلع 2021 عقب عودته من الجامعة في فيينا، حيث كان يدرس قوانين مصر المتعلقة بالإجهاض. وحُكم عليه بالسجن ثلاث سنوات، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6b74fa5c-770e-4471-8540-288200e8b7ab" href="https://almanassa.com/news/6407" title='مطالبات بغلق قضيتي "مجلس الوزاراء"  و "الأمل"'>يُفرج</a> عنه بعفو رئاسي نهاية يوليو/تموز 2022.</p>

<p>ومنذ الإفراج عنه، لا يزال عبد الحي ممنوعًا من السفر، بدعوى أنه "يشكل تهديدًا للأمن القومي"، وهو ما تساءل الخبراء عن أساسه، قائلين إن منحه عفوًا رئاسيًا يتناقض مع اعتباره خطرًا على البلاد.</p>

<p>ولفت البيان إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ca9b83bf-1bc4-4759-87e0-d4730a870ed5" href="https://almanassa.com/stories/4730" title="المبادرة مستمرة في العمل: حوار مع حسام بهجت عن رسائل الدعم وانزعاج السلطات">اعتقال</a> الأعضاء الثلاثة في المبادرة المصرية للحقوق الشخصية جاسر عبد الرازق وكريم عنارة ومحمد بشير، في نوفمبر/تشرين الثاني 2020، والذين أُطلق سراحهم بعد احتجاج دولي، ولكن تم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bd9f1c31-7933-48db-9394-ef6d70dedd04" href="https://almanassa.com/news/20680" title='"المبادرة المصرية" تتظلم من استمرار التنكيل بثلاثة من مديريها على مدار 4 سنوات'>وضعهم</a> على الفور ضمن قائمة <a href="https://eipr.org/press/2021/11/%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%81%D9%82%D8%A9-%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9">تجميد الأصول</a> وحظر السفر.</p>

<p>وأوضح الخبراء أن القانون المصري يضمن الحق في استئناف قرارات تجميد الأصول، وهو ما فعله أعضاء المبادرة الثلاثة، لكن دون جدوى.</p>

<p>وقال الخبراء إن هؤلاء المدافعين "جُرّموا بموجب قوانين مكافحة الإرهاب المبهمة"، وقضوا أحكامهم أو حصلوا على عفو رئاسي، ولا ينبغي أن يستمروا في مواجهة قيود إضافية بعد ذلك.</p>

<p>وتواجه السياسات المصرية المتعلقة بأوضاع حقوق الانسان اعتراضات دولية خاصة من مجلس حقوق الإنسان التابع للأمم المتحدة الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6eb2af34-de70-451a-b1cf-9bdb7876b5fc" href="https://almanassa.com/news/25387" title="وسط انتقادات للحكومة.. اعتماد المراجعة الدورية لحقوق الإنسان بمصر">قدّم</a> في تقريره النهائي للمراجعة الدورية الشاملة الأخيرة أكثر من 370 توصية لتحسين أوضاع حقوق الإنسان.</p>

<p>وغطت <a href="https://eipr.org/press/2025/01/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%B1%D8%BA%D9%85-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D9%85%D9%8A%D9%84">التوصيات</a> طائفة واسعة من القضايا، كالتعذيب وتدوير المحبوسين والاعتقال السياسي والإخفاء القسري وسن القوانين المعيبة بشأن الإجراءات الجنائية واللجوء والجمعيات وملاحقة الصحفيين والحقوقيين والانتقاص من حقوق النساء وتراجع الإنفاق الاجتماعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 14:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768478534980541</guid>
		</item>
		<item>
			<title>2010؟ تلك أمانيكم</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29687</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c1a839e8-b114-4919-ae92-3f17fd03b066.jpg.webp?itok=wUaxOEV4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c1a839e8-b114-4919-ae92-3f17fd03b066.jpg.webp?itok=wUaxOEV4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>هل نحن حقًا أمام لحظة شبيهة بعام 2010؟</p>

<p>يقارن كثيرون بين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="905ed6a6-3a6d-4bec-ad7f-40b524669591" href="https://almanassa.com/stories/28334" title='تفصيل على مقاس "الموالاة".. دليلك لفهم الانتخابات البرلمانية'>الانتخابات البرلمانية</a> الأخيرة هذا العام بما شابها من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1a97ddba-dc0e-4104-a31b-076cadafced4" href="https://almanassa.com/news-bulletin/28508" title='السيسي يطالب بالنظر في "انتهاكات الانتخابات".. و"الهيئة الوطنية": إعلان النتائج في موعده'>انتهاكات</a>، و<a href="https://cihrs.org/%D9%81%D8%B3%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-2010/">انتخابات 2010</a>، التي اختتمت عهد مبارك، وكانت فجاجة تزويرها، <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/102786">وفق</a> كثيرين، القشة التي قضت على أي أملٍ في إحداث تغيير ديمقراطي عبر الصندوق؛ ليأتي الشارع ويكتب نهاية عصر الرئيس الممتد.</p>

<p>تستند هذه المقارنة على أوجه الشبه بين اللحظتين؛ من عملية انتخاب تديرها قبضة أمنية ولا تعبر عن إرادة الناخبين، واستخدام الرشاوي النقدية والعينية، وهيمنة حزب أو أحزاب السلطة على أغلبية المقاعد. كذلك يبدو الشبه واضحًا بين قدرة السلطة في المرتين على تفصيل المجلس وفق ما تريد و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="503992d6-ec0f-4e0f-8e8f-9dc3dcdfdb6b" href="https://almanassa.com/stories/28821" title="انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك">توزيع</a> مقاعده حتى قبل التصويت.</p>

<p>ولأن أهم ما يميز انتخابات 2010 أنها كانت المقدمة لانهيار نظام مبارك؛ فقد جاءت المقارنات، التي لم تقتصر على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="81f7bcc6-9b66-41c8-984a-b7bc70a717af" href="https://almanassa.com/stories/28440" title="إعادة إنتاج برلمان مبارك الأخير">المعارضة</a> بل انخرط فيها كذلك <a href="https://www.elaosboa.com/2533306/">مؤيدون</a> للسلطة و<a href="https://www.wataninet.com/2025/11/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%AF-%D8%AC%D8%A7%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D8%AF%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D8%B4/">محسوبون</a> عليها، لتقرع أجراس إنذار للسلطة، في صورة تحذير أو نصيحة، حتى لا تلقى مصير سابقتها.</p>

<h2>تراكم الخبرة وانتزاع الحق</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2558bb8c-0157-40ea-8089-5f878c725313" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/2558bb8c-0157-40ea-8089-5f878c725313.jpeg.webp?itok=UDCc3MB0" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صحفة حي دار السلام على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>مقر جمع بطاقات الناخبين لمعرفة أماكن اللجان بدائرة دار السلام بالقاهرة، 17 ديسمبر 2025</figcaption></figure><p>لكن استدعاء لحظة مرت قبل أكثر من 15 عامًا، هو ما علينا التوقف عنده. فمثلما توجد أوجه شبه بين اللحظتين؛ هناك أوجه اختلاف أكبر. </p>

<p>لذلك يجب ألا تُطلق المقارنات وفقًا للأماني. فما توافر في 2010، العام السابق على الثورة، لم يكن مجرد سلطة هيمنت على الانتخابات البرلمانية ومنعت معارضيها حتى من الفتات، ولم تترك لهم سوى "<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/146720">التسلية</a>". هذا موجود طوال الوقت. الأمر المختلف كان وجود معارضة قادرة على فتح منافذ تغيير أغلقها النظام.</p>

<p>على صعيد الحراك السياسي والديمقراطي، كانت القوى السياسية المعارضة انتزعت بالفعل الحق في التظاهر ومارسته بانتظام على مدار سنوات، وراكمت فيه خبرات وزخمًا منذ اندلاع انتفاضة الأقصى وحتى انفجار ثورة يناير، مرورًا بغزو العراق وحركة الإصلاح الديمقراطي.</p>

<p>جاءت الإرهاصات الأولى من <a href="https://elmaraya.net/ar/book/20-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B6%D8%A9">مظاهرات</a> دعم انتفاضة الأقصى في 2000 وما بعدها، ثم <a href="https://www.ajnet.me/news/2003/3/5/%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%8A%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%B6%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8">احتلال</a> المتظاهرين ضد غزو العراق ميدان التحرير في 2003، إلى <a href="https://www.youm7.com/story/2011/2/25/%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%AD%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9/357602">تأسيس</a> حركة كفاية في 2004، وخروج المظاهرات المناهضة لتوريث الحكم، و<a href="https://www.youtube.com/watch?v=mefoFq8Ogt8">احتجاجات القضاة</a> المدافعين عن استقلال القضاء والمظاهرات الداعمة لهم في 2006.</p>

<p>ومع تفجُّر قضية تعذيب وقتل الشاب السكندري خالد سعيد على يد الشرطة عام 2010، تعددت الوقفات الشبابية في المحافظات المختلفة وشاهدنا سلاسل شابات وشباب يرتدون الأسود ويقرأون القرآن على روحه. كما اندلعت مظاهرات أخرى تضامنية مع المسيحيين، عشية ثورة يناير، بعد تفجير كنيسة القديسين.</p>

<p>كل هذا حدث في ظل حالة الطوارئ الممتدة والملاحقات الأمنية وإطلاق البلطجية لمهاجمة المتظاهرين في الشوارع، وتلفيق القضايا وتشويه سمعة نشطاء الحركة السياسية. رغم كل هذا، تراكمت خبرات الاحتجاج حتى أصبحت أمرًا واقعًا.</p>

<blockquote>
<p>كان احتجاج مجموعة ما تجمعها مطالب اجتماعية أمرًا معتادًا في الحياة اليومية</p>
</blockquote>

<p>إضافة لانتزاع الحق في الاحتجاج، انتزعت قوى المعارضة الحق في التنظيم، فظهرت الجماعات المنظمة وشبه المنظمة، سواء جبهات التغيير الديمقراطي مثل<a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2015/11/28/%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%8A%D8%A9"> كفاية</a> و<a href="https://carnegieendowment.org/posts/2010/09/national-association-for-change?lang=ar">الجمعية الوطنية للتغيير </a>وحركات <a href="https://palinfo.com/news/2011/02/10/181697/">شباب من أجل التغيير</a> و<a href="https://www.facebook.com/shabab6april/?locale=ar_AR">شباب 6 أبريل</a> و<a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2018/3/9/1279368/%D9%81%D9%8A-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%AA%D8%A3%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%87%D8%A7-%D8%A3%D9%8A%D9%86-%D8%B0%D9%87%D8%A8%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-9-%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%A7%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%AA-">حركة 9 مارس</a> لاستقلال الجامعات، أو غيرها من الحركات التي شكلت معارضة جديدة بدلًا من التقليدية الممثلة في الأحزاب القديمة.</p>

<p>في هذا السياق، أصبح الفعل الجماعي والممارسات الاحتجاجية ثقافة اجتماعية في أواخر عصر مبارك، سواء بين النخب أو حتى الجماهير غير المنظمة مثل<a href="https://www.ajnet.me/news/2006/2/14/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%89-%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B1%D9%82"> احتجاجات</a> قرى العطش وأهالي <a href="https://www.alaraby.com/news/%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-98-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D9%84%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%88%D8%A7%D8%AD">ضحايا عبارة السلام 98</a> و<a href="https://revsoc.me/workers-farmers/qs-qdymhdyth-n-hly-ldwyq-wskhr-lwtn-wl-24-mtr-btw-swyrs/">أهالي الدويقة</a>. كان احتجاج مجموعة ما تجمعها مطالب اجتماعية أمرًا معتادًا في الحياة اليومية.</p>

<p>تمكنت المعارضة بشقيها من تطوير تعاونها مع بعضها البعض، فظهرت الجبهات الموحدة التي تشارك فيها تيارات وقوى متنوعة، متجاوزة خلافاتها الأيديولوجية، فتحالفت قوى اليسار والقوميين والليبراليين، وحتى الإسلاميين، في مواقف موحدة وفاعليات موحدة، وجبهات خلقت قطب معارض قوي قادر على اجتذاب جمهور أوسع.</p>

<h2>عمال ثائرون وجماهير غاضبة</h2>

<p>هذه الحراك لم يشمل المعارضة السياسية فقط، فقد انضمت إلى ركابه حركات اجتماعية جماهيرية قوية. فالاحتجاجات العمالية التي امتدت من نهاية عام 2006 وحتى ثورة يناير، بمشاركة قطاعات واسعة من العمال في مختلف محافظات مصر، لم تؤثر فقط في الوعي الجمعي وفي خلق مزاج احتجاجي لدى جماهير واسعة، ولكنها أثرت تنظيميًا كذلك، فدرّبت مجموعات واسعة على لعب أدوار قيادية وتفاوضية، وكانت مدرسة سياسية ممتدة لسنوات على نطاق الجمهورية.</p>

<p>ولكن النتيجة الأهم في تلك المرحلة هو قدرة الحركة العمالية على انتزاع نقابات <a href="https://manassa.news/stories/5788">مستقلة </a>عن التنظيم الموالي للدولة. وهو ما كان يعني وقتها ليس مجرد امتلاك العمال لتنظيمات مستقلة عن هيمنة السلطة وقدرتهم على بناء حركتهم وإدارتها، ولكن الأهم هو ما شكلته تلك النقابات المستقلة من تهديد لواحد من أهم أذرع الدولة، وهو اتحاد العمال الرسمي.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a70a36c4-085c-47d4-aa41-310c7d305be2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/untitled_18.jpg.webp?itok=CSrSKDIR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: أحمد حمود، فليكر</aside></div>
<figcaption>متظاهر يرفع لافتة تطالب مبارك بالرحيل في ميدان التحرير. 2 فبراير 2011.</figcaption></figure><p>لم يكن <a href="https://www.etufegypt.com/">اتحاد العمال</a> مجرد تنظيم نقابي، لكن أداة السلطة للحشد والتعبئة وصناعة تأييد وهمي، وهو المؤسسة الوحيدة التي تمكنت من الاستمرار منذ أسسها جمال عبد الناصر عام 1957، وبالتالي كان تهديد احتكار السلطة للتمثيل العمالي يعني تهديد أحد أهم أدواتها في السيطرة.</p>

<p>لذلك، لا يمكن اختصار لحظة 2010 في <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast/2010/12/101212_mubarak_fraud_tc2">تزوير</a> نظام مبارك للانتخابات وسيطرته على البرلمان دون أدنى مشاركة للمعارضة، فكل لحظات التاريخ المصري بها ما يكفي من التزوير والاستبداد. المتغير كان في وجود من استقبلها، في ظل نشاط ممتد لسنوات ساهم في خلق تراكم في الوعي والتنظيم، أدى إلى تفاعل واستجابة للحظة 2010.</p>

<p>وبخلاف المزاج الجماهيري الذي اعتاد استخدام وسائل التعبير والاحتجاج، كان نظام مبارك أقل تماسكًا من النظام الحالي. خرجت الخلافات من الغرف المغلقة إلى العلن، فلم تخف السلطة القضائية تذمرها من تغول السلطة التنفيذية عليها، ولم تتقبل مؤسسات الدولة مشروع <a href="https://www.ajnet.me/news/2009/9/3/%D8%B7%D9%84%D8%A7%D8%A6%D8%B9-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AB-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%85%D8%B5%D8%B1">التوريث</a>. كانت المعارضة والحركة الجماهيرية تسير في طريق التطور والتماسك، بينما تفقد السلطة تماسكها ويتعثر تسويق مشروعها سواء في الداخل أو الخارج.</p>

<h2>تشبه 2010 وليست 2010</h2>

<p>لا المعارضة هي نفسها، ولا السلطة هي نفسها. ومن قبلهما الجماهير التي لا يمكن إحراز أي تغيير في غيابها؛ لم تعد هي نفس الجماهير التي اعتصمت في المصانع والشوارع والميادين لترفع مطالبها. المعادلة لم تعد تشمل جماهير مستعدة للحركة، ومعارضة متطورة ونظام متآكل.</p>

<p>المعارضة الجديدة الفتية التي ولدت في العقد الأول من الألفية وتجاوزت أمراض القديمة، أصبحت اليوم في حد ذاتها قديمة، ولكن للأسف لم تولد أخرى جديدة. والجماهير التي تحركت قبل 15 عامًا، لا تبدو واثقة اليوم في جدوى التحرك.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e0e1f1a-6643-44ca-a144-46c6e3e1c3e8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16544" role="article" about="/stories/16544" data-sanitized-id="node-16544" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16544" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16544" data-ph-capture-attribute-link-title="تيارات يناير وأسئلة المراجعة والتقادم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تيارات يناير وأسئلة المراجعة والتقادم</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>استدعاء تلك اللحظة دون توافر أيٍّ من مقوماتها سوى طريقة إجراء الانتخابات، يخفي في حقيقته عدم فهم للحظة الحالية. وللأسف، فالتعلق بالماضي ومحاولة استدعاءه لن يساعدا في فهم اللحظة الراهنة، التي تحمل بكل تأكيد إمكانياتها ومقوماتها وبذور تحسينها وحتى تغييرها، والتي ما لم تُقرأ وتُفهم جيدًا في سياقها، فلا سبيل لتغييرها ولا حتى تحسينها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-02591c7a215d9b4e3c49b29157cf8b71687c61ebec706d2545e97cd610d45afd">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 12:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768473138216621</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الدفاع عن سجناء الرأي" تعلن تكثيف التحركات الشعبية والقانونية لتبييض السجون</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29743</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/9c29d875-c996-4b4f-94eb-49c7a4073fef.jpeg.webp?itok=g4ZsDJwR" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/9c29d875-c996-4b4f-94eb-49c7a4073fef.jpeg.webp?itok=g4ZsDJwR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت لجنة الدفاع عن سجناء الرأي، في مؤتمر صحفي مساء أمس الأربعاء، عن تكثيف التحركات الشعبية والقانونية للضغط من أجل الإفراج عن سجناء الرأي.</p>

<p>جاء ذلك عقب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="127abf6c-398d-412a-abaa-3b431104e3b6" href="https://almanassa.com/news/29725" title='"حبسهم باطل قانونًا".. النيابة العامة تتسلم طلبًا للإفراج عن سجناء رأي'>تقديم</a> اللجنة أمس <a href="https://www.facebook.com/share/p/17yjkPC6oU/">مذكرة</a> إلى النائب العام، للإفراج الفوري عن جميع سجناء الرأي الذين تجاوزت مدة حبسهم الاحتياطي الحد الأقصى المنصوص عليه قانونًا.</p>

<p>و"لجنة الدفاع عن سجناء الرأي" هي مبادرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce0a0ec2-6246-4005-b849-e1fa2bddf776" href="https://almanassa.com/news/28366" title='من أجل تبييض السجون.. أحزاب وشخصيات عامة يدشنون "لجنة الدفاع عن سجناء الرأي"'>أطلقتها</a> مجموعة من الأحزاب والحركات السياسية وأكثر من 50 شخصية عامة وأسر مُعتقلين، في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، تحت شعار "مصر بلا سجناء رأي" بهدف توحيد الجهود المدنية والقانونية لتبييض السجون والإفراج عن المسجونين على خلفية قضايا متعلقة بحرية التعبير والعمل العام، والتأكيد على حقهم في الإفراج الفوري وضمان أوضاع احتجاز تتفق مع القانون.</p>

<p>وخلال المؤتمر الصحفي، قال مؤسس الجمعية الوطنية للتغيير عبد الجليل مصطفى "ذهبنا إلى النائب العام لتقديم مظلمة حول الظلم الواقع على عشرات الآلاف من خيرة شباب بلدنا"، مضيفًا أن السجن كان عقابًا لهم على ممارستهم حقهم في التعبير عن آرائهم وفقًا للدستور.</p>

<p>وحول ما حدث خلال تقديمهم المذكرة، قال مصطفى إنهم التقوا النائب العام المساعد، الذي استمع إلى مطالبهم وناقش الموضوع بشكل منطقي، وأوضح أن النائب العام المساعد سأل عن عدد الأشخاص الذين تجاوزوا مدة الحبس الاحتياطي، ووعد بالتحقق من الأعداد بدقة، مؤكدًا أنه "سيتم تصحيح الوضع إذا تبين وجود أي مظالم".</p>

<p> وأشار إلى أنهم في انتظار ردود الفعل على ما تم، مؤكدًا أن الواجب الوطني يقتضي الاستمرار في النضال السلمي والقانوني لرفع المظالم عن المظلومين.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="24bb1807-8ef4-41ae-8c32-7955fd1a8e34" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/24bb1807-8ef4-41ae-8c32-7955fd1a8e34.jpeg.webp?itok=mvU7cyJG" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمود عطية، المنصة</aside></div>
<figcaption>ندى مغيث خلال مشاركتها في مؤتمر لجنة الدفاع عن سجناء الرأي، 14 يناير 2026</figcaption></figure><p>ومن جهتها، قالت ندى مغيث، زوجة رسام الكاريكاتير بـ <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a> إن الوضع الراهن يفرض على أهالي السجناء عدم تصديق أن القانون سيُطبق كما ينبغي، موضحة "الناس العادية أصبحوا أكثر خوفًا من المستقبل، لأننا مش عارفين إيه ممكن يحصل بكرة، أنا مبقتش عارفة أخطط للمستقبل في ظل هذا الوضع المقلق". </p>

<p>وتساءلت "ماذا يمكننا أن نفعل في هذا المستقبل المجهول؟"، مؤكدة أن "الشعور بالصمت أو الاستسلام مبقاش خيار لأننا منملكش رفاهية الاستسلام".</p>

<p>كما أشارت إلى عقوبة أخرى يعاني منها السجناء، وهي التجديد المستمر للمحالين إلى الجنايات، وهو ما يعكس التعنت في تطبيق العدالة.</p>

<p>وأُلقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">القبض</a> على أشرف عمر يوم 22 يوليو/تموز 2024، بعدما اقتحمت قوة أمنية بلباس مدني مقر سكنه، واقتادته مكبلًا معصوب العينين إلى جهة غير معلومة، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1239c5c6-b78a-4c21-9f1f-a547c4f83f70" href="https://almanassa.com/news/18636" title="بتهم منها الانضمام لجماعة إرهابية.. النيابة تأمر بحبس الرسام أشرف عمر 15 يومًا ">يظهر</a> في نيابة أمن الدولة العليا بعد يومين، تحديدًا في 24 يوليو.</p>

<p>وعلى هامش مشاركته بالمؤتمر، قال المحامي الحقوقي أحمد القناوي إن الخطوات المقبلة ستتضمن سلسلة من الفعاليات المستمرة التي تهدف إلى تحقيق الهدف المطلوب، وأضاف لـ <strong>المنصة</strong> أنهم ركزوا في المذكرة على مطلب واحد دقيق ومحدد ومشروع وهو الإفراج عن من تجاوز حبسهم الاحتياطي عامين، مشيرًا إلى إعداد مذكرة بالمطالب ذاتها لتقديمها إلى رئيس الجمهورية في أقرب فرصة.</p>

<p>وأوضح أن "ما نفعله اليوم هو حماية للنظام من نفسه، فالوضع الراهن يُعرض الوطن للخطر"، وقال إن مستوى الغضب والفقر وصل إلى حد غير قابل للتحمل، إحنا بنحاول نساعد النظام ينقذ نفسه من خلال الضغط المستمر، وبقدر ما نضغط ونتحلى بالصبر، سنبتكر وسائل جديدة للاحتجاج، وستتبعها خطوات أخرى متعددة".</p>

<p>وفي كلمته، قال رئيس حزب الكرامة سيد الطوخي إن الحزب يواجه تحديات كبيرة في ظل الوضع السياسي الحالي، وأوضح أن التحركات المقبلة ستتضمن خطوات عملية لضغط النظام من أجل الإفراج عن المحبوسين.</p>

<p>وأكد الطوخي أن "المحبوسين لن يتم الإفراج عنهم إلا إذا حدثت تحركات عملية وإلحاح مستمر"، موضحًا أن الخطوات المقبلة ستكون جزءًا من تحركات أوسع، بما في ذلك تنظيم وقفات احتجاجية أمام القضاء العالي، بهدف الضغط على النظام لتغيير مواقفه تجاه القضايا التي تشغل الرأي العام.</p>

<p>أما المحامية الحقوقية ماجدة رشوان، فأكدت أن الحركات الاجتماعية هي التي تحرك الأنظمة وتؤثر في القرارات السياسية، موضحة أن "هدفنا ليس تغيير النظام، بل إصلاحه، إحنا مش عايزين يحصل انفجار في المجتمع، كل اللي عايزينه تحسين أوضاع الأهالي اللي بيعانوا من الفقر، ومش عارفين حتى يزوروا ذويهم في السجون".</p>

<p>وقالت إنها أخبرت مساعد النائب العام بأن "الأهالي أصبحوا قنابل موقوتة، وقد ينفجرون فجأة".</p>

<p>وحملت المذكرة توقيع سياسيين وشخصيات عامة، من بينهم رئيس مجلس أمناء الحركة المدنية أحمد بهاء شعبان، والمعارض السياسي أحمد الطنطاوي، والناشط أحمد دومة وعدد من المحامين وأسر المحبوسين احتياطيًا.</p>

<p>وقالت المذكرة إن <a href="https://moj.gov.eg/pages/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-174-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025">قانون</a> الإجراءات الجنائية حدد مدد الحبس الاحتياطي بسنتين للجرائم التي يعاقب عليها بالإعدام أو المؤبد، كما حظر  أن تتجاوز مدة الحبس الاحتياطي 18 شهرًا في جرائم الجنايات و6 أشهر في الجنح، لافتة إلى أن تجاوز هذا الحد يؤدي إلى سقوط أمر الحبس تلقائيًا، ما يجعل استمرار حبس المتهم باطلًا وغير قانوني.</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7779d4bd-ef34-4008-9a3b-c411e9ca9faa" href="https://almanassa.com/news/27737" title='بعد الإفراج عن متهمين بـ"دعم فلسطين".. "المبادرة المصرية" تطالب بإنهاء الحبس الاحتياطي'>طالبت</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، بإجراء مراجعة شاملة لملف الحبس الاحتياطي، وتحويل جلسات التجديد إلى آلية حقيقية للرقابة القضائية على الاحتجاز، بدلًا من كونها إجراءً روتينيًا للتمديد، مشددة على ضرورة احترام النيابة العامة لدورها كسلطة تحقيق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 15 Jan 2026 12:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768473138216620</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينها مصر.. الولايات المتحدة تجمِّد إجراءات إصدار التأشيرات لمواطني 75 دولة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29735</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3ac8da7d-46ff-4aa1-856b-27d99ff3fc43.png.webp?itok=QGMlHBu1" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/3ac8da7d-46ff-4aa1-856b-27d99ff3fc43.png.webp?itok=QGMlHBu1" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جمَّدت إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب جميع إجراءات إصدار التأشيرات لمواطني 75 دولة، بينها مصر، اعتبارًا من 21 يناير/كانون الثاني الحالي وإلى أجل غير مسمى، حسبما نقلت Fox News عن مذكرة قالت إنها صادرة عن وزارة الخارجية الأمريكية.</p>

<p>ولم تعلن الخارجية الأمريكية رسميًا حتى موعد نشر الخبر، لكن المتحدثة باسم البيت الأبيض كارولاين ليفيت <a href="https://x.com/PressSec/status/2011462060253622616?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2011462060253622616%7Ctwgr%5E13046c765a57621cc1ad7143a80945419dad3fb7%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985%2FD8A7D984D988D984D8A7D98AD8A7D8AA-D8A7D984D985D8AAD8ADD8AFD8A9E2808B%2F5229742-D8A3D985D98AD8B1D983D8A7-D8AAD8ACD985D991D8AF-D985D986D8AD-D8A7D984D8AAD8A3D8B4D98AD8B1D8A7D8AA-D984D985D988D8A7D8B7D986D98A-75-D8AFD988D984D8A9-D8A8D98AD986D987D8A7-D985D8B5D8B1-D988D8A7D984D8B9D8B1D8A7D982">كتبت</a> على إكس إن "الولايات المتحدة تجمّد جميع إجراءات التأشيرات لـ75 دولة، بينها الصومال وروسيا وإيران"، مرفقة لينك تقرير Fox News.</p>

<p>وحسب ما نقلته Fox News عن <a href="https://www.foxnews.com/politics/us-freezes-all-visa-processing-75-countries-including-somalia-russia-iran">مذكرة</a> الخارجية الأمريكية، تضم القائمة إلى جانب مصر دولَ الصومال واليمن والعراق وروسيا وإيران وأفغانستان والبرازيل ونيجيريا وتايلاند. وتلقّت السفارات الأمريكية وفق المذاكرة، توجيهات برفض منح التأشيرات ريثما تعيد وزارة الخارجية تقييم إجراءاتها، دون أن يُحدد أي إطار زمني.</p>

<p>ويأتي هذا التوقف وسط <a href="https://www.reuters.com/world/us/us-suspend-visa-processing-75-nations-next-week-fox-news-reports-2026-01-14/">حملة قمع</a> واسعة النطاق للهجرة يشنها ترامب منذ توليه منصبه في يناير 2025، وفق رويترز.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d35f4f75-998c-4c31-999b-f214ef1c87ce" href="https://almanassa.com/news/28768" title='تضم 19 دولة.. ترامب يُصعِّد مجددًا لوقف دائم للهجرة من "دول العالم الثالث"'>تعهد</a> ترامب بـ"وقف الهجرة بشكل دائم" من جميع "دول العالم الثالث" في أعقاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74970e83-d742-4ddf-aba4-4029e8e26088" href="https://almanassa.com/news/28734" title="حادث واشنطن.. تضارب حول حالة المصابين وإيقاف طلبات الهجرة المتعلقة بالأفغان">حادث</a> إطلاق نار بالقرب من البيت الأبيض نفذه مواطن أفغاني أسفر عن مقتل أحد أفراد الحرس الوطني.</p>

<p>وهدد وقتها بإلغاء ملايين من تأشيرات الدخول "غير القانونية" التي تمت خلال ولاية الرئيس السابق جو بايدن، وسيوقف جميع المزايا والإعانات الفيدرالية لـ"غير المواطنين"، متعهدًا بترحيل أي أجنبي يعتبره "عبئًا على الدولة أو خطرًا أمنيًا أو غير منسجم مع الحضارة الغربية".</p>

<p>ووصفت شبكة Fox News اليمينية تجميد وقف التأشيرات بأنه "خطوة تهدف إلى تشديد الرقابة على المتقدمين الذين يُعتقد أنهم قد يصبحون عبئًا على النظام الاجتماعي الأمريكي".</p>

<p>وخلال فترة ولايته الأولى، واجهت سياسات ترامب المتعلقة بالهجرة سلسلة من <a href="https://www.americanimmigrationcouncil.org/blog/trump-travel-ban-blocked-again/">الطعون القضائية</a> التي عطّلت جانبًا كبيرًا منها، كما أبطل القضاء محاولات تقييد اللجوء على من يعبرون الحدود رسميًا فقط، وأوقف قواعد تمنع اللجوء لمن مروا عبر دول ثالثة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 20:02:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768413772068010</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ريما خشيش.. زمن الوسيقى التجارية</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/uu8rSrLvhnU</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/uu8rSrLvhnU?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ريما خشيش.. زمن الوسيقى التجارية</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 20:01:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768413772068009</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الفصائل الفلسطينية تجتمع في القاهرة.. وتعلن دعمها تشكيل لجنة غزة الإدارية</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/%D8%BA%D8%B2%D8%A9.-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%A1-14-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-150x150.jpg" alt="الفصائل الفلسطينية تجتمع في القاهرة.. وتعلن دعمها تشكيل لجنة غزة الإدارية" title="الفصائل الفلسطينية تجتمع في القاهرة.. وتعلن دعمها تشكيل لجنة غزة الإدارية" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان بنيران الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، تزامنًا مع مقتل ثالث في بلدة جباليا، شمالي القطاع، في حين أصيب ثلاثة بالرصاص، في شرق خان يونس ومدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اجتمع ممثلو الفصائل الفلسطينية في القاهرة، اليوم، بالتنسيق مع الوسطاء، تمهيدًا للدخول في المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، والتي تتضمن تشكيل لجنة إدارية من الكفاءات الفلسطينية تتولى إدارة قطاع غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، تصفية ستة مقاومين فلسطينيين في مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، أمس، وذلك بعد ساعات من إعلان وسائل إعلام إسرائيلية عن إصابة جنديين إسرائيليين بجروح في تبادل لإطلاق النار مع المقاومين الستة، الذين حاولوا الانسحاب من أحد المواقع في رفح.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في خان يونس وجباليا.. ومستشفيات القطاع تستقبل 15 قتيلًا خلال 24 ساعة </b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا للخروقات الإسرائيلية اليومية لاتفاق وقف إطلاق النار، قُتل فلسطينيان بنيران الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/349498"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «</span><a href="https://safa.ps/post/400590/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%83%D8%AB%D9%81-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>صفا</span></a><span>»، تزامنًا مع مقتل ثالث في بلدة جباليا، شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2154253.html"><span>قالت</span></a><span> وكالة «معًا» الإخبارية الفلسطينية، في حين </span><a href="https://t.me/Palsawacom/150106"><span>أصيب</span></a><span> ثلاثة بالرصاص، في شرق خان يونس، ومدينة غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، 15 قتيلًا، 13 منهم سقطوا قبل سريان اتفاق وقف إطلاق النار، وانتُشلوا بعده، في حين قُتل آخران نتيجة خرق الاحتلال للاتفاق، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7223"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 71 ألفًا و439 قتيلًا، و171 ألفًا و324 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«الصحة»، التي ذكرت أن الخروقات الإسرائيلية المستمرة لوقف إطلاق النار أسفرت عن مقتل 449 فلسطينيًا، أشارت إلى ارتفاع حصيلة ضحايا انهيار المباني المقصوفة، منذ بداية فصل الشتاء الجاري، إلى 25 قتيلًا، بعد مقتل فلسطيني نتيجة انهيار مبنى خلال الساعات الماضية، مع تأثر القطاع المنكوب بمنخفض جوي مصحوب برياح شديدة وأمطار غزيرة.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2026/1/13/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-100-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D9%88%D9%82%D9%81"><span>قالت</span></a><span> منظمة الأمم المتحدة للطفولة «يونيسيف»، أمس، إن 100 طفل على الأقل قُتلوا في غزة، منذ سريان وقف إطلاق النار في العاشر من أكتوبر الماضي، نتيجة الخروقات الإسرائيلية. وقال مدير وحدة المعلومات الصحية في «صحة غزة»، لوكالة الصحافة الفرنسية، إن 165 طفلًا قُتلوا خلال نفس الفترة، من بين مئات القتلى على مدار الأشهر الثلاثة الماضية. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الفصائل الفلسطينية تجتمع في القاهرة.. وتعلن دعمها تشكيل لجنة غزة الإدارية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>اجتمع ممثلو الفصائل الفلسطينية، اليوم، في القاهرة، حسبما </span><a href="https://alqaheranews.net/news/154171/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9"><span>كشفت</span></a><span> قناة القاهرة الإخبارية شبه الرسمية، مُضيفة أن الاجتماع جاء بالتنسيق مع الوسطاء، تمهيدًا للدخول في المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، والتي تتضمن تشكيل لجنة إدارية من الكفاءات الفلسطينية، لتولي إدارة قطاع غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>عقب الاجتماع، أكد بيان صدر عن الأطراف المجتمعة، على التزام الفصائل الكامل بمواصلة تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار وباقي مراحله، فضلًا عن دعم جهود الوسطاء في تشكيل اللجنة الوطنية الفلسطينية الانتقالية لإدارة قطاع غزة، مع توفير المناخ المناسب لتسلم اللجنة بشكل فوري جميع مهام ومسؤوليات القطاع، لتسيير شؤون الحياة والخدمات الأساسية بالتعاون مع «مجلس السلام»، واللجنة التنفيذية الدولية التابعة له، للإشراف على تنفيذ عمليات إعادة إعمار القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك، بعد يوم من </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4544"><span>إعلان</span></a><span> «حماس» عن وصول وفدها إلى القاهرة، برئاسة رئيس الحركة في غزة، خليل الحية، لإجراء مباحثات مع القيادة المصرية حول استكمال تطبيق بنود اتفاق وقف إطلاق النار، واستكمال تطبيق المرحلة الأولى، بما فيها فتح معبر رفح في الاتجاهين، وتسريع الدخول في المرحلة الثانية، بما في ذلك تشكيل اللجنة الإدارية، واستكمال الانسحاب الإسرائيلي من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المتوقع أن تعلن إدارة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، اليوم، عن الانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق غزة، وتعيين لجنة فلسطينية من 15 خبيرًا لإدارة غزة مؤقتًا، حسبما </span><a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/u-s-to-unveil-gaza-governance-plan-despite-concerns-over-hamas-4b304fd6"><span>قال</span></a><span> مسؤولون أمريكيون لصحيفة وول ستريت جورنال الأمريكية، أمس، أضافوا أن الخطة الأمريكية لإنهاء الحرب في غزة تواجه عقبات عدة، بينها عدم تسليم «حماس» سلاحها، الأمر الذي يعيق إعادة إعمار القطاع، والجهود المبذولة لإقامة نظام حكم خارج نطاق نفوذ الحركة.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت صحيفة الشرق الأوسط السعودية، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5229365-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%B9%D9%86-%D8%A8%D8%B9%D8%B6-%D8%A3%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span>، أمس، نقلًا عن مصدر فلسطيني، إنه جرى التوصل لاتفاق بشأن أسماء غالبية أعضاء لجنة غزة الإدارية، والتي ستتولى حكم القطاع، مُوضحًا أن الأعضاء الذين جرى التوافق بشأنهم أُبلغوا بالتجهز للسفر إلى القاهرة، ومن بينهم وكيل وزارة المواصلات السابق في السلطة الفلسطينية، علي شعث، الذي سيتولى رئاسة اللجنة، ومدير الغرفة التجارية في غزة، عائد أبو رمضان، إضافة إلى عدد آخر من الأكاديميين ورجال الأعمال ذوي العلاقة بعمل المجتمع المدني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وستعقد لجنة غزة الإدارية أول اجتماعاتها، غدًا، في مقر السفارة الأمريكية بالقاهرة، حسبما </span><a href="https://www.alghad.tv/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%AF/news/%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> مصادر لقناة الغد، اليوم، وأضافت أن رئيس اللجنة، ومدير «مجلس السلام» التنفيذي، نيكولاي ملادينوف، سيترأسان الاجتماع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الناطق باسم «حماس»، حازم قاسم، </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=2494903930942425"><span>قال</span></a><span> إن حركته أصدرت توجيهات لكل المؤسسات والجهات الحكومية في غزة، بالاستعداد الكامل لتسليم إدارة القطاع إلى هيئة فلسطينية مستقلة، مُضيفًا أن تلك الخطوة تأتي استجابة للتفاهمات الوطنية، وبناءً على إعلان الرئيس ترامب عزمه تشكيل «مجلس للسلام» في غزة. وأضاف قاسم أن القرار نهائي وواضح لدى حركته، وأن «التعليمات صدرت بانحياز كامل للمصلحة الفلسطينية العليا، وتنفيذًا للخطة التي أوقفت الحرب على غزة والتي تم التوصل إليها في شرم الشيخ».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واختار ترامب الدبلوماسي البلغاري، نيكولاي ملادينوف، لتولي منصب المدير التنفيذي لـ«مجلس السلام»، حسبما أعلن بيان لمكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، الأسبوع الماضي، عقب لقاء جمعهما في تل أبيب، وقال البيان إن الأخير أصر على ضرورة نزع سلاح «حماس» وتجريد غزة من السلاح، باعتبارهما شرطان من خطة ترامب لوقف إطلاق النار المكونة من 20 بندًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/idfofficial/16273"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، تصفية ستة مقاومين فلسطينيين في مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، أمس، وذلك بعد ساعات من </span><a href="https://english.news.cn/20260114/16be3eb415c64bad9c615bfe4e2c1880/c.html"><span>إعلان</span></a><span> وسائل إعلام إسرائيلية عن إصابة جنديين إسرائيليين بجروح في تبادل لإطلاق النار مع المقاومين الستة، الذين حاولوا الانسحاب من أحد المواقع في رفح، بعد أسابيع من إعلان الاحتلال تصفية 40 مقاومًا في رفح، مُضيفًا أن قواته تعمل على تفكيك مسارات أنفاق المقاومة المتبقية في شرقي المدينة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88/">الفصائل الفلسطينية تجتمع في القاهرة.. وتعلن دعمها تشكيل لجنة غزة الإدارية</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 19:17:54 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768413772068008</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"حبسهم باطل قانونًا".. النيابة العامة تتسلم طلبًا للإفراج عن سجناء رأي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29725</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/egypt-new-badr-prison-cairo-jan-2022-afp.jpg.webp?itok=NkSoY46R" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/egypt-new-badr-prison-cairo-jan-2022-afp.jpg.webp?itok=NkSoY46R" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قدمت لجنة الدفاع عن سجناء الرأي، اليوم الثلاثاء، <a href="https://www.facebook.com/share/p/17yjkPC6oU/">مذكرة</a> إلى النائب العام، للإفراج الفوري عن جميع سجناء الرأي الذين تجاوزت مدة حبسهم الاحتياطي الحد الأقصى المنصوص عليه قانونًا.</p>

<p>و"لجنة الدفاع عن سجناء الرأي" هي مبادرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce0a0ec2-6246-4005-b849-e1fa2bddf776" href="https://almanassa.com/news/28366" title='من أجل تبييض السجون.. أحزاب وشخصيات عامة يدشنون "لجنة الدفاع عن سجناء الرأي"'>أطلقتها</a> مجموعة من الأحزاب والحركات السياسية وأكثر من 50 شخصية عامة وأسر مُعتقلين، في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، تحت شعار "مصر بلا سجناء رأي" بهدف توحيد الجهود المدنية والقانونية لتبييض السجون والإفراج عن المسجونين على خلفية قضايا متعلقة بحرية التعبير والعمل العام، والتأكيد على حقهم في الإفراج الفوري وضمان أوضاع احتجاز تتفق مع القانون.</p>

<p>وفي السياق، قال المحامي بلال حبيب، أحد الموقعين على المذكرة، لـ <strong>المنصة</strong>، إن الأمن المسؤول عن تأمين مكتب النائب العام لم يستجب لمدة ساعتين ونصف لطلبات مقدمي المذكرة بالدخول إلى مقر النيابة العامة ولقاء النائب العام بشخصه، غير أنه وبعد ضغط سمح لثلاثة أشخاص فقط من أصل 17 وقعوا على المذكرة بالدخول ولقاء النائب العام المساعد وتسليمه نص المذكرة وهم الناشطة الحقوقية ماجدة رشوان، والمحامي الحقوقي أحمد قناوي، ومؤسس الجمعية الوطنية للتغيير عبد الجليل مصطفى.</p>

<p>وحملت المذكرة توقيع سياسيين وشخصيات عامة، من بينهم رئيس مجلس أمناء الحركة المدنية أحمد بهاء شعبان، والمعارض السياسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfc5597c-93d1-4909-833a-12c6d7cc4a3e" href="https://almanassa.com/author/5996" title="أحمد الطنطاوي ">أحمد الطنطاوي</a>، والناشط أحمد دومة وعدد من المحامين وأسر المحبوسين احتياطيًا.</p>

<p>وقالت المذكرة إن <a href="https://moj.gov.eg/pages/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-174-%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9-2025">قانون</a> الإجراءات الجنائية حدد مدد الحبس الاحتياطي بسنتين للجرائم التي يعاقب عليها بالإعدام أو المؤبد، كما حظر  أن تتجاوز مدة الحبس الاحتياطي 18 شهرًا في الجرائم الجنايات و6 أشهر في الجنح، لافتة إلى أن تجاوز هذا الحد يؤدي إلى سقوط أمر الحبس تلقائيًا، ما يجعل استمرار حبس المتهم غير قانوني وباطلًا.</p>

<p>ولمحت المذكرة إلى بطلان ما يعانيه عدد من هؤلاء المحبوسين، جراء تدويرهم على قضايا مماثلة، مؤكدة أن قانون الإجراءات الجنائية يحظر أيضًا إعادة حبس المتهم عن نفس الوقائع تحت قيود وأوصاف جديدة، وهو ما يُعرف بـ"التدوير"، إذ لا يجوز محاكمة المتهم عن نفس الوقائع مرتين.</p>

<p>وكررت المذكرة ما داوم دفاع هؤلاء المحبوسين على تكراره والتأكيد عليه بأن الحبس الاحتياطي يظل إجراءً استثنائيًا وليس عقوبة، مطالبين بضرورة اللجوء إلى الإجراءات الاحترازية أولًا في حال عدم وجود ضرورة في التحقيقات تستوجب الحبس.</p>

<p>وناشد الموقعون على المذكرة النائب العام ضرورة إعلاء قيم الاستقرار المجتمعي وتغليب روح العدالة، مؤكدين سعيهم وراء "حق نعتقده وعدل نبتغيه" في وطن "بات مكلومًا في خيرة شبابه وأهل الفكر وذوي الرأي فيه".</p>

<p>وشددت المذكرة على أن مصلحة المجتمع الحقيقية التي تبتغيها النيابة العامة تكمن في "درء مخاطر تفكك روابطه وحفظ لحمة الأسر" ورفع المعاناة عن الزوجات والأمهات، محذرة من مغبة استمرار حالة "الترقب المتوتر والخوف المتلفت"التي تسود الأجواء وتُعد من "عوامل تنكيس وهدم لا ترميم وبناء".</p>

<p>وطالب الموقعون بالموازنة بين مقتضيات التحقيق وبين الحفاظ على الكيان الأسري والمجتمعي، انطلاقًا من ثقتهم في النيابة العامة التي تمثل جهاز قضائي غايته الأساسية هي "الذود عن الحق وضبط إيقاع العدالة".</p>

<p>وسبق أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7779d4bd-ef34-4008-9a3b-c411e9ca9faa" href="https://almanassa.com/news/27737" title='بعد الإفراج عن متهمين بـ"دعم فلسطين".. "المبادرة المصرية" تطالب بإنهاء الحبس الاحتياطي'>طالبت</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، بإجراء مراجعة شاملة لملف الحبس الاحتياطي، وتحويل جلسات التجديد إلى آلية حقيقية للرقابة القضائية على الاحتجاز، بدلًا من كونها إجراءً روتينيًا للتمديد، مشددة على ضرورة احترام النيابة العامة لدورها كسلطة تحقيق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 18:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768408341509987</guid>
		</item>
		<item>
			<title>واشنطن تهدد.. وطهران تحذر.. والعالم يترقب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/u/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D9%88%D8%B7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%82/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>إيران</category>
			<category>الحرب على غزة</category>
			<category>الولايات المتحدة الأمريكية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/Screenshot-2026-01-14-192256-150x150.png" alt="واشنطن تهدد.. وطهران تحذر.. والعالم يترقب" title="واشنطن تهدد.. وطهران تحذر.. والعالم يترقب" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>تستمر الأوضاع الإقليمية في الاشتعال، خصوصًا في إيران، التي تتجه لها أنظار العالم حاليًا، بينما تنحسر المتابعة عن الأخبار المحلية بعض الشيء، وهو ما ينعكس في نشرتنا اليوم، التي تتابع تصاعد التوتر مع دعوة الرئيس الأمريكي للمتظاهرين في إيران لمواصلة احتجاجهم، رغم أنباء سقوط آلاف القتلى، وسط تقارير عن تحركات خليجية لاحتواء أي تصعيد أمريكي محتمل، بينما تتواصل في مصر محاولات التعامل مع تبعات الحرب الإسرائيلية على غزة، باستمرار المشاورات بشأن مستقبل إدارة القطاع التي شملت اجتماع الفصائل الفلسطينية في القاهرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد أبرز الأخبار المرتبطة بالشأن المحلي، كان القرار الأمريكي بتصنيف جماعة الإخوان المسلمين في لبنان ومصر والأردن، كمنظمات إرهابية، وهو القرار الذي يمكنكم معرفة أثره وسياقه في تقريرنا الذي سيُنشر بعد قليل على «مدى مصر».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>يبدو أن </span><b>إيران باتت قاب قوسين أو أدنى من ضربة أمريكية جديدة</b><span>، مع تسليط أغلب </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5229313-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-2571-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%8B-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D8%AA%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A8%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%AA%D8%BA%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%8A%D8%A9"><span>المواقع </span></a><span>والصحف العالمية الضوء على التصعيد الأمريكي على إيران التي تواجه احتجاجاتٍ شعبية </span><a href="https://www.reuters.com/world/china/iranian-mp-warns-greater-unrest-urging-government-address-grievances-2026-01-13/"><span>شجعها </span></a><span>الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، الذي حث المتظاهرين الإيرانيين على مواصلة </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%87%D8%B4%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%8A-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8091/?fbclid=IwY2xjawPUZTNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFiS3E2M2lGbDdqeXptdUdjc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHkUHjnfxiSOSYU7yPiRYY4uUDZaOxc07U9wr0XyvRfM_SfspK8Cw8gxp6WNe_aem_yAXA9mhFIdsCgl9VIM7moA"><span>احتجاجاتهم</span></a><span>، قائلًا إن «المساعدة في طريقها» إليهم، ومحذرًا السلطات الإيرانية من إعدام المحتجين في المظاهرات، التي اتفقت الصحف الغربية كافة على توصيفها بالأكبر منذ الثورة الإسلامية في 1979.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ترامب أكد أن الولايات المتحدة ستتخذ «إجراءً حازمًا للغاية» إذا مضت طهران في تنفيذ أحكام الإعدام بحق المتظاهرين، في وقت أعربت فيه وزارة الخارجية الأمريكية عن مخاوفها من إعدام أحد المتظاهرين خلال الساعات المقبلة. وقال ترامب للصحفيين إن «عملية القتل تبدو كبيرة»، مضيفًا أنه سيتصرف «وفقًا للأرقام» فور تأكدها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن نقلت كل الصحف العالمية أمس تصريحًا لـ«رويترز» يفيد بتخطي عدد القتلى من المتظاهرين الإيرانيين 2000 قتيل، وذلك نقلًا عن وكالة أنباء نشطاء حقوق الإنسان (هرانا) الإيرانية ومقرها الولايات المتحدة، والتي قالت إن الحملة الإيرانية أسفرت عن مقتل 2403 متظاهرين، بينهم 12 طفلًا. وأفادت الوكالة أيضًا بمقتل نحو 150 شخصًا مرتبطين بالحكومة خلال الأحداث. وفي حين أشارت «رويترز» إلى صعوبة التحقق من الأرقام في ظل القيود المفروضة على الاتصالات، والانقطاع شبه كامل للإنترنت في إيران الذي استمر خمسة أيام، وإن تمكن بعض مستخدمي الخطوط الأرضية والهواتف المحمولة، أمس، من إجراء مكالمات دولية للمرة الأولى منذ قطع الاتصالات، لم يثن ذلك موقع «</span><a href="https://www.euronews.com/2026/01/14/as-many-as-15000-feared-dead-in-iran-as-regime-hunts-starlink-devices-activist-tells-euron"><span>يورونيوز»</span></a><span> عن إعلانه مقتل 15 ألف شخص في إيران وفقًا لقناة أحد النشطاء الإيرانيين على تطبيق تليجرام، آما في موقع «</span><a href="https://www.cbsnews.com/news/iran-protest-death-toll-over-12000-feared-higher-video-bodies-at-morgue/"><span>سي بي إس</span></a><span>» الأمريكي فكان العدد أقل بنحو ثلاثة آلاف شخص ليقدّر عدد القتلى بـ12 ألف وفقًا لما وصفه بـ«معلومات سُرّبت من إيران».</span></p>
<p dir="rtl"><span>طهران من جانبها </span><a href="https://www.reuters.com/world/china/death-toll-iran-approaches-2600-rights-group-reports-2026-01-14/"><span>حذرت</span></a><span>، اليوم، الدول المجاورة التي تستضيف قوات أمريكية من أنها سترد على القواعد الأمريكية إذا نفّذت واشنطن تهديداتها بالتدخل في الاحتجاجات في إيران، حسبما صرّح مسؤول إيراني رفيع المستوى لوكالة «رويترز» اليوم. فيما قالت مصادر دبلوماسية إن بعض الأفراد نُصحوا بمغادرة القاعدة الجوية الأمريكية الرئيسية في المنطقة، على الرغم من عدم وجود مؤشرات فورية على إجلاء واسع النطاق للقوات كما حدث في الساعات التي سبقت الهجوم الصاروخي الإيراني العام الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى ما يبدو، </span><b>وجدت هذه التهديدات صدى في دول الخليج</b><span>، حيث </span><a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/irans-gulf-rivals-warn-u-s-against-strike-on-iran-1388236e"><span>نقلت</span></a><span> صحيفة «وول ستريت جورنال» أمس عن مسؤولين خليجيين بأن دولًا عربية في الخليج، على رأسها السعودية، تضغط في الخفاء على إدارة ترامب لعدم توجيه ضربة عسكرية لإيران، محذرة من أن أي تصعيد قد يزعزع أسواق النفط ويضر بالاقتصاد الأمريكي، فضلًا عن تداعياته الداخلية على دول المنطقة. وفي حين التزمت هذه الدول الصمت علنًا، قالت مصادر «وول ستريت» إن السعودية وعُمان وقطر أبلغوا البيت الأبيض بمخاوفها من أن تؤدي أي ضربات جوية على إيران إلى تعطيل حركة ناقلات النفط عبر مضيق هرمز، الذي يمر عبره نحو خُمس شحنات النفط العالمية. كما أبلغ مسؤولون سعوديون طهران أنهم لن يتدخلوا في أي نزاع محتمل ولن يسمحوا للولايات المتحدة باستخدام مجالهم الجوي لشن ضربات، في مسعى للنأي بأنفسهم عن أي تحرك أمريكي، فيما لم توضح الإدارة الأمريكية طبيعة الإجراء المحتمل، مكتفية بالتأكيد على أن «جميع الخيارات مطروحة» وأن القرار النهائي يعود إلى الرئيس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ترامب نفسه، وفي خضم تصعيده المعلن ضد إيران، </span><a href="https://www.cnbc.com/2026/01/12/trump-tariffs-iran-business.html"><span>هدد</span></a><span> أي دولة تتعامل تجاريًا مع إيران بفرض تعريفة جمركية بنسبة 25% على جميع المعاملات التجارية التي تتم مع الولايات المتحدة الأمريكية. وأضاف ترامب في منشور على منصة «تروث سوشيال» أن هذه التعريفة الجديدة على الواردات من شركاء إيران التجاريين ستكون «سارية المفعول فورًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالعودة إلى جهود المفاوضات، وفي خطوة عادة ما تحدث قبل أي حدث كبير، </span><a href="https://mofa.gov.qa/%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/1447/07/24/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%89-%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A"><span>ظهرت </span></a><span>قطر على الساحة حيث جدد وزير الخارجية القطري محمد عبد الرحمن، أمس، دعم الدوحة لكافة الجهود الهادفة لخفض التصعيد والحلول السلمية بما يعزز الأمن والاستقرار في المنطقة، وذلك خلال اتصال هاتفي تلقاه من أمين المجلس الأعلى للأمن القومي الإيراني علي لاريجاني، بحسب بيان صادر عن وزارة الخارجية القطرية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما عن الجبهة الأخرى المشتعلة على حدودنا الشرقية، ف</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4174403"><span>قالت</span></a><span> مصادر مطلعة لجريدة «المصري اليوم» إن شمال سيناء شهدت خلال الأيام الماضية زيارات وفود رفيعة المستوى ودبلوماسيين غربيين، بينهم وزراء وملحقين بسفارات أجنبية في القاهرة، في إطار </span><b>تحركات تقودها مصر لبلورة ترتيبات أمنية وسياسية وإنسانية تمهيدًا لتشكيل لجنة دولية لإدارة قطاع غزة</b><span>، يُقترح أن يكون مقرها في سيناء، تعمل تحت «مجلس السلام»، المنتظر أن يترأسه الرئيس الأمريكي دونالد ترامب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب الجريدة، ناقشت الوفود تصورات عمل اللجنة التي ينتظر أن يتولى رئاستها الدبلوماسي البلغاري نيكولاي ملادينوف، المبعوث الأممي السابق لعملية السلام، وكذلك المواقع المحتملة لمقرها في مدينة العريش، في ظل الدمار الواسع الذي لحق بغزة وصعوبة إدارتها ميدانيًا، وهي اللجنة التي ستعمل كسلطة انتقالية لمدة خمس سنوات تشرف خلالها على إعادة الإعمار وإدارة الشؤون المدنية، قبل تسليم القطاع للسلطة الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي ذلك بالتوازي مع تحركات مصرية مكثفة للتوافق مع الفصائل الفلسطينية، بينها «حماس» و«الجهاد الإسلامي»، على تشكيل لجنة تكنوقراط فلسطينية مؤقتة لإدارة الشؤون اليومية، مع تأكيد رسمي مصري على دعم السلطة الفلسطينية باعتبارها الممثل الشرعي والوحيد للشعب الفلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اجتماع الفصائل انتهى إلى إصدار بيان، أعلن فيه المجتمعون اتفاقهم على تثمين جهود الرئيس الأمريكي، والوسطاء، لدعم الفلسطينيين، مع تأكيد الفصائل على التزامها الكامل بمواصلة تنفيذ اتفاق وقف إطلاق النار وباقي مراحل خطة ترامب، كما أعلنوا دعمهم جهود الوسطاء في تشكيل اللجنة الفلسطينية الانتقالية لإدارة غزة، مع توفير المناخ المناسب لتسلمها مهام ومسؤوليات القطاع بشكل فوري بالتعاون مع «مجلس السلام» واللجنة التنفيذية الدولية التابعة له.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانها، دعت الفصائل «مجلس السلام» والوسطاء للضغط على إسرائيل لوقف عدوانها على الشعب الفلسطيني وفتح المعابر وإدخال المساعدات، ولانسحاب جيش الاحتلال، كما أكدت على مواصلة العمل لتوحيد المواقف الفلسطينية، قبل أن تتقدم بالشكر لمصر والوسطاء على جهودهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الفصائل الفلسطينية جاء بعد يوم من </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=IkfLEPeEBfs"><span>تصريحات</span></a><span> محافظ شمال سيناء، خالد مجاور، لقناة «القاهرة» الإخبارية، أمس، بأن إدخال المساعدات إلى قطاع غزة يواجه «مزيدًا من العراقيل» وإن لم يوضح طبيعتها، مضيفًا أن مصر ملتزمة بتقديم المساعدات اللازمة لسكان غزة الذين تسعى لتوفير أماكن آمنة وبيوت متنقلة وخيام لهم، وتعمل على تهيئة البيئة المناسبة لسكان غزة في ظل الظروف الجوية القاسية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد حول مستجدات الأوضاع في غزة ومستقبل الحكم في القطاع تجدونها بعد قليل على موقعنا وصفحتنا في نشرة «</span><a href="https://www.madamasr.com/topic/%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-2023/"><span>في فلسطين</span></a><span>».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/u/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D9%88%D8%B7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%82/">واشنطن تهدد.. وطهران تحذر.. والعالم يترقب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 18:28:02 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768408341509986</guid>
		</item>
		<item>
			<title>احتجاجات «السكر» مستمرة لليوم الخامس.. ومسؤول بالشركة للعمال: «التموين» لم تكن تعلم عن المطالب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/u/%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>وزارة التموين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Image-2026-01-11-at-3.19.51-PM-150x150.jpeg" alt="احتجاجات «السكر» مستمرة لليوم الخامس.. ومسؤول بالشركة للعمال: «التموين» لم تكن تعلم عن المطالب" title="احتجاجات «السكر» مستمرة لليوم الخامس.. ومسؤول بالشركة للعمال: «التموين» لم تكن تعلم عن المطالب" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>واصل عمال شركة السكر والصناعات التكاملية احتجاجاتهم لليوم الخامس، للمطالبة بزيادة نسبة الأرباح السنوية وتطبيق الحد الأدنى للأجور، ضمن مطالب مالية ومهنية أخرى، ورفضًا لحزمة القرارات المالية التي أصدرتها وزارة التموين، أمس، حسبما قال عدد من العمال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في قنا، واصل عمال مصنعي دشنا ونجع حمادي إضرابهم عن العمل، فيما علق عمال إدفو في أسوان الإضراب، متحفظين على ذكر الأسباب، بحسب عمال في المحافظتين. وفي الجيزة، نظم عمال ستة مصانع بمجمع الحوامدية، وقفات ومسيرات احتجاجية، بعدما رفضوا طلب عضو مجلس إدارة الشركة، خضر سعيد، بإنهاء الاحتجاجات واعتبار قرارت «التموين» بداية لتنفيذ مطالبهم، قائلًا: «الوزارة ماكنتش تعرف حاجه عن القصة دي [مطالب العمال]»، لتقاطعه الهتافات «تمثيلية»، ويعلو صوت أحد المحتجين: «النقابة والإدارة باعوا العمال»، وفقًا لمصادر عمالية في المجمع.</span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="478" height="850" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-390147-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Video-2026-01-14-at-5.14.06-PM.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Video-2026-01-14-at-5.14.06-PM.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/01/WhatsApp-Video-2026-01-14-at-5.14.06-PM.mp4</a></video></div>
<p dir="rtl"><span>وكانت وزارة التموين أعلنت في </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86/"><span>بيان</span></a><span> أمس، أن مجلس إدارة الشركة، التي تتبع الوزارة، وافق على زيادة نسبة الأرباح والحوافز السنوية من 42 شهرًا</span><span> إلى 45</span><span>، وزيادة بدل الوجبة بمقدار 500 جنيه، بالإضافة إلى رفع الحافز بنسبة 25% من الراتب الأساسي، وتقديم الخدمات العلاجية بالمركز الطبي بالحوامدية لجميع العاملين، وهو ما رفضه العمال مطالبين بتحقيق كامل مطالبهم، وعلى رأسها الحد الأدنى للأجور وزيادة نسبة الأرباح إلى 60 شهرًا، </span><span>وتسوية الأوضاع الوظيفية للحاصلين على مؤهلات أعلى في أثناء الخدمة، أسوة بما تم مؤخرًا في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%A3%D9%86%D9%81%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA%D9%87/?fbclid=IwY2xjawOo6wFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETEyd0tzaFVCZXNpNWdacVFsc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgCXK-73q2y09VZLlwAMS6kRT1gUAGxjU5nFXiuoWWgclgsvBHfDzt2ZH_6a_aem_A7ZzrUBU_XqRW8WPwt_Qjw"><span>الشركات</span></a><span> الأخرى، ومطلبهم بفصل تبعية الشركة لوزارة التموين والتجارة الداخلية، الذي كان سببًا رئيسيًا في تدني أجورهم، وفقًا للعمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>آلت تبعية </span><span>الشركة لـ«التموين» في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/"><span>2014</span></a><span> بعد ضم القابضة للصناعات الغذائية إليها بدلًا من وزارة الاستثمار، و</span><span>بحسب </span><a href="https://almalnews.com/2093818/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A-%D9%84%D9%80%C2%AB%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%C2%BB-%C2%AB%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9%C2%BB/"><span>تصريحات</span></a><span> صلاح فتحي، الرئيس التنفيذي للشركة، لجريدة «المال»، اليوم، تستهدف </span><span>«السكر»</span><span> تحقيق 55 مليار جنيه إيرادات إجمالية خلال السنة المالية المقبلة، </span><span>«بمعدل نمو 25% عن العام الحالي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMkRSFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFIY2NYNGhlck9YeWEyRXR6AR7tN6wme62YvWeYgrSz9fGYafIi3hykBCcc-ZkY_uqQtsBtRgMcXHNQ7x7qSQ_aem_9vefUH26tJomVf8njvcZyw"><span>مسؤول</span></a><span> بالشركة قال لـ«مدى مصر» في وقت سابق، إن الإيرادات تتآكل بفعل</span><span> فروق الأسعار بين تكلفة الإنتاج </span><span>(35 جنيهًا للكيلو)، والسعر الذي تدفعه «التموين» نظير كيلو السكر المدعم (12 جنيهًا). </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبدأت الموجة الحالية من </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/10/news/u/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-7-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawPPrgpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF1cnpZM2VyanVVeGF4VjI5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHjaSxg_RJc6oSX9Yt-Eq1TGcIwVat5T7TN6fQdpX4ScOLaq1bkdfaYfN_1SA_aem_1d5i2CF9aHh6blRWyWOw0Q"><span>احتجاجات</span></a> <span>عمال ال</span><span>شركة، السبت الماضي، بإضرابات متزامنة في مصانع التقطير </span><span>والمعدات والتكرير وفينوس</span><span>، بالجيزة، وإدفو بأسوان، ودشنا ونجع حمادى بقنا، احتجاجًا على عدم صرف نسبتهم من الأرباح عن العام الماضي، نتيجة تأجيل الإدارة انعقاد الجمعية العمومية للشركة لأجل غير مسمى، والتي كان من المفترض انعقادها في ديسمبر الماضي، لتعلن الإدارة بالمقابل موعد انعقاد الجمعية العمومية غدًا الخميس، ما أدى إلى </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-5-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9/"><span>تراجع</span></a><span> الاحتجاجات في بعض الفروع، فيما </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/12/news/u/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%82/"><span>استمرت</span></a><span> في أخرى، قبل أن تعود بكامل طاقتها، أمس، وانضمام مصنعي الكيماويات، والعطور بمجمع الحوامدية، إلى الاحتجاجات  لتصعيد الضغط بالتزامن مع اجتماع مجلس الإدارة مع وزير التموين.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الشركة شهدت في أواخر أغسطس الماضي سلسلة من الاحتجاجات، استمرت 20 يومًا، للمطالبة بتحسين الأجور، حيث نظم العمال وقفات احتجاجية وإضرابات في قنا والأقصر والجيزة، كان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/11/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1/"><span>أبرزها</span></a><span> إضراب عمال مصنعي السكر في إدفو وكوم إمبو بمحافظة أسوان، الذي انتهى بعد وعد من الإدارة بتنفيذ بعض مطالبهم خلال شهر واستكمال بقيتها خلال ثلاثة أشهر، بالتزامن مع إبلاغهم بوصول ملف مصانع السكر إلى </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/14/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D9%81%D9%88-%D9%88%D9%83%D9%88%D9%85-%D8%A5%D9%85%D8%A8%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%82%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1/"><span>رئاسة </span></a><span>الجمهورية لدراسته، فيما انتهت باقي الاحتجاجات إثر وعود إدارية و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3/"><span>أمنية</span></a><span> بالنظر في المطالب، بعد استدعاء الأمن الوطني لعدد من العمال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى خلفية الاحتجاجات، فصلت إدارة الشركة بالجيزة ثلاثة عمال، في سبتمبر الماضي، حسبما قال أحد المفصولين، لـ«مدى مصر»، فيما شهد مصنع كوم امبو بأسوان، في نوفمبر الماضي، محاولة انتحار أحد العمال، من أعلى أحد مراجل الشركة، بعدما نقله رئيس الشركة تعسفيًا بعد زيارته للمصنع، بسبب سؤال العامل له عن موعد تنفيذ المطالب، حسبما قال العامل وزملائه وقتها لـ«مدى مصر».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/u/%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3/">احتجاجات «السكر» مستمرة لليوم الخامس.. ومسؤول بالشركة للعمال: «التموين» لم تكن تعلم عن المطالب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 17:21:59 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768408341509982</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"خاصة ضد السودانيين".. إدانة أممية لـ"تصاعد الاعتقال والترحيل القسري" للاجئين في مصر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29727</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-02-18-4.56.11-pm.png.webp?itok=vInx1NwU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-02-18-4.56.11-pm.png.webp?itok=vInx1NwU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">وجه أربعة من خبراء مجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة مذكرة مشتركة إلى الحكومة المصرية، أعربوا فيها عن "قلق بالغ" إزاء ما وصفوه بـ"التصاعد الواسع في أنماط الاعتقال التعسفي والترحيل القسري" للاجئين وطالبي اللجوء والمهاجرين، خاصة الفارين من النزاع المسلح في السودان.</p>

<p>واستندت المذكرة، التي جاءت بناءً على تقرير قدمته المبادرة المصرية للحقوق الشخصية ومنصة اللاجئين في مصر، إلى إحصائيات توثق انتهاكات جسيمة، بما في ذلك التوقيفات العشوائية القائمة على العِرق، ومصادرة أوراق التسجيل لدى المفوضية السامية لتسهيل الترحيل.</p>

<p>ووفقًا لل<a href="https://eipr.org/press/2026/01/%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%B1%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%88%D8%A7%D8%B5-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%A6%D9%8A%D9%86">مذكرة</a>، التي نشرت المبادرة المصرية ترجمة لها، ارتفعت حالات اعتقال المسجلين لدى المفوضية بنسبة 121% بين عامي 2024 و2025، مع تقديرات بترحيل ما بين 10 آلاف إلى 22 ألف سوداني قسرًا في عام 2024 وحده.</p>

<p>وفي السياق، قال الناشط الحقوقي نور خليل مدير منصة اللاجئين في مصر لـ <strong>المنصة</strong> إن الأرقام الواردة في المذكرة الأممية لا تعكس الواقع الفعلي الذي وصفه بأنه "أبعد بمراحل كبيرة"، موضحًا أن المفوضية السامية لشؤون اللاجئين لديها سجلات لآلاف الحالات التي تعرضت للتوقيف والترحيل أثناء انتظارهم مواعيد التسجيل أو الحصول على الحماية.</p>

<p>وحسب المذكرة، انتقد الخبراء الأمميون القيود المصرية على دخول السودانيين، ومنها تجميد طلبات التأشيرات منذ مايو/أيار 2024، مما دفع الآلاف للدخول بشكل غير نظامي.</p>

<p>وأثارت المذكرة، الموقعة من المقررين المعنيين بالاتجار بالبشر، وحقوق الإنسان للمهاجرين، والحماية من العنف والتمييز، والتمييز ضد النساء والفتيات، مخاوف بشأن تعارض قانون لجوء الأجانب الصادر عام 2024 مع التزامات مصر الدولية، وتصاعد المخاطر التي تهدد الأطفال، بما في ذلك الاحتجاز والفصل عن ذويهم وحرمانهم من التعليم.</p>

<p>وشدد الخبراء على أن هذه الممارسات تمثل "انتهاكًا مباشرًا وخطيرًا لمبدأ عدم الإعادة القسرية"، وهو مبدأ ملزم لمصر بموجب الاتفاقيات الدولية.</p>

<p>وإلى ذلك، أوضح خليل أن المذكرة الصادرة عن خبراء الأمم المتحدة هي نتاج مسار قانوني بدأ في أكتوبر/تشرين الماضي، تضمنت تقديمهم بيانات موثقة حول انتهاكات حقوقية.</p>

<p>وأوضح خليل، أن مجلس حقوق الإنسان نشر المذكرة مؤخرًا، بعد انقضاء مهلة الـ60 يومًا الممنوحة للرد، مشددًا على أن الأسئلة التي طرحها الخبراء تتطلب إيضاحات عاجلة من السلطات المصرية بشأن التدابير المتخذة لحماية الأجانب "خاصة السودانيين الذين واجهوا نمطًا متصاعدًا من التوقيف والترحيل القسري".</p>

<p dir="rtl">وأشار خليل إلى أن المذكرة الأممية ركزت على مبدأ "عدم الإعادة القسرية" وضرورة وجود تقييم فردي لكل حالة قبل الترحيل، بدلًا من سياسة "الترحيل الجماعي" التي تفتقر للمعايير القانونية.</p>

<p dir="rtl">وانتقد خليل غياب الحماية للفئات المستضعفة، موضحًا أن هناك حالات لترحيل أطفال أو آباء يرعون أطفالاً، وهو ما يخالف الاتفاقيات الدولية.</p>

<p dir="rtl">وعزا خليل، أسباب الحملات الرسمية ضد اللاجئين، إلى أن السلطات المصرية تتعامل مع ملف النزوح من منظور "أمني صرف" وليس إنسانيًا، إذ يتم التعامل مع الدخول غير النظامي كجريمة تستوجب الترحيل الفوري دون النظر لظروف الحرب.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن التوقيفات في الكمائن الأمنية تعتمد بشكل أساسي على "التمييز بناءً على لون البشرة"، حيث يتم استهداف أصحاب البشرة السمراء وتوقيفهم حتى لو كانت أوراقهم سليمة، بدعوى التحقق الأمني من الهويات ومنع تسلل عناصر مطلوبة دوليًا، وهو ما اعتبره إجراءات تمييزية تخالف روح <a href="https://www.unhcr.org/ar/about-unhcr/who-we-are/1951-refugee-convention">اتفاقية</a> عام 1951 الخاصة بوضع اللاجئ، والتي وقعت عليها مصر وتعد جزء من قانونها المحلي.</p>

<p dir="rtl">وحسب المفوضية السامية للأمم المتحدة لشؤون اللاجئين، <a href="https://www.unhcr.org/eg/ar/refugee-context-egypt">تستضيف</a> مصر أكثر من 914 ألف لاجئ وطالب لجوء مسجلين من 61 جنسية، تتصدرهم الجنسية السودانية منذ أكتوبر 2023، تليها السورية، ثم جنسيات من جنوب السودان وإريتريا وإثيوبيا واليمن والصومال والعراق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 17:02:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768402941374409</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اقتربت الحرب.. تهديدات متبادلة بين واشنطن وطهران وحكومات تسعى لاحتواء الأزمة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29728</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/68cb6e19-1e11-4a93-ab12-a1ab30332b5e.jpeg.webp?itok=-NBn4Zck" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/68cb6e19-1e11-4a93-ab12-a1ab30332b5e.jpeg.webp?itok=-NBn4Zck" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تصاعدت حدة التصريحات بين واشنطن وطهران الساعات الماضية على خلفية دعم الرئيس الأمريكي دونالد ترامب للاحتجاجات في إيران، فيما تسعى دولًا في الشرق الأوسط لإثناء أمريكا عن إشعال الحرب في المنطقة. </p>

<p dir="rtl">وارتفعت حصيلة الاحتجاجات في إيران إلى نحو 2559 شخصًا حسب <a href="https://www.hra-news.org/2026/hranews/a-57971/">وكالة</a> أنباء نشطاء حقوق الإنسان/هرانا، التي تتخذ من الولايات المتحدة مقرًا لها.</p>

<p dir="rtl">ونهاية ديسمبر/كانون الثاني الماضي <a href="https://arabic.euronews.com/2025/12/30/iran-protest-actions-enter-their-third-day-and-expand-toward-universities">بدأت</a> الاحتجاجات الإيرانية في العاصمة طهران اعتراضًا على تدهور الأوضاع الاقتصادية وارتفاع الأسعار، قبل أن تنتشر إلى مدن أخرى وتتحول لاحقًا إلى اشتباكات مع الأمن أدت إلى سقوط ضحايا.</p>

<p dir="rtl">واعترف مسؤول إيراني<strong> </strong>لوكالة رويترز بمقتل ألفي شخص، وألقى باللوم على من وصفهم "بالإرهابيين"، فيما قالت هرانا في تقرير لها، اليوم، إنها تأكدت من مقتل 2403 محتجين، من بينهم 12 طفلًا دون 18 عامًا، عوضًا عن 9 آخرين لم يشاركوا في الاحتجاجات و147 شخصًا من القوات العسكرية وأنصار الحكومة، بالإضافة إلى تسجيل 1134 جريحًا بإصابات بالغة، وارتفاع عدد المعتقلين إلى 18434 شخصًا، وبث 97 حالة اعتراف قسري.</p>

<p dir="rtl">وأشارت الوكالة إلى أنها تحقق في 779 حالة أخرى من تقارير عن وفيات محتملة.</p>

<p dir="rtl">وصرح الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أمس أن على الإيرانين مواصلة الاحتجاج، مؤكّدًا أن "المساعدة في الطريق"، وهدد مجددًا باتخاذ "إجراءات صارمة" تجاه إيران بسبب تعاملها العنيف مع المحتجين، وقال في حديثه مع شبكة CBS، أمس الثلاثاء، إن بلاده ستتخذ "إجراءات صارمة للغاية" إذا بدأت السلطات الإيرانية بإعدام المتظاهرين.</p>

<p dir="rtl">وقال ترامب للصحفيين عند عودته إلى البيت الأبيض "يبدو أن عملية القتل كبيرة، لكننا لا نعرف العدد بعد على وجه اليقين"، مضيفًا "بمجرد حصولي على الأرقام، سنتخذ الإجراءات المناسبة".</p>

<p dir="rtl">في المقابل <a href="https://www.reuters.com/world/china/death-toll-iran-approaches-2600-rights-group-reports-2026-01-14/">حذر</a> مسؤول إيراني كبير لرويترز إن طهران حذرت دولا بالمنطقة من أنها ستقصف القواعد العسكرية الأمريكية فيها حال تعرضها لهجوم أمريكي.</p>

<p>وأكدت البعثة الإيرانية لدى الأمم المتحدة أن الولايات المتحدة تسعى إلى "اختلاق ذريعة للتدخل العسكري"، مؤكدة أن "هذه الاستراتيجية فشلت من قبل".</p>

<p>وقالت إن "أوهام الولايات المتحدة وسياستها تجاه إيران متجذرة في تغيير النظام، حيث تُستخدم العقوبات والتهديدات والاضطرابات المفتعلة والفوضى كأسلوب عمل".</p>

<p>واليوم، <a href="https://www.reuters.com/business/energy/oil-prices-pause-gains-venezuela-shipments-resume-iran-concerns-loom-2026-01-14/">ارتفعت</a> أسعار النفط للجلسة الخامسة على التوالي بنسبة سجلت نحو 1.3% وسط مخاوف من انقطاع الإمدادات الإيرانية بسبب هجوم أمريكي محتمل على إيران ورد محتمل ضد المصالح الإقليمية الأمريكية، ليصل برميل خام برنت إلى 66.32 دولارًا، حسب رويترز.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/world/china/death-toll-iran-approaches-2600-rights-group-reports-2026-01-14/">نقلت</a> وكالة رويترز عن ثلاثة دبلوماسيين إنه تم نصح بعض الأفراد بمغادرة قاعدة العديد الجوية التابعة للجيش الأمريكي في قطر بحلول مساء اليوم الأربعاء.</p>

<p>وفي السياق، <a href="https://apnews.com/live/iran-protests-updates-1-14-2026#0000019b-bbd8-d106-a19f-bbdc704d0000">قال</a> دبلوماسي خليجي عربي، لم تسمه أسوشيتد برس، إن حكومات الشرق الأوسط الكبرى تحاول إثناء إدارة ترامب عن شن حرب على إيران، خشية "عواقب غير مسبوقة" في المنطقة المضطربة. </p>

<p>وأكد الدبلوماسي المقيم في القاهرة أن حكومات رئيسية في المنطقة، من بينها تركيا ومصر والسعودية وباكستان، على اتصال دائم بالإدارة الأمريكية بشأن احتمال توجيه ضربة أمريكية لإيران قد تتطور إلى حرب شاملة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">شنت</a> إسرائيل حربًا ضد إيران استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران، وانضمت لها الولايات المتحدة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">بقصف</a> طال ثلاث منشآت نووية إيرانية هي فوردو ونطنز وأصفهان، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> الرئيس الأمريكي التوصل إلى اتفاق وإنهاء الحرب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 17:02:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768402941374408</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تفاهمات "كعكة مطبخ البرلمان".. 7 وزراء سابقين يرأسون اللجان ونصيب الأسد لـ"مستقبل وطن"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29723</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0155d46c-b41a-4b1d-8828-ca441f66cc1f.jpeg.webp?itok=1yW6eLsh" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0155d46c-b41a-4b1d-8828-ca441f66cc1f.jpeg.webp?itok=1yW6eLsh" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أنهى مجلس النواب انتخاب هيئات مكاتب 25 لجنة نوعية، اليوم الأربعاء، التي تُعد "مطبخ المجلس" الذي يدرس مشروعات القوانين ويناقش الأدوات الرقابية، في عملية غلبت عليها التزكية في العديد من اللجان.</p>

<p>وأدت الانتخابات إلى تولي سبعة وزراء سابقين رئاسة لجان تتوافق مع تخصصاتهم السابقة، فحصل وزير الزراعة السابق السيد القصير، النائب عن حزب الجبهة، على رئاسة لجنة الزراعة، بينما تولى وزير البترول السابق النائب طارق الملا رئاسة لجنة الطاقة والبيئة، ووزير القوى العاملة السابق النائب محمد سعفان لجنة القوى العاملة، ووزير الخارجية السابق النائب سامح شكري لجنة العلاقات الخارجية.</p>

<p>كما تولى وزير التنمية المحلية السابق اللواء محمود شعراوي رئاسة لجنة الإدارة المحلية، ووزير الطيران المدني السابق الفريق محمد عباس حلمي لجنة الدفاع والأمن القومي، ووزير التعليم العالي الأسبق أشرف الشيحي لجنة التعليم والبحث العلمي، وتولى وزير الشؤون النيابية السابق المستشار علاء فؤاد منصب وكيل اللجنة التشريعية.</p>

<p>وفي الوقت الذي منعت عدد من اللجان حضور الصحفيين، جرت انتخابات تنافسية في لجنة الخطة والموازنة، إذ ترشح على مقعدي الوكالة النواب مصطفى سالم وعوض عبد الفتاح وممدوح جاب الله وعبد المنعم إمام وخالد جاب الله، وأسفرت الانتخابات عن فوز سالم عضو المجلس عن حزب مستقبل وطن، وإمام الذي يرأس حزب العدل.</p>

<p>كما تنافس على مقعد أمين السر باللجنة أكمل نجاتي عضو المجلس عن تنسيقية شباب الأحزاب والسياسيين، وطه الشهاوى، وانتهت بفوز نجاتي بأمانة السر.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4bafb02b-acc3-473e-8911-69919e012346" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/4bafb02b-acc3-473e-8911-69919e012346.jpeg.webp?itok=lpjBUBGd" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير صفاء عصام الدين، المنصة</aside></div>
<figcaption>انتخابات لجنة الخطة والموازنة في البرلمان، 14 يناير 2026</figcaption></figure><p>وأكد مصدر برلماني لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن أحزاب الموالاة وهي مستقبل وطن وحماة الوطن والشعب الجمهوري والجبهة الوطنية، توصلت إلى توافقات على تقسيم رئاسة اللجان، في ظل وجود كوادر سياسية وخبراء قانونيين ودستوريين ووزراء سابقين.</p>

<p>وأسفرت التفاهمات عن حصول حزب مستقبل وطن على رئاسة 12 لجنة، وحماة الوطن على 6 لجان، والجبهة الوطنية على 4 لجان، فيما نال الشعب الجمهوري رئاسة لجنة واحدة.</p>

<p>كما جرى توزيع نواب المعارضة وتنسيقية شباب الأحزاب وبعض الأحزاب الصغيرة على مقاعد الوكالة وأمناء السر، مع توزيع محدد لبعض الأحزاب؛ فحصل الحزب المصري الديمقراطي على مقعدين للوكالة، فتولى إيهاب منصور وكالة لجنة القوى العاملة، ومها عبد الناصر وكالة لجنة الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات.</p>

<p>وحصل حزب الإصلاح والتنمية على مقعدين أيضًا، فشغلت راوية مختار مقعد الوكيل الثاني في لجنة القوى العاملة، وتولى محمد فريد وكالة لجنة حقوق الإنسان. أما حزب العدل، فحصلت النائبة هايدي المغازي على مقعد وكيل لجنة الشئون الخارجية، بينما شغل ياسر الهضيبي من حزب الوفد وكالة لجنة حقوق الإنسان. واستمر طارق رضوان، عضو مجلس النواب عن حزب مستقبل وطن، رئيسًا للجنة حقوق الإنسان.</p>

<p>فيما شهدت اللجان حركة تنقلات لنواب من لجان أخرى في الفصل التشريعي الثاني، حيث انتقل النائب عمرو درويش عضو المجلس عن تنسيقية شباب الأحزاب من لجنة الإدارة المحلية إلى لجنة السياحة والطيران المدني، بينما تولى النائب طارق شكري رئاسة لجنة الشؤون الاقتصادية بعد أن كان وكيلًا للجنة الإسكان.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ae6852f7-5cd9-4645-8a0a-02c66c9bfedc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29195" role="article" about="/stories/29195" data-sanitized-id="node-29195" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29195" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29195" data-ph-capture-attribute-link-title="يوميات صحفية برلمانية| نهاية دراما المال والخيانة وبداية فصل شائك" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>يوميات صحفية برلمانية| نهاية دراما المال والخيانة وبداية فصل شائك</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفيما يخص مشاركة النائبات، تولت ثلاث نائبات رئاسة لجان، وفق التفاهمات، فتولت ثريا بدوي لجنة الثقافة والإعلام، وسحر طلعت مصطفى لجنة السياحة والطيران، وراندا مصطفى لجنة التضامن الاجتماعي والأسرة، بينما حصلن على 7 مقاعد بوكالة اللجان و5 مقاعد لأمناء السر.</p>

<p>كان مجلس النواب بدأ دور الانعقاد الأول من الفصل التشريعي الثالث، أول أمس الاثنين، جلساته بانتخاب رئيس المجلس المستشار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7da1f1aa-2219-4d7c-94a1-e8c610420093" href="https://almanassa.com/stories/29700" title="هشام بدوي.. كاتم أسرار السلطة رقيبًا عليها">هشام بدوي</a>.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 17:02:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768402941374407</guid>
		</item>
		<item>
			<title>على غرار أستراليا.. بريطانيا تدرس حظر السوشيال ميديا على الأطفال دون 16 عامًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29719</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1520b76a-f41d-4f0b-a5ab-1265f6636507.jpg.webp?itok=dBZNt1jw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/1520b76a-f41d-4f0b-a5ab-1265f6636507.jpg.webp?itok=dBZNt1jw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أبلغ رئيس الوزراء البريطاني كير ستارمر نواب حزب العمال انفتاحه على فرض قيود على استخدام السوشيال ميديا للأطفال دون 16 عامًا، على غرار النموذج الأسترالي الذي يضع حدًا أدنى للعمر لإنشاء الحسابات على هذه المنصات.</p>

<p dir="rtl">وجاءت تصريحات ستارمر بعد أن <a href="https://www.theguardian.com/politics/2026/jan/13/keir-starmer-tells-mps-he-is-open-to-australian-style-social-media-ban">عبّر</a> عن قلقه من تقارير تشير إلى قضاء بعض الأطفال في سن الخامسة ساعات طويلة أمام الشاشات، وما تسببه هذه المنصات من آثار سلبية على من هم دون 16 عامًا.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أن الحكومة تبحث طرقًا مختلفة لتطبيق هذه القيود، مؤكدًا في الوقت نفسه أن الهواتف لا مكان لها خلال اليوم الدراسي، في تحول عن موقف سابق رفض فيه الفكرة بحجة صعوبة الإنفاذ وإمكانية دفع المراهقين إلى مساحات أقل ضبطًا على الإنترنت.</p>

<p dir="rtl">ويستند النموذج الأسترالي إلى تشريع اتحادي عدّل قانون السلامة على الإنترنت، حيث فرض حدًا أدنى فعليًا لعمر امتلاك الحساب عند 16 عامًا، مع إلزام مزوّدي المنصات باتخاذ خطوات لمنع القُصّر دون هذا العمر من إنشاء حسابات أو الاحتفاظ بها.</p>

<p dir="rtl">وأوضحت هيئة مفوض السلامة الإلكترونية الأسترالية أن المنصات مثل فيسبوك وإنستجرام وسناب شات وثريدز وتيك توك وتويتش وإكس ويوتيوب <a href="https://www.esafety.gov.au/about-us/industry-regulation/social-media-age-restrictions">تخضع</a> لهذه الضوابط منذ 10 ديسمبر/كانون الأول 2025، مع إمكانية تحديث القائمة بشكل دوري.</p>

<p dir="rtl">ويأتي انفتاح ستارمر على خيار الحظر بينما تتوسع الفكرة خارج أستراليا وبريطانيا إلى عواصم أخرى تبحث عن أدوات أكثر صرامة لحماية الأطفال على الإنترنت، سواء عبر حظر مباشر أو عبر رفع سن امتلاك الحساب وربطه بالتحقق من العمر أو بموافقة الوالدين.</p>

<p dir="rtl">ففي الدنمارك، <a href="https://apnews.com/article/denmark-social-media-ban-children-7862d2a8cc590b4969c8931a01adc7f4">أعلنت</a> الحكومة خطة لمنع الأطفال دون 15 عامًا من الوصول إلى السوشيال ميديا، مع نقاش حول استثناء محتمل للفئة العمرية 13 و14 عامًا بشرط موافقة الوالدين بعد تقييم، بينما ما زالت آليات الإنفاذ قيد التطوير، بما يشمل الاستفادة من نظام الهوية الإلكترونية الوطني وتطبيق للتحقق من العمر وفق ما أوردته تقارير عن الخطة الدنماركية.</p>

<p dir="rtl">وفي فرنسا، يوجد بالفعل <a href="https://techxplore.com/news/2025-12-france-social-media-children.html">إطار</a> قانوني يفرض على من هم دون 15 عامًا الحصول على موافقة الوالدين للانضمام إلى السوشيال ميديا، مع متطلبات مرتبطة بالتحقق من العمر.</p>

<p dir="rtl">وفي الوقت نفسه، تتداول السلطات الفرنسية مسودة تشريعية أحدث تتجه إلى حظر وصول من هم دون 15 عامًا إلى منصات التواصل، وفق مشروع قالت فرانس برس إنها اطلعت عليه، وتحدث عن تطبيق مستهدف بحلول سبتمبر/أيلول 2026.</p>

<p dir="rtl">أما نيوزيلندا، <a href="https://www.rnz.co.nz/news/national/560184/seymour-calls-for-inquiry-into-national-s-proposal-to-ban-social-media-for-under-16s">فتقدّم</a> نقاش الحظر تحت 16 عبر مسار تشريعي يتمثل في مشروع قانون يحمل اسم Social Media (Age-Restricted Users) Bill، ويُلزم منصات التواصل باتخاذ إجراءات للتحقق من العمر لمنع من هم دون 16 عامًا من إنشاء حسابات، وسط سجال سياسي داخلي حول جدوى الفكرة وكيفية تطبيقها.</p>

<p dir="rtl">وفي النرويج، <a href="https://www.regjeringen.no/en/whats-new/norway-moves-forward-with-age-limit-for-social-media/id3108682/">طرحت</a> الحكومة مشاورات عامة حول مقترح قانون جديد يمنع المنصات من تقديم خدماتها للأطفال دون 15 عامًا، بوصفه جزءًا من توجه أوسع لتقليل تعرض الأطفال لمخاطر المحتوى الضار والاستغلال على الشبكات.</p>

<p dir="rtl">وفي إسبانيا، يدور <a href="https://www.osborneclarke.com/insights/spain-seeks-protect-minors-digital-environment-key-points-new-version-draft-law">النقاش</a> حول مسار قريب إذ أن هناك مشروع قانون لحماية القُصّر في البيئات الرقمية يتضمن رفع الحد الأدنى لفتح حسابات التواصل الاجتماعي من 14 إلى 16 عامًا، إلى جانب حزمة أدوات مثل تفعيل أدوات الرقابة الأبوية افتراضيًا على أجهزة الأطفال، ضمن مقاربة تربط السلامة الرقمية بمسؤوليات المنصات ومصنّعي الأجهزة.</p>

<p dir="rtl">وعلى مستوى الاتحاد الأوروبي، <a href="https://www.reuters.com/sustainability/society-equity/european-parliament-agrees-resolution-calling-minimum-age-social-media-2025-11-26/">صوّت</a> البرلمان الأوروبي على قرار غير مُلزم يدعو إلى سن رقمية دنيا افتراضية عند 16 عامًا للوصول إلى منصات التواصل، مع السماح للفئة 13–16 باستخدامها بموافقة الوالدين أو الأوصياء، والدعوة إلى حد أدنى أكثر صرامة عند 13 عامًا لا يسمح دونه بالوصول إلى منصات التواصل أو منصات مشاركة الفيديو أو رفقاء الذكاء الاصطناعي، في إشارة إلى دفع أوروبي نحو توحيد المعايير بدل تشتتها بين الدول الأعضاء.</p>

<p dir="rtl">هذا التحول نحو الحظر أو رفع السن يضع الحكومات أمام اختبارين هما قدرة المنصات على التحقق من العمر دون جمع بيانات مفرطة، وقدرة الدولة على إنفاذ القواعد دون دفع القاصرين إلى مساحات أقل تنظيمًا، وهي أسئلة تجعل قد التجربة الأسترالية مرجعًا عمليًا لما قد يحدث لاحقًا في دول العالم.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 15:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768397562530882</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إنذار الطاعة: كيف تحوّل القانون إلى أداة لعقاب النساء وإسقاط حقوقهن؟</title>
			<link>https://zawia3.com/law-and-women/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>إساءة استخدام إنذارات الطاعة في مصر</category>
			<category>إنذار الطاعة</category>
			<category>الخلع في مصر</category>
			<category>الخلع كملاذ من العنف الأسري</category>
			<category>الطلاق للضرر</category>
			<category>العنف الاقتصادي</category>
			<category>العنف الاقتصادي ضد النساء في مصر</category>
			<category>العنف القانوني</category>
			<category>انتقادات النسويات لقانون الطاعة</category>
			<category>بيت الطاعة</category>
			<category>بيت الطاعة بين القانون والواقع</category>
			<category>ثغرات قانون الأحوال الشخصية المصري</category>
			<category>حقوق النساء في مصر</category>
			<category>دعاوى النشوز كوسيلة ضغط ضد النساء</category>
			<category>سقوط نفقة الزوجة بسبب النشوز</category>
			<category>شهادات نساء عن إنذارات الطاعة</category>
			<category>قانون النشوز</category>
			<category>محكمة الأسرة</category>
			<category>معاناة الأمهات في محاكم الأسرة</category>
			<category>نفقة الزوجة</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/04/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>لم تكن </span><b>بسمة إبراهيم</b><span> (اسم مستعار) تتصور أن يتحول مسكن الزوجية إلى لعنة عليها، تستخدم ضدها في المحاكم، بعد خلافات مع زوجها، هجر على إثرها المنزل مدة عام كامل، وخلال تلك الفترة لم يكن يرسل لها ولطفلها نفقات، رغم علمه بأنها لا تمتلك مصدرًا للدخل، الأمر الذي دفعها إلى رفع دعوى نفقة زوجية وأخرى للصغير، و دعوى أخرى،  تمكين من مسكن الزوجية، وصدر حكم لصالحها بالنفقة وأخر بالتمكين المشترك، باعتبار أن الزواج لا يزال قائمًا، ولكن بعد فترة تفاجأت بتوقف نفقتها وأبلغها محاميها  بصدور </span><a href="https://qanony.app/blog/%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B2-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A/#:~:text=%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9%D9%86%D8%A7%20%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84%D9%8B%D8%A7%20%D8%A3%D8%B3%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%A1.-,%D9%85%D8%A7%20%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%AC%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B2%20%D8%A8%D8%B9%D8%AF%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82%20%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%20%D8%9F,%D9%84%D9%87%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9%20%D8%A8%D9%86%D9%81%D9%82%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A9%20%D8%A3%D9%8A%D8%B6%D9%8B%D8%A7."><span>حكم نشوز</span></a><span> ضدها، وبالتالي وقف نفقتها الزوجية.</span></p>
<p><span>صُدمت بسمة ذات الـ32 عامًا، المقيمة بأحد أحياء القاهرة، إذ لم يطرق أي مُحضر باب الشقة، جالبًا معه </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6178579"><span>إنذار طاعة</span></a><span>، لكنها سرعان ما اكتشفت أن الزوج زعم أنها تركت المسكن دون إذنه، بينما كان في عمله، ولم يُذكر أنه هو من هجر المنزل،  وتعمد إرسال الإنذارات إلى عنوان لم تسكنه يومًا، باعتباره “</span><a href="https://www.youm7.com/story/2020/12/26/%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B5%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D9%84%D9%8A%D8%B8%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%B0%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A3%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AC%D9%84/5128072"><span>بيت الطاعة</span></a><span>”، لذا صدر حكم قضائي بنشوزها، والهدف لم يكن عودة الحياة الزوجية، بل إسقاط نفقة الزوجة.</span></p>
<blockquote><p>ويعد إنذار الطاعة أحد أشكال الإذلال والعنف الجندري المترسخ في الهيكلية الاجتماعية، ويُعرف شعبيًا باسم “بيت الطاعة”، ويعود  الأساس القانوني له إلى المادة (11) من <a href="https://www.laweg.net/framePlain.aspx?action=ViewActivePages&amp;ItemID=30080&amp;Type=6&amp;NID=35976">القانون</a> رقم 100 لسنة 1985 التي تنص على أنه “إذا امتنعت الزوجة عن طاعة الزوج دون حق توقف نفقة الزوجة من تاريخ الامتناع، وتعتبر الزوجة ممتنعة دون حق إذا لم تعد لمنزل الزوجية بعد دعوة الزوجة إياها للعودة بإعلان على يد محضر لشخصها أو من ينوب عنها، وعليه أن يبين في هذا الإعلان المسكن، وتسقط نفقة الزوجة بعد مرور 30 يومًا من يوم إنذارها بالطاعة دون أن تعترض عليه”، وغالبًا ما تُستخدم هذه المادة كأداة عنف جندري مؤسسي لإخضاع النساء المتزوجات وإسقاط حقوقهن الاقتصادية.</p></blockquote>
<p><span>حالة بسمة تعكس خللًا إجرائيًا يسمح بإصدار أحكام دون علم الطرف المتضرر،  رغم ذلك لم تستسلم؛ إذ رفع محاميها استئنافًا على الحكم، أمام محكمة الأسرة المختصة، لكنها دخلت لاحقًا في دوامة الجلسات المؤجلة: مرة لعدم الإعلان، ومرة لأن الزوج لم يُستدل على عنوانه، وعقب أشهر حضر محامي الزوج فجأة ليطلب بطلان الاستئناف بحجة عدم الإعلان خلال مهلة التسعين يومًا، لكن القاضي لم يصدر حكمًا يحسم القضية، وطلب مذكرة، وأجّل النطق بالحكم لشهرين آخرين، ولا تزال هي تنتظر تحقيق العدالة المؤجلة.</span></p>
<p><span>المعاناة نفسها عاشتها </span><b>منال عبد الحميد</b><span> (اسم مستعار)، بسبب إنذارات الطاعة، وإن كانت الأوضاع بالنسبة إليها أكثر تعقيدًا، إذ طُردت وأطفالها الثلاثة، قبل عام، من مسكن الزوجية، الواقع في محافظة القليوبية، ولم تمضِ أيام حتى تزوج زوجها بأخرى عرفيًا في المسكن نفسه، وحين رفعت منال ذات الـ42 عامًا قضايا نفقة على زوجها، تلقت إنذار الطاعة الأول، و</span><a href="https://www.tqneen.com/%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%86%D8%B0%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%B9%D8%A9/"><span>اعترضت</span></a><span> عليه خلال مهلة الـ30 يومًا، ثم  تلقت ثلاث إنذارات طاعة متتالية، فسلّمت نفسها رسميًا عبر ُمحضر، وحررت إعلان بعرض نفسها للدخول في “بيت الطاعة”، محاولة إثبات حسن نيتها وكي لا تخسر حقوقها المادية، التي كانت تأمل أن تعينها في تسديد ديونها المتراكمة بسبب رفض الزوج الإنفاق عليها هي وأطفالها، لكن بعد يوم واحد فقط، طُردت مرة أخرى من المسكن، بلا شهود، وبلا حماية، وحررت محضر إثبات حالة استند فقط إلى روايتها.</span></p>
<p><span>ما حدث لمنال لم يكن استثناءً، بل نتيجة مباشرة لغياب آليات إثبات عادلة؛ إذ لم تستطع منال إثبات الزواج الثاني لزوجها، الذي لم يُوثق رسميًا، ولم تتمكن من العودة بأطفالها إلى شقة الزوجية، وسرعان ما خسرت الاعتراض على الإنذار لعدم تمكنها من إحضار شهود، الأمر الذي جعلها “ناشزًا” من وجهة نظر القانون، ما تسبب في وقف نفقتها، وفتح الباب للزوج لرفع دعوى نشوز لاسترداد ما أنفقه على الزوجة، مع إمكانية سقوط حقوقها في النفقة والمتعة والمؤخر، وسقوط حقها في المطالبة بالتطليق للشقاق.</span></p>
<p><span> لم يكن هدف دعوى النشوز إعادتها إلى بيت سبق أن طردها منه الزوج، بل إسقاط النفقة عنها، كأحد أشكال العنف الاقتصادي ضد النساء، وبعد وقتٍ قصير خسرت الدعوى، في أول درجة، ثم استأنفت لكن غاب المحامي عن جلسات الاستئناف، فشُطبت لاحقًا، اكتشفت أن محاميها كان متواطئًا مع الزوج الذي استغل ثغرات قانونية، حتى يحرمها من جميع حقوقها التي رفضت التنازل عنها، وفي النهاية، لم تجد مخرجًا سوى دعوى الخلع، كخيار أخير داخل منظومة مغلقة، لتخرج من الزواج بلا حقوق مادية، وبديون أثقلت كاهلها.</span></p>
<blockquote><p>ويُمنح الرجل، بحكم النصوص القانونية السارية، قدرة شبه مطلقة على تحريك إجراءات سريعة وقليلة التكلفة (إنذار طاعة، دعوى نشوز)، في مقابل مسارات قانونية طويلة، مكلفة، ومعقدة تُفرض على النساء للدفاع عن أبسط حقوقهن، وفي هذا السياق، لا يُفترض حسن نية الزوجة، بل تُوضع في موضع الاتهام تلقائيًا، ويُلقى على عاتقها عبء إثبات العنف أو الضرر أو بطلان المسكن أو فساد الإعلان، بينما يكفي ادعاء شكلي من الزوج لبدء سلسلة عقوبات اقتصادية ضدها.</p></blockquote>
<p><span>وقبل سنوات، كادت </span><b>ريم محمد</b><span> (اسم مستعار) أن تدفع حياتها ثمنًا للعنف المنزلي، حين اعتدى زوجها عليها بالضرب المبرح أمام طفلتيها الصغيرتين، الأمر الذي دفعها للفرار بالطفلتين من مسكن الزوجية الواقع في أحد أحياء الجيزة، إلى منزل عائلتها بمحافظة كفر الشيخ. حال الأهل بينها وبين تحرير محضر ضد زوجها في قسم الشرطة، بذريعة عدم التسبب في سجن والد الطفلتين، وعلى أمل أن يتم الصلح بينهما، هو ما لم يحدث، كما رفض الزوج تطليق ريم ذات الـ 29 عامًا، أو الإنفاق على طفلتيهما.</span></p>
<p><span>وسرعان ما تحولت الحياة بين الزوجين إلى صراع قائم بين ساحات محكمة الأسرة، وبدأت مساومات الزوج لها: “تنازلي عن القائمة وكل حقوقك وأنا سأطلقك”. لكن ريم رفضت ذلك، ورفعت دعاوى نفقة واسترداد قائمة منقولات الزوجية، وحصلت على أحكام قضائية لصالحها، ثم رفعت دعوى طلاق للضرر، لكنها خسرتها، ثم تلقت إنذاري طاعة متتاليين،  لتعاقب على الهروب من العنف المنزلي بدلاً من معاقبة المُعنّف؛ فالزوجة التي تغادر مسكنًا خطرًا، أو ترفض علاقة زوجية قسرية، أو تطالب بالإنفاق، ربما يعتبر القانون محاولتها للنجاة “نشوزًا”، وفي المقابل، لا يوجد تصور قانوني لنشوز الرجل، أو امتناعه عن الإنفاق، أو هجره لزوجته، أو عنفه النفسي.</span></p>
<p><span>وبعد نصيحة من محاميها اعترضت ريم على إنذار الطاعة قبل انتهاء مدة الـ30 يومًا،  وردت عليه بدعوى </span><a href="https://www.youm7.com/story/2020/6/28/%D9%85%D8%AA%D9%89-%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%A5%D9%86%D8%B0%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%8A%D9%82-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D9%88%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%82%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D8%B9/4843224"><span>الطلاق لاستحكام الخلاف والنفور</span></a><span>، لكنها استمرت عامين، قبل أن يُحكم فيها لصالحها، وتتمكن أخيرًا من الحصول على حقوقها المادية.</span></p>
<p><span>وتظهر شهادات الناجيات اللواتي أُجريت معهن المقابلات، – بعد موافقتهن على النشر بأسماء مستعارة، كيفية تحول إنذارات الطاعة ودعاوى النشوز إلى أدوات ممنهجة للعنف الاقتصادي والاجتماعي ضد النساء. كأن كل ذلك هو نتيجة  نظام قانوني واجتماعي ذكوري، يعاقب النساء على محاولتهن النجاة، ويعيد إنتاج التمييز تحت غطاء الشرعية القانونية، وهذا العنف لا يُمارس بشكل فردي أو استثنائي، بل يستند إلى ثغرات تشريعية وإجرائية، تضع عبء الإثبات ومقاومة العنف الاقتصادي والجندري الواقع عليها، بينما تمنح الطرف الآخر سلطة شبه مطلقة.</span></p>
<p><span>في هذا السياق، لا يصبح إنذار الطاعة وسيلة لإعادة الحياة الزوجية، بل أداة ضغط قانونية لإسقاط الحقوق الاقتصادية للنساء، وعلى رأسها النفقة، ودفعهن قسرًا إلى القبول بتسويات مجحفة، أو الخروج من الزواج بلا أي حماية مادية.</span></p>
<p> </p>
<blockquote data-secret="8pdJf7KWP8" data-sanitized-class="wp-embedded-content"><p><a href="https://zawia3.com/children-without-identity/">أطفال بلا هوية في مصر: حين تتحول البيروقراطية إلى عنف ضد النساء</a></p></blockquote>
<p><iframe sandbox="allow-scripts allow-same-origin" security="restricted" title="“أطفال بلا هوية في مصر: حين تتحول البيروقراطية إلى عنف ضد النساء” — زاوية ثالثة" src="https://zawia3.com/children-without-identity/embed/#?secret=RPXi73Qlhy%23?secret=8pdJf7KWP8" data-secret="8pdJf7KWP8" width="600" height="338" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no" data-sanitized-class="wp-embedded-content" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/women-4/"><b>بحكم الدستورية العليا..انتهت الحضانة؟ اتركي الشقة فورًا!</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>التلاعب بإنذارات الطاعة</b></h1>
<p><span>وفقًا لقانون الأحوال الشخصية،  يقوم الزوج بتوجيه إنذار رسمي لزوجته بالطاعة عبر قلم المحضرين بمحكمة الأسرة، يطالبها فيه بالعودة إلى منزل الزوجية والدخول في طاعته خلال مدة لا تتجاوز 30 يومًا من تاريخ إعلانها، خلال هذه المهلة، تكون مخيّرة بين العودة إلى منزل الزوجية أو الاعتراض على الإنذار أمام محكمة الأسرة، بحسب ما يوضح </span><b>حمدي أحمد رزق</b><span>، المحامي بالاستئناف العالي ومجلس الدولة.</span></p>
<p><span>و</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6193486#:~:text=%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7%20%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%81%D9%82%D8%A9%20%D9%85%D9%86%20%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%20%D8%AE%D8%B1%D9%88%D8%AC%D9%87%D8%A7%20%D8%B9%D9%86%20%D8%B7%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%87,%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%AC%20%D8%A3%D9%86%20%D9%8A%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%B4%D9%89%20%D8%B1%D9%81%D8%B6%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B0%D8%A7%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84."><span>يتحول</span></a><span> إنذار الطاعة إلى حكم قضائي بالنشوز وسقوط نفقة عندما تتجاهل الزوجة إنذار الطاعة (عدم الرد عليه خلال 30 يومًا من إعلانه)، أو إذا رفضت المحكمة اعتراضها على الإنذار، لتثبت بذلك امتناعها عن طاعة الزوج دون حق، مما يخول الزوج رفع دعوى نشوز لإثبات ذلك قانونيًا وإيقاف نفقتها الزوجية (عدا نفقة الصغار) من تاريخ امتناعها.</span></p>
<p><span>إلاّ أن القانون المصري يُعرّف مفهوم النشوز، باعتباره خروج الزوجة عن طاعة زوجها دون مبرر شرعي أو قانوني، ويشترط لإثباته أن تكون الزوجة قد تركت منزل الزوجية دون موافقة الزوج، وامتنعت عن طاعته دون سبب مشروع، ولكن لا تصبح الزوجة ناشزًا في نظر القانون إلاّ بحكم قضائي صادر من محكمة الأسرة، وليس بمجرد توجيه إنذار الطاعة”. يقول لـ”زاوية ثالثة”.</span></p>
<p><span>ويشرح رزق أن قانون الأحوال الشخصية لم يضع حدًا أقصى لعدد إنذارات الطاعة التي يمكن للزوج توجيهها، غير أن أحكام المحاكم استقرت على مبدأ جوهري، مفاده عدم جواز إساءة استعمال هذا الحق؛ فإذا ثبت أن الزوج يتعمد توجيه إنذارات متكررة بقصد الكيد أو الإضرار بالزوجة أو إرهاقها ماديًا، يحق لها إقامة دعوى تعويض، فضلًا عن تحريك جنحة إساءة استعمال حق التقاضي.</span></p>
<p><span>وفيما يتعلق بصياغة إنذارات الطاعة، يؤكد رزق أن معظم الإنذارات المتداولة حاليًا تتضمن عبارات إنشائية ونمطية، يسعى الزوج من خلالها إلى تصوير نفسه كطرف حسن النية، والزوجة باعتبارها متمردة وخارجة عن الطاعة، مع الادعاء بتوفير المسكن والنفقة وكافة سبل الحياة الكريمة، دون مراعاة لخصوصية كل حالة.</span></p>
<p><span>ويحذر رزق من شيوع حالات التلاعب بإنذارات الطاعة بهدف إسقاط الحقوق المالية للزوجة، موضحًا أن الزوجة إذا لم تعد إلى منزل الزوجية خلال مهلة الثلاثين يومًا، أو لم تعترض على الإنذار، أو اعترضت وصدر حكم نهائي برفض اعتراضها، يحق للزوج حينها إقامة دعوى نشوز، وإذا قُضي له بها تسقط نفقتها الزوجية، لكنه يؤكد أن نفقة المتعة لا تسقط بسبب النشوز، وإنما تسقط فقط إذا ثبت للمحكمة أن الزوجة هي المتسبب الوحيد في الطلاق.</span></p>
<blockquote><p>وفي هذا السياق يستعرض رزق أبرز صور التلاعب الشائعة، وعلى رأسها إعلان الزوجة على عنوان غير محل إقامتها الفعلي، بما يحول دون علمها بالإنذار وعدم اعتراضها عليه في الميعاد القانوني، ثم استغلال ذلك في رفع دعوى نشوز، كما تشمل هذه الصور مطالبة الزوجة بالعودة إلى مسكن زوجية مختلف عن المسكن الحقيقي الذي كانت تقيم فيه، في محاولة للضغط عليها أو إجبارها على تقديم تنازلات، غير أنه يمكن للزوجة في هذه الحالات إثبات عدم الإعلان الصحيح أمام المحكمة من خلال نموذج 6 مراسلات الصادر من هيئة البريد، والذي يفيد بعدم استلامها لأي مراسلات خلال الفترة محل النزاع، كما يحق لها التقدم بشكاوى إدارية لرئيس قلم المحضرين أو جهات التفتيش المختصة أو رئيس المحكمة ضد المحضر المخالف و<span>تحرير محضر بالواقعة بقسم الشرطة أو تقديم شكوى للنيابة العامة.</span></p></blockquote>
<p><span>وفي الواقع العملي، لا يُستخدم إنذار الطاعة بوصفه إجراءً قانونيًا لتنظيم الخلافات الأسرية، بل يتحول في كثير من الحالات إلى أداة ضغط تُمارَس على النساء لإجبارهن على إسقاط حقوقهن أو القبول بتسويات غير عادلة. </span></p>
<p><span>ورغم أن القانون يتيح للزوجة الاعتراض على الإنذار، أو سلوك مسارات قانونية بديلة كالطلاق للضرر أو الخلع، فإن هذه الخيارات تُمارَس داخل ميزان قوى مختلّ، تُجَرَّم فيه محاولة المرأة للانفصال أو الاستقلال، وكثيرًا ما يُعاد توصيفها قانونيًا بوصفها «نشوزًا»، وبهذا، يصبح إنذار الطاعة جزءًا من منظومة عنف جندري مؤسسي في مصر، تُستخدم فيها اللغة القانونية وإجراءات التقاضي لإعادة إنتاج السيطرة الاقتصادية والاجتماعية على النساء، بدلًا من حمايتهن من علاقات زوجية قسرية أو مؤذية.</span></p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/divorce/"><b>طلاق كل دقيقتين في مصر: ماذا تخبرنا الإحصائيات عن تفكك الأسر؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>إعادة إنتاج لبيت الطاعة القديم</b></h1>
<p><span>في مواجهة هذا الواقع المشوّه، تعالت أصوات نسوية تطالب بإلغاء مفهوم بيت الطاعة من القانون المصري، أبرزها مبادرة “</span><a href="https://www.facebook.com/thewomenofegypt/posts/%D8%B1%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%A8%D9%8A%D8%B4%D9%8A-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%81%D9%8A-%D8%B2%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B7%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%86%D8%B0%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D8%B9%D8%A9%D8%A3%D8%B7%D9%84%D9%82%D8%AA-/1136894268572647/"><span>الطلاق في زمن النطاعة</span></a><span>“، التي ترى أن المشكلة ليست في سوء التطبيق، بل في الفكرة ذاتها، وفي ظل نظام قانوني ذكوري أبوي يعيد إنتاج السيطرة على النساء باسم الحفاظ على الأسرة.</span></p>
<p><span> الكاتبة والخبيرة التربوية </span><b>رانيا البشبيشي </b><span>وهي</span> <span>حاصلة على دكتوراه في التربية والعضوة برابطة المرأة العربية، التي أطلقت المبادرة مؤخرًا، توضح لـ”زاوية ثالثة” أن اختيارها لذلك الاسم، جاء بشكل مقصود، باعتباره توصيفًا ساخرًا لواقع قانوني واجتماعي يُعبّر عن “منظومة كاملة من النطاعة القانونية والأخلاقية”، – على حد تعبيرها-، كما تصف إنذار الطاعة بأنه إعادة إنتاج لبيت الطاعة القديم، – وهو مصطلح قانوني يعطي الزوج الحق في مطالبة زوجته بالعودة إلى مسكن الزوجية بعد مغادرتها له، وإذا رفضت، تعتبر ناشز وتفقد حقوقها كالنفقة-، بعد “تجميله شكليًا”، موضحة أن التغيير اقتصر على الاسم فقط، مع إلغاء التنفيذ الجبري بالقوة أو الشرطة، بينما بقي الجوهر كما هو، بل تحول إلى أداة قانونية تُستخدم للضغط على الزوجة وحرمانها من حقوقها المالية.</span></p>
<p><span>تقول البشبيشي: إن “إنذارات الطاعة تُستخدم عمليًا في حالتين أساسيتين؛ الأولى عندما تطلب الزوجة الطلاق وتغادر مسكن الزوجية، حيث يُروَّج اجتماعيًا أن الهدف هو إعادتها، بينما الواقع أن الغاية الحقيقية تكون إثبات غيابها لإسقاط حقها في النفقة. أما الحالة الثانية، فتكون أثناء التفاوض على الطلاق، حيث تُفاجأ الزوجة بإنذار طاعة يُرسل عمدًا بطرق تحول دون وصوله إليها”، لافتة إلى أن التلاعب لا يقتصر على عدد الإنذارات، بل يشمل عناوين خاطئة، أو عدم تسليم الأوراق عمدًا، أو توقيع الاستلام بدلًا من الزوجة، ما يؤدي إلى سقوط حقها دون علمها.</span></p>
<p><span>وتوضح مؤسسة المبادرة أن عدم تسلم الزوجة للإنذار خلال 30 يومًا، – وفق الصيغة القانونية المعمول بها -، يؤدي إلى سقوط حقوقها كافة، وهو ما يتيح للزوج بعد ذلك إيقاع طلاق غيابي دون التزام بنفقة متعة أو أي حقوق مادية أخرى، لافتة إلى أن بعض الأزواج يرسلون أكثر من إنذار طاعة خلال الشهر نفسه، كون القانون لا يضع حدًا عدديًا لذلك، ما يسمح باستخدام الإنذارات بشكل متكرر كوسيلة استنزاف نفسي ومالي للزوجة، وتعريضها لصدور حكم “نشوز” ضدها، والذي يحمل إهانة جسيمة للمرأة، ويُلحق بها ضررًا نفسيًا ومهنيًا، خاصة للنساء في المواقع القيادية أو الاجتماعية الحساسة.</span></p>
<p><span>وتضيف: “العبء القانوني يقع دائمًا على الزوجة، إذ تكون مطالبة بإثبات بطلان ادعاءات الزوج، وإثبات خطأ العناوين، بل وأحيانًا التوجه إلى أقسام الشرطة لإثبات محاولتها تنفيذ الإنذار، وهو ما وصفته بأنه إجراء مهين وغير إنساني، هذه المنظومة تمثل “سلاحًا قانونيًا واضحًا” بيد بعض المحامين والرجال، يُستخدم دون أي رادع”.</span></p>
<p><span>وتؤكد أن هذا الأسلوب يضر بالنساء على اختلاف أوضاعهن الاجتماعية والاقتصادية، لكنه يكون أشد فتكًا بالنساء الفقيرات وغير القادرات على تحمل كلفة الرد القضائي على كل إنذار، إذ يتطلب الرد رفع دعوى رسمية، والاستعانة بمحامٍ، وسداد رسوم قضائية، في حين لا يكلف الأمر الزوج سوى تحرير إنذار بسيط، مشيرة إلى أن الكثيرات يضطررن للاستسلام وترك حقوقهن لعدم قدرتهن على الاستمرار في هذا المسار المكلف.</span></p>
<blockquote><p>وفي هذا السياق لا يعمل إنذار الطاعة فقط كإجراء قانوني، بل كآلية للعنف الاقتصادي الممنهج؛ إذ يهدد بشكل مباشر مصدر دخل أساسي لكثير من النساء (النفقة)، خصوصًا غير العاملات، في مجتمع لا يضمن لهن شبكة حماية اجتماعية بديلة، وبالتالي يصبح وقف النفقة أداة لإجبار النساء على العودة لعلاقات عنيفة، أو القبول بتسويات مجحفة، أو الخروج من الزواج بلا حقوق.</p></blockquote>
<p><span>وتعتبر البشبيشي أن الصياغات المستخدمة في إنذارات الطاعة، جارحة ومهينة، وتضع المرأة موضع الشبهة الأخلاقية دون أي دليل، مشيرة إلى أن مصطلحات مثل “الطاعة” و”نشوز الزوجة و”احتباس الزوجة” لا تزال واردة في القانون، رغم ما تحمله من دلالات قهرية، وهو ما يتناقض مع واقع المرأة المعاصرة التي تعمل وتنتج وتشارك في المجال العام، مؤكدة أن الإبقاء على هذه النصوص القانونية هو إصرار على استخدام ثغرات قانونية لقهر النساء، بدلًا من خلق تشريعات عادلة تقوم على الشراكة والمساواة، وتحمي كرامة المرأة وحقوقها الإنسانية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/christian-women/"><b>بين الكنيسة والقانون.. مسيحيات لا يحق لهن الطلاق</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>منظومة كاملة لمعاقبة الزوجة</b></h1>
<p><span>تؤكد المحامية </span><b>هبة عادل</b><span>، مؤسسة مبادرة المحاميات المصريات لحقوق المرأة، أن إنذارات الطاعة تُستخدم في الغالب كأداة ضغط ومساومة، لا بقصد إعادة الحياة الزوجية، وإنما لإجبار الزوجة على التنازل عن حقوقها المالية، مثل مؤخر الصداق ونفقة العدة والمتعة، خاصة فور لجوئها إلى دعاوى الطلاق أو النفقة، مشيرة إلى أنه من الشائع التحايل قانونيًا عبر توجيه الإنذار على مسكن غير حقيقي أو غير صالح، مع استيفاء شكلي للشروط، رغم علم الزوج بعدم قدرة الزوجة على الإقامة فيه.</span></p>
<p><span>وتوضح لـ”زاوية ثالثة” أن اعتراض الزوجة على إنذار الطاعة نادرًا ما يُقبل، إذ لا تستجيب المحاكم إلا في حالات استثنائية، ما يحوّل الإجراء إلى وسيلة ضغط ممنهجة لإسقاط النفقة أو فرض تسويات غير عادلة، معتبرة أن إنذارات الطاعة ودعاوى النشوز تمثل شكلًا من أشكال العنف الجندري، لما تنطوي عليه من إخضاع قسري، وتهديد اقتصادي ونفسي، واستخدام مصطلحات قانونية تمييزية، تعكس غياب مبدأ التكافؤ بين الزوجين داخل منظومة الأحوال الشخصية، مؤكدة أن هذه الإشكاليات تعكس خللًا تشريعيًا ومؤسسيًا واجتماعيًا يستدعي إعادة صياغة شاملة لقانون الأحوال الشخصية، بدلًا من استمرار منظومة قانونية تُعيد إنتاج السيطرة على النساء ولا تحمي حقوقهن.</span></p>
<p><span>وترى </span><b>آية منير</b><span>، الناشطة النسوية ومؤسسة مبادرة “سوبر وومان”، أن إنذارات الطاعة ودعاوى النشوز تعكس تصورًا بنيويًا للزواج بوصفه علاقة سلطة لا شراكة، يُمنَح فيها الرجل امتيازات قانونية واجتماعية واسعة. وهذا التصور لا يقتصر على المحاكم، بل يمتد إلى الجلسات العرفية، حيث تُوصم النساء بالنشوز وتُنتزع حقوقهن دون مساءلة مماثلة للرجال.</span></p>
<p><span>وتقول  لـ”زاوية ثالثة” إن منظومة الأحوال الشخصية تقوم على محاسبة أحادية للنساء، في ظل غياب أي تصور قانوني لـ”نشوز الرجل”، وتجاهل أشكال العنف غير الملموس كالهجر أو الإيذاء النفسي، ما يدفع كثيرًا من النساء إلى التنازل عن حقوقهن للخروج من علاقات مؤذية، لافتة إلى أن تجاوز أحكام الخلع 80% من إجمالي أحكام الطلاق يعكس انسداد مسارات الإنصاف، حيث تُضطر النساء عمليًا إلى “شراء حريتهن” في نظام قانوني يرسخ اختلال موازين العدالة لصالح الرجال.</span></p>
<blockquote><p>وفي مصر تصل نسبة أحكام الطلاق بالخلع وحدها إلى أكثر من 80% من إجمالي الأحكام النهائية للطلاق، وفي عام 2024 وحده كانت هناك حوالي 11,906 حالة خلع من إجمالي 14,195 حكم طلاق نهائي بحسب <a href="https://www.capmas.gov.eg/mediaLanding/news/3309">بيانات</a> الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، غير أن هذه النسبة تكشف عن اختلال بنيوي في منظومة الأحوال الشخصية في مصر؛ إذ أن الخلع يُقدَّم رسميًا كآلية تُمكّن النساء من إنهاء الزواج دون إثبات الضرر، فإن ارتفاع نسبته لا يعكس بالضرورة تحسّنًا في أوضاع النساء أو اتساع دائرة حرياتهن، بل يشير إلى انسداد مسارات الطلاق الأخرى؛ فالطلاق للضرر أو الاعتراض على إنذارات الطاعة يَظلان مسارين مُرهقين، طويلين، ومحفوفين باحتمالات الرفض، ما يدفع النساء إلى اختيار الخلع باعتباره الطريق الأقصر، لا الأكثر عدالة.</p>
<p>وفي الواقع العملي، تُجبر النساء على التنازل عن حقوقهن المالية – مثل مؤخر الصداق ونفقة المتعة والعدة – مقابل إنهاء العلاقة الزوجية؛ بهذا المعنى، يتحول الخلع من حق قانوني إلى شكل من أشكال العنف الاقتصادي المشرعن، حيث تتحمل النساء وحدهن كلفة الخروج من علاقة مؤذية، بينما يُعفى الطرف الأقوى قانونيًا من أي خسائر مماثلة.</p></blockquote>
<p><span>في النهاية تعكس شهادات الناجيات وآراء الخبراء، نمط عنف جندري مؤسسي يُستخدم فيه القانون أداة لإخضاع النساء وإسقاط حقوقهن الاقتصادية والاجتماعية؛ إذ أن إنذار الطاعة ودعاوى النشوز، جزء من هيكل قانوني واجتماعي يجعل النساء بين خيارين إما الخضوع الاقتصادي والاجتماعي تحت غطاء الشرعية القانونية، أو أن يتحملن وحدهن عبء الدفاع عن كرامتهن وحقوقهن، بينما يغيب أي رادع أو مساءلة للرجال أو لنظام التنفيذ.</span></p>
<p><span>وفي مواجهة هذا الواقع، تظهر قدرة النساء على المقاومة، من خلال تقديم الشهادات، ومبادرات المجتمع المدني، والمطالبة بإلغاء الممارسات الظالمة، وكشف ثغرات القوانين و تعديل نصوصها لضمان أن يصبح القانون حاميًا للحقوق لا أداة لإنتاج العنف، لكن يبقى السؤال: هل ستستجيب المؤسسات لدعوات الإصلاح، أم سيظل النظام الذكوري القانوني والمجتمعي يكرس هيمنة شكلية على حساب الحقوق والكرامة؟</span></p>
<p>أُنجز هذا التقرير في إطار زمالة مع مؤسسة <strong data-start="41" data-end="65">Free Press Unlimited</strong>، بإشراف تحريري من <strong data-start="84" data-end="97">ربا الحلو</strong>.</p>]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 14:10:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768397562530881</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أفلام وأفكار وثورة| الفقراء عقارب بين أكوام القمامة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29297</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a3d04b37-7dd3-46ff-af7d-a360745be0eb.png.webp?itok=DJRUvHtI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a3d04b37-7dd3-46ff-af7d-a360745be0eb.png.webp?itok=DJRUvHtI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>حين يريد الأطفال في المناطق الشعبية اصطياد العقارب المنتشرة بين أكوام القمامة في حواريهم وأحيائهم، يُشعلون النيران حولها، فتخرج مفزوعةً من السخونة، فيصطادونها بسهولة.</p>

<p>تخبر الصحفيةُ مها/<a href="https://elcinema.com/person/1005695/">روبي</a> الدكتورَ ياسين/<a href="https://elcinema.com/person/1074887/">أحمد الفيشاوي</a> بذلك، في فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2048167/">عيار ناري</a> (2018)، باعتبارها استراتيجية تَعلَّمتها من عملها في المناطق الشعبية. وهي الحيلة التي سيستخدمانها لاستدراج أم البلطجي/الشهيد للتليفزيونات، واثقين من إنها سترتكب خطأً يقودهما لحل اللغز. فيوترانها، هي وابنها البار العامل في المحاجر، الذي قتل أخيه بالخطأ دفاعًا عن أمه، ويمطرانهما بالصحفيين الذين يطرقون بابهما، حتى تضطر الأم، كعقرب ساذج، للظهور على شاشة قناة تليفزيونية، فيصطادانها.</p>

<h2>اختصارات لا نهائية</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="abc62204-e0ab-4175-ae6b-296c02fbf7f1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/jan.jpg.webp?itok=z_wMxx6U" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>متظاهر يواجه قوات الأمن أثناء ثورة 25 يناير 2011</figcaption></figure><p>قبل الاستمرار مع "عيار ناري"، علينا أن نتذكر سريعًا استراتيجية أخرى لها علاقة بموجة يناير 2011 الثورية، المفترض أن أحداث الفيلم تدور خلالها، وإن أُنتج بعد انتهائها بأعوام. كانت لحظة "<a href="https://www.youtube.com/watch?v=8flecxDUfBg">إسقاط</a>" مبارك، أو للدقة "اضطرار" المؤسسة العسكرية للتضحية به، لحظة انتهاء الإجماع الوطني على هدف موحد. وهو ما جعل كثيرًا من المصريين يتصورون تلقائيًا، أن الثورة انتهت بتحقق هذا الهدف، قبل أن يتاح الوقت اللازم لتأصُّلِ شعاراتها في أفكارٍ وبرامجَ واضحةٍ، تُمكِّنها من التحول لمنظومة فكرية سائدة.</p>

<p>وكأنما فُرِض على الثورة المصرية البقاء داخل حيز الشعارات الفضفاضة، مثل "عيش.. حرية.. كرامة إنسانية.. عدالة اجتماعية". فرغم أنه أحد الشعارات الأساسية التي ترددت في كثير من شوارعنا، وكان ولا يزال يمس حياة غالبية قطاعات الشعب المصري مباشرة، وصالح في حد ذاته للتطوير كبرنامج ومنهج للزمن الجديد التالي ليناير 2011، بحيث يسود مجتمعيًا وبالتالي سياسيًا وثقافيًا؛ فقد جعلته الأيام ومجريات الأمور والاستبدال السريع لمبارك، وامتصاص قطاعات النظام المصري لضربة 25 يناير، محصورًا في مجرد شعار عام للمواجهات، وحلمًا ينتسب لليوتوبيا عند الكثيرين.</p>

<p>ولأنه مع إسقاط مبارك انتهت الثورة بالنسبة للأغلبية، واحتفظ النظام الحاكم بقدراته وأجهزته لفرض أيديولوجيته، وتعبيراته، وسردياته، كان من الطبيعي أن تسود بالتدريج تصورات تُجرِّم الثورة نفسها. أو تربط محاولات استمرارها بصورة البلطجي، أو توصم الكثير من الاحتجاجات الثورية بوصم "الفئوية"/"الأنانية". وأن تقرن أيام الثورة المبهرة الأولى بصورة البطل الشاب الآتي من بين صفوف الطبقة الوسطى، ليُجري بعض التحسينات على الواقع المصري، متصورًا أن طبقته الوسطى -التي تعيد إنتاج الأيديولوجيات والأفكار، وتشارك في تسويقها وتسييدها- قادرة على الانتصار والحكم.</p>

<p>قبل لحظة انتهاء الإجماع على رفض مبارك، كانت ماكينةُ تشكيلِ مخيلةٍ جماعيةٍ تجاه الثورةِ دائرةً بالفعل، على غرار ما تناولْتُه في سلسلة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="86880052-5e47-498a-b652-e95b4c7f2c73" href="https://almanassa.com/topic-files/21793" title="سرديات يناير الصحفية.. جريدة الشروق نموذجًا">مقالات</a> نشرتها <strong>المنصة</strong> تزامنًا مع ذكرى الثورة المصرية العام الماضي، وكيف تطورت مروية جريدة الشروق اليومية لها، خلال الثمانية عشر يومًا الأولى منها، بحيث يُعاد تشكيلها تدريجيًا في المخيلة الجماعية، التي ستعكسها لاحقًا الأفلام، عبر عدد من الاختصارات أو الاختزالات.</p>

<blockquote>
<p>صُوِّرت يناير باعتبارها ثورة لا جذور أو خلفيات لها لا يوجد ما يسبقها أو يليها</p>
</blockquote>

<p>فهي جيليًا ثورة شباب، بأدواته الحديثة للتعبير والنشر والحشد عبر السوشيال ميديا الجديدة. لدرجة وصفها كثيرًا ب<a href="https://www.bbc.com/arabic/scienceandtech/2011/12/111228_year_ender_egypt_internet">ثورة الفيسبوك</a>. واجتماعيًا <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=25112014&amp;id=09dbbb5d-0a98-43c0-9dbb-b2865cb65df5">ثورة</a> الطبقة الوسطى المصرية. بل إنها عند البعض ثورة الشرائح الأعلى من هذه الطبقة. وهي ثورة اختُزلت مكانيًا وزمنيًا. ففيما كانت معاركها تدور في أغلب المحافظات والمدن، اِختُصرِت تدريجيًا في العاصمة، ثم في وسط البلد القاهري، ثم في ميدان التحرير. وزمنيًا فهي ثورة امتدت لمدة ثمانية عشر يومًا، وانتهت بتحقيق هدفها، الذي صُور باعتباره هدفها الوحيد؛ إسقاط مبارك وعائلته.</p>

<p>بإمكان الكثيرين تذكر مشاعر الدهشة يوم تحوَّل شعار "الشعب يريد إسقاط النظام"، إلى شعار "الشعب يريد إسقاط الرئيس". بدا أن تغيير الشعار مجرد حيلة للسخرية من مبارك الذي لم يفهم بعد، بسبب غبائه، أنه رأس النظام وبالتالي مطلوب إسقاطه، فلابد إذًا أن نقولها له ببساطة كي يفهمها. في حين كان الاستبدال ضمن هذه العملية نفسها لاختزال الأهداف واختصارها والاكتفاء بما هو رمزي منها، وكأن مبارك هو النظام.</p>

<p>لكنها صُوِّرت كذلك باعتبارها ثورة لا جذورَ أو خلفيات لها، منزوعةً عن أي سياق تاريخي، لا يوجد ما يسبقها أو يليها. وإن بُحِث عن جذورها فربما يُعاد بها فقط إلى 6 أبريل 2008، أو أبعد قليلًا زمنيًا لنصل لتأسيس <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2015/11/28/%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%83%D9%81%D8%A7%D9%8A%D8%A9">حركة كفاية</a> 2004-2005. بمنهج يعزلها عن جذورها النضالية والثقافية التاريخية التي كانت تستطيع الاتكاء عليها سياسيًا وفكريًا. ويعزلها كذلك عن الاحتجاجات التالية، الموصومة بـ"الفئوية"/"الأنانية"، وكأنها خروجٌ عن الثورة بشكلها الذي نعرفه ونطمئن إليه.</p>

<h2>سوقية العقارب الفقراء</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="df5c0897-523d-4abb-a781-fde61b7ab6db" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/tahrir.jpg.webp?itok=AeOuKoCT" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>صورة أرشيفية من ثورة 25 يناير. بعدسة: حسام الحملاوي. المصدر: فليكر.</figcaption></figure><p>بالعودة لفيلم "عيار ناري" في ضوء لعبة الاختصارات، هل نتذكر <a href="https://www.youtube.com/shorts/6FCxVmsN5wQ">العبارة الشهيرة</a> التي نطقها أحد أفراد جهاز الأمن يوم جمعة الغضب 28 يناير 2011، "الشعب ركب يا باشا"؟ ركب الشعب فعلًا في ذاك اليوم. لكن الحرص التالي كان ألَّا يركب فقراء هذا الشعب. وهو ما انعكس في أغلب المنتجات الإعلامية والسينمائية بنوعيها، التسجيلي والروائي. بحيث تبتعد صورة البطل الثوري، إن ظهرت، عن ملامح الفقراء. لكن صناع "عيار ناري" يذهبون في طريق مغاير، يتحسرون على أن الفقراء ركبوا. لكنهم، وكي لا يبتعدوا عن منهج اختصار الثورة، يحددون نوعية الفقراء. ليسوا فقراءً وفقط، بل بلطجية ومحتالون ومتواطئون.</p>

<p>تتكدس قصة الفيلم بالتفاصيل والحوارات التي لا تدعو المتفرجين لرفض أو قبول موقفه السياسي، بل لأن يمسحوا من عقولهم ووجدانهم كل ما يعرفونه عن الثورة أو عاشوه منها. وأن يصدقوا فقط ما يرويه هذا الفيلم عنها. فبالإضافة إلى تكرار أن كل الأشياء لها أكثر من وجه، وأن الغوغاء يفرضون حقيقةً مُزيفةً، تشارك حبيبة الشهيد/البلطجي بعد مقتله في نسج كذبة استشهاده في المظاهرة، فتكتب جملة على صفحته الفيسبوكية، على اعتبار أنه كتبها بنفسه "أنا نازل يا أمي عشان مصر تبقى أحلى".</p>

<p>تُوضَع هذه العبارة، التي تحولت عند جموع الغوغاء لأيقونة، في سياق ينفر منها. وفي الحقيقة تشبه فعلًا بعض الجمل التي كتبها شباب كانوا من شهداء الثورة، في الواقع الحقيقي، وليس المتخيل دراميًا. أو أن يردد أبو الفتاة بطريقة أقرب للسوقية، والسوقية طريقة في الكلام مختلفة عن طريقة تعبير ابناء المناطق الشعبية؛ "كان بيناضل عشان الحرية". و"مصر الأحلى" و"الحرية" تظل مفاهيمَ مبهمةً، لا تكتسب أي أبعاد أو مبررات ملموسة آتية من واقع هؤلاء الناس.</p>

<p>أشرت في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f01591d8-4d1a-42e6-a3bb-55cb8d2e053b" href="https://almanassa.com/stories/4899" title='ثورة افتقدت سينماها: فيلم جمعة الغضب أو "ضربناهم زي ما ضربونا"'>مقالات سابقة</a> بمناسبة الذكرى العاشرة للثورة، لفرضية أن قطاعًا من النخبة السينمائية المصرية لا يعرف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2704f89-e9c2-444b-9d09-368b127560cc" href="https://almanassa.com/stories/4920" title="ثورة افتقدت سينماها:  نخب تتخيل نخبًا أخرى">لماذا يثور الفقراء</a> حين يثورون. أو أنه يعرف الأسباب الحقيقية ويتجاهلها، ويحصرها في صبغة الشعر. مثلما جاء على سبيل المثال في أحد الأفلام القصيرة التي شكلت الفيلم الجماعي "18 يوم" (2011). إلا أن هذا الافتراض لا يصلح كمقياس في "عيار ناري".</p>

<blockquote>
<p>لا يكتفي الثورجي بالكذب في عيار ناري، بل يطالب أهل صديقه الشهيد بدَين قديم لأنه شخص وغد</p>
</blockquote>

<p>جميع الفقراء الذين يظهرون في الفيلم، ليس لهم أصلًا أي علاقة بالثورة، ولم يشاركوا بها. جميعهم ملوثون، ومتورطون في جريمة أو فعل غير أخلاقي؛ سواء بالقتل، أو بابتزاز الدولة والانتفاع على حس الشهيد المزيف، أو بالفساد وبيع تقارير الطب الشرعي للصحافة، أو بمجرد التواطؤ على جريمة قتل وتزييف الحقيقة.</p>

<p>ولا يُخفي صناع الفيلم احتقارهم لهؤلاء الفقراء الملوثين، بوضعهم في مقابل الأغنياء وأفراد الطبقة الوسطى الشريفة. فالوزير ليس فاسدًا، وابنه الطبيب الشرعي والصحفية باحثون عن الحقيقة، ومخلصون في عملهم، ورئيس تحرير الجريدة صحفي نزيه، وأخت الطبيب الغنية تراعي أباها وتقلق على أخيها وترعاه أيضًا. فيما الفقراء يُشبَّهون بالعقارب.</p>

<h2>الثورجي الكليشيه</h2>

<p>من ناحية هناك أبناء الطبقة الوسطى والأغنياء. ومن ناحية أخرى هناك العقارب الملوثة من الفقراء. وبينهم يقف نموذج وحيد لمن يوصف في الفيلم بـ"الثورجي". إنه الشاب الوحيد المشارك في الثورة حقيقةً. وتُرسم ملامح الشخصية بحيث يقبع في منطقة رمادية، غير مفهومة، ليبدو كشخص غير مريح. إنه يشبه هؤلاء الفقراء، لكنه ليس منهم تمامًا، فقد سلَّف صديقه البلطجي مبلغًا ماليًا كبيرًا قبل مقتله مباشرة. وهو متواطئ مع أكاذيب الفقراء حول الشهيد الذي كان يسخر من نزوله للمظاهرات.</p>

<p>لا يكتفي الثورجي بالكذب، بل إنه وغد أيضًا، يطالب أهل الشهيد بأمواله بعد مقتله مباشرة. فيُدخلونه شريكًا في محل بيع الموبايلات في المعادي. ولا يفوت صناع الفيلم جعله مناسبًا لنموذج الثورجي/الناشط التليفزيوني التي روِّج لها إعلاميًا خلال الثمانية عشر يومًا الأولى من الثورة وبعدها مباشرة، فتاريخه السياسي لا يبتعد عن عام 2008، مشيرًا إلى مشاركته الدائمة في التظاهر منذ تلك الفترة، اعتمادًا لأحد اختصارات ثورة يناير.</p>

<p>أغلب الأعمال الدرامية المصرية التي تتناول ثورتنا الشعبية الأكبر خلال قرن كامل، التي أُنتجت قبل تراجع تلك الثورة، وقبل "عيار ناري"، طغت عليها حالة من حالات "<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce68cafc-fa07-433d-b625-3e4e6ce2a846" href="https://almanassa.com/stories/21660" title="سرديات يناير الصحفية| نخبنة الثورة">نخبنة الثورة</a>"، في انسجام كامل مع خطاب وتوجهات الإعلام الرسمي والخاص في نزع الغطاء الشعبي الفقير عنها، ومنحها وجوهًا يسهل التعاطي معها، سواء كثورة للطبقة الوسطى، أو الشباب، أو فيسبوك.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="856a8249-6299-49ab-b7c5-b67a1e7f45e4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4940" role="article" about="/stories/4940" data-sanitized-id="node-4940" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4940" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4940" data-ph-capture-attribute-link-title="ثورة افتقدت سينماها: الطبقة الوسطى تصنع أفلامها التسجيلية" data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ثورة افتقدت سينماها: الطبقة الوسطى تصنع أفلامها التسجيلية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكنها <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1222655-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D8%A8%D8%B7-%D9%85%D9%88%D9%94%D8%A7%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%89-%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-25-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1">تحوَّلت</a> مع الوقت وتدريجيًا إلى "المؤامرة الإخوانية الدولية" في أعمال درامية تليفزيونية. وبين الصورتين، النخبوية والإخوانية، تَلوُح دائمًا صورة البلطجي، أو الخارج عن القانون، أو المنحرف، من نوعية علاء أبو زيد في "عيار ناري"، أو الهارب من السجن في <a href="https://elcinema.com/work/2010388/">فرش وغطا</a>، أو بعض شخصيات <a href="https://elcinema.com/work/2040620/">اشتباك</a>، أو حبيب بطلة فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2040092/">نوارة</a>، وهي بعض الأفلام التي تستحق التوقف أمامها، وأمام ما ترويه عن الثورة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a53fab7437e6966c564b2121e5c4172ee42dedd1712a87538802d8e56928ddf2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 14:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768392136234741</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تصنيف الإخوان منظمات إرهابية".. ترحيب عربي بقرار واشنطن والجماعة تتوعد بالطعن القانوني</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29718</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a64799b7-c272-41b1-9c70-d6e53b2c3789.jpeg.webp?itok=GHPRTXEs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/a64799b7-c272-41b1-9c70-d6e53b2c3789.jpeg.webp?itok=GHPRTXEs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدرجت الولايات المتحدة فروع جماعة الإخوان المسلمين في مصر والأردن ولبنان ضمن قائمة "الإرهابيين العالميين المصنّفين بشكل خاص/SDGT"، وبينما رحبت دولًا عربية بالقرار، قال أستاذ العلوم السياسية والشؤون الدولية في جامعة جورج واشنطن، ناثان براون، إنه قد يؤدي إلى توتر في العلاقات الثنائية مع حكومات أخرى منها قطر وتركيا.</p>

<p>و<a href="https://www.state.gov/releases/office-of-the-spokesperson/2026/01/terrorist-designations-of-muslim-brotherhood-chapters/?utm_source=homepage&amp;utm_medium=news_bar&amp;utm_campaign=muslim_brotherhood">قال</a> وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، في بيان رسمي، أمس الثلاثاء، إن "هذه التصنيفات تعكس الخطوات الأولى لجهود متواصلة ومستدامة لإحباط أعمال العنف التي تُمارسها فروع جماعة الإخوان المسلمين وزعزعة الاستقرار أينما وُجدت".</p>

<p>وأضاف أن بلاده "ستستخدم جميع الأدوات المتاحة لحرمان هذه الفروع من الموارد اللازمة للانخراط في الإرهاب أو دعمه".</p>

<p>وحسب بيانات وزارتي الخارجية والخزانة الأمريكيتين، صنّفت إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب فرعي جماعة الإخوان المسلمين في مصر والأردن على أنهما "منظمتان إرهابيتان عالميتان مصنّفتان بشكل خاص".</p>

<p>في المقابل، صنّفت الإدارة الأمريكية فرع الجماعة في<strong> </strong>لبنان، المعروف باسم "الجماعة الإسلامية" منظمة إرهابية أجنبية/FTO، وهو تصنيف يُعدّ الأخطر قانونيًا، إضافة إلى إدراجه أيضًا على قائمة SDGT، ما يضعه في مرتبة أشد من حيث الاتهام والآثار القانونية مقارنة بفرعي مصر والأردن، وسمت الإدارة الأمريكية زعيم الجماعة محمد فوزي طقوش كـ"إرهابي عالمي".</p>

<p>تأسست جماعة الإخوان المسلمين في مصر عام 1928، وتم حظرها <a href="https://manshurat.org/node/1301">بحكم</a> قضائي في عام 2013، فيما أعلن الأردن <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cz6de9jjjp7o">حظر</a> جماعة الإخوان في أبريل/نيسان الماضي.</p>

<p><a href="https://apnews.com/article/muslim-brotherhood-terrorist-organizations-trump-sanctions-d862fcc5b04558f9af8d648dd4e9a0d1">قال</a> أستاذ العلوم السياسية والشؤون الدولية في جامعة جورج واشنطن، ناثان براون، في تصريحات صحفية، إنه مع ترحيب حلفاء الولايات المتحدة بالتصنيف سيكون مصدر توتر في العلاقات الثنائية مع حكومات أخرى تتسامح مع جماعة الإخوان المسلمين، ومن بينها قطر وتركيا.</p>

<p>وأشار براون، حسب أسوشيتد برس، إلى أن تصنيف فروع الجماعة قد يترتب عليه تأثيرات مباشرة في طلبات التأشيرات واللجوء، ليس فقط إلى الولايات المتحدة، بل أيضًا إلى دول أوروبا الغربية وكندا.</p>

<p>ولفت إلى أن "القرار من شأنه أن يمنح مسؤولي الهجرة أساسًا أقوى للاشتباه، وقد يجعل المحاكم أقل ميلًا للتشكيك في أي إجراءات رسمية تُتخذ بحق أعضاء الجماعة الساعين للبقاء في البلاد أو لطلب اللجوء السياسي".</p>

<h2><strong>ترحيب رسمي</strong></h2>

<p>ورحّبت مصر بالقرار الأمريكي، معتبرة إياه "خطوة فارقة"، وقالت وزارة الخارجية المصرية في <a href="https://www.mfa.gov.eg/ar/Ministers/Details/StatementsAndWordsOfTheMinisterOfForeignAffairs/4042">بيان</a> رسمي أمس الثلاثاء إن القرار "يعكس خطورة هذه الجماعة وأيديولوجيتها المتطرفة، وما تمثله من تهديد مباشر للأمن والاستقرار الإقليمي والدولي".</p>

<p>من جانبه قال وزير الاتصال الحكومي، الناطق باسم الحكومة الأردنية، محمد المومني، في <a href="https://x.com/DrMohAlmomani/status/2011120144198643855?s=20">بوست</a> على إكس، تعليقًا على القرار، إن "جماعة الإخوان المسلمين في الأردن منحلة حكمًا منذ سنوات، وهو ما أكده قرار قضائي صدر عام 2020، كما تم حظر كافة نشاطاتها في أبريل 2025"، مشددًا على أن الأردن "يتعامل مع جميع الملفات وفق مصلحة الدولة العليا وبما يتوافق مع أحكام الدستور والقانون".</p>

<p>ويأتي هذا التصريح الرسمي متزامنًا مع تحقيقات قانونية موسعة تجريها السلطات الأردنية، حيث <a href="https://qudsn.co/post/213970/%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87-%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%BA%D8%B3%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D9%84%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%83%D9%88%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D8%AF%D9%86">كشفت</a> شبكة قدس الإخبارية القريبة من حماس، أن النيابة العامة الأردنية وجّهت تهمة "غسيل الأموال" لعدد من قيادات وكوادر جماعة الإخوان المسلمين المحظورة في الأردن، على خلفية التحقيق معهم بشأن تمويل حركة حماس والمقاومة الفلسطينية خلال الحرب الإسرائيلية على قطاع غزة.</p>

<p>وحسب الشبكة، شملت الاتهامات المراقب العام للجماعة مراد العضايلة، ونائبه أحمد الزرقان.</p>

<h2><strong>سياق إقليمي معادي </strong></h2>

<p>ويأتي القرار الأمريكي ضمن سياق أوسع من الإجراءات التي اتخذتها دول عربية وأجنبية عدة خلال السنوات الماضية ضد الجماعة، شملت حظرًا قانونيًا، وملاحقات قضائية، وتجفيفًا لمصادر التمويل.</p>

<p>وسبق وصنفت مصر، والسعودية، والإمارات، والأردن جماعة الإخوان أو فروعًا تابعة لها كمنظمات إرهابية، على خلفية اتهامات بتأجيج التوترات الإقليمية ودعم جماعات مسلحة ومتطرفة.</p>

<p>ورحبت دولة الإمارات بإعلان إدارة ترامب تصنيف عدد من فروع الجماعة كمنظمات إرهابية، وقالت الخارجية الإماراتية، في<a href="https://www.mofa.gov.ae/MediaHub/News/2026/1/13/UAE-USA"> بيان</a>، إن القرار يعكس "جهدًا مستمرًا وممنهجًا لإحباط أعمال العنف وزعزعة الاستقرار التي تمارسها فروع جماعة الإخوان المسلمين الإرهابية أينما وُجدت".</p>

<p>و<a href="https://www.ft.com/content/f256cc27-b80f-4fce-88cf-e80cb2451ef5">كشفت</a> فايننشال تايمز أن الإمارات أوقفت تمويل المنح الدراسية لطلابها الراغبين في الالتحاق بالجامعات البريطانية، على خلفية رفض الحكومة البريطانية تصنيف الإخوان المسلمين منظمة إرهابية.</p>

<p>ورحبت السعودية بتصنيف بالقرار الأمريكي، وأكدت خارجية المملكة في <a href="https://x.com/KSAMOFA/status/2011356468155658492/photo/1">بيان</a> مقتضب "إدانتها للتطرف والإرهاب، ودعمها لكل ما يحقق أمن الدول العربية واستقرارها وازدهارها، وأمن المنطقة والعالم".</p>

<h2><strong>رفض إخوان مصر</strong></h2>

<p>في المقابل، أعلنت جماعة الإخوان المسلمين جبهة صلاح عبد الحق الذي يقدم نفسه كقائم بأعمال مرشد الجماعة في مصر رفضها القاطع للقرار الأمريكي، واعتبرته "قرارًا جائرًا لا يستند إلى أدلة قانونية يُعتد بها".</p>

<p>وقالت الجماعة، في<a href="https://ikhwan.site/p-223371"> تصريح إعلامي</a> صادر عن متحدثها الرسمي صهيب عبد المقصود، إنها ستتخذ "كافة الإجراءات القانونية لوقف تنفيذ القرار بما يحفظ حقوقها وحقوق أعضائها".</p>

<p>وحذّر البيان من أن القرار قد يُستخدم "ذريعة من قبل أنظمة استبدادية لمزيد من التنكيل بالمعارضين السياسيين وناشطي المجتمع المدني"، كما قد تستغله "تيارات عنصرية تروّج للإسلاموفوبيا وتحرض ضد المسلمين في الغرب" وفق البيان.</p>

<p>وأكدت الجماعة أنها "حركة اجتماعية سياسية ذات مرجعية إسلامية وسطية"، وأن مثل هذه الإجراءات "لن تمنعها من مواصلة نشاطها المدني والاجتماعي والسياسي والدعوي".</p>

<p>ورفض الدكتور محمود حسين الذي يقدم نفسه أيضًا قائمًا بأعمال الجماعة في اتصال هاتفي مع <strong>المنصة</strong> التعليق على قرار الإدارة الأمريكية، قائلًا "نحن أصدرنا بيانًا سابقًا يعبر عن موقفنا من هذا القرار بشكل مسبق". </p>

<p>وسبق وأصدرت جبهة حسين<a href="https://www.ikhwanonline.com/article/271537/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%AE%D8%B5%D9%88%D8%B5-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D9%84%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B1%D9%87%D8%A7%D8%A8"> بيانًا </a>في شهر نوفمبر/تشرين الثاني من العام الماضي، رفضت فيه إعلان ترامب البدء في إجراءات إدراج الجماعة على قوائم الإرهاب، معتبرة أن القرار "مرتبط بموقف الجماعة الداعم لحقوق الشعب الفلسطيني ورفضها لحروب الإبادة في غزة".</p>

<p>وأكد البيان أن الجماعة "لم تلجأ يومًا إلى العنف"، وأنها "جزء من النسيج الوطني المصري"، مشيرًا إلى تقارير دولية، بينها تقرير عُرض على مجلس العموم البريطاني عام 2015، اعتبرت الجماعة "حاجزًا أمام تيارات التطرف". واعتبرت الجماعة أن القرار "يمثل انحيازًا لأنظمة استبدادية".</p>

<p>وتعيش جماعة الإخوان المسلمين المصرية انقسام داخلي حاد، إذ تنقسم حاليًا إلى ثلاث جبهات رئيسية؛ الأولى بقيادة محمود حسين، والثانية بقيادة صلاح عبد الحق، ويستخدم الطرفان اسم "جماعة الإخوان المسلمين" في تمثيلهما التنظيمي والإعلامي.</p>

<p>أما الجبهة الثالثة، فتُعرف باسم "<a href="https://x.com/ikhwan_1928">تيار التغيير في جماعة الإخوان المسلمين</a>"، وتوجَّه لعدد من المنتمين إليها اتهامات بالضلوع في أعمال عنف خلال عامي 2015 و2016، وهم المعروفون إعلاميًا باسم "إخوان محمد كمال". وقُتل محمد كمال خلال عملية أمنية نفذتها الشرطة المصرية أثناء محاولة اعتقاله.</p>

<h2><strong>الجماعة الإسلامية في لبنان</strong></h2>

<p>واعتبرت "الجماعة الإسلامية" في لبنان التصنيف "قرار سياسي وإداري أمريكي لا يستند إلى أي حكم قضائي لبناني أو دولي"، وقالت في <a href="https://www.al-jamaa.org/bayanat2792/-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9---%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%88%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9?pnm=*%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%A9%20:%20%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81%20%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A9%20%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%20%D9%88%D9%81%D9%88%D9%82%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9">بيان</a> إنه "لا يترتب عليه أي أثر قانوني داخل لبنان"، مؤكدة أن المرجعية الوحيدة هي الدستور اللبناني والقوانين والمؤسسات الرسمية.</p>

<p>وأضاف أن الجماعة "مكوّن سياسي واجتماعي لبناني مرخّص يعمل بشكل علني وتحت سقف القانون"، ولم يصدر بحقها أي حكم قضائي يدينها أو يجرّمها.</p>

<p>وأكدت الجماعة الإسلامية رفضها "الإرهاب والعنف بكل أشكاله"، وشددت أنها لم تشارك يومًا في أي أعمال عنفية داخل لبنان أو خارجه، محذّرة من الزج بلبنان في "تصنيفات وصراعات خارجية لا تخدم مصلحته الوطنية".</p>

<p>ولم يصدر حتى الآن تعليق رسمي عن جماعة الإخوان المسلمين في الأردن بشأن القرار الأمريكي، غير أن خالد الجهني، مدير مكتب حزب جبهة العمل الإسلامي، الذراع السياسية للجماعة في الأردن، اعتبر في<a href="https://x.com/KhaledEljuhani/status/2011124687263486020?s=20"> بوست </a>على إكس أن ما يجري هو "حرب على الإسلام وليس على الإخوان".</p>

<p>وقال الجهني إن استهداف الجماعة "امتداد لمحاولات سابقة شنتها أنظمة عربية ضدها"، في إشارة إلى تجارب تاريخية مع قادة مثل جمال عبد الناصر وبورقيبة وحافظ الأسد، مضيفًا أن تلك الأنظمة "زالت وبقي الإخوان"، على حد تعبيره.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 14:02:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768392136234739</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الفيتو الإسرائيلي" يُغيّر تشكيل لجنة إدارة غزة في الساعات الأخيرة قبيل اجتماعات القاهرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29716</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/07c803f4-cb1d-405c-8d78-42d76837f9e7.jpeg.webp?itok=_6IT1WE7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/07c803f4-cb1d-405c-8d78-42d76837f9e7.jpeg.webp?itok=_6IT1WE7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">كشفت مصادر فلسطينية عن تغييرات لافتة طرأت على ترشيحات أعضاء اللجنة المقترحة لإدارة قطاع غزة من التكنوقراط خلال الساعات الماضية، وذلك قبيل انطلاق جولة جديدة من اللقاءات في القاهرة اليوم الأربعاء بين الفصائل الفلسطينية من جهة والفصائل والوسطاء من جهة أخرى.</p>

<p>والسبت الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="319f9874-1515-4f80-8dc3-4aa41145d73b" href="https://almanassa.com/news/29653" title="وفد رفيع من حماس يصل القاهرة لحسم تشكيل لجنة إدارة غزة">وصل</a> وفد رفيع المستوى من قيادات حركة حماس برئاسة خليل الحية وعضوية خالد مشعل وحسام بدران وزاهر جبارين، إلى القاهرة لإجراء مشاورات حول تشكيل لجنة إدارة غزة وسبل الانتقال إلى المرحلة الثانية من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار الموقع مع إسرائيل أكتوبر/تشرين الأول الماضي، ومن المقرر أن تبدأ هذه المشاورات اليوم الأربعاء.</p>

<p>وقال قيادي فصائلي مشارك في جولة المشاورات لـ <strong>المنصة</strong>، إن التحولات التي وصفها بـ"الكبيرة" شملت رئاسة اللجنة وأسماء عدد من أعضائها، مرجعًا ذلك بالأساس إلى رفض إسرائيلي مباشر لبعض الترشيحات، إلى جانب اعتراض تل أبيب على أي دور إشرافي أو إداري للسلطة الفلسطينية في عمل اللجنة التي من المفترض أن تتكون من 15 فردًا.</p>

<p dir="rtl">وحسب القيادي الذي طلب عدم نشر اسمه، جرى استبعاد وزير الصحة في حكومة رام الله ماجد أبو رمضان من رئاسة اللجنة، رغم كونه مدعومًا من الجانب المصري، بعد رفض إسرائيلي لترشيحه بدعوى كونه وزيرًا حاليًا في حكومة تابعة للسلطة الفلسطينية، فضلًا عن اشتراطه الحصول على ضوء أخضر من رئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس لتولي المنصب.</p>

<p>والأسبوع الماضي، كشف مصدر حكومي فلسطيني لـ <strong>المنصة</strong> أن مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9944500-53e1-4037-aca8-9299a55e4fd2" href="https://almanassa.com/news/29597" title='تحركات مصرية لإقناع "أبو مازن" بتولي ماجد أبو رمضان رئاسة لجنة إدارة غزة'>مارست</a> ضغوطًا على رئيس السلطة الفلسطينية لإصدار قرار تكليف أبو رمضان برئاسة لجنة إدارة غزة، لما يحظى به من ثقة مصرية وموافقة جميع الفصائل، وهو ما قابلته إسرائيل بالرفض.</p>

<h2>تغييرات واسعة في الأسماء </h2>

<p dir="rtl">وأشار المصدر بإحدى فصائل المقاومة إلى أن مباحثات جرت خلال الأسبوع الجاري، وافقت خلالها إسرائيل على ترشيح علي شعث وكيل وزارة المواصلات الأسبق في عهد الرئيس الفلسطيني الراحل ياسر عرفات لرئاسة اللجنة، مؤكدًا أن تل أبيب "رفضت تقريبًا كافة الأسماء التي اقترحتها السلطة الفلسطينية".</p>

<p dir="rtl">وفي السياق ذاته، كشف مصدر قيادي في حركة حماس لـ <strong>المنصة</strong> عن التوافق مبدئيًا على نحو تسعة أسماء لعضوية اللجنة، إلى جانب رئيسها، متوقعًا أن تحسم اجتماعات القاهرة التشكيل النهائي.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر أن القائمة المتوافق عليها تضم أسماء لم تواجه اعتراضًا أمريكيًا أو إسرائيليًا، من بينها عائد أبو رمضان رئيس غرفة التجارة والصناعة في غزة، وعبد الكريم عاشور رئيس برنامج غزة للصحة النفسية، وعمر الشمالي مدير شركة الاتصالات في القطاع، وجبر الداعور أستاذ المحاسبة الإدارية ونائب رئيس جامعة الأزهر في غزة للشؤون المالية والإدارية ورئيس جامعة فلسطين.</p>

<p dir="rtl">كما تضم القائمة، حسب المصدر، المحامية والحقوقية هناء ترزي، وعائد ياغي مدير هيئة الإغاثة الطبية في غزة، ويزن أحمد أحد الناشطين من مخيم الشاطئ، إلى جانب يحيى حلس من حي الشجاعية، والمهندس محمد تمراز وهو ناشط مجتمع مدني.</p>

<h2 dir="rtl">إسرائيل لن تنسحب من غزة</h2>

<p dir="rtl">وفيما تجري الفصائل تشكيل اللجنة المقرر أن تدير قطاع غزة إبان مرحلة إعادة الإعمار، يستبعد أحد أعضاء وفد حركة الجهاد الإسلامي المشارك في اجتماعات القاهرة التزام إسرائيل بالانسحاب إلى الخط التالي المتفق عليه ضمن اتفاق وقف العدوان.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر في الجهاد لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إن رئيس حكومة الاحتلال بنيامين نتنياهو يماطل في تنفيذ استحقاقات الاتفاق، ولا سيما المرحلة الثانية منه، معتبرًا أن ما يجري حاليًا لا يتجاوز "محاولات شكلية للحفاظ على مظهر الاتفاق دون جوهره"، في ظل استمرار تعطيل بنود أساسية، على رأسها فتح معبر رفح في الاتجاهين.</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b756fe37-0bcb-4181-a129-a72295366872" href="https://almanassa.com/news/29592" title="نتنياهو يرهن فتح معبر رفح بإعادة جثة آخر محتجز.. ومصدر بالمقاومة: أوقفنا البحث">ترفض</a> إسرائيل فتح معبر رفح البري من ناحية غزة لحين استعادة جثة الجثمان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">الأخير</a> لها لدى حماس. وقبل أيام قال نتنياهو إنه توصل إلى تفاهمات مع الإدارة الأمريكية بعدم فتح المعبر حتى تُسلم الحركة جثة الضابط ران جفيلي، الذي تقول المقاومة إن جهودها فشلت حتى الآن في العثور عليها.</p>

<p>وأضاف المصدر بحركة الجهاد أن "جميع المؤشرات تؤكد سعي إسرائيل لخلق صياغة شكلية للمرحلة الثانية من دون الالتزام بالانسحاب من بعد الخط الأصفر الذي تقف عنده القوات الإسرائيلية حاليًا"، مرجحًا أن يتأجل ذلك إلى ما بعد الانتخابات الإسرائيلية المقررة نهاية العام الجاري.</p>

<p dir="rtl">وتتزامن المشاورات الجارية في القاهرة مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a72eff2c-b9bb-4376-bd5e-aaf2ccb8ec5e" href="https://almanassa.com/news/29627" title='أكسيوس: ترامب سيُعلن إنشاء "مجلس السلام" بشأن غزة الأسبوع المقبل '>تحركات</a> لإعلان الرئيس الأمريكي دونالد ترامب تشكيل "مجلس السلام الدولي"، برئاسة تنفيذية للمبعوث الأممي السابق إلى الشرق الأوسط نيكولاي ملادينوف، الذي بدأ سلسلة اتصالات ولقاءات تمهيدًا لهذه الخطوة، كان أحدثها مع نائب رئيس السلطة الفلسطينية حسين الشيخ يوم الخميس الماضي.</p>

<p dir="rtl">ومنذ دخول اتفاق وقف إطلاق النار في غزة حيز التنفيذ في 10 أكتوبر الماضي، سلّمت المقاومة 47 محتجزًا إسرائيليًا لديها وتبقت جثة واحدة، كما أفرجت سلطات الاحتلال عن نحو ألفي فلسطيني معتقلين، بينما ترفض فتح معبر رفح في الاتجاهين لتسهيل دخول وخروج المواطنين وإنفاذ المساعدات، ويواصل جيش الاحتلال <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="21bb10f1-2f51-4fe5-a7b1-859bd0cb6658" href="https://almanassa.com/news/29341" title="إسرائيل تقتل فلسطينيًا وتصيب أربعة في استهداف مدنيين شمال قطاع غزة">تنفيذ</a> عمليات قصف في مناطق متفرقة من القطاع مستهدفًا المنازل والمخيمات. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 12:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768386737680791</guid>
		</item>
		<item>
			<title>كابوس التحرش في المدارس| خرائط الاعتداءات في الفصول وحولها</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28437</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bd1cdbe9-5ef2-4e19-803c-4f3004f756a3.png.webp?itok=BE0p4-HS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bd1cdbe9-5ef2-4e19-803c-4f3004f756a3.png.webp?itok=BE0p4-HS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">"فضلت أبكي أيام متواصلة، كنت باحضنه وهو نايم وأبكي"؛ تصف<strong> </strong>الأم سناء صدِّيق رد فعلها بعدما عرفت أن ابنها حمزة يتعرض<em> </em>للاعتداء الجنسي في مدرسته وهو لم يبلغ الثامنة بعد. في البداية لاحظت الأم، وهي مُدرِّسة في حضانة، تغيّر سلوك الطفل؛ "بقى عدواني مع إخواته وأصحابه وهو ما كانش كده، افتكرت إن فيه حد بيضايقه، لكن الموضوع استمر وبقى أسوأ وكل ما أسأله يقول ما فيش حاجة"، قبل أن تكتشف كل شيء.<em>(*)</em></p>

<p dir="rtl">فذات يوم، ذهبت سناء بسيارتها إلى المدرسة لتعود بحمزة إلى البيت بدلًا من السيارة الخاصة التي تعود به من المدرسة مع تلاميذ آخرين، لكنه تأخر في الخروج يومها "لما سألته قال كنت مع صحابي. بس كان سرحان ومش مركّز". أثار ذلك قلقها، لذلك "أول ما وصلنا البيت حضنته وسألته تاني. انهار في العياط وقال أنا مش عايز أروح المدرسة تاني"، وفق ما تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">في اليوم التالي، بدلًا من الذهاب للمدرسة اصطحبه والده الذي يعمل محاسبًا في نزهة "لحد ما الولد اعترف باللي بيحصل من المُدرّس بتاعه" الذي كان يعتدي عليه جنسيًا؛ لتبدأ العائلة مسار الإجراءات القانونية.</p>

<p dir="rtl">تكتَّمت الأسرة حتى وصل البلاغ إلى النيابة، ثم أُحيل للقضاء، تقول سناء "ما كناش عايزين الخبر يوصل للصحافة عشان ما نضطرش نتعامل مع آثار ده"، وهو منحىً تتبعه معظم الأسر التي تواجه هذا الكابوس، الذي تكاثرت حوادثه خلال الأسابيع الأخيرة، بعد الكشف عن تعرض أطفال للاعتداء الجنسي في المدارس، من بينها واقعة مدرسة سيدز الدولية بالقاهرة حيث كان المعتدين من العاملين، ووجهت لهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36400b67-158b-4a75-bfcf-067b9a8abbef" href="https://almanassa.com/news/28611" title='بعد اعتداءات جنسية على تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة "سيدز الدولية" تحت إشرافها وتفتح تحقيقًا'>تهمة</a> الخطف المقترن بهتك العرض.</p>

<p>وفي الإسكندرية<a href="https://www.ajnet.me/family/2025/12/9/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9"> أحالت</a> محكمة الجنايات المتهم بالاعتداء على الأطفال بإحدى المدارس الدولية إلى  المفتي، كما أُلقي <a href="https://www.youm7.com/story/2025/9/24/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D8%A9-%D8%A8%D8%B4%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%B7%D8%B1-4-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85/7132070">القبض</a> على مدير إحدى المدارس الخاصة بالقليوبية لتحرشه بطالبة، وصدر حكمٌ نهائيٌّ على المتهم بالاعتداء على الطفل "س" في البحيرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="080e4d51-e313-4008-a9d8-305b46272adb" href="https://almanassa.com/news/28531" title='من المؤبد إلى السجن 10 سنوات.. تخفيف الحكم على المتهم بهتك عرض الطفل "س"'>بالحبس</a> المشدد 10 سنوات.</p>

<h2 dir="rtl">إحصاءات ليست للنشر</h2>

<p>اعتمادًا على الأخبار المنشورة في الصحف المصرية عن حالات جرى الإبلاغ عنها عبر محاضر رسمية، رصدت <strong>المنصة</strong> 71 واقعة اعتداء جنسي على الأطفال في المدارس خلال السنوات الخمس الماضية.</p>

<p>لا يُعبّر هذا الرقم عن حجم الظاهرة، فحسب إحصاء <a href="https://www.facebook.com/UNICEFEgypt/posts/1-%D9%85%D9%86-%D9%83%D9%84-8-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D9%85%D8%B1%D9%88%D8%A7-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D9%85%D9%88%D8%A7-18-%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85-%D9%8A%D9%85%D9%83%D9%86-%D9%8A/679961451228018/">لليونيسف</a> صدر في 2024؛ تعرّض واحد من كل ثمانية أطفال في العالم لإساءة جنسية قبل بلوغ الثامنة عشرة، فيما <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c33mej42evyo">تشير </a>الإحصاءات الصادرة في 2025 عن المجلس القومي للأمومة والطفولة في مصر إلى ارتفاع بلاغات التحرش بالأطفال بنسبة 35% خلال العامين الماضيين.</p>

<p>لكن الثقافة المجتمعية تعزز الخوف من الإفصاح عن الاعتداءات الجنسية على الأطفال بسبب الوصم الاجتماعي، لذلك فما يُنشر في الصحف لا يشكّل إلا جزءًا من الحوادث التي جرى الإبلاغ عنها.</p>

<p>ولأنه لا تتوفر لدينا قاعدة بيانات كاملة بسبب إخفاء الإحصاءات الرسمية، إذ رفض المركز القومي للبحوث الجنائية والاجتماعية مشاركتنا الأرقام الخاصة بالتحرش في المدارس بدعوى أنها ليست للنشر. ومع غياب أي توثيق يمكن الوصول منه لأعداد البلاغات المقدمة، اعتمدنا على المتاح من التغطيات الإخبارية. </p>

<blockquote>
<p>تصدر القاهرة والجيزة ربما يكون مرتبطًا بمركزيتهما الإعلامية</p>
</blockquote>

<p>تنشر الصحف عادة عن الحوداث التي عرفت طريقها إلى الهيئات القضائية المختصة، وهو ما يُفسّر أن 76% من هذه الوقائع حُبس المتهمون فيها على ذمة التحقيقات (54 واقعة)، و8% منها لا يزال التحقيق فيها جاريًا، بينما أحيلت 4% إلى الجنايات، و7% فقط صدرت فيها<strong> </strong>ما بين أحكام نهائية وباتّة بالسجن المؤبد أو لمدد تراوحت بين سنة إلى سبع سنوات.</p>

<p>وتُظهر البيانات أن عام 2025 شهد أكبر عدد من الحالات بـ28 حادثة (39%)، فيما وقعت 30% من الحالات عام 2021، وجاء عام 2024 في المركز الثالث بـ20% من إجمالي الـ71 واقعة. ولا يشير تذبذب الأرقام إلى انحسار أو انتشار الظاهرة، إذ يبقى النشر محكومًا بعوامل عدة أبرزها وصول بلاغات الضحايا إلى الجهات القضائية. </p>

<p>استهدف البحث كلمات بعينها مثل التحرش بتلميذ، التحرش بطالب، التحرش في مدرسة، هتك عرض تلميذ، مدرس يتحرش بطالب، مع مراعاة التأنيث، للوصول إلى الحالات التي شكلت قاعدة البيانات بهدف رصد مراحل وأماكن وأنماط التحرش التي يتعرض لها الأطفال.</p>

<p dir="rtl">يُظهر تحليل البيانات تصدّر القاهرة قائمة الاعتداءات الجنسية على التلاميذ بواقع 27 حادثة أُبلغ عنها بنسبة 38%، تلتها الجيزة بـ17 واقعة (24%)، وجاءت الإسكندرية والشرقية والدقهلية في المرتبة الثالثة بـ5 وقائع لكل محافظة، فيما تساوت أسيوط والغربية والبحيرة والقليوبية بحادثتين لكل منها، بينما سُجّلت واقعة واحدة في كل من الفيوم والمنوفية والوادي الجديد وبني سويف.</p>

<p>قد يرتبط تصدّر القاهرة والجيزة بمركزيتهما الإعلامية، وما تحظيان به من متابعة إخبارية أسرع ومساحات أوسع في الصحف مقارنة بمحافظات أخرى.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26806640/embed" allowfullscreen="" title="عدد الحالات وفقًا لهوية الضحايا" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">النوع الاجتماعي لضحايا لوقائع التحرش في مدارس مصر في الفترة من 2020-2025</aside><h2 dir="rtl">مثالية المجرمين</h2>

<p><a href="https://www.psychiatry.org/psychiatrists/practice/dsm">تُعرَّف</a> البيدوفيليا بأنها انجذاب جنسي مستمر للأطفال قبل سن البلوغ، ويصنّفها الطب النفسي كـاضطراب جنسي (Paraphilic Disorder). ويُطلق عليها رسميًا اضطراب البيدوفيليا عندما تكون الرغبات متكررة وتؤدي إلى أذىً أو خطرٍ فعليٍّ على الطفل.</p>

<p>ويشير الدكتور وليد هنداوي، استشاري الطب النفسي إلى الإصابة <a href="https://www.mayoclinicproceedings.org/article/S0025-6196(11)61074-4/abstract">بالبيدوفيليا</a> في تحليله لأنماطٍ من شخصيات مرتكبي مثل هذه الوقائع، بالأخص ممن لا يبدو عليهم سلوك إجرامي.</p>

<p>كما يلفت إلى أن البيدوفيليا تؤدي لاضطراب نفسي شديد قد يصل بالمريض إلى ارتكاب القتل، مؤكدًا لـ <strong>المنصة</strong> أن الشخصية المرضية تتكون نتيجة العديد من العوامل المجتمعية والأسرية، فـ"أغلب الحالات التي تم تحليل شخصياتها تبين أنها كانت تعاني من غياب الاستقرار الأسري، والإحساس بالدونية تجاه الآخرين مما يغذي لديه شعور الحقد والسخط". وهو ما يتفق مع <a href="https://www.msdmanuals.com/professional/psychiatric-disorders/paraphilias-and-paraphilic-disorders/pedophilic-disorder">الدراسات</a> التي تشير إلى تداخل عوامل نفسية وبيولوجية وبيئية دون سبب واحد قاطع.</p>

<p>ويبين هنداوي أن كثيرًا من الحالات تنجح في إخفاء سلوكها الإجرامي تحت قناع الأخلاق والظهور بمثالية مفرطة في بعض الأحيان، لافتًا إلى أن أغلب المصابين بالبيدوفيليا يعانون من الانفصال الجزئي الذي ينتج عنه خلل في العديد من المناطق الدماغية التي تربط بين علاقاته وخياله، وفي الحالات العمرية الأكبر يعاني المريض في أغلب الحالات من عدم الرضا في العلاقات الجنسية الطبيعية أو قد يكون من الشخصيات المنبوذة أسريًا ومجتمعيًا مما يزيد من احتمالية تعرضه للاكتئاب وهو ما يزيد من احتمالية ارتكابه للجرائم.</p>

<p>ولا يوجد حتى الآن شفاء نهائي مثبت لهذا الاضطراب، لكن <a href="https://www.britannica.com/topic/pedophilia">العلاج النفسي المتخصص</a>، وأحيانًا الأدوية، يمكن أن يساعدا في التحكم في الدوافع وتقليل احتمالات الاعتداء عند الخضوع للعلاج.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26806758/embed" allowfullscreen="" title="عدد الحالات وفقًا لمكان الواقعة" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">الأماكن التي وقعت فيها حوادث الاعتداءات الجنسية في محيط مدارس مصر خلال الفترة من 2020-2025</aside><h2 dir="rtl">الابتدائية تتصدر</h2>

<p dir="rtl">"الذكريات تطاردني دائمًا، ريحة أنفاسه الكريهة ونظراته المرعبة، واقفة وجسمي زي لوح التلج ونبضات قلبي هتطلع من صدري من الخوف، كل ده موقفهوش، استمرت ايديه تتحرك على جسمي"؛ لا تزال وفاء حسن، وهي في العقد الرابع من عمرها، تتذكر تعرضها للتحرش على يد أحد مدرسيها خلال المرحلة الابتدائية.<em>(*)</em></p>

<p dir="rtl">لم تتعاف بعد من آثار الصدمة؛ "مكنتش الوحيدة، شفته بيعمل كده مع بنات تانية، ولا واحدة قدرت تتكلم، كنا بنعيط بس" تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">"كنت بكره حصته وأتحجج بأي حجة عشان أخرج للحمام أو أي حاجة"؛ تتذكر وفاء كيف كان يفعل فعلته في الفصل "بعد ما بيخلص شرح بيلعب معانا لعبة هو يقول شمس، واحنا نرفع إيدينا ونقول شششش، ولما يقول قمر، نخبي وشوشنا بإيدينا على الديسك، ويثبتنا على الوضع ده وينده واحدة عنده يتحرش بيها". </p>

<p dir="rtl">في إحدى المرات قررت وفاء أن تفتح عينيها؛ "بعد ما زميلتي اللي جنبي اتشدت وهي ماسكة في هدومي، شفته مسك إيديها وحطها على منطقة حساسة في جسمه، ولما شدت إيدها جامد، هو بدأ يحسس على جسمها"، وحين بكت الفتاة الصغيرة "إداها شوكولاتة وقال لها أنا بحبك زي بابا وإنتي كنتي واحشاني بس"، في محاولةٍ لاستمالتها عاطفيًا، وهو سلوك يلجأ له نصف المتحرشين بالأطفال لإحكام السيطرة على ضحاياهم، وفق دراسة منشورة في مجلة <a href="https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/01639625.2016.1197656#abstract">Deviant Behavior</a> عام 2015.</p>

<p dir="rtl">تقول وفاء التي كانت تعمل في قسم الموارد البشرية في إحدى الشركات الخاصة "قدمت على إجازة لرعاية ابنى من 2023، هو دلوقتي عنده سنتين والحقيقة مش عارفة لما يوصل سن المدرسة أنا ممكن أعمل ايه؟ مش عارفة هبقى قادرة أوديه وله لأ؟ خصوصًا بعد الحوادث اللي اتنشرت عن أكتر من مدرسة الفترة اللي فاتت".</p>

<p dir="rtl">وتُظهر البيانات التي تكشف عنها المواد الصحفية المنشورة أن المدرسة تأتي على رأس الأماكن التي تقع فيها حوادث التحرش بنسبة 58%، فيما جاءت المنشآت التعليمية الأخرى مثل الدرس الخصوصي والسنتر التعليمي في المرتبة الثانية بنسبة 25%، بينما وقعت 14% من الحوادث في المواصلات المستخدمة للذهاب إلى المدرسة من قبل السائقين أو المشرفين.</p>

<p dir="rtl">ووفق ما رصدته <strong>المنصة</strong>، تتركز حوادث التحرش في المرحلة الابتدائية، بإجمالي 24 واقعة من أصل 71 بنسبة 34%، تليها الإعدادية بـ18 واقعة (25%)، ثم الثانوية بـ7 حوادث، ثم رياض الأطفال في المرتبة التالية، بـ4 وقائع، فيما لم توضح التغطيات الإخبارية المرحلة الدراسة للمعتدى عليهم في 18 واقعة.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26806583/embed" allowfullscreen="" title="عدد الحالات وفقًا للمرحلة التعليمية للضحية" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside dir="rtl" data-sanitized-class="caption">المراحل التعليمية التي تقع فيها حوداث التحرش الجنسي خلال الفترة من 2020-2025</aside><p dir="rtl">تُظهر البيانات أن 96% من الوقائع تندرج تحت بند الاعتداء الجسدي، بإجمالي 68 حادثة، في حين لم تتجاوز حالات التحرش اللفظي ثلاثًا، بنسبة 4%.</p>

<p dir="rtl">ويحتل المدرسون المركز الأول في قائمة المتهمين بالتعدي على التلاميذ بـ35 واقعة بنسبة 49%، يليهم العاملون والموظفون بـ13 واقعة (18%)، ثم السائقون في المرتبة الثالثة بـ8 وقائع (11%).</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-flourish"><div><iframe src="https://flo.uri.sh/visualisation/26806798/embed" allowfullscreen="" title="عدد الحالات وفقًا لهوية المتهمين" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">مهن المتهمين في وقائع الاعتداءات الجنسية في مدارس مصر خلال الفترة من 2020-2025</aside><h2 dir="rtl">مصطلحات قاصرة</h2>

<p dir="rtl">تُرجع <a href="https://qarts.journals.ekb.eg/article_354655.html">دراسة </a>"الأبعاد الاجتماعية للتحرش ضد الأطفال - دراسة تحليلية وميدانية في محافظة قنا"، الصادرة عن قسم علم الاجتماع في کلية الآداب بجامعة جنوب الوادي عام 2024، تكرار الانتهاكات إلى تقصير الدولة في تشريع قوانين صارمة لمواجهة ظاهرة الاعتداء الجنسي على الطفل، كما تشير إلى تستر المدارس على الجريمة.</p>

<p dir="rtl">تندرج جرائم التحرش الجنسي وهتك العرض تحت مظلة الاعتداءات الجنسية، حسب المحامية هيام الجنايني مسؤولة وحدة الدعم القانوني بمبادرة مؤنث سالم والمهتمة بقضايا العنف القائم على النوع الاجتماعي، فالتحرش هو "قيام الجاني بتوجيه إيحاءات أو إشارات جنسية أو إباحية، سواء بالقول أو بالفعل، ضد المجني عليه بأي وسيلة"، ويشمل ذلك التحرش اللفظي وغير اللفظي والتحرش الجسدي.</p>

<p dir="rtl">أما <a href="https://manshurat.org/file/33339/download?token=Bu4PkJJz">هتك العرض</a> فهو الفعل الذي يمس جسد شخص ويخل بحيائه العرضي ويستطيل إلى عورته دون أن يصل بالضرورة إلى مرحلة الجماع الكامل، ويشمل ذلك كشف العورة أو إجبار المجني عليه على كشفها، ويُعد ارتكابه بالقوة والتهديد سببًا لتشديد العقوبة، وفق المادة 268 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a>.</p>

<p dir="rtl">ويقر القانون عقوبة الحبس من عامين إلى أربعة على كل من تعرّض لغيره بأفعال أو أقوال ذات طبيعة جنسية، ويشدد العقوبة إلى السجن لمدة لا تقل عن خمس سنوات إذا اقترن ذلك بالسعي للحصول على منفعة جنسية من المجني عليه، وإلى سبع سنوات إذا كان المتهم صاحب سلطة على الطفل، سواء كانت عائلية أو تعليمية أو اجتماعية، وذلك وفق المادتين 306 مكرر "أ" و"ب" من قانون العقوبات.</p>

<p dir="rtl">كما يبلغ التشديد ذروته في جرائم هتك العرض و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="09caca82-4f74-4cb5-8aa1-e03468bf769a" href="https://almanassa.com/news/15582" title='واقعة الطفل "ش" تتكرر.. أسرة مسيحية تطعن لاستعادة طفل غيّرت "التضامن" ديانته'>الاغتصاب</a>، إذ تنص المواد 267 و268 و269 على عقوبات تبدأ بالسجن المشدد ولا تقل عن سبع سنوات في حالات الأطفال، وتصل إلى السجن المؤبد أو الإعدام إذا كان المجني عليه دون الثامنة عشرة، أو كان الجاني من ذوي القربى أو الولاية أو المسؤولية عن رعاية الطفل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a4d3621a-c272-4e31-ab9b-0c8ed94b6238" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="20190" role="article" about="/stories/20190" data-sanitized-id="node-20190" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/20190" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="20190" data-ph-capture-attribute-link-title="عنف صامت.. شبح الانتهاكات الجنسية يطارد التلميذات في المدارس" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عنف صامت.. شبح الانتهاكات الجنسية يطارد التلميذات في المدارس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">تطالب أمل سلامة، عضوة لجنة حقوق الإنسان بمجلس النواب، بتشديد العقوبات، "أي حد يثبت عليه تحرشه بطفل لازم تكون عقوبته الإعدام"، مؤكدة أن المجلس في الدورة المقبلة سيناقش مشروعات قوانين من أجل إجراءات قوية ورادعة؛ "وتيرة الحوادث الحالية هتفرضه على الأجندة التشريعية".</p>

<p dir="rtl">ويدعو الدكتور وليد هنداوي لضرورة اعتماد الكشف النفسي والاجتماعي للمتعاملين مع الأطفال بشكل دوري لتوفير الأمان والحماية ومحاولة تحجيم الظاهرة، وتوفير<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="43df768e-3e68-49ad-b166-8ec7afb43fc9" href="https://almanassa.com/news/28643" title='كاميرات مراقبة وتحليل مخدرات.. آليات "التعليم" للحفاظ على سلامة الطلاب في المدارس الخاصة'> وسائل الرقابة</a> والإشراف بكافة المراحل التعليمية، لا سيما المراحل العمرية الصغيرة، إضافة إلى دعم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1565b32d-08c7-429a-a10a-ed838c6ad7a5" href="https://almanassa.com/news/29145" title='"قضايا المرأة" تنتهي من إعداد مناهج للتربية الجنسية.. وتنتظر رد "التعليم" لتطبيقها'>التربية الجنسية</a> داخل الأسرة والمدرسة، ومن خلال البرامج التوعوية.</p>

<p dir="rtl">حتى لو تحقق ذلك على أرض الواقع، فإنه لن يشفي جراح ضحايا الاعتداء الجنسي، إذ لا تزال الذكريات تحاصر وفاء حسن المحاصرة بالقلق والهواجس التي دفعتها للجوء إلى العلاج النفسي، متنمية أن تحقق خطوات قبل وصول ابنها لسن الحضانة. فيما فشلت محاولات الطب النفسي في محو بصماته من روح الطفل حمزة، خاصة وأن الجناة لم ينالوا عقوبتهم بعد.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) أسماء مستعارة بناء على طلب المصادر.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b0e2d1d26213151bf9011e0d0be01f265919b589c5421ff2015adeaa103d0662">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 14 Jan 2026 12:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1768386737680790</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
