<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 13:05:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 19 Feb 2026 11:05:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>"مستقبل مصر" يستهدف طرح شركاته في البورصة فور استيفاء شروط القيد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30427</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bwrst-2.jpg.webp?itok=gIiXZIiV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/bwrst-2.jpg.webp?itok=gIiXZIiV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد المدير التنفيذي لجهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة التابع للقوات المسلحة بهاء الغنام أن الجهاز يستهدف طرح الشركات التابعة له في البورصة بعد استيفاء شرط مرور 3 سنوات على تأسيسها.</p>

<p>وأوضح الغنام، خلال <a href="https://www.facebook.com/share/v/1HKLMoGzX1/">فيديو</a> نشرته أمس الأربعاء صفحة الجهاز على فيسبوك أن تأسيس الجهاز كان في نهاية عام 2022، وهو ما يعني أن بعض الشركات التابعة لم تستكمل بعد شرط الثلاث سنوات من القوائم المالية المتتالية اللازمة للقيد، وقال "فور استيفاء هذا الشرط سيتم طرح الشركات في البورصة، خاصة في ظل تحقيقها أرباحًا تشغيلية تجعلها جاذبة للمستثمرين".</p>

<p>و<a href="https://www.shorouknews.com/mobile/news/view.aspx?cdate=01112024&amp;id=2307f249-bbc6-429b-a05f-67c8aa6ca510#:~:text=%D9%88%D8%B5%D8%AF%D8%B1%20%D9%81%D9%8A%20%D8%B0%D9%84%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%AA%20%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1,%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2%D8%8C%20%D9%88%D9%87%D9%88%20%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%85%D9%8A%20%D9%84%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA">ظهر</a> اسم جهاز مستقبل مصر للتنمية المستدامة لأول مرة في مايو/أيار 2022 عندما افتتح الرئيس عبد الفتاح السيسي مشروع مستقبل مصر للزراعة المستدامة على امتداد طريق محور روض الفرج-الضبعة على بعد نصف ساعة من أكتوبر، كنواة لمشروع استصلاح 800 ألف فدان بالدلتا الجديدة.</p>

<p>وأشار الغنام إلى أن الجهاز تحرك بالفعل لدعم تنشيط سوق المال عبر إنشاء محفظة استثمارية في البورصة، من خلال الاستحواذ على حصص في شركات مقيدة، مع الالتزام بالإفصاح الدوري عن نسب الملكية عند تجاوز نسبة 5%، مضيفًا أن هذه الاستحواذات تمت باسم الجهاز مباشرة، وليس عبر كيانات وسيطة، في إطار الحرص على ترسيخ مبادئ الشفافية ووحدة الهيكل المؤسسي.</p>

<p>وأضاف أن الهدف من هذه الاستثمارات يتمثل في تعزيز الأصول وزيادة رؤوس أموال الشركات المستحوذ عليها، بما يدعم خطط التوسع ونمو حجم الأعمال، وهو ما ينعكس إيجابيًا على أداء الشركات ومصالح المساهمين، فضلًا عن دعم استقرار وتطور سوق المال المصري.</p>

<p>ونفذ جهاز مستقبل مصر صفقات استحواذ عدة في 2025، إذ بدأ العام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e1a1cf4f-3522-4117-a9d5-b33907469052" href="https://almanassa.com/news/21790" title='مصدر بـ"التموين": "مستقبل مصر" يشتري 52.6% من البورصة السلعية لتنشيط التداول'>بشراء</a> 52.6% من أسهم المساهمين في ملكية "البورصة السلعية مصر"، ما منحه حق الإدارة والتشغيل للبورصة، قبل أن <a href="https://almalnews.com/2071142/%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-8966-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD/">يستحوذ</a> في أغسطس/آب الماضي على نحو 89.66% من رأسمال شركة العربية لاستصلاح الأراضي.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، نفذ الجهاز صفقتي استحواذ إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="39399369-ba7d-4f3f-9698-416a01f964e5" href="https://almanassa.com/news/27439" title='"مستقبل مصر" يستحوذ على نحو 8.8% من "إيكمي"'>حصل</a> على 8.775% من أسهم شركة الدولية للصناعات الطبية (إيكمي) بعد شراء 5.060 مليون سهم بقيمة إجمالية بلغت 22.773 مليون جنيه، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf8ea3e5-e152-471b-88ec-a27ca6fece60" href="https://almanassa.com/news/27377" title='"مستقبل مصر" يرفع حصته في "المنصورة للدواجن" إلى 22.5%'>اشترى</a> نحو 111.103 ملايين سهم في شركة المنصورة للدواجن بقيمة إجمالية تخطت 212 مليون جنيه.</p>

<p>وبنهاية العام الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="849925aa-7257-45bb-949c-ea997bb46d3e" href="https://almanassa.com/news/29022" title='"مستقبل مصر" يرفع حصته في "التعمير والاستشارات الهندسية" إلى نحو 12.9%'>رفع</a> الجهاز حصته في شركة التعمير والاستشارات الهندسية من 1.368% إلى 12.891%، بعد شراء نحو 2.7 مليون سهم، بقيمة تتخطى 236 مليون جنيه.</p>

<p>تأتي تلك الصفقات في وقت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1b172519-c781-419a-9177-3cd4a850f541" href="https://almanassa.com/stories/25932" title=" دولارات البنوك.. المنافسة الشرسة بين الدولة والقطاع الخاص">انتقد</a> فيه صندوق النقد الدولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="475025e7-7f8f-42ab-995e-ba66b5ad2cf4" href="https://almanassa.com/news/9550" title="السيسي: مستعدون لطرح كل شركات الجيش في البورصة">التوسعات</a> الاستثمارية للشركات التابعة للقوات المسلحة ما دفع الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="98cc1000-361e-44d2-b9c5-819529ff3f8c" href="https://almanassa.com/news/30358" title='بينها "صافي" و"وطنية".. الإعلان عن طرح 5 شركات حكومية في البورصة نهاية الشهر الجاري'>لإبداء</a> استعدادها لقيد 10 شركات في البورصة المصرية يتبع بعضها القوات المسلحة مثل شركتي وطنية وصافي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 13:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771498931977531</guid>
		</item>
		<item>
			<title>واقع "هش ومستباح" لعاملات مصر.. 289 حادث طريق و92 حالة تحرش خلال 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30416</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6f67d82c-9625-4c0c-93ba-1ceed0151507.jpg.webp?itok=AUOrTz6p" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6f67d82c-9625-4c0c-93ba-1ceed0151507.jpg.webp?itok=AUOrTz6p" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وصف التقرير السنوي للمؤتمر الدائم للمرأة العاملة، أحد برامج دار الخدمات النقابية والعمالية، واقع النساء في سوق العمل خلال عام 2025 بأنه "هش ومستباح"؛ إذ تصدرت حوادث الطرق المميتة المشهد بواقع 289 حادثًا ألحقت ضررًا بالأساس بعاملات التراحيل والزراعة، وسط اتهامات لوزارة العمل بالتقاعس عن الرقابة وتحويل قانون العمل الجديد لمجرد "حبر على ورق".</p>

<p><a href="https://web.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02VpJh1PHGj4xukizhfDQqYUj778guQeUR2Gvz6SpeF1spbkrDBTnwHRhnwrhRKqo2l&amp;id=100075858791671">التقرير</a> الذي حمل عنوان "نساء في سوق العمل.. واقع هش وانتهاكات مستمرة"، استند إلى شهادات حية لـ214 عاملة ونقابية في 5 محافظات هي القاهرة، الإسكندرية، بورسعيد، المنيا والغربية، يعملن بقطاعات عمل متنوعة بين الرسمي "خاص وحكومي" وغير الرسمي.</p>

<p>ورصدت البيانات تعرض 107 عاملات لانتهاكات اقتصادية تنوعت ما بين عدم تطبيق الحد الأدنى للأجور، وتطبيق خصومات تعسفية من أجورهن، فيما سجلت انتهاكات بيئة العمل غير الآمنة 102 حالة، شملت حوادث الطرق التي تهدد حياة العاملات، والعمل دون عقود أو حماية قانونية، واستغلال ساعات العمل المفرطة.</p>

<p>كما وثق التقرير 92 حالة عنف قائم على النوع الاجتماعي شملت التحرش اللفظي والجسدي، والتهديد أو الابتزاز مقابل الحفاظ على الوظيفة، وعدم المساواة في الأجور، عوضًا على 87 حالة من الإجراءات التعسفية كالنقل وتخفيض الأجر، بالإضافة إلى 56 حالة انتهاك لحقوق الأمومة والرضاعة نتيجة غياب الحضانات والتعنت الإداري الذي ضم بين أشكاله الضغط على العاملات للعودة إلى العمل قبل انتهاء المدد القانونية لإجازات رعاية الطفل.</p>

<h2>القطاع الخاص في الصدارة</h2>

<p>وحسب التقرير، احتل القطاع الخاص المركز الأول في قائمة الجهات الأكثر انتهاكًا بنسبة 27% من الحالات التي  ألحقت ضررًا بالعاملات، يليه القطاع غير الرسمي بنسبة 23%، بينما جاء القطاع الحكومي في المرتبة الأخيرة بنسبة 13.5%.</p>

<p>وبدورها، عدّت المنسقة العامة للمؤتمر، ومديرة البرامج بدار الخدمات النقابية والعمالية أمل فرج، الانتهاكات التي تتعلق بحوادث النقل والسلامة المهنية في قطاع العمل غير الرسمي وتحديدًا لعاملات الزراعة، هي النتائج الأكثر خطورة ودلالة التي رصدها التقرير.</p>

<p>وقالت المنسقة العامة للمؤتمر لـ <strong>المنصة</strong> "فيه 289 حادثة حصلت، مش بيعدي شهر من غير حادثة ماتت فيها واحدة أو اثنين غير الإصابات والعاهات المستديمة"، مؤكدة أن قطاع عاملات الزراعة يظل غير محمي بالقانون "ومش متشاف نهائي، وبالتالي تعاني العاملات فيه من كل أشكال الانتهاكات".</p>

<p>وتعكس هذه البيانات، حسب أمل فرج ضعف الرقابة الحكومية على منشآت القطاع الخاص والمزارع الكبرى وتقول "في كل مرة تحصل حادثة، ينتهي الأمر بخروج وزارة التضامن بإعلان التعويضات للوفيات، وينتهي الموضوع على كده، لكن وزارة العمل مبتقولش هندخّل العمالة غير الرسمية تحت مظلة القانون، مبيتقالش حتى أسماء أصحاب المزارع، اللي بتشغل العاملات اللي بيواجهوا الموت على الطرق يوميًا".</p>

<p>و في يوليو/تموز الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2a285e1-a83e-470e-845a-88eb4efeb50c" href="https://almanassa.com/news/25259" title="قوى نقابية وسياسية تطالب بتحقيق شامل في مصرع 18 فتاة عاملة في حادث أشمون">أودى</a> حادثٌ على الطريق الإقليمي بحياة 18 فتاة من العاملات الزراعيات بالإضافة لسائق ميكروباص، وهو الحادث الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2a285e1-a83e-470e-845a-88eb4efeb50c" href="https://almanassa.com/news/25259" title="قوى نقابية وسياسية تطالب بتحقيق شامل في مصرع 18 فتاة عاملة في حادث أشمون">طالبت</a> على أثره كيانات عمالية وقوى سياسية بفتح تحقيق شامل  يتضمن الكشف على أصحاب العمل وظروف التشغيل ومدى تقصير الجهات الرقابية وتنفيذ برامج حقيقية للرعاية الاجتماعية والصحية والنقل الآمن للعاملات الزراعيات. </p>

<h2>التحرش عامل مشترك</h2>

<p>وحول الضمانات المقررة للعاملات بقانون العمل الجديد، أكدت أمل فرج أن وجود نصوص تجرم التحرش والعنف غير كافٍ في غياب آليات التنفيذ، متسائلة "إزاي هحمي العاملة بعد الشكوى؟ القانون جيد لكنه يحتاج لقرارات وزارية تفسيرية وسياسات تحمي الشاكية من الفصل والتشهير، وإلا فالعاملات سيواجهن نفس الصعوبات القديمة".</p>

<p>وأكملت "التحرش تحديدًا عامل مشترك تعاني منه العاملات في جميع القطاعات، حكومي، خاص وغير رسمي، لكن بيجمع العاملات ثقافة الخوف من الوصم الاجتماعي والخوف من الإفصاح حتى عن أماكن العمل بشكل فعلي علشان ميتعرفوش".</p>

<p>ومطلع الأسبوع الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bca2056a-d446-4ac7-927d-6019510fe701" href="https://almanassa.com/news/30321" title="منظمات نسوية تحذر من تصاعد حملات تبرير التحرش.. وتطالب بتحرك رسمي عاجل">حذرت</a> 11 منظمة ومبادرة نسوية من تصاعد الحملات الإعلامية وعلى السوشيال ميديا بهدف "تبرير جرائم التحرش الجنسي وإلقاء اللوم على الضحايا"، معتبرةً هذا المنحى "انتهاكًا صريحًا" لحقوق النساء والفتيات و"تقويضًا" لجهود مكافحة العنف القائم على النوع الاجتماعي في مصر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29356a1c-a1a3-464c-9fb2-7299494ef4a5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25374" role="article" about="/stories/25374" data-sanitized-id="node-25374" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25374" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25374" data-ph-capture-attribute-link-title="كفر السنابسة.. الرحلة التي لم نعد منها" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>كفر السنابسة.. الرحلة التي لم نعد منها</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>واختتمت مديرة برامج دار الخدمات النقابية حديثها بالتأكيد على أن التوصية الأبرز هي "الحماية القانونية لعاملات المنازل والتمريض المنزلي"، متهمة الحكومة باستخدام وعود إصدار قانون لهن كأداة لتحسين الصورة الدولية أمام منظمة العمل الدولية فقط. </p>

<p>وأشارت إلى أن <a href="https://www.dostor.org/3622906">مشروع</a> قانون عاملات المنازل المحبوس في أدراج البرلمان منذ 5 سنوات – والموقع من 60 نائبًا – هو الدليل الأكبر على غياب النية الحقيقية للاعتراف بهذا القطاع الضخم وحمايته.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 13:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771498931977530</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في سؤال التنظيم| نشطاء الإنترنت و"شباب من أجل التغيير" وميلاد جيل جديد</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29327</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/59e2970f-6cd4-4802-a3a4-e55443c73090.png.webp?itok=jV0a44oR" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/59e2970f-6cd4-4802-a3a4-e55443c73090.png.webp?itok=jV0a44oR" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>مع نهاية 2004، وظهور حركة "كفاية" في الشارع، اندفع جيلٌ من الشباب إلى المشهد السياسي، وإن كان في مسارين منفصلين ظاهريًا؛ جزءٌ منهم اختار العمل بمعزل عن "كفاية"، والآخرون فضلوا التنظيم تحت مظلتها.</p>

<p>في البداية بدا الطريقان مختلفين، لكن اندفاعة الشارع وحيوية اللحظة دفعتهما تدريجيًا إلى نقطة تماس، ستُصاغ منها الملامح الأولى لجيل التغيير.</p>

<h2>ميلاد السياسة الرقمية</h2>

<p>لم تكن هناك حدود واضحة بين دائرة من <a href="https://nawaat.org/2006/01/08/blogueurs-egyptiens-opposition/">المدوّنين</a> المهتمين بالشأن العام ومجموعة من <a href="https://www.youm7.com/story/2011/12/27/%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%88%D8%B6%D9%88%D9%8A%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%B9%D9%86-10-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%C2%AB%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%A7%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9%C2%BB-%D9%86%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85%D8%A7%D8%AA/564243">الأناركيين</a>. الجميع تحرّك داخل شبكات صداقات صغيرة ودوائر ثقة تتداخل مع بعضها البعض في نسيج مرن خلق "مزاجًا عامًا" وحضورًا ثقافيًا لافتًا.</p>

<p>يمكن وصف هذه الحالة بأنها شبكات غير مرئية؛ ليست تنظيمات ذات هياكل واضحة، لكنها شبكات مترابطة تحت السطح، تتقاطع فيها العلاقات الشخصية مع الفعل العام، وتتحرك بين الإنترنت والشارع بسلاسة.</p>

<p>جذبت هذه الشبكات أشخاصًا لم يكونوا معنيين بالسياسة أصلًا: مصمّمين ومبرمجين وجيمرز ومهندسين. أصبح بعضهم لاحقًا النواة التقنية لحركة التغيير برمّتها.</p>

<p>وسط تنوع الحالة، برز تيار متأثر بـ<a href="https://alarabi.nccal.gov.kw/Home/Article/7720">الثقافة المضادة</a>/counterculture، وهي حركة ثقافية واجتماعية تقوم على رفض السلطة والهرمية، والنفور من أي قيادة أو تنظيم، والإيمان بأن الفعل السياسي ممكن بلا هياكل مركزية، مع روح تمرد مطلق واستخدام فعّال للفضاءات البديلة.</p>

<blockquote>
<p>في مدوّناتهم التي اختفى كثير منها لاحقًا اختلطت اليوميات بالسخرية من السلطة والمعارضة التقليدية</p>
</blockquote>

<p>استلهم هذا التيار من <a href="https://www.hanisauland.de/wissen/lexikon/lexikon-arabisch/ar_b/punk-ar.html">ثقافة البانك</a>/Punk Culture مبدأ <a href="https://blog.naseej.com/2013/04/21/do-it-yourself-diy">افعلها بنفسك</a>/DIY، وجمالياتها البدائية: الزينز/Zines (نشرات صغيرة مصنوعة يدويًا)، الجرافيك الخام، الكولاج، والملصقات سريعة الإنتاج، كما استلهم روحها الساخرة الرافضة في تفكيك السلطة والسخرية منها.</p>

<p>وتبنّى فعلًا احتجاجيًا ثقافيًا/Cultural Protest Action، يستخدم الثقافة والفن للتعبير عن المطالب السياسية والاجتماعية بطرق غير تقليدية، وهو ما جعله قريبًا من مشهد الجرافيتي في مرحلة مبكرة (2006-2007)، حين جرّبوا قوالب الاستنسل على الكباري والجدران قبل أن يتحول الجرافيتي إلى ظاهرة كبرى بعد الثورة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f4a69b89-569d-42e3-9de6-1f6221abef8f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/6273706275_b3003b2543_o.jpg.webp?itok=QiTqVEcf" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">فليكر- Hossam el-Hamalawy</aside></div>
<figcaption>جرافيتي من ميدان التحرير</figcaption></figure><p>أدخل هذا النمط المبتكر من الاحتجاج حسًا جديدًا من الجرأة والخيال السياسي، وأنتج لغة احتجاج غير قابلة للتوقع، تركّز على كسر الهيبة أكثر من كسب المعركة.</p>

<p>هذا النمط بطبيعته يملك سقفًا واضحًا: فهو قادر على صناعة قلق سياسي، وقد فعل ذلك بنجاح، لكنه غير قادر على البناء؛ إذ لا يحتوي بنيويًا على "وصفة للبناء"؛ أولًا بسبب سيولته، وثانيًا لاعتماده على أفراد لديهم استعداد دائم للمخاطرة العالية، ما يجعل توسعه خارج دوائر محدودة من الشباب أمرًا شبه مستحيل.</p>

<p>في مدوّناتهم، التي اختفى كثير منها لاحقًا، اختلطت اليوميات بالسخرية من السلطة والمعارضة التقليدية، مع الهوامش الشخصية، وترجمات لأفكار <a href="https://rommanmag.com/archives/20642">باكونين</a> و<a href="https://www.hindawi.org/books/69469697/9/">كروبوتكين</a>، والترويج لمفهوم "السياسة اليومية"؛ التي تبدأ من حرية الفرد واختياراته الصغيرة، لا من البرلمان والأحزاب.</p>

<p>بفضلهم، تحوّل الإنترنت من مساحة شبه "سرّية" للهواة إلى فضاء عام بديل. لم يعد مجرد أداة لنشر المعلومات أو تبادل الآراء، إنما أصبح ساحة سياسية بامتياز. وساعدت ملتقيات المدوّنين العرب، التي نظّمتها جهات صحفية، في بناء شبكة إقليمية ممتدة.</p>

<h2>من الفضاء التخيلي إلى الشارع</h2>

<p>اشتبك نشطاء الإنترنت مع قضايا السجون والاختفاء القسري، ونشروا أول توثيق منهجي لانتهاكات الشرطة، بما في ذلك فيديوهات التعذيب داخل الأقسام، ما أحدث صدمةً في الرأي العام وأربك أجهزة الأمن.</p>

<p>كما اشتبكوا مبكرًا مع الشرطة في الشارع عبْر الكاميرات، ومع هذه المواجهات ظهر الشعار الذي سيرافق جيلًا كاملًا لاحقًا: "انزل صوّر… وصوّر اللي بيصوّرك". دعوة مزدوجة لتصوير انتهاكات الشرطة، وتصوير عناصر الأمن الذين كانوا بدورهم يصوّرون النشطاء، ثم نشر هذه المواد بهدف التشهير.</p>

<p>كما نظّموا أول <a href="https://www.ajnet.me/video/2006/4/22/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1">اعتصام</a> مفتوح في الشارع، كان تضامنًا مع اعتصام القضاة في ناديهم، وكتبوا على أسفلت شارع عبد الخالق ثروت عبارة "منطقة محرّرة".</p>

<p>الشباب الذي اكتشف إمكانات الإنترنت في التنظيم والتعبئة وكسر احتكار الإعلام لم يرَ في "كفاية" مظلة له أصلًا؛ إذ اعتبروها جزءًا من المشكلة لا الحل. فالإنترنت منحهم مساحة حرة للتجريب والنقاش وطرح المبادرات بلا إذن من قيادة أو حاجة إلى هيكل.</p>

<p>ورغم موقفهم النقدي من "كفاية"، لعب بعضهم دورًا مهمًا في تطوير بنيتها الرقمية. كان موقع "كفاية" القائم آنذاك محدود الإمكانات، ومنفصلًا عن منتداها المعروف بـ"مندرة كفاية". وبطلب من الحركة، تولّى هؤلاء الشباب تصميم موقع جديد يجمع بين المحتوى الإخباري ومنتدى النقاش، لكنهم ذهبوا أبعد من ذلك بكثير.</p>

<blockquote>
<p>كان الشباب القادم إلى الحركة من التنظيمات السياسية يرون نشطاء الإنترنت غير جادّين</p>
</blockquote>

<p>جرى ربط الموقع بتويتر في لحظاته الأولى، حين كان لا يزال معتمدًا على الرسائل النصية القصيرة في زمن لم تكن فيه الموبايلات انتشرت بعد، وهو السياق الذي يفسّر حدّ الـ140 حرفًا. استخدم التقنيون الشباب تويتر بطريقة مبتكرة لجمع الأخبار من الشارع ونشرها لحظيًا على الموقع. كانت <a href="https://www.reuters.com/article/technology/--idUSCAE72G1PN/">كثافة</a> الاستخدام من مصر أحد العوامل التي دفعت تويتر لاحقًا إلى تعطيل خدمة الرسائل النصية خارج الولايات المتحدة وكندا، نظرًا لارتفاع تكلفة الرسائل الدولية على الشركة.</p>

<p>ولم يكن الموقع مجرد واجهة إعلامية، بل تضمّن نظامًا لإدارة العلاقات والتنظيم (CRM) يتيح تتبّع العضوية والتواصل الداخلي، بالإضافة إلى مجموعات عمل تتيح التشبيك بين الأعضاء على أسس جغرافية أو مهنية أو موضوعية. كما تضمن آليات تواصل واتخاذ قرار؛ شبكة اجتماعية بدائية، سابقة زمنيًا على ظهور فيسبوك في مصر.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="188b573b-80eb-4a0d-b1ea-c2bf542da349" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/235899686_55fec718c3_h.jpg.webp?itok=qGBhDbqi" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي، حسام الحملاوي- فليكر</aside></div>
<figcaption>من مظاهرات كفاية</figcaption></figure><p>ورغم جاهزية هذه الأدوات، لم تُفعّل "كفاية" البعد التنظيمي الكامن في الموقع؛ إذ إن إتاحة تنظيم قاعدي فعلي، وتشكيل مجموعات مستقلة قادرة على المبادرة واتخاذ القرار، كان من شأنه تغيير طبيعة الحركة النخبوية وإعادة توزيع السلطة داخلها، وهو ما لم تكن القيادة مستعدة له.</p>

<p>أما الشباب، فاستمروا في دورهم الداعم: وثّقوا مظاهرات "كفاية"، وغطّوا فعالياتها، وصمّموا البوسترات، ونشروا الدعوات، وشارك بعضهم في "لجنة الإعلام الإلكتروني". ظلّوا خارج "كفاية"، لكنهم جعلوا مظاهراتها حدثًا رقميًا ينتشر خلال ساعات.</p>

<p>دخلوا السياسة بروح تمزج بين اللعب والسخرية، مستخدمين أسماء عبثية مثل <a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2014/6/14/266963/%D9%88%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D9%8A%D9%83%D8%AA%D8%A8-%D8%B0%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-30-%D9%81%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A">تنظيم 30 فبراير</a> العنقودي، وحين دعوا إلى <a href="https://www.alarabiya.net/articles/2005%2F06%2F15%2F14019">كنس السيدة</a> اعتراضًا على ممارسات وزارة الداخلية، وقيل عنهم إنهم "متخلّفون"، ردّوا بالطريقة نفسها، وأطلقوا على أنفسهم "متخلّفون من أجل التغيير".</p>

<p>يومها أغلق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4e751b39-f7bf-4b0c-b888-70443343f166" href="https://almanassa.com/stories/11608" title="جورج إسحق.. السياسي العملي">جورج إسحق</a>، المنسّق العام لحركة "كفاية"، هاتفه طوال المظاهرة، ثم ظهر بعد نجاحها أمام الكاميرات كأنه من دعا إليها.</p>

<p>كان الشباب القادم إلى الحركة من التنظيمات السياسية يرى نشطاء الإنترنت غير جادّين، يعيشون في الفضاء الافتراضي، بينما رأى هؤلاء أن أقرانهم السياسيين "دقّة قديمة"، وأن اجتماعاتهم بطيئة ومملّة لا تواكب إيقاع الواقع الرقمي المتسارع.</p>

<p>ومع ذلك، ضاقت هذه المسافة تدريجيًا حين بدأ نشطاء الإنترنت تنظيم مظاهرة كل يوم أربعاء، فلفتوا انتباه "شباب من أجل التغيير". ومع الوقت امتزج الشارع بالإنترنت، وصار ما بدا عالمين متباعدين مصدرًا واحدًا للطاقة السياسية الجديدة.<strong> </strong></p>

<h2>شباب من أجل التغيير: ديناميكية الشباب في مواجهة القيادة</h2>

<p>شكّلت مظاهرات "كفاية" مساحة جذب التقى داخلها نوعان من الشباب؛ شبابٌ مسيّس، قادم من تنظيمات وأحزاب، أو من خبرة العمل الطلابي داخل الجامعات، وشبابٌ آخر جديد تمامًا خرج من غرف الـPaltalk ومنتديات النقاش الرقمية، بعد أن ضاق ذرعًا بالفضاء الافتراضي المتخم بالكلام والصخب بلا فعل حقيقي، وكان يتلهّف لفرصة للنزول إلى الشارع.</p>

<p>كلا الطرفين لم يجد لنفسه مكانًا داخل "كفاية" الأم، التي افتقرت إلى بنية تنظيمية قادرة على استيعاب هذه الطاقة.</p>

<p>لاحظ "الاشتراكيون الثوريون" هذا المشهد، ورأوا إمكانية لتنظيم الشباب رغم اختلافاتهم. فدعوا إلى نقاش موسّع حول تأسيس إطار شبابي داخل الفضاء الرمزي لـ"كفاية"، ووجّهوا الدعوة لشباب حزب العمل (المجمّد)، وشباب الكرامة (تحت التأسيس)، إلى جانب عدد من أبرز الوجوه الشبابية المستقلة.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="368a5590-0d82-4d9d-bec5-442d493cb60f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/368a5590-0d82-4d9d-bec5-442d493cb60f.jpg.webp?itok=7wi_I7O7" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير نورا يونس، بإذن لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>مسيرة ارتفعت فيها أعلام اليسار، شاركت فيها الحملة الشعبية من أجل التغيير "الحرية الآن" تحت شعار "لا للتمديد.. لا للتوريث.. لا لحكم العسكر"، انطلقت من دوران شبرا، 22 يونيو 2005</figcaption></figure><p>هكذا نشأت مجموعة "شباب من أجل التغيير" في مارس/آذار 2005، كخلوة شبابية داخل إطار "كفاية".</p>

<p>كان هدفها تشكيل مجموعات عمل متخصصة، وتنظيم فعاليات صغيرة ومتوسطة، والتحرّك السريع، والتنسيق الميداني، وبناء جسور مع جيل الإنترنت وطلبة الجامعات، وهو ما منحها، في وقت قصير، ديناميكية استثنائية.</p>

<p>لكن هذه الديناميكية اصطدمت سريعًا بعقلية القيادة؛ إذ ظلّت قيادة "كفاية" تعمل بمنطق البيان، والاجتماع المغلق، والقرار الذي يصنعه عدد محدود من الأشخاص.</p>

<p>بينما كان الشباب يريدون حركة أكثر قدرة على المبادرة اليومية والابتكار التكتيكي، تستخدم الإنترنت في التنظيم والدعاية، وتتحرّك بخفة، لا يثقلها الطابع النخبوي للحركة الأم.</p>

<p>تكرّر الإحباط مرارًا، كلما بادر الشباب بفعل جريء؛ تظاهرة مفاجئة، اعتصام، هتافات جذرية ضد مبارك، اعتبرته القيادة "جنونًا" ينبغي كبحه.</p>

<p>وزاد الانفتاح الأيديولوجي الهوّة اتساعًا. كانت "كفاية" حريصة على توازن دقيق بين التيارات المختلفة، اليسار، والناصريين، والليبراليين، والإسلاميين، أو على الأقل هذا ما كانت تعلنه.</p>

<p>أمّا "شباب من أجل التغيير" فكانوا أقلّ اكتراثًا بهذه الحسابات، وأكثر ميلًا للتعاون مع أي طرف يشاركهم الفعل الميداني المباشر، بغض النظر عن موقعه في معادلة القوى القديمة أو حساسياتها.</p>

<p>داخليًا، كان هناك حرص فعليّ على أن يعكس النقاش تنوّع المجموعة؛ فإذا غاب ممثلو أحد التيارات أو المجموعات المشاركة عن اجتماع مهم، توقّف الحاضرون للتواصل معهم قبل اتخاذ أي قرار، في محاولة واعية للحفاظ على روح الشراكة رغم اختلاف الخلفيات.</p>

<p>لكن التوتر بين الشباب وقيادة "كفاية" ظلّ يتفاقم مع الوقت، إلى أن وصل حدّ القطيعة.</p>

<p>ففي أكتوبر /تشرين الأول 2006، أعلنت مجموعة "شباب من أجل التغيير" انفصالها رسميًا عن "كفاية"، احتجاجًا على غياب الديمقراطية الداخلية، والوصاية التي تمارسها القيادة على قرارات المجموعة، بما في ذلك تحديد أماكن تنظيم المظاهرات، وتوقيتاتها، وطريقة إدارتها.</p>

<blockquote>
<p>بمرور الوقت انحصر ما تبقّى من نشاط "شباب من أجل التغيير" في مناوشات عقيمة على القائمة البريدية</p>
</blockquote>

<p>أنهى الانفصال مسارًا أطول من فقدان الثقة، تفاقم خصوصًا بعد استضافة "كفاية" عددًا من أعضاء الحزب الوطني وبعض الوزراء في سحور رمضاني، وهي خطوة فسّرها الشباب باعتبارها إشارة تهدئة أو تفاهمًا غير معلن مع السلطة، يتناقض مع خطاب الحركة وممارساتها في الشارع.</p>

<p>عمليًا، بدأت المجموعة في التفكك قبل ذلك بالفعل، تحديدًا مع انتخابات الرئاسة عام 2005، حين انصرف معظم أعضائها إلى ساحات أخرى: المعارك الانتخابية، ثم موجة الحراك الاجتماعي التي اندلعت أواخر عام 2006.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c691cc4e-d53c-4c24-8b4d-b47c0836e783" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="1267" role="article" about="/stories/1267" data-sanitized-id="node-1267" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/1267" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="1267" data-ph-capture-attribute-link-title="قصة الصحافة الشعبية من المدونات إلى صالات التحرير" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>قصة الصحافة الشعبية من المدونات إلى صالات التحرير</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بمرور الوقت، انحصر ما تبقّى من نشاط "شباب من أجل التغيير" في مناوشات عقيمة على القائمة البريدية، بلا أثر فعلي في الشارع، وبلا قدرة على استعادة الزخم الذي ميّز لحظتها الأولى.</p>

<p>ورغم هذا التآكل السريع، ظلّ كثير من أعضائها يعرّفون أنفسهم لسنوات بوصفهم "شباب من أجل التغيير". كما تحوّل نموذجها، بانفتاحه وديمقراطيته وحيويته وإبداعه، إلى مصدر إلهام لتجارب شبابية لاحقة، قررت نتيجة هذه التجربة الصدامية مع قيادة "كفاية" أن تتنظم منذ البداية خارج إطارها وباستقلال تام عنها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-fabd32928eeed44979dd2a27a8206bd71cea7235c53b469920f9c066caa819ef">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 11:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771493537012873</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رغم بيان "التموين".. تأخر صرف مستحقات مزارعي القصب لدى الحكومة منذ ديسمبر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30415</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a8160bf1-1f4d-4ef9-a85f-198d31dc93c9.png.webp?itok=d_mMdk8w" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a8160bf1-1f4d-4ef9-a85f-198d31dc93c9.png.webp?itok=d_mMdk8w" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يشكو مزارعو قصب السكر من تأخر الحكومة في صرف مستحقاتهم المالية نظير توريد محاصيلهم منذ انطلاق موسم التوريد الحالي نهاية ديسمبر/كانون الأول الماضي، ما أرجعه مصدر مطلع على ملف توريد المحاصيل بوزارة التموين إلى عدم توافر الاعتمادات اللازمة من جانب وزارة المالية.</p>

<p>يأتي ذلك رغم <a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/NewsQ/1008699.aspx">إعلان</a> الشركة القابضة للصناعات الغذائية التابعة لوزارة التموين، الاثنين الماضي، "التزامها بصرف مستحقات مزارعي القصب خلال ساعات قليلة فقط من توريد المحصول، تنفيذًا لتوجيهات الدكتور شريف فاروق وزير التموين والتجارة الداخلية، بما يمثل حافزًا قويًا لانتظام التوريد ودعم المزارعين".</p>

<p>وحاولت <strong>المنصة</strong> التواصل مع العضو المنتدب والرئيس التنفيذي لشركة السكر والصناعات التكاملية التابعة لوزارة التموين علاء ناجي، للرد على شكاوى المزارعين دون تلقي استجابة حتى موعد النشر.</p>

<p>وقال رئيس نقابة الفلاحين، إحدى النقابات غير الرسمية للفلاحين في مصر، حسين عبد الرحمن إن هناك شكاوى متزايدة من جانب موردي القصب لشركة السكر والصناعات التكاملية بسبب عدم تسلّم مستحقاتهم منذ انطلاق موسم التوريد.</p>

<p>وأكد عبد الرحمن لـ <strong>المنصة</strong> أن النقابة تواصلت مع شركة السكر لمطالبتها بسرعة السداد، خاصة مع دخول موسم رمضان، واحتياج الموردين لسيولة مالية لتغطية التزاماتهم المالية، لكن الشركة طلبت مهلة للسداد.</p>

<p>وأشار إلى أن الموسم الماضي شهد تأخيرًا كبيرًا، حيث استمر صرف المستحقات حتى شهر سبتمبر/أيلول، رغم انتهاء موسم التوريد رسميًا في نهاية مايو/أيار، موضحًا أن النقابة لا تريد تكرار نفس الأزمة هذا الموسم.</p>

<p>وأوضح نقيب الفلاحين أن سعر التوريد خلال الموسم الجاري يبلغ 2.5 ألف جنيه لكل طن، فيما يتراوح إنتاج الفدان الواحد بين 30 و50 طنًا.</p>

<p>ومن جانبه، قال معتز مرسي، وهو أحد مزارعي قصب السكر في منطقة كوم أمبو بأسوان، إن "المشكلة كلها أن العمال اللي شغالة معانا ليها شهر عايزة فلوسها، وكل يوم بيجوا يقولولنا رمضان جه وعاوزين فلوس".</p>

<p>يضيف مرسي لـ <strong>المنصة</strong> "كل المزارعين في نفس الوضع، مش عارفين معاد محدد يصبّروا بيه العمال الغلابة دول، اللي عايشين على شغل يوم بيوم ومستلفين فلوس لحد ما يقبضوا من المزارعين".</p>

<p>وأوضح أن العديد من المزارعين في المنطقة اختاروا زراعة القمح بدلًا من القصب هذا الموسم، بسبب التأخير الكبير في صرف المستحقات المالية.</p>

<p>وأشار إلى اتخاذ عدد من المزارعين قرارًا بوقف توريد القصب لمصانع السكر الحكومية حال عدم صرف مستحقاتهم المالية بحلول 25 فبراير/شباط الجاري.</p>

<p>وفي السياق ذاته، أكد مصطفى أحمد، وهو أحد مزارعي القصب بمحافظة قنا، لـ <strong>المنصة</strong> أن استمرار تأخير صرف المستحقات يفرض ضغوطًا كبيرة على المزارعين، خاصة في ظل ارتفاع تكاليف الإنتاج والاستعدادات لموسم الزراعة الجديد المتوقع انطلاقه في مارس/آذار المقبل.</p>

<p>وأشار إلى أن هناك حالة من القلق تسود أوساط الموردين بسبب عدم وضوح موعد الصرف، مطالبًا بإعلان جدول زمني محدد يمكنهم من ترتيب أوضاعهم المالية، فالغموض الحالي يزيد من حدة التوتر وعدم الاسقرار المالي للمزارعين.</p>

<p>من جهته، أقر المصدر بوزارة التموين بعدم صرف مستحقات المزارعين منذ انطلاق الموسم الحالي، وقال إن "وزارة المالية لم توفر حتى الآن الاعتمادات اللازمة لوزارة التموين تمهيدًا لصرف مستحقات موردي قصب السكر".</p>

<p>وأوضح المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن جمعيات المزارعين تقدمت بشكاوى إلى رئاسة الجمهورية، ورئاسة مجلس الوزراء، ووزارتي التموين والزراعة، فضلًا عن مجلس النواب، للمطالبة بسرعة صرف المستحقات، لافتًا إلى أن المصانع كانت تلتزم في مواسم سابقة بصرف المستحقات خلال 48 ساعة من التوريد، وهو ما لم يحدث هذا الموسم.</p>

<p>وكانت شركة السكر والصناعات التكاملية، التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية، <a href="https://almalnews.com/2090538/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%88%D9%84-%D9%82%D8%B5%D8%A8/">أعلنت</a> بدء إجراءات موسم توريد القصب، إذ انطلق التشغيل بمصنع سكر أبو قرقاص نهاية ديسمبر الماضي، قبل أن تلحق به بقية مصانع الشركة مطلع يناير/كانون الثاني الماضي.</p>

<p>وتضم شركة السكر والصناعات التكاملية 8 مصانع؛ أبو قرقاص وكوم أمبو وإدفو وأرمنت ودشنا وقوص وجرجا ونجع حمادي، موزعة على محافظات أسوان والأقصر وقنا وسوهاج والمنيا.</p>

<p>و<a href="https://hapijournal.com/2026/02/15/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%B6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B0%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%86%D8%AD%D9%88-1-8-%D9%85%D9%84/">أعلنت</a> الحكومة استلام نحو 1.8 مليون طن قصب من المزارعين حتى صباح الأحد الماضي، ليتم إنتاج نحو 180 ألف طن من السكر الأبيض.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 10:02:21 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771488141720944</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اثنا عشر عامًا من الحصار: كيف أُعيد تشكيل الفضاء المدني في مصر؟</title>
			<link>https://zawia3.com/civil-space/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>1695 قانون منذ 2013</category>
			<category>341 قانون في 15 يومًا</category>
			<category>التصديق الجماعي في البرلمان</category>
			<category>الفضاء المدني في مصر</category>
			<category>القائمة المغلقة في الانتخابات</category>
			<category>المراقبة الرقمية للمعارضين</category>
			<category>حبس الصحفيين في مصر</category>
			<category>حجب 600 موقع صحفي</category>
			<category>سيطرة أحزاب الموالاة</category>
			<category>قانون التظاهر 107 لسنة 2013</category>
			<category>قانون مكافحة جرائم تقنية المعلومات 175 لسنة 2018</category>
			<category>قوانين ما بعد 30 يونيو</category>
			<category>مراقبة الإنترنت في مصر</category>
			<category>ملكية الإعلام في مصر</category>
			<category>هيمنة السلطة التنفيذية</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>شهدت مصر الكثير من </span><a href="https://zawia3.com/sisi/"><span>التحولات</span></a><span> السياسية عقب </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3489131"><span>أحداث</span></a><span> 30 يونيو، التي أدت إلى عزل الرئيس الراحل محمد مرسي وجماعته عن سدة الحكم،  إذ تأثر المجال العام أو ما يعرف بـ “الفضاء العام المدني” بشكل كبير، سواء على مستوى المشاركة السياسية أو التنظيمات النقابية وكذلك حالة الصحافة والإعلام في مصر.</span></p>
<p><span>فمنذ العام 2013 وحتى الآن، أظهرت</span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2024/08/29/egypt-spate-free-speech-prosecutions"><span> تقارير </span></a><span>حقوقية تراجعًا ملحوظًا في أوضاع حرية الرأي والتعبير في مصر، وهو التراجع ذاته الذي أصاب </span><a href="https://rc-rl.org/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84/"><span>مساحة</span></a><span> الحريات الصحفية والإعلامية، جاء ذلك بالتوازي مع تصاعد وتيرة </span><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%89-%D8%AE%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%8A%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%82%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%B9%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D8%AE%D8%B7%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89"><span>الاستهداف</span></a><span> الأمني لصنّاع المحتوى على المنصات الرقمية. مع توسع ملحوظ في توجيه </span><a href="https://eipr.org/sites/default/files/reports/pdf/lmrj_ldwry_lshml_lmsr_bmjls_hqwq_lnsn_-_ldwr_lrb.pdf"><span>اتهامات</span></a><span> من قبيل “الانضمام إلى جماعات إرهابية” أو “نشر أخبار كاذبة” بحق مواطنين وصحفيين ونشطاء، على خلفية التعبير السلمي عن آرائهم أو تناولهم لقضايا الشأن العام.</span></p>
<p><span>فخلال السنوات الاثنتي عشرة الماضية،</span><a href="https://eipr.org/sites/default/files/reports/pdf/lmrj_ldwry_lshml_lmsr_bmjls_hqwq_lnsn_-_ldwr_lrb.pdf"><span> شهدت </span></a><span>البلاد زيادة كبيرة في استخدام الحبس الاحتياطي وتدوير القضايا بحق الصحفيين والحقوقيين والسياسيين، بحسب تقارير حقوقية، في ظل غياب أي إحصاءات رسمية بشأن أعداد المحتجزين أو السجناء، رغم </span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2023/02/28/egypt-release-prison-population-figures"><span>المطالبات </span></a><span>المتكررة. وفي هذا السياق، وصفت منظمة</span><a href="https://www.amnesty.org/ar/documents/mde12/9107/2018/ar/"><span> العفو </span></a><span>الدولية هذه السياسات بأنها تمثل مستوى من القمع “أكثر تطرفًا من أي شيء شوهد خلال حكم الرئيس الأسبق حسني مبارك”، معتبرة أن مصر تحولت إلى “سجن مفتوح للمنتقدين”.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>عن الفضاء العام وتقليص المساحات</b></h1>
<p><span>تُعرّف </span><a href="https://www.ohchr.org/ar/civic-space"><span>الأمم المتحدة </span></a><span>الفضاء المدني أو( الحيّز المدني) بأنه “البيئة التي تُمكّن المجتمع المدني من الاضطلاع بدور فاعل في الحياة السياسية والاقتصادية والاجتماعية”. وبصورة خاصة، يتيح هذا الحيّز للأفراد والجماعات الإسهام في صياغة السياسات التي تؤثر على حياتهم، من خلال الوصول إلى المعلومات، والمشاركة في الحوار العام، والتعبير عن المعارضة أو عدم الموافقة، والتضافر الجماعي من أجل عرض آرائهم ومطالبهم. كما تؤكد الأمم المتحدة أن وجود حيّز مدني مفتوح وتعددي، يكفل حرية الرأي والتعبير إلى جانب حرية التجمع السلمي وتكوين الجمعيات، يُعد شرطًا أساسيًا لتحقيق تنمية مستدامة وسلام دائم.</span></p>
<p><span>فيما تعرفه </span><a href="https://www.ohchr.org/ar/civic-space"><span>مفوضية </span></a><span>الأمم المتحدة السامية لحقوق الإنسان، بأنه المجال الذي يتيح للأفراد والجماعات ممارسة حقوقهم في حرية التعبير، وتكوين الجمعيات، والتجمع السلمي، والمشاركة في الشأن العام دون خوف من الانتقام أو القمع، بما يمكّنهم من مساءلة السلطات والتأثير في السياسات العامة. </span></p>
<p><span>وفي السياق، عرفت مؤسسة هيومينا(منظمة حقوقية غير ربحية) في </span><a href="https://humena.org/wp-content/uploads/2026/02/Egypt_YearsOfSiege_AR_0226.pdf"><span>ورقة</span></a><span> بحثية بعنوان “سنوات الحصار.. وضع الفضاء المدني في مصر خلال الفترة 2013–2025″، الفضاء المدني؛ بأنه الإطار الذي يُمكّن الأفراد والجماعات – داخل حدود الدولة أو في النفي – من المشاركة الحرة والفعّالة في الشأن العام من خلال التنظيم والتعبير والمساءلة. واعتبرت المنظمة أن هذا الفضاء لا يقتصر على بُعدٍ مكاني أو قانوني، بل يُجسّد منظومة من الضمانات التي تتيح للمجتمع أداء دوره في التأثير والمراقبة وصنع القرار.</span></p>
<p><span>كما ترى </span><a href="https://humena.org/ar/egypt-years-of-siege-2013-2025/"><span>هيومينا </span></a><span>أن الفضاء المدني لا يُختزل في حرية التعبير أو التظاهر فحسب، بل يشمل مجمل البنى والآليات التي تتيح للفاعلين المدنيين – أفرادا ومؤسسات – التفاعل مع السلطة والمجتمع ضمن بيئة آمنة تعددية وتخضع للمعايير الحقوقية. وتنظر المؤسسة إلى الفضاء المدني، باعتباره مؤشرًا محوريًا لمدى احترام الدولة لحقوق الإنسان، ومرآة لميزان العلاقة بين السلطات والمجتمع. وعندما يُقوّض هذا الفضاء عبر قوانين قمعية، أو قيود أمنية، أو حملات تشويه، يصبح الدفاع عنه واجبًا لا لحماية الحريات فحسب بل لضمان استمرارية العمل العام، وحفظ الكرامة، وصون المسار الديمقراطي.</span></p>
<p><span>من جهته يوضح مصطفى فؤاد، المدير التنفيذي لمؤسسة هيومينا لحقوق الإنسان، أن عمليات تقليص المساحات المدنية على مدى 12 سنة، من 3 يوليو 2013 وحتى 31 ديسمبر 2025،  لم تحدث دفعة واحدة، بل تمت تدريجيًا عبر سلسلة متراكمة من القرارات والسياسات التي صاغتها السلطة على امتداد السنوات، بحيث أصبح القيد والحدود المفروضة على المشاركة العامة القاعدة وليس الاستثناء.</span></p>
<p><span>ويشير فؤاد في حديثه ل”زاوية ثالثة” إلى أن حصار الفضاء المدني جاء على عدة مراحل بدأت بإعادة تعريف الممنوع في إطار التشريعات المختلفة، ومن ثم استخدام المسارات القضائية الطويلة لإنتاج ردع زمني واستنزاف المشاركين، فضلًا عن استخدام الإجراءات الإدارية لتفرض قيودًا يومية تقلّص من قدرة الأفراد والمجموعات على التنظيم والمشاركة المستمرة.</span></p>
<p><span>ويضيف أن هذا الحصار امتد إلى الفضاء الإلكتروني أيضًا من خلال سياسات الحجب والملاحقة والمراقبة التي تمس التعبير، وخصوصية التواصل، وسلامة المعلومات المتداولة. ما رفع كلفة المشاركة العامة بشكل كبير، وأحدث تغييرات جوهرية في شكل المجال العام وحدوده الفعلية، وحوّل الفضاء المدني في مصر إلى بيئة تهيمن عليها قيود تراكمية، بحيث أصبحت المشاركة العامة مرهقة ومخاطرة للمواطنين والنشطاء.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>من الدستور إلى التشريعات سنوات من تقنين القمع</b></h1>
<p><span>سعت السلطات المصرية، في أعقاب أحداث 30 يونيو وعزل الرئيس الراحل محمد مرسي وجماعته في 3 يوليو 2013، إلى إعادة هندسة الفضاء المدني بصورة شاملة، عبر إعادة تشكيل قواعد المجال العام وآليات التحكم فيه. ففي حين كانت الدولة تعتمد تاريخيًا على </span><a href="https://manshurat.org/node/63711"><span>قانون الطوارئ</span></a><span> رقم 162 لسنة 1958 كأداة رئيسية لإدارة </span><a href="https://www.amnesty.org/es/wp-content/uploads/sites/9/2021/05/MDE1213992019ARABIC.pdf"><span>الاستثناء</span></a><span>، اتجهت بعد 2013 إلى بناء منظومة تشريعية موسعة ودائمة، جرى تبريرها </span><a href="https://zawia3.com/after-the-emergency-law/"><span>بذريعة</span></a><span> “ضبط المجال العام”، ليتحول الاستثناء إلى قاعدة مستقرة في بنية النظام القانوني والسياسي.</span></p>
<p><span>في السياق، اعتبرت </span><a href="https://humena.org/wp-content/uploads/2026/02/Egypt_YearsOfSiege_AR_0226.pdf"><span>الورقة البحثية</span></a><span>  الصادرة عن هيومينا، أن </span><a href="https://manshurat.org/node/4256"><span>الدستور</span></a><span> الصادر في 2014 تضمن مكتسبات مهمة، منها الإقرار بحق تأسيس الجمعيات بالإخطار، والتأكيد على المساواة التامة بين المواطنين، واستحداث مفوضية لمناهضة التمييز، إضافة إلى مواد تدعم حرية التعبير وتحظر الرقابة على الصحف.  لكنها في الوقت نفسه تشير إلى أن المرحلة لم تخلُ من</span><a href="https://eipr.org/en/press/2014/12/egypt-where-impunity-entrenched-and-accountability-absent"><span> الانتقادات</span></a><span>، إذ رفضت لجنة الخمسين حظر المحاكمات العسكرية للمدنيين، ما أثار اعتراض المدافعين عن السياسيين والمدافعين عن حقوق الإنسان، لما اعتبره انتهاكًا لضمانات المحاكمة العادلة.</span></p>
<p><span>وأشارت الورقة أيضًا إلى موقف الرئيس عبد الفتاح السيسي، الذي وصف الدستور بأنه كُتب “بنوايا حسنة”، وهو ما مهّد الطريق لإجراء</span><a href="https://www.hrw.org/ar/news/2019/04/20/329424"><span> تعديلات </span></a><span>دستورية عام 2019، أسهمت، بحسب ما اعتبرته الورقة، في تقويض ما تبقى من استقلال القضاء. كما صدر </span><a href="https://manshurat.org/node/15149#:~:text=%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%20%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82%D8%A9%20%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86%20%D8%B1%D8%A4%D8%B3%D8%A7%D8%A1%20%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9%20%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%2013%20%D9%84%D8%B3%D9%86%D8%A9%202017%20%7C%20%D9%85%D9%86%D8%B4%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA%20%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9"><span>قانون</span></a><span> تنظيم القضاء رقم 13 لسنة 2017 على ضوء هذه التعديلات، مانحًا الرئيس سلطات واسعة، من بينها صلاحيات التعيين وتشكيل المجلس الأعلى للقضاء وهيئة تنظيم الانتخابات.</span></p>
<p><span>وعقب 3 يوليو عام 2013، بدأت مرحلة ما أطلقت عليه الورقة البحثية بــ” “قوننة القمع”، بهدف بناء منظومة تشريعية متكاملة لفرض قيود فعلية على المشاركة العامة والحريات المدنية.وبحسب ما جاء في الورقة فإن هذه المنظومة بدأت </span><a href="https://manshurat.org/node/6547"><span>بقانون التظاهر</span></a><span> رقم 107 لسنة 2013، إذ حول القانون الحق الدستوري في التجمع السلمي إلى حظر فعلي، من خلال فرض قيود واسعة ومنح أجهزة الأمن سلطات غير محدودة للتفريق والاعتراض على المظاهرات، بما خلق مناخًا من الرهبة والردع الاستباقي تجاه أي تعبير عن المعارضة. تبع ذلك إصدار عدد من القوانين بهدف إتمام محاصرة الفضاء العام</span></p>
<p><span>ووصفت الورقة البحثية ما حدث للمنظومة القانونية باكتمال “عسكرة الإجراءات القضائية” عبر </span><a href="https://manshurat.org/node/66852"><span>تعديل </span></a><span>قانون الطوارئ عام 2020، الذي منح الضبطية القضائية لجميع رتب القوات المسلحة، وصولًا إلى قانون الإجراءات الجنائية الجديد عام 2025، الذي اعتبرته أثار الجدل واعتبرته المنظمات الحقوقية بمثابة هدم لسيادة القانون.</span></p>
<p><span>في </span><a href="https://www.egyptianforum.org/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%A9.pdf"><span>ورقة </span></a><span>أخرى لمؤسسة المنبر المصري بعنوان “تحليل بعض أنماط السياسات التشريعية لدولة ما بعد 30 يونيو: عن تطويع القانون لخدمة القمع السياسي”، تناولت التحولات البنيوية التي شهدها الإطار التشريعي المصري منذ عام 2013 وحتى اللحظة الراهنة. وخلصت إلى أن السلطة التشريعية اتخذت مسارًا استراتيجيًا لإعادة هيكلة المنظومة القانونية الوطنية بما يسمح بتقنين وشرعنة الممارسات القمعية والانتهاكات الحقوقية، بالتوازي مع تعزيز آليات الإفلات من العقاب.</span></p>
<p><span>يستكمل مصطفى فؤاد، المدير التنفيذي لـمؤسسة هيومينا لحقوق الإنسان، حديثه لـ”زاوية ثالثة”، بأن التشريعات في مصر، وعلى الاثنتي عشرة عامًا الممتدة منذ عام 2013،، استُخدمت بوصفها أداة مركزية لتضييق الفضاء المدني بشكل منهجي، واستهداف أبوابه الأساسية، وفي مقدمتها الحق في التجمع السلمي، وحرية التعبير والإعلام، والفضاء الرقمي، والعمل الأهلي والتنظيم.</span></p>
<p><span>ويوضح أنه بالإضافة إلى </span><a href="https://manshurat.org/node/6547"><span>قانون </span></a><span>التظاهر رقم 107 لسنة 2013، الذي جعل النزول إلى الشارع فعلًا محفوفًا بالمخاطر القانونية. وعلى مستوى حرية التعبير، فإن </span><a href="https://manshurat.org/node/31487"><span> قانون</span></a><span> مكافحة جرائم تقنية المعلومات رقم 175 لسنة 2018، عزّز أدوات المراقبة وجمع البيانات، وفتح الباب أمام حجب المواقع استنادًا إلى مبررات فضفاضة مثل “الأمن القومي”، وأحيانًا دون إبداء أسباب واضحة، بالتوازي مع تضييق مستمر على الإعلام المستقل، ما أضعف التعددية وحدَّ من حق المواطنين في الوصول إلى المعلومات.</span></p>
<p><span>أما فيما يتعلق بالعمل الأهلي والتنظيم، يقول المدير التنفيذي لهيومينا، أن  قوانين الجمعيات الأهلية  قد رسخت، ولا سيما </span><a href="https://manshurat.org/node/24867"><span>قانون</span></a><span> 70 لسنة 2017 ثم </span><a href="https://manshurat.org/node/61248"><span>قانون</span></a><span> 149 لسنة 2019، منظومة رقابية وإجرائية تُقيِّد إجراءات التسجيل والتمويل وتنفيذ الأنشطة، وتُبقي القدرة التشغيلية للمنظمات مرهونة بموافقات إدارية وأمنية متكررة.</span></p>
<p><span>ويخلص فؤاد إلى أن المشاركة السلمية في أي عمل عام”سواء في صورة تنظيم، أو نقد، أو احتجاج” أصبحت مرتبطة بكلفة قانونية وأمنية متراكمة، الأمر الذي أدى إلى تقليص المجال العام فعليًا، ودفع قطاعات واسعة من المواطنين إلى الانسحاب من الشأن العام أو ممارسة رقابة ذاتية.</span></p>
<p><span>وفي هذا السياق، يؤكد أنَّه لا يمكن تحقيق استقرار سياسي أو اقتصادي مستدام في ظل منظومة تشريعية تجعل المشاركة العامة مخاطرة، وتُضيّق المجال العام، وتُعاقب النقد والتنظيم. فالاستقرار الحقيقي، وفقًا لقواعد الحكم الرشيد المتعارف عليها عالميًا، يفترض وجود مساحة آمنة للنقد والمساءلة والتنظيم، وقانون واضح يمكن التنبؤ بتطبيقه. ومن ثم، فإن تعديل هذه التشريعات المقيدة، بما يتسق مع الدستور والمعايير الدولية لحقوق الإنسان، يُعد شرطًا أساسيًا لبناء ثقة المجتمع، ولإقامة اقتصاد قادر على الاستمرار والنمو.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/after-the-emergency-law/">ما بعد الطوارئ.. استثناء بنص القانون</a></strong></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
هندسة التشريع في مصر</b></h1>
<p><span>خلال الفترة من  3 يوليو 2013 وحتى مطلع عام 2016، غاب البرلمان عن المشهد التشريعي بصورة كاملة، وهو ما أتاح لرئيس الجمهورية، استنادًا إلى النصوص الدستورية المنظمة لحالات الضرورة، إصدار “قرارات بقوانين” دون رقابة برلمانية- بحسب ما وثقته منظمة المنبر المصري في</span><a href="https://www.egyptianforum.org/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%A9.pdf"><span> ورقتها</span></a><span>.</span></p>
<p><span>بينما استخدمت هذه الصلاحيات الاستثنائية لإصدار حزمة من التشريعات الجوهرية التي أعادت تشكيل المجال العام على نحو مقيد، وفي مقدمتها قانون التظاهر وقوانين مكافحة الإرهاب، بما حوّل التشريع من أداة لتنظيم الحقوق وضمانها إلى أداة رسمية لتقنين القيود المفروضة على حرية التعبير والتجمع والعمل العام.</span></p>
<p><span>فيما أوضحت </span><a href="https://humena.org/ar/egypt-years-of-siege-2013-2025/"><span>الورقة</span></a><span> التي انتجتها منظمة هيومينا لحقوق الإنسان، أنه مع عودة الحياة البرلمانية،أحكم النظام السياسي، بقيادة الرئيس الحالي عبد الفتاح السيسي وبالتنسيق مع الأجهزة الأمنية، سيطرته على الانتخابات البرلمانية في الفصلين التشريعيين لعامي 2016 و2021 عبر منظومة من الآليات، أبرزها اعتماد نظام القائمة المغلقة الذي مكّن القوائم المدعومة من الفوز بكامل المقاعد المخصصة لها، إلى جانب منع ترشح شخصيات معارضة وحبس كوادر أحزاب وحركات سياسية سعت إلى تشكيل تحالفات انتخابية. وأسفر ذلك عن برلمان يغلب عليه الطابع الموالي للسلطة التنفيذية، مع تراجع حاد في تمثيل الأصوات المعارضة الجادة.</span></p>
<p><span>وفي هذا السياق، برزت ظاهرة ” التصديق الجماعي”- بحسب ما تناولته منظمة هيومينا في</span><a href="https://humena.org/ar/egypt-years-of-siege-2013-2025/"><span> ورقتها</span></a><span>– وسرعة تمرير التشريعات بوصفها نمطًا حاكمًا لإدارة العملية التشريعية، حيث أقر البرلمان في يناير 2016 ما يقرب من 341 قانونًا دفعة واحدة خلال خمسة عشر يومًا فقط، معظمها كان قد صدر سابقًا بقرارات رئاسية في غياب البرلمان، دون مناقشات جوهرية أو مراجعة حقيقية. وتكرر هذا النمط في تشريعات لاحقة في ظل غياب حوار مجتمعي فعّال وتجاهل ملحوظ لاعتراضات المنظمات الحقوقية والنقابات المهنية وتوصيات الآليات الأممية.</span></p>
<p><span>فيما وثق المنبر المصري في </span><a href="https://www.egyptianforum.org/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%A9.pdf"><span>ورقته</span></a><span>،  إصدار 1695 قانونًا خلال الفترة الممتدة من عام 2013 وحتى تاريخ نشر الورقة في أغسطس 2024. وخلال هذه السنوات، أشارت الورقة إلى أن  البرلمان لم يدخر جهدًا في العصف بنصوص الدستور وأحكامه، بدءًا من تقنين عدد كبير من التشريعات المعيبة التي صدرت في ظل غياب الرقابة، وصولًا إلى اقتراح تعديل نصوص دستورية كانت، إلى حدٍّ ما، تكفل مبدأ تداول السلطة وتضمن قدرًا من استقلال القضاء في مواجهة هيمنة السلطة التنفيذية.</span></p>
<p><span>الجدير بالذكر أن الانتخابات البرلمانية الأخيرة، </span><a href="https://zawia3.com/pro-government-parliament/"><span>أسفرت </span></a><span>عن إعادة إنتاج برلمان 2021، إذ لازالت تركيبة البرلمان يهيمن عليه أحزاب الموالاة، سواء عبر النظام الفردي أو من خلال القائمة الوحيدة التي خاضت السباق الانتخابي تحت مسمى “القائمة الوطنية من أجل مصر”، وهو ما أفرغ المنافسة على مقاعد القوائم من مضمونها السياسي. فقد تصدّر حزب مستقبل وطن المشهد بحصوله على 227 مقعدًا، تلاه حزب حماة الوطن بـ86 مقعدًا، ثم حزب الجبهة الوطنية، الوافد الأحدث إلى الساحة الحزبية، بحصوله على 65 مقعدًا. وفي السياق نفسه، نال حزب الشعب الجمهوري 25 مقعدًا.</span></p>
<p><span>من جهتها، ترى سمر الحسيني، المديرة التنفيذية لـ”لمنبر المصري لحقوق الإنسان”، أن الهدف المركزي للدولة المصرية في المرحلة الراهنة لا يقتصر على مجرد “تقنين القمع”، وإنما يتجاوز ذلك إلى إعادة هيكلة الدولة ذاتها على أسس دستورية وتشريعية جديدة، تقوم على إخضاع البنية التشريعية برمتها لهيمنة السلطة التنفيذية، وربط هذه الأخيرة بدورها ارتباطًا عضويًا بالمؤسسة العسكرية.</span></p>
<p><span>وترى في حديثه لـ”زاوية ثالثة” أنه وفقًا لهذا التصور، تصبح أي مساحات تبدو ظاهريًا “حرة” داخل المجال العام مساحات خاضعة في الواقع للقبضة الأمنية، وقابلة للإغلاق أو السحق في أي لحظة دون وجود ضمانات قانونية حقيقية أو رادع مؤسسي فعال.</span></p>
<p><span>وتقارن الحسيني بين هذا الوضع وما كان سائدًا في مراحل سابقة، لا سيما خلال حقبة ما قبل عام 2011، حيث كان القانون ذاته، والنصوص الدستورية تحديدًا، يشكلان ساحة صراع حقيقية يمكن من خلالها انتزاع مساحات للحريات أو كبح تغول السلطة التنفيذية. ففي تلك الفترات، لعبت المحكمة الدستورية العليا دورًا بارزًا في إصدار أحكام وُصفت بالتاريخية لصالح حرية التعبير، ومناهضة التعذيب، وتعزيز الالتزام بالمواثيق الدولية لحقوق الإنسان. أما في مرحلة ما بعد 2011، فتشير إلى أن “العقيدة الحاكمة” للدولة قد تغيرت جذريًا، بحيث اتجهت السلطة إلى سد هذه الثغرات القانونية وإعادة صياغة الإطار الدستوري والتشريعي بما يمنع نشوء أي سلطة قادرة على مراجعة أو تحدي المنظومة الأمنية والعسكرية.</span></p>
<p><span>وفي تفسيرها لدوافع هذا المسار، توضح الحسيني أن الدولة تتبنى قناعة راسخة مفادها أن “فتح المجال العام” كان السبب المباشر لاندلاع ثورة 25 يناير، وأن الضمانة الأساسية لمنع تكرارها تكمن في “إغلاقه” بصورة شبه كاملة. في المقابل، تؤكد أن هذه الرؤية تغفل حقيقة جوهرية، مفادها أن الاستقرار الحقيقي لا يتحقق عبر القمع وتفريغ المجال العام من السياسة، وإنما عبر بناء عقد اجتماعي يضمن المشاركة، والمساءلة، والتوازن بين السلطات، ويصون الحقوق والحريات بوصفها ركائز لأي دولة مستقرة وقابلة للاستمرار.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/spy-companies/">حين يحذرك من اشتراه: الاتصالات تنبه من برمجيات إسرائيلية دفعت مصر ملايين الدولارات لاستخدامها</a></strong></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
إعادة رسم المشهد الصحفي بين التشريعات والملكية</b></p>
<p><span>منذ عام 2013، تعرضت الصحافة المصرية لعملية حصار وتقييد، أسفرت عن حبس عشرات الصحفيين على خلفية قضايا نشر، في سياق </span><a href="https://rsf.org/ar/10-%D8%A3%D8%B9%D9%88%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%83%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85"><span>وصفته</span></a><span> مراسلون بلا حدود في أحد تقاريرها بأن مصر باتت “من أكبر سجون الصحفيين في العالم”، في إشارة إلى حجم القمع الممنهج الذي يواجهه الصحفيون بسبب عملهم.</span></p>
<p><span>فيما تُظهر </span><a href="https://humena.org/wp-content/uploads/2026/02/Egypt_YearsOfSiege_AR_0226.pdf"><span>ورقة </span></a><span>منظمة هيومينا البحثية،  أن تراجع الحريات الصحفية في مصر لم يكن نتاج ممارسات أمنية معزولة، بل حصيلة منظومة تشريعية متكاملة جرى توظيفها لإحكام السيطرة على المجال الإعلامي وتجريم أشكال واسعة من العمل الصحفي. </span></p>
<p><span>أوضحت الورقة أنه في مقدمة هذه المنظومة تبرز ثلاث مواد أساسية من قانون العقوبات تتعلق بجريمة “نشر أخبار كاذبة”، وهي مواد تتسم بعمومية الصياغة وغموض المصطلحات، بما يتيح استخدامها لملاحقة أي محتوى يُعد معارضًا أو نقديًا للسلطة وفقا للمواد  80 (د)، 102 مكرر ، 188 الذين يتناولون عقوبات نشر الأخبار أو البيانات الكاذب، مع ترك تقدير “سوء القصد” للسلطات، بما يسمح بتأويل أي نقد سياسي أو تحقيق صحفي بوصفه فعلًا مجرمًا. </span></p>
<p><span>كما أشارت الورقة إلى أن هذه النصوص، إلى جانب قوانين مكافحة الإرهاب وجرائم تقنية المعلومات، تحولت إلى أدوات مركزية لتوسيع نطاق التجريم ضد الصحفيين والنشطاء، سواء بسبب محتوى أعمالهم أو نشاطهم الرقمي والمهني، ما أفضى إلى خلق بيئة من الخوف والترهيب والتراجع الحاد في ممارسة الصحافة المستقلة.</span></p>
<p><span>وبالتوازي مع هذا الإطار التشريعي المُحاصِر للحريات الصحفية والإعلامية، وثّقت </span><a href="https://cpj.org/special-reports/in-record-year-china-israel-and-myanmar-are-worlds-leading-jailers-of-journalists/"><span>لجنة</span></a><span> حماية الصحفيين حبس 18 صحفيًا، إذ اعتبر تقرير اللجنة أن مصر من بين أكبر عشر دول في العالم سجنًا للصحفيين خلال عام 2024. كما </span><a href="https://humena.org/wp-content/uploads/2026/02/Egypt_YearsOfSiege_AR_0226.pdf"><span>وثّقت </span></a><span>ورقة مؤسسة هيومينا لحقوق الإنسان حجب 600 موقع صحفي وحقوقي، إضافة إلى استمرار سعي السلطات لمحاصرة وسائل تجاوز الحجب، حيث جرى حجب 261 أداة ومزوّدًا لخدمات الشبكات الافتراضية الخاصة (VPN).</span></p>
<p><span>فضلًا عن ذلك شهدت خريطة ملكية وسائل الإعلام في مصر تحولًا جذريًا بعد عام 2013. فبعد أن كانت الساحة الإعلامية تنقسم إلى إعلام حكومي، وإعلام خاص يملكه رجال أعمال، وصحف حزبية محدودة التأثير، جرت سلسلة من الاستحواذات والصفقات التي نقلت ملكية قطاع واسع من القنوات والصحف والمواقع الإلكترونية إلى شركات مرتبطة مباشرة بأجهزة أمنية أو إلى رجال أعمال مقربين من السلطة. </span></p>
<p><span>وبحسب ما وثقته </span><a href="https://humena.org/wp-content/uploads/2026/02/Egypt_YearsOfSiege_AR_0226.pdf"><span>الورقة </span></a><span>البحثية فقد استحوذت شركة “إعلام المصريين”، المملوكة لجهاز المخابرات العامة عبر شركة “إيجل كابيتال”، والتي استحوذت على شبكات قنوات رئيسية مثل “أون تي في” بفروعها المختلفة، وحصة كبيرة من شبكة ” سي بي سي”، وراديو النيل، وعدد من المواقع والصحف الإلكترونية، إلى جانب حصص مؤثرة في شركات إنتاج سينمائي وتلفزيوني وشركات إعلانات وتسويق ورياضية. </span></p>
<p><span>كما برزت شركة ” ميديا دي”، المملوكة لرجل الأعمال طارق إسماعيل والمقربة من المخابرات الحربية، والتي تمتلك شبكة قنوات”دي إم سي” وراديو 9090 وقناة الناس الدينية، فضلًا عن حصص في مواقع إلكترونية. وإلى جانب ذلك، توجد منصات وقنوات لم يُعلن على نحو واضح عن هياكل ملكيتها، كانت في فترات سابقة مملوكة لشركات خدمات أمنية ثم انتقلت إلى رجال أعمال على صلة وثيقة بالأجهزة الأمنية.</span></p>
<p><span>وبحسب الورقة فقد تزامنت هذه السيطرة على ملكية وسائل الإعلام مع خطة موازية لإحكام القبضة على الإنتاج الفني والثقافي، شملت المسلسلات التلفزيونية والأفلام السينمائية، حيث تراجعت الأعمال التي تتناول قضايا الفساد أو تجاوزات الأجهزة، وحلت محلها إنتاجات تمجد مؤسسات الدولة وتقدمها باعتبارها تحترم القانون والدستور.</span></p>
<p><span>في السياق يرى محمد عبد السلام، المدير التنفيذي لمؤسسة حرية الفكر والتعبير، أن مسألة ملكية وسائل الإعلام في مصر تعد محورًا أساسيًا لفهم واقع الصحافة والإعلام، سواء من زاوية الحريات أو من زاوية ترسيخ مهنة الصحافة وظروف الصحفيين. </span></p>
<p><span>ويوضح عبد السلام في حديثه لزاوية ثالثة، أن الإعلام المصري كان تقليديًا حكوميًا بالكامل، يُدار عبر الإذاعة والتلفزيون، ومرّت ملكيته بمراحل مختلفة عبر الزمن، بدءًا من وزارة الإرشاد القومي وصولاً إلى وزارة الإعلام، مع وجود صحف حزبية محدودة الانتشار. وأضاف أن هذا الوضع كان قائمًا لعقود متواصلة في ظل حكم السادات ومبارك، حيث كانت المنافذ الإعلامية الرسمية مهيمنة على المشهد الصحفي.</span></p>
<p><span>يتابع عبد السلام أن الفارق الأساسي بدأ يظهر خلال السنوات العشر الأخيرة من عهد مبارك، مع ظهور الملكية الخاصة لوسائل الإعلام على نطاق واسع، إذ بدأت القنوات الفضائية الخاصة بالظهور وامتلاكها رجال أعمال، إذ ظهرت تجارب للصحف الخاصة بالإضافة إلى مواقع إلكترونية صحفية، كانت تُطلق بسهولة نسبيًا، سواء من قبل صحفيين شباب أو مستثمرين محدودي الموارد. وأوضح أن فترة ثورة 25 يناير ساهمت في زيادة عدد القنوات والمواقع الإلكترونية، مما أعطى دفعة لانتعاش فكرة الملكية الخاصة وتوسيع رقعة التنوع الإعلامي.</span></p>
<p><span>يضيف أنه بدءًا من الفترة التي أعقبت 2013، بدأت الدولة في إجبار رجال الأعمال الكبار على التنازل عن ملكية الشبكات التلفزيونية، مؤكداً أن تفاصيل هذه الصفقات لم تُعرف كلها بدقة إلى الآن، بما في ذلك ما إذا كانت قد أُجريت بمقابل مالي فعلي أو صوري، لأن هذه الشركات أصبحت تابعة للجهات السيادية. مشيرًا إلى أن تغيير هيكل الملكية ترافق مع تعديلات تشريعية جعلت فتح قناة أو موقع إلكتروني جديد عملية صعبة للغاية، سواء من الناحية المالية أو القانونية، بما في ذلك شروط الترخيص، ما حدّ من قدرة الصحفيين والإعلاميين على العمل ضمن أطر قانونية مستقرة، وهو ما ساهم في عملية حصار وتقييد الصحافة.</span></p>
<p><span>يؤكد عبد السلام أن تقييد الصحافة لم يكن ممكنًا دون انتقال الملكية إلى أجهزة الدولة، فإن التشريعات وحدها أو الممارسات الأمنية وحدها لم تكن فاعلة في السيطرة على المشهد الصحفي والإعلامي، وهو ما استوعبته الأجهزة الأمنية فإلى جانب ترسانة التشريعات لجأت إلى الهيمنة على ملكية معظم الصحف والمواقع الخاصة ما أسهم في إتمام الحصار والسيطرة على المشهد الإعلامي والصحفي في مصر.</span></p>
<p> </p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الجميع تحت الأنظار</b></h1>
<p><span>خلال السنوات الأخيرة، امتدت حالة التضييق على المجال العام لتشمل الفضاء الرقمي، إذ أولت السلطات المصرية اهتمامًا كبيرًا بتعزيز قدراتها على </span><a href="https://www.accessnow.org/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%B7%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7/"><span>مراقبة</span></a><span> المجال العام الافتراضي، خصوصًا شبكات التواصل الاجتماعي، من خلال الاستثمار في برمجيات التجسس والمراقبة الرقمية. وتشير “</span><a href="https://zawia3.com/spy-companies/"><span>المراقبة الرقمية</span></a><span>” إلى عمليات رصد وتتبع الأنشطة الرقمية للمواطنين، سواء عبر المكالمات الهاتفية، البريد الإلكتروني، الرسائل الفورية أو تصفح الإنترنت، بهدف جمع وتحليل البيانات لفهم سلوك المستخدمين.</span></p>
<p><span>وثقت ورقة منظمة هيومينا لحقوق الإنسان، قيام وزارة الداخلية على ممارسة محدودة لشراء تطبيقات ومعدات إلكترونية من القطاع الخاص، تهدف إلى تتبع أنشطة المستخدمين على الإنترنت، سواء فيما يتعلق بتبادل المعلومات والرأي في المجال العام أو في المحادثات والرسائل الخاصة. كما وثقت الورقة استخدام السلطات المصرية لتقنيات وبرمجيات مراقبة متقدمة، من بينها نظام “سرييرب” المقدم من شركة فرنسية  بدعم من دولة الإمارات العربية المتحدة، والتي سمحت للسلطات بتتبع المكالمات الهاتفية، الرسائل النصية والبريد الإلكتروني، ومراقبة النشاط على الشبكات الاجتماعية. بالإضافة إلى اختراق هواتف معارضين سياسيين بارزين داخل مصر وخارجها، كما حدث مع المعارض المصري أحمد الطنطاوي، عضو البرلمان السابق والمرشح الرئاسي، الذي جرى </span><a href="https://citizenlab.ca/research/predator-in-the-wires-ahmed-eltantawy-targeted-with-predator-spyware-after-announcing-presidential-ambitions/predator-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A8/"><span>استهداف</span></a><span> هاتفه برسائل تحمل روابط للتجسس خلال حملة تحضيره للترشح.</span></p>
<p><span>في السياق المؤسسي، رصدت الورقة دور النيابة العامة بمتابعة وسائل الإعلام ومواقع التواصل الاجتماعي منذ مايو 2018، وفقًا للتعليمات الصادرة عن النائب العام السابق، نبيل صادق، تعليمات لرؤساء النيابات العامة لمتابعة ما يُنشر من أخبار أو بيانات أو إشاعات “قد تكدّر الأمن العام أو تُلحق الضرر بالمصلحة العامة”، باستخدام مصطلحات مثل “النيل من أمن الوطن” و”إلقاء الرعب في نفوس أفراد المجتمع”، ما وصفته الورقة بأنه  يوسّع صلاحيات المراقبة لتشمل أي نشاط رقمي على الإنترنت.</span></p>
<p><span>كما أشارت الورقة إلى اللجنة الخاصة التابعة للمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام المختصة بمتابعة صفحات مواقع التواصل الاجتماعي، بهدف رصد التوجهات والأفكار السائدة لدى مختلف الفئات الاجتماعية والتغيرات التي تطرأ عليها، لتكون جزءًا من منظومة الدولة الواسعة للرقابة والتحكم في الفضاء الرقمي .</span></p>
<p><span>في </span><a href="https://afteegypt.org/research/policy-papers/2021/08/08/24357-afteegypt.html"><span>ورقة</span></a><span> بعنوان” التحول الرقمي في النيابة العامة.. مدخل للمراقبة الجماعية على الإنترنت” لمؤسسة حرية الفكر والتعبير، أوضحت أن دور النيابة العامة لم يعد مقتصر على تلقي البلاغات والشكاوى من الأفراد، بل أصبحت تمارس دورًا استباقيًا في رصد الجرائم والمخالفات وتعقّبها، بما يشمل إجراء تحريات أولية كان من المفترض أن تظل من صميم اختصاصات جهاز الشرطة بوصفه جهة تتبع السلطة التنفيذية.</span></p>
<p><span>ويترتب على ذلك، وفقًا لما جاء في</span><a href="https://afteegypt.org/research/policy-papers/2021/08/08/24357-afteegypt.html"><span> الورقة</span></a><span>،  أن عمل وحدة الرصد والتحليل لا يقتصر أثره على المساس بخصوصية مستخدمي الإنترنت وحرية الفكر والتعبير فحسب، بل يتعارض كذلك مع مبدأ الفصل بين السلطات الذي كرسه الدستور المصري، إذ باتت النيابة العامة تضطلع بمهام تُعد أصلًا من اختصاص الجهاز الشرطي، والذي يفترض أن يباشرها في إطار حالات محددة وبضوابط واضحة، لا على نحو جماعي أو واسع النطاق.</span></p>
<p><span>على مدار الاثنتي عشرة سنة من القيود المتراكمة على الفضاء المدني في مصر، تشكل مسار متكامل لإعادة هندسة المجال العام على نحو يفرغه من مضمونه السياسي والحقوقي، ويعيد تعريف المشاركة بوصفها امتيازًا مُقيدًا لا حقًا أصيلًا. وفي الوقت نفسه، تضافرت التشريعات المُقيدة، والممارسات الأمنية، والتحولات في ملكية الإعلام، وتوسيع أدوات المراقبة الرقمية، لتكون منظومة تُحكم السيطرة على التعبير والتنظيم والنقد.</span></p>
<p><span>وتكشف هذه المنظومة أن الدولة عملت على إنتاج بنية قانونية ومؤسسية أثرت سلبًا على الفضاء المدني، حيث تآكلت الثقة في جدوى العمل العام، وانتشرت أنماط الرقابة الذاتية والخوف من العقاب، ليصبح السؤال: هل من منفذ؟</span></p>]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 22:25:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771450343524467</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«مول» في الاستاد</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D9%85%D9%88%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%AF/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>المجلس اﻷعلى لتنظيم الإعلام</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/2025-04-27T000000Z_2040999956_MT1NURPHO000OS6DQI_RTRMADP_3_CAIRO-SPORTS-U20AFCON-2025c-150x150.jpg" alt="«مول» في الاستاد" title="«مول» في الاستاد" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في النشرة اليوم: </strong></p>
<p dir="rtl"><span>تتصدر التحركات السياسية والاقتصادية والإعلامية المشهد اليوم، مع مغادرة رئيس الوزراء إلى واشنطن للمشاركة في الاجتماع الأول لـ«مجلس السلام» نيابة عن رئيس الجمهورية، في وقت أعلنت فيه بعض الدول رفضها الانضمام. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى الصعيد المحلي، خرجت وزارة الشباب والرياضة بأفكارها عن الصندوق الرياضي وأعلنت التعاقد على تنفيذ مشروع استثماري جديد داخل نطاق استاد القاهرة بقيمة إجمالية تصل إلى 25 مليار جنيه، يتضمن إنشاء مول تجاري وجراج، ضمن ما وصفته بخطة تعظيم موارد المنشآت الرياضية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، استهل وزير الإعلام، ضياء رشوان، أول أسابيعه في الوزارة باستقبال وفدين من نقابتي الصحفيين والإعلاميين، تنفيذًا للتكليفات الرئاسية بتطوير الخطاب الإعلامي وتعزيز التواصل، بينما أعرب المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، عن تفاؤله بمستوى الدراما في الموسم الرمضاني المقبل والذي يأتي ليطرح عددًا من «القضايا الاجتماعية الشائكة برؤى أكثر تنوعًا وعمقًا مع اهتمام ملحوظ بالقضايا المجتمعية ذات الأولوية».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/share/p/16vKg6srGw/"><span>غادر</span></a><span> رئيس الوزراء مصطفى مدبولي، أمس، القاهرة متوجهًا إلى العاصمة الأمريكية واشنطن، للمشاركة، غدًا، نيابة عن الرئيس عبد الفتاح السيسي في الاجتماع الأول لـ«مجلس السلام»، الذي شكله الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، كمنصة دولية تستهدف بحث سبل تسوية الصراعات الإقليمية والدولية، وفي مقدمتها القضية الفلسطينية. ويرافق مدبولي خلال الزيارة وزير الخارجية والتعاون الدولي وشئون المصريين بالخارج، بدر عبد العاطي، في إطار مشاركة مصر التي تأتي استجابة لدعوة من الإدارة الأمريكية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب بيان للحكومة، من المقرر أن يُلقي رئيس الوزراء كلمة مصر أمام المجلس، تتناول رؤية الدولة تجاه القضايا المطروحة، في ضوء المواقف المعلنة بشأن رفض تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة، ورفض ضم الضفة الغربية، والتأكيد على مسار سياسي ينهي الصراع ويعزز فرص التسوية في المنطقة كما عكستها «خطة النقاط العشرين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>«</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/21/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-3-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%84/?fbclid=IwY2xjawQCgu1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETJ1NEFRT3lNdFNTczdLd3gyc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHllr5vuueGNEEgxpBL6iuyKmFFE5Bhcc4PrF0SZnvOLN6ZYlyvwwGUBwNrr4_aem_BjMiHG4EwOnuPYukgyV5lw"><span>الخارجية المصرية</span></a><span>» أعلنت في 21 يناير الماضي قبول السيسي دعوة ترامب للانضمام إلى المجلس، مشيرة إلى استكمال الإجراءات القانونية والدستورية اللازمة لذلك. وفي اليوم نفسه، أعلن مكتب رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، قبوله الدعوة أيضًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لم تكن مصر الوحيدة إقليميًا في الترحيب بالانضمام إلى المجلس، إذ رحبت أيضًا الأردن والإمارات والسعودية وقطر، مع تأكيد التزامهم بدعم مهمته بوصفه هيئة انتقالية وفق خطة إنهاء النزاع المعتمدة بقرار مجلس الأمن، وإن لم يتضح دور «مجلس الأمن» في ضوء اختصاصات مجلس السلام الوليد، وما إذا كان يمثل تهديدًا للنظام القائم على القواعد المتمثل في منظمة الأمم المتحدة منذ نهاية الحرب العالمية الثانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن بين ما لا يقل عن 60 دولة وجهت إليها دعوات، قبلت 27 فقط حتى الآن، إذ لم تنضم سوى بلغاريا والمجر وألبانيا وكوسوفو من الدول الأوروبية. وخلال الشهر الماضي، قررت إيطاليا وقبرص واليونان ورومانيا، بالإضافة إلى الاتحاد الأوروبي، الانضمام بصفة مراقب، ما يعني أنها لن تشارك في عملية صنع القرار، وفق موقع </span><a href="https://www.dw.com/en/donald-trump-board-of-peace-first-meeting-israel-gaza-strip-what-you-need-to-know/a-76018492"><span>دويتش فيله</span></a><span>، الذي أوضح أن رئيسة المفوضية الأوروبية، أورسولا فون دير لاين، سترسل بدلًا منها المفوضة الأوروبية لشؤون البحر الأبيض المتوسط دوبرافكا سويكا، إذ لدى الاتحاد الأوروبي «عددًا من التساؤلات» حول بعض بنود ميثاق المجلس، فيما رفضت دول عديدة الدعوة لأسباب مماثلة، حيث أعربت فرنسا عن مخاوفها من أن يتجاوز مجلس السلام صلاحيات الأمم المتحدة. وقد أقر مجلس الأمن الدولي إنشاء مجلس السلام في نوفمبر 2025، مُخوّلًا إياه حصريًا السعي لتحقيق السلام في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدورها، </span><a href="https://mexiconewsdaily.com/politics/mexico-trump-invitation-board-of-peace-tuesdays-mananera-recapped/"><span>أعلنت </span></a><span>المكسيك أنها لن تنضم إلى مجلس السلام، لكنها ستشارك فيه بصفة مراقب، بينما أعلنت </span><a href="https://www.dw.com/en/vatican-declines-participation-in-trumps-board-of-peace/a-76017187"><span>الفاتيكان</span></a><span> عدم مشاركتها في المجلس، مؤكدة أن الجهود المبذولة للتعامل مع الأزمات يجب أن تديرها الأمم المتحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span> يمكنكم الإطلاع على تشكيل المجلس بالكامل في تقريرنا السابق </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D8%A7%D9%84%D8%B3-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A9/?fbclid=IwY2xjawQCgrdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJ1NEFRT3lNdFNTczdLd3gyc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHoCdbZXINQR_jePTpMg-Bf2uyH4HaaEimC12LzeTqegdPwSa-VFt44-7ynwl_aem_iBplhFlgAx89inXUuXAsFA"><span>هنا</span></a><span>. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعن مصير الأمم المتحدة بعد مجلس ترامب، وما إذا كنا نشاهد أحد التحولات الكبرى في التاريخ، ندعوكم للاستماع إلى بودكاست «</span><a href="https://bit.ly/m/madapodcast"><span>مجلس فض المجالس</span></a><span>».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في ضوء ما اعتبرته ضمن توجيهات رئيس الجمهورية بتنمية الموارد وتعظيم دوره الرياضي، أعلنت وزارة الشباب والرياضة التعاقد على «أضخم طرح استثماري» في استاد القاهرة بقيمة إجمالية 25 مليار جنيه، تتضمن إنشاء مول تجاري وجراج ملحق به. وبحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17vgmaxGNw/"><span>بيان</span></a><span> للوزارة، جرى توقيع عقد مع شركة «ريكون بلازا» لإدارة وتشغيل المشروع، المقام على مساحة تُقدّر بنحو 11 ألفًا و596 مترًا مربعًا، وذلك تحت إشراف الهيئة الهندسية للقوات المسلحة، ضمن ما وصفته بـ«خطة التطوير الشامل ورفع الكفاءة الاستثمارية للمنشآت الرياضية الكبرى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تعاقد الوزارة الاستثماري يضمن، بحسب البيان، تحقيق تدفقات مالية سنوية تُقدّر بنحو 300 مليون جنيه، مع زيادة سنوية بنسبة 5% ترتفع إلى 10% اعتبارًا من السنة الثالثة، بإجمالي عوائد متوقعة على مدار 25 عامًا تبلغ نحو 25.7 مليار جنيه. واعتبرت الوزارة أن المشروع يمثل «نقلة نوعية في إدارة واستثمار أصول الهيئة وفق أسس اقتصادية مستدامة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان «الشباب والرياضة» نقل عن الوزير، جوهر نبيل، جوهر المشروع الذي اعتبر أنه يجسد توجه القيادة السياسية نحو تعظيم العائد الاستثماري للهيئات الرياضية، لتعظيم دورها ورسالتها الرياضية، مشيرًا إلى «الرؤية» التي تتحرك الوزارة في إطارها، والتي تسعى إلى تحقيق الاستدامة في تطوير وصيانة المنشآت الرياضية وتعظيم أدوارها في «دعم» المنظومة الرياضية من خلال ضمان «التدفقات المالية والأطر الاستثمارية التي ترتكز عليها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسبق أن </span><a href="https://storage.googleapis.com/madamasr/2026/02/12/news/u/%D8%B4%D9%83%D8%B1%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A9/index.html?fbclid=IwY2xjawQCkehleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJ1NEFRT3lNdFNTczdLd3gyc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHgPnknR4hRhNST9OvdgP2d6C2reG-HdkTrfprCzHxJ6un0QRY2K92jKcEVFZ_aem_f6Mt1RMfwsu-NqolsqfLdQ"><span>سرد</span></a><span> مدبولي على الحكومة التكليفات الرئاسية التي من المفترض أن تكون أولوية عمل الوزراء خلال المرحلة المقبلة، والتي تضمنت زيادة إسهامات ومشاركة القطاع الخاص في الأنشطة الاقتصادية المتنوعة، وكذلك العمل وفق محاور «الاقتراب بشكل أكبر من المواطن المصري من أجل تخفيف أي أعباء معيشية يتحملها»، و«السعي نحو تخفيف الأعباء المعيشية، والعمل على تحسين جودة حياته، مع العمل بأكبر قدر ممكن على توفير الخدمات المقدمة إليه بالشكل والأسلوب الأمثل التي تلائم احتياجاته وتطلعاته»، معلنًا أن «المواطن في هذه المرحلة هو الأولوية الأولى لتوجه الحكومة؛ فقد تحمل المواطن كثيرًا جرّاء تنفيذ خطط الإصلاح الاقتصادي، ويجب أن يشعر الآن في حياته اليومية بأن مصر أصبحت أفضل حالًا على جميع المستويات».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ويبدو أن الحكومة تسعى لإثبات جدراتها في أول أسبوع لها بعد التعديل، فأيضًا في ضوء تكليفات رئيس الجمهورية للحكومة، التي تضمنت إيلاء أهمية للرأي العام وتقديم خطاب إعلامي مهني ومسؤول، عقد وزير الدولة للإعلام ضياء رشوان، أمس، لقاءً مشتركًا مع وفدين من نقابة الصحفيين برئاسة النقيب خالد البلشي، ونقابة الإعلاميين برئاسة النقيب طارق سعدة، لبحث سبل التعاون بين الوزارة والنقابتين. وجاء اللقاء عقب توجيهات رئيس الوزراء بأن تضطلع وزارة الدولة للإعلام بدور «حلقة وصل» لتعزيز التواصل الفعال مع وسائل الإعلام المختلفة، وتقديم إعلام يعكس مكانة مصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>طبعًا «الارتقاء بالمهنة والدفاع عن حرية الرأي والتعبير في إطار الدستور والقانون» هو ما أكده رشوان خلال الاجتماع، مشددًا على دعمه لدور النقابتين، وعلى أهمية الالتزام بالموضوعية والحياد واحترام الخصوصية، إلى جانب تطوير مهارات العاملين عبر التدريب والتأهيل. النقابتان من جانبهما أعربتا عن تطلعهما إلى استمرار التنسيق وعقد لقاءات دورية لتعزيز أداء المنظومة الإعلامية، فيما أعلن رشوان عزمه عقد اجتماعات مماثلة مع ممثلي وسائل الإعلام الخاصة والمستقلة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>الانضباط المهني وضمان جودة المحتوى لن يقتصرا على الإعلام، فمع انطلاق موسم الدراما الرمضانية، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1KkfSK3yTU/"><span>ناقش</span></a><span> المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، اليوم، بمشاركة لجنة الدراما برئاسة الناقدة ماجدة موريس، استعدادات الموسم وآليات متابعة ورصد الأعمال المعروضة، في إطار ما وصفه المجلس برؤيته التنظيمية الهادفة إلى تعزيز الانضباط وضمان الجودة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المجتمعون أكدوا أن الدراما تلعب دورًا مؤثرًا في تشكيل الوعي المجتمعي، وإن شددوا بالطبع على ضرورة الحفاظ على حرية الإبداع وحق صناع الأعمال في التعبير عن واقع المجتمع، مشيرين إلى متابعة المجلس لتطورات صناعة الدراما منذ الموسم الماضي، وإن لم تتضح مجريات هذه المتابعة أو تبعاتها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويبدو أن المجلس على علم بالأعمال التي ستُعرض هذا العام، حيث تطرق الاجتماع إلى القضايا التي تتناولها هذه الأعمال، والتي تجمع بين الطابع التشويقي وطرح موضوعات اجتماعية معاصرة، من بينها قضايا العدل وحق الرؤية والتبرع بالأعضاء وأزمة منتصف العمر وتأثير وسائل التواصل الاجتماعي، إلى جانب نماذج كفاح شبابية، وحضور القضية الفلسطينية ضمن بعض الأعمال. ولحسن حظ المنتجين والمؤلفين وقطاع الدراما أعرب المشاركون عن تفاؤلهم بمستوى الموسم الحالي، استنادًا إلى المؤشرات الأولية للأعمال التي أعلنتها شركات إنتاج وقنوات عرض مختلفة، معتبرين أن حجم الإنتاج يعكس استمرار الحضور القوي للدراما المصرية في المشهد الدرامي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق أن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/03/23/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84/?fbclid=IwY2xjawQCqEdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETJ1NEFRT3lNdFNTczdLd3gyc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHuzyLRjLwzYcTCajs_bFPNlpTsSj0KSz5qoIiDpzCgaiq4u-kQk7F7pwzemH_aem_gw3EKPD1wEv2_ioHgnkkQQ"><span>سلّط</span></a><span> الرئيس عبد الفتاح السيسي الضوء في أكثر من مناسبة على دور الفن والإعلام في تشكيل الشخصية المصرية والذوق العام، موجهًا بالتركيز على الأعمال الإيجابية والجدية، ومؤكدًا أنه لا يتحدث عن «منع»، وإنما إلى إعادة صياغة الصناعة التي رأى أنها تحولت إلى تجارة، مشيرًا إلى أن الدولة المصرية في الماضي كانت تساهم في الإنتاج التلفزيوني للدولة فكانت هناك أهداف وضعها جامعيون ومسؤولون على دراية بمعنى الإعلام وعلم النفس والاجتماع ومفهوم المجتمع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضائيًا، قررت محكمة الأمور المستعجلة بشمال الجيزة، اليوم، حجز الدعوى المُقامة من نقابة الصحفيين لوقف تصفية «البوابة نيوز»، إلى جلسة 24 مارس المقبل للنطق بالحكم، حسبما قال مصدر من صحفيي </span><span>«البوابة» </span><span>لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ولجأت النقابة لرفع الدعوى عقب إصرار ملاك </span><span>«البوابة» على تصفية المؤسسة في مواجهة مطالب الصحفيين بالحد الأدنى للأجور وتحسين أوضاعهم الوظيفية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان صحفيو «البوابة» بدأوا </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span>اعتصامًا</span></a><span> بمقر المؤسسة في 17 نوفمبر الماضي، بعدما فشلت محاولاتهم في التوصل إلى </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/13/news/u/%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-15-%D9%8A%D9%88%D9%85%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawODLYtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFRYm5WTUJsT3ZiY0VmUWpUc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHivNZiRTbvK6zeQGM1qVOPN_Sy0qrCWk7jFxuZwGSnjYXdnU3670hJLsoscM_aem_U_SudqbAkLz3B4vcAmFlYA"><span>اتفاق</span></a><span> مع الإدارة بشأن مطالبهم، وفي ظل تدني رواتبهم التي لا تتجاوز ألفي جنيه، بحسب الصحفيين، فيما رفضت الإدارة المطالب بحجة مرورها بعثرات مالية، معلنةً رغبتها في </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/23/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%B1%D8%AF%D9%8B/?fbclid=IwY2xjawOQeylleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFTYjhOUHBFWlpEZXVoY253c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHozn9JNV57iAeHyliLUSmuAIJFiqwVS0BOVhLvFiBAyTB-f6zTPbMDyp8HCY_aem_jBN53Fr6QOJbEKvAQZju-g"><span>التصفية</span></a><span>، وأعلنت عن «تعيين مُصفٍ قضائي للتعامل مع الجهات الحكومية طوال مدة التصفية، التي تستمر وفقًا للقانون لمدة عام من لحظة اتخاذ قرار التصفية»، وذلك قبل أن يتم فض اعتصام الصحفيين بالقوة، في يناير الماضي، من قِبل «</span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Erpiq5pvd/"><span>جاردات</span></a><span>» تابعين لإدارة المؤسسة بحسب الصحفيين، الذين نقلوا اعتصامهم إلى «</span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/12/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%B6%D9%87-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D9%86/?fbclid=IwY2xjawPVl6lleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFkbU9BT0lmbFRUYW42c2Fxc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHpLZSpKJtdFcSI2Tf4UaEUturtQTrUSE0hUPYdSFhhSFX8xSZUwYYg6O39zW_aem_zcR1cSlxjoW46wxozPU8Pw"><span>النقابة</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قرار التصفية يُعد مخالفةً لنص المادة (240) من قانون العمل، والتي تحظر التقدم بطلب الإغلاق الكلي أو الجزئي للمنشأة في أثناء مراحل تسوية منازعات العمل، أو أن يكون الإغلاق «بسبب أو أثناء إضراب العمال عن العمل»، حسبما قال مصدر مسؤول بوزارة العمل، في وقت سابق، </span><span>لـ«مدى مصر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>لمعرفة تفاصيل أكثر عن أزمة «البوابة نيوز» في تقريرنا المنشور </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2026/01/06/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D9%87%D9%86%D8%A7%D9%83-%D9%85/?fbclid=IwY2xjawPL1ONleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFPM1h6Y2trenU3MlNJcWwzc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHsj4JANK8aNb6bwU9e1PTPDu_ZKjqVLUn-sv460B-coN2Voqfb1bqjY4Au4__aem__So5gcGfCiwV5-mwtgv7kQ"><span>هنا. </span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تسعى نقابة الصحفيين لمنع تصفية «البوابة نيوز» قبل حصول صحفييها على حقوقهم، طالبت منظمات حقوقية وسياسية، في </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1347302677438489&amp;id=100064763080664&amp;rdid=D4grWDRRkfisPd2p#"><span>بيان</span></a><span> مشترك، اليوم، بالإلغاء «الفوري والنهائي» لقرار زيادة ساعات العمل في المنطقة الحرة بمحافظة بورسعيد، والذي أصدرته جمعية مستثمري بورسعيد في يناير الماضي، قبل الإعلان عن تعليقه بشكل مؤقت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المنظمات اعتبرت قرار الجمعية «تعديلًا أحادي الجانب لشروط العمل الأساسية وفرض ساعة عمل إضافية كالتزام دائم خارج ضوابط العمل الإضافي والتفاوض الجماعي، مقابل زيادة مالية مقطوعة قدرها 500 جنيه شهريًا، وبما يستهدف مجمل العمال الخاضعين لنظام العمل داخل المشروعات بالمنطقة»، بحسب البيان، الذي أوضح أن «تعليق القرار دون إلغائه يخلق منطقة رمادية خطرة تفتح الباب للضغط على العاملين لتعديل عقودهم الفردية أو التوقيع على ملاحق تنتقص من حقوقهم المستقرة، تحت وطأة الإكراه الاقتصادي والحاجة إلى العمل»، محذرًا من أن «تحويل الانتهاك من قرار عام قابل للطعن إلى التزامات تعاقدية فردية قد يجعل نقضه لاحقًا أكثر صعوبة ويضاعف أضراره».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولفت البيان إلى الضرر المضاعف الواقع على العاملات جراء هذا القرار، «في ظل غياب الحضانات واستمرار أنماط التمييز وعقاب الأمومة، بما يجعل القرار مساسًا مباشرًا بحقوق النساء وشروط عملهن العادلة والمنصفة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالإضافة لما سبق، ترى المنظمات أن القرار التنفيذي لوزير العمل السابق (289 لسنة 2025) الخاص بتحديد ساعات العمل بالمنشآت الصناعية، والذي استندت إليه الجمعية في قرارها، مخالف أصلًا لقانون العمل 14 لسنة 2025، إذ تقضي المادة 4 من مواد إصداره بعدم المساس بالحقوق والمزايا الأكثر فائدة التي سبق للعاملين الحصول عليها باعتبارها حدًا أدنى لا يجوز الانتقاص منه، كما تنص المادة 117 على أن التشغيل الفعلي لا يجوز أن يتجاوز ثماني ساعات يوميًا أو 48 ساعة أسبوعيًا باعتبارها حدًا أقصى تنظيميًا لا عبئًا دائمًا يُفرض على العمال دون مقابل عادل ومتناسب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبما أن عمال المنشآت الصناعية يخضعون أيضًا لأحكام القانون رقم 133 لسنة 1961 الذي يحدد الحد الأقصى للتشغيل الفعلي بـ42 ساعة أسبوعيًا للمنشآت الخاضعة له، دون احتساب فترات الراحة والطعام، فإن نظام السبع ساعات يوميًا يمثل ميزة مستقرة وحقًا مكتسبًا لا يجوز التراجع عنه بقرار إداري أو عبر تعاقدات فردية تُنتزع بالإكراه، بحسب البيان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D9%85%D9%88%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D8%AF/">«مول» في الاستاد</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 18:14:23 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771434138913393</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المجتمعات العمرانية" ترهن تخصيص الأراضي بـ"الاستعلام الجنائي".. ومطوِّر: تطفيش للمستثمرين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30414</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/61402220_2217434501705249_5241374132926414848_n.jpg.webp?itok=bn0fcdGN" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/61402220_2217434501705249_5241374132926414848_n.jpg.webp?itok=bn0fcdGN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تبدأ هيئة المجتمعات العمرانية الجديدة، اعتبارًا من أول مارس/آذار المقبل تفعيل إجراءات "الاستعلام الجنائي" عن كافة الشركات والمؤسسات والمستثمرين الراغبين في الحصول على أراضٍ أو التعاقد مع الهيئة، وهو الاتجاه الذي اعتبره عضو بمجلس إدارة غرفة التطوير العقاري باتحاد الصناعات إجراءً معطلًا سيؤدي إلى "تطفيش المستثمرين".</p>

<p dir="rtl">وحسب <a href="https://assign.newcities.gov.eg/notice/44">تنويه</a> عممته الهيئة عبر موقعها الإلكتروني، خلال الساعات الماضية، يأتي هذا الإجراء تفعيلًا لقرار مجلس إدارة الهيئة رقم 211 الصادر في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي والمتضمن إقرار نظام الاستعلام الجنائي عن الشركات.</p>

<p dir="rtl">وأكدت الهيئة أنه لن يُسمح لأي شركة أو شخص اعتباري بالتقدم للفرص الاستثمارية أو آليات تخصيص الأراضي المختلفة دون تقديم شهادة رسمية بنتيجة "الاستعلام الجنائي" صادرة عن وزارة الداخلية.</p>

<p dir="rtl">وألزمت الهيئة المستثمرين بالتسجيل المسبق لدى "قطاع المشروعات والتنمية" بوزارة الداخلية عبر <a href="https://www.uca-la.com/pre-register.php">الموقع</a> الإلكتروني المخصص لهذا الغرض الغرض، لاستكمال إجراءات الفحص.</p>

<p dir="rtl">وعزت الهيئة قرارها إلى الرغبة في "ترسيخ مبادئ الشفافية والحوكمة" وحماية حقوق المتعاملين في السوق العقاري، عبر التأكد من "حسن سمعة" وجدية الشركات المتقدمة. </p>

<h2 dir="rtl">آثار سلبية</h2>

<p dir="rtl">لكن عضو غرفة التطوير العقاري، الذي طلب عدم نشر اسمه، يرى أن القرار "يأتي في اتجاه معاكس لكل ما أعلنته الحكومة في فترات سابقة بشأن تقديم تسهيلات للمستثمرين ودعم زيادة استثمارات القطاع الخاص".</p>

<p dir="rtl">واعتبر المصدر أن مثل هذه القرارات "تزيد مخاوف وأعباء المستثمرين المتعاملين مع هيئة المجتمعات العمرانية"، مرجحًا أن ينتج عن القرار تأثيرات سلبية تتمثل في تراجع استثمارات القطاع خلال الفترة المقبلة.</p>

<p dir="rtl">وبدلًا من الجانب الذي يراه معطلًا في القرار فيما يخص إلزام المستثمرين بالتسجيل على الموقع التابع لوزارة الداخلية، اقترح المصدر إمكانية تنفيذ الاستعلام الأمني من خلال تواصل الهيئة بنفسها مع الجهات المعنية للاستعلام عن وضع أي شركة تتقدم للحصول على أراضي، وبموجب هذا الاستعلام تتخذ الهيئة سواء بالموافقة أو رفض التعامل مع تلك المؤسسة وتوضيح أسباب الرفض للمستثمر دون فرض أعباء واجراءات جديدة عليه.</p>

<p dir="rtl">وأكد المصدر أن مجلس إدارة غرفة التطوير العقاري سيناقش القرار خلال ساعات على أن يخرج بمطالب وتوصيات واضحة للحكومة توضح الأثر السلبي له على استثمارات القطاع وضرورة تفعيل إجراءات دعم وتذليل العقبات أمام المستثمرين.</p>

<h2 dir="rtl">الهدف حماية المواطنين</h2>

<p dir="rtl">وفي المقابل، دافع مصدر مطلع على ملف تخصيص الأراضي بهيئة المجتمعات العمرانية، عن القرار بوصفه يستهدف حماية حقوق المواطنين بالتأكد من موقف الشركات والمستثمرين العازمين على تنفيذ مشروعات، لاسيما الشركات التي تسوّق وحدات عقارية بنظام "الأوف بلان" المعمول به في السوق حاليًا.</p>

<p dir="rtl">و"الأوف بلان" هو نظام  تقوم فيه الشركة بطرح المشروع وإتمام اتفاقات بيع الوحدات السكنية قبل بنائها، على أن يتم استخدام أقساط المتعاقدين من أجل تمويل عمليات البناء والتشطيب.</p>

<p dir="rtl">وأكد المصدر المسؤول بالهيئة، الذي طلب أيضًا عدم نشر اسمه، أن الاستعلام الجنائي سيمتد تطبيقه أيضًا إلى المقاولين المتعاملين مع الهيئة في ظل توجهها لتنفيذ مشروعات عقارية سيتم إسناد مهام تنفيذها لهم، وبالتالي سيصبح أي مقاول متعامل مع الهيئة ملزم بالخضوع لنفس الشرط.</p>

<p dir="rtl">وقال إن الاستعلام الجنائي "سيحكم السيطرة على محاولات الشركات المتعثرة التوسع في شراء أراضٍ جديدة دون الالتزام بتنفيذ المشروعات القديمة، كما سيوفر كافة البيانات عن الشركات والمؤسسات ومرجعيتها وآليات نموها في السوق المحلية قبل شراء الأراضي والتعاون مع الهيئة".</p>

<p>وتتيح <a href="https://www.uca-la.com/pre-register.php">شروط وأحكام</a> الاستعلام الجنائي المعلنة من هيئة المجتمعات العمرانية، لوزارة الداخلية رفض طلب الاستعلام المقدم دون إبداء أي أسباب، كما تشير إلى القيم المالية التي يتم سدادها مقابل عملية الاستعلام، غير مستردة.</p>

<p>ويتطلب تنفيذ طلب الاستعلام تقديم مستندات تشمل مستخرج أصل السجل التجاري حديث، وآخر محضر اجتماع للشركة لإثبات الأعضاء الحاليين المدرجين بالسجل التجاري، وصور من البطاقة الضريبية المميكنة والبطاقات الشخصية لكل شخص مدرج بالسجل التجاري، وحضور مالك الشركة أو من ينوب عنه.</p>

<p>كما تجيز الشروط إنهاء الحساب الخاص بالمستثمر أو تعليق خدمة الاستعلام المقدمة له في أي وقت ودون إبداء أسباب، حال قيامه بأي سلوك تعتبره الهيئة وفقًا لتقديرها الخاص غير مقبول، أو حال قيامه بأي انتهاك يخص المواقع الخاصة بالمنظومة.</p>

<p> </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 16:32:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771425135318459</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تحذيرات من انهيار المنظومة الصحية في غزة.. وإسرائيل تمنع أطباء من دخول القطاع</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/HBcH3JcW8AAUYTw-150x150.jpeg" alt="تحذيرات من انهيار المنظومة الصحية في غزة.. وإسرائيل تمنع أطباء من دخول القطاع" title="تحذيرات من انهيار المنظومة الصحية في غزة.. وإسرائيل تمنع أطباء من دخول القطاع" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في نشرة فلسطين اليوم:</strong></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني بنيران الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي قطاع غزة، والواقعة خلف «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، في حين اشترط وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، أمس، نزع سلاح حركة حماس، مقابل الانسحاب من المناطق الواقعة خلف «الخط الأصفر»، داخل القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حذر مسؤولان صحيان في غزة من انهيار وشيك وكامل للنظام الصحي في القطاع، نتيجة أزمة شح الأدوية والمستلزمات الطبية، ونقص الوقود اللازم لتشغيل مولدات الطاقة الكهربائية الخاصة بالمستشفيات، فيما أفاد أطباء من بريطانيا والولايات المتحدة بمنع السلطات الإسرائيلية دخولهم القطاع لتقديم المساعدة الطبية، وذلك بعد تصريحات أدلوا بها بشأن الأوضاع الإنسانية عقب عملهم السابق داخل القطاع خلال العدوان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سهّلت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، اليوم، سفر 56 مريضًا ومرافقًا عبر معبر رفح، لتلقي العلاج خارج القطاع، تزامنًا مع استقبال المعبر دفعة من الفلسطينيين العائدين إلى القطاع، بينما كشفت هيئة المعابر والحدود في غزة، اليوم، عن مغادرة 60 فلسطينيًا عبر المعبر، أمس، بينهم 22 مريضًا و38 مرافقًا، في حين وصل القطاع نحو 47 فلسطينيًا من العالقين في مصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفذت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، حملة اعتقالات في مناطق متفرقة من الضفة الغربية، فيما تركزت عمليات الاعتقال في منطقة الأغوار، في شمالي الضفة، وفي مدينة الخليل، جنوبًا، حيث اعتقلت 14 فلسطينيًا، وذلك بعد يوم من إصابة شابين برصاص الاحتلال في مدينتي القدس المحتلة والخليل، ومقتل طفلين في الأغوار، نتيجة انفجار جسم من مخلفات الاحتلال الإسرائيلي غير المنفجرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل فلسطيني في خان يونس.. وكاتس: لا انسحاب من «الخط الأصفر» قبل نزع سلاح «حماس»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني بنيران الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، والواقعة خلف «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق سيطرة الاحتلال الإسرائيلي داخل القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402743/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، ما رفع حصيلة ضحايا الانتهاكات الإسرائيلية لاتفاق وقف إطلاق النار إلى 604 قتلى، وفق </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7297"><span>بيانات</span></a><span> وزارة الصحة في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهدت مناطق شرقي خان يونس قصفًا مدفعيًا إسرائيليًا، اليوم، فضلًا عن قصف مماثل في شرق مدينة رفح المجاورة، ومخيم البريج في وسط القطاع، حسبما ذكرت «صفا»، التي أشارت إلى غارة جوية نفذتها طائرات الاحتلال في شرق مدينة غزة، شمالًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، اشترط وزير الدفاع الإسرائيلي، يسرائيل كاتس، أمس، نزع سلاح حركة حماس، مقابل الانسحاب من مناطق سيطرة الاحتلال داخل القطاع، بمقتضى بنود المرحلة الثانية من خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة، و</span><a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/israel-will-not-withdraw-one-millimeter-from-gaza-defense-minister-says/3832514"><span>قال</span></a><span> خلال مؤتمر نظمته صحيفة «يديعوت أحرونوت» الإسرائيلية إن «إسرائيل لن تتحرك من ’الخط الأصفر‘ بمليمتر واحد، حتى يتم نزع سلاح حماس (..) حتى النفق الأخير». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي وسع نطاق سيطرته داخل القطاع، عبر تحريك «الخط الأصفر»، والتوغل في مناطق يفترض أن تكون تحت سيطرة «حماس» وفق بنود المرحلة الأولى من خطة ترامب، حسبما سبق أن </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/security-aviation/2026-01-15/ty-article-magazine/.premium/three-months-into-gaza-cease-fire-israel-expands-control-and-razes-neighborhoods/0000019b-bd1f-d810-a99f-ffff26610000"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة «هآرتس» الإسرائيلية، التي لفتت إلى أن رئيس أركان الجيش الإسرائيلي، إيال زامير، يعتبر «الخط الأصفر» بمثابة «الحدود الجديدة لإسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>تحذيرات من انهيار المنظومة الصحية في غزة.. وإسرائيل تمنع أطباء من دخول القطاع لتقديم المساعدة </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://palsawa.com/post/436300/%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D9%81%D8%A7%D8%AF-%D8%AA%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%AC%D8%B2-%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9"><span>حذر</span></a><span> مدير جمعية الإغاثة الطبية في غزة، محمد أبو عفش، اليوم، من انهيار وشيك وكامل للنظام الصحي في القطاع، مؤكدًا أن أزمة شح الأدوية والمستلزمات الطبية في القطاع المحاصر تجاوزت مرحلة «النقص» إلى «النفاد الكلي»، لافتًا إلى أن كميات المساعدات الطبية التي تصل القطاع لا تتجاوز شاحنات محدودة كل عدة أسابيع ولا تلبي الحد الأدنى من الاحتياجات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكشف أبو عفش عن أزمة تقنية ومرفقية حادة تضرب المستشفيات، مشيرًا إلى أن المولدات الكهربائية بالمستشفيات تعاني من أعطال كبيرة نتيجة غياب قطع الغيار والزيوت اللازمة للصيانة، فضلًا عن اكتظاظ الأقسام بالمرضى والمصابين، لا سيما في غرف العناية المركزة، والذين تهدد انقطاعات التيار الكهربائي حيواتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، </span><a href="https://safa.ps/post/402694/%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1-%D8%AA-%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%A9"><span>قال</span></a><span> مدير مستشفى شهداء الأقصى  في غربي مدينة دير البلح، وسط القطاع، رائد حسين، أمس، إن تفاقم أزمة انقطاع التيار الكهربائي داخل المستشفى تعيق بشكل خطير تقديم الرعاية الصحية للمرضى. وأوضح أن الحرب على القطاع خلّفت أزمات مركبة، أثّرت بشكل مباشر على قدرة المستشفى التشغيلية، مشيرًا إلى انقطاع الكهرباء عن المستشفى منذ ثلاثة أيام بعد توقف المولد الرئيسي عن العمل بسبب نفاد الزيوت وقطع الغيار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد حسين أن الإمدادات الكهربائية غير المنتظمة تُهدد سلامة الأجهزة الطبية واستمرارية عملها، لا سيما في أقسام الأشعة والمختبرات والعناية المركزة وحضانات الأطفال، مشددًا على أن الأزمة تتطلب حلولًا جذرية تضمن توفيرًا مستمرًا وآمنًا للتيار الكهربائي، وليس مجرد حلول إسعافية مؤقتة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يواصل الحصار الضغط على المنظومة الطبية المتهالكة، ولا سيما بعد تدمير عدد كبير من مستشفيات القطاع وإخراجها من الخدمة، فضلًا عن استهداف الكوادر الطبية بالقتل والاعتقال، قال أطباء من بريطانيا والولايات المتحدة إن السلطات الإسرائيلية منعتهم من دخول غزة تعسفيًا، بعدما أدلوا بتصريحات وشهادات حول ما شاهدوه خلال عملهم الإنساني في القطاع، وفق ما ذكر </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2026/feb/17/medics-uk-us-denied-entry-gaza-after-speaking-out-israel"><span>تقرير</span></a><span> نشرته، أمس، صحيفة «الجارديان» البريطانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الصحة في غزة، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7062"><span>أعلنت</span></a><span> في أول أيام وقف إطلاق النار في 10 أكتوبر الماضي، خروج مستشفيات القطاع الرئيسية عن الخدمة نتيجة العدوان الإسرائيلي، الذي قتل كذلك 1701 كادر طبي، بينهم 320 طبيبًا، فيما تعمل الكوادر الطبية المتبقية في ظروف كارثية ومستنزِفة، بعد عامين من العمل وسط الإبادة والنزوح المتكرر، في خسارة كبيرة تستدعي وقت كبير لتعويضها عبر إدخال عاجل للوفود الطبية وتسريع وتيرة سفر المرضى والجرحى للعلاج بالخارج.</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>خروج 56 مريضًا ومرافقًا من غزة عبر معبر رفح.. و«أوتشا» يطالب بزيادة عمليات الإجلاء الطبي </b></h3>
<p dir="rtl"><span>سهّلت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، اليوم، سفر 56 مريضًا ومرافقًا من غزة لتلقي العلاج خارج القطاع، عبر معبر رفح، حسبما </span><a href="https://t.me/Palsawacom/152185"><span>قالت</span></a><span> إذاعة «الأقصى»، تزامنًا مع استقبال المعبر دفعة من الفلسطينيين العائدين إلى القطاع، حسبما قالت قناة «القاهرة الإخبارية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، كشفت هيئة المعابر والحدود في غزة، اليوم، عن مغادرة 60 فلسطينيًا عبر المعبر، أمس، بينهم 22 مريضًا و38 مرافقًا، في حين وصل القطاع نحو 47 من العالقين في مصر، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/355929"><span>نشرت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ إعادة افتتاح المعبر مطلع الشهر الجاري، غادر القطاع نحو 260 مريضًا لتلقي العلاج بالخارج، من بين 18 ألفًا و500 مريض ومصاب بحاجة للإجلاء الطبي، حسبما </span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/2/18/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA"><span>قال</span></a><span>، اليوم، مكتب الأمم المتحدة للشؤون الإنسانية في الأرض الفلسطينية المحتلة «أوتشا»، الذي طالب بتوسيع نطاق عمليات الإجلاء، التي رغم أنها مستمرة يوميًا، إلا أن أعداد المسافرين محدودة بسبب القيود على حركة السفر عبر المعبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت حركة حماس </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/223702"><span>قالت</span></a><span> إن الاحتلال الإسرائيلي يرتكب خرقًا لآليات تشغيل معبر رفح المنصوص عليها في اتفاق وقف إطلاق النار، وذلك نتيجة عدم التزامه بالأعداد اليومية المقررة للمغادرين أو العائدين، ما يعرّض حيوات آلاف المرضى والمصابين الحاصلين على تحويلات طبية للعلاج في الخارج، للخطر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>نفذّت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، حملة اعتقالات في مناطق متفرقة من الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402744/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B4%D9%86-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D8%A7%D9%87%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%B9%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3"><span>قالت</span></a><span> وكالة «صفا»، موضحة أن عمليات الاعتقال تركزت في منطقة الأغوار، في شمالي الضفة، وفي مدينة الخليل، جنوبًا، حيث اعتقلت 14 فلسطينيًا، وذلك بعد يوم من إصابة شابين برصاص الاحتلال في مدينتي </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/17/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A9-142485"><span>القدس</span></a><span> المحتلة و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/17/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D8%B1%D8%A7-142482"><span>الخليل</span></a><span>، ومقتل طفلين في الأغوار، نتيجة انفجار جسم من مخلفات الاحتلال الإسرائيلي غير المنفجرة، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/17/993159/"><span>قال</span></a><span> المركز الفلسطيني للإعلام.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%86%D9%87%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA/">تحذيرات من انهيار المنظومة الصحية في غزة.. وإسرائيل تمنع أطباء من دخول القطاع</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 16:32:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771425135318456</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أهالي الوراق يتظاهرون احتجاجًا على اعتقال ناشط ضد استمرار حصار الجزيرة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%8A%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B9/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>الوراق</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/snapshot-00012c-150x150.jpg" alt="أهالي الوراق يتظاهرون احتجاجًا على اعتقال ناشط ضد استمرار حصار الجزيرة" title="أهالي الوراق يتظاهرون احتجاجًا على اعتقال ناشط ضد استمرار حصار الجزيرة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أفرجت قوات الأمن منذ قليل عن سيد القرموطي، أحد أهالي جزيرة الوراق، اليوم، والذي قبضت عليه قوات الأمن أمس، من حي وراق الحضر، بعد ساعات من تظاهر المئات من أهالي جزيرة الوراق مساء أمس، أمام منطقة تمركز الشرطة بالجزيرة، احتجاجًا على اعتقاله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء الإفراج عن القرموطي بعد لقاء عشرين من الأهالي مع قيادات بجهاز الأمن الوطني في قسم الدقي، للتوسط لإخلاء سبيله، وتضمن اللقاء محاولة من ممثلي جهاز الأمن الوطني اقناع الاهالي بـ«التهدئة»، بحسب تعبير مصدر من الأهالي حضر الاجتماع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكانت الجزيرة شهدت مساء أمس، تظاهرة من أهالي بالجزيرة احتجاجًا، على القبض على القرموطي، وذلك أمام قوة الشرطة المتمركزة بالجزيرة، والتي</span> حاولت بدورها، إقناع الأهالي بأن قوة الشرطة نفسها لا علاقة لها باعتقاله وأن الأمر يعود إلى «تعليمات عليا»، بحسب تعبير مصدر من أعضاء مجلس عائلات جزيرة الوراق، والذي يضم مندوبين عن عائلة الجزيرة وتأسس ضمن محاولات أهالي الجزيرة لتنظيم أنفسهم ومواجهة محاولات طردهم.</p>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="432" height="768" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-391760-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/trf.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/trf.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/trf.mp4</a></video></div>
<h5 dir="rtl"><span>[</span><span>فيديو</span><span> من مظاهرة الأمس – المصدر: أحد أهالي جزيرة الوراق]</span></h5>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا لنفس المصدر، ومصدر آخر من مجلس العائلات، يرتبط القبض على الشاب، واسمه سيد عبد النبي القرموطي وشهرته «شيكو»، بمشاركته النشطة في مظاهرة لأهالي الجزيرة يوم الجمعة الماضي، والتي نظمت احتجاجًا على «استمرار حصار الجزيرة على مستوى منع دخول مواد البناء»، بحسب المصدر الأول.</span></p>
<p dir="rtl">وفي المقابل، قال المصدر الثاني إن استمرار اعتقال القرموطي سيعني أن الجزيرة قد تشهد مسيرات حاشدة الجمعة المقبلة بعدما كان من غير المؤكد تنظيم مسيرة جديدة.</p>
<p dir="rtl"><span>المصدر نفسه رجح لـ«مدى مصر» أن تكون الشرطة اعتقلت القرموطي تحديدًا بعدما أعادت صفحة «GENZ» المعارضة للنظام السياسي مشاركة </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1AbPVar8o6/"><span>مقطع مصور</span></a><span> لسيد يعرض فيه رأيه حول حصار جزيرة الوراق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وألقي القبض على القرموطي فيما كان في طريقة لعيادة في حي وراق الحضر المجاور للجزيرة، مع ابنيه الذي يبلغ عمر أحدهما خمس سنوات والآخر ست سنوات، للكشف عليهما، وهو ما تبعه اقتياده مع طفليه لقسم شرطة وراق الحضر، حسبما أكد المصدران. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان مجهول تواصل مع والد القرموطي، وأخبره باعتقاله بناءً على طلب من  القرموطي نفسه بعدما أغلق هاتفه الشخصي، بحسب المصدر الثاني، قبل أن يحاول عدد من الأهالي لاحقًا لقاء القرموطي في قسم الوراق فيما أنكرت الشرطة بالقسم وجوده بالبداية قبل أن تقر بوجوده، وتسمح بخروج الطفلين مع اثنين من الأهالي، مع وعود بالإفراج عن القرموطي لاحقًا، وهو ما لم يحدث.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يشير المصدر الأول إلى ارتباط تصاعد الغضب في الجزيرة والذي أدى إلى مظاهرة الجمعة الماضي بإحكام الحصار الكامل على دخول مواد البناء للجزيرة من المنافذ الجانبية التي كانت تسمح بمرور مواد البناء للجزيرة بشكل جزئي من قبيل قوارب الصيد التي كان يمكنها تمرير بعض الكميات بعيدًا عن المعديات التي تحكم الشرطة سيطرتها عليها، مضيفًا أنه «في السابق، قبل ثلاثة أشهر تقريبًا كان الوضع أشبه بتخفيف الغضب عبر التسامح مع مرور بعض الكميات من مواد البناء، وهو ما لم يعد ممكنًا نهائيًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويضيف المصدر أن «البقاء في الجزيرة والحياة فيها هو أمر غير ممكن بدون تجديد المنازل لأن الجزيرة تضم عددًا كبيرًا للغاية من المنازل القديمة.. على سبيل المثال، البيت الذي أقيم به وهو منزل متوارث عن عائلتي يعود إلى العام 1902».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتحظر الدولة مرور مواد البناء للجزيرة في محاولة منع البناء الجديد بعد عام 2017، لتجنب رفع قيمة التعويضات عن المنازل في الجزيرة التي قد يحصل عليها أصحابها في حال إخلائها لإعادة تخطيطها وتنفيذ مشروعات للإسكان الفاخر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتسعى الدولة، بناءً على توجيه من الرئيس عبد الفتاح السيسي في خطاب له، منذ العام 2017  لإتمام مشروع إعادة تخطيط الجزيرة لتنفيذ مشروع سكني فاخر، عبر شراء المنازل من الأهالي مقابل تعويضات، وهو ما تمكنت منه جزئيًا عبر شراء أراضي زراعية، لكن بيع المنازل بقى بطيئًا في ظل رفض نسبة كبيرة من الأهالي مغادرة الجزيرة. وفي سياق الضغط على الأهالي، أحكمت  الدولة «حصارها» على الجزيرة، عبر منع مرور مواد البناء وعبر وقف الخدمات الصحية وهدم مركز الشباب ومكتب البريد، بالاضافة الى محاولات مضنية لرفع قياسات المنازل جبرًا، في ظل مقاومة من الأهالي وصلت لحد الصدامات العنيفة في 2023.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><strong> تحديث</strong></p>
<p dir="rtl"><span>تم تحديث الخبر عقب النشر مباشرة بعد الإفراج على الشاب المحتجز</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/18/news/u/%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D9%8A%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%88%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8B%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B9/">أهالي الوراق يتظاهرون احتجاجًا على اعتقال ناشط ضد استمرار حصار الجزيرة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 15:56:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771425135318453</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد قرار القضاء البريطاني.. عضو في Palestine Action لـ المنصة: مقاومتنا للصهيونية مستمرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30410</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0edcbe89-2cf1-45e3-91bb-05d4d225d7db.jpeg.webp?itok=PjBv1pQd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0edcbe89-2cf1-45e3-91bb-05d4d225d7db.jpeg.webp?itok=PjBv1pQd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>يبدو أن قرار المحكمة البريطانية العليا، الأسبوع الماضي، بإلغاء تصنيف Palestine Action منظمة إرهابية لن يكون مجرد حكم قانوني عابر، بل لحظة فارقة في <a href="https://www.theguardian.com/uk-news/2026/feb/13/uk-ban-palestine-action-unlawful-high-court-judges-rule">جدل بريطاني</a> محتدم<strong> </strong>حول حدود الاحتجاج السياسي، وتعريف "الإرهاب"، ومساحة التضامن مع القضية الفلسطينية داخل أوروبا، حتى مع استمرار سريان مفعول الحظر في انتظار جلسة استماع أخرى، وهو ما عده عضو بالمنظمة لـ <strong>المنصة</strong> انتصارًا وتأكيدًا على عدالة القضية. <strong> </strong>المنظمة، التي تأسست عام 2020 كحملة تستهدف الشركات المرتبطة بالصناعات العسكرية الإسرائيلية، وخصوصًا فروع شركة Elbit Systems للصناعات الدفاعية التي <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2025/5/21/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B2%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4">أبرمت</a> صفقات أسلحة لصالح جيش الاحتلال الإسرائيلي في المملكة المتحدة، وجدت نفسها العام الماضي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/7/12/%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D9%82%D9%84-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A9">مدرجة</a> ضمن قائمة التنظيمات المحظورة بموجب قانون الإرهاب لعام 2000، فضلًا عن الاعتقالات التي طالت المنتمين إليها والمتضامنين معها.</p>

<p>قرار الحظر <a href="https://www.aljazeera.com/news/2026/2/13/uk-decision-to-ban-palestine-action-as-terror-group-unlawful-court-says">جعل</a> الانتماء إليها أو حتى التعبير عن دعمها جريمة قد تصل عقوبتها إلى السجن لسنوات طويلة، إذ وضع Palestine Action في الفئة نفسها مع تنظيمي القاعدة وداعش ومع حركة حماس. </p>

<p>لكن المحكمة البريطانية العليا، في حكم صدر الجمعة الماضي، <a href="https://apnews.com/article/britain-palestine-action-high-court-2fbb7f5e2e090881193b9328323d2ec4">رأت</a> أن قرار الحظر لا يستوفي المعايير القانونية لتعريف الإرهاب، ويثير إشكاليات تتعلق بحرية التعبير والتجمع، ما دفع وزيرة الداخلية البريطانية شبانة محمود للإعراب عن خيبة أملها، مؤكدة أنها "تعتزم الطعن على هذا الحكم أمام محكمة الاستئناف"، وفق أسوشيتد برس.</p>

<p>واعتبر أحد أعضاء المنظمة، تحدث لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، القرار الأخير انتصارًا، وقال إنه "خبر مذهل للمنظمة، ولسجنائنا السياسيين، لكن الأهم من ذلك لفلسطين. Palestine Action تمثل التعبير الأقصى عن مقاومة الصهيونية في العالم الغربي، وهذا الانتصار دليل على عدالة القضية التي نقاتل من أجلها".</p>

<p>ربط عضو المنظمة بين الحكم القضائي ومصير مجموعة من زملائه في القضية المعروفة إعلاميًا باسم Filton 24، والذين <a href="https://www.aljazeera.com/news/2025/11/17/palestine-action-trial-begins-in-london-what-we-know">وُجهت</a> إليهم اتهامات بعد <a href="https://www.ajmubasher.net/news/politics/2025/6/20/%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88">اقتحام</a> قاعدةً تابعةً لسلاح الجو الملكي البريطاني وإلحاق أضرار بطائراتٍ في إطار سلسلةٍ من الاحتجاجات.</p>

<p>وقال "بعدم صدور أي إدانات بحق أول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="62e3d666-baf3-4837-8ba8-7385a48dc754" href="https://almanassa.com/news/30158" title='"تسببوا في خسارتها مليون استرليني".. براءة 6 نشطاء بـ"فلسطين أكشن" من "السطو" على شركة سلاح إسرائيلية'>ستة</a> من مجموعة Filton 24، كانوا على وشك المحاكمة قبل أسبوعين فقط، وبعد قرار المحكمة العليا، نحن نشعر بفرح كبير، لكننا لسنا في حالة تراخٍ".</p>

<p>وفق حديثه، لا ترى المنظمة في القرار نهاية للمعركة، بل محطة ضمن مسار أطول "نعم، نحتفل الآن، لكن لا يزال هناك الكثير من العمل. علينا أولًا أن نُثبت لهيئة الادعاء الملكية أن إعادة محاكمة Filton 6 لا تصب في المصلحة العامة، لأن هذا هو الأساس الذي يجب أن يستندوا إليه إذا أرادوا المضي قدمًا"، على حد قوله.</p>

<p>وأكد أن الأولوية الاستراتيجية للمنظمة هي إغلاق شركة Elbit Systems في المملكة المتحدة.</p>

<p>و<a href="https://www.aajeg.com/politics/6-%D9%86%D8%B4%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D9%86%D8%B9">بدأت</a> محاكمة النشطاء في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، وقال الدفاع إنهم كانوا "في وضع لا يحسدون عليه"، ولم يتوقعوا دخول حراس الأمن إلى المصنع.</p>

<p>وقتها، تداولت هيئة المحلفين لمدة 36 ساعة و34 دقيقة القضية، ولم تتوصل إلى أحكام بشأن تهم الإضرار الجنائي ضد أي من المتهمين الستة؛ رُغم اعتراف خمسة من النشطاء للمحلفين بدخول المصنع دون إذن وإتلاف معدات الشركة، بما في ذلك أجهزة كمبيوتر وطائرات مسيرة، غير أنهم أكدوا وجود "مبرر قانوني" لما قاموا به. </p>

<p>منذ حظر المنظمة العام الماضي، <a href="https://news.sky.com/story/police-make-arrests-at-protest-in-support-of-proscribed-group-palestine-action-13409027">شهدت</a> بريطانيا موجات اعتقال واسعة للمشاركين في احتجاجات تضامنية، وفرضت الشرطة قيودًا مشددة على التظاهر، خاصة أمام المؤسسات الحكومية والمقار الصناعية.</p>

<p>بعض المعتقلين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c903e579-41e1-4dd0-a7fe-a4b647ba3d51" href="https://almanassa.com/news/29047" title="8 مؤيدين لـPalestine Action يواجهون خطر الموت في سجون بريطانيا">خاضوا</a> إضرابات طويلة عن الطعام داخل السجون بين نوفمبر/تشرين الثاني ويناير/كانون الثاني الماضيين، ما يعتبر الإضراب <a href="https://refugeesps.net/post/32917/%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%AC%D9%88%D8%B9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%82-%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D9%8A-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%83%D8%B4%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D9%8A%D8%AF%D8%AE%D9%84-%D8%B4%D9%87%D8%B1%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A">الأطول</a> من نوعه <a href="https://palinfo.com/news/2025/12/10/984907">داخل</a> السجون البريطانية منذ ثمانينيات القرن الماضي.</p>

<p>وهو ما اعتبره العضو في المنظمة "تضييقًا متصاعدًا" على الحريات المدنية، وقال إن "السلطات شددت قبضتها بشكل هائل في ضوء قرار الحظر، خاصة خلال إضراب بعض معتقلي Filton 24 عن الطعام، ما شهدناه كان حملات قمع شرطية عنيفة واعتقالات جماعية وفرض شروط احتجاج قمعية".</p>

<p>وأضاف أن "قرار الحظر نفسه دليل على أن هذا السلوك الحكومي غير قانوني. ونأمل أن يظل نظامنا القضائي كابحًا لهذا التوسع المتزايد في تقييد حرية التعبير وحق الاحتجاج، لكن علينا أن نظل يقظين ونواصل الضغط، فهذه هي الطريقة الوحيدة لحماية هذه الحقوق".</p>

<p>وبشأن الاتهامات الإعلامية المتكررة حول مصادر تمويل المنظمة أو ارتباطاتها الخارجية، نفى عضو المنظمة ذلك بشكل قاطع، وقال "وسائل الإعلام تواصل ترويج مزاعم غير صحيحة حول علاقات وتمويل Palestine Action من جهات خارجية. من المهم التأكيد أن المنظمة كانت ولا تزال تسعى إلى إغلاق أكبر مُصنّع أسلحة إسرائيلي في المملكة المتحدة، فضلًا عن النضال من أجل التحرير الكامل لفلسطين".</p>

<p>وتتهم المنظمة الداعمة لفلسطين الحكومة البريطانية بالتواطؤ على جرائم الحرب التي نفذتها إسرائيل في قطاع غزة.</p>

<p>وعقب قرار حظر Palestine Action، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="637e5e0e-53bb-44a8-9d54-3bc61bf9e502" href="https://almanassa.com/news/26086" title='"يهدد حرية التعبير في بريطانيا".. منظمات حقوقية تحذر من تجريم Palestine Action '>أعربت</a> منظمات حقوق رقمية وصحفيون وأكاديميون من المملكة المتحدة وأوروبا والولايات المتحدة عن قلقهم البالغ من تداعيات القرار، محذرين من تأثيره على حرية التعبير والنشاط الرقمي المشروع في البلاد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 15:02:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771419739271579</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أطفال يناير.. رجال ونساء في عالم برزخي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30301</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/217f3947-2108-4812-bd1f-0c624ff3d7a7.png.webp?itok=Du-UfMwD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/217f3947-2108-4812-bd1f-0c624ff3d7a7.png.webp?itok=Du-UfMwD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>حسنًا فعلت <strong>المنصة</strong> بتقديمها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c878482a-b16e-4ebe-9a71-0ec821a62a85" href="https://almanassa.com/topic-files/29835" title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك">ملفًا</a> أسمته "يناير وGen Z:  تكلم حتى أراك"، وهو مجموعة من المقالات والمقاربات عن معنى ونتائج ودروس ثورة يناير بالنسبة لمن عاشوها أطفالًا كأطياف ومشاهد، وباتوا الآن أكثر من عشرين شابًا وشابة بانحيازاتٍ ديمقراطيةٍ وتقدميةٍ، وهذا هو التوصيف المنضبط في ظني عوضًا عن مسميات مثل "جيل زد" و"جيل صفر - واحد".</p>

<p>عنوان الملف نفسه يفضح واقعنا الحالي: أكثر من عشرين كاتبًا غير مرئيين، أبناءُ زمنٍ لا يُفصح الناس فيه بسهولةٍ عمّا يجول في خواطرهم، فيصبح التعبيرُ أقربَ إلى استغاثةٍ من تحت الأنقاض منه إلى جدلٍ جادٍّ ومنضبط.</p>

<p>حين شاركتُ الملف مع أحد الأصدقاء، عبَّر عن ضجره وعدم ارتياحه تجاه عدد من المقالات المكتوبة من زاوية محددة، واستخدم لفظ "agency" في إشارة إلى افتقار كُتَّابِ المقالاتِ قدرةَ الحلم التي تُمكِّنهم من الإيمان بقدرتهم على الفاعلية والتأثير وامتلاك القرار، وبالتالي الخيال الساعى إلى خوض تجربةٍ جديدةٍ بشروط صراعات اللحظة الراهنة، وإذا تم لهم هذا عندها سيكون لهم اسمٌ آخر حقيقيًا؛ ليس "جيل زد"، ولا "أطفال يناير" بالطبع.</p>

<p>وكان ردي عليه أن الفكرة الصحيحة منهجيًا لا يمكن أن تتحول إلى أداة للقفز المتملص فوق واقعٍ يئن تحت ثقله هؤلاء الشباب والشابات في مقتبل العمر؛ فهذا مدخلٌ لا يبني جسرًا ولن يرسو في مرفأ. الناس عالقون في يناير ليس للاستعراض الرومانسي، ولكن لشروطٍ ماديةٍ أنتجتها هزيمة ثورة يناير، ترتَّب عليها نزوعٌ نظاميٌّ لاجتثاث كل شرط سياسي واقتصادي واجتماعي من شأنه إعادة فتح بابٍ لإنتاج الكابوس مرة أخرى.</p>

<p>لقد كانت ثورة يناير حدثًا مُزلزلًا، دمّر كثيرًا من الأبنية الرمزية والمعاني التي سبقتها، وغيّر وعي الحكام والمحكومين ونفسياتهم على حد سواء، ومعها تغيّرت شروط تعاقدهم السابقة. هذا التغيير جعل من الذين أتوا بعدها أحياءً في عالمٍ برزخي، يحكمه الخوف والهواجس، ويحكمه لدى البعض إعادة اكتشاف العجلة وربما النار.<strong> </strong></p>

<p>كتبتُ هذه الفكرة عام 2016 في <a href="https://www.madamasr.com/2016/10/18/opinion/u/%D8%A3%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%AD-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A7%D8%AA%D9%8A-%D9%88%D8%A7/">مقال</a> "أشباح يناير التي تنتظر النقد الذاتي والمراجعة"، شبَّهتُ فيه ثورة يناير بحجرٍ أتى من علٍ ليهدم قريةً بيوتها من طين، كشف هشاشتها، ثم ما لبث أن تفتّت، ليترك المشهدَ كلَّه في فراغٍ موحشٍ يحتاج إلى تأسيسٍ ذي عزمٍ، وتدبّرٍ نادرِ الوجود.</p>

<p>حطَّمت يناير عالمًا قديمًا، على المستويات الأيديولوجية والرمزية تحديدًا، ولم تُنشئ جديدًا حتى الآن، إلّا إذا كان من يقرأني الآن يعتبر نفسه حيًّا في ظلّ "جمهوريةٍ" من الأساس فضلا عن كونها جديدة.</p>

<p>ومن داخل هذا العالم البرزخي، بكل ملامحه، كتب العشرون رجلًا وامرأةً مقالاتِهم؛ وهو ما يفسِّر ويبرِّر لماذا تظلّ يناير، حتى الآن، حدثًا محوريًا حتى لمن عايشوها أطفالًا.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="1bca6cd7-3382-4dcd-b088-b05f2fb26c78" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/1bca6cd7-3382-4dcd-b088-b05f2fb26c78.jpg.webp?itok=iCSQWLoP" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي، حسام الحملاوي، فليكر</aside></div>
<figcaption>أفراد جيش في ميدان عبد المنعم رياض في ثورة يناير</figcaption></figure><h2><strong>ثورة ماتت وتحللت فأنبت طينها </strong></h2>

<p>على المستويات الفردية والشخصية، الثورات تجربةٌ إنسانيةٌ يتكثف فيها الزمن، ويزداد كثافةً باشتداد تورّط الإنسان فيها. زمن الثورات مرهقٌ ومؤلمٌ لكل معايشيه من مختلف المواقع؛ يتحرك بندول المشاعر والإدراكات بحريةٍ وعنف، بشكلٍ يتغلّب فيه الصراعُ ودروسه على الطاقة النفسية والجسدية للإنسان الفرد، منتصرًا كان أم مهزومًا.</p>

<p>ربما قارب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="97f853f3-2932-46cf-818e-91c176221a3b" href="https://almanassa.com/author/26365" title="جاسر الضبع">جاسر الضبع</a> هذا الأمر في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e817bdae-ad1b-4333-8646-776f4cbb03cf" href="https://almanassa.com/stories/29576" title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة">مقاله</a> عن جيل يناير، الذي رآه مصابًا بالتروما بعد أن صنع المعجزة. وربما يسري الأمر نفسه على كل من كانوا جزءًا من التجربة، من مختلف المواقع، لا على الثوار وحدهم؛ فالتروما ليست مرادفًا للهزيمة؛ لأن الانتصارات العنيفة أيضًا تُغيّر أصحابها.</p>

<p>أما على المستوى الجماعي، فالثورات تجارب فاصلة بين مرحلتين؛ تؤرّخ لما قبلها كزمنٍ بائد، وتُشكّل ما بعدها بعنف. الثورات المظفّرة تخلق عالمًا جديدًا يبدو في بدايته قاسيًا وغريبًا، ثم يغدو سيدًا مستقرًا ومألوفًا. أما الثورات المهزومة فتنتج خرابًا يمتد لعقود، يستجدي خلالها المجتمع الحد الأدنى اللازم لاستمرار الحياة، تحت أشد السقوف انخفاضًا، في حالةٍ معلّقة بين الرضا والقنوط والخدر. ولسنا في حاجة إلى تعريف موقعنا الآن.</p>

<blockquote>
<p>انتهت ثورة يناير، لكنها بقيت حيّةً في موتها؛ ثقيلةَ الأشباح، تطارد الجميع بشراسة، وأغلبهم غير واعٍ بذلك</p>
</blockquote>

<p>حالة يناير 2011 ليست منفردةً في التاريخ المصري الحديث؛ الذي شهد لحظاتٍ مكثفةً من الانتفاض الشعبي المشهدي، تركت كل واحدةٍ منها آثارًا وندوبًا على العقود التالية لها، دروسًا تعلّمها البعض وتعالى عليها البعض الآخر.</p>

<p>انتفاضة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="52d2823e-5970-4c27-8023-6c96db687339" href="https://almanassa.com/stories/4171" title=" حريق القاهرة: ما الذي احترق ومن الذي أشعله؟">حريق القاهرة</a>، التي اندلعت ليومٍ واحد فقط في 26 يناير 1952، كانت سببًا مباشرًا في قرار الضباط الأحرار الاستيلاء على السلطة عبر الانقلاب العسكري، إنقاذًا للدولة والنظام العام من وجهة نظرهم.</p>

<p>أما الحريق نفسه، الذي تحوّل إلى هاجسٍ ممتدٍّ كلحظة دمارٍ شاملٍ لأغنى مناطق العاصمة، فأبرز ما يثبت كونه صدمةً جمعيةً هو تعدّد وتناقض الروايات الرسمية والشعبية حول أسبابه وملابساته حتى الآن؛ إذ يوجّه الجميع أصابع الاتهام إلى الجميع تقريبًا، باستثناء صانعي الحدث الرئيسيين: فقراء أحياء القاهرة الشعبية المتاخمة للقاهرة الخديوية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d65c0341-5cfc-41a7-b74f-088ece3b9354" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/shepherd_0.jpg.webp?itok=Z57xVmdB" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صورة برخصة المشاع الإبداعي</aside></div>
<figcaption>أطلال فندق شبرد، وما تبقي منه عقب حريق القاهرة 1952</figcaption></figure><p>وبعدها بخمسةٍ وعشرين عامًا، كانت مصر كلّها على موعدٍ مع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="15fcd16a-3fd1-47cc-accf-c2f0266ed2de" href="https://almanassa.com/stories/5219" title="انتفاضة الخبز: شهادة شخصية">انتفاضةٍ شعبيةٍ </a>اجتماعية عام 1977، استمرت ليومين فقط، في 18 و19 يناير. وكان هذان اليومان كافيين لتشكيل وعيٍ دولتيٍّ مرتعدٍ من ردّ فعلٍ شعبيٍّ عنيف عند التطبيق الراديكالي لبرامج رفع الدعم الموصى بها من صندوق النقد الدولي. واستمرّ هذا التخوّف والحذر حتى عام 2014، حين بدأت الحكومة تطبيق <a href="https://www.alborsaanews.com/2014/06/29/572031">إجراءات تقشفية</a> شملت رفع أسعار الوقود وخفض الدعم.</p>

<p>فما بالنا إذن بتجربةٍ سياسيةٍ واجتماعيةٍ ظلّت حيّةً وملحميةً لسنواتٍ لا لأيام؟ اشترك فيها ملايين البشر وتداخلوا من مواقع مختلفة. هي، عند البعض، ثمانية عشر يومًا انتهت بإسقاط رأس السلطة بإرادة شعبية، للمرة الأولى في التاريخ المصري الحديث. وعند البعض الآخر، مسار تجربةٍ سياسيةٍ واجتماعيةٍ وحركيةٍ امتدّ لثلاثة أو أربعة أعوام تلت ذروة الحدث.</p>

<p>كيف يمكننا إذن تصوّر أثر يناير، بوصفها أطول وأعنف وأشمل تجربة انتفاضٍ شعبيٍّ ممتدٍّ في تاريخ هذا البلد؟ وكيف يمكن أن نحيط فعلًا بآثارها على وعي الحكّام والمحكومين؟ الحكم على ذلك لا يزال مبكرًا جدًا، ومن الصعب قياسه في ظل أوضاعٍ قمعيةٍ ممتدةٍ لأكثر من عقد، تمنعنا منعا من الحرية والبوح فما بالك بالدراسة المتأنية.</p>

<p>لقد انتهت ثورة يناير، لكنها بقيت حيّةً في موتها؛ ثقيلةَ الأشباح، تطارد الجميع بشراسة، وأغلبهم غير واعٍ بذلك. ومن هنا تبدو مطالبة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e673bce9-5b89-4ef1-afe2-30344fa19c27" href="https://almanassa.com/author/29828" title="سيف الدين أحمد">سيف الدين أحمد</a>، في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2d071fa-0f67-4a5e-b8de-2881352c0b8f" href="https://almanassa.com/stories/29829" title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟">مقاله</a>، منطقيةً وسليمةً، حين يدعو معاصري التجربة الواعين إلى كسر الصمت، وألّا يتركوا ذاكرة من عاشوها أطفالًا نهبًا للفراغ أو التشويه.</p>

<h2><strong>يناير والأبوية والبنوية والمسؤولية </strong></h2>

<p>نحتاج هنا أن نناقش أمرًا ممتدًا تعود جذوره إلى ثورة يناير نفسها، التي كان أحد مصائبها المؤسسة هو حصارها المتعمد والمغرض في زاوية "ثورة الشباب"، وهي زاوية تشبه مقاربة "جيل زد" الحالية، في إعادة إنتاج لما أسميه العلاقات الأبوية/البنوية في السياسة المصرية.</p>

<p>لقد كان "تجييل" الثورة ووصفها بالشبابية أحد مداخل ضربها واجتثاثها؛ فالشباب، لأنه شباب، بريء وقليل الخبرة، والمتحدث هنا هو الأب الذي يطالب ابنه الثائر بالهدوء والتريث. الشباب في لغة عالم يناير لم يكن بريئًا فقط، بل كان غير مُسيَّس، باعتبار السياسة نجاسة والبراءة طهارة. وكان الاحتفاء بالبراءة واللاسياسة طقسًا أبله متكررًا.</p>

<p>ما وُصف به ذلك الشباب في لحظة صعوده؛ بأنه طاهر وبريء وغير مُسيَّس، بلا أجندات أو أفكار وانحيازات أيديولوجية، يمكن لاحقًا، في لحظات تراجع حركته، أن يصبح سذاجة وحماقة وقلة خبرة، وأنه كان ضحيةً للغواية والخداع والتضليل، حتى يصل في النهاية إلى مرتبة الطابور الخامس. وهذا بالضبط ما تبقى من أبوية نصف جمهورية يوليو لحظة الثورة، التي استسلم لها أبناء يناير حين فرحوا بدور "الأبناء" في السيناريو، إما انتهازيةً أو استسهالًا أو تذاكيًا.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-right"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e3f71dd6-e200-48a2-827a-8a98ef256301" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/e3f71dd6-e200-48a2-827a-8a98ef256301.png.webp?itok=2T0TIJtd" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم: أحمد بلال، المنصة 2026</aside></div>
<figcaption>من مظاهرات ثورة يناير</figcaption></figure><p>نحن الآن في مرحلة أكثر بؤسًا، وقد صار العالم الأكثر "ديمقراطية" يُعيّن للأجيال ملامحها قبل أن تولد؛ فتسمية رجالٍ ونساءٍ في عشرينياتهم اليوم بـ"جيل زد"، حدثت أواخر التسعينيات، أي قبل أن يولدوا. والآن يُسمَّى الأطفال دون العاشرة "جيل ألفا". وهذا التصنيف يستند كمدخل أساسي، وربما وحيد، إلى علاقة كلٍّ منهما بالتكنولوجيا.</p>

<p>يحدث هذا في بلدان طالما اتهمت خصومها الأيديولوجيين بالشمولية والهندسة الاجتماعية. وفي الواقع، إن لم يكن تعيين ملامح جيل لم يولد بعد نوعًا من أنواع الهندسة الاجتماعية والاستبداد، فما هو إذن؟</p>

<p>أبناء العشرينيات هذه الأيام ليسوا "جيل زد"، لأنهم ليسوا جيلًا من الأساس، فالجيل، بالتعريف، هو عملية تأريخٍ واستدعاء ذاكرة تجارب انتهت. في يوم 27 يناير 2011 لم يكن اسم من سينزلون إلى الشوارع في اليوم التالي "جيل 28 يناير"، لأن البشر أبناء تجاربهم حتى لو لم تكتمل. وحين تكتمل، ستنحت اسما وتحفره في مسار التاريخ. من المستحيل أن يظلَّ الإنسانُ طفلًا إلى الأبد؛ لكنه قد يقضي بقية عمره سجينًا في زنزانة مراهقته.</p>

<h2><strong>استغاثات من البرزخ </strong></h2>

<p>أغلب من كتبوا في الملف يتشاركون الإبحار في ذاكرة الطفولة وأثر "يناير" كلحظة مجيدة تجلت في ذويهم كشخصيات محورية في عالمهم المبكر. تبدو يناير لكثير من الكُتّاب وكأنها "الأب الجمعي"؛ يطلبون عودته ويريدون تحطيم صنمه في آنٍ واحد.</p>

<p>ربما قدّم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53710692-df29-4ad5-bca4-f6de08fc07ed" href="https://almanassa.com/author/26125" title="مروان محرز ">مروان محرز</a> في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c6eb67c4-c010-4dd4-8c1a-0d43a78b3ae0" href="https://almanassa.com/stories/29583" title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا">مقاله</a> تعبيرًا أمينًا عن وعيه بوجوده البرزخي؛ فالأثر الأهم ليناير على معاصريه، مع الاعتراف بمركزيتها المعنوية العظمى، هو تشكيل وعي سياسي متحفظ، واعٍ بالمخاطر، مدركٍ لتعقيدات السلطة، ويمتلك من الأسئلة أضعاف ما لديه إجابات.</p>

<blockquote>
<p>مثلما كان عنوان الملف هو "تكلّم حتى أراك"، طالب عديدٌ ممن تكلموا أصحاب التجربة بالكلام أيضًا</p>
</blockquote>

<p>أما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c8d68022-9607-44d3-a5c4-29a0cdcbbcfa" href="https://almanassa.com/author/26471" title="نهال سلامة">نهال سلامة</a>، فجاء <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a53de22f-d809-4b10-ab4e-f3a769108a54" href="https://almanassa.com/stories/29338" title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال">إسهامها</a> أكثر وعيًا بضرورة مغادرة هذه الحالة البرزخية، ومحاولة إجابة أسئلة محرز من مداخل محددة؛ فهي أولاً ترفض سجن "التصنيف الجيلي" الذي حُشِرت فيه حشرًا، وترى أن السياسة يجب أن تُترجم إلى أدوات وتنظيم وبنية. وهي أيضًا غير مسكونة بأي أوهام حول اكتساب حقوق قانونية شكلية طالما كانت منقوصة السيادة الاقتصادية.</p>

<p>لقد "لكزت" نهال سلامة جيل يناير في مبالغاته الرومانسية اللغوية تحديدًا، وهي تطالب بألّا تتحول المشاعر إلى طاقة مُهدرة، وتنتقد بشكلٍ مُبطنٍ "استعراض الهشاشة" الذي صاحب هزيمة الثورة.</p>

<p>يقاربها في ذلك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c42b0387-a027-4e4f-a8bc-7a930353d3f7" href="https://almanassa.com/author/29298" title="مراد عبد المقصود">مراد عبد المقصود</a> بلغة أكثر صرامة وأشد يقينًا، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8c287781-7ef2-4489-badb-7cf4f467edf8" href="https://almanassa.com/stories/29937" title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها">واضعًا</a> سؤال إسقاط النظم في موقع هامشي بالنسبة لسؤال "تحرير الإنسان المصري"، ومتحدثًا عن الحاجة إلى بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين. مراد، وهو من الأصغر بين الكتاب، يؤمن بأن الراديكالية السياسية ليست مرادفًا للتقدمية الاجتماعية، ويُغلِّب الإرادة المنظمة على الشروط المادية التي تفرز القوى القادرة على التغيير.</p>

<h2><strong>الوصل والانقطاع والتراكم </strong></h2>

<p>مثلما كان عنوان الملف هو "تكلّم حتى أراك"، طالب عديدٌ ممن تكلموا أصحاب التجربة بالكلام أيضًا؛ وهذه هي الخطوة الأولى في الاتجاه الصحيح. لأن تاريخَ مصر الحديث، كما أفهمه، تاريخٌ من المدّ السياسي والحركي والفكري الذي يستمر بضعَ سنواتٍ تتفتح خلالها الزهور، وتُطلق أصدق الدعوات، وتنضج أعمق الأفكار، ثم ينحسر هذا المدّ مصحوبًا بقمعٍ وإحباطٍ واستبقاءٍ لشرار الناس وأواسطهم في المشهد، فينتهي الأمر إلى نوعٍ من أنواع الانقطاع الحضاري.</p>

<p>حدث ذلك في أعقاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f6c7097-5760-455c-9ea0-2899a1b8434a" href="https://almanassa.com/stories/3706" title="مئوية الثورة والغضب.. شخصيات وحكايات من ثورة 1919">ثورة 1919</a>، وبعد المدّ الطلابي العمالي بين 1946 و1954، ثم مرة أخرى في مرحلة المدّ الطلابي الثاني بين 1968 و1977. وكانت "يناير"، في مدّها وجزرها، الذروة الأكثر تجسّدًا؛ لأنه بقدر نجاحاتها الاستثنائية، كانت الردّة عنها هي الأشد عنفًا في التاريخ، بحيث أصبح المتعلمون والمثقفون <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="427b6328-1fd3-48a3-8ea1-50c847e707a5" href="https://almanassa.com/stories/14894" title="تأملات في متاهة النخبة ومن نَخَبها">هدفًا مُعاديًا</a> من حيث المبدأ.</p>

<p>مهمة هذا الملف، ومهمتنا جميعًا، هي وصل ما انقطع، عبر التراكم والعمل الدؤوب في فترات الجزر والانحسار؛ لأن من سمات تخلّف مجتمعاتنا التفريطَ فيما راكمته، لتأتي أجيالٌ من بعد أجيال تعيد اكتشاف ما اكتشفه سابقوهم منذ مئة عام أو أكثر، وتعيد مناقشته من نقطة الصفر.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e0e1f1a-6643-44ca-a144-46c6e3e1c3e8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="16544" role="article" about="/stories/16544" data-sanitized-id="node-16544" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/16544" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="16544" data-ph-capture-attribute-link-title="تيارات يناير وأسئلة المراجعة والتقادم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>تيارات يناير وأسئلة المراجعة والتقادم</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ليس صدفةً أننا في مصر لا نزال أسرى أسئلة طرحتها الحركة الوطنية المصرية في العقد الأول من القرن العشرين؛ نفس الأسئلة بالضبط: أسئلة المساواة في المواطنة، وحقوق المرأة، والأقليات، والبيروقراطية، والاستعلاء على الفلاح وجودًا وثقافةً.</p>

<p>في زمن البرزخ، يكون الحفاظ على التراكم ووصل ما انقطع نجاحًا في حد ذاته. والأهم من ذلك المراجعات الجادة؛ والمراجعة الجادة لن تأتي بغير منطلقات نظرية وفلسفية يعي الإنسان تجربته من خلالها. وهذا يحتاج إلى قراءةٍ ومعرفةٍ منهجيةٍ، أي دأب وتركيز وعمل جماعي، والأهم أنه يحتاج إلى تواضع، كي لا يصبح "ملطمةً" يستعرض الناس فيها هشاشتهم باسم الرقة والسموّ الفردي المتميّز، أو كما قالت نهال سلامة في مقالها: تسييل السياسة إلى دمعةٍ أو إلى غضبٍ يائس.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7e806650f8c062bf4da2089dab69767e09fc7aea05c7241fa689e3d7e2cbe988">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771419739271573</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وسط "محادثات إيجابية" بين واشنطن وطهران.. إيران تتوعد بـ"ردٍّ قاسٍ" على أي تهديد عسكري أمريكي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30409</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c0894a75-5537-46cb-981a-ffaf492b2771.jpeg.webp?itok=hpPFNDA6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/c0894a75-5537-46cb-981a-ffaf492b2771.jpeg.webp?itok=hpPFNDA6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت إيران عن توصلها إلى تفاهم مع الولايات المتحدة الأمريكية بشأن "المبادئ التوجيهية" الرئيسية لحل نزاعهما حول برنامج طهران النووي، في وقت توعد المرشد الإيراني علي خامنئي، أمس الثلاثاء، بردٍّ قاسٍ على أي تهديد عسكري أمريكي.</p>

<p>وفي تصريح له عقب محادثات غير مباشرة في جنيف، <a href="https://www.bbc.com/news/articles/cwyknjnd706o">قال</a> وزير الخارجية الإيراني عباس عراقجي إن العمل لا يزال مطلوبًا، وقالت الولايات المتحدة إن "تقدمًا قد أُحرز"، وفق BBC.</p>

<p>من جهته، قال وزير خارجية سلطنة عمان بدر البوسعيدي، الذي تقوم بلاده بدور الوساطة، إن المفاوضات "اختتمت بإحراز تقدم جيد نحو تحديد الأهداف المشتركة والقضايا الفنية ذات الصلة".</p>

<p>و<a href="https://asharq.com/politics/172477/%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%84-%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%87%D9%85-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A6-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7/">أضاف</a> عراقجي في تصريحات للتليفزيون الإيراني "أحرزنا تقدمًا إيجابيًا مقارنة بالجولة الأخيرة، وسيعمل الطرفان على نسختين من وثيقة الاتفاق المحتملة ويتبادلانها". وأضاف أن الطرفين لا يزال لديهما قضايا يتعين عليهما العمل لحلها، موضحًا أن "هذا لا يعني التوصل إلى اتفاق قريبًا"، ولكنه قال إن "المسار بدأ".</p>

<p>وفق BBC، صرحت إيران قبل محادثات أمس الثلاثاء في مقر إقامة سفير سلطنة عمان في جنيف، بأنها ستركز على برنامجها النووي وإمكانية رفع العقوبات الاقتصادية التي فرضتها الولايات المتحدة.</p>

<p>وقال مسؤول أمريكي لم تسمه BBC "لا تزال هناك تفاصيل كثيرة بحاجة إلى مناقشة. قال الإيرانيون إنهم سيعودون خلال الأسبوعين المقبلين بمقترحات مفصلة لمعالجة بعض الثغرات في مواقفنا".</p>

<p>وعندما سُئل نائب الرئيس الأمريكي جيه دي فانس عن المحادثات في مقابلة مع قناة فوكس نيوز، قال "من بعض النواحي، سارت الأمور على ما يرام؛ فقد اتفقوا على الاجتماع لاحقًا. ولكن من نواحٍ أخرى، كان من الواضح جدًا أن الرئيس قد وضع بعض الخطوط الحمراء التي لا يرغب الإيرانيون حتى الآن في الاعتراف بها والعمل على تجاوزها".</p>

<p>في الأثناء، <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5241748-%D8%AE%D8%A7%D9%85%D9%86%D8%A6%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%B9%D9%91%D9%8E%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A5%D8%BA%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%85%D8%B6%D9%8A%D9%82-%D9%87%D8%B1%D9%85%D8%B2">قال</a> خامنئي إن الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أقرّ بأن الولايات المتحدة "لم تتمكن على مدى 47 عامًا من القضاء على إيران"، معتبرًا أن ذلك "اعتراف جيد"، وأضاف "وأنا أقول: لن تستطيع أنت أيضًا".</p>

<p>يأتي ذلك بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ea47c4ee-086c-497d-9536-3d20c40f69d2" href="https://almanassa.com/news/30313" title="ترامب يُصعِّد ضد إيران.. إرسال حاملة طائرات ثانية وخطط لعمليات عسكرية تستمر أسابيع ">أعلن</a> ترامب، الجمعة الماضي، أن الولايات المتحدة ستدفع بحاملة طائرات ثانية إلى الشرق الأوسط "قريبًا جدًا"، في خطوة تتزامن مع استعدادات عسكرية أوسع لاحتمال شن عمليات عسكرية متواصلة ضد إيران تمتد لأسابيع.</p>

<p>وفي السادس من فبراير/شباط الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2e6713c2-8e04-4fc2-b0ee-a4656a75e2cd" href="https://almanassa.com/news/30120" title='"مفاوضات تحت التهديد".. إيران تبدأ محادثات مع الولايات المتحدة لتفادي وعيد ترامب'>بدأت</a> واشنطن مباحثات مع طهران في سلطنة عُمان، لبحث فرص التوصل إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3f7f2654-1656-49c3-89a8-b665f4d3b05c" href="https://almanassa.com/news/30181" title='تزامنًا مع "مفاوضات إيجابية".. ترامب يوقع أمرًا يُهدد بفرض رسوم على الدول المتعاملة مع إيران '>اتفاق</a> يضع حدًا للتوترات القائمة في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4d3c3a77-d537-40ed-896f-5c8d4ca615ee" href="https://almanassa.com/news/30041" title="ترامب يلوّح بضربة قاسية لإيران ما لم تقبل بالمفاوضات.. وطهران تؤكد جاهزيتها العسكرية">التهديدات</a> الأمريكية الإسرائيلية بتوجيه ضربة "قاسية" لإيران حال إصرارها على استكمال برنامجها النووي.</p>

<p>وفي خطوة موازية، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1853540-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%BA%D9%84%D9%82-%D8%A3%D8%AC%D8%B2%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B6%D9%8A%D9%82-%D9%87%D8%B1%D9%85%D8%B2-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9">أعلنت</a> طهران، أمس الثلاثاء، إغلاقًا جزئيًا لمضيق هرمز لإجراء مناورات بالذخيرة الحية.</p>

<p>تلك الخطوة <a href="https://apnews.com/video/iran-says-it-temporarily-closed-parts-of-the-strait-of-hormuz-as-it-conducts-live-fire-exercises-ap-explains-3574f596967a4fb2963727314ba083cc">تضمنت</a> تحذيرات للسفن التجارية بتجنب مسارات معينة أثناء التدريبات. وبينما تصف طهران الأمر بالروتين العسكري، يرى مراقبون أن استخدام "الذخيرة الحية" في هذا الممر الذي يمر منه نحو ربع إجمالي النفط المنقول بحرًا وخُمس الغاز الطبيعي المسال في العالم، يحمل دلالات تتجاوز التدريب العسكري، لتصل إلى حد استعراض القوة والقدرة على "خنق" إمدادات الطاقة العالمية في حال اندلاع أي مواجهة مفتوحة.</p>

<p>هذا التصعيد الأمريكي الإيراني هو الموجة الثانية خلال أشهر قليلة، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="727adcbd-52c6-4378-9ef0-7f22f49370ab" href="https://almanassa.com/news/24908" title="إسرائيل تبدأ الحرب على إيران.. وطهران: لعبتم بذيل الأسد">خاضت</a> إسرائيل وإيران حربًا استمرت 12 يومًا في يونيو/حزيران الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="167fa46d-b902-4731-9a09-bec9397b9c7d" href="https://almanassa.com/news/25115" title="أمريكا تقصف إيران.. وترامب: دمرنا المنشآت النووية">شاركت</a> فيها الولايات المتحدة بشن غارات جوية على إيران، قالت إنها بهدف "ردع طهران عن تطوير برنامجها النووي"، فيما ردت إيران على تلك الضربات الأمريكية بإطلاق صواريخ على قاعدة العديد الجوية الأمريكية في قطر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">يُعلن</a> ترامب اتفاقًا لإنهاء الحرب.</p>

<p>تنظر كل من الولايات المتحدة وإسرائيل إلى البرنامج النووي الإيراني على أنَّه "تهديد أمني مركزي". وبشكل عام لا يوجد بينهما خلاف جوهري، حسب <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D9%8A%D8%A9/a-76004823">تأكيد</a> المحلل السياسي الخبير رضا طالبي في حوار مع DW.</p>

<p>فكلاهما، إسرائيل وأمريكا، تريدان منع إيران من أن تصبح قوة نووية وأن توسّع نفوذها في الشرق الأوسط، بيد أنَّ الاختلافات تبدأ مع ذلك عند السؤال عن كيفية تحقيق هذا الهدف وما هي المخاطر التي يجب تقبّلها.</p>

<p>وفق DW، تكمن الأولوية بالنسبة للولايات المتحدة في التوصل إلى اتفاق جديد مع إيران. وتسعى واشنطن لتحقيق هذا الهدف من خلال استراتيجية "الضغط الأقصى"، التي تجمع بين العقوبات الاقتصادية والردع العسكري. وفي المقابل لا تولي إسرائيل للاتفاق مع طهران أهمية كبيرة، وتشكّك أساسًا في قابلية تطبيقه. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:02:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771408946293002</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تقرير حقوقي يوثق "انتهاكات منهجية" بالمحاكمات أمام "دوائر الإرهاب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30408</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/mrakz-alaslah-waltahyl-950x570.jpg.webp?itok=dyuoOqUS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/mrakz-alaslah-waltahyl-950x570.jpg.webp?itok=dyuoOqUS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت ثلاث منظمات حقوقية بالإفراج الفوري وغير المشروط عن كافة المتهمين المحتجزين على خلفية ممارسة حقوقهم الأساسية، وإنهاء سياسة "الحبس الاحتياطي المفتوح"، مع ضرورة إعادة تشكيل دوائر الجنايات المختصة بنظر قضايا الإرهاب بشكل سنوي لضمان نزاهة التقاضي، منتقدة ما وصفته بـ"الانتهاكات المنهجية" التي تجرد المحاكمات من ضماناتها القانونية والدستورية.</p>

<p>ووثقت "الجبهة المصرية لحقوق الإنسان"، و"المفوضية المصرية للحقوق والحريات"، و"مؤسسة سيناء لحقوق الإنسان"، في <a href="https://egyptianfront.org/ar/2026/02/tcc-trials/">تقرير</a> مشترك، أصدرته أول أمس الاثنين، ما وصفته بـ"استمرار السلطات في نهجها لانتهاك مقومات المحاكمات العادلة للمتهمين أمام بعض محاكم الجنايات على خلفية قضايا واتهامات سياسية".</p>

<p>وشدد التقرير على أن تلك الانتهاكات تعرض حياة المتهمين لخطر جسيم، وتُهدد المحامين الموكلين بالدفاع عنهم، كاشفًا عما سماه "خللًا بنيويًا" في إجراءات التقاضي أمام دوائر الإرهاب، تتعمد فيه هذه المحاكم تغييب المتهمين عن حضور الجلسات، في مخالفة صريحة لحق المتهم في حضور محاكمته المكفول قانونًا بموجب المادة 237 من <a href="https://manshurat.org/node/14676">قانون</a> الإجراءات الجنائية، وبما يخل كذلك بالمادة 96 من <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> .</p>

<p>وفي المقابل، رصد التقرير تحايل السلطات على هذا الحق عادة عبر إحضار المتهمين وإبقائهم داخل الزنازين أو سيارات الترحيلات لساعات طويلة دون طعام أو رعاية طبية، في حين أن من بينهم 157 شخصًا تجاوزوا سن الستين، و106 نساء، ومتهم قاصر واحد، عوضًا عن 14 محاميًا واجهوا ملاحقات أمنية واتهامات بالانتماء لجماعات إرهابية على خلفية قيامهم بمهام عملهم في الدفاع عن المتهمين السياسيين.</p>

<p>واعتمدت المنظمات في الرصد على شهادات مسجلة لمحامين ومعنيين بمتابعة المحاكمات في أكثر من 59 قضية، عُقدت بمحاكم جنايات بدر، باستثناء واحدة في محكمة جنايات الإسماعيلية،خلال الفترة الممتدة من سبتمبر/أيلول 2024 إلى يناير /كانون الثاني الماضي.</p>

<p>وعدت المنظمات أن بين الانتهاكات ما "يثير شبهات جدية" حول اعتبارات الحياد والنزاهة الواجب تحققها في دوائر المحاكم والنيابة العامة "إذ تعتمد النيابة والمحكمة بشكل كلي على تحريات قطاع الأمن الوطني دون فحص، مع منح الدفاع وقتًا لا يتجاوز 3 دقائق للمرافعة، ومصادرة هواتف المحامين ومنع معاونيهم من الحضور".</p>

<p>كما انتقد التقرير ثبات تشكيل الدائرتين الأولى والثانية إرهاب بمجمع محاكم بدر لمدة قاربت 7 سنوات "في مخالفة لسياسة التوزيع السنوي للقضاة، وهو ما أنتج نهجًا قضائيًا موحدًا يقوم على تجديد الحبس آليًا وإصدار أحكام جماعية بالإدانة".</p>

<p>وعلى الصعيد الإجرائي، جدد التقرير انتقاد سياسة "عزل المحاكمات" عبر عقدها في مقار تابعة إداريًا للشرطة (مراكز الإصلاح والتأهيل) في مناطق صحراوية نائية، مما يستنزف هيئات الدفاع وذوي المتهمين في رحلات سفر شاقة.</p>

<p>وحذرت المنظمات من أن استمرار هذه الأنماط، بما في ذلك "تدوير" المتهمين في قضايا جديدة عقب إخلاء سبيلهم، يقوض أسس العدالة ودولة القانون.</p>

<p>وقبل عام من الآن، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ed8a565d-a41d-4e05-8729-a06ab11d87fb" href="https://almanassa.com/news/22075" title="تضمنت إنهاء الإخفاء القسري وحجب المواقع.. 343 توصية أممية تطالب مصر بمراعاة حقوق الإنسان">أصدر</a> الفريق المعني بالاستعراض الدوري الشامل بمجلس حقوق الإنسان بالأمم المتحدة/UPR تقريره الخاص بمراجعة السجل المصري في حقوق الإنسان، متضمنًا 343 توصية حقوقية من 137 دولة، أبرزها مكافحة الإخفاء القسري وإنهاء تدوير المحتجزين والإفراج عن المعتقلين السياسيين وضمان حرية الإعلام، ما رد عليه وزير الخارجية بدر عبد العاطي بأن مصر كثفت جهودها خلال السنوات الخمس الماضية، لتنفيذ 301 توصية قبلتها مصر خلال الاستعراض الماضي، لافتًا إلى أنها "أحرزت تقدمًا مشهودًا على جميع المستويات".</p>

<p>وفي أكتوبر/ تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8ff6b929-ec86-4e6a-bc72-0f262f8f7ddd" href="https://almanassa.com/news/27934" title='دعت لإعادة النظر في "الإجراءات الجنائية".. مطالب أممية بإصلاحات جذرية في ملفات الإعدام والتعذيب '>وجهت</a> المفوضية السامية لحقوق الإنسان بالأمم المتحدة مذكرة رسمية إلى الحكومة المصرية، حثتها فيها على اتخاذ خطوات "واضحة وملموسة" لمعالجة "الانتهاكات المستمرة" في عدد من الملفات الحقوقية الرئيسية، مطالبة بالإفراج عن جميع "المحتجزين تعسفيًا بسبب ممارستهم السلمية لحقوقهم"، وضمان قدرة المدافعين عن حقوق الإنسان ومنظمات المجتمع المدني على العمل بأمان ودون خوف من الملاحقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:02:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771408946293001</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أفلام وأفكار وثورة| نوارة.. أو أحلام التي تحب البلطجي</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30082</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/10b4247c-d297-4bf5-b69b-0edd8db58a12.png.webp?itok=B7wmBZFe" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/10b4247c-d297-4bf5-b69b-0edd8db58a12.png.webp?itok=B7wmBZFe" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>يتكثف حضور نموذج البلطجي، أو المجرم، أو المنحرف، أو الفقير السوقي المتشبه بالبلطجية باللجوء للعنف، في الكثير من أفلام ما بعد يناير 2011 الروائية. ربما يكون هذا الحضور انعكاسًا لحالة الانفلات الأمني، المتعمدة في جانبها الأساسي، بعد بداية الثورة، أو نتيجة تصاعد معدلات الجريمة، أو أن هذا الحضور الدرامي ناتج عن موقفٍ سياسيٍّ مُعادٍ ليناير وزمن ما بعد يناير لتشويهها، والمشاركة في خلق حالة من النفور من فكرة أن يثور الناس لتغيير حياتهم. الأخطر من كل هذه الاحتمالات هو إقران صورة الفقير بصورة البلطجي، لما تحمله من تمييز طبقي صارخ.</p>

<p>يحتل المنحرف، بتنويعاته المختلفة، أدوار البطولة أحيانًا. وأحيانًا أخرى نجده مكتفيًا بأن يكون أحد العناصر المؤثرة في الأحداث، أو في مسار الأبطال، أو بمجرد ظهور عابر كي لا ننسى وجوده وكأنه مُعبِّرٌ عن شريحة مجتمعية أساسية. ومن بين هؤلاء سنجد أبناء المنطقة الشعبية البادين في سلوكياتهم أقرب للبلطجة، ويستخدمون المولوتوف، ويصلبون بلطجيةً آخرين على أعمدة خشبية في حارتهم في فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2040324/">علي معزة وإبراهيم</a> (2016) لشريف البنداري.</p>

<p>تتنوع النماذج في علاقتها بدرجة الإجرام، فنجد نماذجَ مختلفةً في أفلام مثل <a href="https://elcinema.com/work/2020240/">الجزيرة 2</a> (2014) لشريف عرفة، الذي يركز على التأثير السلبي للثورة عبر هروب المجرمين من السجون. ثم نموذج علي الزيبق وعصابته في فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2043112/">الكنز</a> (2017)، للمخرج نفسه. ونستطيع إضافة العديد من أفلام<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9317d5e4-15d4-4b4c-924d-dce00c6e76ba" href="https://almanassa.com/stories/23900" title="كأنه دفاع عن محمد رمضان"> محمد رمضان</a> بطل هذا الفيلم، وغيرها، فيظهر البلطجي الصريح في نهاية فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2050756/">ليل خارجي</a> (2018) لأحمد عبد الله، من دون أي تأثير في الأحداث سوى عمل "الشو" الأخير.</p>

<p>أما في الأفلام ذات العلاقة المباشرة بالثورة سنجد أن بعد أسابيع قليلة من خلع مبارك، كان بطل الفيلم القصير لمريم أبو عوف، المتضمن في الفيلم الجماعي الطويل <a href="https://elcinema.com/work/2003980/">18 يوم</a>، بلطجيًا مُشاركًا في الهجوم على ميدان التحرير خلال موقعة الجمل يوم 2 فبراير/شباط 2011. وتلاه الخَيَّال المشارك في نفس الموقعة، في فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2005960/">بعد الموقعة</a> (2012) ليسري نصر الله.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/fn5snINHTc4?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="New Century Production | إعلان فيلم بعد الموقعة" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption">ترايلر فيلم بعد الموقعة إخراج يسري نصر الله (2012)</aside><p>ولنتذكر سريعًا بعض من وردوا في هذه السلسلة، على سبيل المثال الشهيد/البلطجي في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac88c3b0-bb5f-421d-a524-40173bfc184c" href="https://almanassa.com/stories/29296" title='أفلام وأفكار وثورة| "عيار ناري".. روح اللحظة كما تريدها الأجهزة'>عيار ناري</a>، ومن يبدون كبلطجية ومتظاهرين من أنصار الجيش، ويتم اعتقالهم بالخطأ في عربة ترحيلات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6befbc25-4e8c-4580-9771-0616ab2648d6" href="https://almanassa.com/stories/29921" title="أفلام وأفكار وثورة| عربة الترحيلات المخففة والمجتمع الشرس في فيلم اشتباك">اشتباك</a>، وإن لم يكونوا بلطجيةً تمامًا، إلا أنهم يتصرفون مثل البلطجة، ولا يحملون أسماءً عاديةً وشائعة، بل "منص" و"فيشو".<strong> </strong>أو البطل الهارب من السجن وقت الثورة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3943c6cf-038c-4fbe-82a3-2f2b4a006704" href="https://almanassa.com/stories/29447" title="أفلام وأفكار وثورة| فرش وغطا.. الصمت بديلًا عن التورط">فرش وغطا</a>. أو تظهر اللجان الشعبية المشكلة من بلطجية في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0329e552-90f7-4dbb-ad61-07412d47546c" href="https://almanassa.com/stories/30018" title="أفلام وأفكار وثورة| الشتا اللي فات.. موسم الانتحار والبطولات الفردية">الشتا اللي فات</a>، مثلما ظهرت قبلًا في مدينة السويس في الفيلم القصير لشريف البنداري المتضمن في الفيلم الجماعي 18 يوم.</p>

<h2>ثورة تقطع الطريق</h2>

<p>لا يبتعد فيلم <a href="https://elcinema.com/work/2040092/">نوارة</a> (2016) لهالة خليل، عن هذه البانوراما السينمائية في تناول الثورة، بحيث نجد فيه نموذجين؛ المنحرف، والفقير السوقي، مؤثرَين في مسار بطلة الفيلم منة شلبي. فقراء هالة خليل لهم أخطاؤهم، وحياتهم البائسة تفرض عليهم احتمالية التورط في جرائم، مثلهم مثل العائلة الغنية للوزير السابق ورجل الأعمال وعضو البرلمان محمود حميدة/أسامة بيه.</p>

<blockquote>
<p>يطلق أهل المنطقة الشعبية الفقيرة "الزغاريط" حين يقول أحد المشاركين في برنامج تليفزيوني أن نصيب كل مواطن مصري من الأموال المهربة مئتا ألف جنيه</p>
</blockquote>

<p>لكنهم فقراء لم يشاركوا في الثورة أصلًا، فنوارة تشرح لأسامة بيه ردًا على سؤاله إن كانت شاركت في هذه الثورة، التي يراها هو كفوضى مؤقتة وستنتهي، أن أهل الحارة لم يشاركوا، لكنهم ذهبوا للميدان بعد التنحي للاحتفال والرقص حتى الصباح.</p>

<p>لن نرى الثورة أبدًا في فيلم هالة خليل، على الرغم من أننا في ربيع 2011 المزدحم بالفعاليات والأحداث والنضالات المتنوعة. نسمع عنها فقط من بعض الأخبار والنقاشات عبر الراديو والتليفزيون، كأحد الموضوعات أو الأخبار عبر أجهزة البث، مثل أغلب الأفلام التي تناولت الثورة. وفي حالة فيلم نوارة تحديدًا تركز هذه الأخبار على مسألتين؛ استعادة الأموال المهربة، وضرورة الانتباه لأحوال الفقراء.</p>

<p>إنه ما يقرِّب الفيلم من هذا النموذج السينمائي الذي تبدو الثورة فيه وكأنها تحدث في مكان آخر، يخص الطبقة الوسطى التي تقطع الطريق، فعليًا ورمزيًا، بين الطبقتين؛ الفقيرة والمهمشة التي تنتمي إليها نوارة، والغنية، عائلة أسامة بيه التي تقطن الكمباوند، وتعمل نوارة خادمة في منزلهم.</p>

<p>يتابع أهل المنطقة الشعبية الفقيرة بعض البرامج الحوارية في الفضائيات، ويُطلقون الزغاريد حين يقول أحد المشاركين في برنامج تليفزيوني إن نصيب كل مواطن مصري من الأموال المهربة مئتا ألف جنيه. فيفهمون، بسذاجتهم وجهلهم، أن الحكومة ستوزع عليهم هذه الأموال، فيحتفلون. يكتفون بفعل الاحتفال وفقط، من دون أي فعل إضافي من جانبهم ليحصلوا على هذه الأموال.</p>

<p>على الجانب الآخر هناك العائلة الغنية، المعادية بالطبع للثورة بحكم مصالحها، وتهرب لاحقًا من ضمن من هربوا. فتظهر الثورة ممثلة في مجرد تظاهرة صغيرة تقطع الطريق أمام الميكروباص الذي يحمل نوارة إلى عملها. تظاهرة لأفراد ينتمون للطبقة الوسطى، يظهر من بينهم سينمائيون يقفون في الصف الأول ليلعبوا هذا الدور؛ المخرجة هالة خليل والمنتجان صبري السماك ومحمد العدل. وهم في غاية الأدب، يوافقون على فتح الطريق أمام الميكروباص، فيما يهتفون "عيش.. حرية.. عدالة اجتماعية".</p>

<h2>أحلام أم نوارة؟ عيد أم علي؟</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7dfb6293-6842-4c6c-ad31-8c6a213ebf07" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/7dfb6293-6842-4c6c-ad31-8c6a213ebf07.jpg.webp?itok=B5WNk-aD" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">imdb</aside></div>
<figcaption>نجلاء فتحي وعايدة رياض في أحد مشاهد فيلم أحلام هند وكاميليا، إخراج محمد خان (1988)</figcaption></figure><p>يبدأ الفيلم بالإشارة للحياة القاسية لهؤلاء الفقراء عبر وضع المستشفى الحكومي، وتصريح لمحمد البرادعي بضرورة تحسين حياتهم. لكن هؤلاء الفقراء لا يتورعون عن نهش بعضهم البعض، فيما عدا نوارة التي تظهر باعتبارها الشخصية الوحيدة النقية بامتياز، هي والكلب "بوتشي"، الذي تهجره العائلة الغنية، ويتم قتله بالرصاص في نهاية الفيلم بعد أن أنقذ نوارة من اعتداء حسن، البلطجي الغني، أخو أسامة بيه.</p>

<p>حول نوارة، التي تنحصر طموحاتها في الزواج، يتصارع الجميع. يستغل الفقراء بعضهم في المستشفى، وعلي حبيب نوارة، من الممكن أن يتورط في سرقة الفيلا التي تحافظ عليها حبيبته، ويشتري جهاز تليفزيون مسروقًا من عصابة سطو على المنازل، مُشكَّلة من جيرانه وأصدقائه. وجيران نوارة يُقدِّمون رشوةً لموظفي الحي كي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2ace2695-b387-4841-8a70-3aa959ca7be2" href="https://almanassa.com/stories/3156" title="الصرف الصحي في مصر: تبرع لتحصل على حقك الدستوري">تدخل المياه</a> إلى بيوتهم، بدلًا من أن يحتجوا ويتظاهروا مثلما كان شائعًا في هذا الوقت من ربيع 2011، قبل خمسة عشر عامًا.</p>

<p>وسط كل هذه القسوة تتجسد البراءة المطلقة، و"الجدعنة"، في نوارة والكلب بوتشي، كضحايا للملوثين المحيطين بهم، بما فيها النيابة الغشيمة التي تأمر بإلقاء القبض على نوارة بصدفة مأساوية بعد مقتل الكلب، وبعد أن عاشت ليلة حب أولى على فراش الأغنياء مع علي، وتحصلت منهم على بعض الأموال لتحل أزماتها ولتبدأ حياة جديدة. فيضيع كل شيء في لحظة، في اتساق مع النموذج الميلودرامي بامتياز، ففي النهاية يتقرر المصير المأساوي للأبطال الخيرين عبر سلسلة من الصدف/المصائب التي تحيق بهم.</p>

<p>من المحتمل أن يذكِّرنا المشهد الأخير من الفيلم، والقبض على نوارة، وضياع كل شيء بعبثية، بالمشهد الأخير من فيلم <a href="https://elcinema.com/work/1008212/">أحلام هند وكاميليا</a> (1988)، لمحمد خان، ووقوع هند وكاميليا في مصيدة اللصوص، وفقدانهما لكل شيء، وتركهما في العراء. وخصوصًا أن عيد كان لصًا، وليس على نقاء هند. وهو ما نجد ظلاله في نوارة النقية والمختلفة عن علي حبيبها المنحرف. وخصوصًا أيضًا أن محمد خان حدد مصير أحلام الصغيرة، بأنها ستصبح خادمة مثل أمها، وفقيرة مثلها، في فيلمه <a href="https://elcinema.com/work/1010228/">فارس المدينة</a> (1991).</p>

<p>لكن، لا توجد شخصية نقية تمامًا في أحلام هند وكاميليا، فالحياة تطحن هؤلاء الفقراء، وتدفعهم لارتكاب الأخطاء، وربما الجرائم الصغيرة. إنهم يتصارعون مع واقعهم لينالوا حياة أفضل ولو بدرجة قليلة، ليكونوا بشرًا أفضل. وهو ما يجعلنا نشعر تجاه شخصياتهم المرسومة برقة ورهافة بالتعاطف والحب، ونجد أن أخطاءهم مبررة، والأهم أنها لا تحدث بالصدفة.</p>

<p>خسارة هند وكاميليا لأموالهما القليلة التي كانت ستمنحهما حياة أفضل، تحدث نتيجة خطأ ارتكبتاه؛ لفت أنظار اللصوص إلى أموالهما وما يتزينان به من حلي ذهبية، فضلًا عن ثقتهما المتسرعة في الآخرين. وهو ما يضع الفيلم بعيدًا عن النموذج الميلودرامي، وخصوصًا بعد عثورهما على أحلام الصغيرة، والوصول إلى البحر الذي لم تسبق لهما رؤيته أبدًا، فتحتفلان بالحياة التي تبدأ من جديد.</p>

<p>إنه ما لا يتحقق مع نهاية فيلم نوارة، التي ربما تكون امتدادًا لأحلام. فالنهاية هنا بكائية على الحظ العاثر، تأتي في لحظة فتور تعاطف المتفرجين مع البطلة التي قررت فجأة، وبعد إصرار طويل على حفظ الأمانة، ورفض دخول حبيبها للفيلا، أن تدخله إليها، وأن يستمتعا في منزل الأغنياء. ناهيك عن غياب تعاطفنا مع علي الفظ، الذي يسرق، ويهين نوارة أحيانًا، ويضرب الممرضة في المستشفى، ويستدعي حبيبته كي تشاركه في هذا العنف، ويتحرش بالفتيات العابرات أمام محله. فهو ليس عيد النصاب والمنحرف، لكنه جدع في أحلام هند وكاميليا.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e9e6a82-50a5-4aba-a99b-c91d4bf3e3e8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="1565" role="article" about="/stories/1565" data-sanitized-id="node-1565" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/1565" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="1565" data-ph-capture-attribute-link-title="غواية محمد خان بين الأمل وبين الذكرى" data-ph-capture-attribute-link-section="ثقافة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>غواية محمد خان بين الأمل وبين الذكرى</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تعترض الثورة الطريق مصادفةً أمام الجميع، فتتشابك مصائرهم عبر سلسلة من الصدف؛ عبر تواطؤهم الجماعي، أو سذاجتهم، أو جهلهم. غير أن هذه المصادفات تتلاشى تمامًا في فيلمٍ آخر يمكن نسبته إلى روح ثورة يناير، شكلًا ومضمونًا.</p>

<p>على الرغم من أن العمل عليه سبق الثورة بسنوات، وتأخر ظهوره لما بعد هزيمتها، سأتناوله في المقال القادم والأخير من هذه السلسلة. ففي هذا الفيلم لا توجد أسئلة عن التلوث أو النقاء، لا يهم متى تم تصوير هذا المشهد أو ذاك، الأهم هو أن نتأمل شخصيات تحاول أن تنجو من المدن التي تقطنها، أو تنجو معها، خلال هذه الأيام الأخيرة من الحلم.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-022a026bdf406728b82a8fb0d4d68fded5376c9d6e0e7626e187b1705e2f9c3e">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29873" role="article" about="/topic-files/29873" data-sanitized-id="node-29873" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29873" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29873" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>أفلام وأفكار وثورة</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29780" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29780" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29780" data-ph-capture-attribute-link-title='أفلام وأفكار وثورة| بين "فرش وغطا" و"اشتباك".. صور لثورة تُشكِّلها الصدف' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| بين "فرش وغطا" و"اشتباك".. صور لثورة تُشكِّلها الصدف</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		نشعر خلال مشاهدة "اشتباك"، بأن صناعه واعون بأن عليهم اتخاذ موقف سياسي، ونكاد نراهم وهم يحاولون تجنب اتخاذه.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29447" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29447" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29447" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| فرش وغطا.. الصمت بديلًا عن التورط" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| فرش وغطا.. الصمت بديلًا عن التورط</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		في "فرش وغطا" تأتي التفاصيل للتشويش على ثورة حاضرة فعلًا، وإن لم يفهمها البعض. فيكون الهروب إلى اللمحات المجتمعية الخاطفة، المنتمية لزمن الثورة، لكنها لا تحكي عنها.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29297" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29297" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29297" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| الفقراء عقارب بين أكوام القمامة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| الفقراء عقارب بين أكوام القمامة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		جميع الفقراء الذين يظهرون في الفيلم، ليس لهم أصلًا أي علاقة بالثورة، ولم يشاركوا بها. جميعهم ملوثون، ومتورطون في جريمة أو فعل غير أخلاقي. سواء بالقتل، أو بابتزاز الدولة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29296" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29296" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29296" data-ph-capture-attribute-link-title='أفلام وأفكار وثورة| "عيار ناري".. روح اللحظة كما تريدها الأجهزة' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| "عيار ناري".. روح اللحظة كما تريدها الأجهزة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		حبكة الفيلم متكئة على "إرهاب" هؤلاء الأهالي الغوغاء للعاملين بمصلحة الطب الشرعي، وإجبارهم على إصدار تقارير مزورة تتهم الداخلية صراحة بقتل البلطجي واعتباره شهيدًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29192" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29192" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29192" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| ميكروفون.. والإمساك بحلم اللحظة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| ميكروفون.. والإمساك بحلم اللحظة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		هناك أفلام حاول صناعها ركوب الموجة الثورية الجديدة بعد خلع مبارك. لكن ميكروفون، وإن أُعيد مونتاجه بعد الثورة، يخرج عن مظلة الترقيع تلك.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29190" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29190" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29190" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| بروس لي.. كن ماءً لكن بعناد" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| بروس لي.. كن ماءً لكن بعناد</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		عملية الإنتاج بالغة التعقيد، وبالذات في حالة الفنون الجماهيرية واسعة الانتشار، المرهونة بعاملين أساسيين؛ خضوعها لرأس مال و خضوع الفنون والمنتجات الثقافية الجماهيرية لشباك التذاكر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29921" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29921" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29921" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| عربة الترحيلات المخففة والمجتمع الشرس في فيلم اشتباك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| عربة الترحيلات المخففة والمجتمع الشرس في فيلم اشتباك</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		نرى صناع فيلم "اشتباك" وهم يحاولون تجنب اتخاذ موقف سياسي. يتركوننا في هذه المنطقة الوسطى، ليخرج كل منا بالتفسير الذي يرضيه، من دون أن يتورطوا في اتخاذ موقف درامي/سياسي واضح.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30018" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30018" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30018" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| الشتا اللي فات.. موسم الانتحار والبطولات الفردية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| الشتا اللي فات.. موسم الانتحار والبطولات الفردية</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		اسكتشات "الشتا اللي فات"، تذكرنا بفيلم "ميكروفون"، الحافل ببعض الاسكتشات. غير أن الأخير يقترب عبر قصصه السريعة من روح تميل إلى الرغبة في الحياة والإبداع والتحرر، لا إلى الانتحار.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30082" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30082" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30082" data-ph-capture-attribute-link-title="أفلام وأفكار وثورة| نوارة.. أو أحلام التي تحب البلطجي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>أفلام وأفكار وثورة| نوارة.. أو أحلام التي تحب البلطجي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			باسل رمسيس_ 
		</span>
		تعترض الثورة الطريق مصادفةً أمام الجميع، فتتشابك مصائرهم عبر سلسلة من الصدف؛ عبر تواطؤهم الجماعي، أو سذاجتهم، أو جهلهم.
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:02:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771408946292996</guid>
		</item>
		<item>
			<title>النسخة التجريبية من iOS 26.4 تضيف تشفيرًا تجريبيًا لرسائل RCS</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30405</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/unnamed_3.png.webp?itok=RXhsKHxF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/unnamed_3.png.webp?itok=RXhsKHxF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أدخلت أبل <a href="https://thehackernews.com/2026/02/apple-tests-end-to-end-encrypted-rcs.html">طبقة جديدة</a> من الخصوصية إلى رسائل خدمات الاتصالات الغنية/Rich Communication Services(RCS) داخل تطبيق الرسائل عبر نسخة المطوّرين التجريبية من iOS وiPadOS 26.4، بعد أن <a href="https://developer.apple.com/documentation/ios-ipados-release-notes/ios-ipados-26_4-release-notes">أضافت</a> دعم التشفير التام بين الطرفين/E2EE لهذه المحادثات على نحو تجريبي.</p>

<p dir="rtl">هذا التغيير يعني أن الرسائل تُشفَّر على جهاز المُرسِل ولا يفك تشفيرها سوى جهاز المُستقبِل، بما يقلّل قدرة أي طرف وسيط على الاطلاع على المحتوى أثناء انتقاله بين الأجهزة، وفق ما نقلته تقارير تقنية عن ملاحظات الإصدار.</p>

<p dir="rtl">يُذكر أن خدمات الاتصالات الغنية هي تطوير للرسائل النصية التقليدية/SMS يجعل الدردشة عبر تطبيق الرسائل أقرب لتطبيقات مثل واتساب من ناحية المزايا، لأنها تعمل عبر الإنترنت باستخدام بيانات الهاتف أو الواي فاي، وتدعم عادةً إرسال صور وفيديو بجودة أفضل، وإظهار مؤشرات مثل "يكتب الآن وإيصالات التسليم والقراءة في بعض الحالات".</p>

<p dir="rtl">ورغم هذه الإضافات، لا يعني استخدام RCS تلقائيًا أن الرسائل مشفّرة بالكامل مثل تطبيقات التراسل الآمن؛ فمستوى الحماية يعتمد على كيفية تطبيق المعيار لدى الشركة المصنّعة ونظام التشغيل وشركة الاتصالات، وما إذا كان التشفير التام بين الطرفين مفعّلًا في هذا النوع من المحادثات.</p>

<p dir="rtl">يُذكر أن التشفير في<a href="https://www.theverge.com/tech/879792/apple-iphone-android-rcs-messages-end-to-end-encrypted"> RCS</a> يقتصر في النسخة التجريبية على محادثات بين أجهزة أبل فقط، ولا يشمل المحادثات مع أندرويد.</p>

<p dir="rtl">وتلفت تغطيات صحفية إلى أن أبل لا تخطط لإدراج تشفير RCS ضمن الإطلاق العام لإصدار iOS 26.4 نفسه، بل تدفعه إلى تحديث لاحق عبر iOS وiPadOS وmacOS وwatchOS عندما تنضج الجاهزية التقنية وتتسع التوافقية.</p>

<p dir="rtl">على خط موازٍ، تتوقع تقارير أن iOS 26.4 يتجه إلى تفعيل حماية الجهاز المسروق افتراضيًا على أجهزة آيفون، وهي ميزة تضيف طبقة تحقق بيومتري (Face ID أو Touch ID) عند تنفيذ إجراءات حساسة مثل الوصول إلى كلمات المرور المحفوظة أو بطاقات الدفع عندما يبتعد الهاتف عن المواقع المألوفة مثل المنزل أو العمل، مع تأخير زمني قبل بعض تغييرات حساب أبل لمنح المستخدم فرصة الإبلاغ عن الفقدان بسرعة.</p>

<p dir="rtl">وإذا اعتمدت أبل هذا الضبط الافتراضي فعلًا، فسيعكس ذلك تحولًا في فلسفة الأمان من ميزة اختيارية إلى إعداد افتراضي يُصعّب من إمكانية الاستفادة من الهواتف المسروقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771405324798913</guid>
		</item>
		<item>
			<title>85 دولة تدين التوسع الاستيطاني بالضفة.. ووزير إسرائيلي: سأعمل على تشجيع هجرة الفلسطينيين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30406</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/palestinian.jpg.webp?itok=PVjDRhGc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/palestinian.jpg.webp?itok=PVjDRhGc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>نددت 85 دولة في الأمم المتحدة، في بيان مشترك أمس الثلاثاء، بتبني إسرائيل إجراءات جديدة تهدف إلى توسيع وجودها غير القانوني في الضفة الغربية المحتلة، في وقت أعلن وزير المالية الإسرائيلي بتسلئيل سموتريتش أنه سيعمل خلال ولايته المقبلة على "تشجيع هجرة الفلسطينيين" من الضفة الغربية المحتلة وقطاع غزة.</p>

<p><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1853616-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%87%D8%A7:-%D8%B3%D9%86%D8%B4%D8%AC%D8%B9-%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%BA%D8%B2%D8%A9">جاء</a> تصريح سموتريتش خلال فعالية لحزبه اليميني المتطرف "الصهيونية الدينية"، عرض خلالها ما وصفه بأهداف الحكومة المقبلة، بما في ذلك إلغاء اتفاقيات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53069e12-37bb-4723-8fbc-e32547d0c72e" href="https://almanassa.com/news/15177" title="إسرائيل تستعد لحربٍ ضد السلطة الفلسطينية.. ونتنياهو: اتفاق أوسلو كارثة">أوسلو</a> التي تعود إلى تسعينيات القرن الماضي، وفرض السيادة الإسرائيلية على الضفة الغربية المحتلة، وهي خطوة تعد بمثابة ضم فعلي.</p>

<p>ومن المقرر إجراء الانتخابات العامة في إسرائيل بحلول أكتوبر/تشرين الأول المقبل، ويحظى حزب سموتريتش باستمرار بالتأييد في استطلاعات الرأي، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وقال سموتريتش "يجب القضاء على فكرة الدولة العربية الإرهابية (في إشارة إلى الدعوات الدولية لإقامة دولة فلسطينية)، وإلغاء اتفاقيات أوسلو المشؤومة، رسميًا وعمليًا، والانطلاق نحو السيادة، مع تشجيع الهجرة من غزة ومن يهودا والسامرة (التسمية التوراتية للضفة الغربية)".</p>

<p>وروّج قادة اليمين المتطرف، بمن فيهم سموتريتش، مرارًا لهذه الفكرة، التي توصف على نطاق واسع بأنها "تطهير عرقي"، ويأتي تصريحه بعدما <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2026/02/15/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D8%AB%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%84-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-">وافق</a> مجلس الوزراء الأمني الإسرائيلي، الأحد الماضي، على اتخاذ مزيد من الإجراءات لتشديد السيطرة على الضفة الغربية المحتلة وتسهيل شراء المستوطنين للأراضي، في خطوة وصفها الفلسطينيون بأنها "ضم فعلي".</p>

<p>جاءت تلك الخطوة في إطار سلسلة من <a href="https://www.ajnet.me/news/2026/2/15/%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D8%B9%D9%86%D9%8A-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1">الإجراءات</a> التي اتخذتها إسرائيل هذا الشهر لتوسيع نطاق سيطرتها، ووصفها سموتريتش في تصريح سابق بأنها "ثورة استيطانية" للسيطرة على أراضي الضفة الغربية، واعتبرتها السلطة الفلسطينية وحركة حماس تصعيدًا خطرًا وسرقة علنية.</p>

<p>بالتزامن، <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5242036-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-80-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D8%B3%D8%B9%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9">أدانت</a> 85 دولة أعضاء في الأمم المتحدة، وبينها فرنسا والصين والسعودية وروسيا بالإضافة إلى العديد من المنظمات مثل الاتحاد الأوروبي وجامعة الدول العربية، القرارات والإجراءات الإسرائيلية أحادية الجانب التي تهدف إلى توسيع الوجود الإسرائيلي غير القانوني في الضفة الغربية.</p>

<p>وأضافت في البيان الصادر في نيويورك أن "هذه القرارات تتعارض مع التزامات إسرائيل بموجب القانون الدولي ويجب التراجع عنها فورًا، مع الإعراب عن معارضة قاطعة لأي شكل من أشكال الضم".</p>

<p>وقالت "نؤكد مجددًا رفضنا لجميع التدابير الرامية إلى تغيير التركيبة السكانية والطابع والوضع القانوني للأراضي الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967، بما فيها القدس الشرقية". محذرة من أن "هذه السياسات تمثل انتهاكًا للقانون الدولي وتقوض الجهود الجارية لتحقيق السلام والاستقرار في المنطقة وتهدد فرص التوصل إلى اتفاق سلام ينهي الصراع".</p>

<p>وفق الجزيرة، يعني القرار الإسرائيلي الأخير تفويض "سلطة تسجيل وتسوية الحقوق العقارية" في وزارة العدل الإسرائيلية للعمل داخل الضفة المحتلة. وتثبيت ملكية مساحات شاسعة من الضفة الغربية باسم "دولة إسرائيل" في سجلات رسمية، إضافة إلى تخصيص ميزانيات وكوادر بشرية ضخمة لإنهاء "النزاعات القانونية" حول ملكية الأرض لصالح التوسع الاستيطاني.</p>

<p>وتعتبر هذه الإجراءات باطلة وفقًا للقانون الدولي، و<a href="https://www.palquest.org/ar/historictext/23324/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-2334-2016-%D8%A8%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-23-%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-2016-%D8%AF%D8%B9%D9%88%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9">قرار</a> مجلس الأمن 2334، الصادر بتاريخ 23 ديسمبر/كانون الأول 2016 بأغلبية ساحقة، لأن "القوة القائمة بالاحتلال" لا تملك حق تغيير القوانين السارية في الأرض المحتلة أو نقل ملكية الأراضي العامة لصالح مواطنيها.</p>

<p>وأكد القرار الأممي عدم شرعية إنشاء إسرائيل للمستوطنات في الأراضي الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967 بما فيها القدس الشرقية، ويعد إنشاء المستوطنات انتهاكًا صارخًا بموجب القانون الدولي وعقبة كبرى أمام تحقيق حل الدولتين وإحلال السلام العادل.</p>

<p>أواخر سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">وعد</a> ترامب قادة الدول العربية والإسلامية خلال لقاء جمعهم بأنه لن يسمح لإسرائيل بضم الضفة الغربية. لكن يوم 11 ديسمبر الماضي، <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%84%D8%A9/3773309">صدق</a> الكابينت على خطة لإنشاء 19 مستوطنة جديدة، في خطوة وصفتها منظمات حقوقية بأنها ترسيخ لسياسة فرض الأمر الواقع على الأرض، وتوسيع غير مسبوق للبناء الاستيطاني منذ سنوات.</p>

<p>وخلال يوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوَّت</a> الكنيست الإسرائيلي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، بأغلبية 71 صوتًا مقابل 13، وينصَّ على أن الضفة الغربية وغور الأردن يشكلان جزءًا لا يتجزأ مما سماه القرار "الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771405324798912</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen z| بين جيل 46 وجيل يناير وGen Z</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30309</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA"> قبل 80 عامًا، في فبراير/شباط 1946، اندلعت<a href="https://www.youm7.com/story/2025/2/21/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B6%D8%A9-1946-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%B3%D8%A8%D8%A8%D8%AA-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB%D8%A9-%D9%83%D9%88%D8%A8%D8%B1%D9%89-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84/6892106"> واحدة</a>ٌ من أكبر الانتفاضات في تاريخ مصر وشكلت لحظة مفصلية في تاريخ مواجهة الاستعمار الإنجليزي والملكية. </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">رغم أن قوام انتفاضة 1946 الأساسي من الطلاب والشباب، فإننا نراها الآن، كما رآها قادتها من قبل، استكمالًا لنضال تاريخي بدأت ملامحه بالتشكل في الثورة العرابية وشهدت ذروتها في<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f6c7097-5760-455c-9ea0-2899a1b8434a" href="https://almanassa.com/stories/3706" title="مئوية الثورة والغضب.. شخصيات وحكايات من ثورة 1919"> ثورة 1919</a>، واستمر مستفيدًا من خبرات الماضي متسلحًا بوعي طبقي وسياسي جديد يرى المشهد بطريقة أكثر جذرية وينادي بمطالب لا تنازلات فيها. </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">لم ير جيل الأربعينيات أنفسهم بمعزل عمن سبقوهم ولم يضعوا حاجزًا عمريًا يفصلهم عن الأجيال السابقة عليهم، ورأوا الصراع بنظرة علمية ينقسم فيها المجتمع والتاريخ إلى طبقات لا أجيالًا. </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">كان تحالف "الأجيال" هذا بمفهوم نشطاء اليوم نقطة القوة الكبرى في الانتفاضة التي لم تقتصر على الجيل الجديد الممثل بالطلاب بل اتحدوا مع الجيل الأكبر الممثل في العمال وكونوا <a href="https://almanassa.com/stories/copts-united.com/Article.php?I=4740&amp;A=701888">اللجنة</a> الوطنية للعمال والطلبة، وهو ما أدرك إسماعيل صدقي خطره الشديد على السلطة وعبر عنه في محاولات تفاوضه مع أحد القادة الطلابيين، حسب كتاب <a href="https://www.goodreads.com/book/show/243309927-1946">انتفاضة 1946 في مصر</a> لهشام عبد الرؤوف، "<em>نحن مستعدون على أن نوافق لكم على الإضراب الذي ستنظمونه وكل شيء لكن العمال يخرجوا، لا شيء اسمه العمال والطلبة، لجنة تنفيذية موافقين، مظاهرات وإضرابات موافقين، لكن عمال وطلبة سنضربكم</em>".</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">لم تنجحْ محاولات صدقي في حصر الانتفاضة في النطاق العمري الضيق للطلاب، وشهد يوم 21 فبراير/شباط إضرابًا عامًا ومظاهراتٍ خرج فيها العمال والطلاب معا معبرين عن تحالف طبقة واحدة مختلفة الأعمار واعية بذاتها ومصالحها في مواجهة سلطة من طبقة أخرى. </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">ورغم فشله استمر صدقي في محاولات ضرب التحالف الوطني والطبقي، ووصف العمال بالدهماء واتهمهم بالمسؤولية عن أعمال الشغب بعد أن "اندسوا وسط الطلاب المثقفين المتحضرين"، وهو ما جعله موضع استهجان، وكتبت جريدة الوفد المصرية "ليس الوطن ملكًا لصدقي، بل هو وطننا نحن ووطن الدهماء". </p>

<h2 lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">خدعة "شباب الثورة"</h2>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">إذا كان هذا هو الموروث الثقافي الذي نحمله ونتعلم من تجاربه لماذا نصر الآن على رؤية ثورة يناير بعين الأجيال المنفصلة، ولماذا بعد مرور 15 سنة عليها ما زلنا نفككها ونقسم واقعنا بطرق سبقنا في تخطيها من هم قبلنا بـ80 سنة؟ </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">من الأخطاء الرئيسية في التعاطي مع الثورة حضور فكرة الأجيال في خطابها الإعلامي، خصوصًا على لسان من تصدروا باعتبارهم "جيل الثورة"، فرغم أنها جاءت ذروةَ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="49c67321-2f9a-4c22-b2b5-90bd920e1fab" href="https://almanassa.com/stories/29687" title="2010؟ تلك أمانيكم">عقد كامل</a> من النضال تصدرته الطبقة العاملة وإضراباتها المتكررة، التي اتسمت بطابع جذري في معارضة السلطة فإن هذا الخطاب أغفل نضالهم قبل وأثناء الثورة وصوّر يناير باعتبارها ثورة للشباب وحدهم.</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">ليس أيُّ شباب، فالخطاب هنا يركز على شباب المدونات وفيسبوك وتويتر من الطبقة الوسطى وما فوقها، الذين لعبوا دورًأ فاعلًا في الدعوة ليوم 25 يناير، لكنه يخفي عن قصد أو بدونه ما تلا ذلك من أحداث، إذ شاركت الطبقات الأفقر في يوم 28 يناير مسجلين بطولات، فضلًا عن الدور الحاسم للعمال عبر إضرابهم عن العمل في آخر أيام الثورة، الذي شلّ البلاد، بعد محاولة النظام عزل اعتصام التحرير واستمرار العمل في الدولة كأن شيئًا لم يكن.</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">لكن هل هذا مبرر لاستمرار الخطأ الذي وقع فيه "شباب الثورة" واستمرار التعامل بمنطق الأجيال والشباب في التعاطي مع الواقع السياسي؟  </p>

<h2 lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">مشكلة Gen Z</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="059db36d-0a59-4dc9-97bb-b3915a538731" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/3833491473_aa72e5c997_c.jpg.webp?itok=gEsx4ZMl" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: حسام الحملاوي- ويكيبيديا</aside></div>
<figcaption>من إضراب عمال طنطا للكتان، أغسطس 2008</figcaption></figure><p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">نحن اليوم في 2026 أحاول جاهدًا ألا أرى الحدث الهائل الذي شاهدته طفلًا في عمر 6 سنوات بأعين طالب الطب الذي أتم الواحدة والعشرين، لا أستطيع ادعاء مشاهدة الثورة وفهمها فالأمر اقتصر على متابعة انفعالات أهلي أمام قناة الجزيرة لبعدهم الجغرافي عن التحرير وعن أي مكان تقام فيه المظاهرات في المدينة الأقرب لنا وهي المنصورة، فبعد تجريف الساحة السياسية وغلق أي هامش متاح للحركة لا نرى أي حركة تُذكر غير تلك التي يقوم بها العمال الذين كانوا شبابًا في فترة الثورة، نعيش الآن على ذكرى حدث لم نشارك فيه، معلقين عليه خيبات حياتنا وعلى فشله هو و"جيله" مسؤولية واقعنا المزري، ولكن أحد فئات هذا الجيل المهزوم ما زال يحاول على أرض الواقع، تحركه دوافع طبقية واجتماعية لتحسين واقعه متحديًا كل سلطة و كل قمع، لا يأبه بحنين جيلنا ولا حتى جيله لأيام ولّت، فموقعه الطبقي يجبره على الحركة، وهو العامل الأكثر تأثيرًا في الفعل السياسي، ولهذا تحركت الجماهير في 1946 بدوافع طبقية واجتماعية ووطنية، لا مكان فيها لنعرات "نحن الشباب" أو نحن الجيل كذا، منفتحين على التعاون مع كافة الأجيال الأكبر والأصغر بل ومتحدين السلطة.</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">هذا وعيهم بعدم اعتماد الحراك السياسي على فئة عمرية محددة منعزلة ترى نفسها والآخرين من خلال تاريخ ميلادهم لأن التصنيف العمري لا يستطيع أن يحدد الموقع الطبقي والاجتماعي وبالتالي الملكية والعمل أو الدخل. والتي تمثل المعايير الأساسية في تحديد العلاقة بالسلطة ومدى جذرية المطالب في التغيير.</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">اعتمادهم على التصنيف الطبقي معيارًا وحيدًا علميًّا قادرًا على تفسير الواقع ومتغيراته مكنهم من تنظيم صفوفهم واتخاذ مواقف جذرية ليس فقط في مواجهة الاستعمار، لكن في مواجهة الطبقة الحاكمة المصرية، سواء كانت السراي أو كبار الملاك المتحكمين في الأحزاب السياسية التي ادّعت الوطنية والمعارضة. </p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">إن العمال اليوم، وإن افتقروا إلى الأساس النظري الأيديولوجي والتنظيم، يظلون هم الطبقة الوحيدة التي ما زالت تواجه بكل ما تملك سياسات الإفقار والإسكات، هذا ما يبينه حجم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="efbebaad-1b9a-4869-9897-f019cb18ccb5" href="https://almanassa.com/stories/29348" title="عام الغضب.. دلالات 100 احتجاج عمالي في 2025">الاحتجاجات العمالية</a> التي تتصاعد عامًا بعد عام، هذه الحركة المتصاعدة نفسها من شأنها تطوير أدوات الوعي والتنظيم في أوساط العمال لتكمل الحركة ما تفتقر إليه.</p>

<p lang="AR-SA" xml:lang="AR-SA">هذا ما يعيد إلى الأذهان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="84134e27-397c-4d49-bffc-52a7e4df8aec" href="https://almanassa.com/stories/17831" title="لم يذهب العمال إلى الثورة بل جاءت إليهم">الدور</a> الذي لعبته الحركة العمالية عشية ثورة يناير وخلالها، غير مكترثة بحديث صراع الأجيال أو المحاكمة غير العلمية لحدث مر عليه 15 عامًا أو تصنيف مرحلة عمرية كاملة وحصرها في مسمى فضفاض كـ"Gen Z"، فإن كنا نريد فعلًا تحليل الواقع والماضي فلنقتدي بهذه الطبقة التي أكسبها موقعها وعيًا فطريًّا يمكنهم اليوم من حسم مواقفهم تجاه السلطة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-a64c595e8cffa5a4cee47e1aa6ec1a0138a474f48e95dda8bafe362aab501334">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574303</guid>
		</item>
		<item>
			<title>من فتاة العتبة إلى مريم شوقي.. من يملك حق النظر واللمس في مصر؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30307</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في صبيحةِ أحد أيام رمضان عام 1992، وبينما كانت شاهيناز تحاول الصعودَ إلى سُلَّم <a href="https://www.ec-rf.net/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%82-%D9%88%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%A9-10-%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%85%D8%A9/">الأتوبيسِ </a>رقم 17 المتجه من ميدانِ العتبةِ إلى بولاق الدكرور، فُوجِئَت بيدٍ تجذبها وتلقيها إلى الشارع، ليُثَبِتها شخصان من ذراعيها، بينما امتدت يدا اثنين آخرين للاعتداء عليها. وبالرغم من صراخها المتصل في واحدٍ من أشد ميادين القاهرة ازدحامًا، لم تستجب الجماهير لإنقاذها. لاحقًا، وصل أمين الشرطة صلاح الدين حلمي الذي كان مارًا بالمصادفة لنجدتها، لكنَّ الاغتصاب كان قد تمَّ تحت مرأى ومسمع من الحشود. تحولت الواقعة إلى قضية رأي عام إلا أن النتيجة كانت براءة المتهمين.</p>

<p>وفي أوائل فبراير/شباط 2026،<a href="https://www.youtube.com/watch?v=8QEu38iUVug"> تحرش </a>شخص بمريم شوقي داخل الأتوبيس، فاستنجدت بالركاب مُوَثِقَةً ما يحدث بكاميرا الموبايل الخاص بها، إلا أنها قُوبِلَت بهجومٍ مضاد من الركاب، واتهمها أحدهم بأن ملابسها هي السبب. انطلقت حملات إلكترونية مدعومة للدفاع عن المُتحرش وإلقاء اللوم على مريم. </p>

<h2>أسباب مصطنعة</h2>

<p>ثمة ما يُمكن أن نُطْلِقَ عليه أميّةً سوسيولوجيةً تسيطر على نقاشاتنا حول التحرش الجنسي في مصر؛ فكلما وقعت حادثة، ينزلق الخطاب العام تلقائيًا نحو الحتمية البيولوجية؛ تلك النظرة الاختزالية التي تُؤطر التحرش باعتباره فشلًا فرديًّا في كبت الغرائز. ويتم الدفع بأن السبب الرئيس هو ملابس المرأة أو سلوكها في الفضاء العام. يكتب الداعية المزعوم عبد الله رشدي في <a href="https://www.facebook.com/abdullahrushdy/posts/pfbid02AMHef65Ggo2A6BkdZnMpxMRFCEojNhNs8Qu1Q95FhtMnkAuzA3Z1eX1XiGz8G8dAl?rdid=VJFARjeTV4S4EeYQ#">بوست </a>على فيسبوك "ليس من الطبيعي أن تخرجَ فتاةٌ بملابس لا تصلحُ إلا للنومِ ثم تشكو من التحرش".</p>

<p>وفقًا لهذا المنظور الشائع، يُعَدُّ الرجل مجرد ضحية لهرموناته، أو كائنًا بيولوجيًّا تُحَرِكَه رغبةٌ جامحةٌ لا يملك السيطرة عليها. بينما المرأة في المقابل مثير خارجي تقع عليها مسؤولية إشعال فتيل هذه الغرائز. </p>

<blockquote>
<p>لا يُعتبر التحديق في النساء خرقًا لقواعدِ الذوق العام إنما استحقاق ثقافي ذكوري ضمني مأمون العواقب</p>
</blockquote>

<p>في كتابه المرجعي طُرُق الرؤية/<a href="https://www.goodreads.com/book/show/2784.Ways_of_Seeing">Ways of Seeing</a>، يضع الناقد الفني والسوسيولوجي جون بيرجر يده على الجرح النرجسي للثقافة البصرية الحديثة: الانقسام الجذري بين من يملك الحق في الرؤية، ومن يقع عليه فعل الرؤية.</p>

<p>يؤسس بيرجر لمفهوم النظرة الذكورية/<a href="https://media-studies.com/male-gaze/">Male Gaze</a> الذي بلورته لورا مولفي، النسوية البريطانية وصانعة الأفلام، باعتباره ليس فقط مُجرد توجيهٍ للعينِ، إنما يعمل كـبنية قوة تَحْكُم كيفية حضور الأجساد في الفضاء. وفقًا لهذه الديناميكية، تتلخص المعادلة الاجتماعية في عبارة بيرجر الشهيرة "الرجال يفعلون، والنساء يظهرن Men act, and women appear".</p>

<p>في هذا المسرح الاجتماعي الكبير، إن جازت التسمية، يتحدد دور الرجل بكونه الرائي/Surveyor؛ الفاعل الإيجابي الذي يمتلك سلطة المراقبة والتقييم. في المقابل، يتحدد وجود المرأة بكونها المرئي/Surveyed؛ الكائن الذي تكتسب هويته معناها فقط من خلال وقوعه تحت طائلة النظر.</p>

<p>يخلق هذا التقسيم انشطارًا في وعي الرجل بالمرأة، وفي وعي المرأة بذاتها، فهي تعيش تحت وطأة مراقبة مزدوجة: مراقبة الرجال لها، ومراقبتها المستمرة لنفسها بعيون الرجال، فتتحول إلى حارسة وسجينة لصورته في آن واحد، وهو ما ينكشف في <a href="https://speakupeg.com/">شهادات</a> ضحايا التحرش والاعتداء الجنسي.</p>

<p>تتجلى خطورة هذه الديناميكية في الآلية الاجتماعية التي تمنح الرجل ما يمكن تسميته بالحق في النظر. في السياق المصري، وفي الشرق الأوسط عمومًا، لا يُعتبر التحديق/<a href="https://www.psychmechanics.com/psychology-of-staring-at-a-woman/#:~:text=Staring%20at%20women%20makes%20men,they're%20just%20as%20valuable.">Staring</a> في النساء خرقًا لقواعدِ الذوق العام بأيِ صورةٍ من الصور؛ بل على النقيض، يُتعامل معه كاستحقاق ثقافي ذكوري ضمني، وآمنٍ من العواقب.</p>

<p>عندما يُثبّت رجل عينيه على امرأةٍ في مكان عام، فإنه نادرًا ما يتم تحديه أو مساءلته؛ لأن الثقافة السائدة طَبَّعَت مع فكرة أن المجال العام هو <a href="https://www.scribd.com/document/659218995/oliver2017-the-male-gaze-is-more-relevant-than-ever">فُرجة</a> للرجال، وأن النساء اللواتي يعبرنه مادة بصرية متاحة للاستهلاك.</p>

<p>هذا الاستحقاق البصري هو الذي يُشَرْعن التحرش. فبمجرد ممارسة الحق المزعوم في النظر دون رادع، يجرد الرجل المرأة من كينونتها كذات/Subject إنسانية فاعلة لها مشاعر وحقوق، ويحولها إلى مجرد موضوع للرؤية/Object of Vision. هذا التحول من الذاتي إلى الموضوعي في النظر إلى المرأة هو بيت القصيد، فالتحرش لا يقع على إنسان، بل يقع على شيء. </p>

<h2>الوصاية على الفضيلة</h2>

<p>يعد الحق المزعوم في النظر جزءًا من عقيدة الوصاية الذكورية على الفضيلة في عمق العقل الجمعي الذكوري في الشرق، لا يُنظر إلى المرأة في المجال العام ككائن مستقل بذاته، إنما كيان تحت الوصاية. وفقًا لهذا، يَمْنَح الرجل لنفسه حق القوامة المجتمعية؛ هو صاحب المجتمع والمسؤول عن ضبط إيقاعه الأخلاقي.</p>

<blockquote>
<p>حين ترتدي الأنثى ما يُعتقد أنه مُلفت أو تضحك بصوت عالٍ أو توجد في الشارع في وقت متأخر؟ يتحول التحرش من جرم إلى تأديب</p>
</blockquote>

<p>في كتابه <a href="https://www.hindawi.org/books/40706146/">هذه الشجرة</a> يقول الكاتب والمفكر عباس محمود العقاد (1889-1964) "<em> كل ما هو فردي روحي، أو اختياري إرادي، فهو أقرب إلى خُلق الرجل، وكل ما هو نوعي جسدي أو آلي إجباري، فهو أقرب إلى خُلق المرأة، فمداره على وحي الغريزة أولًا ثم على وحي الفهم والضمير... ومن هنا صح أن يُقال: إن المرأة كائن طبيعي وليست بالكائن الأخلاقي، على ذلك المعنى الذي يمتاز به خلق الإنسان ولا يشترك فيه مع سائر الأحياء. مِسَاكُ الأخلاق الأول عند المرأة هو الاحتجاز الجنسي الذي ألمعنا إليه فيما تقدم، وهو من الغريزة التي يتساوى فيها إناث الحيوان، وليس من الإرادة التي يتميز بها نوع الإنسان بجنسيه</em>"؛ وهو الكلام الذي يكرره بصور عدة عبر أعماله.</p>

<p>تتجلى هذه الهيمنة في تقسيم النساء إلى فئتين بناءً على مدى امتثالهن للتصور الذكوري عن المحترمة التي تلتزم بقواعد الزي والسلوك والصمت، والمتمردة/المستباحة التي تخرق الكود المتفق عليه. هذا يجعل سلامة المرأة في الشارع منحةً مشروطةً وليست حقًا أصيلًا. هي آمنة طالما أنها غير مرئية أو متماهية مع التصور الأبوي الذي يشيئها، وطالما أنها لا تتحدى المعايير البصرية التي وضعها الرجل لما يجب أن تكون عليه الأنثى.</p>

<p>في فيديو مقتطع من برنامج <a href="https://youtu.be/NrWZLz7GOXQ?si=ttcaivSXGxf8GIO0">ملفات الوحش</a> يقول مقدمه نبيه الوحش؛ "أنا بقولها مرة تانية واللي يزعل يزعل. البنت اللي مبتحافظش على نفسها وبتدعو الناس إنها تعاكسها. إحنا قولنا البنت اللي قاطعة بنطلونها من ورا على مؤخرتها اغتصابها واجب قومي، والتحرش بيها واجب وطني".</p>

<p>ماذا يحدث حين تكسر المرأة الصورة النمطية؛ حين ترتدي ما يُعتقد أنه مُلفت، أو تضحك بصوت عالٍ، أو توجد في الشارع في وقت متأخر؟ هنا يتحول التحرش من جرم إلى إجراء تأديبي أو ما يُمكن تسميته وفق خالد منتصر ومُنتقدي التيار السلفي <a href="https://www.alarabiya.net/politics/2022/05/07/%D9%86%D8%B8%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%84%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D8%B4%D9%88%D9%81%D8%A9">نظرية الحلوى المكشوفة</a>.</p>

<p>لم تعد هذه المرأة ضحيةً في عقل المتحرش، وربما في عقل المجتمع المتواطئ معه، إنما أصبحت جانية دنَّست قدسية المجال العام. يُصبح التحرش هنا رد فعل مشروعًا وعقوبة فورية تُوقع على الجسد الذي تجرأ على الخروج عن النص.</p>

<p>يفسر هذا لماذا نجد في كثير من الأحيان التحرش مصحوبًا بوعظ أخلاقي أو شتائم تمس الشرف. وهو ما <a href="https://www.facebook.com/reel/1989865778233541">شاهدناه</a> فيما قاله المتحرش عن مريم شوقي "أنتي تعرفي إيه عن الدين؟ شوفي الأول إنتي لابسة إيه!".</p>

<p>يستحضر هذا أحد حوادث التحرش، قبل سنوات في عام 2015 لسمية عبيد، التي عُرفت <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B4-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7/a-41104271.">بفتاة المول</a>. تعرضت سمية للتحرش في أحد المولات، وأصرت على تسليم الجاني للشرطة، وحُكم عليه بالسجن. في المُقابل <a href="https://www.mc-doualiya.com/articles/20160229-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%B1%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%85-%D8%B3%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D9%87%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%B1-%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%AF.">شَهَّرت</a> ريهام سعيد، في برنامجها على قناة النهار بالفتاة، واعتبرت أن السبب هو "لبسها الضيق" الذي يشجع الشباب على التحرش.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85563790-76bd-493d-9231-9df34e5d03bd" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28066" role="article" about="/stories/28066" data-sanitized-id="node-28066" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28066" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28066" data-ph-capture-attribute-link-title="بين السيد البدوي والجونة.. من يملك الجسد؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بين السيد البدوي والجونة.. من يملك الجسد؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تتطلب مُقاومة التحرش إعادة تحويل التركيز من الإنسان ككائن بيولوجي غريزي إلى مفهوم الشخصانية <a href="https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/1474885108096958">personhood</a> أي ذات واعية، حرة، ومسؤولة، تمتلك كرامة غير قابلة للاختزال أو الانتهاك. ووفق هذا الإطار، لا يعود التحرش فعلًا يمكن تفسيره بيولوجيًا أو تبريره ثقافيًا، بل يصبح اعتداءً مباشرًا على الإنسان بوصفه غاية في ذاته لا وسيلة لإشباع الغرائز أو فرض الهيمنة.</p>

<p>إن إعادة النظر وتأطير وترسيخ مفاهيم المجتمع عن الإنسانية والشخصانية ربما تكون طريقًا يُمكن الخروج بواسطته ليس فقط من أزمة التحرش الجنسي المتفشية لكن أيضًا من أزمات العنصرية والطائفية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-986a10e076b9b77aeaaec454bafc2f6a96127551fa73da86e8dd0a73857376ca">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 11:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574302</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ما تبقى من حزب الدستور</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30334</link>
						<dc:creator>خالد داود</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/79a68a63-3dc2-4f4e-abcc-0d8edfd152ca.png.webp?itok=OSdvE4Vw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/79a68a63-3dc2-4f4e-abcc-0d8edfd152ca.png.webp?itok=OSdvE4Vw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بعد إجبار ثورة 25 يناير 2011 مبارك على التنحي، ظهرت عشرات الأحزاب السياسية الجديدة تعبيرًا عن تشوق المصريين للحرية والحق في الاختيار بين بدائل حقيقية.</p>

<p>عمليًّا كان تكوين أحزاب جديدة محظورًا في عهد مبارك الممتد حتى لو نصّ دستور الدولة على التعددية الحزبية وتداول السلطة، وفي ظلَّ سيطرة نموذج الحزب الواحد عانت الأحزاب المعارضة من النخبوية والعزلة جراء الحصار المفروض عليها وخضوع بعضها لإدارة شخص أو مجموعة غير خاضعة للمحاسبة.</p>

<p>ابتهج ثوار يناير بإقبال المصريين على تشكيل الأحزاب الجديدة والانضمام لصفوفها، بعكس القناعة التي سادت قبل الثورة بأن الرئيس يفعل ما يريد وباقٍ في منصبه إلى الأبد في ظل غياب انتخابات تنافسية وتزوير الصناديق الدائم.</p>

<p>وفي ظل هذا الزخم، فتحت الأحزاب الناشئة أبوابها لكل من أعلن إيمانه بالثورة، من دون تدقيق في مرجعياته السياسية؛ سواء كان ليبراليًا أو يساريًا أو محافظًا أو منتميًا إلى تيارات الإسلام السياسي، بإخوانها وسلفييها. كان هذا الانفتاح غير المنضبط، في تقديري، أحد أسباب الأزمات الحادة التي عصفت بهذه الأحزاب، وأفضت أحيانًا إلى تآكلها أو اختفائها.</p>

<p>لم تكن الملامح الفكرية ولا الامتدادات الطبقية واضحة بما يكفي، وكثير من أحزاب ما بعد الثورة تأسس حول أفراد رأوا في أنفسهم أهلية للعب دور في النظام الجديد أكثر مما تأسس على برامج محددة أو قواعد اجتماعية راسخة.</p>

<h2>آمال تنعقد وتتبدد</h2>

<p>انتظر الجميع الحزب الذي سيحظى بدعم أغلبية المصريين ويصبح هو الحزب الحاكم، وراهن الكثيرون على حزب <a href="https://www.facebook.com/AldostourP/?locale=ar_AR">الدستور</a> الذي أسسه الدكتور محمد البرادعي لدوره القيادي في ثورة 25 يناير ودعم قوى سياسية مختلفة له قبلها باعتباره البديل المناسب لمبارك.</p>

<p>كان الخيار الأقرب لي هو حزب <a href="https://www.facebook.com/popular.alliance.party/?locale=ar_AR">التحالف الشعبي الاشتراكي</a> بحكم انتمائي السابق لأحزاب اليسار، ووقّعت بالفعل استمارة انضمام له. لكن لفت انتباهي مدى الانتشار الواسع لحزب الدستور في مختلف محافظات مصر، وأن غالبية أعضائه من الشباب، وهي أمور لم أعهدها في أحزاب اليسار التي انتميت لها وكان يقتصر نشاطها على العاصمة وعدد محدود من المحافظات.</p>

<blockquote>
<p>لم يتبق للحزب سوى مقر واحد في العاصمة وحتى ذلك المقر تم إغلاقه بعد العجز عن دفع إيجاره الشهري</p>
</blockquote>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="6ef062d0-e43a-41ac-a8c0-b95399266c05" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/pfhchqpl_400x400.jpg.webp?itok=9WtQkrNq" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">حساب Mohamed ElBaradei- تويتر </aside></div>
<figcaption>محمد البرادعي</figcaption></figure><p>ومع تقدمي في العمر واكتساب المزيد من الخبرات، بدا الخطاب السياسي للدكتور البرادعي المرتكز على قضايا الديمقراطية والعدالة الاجتماعية في آن واحد أقرب لطريقة تفكيري.</p>

<p>رشحني أحد أساتذتي للدكتور البرادعي لتولي منصب أمين الإعلام في حزب الدستور، كان أول ما لفت انتباهي عند حضور اجتماع هيئته العليا ذلك التنوع الواسع في التوجهات الفكرية على تناقضاتها. كانت هذه الخلطة بالنسبة لي أشبه بـ"سمك لبن تمر هندي"، لا يجمع بينها سوى الاتفاق على شخص الدكتور البرادعي مرشحًا محتملًا لرئاسة مصر.</p>

<p>لهذا السبب تفكك الحزب سريعًا بعد رحيل البرادعي و<a href="https://gate.ahram.org.eg/News/382972.aspx">استقالته</a> من منصبه نائبًا لرئيس الجمهورية في أغسطس/آب 2013 احتجاجًا على <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c2ege82ymqvo">مذبحة رابعة</a> وخشيته من تكرار سيناريو ما كان يصفه بـ"العشرية الجزائرية" أو أن تمر مصر بمرحلة طويلة من العنف الدموي.</p>

<p>بعدما كان الحزب يتباهى بجمع أكثر من 40 ألف استمارة عضوية خلال شهور قليلة، ويتنافس بعض أعضائه المقتدرين على التبرع بمقرات ومبالغ مالية سخية، جفّت الموارد فجأة. لم يتبقَّ سوى مقر وحيد في العاصمة، وسرعان ما أُغلق هو الآخر للعجز عن سداد إيجاره.</p>

<p>انتقل الحزب إلى مقر بديل، لم يصمد طويلًا؛ إذ أُغلق بدوره مع تفاقم الأزمة المالية، وتحوّل ما تبقى من الكيان إلى ساحة صراعات لا تنتهي بين أعضائه القلائل.</p>

<h2>شقاق الرفاق</h2>

<p>توليتُ <a href="https://www.youm7.com/story/2017/1/28/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%AF%D8%A7%D9%88%D9%88%D8%AF-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A7-%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B9%D8%A7-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B7%D9%8A%D8%B9-%D8%AA%D9%81%D9%88%D8%B2-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%A8/3076653">رئاسة</a> الحزب في 2017 بعد نحو عامٍ من الجمود الكامل والاختفاء التام من الساحة السياسية في أعقاب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08102015&amp;id=454b759b-7bcc-47d8-a9b4-d778fdddf290">استقالة</a> الدكتورة هالة شكر الله. غير أن هذه المحاولة لم تُرضِ<a href="https://www.masrawy.com/news/news_reports/details/2015/8/23/643127/-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B4%D9%82%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%87%D9%84-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A-%D8%AD-%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-"> تيارًا آخر </a>داخل الحزب آثر التكيّف مع معادلات ما بعد الإطاحة بحكم الإخوان، ومع ما قدّره من شعبية واسعة يتمتع بها آنذاك الرئيس الحالي عبد الفتاح السيسي، و<a href="https://almalnews.com/320377/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D9%83%D8%A3%D9%86-%D9%84%D9%85/">اعترضت</a>ْ على إجراءات انتخابي فما كان منها سوى إجراء انتخابات موازية أسفرت عن رئيس آخر للحزب.</p>

<p>كانت مرحلة شديدة القسوة، مع ذلك انصبّ اهتمامي على الحفاظ على ما تبقّى من شباب يرفعون شعارات ثورة 25 يناير في وقت خضنا فيه معارك صعبة اعتراضًا على التنازل عن جزيرتي تيران وصنافير، ولاحقًا على تعديل الدستور لمدّ فترة بقاء الرئيس إلى 16 عامًا بدلًا من الالتزام بحدّ الثماني سنوات التي نصّ عليها الدستور. وخلال تلك المواجهات، كان أعضاء الحزب من بين الأكثر تعرّضًا للحبس الاحتياطي ولأشكال متعددة من التنكيل.</p>

<p>لكن ما أدهشني وصدمني التنوع الواسع في المواقف السياسية لمن تبقى من أعضاء الحزب الذي كنت مقتنعًا أن توجه مؤسسه ديمقراطي اجتماعي يؤمن بقضايا المساواة وحقوق المرأة وحرية الرأي والتعبير. وعندما رغبتُ شخصيًا في إصدار بيان يدعم<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1202312-%D8%AA%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%AA%D9%82%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%88%D8%A7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B1%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%AC%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%94%D8%A9"> القانون </a>الذي صدر في تونس لمساواة الذكور والإناث في الميراث، على سبيل المثال، فوجئت باعتراضات واسعة من الأعضاء ممن رأوا في ذلك الاقتراح مخالفة للشريعة الإسلامية، وكان ردي أن أصحاب تلك المواقف مكانهم الصحيح في حزب النور وليس حزب الدستور.</p>

<blockquote>
<p>اخترت الاستقالة من رئاسة الحزب وتبني مبادرة لعقد انتخابات جديدة تحاول توحيده مجددًا</p>
</blockquote>

<p>تكرّر هذا المشهد أكثر من مرة، ووجدت نفسي مضطرًا إلى الموازنة بين أطراف وتوجهات متباينة داخل الحزب؛ ليبراليين ويساريين وسلفيين، وأعضاء في ألتراس أهلاوي، وآخرين ليسوا من الإخوان لكن تربطنا بهم مساحة احترام متبادل.</p>

<p>جاء ذلك بالتوازي مع انقسام يكاد يكون عامًا في معظم الأحزاب، بين العاصمة القاهرة بوصفها مركز القرار، ومحافظات تشعر بالتهميش وتجاهل مواقف أعضائها، ما عمّق حالة الارتباك وأضعف القدرة على بلورة خط سياسي متماسك.</p>

<p>وبينما دعمت أثناء رئاستي للحزب ترشح <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي </a>لانتخابات الرئاسة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="64e866a3-fb79-4497-9823-0ff9ef99f57e" href="https://almanassa.com/stories/1766" title="خالد علي مُرشحًا.. الحقوقي يواجه الجنرال">2018</a>، اختارت مجموعات وشلل داخل الحزب المقاطعة ألا تدعم أي مرشح، وتبنى آخرون دعم الرئيس السيسي أو أحمد شفيق أو سامي عنان باعتبار أن فرصهم أفضل في المنافسة، وبغض النظر عن أن الأخيرين تحديدًا اتخذا موقفًا عدائيًا معلنًا ضد ثورة يناير وشعاراتها المتضمنة حتى الآن في الاسم الرسمي للحزب.</p>

<p>في النهاية اخترت الاستقالة وتبني مبادرة لعقد انتخابات جديدة تحاول توحيد الحزب مجددًا. وبالفعل انتُخب <a href="https://www.vetogate.com/Section-37/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%81%D9%88%D8%B2-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-3411484">علاء الخيام</a> رئيسًا ومن بعده <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="24b538f2-5c51-46dc-ba0a-771d369726e8" href="https://almanassa.com/news/6295" title="جميلة إسماعيل رئيسة لحزب الدستور وداود يعلن استقالته">جميلة إسماعيل</a> السياسية المحنكة التي تمتلك خبرة طويلة ممتدة من مرحلة ما قبل ثورة يناير. لكن الخبرة وحدها لم تكن كافية لاحتواء الخلافات بين المجموعات والشلل المتنوعة داخل الحزب، وانتهى الأمر بفصلها عددًا كبيرًا من<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6e6400d1-ce72-43fe-a3be-5acf7d405630" href="https://almanassa.com/news/17303" title="حزب الدستور إلى واجهة الصراعات.. اتهامات لجميلة إسماعيل بإقصاء معارضيها"> أعضاء الهيئة العليا</a>، وبعضهم من فريقها الذين خاضت بهم <a href="https://www.youm7.com/story/2022/7/22/%D9%81%D9%88%D8%B2-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D9%84%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D8%A8-%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%AF%D8%A7%D9%88%D8%AF/5845071">الانتخابات</a> الأخيرة على رئاسة الحزب في يوليو/تموز 2022، التي كنت المنافس الوحيد فيها على خلفية الدفاع عن هوية الحزب وعدم تحوله إلى كيان يتمحور مجددًا حول شخص أكثر من انتمائه أو دفاعه عن توجهات سياسية واجتماعية محددة.</p>

<p>وبعد أن قررت جميلة الانضمام إلى ما يعرف بـ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="910d219c-b3c4-4bc0-b074-edf972ca95f3" href="https://almanassa.com/news/10911" title='"الدستور" ينضم إلى "التيار الحر" مع "الإصلاح والتنمية" و"المحافظين"'>التيار الحر</a> بالاشتراك مع حزب المحافظين ومجموعة من الشخصيات المستقلة التي قالت إنها تتبنى التوجه الليبرالي، عرفت أن الوقت حان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="24b538f2-5c51-46dc-ba0a-771d369726e8" href="https://almanassa.com/news/6295" title="جميلة إسماعيل رئيسة لحزب الدستور وداود يعلن استقالته">للاستقالة</a> من حزب الدستور برمته لأنني لم أتخيل يومًا الانتماء لحزب لا يتمسك بقضية العدالة الاجتماعية بجانب الحريات السياسية. ولأن السياسة أساسًا انحياز، كان انحيازي دائمًا لصالح الغالبية العظمى من المصريين الفقراء، مع ترك مهمة الدفاع عن مصالح التيار المؤمن بالأفكار الليبرالية فقط لأحزاب أخرى لا يمكن أن أنتمي لها.</p>

<h2>من أزمة لأخرى</h2>

<p>المؤسف أنه بعد نحو ثماني سنوات من استقالتي من رئاسة حزب الدستور، نعود للنقطة نفسها التي انتهينا إليها؛ حالة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c122972-18aa-4f80-bcbb-5ce684de2115" href="https://almanassa.com/news/30063" title='أزمة حزب الدستور تتصاعد مع بدء انتخاب رئيس جديد.. والمكتب السياسي يتوعد "المنشقين"'>انقسام</a> دفعت الأطراف المتنازعة إلى إجراء عمليتين انتخابيتين لرئاسة الحزب؛ الأولى بقيادة المجموعة المعارضة لجميلة إسماعيل الذين تم فصلهم من الهيئة العليا، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2c122972-18aa-4f80-bcbb-5ce684de2115" href="https://almanassa.com/news/30063" title='أزمة حزب الدستور تتصاعد مع بدء انتخاب رئيس جديد.. والمكتب السياسي يتوعد "المنشقين"'>أعلنت</a> بالفعل عن الانتهاء من الانتخابات في نهاية شهر يناير/كانون الثاني الماضي واختيار أحد أعضائها رئيسًا، وانتخابات موازية قررت جميلة ومؤيدوها <a href="https://www.facebook.com/AldostourP/posts/pfbid0cJk6ZZQA6mUY4ULPb1p7uZYKqJJYf3ssaHfjTecMWmXYdcycU7SwrNS8mkaaicEEl?rdid=UTFp2WFE54M50MdI#">عقدها</a> في شهر مارس/آذار المقبل والتي ستسفر بالطبع عن رئيس آخر.</p>

<p>ليس حزب الدستور وحده من يعاني الانقسامات والخلافات الداخلية والتنازع على رئاسة الحزب. ينطبق الأمر على بقية الأحزاب بسبب تراجع نشاطها وعودتها للعمل في مقراتها فقط من دون السماح لها بالقيام بأي أنشطة جماهيرية أو وجود أعضاء يؤمنون بأفكارها ويحاسبون قادتها. وعدنا مجددًا إلى أحزاب النخبة التي يتصارع فيها الأشخاص لا الأفكار والتوجهات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe3806d3-c887-4ade-a287-f3da1471d0d9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19023" role="article" about="/stories/19023" data-sanitized-id="node-19023" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19023" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19023" data-ph-capture-attribute-link-title="حزب الدستور في طريقه إلى الثلاجة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حزب الدستور في طريقه إلى الثلاجة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أزمة حزب الدستور انعكاسٌ لأزمة الحياة السياسية في مصر التي اضمحلت واختفت في ظل نظام لا يؤمن بأهمية السياسة ولا الأحزاب من الأساس، ويعود بنا للانتخابات المعروفة نتيجتها سلفًا وإلى نموذج الحزب الواحد حتى لو تعددت أسماء أحزاب الموالاة التي تتبارى في حب الوطن وحماية الوطن وإقامة الجبهات الوطنية لتوحيد الصفوف والاصطفاف خلف قيادة الوطن.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-35e86c5726e24c9d5a9ce48dd8f6db52f3a1c401e5073fdc06e2c19f7d148d17">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 19 Feb 2026 11:32:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574301</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عدالة يناير| وقائع فشل سياسي جنائي مزدوج</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30329</link>
						<dc:creator>محمد بصل</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/66ef0b68-d5aa-4cec-a615-d79204687b14.png.webp?itok=zOf6KV0f" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2026/66ef0b68-d5aa-4cec-a615-d79204687b14.png.webp?itok=zOf6KV0f" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>عقب نشر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="747ea3b1-410e-41a1-8a22-32bdbc909c70" href="https://almanassa.com/stories/30073" title="عدالة يناير| سرديات المؤامرة وإحياء رموز نظام مبارك">المقال السابق</a> عن "عدالة يناير" الذي تطرّقت فيه إلى المحاكمات السياسية، كمسار ضروري لم تنتهجه الثورة ضد حسني مبارك ورموز نظامه، لاحظت في ردود الفعل خلطًا واسعًا بين المُساءلة والمحاسبة على الجرائم السياسية وعلى رأسها انتهاك أحكام الدستور؛ والمحاكمات المتسرعة أو الانتقامية للإجهاز على نظام سابق وتدشين نظام جديد بقوة الأمر الواقع.</p>

<p>ربما يعود الخلط إلى ارتباط المحاكمات السياسية في الذاكرة المصرية بنظام استثنائي يتدثر باسم "الثورة" كما <a href="https://manshurat.org/node/1713">حدث</a> في محاكمة رموز "العهد الملكي البائد" عقب ثورة يوليو 1952 باستخدام <a href="https://manshurat.org/node/22690">قانون الغدر</a>، ثم بتشريع يُعبِّر عن نظرة أحادية لرأس "دولة العلم والإيمان" هو <a href="https://manshurat.org/node/34235">قانون حماية القيم من العيب</a>، المعيب منذ صدوره بتشوهات <a href="https://hrlibrary.umn.edu/arabic/Egypt-SCC-SC/Egypt-SCC-15-Y18.html">دستورية جسيمة</a> حتى <a href="https://manshurat.org/node/1716">أُلغي نهائيًا</a> عام 2008.</p>

<p>وبعد اكتفاء الدولة عقب ثورة يناير بمسار المحاكمات الجنائية العادية، ظل المعنى الحقيقي للمحاكمات السياسية غائبًا، حتى أن كثيرين لا يدرون بتنظيمها في المادة 159 من<a href="https://manshurat.org/node/14675"> الدستور الحالي</a> عند اتهام رئيس الجمهورية بانتهاك أحكام الدستور أو الخيانة العظمى أو أي جناية أخرى. بينما كان الأمر ممكنًا عام 2011 من خلال <a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=23052011&amp;id=1b1d136e-c95a-4d20-9c07-9476b3d2e56f">تفعيل</a> قانون محاكمة رئيس الجمهورية رقم 247 لسنة 1956 و<a href="https://house2013.elections.eg/images/pdfs/laws/PoliRights1956-73_Dec2011.pdf">قانون مباشرة الحقوق السياسية</a> القديم رقم 73 لسنة 1956.</p>

<h2>شرعية المحاكمات: ثورية أم دستورية؟</h2>

<p>أدى الارتباك الجماعي المشوب بسوء النوايا من أطراف عدة، إلى اعتناق نظرة قاصرة تكتفي بمحاكمة جنائية طبيعية لمبارك ورموز نظامه، حتى اكتشفنا بعد انتخاب البرلمان بغرفتيه ومحمد مرسي رئيسًا للجمهورية وتشكيل جمعية تأسيسية لدستور جديد، أن الشرعية الثورية قد انقضى وقتها، ولم تفلح المحاولات المتأخرة لاستعادتها، فدخلت البلاد في <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=14102012&amp;id=524d561f-7424-4407-8c4a-756dde0cc1dd">حالة تقلّب بائسة</a> بين الشرعيتين الدستورية والثورية والمغامرات السياسية وهي تتخّذ شكل "إعلانات دستورية"، انتهت ب<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05032013&amp;id=6c49af0d-dd9f-49b9-86bf-a4f6ebab0204">صدام</a> الرئاسة والحكومة والبرلمان و"تأسيسية الدستور" مع السلطة القضائية والأزهر والكنيسة والقوى السياسية المعارضة.</p>

<blockquote>
<p>كان إيداع حيثيات الحكم بالسجن المؤبد على مبارك وحبيب العادلي بتهمة الاشتراك في قتل المتظاهرين لحظة استفاقة</p>
</blockquote>

<p>لا يمكن فصل فشل "عدالة يناير" عن ذلك المناخ الذي ساد المشهد السياسي في النصف الثاني من عام 2012. فقد كان نتيجةً حتميةً للتقلّب العنيف بين الشرعيتين بحثًا عن استرضاء الشارع والثوار، وتعويض آثار التباطؤ والتراخي في أحضان الروتين والمواءمات لأكثر من عام ونصف، غُرست خلالها كل بذور تخريب عملية المساءلة المنشودة، لتقتصر النتائج في أفضل الأحوال على إنزال عقاب مادي أو أدبي لا يتناسب مع حجم الجرائم المرتكبة، ولا يسهم أبدًا في تفكيك شبكات الفساد، أو تحقيق الردع الذي يضمن عدم تكرار انتهاك الدستور ومحاولات التوريث والعصف بالحقوق والحريات.</p>

<p>وكان إيداع <a href="https://manshurat.org/node/1298">حيثيات</a> الحكم بالسجن المؤبد على مبارك ووزير داخليته حبيب العادلي لإدانتهما بالاشتراك في قتل المتظاهرين في "قضية القرن" لحظة استفاقة.</p>

<p>فبالاطلاع على حيثيات الحكم شعر كثيرون أن إلغاءَه في النقض أرجح، وهو ما حدث <a href="https://manshurat.org/node/20437">لاحقًا</a>، لأسباب عدة أهمها عدم إجراء تحقيق في الدعوى لاستجلاء ما غمض عليها من عناصر المسؤولية الجنائية وعدم التدليل على توافر نية القتل العمد، خاصة وأنه تضمن<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/587829"> براءة</a> مساعدي العادلي وانقضاء الدعوى الجنائية ضد مبارك ونجليه ورجل الأعمال حسين سالم في تهمة الرشوة واستغلال النفوذ.</p>

<h2>محاولات الوقت الضائع</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="4a35f97a-f94e-460a-a3b6-a1adefa81bad" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/4a35f97a-f94e-460a-a3b6-a1adefa81bad.png.webp?itok=kSBVxS3i" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الشروق</aside></div>
<figcaption>عدد جريدة الشروق الصادر في 5 أكتوبر 2012</figcaption></figure><p>صبيحة الخميس 4 أكتوبر/تشرين أول 2012 تلقّيتُ اتصالًا من مسؤول رفيع يدعوني للحضور بسرعة إلى مقر وزارة العدل "لأمر هام". فذهبت وشاركت في لقاءات قصيرة مفعمة بالتفاؤل والحيوية مع الوزير آنذاك المستشار أحمد مكي، ومساعديه، وبعض أعضاء لجنة تقصي الحقائق الثانية التي <a href="https://manshurat.org/node/5060">شكَّلها</a> مرسي برئاسة المستشار محمد عزت شرباش.</p>

<p>وبينما كنت بصحبتهم بلغنا <a href="https://www.alarabiya.net/articles/2012%2F10%2F04%2F241797">خبر </a>الحكم على أحمد عز، أمين التنظيم بالحزب الوطني المنحل، بالسجن 7 سنوات مع غرامة قياسية قدرها 19 مليار جنيه لإدانته بغسل الأموال.</p>

<p>حصلتُ يومها من مسؤولي اللجنة على نسخةٍ من مذكرة من 10 صفحات سلَّمتها اللجنة إلى النيابة العامة، فنشرتَها جريدة الشروق في اليوم التالي؛ أكدت أن محاكمة مبارك في أول درجة "شابها خطأ قانوني فادح، بإغفال طلبات النيابة العامة الأساسية بمحاكمة المتهمين على جرائم القتل والشروع في قتل المتظاهرين السلميين في 12 محافظة، واكتفائها بتأسيس الحكم على الوقائع المنسوبة لهم بدائرة قسم شرطة قصر النيل فقط".</p>

<p>وقالت المذكرة إن المحكمة لم تتطرق إلى عدد كبير من الوقائع المقدمة إليها بالمخالفة ل<a href="https://maqam.najah.edu/legislation/20/item/3523/">لمادة 311</a> من قانون الإجراءات الجنائية، ولم تبين أسباب ذلك، وأنه يجب إحالة القضية من جديد إلى دائرة أخرى بمحكمة جنايات القاهرة لاستكمال (وليس إعادة) محاكمة المتهمين في وقائع القتل والشروع في القتل، وبغضِّ النظر عن الموعد الذي حددته محكمة النقض لنظر الطعون.</p>

<p>بدا لي آنذاك أننا أمام مساعٍ جادة لتقويم المسار الجنائي على الأقل، لكن غنيٌّ عن البيان أن هذه الخطوة لم تنجح، ولم تغير شيئًا من محاكمة مبارك، فقد <a href="https://www.eipr.org/publications/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%81%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D9%87%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9">نجا</a> ووزير داخليته من مساءلة كاملة على تلك الجرائم، في ظل فصلتهما بالكامل عن الفاعلين الأصليين في وقائع <a href="https://www.eipr.org/press/2014/11/%D8%AD%D9%83%D9%85-%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%83-%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1">قتل المتظاهرين</a>.</p>

<h2>طلقات في الهواء</h2>

<p>بلغت التقلبات بين الشرعيتين الدستورية والثورية مدىً بعيدًا عندما أصدر مرسي <a href="https://cihrs.org/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%AD-%D9%85%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D8%B3%D9%84%D8%B7/">إعلانه الدستوري</a> الشهير في 21 نوفمبر/تشرين الثاني 2012 مصحوبًا بقانون <a href="https://manshurat.org/node/3610">حماية الثورة</a> الذي نص على إعادة التحقيقات في جرائم القتل والشروع في قتل وإصابة المتظاهرين، وإعادة المحاكمات حال ظهور أدلة جديدة متصلة بوقائع سبق إحالتها إلى القضاء، مع إنشاء نيابة متخصصة بهذا الشأن لأعضائها سلطات قاضي التحقيق وغرفة المشورة المنصوص عليها في قانون الإجراءات الجنائية.</p>

<p>لكن القانون ظل حبرًا على ورق، حيث <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/269423">تسلم</a> مرسي من لجنة تقصي الحقائق الثانية تقريرًا كاملًا يتضمن أطنانًا من المعلومات الحساسة يمكن تصنيفها كأدلة جديدة تقتضي إعادة التحقيق أو المحاكمة، وفقًا لقانون حماية الثورة، والرؤية القانونية للجنة عندما حاولت فتح محاكمة جديدة لمبارك والعادلي، ثم لم يحدث شيء إلّا فتح ساحات جديدة للصراع السياسي، ولم يظهر التقرير كاملًا للرأي العام على الإطلاق.</p>

<blockquote>
<p>إنه نموذج مثالي لكل عيوب "عدالة يناير" وفي القلب منها العجز الكامل عن المحاسبة</p>
</blockquote>

<p>في مايو/أيار 2013 <a href="https://manshurat.org/node/13538">وثّقت</a> مبادرة "وراكم بالتقرير" التي أطلقها عضو اللجنة الثانية المحامي أحمد راغب، ما وصفته بـ"إفساد العدالة" بإرسال أجزاء من تقرير اللجنة الثانية إلى المحاكم دون إجراء تحقيقات تكميلية، والتراخي في تحقيق الوقائع والأدلة الجديدة رغم تسليمه كاملًا للنائب العام آنذاك طلعت عبد الله، والتأخر في تشكيل نيابة حماية الثورة بهيكلها المحدد قانونًا.</p>

<p>وعكست <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15032013&amp;id=80457085-8c9c-4f0e-81d2-d6892472fce4">التفاصيل</a> التي نشرها الزميل أحمد حسني في جريدة الشروق منتصف مارس/آذار 2013 أن اللجنة الثانية توصلت إلى معلومات دقيقة عن الفاعلين الأصليين في جرائم القتل والشروع في القتل، وتهرّب بعض المسؤولين من تقديم شهاداتهم.</p>

<p>وفي الشهور التالية بلغتني معلومات أخرى من أعضاء قضائيين باللجنة بشأن استخدام الأبنية الحكومية والسيارات الدبلوماسية لأغراض مختلفة خلال الأيام الأولى للثورة منها استهداف المتظاهرين، وعن وقائع بعينها في محيط التحرير لم تُعرض أبدًا على القضاء.</p>

<h2>قضية القرن ونموذج الفشل</h2>

<p>إنه نموذج مثالي لكل عيوب "عدالة يناير" وفي القلب منها العجز الكامل عن المحاسبة. ولم تفلح القوانين والقرارات وعشرات الآلاف من الصفحات في التقارير الرسمية وآلاف ساعات المسجلة من مقاطع الفيديو والشهادات مع مختلف الأطراف. فلا قصاص ولا توثيق ولا سردية متكاملة تروي للأجيال القادمة حقيقة ما حدث!</p>

<p>ومنطلق الفشل كان التعامل مع اللحظة الثورية بآليات الحالة الاعتيادية، ثم تفويت فترة الشرعية الثورية (وهي أعلى درجات الاستثناء) دون وضع الإطار المناسب لتحقيق العدالة سياسيًا وجنائيًا، ومن ثم محاولة "الارتداد" من الشرعية الدستورية إلى الشرعية الثورية، بتعبير الفقيه الدكتور فتحي فكري، في دراسته المنشورة في في مجلة "الدستورية" الصادرة عن المحكمة الدستورية العليا، العدد 22، أو "انقلاب على السلطة من داخلها" كما <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=24112012&amp;id=6d64baf9-41fb-49d9-ba5f-048423581089">وصف</a> الفقيه الراحل المستشار طارق البشري إعلانات مرسي الدستورية. وبالتأكيد لم تكن المحاكمات الضحية الوحيدة لهذا التردد والاضطراب، في ظل صراع سياسي مستعر بين الإخوان وقيادة المؤسسة العسكرية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="15eb631f-3cbf-48b1-aec7-a572a7f75f72" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="5802" role="article" about="/stories/5802" data-sanitized-id="node-5802" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/5802" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="5802" data-ph-capture-attribute-link-title='ما وراء القصة| "براءة" عائلة مبارك تثير جدلًا في صالة التحرير.. عُذرًا للقارئ' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ما وراء القصة| "براءة" عائلة مبارك تثير جدلًا في صالة التحرير.. عُذرًا للقارئ</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وحتى لا تخونك الذاكرة أو الظنون في قضية غسل الأموال لأحمد عز، التي أشرت لها قبل سطور قليلة. ففي أغسطس/آب 2018 <a href="https://www.youm7.com/story/2018/8/12/%D8%A7%D9%86%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%88%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A9-%D8%B6%D8%AF-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%B2-%D8%A8%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%BA%D8%B3%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1/3908695">قضت</a> دائرة أخرى بانقضاء الدعوى الجنائية ضده، وقررت إلغاء أمر منعه من السفر والتصرف في أمواله، بعد استفادته من أحكام <a href="https://manshurat.org/node/9534">القانون رقم 28 لسنة 2015</a> الذي أجاز التصالح مع المتهمين في أية مرحلة من الدعوى الجنائية. كما <a href="https://manshurat.org/node/23385">قررت</a> اللجنة المشكلة وفق هذا القانون التصالح معه في قضية تراخيص الحديد مقابل مليار و700 مليون جنيه، فانقضت التهمة أيضًا في مارس/آذار 2018.</p>

<p>خلال جلسة الإدانة بأول درجة، بحسب جريدة الشروق بتاريخ 5 أكتوبر 2012، وجّه رئيس المحكمة المستشار مكرم عواد حديثه إلى عز قائلًا "إشباع رغبات نفسك الدنيئة قادتك إلى نفق مظلم مشحون بالخزي والعار، تعيش فيه الذل وتلقى جزاءك".</p>

<p>لكنه <a href="https://www.facebook.com/GrandEgyptianMuseum/videos/1356095652738784/">بُعث</a> كالعنقاء من رماد ثورة ساهم في تفجيرها!</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d519a3ab4ee00ecea08c6fc0a02b03034fc39213f51a39449b49be032657d1a2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 18 Feb 2026 15:02:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1771351349574300</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
