<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 02 Dec 2025 04:05:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 02 Dec 2025 02:05:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>الفن وصناعته تحت السيطرة: تحليل مادي للواقع المصري | حوار مع حكيم عبدالنعيم في جمهورية الشعب</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=zjGIr7UYTD8</link>
						<dc:creator>Mohamed Naeem   محمد نعيم</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/zjGIr7UYTD8?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">الفن وصناعته تحت السيطرة: تحليل مادي للواقع المصري | حوار مع حكيم عبدالنعيم في جمهورية الشعب</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 21:01:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764617531561482</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مسيرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا شرق غزة |«الصحة» بالقطاع: ألف مريض ماتوا منتظرين فتح المعابر </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/01/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%BA%D8%B2/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84.-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%88%D9%81%D8%A7-150x150.jpg" alt="مسيرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا شرق غزة |«الصحة» بالقطاع: ألف مريض ماتوا منتظرين فتح المعابر " title="مسيرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا شرق غزة |«الصحة» بالقطاع: ألف مريض ماتوا منتظرين فتح المعابر " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، نتيجة إصابته برصاص مسيرة إسرائيلية، تزامنًا مع استمرار القصف المدفعي في المناطق الشرقية من مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، ومدينة رفح المجاورة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة في غزة، اليوم، نيتها دفن جثث 15 فلسطينيًا في مقابر المجهولين، بعد تعذر التعرف عليهم، عقب وصولهم من إسرائيل، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، ضمن صفقة التبادل الجارية مع حركة حماس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، تصفية 40 مقاومًا فلسطينيًا خلال الأسبوع الماضي، في مدينة رفح، جنوبي القطاع، مُضيفًا أن قواته تعمل على تفكيك مسارات أنفاق المقاومة المتبقية في شرقي المدينة، في حين ذكرت صحيفة «فلسطين»، اليوم، أن بين المقاومين القتلى، عبد الله حمد، نجل القيادي في حركة حماس، غازي حمد، بعد حصاره لأشهر داخل أحد الأنفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اقتحمت قوات الاحتلال مدينة طوباس، في شمالي الضفة الغربية، اليوم، في حين أصيب خمسة فلسطينيين خلال اقتحام الاحتلال مدينة البيرة، في وسط الضفة، حسبما أعلنت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، مُضيفة أنها قدمت الإسعاف لطفلين أصيبا بالرصاص المطاطي، فضلًا عن تعاملها مع ثلاثة مصابين بالاختناق، بعد إطلاق قنابل الغاز المسيل للدموع في المنطقة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مسيرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا شرق غزة.. و«الصحة»: ألف مريض ماتوا منتظرين فتح المعابر </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، اليوم، نتيجة إصابته برصاص مسيرة إسرائيلية، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/397829/%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، تزامنًا مع استمرار القصف المدفعي في المناطق الشرقية من مدينة خان يونس، جنوبي القطاع، ومدينة رفح المجاورة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، </span><a href="https://t.me/idfofficial/16081"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، قتل فلسطينيين في حادثين منفصلين في شمالي القطاع، بزعم تجاوزهما «الخط الأصفر»، الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية، وفق خطة الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، لإنهاء الحرب في غزة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة خلال 24 ساعة مضت، تسعة قتلى سقطوا قبل وقف إطلاق النار وانتُشلت جثثهم بعده، إلى جانب مصاب، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7160"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 70 ألفًا و112 قتيلًا، و170 ألفًا و986 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفضلًا عن استمرار الخروقات الإسرائيلية لوقف إطلاق النار، لقي نحو ألف مريض حتفهم، في أثناء انتظارهم فتح معابر القطاع للسفر والعلاج في الخارج بعد حصولهم على تحويلات طبية، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/270592"><span>قال</span></a><span> مدير عام «صحة غزة»، منير البرش، اليوم، مُضيفًا أن أكثر من 170 ألف جريح يحتاجون عمليات معقدة غير متوفرة داخل القطاع، بسبب الانهيار الكامل للمنظومة الصحية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعاني صيدليات القطاع من نقص كبير بالأدوية، حسبما أضاف البرش، مُشيرًا إلى عدم توفر ما نسبته نحو 54% من الأدوية الأساسية وكذلك 40% من أدوية الطوارئ، إلى جانب 71% من المستلزمات الطبية، بما في ذلك مثبتات العظام والشاش الطبي، في حين تكفي المحاليل الطبية المتبقية شهرًا واحدًا فقط، في ظل منع دخول المساعدات الطبية بالمخالفة لاتفاق وقف إطلاق النار.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«صحة غزة»: دفن 15 فلسطينيًا مجهول الهوية.. وعمليات بحث عن جثة إسرائيلي شمالي القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/Palsawacom/147400"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، نيتها دفن جثث 15 فلسطينيًا في مقابر المجهولين، بعد تعذر التعرف عليهم، عقب وصولهم من إسرائيل، عبر منظمة الصليب الأحمر الدولية، دون معلومات عن أسمائهم أو ظروف مقتلهم، ضمن صفقة التبادل الجارية مع حركة حماس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بدء تبادل الجثامين، جرى التعرف على 99 جثمانًا من بين 345 وصلت القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7153"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، عقب استلام آخر دفعة جثامين، الأسبوع الماضي، فيما دُفن العشرات دون التعرف عليهم، في مقابر المجهولين، في مدينة دير البلح، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، نفذت كتائب القسام، الجناح العسكري لـ«حماس»، اليوم، عمليات بحث عن جثة أسير إسرائيلي يُعتقد أنها موجودة في مخيم جباليا، شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/441828"><span>قالت</span></a><span> قناة «الجزيرة»، وذلك بعد يوم من </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/270308"><span>عمليات</span></a><span> مماثلة في بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع، ضمن نشاط فصائل المقاومة الفلسطينية في البحث عن جثماني آخر أسيرين لديها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وزعمت وسائل إعلام إسرائيلية أن «حماس» عثرت على جثة أحد الأسرى في «بيت لاهيا»، اليوم، وأنها لم تقرر تسليمها حتى اللحظة، حسبما أوردت القناة 12 الإسرائيلية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وما زال آلاف السكان في غزة يجهلون مصير ذويهم وأماكن وجودهم، في ظل استمرار النزاع وتأثيره على المدنيين، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2151807.html"><span>أكدت</span></a><span> «الصليب الأحمر»، اليوم، مُضيفة أن هذه الأوضاع تتسبب في قلق واسع ومعاناة نفسية كبيرة للأسر، كما دعت المنظمة إلى اتخاذ الإجراءات اللازمة لضمان تحديد مكان المختفين وتسليم المعلومات بشكل آمن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتلقى مديرية الدفاع المدني في غزة، مطالبات يومية من الأهالي للبحث عن ذويهم العالقين تحت ركام المباني المدمرة، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214896"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم المديرية، محمود بصل، اليوم، مُضيفًا أن عمليات إزالة الأنقاض وإنقاذ المفقودين تسير ببطء شديد، لوجود حفّار واحد فقط في القطاع، يعمل في البحث عن آلاف الجثامين المفقودة تحت الأنقاض، متنقلًا بين محافظات القطاع.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>جيش الاحتلال يعلن تصفية 40 مقاومًا في رفح.. وقيادي بـ«حماس»: رفضنا الاستسلام مقابل الخروج الآمن </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/idfofficial/16078"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، تصفية 40 مقاومًا فلسطينيًا خلال الأسبوع الماضي، في مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، مُضيفًا أن قواته تعمل على تفكيك مسارات أنفاق المقاومة المتبقية في شرقي المدينة، في حين </span><a href="https://felesteen.news/p/172549"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة «فلسطين»، اليوم، أن بين المقاومين القتلى، عبد الله حمد، نجل القيادي في حركة حماس، غازي حمد، بعد حصاره لأشهر داخل أحد الأنفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورفضت «حماس» مقترحات وصلتها عبر الوسطاء، تنص على استسلام المقاومين في رفح، وتسليم السلاح، مقابل الخروج الآمن، حسبما </span><a href="https://felesteen.news/p/172549"><span>قال</span></a><span> عضو المكتب السياسي لـ«حماس»، حسام بدران، مُضيفًا أن «هذا خيار مستحيل»، ذلك أن المقاومين لا يمكن أن يقبلوا بالاستسلام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفاوضت «حماس» على تسليم بقية الجثامين الإسرائيلية الموجودة في القطاع، مقابل إنهاء أزمة مقاتليها العالقين داخل الأنفاق في جنوبي القطاع، حسبما سبق و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A5/"><span>قال</span></a><span> لـ«مدى مصر»، مصدران، أحدهما من الحركة والآخر مسؤول مصري، اتفقا على أن «حماس» اقترحت تسليم الجثث مقابل إجلاء المقاتلين العالقين، في حين قال المصدر المصري إن مصر رفضت العرض، ونصحت «حماس» بتسليم الجثث مباشرة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد يوم من انسحابها، اقتحمت قوات الاحتلال مدينة طوباس، في شمالي الضفة الغربية، وداهمت عددًا من المنازل قبل فرض حظر التجول، اليوم، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/pages/details/136883"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، في حين أصيب خمسة فلسطينيين، خلال اقتحام الاحتلال مدينة البيرة، في وسط الضفة، حسبما </span><a href="https://palsawa.com/post/432631/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-5-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D8%A9"><span>أعلنت</span></a><span> جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، مُضيفة أنها قدمت الإسعاف لطفلين أصيبا بالرصاص المطاطي، فضلًا عن تعاملها مع ثلاثة مصابين بالاختناق، بعد إطلاق قنابل الغاز المسيل للدموع في المنطقة. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/01/news/u/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%BA%D8%B2/">مسيرة إسرائيلية تقتل فلسطينيًا شرق غزة |«الصحة» بالقطاع: ألف مريض ماتوا منتظرين فتح المعابر </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 19:05:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764612129933365</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بدء «الإعادة الأولى» في انتخابات النواب.. والباقي لاحقًا</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/01/news/u/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>تيك توك</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/593609251_1289211089909580_6120317826590749501_n-150x150.jpg" alt="بدء «الإعادة الأولى» في انتخابات النواب.. والباقي لاحقًا" title="بدء «الإعادة الأولى» في انتخابات النواب.. والباقي لاحقًا" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>بدء «الإعادة الأولى» في انتخابات «النواب».. والباقي لاحقًا</span></p>
<p dir="rtl"><span>إخلاء سبيل «الأكيلانس» و«سلطانجي» عقب استجوابهما بسبب «المياه المعدنية»</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد رفض الصحة.. «جوستاف روسيه» يتراجع عن رسوم الكشف الطبي</span></p>
<p dir="rtl"><span>خدمة الدين ترفع عجز الموازنة إلى 3.2%.. و«المالية» تواصل الاقتراض</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما بدأ بعضنا يتوه في أثناء محاولة متابعة أخبار انتخابات مجلس النواب، في ظل شلفطة وجهها من كثرة الإلغاءات والانتهاكات، بدأ المصريون بالخارج، اليوم، التصويت في جولة الإعادة على بعض مقاعد الفردي ضمن المرحلة الأولى، إلى جانب 19 دائرة سبق وألغتها </span><a href="https://www.facebook.com/neaegypt/posts/pfbid0J7xXC9Meu6eEkndP1vYumTjMg2KkPAg9zPaYAnUZS4XnCwXDPGT9eSrjv2zDEwSvl"><span>الهيئة</span></a><span> الوطنية للانتخابات من المرحلة نفسها، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84/"><span>إرضاءً</span></a><span> لله واتباعًا لفيتو من الرئيس عبد الفتاح السيسي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدء التصويت يأتي بعد ساعات من إلغاء المحكمة الإدارية العليا، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=30112025&amp;id=0753fa93-a239-45dc-9c42-219aac6e4a5c"><span>أمس</span></a><span>، نتائج دائرة جديدة في المرحلة الأولى، قبلت طعن أحد المرشحين فيها، ما رفع إجمالي الدوائر التي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%86%DA%86%D9%8A-%D8%A8%D8%B3%D8%A8/"><span>ألغتها</span></a><span> إلى 30، إن أضفناهم للـ19 الملغاة من «الوطنية للانتخابات»، نصل إلى 49 دائرة ملغاة من أصل 70، أي 70% من مقاعد المرحلة الأولى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المشكلة لم تعد فقط في المظهر العام للانتخابات في ظل إلغاء كل هذه الدوائر، وما شاب أيام التصويت من مخالفات وأحداث، وإنما زاد الأمر مع انتقاد «الإدارية العليا» في حيثيات أحكامها امتناع «هيئة الانتخابات» عن تقديم محاضر الفرز المطلوبة لصناديق اللجان الفرعية، ما اعتبرته المحكمة إخلالًا بواجبها القانوني، و«قرينة للأخذ بادعاءات المرشحين الطاعنين»، الذين تقدموا بعدد من الادعاءات أبرزها حدوث أخطاء في عملية الفرز، وحرمانهم من تسلم محاضر الفرز، وتسويد البطاقات في بعض الدوائر، وإعلان النتائج دون تسليمهم أو وكلائهم صور المحاضر، حسبما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=30112025&amp;id=4acd25d5-4edc-4fe4-80e6-45d2b7ee02d7"><span>نقلت</span></a><span> «الشروق». </span></p>
<p dir="rtl"><span>اتهام «الإدارية العليا» لـ«الهيئة» بـ«النكول عن الوفاء بالتزامها» نفاه مديرها التنفيذي، أحمد بنداري، في مداخلة هاتفية لبرنامج «</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=l9Pnfe1rIvg"><span>الحكاية</span></a><span>» أمس، مؤكدًا تسليم جميع أوراق العملية الانتخابية خلال الأجل الذي حددته المحكمة، بعدما لفت إلى أن «العبرة الرئيسية لأي مترشح لإثبات طعنه أو تظلمه هو نموذج الحصر العددي الذي حصل عليه أثناء عملية فرز الأصوات»، مشيرًا إلى أن غالبية قرارات الإلغاء الصادرة من المحكمة كانت بسبب عدم تسليم محاضر الفرز للوكلاء، وهو السبب نفسه الذي دفع الهيئة لإبطال عدد من الدوائر، حسبما قال، دون أن يوضح بنداري مصلحة «الإدارية العليا» في اتهام هيئته بعدم الوفاء بالتزامها، أو إن كان يتهمها بأن أحكامها لم تُبنى على معلومات دقيقة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/18/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%83%D8%B1%D8%B3%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%83%D9%84%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A8/"><span>سبق</span></a><span> وتسبب امتناع الهيئة عن تسليم المرشحين ومندوبيهم محاضر رسمية مختومة بنتائج الفرز في المرحلة الأولى، في التشكيك بالنتائج، خصوصًا مع ظهور أعداد مصوتين من اللجان العامة تختلف عمّا تم تسجيله في اللجان الفرعية، ما دفع عدد من المرشحين للاستغاثة بالرئيس، الذي تدخل بشكل غير مسبوق،</span> <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1442466907244398&amp;id=100044433067781&amp;rdid=yY9TESvoOymq3uZP"><span>مشددًا</span></a><span> على ضرورة حصول مندوب كل مرشح على صورة من كشف حصر الأصوات من اللجان الفرعية، ما أعلنت الوطنية للانتخابات امتثالها له في المرحلة الثانية، بتسليم الكشوف للمرشحين أو وكلائهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف جولة الإعادة العادية، وفي الدوائر الـ19، ستحدد الهيئة الوطنية للانتخابات لاحقًا، ليس من الواضح متى، جدولًا زمنيًا مناسبًا لإعادة الانتخابات في الدوائر الـ30، بعدما استلمت أحكام «الإدارية العليا»، حسبما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=30112025&amp;id=01a9d44d-6ad3-4264-aa34-6eb5d8260fe2"><span>قال </span></a><span>بنداري، أمس، وهي الإعادة التي ستتم بكامل المرشحين في الدائرة، ما يعني أنها سيتبعها إعادة في حالة عدم الحسم، سيتم تحديد موعدها في موعد لاحق للموعد اللاحق، وإن </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=01122025&amp;id=faeddc58-ecd9-4268-abf0-133329783eb0"><span>أكد</span></a><span> بنداري أن الهيئة جاهزة بجدول يتيح لها التعامل مع أي تعديل أو إعادة ضمن المدد القانونية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>على كل حال، التصويت في الخارج سيستكمل غدًا، على أن يجرى في الداخل يومي 3 و4 ديسمبر، بالتزامن مع إعلان نتائج المرحلة الثانية، وما سيليه من تقديم طعون، ربما تزيد من الحلزونة الإخبارية في متابعة الانتخابات الجارية حاليًا.. فلننتظر. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أخلت النيابة العامة،</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4140977"><span> أمس،</span></a><span> سبيل صانعي المحتوى، خالد الجلاد، وعبد الرحمن الخولي، المعروفين بـ«الأكيلانس» و«سلطانچي»، بكفالة 50 ألف جنيه لكل منهما، عقب استجوابهما على خلفية فيديو نشراه، 26 نوفمبر الجاري، أعلنا فيه إجراء تحاليل كشفت عن عدم مطابقة عينات من بعض أنواع المياه المعدنية، للمواصفات القياسية الصحية، فضلًا عن احتواء بعضها على مخلفات ملوثة،  وذلك بعدما جهّلا أسماء تلك المنتجات، مستخدمين أسماءً مستعارة شبيهة بها، قبل أن تنفي وزارة الصحة دقة ما توصلا إليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>محامي الشابين </span><a href="https://www.cairo24.com/2327182"><span>قال </span></a><span>لـ«القاهرة 24» إن النيابة اتهمتهما بنشر الأكاذيب وإثارة البلبلة بما يؤثر على الاقتصاد، وأكد عدم تقدم أي شركة باتهامات ضدهما.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الداخلية أعلنت </span><a href="http://www.madamasr.com/2025/11/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%86%DA%86%D9%8A-%D8%A8%D8%B3%D8%A8/"><span>السبت </span></a><span>الماضي، إلقاء القبض على الجلاد والخولي، واتخاذ الإجراءات القانونية ضدهما لمحاولتهما «التشكيك في سلامة المنتجات الغذائية ومدى صلاحيتها للاستخدام»، وهو البيان الذي لم ينس كالعادة التأكيد على اعترافهما بتصوير فيديوهات «بغرض زيادة نسب المشاهدات وتحقيق مكاسب مادية» على غرار كل صانع محتوى قبضت عليه «الداخلية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر بخصوص فيديو «الأكيلانس» و«سلطانچي»، «أحسن مياه معدنية في مصر»، وما تلاه من إجراءات ضدهما في تغطيتنا السابقة من </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%86%DA%86%D9%8A-%D8%A8%D8%B3%D8%A8/"><span>هنا.</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أقل من سنة من إسناد إدارته لها بموجب قانون «تأجير المستشفيات الحكومية»، قررت إدارة مستشفى جوستاف روسيه للأورام فرض رسوم على جميع المرضى، حتى المشمولين بقرارات العلاج على نفقة الدولة، أو المستفيدين من نظام التأمين الصحي، وذلك بدءًا من اليوم، قبل أن تضطر إلى التراجع عن هذا القرار بعد اعتراضات تضمنت «رفضًا قاطعًا» من وزير الصحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مريضة أورام تعالج في المستشفى قالت لـ«مدى مصر» إن الإدارة أبلغتها قبل أيام بتطبيق رسوم قيمتها 150 جنيهًا لكشف الأخصائي، و300 للاستشاري، بدءًا من مطلع ديسمبر، على المرضى كافة، وهو ما تطابق مع ما نشره «</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4140932"><span>المصري اليوم</span></a><span>»، الذي أشار إلى حذف إدارة المستشفى من صفحاتها منشور زيادة الرسوم، وتأكيد خدمة العملاء على مجانية الكشف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الصحة نشرت، أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D9%8A%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%A8%D8%B4%D9%83%D9%84-%D9%82%D8%A7%D8%B7%D8%B9-%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B1%D8%B6%D9%89-%D9%86%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7/1188615483449664/"><span>بيانًا </span></a><span>أكدت فيه رفض الوزير «بشكل قاطع» مقترح فرض رسوم كشف على مرضى نفقة الدولة والتأمين بالمستشفى، وأنه أبلغ الإدارة برفضه خلال اجتماع عاجل عقده معها، ذكّر خلاله بالتزام المستشفى بتقديم الخدمة لـ70% من المرضى دون أي رسوم كشف إضافية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الوزارة </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/02/08/news/u/%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%80132-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%84%D9%8A%D9%84%D9%89/"><span>وقّعت</span></a><span>، في فبراير الماضي، عقد شراكة مع معهد جوستاف روسيه لتطوير وتشغيل مستشفى  أورام دار السلام «هرمل»، وتحويلها إلى مركز جوستاف روسيه الدولي لعلاج الأورام، تطبيقًا لقانون منح التزام المرافق العامة لإنشاء وإدارة وتشغيل وتطوير المنشآت الصحية، المعروف بقانون «تأجير المستشفيات  الحكومية»، الصادر في يونيو 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التعاقد على تشغيل المستشفى وتطويره لم يصل لكل المرضى الذين يتلقون العلاج فيه، والذين تكدسوا في طرقاته خلال أوقات مختلفة من العام الجاري، بحسب تغطياتنا السابقة، التي يمكنكم العودة لها من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/04/20/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B1%D8%B6%D9%89-%D8%B3%D8%B1%D8%B7%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D9%87%D8%B1%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA/"><span>هنا</span></a> <a href="https://www.madamasr.com/2025/06/23/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D9%87%D8%B1%D9%85%D9%84-%D9%84%D9%85-%D9%8A%D8%B5%D9%84-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B6%D9%89-%D8%A8%D8%B9%D8%AF/"><span>وهنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما تبدأ اليوم بعثة صندوق النقد الدولي في إتمام مراجعتها الخامسة والسادسة، اللازمة لحصول مصر على باقي دفعات القرض الذي اتفقت عليه في ديسمبر 2022، أوضح التقرير الشهري من وزارة المالية أن تكاليف خدمة الدين رفعت العجز الكلي للموازنة العامة، خلال الأربعة أشهر الأولى من السنة المالية الجارية (من يوليو إلى أكتوبر)، ليصل إلى 3.2%، مقابل 2.6 في الفترة نفسها من العام الماضي، بواقع 622.3 مليار جنيه، </span><a href="https://economyplusme.com/157108/"><span>مقابل</span></a><span> 453.23 مليار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://assets.mof.gov.eg/files/aabb5590-cac4-11f0-bfb4-a3ee2179faa0.pdf"><span>التقرير</span></a><span>، جاء نمو المصروفات مدفوعًا بالأساس بارتفاع مدفوعات الفوائد التي بلغت 899.1 مليار جنيه، منها 823.1 مليار جنيه فوائد على الديون المحلية، فيما تراجعت مدفوعات الفوائد الخارجية للموازنة خلال الفترة نفسها، بنحو 5%، مسجلة 73.9 مليار جنيه، مقابل 77.8 مليار جنيه سجلتها خلال نفس الفترة العام الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما لفت تقرير «المالية» إلى مسؤولية فوائد الديون المحلية عن زيادة عجز الموازنة، استمرت الوزارة في الاقتراض محليًا، وأعلنت، اليوم، عن طرح أذون خزانة مقومة بالدولار لأجل سنة بقيمة 950 مليون دولار، وهي الأذون التي ستحل محل أخرى يوافق موعد استحقاقها غدًا، بعدما أصدرها «المركزي» في 2 ديسمبر 2024 بقيمة بلغت 980.5 مليون دولار، وبمتوسط عائد بلغ 4.5%،</span><a href="https://economyplusme.com/156984/"><span> بحسب</span></a><span> «إيكونومي بلس». </span></p>
<p dir="rtl"><span>استمرار الحكومة في الاقتراض ربما كان السبب في دراسة القاهرة لمقترح تأسيس «نادي المقترضين الدولي»، والذي يسمح للدول المثقلة بالديون بتنسيق المواقف وتبادل الخبرات والتعامل المشترك مع تحديات الهيكلة وإدارة الديون، حسبما نقل </span><a href="https://enterprise.news/egypt/ar/news/edition/am/17b14193-18dd-454d-aa0f-8b296e839086/%25d8%25a8%25d8%25b9%25d8%25ab%25d8%25a9-%25d8%25b5%25d9%2586%25d8%25af%25d9%2588%25d9%2582-%25d8%25a7%25d9%2584%25d9%2586%25d9%2582%25d8%25af-%25d9%2581%25d9%258a-%25d8%25a7%25d9%2584%25d9%2582%25d8%25a7%25d9%2587%25d8%25b1%25d8%25a9-%25d8%25ae%25d9%2584%25d8%25a7%25d9%2584-%25d8%25b3%25d8%25a7%25d8%25b9%25d8%25a7%25d8%25aa"><span>موقع</span></a><span> «إنتربرايز» اليوم، عن مصادر حكومية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصادر، يتطلب المقترح إطارًا مؤسسيًا واضحًا يضمن اتساقه مع الاستراتيجية الأوسع للدولة، التي تستهدف تحويل جزء من الديون السيادية إلى مشروعات استثمارية عبر آلية «مبادلة الديون»، والتي تسعى الحكومة إلى توسيع تطبيقها خلال السنوات المقبلة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/01/news/u/%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88/">بدء «الإعادة الأولى» في انتخابات النواب.. والباقي لاحقًا</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 18:41:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764612129933363</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نزاهة الانتخابات بين "أريحية الهيئة" و"فيتو الرئيس"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28772</link>
						<dc:creator>محمد سعد عبد الحفيظ</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/6c273c89-a1d9-497e-beb4-e48056b3d810.jpg.webp?itok=yC4z_piz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/6c273c89-a1d9-497e-beb4-e48056b3d810.jpg.webp?itok=yC4z_piz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>كفل <a href="https://manshurat.org/node/14675">الدستور</a> للهيئة الوطنية للانتخابات أعلى درجات الاستقلال والحياد، وكلَّفها دون غيرها إدارة الاستحقاقات الانتخابية في جميع مراحلها، بدءًا من إعداد قاعدة بيانات الناخبين وتحديثها، واقتراح تقسيم الدوائر وتحديثها، وتحديد ضوابط الدعاية والتمويل والإنفاق الانتخابي، مرورًا بالرقابة على العملية الانتخابية، وصولًا إلى إعلان النتائج.</p>

<p>وضمانًا لاستقلالها الكامل، ولعدم ولاية أي جهة مهما كان شأنها على أعمالها، نصَّ الدستور ومواد <a href="https://manshurat.org/node/21070">قانون الهيئة</a> على أن يُشكَّل مجلس إدارتها من عشرة أعضاء من القضاء والجهات والهيئات القضائية، يُنتدبون بمعرفة تلك الجهات، ثم يصدر بتعيينهم قرار من رئيس الجمهورية؛ ما يعني أن اختيار الأعضاء يتم "دون تدخل من السلطة التنفيذية" منعًا لتضارب المصالح، وتقتصر صلاحيات رئيس الجمهورية على إصدار قرار التشكيل.</p>

<p>وعليه، فإن الهيئة الوطنية للانتخابات، بتشكيلها وصلاحياتها التي كفلها لها الدستور والقانون، أقرب ما تكون إلى هيئات المحاكم، لا سلطان عليها سوى القانون، ولا يجوز لأي طرف أيًا كان منصبه أن يتدخل في عملها أو يؤثر على رأيها أو يفرض وصاية على أحكامها؛ فإذا حدث ما يمس استقلال قراراتها، أو قدَّرت هي أن حكمًا من أحكامها شابه تأثير أو هوى، بات لزامًا عليها أن تتنحى استشعارًا للحرج، صونًا لحيادها واحترامًا لمكانتها.</p>

<h2>أريحية الهيئة</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="2594ae42-b6d7-43ee-b923-14f68da8358a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/2594ae42-b6d7-43ee-b923-14f68da8358a.jpg.webp?itok=Cpkw6TLJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">المتحدث باسم رئاسة الجمهورية، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>الرئيس عبد الفتاح السيسي يُدلي بصوته في انتخابات مجلس النواب 2025، القاهرة. 24 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>قبل أسبوعين؛ استبق الرئيس عبد الفتاح السيسي إعلان نتائج المرحلة الأولى من الانتخابات بساعات، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>ببيانٍ</a> طالب فيه الهيئة الوطنية للانتخابات بـ"التدقيق التام عند فحص الأحداث والطعون المقدمة لها، وأن تتخذ القرارات التي ترضي الله سبحانه وتعالى وتكشف بكل أمانة عن إرادة الناخبين الحقيقية".</p>

<p>وأشار الرئيس في بيانه الذي نشره عبر فيسبوك، إلى ما وصله من أحداث وقعت في بعض الدوائر، تخضع في فحصها للهيئة الوطنية دون غيرها، "وهي هيئة مستقلة في أعمالها وفقًا للقانون".</p>

<p>ودعا الرئيس الهيئة ألَّا تتردد في اتخاذ القرار الصحيح عند تعذُّر الوصول إلى إرادة الناخبين الحقيقية، سواء بالإلغاء الكامل لهذه المرحلة من الانتخابات أو إلغائها جزئيًا، كما طلب بشكل مباشر أن تُعلن عن الإجراءات المتخذة تجاه ما وصلها من مخالفات في الدعاية الانتخابية.</p>

<p>بيان الرئيس يُعدُّ سابقةً في تاريخ الاستحقاقات الانتخابية؛ إذ لم يسبق أن تصدر دعوة علنية من رأس السلطة التنفيذية، بتوجيه هيئة مستقلة كفل لها الدستور إدارة العملية الانتخابية، بالتدقيق وفحص طعون ومراجعة ما جرى من مخالفات وتجاوزات.. إلخ.</p>

<p>فور نشر البيان الرئاسي؛ انتشرت على السوشيال ميديا دعوات تطالب الرئيس بإعادة النظر والتدخل لوقف ما جرى من تجاوزات ومخالفات فيما تبقى من الدوائر، وبإلغاء المرحلة الأولى من الانتخابات برمتها، وكأن رئيس الجمهورية هو صاحب القرار.</p>

<p>وخلال ساعات قليلة من البيان، وقبل 24 ساعة فقط من إعلان نتائج المرحلة الأولى، عقد رئيس الهيئة الوطنية للانتخابات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="276ce12b-760f-4928-9898-17028a576384" href="https://almanassa.com/news/28590" title='"بيان الرئيس منحنا أريحية".. "الهيئة الوطنية" تستبعد المُقصرين في المرحلة الأولى من الإشراف على الانتخابات'>مؤتمرًا صحفيًا</a>، أكد فيه أن "الهيئة مستقلة ولها كامل الهيمنة على العملية الانتخابية".</p>

<p>وبعد يومين من إعلان نتائج المرحلة الأولى، شدد مدير الجهاز التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات المستشار أحمد بنداري على أن قرارت إلغاء نتائج الانتخابات في 19 دائرة في محلها، بعدما منح بيان السيسي الهيئة "أريحية" لإصدارها.</p>

<p>بنداري قال "إحنا كهيئة قرارنا صادر بما يرضي الله وإحنا متخذينه وما بنخافش.. بس أكيد القرار له تداعيات، لكن سيادة الرئيس لما طلَّع البيان إدَّى أريحية للهيئة إن هو شايف إللي إحنا شايفينه"، مشددًا على إلى أن البيان الرئاسي يؤكد على استقلال الهيئة والفصل بين السلطات.</p>

<p>وتساءل؛ "هل يعقل إلغاء 19 دائرة في 6 ساعات؟ القاضي لا يخشى إلا الله، والهيئة اتخذت هذه القرارت قبل البيان الرئاسي".</p>

<h2>.. وفيتو الرئيس</h2>

<p>أثّر بيان الرئيس، وتوجيهات الهيئة الوطنية للمشرفين على العملية الانتخابية، على حجم التجاوزات في الجولة الثانية؛ إذ <a href="https://www.facebook.com/reel/863112579739455">تراجعت</a> عمليات الحشد القسري وشراء الأصوات أمام اللجان، وسُمح لوكلاء المرشحين وممثلي وسائل الإعلام المصرح لهم بحضور الفرز والحصر العددي في اللجان الفرعية.</p>

<p>وبينما كان الرأي العام منشغلًا بما يجري في بعض الدوائر الساخنة؛ تحدث السيسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f72425b0-f52a-42c4-ab9c-be3cdcef3959" href="https://almanassa.com/stories/28779" title="نص كلمة السيسي خلال اختبارات كشف الهيئة للأكاديمية العسكرية المصرية 26/11/2025">مجددًا</a> عن مجريات العملية الانتخابية، ليؤكد أن موقفه إزاء بعض الملاحظات على عملية التصويت كان بمثابة "فيتو" ، اعتراضًا على بعض الممارسات وعدم رضاه عنها.</p>

<blockquote>
<p>تقاعس الهيئة فتح الباب للتشكيك فيها، ولهجوم المرشحين وأنصارهم عليها</p>
</blockquote>

<p>"فيتو" الرئيس فتح الباب مجددًا للحديث عن التداخل بين أعمال وصلاحيات السلطة التنفيذية والهيئة الوطنية للانتخابات، التي من المفترض أنه لا سلطان ولا وصاية لأحد "أيًا كان موقعه" على قرارها. لا سيما في ظل تاريخ من الثقة الشعبية في الإشراف القضائي على الاستحقاقات الانتخابية، باعتباره الضمانة الأهم في ذهن الناس لنزاهة العملية الانتخابية.</p>

<p>هذا المشهد وما جرى فيه من خلط، يُعيدنا إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1b81f9-0be0-416e-9cdb-2776067b83a1" href="https://almanassa.com/stories/28629" title="حرروا العدالة من الإشراف القضائي على الانتخابات">مقال</a> الكاتب الصحفي الصديق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92d77de9-67f6-405b-9362-af4b2aa8ceff" href="https://almanassa.com/author/17115" title="محمد بصل">محمد بصل</a> في <strong>المنصة</strong>، الذي دعا فيه إلى ضرورة مراجعة مبدأ "إشراف القضاة" على الانتخابات، لأن نزاهتها وتعبيرها عن إرادة المواطنين بحق، تحتاج في الأساس إلى إرادة سياسية.</p>

<p>هذه الإرادة هي التي ستفتح الباب لمراجعة قوانين الانتخابات، وترفع يد السلطة التنفيذية بكافة أجهزتها عن العملية الانتخابية، وتفتح المجال العام بما يسمح بحرية حركة للأحزاب والمرشحين، وإتاحة مساحات بمنصات الإعلام أمام جميع المتنافسين، ثم منح الجهة المشرفة وبالقانون الولاية على كامل إجراءات العملية الانتخابية على أن تكون أجهزة ومؤسسات الدولة ذات الصلة خاضعة لها، وأن يكون لها الحق في إصدار قرارات حاسمة بشطب مرشحي المال السياسي وغيرهم من المخالفين، ومجازاة موظفي الدولة المعنيين حال مخالفتهم.</p>

<p>الحديث عما يجري من تزوير وشراء أصوات وغيرها من مخالفات، تحوَّل من مجرد كلام مرسل إلى قرارات وأحكام قضائية نهائية وباتة. فحتى كتابة هذه السطور؛ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>ألغت</a> الهيئة الوطنية والمحكمة الإدارية العليا نتائج 48 دائرة انتخابية من إجمالي 70 شملتهم المرحلة الأولى، وأحيل إلى محكمة النقض 68 طعنًا، ما يعني أن أساس العملية الانتخابية كله ثبت أنه مُفكك ومهلهل، ما يستدعي إعادة النظر في كل ما جرى، والشروع في وضع أسس دستورية وقانونية وسياسية سليمة لبناء المؤسسة التشريعية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="76e4f1a0-f003-4b2d-b267-2986baf90a05" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28618" role="article" about="/stories/28618" data-sanitized-id="node-28618" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28618" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28618" data-ph-capture-attribute-link-title='لغز بيان "وصلتني" وصراعات أحزاب الموالاة' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>لغز بيان "وصلتني" وصراعات أحزاب الموالاة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">إن امتناع الهيئة الوطنية للانتخابات عن تقديم محاضر الفرز المطلوبة لصناديق اللجان الفرعية إلى المحكمة الإدارية العليا، حتى تتمكن الأخيرة من البت في الطعون المقدمة لها، يُعدُّ إخلالًا من الهيئة بواجبها القانوني، حسبما جاء في <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=30112025&amp;id=4acd25d5-4edc-4fe4-80e6-45d2b7ee02d7">حيثيات</a> حكم الإدارية العليا في الطعون الانتخابية. هذا التقاعس فتح الباب للتشكيك في الهيئة، ولهجوم المرشحين وأنصارهم عليها.</p>

<p>لا نلوم هنا أي طرف، لكننا نبحث عن كيفية وضع ضمانات لنزاهة وشفافية الاستحقاقات الانتخابية بما يحقق إرادة الناخبين ويحافظ على استقلال مؤسسات الدولة، وفي الوقت ذاته يصون العدالة ويحافظ على هيبة واستقلال الهيئات القضائية.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7ed5adb08e94ae6cd0c8300a2b7f9e1d1c0611cd67885cc59168adbc11833aae">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 18:32:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764606737589080</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة| خسائر الموالاة وكواليس المخالفات..لماذا لم يتغير المشهد الانتخابي بعد اعتراض الرئيس؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=-TT3CbxpQNs</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/-TT3CbxpQNs?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة| خسائر الموالاة وكواليس المخالفات..لماذا لم يتغير المشهد الانتخابي بعد اعتراض الرئيس؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 17:05:32 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764606737589078</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الغزيون لا يرون ثمارًا لخطة "أبونا ترامب"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28780</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6c6490f8-2c6b-4cc3-97f7-7ca56dacd6c9.jpg.webp?itok=Q7VsruES" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/6c6490f8-2c6b-4cc3-97f7-7ca56dacd6c9.jpg.webp?itok=Q7VsruES" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">"يا عمي صوّر وانشر خللي أبونا ترامب يشوف"، هكذا صرخ الستيني حسان الشيخ، وهو يقف على باب خيمته وسط بركة من المياه، في حي الزيتون بمدينة غزة.</p>

<p dir="rtl">التقينا الشيخ في جولة تصوير مع زملاء صحفيين لمخيم في الحي الذي يأوي نازحين فقدوا منازلهم أثناء حرب الإبادة الجماعية التي استمرت لأكثر من عامين على قطاع غزة، وذلك بعد ليلة ماطرة، <a href="https://www.aajeg.com/society/%D8%B3%D9%8A%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D9%88%D9%88%D8%AD%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A">أغرقت</a> الخيام وشرّدت النازحين من خيامهم المؤقتة.</p>

<p dir="rtl">يعيش الشيخ في إحدى هذه الخيام المصنوعة من الأقمشة "التي لا تحمي من برد وأمطار الشتاء، ولا تقي من حرارة الصيف"، منذ أن فقد زوجته وأبناءه وأقرباءه خلال الحرب.</p>

<h2 dir="rtl">أبونا ترامب</h2>

<p dir="rtl">غرقت خيام حسان وجيرانه خلال ساعات من هطول أمطار شديدة، كما غرقت الأغطية والفرشات الإسفنجية التي يستخدمونها للنوم، كذلك شوال الطحين، والأخشاب التي يشعلون بها نار طهي الطعام.</p>

<p dir="rtl">يستهجن حسان استمرار حياته بهذا الشأن، بعد نحو شهرين من الاتفاق على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة ترامب</a> بشأن الحرب على غزة وعملية وقف إطلاق النار، ومن ثَمَّ اعتمادها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36082b78-2747-4988-8472-02f28f4935d9" href="https://almanassa.com/news/28519" title="حماس ترفض والسلطة الفلسطينية ترحب.. مجلس الأمن يعتمد القرار الأمريكي بشأن غزة">وإقرارها</a> مؤخرًا في مجلس الأمن "قالوا في الأخبار إنه مجلس الأمن وافق على خطة ترامب، واللي فهمته إن ترامب مهتم بغزة وبده يمسكها ويديرها لسنتين، ليش بده يمسكها مش عارف بس اللي بعرفه بدنا حد يخلصنا ويعيد إعمار بيوتنا".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">خطة خطة ترامب ليست واضحة التفاصيل بشكل كامل ومُعلن</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">شملت خطة ترامب التي بدأ تنفيذها أكتوبر/تشرين الأول الماضي، دخول وقف إطلاق حيز التنفيذ وتبادل الأسرى بين فصائل المقاومة الفلسطينية على رأسها حركة حماس، وبين الاحتلال الإسرائيلي، وكذلك انسحاب تدريجي لجيش الاحتلال الإسرائيلي وفتح المعابر والممرات الإنسانية لدخول المساعدات الإنسانية للفلسطينيين بالقطاع، يتبعها تسليم المقاومة لسلاحها ونشر قوات دولية على طول الحدود الشرقية الشمالية وتهيئة بيئة فلسطينية سياسية لإدارة غزة فيما بعد وإعادة الإعمار.</p>

<p dir="rtl">كل ذلك يُقلق حسان الشيخ الذي يسمع يوميًا أخبارًا مثل <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1834127-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%94%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9">تقسيم</a> القطاع إلى منطقتين، دون شرح كافٍ. </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5e7d2999-325c-4374-834b-a54c0731dcfd" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/5e7d2999-325c-4374-834b-a54c0731dcfd.jpg.webp?itok=aySqRcwi" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس</aside></div>
<figcaption>عائلة لاجئة في مخيم المغازي وسط قطاع غزة تعمل على إنتاج الخبز في فرن بلدي في ظل إغلاق المخابز الآلية نتيجة الأزمة الإنسانية 10 يونيو 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">فوفق الخطة المقترحة، يُقسّم قطاع غزة إلى منطقتين؛ غزة الجديدة شرق الخط الأصفر وهي التي ستشملها إعادة إعمار وبناء مدن سكنية بعد نشر القوات الدولية وإزالة الأنفاق وجعلها مناطق خالية من السلاح، والثانية غزة القديمة غرب الخط الأصفر والتي تعرضت لدمار شامل ويعيش بداخلها أكثر من مليوني فلسطيني داخل الخيام المنتشرة بين المباني المُدمرة وهي مناطق من غير الواضح متى يصلها الإعمار.</p>

<p dir="rtl">يضيف في حديثه "مش مهم مين بده يدير غزة ويدير حياتنا قد ما هو الأهم مين بده يعيد لنا الحياة، إحنا بحاجة لحد يعيد بيوتنا ويرجعلنا الخدمات الأساسية زي الكهرباء والمياه والشوارع والمستشفيات والمدارس، وطالما ترامب مهتم ومتبني الموضوع، يبقى هو أبونا حاليًا"، موضحًا "كل الدنيا تخلت عنا بعد دمارنا وتدمير حياتنا، وبما إن ترامب مهتم ومركز معنا يبقى هو أبونا والمفروض يوفر احتياجاتنا وفق أولويتنا للحياة".</p>

<p dir="rtl">حديث حسان الشيخ، الذي يعاني من عدّة أمراض مثل الانزلاق الغضروفي والضغط، ليس من باب السذاجة في الفهم على الأهداف الغربية والمماطلات السياسية، كما يقول، بل من باب التهكم على الحالة التي وصل لها بعد معاناته من عدم توفُّر العلاجات والأدوية لأمراضه وعدم توفر مكان آمن ومريح للجلوس والنوم يتناسب مع وضعه الصحي.</p>

<h2 dir="rtl">تجاهل أصحاب الأرض</h2>

<p dir="rtl">ويتفق الشاب عبد الله الداية 39 عامًا، مع سابقه في احتياجهم الأساسي والأهم المتمثل في إعادة الإعمار والعودة لمنازلهم، مشيرًا إلى أنّ منزله يقع ضمن مناطق سيطرة جيش الاحتلال شرق الخط الأصفر "بيتي اتدمّر زي آلاف البيوت، شفته من بعيد وما قدرت أوصله لخطورة المنطقة واللي أصبحت مكشوفة لنقطة تمركز الجيش نتيجة الدمار الواسع".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">الواقع أسوأ مما يدور الحديث عنه في الأخبار</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">ويشرح لـ <strong>المنصة</strong> أن الواقع أسوأ مما يدور الحديث عنه في الأخبار التي يتابعها عن الخطة الأمريكية التي أقرها مجلس الأمن، موضحًا "يعني كل العالم بحكي عن وقف النار لكن كل يوم بصير قصف وتفجيرات ونسف، وفي ناس بتموت من إطلاق النار أو من القصف، كل يوم بنشوف قدامنا تفجيرات خلف الخط الأصفر لبيوتنا ومناطق سكنا، طيب هو مش الحرب انتهت المفروض".</p>

<p dir="rtl">سمع الداية عن <a href="https://asharq.com/politics/150570/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%AA-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-10-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D9%84%D9%8A/">المخططات</a> الأمريكية حول بناء مدن سكنية وإعادة إعمار مناطق شرق الخط الأصفر مستغربًا، كيف يجري الحديث عن ذلك دون أي اعتبار لهم كسكان وأصحاب أملاك وأراضي في تلك المناطق "الخطط يتم الحديث عنها وكأنه مناطق خلف الخط الأصفر أراضي مشاع بدون أصحاب ولا مُلاك كان إلهم بيوت وحياة وكان عندهم مصالح وأراضي زراعية وأعمال".</p>

<p dir="rtl">يقول إنه لا يرفض الخطة الأمريكية بفكرتها الأساسية حول وقف النار وتبادل الأسرى، لكن ما يعتبره "مصيبة كبرى" هي التفاصيل التي تجري دحرجتها يومًا بعد يوم للوصول إلى فرض الوصاية على الأرض والفلسطينيين، من خلال إرسال <a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%AA-%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%81%D9%82-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%B9%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%AA">قوات دولية</a> هدفها ليس نزع السلاح أو حفظ السلاح فقط، بل فرض الخطط الأمنية وإجبار الغزيين على واقع حياة وفق المصالح الأمريكية الإسرائيلية على مدار سنوات طويلة لا تأخذ بعين الاعتبار فقد الأطفال الفلسطينيين لمدارس ومراحل التعليم وحاجة المواطنين لمستشفيات بخدمات طبية كاملة لعلاج المرضى والجرحى وتوفير الأدوية.</p>

<h2 dir="rtl">معاناة النساء مضاعفة</h2>

<p dir="rtl">منذ بداية حرب الإبادة الجماعية الإسرائيلية على غزة، تعرضت <a href="https://www.unfpa.org/ar/stories/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8C-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D9%8A">المرأة الفلسطينية</a> لمعاناة مضاعفة، جراء إجبار النساء وعائلاتهنّ على النزوح والتنقل من مكان لآخر تحت العراء، وفي أفضل الأحوال المأوى في خيمة أو فصل مدرسي.</p>

<p dir="rtl">هذا ما تقوله سامية ياسين 35 عامًا، وهي أم لسبعة أطفال فقدت منزلها الواقع شرق قطاع غزة خلف الخط الأصفر ونزحت مع عائلته أكثر من 12 مرة خلال الحرب، لتجد نفسها تعيش في خيمة مهترئة حتى بعد إعلان وقف النار، وتغسل على يديها وتطهو الطعام على ما خلفته الحرب من بقايا أخشاب وقطع بلاستيك.</p>

<p dir="rtl">تقول لـ <strong>المنصة</strong> إنها بحاجة إلى مسكن يتناسب مع احتياجاتها كامرأة مع توفير خدمات أساسية "قبل الحرب كان عندي بيت وفي غسالة وغاز طهي، في غرفة نوم خاصة وفي كل الإمكانيات، وكل اشي فقدته بالحرب، إحنا كنساء تعرضنا لإهانة وضغوط مضاعفة، فقدنا أنوثتنا وفقدنا كل شيء، والمصيبة مش شايفين حل قريب ممكن يحفظ كرامتنا".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="70e60228-b0ba-4a18-ace0-1f1ae6583a39" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/img_8110.jpg.webp?itok=lI-7LfLJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>نازحون يعودون إلى منازلهم المهدمة شمال غزة، 25 يناير 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">سامية ياسين بدورها تتابع أخبار الخطط الأمريكية وقرار مجلس الأمن الذي وافقت عليه 13 دولة وامتنعت الصين وروسيا عن التصويت، كذلك تابعت <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8177001">ردود الأفعال</a> الدولية والعربية وحتى الفلسطينية التي رفضت بعضها ووافقت أخرى على القرار، لكن لا يعنيها من كل الأحاديث السياسية سوى ما يمس حياتها الشخصية في الوقت الحالي.</p>

<p dir="rtl">"بنسمع عن تسليم السلاح، وعن الإعمار وبناء غزة وتقسيمها، بنسمع عن قوات دولية وعن فتح المعابر وبنسمع عن السماح بدخول المساعدات، لكن احنا ما بدنا قطعة جلد أو خيمة من قماش أو شوية معلبات وأكل، احنا بدنا نستعيد حياتنا، الخطط اللي بتم الحكي عنها محتاجة سنوات لتطبيقها، يعني أنا بدي أعيش بخيمة 5 أو 10 سنوات؟ ولادي بدهم يكبروا بخيمة؟ كل يوم بنموت ألف مرة احنا وولادنا من المرض وعدم توفر التعليم والأكل المناسب"، حسب قولها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c40e343b-1f42-4fa1-99bf-04525a13f312" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27435" role="article" about="/stories/27435" data-sanitized-id="node-27435" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27435" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27435" data-ph-capture-attribute-link-title='"خطة ترامب من أجل غزة".. مجبرون على قبول المتاح ' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"خطة ترامب من أجل غزة".. مجبرون على قبول المتاح </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">وترى سامية أن الحرب لم تنتهِ كما تروج بعض وسائل الإعلام "بالنسبة لهم بقولوا خلصت الحرب، بس بالنسبة لنا لسه بنشوف <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/11/23/%D9%81%D9%8A-%D8%B8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9">القصف</a> وإطلاق النار والتدمير قدامنا والخطر حولينا من كل اتجاه"، مشيرةً إلى أنها مُجبرة كآلاف الغزيين على تقبل المفروض عليهم من واقع معيشي نتيجة الحرب والتدخلات الغربية، إلا أنها تطالب بتوفير الحد الأدنى مثل توفير كرفانات كمساكن مؤقتة تحفظ جزءًا من كرامتها خلال السنوات القادمة، من تطبيق قرار مجلس الأمن على أرض الواقع حتى الوصول لإعادة الإعمار واستعادتها لمنزلها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-7dcfd9b4cf4cb84e81c3d7e36be7ef007a5a08dfdb71941740b64055485aa43f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 17:02:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764601346405169</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حكاية فاتن زكي ومرام أسامة.. عدالة مبتورة للنساء</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/27832</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/Childbride_1.jpg.webp?itok=JbcWku5j" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/Childbride_1.jpg.webp?itok=JbcWku5j" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في مساء عادي من صيف 2024 في قرية كفر يعقوب بمحافظة الغربية، جلست فاتن زكي البالغة من العمر 14 عامًا أمام طبق من المكرونة لتأكل بعد يوم طويل من العمل المنزلي، من دون أن تعلم أن ذلك الطبق سيكون الأخير في حياتها. </p>

<p><a href="https://www.cairolive24.com/2062290">حين عاد</a> زوجها وأهله من الخارج، استشاط غضبًا لأنها أكلت قبلهم ولم تنتظر إذنه. لحظات، وتحوّل الغضب إلى عنفٍ أعمى؛ انهال عليها بالضرب، ثم كَوَى جسدها بالمكواة، قبل أن يضربها بعصا غليظة على رأسها، ويسحبها إلى سطح المنزل ويلقيها منه.</p>

<p>نُقلت فاتن إلى المستشفى في حالة حرجة، لكنها فارقت الحياة بعد ساعات.</p>

<p>حادث مروع لم يكن استثناءً، بل حلقة جديدة في سلسلة من جرائم العنف الأسري التي تضع النساء في مواجهة الموت داخل بيوتهن.</p>

<p>الزوج الذي <a href="https://www.masrawy.com/news/news_regions/details/2025/2/2/2720459/%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A8%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B2%D9%88%D8%AC%D8%AA%D9%87-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%81%D8%AA%D9%8A">أحالت</a> محكمة جنايات طنطا أوراقه إلى المفتي، في خطوة إجرائية تسبق إصدار أحكام الإعدام، عادت محكمة استئناف طنطا، في 13 من أكتوبر/تشرين الأول الجاري، <a href="https://www.cairo24.com/2298981?fbclid=IwY2xjawNloRZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFvczVqS0hvY0xkMjRaS1BzAR4NrpHxwWAqgaFME0R-iZtbLRVLG4ax4kfANTHjgDHXWmRJdMf4YuifBDsQvA_aem_2Dse3w31RaCfcYr2gQZc2g">وخففت </a>الحكم عليه إلى السجن سبع سنوات.</p>

<p>بعد الجريمة الأولى بأشهر، في ديسمبر/كانون الأول، وقعت جريمة تعذيب مميت أخرى، في التجمع الخامس هذه المرة، لزوجة على يد زوجها. إذ لقيت مرام أسامة العماوي، وهي أم لطفلتين، حتفها بعد قيام زوجها معتز هنداوي بخنقها، ما أدى إلى إصابتها بقطع في البلعوم بطول 8 سم وسحجات حول الرقبة.</p>

<p>ورغم حالتها الحرجة، احتجزها زوجها في المنزل تصارع الموت وحدها لمدة 5 أيام دون تقديم أي مساعدة طبية، وبعدها تم نقلها إلى المستشفى وهي في حالة حرجة، وخضعت لعدة عمليات جراحية، لكنها فارقت الحياة نتيجة الإصابات والنزيف.</p>

<p>في مايو/أيار 2025 <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3462907">أصدرت</a> المحكمة حكمًا بالسجن المشدد 7 سنوات للزوج القاتل معتز هنداوي المتهم بقتل زوجته مرام أسامة (32 عامًا) بدلًا من السجن المؤبد؛ العقوبة المقررة لجريمة القتل العمد، بعد أن اعتبرت المحكمة ما حدث ضربًا أفضى إلى موت، ليشكل الأمر نمطًا لافت التكرار.</p>

<h2>من يحمي النساء؟</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="42f29915-4ea8-46f0-a03e-e67f7c589e2b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/867199866_9dd93f038c_o.png.webp?itok=mdn8FVEi" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: فليكر</aside></div>
<figcaption>العنف ضد المرأة</figcaption></figure><p>تكشف هذه الأحكام ضعف الأطر القانونية التي تحمي النساء والفتيات من العنف، فـ"العدالة لسه مش واقفة جنب الستات في مصر زي ما المفروض يحصل"؛ تقول انتصار السعيد المحامية بالنقض ورئيسة مجلس أمناء مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون.</p>

<p>فيما تؤكد آية عبد الحميد، الباحثة النسوية، على أنهن يطالبن "منذ سنوات بسن قانون مواجهة العنف الموحد، والذي لم يرَ النور حتى الآن".</p>

<p>وترتفع وتيرة جرائم قتل النساء خلال السنوات الأخيرة؛ إذ وثقت مؤسسة إدراك للتنمية والمساواة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="35994586-e84f-43bf-b6d3-3319276a0463" href="https://almanassa.com/news/22529" title="تقرير بحثي يوثق 1195 جريمة عنف ضد النساء في مصر خلال 2024">1195 </a>جريمة عنف ضد الفتيات والنساء في مصر خلال عام 2024، وتصدرت جريمة القتل أعلى معدلات العنف في التقرير بواقع 363 واقعة، منها 261 جريمة قتل نتيجة لعنف أسري على يد أحد أفراد الأسرة أو الزوج أو الشريك، سواء كان حاليًا أو سابقًا، و67 جريمة على يد أفراد ليسوا من الأسرة.</p>

<p>وترى آية عبد الحميد أن "القضاء يعتمد في نظر هذه القضايا على مواد عامة في قانون العقوبات، رغم ما تحمله في طياتها من أشكال متنوعة من العنف" كما هو الحال في قضية فاتن زكي فهي لم تتعرض "لجريمة واحدة بل مجموعة جرائم متداخلة ومعقدة" تبدأ من <a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/20/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%85-%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/6958297">التزويج القسري</a> لطفلة لم تبلغ الثانية عشرة من عمرها؛ إذ تحظر <a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/20/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%AC%D8%B1%D9%85-%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%A7%D8%B1%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D8%B9%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84/6958297">المادة الثانية</a> من قانون الطفل تزويج من هم أصغر من 18 عامًا، ذكورًا وإناثًا. </p>

<blockquote>
<p>لا يتضمن قانون العقوبات الذي يستند إليه القاضي في حكمه في قضية فاتن ما يجعله قادرًا على إنصافها</p>
</blockquote>

<p>تشير آية أيضًا لجريمة "الضرب المستمر التي كانت تتعرض له هذه الطفلة علي يد زوجها وتجويعها كأحد أشكال العنف الأسري"، منتقدةً تمكين ممارسي العنف الأسري من الإفلات من العقاب، وفق المادة 60 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a> التي تستثني من "ارتكب بنية سليمة عملًا بحق مقرَّر بمقتضى الشريعة" من الخضوع لأحكام القانون، ودرجت المحاكم المصرية على اعتبار "تأديب الزوجة" ضمن هذه الحقوق المقررة.</p>

<p>لا تنتهي قائمة الجرائم عند هذا الحد؛ تشير الباحثة النسوية إلى أن "هناك جريمة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7ecc3768-b8f3-4f48-94f7-e65c83d15a4e" href="https://almanassa.com/stories/5140" title="الاغتصاب الزوجي: تعذيب يقره القانون">الاغتصاب الزوجي</a>، فلا يمكن توصيف علاقتها الجنسية مع زوجها بغير هذا، وهو غير مجرم قانونًا أيضًا".</p>

<p>ولا يتضمن قانون العقوبات الذي استند إليه القاضي في حكمه بقضية فاتن ما يجعله قادرًا على إنصافها، بالتالي فإن جريمة قتل فاتن، حسب آية، "تكشف بقوة، قد إيه الأطر القانونية الحالية ضعيفة جدًا في مواجهة هذا العنف!"، فضلًا عن كونه مدعومًا بالعُرف الذكوري.</p>

<p>كانت مجموعة من المنظمات النسوية أصدرت <a href="https://www.facebook.com/newwomanfoundation/posts/pfbid02UCkZy1Tv9nmDj8V27uN7e2hqh7bzKgpYckPciVWjeC41ok5vnpo7oLH6pqQJd6SZl?_rdc=1&amp;_rdr#">بيانًا </a>في أعقاب الإعلان عن صدور الحكم بتخفيف العقوبة أشار إلى أنه "لا يوجد سوى مسارين لهذه القضية وفي الحالتين تضيع حقوق النساء".</p>

<p>حسب البيان، المسار "الأول والأكثر ترجيحًا هو تغيير التوصيف القانوني للقضية من قتل عمد إلى ضرب أفضى إلى موت. وهو ما يطرح التساؤل حول اتجاهات القضاء وأحكام المحاكم المستمرة لتغيير التوصيف القانوني في جرائم قتل النساء من قتل عمد إلى ضرب أفضى إلى موت، وذلك كذريعة قانونية لتخفيف العقوبة، في ظل تجاهل تام لوقائع التعنيف المتوالية التي تسبق ارتكاب الجريمة، فإزالة القصد الجنائي العمدي، تحت مظلة الأطر القانونية، في قضايا قتل النساء يؤول إلى تخفيف العقوبات على مرتكبي تلك الجرائم".</p>

<p>فيما يتضمن المسار الثاني الاعتماد على مواد من قانون العقوبات تساهم في تخفيف العقوبة.</p>

<h2>سلطة تقدير القاضي</h2>

<p>تمنح <a href="https://www.youm7.com/story/2023/12/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A3%D9%81%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%8A%D8%AD-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%B6%D9%89-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AF%D8%A9-17-%D9%85%D9%86/6410311">المادة 17</a> من قانون العقوبات القاضي سلطة تقديرية للنزول بالحكم درجة أو اثنتين، حسب الحالة الإنسانية التي تأتي لصالح الرجال في الغالب فيما يميل القاضي الجنائي غالبًا إلى التشديد، خاصة في قضايا النساء المتهمات بالقتل، حسب<a href="https://www.ec-rf.net/%D8%A3%D9%88%D9%82%D9%81%D9%88%D8%A7-%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3/?fbclid=IwY2xjawNkRd1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFlTGhMUGdCYmdmc2IwVk8xAR6fLH7SeXIUuToEqYGVO0wO__RpB4WXNY9XtNtw8l4KQEadeRo3fwrWgx6ZGA_aem_AGmJEF2MOII7xmqQuTRDAw"> دراسة</a> صادرة عن <a href="https://www.ec-rf.net/">المفوضية المصرية للحقوق والحريات</a>، وهو ما تتفق معه آية عبد الحميد. </p>

<p>"مهما كان عندنا التزامات دولية ومعاهدات ودستور يحمي المرأة، في النهاية عندنا سلطة القاضي التقديرية بتلعب دور كبير قوي في الأحكام، وتساعدها النصوص القانونية التمييزية الحالية"، تقول الناشطة النسوية.</p>

<p>ترى انتصار السعيد كذلك في مثل هذه الأحكام انعكاسًا لثقافة محافظة أكثر من تطبيق صارم للقانون، "ثقافة بتشوف إن من حق الزوج يغلط ويتسامح، وإن العنف داخل البيت مجرد خلاف أسري مش جريمة. فاتن كانت ضحية نظام أبوي شايف البنت مِلْك الرجل، مش إنسانة ليها إرادة وحق في الحياة".</p>

<p>بالمقابل يتحفظ طاهر أبو النصر، المحامي بالنقض والحقوقي، على هذا التفسير، مشيرًا إلى أننا "لم نقرأ تفاصيل القضية كاملة، ولم نطّلع على أسباب الحكم النهائية. لا نعرف ما هو القيد والوصف للواقعة الذي تقدم به المتهم في أول محاكمة، وهل المحكمة التي عدَّلت الحكم لسبع سنوات بدلًا من الإعدام، عدَّلت في القيد والوصف أم لا، لأن هذا هو الفيصل الذي يجعلنا نفسر قانونيًا هل القاضي طبَّق المادة 17 أم لا؟". </p>

<p>يرفض أبو النصر إلغاء المادة 17، لكنه يستدرك ويدعو لوضع قيود لاستخدامها، أهمها إلزام المحكمة بالتسبيب، وأن تُراقِب محكمة النقض مدى مواءمة استخدام المادة 17 في حكم المحكمة للواقع والقانون.</p>

<figure role="group"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ed3da82d-f759-4ce1-8b66-94359715c0eb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/Nayra-01.jpg.webp?itok=gXLZPCnJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم يوسف أيمن، المنصة</aside></div>
<figcaption>العنف ضد النساء، تعبيرية</figcaption></figure><p>ويتوقع المحامي الحقوق بالنسبة للحكم على قاتل فاتن زكي، وفقًا لتقديره المهني وليس الشخصي، "إنه بنسبة أكبر من 90% المحكمة استخدمت حقها في تعديل القيد والوصف، إلى ضرب أفضى لموت وبكده المحكمة حكمت بالحد الأقصى للعقوبة، وهو سبع سنوات وفقًا للمادة 236 من <a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a>".</p>

<p>يستند أبو النصر في تقديره هذا على خبرته القانونية، "لا توجد إحصائيات، ولكن من خلال عملي على العديد من القضايا التي تُكيَّف كضرب أفضى لموت، يمكن القول إن هناك نمطًا متكررًا، خاصة في قضايا العلاقات الزوجية"، يقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>تظل المشكلة في تطبيق القانون، حسب انتصار السعيد، "اللي بيطبَّقه جزء من نفس المجتمع الذي يشرعن السيطرة الذكورية ويتعامل مع العنف ضد النساء كأمر عادي أو أُسري".</p>

<p>تضيف "قد يكون القاضي أو المحقق أو المشرّع متأثرًا بنفس القيم التي تمنح الزوج الحق في تأديب زوجته، أو إن البيت ما يتخربش، والبنت لو غلطت تتحمل".</p>

<p>تعتقد انتصار أن هذا التأثر ينعكس على "العقوبات التي تُخفف بدعوى الظروف أو الانفعال وفي النهاية حقوق النساء تُفرّغ من مضمونها لأن القانون بيتفسَّر من خلال منظور أبوي محافظ".</p>

<p>هذا ما يبعث رسالة للنساء بأنهن غير آمنات في هذا المجتمع "أنا كسِت خايفة باستمرار ومعرضة للخطر، ووارد أكون الضحية القادمة سواء بسبب عنف أسري أو في عنف المجال العام، وفي الحالتين المجرم سهل جدًا يفلت من العقاب"؛ تعبِّر آية عبد الحميد عن مخاوفها كامرأة وناشطة نسوية.  </p>

<h2>تدريب جندري</h2>

<p>تعكس مثل هذه الأحكام أثر غياب التدريب الجندري عن المناهج التعليمية للقضاة ووكلاء النيابة، وفق انتصار السعيد؛ "التدريب هيساعدهم في فهم أن العنف الأسري ليس مشادة بين طرفين، بل علاقة قوى غير متكافئة فيها طرف يسيطر وطرف يتعرض للأذى النفسي والجسدي".</p>

<p>تؤكد رئيسة مركز القاهرة للقانون والتنمية على أن غياب التدريب يجعل القضاة وأعضاء النيابة غير مدرّبين على التعامل الإنساني مع الضحية "ما يعرفوش إزاي يسمعوا شهادتها من غير ما يلوموها، أو يوفروا لها بيئة آمنة، وده في النهاية بيسكِّت ستات أو يخليهم ينسحبوا من القضايا خوفًا من الإهانة أو التشكيك".</p>

<p>تقترح أن يتبنى المجلس الأعلى للقضاء "مدونة سلوك قضائي" تراعي النوع الاجتماعي، تساهم في تدريب القضاة ورفع وعيهم الجندري، مما يساهم في النظر لقضايا العنف ضد النساء بصورة أفضل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30c8b694-a820-4684-9fa3-a9bea5342914" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="19402" role="article" about="/stories/19402" data-sanitized-id="node-19402" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/19402" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="19402" data-ph-capture-attribute-link-title=" النساء يُقتلن مرتين.. بدموع الأمهات وتخفيف الأحكام" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span> النساء يُقتلن مرتين.. بدموع الأمهات وتخفيف الأحكام</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>يبقى الحل، وفق رئيسة مركز القاهرة، في خروج القانون الموحد لمكافحة العنف ضد المرأة، خاصة وأن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="48ff638e-f8c0-4d8e-99e4-325071911a14" href="https://almanassa.com/news/23733" title="يجرم الاغتصاب الزوجي وكشوف العذرية.. مؤسسات حقوقية تُعد قانونًا لمكافحة العنف ضد المرأة">المسودة الثانية</a> منه أنجزت قبل شهور، على أمل أن يتبناها البرلمان القادم.</p>

<p>فيما يخفض أبو النصر من طموحه في التعديل إلى المواد الخاصة بالضرب المفضي إلى موت؛ "نحتاج إلى تعديل تشريعي يقر بظرف مشدد في العقوبة في هذه القضايا في حال ارتكابها من الزوج ضد زوجته أو الأب ضد ابنه أو بنته لإن هو نفس النموذج".</p>

<p>يشدد المحامي الحقوقي على أن هذه القضايا ليست مشاجرة في الشارع بين اثنين أغراب "لذا تحتاج لتكييف قانوني مختلف".</p>

<p>حتى تُقرّ القوانين التي تردع العنف وتكبح السلطة المطلقة داخل البيوت، ستكرر قصصٌ مثل فاتن ومرام، لتُجدّد مخاوف النساء في مصر من أن ينتهي بهنّ الأمر إلى المصير نفسه.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-61944ecaf9ef5b6d18b0dd852f4c2cf9cb7ec19f8ca061600de4a8c0c2d8996f">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 17:02:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764601346405168</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"القسام" تنتشل جثةً يحتمل أنها لمحتجز إسرائيلي.. والاحتلال يقتل 4 من المقاومة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28824</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/983335cb-5d16-483c-98d5-524ac568fcbc.jpg.webp?itok=5dTRFk68" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/983335cb-5d16-483c-98d5-524ac568fcbc.jpg.webp?itok=5dTRFk68" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انتشلت كتائب القسام الجناح العسكري لحركة حماس، اليوم الاثنين، عددًا من الجثامين شرق الخط الأصفر (المناطق الواقعة تحت سيطرة جيش الاحتلال الإسرائيلي) ببيت لاهيا شمال قطاع غزة، عقب عمليات بحث تحت أنقاض منازل تعرضت للدمار الكلي نتيجة عمليات القصف وتفجير الروبوتات الإسرائيلية خلال حرب الإبادة، وذلك بعد تنسيق اللجنة الدولية للصليب الأحمر وبتعاون اللجنة المصرية في القطاع.</p>

<p>واستغرقت عمليات البحث والانتشال أكثر من 6 ساعات متواصلة، تمكنت خلالها القسام من انتشال قرابة 3 جثامين يعتقد أن من بينها جثمان محتجز إسرائيلي، ونُقلت الجثامين لمعاينتها والتحقق منها قبل الإعلان عن هوية أصحابها، حسبما أفاد مصدر في المقاومة الفلسطينية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وجرت عمليات البحث والانتشال في مناطق يصنفها جيش الاحتلال بالمناطق العسكرية التي لا زالت قواته تتمركز بداخلها.</p>

<p>و<a href="https://x.com/n12news/status/1995480831805075935?s=46">قالت</a> القناة الـ12 الإسرائيلية إن "الجثة التي عُثر عليها قرب بيت لاهيا هي جثة مختطف، وحماس غير معنية بتسليمها اليوم".</p>

<p>وكانت المقاومة الفلسطينية سلمت 26 جثمانًا لمحتجزين على عدّة مراحل خلال الشهريين الماضيين، ولا زالت عمليات البحث جارية عن اثنين آخرين، أحدهما جندي في صفوف جيش الاحتلال والآخر يعود لتايلندي الجنسية، ومن المتوقع أن تستمر عمليات البحث والانتشال عن جثمان واحد متبقي لدى المقاومة إذا ما أعلنت اليوم عثورها على أحدهما خلال البحث في بيت لاهيا.</p>

<p>وفي سياق آخر، <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1995049567960572362">أعلن</a> جيش الاحتلال، أمس الأحد، استهداف وقتل 4 من عناصر المقاومة الفلسطينية شرق مدينة رفح جنوب القطاع، وذلك في إطار استمرار ملاحقته واستهدافه للمقاومة في مناطق سيطرته بالمدينة.</p>

<p>وقال الاحتلال في بيان "رُصد أربعة مخربين خرجوا من مسار تحت أرضي شرق رفح، حيث قامت القوات، بتوجيه من سلاح الجو، بالقضاء عليهم"، مؤكدًا انتشار قواته في المنطقة التي لا تزال تحت سيطرته بحسب اتفاق وقف إطلاق النار في شرم الشيخ أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p>ونشر المتحدث باسم الاحتلال أفيخاي أدرعي على إكس <a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1995177638487314792">فيديوهات</a> ادعى أنها توثق لاستسلام واعتقال عناصر من المقاومة في رفح بعد عمليات ملاحقة وتدمير للأنفاق التي كانوا يتحصنون بداخلها.</p>

<p>وأكد في بيانه "قتل أكثر من 40" من عناصر المقاومة خلال الأسبوع الأخير خلال عمليات الملاحقة والتدمير التي يمارسها جيش الاحتلال جنوب القطاع، إلى جانب اعتقال عدد آخر من المقاومة والعمل على تدمير مسارات الأنفاق.</p>

<p>وأعلن محمد غازي حمد، نجل عضو المكتب السياسي لحركة حماس وعضو وفدها المفاوض، مساء أمس الأحد، عن مقتل شقيقه عبد الله، خلال اشتباكه مع جيش الاحتلال برفح، بعدما تحصن مع رفاقه منذ أشهر في الأنفاق لمواجه الاحتلال خلال عملياته العسكرية بالمدينة.</p>

<p>وقالت مصادر عائلية لـ <strong>المنصة</strong> إنّهم تعرفوا على جثمانه في أحد الفيديوهات التي نشرها جنود الاحتلال لضحايا الأنفاق الذين تعرضوا للقتل أمس.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/1WnWKvSwMq/?mibextid=wwXIfr">كتب</a> محمد غازي على فيسبوك "لا أعلم كيف يَنعى الحبيبُ حبيبَه، ولا كيف تُصاغ الكلمات في لحظةِ فراقٍ موجعةٍ كهذه، لكنّ قدرَ الله نافذ، حبيبي وروح قلبي عبدالله شهيدًا، رحل مقبلًا غير مُدبر، محاصرًا مشتبكًا في أنفاق رفح، ومضى إلى ربّه راضيًا محتسبًا".</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41dff959-1ff0-41df-9e80-6abb7e506a93" href="https://almanassa.com/news/28733" title="حماس ترفض عرضًا إسرائيليًا باستسلام مقاتليها في أنفاق رفح: جريمة وحشية وخرق للاتفاق">رفضت</a> حركة حماس عرضًا إسرائيليًا بخروج جميع عناصرها من أنفاق رفح وتسليم أنفسهم لقوات الاحتلال، واعتبرت أن "الجريمة الوحشية التي يرتكبها الاحتلال عبر ملاحقة وتصفية واعتقال المجاهدين المحاصَرين في أنفاق مدينة رفح تُعَدّ خرقًا فاضحًا لاتفاق وقف إطلاق النار".</p>

<p>والأحد قبل الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="51e5cb7c-0d89-49d7-820c-d648b3b2ce70" href="https://almanassa.com/news/28663" title="دعت الوسطاء للتدخل العاجل.. حماس: اتصالنا بالمقاتلين في أنفاق رفح انقطع">أكدت</a> حماس انقطاع اتصالها بمقاتليها المُحاصرين في أنفاق رفح الواقعة ضمن منطقة الخط الأصفر التي يسيطر عليها  جيش الاحتلال الإسرائيلي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 17:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764601346405167</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد رفض "التضامن" مشروعاتها.. مسؤولة بـ"قضايا المرأة": جمعيات فاعلة مهددة بالإغلاق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28819</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f71d2b23-7701-4a21-9e5c-b445e9d92a43.jpg.webp?itok=z5ibjZ2f" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f71d2b23-7701-4a21-9e5c-b445e9d92a43.jpg.webp?itok=z5ibjZ2f" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت المحامية بالنقض وإحدى المدراء التنفيذيين لمؤسسة قضايا المرأة المصرية سهام علي إن المؤسسة تُواجه منذ بداية العام الحالي موجة متكررة من رفض وزارة التضامن الاجتماعي للمشروعات المُقدمة من المؤسسة رغم أنها "تستهدف النساء الفقيرات والمعنفات بنسبة 70%، و30% من الرجال الذين يعانون من الفقر أو يحتاجون إلى دعم"، محذرة من أن استمرار الوضع "يُهدد بإغلاق عدد من الجمعيات الفاعلة".</p>

<p>وكانت مؤسسة قضايا المرأة <a href="https://web.facebook.com/cewla.eg/posts/pfbid02TUWhVmyqcD9Tn3KSXed3JfgrfaUX8RWQMxPrN6shJ21QgBnWbgNBb2GL6NfpjP1dl">أعلنت </a>أمس الأحد في بيان على فيسبوك، إرسالها لخطابات رسمية لرئيس الجمهورية ورئاسة مجلس الوزراء أعربت فيها عن "قلقها إزاء رفض وزارة التضامن الاجتماعي 3 مشروعات نسوية وحقوقية وتنموية خاصة بتمكين النساء والفتيات"، وكذلك تسويف الرد على مشروع آخر "والذي نتج عنه سحب الجهة التمويلية للمشروع".</p>

<p>وأوضحت سهام علي لـ <strong>المنصة</strong> "فوجئنا إنه مرة ورا التانية بيتم رفض المشاريع من غير سبب، بيجي إنه تم رفض المشروع بس"، مؤكدة أن المؤسسة التزمت بجميع الإجراءات الرسمية "إحنا عمرنا ما ينفع ناخد جنيه من أي جهة تمويلية غير لما يحصل موافقة".</p>

<p>في بيانها، أوضحت المؤسسة أن الرفض والتسويف جاء رغم "استيفاء المؤسسة والمشروعات المقدمة لجميع المتطلبات القانونية والإجرائية".</p>

<p>وأكدت أن هذا الرفض يخالف قانون الجمعيات الأهلية 149 لسنة 2019، نتيجة تفسير إداري موسَّع لنص المهلة البالغة شهرين؛ حيث تُحتسب على أساس 60 يوم عمل بعد استبعاد الإجازات، تبدأ من تاريخ وصول الطلب إلى ديوان الوزارة وليس من تاريخ تقديمه للإدارة التابعة لها المؤسسة، والتي بدورها تقدمه إلى المديرية ثم الوزارة، هذا فضلًا عن وقف سريان المدة عند طلب أي استفسار ثم إعادة احتسابها كاملة من جديد.</p>

<p>وتنص المادة 32 من <a href="https://drive.google.com/file/d/1zAXs26BO4QwPK_ldk68pSXqNZp8SPHKp/view">اللائحة التنفيذية</a> لقانون العمل الأهلي بقرار رقم 104 لسنة 2021 على أنه لا يجوز للجمعية التعاون في ممارسة نشاط مع منظمة أجنبية إلا بعد الحصول على ترخيص، يصدر خلال ستين يومًا من تاريخ تقديم الطلب.</p>

<p>وأعربت المديرة التنفيذية عن استيائها من الرفض غير المسبب لوزارة التضامن الاجتماعي للمشروعات التنموية، مُوضحة التأثير السلبي لهذا الوضع "بعد شوية مش هيبقى فيه مرتبات، والأهم الستات اللي بنخدمهم".</p>

<p>وعن عدد المستفيدات من المشروعات المرفوضة، قالت "كانت ستصل إلى نحو عشرة آلاف امرأة عبر خدمات الدعم الاجتماعي والنفسي، والتوعية، والأنشطة القانونية".</p>

<p>وأكدت أن المؤسسة حاولت استخدام كل السبل القانونية برفع تظلمات داخل الوزارة، قائلة "لكن التظلمات مبيجيش رد عليها".</p>

<p>وأوضحت أن المشروعات التي تقدمت بها المؤسسة تتسق تمامًا مع أهداف الاستراتيجيات الوطنية لتمكين المرأة المصرية 2030.</p>

<p>وتنص <a href="https://nwm.unescwa.org/sites/default/files/2023-04/national-strategy-for-the-empowerment-of-egyptian-women-2030-ar.pdf">الاستراتيجية</a> الوطنية لتمكين المرأة المصرية 2030 في أحد محاورها على مشاركة المجتمع المدني "في تنفيذ البرامج والأنشطة التي تتضمنها، خاصة الجمعيات الأهلية".</p>

<p>وتواصلت <strong>المنصة</strong> مع المتحدث الرسمي لوزارة التضامن الاجتماعي محمد العقبي، الذي قال إنه جاري مراجعة الموضوع مع المختصين للعودة بالرد، لكن لم يرد على اتصالاتنا حتى موعد النشر.</p>

<p>ويأتي بيان مؤسسة قضايا المرأة المصرية، بعد نحو أسبوع من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dddd760d-acab-4897-a64f-44b04145f00c" href="https://almanassa.com/news/28684" title='"العفو الدولية" تطالب مصر بإلغاء "القيود الخانقة" على منظمات المجتمع المدني'>مطالبة</a> منظمة العفو الدولية السلطات المصرية بتعديل قانون الجمعيات؛ لرفع القيود الصارمة المفروضة على منظمات المجتمع المدني المستقلة، والتي "تُعرقل الحق في حرية تكوين الجمعيات أو الانضمام إليها وغيره من الحقوق، وتُعرّض مستقبل الحيز المدني في البلاد للخطر".</p>

<p>وأكدت المنظمة أن القانون الدولي يشترط أن تكون أي قيود مفروضة على الجمعيات "محددة بدقة وضرورية للغاية لتحقيق هدف مشروع ومتناسبة"، داعية السلطات المصرية إلى تبني نظام للإخطار بدلًا من الترخيص المسبق، وإلى حماية الجمعيات من تدخلات قطاع الأمن الوطني، ورفع القيود غير المبررة على التمويل.</p>

<p>وتفرض الوحدة المركزية للجمعيات والعمل الأهلي بوزارة التضامن الاجتماعي إجراءات للترخيص المسبق تُخالف، بحسب <a href="https://www.amnesty.org/ar/documents/mde12/0464/2025/ar/">التقرير</a>، المعايير الدولية وبنود الدستور المصري الذي ينص على منح الشخصية الاعتبارية بمجرد الإخطار. وتمكّن هذه الإجراءات الدولة من رفض أو تأخير تسجيل الجمعيات، أو فرض قيود على عملها، أو منع التمويل، أو التدخل في تشكيل مجالس الإدارة، وصولًا إلى عزل بعض الأعضاء.</p>

<p>ولاقى قانون الجمعيات الأهلية اعتراضات حقوقية عدة، ففي 2019 <a href="https://cihrs.org/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D9%88%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%B9-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%AA/">أعلنت</a> 10 منظمات حقوقية عن رفضها الكامل للقانون بالتزامن مع مناقشة البرلمان له ليكون بديلًا عن القانون رقم 70 لسنة 2017.</p>

<p>ومن بين <a href="https://www.hrw.org/ar/news/2019/07/24/egypt-new-ngo-law-renews-draconian-restrictions">الاعتراضات الحقوقية</a> على القانون وقت صدوره، وصفه بأنه يسمح للمسؤولين الحكوميين وأجهزة الأمن بالتدخل في الأعمال اليومية للمنظمات، ويعاقب أي موظف في منظمة ما يمتنع عمدًا عن تمكين الجهة الإدارية من متابعة وفحص أعمال الجمعية بغرامة من 50 ألفًا إلى 500 ألف جنيه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 17:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764601346405166</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"السكة الحديد" تستعد لصرف نحو 700 مليون جنيه تعويضات نزع ملكية 866 فدانًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28809</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4e892694-bdf5-48e8-b4ac-689d43ff6590.jpg.webp?itok=fTHMuXPD" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/4e892694-bdf5-48e8-b4ac-689d43ff6590.jpg.webp?itok=fTHMuXPD" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تستعد هيئة سكك حديد مصر التابعة لوزارة النقل لصرف تعويضات تُقدَّر بـ696.872 مليون جنيه خلال الأيام القليلة المقبلة، لصالح المتضررين من نزع ملكية 866 فدانًا بمحافظة الجيزة لتنفيذ مشروع خط سكة حديد "بني سلامة- 6 أكتوبر"، حسبما قال عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه لأنه غير مخول له الحديث مع وسائل الإعلام إلا بإذن من إدارة الإعلام بالوزارة، إن "التعويضات سيتم صرفها على مراحل، وبتمويل كامل من موارد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bd527fa-a486-44c2-a64e-dceda0964372" href="https://almanassa.com/stories/21145" title="الفقراء دفعوا ثمنًا كبيرًا.. كيف خرجت السكة الحديد من دوامة الخسارة؟">الهيئة </a>الذاتية"، موضحًا أن قيمتها تتوزع بين 348.1 مليون جنيه عن قيمة الأراضي، و1.129 مليون جنيه تعويضًا عن المحاصيل، و266.7 مليون جنيه عن الأشجار، إلى جانب 37.325 مليون جنيه مقابل المباني والمنشآت، و10.292 مليون جنيه تعويضات مرافق الري.</p>

<p dir="rtl">وأضاف أن "الهيئة خصصت 33.184 مليون جنيه كاحتياطي لمواجهة أي تأثيرات أو مطالبات إضافية قد تظهر خلال فترة تنفيذ المشروع المتوقع أن تمتد إلى نحو 48 شهرًا".</p>

<p dir="rtl">ويمتد الخط الحديدي الجديد بطول 67.07 كيلومتر من منطقة بني سلامة وصولًا إلى مدينة 6 أكتوبر، مارًّا بمحافظة الجيزة ومناطق الأراضي الصحراوية والمستصلحة إضافة إلى مدينة سفنكس الجديدة ومدينة مستقبل مصر، حسب المصدر.</p>

<p dir="rtl">ويعد المشروع مسارًا من إجمالي 4 مسارات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="67814c0c-c315-43ba-b782-6cf3ca2fa0c4" href="https://almanassa.com/news/21511" title='مصدر: تنفيذ ازدواج خط سكة حديد "بشتيل- الاتحاد" بـ2.5 مليار جنيه'>تعتزم </a>الهيئة تنفيذها ضمن ممر لوجستيات التجارة على محور "القاهرة- الإسكندرية"، الذي يستهدف من خلاله تحسين أداء الخدمات اللوجستية والنقل ودعم الحد من الانبعاثات الكربونية.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d97bd778-a8aa-41d3-bec6-9d30fff4369a" href="https://almanassa.com/news/25095" title='مصدر: "السكة الحديد" تقترض 9 مليارات جنيه من بنوك محلية لاستكمال مشروعاتها'>الهيئة </a>تعوّل على المشروع في تحويل حركة نقل البضائع بعيدًا عن محور وسط القاهرة لتخفيف الضغط المروري وتقليل التكدسات، بجانب تلبية الطلب المتزايد مستقبلًا، من خلال ربط الخط الجديد بخطي "بشتيل- إيتاي البارود" و"المزاريق- الواحات".</p>

<p dir="rtl">وأشار المصدر إلى أن 94% من المتضررين ملاك أراضٍ، و6% منهم مستأجرين لأراضٍ تابعة لمديرية الري، لافتًا إلى أن الإحصاءات التي أجرتها الهيئة تشير إلى أن 44% من المتضررين سيفقدون أقل من ربع مساحة أراضيهم، و29% ستُنتزع منهم نسبة تصل إلى 25% من المساحة، فيما ستتأثر نسبة أخرى بفقدان ما يقارب نصف ممتلكاتهم.</p>

<p>وتُظهر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="92962eac-5cb4-4869-ba70-c6ca5aca4942" href="https://almanassa.com/stories/8208" title="نزع الملكية.. إخلاء قسري بحكم القانون">بيانات </a>سابقة حصلت عليها <strong>المنصة</strong> أن قرارات نزع الملكية للعقارات والأراضي شهدت ارتفاعًا لافتًا، إذ بلغت 23 قرارًا في عام 2020 وحده، وبين عامي 2014 و2021 رُفعت أمام محكمة النقض 224 قضية نزع ملكية من قبل متضررين اعتبروا القرارات "مجحفة".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.enr.gov.eg/Ar/ENR.aspx?ID=2">يبلغ</a> طول السكة الحديد 9570 كيلومترًا، مُقام عليها 705 محطات، و1332 مزلقانًا، على مختلف خطوط الهيئة بالوجهين القبلي والبحري، والمخصصة لنقل الركاب والبضائع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 17:02:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764601346405165</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الغزيون لا يرون ثمارًا لخطة "أبونا ترامب"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28780</link>
						<dc:creator>سالم الريس</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/6c6490f8-2c6b-4cc3-97f7-7ca56dacd6c9.jpg.webp?itok=xs4C7omg" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/6c6490f8-2c6b-4cc3-97f7-7ca56dacd6c9.jpg.webp?itok=xs4C7omg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">"يا عمي صوّر وانشر خللي أبونا ترامب يشوف"، هكذا صرخ الستيني حسان الشيخ، وهو يقف على باب خيمته وسط بركة من المياه، في حي الزيتون بمدينة غزة.</p>

<p dir="rtl">التقينا الشيخ في جولة تصوير مع زملاء صحفيين لمخيم في الحي الذي يأوي نازحين فقدوا منازلهم أثناء حرب الإبادة الجماعية التي استمرت لأكثر من عامين على قطاع غزة، وذلك بعد ليلة ماطرة، <a href="https://www.aajeg.com/society/%D8%B3%D9%8A%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%BA%D8%B1%D9%82-%D9%88%D9%88%D8%AD%D9%84-%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%AC%D9%88%D9%8A">أغرقت</a> الخيام وشرّدت النازحين من خيامهم المؤقتة.</p>

<p dir="rtl">يعيش الشيخ في إحدى هذه الخيام المصنوعة من الأقمشة "التي لا تحمي من برد وأمطار الشتاء، ولا تقي من حرارة الصيف"، منذ أن فقد زوجته وأبناءه وأقرباءه خلال الحرب.</p>

<h2 dir="rtl">أبونا ترامب</h2>

<p dir="rtl">غرقت خيام حسان وجيرانه خلال ساعات من هطول أمطار شديدة، كما غرقت الأغطية والفرشات الإسفنجية التي يستخدمونها للنوم، كذلك شوال الطحين، والأخشاب التي يشعلون بها نار طهي الطعام.</p>

<p dir="rtl">يستهجن حسان استمرار حياته بهذا الشأن، بعد نحو شهرين من الاتفاق على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f48660e6-6203-4703-8940-e8cbecec0834" href="https://almanassa.com/news/27421" title='"مجلس للسلام برئاسته".. ترامب يعلن خطة لوقف حرب غزة ونزع سلاح حماس'>خطة ترامب</a> بشأن الحرب على غزة وعملية وقف إطلاق النار، ومن ثَمَّ اعتمادها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36082b78-2747-4988-8472-02f28f4935d9" href="https://almanassa.com/news/28519" title="حماس ترفض والسلطة الفلسطينية ترحب.. مجلس الأمن يعتمد القرار الأمريكي بشأن غزة">وإقرارها</a> مؤخرًا في مجلس الأمن "قالوا في الأخبار إنه مجلس الأمن وافق على خطة ترامب، واللي فهمته إن ترامب مهتم بغزة وبده يمسكها ويديرها لسنتين، ليش بده يمسكها مش عارف بس اللي بعرفه بدنا حد يخلصنا ويعيد إعمار بيوتنا".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">خطة خطة ترامب ليست واضحة التفاصيل بشكل كامل ومُعلن</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">شملت خطة ترامب التي بدأ تنفيذها أكتوبر/تشرين الأول الماضي، دخول وقف إطلاق حيز التنفيذ وتبادل الأسرى بين فصائل المقاومة الفلسطينية على رأسها حركة حماس، وبين الاحتلال الإسرائيلي، وكذلك انسحاب تدريجي لجيش الاحتلال الإسرائيلي وفتح المعابر والممرات الإنسانية لدخول المساعدات الإنسانية للفلسطينيين بالقطاع، يتبعها تسليم المقاومة لسلاحها ونشر قوات دولية على طول الحدود الشرقية الشمالية وتهيئة بيئة فلسطينية سياسية لإدارة غزة فيما بعد وإعادة الإعمار.</p>

<p dir="rtl">كل ذلك يُقلق حسان الشيخ الذي يسمع يوميًا أخبارًا مثل <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1834127-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D9%85-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%94%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9">تقسيم</a> القطاع إلى منطقتين، دون شرح كافٍ. </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5e7d2999-325c-4374-834b-a54c0731dcfd" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/5e7d2999-325c-4374-834b-a54c0731dcfd.jpg.webp?itok=aySqRcwi" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس</aside></div>
<figcaption>عائلة لاجئة في مخيم المغازي وسط قطاع غزة تعمل على إنتاج الخبز في فرن بلدي في ظل إغلاق المخابز الآلية نتيجة الأزمة الإنسانية 10 يونيو 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">فوفق الخطة المقترحة، يُقسّم قطاع غزة إلى منطقتين؛ غزة الجديدة شرق الخط الأصفر وهي التي ستشملها إعادة إعمار وبناء مدن سكنية بعد نشر القوات الدولية وإزالة الأنفاق وجعلها مناطق خالية من السلاح، والثانية غزة القديمة غرب الخط الأصفر والتي تعرضت لدمار شامل ويعيش بداخلها أكثر من مليوني فلسطيني داخل الخيام المنتشرة بين المباني المُدمرة وهي مناطق من غير الواضح متى يصلها الإعمار.</p>

<p dir="rtl">يضيف في حديثه "مش مهم مين بده يدير غزة ويدير حياتنا قد ما هو الأهم مين بده يعيد لنا الحياة، إحنا بحاجة لحد يعيد بيوتنا ويرجعلنا الخدمات الأساسية زي الكهرباء والمياه والشوارع والمستشفيات والمدارس، وطالما ترامب مهتم ومتبني الموضوع، يبقى هو أبونا حاليًا"، موضحًا "كل الدنيا تخلت عنا بعد دمارنا وتدمير حياتنا، وبما إن ترامب مهتم ومركز معنا يبقى هو أبونا والمفروض يوفر احتياجاتنا وفق أولويتنا للحياة".</p>

<p dir="rtl">حديث حسان الشيخ، الذي يعاني من عدّة أمراض مثل الانزلاق الغضروفي والضغط، ليس من باب السذاجة في الفهم على الأهداف الغربية والمماطلات السياسية، كما يقول، بل من باب التهكم على الحالة التي وصل لها بعد معاناته من عدم توفُّر العلاجات والأدوية لأمراضه وعدم توفر مكان آمن ومريح للجلوس والنوم يتناسب مع وضعه الصحي.</p>

<h2 dir="rtl">تجاهل أصحاب الأرض</h2>

<p dir="rtl">ويتفق الشاب عبد الله الداية 39 عامًا، مع سابقه في احتياجهم الأساسي والأهم المتمثل في إعادة الإعمار والعودة لمنازلهم، مشيرًا إلى أنّ منزله يقع ضمن مناطق سيطرة جيش الاحتلال شرق الخط الأصفر "بيتي اتدمّر زي آلاف البيوت، شفته من بعيد وما قدرت أوصله لخطورة المنطقة واللي أصبحت مكشوفة لنقطة تمركز الجيش نتيجة الدمار الواسع".</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">الواقع أسوأ مما يدور الحديث عنه في الأخبار</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">ويشرح لـ <strong>المنصة</strong> أن الواقع أسوأ مما يدور الحديث عنه في الأخبار التي يتابعها عن الخطة الأمريكية التي أقرها مجلس الأمن، موضحًا "يعني كل العالم بحكي عن وقف النار لكن كل يوم بصير قصف وتفجيرات ونسف، وفي ناس بتموت من إطلاق النار أو من القصف، كل يوم بنشوف قدامنا تفجيرات خلف الخط الأصفر لبيوتنا ومناطق سكنا، طيب هو مش الحرب انتهت المفروض".</p>

<p dir="rtl">سمع الداية عن <a href="https://asharq.com/politics/150570/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%AA-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-10-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D9%84%D9%8A/">المخططات</a> الأمريكية حول بناء مدن سكنية وإعادة إعمار مناطق شرق الخط الأصفر مستغربًا، كيف يجري الحديث عن ذلك دون أي اعتبار لهم كسكان وأصحاب أملاك وأراضي في تلك المناطق "الخطط يتم الحديث عنها وكأنه مناطق خلف الخط الأصفر أراضي مشاع بدون أصحاب ولا مُلاك كان إلهم بيوت وحياة وكان عندهم مصالح وأراضي زراعية وأعمال".</p>

<p dir="rtl">يقول إنه لا يرفض الخطة الأمريكية بفكرتها الأساسية حول وقف النار وتبادل الأسرى، لكن ما يعتبره "مصيبة كبرى" هي التفاصيل التي تجري دحرجتها يومًا بعد يوم للوصول إلى فرض الوصاية على الأرض والفلسطينيين، من خلال إرسال <a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%A8%D9%88%D8%B3%D8%AA-%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%81%D9%82-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87-%D8%B9%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%AA">قوات دولية</a> هدفها ليس نزع السلاح أو حفظ السلاح فقط، بل فرض الخطط الأمنية وإجبار الغزيين على واقع حياة وفق المصالح الأمريكية الإسرائيلية على مدار سنوات طويلة لا تأخذ بعين الاعتبار فقد الأطفال الفلسطينيين لمدارس ومراحل التعليم وحاجة المواطنين لمستشفيات بخدمات طبية كاملة لعلاج المرضى والجرحى وتوفير الأدوية.</p>

<h2 dir="rtl">معاناة النساء مضاعفة</h2>

<p dir="rtl">منذ بداية حرب الإبادة الجماعية الإسرائيلية على غزة، تعرضت <a href="https://www.unfpa.org/ar/stories/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8C-%D9%83%D8%A7%D8%B1%D8%AB%D9%8A">المرأة الفلسطينية</a> لمعاناة مضاعفة، جراء إجبار النساء وعائلاتهنّ على النزوح والتنقل من مكان لآخر تحت العراء، وفي أفضل الأحوال المأوى في خيمة أو فصل مدرسي.</p>

<p dir="rtl">هذا ما تقوله سامية ياسين 35 عامًا، وهي أم لسبعة أطفال فقدت منزلها الواقع شرق قطاع غزة خلف الخط الأصفر ونزحت مع عائلته أكثر من 12 مرة خلال الحرب، لتجد نفسها تعيش في خيمة مهترئة حتى بعد إعلان وقف النار، وتغسل على يديها وتطهو الطعام على ما خلفته الحرب من بقايا أخشاب وقطع بلاستيك.</p>

<p dir="rtl">تقول لـ <strong>المنصة</strong> إنها بحاجة إلى مسكن يتناسب مع احتياجاتها كامرأة مع توفير خدمات أساسية "قبل الحرب كان عندي بيت وفي غسالة وغاز طهي، في غرفة نوم خاصة وفي كل الإمكانيات، وكل اشي فقدته بالحرب، إحنا كنساء تعرضنا لإهانة وضغوط مضاعفة، فقدنا أنوثتنا وفقدنا كل شيء، والمصيبة مش شايفين حل قريب ممكن يحفظ كرامتنا".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="70e60228-b0ba-4a18-ace0-1f1ae6583a39" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/img_8110.jpg.webp?itok=lI-7LfLJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير سالم الريس، المنصة</aside></div>
<figcaption>نازحون يعودون إلى منازلهم المهدمة شمال غزة، 25 يناير 2025</figcaption></figure><p dir="rtl">سامية ياسين بدورها تتابع أخبار الخطط الأمريكية وقرار مجلس الأمن الذي وافقت عليه 13 دولة وامتنعت الصين وروسيا عن التصويت، كذلك تابعت <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8177001">ردود الأفعال</a> الدولية والعربية وحتى الفلسطينية التي رفضت بعضها ووافقت أخرى على القرار، لكن لا يعنيها من كل الأحاديث السياسية سوى ما يمس حياتها الشخصية في الوقت الحالي.</p>

<p dir="rtl">"بنسمع عن تسليم السلاح، وعن الإعمار وبناء غزة وتقسيمها، بنسمع عن قوات دولية وعن فتح المعابر وبنسمع عن السماح بدخول المساعدات، لكن احنا ما بدنا قطعة جلد أو خيمة من قماش أو شوية معلبات وأكل، احنا بدنا نستعيد حياتنا، الخطط اللي بتم الحكي عنها محتاجة سنوات لتطبيقها، يعني أنا بدي أعيش بخيمة 5 أو 10 سنوات؟ ولادي بدهم يكبروا بخيمة؟ كل يوم بنموت ألف مرة احنا وولادنا من المرض وعدم توفر التعليم والأكل المناسب"، حسب قولها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c40e343b-1f42-4fa1-99bf-04525a13f312" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27435" role="article" about="/stories/27435" data-sanitized-id="node-27435" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27435" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27435" data-ph-capture-attribute-link-title='"خطة ترامب من أجل غزة".. مجبرون على قبول المتاح ' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"خطة ترامب من أجل غزة".. مجبرون على قبول المتاح </span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">وترى سامية أن الحرب لم تنتهِ كما تروج بعض وسائل الإعلام "بالنسبة لهم بقولوا خلصت الحرب، بس بالنسبة لنا لسه بنشوف <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/11/23/%D9%81%D9%8A-%D8%B8%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%D8%A9">القصف</a> وإطلاق النار والتدمير قدامنا والخطر حولينا من كل اتجاه"، مشيرةً إلى أنها مُجبرة كآلاف الغزيين على تقبل المفروض عليهم من واقع معيشي نتيجة الحرب والتدخلات الغربية، إلا أنها تطالب بتوفير الحد الأدنى مثل توفير كرفانات كمساكن مؤقتة تحفظ جزءًا من كرامتها خلال السنوات القادمة، من تطبيق قرار مجلس الأمن على أرض الواقع حتى الوصول لإعادة الإعمار واستعادتها لمنزلها.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-6b5467c7f0ac7e4f2a304a9fc2deb6f43fc01e8e792e60334e22f9b463054775">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 15:32:18 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764595938827099</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حيثيات الإدارية العليا تكشف ارتباك "الوطنية للانتخابات".. و"بنداري" يعلن أسبابًا غير دقيقة للبطلان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28816</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2e2fb303-170b-4f59-b92b-0beae818be41.png.webp?itok=gniHwIMj" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2e2fb303-170b-4f59-b92b-0beae818be41.png.webp?itok=gniHwIMj" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>لم تتوقف أثار <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>أحكام</a> بطلان انتخابات مجلس النواب بـ30 دائرة الصادرة من المحكمة الإدارية العليا، أول أمس، عند إلغاء نتائج مشوبة بالبطلان في عشرات الدوائر فحسب، بل امتد ذلك الأثر، حسب ما جاء في حيثيات تلك الأحكام ليكشف حالة غير مسبوقة من الارتباك في إدارة العملية الانتخابية. </p>

<p>وفي الوقت الذي خرج المدير التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات المستشار أحمد بنداري، لي<a href="https://www.facebook.com/reel/790454513997988">علن</a> أسبابًا "فنية أو إجرائية" للبطلان، حاصرًا إياها في امتناع اللجان الفرعية للانتخابات عن تسليم وكلاء المرشحين محاضر الحصر العددي للأصوات بها، جاءت حيثيات المحكمة لتكشف عن فجوة واسعة بين "الرواية الرسمية" التي ساقتها الهيئة، وبين الحقيقة القانونية المتمثلة في امتناع الهيئة نفسها عن تسليم محاضر الفرز للمحكمة رغم تكليفها بها.</p>

<p>وعدّت المحكمة ذلك الامتناع "خطأ جسيمًا" من قبل الهيئة يدعم حديث مقدمي الطعون عن وجود مخالفات جسيمة في حساب وتجميع الأصوات أسفرت عن صعود مرشحين غير مستحقين لجولة الإعادة، تستوجب نسف النتائج، لتؤكد أن ما أعلنه بنداري كان توصيفًا "غير دقيق" لواقع انتخابي مأزوم.</p>

<p>لم تتطرق المحكمة للتدقيق أو التحقق من الوقائع التي تضمنتها الطعون بشأن الخطأ في احتساب الأصوات أو وجود لافتات ودعاية انتخابية في محيط اللجان بالمخالفة للصمت الانتخابي أو تقديم رشاوى انتخابية للناخبين لتوجيههم والتأثير على إرادتهم، لكنها توقفت عند عدم تقديم الهيئة لمحاضر الفرز واعتبرته قرينة لصالح مقدمي الطعون فيما يدعونه من عدم مشروعية قرار إعلان نتيجة جولة الإعادة.</p>

<p>وبناء عليه اعتبرت المحكمة قرارات إعلان النتيجة بتلك الدوائر والتي تضمنت صعود مرشحين لجولة إعادة "غير قائمة على سبب صحيح من الواقع أو القانون متعينًا القضاء بإلغائه مع ما يترتب على ذلك من آثار أخصها إعادة إجراء الانتخابات في هذه الدوائر بالنظام الفردي بين جميع المترشحين".</p>

<p>شواهد الارتباك الإداري والقانوني في أداء الهيئة الوطنية للانتخابات، والذي كشفت عنه حيثيات الأحكام التي حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منها، لم تقف عند حد امتناعها عن تقديم محاضر الفرز الخاصة بعدد من اللجان المطعون على نتائجها، بل امتد ليشمل تقديمها محاضر "منقوصة" أو أقل من العدد المطلوب قانونًا للفصل في الطعون الخاصة بدوائر أخرى، وهو ما اعتبرته المحكمة "تقصيرًا في تقديم المستندات يحول بينها وبين إنزال صحيح حكم القانون على الوقائع محل الطعن الماثل".</p>

<p>ففي أسباب بطلان الانتخابات في 10 دوائر على سبيل المثال، أكدت المحكمة أن الهيئة الوطنية للانتخابات امتنعت عن تقديم 700 محضر فرز للأصوات باللجان الانتخابية الفرعية، تنوعت ما بين امتناعها التام عن تقديم المحاضر التي كلفتها بها المحكمة في 5 دوائر، وتقديمها لعدد قليل جدًا وغير كافٍ لبناء عقيدة من قبل المحكمة للفصل في النزاع بشأن 5 دوائر أخرى.</p>

<p>وتشير الحيثيات إلى أن الهيئة الوطنية للانتخابات امتنعت بشكل تام عن تقديم 176 محضر فرز خاصين بدائرة ديروط والقوصية ومنفلوط بأسيوط، و80 محضرًا خاصًا بلجان دائرة أبو تيج بذات المحافظة، و55 محضرًا للجان دائرة إسنا بقنا، و96 محضرًا للجان دائرة كوم حمادة وبدر بالبحيرة و54 محضر فرز للجان دائرة أول أسوان.</p>

<p>فيما سلمت الهيئة للمحكمة محاضر فرز 15 لجنة من أصل 107 لجان بدائرة بندر المنيا، ومحاضر فرز 5 لجان من أصل 50 لجنة بدائرة العمرانية والطالبية بالجيزة، ومحاضر فرز 12 لجنة من أصل 37 بدائرة الواحات الداخلة والفرافرة بالوادي الجديد، ومحاضر فرز 53 لجنة من أصل 100 بدائرة العياط والبدرشين بالجيزة، و28 محضر فرز من أصل 58 بلجان دائرة الدلنجات بالبحيرة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>أصدرت</a> المحكمة الإدارية العليا، السبت، 30 حكمًا قضائيًا غير قابلين للطعن بإلغاء قرار الهيئة الوطنية للانتخابات بإعلان نتيجة الانتخابات على المقاعد الفردية في 30 دائرة انتخابية، كان من المنتظر أن تشهد جولات إعادة على مقاعدها خلال الأسبوع الأول من ديسمبر/كانون الثاني الجاري.</p>

<p>وسبق للهيئة الوطنية للانتخابات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إلغاء</a> نتيجة الانتخابات على المقاعد الفردية في 19 دائرة انتخابية أخرى، وذلك بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الهيئة بالتدقيق في المخالفات والأحداث التي وقعت خلال المرحلة الأولى من الانتخابات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ولم تكن المرحلة الأولى من الانتخابات البرلمانية وحدها التي شهدت مخالفات، إذ خرجت كذلك المرحلة الثانية لتؤكد بقاء الأمور على حالها، وأنه لا سبيل لإخراج مشهد انتخابي أقل فجاجة، إذ خرجت بنفس كتالوج <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">المرحلة الأولى</a> مكررة المخالفات ذاتها. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 15:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764595938827097</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مرضى يفاجأون برسوم جديدة في "هرمل".. وإدارة المستشفى تتراجع بعد بيان "الصحة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28817</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/223ebc28-cc4b-4315-9d63-f8e3913743fd.jpg.webp?itok=R6amiVoU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/223ebc28-cc4b-4315-9d63-f8e3913743fd.jpg.webp?itok=R6amiVoU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أعلنت وزارة الصحة والسكان "رفضها القاطع" لتطبيق أي رسوم كشف على المرضى المعالجين على نفقة الدولة والتأمين الصحي داخل بمستشفى جوستاف روسي إنترناشونال- مصر (هرمل للأورام سابقًا)، وذلك بعدما فوجئ المرضى بقرار إدارة المستشفى تطبيق رسوم للكشف بقيمة 150 جنيهًا للأخصائي و300 جنيه للاستشاري.</p>

<p dir="rtl">وخلال اتصال لـ <strong>المنصة</strong>، أكد المتحدث باسم وزارة الصحة الدكتور حسام عبد الغفار على ما جاء في <a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid0X8bkNaaKwCY4TQegFkx5FhLNVdd6B2a2KM6EH1mWf9WvSEVnRK42JDmiqe8dyLPSl">بيان</a> وزارة الصحة، أمس الأحد، متحفظًا على ذكر أي تفاصيل إضافية.</p>

<p dir="rtl">وقال إن وزير الصحة خالد عبد الغفار "اجتمع بشكل عاجل" مع إدارة المستشفى، وأوضح أن الوزير كلّف مساعده للشؤون العلاجية بيتر وجيه، ورئيسة أمانة المراكز الطبية المتخصصة مها إبراهيم، بمتابعة التنفيذ ميدانيًا داخل المستشفى خلال 24 ساعة، مؤكدًا "المساءلة الفورية لأي مخالفة".</p>

<p dir="rtl">وكان المرضى المعالجين على نفقة الدولة بمستشفى جوستاف روسي إنترناشونال- مصر (هرمل للأورام سابقًا) فوجئوا بقرار صادر عن إدارة المستشفى بتطبيق رسوم كشف 150 جنيهًا للأخصائي و300 جنيه للمرضى، حسبما قال لـ <strong>المنصة</strong> محمد محيي الدين، نجل إحدى المريضات اللاتي يتلقين العلاج بالمستشفى.</p>

<p>وأوضح أن خدمة العملاء بالمستشفى تواصلت معه منذ أيام، وأبلغته أنه ابتداءً من اليوم 1 ديسمبر/كانون الأول ستطبق الرسوم الجديدة.</p>

<p>وأشار إلى أن والدته تصرف العلاج شهريًا، وتُعرض على طبيب أخصائي أو استشاري كل ثلاثة أشهر، لافتًا إلى أن المرضى انزعجوا من قرار المستشفى، وتقدموا بشكاوى إلى مجلس الوزراء لحل الأزمة.</p>

<p dir="rtl">وهو ما أكدته أيضًا مريضة أخرى تتلقى العلاج على نفقة الدولة بالمستشفى ذاتها، لكنها طلبت عدم نشر اسمها خوفًا من التنكيل بها، وقالت لـ <strong>المنصة</strong> إنها حاولت أول أمس الاتصال بالمستشفى لحجز كشف، فأُبلغت بالقرار الجديد وأن "كل شيء اتسعَّر"، مضيفة أنها ومجموعة من المرضى تقدموا بشكاوى إلى مجلس الوزراء، وبعد بيان وزير الصحة عاودت التواصل مع المستشفى، فأكدوا أن ما حدث كان "سوء تفاهم".</p>

<p dir="rtl">من جهتها، أصدرت إدارة مستشفى <a href="https://www.maspero.eg/egypt/2025/11/30/909605/%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%89-%D8%AC%D9%88%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%81-%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A---%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B9%D8%AF%D9%85-%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A3%D9%8A-%D8%B1%D8%B3%D9%88%D9%85-%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B6%D9%89">جوستاف روسي</a>، أمس الأحد، بالتحديد عقب بيان وزارة الصحة، بيانًا، أكدت فيه عدم فرض أي رسوم على المرضى، وأنها ملتزمة بقرار وزير الصحة، وأن فرض رسوم كشف على المرضى المترددين على المستشفى لا ينطبق على مرضى العلاج على نفقة الدولة أو التأمين الصحي الحكومي، وأن جميع خدماتهم مستمرة كما هي دون أي تغيير.</p>

<p>وفي 6 فبراير/شباط 2025، <a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid0ijcLwWteUwsi68Byty5UYvHeKY4HDEaKWuBHZMXPgqK66KLcSPUUvNfrp9UPXxNBl">وقّعت</a> وزارة الصحة عقد شراكة مع شركة "إليفيت"، المتخصصة في إدارة المستشفيات، والشريك الحصري لمعهد "جوستاف روسيه" الفرنسي في مصر، لمنحها حق إدارة وتشغيل وتطوير هرمل، وتحويله إلى أول فرع للمعهد الفرنسي خارج فرنسا.</p>

<p>وأوضحت وزارة الصحة حينها أن المستشفى لن يقتصر على علاج سرطان الثدي فقط، بل سيقدم خدمات علاجية لكل أنواع الأورام.</p>

<p>وحسب الاتفاق، تخصص 70% من أسرَّة المستشفى لخدمة مرضى الأورام الذين يُعالجون على نفقة الدولة أو ضمن نظام التأمين الصحي، في حين تُخصص الـ30% المتبقية لصالح الشركة المسؤولة عن الإدارة، وتُقدم خدماتها بأسعار استثمارية.</p>

<p>ومنذ أن تسلمت الإدارة الجديدة المستشفى، تصاعدت شكاوى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="35c5dd3e-5dbb-4db3-9761-1935cc757717" href="https://almanassa.com/news/24891" title='مرضى يشكون توقف "هرمل للأورام" صرف العلاج.. ومسؤول بالمستشفى ينفي'>المرضى</a> من توقف صرف العلاج، ومطالبتهم بشراء الأدوية من الخارج، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4eb9012e-478a-4f84-9b45-70ac334fbf79" href="https://almanassa.com/news/24760" title='بعد خصخصتها.. مرضى يشكون تقليص "هرمل للأورام" جلسات الكيماوي'>تقليص</a> عدد جلسات العلاج الكيماوي المقررة على نفقة الدولة من 16 إلى 6 جلسات فقط.</p>

<p>وردًا على تلك الشكاوى، قال المتحدث باسم وزارة الصحة حسام عبد الغفار، لـ <strong>المنصة</strong>، في يونيو/حزيران السابق، إن الوزارة سبق أن رصدت بالفعل شكاوى من تكدس المرضى بالمستشفى خلال الفترة السابقة على عيد الأضحى "رحنا شفنا لقينا إنه كان فيه زحام وتكدس، لكن كل ده تم حله من قبل العيد".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 15:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764595938827096</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القبض على 16 من عمال «مودرن جاس» في قنا وسوهاج من منازلهم.. والاحتجاجات مستمرة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-16-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D9%86%D8%A7-%D9%88%D8%B3/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>الأمن الوطني</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/WhatsApp-Image-2025-12-01-at-2.00.02-PM-150x150.jpeg" alt="القبض على 16 من عمال «مودرن جاس» في قنا وسوهاج من منازلهم.. والاحتجاجات مستمرة" title="القبض على 16 من عمال «مودرن جاس» في قنا وسوهاج من منازلهم.. والاحتجاجات مستمرة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ألقى «الأمن الوطني» القبض على 16 من عمال فرعي الشركة الحديثة للغاز الطبيعي </span><span>«مودرن جاس»، في محافظتي سوهاج وقنا، الجمعة الماضي، على خلفية احتجاجات عمال الفرعين المستمرة منذ نحو أسبوع، للمطالبة بالتعيين مباشرة في الشركة، وإلغاء عقود العمل من الباطن، مع</span> <a href="https://www.etenders.gov.eg/Supp/58240"><span>شركة</span></a> <span>المؤسسة العربية للتوريدات والمقاولات، </span><span>حسبما قال</span> <span>مصدران من العمال المحتجين في الموقعين</span><span> لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح مصدر من عمال سوهاج أن «الأمن الوطني» شن «حملة على البيوت» مساء الجمعة الماضي، وألقى القبض على نحو سبعة من عمال فرع الشركة بالمحافظة، فيما قال مصدر من عمال قنا، إن نحو تسعة من زملائه قُبض عليهم بالتزامن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان عمال سوهاج بدأوا </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/26/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D9%87%D8%A7%D8%AC-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86/?fbclid=IwY2xjawOUhBlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnZ1poNnNjQmNQYnE1d0JEc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHuTpjKHyjj7ET1GwyVLdWstJpR07n02wk2-A6_1DcwKwXWaQPJaHc2gw7KnE_aem_IwH1bIguldGPluXvwxDvGQ"><span>إضرابًا</span></a><span> عن العمل، الأربعاء الماضي، في اليوم التالي لتنظيم زملائهم في قنا وقفات احتجاجية، للمطالبة بنفس المطلب، اشتكوا خلالها لموظفين من مكتب العمل من استقطاعات «العربية للتوريدات» من رواتبهم شهريًا، مطالبين باتخاذ إجراء لتعيينهم مباشرة لدى «مودرن جاس»، فيما اكتفى موظفو «العمل»، بوعد ببحث المشكلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق أن أوضح أحد العمال المضربين لـ«مدى مصر» أنه يعمل في الشركة منذ قرابة عشر سنوات بـ«عقد من الباطن»، يُجدد سنويًا، مع «العربية للتوريدات»، التي تخصم حوالي 1300 جنيه شهريًا من راتبه، نظير تعاقدها معه للعمل في «مودرن جاس». </span></p>
<p dir="rtl"><span>«مودرن جاس» هي شركة مساهمة تابعة لوزارة البترول والثروة المعدنية، تأسست نتيجة</span> <a href="https://moderngas.com.eg/OurHistory/OurHistoryPage"><span>اندماج</span></a><span> ثلاث شركات: غاز الأقاليم، وغاز سيناء، وغاز القاهرة. وتعمل الشركة في توصيل الغاز الطبيعي للمنشآت الصناعية والتجارية، والمنازل، ونفذت العديد من الأعمال، منها </span><a href="https://www.youm7.com/story/2022/7/31/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D8%AF%D9%85%D8%AC-3-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%89-%D9%83%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF-%D9%86%D8%AA%D8%AC-%D8%B9%D9%86%D9%87-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA/5854413"><span>مشروعات</span></a> <span>في مدينة العلمين الجديدة، والعاصمة الإدارية، فيما </span><a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%85%D9%84%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9/"><span>أعلنت</span></a> <span>«البترول»، في يوليو الماضي، توسع «مودرن جاس» بمشروعات جديدة لتوصيل الغاز في السعودية، ضمن أنشطتها الخارجية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-16-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D9%88%D8%AF%D8%B1%D9%86-%D8%AC%D8%A7%D8%B3-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D9%86%D8%A7-%D9%88%D8%B3/">القبض على 16 من عمال «مودرن جاس» في قنا وسوهاج من منازلهم.. والاحتجاجات مستمرة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 14:07:29 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764595938827093</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منظمة حقوقية تطالب بإعادة انتخابات النواب بالكامل واستقالة "الهيئة الوطنية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28812</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bab047e1-eb28-41b2-8f13-96b0a98a3137.jpg.webp?itok=8bWT2WQX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/bab047e1-eb28-41b2-8f13-96b0a98a3137.jpg.webp?itok=8bWT2WQX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دعا مركز أندلس لدراسات التسامح ومناهضة العنف إلى إقالة المجلس التنفيذي للهيئة الوطنية للانتخابات بالكامل واستقالة مجلس إدارتها، بعد ثبوت "العجز المؤسسي" في إدارة انتخابات مجلس النواب، وفق بيان للمركز أمس اطلعت عليه <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>ويُعرف مركز أندلس نفسه <a href="https://andalusitas.net/">كمنظمة</a> غير ربحية تعمل في مصر ومنطقة الشرق الأوسط، متخصصة في مناهضة العنف، وتعزيز ثقافة التسامح وحقوق الإنسان، إلى جانب نشر قيم الديمقراطية.</p>

<p>وأكد المركز "ضرورة إعادة إجراء الانتخابات على مستوى الجمهورية لضمان تكافؤ الفرص بين جميع المرشحين واستعادة نزاهة الاستحقاق، عبر سلسلة من الضمانات تشمل إعادة فتح باب الترشح، ومراجعة دقيقة لسجلات الناخبين، والإشراف القضائي الكامل، إضافة إلى رقابة حقوقية وإعلامية واسعة، وتوفير بيئة آمنة للمرشحين والناخبين بعيدًا عن أي تدخلات".</p>

<p>وطالب المركز بإصلاح تشريعي شامل للقوانين المنظمة للانتخابات بما يمنع تكرار الأخطاء ويعيد بناء الثقة في المؤسسات السياسية ويضمن احترام إرادة الناخبين.</p>

<p>وأوضح البيان أن "الدعوة تستهدف مساءلة المسؤولين عن الإخفاقات الجسيمة في إدارة العملية الانتخابية وما شابها من مخالفات أدت إلى إلغاء العملية الانتخابية في العشرات من الدوائر".</p>

<p>وتأتي هذه المطالب في أعقاب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d49c007-def7-4d56-86e8-4abcdfb49305" href="https://almanassa.com/news/28782" title='زلزال "الإدارية العليا" يضرب المرحلة الأولى.. إعادة الانتخابات في 4 محافظات بالكامل وبطلان أغلب دوائر الجيزة والمنيا'>إصدار </a>المحكمة الإدارية العليا أحكامًا غير قابلة للطعن قضت ببطلان نتائج الانتخابات في 29 دائرة على مستوى الجمهورية كان من المنتظر أن تشهد جولات إعادة على مقاعدها الأسبوع الجاري، شملت محافظات سوهاج والوادي الجديد وأسيوط وقنا والأقصر، وأغلب دوائر المنيا والجيزة والفيوم والبحيرة.</p>

<p>وأشار مركز أندلس إلى أن هذه الأحكام تكشف "خللاً مؤسسيًا واسعًا وعميقًا" داخل آليات تنظيم وإدارة العملية الانتخابية، مؤكدة "فشل الهيئة الوطنية للانتخابات في أداء واجبها الدستوري"، واصفة حماية العملية الانتخابية بأنها "أساس شرعية أي منظومة سياسية".</p>

<p>وبهذه الأحكام، يصبح عدد الدوائر التي تم إبطالها في 14 محافظة بالمرحلة الأولى من الانتخابات 49 دائرة من أصل 70 ضمتها تلك المرحلة، إذ سبق للهيئة الوطنية للانتخابات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d1ba919-5cf9-4bb4-83f2-803ac5085c04" href="https://almanassa.com/news/28529" title="إلغاء انتخابات المرحلة الأولى في 19 دائرة بـ7 محافظات.. ونادي القضاة يتبرأ">إلغاء</a> نتيجة الانتخابات على المقاعد الفردية في 19 دائرة انتخابية أخرى، بما يمثل نحو 68.5% من الانتخابات التي جرت في المرحلة الأولى بسبب مخالفات.</p>

<p>وكان الرئيس عبد الفتاح السيسي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>طالب</a> الهيئة الوطنية للانتخابات بالتدقيق في الأحداث التي وقعت في بعض الدوائر الانتخابية، وإلغاء المرحلة الأولى من الانتخابات البرلمانية كليًا أو جزئيًا، حال تعذرت في "الوصول إلى إرادة الناخبين الحقيقية".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ولم تكن المرحلة الأولى من الانتخابات البرلمانية وحدها التي شهدت مخالفات، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" href="https://almanassa.com/stories/28677" title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس">خرجت</a> كذلك المرحلة الثانية لتؤكد بقاء الأمور على حالها، وأنه لا سبيل لإخراج مشهد انتخابي أقل فجاجة، إذ خرجت بنفس كتالوج <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن">المرحلة الأولى</a> مكررة المخالفات ذاتها. </p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764579731575942</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد أيام من انضمام سوريا للتحالف.. الجيش الأمريكي يدمر 15 موقعًا لـ"داعش" في ريف دمشق</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28811</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7406b09b-9809-47fb-a4da-f9b31259da4e.jpg.webp?itok=Wx2So67d" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7406b09b-9809-47fb-a4da-f9b31259da4e.jpg.webp?itok=Wx2So67d" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الجيش الأمريكي مساء أمس الأحد، إنه  دمر 15 موقعًا لتخزين الأسلحة تابعة لتنظيم "داعش" في ريف دمشق جنوب سوريا، خلال عمليات مشتركة مع الجيش السوري نُفذت بين 24 و27 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي.</p>

<p>و<a href="https://www.reuters.com/ar/world/PK2PT2V4UJIAZM6ERZUNZWANTI-2025-11-30/">أوضحت</a> القيادة المركزية الأمريكية، في بيان، أن الغارات الجوية والتفجيرات البرية أسفرت عن تدمير أكثر من 130 قذيفة مورتر وصاروخ، إضافة إلى بنادق هجومية ومدافع رشاشة وألغام مضادة للدبابات ومواد لصناعة العبوات الناسفة.</p>

<p>ورغم أن التنظيم هُزم بشكل كبير قبل سنوات على يد التحالف الدولي، تقول واشنطن إن بقاياه ما تزال قادرة على إعادة تنظيم صفوفها. وأكد قائد القيادة المركزية الأمريكية براد كوبر أن العملية تضمن استمرار المكاسب التي تحققت ضد التنظيم.</p>

<p>وتأتي هذه التحركات بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53fe59ec-7fab-4544-8fc6-83703702db63" href="https://almanassa.com/news/28380" title='الشرع ينضم رسميًا للتحالف الدولي ضد "داعش".. وترامب يتعهد بإنجاح سوريا'>محادثات</a> أجراها الرئيس الأمريكي دونالد ترامب في 10 نوفمبر الماضي مع الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع، القيادي السابق في تنظيم القاعدة، انتهت بانضمام دمشق لتحالف مواجهة "داعش"، فيما رفعت واشنطن عنه تصنيفه كإرهابي أجنبي، فضلًا عن تعهد ترامب بإنجاح سوريا.</p>

<p>وكان الشرع طالب الإدارة الأمريكية بتخفيف العقوبات المفروضة على سوريا، فيما أعلنت وزارة الخزانة خلال الاجتماع تمديد تعليق عقوبات قيصر لستة أشهر، تظل بعدها صلاحية رفعها بالكامل بيد الكونجرس، في سبيل تنشيط الاستثمارات العالمية في بلد أنهكته الحرب على مدى 14 عامًا، ويتطلب أكثر من 200 مليار دولار لإعادة الإعمار وفق تقديرات البنك الدولي. </p>

<p>و<a href="https://arabic.euronews.com/2019/02/18/timeline-for-the-rise-and-fall-of-the-islamic-state-in-iraq-and-syria?">برز</a> تنظيم "داعش" في سوريا والعراق عامي 2013 و2014، مستفيدًا من فراغات أمنية واسعة وانهيار مؤسسات الدولة في البلدين، ليعلن ما سمّاه "الخلافة" ويفرض حكمًا قائمًا على العنف الممنهج والسيطرة الصارمة على ملايين السكان.</p>

<p>وردًّا على تمدّد التنظيم، شكّل التحالف الدولي بقيادة الولايات المتحدة حملة عسكرية واسعة استمرت لسنوات، اعتمدت على الغارات الجوية ودعم القوات المحلية، أبرزها قوات سوريا الديمقراطية في الشمال الشرقي، والجيش العراقي والفصائل الحليفة له.</p>

<p>وبحلول مارس/آذار 2019، خسر التنظيم آخر جيوبه في بلدة الباغوز شرقي سوريا، <a href="https://www.dw.com/ar/%D9%82%D8%B3%D8%AF-%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D8%B4-%D8%A8%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%A9/a-48035868?">منهيًا</a> سيطرته الإقليمية لكنه احتفظ بقدرة على تنفيذ هجمات منخفضة الوتيرة عبر خلايا صغيرة منتشرة في البادية السورية والمناطق الريفية بالعراق.</p>

<p>ومنذ ذلك الحين، تواصل الولايات المتحدة وشركاؤها تنفيذ عمليات استهداف محدودة، تقول إنها تهدف لمنع التنظيم من إعادة بناء قدراته ومنع عودة الظروف التي سمحت بصعوده في المرة الأولى.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764579731575941</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عضو بالكونجرس: ترامب منح الرئيس الفنزويلي مُهلة للمغادرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/28810</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أكد الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، مساء أمس الأحد، أنه أجرى مكالمة هاتفية مع الرئيس الفنزويلي نيكولاس مادورو، مكتفيًا بالإقرار بحدوث الاتصال دون الكشف عن فحواه.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5214577-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%A3%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AA-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A9-%D9%87%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88">قال</a> ترامب، للصحفيين على متن طائرة الرئاسة ردًا على سؤال عما إذا كان تحدث مع مادورو، "لا أريد التعليق على الأمر. الإجابة هي نعم، ولا أستطيع أن أقول إنها سارت بشكل جيد أو سيئ.. لقد كانت مكالمة هاتفية".</p>

<p>وفيما تحفظ ترامب على تفاصيل الاتصال، <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/12/01/%D8%AE%D9%81%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%88%D8%B1%D9%88-%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%88%D9%81%D8%B1%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D8%AE%D9%8A%D8%B1%D8%A9">قال</a> عضو مجلس الشيوخ الجمهوري ماركواين مولين إن واشنطن عرضت على مادورو المغادرة إلى روسيا أو دولة أخرى، موضحًا أنه مُنح فرصة للمغادرة، حسب العربية.</p>

<p>و<a href="https://www.miamiherald.com/news/nation-world/world/article313270786.html">نقلت</a> صحيفة Miami News عن مصدر مطلع لم تسمه قوله إن الاتصال بين الرئيسين كان محاولة أخيرة لتفادي مواجهة مباشرة، وإن الجانب الأمريكي طالب باستقالة مادورو الفورية، وهو ما رفضته كاراكاس.</p>

<p>كما أشارت تقارير صحفية، بينها وول ستريت جورنال، إلى أن المحادثة تناولت شروط العفو المحتمل حال تنحيه، وفق العربية.</p>

<p>وتأتي هذه الخطوة في وقت تتصاعد فيه التوترات بين واشنطن وكراكاس، مع اتهامات الولايات المتحدة للرئيس الفنزويلي بالضلوع في شبكات المخدرات، وهو ما <a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/22/maduro-denies-being-a-drug-dealer-and-calls-on-trump-for-dialogue-we-dont-want-a-devas">ينفيه</a> الأخير متهمًا الأولى باختلاق حرب ضده.</p>

<p>ومنذ سبتمبر/أيلول الماضي، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZBXAOPHBINNW5BGOCBHT4JZUVI-2025-11-13/">شنت</a> القوات الأمريكية ما لا يقل عن 21 غارة على قوارب في البحر الكاريبي والمحيط الهادئ قالت إنها تستخدم لتهريب المخدرات، ما أسفر عن مقتل 83 شخصًا على الأقل، وسط تقارير عن تعزيز وجود القوات الأمريكية في المنطقة.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1834147-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AD%D8%B4%D8%AF-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%BA%D9%85%D9%88%D8%B6-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D9%94%D9%86-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%81%D9%86%D8%B2%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7">نفذت</a> واشنطن عروضًا للقوة الجوية في المنطقة بالأسابيع الأخيرة، مع تحليق قاذفات من طراز "B-52" و"B-1" قبالة سواحل فنزويلا، كما وصلت أكبر حاملة طائرات أمريكية "USS Gerald R. Ford" إلى منطقة البحر الكاريبي، منتصف الشهر الجاري، مكملة بذلك حشدًا للقوات العسكرية الأمريكية في المنطقة لا مثيل له منذ عقود.</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a8a3ea4-29dd-410d-a781-7041f46f9573" href="https://almanassa.com/news/28770" title='ترامب يلمِّح لبدء عمليات برية وشيكة "ضد مهربي المخدرات" في فنزويلا'>ألمح</a> ترامب إلى أن الولايات المتحدة ستبدأ قريبًا عمليات برية لمواجهة شبكات تهريب المخدرات في فنزويلا، موسعًا بذلك نطاق العمليات التي كانت تتركز سابقًا على البحر.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Dec 2025 11:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764579731575940</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يعلن قتل 4 مقاومين في شرق رفح.. و«القسام» تبحث عن جثة إسرائيلي في بيت لاهيا</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<category>حصار غزة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/G6sS8BLWEAAlZsN-150x150.jpeg" alt="الاحتلال يعلن قتل 4 مقاومين في شرق رفح.. و«القسام» تبحث عن جثة إسرائيلي في بيت لاهيا" title="الاحتلال يعلن قتل 4 مقاومين في شرق رفح.. و«القسام» تبحث عن جثة إسرائيلي في بيت لاهيا" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>واصلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، اليوم، خرق اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، بقصف مناطق عدة ونسف منازل نزح سكانها، بينما أعلن المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، أن قوات الاحتلال ارتكبت نحو 591 خرقًا موثقًا للاتفاق، خلال 50 يومًا من سريانه، أسفر عن مقتل 357 فلسطينيًا، وإصابة 903.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، مقتل أربعة مقاومين فلسطينيين، في مدينة رفح، جنوبي القطاع، مُضيفًا أنهم قتلوا قصفًا بعد خروجهم من أنفاق المقاومة في شرق المدينة، وذلك بعد أيام من إعلانه تصفية نحو 30 مقاومًا واعتقال آخرين في رفح، خلال الأسابيع الأخيرة، كان آخرهم تسعة، أعلن قتلهم في ذات المنطقة، الجمعة الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أجرى عناصر من كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، بالتنسيق مع فريق منظمة الصليب الأحمر الدولية، اليوم، معاينة ميدانية في بلدة بيت لاهيا، شمالي قطاع غزة، بحثًا عن جثة أسير إسرائيلي يُعتقد أنها موجودة في المنطقة، فيما قال المتحدث باسم «حماس»، حازم قاسم، إن استمرار البحث عن الجثث يعكس التزام حركته الكامل باتفاق التبادل، داعيًا الوسطاء للضغط على الاحتلال لتنفيذ التزاماته وفتح معبر رفح، والانتقال للمرحلة الثانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>هبطت طائرة نقل عسكرية أمريكية في مطار بن جوريون، وسط إسرائيل، محملة بشحنة معدات عسكرية ثقيلة، حسبما قالت هيئة البث الإسرائيلية، أمس، مُضيفة أن الطائرة حملت عدة شاحنات عسكرية أمريكية من طراز «أوشكوش»، كما حملت معدات عسكرية أخرى لم تكشف طبيعتها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><span>«</span><b>الإعلامي الحكومي»: 357 قتيلًا نتيجة 591 خرقًا إسرائيليًا لوقف إطلاق النار </b></h3>
<p dir="rtl"><span>واصلت قوات الاحتلال الإسرائيلي، خرق اتفاق وقف إطلاق النار في قطاع غزة، اليوم، بقصف مناطق عدة ونسف منازل نزح سكانها، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/136830"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن مدينة رفح، في جنوبي القطاع، شهدت غارات جوية، تزامنًا مع إطلاق قذائف مدفعية في بلدة بني سهيلا، شرقي مدينة خان يونس المجاورة، قبل أن تطلق طائرات الاحتلال النار في شرق مخيم البريج، وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وارتكبت القوات الإسرائيلية نحو 591 خرقًا لاتفاق وقف إطلاق النار، أسفر عن مقتل 357 فلسطينيًا، وإصابة 903، خلال 50 يومًا، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3967"><span>أعلن</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، اليوم، مُضيفًا أن الخروقات الإسرائيلية تنوّعت بين إطلاق النار المباشر على المواطنين ونسف منازلهم، فضلًا عن عمليات القصف، وتوغل آليات الاحتلال داخل المناطق السكنية والزراعية، متجاوزة «الخط الأصفر» الذي يحدد مناطق السيطرة الإسرائيلية داخل القطاع، وفقًا لبنود الاتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، مصابين، وثلاثة قتلى، اثنان منهم سقطا نتيجة خروقات الاحتلال، فيما سقط الثالث قبل سريان الاتفاق وانتُشلت رفاته بعده، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7158"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان الإسرائيلي منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 70 ألفًا و103 قتلى، و170 ألفًا و985 مُصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يعلن قتل 4 مقاومين قصفًا في شرق رفح </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/idfofficial/16076"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، مقتل أربعة مقاومين فلسطينيين، في مدينة رفح، جنوبي قطاع غزة، مُضيفًا أنهم قتلوا قصفًا بعد خروجهم من أنفاق المقاومة في شرق المدينة، وذلك بعد أيام من </span><a href="https://x.com/idfonline/status/1994341032083767394"><span>إعلانه </span></a><span>تصفية نحو 30 مقاومًا واعتقال آخرين في رفح، خلال الأسابيع الأخيرة، كان آخرهم تسعة، أعلن عن مقتلهم في ذات المنطقة، الجمعة الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/214102"><span>بيان</span></a><span> لحركة حماس، الأسبوع الماضي، قال إن وفدها الذي زار القاهرة، ناقش سبل معالجة قضية مقاتلي رفح بشكل عاجل، من خلال جهود الوسطاء مع مختلف الأطراف، كما أشار إلى انقطاع التواصل بين الحركة والمقاتلين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفاوضت «حماس» على تسليم بقية الجثامين الإسرائيلية الموجودة في القطاع، مقابل إنهاء أزمة مقاتليها العالقين داخل الأنفاق في جنوبي القطاع، حسبما سبق و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AB%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A5/"><span>قال</span></a><span> لـ«مدى مصر»، مصدران، أحدهما من الحركة والآخر مسؤول مصري، اتفقا على أن «حماس» اقترحت تسليم الجثث مقابل إجلاء المقاتلين العالقين، في حين قال المصدر المصري إن مصر رفضت العرض، ونصحت «حماس» بتسليم الجثث مباشرة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«القسام» تبحث عن جثة إسرائيلي في بيت لاهيا.. وإعلام إسرائيلي: المستوى السياسي قد يضطر إلى دراسة إجراءات جديدة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أجرى عناصر من كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، بالتنسيق مع فريق منظمة الصليب الأحمر الدولية، اليوم، معاينة ميدانية في بلدة بيت لاهيا، شمالي قطاع غزة، بحثًا عن جثة أسير إسرائيلي يُعتقد أنها موجودة في المنطقة، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/270308"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتواصل إسرائيل الضغط على «حماس» عبر الوسطاء، لدفعها إلى إعادة جثث الأسرى المتبقية في غزة، دون تقدم ملموس حتى الآن، حسبما </span><a href="https://news.walla.co.il/item/3797908"><span>قال</span></a><span>، اليوم، موقع «والا» الإسرائيلي، نقلًا عن مصادر أمنية إسرائيلية، أضافت أن مسؤولين سياسيين وأمنيين تداولوا مقترحات في الآونة الأخيرة، تقضي باستئناف الحرب في غزة، إذا لم تُعد «حماس» جميع الأسرى الإسرائيليين لديها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتوقعت المصادر أنه في حال عدم حدوث اختراق هذا الأسبوع في ملف المختطفين، فقد يضطر المستوى السياسي في إسرائيل إلى دراسة إجراءات جديدة، إلا أن أي تغيير في السياسات الحالية لن يتم إلا إذا واجهت إسرائيل تهديدًا مباشرًا يتطلب ردًا عسكريًا استثنائيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكدت مصادر سياسية وأمنية لواشنطن والوسطاء، أن إسرائيل لن تبحث الانتقال إلى المرحلة التالية دون عودة جميع المختطفين، بحسب الموقع الإسرائيلي، الذي أضاف أن تل أبيب تصر على شمول أي ترتيبات مستقبلية في غزة، نزع سلاح القطاع، ونقل الحكم إلى جهة أخرى غير السلطة الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم «حماس»، حازم قاسم، </span><a href="https://t.me/AjaNews/441714"><span>قال</span></a><span> لقناة الجزيرة، اليوم، إن استمرار البحث عن جثث الأسرى رغم الصعوبات يعكس التزام حركته الكامل بالاتفاق، و</span><a href="https://t.me/AjaNews/441715"><span>أضاف</span></a><span> أن الاحتلال يماطل في الدخول للمرحلة الثانية من اتفاق وقف الحرب واستحقاقاتها، </span><a href="https://t.me/AjaNews/441716"><span>داعيًا</span></a><span> الوسطاء للضغط على الاحتلال لتنفيذ التزاماته وفتح معبر رفح، والانتقال للمرحلة الثانية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>هبطت طائرة نقل عسكرية أمريكية في مطار بن جوريون، محملة بشحنة معدات عسكرية ثقيلة، حسبما </span><a href="https://www.jpost.com/middle-east/article-876620"><span>قالت</span></a><span> هيئة البث الإسرائيلية، أمس، مُضيفة أن الطائرة حملت عدة شاحنات عسكرية أمريكية من طراز «أوشكوش»، كما حملت معدات عسكرية أخرى لم تكشف طبيعتها.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%88/">الاحتلال يعلن قتل 4 مقاومين في شرق رفح.. و«القسام» تبحث عن جثة إسرائيلي في بيت لاهيا</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 19:05:50 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764523927048995</guid>
		</item>
		<item>
			<title>القبض على «الأكيلانس» و«سلطانچي» بسبب تلوث المياه.. و«الصحة» تشكك في تحاليلهما</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/11/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%86%DA%86%D9%8A-%D8%A8%D8%B3%D8%A8/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/11/Screenshot-2025-11-30-175021-e1764518951510-150x150.png" alt="القبض على «الأكيلانس» و«سلطانچي» بسبب تلوث المياه.. و«الصحة» تشكك في تحاليلهما" title="القبض على «الأكيلانس» و«سلطانچي» بسبب تلوث المياه.. و«الصحة» تشكك في تحاليلهما" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة  اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«الإدارية العليا» تزيد الأوجاع الانتخابية بإلغاء نتائج 29 دائرة</span></p>
<p dir="rtl"><span>القبض على «الأكيلانس» و«سلطانچي» بسبب تلوث المياه.. و«الصحة» تشكك في تحاليلهما</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الخارجية» تعلن إطلاق سراح المصريين الثلاثة المختطفين في مالي</span></p>
<p dir="rtl"><span>لإتمام المراجعتين الخامسة والسادسة.. مصر تنتظر بعثة «الصندوق» غدًا</span></p>
<p dir="rtl"><span>«التأمينات»: زيادة الحدين الأدنى والأقصى للاشتراكات والمعاشات من يناير المقبل</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استكمالًا لما تواجهه انتخابات مجلس النواب من مطبات، أضافت المحكمة الإدارية العليا، أمس، مزيدًا من </span><a href="https://www.elaosboa.com/2553488/"><span>الإرباك</span></a><span> للمشهد الانتخابي، بإلغائها نتيجة </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/30/%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%83%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%8A%D8%A7-%D9%81%D9%89-%D8%B7%D8%B9%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-2025/7216440"><span>29</span></a><span> دائرة بالمرحلة الأولى، بعد قبولها طعون أشارت لحدوث مخالفات جوهرية أثرت على سلامة العملية الانتخابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حكم «الإدارية العليا»، أمس، وقبله إلغاء الهيئة الوطنية للانتخابات نتائج </span><a href="https://www.cairo24.com/2320647"><span>19</span></a><span> دائرة، في 18 نوفمبر، رفعا عدد الدوائر الملغاة إلى 48 دائرة من أصل 70 دائرة شملتها المرحلة الأولى، في </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/10/%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-14-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%B8%D8%A9-%D8%A8%D8%A5%D8%AC%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%89/7191927"><span>14</span></a><span> محافظة، ما يعني إعادة التصويت في خمس محافظات بالكامل، و65% من دوائر ست محافظات أخرى، لتنجو ثلاث محافظاتٍ فقط من مذبحة طعون المرحلة الأولى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاءت معظم الطعون الـ29 المقبولة من مرشحين مستقلين، باستثناء طعنين من مرشحي حزب المؤتمر وحزب النور،  في ملوي بالمنيا، وحوش عيسى بالبحيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين تنتظر «الوطنية للانتخابات» وصول أحكام «الإدارية العليا» لإصدار قراراتها بشأن إعادة الانتخابات، وسط </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=30112025&amp;id=44dc6f10-024f-4cba-8117-75894be4ce85"><span>تأكيد </span></a><span>مديرها التنفيذي على الالتزام بأحكام القضاء، يُنتظر أن يبدأ غدًا، في الخارج، التصويت في إعادة الانتخابات في الدوائر الـ19 التي سبق وألغت «الوطنية للانتخابات» نتائجها، ويتبعه التصويت في الداخل في 3 و4 ديسمبر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويسري حكم الأمس على المقاعد التي دخلت جولة الإعادة ضمن المرحلة الأولى، بينما أحالت «الإدارية العليا» الطعون على صحة عضوية الفائزين من الجولة الأولى إلى محكمة النقض، فيما رفضت مئة طعنٍ آخر لزوال شرط المصلحة لدى مقدميها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الإلغاءات الجديدة التي تسحب مزيد من رصيد الثقة الذي تبقى للانتخابات، تخص مرحلتها الأولى فقط، في حين لم تُعلن بعد النتائج الرسمية للمرحلة الثانية، والتي سيتبعها تقديم طعون أخرى، بعدما قالت «الوطنية للانتخابات» إنها تلقت 221 شكوى على خطها الساخن خلال يومي الانتخابات، اللذين </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B3%D9%84%D8%B3%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D9%88%D8%A7/?fbclid=IwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExOVFYZlkyR3AzVXVBVkV3OHNydGMGYXBwX2lkEDIyMjAzOTE3ODgyMDA4OTIAAR5s50G2AsTM26svuixVf4Yp-wU80gwpmyjcZ0y0UnI7JLen3Cj645toriGEYA_aem_S9B17WCpTr3VuQ8qfA6lPQ"><span>شهدا </span></a><span>استمرار في المخالفات الانتخابية، وسط عزوف ملحوظ من الناخبين، خصوصًا بعد «</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/27/news/u/%D8%A7%D9%86%D8%B6%D8%A8%D8%A7%D8%B7-%D9%88%D8%B0%D9%83%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D8%B5%D8%B7%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%83/"><span>فيتو</span></a><span>» الرئيس على الانتهاكات، الذي ألقى بظلاله على انتخابات حاولت الأجهزة الأمنية هندستها على مدار أشهر.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في حلقة جديدة من ممارسة وزارة الداخلية لهوايتها المفضلة مؤخرًا، أعلنت أمس القبض على اثنين من صناع المحتوى على مواقع التواصل الاجتماعي، مع تأكيد على اعترافهما بتصوير فيديوهات «بغرض زيادة نسب المشاهدات وتحقيق مكاسب مادية»، وتأكيد آخر على «اتخاذ الإجراءات القانونية» دون توضيح لماهيتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من قبضت عليهما الشرطة هذه المرة، دون أن تعرّفهما في بيانها، هما خالد الجلاد وعبد الرحمن الخولي، أو «الأكيلانس»  و«سلطانچي» بالنسبة لرواد صفحتيهما على فيسبوك، واللذان يقدمان محتوى يندرج تحت بند مراجعات الطعام/ فوود بلوجينج، وذاعت شهرتهما بشكل لافت في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/05/29/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%81%D8%B9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3-%D9%84%D9%85/"><span>مايو الماضي</span></a><span>، حين قيّما منتجات العسل في السوق المصرية، ما استدعى ردًا من مجلس الوزراء على النتائج التي أعلناها، دون أن يتطور الأمر للقبض عليهما، وهو ما حدث أمس على خلفية أحدث فيديوهاتهما لتقييم جودة منتجات المياه المعدنية في السوق المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونشرت </span><a href="https://www.facebook.com/ELAkelans/"><span>صفحة </span></a><span>«الأكيلانس» التي يتابعها مليون ونصف المليون حساب على فيسبوك، في 26 نوفمبر الجاري، </span><a href="https://www.facebook.com/reel/806410599026181/?__cft__%5B0%5D=AZXzM7DfMA-XM3pvsic7AGFqtrhNtIm0j9FtHeor-s0YoXiZwlWG-Z2_JotxNAkwH2bXCFalW4eTHni0bU4Zb2h1ctOeCWalPMxT6QNrq6N5s3stt6ADTlWzKXtymtmPPLTQnaHpsZ8uG_HWAakFr33D-MOJYteLkehZLhAVK1r2qxy6kGpk6cZV9qSmFRcM_s0zOZnXm988rxua7v4cGUOF&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>فيديو </span></a><span>بعنوان «أحسن مياه معدنية في مصر»، عرضا خلاله نتائج تحليل عينات عدة أنواع من المياه المعدنية، تضمنت عدم مطابقة عدد منها للمواصفات القياسية الصحية، فضلًا عن احتواء بعضها على مخلفات ملوثة، وذلك بعدما جهّلا أسماء تلك المنتجات مستخدمين أسماء مستعارة شبيهة بها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشار </span><a href="https://www.facebook.com/watch?v=4112157145725541"><span>بيان </span></a><span>«الداخلية» لمحاولتهما «التشكيك فى سلامة المنتجات الغذائية ومدى صلاحيتها للاستخدام»، دون أن يعلن عن تلقي الوزارة بلاغات من أية شركة من التي أشارا لها في الفيديو الأخير، فتح القبض على الشابين نقاشًا حول طريقة تعامل الدولة معهما، ومدى صدق المعلومات التي عرضاها، وما كان يجب أن يفعلاه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، أكدت وزارة الصحة ثقتها التام من صحة تحاليلها وتراخيصها لتلك المنتجات، ومراقبتها الدائمة والمستمرة، ودقة معاملها، حسبما أشار المتحدث باسمها، خلال مداخلة مع قناة «إكسترا نيوز»، أمس، شكك خلالها في عملية التحليل التي قال «الأكيلانس» إنهما اعتمدها، منوهًا أن التلوث قد يصل للعينات خلال لنقلها للمعامل، وبينما أكد أحقية المواطن في الذهاب إلى وزارة الصحة وطلب تحليل عينة، أشار إلى أن التحليل في هذه الحالة ترد فيه جملة: «العينة تم تحليلها بمعرفة مقدم التحليل وتحت مسؤوليته، وغير معلوم مصدرها أو طريقة تخزينها أو آلية التداول أو أرقام التشغيل الخاصة بتلك المنتجات، وغير مصرح بتداول تلك النتيجة، والنتيجة الصادرة لا تمثل إلا العينة المقدمة للتحليل»، قبل أن يتساءل متحدث «الصحة»: «هل آلية التحذير من وجود مخالفات في منتج غذائي يكون بنشرها على مواقع التواصل أم بالعودة إلى جهات الاختصاص؟» حسبما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=29112025&amp;id=55c6b1ec-c7de-46fe-8298-ccbf85eaefb1&amp;fbclid=IwY2xjawOY1VBleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF3V0VVSVhzWk9vVjFBaUJSc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHkNomDWv6RPoujELznSOxWgpZ9x5WRXZq-eoNKbQ6RopVIAHR_k8ZqEaHA1u_aem_P2mbNCRtAmhsVCM6gTIePQ"><span>نقلت </span></a><span>عنه «الشروق». </span></p>
<p dir="rtl"><span>طرح مشابه أتى من المحامي والحقوقي نجاد البرعي، الذي </span><a href="https://www.facebook.com/negad.elborai/posts/pfbid035ECCkoFMeegZZ13xqQfHDYsmyaLXmiK5hmtaGeqD25PD16VmzDZE78fQR8ZHQZwkl"><span>اعتبر، </span></a><span>عبر فيسبوك، اليوم، أن اكتشاف مخالفات في «طعام او شراب او شئ مما يهدد الصحة العامة» يجب أن يتبعه أولًا إبلاغ النيابة العامة أو أجهزة حماية المستهلك ووزارة الصحة بالمخالفة والأدلة عليها، وذلك قبل النشر واتهام الشركات بالغش التجاري وتهديد الصحة العامة «وتعمل ارتباك في السوق وتخلي الناس تلف حوالين نفسها»، معتبرًا أن فعل غير ذلك وإشاعة الذعر في السوق بمثابة ارتكاب جريمة جنائية، وإن أكد في الوقت نفسه أن واجب الجهات المسؤولة قبل القبض على الناس وحبسهم هو أن «تحقق وتتأكد وتصدر بيانات واضحة باسماء المنتجات وما انتهت إليه تحقيقاتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحقوقي عماد مبارك من جهته رأى أن ظهور احتمال لوجود منتج ملوث أو غير صالح في الأسواق، يعني أولًا احتمالية تعرض صحة المواطنين للخطر، قبل أن تكون المصلحة الأولى بالرعاية هي سمعة الشركات، حسبما كتب عبر </span><a href="https://www.facebook.com/emad.mubarak.3/posts/pfbid0naLihdGiafQ4osBhBhNARW9Vk8c6Wyj1h9x1Ab4iJiZR9TXhmD8R64LnATZeestdl"><span>فيسبوك، </span></a><span>معتبرًا أن الإنترنت أصبح المساحة المتاحة لسماع صوت المواطن في قضايا تمس حياته، وأن الجهات الرسمية يجب أن تتحرك عقب ظهور هذا احتمال الضرر، وإن اتضح أن التحذير خاطئ فالقانون يسمح بمحاسبة الناشر، مؤكدًا أن «التعامل مع الكلام عن المشكلة كأنه هو المشكلة نفسها معناه إننا بنقلب مفهوم المصلحة العامة رأسًا على عقب. المفروض إن إطلاق التحذير -حتى لو اتضح لاحقًا إنه غير دقيق- ينتج تحقيقًا سريعًا، مش عقابًا فوريًا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الجلاد والخولي، اللذان «أقرا بقيامهما بإجراء تحليل لبعض المنتجات الغذائية بعدد من المعامل للتأكد من مطابقتها للمواصفات القياسية» حسبما قال بيان القبض عليهما، تصدرا العناوين بصورة مشابهة قبل ستة أشهر، حين حللا بالطريقة نفسها عينات من العسل الموجود في الأسواق، وأعلنا أن النتيجة أن أغلبه عسل مغشوش، أو ليس عسل من الأساس، وهي الحلقة التي وجهت إليهما الأنظار، وظهرا بعدها ضيوفًا في عدة برامج دافعا خلالها عن طرحهما، وواجها كافة محاولات التشكيك المضاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقتها، اكتفت الحكومة ببيان اعتمد على الطرح الذي قدمه متحدث «الصحة»، وأكد أن نتائج التحاليل المتداولة لا يمكن الاعتداد بها علميًا، لأن العينات تم نقلها من عبواتها الأصلية إلى أخرى غير موثقة المصدر، ما يُفقد التحاليل قيمتها العلمية، وفقًا لمعايير الهيئة القومية لسلامة الغذاء، وبعد تطرقه لعدة تفاصيل تقنية، أكد بيان الحكومة وقتها على إيلاء الدولة اهتمامًا بالغًا بصحة المواطنين وسلامة المنتجات الغذائية، والتزامها بتطبيق أعلى معايير الجودة والمواصفات القياسية المعمول بها في البلاد، وهو ما لم يمنع الصفحة من تكرار التجربة بالطريقة نفسها مع منتجات أخرى على مدار الأشهر الماضية، وسط انقسام بين فريق يرى أنهما مدفوعان بشكل ما للإضرار بمصلحة الكيانات الاقتصادية وزعزعة ثقة الشعب، وآخر يرى أنهما يكشفان حقيقة تحاول الحكومة طمسها متعلقة بعدم جودة المنتجات الغذائية وضعف الرقابة عليها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما أعلنت «الداخلية» أنها قبضت على مواطنين، </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02TEkZq1F8o3YmDeC9AoSLppRVSwAr5ymKDMTkgnwkC9xnCKhL5HzBZwLNPMzMBXQQl"><span>أعلنت</span></a><span> «الخارجية»، اليوم، إطلاق سراح ثلاثة، كانوا مختطفين في مالي، بعد اتصالات وجهود مكثفة من الدولة المصرية و«تنسيق مكثف مع الحكومة المالية»، والذين كانت جماعة نصرة الإسلام والمسلمين، التابعة لتنظيم القاعدة، أعلنت اختطافهم في غربي مالي، في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/09/news/u/%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%81-3-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A/"><span>بدايات </span></a><span>الشهر الجاري، مطالبة وقتها بفدية قدرها خمسة ملايين دولار لإطلاق سراحهم، قبل أن </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/10/news/u/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A8%D9%88%D9%84%DA%A4%D8%A7%D8%B1%D8%A7-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%87/"><span>يطالب</span></a><span> وزير الخارجية نظيره المالي ببذل أقصى الجهود لتحريرهم، وتوفير أقصى درجات الحماية والتأمين للمواطنين المصريين في مالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتفرض الجماعة التابعة لـ«القاعدة»، والتي تنشط في الساحل الإفريقي، حصارًا اقتصاديًا في غرب مالي، فضلًا عن إغلاقها الطرق الرئيسية، ما تسبب في نقص حاد في الوقود وإغلاق المدارس والجامعات وارتفاع أسعار السلع بنسبة 200%، فيما تمكنت الجماعة من السيطرة على نحو 80% من إنتاج الذهب في منطقة كايس غربي البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانها، اليوم، جددت «الخارجية» المصرية دعوتها لجميع المصريين المقيمين في مالي إلى الالتزام الكامل بتعليمات وقوانين السلطات المحلية، وضرورة حمل أوراق ثبوتية بصفة دائمة وتوخي أقصى درجات الحيطة والحذر، مع تجنب السفر أو التنقل خارج العاصمة إلى المدن والأقاليم الأخرى في الوقت الراهن حفاظا على سلامتهم وأمنهم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أشهر من التأجيل، ينتظر أن تبدأ غدًا زيارة بعثة صندوق النقد الدولي لمصر، وتستمر حتى 12 ديسمبر، لإجراء المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج دعم الاقتصاد المصري، بحسب الموعد الذي </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1405486111621805&amp;set=%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1_%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A_%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3_%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3_%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2_%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A_%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3_%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9_%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3_%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1"><span>أعلنه </span></a><span>رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، في 20 نوفمبر الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إعلان مدبولي عن موعد وصول البعثة جاء بعد أيام من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/15/news/u/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%8A%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86/"><span>إعلان </span></a><span>مديرة الاتصال بـ«الصندوق»، جولي كوزاك، إجراؤ المراجعتين في أوائل ديسمبر، بعدما لفتت إلى تحسن أداء الاقتصاد الكلي ومعدلات النمو ومؤشرات الانضباط المالي، وإن أشارت إلى وجود بعض التحديات مثل ارتفاع مستويات الدين الحكومي واحتياجات التمويل، فضلًا عن مشاركة الدولة القوية في الاقتصاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعدما أتمت بعثة الصندوق مراجعتها الرابعة في مارس الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B5%D8%AE%D8%B5%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC/"><span>تأخرت من حينها</span></a><span> المراجعة الخامسة، قبل الإعلان عن دمجها مع السادسة، في ظل ملاحظات من الصندوق، أبرزها تدخل المؤسسة العسكرية في بعض الأنشطة الاقتصادية، وتأخر برنامج الطروحات الحكومية، ما تبعه إعلان مدبولي وقتها استيفاء الحكومة جميع شروط المراجعة الخامسة، باستثناء مستهدفات برنامج الطروحات مرجعًا ذلك إلى صعوبة الوصول للقيمة العادلة للأصول الحكومية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد الانتظار، أعلن مدبولي، الشهر الجاري، أن المراجعتين ستتمان «دون ضغوط» بعدما أوفت الدولة بكافة التزاماتها مع الصندوق على حد تعبيره، في مؤتمر جاء بعد أيام من الإعلان عن صفقة «علم الروم» التي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/05/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D9%85%D9%86%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84/"><span>تنتظر </span></a><span>منها الحكوم 3.5 مليار دولار يفترض أن تسددها قطر في ديسمبر المقبل، مقابل 20.5 كم مربع على ساحل المتوسط.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما ننتظر بعثة الصندوق التي ستقر صرف باقي دفعات إنعاش الاقتصاد، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2025/11/30/2899464/%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A7-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%84%D8%A3%D8%AC%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B4%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%A8%D8%AF%D8%A1%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%B1"><span>أعلنت</span></a><span> الهيئة القومية للتأمين الاجتماعي، اليوم، أن الحدين الأدنى والأقصى لأجر الاشتراك التأميني، سيرتفعان بدءًا من العام الجديد 2026، ويكون الأدنى 2700 جنيه بدلًا 2300، فيما يتحرك الأقصى من 14 ألفًا و500 جنيه إلى 16 ألفًا و700 جنيه، وذلك تنفيذًا لأحكام قانون التأمينات الاجتماعية والمعاشات رقم 148 لسنة 2019 ولائحته التنفيذية، حسب موقع «مصراوي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس مجلس إدارة الهيئة، جمال عوض، قال إن التعديل يهدف إلى تحسين مستوى المعاشات، التي سيرفع حدها الأدنى بدءًا من يناير 2026 إلى 1755 جنيهًا بدلًا من 1495 جنيهًا، فيما سيصل الحد الأقصى إلى 13 ألفًا و360 جنيهًا، بدلًا من 11 ألفًا و600 جنيه حاليًا، وهي الزيادة التي يستفيد منها من تنتهي خدمته في 1 يناير المقبل أو بعد ذلك.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/30/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D9%8A%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%86%DA%86%D9%8A-%D8%A8%D8%B3%D8%A8/">القبض على «الأكيلانس» و«سلطانچي» بسبب تلوث المياه.. و«الصحة» تشكك في تحاليلهما</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 18:05:00 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764523927048994</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لم يُسجن عبد العاطي بسبب بقبقة البطة</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28781</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0e9d4204-622f-4fae-a9bc-730c5d6bb028.png.webp?itok=EWASepIX" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/0e9d4204-622f-4fae-a9bc-730c5d6bb028.png.webp?itok=EWASepIX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أمس، قضت محكمة القاهرة الاقتصادية <a href="https://www.madamasr.com/2025/11/29/news/u/%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%B3%D9%86%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%BA%D8%B1%D9%8A%D9%85%D9%87-100-%D8%A3%D9%84%D9%81/">بحبس</a> محمد عبد العاطي، صاحب قناة <a href="https://almanassa.com/stories/youtube.com/@m3kamele7trami?reload=9">مع كامل احترامي</a>، لمدة سنتين، وتغريمه مائة ألف جنيه، بتهمة "بث محتوى خادش للحياء".</p>

<p>قبلها بنحو عشر سنوات؛ كنتُ أنا نفسي داخل القفص بالتهمة ذاتها؛ "خدش الحياء العام"، بعد نشر فصل من روايتي <a href="https://www.goodreads.com/book/show/23302493">استخدام الحياة</a>. يومها قضت محكمة الاستئناف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29dab058-01a6-47aa-9fb3-be883a6e9e46" href="https://almanassa.com/stories/917" title="تأييد حبس أحمد ناجي.. وسلماوي: مشهد مهين لتاريخ مصر">بحبسي لسنتين</a>، قضيت منهما سنةً داخل السجن، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="949bcb07-c838-4728-9ca6-6f55d949cae5" href="https://almanassa.com/stories/432" title='قبول طعن أحمد ناجي .. إيقاف مؤقت لـ"محاكمة الخيال"'>تقرر</a> محكمة النقض الإفراج عني وإعادة المحاكمة أمام جنايات القاهرة، التي أدانتني مجددًا بالتهمة نفسها، لكن مع تخفيف العقوبة إلى الغرامة.</p>

<p>بعدها غادَرتُ مصر إلى الولايات المتحدة، حيث أعددتُ الماجستير في الكتابة الإبداعية بجامعة نيفادا في لاس فيجاس، وأُدرِّس منذ ثلاث سنوات الكتابة لطلبة من جنسيات مختلفة، وفي الفصل الدراسي المقبل لديَّ منهج عن الأدب والكتابة الخادشة للسلطة والحياء.</p>

<p>كنت أول من يُسجن بتلك المادة، ووقتها علق خبراء قانونيون ودستوريون -منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29dab058-01a6-47aa-9fb3-be883a6e9e46" href="https://almanassa.com/stories/917" title="تأييد حبس أحمد ناجي.. وسلماوي: مشهد مهين لتاريخ مصر">من شارك</a> في صياغة دستور 2014- بأن العقوبة تتعارض مع نصّ الدستور الذي يحظر توقيع عقوبات سالبة للحرية في الجرائم التي ترتكب بطريق النشر أو العلانية إلا في أحوال معينة هي: التحريض على العنف والتمييز والطعن في الأعراض.</p>

<p>وبينما كنت في السجن، حاول برلمانيون تعديل المواد القانونية التي تسمح بالحبس في قضايا النشر، لكن مبادراتهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="243a6857-2874-4428-9a8e-f5b1e54547e4" href="https://almanassa.com/stories/6103" title="كيف اختفى قانون إلغاء عقوبة الحبس في جرائم النشر؟">تعطلت</a> في منتصف الطريق، وبعدها واجهت الحياة البرلمانية المصرية عثرات متتالية وصلت بها إلى وضعها الحالي المُعلَّق الذي يعلمه الجميع.</p>

<h2>تفاهة القمع وفشله</h2>

<p>منذ 2016 وحتى اليوم، حُوكم وسُجن المئات بتهمة "خدش الحياء العام" وما شابهها من تهم متعلقة بالنشر. مذنبون لا يعرفون ذنبهم، واتهامات لا تُحدّد جملةً ولا لفظًا، وقضاة يُصدرون أحكامًا بلا ملامح، كأنها مكتوبة في غياب الكاتب. والمجتمع المصري، كعادته، يتقلب بين طرفين: واحدٌ يصفق لأنه وجد ضحية جديدة يسكب عليها إحباطه، وآخر يصرخ بدهشته ليغطي بصوتها المرتفع أصوات مخاوفه.</p>

<p>الرئيس عبد الفتاح السيسي نفسه <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1191261083055845">لا يكفّ</a> في خطاباته عن الحديث عن "أزمة أخلاق". ومع كل توجيه رئاسي لعلاج هذه المشكلة التي تشغله منذ توليه الحكم، لا تتحرك الجهات المسؤولة إلا باتجاه المزيد من الرقابة والقبض، دون أن يتحسن شيء، ودون أن نفهم أصل هذه "الأزمة الأخلاقية" التي تبرَّر بها كل تلك الإجراءات.</p>

<blockquote>
<p>أصدقاء محمد وزملاؤه من صانعي المحتوى اليوم في حيرة، لا أحد يعرف أين يقع الخط الأحمر</p>
</blockquote>

<p>لكن الأهم من ذلك، أن توالي هذه الحملات لم ينجح رغم تشديد العقوبات طوال عشر سنوات، في تحسين مستويات الآداب والأخلاق العامة في المجتمع المصري وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f72425b0-f52a-42c4-ab9c-be3cdcef3959" href="https://almanassa.com/stories/28779" title="نص كلمة السيسي خلال اختبارات كشف الهيئة للأكاديمية العسكرية المصرية 26/11/2025">تصريحات الرئيس الأخيرة</a>. فلماذا إذن يُصرُّ السادة في الأجهزة المعنية على اتّباع نفس السياسات؟ هل هذا نتيجة إصرار على الخطأ؟ أما محاولة للتهرب من حل مشكلة الأخلاق وتوجيهات الرئيس؟!</p>

<p>حتى الآن لا أعرف لماذا سجنت عامًا كاملًا. لا مرافعة النيابة ولا حيثيات الحكم حددت الجُمل أو الكلمات التي خَدشتُ بها الحياء. ولم أعد مهتمًا بأن أعرف، فإذا كانت هناك كلمة أو جملة في روايتي خدشت الحياء، فعبد العاطي كان أكثر حذرًا، يبتعد عن أي مواضيع تثير التفكير أو تتحدى أي قيم سائدة، بل إنه يذهب إلى ما هو أبعد، ليغطى كل لفظ حساس في حلقاته بصوت بقبقة البطة. ومع هذا لم ينجُ.</p>

<p>أصدقاء محمد وزملاؤه من صانعي المحتوى اليوم في حيرة. لا أحد يعرف أين يقع الخط الأحمر، ولا ما هي "القيم الأُسرية" التي يُفترض ألَّا تُمسّ. كل واحد يهمس بتوقعات: ربما تلك الحلقة؟ ربما ضيف معيّن؟ ثم يصمتون، يبلعون السؤال، ويمضون في الحياة بحذر من مجهول لا يمكن تفسيره. وهكذا تتحول العدالة إلى لعبة مرايا: أنت متهم بشيء لا يمكن تحديده، ومحكوم عليك بشيء لا يمكن تعريفه، ومطلوب منك أن تعتذر عن شيء لا يمكن رؤيته.</p>

<p>من قلب هذه اللعبة يتولد الخوف. لا الخوف من السجن وحده، بل الخوف من اللا مسمّى، من المجهول الذي لا تستطيع أن تمسكه بيدك ولا أن تتجنبه.</p>

<p>يُصفِّق الجمهور الذي تُسكره فاشية "خليها تنضف" لكل حكم بالحبس والمصادرة، لكنه في الحقيقة غير راضٍ عما يحدث. ينظر حوله فيسمع ما هو أوسخ وأقذر من "بقبقة" بطة عبد العاطي، ويرى نفسه مدفوعًا بتفاهة الشر في التشفي بسجن البلوجر سين أو صاد، ثم يكتشف الخديعة حين يفتح التليفزيون. هناك، في المهرجانات الرسمية وحفلات علية القوم، يشاهد ما هو أجرأ على "قيم الأسرة المصرية" من فيديو رقص فتاة في غرفتها، أو أم مطلقة تحاول إعالة أولادها بتناول حلة محشي أمام الكاميرا.</p>

<h2>سلطان الخوف</h2>

<p>ومع استمرار ماكينة الحبس، لا الأخلاق تحسنت، ولا صانعو المحتوى قادرون على معرفة قواعد اللعبة، لاتقاء شر اليد الباطشة، ولا الجمهور يدري بأي ذنب حُبست هذه وبأي ذنب كُرِّمت تلك، فيشعر في النهاية بالغبن، وينكشف الانحياز الطبقي في تطبيق القانون. لكن ماكينة العقاب لا تهتم بهذه التناقضات: فهى تعمل وتدور بلا معنى، بلا هدف، بلا تصور عن مجتمع ترغب في بنائه. وهذه الآلة لم تعد وسيلة لضبط المجتمع، بل أصبحت هي نفسها "القيمة العليا" التي يقوم عليها المجتمع الرسمي.</p>

<p>وسط كل ذلك تبقى الضحية الحقيقية هي الأسرة. حين سمعت خبر القبض على عبد العاطي أول من تذكّرته هو والده؛ رأيت فيديوهاته وهو يناشد، وكتابات بروفايله التي هي سلسلة طويلة من الأدعية والتضرع إلى الله بازاحة الغمة وإعادة ابنه لحضنه. أفكر في هذا الأب، في أسرته، في ابنه الذي يُفترض أن يكون سنده في كبره وشيخوخته، تجد الأسرة نفسها تسير خلفه من قسم لقسم، ومن محكمة لمحكمة، ثم إلى الزيارة الأسبوعية بما فيها من إهانات ومصاريف تكسر الظهر. قلبي معهم، ومن أجلهم نتمنى جميعًا الإفراج عن محمد وكل سجناء الرأي في مصر.</p>

<blockquote>
<p>الرقابة والعقاب صارا هما طريقة عمل النظام نفسه، جوهره وبنيته، لا مجرد إجراءات استثنائية</p>
</blockquote>

<p> أعلم أنه لا أمل في أن يتحقق هذا الحلم قريبًا، لكني أعلم أيضًا أن محمد عبد العاطي سيخرج إن لم يكن غدًا، فالأسبوع المقبل، أو الذي يليه. لأن كل سجين مصيره الحرية. وحين يخرج، فمثل كثيرين سبقوه في ذات الطريق، سواء كانوا كتابًا أو ممثلين أو صانعي محتوى، سيسافر، على الأرجح إلى دبي أو السعودية، ويستأنف عمله من هناك.</p>

<p>شركته الصغيرة التي فتحها منذ سنوات في القاهرة ستغلق وسيخسر العاملون معه وظائفهم. العملة الصعبة التي كانت تدخل مصر ستذهب إلى بلد هجرته المستقبلية، والمحتوى الذي يصنعه سيصبح جزءًا من خطاب إعلامي ليس مصريًا. الخاسر الوحيد هو مصر، التي سيستمر التجريف العنيف لثروتها البشرية التي أصبحت تهاجر ليس بحثًا عن ثروة أو تحسين ظروف العيش فقط، بل فقط لتتنفس بحرية الهواء الذي أصبحت محرومة منه في وطنها.</p>

<p>الحقيقة أن الهدف من سجن عبد العاطي ليس حماية الحياء العام، ولا إنقاذ "القيم الأسرية". الهدف هو تثبيت سلطان الخوف. لم تعد الدولة بحاجة إلى ضرب المربوط ليخاف السايب كما كان الحال حين سُجنت أنا. فالنظام متماسك، وهيمنته ليست موضع تهديد. لكن الرقابة والعقاب صارا طريقة عمل النظام نفسه، جوهره وبنيته، لا مجرد إجراءات استثنائية. دولة لا تحتاج إلى خطر لتضرب، ولا تحتاج إلى تهديد لتخاف؛ الخوف أصبح بنية النظام لا رد فعله.</p>

<p>يُمكن اختزال التصورات الرسمية عن "القيم الأسرية" اليوم في كلمة واحدة: الخوف. الفرد المطلوب إنتاجه هو المواطن الخائف دائمًا وأبدًا. خوف بلا موضوع محدد وليس بغرض إبعاده عن أفكار هدّامة قد تدعو لقلب نظام الحكم، بل لإنتاج فرد صامت، لا يفتح فمه إلا لينبح "أحسن، خليها تنضف".</p>

<p>والغرض من استمرار عمل ماكينة الرقابة والعقاب والسجن، ليس معاقبة عبد العاطي، فلا هو ولا أحد يعلم ما هو الذي فعله مخالف للقانون. الغرض هو إخراس أي فرصة لنقاش عقلاني قد يفتح مجالًا للحديث عن الدستور والقوانين وحقوق المواطنين وحرية الرأي والتعبير، ليتحول النقاش إلى "هوهوة" نباح؛ بين من يريدونها أن "تنظف"، والمتعاطفين مع عبد العاطفي وهم يتساءلون بدهشة مصطنعة "كيف تسجنون شخصًا بسبب صوت البطة؟"، بدلًا من التعبير عن تضامنهم بإعلان انحيازهم لحرية الرأي والتعبير.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e95592e3-a444-4d05-afd2-7961c2c9bd64" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26405" role="article" about="/topic-files/26405" data-sanitized-id="node-26405" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-topic-file"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/topic-files/26405" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>الرقص على حافة القانون.. الدولة والتيكتوكرز وتطهير الهامش المتمرد</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>السؤال الضروري طرحه ليس عن سبب حبس عبد العاطي أو ما هو الخادش في صوت البطة، بل: كيف نخرج من دائرة الخوف الجهنمية؟ كيف نتوقف عن مطاردة الأَحبّة في السجون والمنافي، ونعود للحديث عن القيم التي نحتاجها لنعيش كبشر؟ الحق في التعبير، في التنظيم، في الاعتقاد، في أن نتنفس دون خوف.</p>

<p>وأن نذكّر أنفسنا دائمًا: كلنا أحرار، وكلنا نستحق أن نتكلم دون أن نخشى بقبقة بطة أو قفصًا حديديًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-00663c4747f36eb4fadfa0d28e0b968836ab4c2bd9bc2d36e5d52cdb4e4bb062">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 30 Nov 2025 18:02:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1764518539633226</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
