<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 05:15:02 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 02 Sep 2025 02:15:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>استمرار نزوح أهالي غزة نحو الجنوب وسط القصف وأوامر الإخلاء | مقتل مراسلة «القدس اليوم» يرفع حصيلة ضحايا الصحفيين إلى 247 </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/01/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%86%D8%B2%D9%88%D8%AD-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D8%A7%D8%A8%D8%AF1-150x150.webp" alt="استمرار نزوح أهالي غزة نحو الجنوب وسط القصف وأوامر الإخلاء | مقتل مراسلة «القدس اليوم» يرفع حصيلة ضحايا الصحفيين إلى 247 " title="استمرار نزوح أهالي غزة نحو الجنوب وسط القصف وأوامر الإخلاء | مقتل مراسلة «القدس اليوم» يرفع حصيلة ضحايا الصحفيين إلى 247 " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استمرت غارات الاحتلال في أحياء أطراف مدينة غزة، الصفطاوي والشيخ رضوان في شمالها، والصبرة والزيتون في جنوبها، فضلًا عن تفجير «روبوتات مفخخة» بين منازل المواطنين في تلك الأحياء، ما دفع العديد من سكانها إلى الفرار نحو غرب المدينة، أو النزوح إلى جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، 98 قتيلًا، و404 مُصابين، جراء العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، فيما قُتلت مراسلة قناة «القدس اليوم» في غزة، إسلام عابد، نتيجة غارة جوية إسرائيلية استهدفت المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كشفت صحيفة «واشنطن بوست»، أمس، عن خطة الولايات المتحدة لما بعد الحرب في قطاع غزة، والمبنية على أفكار الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، حول السيطرة على القطاع المنكوب، وتحويله إلى منتجع سياحي ومركز تكنولوجي صناعي، فيما تنص الخطة على وضع القطاع تحت «الوصاية الأمريكية»، لعشر سنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقي تسعة فلسطينيين حتفهم، بينهم ثلاثة أطفال، خلال 24 ساعة مضت، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، حسبما قالت وزارة الصحة في غزة، اليوم، ليرتفع العدد الإجمالي لضحايا المجاعة إلى 348 قتيلًا، بينهم 127 طفلًا، تزامنًا مع إعلان مجمع ناصر الطبي في غربي مدينة خان يونس، وفاة طفلة من مدينة رفح، بسبب عدم توافر الغذاء، وشح الأدوية.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>ضمن حملة نظمتها منظمة «مراسلون بلا حدود»، تضامنًا مع الصحفيين الفلسطينيين، عطّلت نحو 200 وسيلة إعلامية من 50 دولة حول العالم، صفحتها الأولى، والمواقع الرئيسية، إضافة للبرامج الإذاعية، في آن واحد، اليوم، للمطالبة بوقف استهداف الصحفيين في غزة، والدعوة لتمكين الصحافة الدولية من الوصول إلى القطاع،</span></p>
<p dir="rtl"><span>استهدفت جماعة الحوثي اليمنية بصاروخ باليستي، ناقلة نفط إسرائيلية ترفع علم ليبيريا، في شمالي البحر الأحمر، حسبما أعلنت الجماعة، اليوم، فيما قالت شركة «إيسترن باسيفيك شيبنج» التي تتولى إدارة الناقلة، إن الناقلة لم تُصَب بأضرار ووضعها لا يزال مستقرًا، حسبما قالت صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>أهالي أطراف مدينة غزة ينزحون نحو جنوبي القطاع وسط أوامر إخلاء وقصف مكثف.. ونازح: تمكنت بصعوبة من إيجاد مكان لنصب خيمتي </b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمرت غارات الاحتلال على الأحياء الحدودية لمدينة غزة، الصفطاوي والشيخ رضوان في شمالها، والصبرة والزيتون في جنوبها، بالإضافة إلى تفجير «روبوتات مفخخة» بين منازل المواطنين في تلك الأحياء، حسبما قال مراسل «مدى مصر» في غزة، اليوم، مُضيفًا أن القصف المكثف دفع العديد من سكان الأحياء المستهدفة إلى الفرار نحو غربي المدينة، أو النزوح إلى جنوبي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبجانب القصف، ألقت مُسيّرات إسرائيلية، منشورات تأمر الأهالي بإخلاء منازلهم والتوجه إلى جنوبي القطاع، إضافة إلى تسجيلات بثتها مُسيّرات أخرى عبر مكبرات الصوت، في حين ما زالت استجابة الأهالي للأوامر محدودة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أبو محمد قاسم، أحد النازحين، غادر منزله في شمالي القطاع إلى منطقة المواصي في جنوبه، حسبما قال لـ«مدى مصر»، مضيفًا أنه بصعوبة تمكن من إيجاد مكان لنصب خيمته في المنطقة غير المجهزة بالخدمات الأساسية، في غربي مدينة خان يونس. وأوضح أن هناك الكثير مما ينقص العائلة لتجهيز مكان نزوحهم، الذي وصفه بـ«المرهق والصعب»، لعدم وجود بنية تحتية في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مثل قاسم، توجّه مجدي عليان، من سكان مدينة غزة، نحو مدينة دير البلح وسط القطاع، هربًا من القصف المكثف على مدينته، وبسبب مخاوف عائلته من أن تُقدِم قوات الاحتلال على غزوها، حسبما قال لـ«مدى مصر». من جانبه، قال علي الشوربجي، نازح آخر، إنه لجأ مع عائلته إلى مخيم النصيرات وسط القطاع، نتيجة وصول القصف المتزايد إلى منطقة سكنه القريبة من حي الصبرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الجيش الإسرائيلي، نشر خريطة بلوكات جديدة، الأسبوع الماضي، أظهرت مناطق في وسط القطاع وجنوبه، زاعمًا أنها فارغة لانتقال السكان إليها من شمالي غزة، «قُبيل التحول إلى المرحلة التالية من الحرب»، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1960647597107945725"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الجيش، أفيخاي أدرعي، لافتًا إلى أن جيش الاحتلال مَسَح تلك المناطق، تمهيدًا لإخلاء مدينة غزة الذي «لا مفر منه»، بحسب تعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/mediagovps/3850"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، إن ما يروج له جيش الاحتلال حول وجود «مساحات شاسعة فارغة» في جنوب القطاع، ادعاء يتناقض مع الحقائق الميدانية، ويمثل محاولة تضليل للرأي العام الدولي والتغطية على جريمة «التهجير القسري واسعة النطاق»، مشيرًا إلى أن الخريطة التي نشرها الاحتلال مضللة، إذ تتجاهل الواقع الكارثي من الاكتظاظ الشديد وانعدام البنية التحتية، وتخفي حقيقة أن أي انتقال جديد للسكان يعني المزيد من المعاناة وانتشار الأمراض وتفاقم الجوع.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 98 فلسطينيًا خلال 24 ساعة.. ومقتل مراسلة تلفزيونية يرفع حصيلة ضحايا الصحفيين إلى 247 </b></h3>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة مضت، 98 قتيلًا، و404 مُصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6907"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، موضحة أن 46 من القتلى، سقطوا في أثناء انتظارهم للمساعدات، كما أضافت أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 63 ألفًا و557 قتيلًا، و160 ألفًا و660 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل 41 فلسطينيًا على الأقل، اليوم، نتيجة العدوان على أنحاء متفرقة شمالي القطاع وجنوبه استهدف تجمعات ومنازل مواطنين وخيام نازحين، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/391850/41-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، مشيرة إلى مقتل 12 شخصًا، اليوم، نتيجة قصف ثلاثة منازل في شمالي مدينة غزة وغربها، فيما قتل تسعة من منتظري المساعدات، اليوم، قرب مراكز توزيع مساعدات تديرها مؤسسة غزة الإنسانية، في وسط القطاع وجنوبه، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/241437"><span>ذكرت</span></a><span> قناة «الأقصى».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمرارًا لاستهداف الصحفيين، قُتلت مراسلة قناة «القدس اليوم» في غزة، إسلام عابد، نتيجة غارة جوية إسرائيلية استهدفت المدينة، أمس، حسبما </span><a href="https://t.me/alqudstodaytv/207673"><span>قالت</span></a><span> القناة، ليرتفع عدد القتلى الصحفيين منذ بداية العدوان إلى 247، حسبما </span><a href="https://t.me/mediagovps/3857"><span>قال</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي بغزة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إدارة أمريكية لمدة 10 سنوات.. «واشنطن بوست» تكشف ملامح خطة «اليوم التالي» في غزة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2025/08/31/trump-gaza-plan-riviera-relocation/"><span>كشفت</span></a><span> صحيفة «واشنطن بوست»، أمس، عن خطة الولايات المتحدة لما بعد الحرب في قطاع غزة، والمبنية على أفكار الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، حول السيطرة على القطاع المنكوب، وتحويله إلى منتجع سياحي ومركز تكنولوجي صناعي، فيما تنص الخطة على وضع القطاع تحت «الوصاية الأمريكية»، لعشر سنوات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الخطة ذات الـ38 صفحة، نصت كذلك على تخيير سكان القطاع بين «مغادرة ديارهم طوعًا» مقابل حافز مالي يصل إلى خمسة آلاف دولار للفرد إضافة لبدل إيجار في الخارج لمدة أربع سنوات، أو البقاء في مناطق «آمنة» داخل القطاع، خلال فترة إعادة إعمار القطاع، والتي تتضمن بناء «مدن ذكية تعمل بالذكاء الاصطناعي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعدت الخطة مجموعة «بوسطن الاستشارية»، التي وضعت سابقًا خطة عمل مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا، والمرفوضة أمميًا، والتي تدير أربعة مراكز لتوزيع المساعدات في جنوبي القطاع ووسطه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقد ترامب اجتماعًا في البيت الأبيض لمناقشة أفكار حول كيفية إنهاء الحرب، دون الإعلان عن نتائجه، الأسبوع الماضي، وشارك بالاجتماع وزير الخارجية، ماركو روبيو، والمبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف؛ ورئيس الوزراء البريطاني الأسبق، توني بلير، الذي استطلعت الإدارة الأمريكية آراءه حول مستقبل غزة؛ وصهر ترامب، جاريد كوشنر، الذي أشرف على معظم مبادرات الرئيس في ولايته الأولى بشأن الشرق الأوسط، وله مصالح خاصة واسعة في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب أعلن في فبراير الماضي، عن خطته لتهجير الفلسطينيين، بعد السيطرة على غزة، ونقل سكانها إلى دول أخرى، من بينها مصر والأردن، وهو ما </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/02/11/news/u/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%87%D8%AF%D8%AF-%D8%A8%D8%AD%D8%AC%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A3/"><span>رفضته</span></a><span> مصر في حينه، وما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/katz-announces-new-panel-tasked-with-advancing-voluntary-emigration-of-gazans/"><span>أعاد</span></a><span> رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، إعلان التزامه به، مؤكدًا أن لا السلطة الفلسطينية ولا «حماس» ستتمكنان من حكم القطاع، بعد انتهاء الحرب.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجوع يقتل 9 فلسطينيين بينهم 3 أطفال.. والاحتلال يعتزم تقليص المساعدات شمالي القطاع</b></h3>
<p dir="rtl"><span>لقي تسعة فلسطينيين حتفهم، بينهم ثلاثة أطفال، خلال 24 ساعة مضت، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6906"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، ليرتفع العدد الإجمالي لضحايا المجاعة إلى 348 قتيلًا، بينهم 127 طفلًا، تزامنًا مع </span><a href="https://x.com/AJABreaking/status/1962425286378577942"><span>إعلان</span></a><span> مجمع ناصر الطبي في غربي مدينة خان يونس، وفاة طفلة من مدينة رفح، بسبب عدم توافر الغذاء، وشح الأدوية.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>يتزامن سقوط ضحايا الجوع في القطاع مع تردي الأوضاع الإنسانية سوءًا في القطاع المحاصر، خاصة مع تعمد الخطط الإسرائيلية تقليص المساعدات الإنسانية في شمالي غزة تدريجيًا، وصولًا إلى التوقف عن إمدادها في الأيام القليلة المقبلة، استعدادًا لإجلاء مئات الآلاف من السكان إلى الجنوب، حسبما </span><a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-news-08-30-2025-807071aad1041e8f4d2bf9463361062d"><span>كشف</span></a><span> مسؤول إسرائيلي لوكالة «أسوشيتد برس»، السبت الماضي، لافتًا إلى نية الاحتلال وقف عمليات إنزال المساعدات من الجو، فضلًا عن تقليل عدد شاحنات المساعدات التي تصل شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ الثاني من مارس الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B6/"><span>أغلقت</span></a><span> إسرائيل جميع معابر القطاع، مانعة إدخال المواد الغذائية، باستثناء كميات ضئيلة لم توزع وفق آلية محددة، ما فاقم الأزمة الغذائية الحادة التي يعيشها سكان القطاع كافة، فيما بدأت السلطات الإسرائيلية قبل أسابيع، بالسماح بدخول عدد محدود من شاحنات المساعدات إلى غزة، اعترض مدنيون جائعون معظمها، دون حصول بقية الأهالي على المساعدات، وسط استمرار ارتفاع أسعار الغذاء.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>بالتعطيل والتسويد.. 200 مؤسسة إعلامية تتضامن مع الصحفيين الفلسطينيين احتجاجًا على استهدافهم</b></h3>
<p dir="rtl"><span>عطّلت نحو 200 وسيلة إعلامية في 50 دولة حول العالم، صفحتها الأولى، والمواقع الرئيسية، إضافة للبرامج الإذاعية، في آن واحد، اليوم، للمطالبة بوقف استهداف الصحفيين في غزة، والدعوة لتمكين الصحافة الدولية من الوصول إلى القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129008"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومن المقرر أن تصدُر الصحف المطبوعة بصفحات رئيسية سوداء تحمل رسالة موحّدة، فيما قال مدير عام «مراسلون بلا حدود» منظمة الحملة، تيبو بروتين، إنه «بالوتيرة التي يُقتل بها الصحفيون في غزة على يد الجيش الإسرائيلي، سرعان ما سيُفقد العالم أجمع القدرة على اطلاعه على آخر المستجدات»، مُضيفًا: «هذه ليست حربًا على غزة فحسب، بل على الصحافة نفسها». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورحبت نقابة الصحفيين الفلسطينيين بالحملة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129008"><span>قال</span></a><span> نقيب الصحفيين، ناصر أبو بكر، اليوم، مُضيفًا أن «هذه أكبر عملية تضامن دولي». وأعرب عن أمله في انضمام كل المؤسسات الفلسطينية والعربية والدولية للحملة التي تؤكد أن العالم يقف ضد الابادة الجماعية، وضد الابادة الإعلامية التي يتعرض لها الصحفيون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/203087"><span>قال</span></a><span> عضو المكتب السياسي لحركة حماس، عزت الرشق، اليوم، إن هذا الحراك العالمي للإعلام الحرّ يؤكّد مجددًا الدور المحوري للإعلام الفلسطيني في فضح جرائم الاحتلال، ما يشكّل كابوسًا لقادته وانتصارًا للرواية الفلسطينية في مواجهة «الدعاية الصهيونية المضلّلة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ا</span><span>ستهدفت جماعة الحوثي اليمنية بصاروخ باليستي، ناقلة نفط إسرائيلية ترفع علم ليبيريا، في شمالي البحر الأحمر، حسبما </span><a href="https://t.me/army21ye/3329"><span>أعلنت</span></a><span> الجماعة، اليوم، فيما قالت شركة «إيسترن باسيفيك شيبنج» التي تتولى إدارة الناقلة، إن الناقلة لم تُصَب بأضرار ووضعها لا يزال مستقرًا، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5181371-%D9%84%D8%A7-%D8%A3%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1"><span>قالت</span></a><span> صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/01/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D9%86%D8%B2%D9%88%D8%AD-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%A7/">استمرار نزوح أهالي غزة نحو الجنوب وسط القصف وأوامر الإخلاء | مقتل مراسلة «القدس اليوم» يرفع حصيلة ضحايا الصحفيين إلى 247 </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 19:01:06 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756746132607524</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اليوم.. بدء تطبيق قانون العمل الجديد والاعتراف بـ6 أنماط عمل جديدة وقيود أكثر على حق الإضراب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>سارة محفوظ</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>حبس</category>
			<category>قانون العمل</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/540711739_1206290378198804_7395475153671010959_n-150x150.jpg" alt="اليوم.. بدء تطبيق قانون العمل الجديد والاعتراف بـ6 أنماط عمل جديدة وقيود أكثر على حق الإضراب" title="اليوم.. بدء تطبيق قانون العمل الجديد والاعتراف بـ6 أنماط عمل جديدة وقيود أكثر على حق الإضراب" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>بدء تطبيق قانون العمل الجديد اليوم</span></p>
<p dir="rtl"><span>22 سبتمبر النطق بالحكم على «أم سجدة» في «استخدام ألفاظ خادشة للحياء».. ومحاميها عن «غسل الأموال»: «مفيش أموال علشان تتغسل»</span></p>
<p dir="rtl"><span>النتيجة النهائية لإعادة «الشيوخ» الخميس.. و«الهيئة»: لم نتلق أي طعون</span></p>
<p dir="rtl"><span>«البترول» تعلن وفاة اثنين وإصابة 6 في انفجار خط غاز بالإسماعيلية</span></p>
<p dir="rtl"><span>زلزال أفغانستان: أكثر من 800 قتيل وآلاف الجرحى في ظل أزمة إنسانية متفاقمة</span></p>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><b>وفي «مدى مصر» أيضًا:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>بين رواية المطران عن «منشقين» خالفوا النظام وعزلوه بشكل غير قانوني،  ورواية مضادة أبطالها رهبان يرون ما فعلوه «حركة إنقاذ» تمسكًا باستقلال الدير التي ينحو بها المطران جهة اليونان، موجهين له اتهامات بـاستقدام حراس مستأجرين واستخدام القوة داخل الدير، تَرسَّخ المشهد كأحدث فصول صراع ملامحمه غير مسبوقة في تاريخ أقدم دير مأهول في العالم والذي ظلّ رمزًا للعزلة والاستقلالية لقرون. لتفاصيل أكثر يمكن الاطلاع على التقرير من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/01/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%87%D8%A8%D8%A7%D9%86-%D9%85%D8%B9%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D8%A7%D9%86%D8%AA-%D9%83%D8%A7%D8%AA%D8%B1/"><span>هنا</span></a><span>:</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>في تقرير «المواطنة والزبونية: صراع هوية بين الحق والمنفعة».. يشرح المحامي خالد علي، كيف تؤثر التغيرات الاجتماعية والسياسية في المجتمع على تبدل الهوية، لنتحول من «مواطنين» إلى مجرد «زبائن». يرى علي أن «المواطنة» كانت هي العقد الاجتماعي الذي كان يدفع المصريين إلى التضحية بأنفسهم في سبيل الوطن، إلا أن هذا العقد «انفسخ» مع  تحول «المواطن» إلى زبون، يتحرك في غياب من المؤسسات والقانون. يمكنك قراءة التقرير من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/01/opinion/u/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%A8%D9%88%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D9%87%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%82/"><span>هنا</span></a><span>:</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>وإذا كنت مهتمًا بالسينما، نرشح لك قراءة تقرير أحمد الخطيب عن فيلم «أغورا» المعروض في «أيام القاهرة السينمائية» والفائز بجائزة باردو فيردي في مهرجان لوكارنو. يحكي الخطيب عن الخط الفردي الموازي الذي شكله المخرج علاء الدين سليم  للموجة التونسية الجديدة التي أنتجها الربيع في أربع أفلام طويلة.  يدور «أغورا» على هامش البحر، في بلدة صغيرة خارج الزمان والمكان، حيث تبعث ثلاثة أجساد من الموت، امرأة غريقة تخرج من البحر، ورجل يقطر دمًا لا نهائيًا، وآخر يخرج من تحت الأنقاض مغطى بالتراب. المزيد عن فيلومجرافيا علاء الدين سليم و«أغورا» من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/31/feature/%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9/%D8%A3%D8%BA%D9%88%D8%B1%D8%A7-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%8F%D8%AD%D9%85%D9%91%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%85%D9%88%D8%B2/"><span>هنا</span></a><span>: </span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl">اليوم.. بدء تطبيق قانون العمل الجديد والاعتراف بـ6 أنماط عمل جديدة وقيود أكثر على حق الإضراب</h3>
<p dir="rtl"><span>يبدأ تطبيق قانون العمل الجديد رسميًا اليوم، بحسب </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/9/1/2846297/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-"><span>تصريحات</span></a><span> وزير العمل، محمد جبران، الذي أوضح أن القرارات التنفيذية المكملة للقانون ستصدر خلال أسبوع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتضمن قانون العمل الجديد للمرة الأولى اعترافًا بما يسمى «أنماط العمل الجديدة»، وحدده القانون في ستة أنماط رئيسية هي: العمل عن بُعد باستخدام وسائل تكنولوجية خارج مقر المنشأة، والعمل عبر المنصات الرقمية، والعمل لبعض الوقت أو بدوام جزئي، والعمل المرن بنفس عدد الساعات لكن في أوقات متفرقة بالاتفاق بين الطرفين، وتقاسم العمل بين أكثر من شخص يتقاسمون المهام والأجر، بالاضافة إلى أي أنماط أخرى يحددها الوزير المختص. وعرّف القانون أنماط العمل الجديدة تلك بأنها أي عمل يؤديه العامل بطريقة غير تقليدية لصالح صاحب العمل وتحت إشرافه مقابل أجر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشدد القانون على أن العاملين بهذه الأنماط يتمتعون بحقوق وواجبات العاملين في الوظائف التقليدية كافة. ومع ذلك، فإن تنظيم هذه الأنماط سيختلف، إذ نص على أن وزير العمل، بالتشاور مع النقابات العمالية ومنظمات أصحاب الأعمال، سيصدر القرارات المنظمة لها، بما يشمل تحديد صيغ العقود واللوائح، وإثبات علاقة العمل، وضمان حقوق كل طرف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/02/13/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%85/"><span>تقرير</span></a><span> نشره «مدى مصر» في فبراير الماضي ناقش هذا النص، كما </span><a href="https://podcasts.apple.com/nl/podcast/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B5%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85/id1578892566?i=1000712989182"><span>عرض</span></a><span> بودكاست من «مدى مصر» عراقيل ضمان هذه الحقوق لعمال المنصات في ظل غياب التمثيل النقابي عمومًا في صفوفهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>القانون تجنب كل النصوص التي كانت تقصر التمثيل النقابي في المجالس التي أسسها قانون العمل السابق رقم 203 لسنة 2003 كالمجلس القومي للأجور مثلًا -في القانون الملغي- على الاتحاد العام لعمال نقابات مصر والذي كان يحتكر التمثيل النقابي في مصر، وذلك تماشيًا مع نصوص قانون النقابات الصادر عام 2017 والمعدل سنة 2019 والذي سمح للمرة الاولى منذ منتصف القرن الماضي بالتعددية النقابية في مصر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن من جانب آخر، احتفظ قانون العمل الجديد بالقيود المشددة على ممارسة حق الإضراب والتي وردت في قانون العمل الملغي والصادر عام 2003، بالإضافة إلى تشديد جديد وهو حظر الإضراب في الظروف الاستثنائية، والتي لم يوضحها نص القانون، كما أوضح «مدى مصر» في تقرير سابق. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما واصل القانون الجديد تجاهل معيار الأجر الشامل في تحديد العلاوة الدورية، وحدد تلك العلاوة على أساس 3% من الأجر التأميني -وهو الأجر الخاضع للتأمينات الاجتماعية، بديلا عن 7% من الأجر الأساسي في القانون القديم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وجاء صدور قانون العمل الذي يخاطب العاملين في القطاع الخاص وقطاع الأعمال العام دونًا عن العاملين في الحكومة، بعد أكثر من عشر سنوات من بدء مسار إعداد قانون جديد للعمل، وسلسلة طويلة من التعديلات، كان آخرها ما خرج عن نقاشات المجلس الأعلى للتشاور الاجتماعي في مجال العمل برئاسة وزير العمل قبل أن يعرض على مجلس الوزراء ويحال إلى البرلمان مجددًا قبل عدة أشهر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأت رحلة القانون عام 2014، واستغرقت صياغته ثلاث سنوات قبل أن يُحال إلى البرلمان في 2017. ورغم موافقة لجنة القوى العاملة عليه ودمجه مع مشروع آخر، توقفت مناقشته في الجلسة العامة بسبب ضغوط رجال الأعمال الرافضين للقيود على فصل العمال وإصرارهم على إلغاء العقود غير محددة المدة وعدم تضمين القانون قاعدة إلزامية للعلاوة الدورية، حسبما </span><a href="https://www.madamasr.com/2024/11/23/feature/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%B9%D8%B3%D8%B1%D8%A9-%D8%A8%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A/"><span>أوضح</span></a><span> عضو لجنة القوى العاملة السابق، أحمد عبد العزيز شعبان، لـ«مدى مصر» في تصريحات سابقة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>لاحقًا، وبعد تعديل الدستور وإنشاء مجلس الشيوخ، أُعيد المشروع إليه و</span><a href="https://www.youm7.com/story/2022/2/13/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-%D9%8A%D9%82%D8%B1-%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D8%A7-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89/5654041"><span>أُقر</span></a><span> عام 2022، قبل أن يُحال مجددًا إلى مجلس النواب. لكن الرئيس عبد الفتاح السيسي طلب إرجاء مناقشته </span><a href="https://www.youm7.com/story/2023/10/3/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9%D9%89-%D9%8A%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%A3%D9%87%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D8%B1%D8%B9%D8%A9-%D8%A5%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84/6324489"><span>وإحالته </span></a><span>إلى المجلس الأعلى للتشاور الاجتماعي</span><span>. وفي 2023، </span><span>سحبت </span><span>الحكومة المشروع لإجراء تعديلات جديدة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ ذلك الحين، واصلت وزارة العمل مناقشة الملاحظات والمقترحات الواردة من مختلف الأطراف، تمهيدًا لعرض الصياغة النهائية على المجلس الأعلى للتشاور الاجتماعي والذي أعاد مناقشته ورفع عدد من التوصيات لوزارة العمل التي أحالتها لمجلس الوزراء، والذي عدل على أساسها مشروع القانون ثم </span><span>أحاله</span><span> لمجلس النواب الذي مرره في النهاية في أبريل الماضي، بعد </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/2/25/%D9%88%D8%AF%D8%A7%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A9-6-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9/6897074"><span>بدء </span></a><span>إعادة مناقشته في فبراير الماضي. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>22 سبتمبر النطق بالحكم على «أم سجدة» في استخدام ألفاظ خادشة للحياء.. ومحاميها عن «غسل الأموال»: «مفيش أموال علشان تتغسل»</b></h3>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>حجزت محكمة القاهرة الاقتصادية، اليوم، قضية «التيك توكر» محروسة جمال، المعروفة بـ«أم سجدة»، للحكم في جلسة 22 سبتمبر الجاري، في اتهامها بـ«نشر مقاطع فيديو تتضمن ألفاظ خادشة للحياء»، بحسب محاميها ناصر يوسف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح يوسف لـ«مدى مصر» أن «أم سجدة» أحيلت للمحاكمة في الاتهامات المتعلقة بـ«استخدام ألفاظ خادشة للحياء»، بينما تستمر الجهات المعنية في التحقيق بخصوص تهم «غسل الأموال» في قضية منفصلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«مفيش أموال علشان تتغسل»، يقول يوسف، موضحًا أن نتائج الكشف عن سرية حساباتها البنكية، أوضحت أنها لا تمتلك في حسابها البنكي سوى عشرة آلاف جنيه، ونحو 31 ألف جنيه في حساب تيك توك، وسيارة بنحو 600 ألف جنيه اشترتها بطريقة مشروعة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/02/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-3-%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83-%D9%88%D9%85%D8%AD/"><span>كانت</span></a><span> «أم سجدة» من أوائل «التيك توكرز» الذين ألقي القبض عليهم في الحملة الأمنية التي بدأت مطلع أغسطس الماضي، واستهدفت نحو 41 شخصًا، وفقًا لإحصاء «مدى مصر». ووجهت لهم تهم تنوعت ما بين «خدش الحياء العام وإساءة استخدام مواقع التواصل الاجتماعي ومخالفة قيم الأسرة المصرية، إلى جانب غسل الأموال»، لتأمر </span><a href="https://www.facebook.com/ppo.gov.eg/posts/pfbid02i72Mfxer68KuurnZjNBzsHU3Pnsx15LtSgSjUUP5BxCzCLptAWS9JoW8S95Q5dhDl"><span>النيابة</span></a><span> بالتحفظ على أموالهم وتكليف نيابة الشؤون الاقتصادية وغسل الأموال العامة بالتحقيق في ممتلكاتهم، وذلك بخلاف منعهم من السفر وإدراجهم على قوائم ترقب الوصول. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حددت الهيئة الوطنية للانتخابات الخميس المقبل، لإعلان النتيجة النهائية لجولة الإعادة بانتخابات مجلس الشيوخ، في مؤتمر صحفي يعقد الثانية ظهرًا، وفقًا لبيان الهيئة، </span><a href="https://www.facebook.com/neaegypt/posts/pfbid0BjuMUCLUUW4y5xJszkGYVa4QbuSafP393Cq4rERF4BXPGuCArKFrySLLKQbxTM3ml"><span>اليوم</span></a><span>، الذي أشار إلى عدم تلقيها أي طعون على جولة الإعادة التي جرت في دوائر محافظات الغربية وبني سويف والإسماعيلية والأقصر والوادي الجديد.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/13/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/"><span>خلال</span></a><span> الجولة الأولى، احتفظت الأحزاب المقربة من الدولة بصدارة المقاعد، بعدما حصد حزب «مستقبل وطن» ما يزيد عن ثلث تشكيل المجلس بإجمالي 102 مقعدًا، بينما جاء «حماة الوطن» في المركز الثاني، بـ42 مقعدًا، يليه «الجبهة الوطنية» في المركز الثالث بـ21 مقعدًا، من إجمالي مائتي مقعد يتم اختيارهم عن طريق الانتخاب. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا لأرقام الهيئة الرسمية، اقتصرت نسبة المشاركة في انتخابات «الشيوخ» على 17.1% من القاعدة الانتخابية، وإن كانت هي النسبة الأعلى في انتخابات «الشيوخ» مقارنة بنسختيها السابقتين. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قتل شخصان وأصيب ستة في انفجار بخط الغاز بمنطقة أبو سلطان بمحافظة الإسماعيلية، أثناء تنفيذ أعمال روتينية بالخط تمهيدًا لأعمال صيانة، بحسب بيان لوزارة البترول،</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet"><span> أمس</span></a><span>، أكد أن الحادث لم يؤثر على إمدادات الغاز.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضحت «البترول»، أن القطاع الذي وقع فيه الحادث كان قد أُفرغ بالكامل من الغاز قبل بدء الأعمال، ليتبين عند وصول الفرق الفنية انفصال مصيدة الإرسال عن الخط من نقطة اللحام.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>زلزال أفغانستان: أكثر من 800 قتيل وآلاف الجرحى في ظل أزمة إنسانية متفاقمة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ما لا يقل عن 800 شخص وأصيب أكثر من 2500 آخرين في زلزال بقوة ست درجات على مقياس ريختر ضرب شرقي أفغانستان قرب الحدود مع باكستان، عند منتصف ليل اليوم، على عمق ثمانية كيلومترات فقط من سطح الأرض، </span><a href="https://aje.io/d89cas?update=3918886"><span>وفقً</span></a><span>ا لما نقلته شبكة «الجزيرة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال</span><a href="https://aje.io/d89cas?update=3918764"><span> المتحدث</span></a><span> باسم وزارة الصحة الأفغانية، شرفات زمان، إن قرى كاملة دُمرت جراء الزلزال، مشيرًا إلى أن عمليات الإنقاذ لا تزال جارية. فيما أعلنت وزارة الدفاع إرسال 30 طبيبًا و800 كيلوجرام من المساعدات الطبية إلى ولاية كونار المتضررة من الزلزال عبر الطائرات لدعم المستشفى المحلي الذي يعاني من ضغط هائل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«تزيد الطبيعة الجبلية للمنطقة وكثافتها السكانية من حجم الكارثة»، </span><a href="https://aje.io/d89cas?update=3918810"><span>وفقًا</span></a><span> لما أوضحه أستاذ جيولوجيا البترول بجامعة كيرتن، كريس إلدرز، «فلا تتعرض المباني فقط للاهتزاز والانهيار، بل تهتز أيضًا سفوح التلال ما يؤدي إلى انهيارات أرضية تسد الطرق وتعرقل وصول المساعدات».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.afintl.com/ar/202508179677"><span>وواجهت</span></a><span> أفغانستان على مدار الأربع سنوات الماضية أزمات متتالية شملت زلازل مدمرة، وعودة جماعية للاجئين، وصدمات مناخية فاقمت الأوضاع الإنسانية المتدهورة بالأساس. تقرير منظمة «ورلد فيجن» الإغاثية أغسطس الماضي، صنف أفغانستان كسادس أكثر دول العالم هشاشة أمام المخاطر المناخية، فضلًا عن كونها من بين الأقل استعدادًا لمواجهتها، حيث تضرر أكثر من تسعة ملايين شخص بالفعل من صدمات مناخية خلال السنوات الأخيرة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/01/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%88%D8%A7%D9%84/">اليوم.. بدء تطبيق قانون العمل الجديد والاعتراف بـ6 أنماط عمل جديدة وقيود أكثر على حق الإضراب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 17:59:37 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756740732418642</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خطة أمريكية جديدة لتهجير الفلسطينيين.. وقيادي بحماس: انقعوها واشربوا ماءها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26790</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>رفض مسؤولان في حركة حماس ما نشرته واشنطن بوست أمس الأحد بشأن خطة أمريكية لسيطرة الولايات المتحدة على قطاع غزة وإخلائه من سكانه وتحويله إلى منطقة اقتصادية وسياحية.</p>

<p>وكانت واشنطن بوست <a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2025/08/31/trump-gaza-plan-riviera-relocation/">كشفت</a> أمس عن خطة لإدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لما بعد حرب غزة، تقضي بتولي الولايات المتحدة إدارة القطاع المُدمر لما لا يقل عن 10 سنوات، ونقل سكان غزة مؤقتًا، وإعادة بنائه كمنتجع سياحي ومركز صناعي، موضحة أن الخطة وُضعت بناءً على رؤية ترامب المعلنة لتحويل غزة إلى "ريفييرا الشرق الأوسط".</p>

<p>وحسب الخطة، يحصل كل من يغادر القطاع على 5 آلاف دولار نقدًا، ومساعدات غذائية لمدة عام، إضافة إلى إعانات لتغطية إيجار سكني لمدة 4 سنوات.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5181482-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D9%84%D9%8A%D8%B3-%D9%84%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B9">علق</a> عضو المكتب السياسي لحماس باسم نعيم في تصريحات صحفية اليوم الاثنين على الخطة قائلًا للإدارة الإمريكية "انقعوها واشربوا ماءها"، مضيفًا "غزة ليست للبيع". ولفت إلى أن "غزة ليست مدينة على الخريطة أو جغرافيا منسية، بل هي جزء من الوطن الفلسطيني الكبير". وأكد نعيم "رفض (حماس) ورفض شعبنا" للخطة الأمريكية.</p>

<p>وذكرت واشنطن بوست أن مسوَّدة الخطة، المكونة من 38 صفحة والمُستوحاة من تعهد ترامب بالاستيلاء على القطاع، تنص على نقل جميع سكان غزة، البالغ عددهم أكثر من مليوني نسمة مؤقتًا، إما عبر ما تصفه بـ"المغادرة الطوعية" إلى بلدٍ آخر، أو إلى مناطق "مقيدة وآمنة" داخل القطاع، خلال فترة إعادة الإعمار.</p>

<p>كان ترامب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0e7ca945-4d2e-40c6-b3f3-8abec15a2cf4" href="https://almanassa.com/news/22370" title="مطالبًا بمنح سكان غزة خيار المغادرة.. نتنياهو: خطة ترامب جاءت في الوقت المناسب">تحدث</a> في فبراير/شباط الماضي عن رغبة الولايات المتحدة في "السيطرة على غزة" وإعادة بنائها لتصبح "ريفييرا الشرق الأوسط"، وهو ما أثار حينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="35afbb36-84b5-450a-aff8-6b426a5e33fe" href="https://almanassa.com/news/22081" title="بيان عربي مشترك لرفض خطة ترامب والأنشطة الاستيطانية في فلسطين">غضب</a> الفلسطينيين والمنظمات الإنسانية خشية التهجير القسري.</p>

<p>والأسبوع الماضي ترأس ترامب <a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A8%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%A8%D9%84%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D9%83%D9%88%D8%B4%D9%86%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/a-73792734">اجتماعًا</a> لمناقشة خطط بشأن غزة بعد الحرب، لكن البيت الأبيض لم يصدر بعده بيانًا أو يعلن أي قرارات.</p>

<p>وخلال استقباله أمس السيناتور كريس فان هولن والسيناتور جيف ميركلي عضوي لجنتي الاعتمادات والعلاقات الخارجية بمجلس الشيوخ الأمريكي <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid034jK4MDfDHpkpknQb4fspWG6y2DJ2ASxyAH7niSiUVC9EqBQZLrfmJEAogH1SAoMfl">استعرض</a> وزير الخارجية بدر عبد العاطي التدهور المتسارع للأوضاع الإنسانية الكارثية في غزة والتي وصلت إلى حد المجاعة.</p>

<p>وحذر عبد العاطي من خطورة وتداعيات توسع العمليات العسكرية في غزة، والتمدد الاستيطاني بالضفة الغربية الذي يسعى إلى تقويض إقامة الدولة الفلسطينية، واستمرار سياسة التجويع، مجددًا رفض مصر القاطع لمخططات تهجير الفلسطينيين من أرضهم.</p>

<p>ونهاية يناير الماضي، <a href="https://apnews.com/article/trump-biden-israel-bomb-gaza-hamas-war-023b36984c6116c128b5e47f117bba2a">دعا </a>الرئيس الأمريكي كلًا من مصر والأردن لاستقبال عدد من سكان قطاع غزة. لكن هذه الدعوة قوبلت بالرفض القاطع من الرئيس عبد الفتاح السيسي، الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b667db4b-d4f9-45d0-b0fe-3275928e81df" href="https://almanassa.com/news/22030" title="السيسي: ترحيل وتهجير الشعب الفلسطيني ظلم لا يمكن أن نشارك فيه">قال</a> إن ترحيل وتهجير الشعب الفلسطيني "ظلم لا يمكن أن نشارك فيه"، كما <a href="https://x.com/ForeignMinistry/status/1883579881520292202">قال</a> وزير الخارجية الأردني أيمن الصفدي إن الأردن للأردنيين، وفلسطين للفلسطينيين.</p>

<p>ولمواجهة مخطط التهجير <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="703b1e12-3722-4e85-85ef-08a492d97c8f" href="https://almanassa.com/news/22426" title="السيسي يدعو المجتمع الدولي لتبني خطة إعادة إعمار غزة دون تهجير الفلسطينيين">أعدت</a> مصر خطة لإعادة إعمار غزة دون تهجير <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0MuD4uhYQsCqJgf584rqmQD1Wbf8w5R6ogDRzda6ym49yEDUyHWtoRHrKx4qQzrgjl?rdid=tOJutqcKU4BXV2uv#">اعتمدت</a>  في قمة عربية طارئة بالقاهرة، وهي خطة يستغرق تنفيذها 5 أعوام، وتبلغ تكلفتها نحو 53 مليار دولار، <a href="https://alqaheranews.net/news/119420/%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%AA%D9%83%D9%86%D9%88%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B7-%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">تتضمن</a> تشكيل لجنة لإدارة شؤون القطاع في مرحلة انتقالية لمدة 6 أشهر تشمل رفع الأنقاض وتركيب المساكن المؤقتة في 7 مواقع تستوعب أكثر من 1.5 مليون شخص.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756735338511974</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: تأخر تسكين أبراج العلمين الجديدة لغياب اشتراطات الحماية المدنية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26788</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-10-22-11.52.39-am.png.webp?itok=eq6RWQmC" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-10-22-11.52.39-am.png.webp?itok=eq6RWQmC" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر مطلع بهيئة المجتمعات العمرانية الجديدة التابعة لوزارة الإسكان في تصريح إلى <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، عن تأخر الهيئة في تسكين أصحاب الوحدات بمشروع الأبراج الشاطئية بمدينة العلمين الجديدة "لعدم استكمال اشتراطات الحماية المدنية حتى الآن".</p>

<p>وفي أغسطس/آب 2024، <a href="https://www.cabinet.gov.eg/News/Details/76689">بدأت</a> الحكومة تسليم عقود وحدات مدينة العلمين الجديدة متضمنة الأبراج، حينها قدم رئيس الوزراء مصطفى مدبولي اعتذاره عن تأخر التسليم نظرًا للظروف الاقتصادية التي مر بها العالم وانعكاساتها على مصر.</p>

<p>وأكد رئيس جهاز تنمية مدينة العلمين الجديدة أحمد إبراهيم لـ <strong>المنصة</strong> أن تنفيذ مشروع الأبراج لم يتضمن اشتراطات الحماية المدنية، مشيرًا إلى أنه يعد من المشروعات المعقدة وفقًا لمعايير التشغيل العالمية، وهو ما يتطلب فترة اختبارات طويلة قد تستمر لما يقارب العام لضمان معايير السلامة والجودة، على حد قوله.</p>

<p>وأوضح إبراهيم أن مرحلة الاختبارات تسير بالتوازي مع تسكين بعض الوحدات، إذ جرى تسليم 1500 وحدة من إجمالي 2500 بالمرحلة الأولى.</p>

<p>ورغم الارتفاع النسبي في عمليات التسليم، فإن عملية التسكين لا تتخطى 180 إلى 200 وحدة فقط حتى الآن، وفق إبراهيم.</p>

<p>وفي يوليو/تموز 2023، <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/6702867">استعرض</a> مركز المعلومات ودعم اتخاذ القرار التابع لرئاسة مجلس الوزراء تفاصيل الأبراج الشاطئية في مدينة العلمين الجديدة، واعتبرها "علامة مميزة لقدرة الشركات المصرية على تنفيذ أرقى مستويات الاستثمار السياحي في العالم".</p>

<p>وأكد المركز أن منطقة الأبراج الشاطئية تضم 15 برجًا بارتفاع 44 طابقًا لكل برج يتولى تنفيذه 6 شركات مصرية، ويتوسط منطقة الأبراج الشاطئية منطقة ترفيهية تضم أشهر المولات والمطاعم على مساحة 66.8 فدان، ونحو 3 شواطئ عامة وممشى سياحي بطول 7 كيلومترات.</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2018/2/22/6-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%82%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%83%D8%A8%D8%B1%D9%89-%D8%AA%D9%86%D9%81%D8%B0-%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%AC-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9/3661574">أسندت</a> الحكومة تنفيذ أعمال 15 برجًا بالمنطقة الشاطئية بالعلمين الجديدة لشركات أبناء حسن علام وأوراسكوم ودرة وريدكون وسياك والمقاولون العرب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756735338511973</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ماذا بعد قطار مطروح؟ “شكّلوا لجنة”!</title>
			<link>https://zawia3.com/matrouh-train/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>حوادث القطارات</category>
			<category>قطار مطروح</category>
			<category>كامل الوزير</category>
			<category>وزارة النقل</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في 30 أغسطس الماضي، تحولت رحلة عادية بالقطار رقم 1935 المتجه من القاهرة إلى مرسى مطروح إلى مأساة جديدة على قضبان السكك الحديدية المصرية، بعدما</span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/8/30/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-3-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%8854-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7?utm_source=chatgpt.com"> <span>خرجت</span></a><span> سبع عربات عن القضبان في منطقة ما بين فوكّا وجلال، على بعد كيلومترات قليلة من مدينة العلمين الجديدة، حيث</span><a href="https://www.aajeg.com/politics/%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%87%D9%85-%D9%8A%D9%86%D8%AA%D9%82%D9%84%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AC%D8%A7%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9"> <span>تجتمع</span></a><span> الحكومة في مقارها الفاخرة على الساحل الشمالي، ما أسفر عن مصرع ثلاثة أشخاص على الأقل وإصابة العشرات، بينهم أطفال ونساء، في مشهد أعاد إلى الواجهة ملف حوادث القطارات المزمن في مصر.</span></p>
<p><span>في أعقاب الحادث، خرج وزير النقل والصناعة ونائب رئيس الوزراء، كامل الوزير بتصريحات لافتة، إذ</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=eqX-m7OG5cA"> <span>وصف</span></a><span> ما جرى بأنه “حادث غريب”، مشيرًا إلى أن القطار والعربات والجسور جميعها بحالة سليمة، مرجحًا أن يكون الخلل في “البوجي المعدني” الرابط بين العربات. الوزير لم يتوقف عند التفسير الفني، بل أعلن عن</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/30/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%87-%D9%84%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B7%D8%B1%D9%88%D8%AD-%D9%88%D9%8A%D9%88%D8%AC%D9%87-%D8%A8%D8%AA%D8%B4%D9%83%D9%84-%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D9%81%D9%86%D9%8A%D8%A9/7105592"> <span>تشكيل</span></a><span> لجنة مشتركة تضم هيئة النقل والسكك الحديدية والرقابة الإدارية والنيابة العامة، للتحقيق في ملابسات الانقلاب، مع وعد بعدم التستر على أي مقصر، مؤكّدًا أن العقوبات قد تصل إلى العزل الفوري من الوظيفة إذا ثبتت مسؤولية أي طرف.</span></p>
<p><span>النيابة العامة من جانبها</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8123971"> <span>قررت</span></a><span> حبس سائق القطار احتياطيًا على ذمة التحقيق، في خطوة اعتبرها مراقبون تعبيرًا عن محاولة تحميل المسؤولية المباشرة لشخص بعينه، بينما يظل السؤال الأوسع مطروحًا حول الخلل المؤسسي في منظومة النقل. أما البرلمان فقد شهد</span><a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/08/31/egypt-mps-questions-matrouh-train-accident"> <span>تحركات</span></a><span> عاجلة من جانب نواب طالبوا بتقصي الحقائق، ومراجعة جدية لخطط التطوير التي تم تمويلها عبر قروض ضخمة من مؤسسات دولية، كان يفترض أن تضع حدًا لمثل هذه الكوارث.</span></p>
<p><span>المفارقة أن موقع الحادث يجاور مدينة تُسوَّق رسميًا باعتبارها “عاصمة مصر الجديدة” ومركزًا للتنمية الحديثة، بينما البنية التحتية الأساسية للنقل ما زالت تسقط المصريين موتى على قضبان متهالكة، الحادث أثار غضبًا واسعًا، ليس فقط بسبب حجم الضحايا، وإنما أيضًا لأنه كشف مرة أخرى التناقض بين الخطاب الرسمي حول “تطوير السكك الحديدية” والواقع القاتم الذي يعيشه المواطنون يوميًا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/trains/"> <b>أين تذهب مليارات الدولارات لتطوير السكك الحديدية المصرية؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>نفقات وديون طائلة.. ما الجدوى؟</b></h1>
<p><span>بلغت</span><a href="https://www.almasdar.com/159767"> <span>موازنة</span></a><span> هيئة سكك حديد مصر للعام المالي (2025/2026) نحو 89.2 مليار جنيه، بينها 65.4 مليارًا استثمارات رأسمالية، و23.8 مليارًا مصروفات جارية. كذلك</span><a href="https://www.alborsaanews.com/2024/05/14/1792249"> <span>خصصت</span></a><span> وزارة المالية 5.5 مليار جنيه دعم مباشر، إضافة إلى قروض خارجية تجاوزت 300 مليون يورو لتمويل شراء قطارات جديدة وتحديث نظم الإشارات، ورغم هذا الإنفاق، لا يزال المرفق غارقًا في الديون.</span></p>
<blockquote><p>خلال السنوات الخمس الأخيرة، أغرقت الحكومة المصرية هيئة السكك الحديدية في موجة غير مسبوقة من القروض الخارجية، بدعوى تطوير الشبكة وتحديث بنيتها التحتية المتهالكة. فمنذ عام 2020 وحتى 2025، حصلت وزارة النقل والهيئة على تمويلات بعشرات المليارات من الدولارات من مؤسسات دولية وبنوك كبرى، في مقدمتها البنك الدولي وبنك الاستثمار الأوروبي وبنوك صينية، إلى جانب مساهمات مباشرة من بعض الحكومات الأجنبية. ووفق البيانات الرسمية،<a href="https://www.elbalad.news/4324956"> تجاوز</a> إجمالي ديون الهيئة 250 مليار جنيه، موزعة بين نحو 100 مليار لصالح البنك المركزي و150 مليارًا من الموازنة العامة، فيما بلغت ديون وزارة النقل نفسها قرابة 58 مليار دولار منذ تولّي كامل الوزير حقيبة النقل.</p></blockquote>
<p><span>بالموازاة مع ذلك شهدت البلاد سلسلة من حوادث القطارات المأساوية التي أسفرت عن مئات الضحايا، أبرزها في مارس 2021 حين</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=eF_qA_8XYS0"> <span>اصطدم</span></a><span> قطاران في سوهاج (طهطا) مما أدى إلى مقتل نحو 18 شخصًا وإصابة ما يقارب 200، ثم في أبريل من العام نفسه</span><a href="https://www.facebook.com/AlmasryAlyoum/videos/%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D9%85%D8%A3%D8%B3%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A9-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D8%AB%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1%D9%87%D9%85-%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%AE-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A/996519619355039/"> <span>خرج</span></a><span> قطار عن القضبان في طوخ بالقليوبية متسببًا في وفاة 23 وإصابة 139، وفي مارس 2023 وقع</span><a href="https://www.aljazeera.net/news/2023/3/8/%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1"> <span>حادث</span></a><span> انحراف جرار وعربة بمحافظة القليوبية بسبب تجاوز إشارة حمراء، أسفر عن 4 قتلى و16 مصابًا، تلاه في سبتمبر 2024</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5061045-3-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D9%8849-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D9%8B-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1"> <span>تصادم</span></a><span> قطارين بمدينة الزقازيق أدى إلى مقتل 3 أشخاص بينهم طفلان وإصابة 49شخصًا.</span></p>
<p><span>وكشف</span><a href="https://zawia3.com/trains/"> <span>تحقيق</span></a><span> سابق أجرته زاوية ثالثة، وفق تحليل البيانات الرسمية في الفترة من 2009 حتى 2019، كان “اصطدام القطارات ببوابة المنافذ (المزلقانات) السبب الأبرز في حوادث القطارات، يأتي بعده السقوط الطوالي وغير الطوالي، فيما جاءت بنسبة أقل بكثير تجاوز الأرصفة وتجاوز السيمافورات (الإشارات).</span></p>
<p><strong><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></strong></p>
<h1><b>وعود الوزير وغياب المسؤولية السياسية</b></h1>
<p><span>منذ توليه حقيبة النقل، اعتاد الفريق كامل الوزير أن</span><a href="https://www.youm7.com/story/2024/9/15/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D9%89-%D9%87%D9%88-%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%82%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D9%82/6707723"> <span>يخرج</span></a><span> بعد كل كارثة بتبريرات تقنية: مرة بسبب خطأ بشري، وأخرى بسبب عطل فني، وثالثة بسبب قدم المنظومة، لكنه لم يشر يومًا إلى مسؤوليته السياسية المباشرة، باعتباره صاحب القرار والمشرف على مليارات الدولارات التي أُنفقت.</span></p>
<p><span>الوزير غالبًا ما يركز على تفاصيل فنية مثل “خلل البوجي” أو “تقصير السائق”، لكنه يتجنب الاعتراف بأن تكرار الكوارث يعكس خللًا إداريًا وهيكليًا أكبر، وفي حين يعلن في كل مرة عن تشكيل لجنة تحقيق، نادرًا ما تُعلن نتائج شفافة أو تُحاسب قيادات كبرى، ما يجعل الرأي العام يرى في هذه اللجان مجرد وسيلة لامتصاص الغضب. وبمواجهة دعوات متكرّرة بالاستقالة بعد الحادث المأساوي على الطريق الإقليمي بالمنوفية في يونيو الماضي، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=7pUBJPPH7Yw"><span>قال </span></a><span>الوزير خلال مقابلة تلفزيونية: “أنا لن أترك الوزارة… أنا هنا حتى أموت.”</span></p>
<p><span>وفي أعقاب حادث مطروح، قدّم الدكتور فريدي البياضي، عضو مجلس النواب ونائب رئيس الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي للشؤون الخارجية، سؤالًا عاجلًا إلى رئيس مجلس الوزراء ووزير النقل، مطالبًا الحكومة بمصارحة الرأي العام وتحمل المسؤولية السياسية، حصلت زاوية ثالثة على نسخة منه.</span></p>
<blockquote><p>البياضي وجّه اتهامًا صريحًا للحكومة بسؤال مباشر: “كم ضحيةً أخرى تريد الدولة أن تراها فوق القضبان قبل أن يعترف أحد من القيادات بمسؤوليته السياسية ويغادر منصبه؟”.، مستندًا إلى أرقام الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء التي وصفها بأنها “لا تحتمل التجميل”، حيث ارتفع عدد حوادث القطارات بنسبة 21.5% من 181 حادثًا في 2023 إلى 220 في 2024، نتج عنها 57 وفاة و104 إصابات، إلى جانب 727 وفاة و324 إصابة بسبب العبور والسير على القضبان.</p></blockquote>
<p><span>السؤال البرلماني تضمّن أربعة مطالب محددة: إعلان المسؤولية السياسية الفورية عن حادث مطروح بدلًا من الاكتفاء بتحميل سائق أو عامل بسيط المسؤولية؛ نشر التقرير الفني الكامل خلال أسبوع متضمنًا تفاصيل فنية دقيقة مثل حالة الإشارات وسرعة القطار وسلامة القضبان وسجل الأعطال؛ وضع خطة عاجلة بأهداف كمية ومؤشرات أداء شهرية مع تقارير ربع سنوية معلنة؛ وأخيرًا، إنشاء صندوق دائم للتعويضات تُلزم الهيئة بتمويله من مواردها وغراماتها.</span></p>
<p><span>البياضي ربط مطالبه بالدستور، مشيرًا إلى المادة (59) الخاصة بالحق في حياة آمنة، والمادة (18) التي تلزم الدولة بضمان خدمات صحية ومنظومة طوارئ فاعلة. وفي ختام بيانه، وجّه رسالة مباشرة للحكومة قال فيها: “الوقت انتهى؛ من لا يستطيع حماية الأرواح… لا يستحق البقاء ساعة إضافية في موقعه.”</span></p>
<blockquote><p>من جهته، يقول -رئيس المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية-، مالك عدلي، في تصريح إلى زاوية ثالثة إن تكرار حوادث القطارات في مصر يكشف عن وجود خلل مستمر لا يمكن معالجته إلا عبر قدر أكبر من الشفافية وإجراء تحقيقات فنية وقضائية مُعلنة أمام الرأي العام.</p></blockquote>
<p><span>ويوضح عدلي أن ما كان يحدث في السابق عند وقوع حادث كبير يختلف تمامًا عن الوضع الحالي؛ إذ كانت النيابة العامة تنتدب لجنة فنية متخصصة، وكان مجلس الشعب يشكل لجنة تقصي حقائق، وتُجرى تحقيقات شاملة تشمل مراجعة الأحداث والأوراق الرسمية والاستماع إلى المسؤولين المحتمل تورطهم، ثم يصدر تقرير وافٍ يحدد الأسباب بدقة ويضع توصيات لتلافيها، أما الآن فلم يعد المواطن يعرف سوى خبر وقوع الحادث وعدد الضحايا، دون أن يُكشف بوضوح عما جرى ولماذا تكرر.</span></p>
<p><span>ويتنقد عدلي القرارات الفورية التي تصدر بفصل موظفين في أعقاب مثل هذه الحوادث، معتبرًا ذلك أمرًا غير قانوني ولا يغني عن التحقيقات، لافتًا إلى أن المسؤولية لا يجب أن تُلقى على صغار العاملين، بينما يغيب التحقيق الحقيقي الذي يحدد مواضع الخلل، مؤكدًا على أن المساءلة السياسية يجب أن تكون حاضرة، وأن البرلمان والحكومة هما الجهتان المسؤولتان عن محاسبة الوزير، خاصة أن الحوادث تتكرر منذ سنوات في ظل نفس الإدارة.</span></p>
<p><span>ويشير عدلي إلى التناقض بين مقر الحكومة الصيفي في العلمين الجديدة، الذي يبعد كيلومترات قليلة فقط عن موقع حادث قطار مطروح، وبين ما وصفه بـ “قطار الغلابة” الذي ينقلب ويودي بحياة المواطنين، وقال إن هذا يعكس فجوة طبقية صارخة بين ما ينفق على مشروعات كبرى وما يعانيه قطاع النقل التقليدي الذي يخدم ملايين المصريين يوميًا.</span></p>
<p><span>ويشدد رئيس المركز المصري للحقوق في حديثه معنا على أن الحل الجذري يتمثل في تشكيل لجنة تقصي حقائق مستقلة تضم عناصر قضائية وفنية وهندسية وسياسية، تكون مهمتها دراسة أسباب الحوادث المتكررة وتقديم خطة عاجلة لمنع تكرارها، بدلًا من الاكتفاء بقرارات فردية أو إجراءات مؤقتة.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A8%D9%88%D8%B1-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AA-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A9-%D9%88%D8%A8%D8%AF%D9%8A%D9%84/"> <b>العبور إلى الموت.. معديات متهالكة وبديل خرساني</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
لغة البيانات الرسمية: احتواء الغضب لا كشف الحقائق</b></h1>
<p><span>يُظهر تحليل أخبار الصحف، أجرته </span><b>زاوية ثالثة</b><span>، تناول تغطية الصحف الرسمية بعد كل حادث قطار، من تصادم الإسكندرية 2017 إلى كارثة مطروح الأخيرة، تكرار النمط نفسه: بيان عاجل من وزارة النقل يحمّل المسؤولية لـ”خطأ بشري” أو “عطل فني”، ثم إعلان تشكيل لجنة تحقيق، لكن نادرًا ما تُنشر التقارير الفنية الكاملة، وغالبًا ما تقتصر المعلومات المتاحة للرأي العام على عبارات عامة عن “محاسبة المقصرين” أو “متابعة الإصلاح”.</span></p>
<p><span>اللافت في تصريحات وزير النقل خلال السنوات الخمس الأخيرة هو تناقضها المستمر، ففي أعقاب حادث سوهاج 2021،</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2297998"> <span>تحدث</span></a><span> عن “تقصير فردي” وأكد أن المنظومة آمنة، بينما كشفت لاحقًا</span><a href="https://www.madamasr.com/en/2021/04/11/news/u/investigation-into-fatal-sohag-crash-shifts-blame-from-transport-ministry/?utm_source=chatgpt.com"> <span>تقارير</span></a><span> صحفية عن تعطيل جزئي لأنظمة التحكم الآلي (ATC) في بعض القطاعات بهدف الحفاظ على مواعيد التشغيل.</span></p>
<p><span>وفي كل مرة، يعِد الوزير بتطوير شامل للسكك الحديدية وبأن الحوادث ستنتهي قريبًا، لكن الواقع يظهر العكس: ازدياد عدد الحوادث بنسبة 21.5% في عام 2024 وحده مقارنة بالعام السابق، وفق الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء، والمفارقة أن لغة التبرير والوعود تظل ثابتة تقريبًا رغم اختلاف الحوادث وتكرارها على مدار سنوات.</span></p>
<p><span>تاريخيًا، ارتبطت كل كارثة بقرار عاجل بتشكيل لجنة تحقيق، وهو إجراء يُمنح مساحة واسعة في التغطية الإعلامية الحكومية، غير أن المتابعة تكشف أن هذه اللجان نادرًا ما تؤدي إلى تغييرات ملموسة. في حادث رمسيس 2019 مثلًا،</span><a href="https://www.al-monitor.com/originals/2023/03/two-dead-16-hurt-egypt-train-accident-health-ministry?utm_source=chatgpt.com"> <span>اقتصرت</span></a><span> النتائج المعلنة على توقيف بعض العاملين وتحميلهم المسؤولية، بينما لم يُكشف للرأي العام شيء عن حالة أنظمة الإشارات أو معايير الصيانة أو سجل الأعطال السابقة، لذلك اللجان تحولت في الخطاب الرسمي إلى أداة سياسية لإظهار التحرك السريع، أكثر من كونها آلية حقيقية لإصلاح المنظومة أو تعزيز الشفافية.</span></p>
<p><span>تكشف المقارنة أيضًا بين تغطية الصحف الرسمية والمستقلة فجوة واضحة في الخطاب، الأولى تتبنى سردية الوزارة بحذافيرها: خطأ بشري، لجنة، تعهد بالمحاسبة، نهاية القصة، أما الثانية فتطرح أسئلة أكثر عمقًا: لماذا توقفت أنظمة التحكم الآلي؟ أين ذهبت مليارات القروض المخصصة للتطوير؟ ولماذا لا تتحمل القيادة السياسية والإدارية مسؤولية مباشرة؟</span></p>
<p><span>وبتلخيص بيانات الصحف وتحليل تصريحات المسؤولين على مدار السنوات الخمس الأخيرة، يظهر نمط واحد لا يتغير: أرواح المواطنين تُفقد على القضبان، بينما يبقى الخطاب الرسمي عالقًا في دائرة الأعذار التقنية والوعود المؤجلة. لا وزيرًا استقال، ولا خطة إنقاذ واقعية أُعلنت، ولا آليات محاسبة سياسية تبلورت.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ماذا حققت خطط التطوير؟</b></h1>
<p><span>يقول الدكتور عبد الله أبو خضرة، -أستاذ هندسة النقل بكلية الهندسة جامعة بني سويف-، في تصريح إلى زاوية ثالثة، إن حادث قطار مطروح لا يمكن البت في أسبابه حاليًا، إذ تتولى وزارة النقل التحقيق في ملابساته من خلال اللجان الفنية بالتعاون مع النيابة العامة والرقابة الإدارية، وهو ما يعني أن إعلان الأسباب الحقيقية يظل رهنًا بنتائج هذه الجهات الرسمية.</span></p>
<p><span>ويؤكد أبو خضرة أن هناك أزمات عامة تواجه المنظومة، لكنه يلفت إلى أن الدولة المصرية تطور مرفق السكك الحديدية بشكل شامل بعد سنوات طويلة من التهالك. ويوضح أن مصر تستعيد بهذا التطوير منظومة نقل بديلة تحتاج إليها بشدة، خاصة أن ما قبل عام 2014 شهد اعتمادًا شبه كامل على الطرق كوسيلة وحيدة للنقل، وهو ما أدى إلى كثافات مرورية مرتفعة وحوادث متكررة وإهلاك كبير للبنية التحتية. ويرى أن عودة الاعتماد على بدائل النقل مثل السكك الحديدية والنقل النهري أمر ضروري، لأن قطارًا واحدًا يستطيع نقل ما يعادل أكثر من 200 شاحنة، فيما ينقل النقل النهري أحجامًا أكبر من ذلك.</span></p>
<p><span>ويشير أستاذ هندسة النقل في حديثه معنا إلى أن خطة التطوير تشمل إضافة أطوال جديدة لشبكة السكك الحديدية، وإنشاء خطوط مزدوجة، وربط الشبكة بمناطق جديدة لم تصلها القطارات من قبل، مثل خط العاشر من رمضان والسلام، وخط السادس من أكتوبر المرتبط بميناء الإسكندرية، إلى جانب خط يربط الموانئ الجافة بالموانئ البحرية الرئيسية، والدخول إلى شبه جزيرة سيناء لأول مرة منذ خمسين عامًا عبر محاور روسية.</span></p>
<p><span>ويشرح أبو خضرة أن التطوير يتم على عدة محاور، منها شراء 260 جرارًا جديدًا ورفع كفاءة 380 جرارًا قائمًا، وشراء 1350 عربة ركاب حديثة، وتجديد 1385 عربة أخرى. كما يجري تصنيع أكثر من ألف عربة ركاب وألف عربة بضائع محليًا بمختلف الدرجات والأنواع. ويضيف أنه يتم أيضًا شراء 7 قطارات جديدة و7 قطارات نوم سياحية حديثة، بالتوازي مع رفع كفاءة العنصر البشري عبر التدريب والتأهيل، مثل تحويل مدرسة الورديان إلى معهد ثانوي فني وتأهيل خريجيه، بجانب إعداد المتقدمين للعمل في وظائف النقل من خلال الأكاديميات العسكرية.</span></p>
<p><span>ويتابع أن مصر تدخل في شراكات مع كبريات الشركات العالمية لنقل وتوطين التكنولوجيا، حيث تتسابق شركات من كوريا والصين وفرنسا وإسبانيا وأمريكا وروسيا والمجر وألمانيا للتعاون في مشروعات السكك الحديدية. ويضيف أن هناك مشروعات كبرى مثل إنشاء مجمع صناعي في شرق بورسعيد على مساحة 300 ألف متر مربع، ومجمع آخر في برج العرب على مساحة 66 فدانًا بالتعاون مع الجانب الإسباني، إضافة إلى مشروعات في بني سويف والإسكندرية مع شركاء فرنسيين وألمان، بما يهدف إلى سد احتياجات السوق المحلية وتصدير الفائض للخارج وتوفير العملة الصعبة، ما يضع مصر على خريطة صناعة السكك الحديدية عالميًا.</span></p>
<p><span>ويؤكد أن التطوير يشمل أيضًا مسار السكة الحديد ذاته، من تحديث القضبان والفلنكات، وتحويل أنظمة المزلقانات والإشارات من الميكانيكية إلى الإلكترونية، مع تطبيق أنظمة التحكم المركزي الأوتوماتيكي (ETC) لمتابعة حركة القطارات وتقليل الاعتماد على العامل البشري. كما يوضح أن مصر تنفذ خطة للتحول نحو القطارات الكهربائية بإضافة 2000 كيلومتر من الخطوط الجديدة، بما يمثل نحو 20% من إجمالي أطوال الشبكة، ويحقق قدرة استيعابية تعادل تقريبًا ما تنقله شبكة الديزل الحالية التي يبلغ طولها 10 آلاف كيلومتر. </span></p>
<p><span>ويضيف أبو خضرة أن شبكة السكك الحديدية الحالية تنقل يوميًا نحو 13 مليون طن بضائع و2.5 مليون راكب، بينما تستهدف القطارات الكهربائية الجديدة نقل 10 ملايين طن بضائع سنويًا و2 مليون راكب يوميًا، وهو ما يمثل طفرة كبيرة في قدرات النقل بالدولة.</span></p>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك، يشدد على أن عملية التطوير تشمل تحسين المحطات ورفع كفاءتها وإنشاء محطات جديدة، مثل محطة التشكيل لخدمة أبناء الصعيد، إضافة إلى تطوير الخدمات المقدمة للمواطنين بما يشمل ذوي الهمم، وتسهيل عملية الانتقال داخل المرافق.</span></p>
<p><span>ويشدد أستاذ هندسة النقل على أن أي حادث في العالم أمر لا يتمنى أحد وقوعه، لكنه يظل أمرًا محتملًا في كل الدول. ويشير إلى أن مصر تسابق الزمن للانتهاء من تطوير المرفق بشكل كامل، وهو ما تؤكده البيانات الرسمية الصادرة عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء التي ترصد تراجع معدلات حوادث القطارات مقارنة بالماضي. ويعرب عن أمله في أن تصل مصر مستقبلًا إلى “صفر حوادث” مع اكتمال خطة التطوير.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/road-accidents/"> <b>ارتفاع حوادث الطرق في مصر يُناقض المشاريع العملاقة</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
منذ التسعينيات حتى اليوم: لماذا تتعثر مشروعات الإصلاح؟</b></h1>
<p><span>تاريخ محاولات إصلاح السكك الحديدية في مصر يكشف عن نمط متكرر من الإعلانات الضخمة والتعثر في التنفيذ، منذ حادث العياط عام ٢٠٠٢ الذي راح ضحيته أكثر من ٣٥٠ مواطنًا في واحدة من أبشع كوارث النقل عالميًا،</span><a href="https://zawia3.com/trains/"> <span>تعهدت</span></a><span> الحكومات المتعاقبة بخطط تطوير شاملة. لكن بعد أكثر من عقدين، لا يزال المشهد كما هو.</span></p>
<p><span>جزء من المشكلة، وفقًا لمراقبين يكمن في البيروقراطية والفساد وسوء الإدارة، تقارير الجهاز المركزي للمحاسبات أشارت مرارًا إلى إهدار مليارات الجنيهات في عقود شراء وصيانة لم تؤتِ ثمارها، كذلك، ركزت الحكومات على حلول ترقيعية بدلًا من إعادة هيكلة جذرية للهيئة. النتيجة: قطاع متهالك يعتمد على بنية تحتية عمرها أكثر من قرن.</span></p>
<p><span>ومنذ عهد الرئيس الراحل جمال عبد الناصر والرئيس الحالي عبد الفتاح السيسي، أُعلن عن ما يقارب عن 6 </span><a href="https://www.enr.gov.eg/Ar/ENR.aspx?ID=2"><span>خطط ومشروعات لتطوير</span></a><span> وتحديث منظومة سكك حديد مصر، ورغم من ذلك لم يتوقف نزيف الدم على القضبان. فمنذ عام 2009 وحتى 2023، وقعت أكثر من 16 ألف حادثة قطار بمتوسط 0.1 حادثة لكل 10000 من عدد السكان، إذ تراجع معدل تصادم القطارات بين عامي 2011 و2012 قبل أن يعاود الارتفاع مجددًا.</span></p>
<blockquote><p>وكانت وزارة النقل أعلنت، وضع<a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02PqViQYiY44iHSCPqUQn8B6YjyneQHNGr8ahtxWQyRVW3721y6XxEZkdnD76ZFsz2l"> خطة</a> شاملة لتطوير عناصر منظومة السكك الحديدية منذ عام 2014 وحتى 2024 بتكلفة 225 مليار جنيه؛ ترتكز على خمسة محاور رئيسة تشمل تطوير الوحدات المتحركة، والبنية الأساسية، ونظم الإشارات، والورش الإنتاجية، وتنمية العنصر البشري، بهدف رفع طاقة النقل وتعظيم نقل الركاب والبضائع على خطوط الشبكة.</p></blockquote>
<p><span>وفي نوفمبر عام 2015، كلف الدكتور إبراهيم الدميرى – وزير النقل-، رئيس هيئة السكة الحديدية حينذاك، بوضع خطة جديدة لهيكلة السكة الحديدية، بحيث يجرى </span><a href="https://www.youm7.com/story/2015/11/23/%D9%81%D8%B4%D9%84-%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-8-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%AA%D9%87%D8%A7/2456226"><span>تعديل الخطة القديمة </span></a><span>الموضوعة في عام 2006، التي بدأ تطبيقها منتصف 2007، إلى جانب إعادة النظر في وضع الشركات المملوكة للهيئة المؤسسة بموجب الخطة القديمة.</span></p>
<p><span>كانت وزارة النقل في عام 2006، قد كلفت مكتب الاستشارات الأمريكى “بوز آلن” بإعداد خطة لتطوير وإعادة هيكلة السكة الحديدية، انتهت إلى تقسيم الهيئة إلى سبع شركات تتولى القيام بأنشطتها، وتستهدف السيطرة وإدارة عاملي الهيئة الذين تعدت أعدادهم حينها 70 ألف عاملًا، إلى جانب الاستغلال الأمثل لموارد الهيئة وأصولها وأملاكها. وبعد ثمان سنوات من تطبيق خطة التطوير قررت وزارة النقل وقف تطبيقها، إذ لم تتعدى أرباح هيئة السكك الحديد طوال السنوات الثمانية الـ30 مليون جنيه فقط، ما عُد خسارة مدوية للهيئة.</span></p>
<p><span>وفي سبتمبر من 2014، </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4956966.aspx"><span>بدأت</span></a><span> أولى محاولات التطوير مجددًا خلال مؤتمر “يورو موني” المصري، إذ أعلن المسئولون عن السكك الحديدية المصرية حينها، عن استثمار بقيمة عشرة مليارات دولار أمريكي على مدى عشر سنوات لتحديث وصيانة شبكة السكك الحديدية القديمة، مع 2.2 مليار دولار من البنك الدولي.</span></p>
<p><span>واستهدف ترقية المعدات الدارجة والبنية التحتية للسكك الحديدية، إضافة إلى التدريب ونقل المعرفة، لكن بعد خمس سنوات فقط من بدء خطة التطوير، </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-47385520"><span>اندلع حريق</span></a><span> هائل في محطة مصر برمسيس وسط القاهرة، أدى إلى مصرع 20 مواطنًا وإصابة أكثر من 40 آخرين، </span><a href="https://www.youm7.com/story/2019/2/27/%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1-20-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-%D9%8840-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A7/4155601"><span>وفق وزيرة الصحة</span></a><span> حينها، هالة زايد. عقب الحادث تقدم وزير النقل حينها، هشام عرفات، باستقالته من منصبه بعد عام واحد فقط من استلامه الحقيبة الوزارية. وفي العام نفسه تولى كامل الوزير – رئيس الهيئة الهندسية للقوات المسلحة المصرية السابق-، كرسي وزارة النقل، خلفًا لعرفات والمستمر إلى الآن في منصبه.</span></p>
<p><span>هنا تجدر الإشارة إلى أنه خلال الفترة من 2009 إلى 2023، لجأت حكومة القاهرة للحصول على عدد من القروض تحت عنوان تطوير هيئة سكك حديد مصر؛ ففي أغسطس 2009، </span><a href="https://documents1.worldbank.org/curated/en/145551615311537759/pdf/Egypt-Railway-Improvement-and-Safety-Project.pdf"><span>وافق البنك الدولي</span></a><span> على إقراض هيئة السكك 270 مليون دولار، في إطار الخطة القومية التي وضعتها الحكومة لإعادة هيكلة الهيئة التي استهدفت تحديث إشارات وتركيب نظام تحكّم مركزي على خط (القاهرة/ عرب الرمل – الإسكندرية)، وتجديد 200 كيلومتر من قضبان خط (القاهرة/أسوان) وتحديث خط (بنها/ بورسعيد). ارتفعت قيمة</span><a href="https://documents1.worldbank.org/curated/en/145551615311537759/pdf/Egypt-Railway-Improvement-and-Safety-Project.pdf"><span> القرض</span></a><span> في سبتمبر 2011 لتصل إلى 600 مليون دولار، بعد الموافقة على القرض الإضافي بقيمة 330 مليون دولار، بهدف تطوير نظام الإشارات وتركيب نظام تحكّم مركزي لقطاع (بني سويف/ أسيوط) الذي يعتبر جزءًا من خط (القاهرة/ أسوان). ومنذ 2009 وحتى العام الجاري 2024، اقترضت مصر مليارات الدولارات بغرض تطوير هيئة السكة الحديد.</span></p>
<p><span>رغم مليارات الدولارات من القروض الخارجية التي حصلت عليها سكك حديد مصر بخلاف المنح والقروض الداخلية، استمر نزيف الدم على القضبان؛ فخلال الفترة من 2009 وحتى 2024 حصدت الحوادث أرواح أكثر من 3500 ضحية، فيما أصيب نحو 5500 آخرين، وفقًا للنشرات السنوية</span><a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5104&amp;Year=23545"><b> للجهاز المركزي للإحصاء</b></a><span>.</span></p>
<p><span>وأخيرًا، بعد حادث جديد مأساوي، مرة أخرى، انتهى المشهد بالعبارة ذاتها: “شُكّلت لجنة.” لكن خلف هذا الإجراء الروتيني، تتراكم أسئلة أثقل من أي تقرير فني. لماذا لم توقف مليارات القروض نزيف الأرواح؟ لماذا يغيب مفهوم المسؤولية السياسية في كل كارثة؟ وكيف يمكن لمنظومة بُنيت على بيروقراطية متجذّرة وديون متضخمة أن تُصلح نفسها عبر لجان مؤقتة ووعود مؤجلة؟</span></p>
<p><span> </span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 16:16:58 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756735338511972</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسطول الصمود يعود إلى ميناء برشلونة ويؤجل رحلته لغزة بسبب "الرياح العاتية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26786</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=AAbEO3sX" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود العالمي عن عودة سفنه الـ20، التي سيرها أمس في مهمة لكسر الحصار على غزة وعلى متنها أكثر من 300 ناشط، إلى ميناء برشلونة بسبب "الرياح العاتية"، مؤجلًا رحلته إلى موعد آخر لم يحدده.</p>

<p>و<a href="https://www.instagram.com/p/DODa0FMCMAA/?igsh=M2VkYXd4N2U0c3Fq">قال</a> أسطول الصمود العالمي في بيان اليوم الاثنين "أُجِّلَت مغادرة مهمة أسطول الصمود العالمي حرصًا على السلامة وسط رياح البحر الأبيض المتوسط ​​العاتية في الأول من سبتمبر/أيلول 2025".</p>

<p>وأضاف "نظرًا لظروف جوية غير آمنة، أجرينا تجربة بحرية ثم عدنا إلى الميناء لتجاوز العاصفة. هذا يعني تأجيل مغادرتنا لتجنب أي تعقيدات مع القوارب الصغيرة. في مواجهة رياح تزيد سرعتها عن 30 عقدة وطبيعة البحر الأبيض المتوسط ​​غير المتوقعة، اتخذنا هذا القرار لإعطاء الأولوية لسلامة ورفاهية جميع المشاركين وضمان نجاح مهمتنا".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">نحو غزة، يبحر الكاتب والمخرج المصري المقيم في إسبانيا باسل رمسيس، على متن قارب ضمن أسطول الصمود العالمي، لكسر الحصار الإسرائيلي وإيصال التضامن الإنساني.<br><br>سيشارك باسل قراء المنصة ومتابعيها يومياته وتغطياته من على متن القارب الذي يتحرك من برشلونة اليوم عبر المتوسط، ليلتقي القوارب… <a href="https://t.co/C5FSASYIKE">pic.twitter.com/C5FSASYIKE</a></p>— المنصة (@Almanassa_AR) <a href="https://twitter.com/Almanassa_AR/status/1962183601283604504?ref_src=twsrc%5Etfw">August 31, 2025</a></blockquote>
</div><p>ومن بين النشطاء على متن سفن الأسطول الناشطة البيئية السويدية جريتا ثونبرج والنجم الأيرلندي ليام كونينجهام. </p>

<p>كان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a>، الأحد، خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وعرض بن غفير خطته على مجلس الوزراء، بحضور رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو ووزير الدفاع يسرائيل كاتس، ووزير الخارجية جدعون ساعر، ووزير الشؤون الاستراتيجية رون ديرمر، واعتبر بن غفير أن الأسطول "سيعتبر محاولة لتقويض سيادة إسرائيل ودعم حماس في غزة"، وقال "تحدد الخطة المقترحة تدابير تعزز موقف إسرائيل الثابت في حماية حدودها وضمان أمنها القومي".</p>

<p>بموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين.</p>

<p>وحسب خطة الوزير اليميني المتطرف، سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>يأتي هذا التحرك ضمن جهود تنسيقية تقودها ثلاثة تنظيمات دولية من أكثر من 44 دولة، كانت اجتمعت في تونس الشهر الماضي، وأعلنت عن تنظيم أسطول الصمود العالمي ليكون أحد تحركاتها، وفق ما أعلنه المنظمون.</p>

<p>و<a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/3673680">يتكون</a> الأسطول من اتحاد أسطول الحرية، وحركة غزة العالمية، وقافلة الصمود، ومنظمة "صمود نوسانتارا" الماليزية.</p>

<p>كان أسطول الحرية من أولى الحركات العالمية الداعمة لغزة، وهو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d02f9c1-f3b2-4016-b3f4-8580022932e0" href="https://almanassa.com/news/25624" title='بعد أسابيع من مداهمة إسرائيل السفينة "مادلين".. "حنظلة" تبحر صوب غزة'>تحالف</a> دولي تأسس عام 2010 في سياق الجهود المبذولة من المنظمات الدولية لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة منذ 2007، وُلدت فكرة تأسيسه على يد متطوعين أتراك أسسوا هيئة الإغاثة الإنسانية التركية عام 1992 بهدف إغاثة ضحايا حرب البوسنة والهرسك، ثم توسع عملها ليبلغ الشرق الأوسط وإفريقيا.</p>

<p>ودعت الهيئة التركية للإغاثة عام 2010 إلى تنظيم مبادرة "أسطول الحرية" وتشكيل ائتلاف مكون من 6 هيئات دولية غير حكومية، منها حركة غزة الحرة والحملة الأوروبية لإنهاء الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة، ونظم الأسطول منذ تأسيسه 6 مبادرات وحملات تضامنية، أبرزها مشاركة السفينة مافي مرمرة عام 2010، لكن جيش الاحتلال الإسرائيلي اعترضها، مما خلّف 10 قتلى وجرح العشرات من المتضامنين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e01c2d29-bf5a-4746-9279-fa6deac826a9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26640" role="article" about="/stories/26640" data-sanitized-id="node-26640" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26640" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26640" data-ph-capture-attribute-link-title="كنا نريدك معنا سيد شابلن" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>كنا نريدك معنا سيد شابلن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 15:32:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756729932222811</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منها المنصة.. 250 وسيلة إعلامية تُسود صفحاتها للمطالبة بوقف قتل الصحفيين في غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26784</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/45551a57-6a00-4bf5-b62c-bcb1f9fa1246_0.png.webp?itok=E3uUmGZ7" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/45551a57-6a00-4bf5-b62c-bcb1f9fa1246_0.png.webp?itok=E3uUmGZ7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت أكثر من 250 وسيلة إعلامية من 50 دولة عن تعطيل صفحاتها الأولى ومواقعها الإلكترونية وبثها المباشر لمدة 24 ساعة للمطالبة بوقف قتل الصحفيين في غزة والدعوة إلى السماح للصحافة الدولية بالوصول إلى القطاع، واعتبرت ذلك "احتجاجًا عالميًا غير مسبوق".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c042913e-153b-429a-8cfb-96e79a118192" href="https://almanassa.com/stories/26712" title="افتتاحية| المنصة تحجب صفحتها الرئيسية تضامنًا مع الصحافة الفلسطينية">تحجِب</a> <strong>المنصة</strong> صفحتَها الرئيسيةَ وتتشحُ بالسواد إلى جانب <a href="https://rsf.org/en/rsf-and-avaaz-launch-international-media-operation-rate-journalists-are-being-killed-gaza-israeli">ما يزيد عن 250 وسيلةً إعلاميةً</a>، اليوم الاثنين لمدة 24 ساعة، ضمن حملة تنظمها مؤسستا آفاز/Avaaz ومراسلون بلا حدود/RSF.</p>

<p>وقالت المؤسسات المشاركة في الاحتجاج في بيان إنها "أول مرة في التاريخ الحديث تنسق غرف الأخبار في جميع القارات احتجاجًا تحريريًا واسع النطاق".</p>

<p>وأوضحت تفاصيل الاحتجاج في بيانها، قائلة "ستنشر الصحف المطبوعة صفحات أولى سوداء تحمل رسالة قوية. وستوقف محطات البث الإذاعي والتليفزيوني برامجها لتبث بيانًا مشتركًا. وستقوم وسائل الإعلام الإلكترونية بتعتيم صفحاتها الرئيسية أو لافتاتها تضامنًا مع هذه الحملة. كما يشارك في هذه الحملة محررون ومراسلون وصحفيون آخرون".</p>

<p>تأتي هذه الحملة في الوقت الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="13921549-52dc-4d91-9072-fdb4874abd53" href="https://almanassa.com/news/26772" title="إسرائيل تقتل الصحفية إسلام عابد.. وتعلن اغتيال أبو عبيدة دون تأكيد أو نفي حماس">ارتفع</a> فيه عدد القتلى من الصحفيين في غزة إلى 247 منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، ما اعتبرته المؤسسات في بيانها "أكثر الصراعات دموية للصحفيين في العصر الحديث"، وقالت إن إسرائيل "منعت وسائل الإعلام الأجنبية من دخول غزة منذ ما يقرب من عامين، تاركة الصحفيين الفلسطينيين يغطون الأحداث تحت النيران".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">من أجلهم، تحجِب المنصة صفحتَها الرئيسيةَ وتتشحُ بالسواد إلى جانب ما يزيد عن 150 وسيلةً إعلاميةً من 50 دولة حول العالم، 1 سبتمبر/أيلول 2025، لمدة 24 ساعة، ضمن حملة تنظمها مؤسستا آفاز <a href="https://twitter.com/Avaaz?ref_src=twsrc%5Etfw">@Avaaz</a> ومراسلون بلا حدود.<a href="https://twitter.com/hashtag/ProtectJournalistsInGaza?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#ProtectJournalistsInGaza</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/LetReportersIntoGaza?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#LetReportersIntoGaza</a> <a href="https://t.co/NM0UVOBZNA">pic.twitter.com/NM0UVOBZNA</a></p>— المنصة (@Almanassa_AR) <a href="https://twitter.com/Almanassa_AR/status/1962228899137614315?ref_src=twsrc%5Etfw">August 31, 2025</a></blockquote>
</div><p>وفي البيان قال المدير العام لمنظمة مراسلون بلا حدود تيبو بروتين "بالوتيرة التي يقتل بها الجيش الإسرائيلي الصحفيين في غزة، لن يبقى قريبًا أحد لإبقاء العالم على اطلاع. هذه ليست حربًا على غزة فحسب، بل حرب على الصحافة نفسها. الصحفيون يُقتلون ويُستهدفون وتُشوه سمعتهم. بدونهم، من سيتحدث عن المجاعة، ومن سيكشف جرائم الحرب، ومن سيدين الإبادة الجماعية؟".</p>

<p>وأضاف "بعد عشرة سنوات من اعتماد قرار مجلس الأمن الدولي رقم 2222 بالإجماع، نشهد، أمام أعين العالم بأسره، تآكل ضمانات القانون الدولي لحماية الصحفيين. إن تضامن وسائل الإعلام والصحفيين في جميع أنحاء العالم أمر ضروري. يجب أن نشكرهم: إن أخوة الصحفيين هي التي ستنقذ حرية الصحافة، والأخوة هي التي ستنقذ الحرية".</p>

<p>و<a href="https://digitallibrary.un.org/record/793613?ln=ar">صدر</a> قرار مجلس الأمن رقم 2222 في 27 مايو/أيار 2015 بشأن حماية الصحفيين والأفراد المرتبطين بالإعلام في حالات النزاع المسلح، وينص على وجوب حماية الصحفيين والإعلاميين كمدنيين، ويشدد على أن المعدات والمكاتب الإعلامية هي أصول مدنية وليست عسكرية، وبالتالي لا يجوز استهدافها.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">"إذا استمر جيش الاحتلال الإسرائيلي في قتل الصحفيين بهذه الوتيرة، قريبًا لن يبقى مَن ينقل لكم الخبر".<a href="https://twitter.com/hashtag/ProtectJournalistsInGaza?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#ProtectJournalistsInGaza</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/LetReportersIntoGaza?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#LetReportersIntoGaza</a><a href="https://twitter.com/Avaaz?ref_src=twsrc%5Etfw">@Avaaz</a> <a href="https://t.co/ae7JRCDvJi">pic.twitter.com/ae7JRCDvJi</a></p>— المنصة (@Almanassa_AR) <a href="https://twitter.com/Almanassa_AR/status/1962251547934699582?ref_src=twsrc%5Etfw">August 31, 2025</a></blockquote>
</div><p>من جهته قال مدير الحملة في Avaaz أندرو ليجون، في البيان، "من الواضح جدًا أن غزة تتحول إلى مقبرة للصحفيين لسبب ما. تحاول الحكومة الإسرائيلية اليمينية المتطرفة إنهاء المهمة في الخفاء، دون رقابة الصحافة. إذا تم إسكات الشهود، فإن القتل لن يتوقف بل سيصبح غير مرئي. لهذا السبب نتحد اليوم مع غرف الأخبار في جميع أنحاء العالم لنقول: لا يمكننا، ولن نسمح بحدوث ذلك!".</p>

<p>كذلك قال الأمين العام للاتحاد الدولي للصحفيين/IFJ أنتوني بيلانجر إن "كل صحفي قُتل في غزة كان زميلًا أو صديقًا أو فردًا من عائلة أحدهم. لقد خاطروا بكل شيء ليخبروا العالم بالحقيقة، ودفعوا حياتهم ثمنًا لذلك. لقد تضرر حق الجمهور في المعرفة بشدة نتيجة لهذه الحرب. نحن نطالب بالعدالة وباتفاقية دولية للأمم المتحدة بشأن سلامة واستقلالية الصحفيين".</p>

<p>وفي افتتاحيتها عن حجب صفحتها الرئيسية تضامنًا مع الصحافة الفلسطينية، قالت <strong>المنصة</strong> إن إسرائيل "تحرصُ على تحديثِ سجلّها الإجراميِّ وإثقالِه بالدّماء. في الحربِ الأخيرةِ على قطاعِ غزةَ، أضافتْ الإبادةَ الجماعيةَ والتهجيرَ والتجويعَ المتعمّدَ إلى ما ترتكبه من جرائمَ فصلٍ عنصريٍّ واحتلالٍ استيطانيٍّ توسُّعيٍّ. ولمحاولةِ التغطيةِ على ذلك كلِّه، اقتضى الأمرُ أن تقصفَ كُلَّ قلمٍ، وتَحطم كلَّ كاميرا، وتُسْكِت كُلَّ صوت. اقتضى الأمر أن تقتل الصحفيين".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c042913e-153b-429a-8cfb-96e79a118192" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26712" role="article" about="/stories/26712" data-sanitized-id="node-26712" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26712" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26712" data-ph-capture-attribute-link-title="افتتاحية| المنصة تحجب صفحتها الرئيسية تضامنًا مع الصحافة الفلسطينية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>افتتاحية| المنصة تحجب صفحتها الرئيسية تضامنًا مع الصحافة الفلسطينية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وكانت آخر ضحايا الصحفيين الفلسطينيين الصحفية إسلام عابد مراسلة قناة القدس اليوم التي قتلها جيش الاحتلال في استهداف بقذيفة مدفعية مساء الأحد لشقتها السكنية في عمارة زعرب بالقرب من ميدان السرايا بحي الرمال وسط مدينة غزة.</p>

<p>وأدى استهداف منزل الصحفية إسلام عابد إلى مقتلها وزوجها واثنين من أطفالهما، وطفل من أبناء جيرانهم في البناية السكنية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 17:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756724541406117</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الحوثي" تعلن استهداف ناقلة نفط بصاروخ باليستي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26777</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-11-11-3.00.03-pm.png.webp?itok=8ApYL_8S" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-11-11-3.00.03-pm.png.webp?itok=8ApYL_8S" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت جماعة الحوثي اليمنية، اليوم الاثنين، إنها أطلقت صاروخًا باتجاه ناقلة النفط الإسرائيلية سكارليت راي/SCARLET RAY التي ترفع علم ليبيريا قرب ميناء ينبع السعودي على البحر الأحمر.</p>

<p>وحسب رويترز، <a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/houthis-say-they-launched-missile-israeli-owned-tanker-near-saudi-arabias-yanbu-2025-08-31/">قالت</a> شركة إمبري البريطانية للأمن البحري أمس الأحد إن ناقلة نفط أبلغت عن وقوع انفجار على مقربة منها جنوب غرب ينبع.</p>

<p>وقالت عمليات التجارة البحرية في المملكة المتحدة إن سفينة أبلغت عن "سقوط قذيفة مجهولة على مقربة منها وسماع صوت انفجار قوي"، مضيفة أن طاقم السفينة بخير وأنها تواصل رحلتها التالية.</p>

<p>وفي تحديث لاحق، قالت شركة إمبري إنها "قيمت السفينة بأنها متوافقة مع أهداف الحوثيين المتحالفين مع إيران في اليمن نظرًا لأنها مملوكة علنًا لإسرائيل".</p>

<p>من جهته <a href="https://x.com/army21yemen/status/1962399006501257642/photo/1">أعلن</a> المتحدث باسم جماعة الحوثي العميد يحيى سريع على إكس "انتصارًا لمظلومية الشعب الفلسطيني ومجاهديه الأعزاء، وردًا على جرائم الإبادة الجماعية وجرائم التجويع التي يقترفها العدو الصهيوني بحق إخواننا في قطاع غزة، وتأكيدًا على استمرار حظر حركة الملاحة البحرية للعدو الإسرائيلي في البحرين الأحمر والعربي. نفذت القوات البحرية في القوات المسلحة اليمنية عملية عسكرية استهدفت سفينة SCARLET RAY النفطية الإسرائيلية شمال البحر الأحمر، وذلك بصاروخ باليستي".</p>

<p>وحسب بيان الحوثي، أدت العملية إلى إصابة السفينة بشكل مباشر، وأكدت الجماعة اليمنية استمرارها "في نصرة الشعب الفلسطيني من خلال منع الملاحة الإسرائيلية أو المتجهة إلى مواني فلسطين المحتلة في البحرين الأحمر والعربي وكذلك تنفيذ المزيد من العمليات العسكرية على أهداف العدو الإسرائيلي في فلسطين المحتلة وأن هذه العمليات لن تتوقف إلا بوقف العدوان ورفع الحصار عن الشعب الفلسطيني في قطاع غزة".</p>

<p>يأتي الهجوم في ظل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ce571485-bd5b-4886-8e37-9a2928454c21" href="https://almanassa.com/news/26227" title='"الحوثي" تعلن استهداف 3 أهداف إسرائيلية بالمُسيرات'>تصاعد</a> المواجهة بين إسرائيل والحوثيين منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدء</a> الحرب في غزة، إذ تقول الجماعة إنها تطلق صواريخ وطائرات مسيرة تجاه إسرائيل تضامنًا مع الفلسطينيين، فيما تعلن تل أبيب عن اعتراض معظم هذه الهجمات.</p>

<p>ومنذ 19 نوفمبر/تشرين الثاني 2023 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0f3b40d2-d807-4a86-b02b-d255ea3b2284" href="https://almanassa.com/news/19448" title='الحوثيون يضربون وسط إسرائيل بصاروخ باليستي.. ويتوعدون بالمزيد في ذكرى "طوفان الأقصى"'>تطلق </a>جماعة الحوثي صواريخها صوب منشآت في إسرائيل وأخرى تستهدف حركة الشحن في البحر الأحمر، ردًا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="76dd100c-b3b2-4f1d-a246-de36d8efd46b" href="https://almanassa.com/news/19747" title="دبابات الاحتلال تتوغل في خانيونس وتقتل أكثر من 30 شخصًا">العدوان</a> الإسرائيلي على قطاع غزة، ووقتها أعلنت الجماعة السفن الإسرائيلية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="df7202fb-409a-49fc-9215-e5cceee8ba41" href="https://almanassa.com/news/14709" title="الحوثيون: السفن الإسرائيلية هدف مشروع">هدفًا مشروعًا</a> لها.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/economics/67156/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%88%D9%86-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1-%D9%85%D8%B9-%D9%87%D8%AF%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/">أوقفت</a> جماعة الحوثي عملياتها مع دخول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في غزة دخل حيز التنفيذ في يناير/كانون الثاني الماضي، لكنها سرعان ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf983a7f-5789-4833-9032-fddb0bf1b813" href="https://almanassa.com/news/22836" title="الحوثي يعلن استئناف استهداف سفن إسرائيل لحين إدخال المساعدات لغزة">استأنفتها</a> مع تجدد الحرب الإسرائيلية في غزة في مارس/آذار الماضي، وربطت الجماعة اليمنية وقف عملياتها بوقف الحرب و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="82b9a658-3d8d-4d83-a91e-81f79027f1cf" href="https://almanassa.com/news/22617" title="إسرائيل تعلن وقف إدخال المساعدات إلى غزة.. وحماس: ابتزاز رخيص">إدخال</a> المساعدات إلى القطاع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 13:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756720930730552</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صيانة الأنظمة العسكرية بأيدٍ صينية.. أزمة ثقة بين البنتاجون ومايكروسوفت</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26770</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8706c444-1475-49a1-9d6e-c05f627c4adc.jpeg.webp?itok=h2MhEhWN" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8706c444-1475-49a1-9d6e-c05f627c4adc.jpeg.webp?itok=h2MhEhWN" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وجهت وزارة الدفاع الأمريكية <a href="https://www.propublica.org/article/microsoft-china-defense-department-digital-escorts-investigation-warning">خطاب</a> "قلق" إلى شركة مايكروسوفت، في خطوة اعتبرتها تحذيرًا رسميًا من "خرق للثقة" بعد استعانة الشركة بمهندسين مقيمين في الصين لصيانة أنظمة حاسوبية حساسة تخص الحكومة الأمريكية.</p>

<p>وأكد وزير الدفاع بيت هيجسث في <a href="https://x.com/SecDef/status/1960824471683801206">فيديو</a> على إكس أن "هذه الممارسة تضع الأمن القومي في دائرة الخطر".</p>

<p>التحرك الأخير للبنتاجون جاء مباشرة بعد <a href="https://www.propublica.org/article/microsoft-digital-escorts-pentagon-defense-department-china-hackers">تحقيق</a> استقصائي نشرته منصة ProPublica كشف <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="678616f3-022b-403b-9e1a-08864621d532" href="https://almanassa.com/news/25779" title="وسط ضغوط تتعلق بالأمن القومي.. مايكروسوفت توقف الاستعانة بمهندسين صينيين">تفاصيل</a> برنامج مايكروسوفت المعروف باسم المرافقة الرقمية/Digital Escort، وهو نظام تستعين فيه الشركة بمهندسين أجانب، بينهم موظفون في الصين، تحت إشراف أمريكيين يحملون تصاريح أمنية.</p>

<p>غير أن التحقيق أشار إلى أن المشرفين الأمريكيين غالبًا ما يفتقرون إلى الخبرة التقنية الكافية لمتابعة عمل مهندسين أكثر تقدمًا منهم من الناحية الفنية، ما وضع الأنظمة الحساسة في دائرة خطر كبير.</p>

<p>وأوضح هيجسث أن البرنامج صُمم في الأساس كالتفاف على قواعد التعاقد التي تشترط أن يكون العاملون على البيانات الحساسة من المواطنين الأمريكيين أو المقيمين الدائمين، مؤكدًا أن "هذه الممارسة لا تنسجم مع منطق الأمن القومي، ولا مع أبسط معايير التفكير السليم".</p>

<p>وأضاف أن الوزارة ستفرض تدقيقًا جديدًا مستقلًا على برنامج المرافقة الرقمية، دون أن يحدد الجهة التي ستشرف على هذا التدقيق.</p>

<p>وأشارت مايكروسوفت إلى أنها أنهت منذ الشهر الماضي اعتمادها على مهندسين صينيين في أعمال الدعم الخاصة بأنظمة الحوسبة السحابية التابعة لوزارة الدفاع الأمريكية، موضحة أنها تعمل مع الجهات الحكومية لضمان توافق سياساتها الأمنية مع متطلباتهم، وأنها مستمرة في مراجعة بروتوكولات الحماية وتطويرها.</p>

<p>يذكر أن الجدل أثارته <a href="https://x.com/PeteHegseth/status/1946226166282527037?s=19">تصريحات</a> سابقة لوزير الدفاع عبر إكس، أكد فيها أن "المهندسين الأجانب ومن أي دولة خصوصًا الصين يجب ألا يُسمح لهم بالوصول أو صيانة أنظمة وزارة الدفاع على الإطلاق"، في وقت تركت فيه الوزارة الباب مفتوحًا أمام احتمال استمرار استخدام موظفين أجانب في إطار "المرافقة الرقمية" إذا قُيِّم الخطر بأنه "مقبول" تبعًا لبلد منشأ الموظف.</p>

<p>القضية فتحت نقاشًا واسعًا حول مستوى اعتماد الحكومة على شركات التكنولوجيا الخاصة، والحدود الفاصلة بين السعي وراء تعظيم الأرباح وبين مقتضيات الأمن القومي، خصوصًا في ظل التوتر المتزايد مع الصين في ملفات الأمن السيبراني والتفوق التكنولوجي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 11:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756715535623292</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسطول الصمود يبدأ رحلته إلى غزة.. وخطة إسرائيلية لاعتقال جميع الناشطين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26774</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c9c1e56a-5365-495f-be06-e2d46bd45204.jpg.webp?itok=aRgm6Ft5" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c9c1e56a-5365-495f-be06-e2d46bd45204.jpg.webp?itok=aRgm6Ft5" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أبحرت أمس الأحد من ميناء برشلونة 20 سفينة على متنها أكثر من 300 ناشط ضمن أسطول الصمود العالمي، من بينهم الناشطة البيئية السويدية جريتا ثونبرج والنجم الأيرلندي ليام كونينجهام، حيث انطلق الأسطول باتجاه قطاع غزة بهدف إنشاء ممر إنساني والتنديد بالإبادة الجماعية، في وقت قدم وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير خطة تهدف إلى وقف الأسطول.</p>

<p>وفي مؤتمر صحفي قبل مغادرته برشلونة، <a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/01/soumoud-flotilla-sets-sail-from-barcelona-to-break-the-siege-on-gaza">عرض</a> كنينجهام فيديو يظهر فتاة تغني بينما تخطط لجنازتها، وقال إن الفتاة، واسمها فاطمة، توفيت قبل أيام.</p>

<p>وقال نجم Game Of Thrones للصحفيين "إلى أي نوع من العالم انحدرنا حتى أصبح الأطفال يخططون بأنفسهم لجنازاتهم؟".</p>

<p>أما جريتا ثونبرج التي سبق و<a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/06/10/trump-says-activist-greta-thunberg-is-a-young-angry-person-and-that-israel-has-enough-problems">تهكم</a> عليها الرئيس الأمريكي دونالد ترامب قائلًا "أعتقد أن عليها حضور دورة تدريبية في إدارة الغضب"، فقالت خلال المؤتمر إن "الناس يستيقظون شيئًا فشيئًا كل يوم على هذه الإبادة الجماعية"، منتقدةً صمت العالم وهو يرى تجاهل إسرائيل للقانون الدولي.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">نحو غزة، يبحر الكاتب والمخرج المصري المقيم في إسبانيا باسل رمسيس، على متن قارب ضمن أسطول الصمود العالمي، لكسر الحصار الإسرائيلي وإيصال التضامن الإنساني.<br><br>سيشارك باسل قراء المنصة ومتابعيها يومياته وتغطياته من على متن القارب الذي يتحرك من برشلونة اليوم عبر المتوسط، ليلتقي القوارب… <a href="https://t.co/C5FSASYIKE">pic.twitter.com/C5FSASYIKE</a></p>— المنصة (@Almanassa_AR) <a href="https://twitter.com/Almanassa_AR/status/1962183601283604504?ref_src=twsrc%5Etfw">August 31, 2025</a></blockquote>
</div><p>في الأثناء، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> وزير الأمن القومي الإسرائيلي، الأحد، خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وعرض بن غفير خطته على مجلس الوزراء، بحضور رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو ووزير الدفاع يسرائيل كاتس ووزير الخارجية جدعون ساعر ووزير الشؤون الاستراتيجية رون ديرمر، واعتبر بن غفير أن الأسطول "سيعتبر محاولة لتقويض سيادة إسرائيل ودعم حماس في غزة"، وقال "تحدد الخطة المقترحة تدابير تعزز موقف إسرائيل الثابت في حماية حدودها وضمان أمنها القومي".</p>

<p>بموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين.</p>

<p>وحسب خطة الوزير اليميني المتطرف، سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>يأتي هذا التحرك ضمن جهود تنسيقية تقودها ثلاثة تنظيمات دولية من أكثر من 44 دولة، كانت اجتمعت في تونس الشهر الماضي، وأعلنت عن تنظيم أسطول الصمود العالمي ليكون أحد تحركاتها، وفق ما أعلنه المنظمون.</p>

<p>و<a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/3673680">يتكون</a> الأسطول من اتحاد أسطول الحرية، وحركة غزة العالمية، وقافلة الصمود، ومنظمة "صمود نوسانتارا" الماليزية.</p>

<p>كان أسطول الحرية من أولى الحركات العالمية الداعمة لغزة، وهو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d02f9c1-f3b2-4016-b3f4-8580022932e0" href="https://almanassa.com/news/25624" title='بعد أسابيع من مداهمة إسرائيل السفينة "مادلين".. "حنظلة" تبحر صوب غزة'>تحالف</a> دولي تأسس عام 2010 في سياق الجهود المبذولة من المنظمات الدولية لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة منذ 2007، وُلدت فكرة تأسيسه على يد متطوعين أتراك أسسوا هيئة الإغاثة الإنسانية التركية عام 1992 بهدف إغاثة ضحايا حرب البوسنة والهرسك، ثم توسع عملها ليبلغ الشرق الأوسط وإفريقيا.</p>

<p>ودعت الهيئة التركية للإغاثة عام 2010 إلى تنظيم مبادرة "أسطول الحرية" وتشكيل ائتلاف مكون من 6 هيئات دولية غير حكومية، منها حركة غزة الحرة والحملة الأوروبية لإنهاء الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة، ونظم الأسطول منذ تأسيسه 6 مبادرات وحملات تضامنية، أبرزها مشاركة السفينة مافي مرمرة عام 2010، لكن جيش الاحتلال الإسرائيلي اعترضها، مما خلّف 10 قتلى وجرح العشرات من المتضامنين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e01c2d29-bf5a-4746-9279-fa6deac826a9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26640" role="article" about="/stories/26640" data-sanitized-id="node-26640" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26640" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26640" data-ph-capture-attribute-link-title="كنا نريدك معنا سيد شابلن" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>كنا نريدك معنا سيد شابلن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 11:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756715535623291</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وفاة 2 وإصابة 6 أشخاص في حادث بخط غاز بالإسماعيلية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26773</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/451100048_791118366536470_7055480156072873196_n.jpg.webp?itok=ntwBnd32" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/451100048_791118366536470_7055480156072873196_n.jpg.webp?itok=ntwBnd32" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزارة البترول والثروة المعدنية، أمس الأحد، وقوع حادث في مجمع بلوف خط الغاز بمنطقة أبو سلطان بالإسماعيلية أثناء تنفيذ أعمال الصيانة ما أدى إلى وفاة اثنين وإصابة 6 أشخاص.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/EgyptMOP/posts/pfbid02mwV6So3mBG1foRvV4Zi23uEHMrveQmCsBdXPLKs41BiXFTPvm24qNzzSx55qV2Rql">قالت</a> الوزارة في بيان إنه "في تمام الساعة 6:40 مساء (الأحد) ورد بلاغ إلى منطقة السويس البترولية بسماع صوت شديد في مجمع بلوف خط الغاز بمنطقة أبو سلطان بمحافظة الإسماعيلية".</p>

<p>وأوضحت أن الحادث وقع أثناء تنفيذ أعمال روتينية لتجهيز خط الغاز تمهيدًا لأعمال الصيانة.</p>

<p>وأضافت أن القطاع الذي وقع به الحادث كان مفرغًا تمامًا من الغاز قبل بدء الأعمال، أي أنه "لم يكن يحتوي على غاز طبيعي وقت وقوع الحادث".</p>

<p>وأسفر الحادث عن حالتي وفاة و6 إصابات، جرى نقلهم إلى مستشفى فايد العام لتلقي الرعاية الطبية.</p>

<p>وأكدت الوزارة أن "الحادث لم يؤثر على إمدادات الغاز، نظرًا لأن الخط في هذه المنطقة كان خاليًا من الغاز بالفعل".</p>

<p>وفي أبريل/نيسان الماضي <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3439105">انفجر</a> خط غاز بمدينة 6 أكتوبر نتيجة قيام إحدى شركات المقاولات بأعمال حفر دون تنسيق مسبق مع شركة ناتجاس للغاز الطبيعي، ليتبين من الفحص <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=10052025&amp;id=473912a7-3887-4def-aeb1-b169b50ee829">التهام</a> النيران نحو 10 سيارات تصادف مرورها أثناء الحريق، ما أسفر عنه وفيات وإصابات.</p>

<p>بعدها <a href="https://www.youm7.com/story/2025/5/9/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D9%89-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%B3%D8%A8%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%89-%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%AE%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2/6981315">ألقت</a> مديرية أمن الجيزة القبض على المسؤول التنفيذي بالشركة التي كانت تقوم بأعمال تسببت في كسر خط الغاز بطريق الواحات في مدينة 6 أكتوبر، وتم اتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة تجاهه، وباشرت النيابة المختصة التحقيق.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 11:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756715535623290</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إسرائيل تقتل الصحفية إسلام عابد.. وتعلن اغتيال أبو عبيدة دون تأكيد أو نفي حماس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26772</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-07-08-083622.png.webp?itok=_NYnVo6k" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screenshot-2024-07-08-083622.png.webp?itok=_NYnVo6k" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن جيش الاحتلال الإسرائيلي، مساء الأحد، اغتيال الناطق باسم كتائب القسام الجناح العسكري لحركة حماس المعروف باسم أبو عبيدة، دون تأكيد أو نفي من حماس حتى الآن.</p>

<p>و<a href="https://x.com/avichayadraee/status/1962151370691051644?s=46">زعم</a> الاحتلال في بيان على إكس أن حذيفة الكحلوت هو الاسم الرسمي للناطق باسم القسام والذي اشتهر بلثامه بالكوفية الحمراء وباسم حركي عُرف باسم أبو عبيدة، متهمًا إياه بنشر "الدعاية في حركة حماس".</p>

<p>ولم تكشف حماس عن الاسم الحقيقي لأبو عبيدة، كما لم تنشر له صورًا دون لثام. </p>

<p>وكانت شقة سكنية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="01c8d12a-ff48-48fe-b1aa-8ffa4716a806" href="https://almanassa.com/news/26746" title='الاحتلال يعلن استهداف "قيادي مركزي" في حماس'>تعرضت</a> لاستهداف بثلاثة صواريخ بحي الرمال، راح ضحيته 7 قتلى وأكثر من 25 إصابة فيما تعرضت الشقة لدمار كامل.</p>

<p>وادعى جيش الاحتلال، في بيانه، أن أبو عبيدة من أواخر القيادات العسكرية في كتائب القسام التي قادت اقتحام المستوطنات الإسرائيلية على غلاف قطاع غزة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>7 أكتوبر 2023</a>، حيث كان يتولى مسؤولية الإعلام العسكري وإصدار البيانات باسم القسام، والمسؤول عن التنسيق بين الجهات الإعلامية السياسية والعسكرية في الحركة.</p>

<p>كما اتهمه الاحتلال بالوقوف خلف نشر فيديوهات تحريضية قبل وخلال حرب الإبادة الجماعية التي يمارسها الاحتلال في قطاع غزة منذ نحو عامين "والتي كانت تهدف إلى تحريض الجماهير العربية والفلسطينية للاعتداء على الجمهور الإسرائيلي".</p>

<p>من جهتها لم تصدر حركة حماس أو جناحها العسكري أي بيانات رسمية لتأكيد أو نفي الادعاءات الإسرائيلية، فيما قالت مصادر عائلية لـ <strong>المنصة</strong>، طالبة عدم نشر اسمها، إنه لا توجد معلومات مؤكدة لديهم حول الاغتيال، مؤكدين أن الإعلان الرسمي سيكون عبر منصات الحركة الرسمية في الأسابيع أو الأشهر المقبلة.</p>

<h2>قتل الصحفيين مستمر</h2>

<p>في سياق ذي صلة، قتل جيش الاحتلال الإسرائيلي الصحفية إسلام عابد مراسلة قناة القدس اليوم في استهداف بقذيفة مدفعية مساء الأحد لشقتها السكنية في عمارة زعرب بالقرب من ميدان السرايا بحي الرمال وسط مدينة غزة.</p>

<p>وأدى استهداف منزل الصحفية إسلام عابد إلى مقتلها وزوجها واثنين من أطفالهما، وطفل من أبناء جيرانهم في البناية السكنية، حسب مصدر طبي بمستشفى السرايا الميداني لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأدان المكتب الإعلامي الحكومي بغزة في بيان على واتساب استمرار الاحتلال الإسرائيلي في قتل الصحفيين بشكل ممنهج، مشيرًا إلى ارتفاع عدد الضحايا من الصحفيين إلى 247 صحفيًا منذ بدء حرب الإبادة الجماعية على قطاع غزة.</p>

<p>وحمّل المكتب الإعلامي جيش الاحتلال الإسرائيلي والإدارة الأمريكية المسؤولية عن استمرار ارتكابهم الجرائم بحق الصحفيين، مطالبًا المجتمع الدولي والمنظمات الدولية والمنظمات ذات العلاقة بالعمل الصحفي والإعلامي في كل دول العالم إلى إدانة جرائم الاحتلال وردعه وملاحقته في المحاكم الدولية وتقديم مجرمي الاحتلال للعدالة.</p>

<h2>لأن فعل القتل لا يجب أن يبقى مبنيًا للمجهول</h2>

<p>وبينما تمنع إسرائيل الصحفيين حول العالم من دخول قطاع غزة لتخفيف العبء عن زملائهم والمساهمة في نقل وقائع الحرب وأثرها وانتهاكاتها، وتستمر في قتل الصحفييين الفلسطينيين الذين يعيشون في القطاع تباعًا، أعلنت <strong>المنصة</strong> حجب صفحتَها الرئيسيةَ واتشاحها بالسواد إلى جانب <a href="https://rsf.org/en/rsf-and-avaaz-launch-international-media-operation-rate-journalists-are-being-killed-gaza-israeli">ما يزيد عن 250 وسيلةً إعلاميةً</a> من 50 دولة حول العالم، اليوم الاثنين 1 سبتمبر/أيلول 2025، لمدة 24 ساعة، ضمن حملة تنظمها مؤسستا آفاز ومراسلون بلا حدود.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">من أجلهم، تحجِب المنصة صفحتَها الرئيسيةَ وتتشحُ بالسواد إلى جانب ما يزيد عن 150 وسيلةً إعلاميةً من 50 دولة حول العالم، 1 سبتمبر/أيلول 2025، لمدة 24 ساعة، ضمن حملة تنظمها مؤسستا آفاز <a href="https://twitter.com/Avaaz?ref_src=twsrc%5Etfw">@Avaaz</a> ومراسلون بلا حدود.<a href="https://twitter.com/hashtag/ProtectJournalistsInGaza?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#ProtectJournalistsInGaza</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/LetReportersIntoGaza?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#LetReportersIntoGaza</a> <a href="https://t.co/NM0UVOBZNA">pic.twitter.com/NM0UVOBZNA</a></p>— المنصة (@Almanassa_AR) <a href="https://twitter.com/Almanassa_AR/status/1962228899137614315?ref_src=twsrc%5Etfw">August 31, 2025</a></blockquote>
</div><p>وصعد جيش الاحتلال الأحد وحتى فجر الاثنين من عمليات القصف لمناطق متفرقة في مختلف أنحاء قطاع غزة، حيث وصل المستشفيات أكثر من 100 ضحية وعشرات الجرحى والمصابين، حسب ما أفاد مصدر طبي في وزارة الصحة بغزة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتركر القصف على مناطق وسط وغرب مدينة غزة، ليستهدف الاحتلال عددًا من الخيام والشقق السكنية المأهولة بالمدنيين دون سابق إنذار أو تحذير، وقال مصدر صحفي لـ <strong>المنصة</strong> إن جيش الاحتلال يستهدف بالصواريخ من الطائرات خيام النازحين المتكدسة غرب مدينة غزة ما ينتج عنه عشرات الضحايا والجرحى بسبب الازدحام الشديد بعد إجبار المواطنين على النزوح القسري من مناطق سكنهم.</p>

<p>وأشار إلى تكثيف الاحتلال من تفجير الروبوتات في الأحياء السكنية في منطقة جباليا والصفطاوي، مستخدمًا أطنانًا من المتفجرات تسببت في تطاير الشظايا وتساقطها على منازل سكنية مأهولة في حي الشيخ رضوان الذي يبعد عن مناطق التفجير أكثر من نصف كيلومتر.</p>

<p>ونوه إلى تزايد استمرار عمليات نزوح الفلسطينيين من جباليا والأحياء المحيطة شمال مدينة غزة، مع توسيع الاحتلال لرقعة الاستهدافات بالصواريخ وقذائف المدفعية وإطلاق النار المباشر تجاه منازلهم ومراكز إيواء النازحين، حيث بات الخطر يقترب منهم وعائلاتهم يومًا بعد يوم.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">"إذا استمر جيش الاحتلال الإسرائيلي في قتل الصحفيين بهذه الوتيرة، قريبًا لن يبقى مَن ينقل لكم الخبر".<a href="https://twitter.com/hashtag/ProtectJournalistsInGaza?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#ProtectJournalistsInGaza</a> <a href="https://twitter.com/hashtag/LetReportersIntoGaza?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#LetReportersIntoGaza</a><a href="https://twitter.com/Avaaz?ref_src=twsrc%5Etfw">@Avaaz</a> <a href="https://t.co/ae7JRCDvJi">pic.twitter.com/ae7JRCDvJi</a></p>— المنصة (@Almanassa_AR) <a href="https://twitter.com/Almanassa_AR/status/1962251547934699582?ref_src=twsrc%5Etfw">August 31, 2025</a></blockquote>
</div><p>وفي وسط القطاع، استهدف الاحتلال خيمة تؤوي نازحين داخل أسوار مستشفى شهداء الأقصى بدير البلح، نتج عنه نقل 5 جرحى تعرضوا لإصابات بالغة، حسب مصدر طبي لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتعرض مستشفى الأقصى للاستهداف 13 مرة بشكل منفصل منذ بدء حرب الإبادة الجماعية، حسب ما أشار المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، في بيان صادر عنه، مدينًا استمرار القصف داخل المستشفى ما يعرض الطواقم الطبية والمرضى والنازحين لخطر الموت أو الإصابة ويهدد استمرار عمل المنظومة الطبية.</p>

<p>وقتل أكثر من 30 مواطنًا في استهدافات متفرقة طالت خيام النازحين ومنازل المواطنين بالمدينة، فيما أصيب العشرات. وشهدت منطقة شرق دير البلح وقرية المصدّر استهداف 6 منازل بقذائف مدفعية وإطلاق كثيف للنيران تجاه منازل المواطنين دون تحذير، ما أدى إلى مقتل شاب وامرأتين في استهدافين منفصلين، فيما أصيب عدد آخر.</p>

<p>وفي خانيونس، أفاد مصدر طبي بمُجمع ناصر الطبي باستقبال عشرات الضحايا والجرحى نتيجة استمرار جيش الاحتلال الإسرائيلي في استهداف خيام النازحين في منطقة المواصي غرب المدينة، واستهداف منتظري المساعدات في منطقة الطينة.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي بدأتها منذ السابع من أكتوبر 2023.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c042913e-153b-429a-8cfb-96e79a118192" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26712" role="article" about="/stories/26712" data-sanitized-id="node-26712" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26712" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26712" data-ph-capture-attribute-link-title="افتتاحية| المنصة تحجب صفحتها الرئيسية تضامنًا مع الصحافة الفلسطينية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>افتتاحية| المنصة تحجب صفحتها الرئيسية تضامنًا مع الصحافة الفلسطينية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي 8 أغسطس/آب الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، مع رفع جاهزية القوات واستدعاء وحدات احتياط وتنفيذ تدريبات استعدادًا للعمليات المقبلة.</p>

<p>وهي الخطة التي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/20/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">لاقت</a> انتقادات دولية، إذ حذر عدد من القادة والمسؤولين الأوروبيين من العواقب الكارثية للعملية العسكرية الإسرائيلية المزمعة لاحتلال مدينة غزة، وأكد الرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون أن الهجوم الإسرائيلي المرتقب، مع استدعاء نحو 60 ألف جندي احتياط "لن يؤدي سوى إلى كارثة فعلية للشعبين الفلسطيني والإسرائيلي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 01 Sep 2025 11:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756715535623289</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الآلاف ينزحون نحو غرب «غزة» مع استهداف إسرائيل باقي أطرافها</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%8A%D9%86%D8%B2%D8%AD%D9%88%D9%86-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%88%D9%86-%D9%8A%D9%86%D8%B2%D8%AD%D9%88%D9%86-%D9%82%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%8A%D9%81-0-33-screenshot-150x150.png" alt="الآلاف ينزحون نحو غرب «غزة» مع استهداف إسرائيل باقي أطرافها" title="الآلاف ينزحون نحو غرب «غزة» مع استهداف إسرائيل باقي أطرافها" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نزح آلاف من سكان المناطق الشرقية والشمالية في مدينة غزة، في شمالي القطاع، إلى المناطق الغربية للمدينة، مع استمرار استهداف الجيش الإسرائيلي لأحياء الزيتون والصبرة في جنوبي المدينة، والشيخ رضوان في شمالها، بقصف الطيران ومسيّرات «كواد كابتر»، مع تفجير «روبوتات مفخخة»، قدّر المكتب الإعلامي الحكومي إن الاحتلال فجر 80 منها في أحياء سكنية، خلال ثلاثة أسابيع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقي سبعة فلسطينيين حتفهم خلال الساعات الـ24 الماضية، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، حسبما أعلنت وزارة الصحة في غزة، اليوم، مضيفة أن حصيلة ضحايا الجوع ارتفعت إلى 339 قتيلًا، بينهم 124 طفلًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، اليوم، مقتل المتحدث باسم كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، «أبو عبيدة»، بعد يوم من كشف حركة حماس عن مقتل القيادي بجناحها العسكري، محمد السنوار، ناشرة صورته ضمن عدد من قادتها «الشهداء»، الذين قتلوا في وقت سابق من العدوان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كشف الجيش الإسرائيلي، أمس، عن مقتل جندي من الفرقة 36 في جنوبي قطاع غزة، بعدما أصابه رصاص جندي آخر، حسبما قال موقع تايمز أوف إسرائيل، بعد يوم من إصابة سبعة جنود، نتيجة انفجار استهدف مركبة مدرعة حي الزيتون، في جنوبي في مدينة غزة، شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رفض الاتحاد الأوروبي، أمس، قرار واشنطن بإلغاء تأشيرات دخول ممثلي منظمة التحرير والسلطة الفلسطينية، قبيل انعقاد أعمال الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك، سبتمبر المقبل، حسبما قالت مسؤولة السياسة الخارجية بالاتحاد، كايا كلاس، مُطالبة بأخذ القانون الدولي بالاعتبار، وإعادة النظر في القرار، في ضوء اتفاقيات الأمم المتحدة والدول المضيفة القائمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الحوثيون، أمس، مقتل رئيس حكومتهم، أحمد الرهوي، وعدد من الوزراء، في القصف الإسرائيلي الذي استهدف العاصمة اليمنية صنعاء، الخميس الماضي، حسبما قال رئيس المجلس الأعلى للجماعة، مهدي المشاط، مُضيفًا أن آخرين أُصيبوا في القصف، وذلك وفق بيان نقلته وكالة «سبأ» اليمنية.    </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الآلاف ينزحون نحو غرب «غزة».. و«الإعلامي الحكومي»: الاحتلال فجّر 80 «روبوت مفخخ» خلال 3 أسابيع</b></h3>
<p dir="rtl"><span>نزح الآلاف من سكان المناطق الشرقية والشمالية في مدينة غزة، في شمالي القطاع، إلى المناطق الغربية للمدينة، مع استمرار استهداف الاحتلال لأحياء الزيتون والصبرة في جنوبي المدينة، والشيخ رضوان في شمالها، بقصف الطيران ومسيّرات «كواد كابتر»، مع تفجير «روبوتات مفخخة»، حسبما قال شهود عيان من المدينة لـ«مدى مصر»، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل 34 فلسطينيًا، اليوم، نتيجة العدوان الإسرائيلي الذي استهدف تجمعات مواطنين وخيام نازحين، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/391791/34-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، فيما سقط 16 من القتلى أثناء انتظارهم المساعدات قرب مراكز توزيع مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا، في وسط وجنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/AjaNews/419432"><span>قالت</span></a><span> مصادر طبية لقناة الجزيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفجّر الاحتلال أربعة روبوتات مفخخة، اليوم، لتدمير منازل نزح أصحابها في حي الزيتون، جنوبي مدينة غزة، حسبما أفادت «صفا»، تزامنًا مع </span><a href="https://t.me/mediagovps/3856"><span>إعلان</span></a><span> المكتب الإعلامي الحكومي بغزة، أن قوات الاحتلال فجرت خلال الأسابيع الثلاثة الماضية، نحو 80 روبوتًا مفخخًا، بين أحياء سكنية مدنية، «في سلوك إجرامي يجسد استخدام سياسة الأرض المحروقة»، خلال عمليات جيش الاحتلال البرية ضد السكان والأحياء المدنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة خلال الـ24 ساعة الماضية، 88 قتيلًا و421 مُصابًا، نتيجة لعدوان الاحتلال، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6904"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، لافتة إلى ارتفاع حصيلة ضحايا العدوان منذ السابع من أكتوبر 2023، إلى 63 ألفًا و459 قتيلًا، و160 ألفًا و256 مُصابًا.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>لقي سبعة فلسطينيين حتفهم، خلال الساعات الـ24 الماضية، نتيجة المجاعة وسوء التغذية، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6901"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مضيفة أن حصيلة ضحايا الجوع ارتفعت إلى 339 قتيلًا، بينهم 124 طفلًا، في حين </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128928"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، بوفاة طفلة في مدينة غزة، اليوم، نتيجة مضاعفات الجوع وسوء التغذية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الجيش الإسرائيلي يعلن اغتيال «أبو عبيدة».. و«حماس» تؤكد مقتل محمد السنوار</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1962151370691051644"><span>أعلن</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، اليوم، مقتل المتحدث باسم كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة حماس، «أبو عبيدة»، الذي عرّفُه بأنه حذيفة الكحلوت، وذلك نتيجة عملية اغتيال أدارها، أمس، الجيش الإسرائيلي وجهاز الأمن العام الإسرائيلي «شاباك».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال أدرعي، عبر منصة إكس، إن «أبو عبيدة» ترأس في العقد الأخير منظومة الدعاية في «القسام»، وكان يتولى مسؤولية الإعلام العسكري في الألوية والكتائب، إلى جانب التنسيق بين الجهات الإعلامية السياسية والعسكرية في «حماس»، و«تحديد سياسة الدعاية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان</span> <span>رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88%3A-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%B9%D8%A8%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3/89924532"><span>قال</span></a><span>، اليوم، إن إسرائيل استهدفت «أبو عبيدة»، في عملية مشتركة بين الجيش و«شاباك»، دون أن تُعرف نتائجها، قبل أن </span><a href="https://x.com/Israel_katz/status/1962136041902543035"><span>يعلن</span></a><span> وزير الدفاع، يسرائيل كاتس، في وقت لاحق، عبر منصة إكس، اغتيال متحدث «القسام».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبالأمس، </span><a href="https://x.com/GLZRadio/status/1961831159823835475"><span>أعلنت</span></a><span> إذاعة الجيش الإسرائيلي، أن غارة على بناية سكنية مأهولة في حي الرمال، في غربي مدينة غزة، كان هدفها المتحدث باسم «القسام». و</span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/240729"><span>قالت</span></a><span> «حماس» إن القصف في «الرمال»، أسفر عن سقوط عشرات المواطنين بين قتيل وجريح؛ مضيفة أنه «يمثّل إمعانًا في حرب الإبادة، وتصعيدًا وحشيًا في استهداف المدنيين الأبرياء لإرهابهم وإرغامهم على إخلاء المدينة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/3763"><span>كشفت</span></a><span> «حماس»، أمس، عن مقتل القيادي بجناحها العسكري، محمد السنوار، بعدما نشرت صورته ضمن عدد من قادتها «الشهداء»، الذين قتلوا في وقت سابق من العدوان، من بينهم رئيس مكتبها السياسي، إسماعيل هنية، ورئيسها في غزة، يحيى السنوار، إضافة لقائد كتائب القسام، محمد الضيف.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان نتنياهو، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/28/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D8%A8%D8%AA%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84/"><span>أعلن</span></a><span> في مايو الماضي، مقتل محمد السنوار، عقب </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/05/14/news/u/80-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3/"><span>مزاعم</span></a><span> إسرائيلية باستهدافه بسلسلة غارات في المستشفى الأوروبي ومحيطه، أسفرت عن مقتل 28 شخصًا على الأقل، في حين لم تؤكد «حماس» أو تنفي في حينها، إذا ما كان القيادي بجناحها العسكري قُتل أو نجا من محاولة اغتياله.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل جندي يرفع حصيلة قتلى الجيش الإسرائيلي إلى 900 منذ بداية العدوان </b></h3>
<p dir="rtl"><span>كشف الجيش الإسرائيلي، أمس، عن مقتل جندي من الفرقة 36 في جنوبي قطاع غزة، بعدما أصابه رصاص جندي آخر، حسبما </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/idf-reservist-killed-in-suspected-friendly-fire-incident-in-southern-gaza/"><span>قال</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، وذلك </span><a href="https://www.theguardian.com/world/2025/aug/30/israeli-soldiers-wounded-gaza-city-explosion-armoured-vehicle"><span>بعد</span></a><span> يوم من إصابة سبعة جنود نتيجة انفجار استهدف مركبة مدرعة حي الزيتون، في جنوبي مدينة غزة، شمال القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت كتائب القسام، الجناح العسكري لحركة «حماس»، قالت، أمس، إنها فجرت، الجمعة الماضي، عبوة أرضية شديدة الانفجار، بناقلة جند إسرائيلية، في حي الزيتون، بعد ساعات من إعلانها عن قصف آليات الاحتلال في ذات المنطقة، بقذائف «الهاون».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل نحو 900 من جنود الجيش الإسرائيلي منذ بداية العدوان على القطاع، حسبما </span><a href="https://x.com/Doron_Kadosh/status/1961884432299700537"><span>ذكرت</span></a><span> إذاعة الجيش، أمس، مشيرة إلى أن 329 من القتلى سقطوا في هجوم المقاومة على المستوطنات الإسرائيلية في يوم السابع من أكتوبر 2023، ونحو 456 قتلوا منذ بداية التوغل البري في القطاع في 27 من الشهر نفسه، فضلًا عن مقتل 84 جنديًا خلال «المناورة البرية في لبنان والمعركة الدفاعية ضد حزب الله».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>أوروبا تطالب واشنطن بإعادة النظر في إلغاء تأشيرات المسؤولين الفلسطينيين قُبيل جمعية الأمم المتحدة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>رفض الاتحاد الأوروبي، أمس، قرار واشنطن بإلغاء تأشيرات دخول ممثلي منظمة التحرير والسلطة الفلسطينية، قُبيل انعقاد أعمال الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك، سبتمبر المقبل، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128891"><span>قالت</span></a><span> مسؤولة السياسة الخارجية بالاتحاد، كايا كلاس، مُطالبة بأخذ القانون الدولي بالاعتبار، وإعادة النظر في القرار، في ضوء اتفاقيات الأمم المتحدة والدول المضيفة القائمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة الخارجية الفلسطينية اعتبرت القرار الأمريكي مخالفة لاتفاقية المقر لعام 1947، التي تضمن دخول وحماية ممثلي الدول الأعضاء في الأمم المتحدة، حسبما </span><a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%A3%D8%B4%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%AE%D8%A7%D9%84%D9%81-%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%B1/3673082"><span>قال</span></a><span> المساعد السياسي لوزير الخارجية، أحمد الديك، الجمعة الماضي، مُطالبًا أمين عام الأمم المتحدة، أنطونيو جوتيريش، بإيجاد حل لـ«الانتهاك الصارخ» للاتفاقية، فيما طالب بيان للوزارة بالتحرك الفوري لوقف تنفيذ قرار إلغاء التأشيرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وستناقش الأمم المتحدة مسألة التأشيرات مع الخارجية الأمريكية، حسبما </span><a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%AF%D9%88%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D9%83-%D9%8A%D8%AC%D8%A8-%D8%AA%D9%85%D9%83%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%81%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D9%87%D9%84%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-/3673211"><span>قال</span></a><span> المتحدث الأممي، ستيفان دوجاريك، أمس، بعد يوم من قرار الوزير، ماروكو روبيو، إلغاء تأشيرات أعضاء منظمة التحرير والسلطة الفلسطينية، قبيل انعقاد الجمعية العامة للأمم المتحدة، دون تحديد أسماء المتأثرين بالقرار، وهو القرار الذي قال دوجاريك إنهم علموا به من الصحافة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9/89918986"><span>نقلت</span></a><span> وكالة رويترز عن مسؤول في «الخارجية الأمريكية»، أمس، أن رئيس السلطة، محمود عباس، ضمن قائمة من 80 مسؤولًا فلسطينيًا ممنوعون من حضور الاجتماع السنوي للجمعية العامة، الذي تنوي فرنسا وبريطانيا وعدة دول غربية، الاعتراف بفلسطين كدولة خلال انعقاده.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولتمرير قرارها، تذرعت واشنطن بأن السلطة الفلسطينية ومنظمة التحرير «لم تنبذا الإرهاب بينما تضغطان من أجل اعتراف أحادي الجانب بدولة فلسطينية»، محملة «السلطة» مسؤولية «تقويض فرص السلام»، بحسب «رويترز»، كما طالبت بإدانة هجوم فصائل المقاومة الفلسطينية على المستوطنات الإسرائيلية المحاذية لقطاع غزة، في السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الحوثيون يعلنون مقتل رئيس حكومتهم بقصف إسرائيلي</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن الحوثيون، أمس، مقتل رئيس حكومتهم، أحمد الرهوي، وعدد من الوزراء، نتيجة القصف الإسرائيلي الذي استهدف العاصمة اليمنية صنعاء، الخميس الماضي، حسبما قال رئيس المجلس الأعلى لجماعة الحوثي، مهدي المشاط، مُضيفًا أن عددًا آخر أصيب نتيجة القصف، حسبما أفاد </span><a href="https://www.saba.ye/ar/news3544560.htm"><span>بيان</span></a><span> نقلته وكالة «سبأ» اليمنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال وزير الدفاع الإسرائيلي، أمس، إن الهجوم على صنعاء «ضربة ساحقة للحوثيين»، مهددًا بمزيد من الضربات في وقتٍ لاحق، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9/89922421"><span>ذكرت</span></a><span> وكالة رويترز، مؤكدة أن وزراء الطاقة والخارجية والإعلام اليمنيين، من بين القتلى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلن الجيش الإسرائيلي، الخميس الماضي، استهداف مناطق في صنعاء، من بينها المجمع العسكري الذي يقع فيه القصر الرئاسي، إضافة إلى محطتين للطاقة وموقع لتخزين الوقود، بحسب </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/idf-says-it-hit-military-compound-housing-yemens-presidential-palace-plus-power-stations/"><span>بيان</span></a><span> نقله موقع تايمز أوف إسرائيل، فيما </span><a href="https://www.saba.ye/ar/news3540377.htm"><span>أفادت</span></a><span> «سبأ»، بمقتل شخصين وإصابة 35، في حصيلة غير نهائية للقصف الإسرائيلي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%8A%D9%86%D8%B2%D8%AD%D9%88%D9%86-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81/">الآلاف ينزحون نحو غرب «غزة» مع استهداف إسرائيل باقي أطرافها</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 20:17:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756663331589282</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتخابات البرلمان.. تحالف جديد للمعارضة وأسبوع إضافي لمرشحي تيار الأمل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26761</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/fd61e20f-832f-4c1b-baeb-24d1fe1b416d.jpg.webp?itok=j-3XlDSf" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/fd61e20f-832f-4c1b-baeb-24d1fe1b416d.jpg.webp?itok=j-3XlDSf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن حزبا المحافظين والدستور إطلاق تحالف انتخابي تحت اسم تحالف الطريق الحر، وشددا في بيان مشترك على أنه ينطلق من مسؤولية وطنية وإيمان بضرورة فتح المجال العام أمام المواطنين ليكون صوت الشعب حاضرًا وفاعلًا وثقة في إرادة الناخبين الراغبين في التغيير، في وقت <a href="https://www.facebook.com/tayarelamal/posts/pfbid02Ncos2YuEPsZ57dxUwwBN4qukwQhQfEUiLefwLHscNnNt2VW7VWEChwC8PeJepcf8l">قررت</a> لجنة الانتخابات بحزب تيار الأمل، تحت التأسيس، مد أجل تلقي طلبات الترشح في انتخابات مجلس النواب.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/Almohafezeen.Party/posts/pfbid0EeQxGScXGc1zQjXEXVu5BrhyPEBioJXByXuNDyJJhkDKTJuaJw8YpFa9kzCMqVa3l">اعتبر</a> حزبا المحافظين والدستور أن ما وصفاه بـ"حالة العزوف" جاءت نتيجة غياب التمثيل الحقيقي للمواطنين، وأوضحا أن "الطريق الحر ليس مجرد بديل انتخابي بل هو مشروع سياسي يقوم على الحرية والشفافية والعدالة الاجتماعية وسيادة القانون لإعادة بناء العلاقة بين الأحزاب والمواطن من جديد".</p>

<p>ولفت البيان إلى أن قرار خوض الانتخابات حتى لا يتحول البرلمان إلى كيان أحادي يعبر عن مصالح السلطة لا المواطن "وإيمانًا بأن الشعب المصري يستحق برلمانًا يعبر عنه بعيدًا عن زيف الاصطفاف برؤية ليبرالية إصلاحية جوهرها الحرية التي تضمن المشاركة والتعبير دون قيود، ودولة مدنية دستورية تصون الكرامة وسيادة القانون، وسياسات اقتصادية لصالح المواطن لا ضده".</p>

<h2>دعوة لكل المصريين</h2>

<p>ووجه البيان دعوة إلى "كل المصريين المؤمنين بحقهم في مستقبل أفضل للانضمام إلينا في الطريق الحر لنقدم بديلًا سياسيًا حقيقيًا وصادقًا يأخذ المواطن إلى قلب البرلمان يتحدث بلسانه ويرعى مصالحه".</p>

<p>جاء الإعلان عن التحالف بعد أيام قليلة من اجتماع لجنة الانتخابات بالحركة المدنية لمناقشة خطط الترشح للانتخابات على المقاعد الفردي والتنسيق بين الأحزاب المشاركة في الحركة.</p>

<p>والأربعاء الماضي <a href="https://www.facebook.com/civil.democratic.movement2018/posts/pfbid0GCqY45LQm53kETYS5cPbtxHdwHE1d9fBUXoNFx9FR8z5wk3D8Mo5zZPRqsACQwrGl">أعلنت</a> الحركة المدنية الديمقراطية تلقي 140 طلبًا للترشح على المقاعد الفردي.</p>

<p>ولفت مصدر شارك في الاجتماع في تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، طلب عدم نشر اسمه، إلى مشاركة السياسي المعارض <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cfc5597c-93d1-4909-833a-12c6d7cc4a3e" href="https://almanassa.com/author/5996" title="أحمد الطنطاوي ">أحمد الطنطاوي</a> مؤسس حزب تيار الأمل، تحت التأسيس، في الاجتماع ولم ينته لتوافق بين أعضاء الحركة على ضوابط التنسيق والترشح وبناء تحالف متكامل مشترك.</p>

<p>من جانبها، قالت رئيسة حزب الدستور جميلة إسماعيل لـ <strong>المنصة</strong> إن حزب الدستور لم يشارك في أي استحقاق انتخابي منذ نشأته في 2012، وكان من أهم تحديات مدة رئاستنا للحزب هي كيف ننتقل بعد سنوات طويلة من العزلة من وضع الاحتجاج إلى ممارسة السياسة كحزب سياسي فى مصر. </p>

<p>وأشارت إلى أنه أمس صدرت نتائج استطلاع للرأي أجراها المكتب السياسي للحزب وللمرة الأولى يكون الميل العام بين الأعضاء نحو المشاركة بنسبة 70%؜ وللمشاركة بالتنسيق والتحالف مع أحزاب مدنية بنسبة 77%؜.</p>

<p>وردًا على سؤال <strong>المنصة </strong>بشأن بناء التحالف مع حزب المحافظين قالت "لأنه الأقرب وخطوة تكلل تعاونا وتنسيقا بين قواعد وأعضاء الحزبين منذ فترة طويلة"، في الوقت نفسه أكدت التنسيق مع باقي أحزاب الحركة المدنية.</p>

<p>من جهته، قال رئيس لجنة الانتخابات بحزب الدستور إسلام أبو ليلة لـ <strong>المنصة</strong> إن التنسيق بين أحزاب الحركة المدنية يختلف عن التحالف المشترك بين الحزبين "التحالف مع المحافظين يشمل الدعاية المشتركة، والبرنامج المشترك، لكن الحركة المدنية لم تضع برنامجًا، لكن قالت إن برنامجها يتكون من الخطوط العريضة من مسودة التأسيس".</p>

<p>وكشف أبو ليلة أن التحالف بين حزب الدستور والمحافظين يتضمن نحو 55 مرشحًا، على أن يتم إعلان التفاصيل رسميًا في مؤتمر صحفي يوم الجمعة المقبل.</p>

<p>وبشأن التواصل مع حزب تيار الأمل وإمكانية التحالف والتنسيق معه، قال أبو ليلة "حصل تواصل داخل اجتماع لجنة الانتخابات في الحركة المدنية فقط. الطنطاوي حضر الاجتماع الأول الأسبوع الماضي، لكن لم يحدث تواصل مباشر ما بينا وبينه، ولا يوجد تنسيق مشترك كحزبين".</p>

<p>وبشأن التنسيق مع أحزاب العدل والمصري الديمقراطي الاجتماعي والإصلاح والتنمية الذين جمدوا عضويتهم في الحركة خلال الانتخابات الرئاسية الأخيرة، قال أبو ليلة "لم نناقش التنسيق معها بعد"، مضيفًا "كل الملفات سيجري مناقشتها قريبًا سواء بالتنسيق أو بعدم التنسيق"، وكشف عن عقد مؤتمر صحفي الجمعة المقبل للإعلان عن التحالف وتوضيح مزيد من التفاصيل والمعلومات بشأنه.</p>

<h2>رغبة ملحة</h2>

<p>على صعيد متصل، <a href="https://www.facebook.com/tayarelamal/posts/pfbid02Ncos2YuEPsZ57dxUwwBN4qukwQhQfEUiLefwLHscNnNt2VW7VWEChwC8PeJepcf8l">قررت</a> لجنة الانتخابات بحزب تيار الأمل، تحت التأسيس، أمس، مد أجل تلقي طلبات الترشح في انتخابات مجلس النواب المقبل ضمن مرشحي الحزب، وذلك خلال اجتماع للجنة التأسيسية للحزب برئاسة السياسي لمد الطنطاوى وكيل مؤسسي الحزب.</p>

<p>ومن جانبه أوضح عضو اللجنة التأسيسية للحزب محمد أبو الديار أن قرار مد فترة تلقي طلبات الراغبين في الترشح للانتخابات المقبلة، تحت شعار الحزب لمدة أسبوع إضافي؛ استجابة لرغبة ملحة لدى قطاعات واسعة في المشاركة، وسعيًا من الحزب لتغطية أكبر عدد ممكن من الدوائر على مستوى الجمهورية.</p>

<p>وأضاف أبو الديار لـ <strong>المنصة</strong> أن الحزب تلقى ما يقارب 500 طلب ترشح منذ فتح الباب، وبعد عملية فحص دقيقة أجرتها لجنة متخصصة، تم اختيار 70 مرشحًا محتملًا ممن انطبقت عليهم معايير الجدية والإيمان بمبادئ "التغيير المدني الديمقراطي".</p>

<p>وأضاف "التقينا بمجموعة منهم بالفعل، ووجدنا لديهم رغبة حقيقية في أن يكونوا بديلًا لهذه السلطة، وليسوا تابعين لها، فنحن نبحث عن نائب صوته حر من دماغه، لا يُملى عليه ولا يملى له".</p>

<p dir="rtl">وحول التحالفات الانتخابية، علّق أبو الديار على البيان المشترك بين حزبي الدستور والمحافظين قائلًا "لم نُدعَ لهذا الاجتماع، ولكننا نفسره على أنه تحالف ضيق يهدف إلى تكوين كتلة موحدة قبل الدخول في التحالف الأوسع الذي ندعو إليه"، مضيفًا "نحن لا زلنا نمد أيدينا لكل الأحزاب التي تتفق معنا، ونسير في مسارين متوازيين: الأول هو تجهيز مرشحينا تحت شعار تيار الأمل، والثاني هو العمل على توحيد قوى المعارضة المدنية في تحالف انتخابي قوي".</p>

<p dir="rtl">واعتبر أبو الديار أن نتائج انتخابات مجلس الشيوخ الأخيرة وجهت رسالتين واضحتين؛ الأولى للقوى السياسية بأن الشعب ينتظر مشروعًا وطنيًا بديلًا ومحترمًا ليلتف حوله، والثانية للسلطة الحاكمة، وقال "مشاركة 17% فقط تعني أن هناك 83% من الشعب قالوا كلمتهم بالقطيعة والهجر، وهذه القطيعة هي الإنذار الأخير للسلطة. على النظام أن يعي هذه الرسالة ويترك الباب مفتوحًا لانتخابات حرة ونزيهة، فهذا هو الخلاص الوحيد للبلد".</p>

<p dir="rtl">واختتم تصريحاته بنبرة متفائلة "نحن في كل الحالات كسبانين، فمجرد إعلاننا خوض المعركة هو انتصار في حد ذاته، وشاءوا أم أبوا، نحن مصرون على الأمل والتمسك به لتقديم البديل الذي يطمح له الشعب المصري".</p>

<p>ومن المقرر <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8086256">إجراء</a> انتخابات مجلس النواب المقبلة قبل نهاية العام الجاري، وفقًا للمادة 106 من <a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/">الدستور</a> التي تحدد إجراء الانتخابات خلال الستين يومًا التي تسبق انتهاء مدة المجلس الأخير والتي تنتهي قانونًا في 12 يناير/كانون الأول 2026.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 18:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756652534009581</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"الأهلي" و"مصر" يخفضان الفائدة.. ومحللة: زيادات أسعار الطاقة ستربك سياسة "المركزي"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26760</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن بنكا الأهلي ومصر خفض أسعار الفائدة 1.5% و2.5% للشهادات الادخارية بالجنيه، حسب بيانات صحفية اطلعت <strong>المنصة</strong> عليها، فيما أكدت نائبة رئيس بنك مصر السابقة سهر الدماطي أن "أي زيادات مرتقبة في أسعار الكهرباء والغاز والسولار خلال الشهر المقبل ستؤدي إلى زيادة معدلات التضخم ما سيربك توجهات البنك المركزي بشأن أسعار الفائدة".</p>

<p>والخميس الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="58d272bf-0a59-4529-b67c-55b5f21dda70" href="https://almanassa.com/news/26723" title="للمرة الثالثة في 2025.. البنك المركزي يخفض الفائدة">خفضت</a> لجنة السياسات النقدية بالبنك المركزي سعر الفائدة للمرة الثالثة خلال العام الجاري بنسبة 2%، ليصل سعر فائدة الإيداع إلى 22% وسعر فائدة الإقراض إلى 23%، ما يمهد الطريق للحد من سياسات التشديد النقدي التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4396ad9c-c72e-4b3f-882e-28e68bd7895e" href="https://almanassa.com/news/16558" title="الدولار الرسمي بـ50.10 جنيه.. وخبراء: سعر مبالغ فيه">بدأها</a> في مارس/آذار 2024.</p>

<p>وأشارت سهر الدماطي في تصريح لـ <strong>المنصة</strong> إلى إمكانية تراجع معدلات التضخم حال تأجيل الحكومة زيادات فواتير الكهرباء والغاز إلى مطلع العام المقبل، ما يفتح المجال أمام البنك المركزي لخفض أسعار الفائدة تدريجيًا خلال الاجتماعات الثلاثة المقبلة بنسبة تتراوح ما بين 1% إلى 2%.</p>

<p>وكان البنك المركزي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dceb1fd1-29b6-456f-bbf0-0f0bfb15796b" href="https://almanassa.com/news/23522" title='بنسبة 2.25%.. "المركزي" يخفض أسعار الفائدة (*)'>أقر </a>أول خفض للفائدة منذ <a href="https://asharqbusiness.com/banks/78947/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-4-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA/">أكثر</a> من أربع سنوات في أبريل/نيسان الماضي، بنسبة 2.25%، ما عُد بداية للتيسير النقدي بعد شهور طويلة من التشديد ساهمت في وصول الفائدة لمستويات قياسية، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f041910f-cd77-432b-8e7d-5853a184704d" href="https://almanassa.com/news/24395" title=' بنسبة 1%.. "المركزي" يخفض الفائدة للمرة الثانية'>يجرى</a> خفضًا ثانيًا للفائدة بنسبة 1% في مايو/آيار الماضي.</p>

<p>وفي يوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/ShowHmeNewsPDF.aspx?page_id=/Admin/News/PressRelease/202581083525_%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%20%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88%202025.pdf&amp;Type=News">انخفض</a> معدل التضخم السنوي للشهر الثاني على التوالي مسجلًا 13.1% ما عزز من قابلية خفض أسعار الفائدة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 18:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756652534009580</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر حكومي: فوائد الديون تقترب من 2.1 تريليون جنيه في موازنة 2024-2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26762</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/74c732f4-a24d-4e78-8098-475197a4b129.jpg.webp?itok=lOhM0mHx" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/74c732f4-a24d-4e78-8098-475197a4b129.jpg.webp?itok=lOhM0mHx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشف مصدر بارز بوزارة المالية لـ<strong> المنصة</strong> أن مخصصات خدمة الدين العام "بند الفوائد" في الموازنة العامة للدولة للعام المالي السابق 2024-2025 سجّلت نحو 2.1 تريليون جنيه، وهو ما يعادل أكثر من نصف إجمالي المصروفات.</p>

<p>وحسب وثيقة موازنة العام المالي المنتهي في يونيو/حزيران الماضي، فإن حجم الإنفاق المستهدف على فوائد الدين العام <a href="https://assets.mof.gov.eg/files/e71456f0-1115-11ef-9344-7df71ce3a38d.pdf">اقتصر</a> على 1.8 تريليون جنيه.</p>

<p>كان وزير المالية أحمد كجوك <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3756f800-1c60-42ba-9600-c8b6b5dc1fc0" href="https://almanassa.com/news/26739" title="فوائد الديون تلتهم إيرادات الموازنة.. والمالية تعلن خطة لخفض الدين العام">قال</a> في مؤتمر صحفي أمس إن الإنفاق على الفوائد ساهم في مضاعفة العجز الكلي لموازنة الدولة (أي الفرق بين المصروفات والإيرادات) ليصل إلى نحو 1.2 تريليون جنيه، مقابل 505 مليارات جنيه في العام السابق.</p>

<p>"فاتورة الفوائد ارتفعت مقارنة بالعام المالي 2023-2024، الذي بلغت فيه نحو 1.5 تريليون جنيه، بسبب بقاء أسعار الفائدة عند مستويات مرتفعة"، كما يقول المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه.</p>

<p dir="rtl">وساهمت السياسات الأمريكية برفع الفائدة منذ 2022 في زيادة أعباء التمويل على البلدان النامية، وبدأت أمريكا في <a href="https://www.cnbc.com/2024/09/18/fed-cuts-rates-september-2024-.html">خفض</a> الفائدة منذ سبتمبر/أيلول 2024 لكنها لا تزال مرتفعة نسبيًا عند 4.25%-4.5%.</p>

<p>وأوضح المصدر أن الحكومة تعمل حاليًا وفق خطة شاملة لإدارة الدين العام تستهدف تحسين المؤشرات الرئيسية لهذا الدين.</p>

<p>كان كجوك استعرض أمس عددًا من المؤشرات التي تدلل على جهود وزارة المالية في الحد من ضغوط الدين العام على الموازنة، حيث قال إن دين أجهزة الموازنة تراجع من 89.4% من الناتج المحلي في يونيو/حزيران 2024 إلى 85.6% في يونيو/حزيران الماضي، مع خفض الدين الخارجي أربعة مليارات دولار خلال عامين، وإطالة عمر الدين المحلي من 1.2 إلى 1.6 عام.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 18:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756652534009579</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: الحكومة تخطط لتحويل 300 ألف فدان من بنجر السكر إلى القمح</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26735</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/047674d0-7e15-4371-ae68-d379212b84e5.jpg.webp?itok=qkrk2vt_" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/047674d0-7e15-4371-ae68-d379212b84e5.jpg.webp?itok=qkrk2vt_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم الحكومة تحويل زراعة 300 ألف فدان في منطقة الدلتا من بنجر السكر إلى القمح، بعدما وصلت المساحات المنزرعة من البنجر إلى 750 ألف فدان الموسم الماضي لتفوق الإنتاجية قدرات عمل المصانع، حسبما أكد مصدر مطلع على ملف الزراعة بالدلتا بمجلس الوزراء لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c80eba10-fe67-4273-a445-1211425b35cb" href="https://almanassa.com/news/26358" title="رُغم الزيادة.. الحكومة تفشل في تحقيق مستهدفاتها من توريد القمح المحلي">لم تحقق </a>وزارة التموين منتصف الشهر الجاري <a href="https://hapijournal.com/2025/04/19/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%85%D9%86-56-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B7%D9%86-%D9%82%D9%85%D8%AD-%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A-%D9%85/">مستهدفاتها</a> باستلام أربعة ملايين طن على الأقل من القمح خلال موسم توريد العام الجاري، لتجمع 3.93 مليون طن مع <a href="https://www.sis.gov.eg/Story/305928/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D9%85%D9%88%D8%B3%D9%85-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%85%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A?lang=ar">نهاية</a> الموسم.</p>

<p>وأوضح المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه أن "تخفيض أسعار التوريد والمساحة المنزرعة من بنجر السكر سيدفع نحو زيادة واردات الحكومة من السكر خلال العام المقبل لتعويض نقص الإنتاج المتوقع".</p>

<p>الأربعاء الماضي، <a href="https://www.facebook.com/share/p/1B5BUQ1kMC/">خفّضت</a> الحكومة أسعار توريد محصول بنجر السكر 16% ليصل إلى 2000 جنيه للطن بينما رفعت أسعار توريد القمح بقيمة 150 جنيهًا على كل أردب ليصل إلى ما بين 2250 و2350 جنيهًا حسب درجة نظافة المحصول، ما أرجعه المصدر إلى محاولة الحكومة تغيير وجهة المزراعين من زراعة البنجر إلى القمح لزيادة إنتاجية المحصول.</p>

<p>و<a href="https://www.aljazeera.net/ebusiness/2024/3/17/%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-10-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AC%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%84%D9%82%D9%85%D8%AD-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85">تحتل</a> مصر المركز الثاني في ترتيب الدول العشرة الأكبر استيرادًا للقمح في العالم، حسب منظمة ورلدز توب إكسبورت 2022 بـ3.8 مليار دولار بعد إندونيسيا التي يقدر استيرادها بنحو 3.81 مليار دولار.</p>

<p>ويونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="48f81d14-21fd-4ead-96c1-69f0fc401a37" href="https://almanassa.com/news/25219" title='رُغم وجود احتياطي "آمن".. "مستقبل مصر" يستورد مليون طن قمح "بسبب الحروب"'>تعاقد</a> جهاز مستقبل مصر التابع للقوات المسلحة على استيراد نحو مليون طن من القمح من عدة مناشئ، أبرزها روسيا وفرنسا، وفق تاجرين تحدثا في وقت سابق لـ <strong>المنصة</strong>، وذلك رغم تأكيد وزير التموين شريف فاروق ومسؤول آخر باتحاد الصناعات توافر احتياطي استراتيجي من القمح لأكثر من ستة أشهر.</p>

<p>ونهاية 2023، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d47ed24c-a0a2-469d-8705-bda8ee603946" href="https://almanassa.com/news/15328" title='مصدر بـ"التموين": لا يمكن معاقبة كل من يبيع كيلو السكر بـ50 جنيهًا'>شهدت</a> مصر أزمة في السكر، وسط نقص المعروض في السوق، وارتفاع سعره حتى وصل الكيلو إلى 50 جنيهًا، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3766c7f6-08af-46f8-a926-e514cf34aaea" href="https://almanassa.com/news/16561" title="مليون طن.. مجلس الوزراء يضاعف كميات السكر المستورد لإنهاء الأزمة">يعلن</a> مجلس الوزراء في 6 مارس/آذار الماضي موافقته على استيراد مليون طن سكر لمواجهة الأزمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 18:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756652534009578</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عبد العاطي ينفذ تهديده.. رفع الحواجز من أمام سفارة بريطانيا بالقاهرة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%87-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B2-%D9%85%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>ديون</category>
			<category>نقل</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/529771220_1077298294580016_9095441000766348056_n-150x150.jpeg" alt="عبد العاطي ينفذ تهديده.. رفع الحواجز من أمام سفارة بريطانيا بالقاهرة" title="عبد العاطي ينفذ تهديده.. رفع الحواجز من أمام سفارة بريطانيا بالقاهرة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرتنا اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>«معركة الأرصفة» مستمرة: سفارة بريطانيا تغلق مبناها الرئيسي بعد رفع الحواجز من أمامه</span></p>
<p dir="rtl"><span>«النيابة» تحبس سائق «قطار مطروح».. و«الوزير»: حادث غريب وراضيين عن نفسنا وركابنا مستمتعين</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما يتصاعد الدين الخارجي.. وزير المالية: سددنا أكثر ما اقترضنا</span></p>
<p dir="rtl"><b>وفي «مدى مصر» اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>– استنادًا إلى إنذار قضائي، منعت إدارة مدرسة عامر الأمريكية الجديدة عددًا من العاملين بها من الدخول، بدعوى انتهاء عقودهم مع نهاية شهر أغسطس، وذلك رغم تأكيدات ثلاثة منهم توقيعهم عقود دائمة مع مؤسسة عامر جروب (المالكة الأولى للمدرسة) منذ أكثر من عشر سنوات، ليصبحوا الآن «في الشارع بلا مصدر رزق»، ما دفعهم لتحرير شكاوى أمام مكتب العمل بالقليوبية احتجاجًا على ما وصفوه بفصلهم تعسفيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>افتتحت المدرسة في 2010، تحت إدارة «عامر جروب»</span><span>، قبل أن تتنازل عنها في يناير الماضي لصالح صندوق «تحيا مصر»، وفي أبريل، أجر الصندوق المدرسة إلى أحد الأشخاص بموجب عقد يستمر لثماني سنوات غير قابلة للتجديد إلا باتفاق الطرفين، بإيجار يعادل 275 ألف جنيه شهريًا، مع سداد المستأجر قيمة استهلاك المرافق أو أي التزامات أو مصروفات إدارية أخرى تتعلق بالمدرسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقراءة تفاصيل أكثر من</span> <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D9%81%D8%B5%D9%84-60-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%AF%D8%B1%D8%B3%D9%8B%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9/"><span>هنا</span></a><span>:</span></p>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>– يبحر اليوم «أسطول الصمود العالمي» نحو غزة، في محاولة جديدة لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على القطاع، امتدادًا لمبادرات أطلقها ناشطون منذ اندلاع حرب الإبادة، وضمن سلسلة رحلات مستمرة منذ 18 عامًا تسعى إلى كسر الحصار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويضم الأسطول، الذي يبحر من برشلونة الإسبانية، أكثر من 50 قاربًا، في «عدد يفوق مجموع القوارب التي حاولت الإبحار إلى غزة»، وتشارك في الرحلة وفود من 44 دولة، مع تسجيل 30 ألف مشارك، حسبما قال أعضاء لجنة التسيير في مؤتمر صحفي عقدوه في الميناء قبيل بدء الإبحار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما يشارك في الأسطول نشطاء ومتطوعون، سبق أن انضموا إلى محاولات سابقة، من بينهم عضو لجنة تسيير «أسطول الصمود العالمي»، تياجو أفيلا، الذي اعتقلته إسرائيل في يونيو الماضي، مع مجموعة من المشاركين في رحلة القارب «مادلين». لقراءة تفاصيل أكثر من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D9%82%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D9%86-%D9%86%D8%AA%D9%91%D8%AD%D8%AF-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D9%8A%D9%86%D8%B7%D9%84/"><span>هنا</span></a><span>: </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«معركة الأرصفة» مستمرة.. سفارة بريطانيا تغلق مبناها الرئيسي بعد رفع الحواجز من أمامه</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا لـ«معركة أرصفة السفارات»، التي صعّدها وزير الخارجية قبل أسابيع، </span><a href="https://www.facebook.com/ukinegypt/posts/pfbid02G91uMwDe31noADh29KutayVBfDdUjdPk1pGU8w3xPpsn85moJEzKxnoMCEYE4GR1l"><span>بدأت</span></a><span> السلطات الأمنية في مصر، فجر اليوم، رفع الحواجز الخرسانية المحيطة بالسفارة البريطانية في منطقة جاردن سيتي، بدعوى استعادة السيولة المرورية في المنطقة، وهو القرار الذي لم تعلنه جهة رسمية، وإنما تداوله </span><a href="https://www.cairo24.com/2271791"><span>الإعلام</span></a><span>، ولحقه إعلان السفارة إغلاق مبناها الرئيسي حتى مراجعة أثر هذه التغيرات، مع استمرار عمل خطوط المساعدة القنصلية الطارئة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ملامح الغضب المصري الرسمي من سفارة بريطانيا تلت تحول السفارة المصرية في لندن إلى بؤرة أحداث ضمن «معركة الأرصفة»، الأسبوع الماضي، بعدما انتقل فريقا المعارضين والمؤيدين المصريين إلى محيطها، الذي شهد </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/u/%D8%A5%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%A8%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D9%88%D8%AB-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84/"><span>توقيف </span></a><span>الشرطة الإنجليزية أحد «المتطوعين» الناشطين في حماية السفارات المصريين في أوروبا، فضلًا عن اثنين آخرين من قادة فريق الحماية التطوعية، لتعديهم على أعضاء في فريق الاحتجاج بإغلاق أبواب السفارات والتعدي عليها، والذين نشط أحدهم مؤخرًا في احتجاج يومي أمام مقر السفارة المصرية، تحت حماية الشرطة البريطانية التي تسمح بالتظاهر، وذلك في ظل الاهتمام الذي نالته تحركاتهم الاحتجاجية بعد توجيهات وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، للتعامل معها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما سمح الأمن المصري، قبل أيام، لعدد من المواطنين </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/19/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A9/"><span>بوقفة </span></a><span>احتجاجية أمام سفارة هولندا، الدولة التي كانت معركة أرصفة وأبواب السفارات المصرية بدأت على أرضها، ثمّنت أصوات مؤيدة ومقربة </span><a href="https://x.com/ahmeda_mousa/status/1962055097896124630?s=61"><span>للنظام</span></a><span> قرار رفع الحواجز أمام سفارة بريطانيا، اليوم، مثل الإعلامي أحمد موسى، الذي وصفه بأنه استجابة لـ«أوامر الأمة المصرية برفع الحواجز وفتح الشوارع أمام السفارة.. التي كانت مغلقة لسنوات أمام حركة السير، معتبرًا أن ما حدث اليوم هو تصحيح لوضع خطأ» تحظى فيه السفارات بمعاملة خاصة بوضع حواجز مبالغ فيها، تعيق حركة المواطنين، مشددًا أن المعاملة بالمثل يجب تطبيقها على الجميع دون استثناء، وأن مصر «دولة كبيرة وقوية ولا تبتز ولا تخضع لأي مساومات من يحترمنا سنحترمه». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، قال في مقطع مسرب، في 13 </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/14/news/u/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AB%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B3/"><span>أغسطس</span></a><span> الجاري، إنه سيوجه الأمن الوطني بتخفيف الإجراءات مع سفارات ما وصفها بـ«الدول المتخاذلة» في حماية السفارات المصرية. وتابع موجهًا رسالة إلى السفير المصري بهولندا، بحسب الفيديو المسرب، «لو حد جه قالك عملت وخففت وبتاع اديله على دماغه، قوله انتوا اللي تقاعستوا ولو استمريتوا هيبقى بدل التخفيف رفع كامل».</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://manshurat.org/node/54506"><span>تنص</span></a><span> الفقرة الثانية من المادة 22 لاتفاقية فيينا للعلاقات الدبلوماسية، أن «الدولة المعتمد لديها التزام خاص باتخاذ التدابير المناسبة لحماية دار البعثة من أي اقتحام أو ضرر ومنع أي إخلال بأمن البعثة أو المساس بكرامتها».</span></p>
<p dir="rtl"><span>منذ بدء محاولات إغلاق السفارات المصرية بالخارج، أرسى عبد العاطي قواعد جديدة في التعامل مع تلك الاحتجاجات، يتم فيها احتجاز أيًا كان من يحاول غلق أبواب السفارة المصرية أو رشها بالبوية، حتى لا تظهر مصر كـ«دولة منتهكة ومغلوبة على أمرها ودولة على راسها بطحة» وفقًا لتعبيره.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مع</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A/"><span> تطبيق</span></a><span> هذه السياسة، تحولت مقار السفارات المصرية في الخارج إلى ساحة للمعارك بين المحتجين، والمواطنين «الشرفاء» المغتربين الذين تطوعوا لحماية هذه المقار، قبل أن ترد لهم «الخارجية» الجميل، وتتدخل لتأمين إطلاق سراح أحد قادتهم عقب إلقاء القبض عليه، دون الإعلان عن أية صفة رسمية له.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«النيابة» تحبس سائق قطار مطروح.. و«الوزير»: حادث غريب وراضيين عن نفسنا وركابنا مستمتعين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ثلاث وفيات و103 إصابة، كانت هذه هي الحصيلة النهائية لحادث قطار مطروح، أمس، الذي</span><a href="https://www.facebook.com/MinistryTransportation/posts/pfbid0noPsrdrvsrqWBUhhzHi12fVoEJj2vACisLBYG4ZpDJNPr7WXvHQ75L7gBC2uQygDl"><span> شهد </span></a><span>خروج سبع عربات عن القضبان، وانقلاب اثنين منها. وبينما اعتبر وزير النقل، كامل الوزير، أن الحادث «غريب شوية»، في تقديره الشخصي، أمرت </span><a href="https://www.cairo24.com/2271704"><span>النيابة</span></a><span> العامة بحبس سائق القطار أربعة أيام على ذمة التحقيقات، وإحالته للطب الشرعي لإجراء تحليل المخدرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid0c6KJybQRZTwgvajkG6Wby6Y8Mbodaa2LHWQZozELv2C2rPUmaFbhAVQaSFw9sPaol"><span>بيان</span></a><span> وزارة الصحة، أمس، تنوعت الإصابات ما بين الكسور والسحجات والجروح القطعية والكدمات، بينما غادر 87 مصابًا المستشفيات بعد تلقي العلاج، وتم تحويل ست حالات إلى مستشفى العلمين، وإخضاع 16 مصابًا للملاحظة، بينهم ثلاثة حالات تتلقى رعاية مكثفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهته، وجّه </span><a href="https://www.cairo24.com/2271635"><span>رئيس</span></a><span> الهيئة العامة للرقابة المالية، محمد فريد، مجمعة التأمين ضد أخطار حوادث السكك الحديدية والمترو والطرق السريعة، باتخاذ اللازم لسرعة صرف التعويضات لأسر الضحايا، وزيادتها إلى 75 ألف جنيه بدلًا من 30 ألف جنيه، بصفة استثنائية لأسر الضحايا على أن تحدد قيمة التعويضات للمصابين تبعًا لنسبة العجز، وفقًا لما نقله موقع «القاهرة 24».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد شهود العيان قال في تصريحات لقناة «الشمس»، </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=31082025&amp;id=33736bd1-e688-48d7-b9c2-3bf4cf3f79c8&amp;fbclid=IwY2xjawMg9XpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFZcGw0cTFqN0hnQm1qblpUAR7yTPYg5XICxWGg3_9To_ixktVN2fsWIt5939Vlf2eWeCkbQ-jqp9rYKT84cg_aem_FGjDFbs6MLLFgorXu1SzVg"><span>نقلتها</span></a><span> «الشروق»، اليوم، إن القطار تأخر في التحرك من محطة انطلاقه لنحو ساعة إلا خمس دقائق، ثم تحرك لمدة خمس دقائق فقط، وعاد إلى المحطة بسبب عطل في التكييف وانقطاع الكهرباء، مشيرًا إلى إصلاح العطل وعودة الكهرباء بشكل طبيعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الوزير من جهته أشار إلى اكتشاف انفصال في «البوجي»، وهو هيكل معدني يربط جسم العربة بالعجلات، بالعربة الرابعة بعد الجرار عن الهيكل، موضحًا أن أسباب هذا الانفصال قد تكون نتيجة للسرعة أو لخلل فني أو تدخل بشري، «ما كانش مربوط كويس، هل حد فك المسمار؟ كل دي احتمالات هتبينها اللجنة الفنية الرقابة الإدارية والنيابة وما حدش بيجامل حد»، وهي اللجنة المفترض أن تقدم تقريرها الأولي، اليوم، بحسب الوزير. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«السكة سليمة 100%، السكة بحالة ممتازة، القطر قطر جديد كله، الجرار معموله إعادة تطوير بالكامل، قطر بي آر إل جديد، العربيات بتاعته مكيفة روسي جديدة»، قال الوزير، نافيًا ما تداول حول حدوث هبوط في السكة أدى إلى انقلاب القطار، وكذلك ما أشيع حول اصطدامه بإحدى اللودرات، «الجرار سليم 100%.. 10/10، عربية الباور سليمة والعربيتين اللي وراه سلام». </span></p>
<p dir="rtl"><span>في مداخلته مع</span><a href="https://www.facebook.com/Elhekayashow/videos/1308574580918406/"><span> برنامج</span></a><span> «الحكاية»، أمس، التي استهلها بالتأكيد على بساطة الإصابات، وتعزية أهالي المتوفين، قال الوزير: «كان فيه إصابات كدمات والحاجات البسيطة دي، كلهم خرجوا، باقي حوالي 15 حالة، ستة في العلمين وتسعة في الضبعة وعلى بكرة هيكون 12 منهم خرجوا، وتلاتة هيستمروا تحت الملاحظة شوية محتاجين علاج.. الثلاثة وفيات الله يرحمهم وبنعزي أهاليهم وإن شاء الله ميحصلش لهم ألم تاني»، مؤكدًا: «بنسعى جاهدين إننا نقدم أحسن خدمة ونأمن كل الإجراءات الفنية إحنا واخدنها، اللي تأمن بإذن الله كل قطاراتنا وشبكة المترو والمونوريل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الوزير </span><a href="https://www.facebook.com/presidency.affairs.ENR/posts/pfbid08nDxq8cZQ4mW8MenkcRvcY316JTjvGpwACZimogTf3CJYqR8HzACuF9F8YmitCcKl"><span>سارع</span></a><span> فور وقوع الحادث بنشر بيان توعد فيه بتوقيع أقصى عقوبة على من تسبب في هذا الحادث والفصل الفوري لمن يثبت إدانته، فيما تصدى الإعلامي، أحمد موسى، المقرب من الوزير، لكل من</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=m6SyZXmuSLs"><span> تسول</span></a><span> له نفسه انتقاد الوزير، مستنكرًا </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=AIW0nq0AkeE"><span>التربص</span></a><span> به.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الوزير، فاستمر في التأكيد على استمراريته وجودة الخدمات التي تقدمها وزارته، كعادته بعد الحوادث الكبرى، قائلًا إن «ربنا بيسترها معانا.. والحوادث موجودة وعادية» وتشهدها كافة الدول، وتابع: «الحمد لله الحمد لله راضيين عن نفسنا وبنعمل اللي علينا وجايز ربنا بيسترها معانا وبيلطف معانا علشان كده.. إحنا الحمد لله نؤدي واجبنا، شايلين ركابنا، ركابنا مستمتعين وكل يوم بيبعتوا فيديوهات وبيشكروا في القطارات وحال القطارات، لكن هو ده حال الدنيا، إحنا بنشتغل والباقي على ربنا إن شاء الله بإذن الله».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>بينما يتصاعد الدين الخارجي.. وزير المالية: سددنا أكثر ما اقترضنا</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=30082025&amp;id=65894f69-cb8b-401c-8d1b-612cfa912334"><span>قال</span></a><span> وزير المالية، أحمد كجوك، إن الدين الخارجي لأجهزة الموازنة انخفض بقيمة أربعة مليارات دولار خلال عامين، فيما انخفض حجم الدين الخارجي خلال العام الماضي بنحو مليار دولار، مؤكدًا خلال مؤتمر صحفي، أمس، أن الدولة سددت أكثر مما اقترضت، وفقًا لما نقلته «الشروق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح</span><a href="https://cnnbusinessarabic.com/sectors/1125999/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%82%D9%84%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B3-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%AD%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%A3%D9%86-%D9%8A%D8%B7%D9%85%D8%A6%D9%86"><span> الوزير</span></a><span> أن الدولة مستمرة في خفض الدين الخارجي لأجهزة الموازنة بمعدل يتراوح بين مليار إلى ملياري دولار سنويًا، بخلاف وضع سقف سنوي لدين الحكومة بما يعزز الحوكمة الاقتصادية، مؤكدًا على توجيه أي إيرادات استثنائية لخفض معدلات الدين للناتج المحلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال مؤتمر استعراض نتائج الأداء المالي للعام الماضي، أشار كجوك إلى وجود استراتيجية متكاملة لتحسين مؤشرات المديونية الحكومية تقوم على تنويع مصادر وأدوات وأسواق التمويل لتلبية احتياجات الموازنة بأقل تكلفة ممكنة، مع التركيز على إطالة آجال الاستحقاق وتقليل الاعتماد على التمويل قصير الأجل، فضلًا عن تحويل جزء من الديون إلى استثمارات تحقق عائد اقتصادي وتنموي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/time-series/downloadlist?category=2596CC0C64D5474C865C49E48A24D483"><span>بيانات</span></a><span> البنك المركزي، بلغ حجم الدين الخارجي إجمالًا 168 مليار دولار، بنهاية 2023، ثم انخفض بنحو 15 مليار دولار خلال النصف الأول من 2024، </span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/4/13/2770119/-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D9%85%D9%86%D8%A7-%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A-%D9%88%D8%B9%D8%AC%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B2%D9%86%D8%A9-"><span>بفضل</span></a> <a href="https://www.masrawy.com/news/news-banking/details/2024/2/23/2542695/%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84-11-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D8%B9-%D9%84%D8%AF%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1-"><span>تدفقات</span></a><span> صفقة «رأس الحكمة» بقيمة 35 مليار دولار، ليصل إجمالي الدين الخارجي إلى 152.8 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ثم </span><a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/research/position/external-position-88.pdf"><span>ارتفع</span></a><span> الدين الخارجي مُجددًا بحلول </span><a href="https://www.cbe.org.eg/ar/economic-research/time-series/downloadlist?category=2596CC0C64D5474C865C49E48A24D483"><span>ديسمبر</span></a><span> الماضي، مُسجلًا 155 مليار دولار، بحسب آخر تحديث لبيانات البنك المركزي. كما ارتفعت خلال نفس الفترة، نسبة الدين الخارجي إلى الناتج المحلي من 38.8% إلى 42.9%، مع تسجيل ديون القطاع الخاص زيادة بـ 0.5 مليار دولار فقط خلال الفترة نفسها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تتوقف بيانات «المركزي» المنشورة عند ديسمبر الماضي، </span><a href="https://economyplusme.com/146049/"><span>أظهرت</span></a><span> بيانات من وزارة التخطيط، الشهر الماضي، زيادة الدين الخارجي بنهاية مارس الماضي بنحو 1.6 مليار دولار، ليسجل إجمالًا 156.7 مليار دولار، في حين توقع صندوق النقد الدولي، أن يرتفع الدين الخارجي، بنهاية يونيو الماضي، إلى 162 مليار دولار، على أن يواصل نموه بنهاية العام المالي الجاري، أي بنهاية يونيو المقبل، إلى 180.6 مليار دولار.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/31/news/u/%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D9%8A%D9%86%D9%81%D8%B0-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%87-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B2-%D9%85%D9%86/">عبد العاطي ينفذ تهديده.. رفع الحواجز من أمام سفارة بريطانيا بالقاهرة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 18:01:30 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756652534009577</guid>
		</item>
		<item>
			<title>المنصة تتشح بالسواد</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=cKEgmrYa_gY</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/cKEgmrYa_gY?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">المنصة تتشح بالسواد</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 17:04:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756652534009575</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بـ400 مليون دولار.. خط أنابيب مصري لنقل الغاز الإسرائيلي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26756</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=iosh-4ss" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a5a377d8-6ce0-463a-8ebd-40eebb470542.png.webp?itok=iosh-4ss" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تستعد الحكومة لإنشاء خط أنابيب جديد بتكلفة تُقدر بنحو 400 مليون دولار لنقل الغاز الإسرائيلي الذي جرى الاتفاق عليه مؤخرًا، على أن تتحمل مصر تكلفة الخط فيما تتكفل شركة "نيوميد إنيرجي"، الشريك في حقل ليفياثان، بمد الخط وربطه داخل إسرائيل، وذلك خلال الربع الأخير من العام الجاري، حسب الشرق بلومبرج.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/power/96349/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%A6-%D8%AE%D8%B7-%D8%A3%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A8-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%A7%D9%81%D9%8A/">أكد</a> مسؤول حكومي، لم تسمه بلومبرج، أن الخط سيُقام بالكامل داخل الحدود المصرية بهدف استيعاب الكميات الإضافية من الغاز المستورد من إسرائيل، فيما رجّح مصدر آخر قالت بلومبرج إنه مسؤول حكومي أن تتولى الشركة المصرية للغازات الطبيعية/جاسكو عمليات التنفيذ بعد اكتمال جميع التفاصيل الهندسية.</p>

<p>كانت نيوميد إنيرجي، وهي أحد شركاء حقل ليفياثان الإسرائيلي، <a href="https://www.reuters.com/business/energy/israels-leviathan-signs-35-billion-natural-gas-supply-deal-with-egypt-2025-08-07/">أعلنت</a> الشهر الحالي توقيع أكبر صفقة تصدير غاز في تاريخ إسرائيل بقيمة تصل إلى 35 مليار دولار لتوريد الغاز إلى مصر، قبل أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a65e239-4c26-42fd-a14b-6525736e6788" href="https://almanassa.com/news/26375" title="مدبولي: صفقة الغاز الإسرائيلي لن تؤثر على موقفنا السياسي نحو القضية الفلسطينية">يعلن</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي أن الاتفاقية تمثل تجديدًا لاتفاقية قائمة منذ عام 2019.</p>

<p>وبدأ الحقل في تزويد مصر بالغاز منذ 2020، بعد توقيع اتفاق أولي عام 2019 لتوريد نحو 60 مليار متر مكعب بحلول أوائل العقد الثالث من القرن الحالي، حسب رويترز.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/share/p/1Aven3ipev/">تتضمن</a> الاتفاقية الجديدة بند "Take or Pay"، الذي يُلزم مصر بدفع القيمة الكاملة للكميات المتفق عليها سنويًا حتى إذا انخفضت الأسعار العالمية أو لم يتم استلام الغاز، لضمان دخل ثابت للمُصدّر، حسب صحيح مصر.</p>

<p>و<a href="https://newmedenergy.com/about-us/">تُعرّف</a> "نيوميد إنيرجي" نفسها بوصفها الشراكة الرائدة في إسرائيل بمجال استكشاف وإنتاج الغاز الطبيعي والمكثفات، وتتباهى بعقد اتفاقيات مع مصر والأردن والإمارات، معتبرة أنها عززت "السلام والاستقرار في الشرق الأوسط".</p>

<h2>تصدير الغاز رغم تراجع الإنتاج</h2>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/power/96351/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D9%84-%D8%B4%D9%84-%D9%88%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86%D8%A7%D8%B3-%D8%A8%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%B4%D8%AD%D9%86%D8%AA%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84/">تعتزم</a> الحكومة السماح لشركتي "شل" و"بتروناس" بتصدير شحنتين من الغاز المسال خلال شهري سبتمبر/أيلول وأكتوبر/تشرين الأول المقبلين، من خلال مصنع "إدكو" للإسالة، رغم التراجع الحاد في الإنتاج المحلي، وذلك في محاولة لتحفيز الشركات الأجنبية على زيادة استثمارات البحث والتنقيب، على أن تبلغ سعة الشحنة الواحدة نحو 165 ألف متر مكعب من الغاز المسال بما يعادل 3.5 مليار قدم مكعب غاز، حسب بلومبرج.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>يشهد</a> إنتاج الغاز الطبيعي في مصر تراجعًا منذ 2023، ما أدى إلى انخفاض الإمدادات عن الاستهلاك المحلي المقدر <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3271600">بنحو</a> 6 مليارات قدم مكعب يوميًا، وتسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة للتيار الكهربائي وتراجع إنتاج بعض الأنشطة الصناعية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26418" role="article" about="/stories/26418" data-sanitized-id="node-26418" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26418" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26418" data-ph-capture-attribute-link-title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>والعام الماضي، <a href="https://asharqbusiness.com/power/52228/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AD%D9%81%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1/">أعلنت</a> الحكومية اعتزامها السماح للشركات الأجنبية بتصدير جزء من حصصها من الإنتاج الجديد من الغاز على أن تُستخدم عوائدها في تسديد المستحقات المتأخرة إضافة إلى رفع سعر حصة الشركات من الإنتاج.</p>

<p>وتستحوذ شركتا "شل" و"بتروناس" على نحو 71% من محطة إدكو مناصفةً، فيما تبلغ حصة الحكومة المصرية ممثلة في هيئة البترول، والمصرية القابضة للغازات الطبيعية "إيجاس" نحو 24% مناصفة، وجاءت النسبة المتبقية والمقدرة بـ5% من نصيب شركة "إنجي" الفرنسية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Sun, 31 Aug 2025 16:42:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756647733614544</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
