<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 09 Sep 2025 02:00:04 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Mon, 08 Sep 2025 23:00:04 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>نازحو غزة يخيّمون في «مناطق قتال خطيرة» لقربها من المساعدات</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D9%91%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%82%D8%AA%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A9/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>محمود بشير</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%88%D9%81%D8%A71-150x150.jpg" alt="نازحو غزة يخيّمون في «مناطق قتال خطيرة» لقربها من المساعدات" title="نازحو غزة يخيّمون في «مناطق قتال خطيرة» لقربها من المساعدات" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>رغم القصف الكثيف، رفض النازحون من أحياء الشيخ رضوان والصفطاوي والكرامة، شرقي شمال مدينة غزة، تعليمات قوات الاحتلال الإسرائيلي بالإخلاء نحو جنوبي القطاع، واتجهوا بخيامهم إلى منطقة السودانية المطلة على شاطئ البحر، في الأجزاء الشمالية الغربية من المدينة، التي يصنّفها جيش الاحتلال مناطق قتال خطيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أنهى الجوع، خلال الـ24 ساعة الماضية، حياة ستة أشخاص من سكان القطاع، بينهم طفلان، ليرتفع إجمالي عدد وفيات سوء التغذية إلى 393 قتيلًا، بينهم 140 طفلًا، حسبما أعلنت وزارة الصحة في غزة اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلنت حركة حماس، أمس، تلقيها عبر الوسطاء أفكارًا أمريكية للتوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، وتبادل الأسرى بين الحركة وإسرائيل، مؤكدةً جاهزيتَها للجلوس على طاولة المفاوضات، لبحث الإفراج عن جميع الأسرى الإسرائيليين لديها، مقابل إعلانٍ واضحٍ بإنهاء الحرب وانسحاب القوات الإسرائيلية الكامل من القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>نقل موقعُ المجد الأمني، المقرّب من حركة حماس، أمس، عن قيادي بـ«أمن المقاومة الفلسطينية»، أن فصائل المقاومة الفلسطينية نفّذت، أمس، حكم الإعدام بحق ستة أشخاص في مدينة غزة، اتهمتهم بالتخابر مع الاحتلال الإسرائيلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل ستةُ إسرائيليين في مدينة القدس المحتلة، اليوم، في عملية إطلاق نار نفّذها مسلحان فلسطينيان في محطة حافلات قرب مستوطنة راموت، قبل أن يقتلهما رصاص شرطة الاحتلال ومُسلّح إسرائيلي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>نازحو غزة يخيّمون في «مناطق قتال خطيرة» لقربها من المساعدات</b></h3>
<p dir="rtl"><span>رغم القصف الكثيف، رفض النازحون من أحياء الشيخ رضوان والصفطاوي والكرامة، شرقي شمال مدينة غزة، تعليمات قوات الاحتلال الإسرائيلي بالإخلاء نحو جنوبي القطاع، واتجهوا بخيامهم إلى منطقة السودانية، المطلة على شاطئ البحر في الأجزاء الشمالية الغربية من المدينة، والتي يصنفها جيش الاحتلال مناطق قتال خطيرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين يأمل النازحون في تخصيص منطقة نزوحهم المستجدة كـ«منطقة إنسانية آمنة من القصف»، حسبما قال لـ«مدى مصر»، الصحفي من الشمال، يوسف فارس، قالت الصحفية سماح شاهين، إن قرب المنطقة من معبر </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86/"><span>زيكيم</span></a><span>، الذي تدخل من خلاله شاحنات المساعدات إلى شمالي القطاع، جعلها وجهة للنازحين الجوعى، أملًا في الحصول على مواد غذائية، وسط أوضاع إنسانية بالغة الصعوبة، في ظل ارتفاع مستويات الفقر والجوع بين السكان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وألقت طائرات الاحتلال في شمالي وشرقي مدينة غزة، منشورات تأمر السكان بالإخلاء نحو «المواصي»، جنوبي القطاع، والتي لا تستوعب مزيدًا من السكان، نظرًا لإشغال مساحاتها الفارغة بالخيام، بعدما أدى توغل وقصف القوات الإسرائيلية إلى نزوح نحو 600 ألف من سكان مناطق القطاع المختلفة إليها، خصوصًا المناطق الشرقية في خان يونس، فضلًا عن مدينة رفح، في أقصى الجنوب، وفقًا لشاهين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا يفرّق الاحتلال في قصفه بين شمالي القطاع وجنوبه، إذ يستهدف مختلف المناطق دون اعتبار أي منها «إنسانية»، فيما يرفض النازحون تكرار نزوحهم إلى جنوبي القطاع ومعاناته، التي استمرت منذ بداية العدوان وحتى نهاية يناير الماضي، قبل موافقة إسرائيل على عودتهم إلى ديارهم، ضمن اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، المُنهار منذ منتصف مارس الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد العائدين من سكان الجزء الغربي في «الشيخ رضوان»، قال لـ«مدى مصر» إن الحي تعرض لغارات إسرائيلية مكثفة، أمس، مؤكدًا استخدام قوات الاحتلال الطائرات المُسيّرة لإلقاء القنابل فوق أسطح البنايات، والعربات العسكرية المفخخة، المعدة للتفجير بين منازل المواطنين، إلى جانب الغارات الجوية والقصف المدفعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان يوم أمس من أصعب أيام الحرب، منذ تجددها في مارس الماضي، إذ دمر قصف الاحتلال أكثر من 50 بناية بشكل كلي، فيما تضررت 100 بناية جزئيًا، من بينها بنايات مرتفعة تضم آلاف المواطنين، حسبما </span><a href="https://t.me/m_s_basal/2968"><span>قال</span></a><span>، عبر تليجرام، أمس، المتحدث باسم مديرية الدفاع المدني بغزة، محمود بصل، مُضيفًا أن الاحتلال يتعمّد استهداف البنايات المُجاورة خيام النازحين ومراكز الإيواء، ما أدى إلى تدمير أكثر من 200 خيمة جراء قصف المباني المجاورة لها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>القصف المتجدد الذي استهدف كذلك ما تبقى من المساجد والملاعب في مدينة غزة، يهدف لتعزيز «سياسة التهجير القسري»، حسبما أكد بصل، وهو ما أكده </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1964992961135137000"><span>الأمر</span></a><span> العسكري الإسرائيلي، اليوم، بإخلاء إحدى البنايات متعددة الطوابق وخيام النازحين المحيطة بها، تمهيدًا لقصفها، في غربي مدينة غزة، كاشفًا عن نية الجيش الإسرائيلي قصف البناية، فضلًا عن تجديده الإيعاز بالتوجه نحو «المواصي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودمر الاحتلال برج الرؤية، غربي مدينة غزة، أمس، زاعمًا أنه استُخدم من قبل حركة حماس لجمع المعلومات الاستخبارية، حسبما </span><a href="https://ar.timesofisrael.com/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A8%D8%B1%D8%AC%D8%A7-%D8%B3%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB/"><span>قال</span></a><span> موقع تايمز أوف إسرائيل، وهو ثالث مبنى متعدد الطوابق يدمره الجيش، خلال ثلاثة أيام متتالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل 21 فلسطينيًا، اليوم، نتيجة عدوان الاحتلال على القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129458"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، قبل أن </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129474"><span>تعلن</span></a><span> عن مقتل أربعة، نتيجة قصف تجمّع للمواطنين في شمالي مدينة غزة، وساحة مستشفى المعمداني، في شرقي المدينة، فيما أوضحت الوكالة أن تسعة من الضحايا سقطوا في جنوبي القطاع، بينما سقط الباقون في شماله، ومن بينهم المصور الصحفي، أسامة بعلوشة، الذي قتلته غارة إسرائيلية استهدفت منزله، اليوم، في حي الشيخ رضوان، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/244044"><span>قالت</span></a><span> قناة الأقصى، التي </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/244222"><span>أضافت</span></a><span> أن حصيلة ضحايا العدوان، اليوم، بلغت 39 قتيلًا، على الأقل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6934"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، وصول 67 قتيلًا و320 مُصابًا إلى مستشفياتها خلال الـ24 ساعة الماضية، نتيجة العدوان، مُضيفة أن حصيلة ضحاياه منذ السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 64 ألفًا و522 قتيلًا، و163 ألفًا و96 مُصابًا.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>الجوع يقتل 6 والأمم المتحدة تدعو لوقف انتشار المجاعة في خان يونس ودير البلح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>سجل مجمع ناصر الطبي، في غربي مدينة خان يونس، مقتل طفلين من سكان جنوبي القطاع، اليوم، نتيجة سوء التغذية ونقص العلاج، حسبما </span><a href="https://t.me/AJPalestine/129740"><span>ذكرت</span></a><span> قناة الجزيرة، تزامنًا مع </span><a href="https://www.ochaopt.org/content/un-relief-chief-demands-urgent-action-halt-spread-famine-and-suffering-gaza"><span>دعوة</span></a><span> منسق الأمم المتحدة للإغاثة في حالات الطوارئ، توم فليتشر، اليوم، لاستغلال الفرصة الضئيلة بإدخال المساعدات الإنسانية لسكان القطاع، ووقف انتشار المجاعة في وسط وجنوبي القطاع، بعد نحو أسبوعين من إعلانها في شماله. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما قال فليتشر إن تجويع وتشريد الأهالي في غزة، الذي وصفه بـ«الرعب الذي يمكن وقفه»، هو نتيجة لخيارات تتحدى القانون الدولي، أنهى الجوع خلال الـ24 ساعة الماضية، حياة ستة أشخاص من سكان القطاع، بينهم طفلان، ليرتفع إجمالي وفيات سوء التغذية إلى 393 قتيلًا، بينهم 140 طفلًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6932"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، مُشيرة لسقوط 115، بينهم 25 طفلًا، منذ إعلان التصنيف المرحلي المتكامل للأمن الغذائي، حالة المجاعة في شمالي القطاع المحاصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشهد مستشفى شهداء الأقصى، في غربي مدينة دير البلح، في وسط القطاع، ارتفاعًا ملحوظًا في عدد حالات سوء التغذية، نتيجة الحصار الخانق المفروض على القطاع، حسبما ذكر </span><a href="https://t.me/moathalhams/173843"><span>بيان</span></a><span> للمستشفى تداوله صحفيون من القطاع، اليوم، أضاف أن الحالات التي تنوعت بين سوء التغذية الحاد والمتوسط، شملت الأطفال وكبار السن، ما يعكس تدهور الأوضاع المعيشية والصحية ونقص الغذاء والدواء، ويزيد من تعقيد حالة المصابين والمرضى داخل المستشفى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ الثاني من مارس الماضي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/15/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%B2-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B3%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B6/"><span>أغلقت</span></a><span> إسرائيل جميع معابر القطاع، مانعة إدخال المواد الغذائية، باستثناء كميات ضئيلة لم توزع وفق آلية محددة، ما فاقم الأزمة الغذائية الحادة التي يعيشها سكان القطاع كافة، فيما بدأت السلطات الإسرائيلية قبل أسابيع، بالسماح بدخول عدد محدود من شاحنات المساعدات إلى غزة، اعترض مدنيون جائعون معظمها، دون حصول بقية الأهالي على المساعدات، وسط استمرار ارتفاع أسعار الغذاء.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«حماس» تؤكد جاهزيتها لإبرام اتفاق شامل مع إسرائيل.. وترامب يوجه «تحذيرًا أخيرًا» قبل احتلال «غزة»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت حركة حماس، أمس، تلقيها عبر الوسطاء أفكارًا أمريكية للتوصل إلى اتفاق لوقف إطلاق النار في غزة، وتبادل الأسرى بين الحركة وإسرائيل، مؤكدة جاهزيتها للجلوس على طاولة المفاوضات، لبحث الإفراج عن جميع الأسرى الإسرائيليين لديها، مقابل إعلان واضح بإنهاء الحرب وانسحاب القوات الإسرائيلية الكامل من القطاع، فضلًا عن تشكيل لجنة مستقلة لإدارته، مع ضمان التزام إسرائيل بشكل معلن وصريح بما سيتم الاتفاق عليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/204155"><span>بيان</span></a><span> نشرته ردًا على </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/after-issuing-last-warning-hamas-trump-eyes-gaza-deal-soon-2025-09-07/"><span>دعوة</span></a><span> الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أمس، لانخراطها في اتفاق شامل «حظي بموافقة إسرائيل»، لفتت «حماس» إلى رفض الاحتلال الرد على مقترح أمريكي سابق، وافقت عليه الحركة في 18 أغسطس الماضي. في حين وجه ترامب في دعوته «تحذيرًا أخيرًا» للحركة من عواقب رفض المقترح المطروح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مصدران مطلعان على المفاوضات، </span><a href="https://www.axios.com/2025/09/07/us-israel-hamas-ceasefire-talks"><span>قالا</span></a><span> لموقع «أكسيوس» الأمريكي، أمس، إن المبعوث الأمريكي للشرق الأوسط، ستيف ويتكوف، أرسل مقترحًا جديدًا لـ«حماس»، من خلال ناشط سلام إسرائيلي، بهدف «إيجاد حل دبلوماسي قبل الهجوم الإسرائيلي الواسع لاحتلال مدينة غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وينص المقترح الجديد على تسليم «حماس» جميع الأسرى، الأحياء والأموات، لديها في اليوم الأول من الاتفاق، مقابل نهاية العملية الإسرائيلية لاحتلال غزة والإفراج عن نحو 2500 إلى ثلاثة آلاف معتقل فلسطيني لدى إسرائيل، وفق ما ذكر مسؤول إسرائيلي لـ«أكسيوس»، مُضيفًا أن المفاوضات حول شروط إنهاء الحرب ستبدأ فور دخول الاتفاق حيز التنفيذ.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفقًا لـ«أكسيوس»، فتح ويتكوف قناة اتصال مع «حماس»، لإرسال المقترح لها، دون إبلاغ الوسطاء القطريين والمصريين مسبقًا، وذلك من خلال ناشط السلام الإسرائيلي، جيرشون باسكين، الذي كان على تواصل لسنوات مع القيادي في «حماس»، غازي حمد، وساهم في جهود الوساطة التي أدت إلى إطلاق سراح الجندي الإسرائيلي، جلعاد شاليط، الذي احتجزته «حماس» من عام 2006 إلى عام 2011.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/03/19/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B3%D8%B7%D8%A7%D8%A1-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84/"><span>انهار</span></a><span> اتفاق وقف إطلاق النار بين «حماس» وإسرائيل، في 18 مارس الماضي، بعد إفراج الحركة عن 33 أسيرًا إسرائيليًا، بينهم جثث ثمانية قتلى، خلال مرحلة أولى من الاتفاق ذي الثلاث مراحل، استمرت لـ42 يومًا، أعقبها استئناف إسرائيل العدوان العسكري على القطاع، مع تشديد الحصار على غزة، ومنع تدفق شاحنات المساعدات والبضائع، بهدف دفع «حماس» لقبول تمديد المرحلة الأولى دون ضمانات بوقف دائم للحرب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعدمت فصائل المقاومة الفلسطينية، أمس، ستة أشخاص، في مدينة غزة، قالت إنهم متخابرين مع الاحتلال الإسرائيلي، حسبما </span><a href="https://t.me/almajdps0/8776"><span>نقل</span></a><span> موقع المجد الأمني، المقرب من حركة حماس، عن «قيادي بأمن المقاومة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 6 إسرائيليين في عملية إطلاق نار في القدس المحتلة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ستة إسرائيليين، في مدينة القدس المحتلة، اليوم، نتيجة عملية إطلاق نار نفذها مسلحان فلسطينيان في محطة حافلات قرب مستوطنة راموت، المقامة على أراضي قريتي بيت حنينا وبيت إكسا، في شمالي المدينة، حسبما </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/palestinian-gunmen-kill-six-jerusalem-bus-stop-shooting-2025-09-08/"><span>قالت</span></a><span> وكالة رويترز، مُضيفة أن منفذا العملية قتلا بعد إصابتهما برصاص عناصر الشرطة ومسلح إسرائيلي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأفادت الشرطة الإسرائيلية بأن المهاجمين وصلا بسيارة وأطلقا النار على محطة حافلات عند مفترق «راموت»، وأنها عثرت في مكان العملية على عدة بنادق وذخيرة وسكين استخدمها المهاجمون، في حين اعتقلت «مشتبه به» من شرقي القدس، يُشتبه بتورطه في إطلاق النار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/idfofficial/15485"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، أنه نشر جنودًا في المنطقة، لمساعدة الشرطة في البحث عن المشتبه بهم، مُضيفًا أن قواته تجري عمليات كذلك في مدينة رام الله بالضفة الغربية، لإجراء التحقيقات و«إحباط الإرهاب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وباركت حركة حماس العملية، معتبرة، في </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/3814"><span>بيان</span></a><span>، أنها «ردّ طبيعي على جرائم الاحتلال وحرب الإبادة التي يشنّها ضد شعبنا»، فيما </span><a href="https://t.me/paltoday_tv/323479"><span>قالت</span></a><span> حركة الجهاد الإسلامي، إن العملية كشفت عن «هشاشة الإجراءات الأمنية لأجهزة الكيان».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%86%D8%A7%D8%B2%D8%AD%D9%88-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%AE%D9%8A%D9%91%D9%85%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D9%82%D8%AA%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A9/">نازحو غزة يخيّمون في «مناطق قتال خطيرة» لقربها من المساعدات</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 18:45:10 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757349136913662</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تهديدات أمنية تلغي مؤتمر «أسطول الصمود المصري»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/u/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D8%BA%D9%8A-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>أمن الدولة</category>
			<category>استثمار</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>حبس احتياطي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/cairo-150x150.png" alt="تهديدات أمنية تلغي مؤتمر «أسطول الصمود المصري»" title="تهديدات أمنية تلغي مؤتمر «أسطول الصمود المصري»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><strong>في النشرة اليوم:</strong></p>
<p dir="rtl"><span>تهديدات بالقبض على أعضاء اللجنة والحاضرين تلغي مؤتمر «أسطول الصمود المصري»</span></p>
<p dir="rtl"><span>«القومي لحقوق الإنسان» يناشد الرئيس العفو عن علاء عبد الفتاح</span></p>
<p dir="rtl"><span>«أمن الدولة» تخلي سبيل 39 محبوسًا احتياطيًا</span></p>
<p dir="rtl"><span>«الجنح» تقضي بحبس المتهمين في حادث التحرش والمطاردة على طريق الواحات</span></p>
<p dir="rtl"><span>احتفاء حكومي بشراكة إماراتية سعودية في «مراسي» البحر الأحمر</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>وفي «مدى مصر» اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>استدعى رئيس مباحث حي المنتزه ثاني عددًا من أهالي منطقة طوسون بالإسكندرية، الخميس الماضي، بعد وضعهم لافتات على بيوتهم ترفض إخراجهم منها، وحذرهم من خطورة أي تحركات جماعية قد تفسر باعتبارها تسييسًا لقضيتهم، وطالبهم بنقل رسالته إلى بقية الأهالي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر عن ملابسات الاستدعاء والتفاعل الأمني مع لافتات الأهالي في </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1%D9%87%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%AA/"><span>خبرنا</span></a><span> المنشور قبل قليل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أنهى عمال مصنع الكيماويات في الحوامدية بمحافظة الجيزة، التابع لشركة السكر التكاملية والصناعات الغذائية المصرية، وقفة احتجاجية، نظموها اليوم، بعد تلقيهم وعودًا من الإدارة واللجنة النقابية بتنفيذ مطالبهم الشهر المقبل. وتشهد المصانع التابعة للشركة موجة من الاحتجاجات منذ 15 يومًا، بدأت بإضراب عمال مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، انضم لها عمال مصنعي أرمنت في الأقصر ودشنا في قنا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التفاصيل في خبرنا المنشور اليوم: </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/"><span>هنا</span></a><span>.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>تهديدات أمنية تلغي مؤتمر «أسطول الصمود المصري»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>ألغت اللجنة التحضيرية لأسطول الصمود المصري، مؤتمرًا صحفيًا كان من المقرر عقده اليوم، في وسط القاهرة، وذلك «لأسباب خارجة عن إرادة اللجنة»، </span><a href="https://www.facebook.com/share/16ujVu2qpF/"><span>مضيفة </span></a><span>أنها ستصدر بيانًا توضيحيًا لاحقًا، بحسب بيان مقتضب نشرته قبل قليل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر مطلع على تفاصيل عمل اللجنة أوضح لـ«مدى مصر» أن القرار سببه تهديدات من جهات أمنية، وصلتهم قبيل فجر اليوم، بحملة اعتقالات لن تقتصر على أعضاء اللجنة، وإنما قد تطال حاضري المؤتمر، بمن فيهم الصحفيين، ما استدعى نقاشات طويلة بين أعضاء اللجنة انتهت بقرار إلغاء المؤتمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت اللجنة دعت للمؤتمر، أمس، في مقرها المؤقت، وهو مقر حزب الكرامة، وذلك بعد ساعات من إعلان عشرات النشطاء والشخصيات العامة عزمهم الانضمام إلى «أسطول الصمود العالمي» لكسر الحصار عن قطاع غزة، على مسؤوليتهم الشخصية، قبل أن </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=122097790143011217&amp;id=61580336524268"><span>يعلن </span></a><span>15 حزبًا وكيانًا سياسيًا ومهنيًا انضمامهم وتوقيعهم على بيان إطلاق «الأسطول المصري».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان بيان إطلاق الأسطول طالب «رئيس الجمهورية ووزير الخارجية وكافة الجهات المعنية» بتيسير الإجراءات اللازمة لانطلاق القافلة، وناشد الأحزاب والنقابات المهنية وجميع المنظمات لدعم «الأسطول المصري» والمشاركة في التحضير والإعداد له، بالإضافة إلى دعوة القباطنة وميكانيكيي السفن والبحارة والأطقم البحرية وجميع المهتمين للمشاركة في الأسطول.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ناشد المجلس القومي لحقوق الإنسان، اليوم، رئيس الجمهورية بالنظر في إصدار قرار عفو رئاسي عن عدد من المحكوم عليهم، من بينهم علاء عبد الفتاح، في مناشدة علنية هي الأولى من المجلس للرئيس بخصوص عبد الفتاح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان، الذي </span><a href="https://www.facebook.com/100064714985399/posts/1213987437435078/?rdid=gXAenk3kmG1nYiPl#"><span>نشره </span></a><span>المجلس قبل قليل، أوضح أن مطالبته للرئيس تأتي على خلفية مناشدات أسر المحبوسين، وفي ضوء تلقي المجلس عددًا من الالتماسات تم دراستها والوقوف على أبعادها الإنسانية، مشيرًا إلى معاناة أفراد تلك الأسر من حالات إنسانية وصحية تستدعي وجود ذويهم، معتبرًا أن قرار العفو الرئاسي سيمثل «دافعًا معنويًا غاية فى الأهمية لأسر المذكورين.. ويسهم بصورة أساسية في استعادتهم لاستقرارهم وتوازنهم النفسي والاجتماعي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البيان أن مناشدة المجلس تأتي انطلاقًا من دوره الدستوري والقانوني، وإيمانًا بدور الرئيس، ومن منطلق أبوي خالص، مؤكدًا أن ممارسة «حق العفو الرئاسي يأتي في إطار الاختصاصات الدستورية المقررة لفخامتكم.. وهى سلطة تجسد البعد الإنساني للدولة وتعكس اهتمام سيادتكم الشخصي بمكونات الأسرة المصرية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف علاء عبد الفتاح، تضمنت القائمة التي ناشد المجلس، الرئيس، للعفو عنها، كلًا من: سعيد مجلی الضو عليوه، وکرم عبد السميع إسماعيل السعدني، وولاء جمال سعد محمد، ومحمد عوض عبده محمد، ومحمد عبد الخالق عبد العزيز عبد اللطيف، ومنصور عبد الجابر علـي عبد الرازق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ودخل علاء عبد الفتاح</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%AD-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%88%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84/"><span> إضرابًا</span></a><span> عن الطعام منذ مطلع الشهر الجاري، بعد نحو شهر من تلقيه وعودًا من جهاز الأمن الوطني بقرب الإفراج عنه، وذلك بالتزامن مع رفع اسمه من قوائم الإرهاب، فيما سبق وتقدمت أسرته وشخصيات سياسية بأكثر من التماس للرئاسة وجهات قضائية أخرى للعفو عنه، وإطلاق سراحه، في ظل إتمامه مدة حكم السجن الصادر بحقه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/01/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AD/"><span>وحمّلت </span></a><span>الرئيسة السابقة للمجلس القومي لحقوق الإنسان، مشيرة خطاب، علاء عبد الفتاح، مسؤولية احتمال خفض تصنيف المجلس التابع للدولة، وأضافت خطاب، المستقيلة من رئاسة المجلس في مطلع يونيو الماضي، أن المجلس سبق وتقدم بطلب عفو رئاسي عن عبد الفتاح، لكن جد نجله، الحقوقي بهي الدين حسن، تقدم بشكوى تشكك في استقلالية المجلس، وهو ما اعتبرته سببًا في الأزمة. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أخلت نيابة أمن الدولة العليا، أمس، سبيل 39 محبوسًا احتياطيًا على ذمة قضايا سياسية، حسبما أعلن عدد من المحامين، منهم خالد علي، الذي نشر، عبر </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=3855153414629988&amp;id=100004061017976&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=NbDpAKnkmjHBOHz3#"><span>فيسبوك</span></a><span>، قائمة أسماء المخلى سبيلهم، وأرقام القضايا المحبوسين على ذمتها، والتي يعود أحدثها للعام الجاري، وأقدمها إلى 2020.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قضت محكمة جنح أكتوبر، اليوم، بالحبس أربع سنوات للأربعة المتهمين في حادث التحرش بفتيات على طريق الواحات، والذي انتهى إلى إصابة فتاتين، في مطلع أغسطس الماضي، بعدما طاردهم المتهمون بالسيارات على الطريق، وصولًا إلى اصطدام سيارتهن وإصابتهن.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3544358"><span>بحسب </span></a><span>«المصري اليوم»، وجهت النيابة للأربعة تهم التعرض لأنثى على نحو يخدش الحياء، ومضايقة الغير في الطريق العام، والتسبب في حادث مروري أفضى إلى إصابات بالغة، وإتلاف ممتلكات الغير عمدًا، وغرمت كل منهم 300 ألف جنيه على التهمتين الأولى والثانية، فيما </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3544255"><span>نقلت </span></a><span>عن أسرتي الفتاتين إنهما تعرضتا للتهديد من محامية المتهمين قبل الحكم، بهدف التنازل عن الدعوى، وهو ما رفضته الأسرتان.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>احتفت الحكومة المصرية، أمس، بتوقيع رجلي الأعمال؛ الإماراتي، محمد العبار، والسعودي حسن الشربتلي، ممثلين عن شركتيهما، إعمار وسيتي ستارز، عقود المشروع السياحي «مراسي رِد سي» على ساحل البحر الأحمر، الذي تتقاسم الشركتان إنشاءه بقيمة استثمارات إجمالية تصل إلى 900 مليار جنيه، بحسب بيانات رسمية وتصريحات صحفية.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/1332501632253587"><span>بيان </span></a><span>الحكومة، التي حضر رئيسها، مصطفى مدبولي، وعدد من وزرائها التوقيع، أشار إلى أن «المشاركة بالمشروع ما كانت لترى النور إلا بعد نجاح جهود أجهزة الدولة في إجراء التسوية التي تحقق امتداد مدة استغلال الأرض، وكذا استيداء حق الدولة في إحلال «شركة إعمار» كمطور عقاري لتنفيذ المشروع»، بينما </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/1332539195583164"><span>وجه </span></a><span>رئيس الوزراء شكرًا خاصًا لمستشار رئيس الجمهورية للتخطيط العمراني، اللواء أمير سيد أحمد، «لدوره الكبير في التنسيق بين جميع الجهات، لإنهاء واستصدار مختلف الموافقات والتصاريح اللازمة والتنسيق مع الشركتين المستثمرتين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين أشار العبار إلى أن الاستثمارات في المشروع الذي سيقام على مساحة 2426 فدانًا، </span><a href="https://asharqbusiness.com/companies/97245/%D8%A5%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A8%D8%AA%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%86-900-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D8%A8%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%AD%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1/"><span>ستكون </span></a><span>مناصفة بين «إعمار» و«سيتي ستارز»، أوضحت الحكومة أنه من المخطط إنهائه خلال أربع سنوات، لافتة في بيانها إلى أنه سيتيح أكثر من 150 ألف فرصة عمل في أثناء تنفيذه، وحوالي 25 ألف فرصة عمل دائمة مع تشغيل المشروع، ما اعتبرته سيضمن «عوائد اقتصادية كبيرة جدًا للدولة المصرية»، بالإضافة إلى «حصة الدولة من المساحات المنشأة في هذا المشروع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>مدبولي في كلمته تحدث عن التطلع للإعلان قريبًا عن مشروعات أخرى منتظرة «في هذه المنطقة الواعدة»، ما اعتبره «يمثل نجاحًا مباشرًا للدولة المصرية في جذب المزيد من الاستثمار الأجنبي المباشر، وإتاحة فرص عمل للشباب المصري في هذه المنطقة شديدة التميز، والتي ستصبح مقصدًا سياحيًا عالميًا على أعلى مستوى على مدار العام وليس لفترة أو فصل معين».</span></p>
<p dir="rtl"><span>سيتضمن المشروع المنتظر «واجهة بحرية، تضم شاطئًا خاصًا وبحيرات صالحة للسباحة، ومطاعم راقية، وكبائن خاصة، بالإضافة إلى مارينا بمعايير عالمية تنقسم إلى مارينا رئيسية و2 بوتيك، تجمع بين الإقامة والضيافة ومراكز التسوق، وأرصفة بحرية بطول 400 متر، و12 فندقًا فاخرًا تشمل غرفًا فندقية ووحدات سكنية، وكبائن عائمة مستوحاة من طراز المالديف، وأكثر من 500 متجر ومطعم تطل على الواجهة المائية، ومدارس تعليمية ومستشفيات ومراكز علاجية».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/u/%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D8%BA%D9%8A-%D9%85%D8%A4%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88/">تهديدات أمنية تلغي مؤتمر «أسطول الصمود المصري»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 18:19:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757349136913661</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"من منطلق أبوي خالص".. "القومي لحقوق الإنسان" يناشد السيسي العفو عن علاء عبد الفتاح و6 آخرين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26940</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/50241657_10156853205544454_4633942251192451072_n.jpg.webp?itok=r8k0C7oB" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/50241657_10156853205544454_4633942251192451072_n.jpg.webp?itok=r8k0C7oB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قدم المجلس القومي لحقوق الإنسان اليوم الاثنين "مناشدة إنسانية" للرئيس عبد الفتاح السيسي لإصدار قرار بالعفو الرئاسي عن عدد من السجناء، من بينهم علاء عبد الفتاح.</p>

<p>و<a href="https://www.facebook.com/100064714985399/posts/1213987437435078/?rdid=3SALH2WUZPwXPCg6#">قال</a> المجلس القومي في بيان "انطلاقًا من دور المجلس الدستورى والقانوني وإيمانًا بدور سيادتكم من منطلق أبوي خالص في النظر لعدد من الحالات الإنسانية الخاصة ببعض المحكوم عليهم والذين تلقينا مناشدات أسرهم للإفراج عن ذويهم، في ضوء معاناة أفراد تلك الأسر من حالات إنسانية وصحية تستدعي وجود ذويهم".</p>

<p>وأكد المجلس على أن "ممارسة حق العفو الرئاسي يأتي في إطار الاختصاصات الدستورية المقررة لفخامتكم، وهي سلطة تجسد البعد الإنساني للدولة وتعكس اهتمام سيادتكم الشخصي بمكونات الأسرة المصرية خاصة فئات (الأطفال، ذوي الإعاقة، المرأة، كبار السن)".</p>

<p>وناشد المجلس في ضوء تلقيه "عدد من الالتماسات التي تم دراستها والوقوف على أبعادها الإنسانية" بإصدار قرار بالعفو الرئاسي عن "علاء أحمد سيف الإسلام عبد الفتاح، سعيد مجلي الضو عليوه، کرم عبد السميع إسماعيل السعدني، ولاء جمال سعد محمد، محمد عوض عبده محمد، محمد عبد الخالق عبد العزيز عبد اللطيف، منصور عبد الجابر علـى عبد الرازق".</p>

<p>وقال إن مناشدته هذه تأتي "نظرًا للظروف الأسرية الحرجة التي يمر بها ذويهم، الأمر الذي سيمثل دافعًا معنويًا غاية في الأهمية لأسر المذكورين، ويسهم بصورة أساسية في استعادتهم لاستقرارهم وتوازنهم النفسي والاجتماعي".</p>

<p>وعاد علاء عبد الفتاح للإضراب عن الطعام، و<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=10162278778495995&amp;id=548240994&amp;rdid=kZgWCTq7jhGMAns9#">قالت</a> والدته الأكاديمية ليلى سويف، أمس على فيسبوك، إن نجلها "غضبان جدًا لأن من وقت ما اسمه اتشال من قوائم الإرهاب والأمن الوطني اتكلموا معاه في السجن وقالوا له إنه هيفرج عنه خلال أيام، فطبيعي الوضع الحالي حيجننه، إحنا قربنا نكمل سنة من يوم ما علاء خلص مدة العقوبة اللي محكوم عليه بيها وما خرجش من السجن".</p>

<p>وأعلنت أنه مضرب عن الطعام من يوم 1 سبتمبر/أيلول الجاري "مش بيشرب غير ماء وحتى رافض الأملاح ومحلول معالجة الجفاف". </p>

<p>وكان عبد الفتاح <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5bf348b4-64fe-4ceb-9f83-d3f3fe03d6aa" href="https://almanassa.com/news/26518" title="استمر قرابة 9 أشهر.. علاء عبد الفتاح ينهي إضرابه عن الطعام">أنهى</a> الشهر الماضي إضرابًا عن الطعام بدأه في مارس/آذار الماضي بعد علمه بتدهور الحالة الصحية لوالدته التي كانت مضربة عن الطعام وقتها.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1b1fdf8-6cb4-4c52-8f26-83d869240860" href="https://almanassa.com/news/6057" title="لجنة دعم علاء عبد الفتاح تدعو واشنطن للتدخل">أُلقي</a> القبض على عبد الفتاح في 28 سبتمبر/أيلول 2019، بتهم "نشر وبث وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة داخل وخارج البلاد، وإساءة استخدام وسيلة من وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، والانضمام إلى جماعة أنشئت على خلاف أحكام القانون"، وحكم عليه بالسجن 5 سنوات في ديسمبر/كانون الأول 2021، بعد عامين من الحبس الاحتياطي.</p>

<p>وكان من المفترض الإفراج عنه نهاية سبتمبر الماضي، وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f362b559-8f63-4900-b491-86021950fb87" href="https://almanassa.com/news/19569" title='"بعد عدم احتساب مدة حبسه احتياطيًا".. خالد علي: علاء عبد الفتاح يتعرض لتنكيل وقهر'>تصريح</a> سابق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">لخالد علي</a> لـ <strong>المنصة</strong>، إذ قال إن السلطات لم تحتسب مدة الحبس الاحتياطي ضمن العقوبة واعتبرتها ابتداءً من تاريخ تصديق الحاكم العسكري على الحكم، بوصفه صادرًا من محكمة أمن دولة طوارئ في 3 يناير/كانون الثاني 2022.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757343734456822</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حبس المتهمين في "مطاردة الواحات" 4 سنوات</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26937</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/127d28ed-d0b3-45be-a0e6-2b27f23c4eb7.png.webp?itok=qjw4F8z_" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/127d28ed-d0b3-45be-a0e6-2b27f23c4eb7.png.webp?itok=qjw4F8z_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت محكمة جنح أكتوبر، أول درجة، حكمًا بحبس ثلاثة طلاب وسائق للنقل الذكي 4 سنوات، لإدانتهم بالتحرش بفتاتين ومطاردتهما بالسيارات، مما تسبب في إصابتهما وإتلاف سيارتهما.</p>

<p>الواقعة وثقها <a href="https://www.facebook.com/watch/?ref=search&amp;v=1196389375868366&amp;external_log_id=0c1e4f27-1ea3-47b5-a1c2-a458de7a7e6c&amp;q=%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA">مقطع فيديو</a> انتشر على السوشيال ميديا في 13 أغسطس/آب الماضي يظهر حادثًا مروريًا على طريق الواحات في مدينة السادس من أكتوبر؛ حيث اصطدمت فتاتان تقودان سيارة بشاحنة بسبب مطاردة 3 شباب بـ3 سيارات لهن.</p>

<p>وفي اليوم التالي، <a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2025/8/14/2836475/%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D9%82%D9%84-%D9%85%D9%86-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85%D9%8A-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%A7%D8%AA">أعلنت</a> وزارة الداخلية تمكن أجهزتها الأمنية من تحديد هوية المتهمين وضبطهم، مؤكدة أنهم اعترفوا بارتكاب الواقعة بالكامل عند مواجهتهم.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=110292d6-c250-4354-bbf7-a7f6a544efa3">الشروق</a>، تضمن منطوق الحكم معاقبة المتهمين الأربعة بالحبس 3 سنوات مع النفاذ وغرامة 200 ألف جنيه عن تهمة التعرض للمجني عليهما، وسنة إضافية مع غرامة 100 ألف جنيه عن تهمة التسبب خطأ في إصابتيهما، بالإضافة إلى إلزامهم متضامنين بدفع تعويض مدني قدره 100 ألف جنيه لكل ضحية.</p>

<p>وكانت النيابة العامة أكدت في أمر إحالة المتهمين للمحاكمة، أن المتهمين مازن. ن، وعبد الرحمن. ج، ومهند. ج، ويحيى. ع، لاحقوا سيارة المجني عليهما رنا. إ وصديقتها نزال. ي على طريق الواحات، وتعرضوا لهما بالقول والفعل عبر إشارات وعبارات تحمل إيحاءات جنسية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="87987854-1228-4fd7-82a8-7f05584be2b4" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26744" role="article" about="/stories/26744" data-sanitized-id="node-26744" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26744" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26744" data-ph-capture-attribute-link-title='حادث "الواحات" في الإعلام.. البحث عن فضيحة في أجساد الضحايا' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حادث "الواحات" في الإعلام.. البحث عن فضيحة في أجساد الضحايا</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وأضافت النيابة أن المتهمين قادوا سياراتهم برعونة وعدم اكتراث، مما تسبب في وقوع حادث أسفر عن إصابة الفتاتين، وهي الإصابات التي وثقتها التقارير الطبية، بالإضافة إلى إتلاف سيارة إحدى الضحايا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757343734456821</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"العاصمة الإدارية" تستثمر 35 مليار جنيه في المنطقة الصناعية بالمدينة خلال 2025</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26929</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albrj-alayqwny-2-.jpg.webp?itok=Zb8GEY10" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albrj-alayqwny-2-.jpg.webp?itok=Zb8GEY10" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم شركة العاصمة الإدارية للتنمية العمرانية استثمار 35 مليار جنيه في البنية التحتية للمنطقة الصناعية بالمدينة من أصل استثمارات بقيمة 50 مليار جنيه خلال العام الحالي، حسب رئيس مجلس إدارة الشركة خالد عباس لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأكد عباس أن الشركة أجرت اتفاقات مع شركات إماراتية وصينية لاستغلال 600 فدان من المنطقة الصناعية البالغة ألف فدان، كما تدرس حاليًا طلبات مجموعة كبيرة من المستثمرين المحليين والأجانب لاستغلال باقي المساحات.</p>

<p>وأشار إلى دراسة الشركة تنفيذ مرحلة ثانية من المنطقة الصناعية على مساحة ألفي فدان ما يعادل ضعف المرحلة الأولى، استجابةً "للإقبال الكبير" من المستثمرين على أراضي المنطقة الصناعية، بعدما تلقت الشركة طلبات لشراء مساحات تتخطى ثلاثة آلاف فدان منذ طرح أراضي المنطقة الصناعية أمام المستثمرين"، على حد قوله.</p>

<p>وبداية 2024، <a href="https://www.youm7.com/story/2023/11/22/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/6384386">بدأت</a> العاصمة الإدارية العمل في البنية التحتية للمنطقة الصناعية، قبل أن <a href="https://www.facebook.com/share/p/1BQQbtntB3/">توقع</a> في أكتوبر/تشرين الأول الماضي مذكرة تفاهم مبدئية مع مواني دبي العالمية لتطوير منطقة حرة عامة في نطاق أراضي العاصمة على مساحة نحو 500 فدان تضم قطاعات صناعية رئيسية منها السيارات والسلع الاستهلاكية سريعة التداول.</p>

<p>واليوم، <a href="https://almalnews.com/2074192/%D8%AE%D8%A7%D9%84%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D8%A3%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-35-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87-%D9%81%D9%8A-1/">أعلن</a> عباس، خلال مؤتمر صحفي، أن أرباح الشركة المتوقعة للعام الحالي ستتخطى حاجز الـ35 مليار جنيه على إجمالي الاستثمارات، ما يعكس "قوة الإقبال على الطروحات المختلفة وتنوع الأنشطة الاستثمارية داخل العاصمة الجديدة".</p>

<p>و<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08092025&amp;id=ee78b31d-ac11-492b-b188-16f26c488e32">اعترف</a> عباس بوجود تأخير في تنفيذ بعض مشروعات العاصمة من قِبل المطورين، لكنه أكد في الوقت ذاته استهداف الشركة تقديم تيسيرات لهم لإتمامها، بقوله "عندنا تيسيرات للمطورين لإكمال المشروعات، ومش بنلجأ لسحب الأراضي اللي بتتأخر".</p>

<p>وأغسطس/آب الماضي، أكد مصدر مسؤول بالشركة لـ <strong>المنصة</strong> سعيها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4ba3f63f-fa4f-4772-983c-4392538a1201" href="https://almanassa.com/news/25679" title='مصدر: "العاصمة الإدارية" تستقطع جزءًا من الداون تاون لتنفيذ حي جديد'>لجذب</a> سفارات الدول الأجنبية العاملة في مصر ودفعهم لنقل مقارهم إلى حي السفارات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757343734456820</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إثيوبيا تستعد لافتتاح سد النهضة غدًا دون اتفاق مع مصر والسودان</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26934</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/376757782_616995193950905_6570953033639218936_n.jpg.webp?itok=M5mgXHs0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/376757782_616995193950905_6570953033639218936_n.jpg.webp?itok=M5mgXHs0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تفتتح إثيوبيا، غدًا الثلاثاء، سد النهضة على النيل الأزرق، بعد 13 عامًا من وضع حجر أساسه في أبريل/نيسان 2011، من دون التوصل إلى اتفاق ملزم مع مصر والسودان بشأن قواعد الملء والتشغيل.</p>

<p>وقال مصدر دبلوماسي في أديس أبابا لـ <strong>المنصة</strong> إن الحكومة الإثيوبية دعت وفودًا أجنبية مشاركة في القمة الإفريقية الثانية للمناخ، المقررة بين 8 و10 سبتمبر/أيلول الجاري، لحضور مراسم الافتتاح، مشيرًا إلى أن الرئيس الكيني ويليام روتو سيكون أبرز الحاضرين، إلى جانب سفراء ودبلوماسيين من دول إفريقية عدة.</p>

<p>ومطلع يوليو/تموز الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b79235b8-d5c3-428d-95cf-6c501d527634" href="https://almanassa.com/news/25402" title="آبي أحمد يدعو مصر والسودان للمشاركة في افتتاح سد النهضة">أعلن</a> رئيس الوزراء الإثيوبي آبي أحمد أن بلاده ستفتتح سد النهضة رسميًا في سبتمبر، ودعا حكومتي مصر والسودان للمشاركة في الافتتاح رغم الخلافات التي أعقبت فشل كل مسارات التفاوض في الوصول إلى اتفاق بين الدول الثلاثة.  </p>

<p>ونوه المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، بأن بعثات إثيوبية في الخارج احتفلت بالافتتاح خلال الأيام الماضية، و<a href="https://x.com/ETEmbassyLDN/status/1965003844519395774">نشرت</a> على حساباتها الرسمية على السوشيال ميديا مواد دعائية عن المشروع، فيما <a href="https://x.com/RenaissanceDam/status/1964684406104391894">تداول</a> ناشطون مقاطع فيديو وصورًا من موقع السد، <a href="https://x.com/RenaissanceDam/status/1965023576890773941">أظهرت</a> أعلامًا إثيوبية مرفوعة أعلى جسم السد وتدفق المياه من الممر الأوسط.</p>

<p>وقبل أيام، <a href="https://www.fanamc.com/arabic/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%84%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%AE/">زعم</a> رئيس وزراء إثيوبيا أن سد النهضة لم يسبب ضررًا لدولتي المصب مصر والسودان. وقال في مقابلة تليفزيونية من موقع السد إن الهدف من المشروع هو توليد الكهرباء وإدارة الموارد المائية بما يخدم التنمية المشتركة، مضيفًا أن إثيوبيا "لن تحرم أي طرف من حقوقه المائية"، معتبرًا أن "الاستفادة العادلة والمنصفة من النيل الأزرق حق طبيعي لإثيوبيا كما هو لدول المصب".</p>

<p>وفي تصريح لـ <strong>المنصة</strong>، الأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="85689884-edf5-45d7-879d-5eb92f98c697" href="https://almanassa.com/news/26858" title="إثيوبيا تلوِّح بمشروعات جديدة على النيل.. ومصدر مصري: مخاوف سد النهضة لم تنته">ذكر</a> مصدر بوزارة الري المصرية مطلع على ملف سد النهضة، أن مزاعم عدم إضرار السد بدولتي المصب غير صحيحة، موضحًا أن المياه المخزنة كانت في طريقها إلى السودان ثم مصر، وأن حجزها لسنوات كان دون استفادة حقيقية.</p>

<p>وأضاف المصدر، طالبًا عدم نشر اسمه، أن مصر أنفقت نحو 500 مليار جنيه على مشروعات مائية منذ 2014 لتقليل الأضرار، مبينًا أن "مخاوف مصر لم تنتهِ، والحل يظل في اتفاق ملزم يحدد قواعد إعادة الملء والتشغيل، خصوصًا في فترات الجفاف".</p>

<p>وفي ديسمبر/كانون الأول 2023، <a href="https://www.facebook.com/mwriSpokesman/posts/pfbid028s4ZZkjujfewkApbe1Cov3BLJioahqYKMakR5x5aieoHjxvzJ8tmf4ULU9thxZJvl">أعلنت</a> مصر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b66d13e-9798-4320-9320-e1932a51cd95" href="https://almanassa.com/stories/15371" title="سد النهضة.. سنوات الجري في المكان">انتهاء</a> المسارات التفاوضية بشأن سد النهضة، مؤكدة في بيان لوزارة الري أنها ستراقب عن كثب عملية ملء وتشغيل سد النهضة، وأنها تحتفظ بحقها المكفول بموجب المواثيق الدولية للدفاع عن أمنها المائي والقومي في حال تعرضه للضرر.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/6739377">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو مسألة وجود.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a9c88d5f-dfb1-4fb0-a0fe-c3bac93fa99a" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25730" role="article" about="/stories/25730" data-sanitized-id="node-25730" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25730" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25730" data-ph-capture-attribute-link-title="إعادة توجيه المياه.. ريُّ المشروعات الكبرى بعطش الفلاحين" data-ph-capture-attribute-link-section="اقتصاد وعمران" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إعادة توجيه المياه.. ريُّ المشروعات الكبرى بعطش الفلاحين</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي مارس/آذار 2024 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> وزير الري هاني سويلم بتأثر مصر بسد النهضة، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757343734456819</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتجاجات تعود إلى سكر الحوامدية.. وإدفو وكوم أمبو ودشنا يواصلون إضرابهم رغم التهديد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26933</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>عادت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>الاحتجاجات </a>إلى مجمع سكر الحوامدية في الجيزة، اليوم الاثنين، حيث نظم  عمال مصنع الكمياويات وقفة احتجاجية، ودخلوا مع قطاع النقل في إضراب جزئي لساعات، قبل أن ينهوا احتجاجاتهم بعد وعود من الإدارة بتنفيذ مطالبهم في أكتوبر/تشرين الأول المقبل.</p>

<p>وجاءت احتجاجات عمال الكيماويات وقطاع النقل بعد يوم واحد من إنهاء عمال المعدات بالحوامدية إضرابهم تحت ضغوط من الإدارة.</p>

<p>واستمر عمال مصانع إدفو وكوم أمبو بأسوان، ودشنا بقنا، في احتجاجاتهم التي بدأت منذ 18 يومًا، للمطالبة بزيادة الرواتب، وسط تهديدات من إدارة سكر دشنا بمعاقبتهم، مدعية أن الإضراب غير قانوني، وفق اثنين من العمال تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وبدأت الاحتجاجات في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر ومصنع دشنا بمحافظة قنا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>تبعهم</a> مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة السبت الماضي، قبل أن ينهي عمال مصنعي أرمنت و"معدات الحوامدية" إضرابهما الأحد تحت ضغط التهديد بالفصل، وإبلاغ الأمن الوطني من قبل الإدارة.</p>

<p>وقال أحد العمال بمصنع الكمياويات بالحوامدية لـ <strong>المنصة</strong> إن المصنع توقف  عن الإنتاج لساعات، وكذلك قطاع النقل، تضامنًا مع زملائهم في مصانع الصعيد مطالبين بتعديل الرواتب وصرف العلاوات المتأخرة منذ 2016، وصرف المنح التي أقرها الرئيس عبد الفتاح السيسي.</p>

<p>وأشار العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، إلى أن العمال تجمعوا رافعين لافتات مدون عليها عبارات "لا لتهديد رئيس القابضة، "نريد تنفيذ تعليمات الرئيس"، وهتفوا "عايزين حقوقنا".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a6fce005-c8b4-4146-82b3-b833ad1f0d4f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/a6fce005-c8b4-4146-82b3-b833ad1f0d4f.jpeg.webp?itok=r0e5VJUu" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>احتجاجات مجمع سكر الحوامدية، 8 سبتمبر 2025</figcaption></figure><p>وهاجم رئيس الشركة القابضة للصناعات الغذائية أيمن إسماعيل العمال، مهددًا بخصخصة المصانع خلال اجتماع جمعه ورؤساء اللجان النقابية بمصانع الشركة المصرية للسكر والصناعات التكاملية الخميس الماضي، حسبما قال مصدر نقابي لـ <strong>المنصة</strong> في وقت سابق.</p>

<p>وكان عمال مصنع دشنا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>تلقوا</a> الأسبوع الماضي تهديدات من الأمن الوطني بالقبض على عدد منهم إذا لم ينهوا احتجاجاتهم، وفق ما نقله عُمال لـ <strong>المنصة </strong>الأربعاء الماضي.</p>

<p>ويعاني عمال مصانع السكر التابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية من "تدني الرواتب التي يبلغ متوسطها 5 آلاف جنيه، وتدني الخدمات الطبية داخل أغلب المصانع"، حسب عمال لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>كما كان من بين الأسباب التي دعت العمال للاحتجاج، استقطاع مبالغ مالية ما بين 700 إلى 1000 جنيه من كل عامل نظير الدخول في منظومة التأمين الصحي الشامل التي بدأ تطبيقها في أسوان في يوليو/تموز الماضي.</p>

<p>وتعد شركة السكر والصناعات التكاملية، التي <a href="https://www.siicegypt.com/about">تأسست</a> عام 1956 وتتبع الشركة القابضة للصناعات الغذائية من أكبر الكيانات الصناعية في هذا القطاع، إذ تمتلك ثمانية مصانع للسكر في صعيد مصر هي أبو قرقاص، جرجا، نجع حمادي، دشنا، قوص، أرمنت، إدفو، كوم أمبو، إلى جانب مجمع الحوامدية الصناعي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757343734456818</guid>
		</item>
		<item>
			<title>منها إغلاق المواني أمام السفن الإسرائيلية.. إجراءات إسبانية لوقف العدوان على غزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26931</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screen-shot-2024-06-12-at-4.17.30-pm.png.webp?itok=QD5suig2" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/screen-shot-2024-06-12-at-4.17.30-pm.png.webp?itok=QD5suig2" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن رئيس الوزراء الإسباني بيدرو سانشيز، اليوم الاثنين، إغلاق المواني الإسبانية أمام السفن الإسرائيلية التي تحمل أنظمة عسكرية، وإغلاق المجال الجوي أمام كل الطائرات التي تحمل أسلحة أو ذخائر إلى إسرائيل، فضلًا عن تخفيض الخدمات القنصلية للذين يعيشون في المستوطنات الإسرائيلية، وذلك ضمن مجموعة إجراءات اتخذتها حكومته "لوضع حد للإبادة الجماعية في غزة".</p>

<p>و<a href="https://x.com/ajmubasher/status/1964959897738735901?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1964959897738735901%7Ctwgr%5E24af4ce1616f17c6ac651f04403b5b1fc0ff99ee%7Ctwcon%5Es1_c10&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.ajnet.me%2Fnews%2F2025%2F9%2F8%2Fd8a5d8b3d8a8d8a7d986d98ad8a7-d8aad8b9d984d986-9-d8a5d8acd8b1d8a7d8a1d8a7d8aa-d981d988d8b1d98ad8a9-d984d988d982d981">قال</a> سانشيز، في خطاب تليفزيوني، إن حكومته سَتزيد مساعداتها للسلطة الفلسطينية ووكالة الأونروا، وستفرض حظرًا على السلع المصنعة في مستوطنات إسرائيلية في الأراضي الفلسطينية المحتلة "كل ما فعلناه حتى الآن لم يفلح في تخفيف معاناة الشعب الفلسطيني".</p>

<p>وأضاف أن بلاده ستمنع أي شخص يشارك بشكل مباشر في "الإبادة الجماعية" من دخول البلاد "نأمل أن تُشكل هذه الإجراءات مزيدًا من الضغط على رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو وحكومته لتخفيف بعض المعاناة التي يتكبدها الشعب الفلسطيني".</p>

<p>موقف إسبانيا تجاه العدوان الإسرائيلي ليس جديدًا، ففي يونيو/حزيران الماضي <a href="https://x.com/jmalbares/status/1934964470507548796/photo/1">طالب</a> وزير الخارجية الإسباني خوسيه مانويل ألباريس بفرض حظر على بيع الأسلحة لإسرائيل "طالما استمرت الحرب في غزة"، وذلك خلال اجتماع استثنائي لوزراء خارجية دول الاتحاد الأوروبي.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3423c81e-197a-4169-9804-1410371e64d9" href="https://almanassa.com/news/25035" title="وزير الخارجية الإسباني يطالب الاتحاد الأوروبي بفرض حظر على بيع الأسلحة لإسرائيل">قال</a> ألباريس في تصريحات تليفزيونية آنذاك "نحن أكبر شريك تجاري لإسرائيل في العالم. يجب أن نفرض على شركائنا الأوروبيين حظرًا على بيع الأسلحة لإسرائيل طالما استمرت هذه الحرب".</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/5/20/%D8%B9%D8%A7%D8%AC%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%B1">صدّق</a> البرلمان الإسباني في مايو/أيار الماضي على النظر في مقترح حظر تجارة الأسلحة مع إسرائيل، وفي الشهر نفسه دعا رئيس الوزراء الإسباني إلى استبعاد إسرائيل من الفعاليات الثقافية الدولية مثل مسابقة الأغنية الأوروبية "يوروفيجن" بسبب عدوانها المستمر على قطاع غزة مثلما جرى استبعاد روسيا بعد حربها على أوكرانيا.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5150855-%D8%A5%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D9%84%D8%BA%D9%8A-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D9%85%D8%B6%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AF%D8%A8%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9">أعلنت</a> الحكومة الإسبانية أواخر أبريل/نيسان الماضي عن فسخ عقد لشراء ذخيرة من شركة إسرائيلية بشكل أحادي.</p>

<p>واتخذت عدة دول أوروبية خطوات ضد حكومة إسرائيل، ففي الثاني من الشهر الجاري<a href="https://x.com/prevotmaxime/status/1962677161568981219?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1962677161568981219%7Ctwgr%5Eb9ecfcf202e863ce30aa7f141fc88488f0d1003f%7Ctwcon%5Es1_c10&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.france24.com%2Far%2FD8A3D988D8B1D988D8A8D8A7%2F20250902-D8A8D984D8ACD98AD983D8A7-D981D984D8B3D8B7D98AD986-D8A5D8B3D8B1D8A7D8A6D98AD984-D982D8B7D8A7D8B9-D8BAD8B2D8A9-D8A7D8B9D8AAD8B1D8A7D981-D8A7D984D8AFD988D984D8A9-D8A7D984D8A3D985D985-D8A7D984D985D8AAD8ADD8AFD8A9-D8A7D984D8ACD985D8B9D98AD8A9-D8A7D984D8B9D8A7D985D8A9-D8B9D982D988D8A8D8A7D8AA"> أعلن</a> وزير خارجية بلجيكا ماكسيم بريفو على إكس أن بلاده ستعترف بدولة فلسطين خلال اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة بنيويورك في أيلول/سبتمبر الجاري، مؤكدًا عزم بروكسل أيضًا فرض "عقوبات صارمة" على الحكومة الإسرائيلية.</p>

<p>وفي أغسطس/آب الماضي <a href="https://www.reuters.com/world/europe/germany-halts-arms-exports-that-israel-can-use-gaza-2025-08-08/">أعلنت</a> برلين تعليق صادرات الأسلحة التي يمكن استخدامها في غزة، في أول موقف من نوعه منذ توحيد ألمانيا، رغم كونها ثاني أكبر مورد للسلاح لإسرائيل بعد الولايات المتحدة.</p>

<p>وقتها أكد المستشار الألماني فريدريش ميرتس أن لإسرائيل الحق في الدفاع عن نفسها ونزع سلاح حركة حماس، لكنه حذّر من أن القرار الإسرائيلي "يصعّب تحقيق هذه الأهداف".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757343734456817</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ارتفاع قتلى هجوم القدس إلى سبعة أشخاص.. ونتنياهو يتوعّد إيران وغزة والضفة الغربية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26932</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=ejo6TU20" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=ejo6TU20" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>ارتفع عدد قتلى عملية إطلاق النار شمال القدس، اليوم، إلى سبعة أشخاص، فيما توعّد رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو بـ"إكمال المهام العسكرية في غزة والضفة الغربية وإيران".</p>

<p>وحسب إعلام عبري؛ فإن شخصين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="055af87f-2cdb-4c30-b643-4a3ece3cb076" href="https://almanassa.com/news/26921" title="مقتل 4 أشخاص وإصابة 15 آخرين في هجوم مسلح بالقدس">نفذا</a> هجومًا على حافلة وأطلقا النار على ركابها عند مفترق راموت شمال القدس، قبل أن تتمكن الشرطة من تصفيتهما.</p>

<p>من ناحيتها، باركت حركة حماس "العملية البطولية النوعية"، وقالت في بيان عبر تليجرام، إنها "ردّ طبيعي على جرائم الاحتلال وحرب الإبادة التي يشنّها ضد شعبنا، وهي رسالة واضحة بأن مخططاته في احتلال وتدمير مدينة غزة وتدنيس المسجد الأقصى لن تمرّ دون عقاب".</p>

<p>وفي تصريحات خلال زيارته لموقع الهجوم، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1818926-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%B9%D8%AF-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%95%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86">قال</a> نتنياهو إن "الهجمات لن تضعف عزيمة حكومته، بل ستعزز قدرتها على إكمال المهام في مناطق مختلفة".</p>

<p>وأضاف "نلاحق القرى التي خرج منها الإرهابيون، هذه الجرائم لا تضعف عزيمتنا، بل تعزز قدرتنا على إكمال المهام في غزة، والضفة الغربية، وإيران التي تدعمهم جميعًا".</p>

<p>وتابع "نخوض حربًا شرسة ضد الإرهاب على عدة جبهات، أود أن أتقدم بالتعازي لعائلات القتلى والجرحى، وتجرى حاليًا ملاحقة وحصار القرى التي خرج منها الإرهابيون".</p>

<p>في وقت سابق من اليوم، قال مكتب نتنياهو إن رئيس الوزراء يجري تقييمًا للوضع مع رؤساء الأجهزة الأمنية في أعقاب هجوم القدس، فيما أشار جيش الاحتلال إلى أن قواته "تبحث عن مشتبه بهم" في منطقة الهجوم، كما حاصرت قرى فلسطينية في منطقة رام الله بالضفة الغربية المحتلة.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>

<p>ويوليو/تموز الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="98e00416-1cf0-46df-9a1b-08fcdd28cfaa" href="https://almanassa.com/news/25602" title="نتنياهو يهدد بضرب إيران مجددًا إذا استأنفت مساعيها لامتلاك سلاح نووي">هدَّد</a> نتنياهو بتنفيذ ضربات عسكرية ضد إيران إذا استأنفت مساعيها لامتلاك سلاح نووي، و<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/trump-iran-israel-nuclear-program-693a4e2a?mod=Searchresults_pos1&amp;page=1">نقلت </a>وول ستريت جورنال عن مسؤولين أمريكيين وإسرائيليين لم تسمهم، قولهم إن رئيس الوزراء الإسرائيلي أبلغ الرئيس الأمريكي دونالد ترامب خلال زيارته الأخيرة إلى البيت الأبيض أن تل أبيب ستنفذ ما هدد به.</p>

<p>ويوم الجمعة الماضي، <a href="https://www.masrawy.com/news/news_publicaffairs/details/2025/9/5/2848885/%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D9%8A%D8%A9">اعتبر</a> مسؤولون إيرانيون أن اندلاع حرب جديدة ضد إسرائيل احتمال وارد.</p>

<p>وقال نائب وزير الخارجية الإيراني سعيد خطيب زاده، خلال زيارة إلى العراق "نحاول منع جر المنطقة إلى حرب أخرى، لكن احتمال اندلاع حرب بين إيران والنظام الصهيوني (إسرائيل) مرتفع للغاية"، طبقًا لما ذكرته صحيفة انتخاب الإيرانية.</p>

<p>وتأتي هذه التطورات بعد شهرين ونصف من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="33ae1cc7-a8b0-461e-bcb2-5f4a068586cf" href="https://almanassa.com/news/25183" title="ترامب يعلن نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران">إعلان</a> ترامب نهاية حرب الـ12 يومًا بين إسرائيل وإيران، على خلفية هجوم تل أبيب على طهران بهدف "<a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1933434893435830750">منعها</a> من امتلاك سلاح نووي" تمكّنت خلاله من تصفية قيادات عسكرية إيرانية من بينها رئيس الأركان وقائد الحرس الثوري، بالإضافة إلى علماء نوويين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757343734456816</guid>
		</item>
		<item>
			<title>صفقة الغاز كورقة ضغط.. كيف سترد القاهرة على تهديدات نتنياهو؟</title>
			<link>https://zawia3.com/egypt-israel-4/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أزمة الكهرباء في مصر</category>
			<category>أمن الطاقة في مصر</category>
			<category>اتفاق الغاز 2025</category>
			<category>العلاقات المصرية الإسرائيلية</category>
			<category>الغاز الإسرائيلي</category>
			<category>القاهرة وتل أبيب</category>
			<category>تهجير الفلسطينيين</category>
			<category>حقل ظهر</category>
			<category>حقول ليفياثان</category>
			<category>صفقة الغاز</category>
			<category>غاز شرق المتوسط</category>
			<category>مصر وإسرائيل</category>
			<category>منتدى غاز شرق المتوسط</category>
			<category>نتنياهو يهدد مصر</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>في خطوة اعتبرها مراقبون مرحلة جديدة من الضغط على القاهرة للقبول بمخطط تهجير الفلسطينيين من قطاع غزة إلى شبه جزيرة سيناء، روجت صحف تابعة لحكومة الاحتلال الإسرائيلي، أخبار</span><a href="https://www.middleeastmonitor.com/20250903-netanyahu-links-gas-deal-with-egypt-to-sinai-military-reinforcements-review/?utm_source=chatgpt.com"> <span>تفيد</span></a><span> بأن رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو أصدر تعليمات بعدم المضي قدمًا في تنفيذ صفقة الغاز الضخمة</span><a href="https://zawia3.com/egypt-israel-3/"> <span>الموقعة</span></a><span> مع مصر، قبل نحو شهر بقيمة نحو 35 مليار دولار لتوريد 130 مليار متر مكعب حتى عام 2040، من دون موافقته الشخصية، وذلك بهدف ربط تنفيذ الاتفاق بشروط وضمانات جديدة من مصر، بناءً على ادعاءات بأن القاهرة خالفت معاهدة كامب ديفيد عبر تعزيزات عسكرية في سيناء.</span></p>
<p><span>من جانبها اعتبرت القاهرة تصريحات نتنياهو تفتقر إلى “الواقعية”، وجاء الرد حاد على لسان رئيس الهيئة العامة للاستعلامات ضياء رشوان، الذي</span><a href="https://www.aljazeera.net/ebusiness/2025/9/4/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%BA%D8%A7%D8%B2"> <span>أكد</span></a><span> أن ما أعلنه نتنياهو يفتقر إلى الواقعية السياسية والاقتصادية، مؤكدًا أن القاهرة لا ترى في تلك التهديدات خطراً على أمنها أو استقرارها في قطاع الطاقة. وقال رشوان في تصريحات متلفزة: “أنصحه أن يلغي الصفقة إن كان قادرًا على تحمّل عواقبها الاقتصادية”، في إشارة واضحة إلى أن الكلفة السياسية والمالية ستقع بالأساس على الجانب الإسرائيلي.</span></p>
<p><span>مصر كذلك</span><a href="https://www.maspero.eg/tv/2025/09/07/888202/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%AA%D9%87%D8%AC%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%AA%D8%A4%D9%83%D8%AF-%D8%B1%D9%81%D8%B6%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%BA%D9%88%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9"> <span>جددت</span></a><span> تأكيدها أنها لن تخضع لأي ضغوط إسرائيلية، سواء في ملف الطاقة أو قضايا غزة والحدود، ووصفت هذه التهديدات بأنها أوراق ضغط سياسي تستهدف النيل من الموقف المصري الثابت تجاه قضية فلسطين ورفض تهجير الفلسطينيين. وأشارت تصريحات رسمية إلى امتلاك مصر القدرة على حماية أمنها القومي واقتصادها، وأن خسارة الصفقة ستكون بالأساس من نصيب إسرائيل.</span></p>
<blockquote><p>وفي السياق كشف مصدران، أحدهما دبلوماسي والآخر أمني، لـ”زاوية ثالثة” أن القاهرة لا تلتفت كثيرًا إلى تصريحات نتنياهو بشأن تجميد اتفاق الغاز، وتعتبرها استعراضًا موجّهًا للرأي العام داخل دولة الاحتلال ومحاولة للتغطية على فشل تل أبيب في بلوغ أهدافها في قطاع غزة، وعلى رأسها مشروع تهجير الفلسطينيين. وأكد المصدران أن مصر تضع خطًا أحمر واضحًا يتمثل في رفضها القاطع لأي سيناريو يفضي إلى التهجير، فيما عدا ذلك فهي مستعدة للتعامل مع مختلف المستجدات بحكم ما تمتلكه من بدائل وخيارات استراتيجية في قطاع الطاقة وفي ملفاتها الإقليمية الأوسع.</p></blockquote>
<p><span>المصدر الدبلوماسي شدد على أن القاهرة ستفعل خيارات الرد مع الأفعال وليس مع التصريحات، موضحًا أن بلاده قادرة على حماية مواردها وضمان بدائل آمنة، إذ تمضي في تنفيذ اتفاقيات أوسع لتسييل الغاز وتصديره بما يحفظ مصالحها، أما على صعيد العلاقات الثنائية، فقد وصفها المصدران بأنها “الأكثر توترًا منذ سنوات”، مؤكدين أنه لا نية لدى القاهرة في الوقت الحالي للعودة إلى مستوى تبادل السفراء. وفي الوقت نفسه، شددا على أن مصر ما تزال تفضل الخيار الدبلوماسي في معالجة كافة الملفات الخارجية، لكنها تبقى مستعدة لاستخدام كل ما يلزم من أدوات للحفاظ على أمنها القومي وصون مقدراتها الاستراتيجية.</span></p>
<p><span>وفي وقت سابق، أشارت تقارير إلى أن الجيش المصري</span><a href="https://www.facebook.com/DefenseArabic/posts/%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D9%8A%D9%8F%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%80%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%82%D9%84%D9%82-%D8%A7-%D8%B3%D9%80%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%89%D9%84/1071625874993187/"><b> عزز</b></a><span> وجوده العسكري في شمال شرق سيناء، ورفع من مستوى الجاهزية الميدانية من خلال نشر دبابات ومدرعات إضافية في محيط معبر رفح والمناطق المجاورة له، الامر الذي يثير قلق تل أبيب، ويعتقد مراقبون أن هذا التحرك العسكري، وإن كان يحمل طابعًا دفاعيًا، إلا أنه يحمل في طياته رسالة واضحة مفادها أن القاهرة لن تسمح بأي اختراق أمني أو تهديد مباشر يأتي من الجنوب الفلسطيني، خاصة مع تزايد الحديث في الإعلام الإسرائيلي عن “ممرات آمنة” أو مناطق عازلة على تخوم غزة، يمكن استغلالها لإجبار الفلسطينيين على النزوح إلى سيناء.</span></p>
<p><span>ووفقًا</span><a href="https://m.facebook.com/AJA.Egypt/photos/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AE%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A3%D9%83%D8%AF%D9%88%D8%A7-%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF-88-%D9%83%D8%AA%D9%8A%D8%A8%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A%D9%85%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-/1044154631232767/"> <span>لمصادر</span></a><span> رسمية وخبراء عسكريين، فإن الجيش المصري نشر في سيناء نحو 88 كتيبة عسكرية، تضم ما يقرب من 42 ألف جندي، إلى جانب 3 فرق عسكرية كاملة، وأكثر من 1500 دبابة ومدرعة، بالإضافة إلى مشاريع لتطوير المطارات العسكرية وتوسيع ممراتها، وتعزيز شبكات الدفاع الجوي والأرصفة البحرية على البحرين المتوسط والأحمر. ويقارن مراقبون هذه الأرقام بما تنص عليه اتفاقية السلام، والتي تحدد الحد الأقصى للقوات المصرية في المنطقة بنحو 50 كتيبة و22 ألف جندي فقط، ما يوضح حجم الفجوة بين الواقع الحالي والترتيبات الأمنية الأصلية التي وضعت لضمان توازن دقيق في شبه الجزيرة ذات الأهمية الاستراتيجية.</span></p>
<p><span> </span></p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/egypt-israel-3/"> <b>غاز إسرائيل في مصر.. الصفقة الأضخم منذ عقود</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>ما طبيعة الصفقة محل الجدل؟</b></h1>
<p><span>في السابع من أغسطس الماضي، أعلنت تل أبيب عن إبرام “أكبر صفقة غاز في تاريخها” مع القاهرة، بقيمة 35 مليار دولار، لتصدير نحو 130 مليار متر مكعب من الغاز الطبيعي حتى عام 2040، أو حتى استيفاء الكميات المنصوص عليها في العقد،</span><a href="https://x.com/AJArabic/status/1953493840821973333?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1953493840821973333%7Ctwgr%5E2328533f829b6e32095752dc2307f12c6df09313%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.aljazeera.net%2Fnews%2F2025%2F8%2F7%2Fd8a5d8b3d8b1d8a7d8a6d98ad984-d985d8b5d8b1-d8b5d981d982d8a9-d8bad8a7d8b2"> <span>وفق</span></a><span> ما كشفه وزير الطاقة الإسرائيلي إيلي كوهين.</span></p>
<p><a href="https://assafirarabi.com/ar/66037/2025/08/08/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%A7%D8%B1/"><span>الصفقة</span></a><span>، التي وُقّعت بين شركات إسرائيلية أبرزها “نيو ميد”، الشريكة في حقل ليفياثان العملاق، والجانب المصري، لا تمثل مجرد اتفاق اقتصادي، بل تُعيد رسم خريطة الاعتماد المتبادل بين دولتين ترتبطان بعلاقات سياسية معقدة وذاكرة شعبية متوترة، فهي تضاعف</span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/08/07/%D8%AD%D9%82%D9%84-%D9%84%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%8A%D9%88%D9%82-%D8%B9-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%8035-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1"> <span>ثلاث</span></a><span> مرات حجم التصدير الذي بدأ عام 2019 (60 مليار متر مكعب آنذاك)، ما يجعل مصر الوجهة الأكبر للغاز الإسرائيلي في المنطقة.</span></p>
<div data-src="visualisation/25015249" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><em><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/25015249/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></em></div>
<p><em>تطور صفقات الغاز بين مصر وإسرائيل</em></p>
<p><span>وزير الطاقة الإسرائيلي لم يُخفِ حينها دلالات الصفقة، واعتبرها “خبرًا هامًا من الناحية الأمنية والسياسية، كما هو من الناحية الاقتصادية”، مؤكّدًا أنها ترسخ مكانة بلاده كـ”قوة إقليمية رائدة في مجال الطاقة يعتمد عليها جيرانها ويحتاجون إليها”. وبحسب</span><a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%86%D8%A7/3653533"> <span>قوله</span></a><span>، ستجلب الصفقة مليارات الدولارات إلى خزينة إسرائيل، وتوفر فرص عمل، وتُعزز اقتصادها.</span></p>
<p><b>ومن جهته </b><span>يؤكد كريم العمدة، -أستاذ الاقتصاد السياسي-، أنه في حال إلغاء الصفقة، الخاسر الأكبر سيكون الجانب الإسرائيلي، مشيرًا إلى أن الاتفاقية، التي تصل قيمتها إلى نحو 150 مليار متر مكعب من الغاز و35 مليار دولار حتى عام 2040، تعد تعديلًا موسعًا للاتفاقية الأصلية الموقعة عام 2019، وليست اتفاقية جديدة.</span></p>
<p><span>ويشرح العمدة أن السبب الرئيسي لإتمام الاتفاقية هو وجود خط أنابيب مباشر بين مصر وإسرائيل ينقل الغاز من حقل “ليفياثان” الإسرائيلي في البحر المتوسط مباشرة إلى الأراضي المصرية، ما يجعل مصر المشتري الوحيد المتاح للغاز الإسرائيلي، ويضيف أن مصر بدورها تحتاج إلى الغاز لتغطية العجز بين الإنتاج والاستهلاك، والذي قد يستمر لمدة عامين، مشيرًا إلى أن البديل سيكون استيراد الغاز المسال بأسعار مرتفعة جدًا تتراوح بين 10 و15 دولارًا للمليون وحدة حرارية.</span></p>
<p><span>ويشير العمدة إلى أن الصفقة تحقق لمصر فائدتين أساسيتين، إذ تغطي الجزء الأكبر للاستهلاك المحلي للمنازل والمصانع والصناعة المتأخرة، بينما يمكن توجيه الفائض إلى محطتي الإسالة في إدكو ودمياط لتصديره بأسعار أعلى، بما يدر عوائد إضافية. ويضيف أن الوضع يتحسن تدريجيًا مع زيادة الإنتاج المصري ودخول حقول قبرصية جديدة على خط الإنتاج وربطها بحقل “ظهر”، ما يجعل مصانع الإسالة تعمل بكامل طاقتها بحلول عام 2026.</span></p>
<p><span>ويؤكد العمدة أن إسرائيل هي الأكثر تضررًا من أي توقف محتمل للاتفاقية، حيث أن الشركة الأمريكية “شيفرون”، المالكة لـ55% من الحقل، أنفقت مبالغ ضخمة على عمليات التنقيب والاستخراج، وتضغط على الجانب الإسرائيلي لتسويق الغاز وبيعه، مشيرًا إلى أن مصر تمتلك بدائل عدة، منها أربع حاملات عملاقة لإعادة تسييل الغاز الطبيعي، وفائض محتمل في الشتاء القادم، ما يمنحها مرونة أكبر في إدارة الاتفاقية، بينما تظل إسرائيل مجبرة على التنفيذ.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/egypt-israel-2/"> <b>الاقتصاد يتجاوز السياسة: نمو غير مسبوق في التجارة بين القاهرة وتل أبيب</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
كيف تبدلت خريطة الغاز في شرق المتوسط؟</b></h1>
<p><span>قبل أقل من عقد، كانت مصر تُبشَّر بأنها على وشك أن تصبح قوة إقليمية صاعدة في مجال الطاقة، بعد</span><a href="https://www.marefa.org/%D8%AD%D9%82%D9%84_%D8%B8%D9%87%D8%B1_%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2"> <span>اكتشاف</span></a><span> حقل “ظهر” العملاق في عام 2015، والذي وُصف وقتها بأنه “تحول استراتيجي” في مستقبل البلاد الاقتصادي. ومع بداية الإنتاج في أواخر 2017، اتجهت القاهرة إلى</span><a href="https://arabic.news.cn/20250420/b1fc20f66d65400480cb2b12ae1521e4/c.html"> <span>تصدير</span></a><span> الفوائض، وعقدت سلسلة من الاتفاقات لتسييل الغاز لصالح دول الجوار، بما في ذلك إسرائيل، التي رأت في البنية التحتية المصرية فرصة ثمينة لتجاوز عوائق التصدير.</span></p>
<p><span>لكن هذا المشهد بدأ في</span><a href="https://attaqa.net/2025/07/23/%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%82%D8%B5%D8%A9-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A3%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%A8%D9%8A/"> <span>التبدل</span></a><span> تدريجيًا مع تعقيدات الداخل وتغير معادلة الطاقة إقليميًا. بحلول 2023، بدأ إنتاج “ظهر” في التراجع، نتيجة ما وصفته تقارير فنية بنقص في الضخّ وانخفاض معدلات الاكتشافات الجديدة، مقابل ارتفاع في الطلب المحلي بسبب الزيادة السكانية ونمو الصناعات كثيفة الاستهلاك للطاقة. في المقابل، كانت إسرائيل تُسرّع خطواتها في تطوير حقولها البحرية، خاصة “ليفياثان” و”تمار”، اللذين أصبحا معًا مركز الثقل في خارطة الغاز الإسرائيلي.</span></p>
<p><span>ومع اتفاق 2018 بين شركة “ديليك” الإسرائيلية وشركة “دولفينوس” المصرية الخاصة،</span><a href="https://attaqa.net/2025/04/17/%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-2025-%D9%88%D8%AD%D8%AC%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7/"> <span>بدأت</span></a><span> مصر في استيراد الغاز من إسرائيل بهدف إعادة تسييله وتصديره لأوروبا. في حينها، رُوّج للصفقة باعتبارها جزءًا من استراتيجية تحويل مصر إلى مركز إقليمي للطاقة، لكن الواقع أن بعض الكميات كانت تُستخدم لتغطية العجز المحلي، في وقت كان فيه الحديث الرسمي يُركّز فقط على التصدير والربحية.</span></p>
<p><span>اليوم، ومع اشتداد أزمة الطاقة داخليًا في مصر، وظهور مؤشرات على انكماش إيرادات التصدير، أعاد الاتفاق الأخير تسليط الضوء على مفارقة لافتة: مصر، التي كانت من أوائل دول المنطقة اكتشافًا للغاز، تجد نفسها مضطرة للاعتماد على الغاز الإسرائيلي لتأمين احتياجاتها الأساسية. أما إسرائيل، فتحولت من مشترٍ للغاز المصري في العقد الماضي إلى المصدر الأساسي له الآن، في قلب علاقة اقتصادية معقّدة تتجاوز الاقتصاد لتدخل في عمق توازنات القوة والسياسة في شرق المتوسط.</span></p>
<p><span>تشير</span><a href="https://zawia3.com/egypt-israel-2/"> <span>الأرقام</span></a><span> إلى أن الغاز الطبيعي الإسرائيلي يمثل العمود الفقري لصادرات إسرائيل إلى مصر، بلغت صادرات غاز البترول وحدها 2.13 مليار دولار في عام 2023، ما يعادل 95% من إجمالي الصادرات الإسرائيلية إلى مصر. وتُعد هذه النسبة انعكاسًا لاعتماد مصر المتزايد على الغاز الإسرائيلي، خاصة في ظل التراجع الملحوظ في الإنتاج المحلي. فقد انخفض إنتاج مصر من الغاز بنسبة 15% بين يناير ويوليو 2024، ما دفع القاهرة إلى تكثيف وارداتها، التي بلغت 4.84 مليار متر مكعب خلال النصف الأول من العام الجاري، مقارنة بـ4.24 مليار متر مكعب في نفس الفترة من العام السابق.</span></p>
<div data-src="visualisation/22746926" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/22746926/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>ويصل حجم إنتاج مصر من الغاز إلى نحو 5 مليارات قدم مكعب حالياً، وتستورد من إسرائيل نحو مليار قدم مكعب يوميا، في حين يتراوح الاستهلاك بين 6.7 إلى 6.8 مليار قدم مكعب يوميا. هذا الاعتماد يتجاوز، وفق مراقبون الجانب الاقتصادي، ليطال الجوانب الاستراتيجية والأمنية، حيث أن صفقة الغاز الموقعة في 2020 بقيمة 15 مليار دولار مع شركات مثل “ديليك دريلينج” و”شيفرون” لم تكن مجرد صفقة طاقة بل جزء من مسار إقليمي أوسع لتعزيز التعاون بين تل أبيب وعدة عواصم عربية.</span></p>
<blockquote><p>وهنا تجدر الإشارة إلى أن القاهرة شهدت تراجعًا ملحوظًا في إنتاجها المحلي من الغاز الطبيعي خلال الأشهر السبعة الأولى من عام 2024، حيث انخفض الإنتاج إلى نحو 30.19 مليار متر مكعب مقارنة بـ35.5 مليار متر مكعب خلال الفترة نفسها من عام 2023، بنسبة تراجع تقارب 15%. يرجع هذا الانخفاض بشكل رئيسي إلى استنزاف الحقول البحرية الكبرى مثل حقل “ظهر”، إضافة إلى تباطؤ عمليات التنقيب عن حقول جديدة وتأخر مشروعات التطوير المخطط لها، مثل حقل “ريفين”، والتي من المتوقع أن تدخل الخدمة بعد عام 2025.</p></blockquote>
<p><span>أظهرت</span><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/special-stories/2024/07/06/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AC%D9%88%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA"> <span>بيانات</span></a><span> أكثر تفصيلًا تراجعًا سنويًا في إنتاج الغاز بنسبة 17%، حيث انخفض من 59.29 مليار متر مكعب عام 2023 إلى 49.37 مليار متر مكعب عام 2024. وبلغ التراجع في حوض البحر المتوسط وحده، الذي يمثل 72.8% من الإنتاج المصري، نحو 18%، مما أثر بشكل مباشر على قدرة مصر على تلبية الطلب المحلي. إذ يحتاج السوق المحلي 6.2 مليار قدم مكعب يوميًا، بينما لا يتجاوز الإنتاج 4.6 مليار. أدى ذلك إلى تحول مصر إلى مستورد صافٍ للغاز المسال لأول مرة منذ عام 2018، حيث استوردت 2.8 مليون طن خلال عام 2024، بينما تراجعت صادراتها من الغاز المسال بنسبة 84% إلى 0.54 مليون طن.</span></p>
<p><span>ساهم هذا التراجع في تفاقم أزمة انقطاع الكهرباء المتكررة، نظرًا لاعتماد 60% من المزيج الكهربائي المصري على الغاز الطبيعي، لتعويض النقص،</span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/c134r34606ko"> <span>زادت</span></a><span> مصر اعتمادها على الواردات الإسرائيلية، حيث بلغت الكميات المستوردة من إسرائيل نحو مليار قدم مكعب يوميًا مع توقعات بارتفاعها إلى 1.07 مليار قدم مكعب يوميًا بحلول يناير 2025. يُتوقع أن يستمر هذا الاتجاه حتى عام 2027، وفقًا للخطط الحالية لسد الفجوة بين العرض والطلب.</span></p>
<p><strong><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></strong></p>
<h1><b>ما دلالات حديث نتنياهو؟</b></h1>
<p><span>تقول </span><span>-مديرة المركز الأوروبي الشمال إفريقي للأبحاث-،</span> <span>سارة كيرة في حديث إلى زاوية ثالثة إن التعاون بين مصر وإسرائيل في قطاع الغاز بدأ على مستوى الشركات من خلال عقود تجارية، دون أي التزام سياسي مباشر، موضحة أن كل العقود كانت تجارية بحتة، وأن أي تصور عن تدخل سياسي أو تحكم مباشر كان غير دقيق.</span></p>
<p><span>وتضيف: “بعد عام 2011، ومع البدء في ترسيم الحدود للتنقيب عن الغاز، كانت مصر على وعي بأن المنطقة ستشهد صراعات محتدمة حول الغاز، خاصة مع وجود أطراف دولية تسعى لإنشاء أنابيب متعددة لتصدير الغاز إلى أوروبا، ومن هنا، جاء تأسيس منتدى غاز شرق المتوسط كآلية لضبط الملف بشكل محكم ولضمان عدم خروج الأمور عن السيطرة.” مشيرة إلى أن المنتدى لم يكن مجرد اجتماع سياسي، بل أداة لإدارة الموارد المكتشفة، حيث يمكن لكل طرف العمل على الحقول التي اكتشفها. مصر اكتشفت ثلاثة حقول، كان أهمها حقل “ظهر”، بينما اكتشفت إسرائيل خمسة حقول، لذلك تم وضع كل الأمور تحت إدارة المنتدى لضمان التوازن ومنع أي استغلال مباشر من طرف لآخر.</span></p>
<p><span>وتوضح الباحثة المعنية بالشأن الإقليمي والدولي أن العقود التجارية الموقعة ضمن المنتدى تمنح الدولة السيادية الحق في تعديل البنود أو إلغائها عند الضرورة، مع مراعاة شروط الطرفين، وهو ما يسمح بإدارة الملف بمرونة دون الإضرار بمصالح أي طرف.</span></p>
<p><span>وتلفت إلى أن الوضع الحالي يتمثل في بيع الغاز لإسرائيل بأسعار منخفضة نسبيًا لتسهيل التصدير إلى أوروبا، ما يضمن لمصر دخلًا بالدولار دون الإضرار بعقودها مع السوق الأوروبية، كما يتيح لها دعم الاستهلاك المحلي عند الحاجة، مؤكدة أن أي توقف طويل للغاز من شأنه أن يضر بإسرائيل أكثر من مصر، لعدم امتلاكها بنية تحتية مرنة لتسهيل التصدير من دون المخزون المخطط له، بينما مصر عملت على تأمين إمداداتها من مصادر بديلة، بما في ذلك قطر وإيران ضمن ترتيبات خاصة لم تُصرح رسميًا، لضمان استقرار الإمدادات المحلية وتوفير العملة الأجنبية.</span></p>
<p><span>إلى ذلك تشير سارة إلى أن العقود طويلة الأجل تمتد حتى عام 2040، وتتيح لإسرائيل التصدير من الفوائض فقط بعد تلبية احتياجات السوق المحلي، ما يجعل مصر ليست في أولوية التصدير أحيانًا. وتوضح أنه في يونيو 2025 أوقفت وزارة الطاقة الإسرائيلية حقول “ليفياثان” و”كاريش” بحجة التوتر الأمني مع إيران، ما أدى إلى قطع الصادرات إلى مصر والأردن بشكل فوري، ثم أعلنت لاحقًا عن تصدير الغاز من الفوائض فقط بعد تلبية احتياجات السوق المحلي، وهو ما وضع مصر في آخر الأولويات.</span></p>
<blockquote><p>في الوقت ذاته تؤكد سارة أن أي انقطاع محتمل للغاز يحمل تداعيات مباشرة على مصر، من بينها تأثيره على الكهرباء والاستقرار الاجتماعي، إذ تعتمد الدولة بشكل كبير على الغاز لتوليد الكهرباء، ويؤدي توقفه إلى انقطاعات واضطرار الدولة لشراء وقود طارئ، كما يؤدي إلى نزيف العملة الصعبة لتعويض العجز، حيث اضطرت مصر لاستيراد نحو 60 شحنة غاز مسال في 2025 بتكلفة تقارب ثلاثة مليارات دولار، إلى جانب مشتريات المازوت، بالإضافة إلى تأثيره السلبي على الصناعات كثيفة الاستهلاك للغاز مثل الأسمدة والبتروكيماويات، وتراجع سمعة مصر كمركز للطاقة الإقليمية بسبب تحول محطات الإسالة في إدكو ودمياط من مصدر إلى مستورد.</p></blockquote>
<p><span>كذلك تشير مديرة المركز الأوروبي الشمال إفريقي للأبحاث إلى أن أي توقف طويل أو إنهاء للعقود الطويلة المدى سيكون مكلفًا لإسرائيل اقتصاديًا ودبلوماسيًا، لأنها تعتمد على تصدير الغاز عبر بنية تحتية محدودة، وما دون ذلك يزيد تكلفة التأمين والتمويل لمشاريع الغاز لديها. لذلك، فإن التهديد الأكثر احتمالًا وفق سارة هو وقف متكرر قصير الأجل أكثر من الانقطاع الدائم، حيث يظل الملف أداة ضغط واستراتيجية سياسية، إلا أن إدارة مصر الذكية للعقود والتنسيق عبر المنتدى وضعت حدودًا واضحة لحماية مصالحها المحلية والإقليمية، مع الحفاظ على استقرار التصدير إلى أوروبا وتحقيق دخل بالدولار دون الإضرار بالاستقرار الداخلي.</span></p>
<p> </p>
<p><span>نوصي للقراءة:</span><a href="https://zawia3.com/egypt-israel/"> <b>توتر متصاعد: ما حدود التصعيد المحتمل بين مصر والاحتلال الإسرائيلي؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
لماذا تكبل حكومتنا يديها؟</b></h1>
<p><span>في حديث سابق إلى زاوية ثالثة وصف -الخبير الاقتصادي ورئيس مجلس أمناء حزب التحالف الشعبي-، زهدي الشامي الصفقة بأنها “كارثة استراتيجية جديدة” و”تكبيل طويل الأمد لقرار مصر في مجال الطاقة”، معتبرًا أنها تمثل استمرارًا لسياسات خاطئة أدت إلى وضع البلاد تحت رحمة الغاز الإسرائيلي.</span></p>
<p><span>وقال الشامي إن السلطة الحاكمة كان يفترض بها أن تتعلم من أخطائها السابقة، حين وقّعت قبل سنوات صفقة لاستيراد الغاز من إسرائيل بقيمة 15 مليار دولار، ثم تم رفعها لاحقًا إلى 20 مليار، بدلاً من الاستثمار في تطوير حقول الغاز المصرية وتحقيق الاكتفاء الذاتي. موضحًا أن: “المفارقة أن هذه الحقول الإسرائيلية، التي نصدر منها اليوم، تقع جغرافيًا أقرب إلى المياه المصرية، وهناك شكوك مشروعة بأنها تحتوي على غاز مصري تمت السيطرة عليه بفعل غياب الحسم في ترسيم الحدود البحرية في وقت مبكر”.</span></p>
<p><span>وانتقد الشامي ما وصفه بـ”التناقض الصارخ” في السياسات، موضحًا أن اعتماد مصر على الغاز الإسرائيلي يقيد قدرتها على اتخاذ مواقف حازمة تجاه ما سماه “العدوان والبلطجة الإسرائيلية”، حيث يمكن لإسرائيل استخدام هذا الاعتماد كورقة ضغط سياسية واقتصادية في أوقات الأزمات. ويضيف: “بدلاً من أن تخطط الحكومة لإنهاء هذا الوضع المهين وإصلاح سياساتها في مجال الطاقة، نجدها اليوم توسع نطاق الاعتماد على نفس المصدر، وبصفقة أكبر بكثير، لتصل إلى 35 مليار دولار وتمتد حتى 2040″، معتبرًا أن ذلك “يرهن جزءًا من الأمن القومي المصري لاعتبارات السوق الإسرائيلية”.</span></p>
<p><span>واعتبر الخبير الاقتصادي أن الخطوة ليست مجرد اتفاق تجاري، بل “إعادة صياغة لعلاقات القوة بين القاهرة وتل أبيب على أسس تجعل الأخيرة شريكًا إجباريًا في معادلة الطاقة المصرية”. ووجه تساؤلات حادة: “ما معنى أن نربط احتياجاتنا من الطاقة بمصدر واحد في دولة تحتل أرضًا عربية وتخوض حربًا مستمرة على حدودنا؟ وأي منطق يجعلنا نضاعف الاعتماد بدل أن نبحث عن بدائل؟”</span></p>
<p><span>وقال: “إن ما يحدث ليس مجرد خطأ في التقدير، بل جريمة كبرى بحق مصر وأمنها القومي، لأنها تضعنا في وضع التابع لا الشريك، وتلزمنا بسياسات قد تتعارض يومًا مع مصالحنا الوطنية. إنه عبث سياسي واقتصادي سيدفع المصريون ثمنه لعقود قادمة”.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تاريخ اتفاقيات الغاز بين مصر وإسرائيل</b></h1>
<p><span>شهدت</span><a href="https://manar.com/page-47025-ar-ar-ar-ar.html"> <span>علاقات</span></a><span> الغاز بين مصر وإسرائيل تطورات كبيرة وتحولات نوعية بين 2005 و2025، وتحولت خلالها مصر من مصدر للغاز إلى إسرائيل إلى مستورد رئيسي منه، مع توقيع عدة اتفاقيات استراتيجية أثارت جدلًا داخليًا وإقليميًا.</span></p>
<p><span>البداية في عام 2005،</span><a href="https://www.independentarabia.com/node/629990/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%84-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%84%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D8%AF-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D8%B6%D8%B9%D8%A9-%D8%A3%D8%B9%D9%88%D8%A7%D9%85%D8%9F"> <span>وقعت</span></a><span> مصر عبر الشركة القابضة للغاز اتفاقية مدتها 20 عامًا لتصدير 1.7 مليار متر مكعب سنويًا من الغاز الطبيعي لإسرائيل وبسعر تراوح بين 0.70 و1.5 دولار لكل مليون وحدة حرارية (أقل من سعر التكلفة). بدأ التنفيذ الفعلي للتصدير في فبراير 2008 عبر خط العريش–عسقلان، هذه الاتفاقية أثارت احتجاجات شعبية وقضائية واسعة في مصر بسبب الشروط التسعيرية وغياب الشفافية، واستمرت حتى الثورة المصرية عام 2011.</span></p>
<p><span>وعقب الثورة،</span><a href="https://www.asianewslb.com/?page=article&amp;id=185032"> <span>تعرض</span></a><span> خط الأنابيب لهجمات متكررة، وفاقم ذلك الأزمة بين البلدين، لتنتهي الاتفاقية رسمياً في 2012 بقرار من الجانب المصري على خلفية الظروف الأمنية والنزاعات على الأسعار، وتوقفت صادرات الغاز المصري لإسرائيل تمامًا.</span></p>
<p><span>في 2018، تغير المشهد جذرياً عندما وقعت القاهرة</span><a href="https://arabicpost.net/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%AD%D8%A9/2025/08/08/%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%81%D9%8A-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/"> <span>اتفاقية</span></a><span> مع شركات إسرائيلية (ديليك/نوبل إنرجي) لاستيراد الغاز من حقلي “تمار” و”ليفياثان” بقيمة 15 مليار دولار ولمدة 10 سنوات. وفي يناير 2020 دخلت الاتفاقية حيز التنفيذ وبدأ ضخ الغاز الإسرائيلي للسوق المصرية، بهدف تسييله في مصر وإعادة تصديره للأسواق الأوروبية والآسيوية واستغلال البنية التحتية المصرية.</span></p>
<p><span>في أغسطس 2025 تم</span><a href="https://www.alaraby.co.uk/economy/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A8%D8%AD-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B3%D8%A7%D8%B1%D8%A9"> <span>توقيع</span></a><span> أكبر صفقة في تاريخ العلاقات، تقضي بتوريد 130 مليار متر مكعب من الغاز الإسرائيلي حتى عام 2040 بقيمة 35 مليار دولار، مع ترتيبات لزيادة الكميات عبر خطوط جديدة ودعم طموحات مصر كمركز إقليمي للطاقة. كما وقعت مصر اتفاقيات ثلاثية مع إسرائيل والاتحاد الأوروبي في 2022 لتصدير الغاز الإسرائيلي للأوروبيين بعد تسييله في مصر.</span></p>
<p><span>بهذا، يبلغ حجم العلاقات في قطاع الغاز بين مصر وإسرائيل ذروته في 2025 من حيث الكمية والقيمة، مع تحول مصر إلى مستورد وشريك إقليمي حيوي في تجارة الغاز الإسرائيلي.</span></p>
<p><span>وأخيرًا، رغم محاولات إسرائيل توظيف الصفقة كورقة ضغط لفرض أجندتها السياسية، يبقى الموقف المصري راسخًا في رفض أي سيناريو لتهجير الفلسطينيين، مع تمسكه بخيارات بديلة في قطاع الطاقة تتيح له إدارة الملف بمرونة أكبر. وبين المصالح الاقتصادية والحسابات الاستراتيجية، يتضح أن معركة الغاز في المنطقة لن تكون مجرد أرقام أو عقود، بل امتدادًا لصراع طويل على النفوذ والهوية والسيادة.</span></p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/09/NotebookLM-Mind-Map.png" alt="" width="4717" height="30538" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-13856"></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 17:25:26 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757343734456815</guid>
		</item>
		<item>
			<title>محاضر عدم التعرض.. وهم الحماية من القتل</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26038</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/bf1b3a55-fdc1-4db3-9ee4-7914dc488553.png.webp?itok=Eohfjabb" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/bf1b3a55-fdc1-4db3-9ee4-7914dc488553.png.webp?itok=Eohfjabb" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>"أنا خايفة، ومش عارفة أرجع شقتي أنا وبناتي"؛ كأنَّ محاضرَ عدم التعرض التي حررتها هناء عبد العزيز <em>(*) ضد </em>طليقها وشقيقه لم تكن، ما اضطرها للهرب إلى مدينة بعيدة هربًا من بطشهما والاعتداء عليها، ورغم ذلك عادت التهديدات مرة أخرى.</p>

<p>قبل أربع سنوات قررت هناء، أم الطفلتين، التي تعيش في مدينة طنطا، وتبلغ من العمر 34 سنة، الانفصال عن زوجها، والانتقال برفقة ابنتيها للإقامة في شقة العائلة، التي تزوج فيها شقيقها قبل ثلاث سنوات. غضب الأخير وحاول إعادتها لزوجها وأمام رفضها أساء معاملتها وتعدى عليها بالضرب أمام بناتها.</p>

<p>وسط لوم العائلة والأقارب؛ استنجدت هناء بالشرطة، وحررت محضرين، أحدهما ضد طليقها والآخر ضد أخيها، لكن شيئًا لم يتغير؛ بقي الوضع على ما هو عليه. </p>

<p>تعكس أزمة هناء واقع آلاف النساء في مصر ممن يلجأن إلى القانون طلبًا للحماية، ليجدن أنفسهن في مواجهة إجراءات بيروقراطية معقدة وثقافة مجتمعية لا ترحم، تنتهي غالبًا بمحضر عدم تعرض يُحفظ في الأدراج، بينما يظل الخطر يتربص بهن في كل زاوية، وربما يصل الأمر للإيذاء والقتل.</p>

<h2><strong>المحضر نذير شؤم</strong></h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="ed3da82d-f759-4ce1-8b66-94359715c0eb" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/Nayra-01.jpg.webp?itok=gXLZPCnJ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم يوسف أيمن، المنصة</aside></div>
<figcaption>العنف ضد النساء</figcaption></figure><p>على مدار السنوات الماضية، شهدنا حوادث فتيات فقدن حياتهن لأن بلاغاتهن لم تُؤخذ على محمل الجد، من بينهن الطالبة بجامعة المنصورة<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4ae50242-f235-4ffd-a48f-69ed7cef9562" href="https://almanassa.com/news/5989" title="دفاع قاتل نيرة أشرف يستعد لمذكرة الطعن وينفي تولي الديب"> نيرة أشرف</a>، التي قُتلت على يد زميلها أمام بوابة جامعتها في وضح النهار، رغم أنها سبق و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2200bba3-70f0-4e90-8d4d-089e0ed2645f" href="https://almanassa.com/news/11693" title="إعدام قاتل نيرة أشرف.. ومحامي أسرتها: القانون يحظر إقامة عزاء">حررت</a> محاضر ضد القاتل قبيل تنفيذ جريمته على أمل إنقاذها منه، لكنها لم تمنعه من ارتكاب الجريمة التي هزت المجتمع المصري.</p>

<p>وجاء في حيثيات المحكمة في<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="983fc4b0-5e83-4223-a300-732878faf8bd" href="https://almanassa.com/news/5980" title="الحكم على المتهم بقتل نيرة أشرف اليوم"> الحكم</a> بإعدام القاتل أنه "جراء رفضه وتحرير محاضر عدم تعرض ضده، تولدت لدى المتهم الرغبة في الانتقام من المجني عليها واستمر في تهديدها بالقتل حتى اليوم الأول من شهر يونيو/حزيران 2022، حيث اشترى سكينًا وانعقدت إرادته على تنفيذ جريمته".</p>

<p>ما حدث مع نيرة تكرر مع منار الأعصر، لكنَّ قوة السوشيال ميديا حالت هذه المرة دون أن تلقى مصيرها، إذ حررت محضرًا بواقعة ملاحقة استمرت 5 أعوام من شخص يدعى هشام محمود وصدر خلالها ضده<a href="https://shbabbek.com/show/246164"> حكم</a> من محكمة بني سويف الاقتصادية بغرامة 20 ألف جنيه والتعويض 5 آلاف جنيه.</p>

<p>بالإضافة إلى ذلك، قدمت منار مذكرة رسمية للمجلس القومي للمرأة بتاريخ 17 يوليو/تموز 2024، توضِّح فيها ملخص ما واجهته من تشهير وابتزاز وتهديد طوال هذه الفترة، ورغم كل هذه الخطوات القانونية التي اشتملت على تقديم المحاضر، ومرفقات من رسائل تهديد وتسجيلات، والحكم الصادر ضده، لم <a href="https://x.com/MostafaAlasar/status/1879577437173846407">يحاسب </a>الشخص إلا بعد أن <a href="https://x.com/MostafaAlasar/status/1879380356362625504?lang=ar">نشر</a> أخوها مصطفى الأعصر الصحفي القصة على حساباته على السوشيال ميديا.</p>

<h2>عنف متكرر </h2>

<p>يعتبر عمر محمد، المحامي في مبادرة <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=100092227686319#">حقي</a> الحقوقية، محضر عدم التعرض أداةً قانونيةً وقائيةً مهمةً، ويوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن<strong> </strong>"الهدف منه يكون إثبات تعرُّض شخص لمشكلة تتعلق بالتعدي على ممتلكاته أو سلامته داخل أو خارج الأسرة، بالتالي يطلب من الشرطة اتخاذ الإجراءات اللازمة لمنع أي تعرض جديد".</p>

<blockquote>
<p> سُجلت 34 محاولة انتحار لفتيات ومن بين الأسباب التي دفعتهن لفعل ذلك العنف الأسري بأشكاله المختلفة</p>
</blockquote>

<p>وتشير المحامية الحقوقية انتصار السعيد، رئيسة أمناء <a href="https://www.facebook.com/CFDL.Eg/?locale=ar_AR">مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون</a> إلى أن تلك المحاضر رغم كونها "مجرد فعل رمزي أكثر منه واقعي"، لكنها في بعض الأحيان تكون رادعة خاصة للأشخاص الطبيعيين الذين يخشون التعرض لتجربة السجن، "بس مؤخرًا ما بقاش ليها تأثير"، كما هو الحال مع "هناء" التي لم تكشف عن اسمها الحقيقي خوفًا من تفاقم التهديدات.</p>

<p>فالمحضران اللذان سبق لها أن حررتهما ضد شقيقها لم يُجديا وعادت التهديدات أكثر شراسة، ورغم أنها تركت المنزل، واستأجرت شقة مستقلة لتربية طفلتيها، "بعت لي تهديدات إن مينفعش أعيش لوحدي ببناتي، وهددني بالخطف والقتل وإنه هيأجر ستات ياخدوني يودوني لبيت العائلة غصب عني"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتدعو عزيزة الطويل، المحامية بالمبادرة المصرية للحقوق الشخصية، المؤسسات التي يُستغاث بها للتحرك فورًا والتحقيق في جدية ما تحويه هذه المحاضر من ادعاءات، حيث ترى أن المشكلة تكمن في عدم التعامل بـ"التقدير" المناسب مع هذه البلاغات و"الاستخفاف" بها حتى تحدث الكارثة، كما في حالة نيرة أشرف التي "ربما لو تم التعامل بجدية مع محاضرها كان زمانها لسه عايشة" تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p><a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a075598-2d43-460b-8c32-9b01a2524fff" href="https://almanassa.com/news/26734" title="70% منها على يد الأقارب.. مبادرة نسوية توثق 252 حالة عنف ضد النساء في نصف 2025">ووثّقت</a> مبادرة <a href="https://soutwomen.org/">صوت لدعم حقوق المرأة</a> نحو 252 حالة عنف ضد النساء والفتيات في مصر خلال النصف الأول من عام 2025، ارتكب الأزواج والأقارب 70% منها، وذلك في<a href="https://www.facebook.com/souttosupportwomensrights/posts/pfbid0VaLh6AGSUGdiFejCB5hNFZrbHJYn7y7DZr7qGj1mXVuDUqHd89qm517TkEqgUTBSl?_rdc=1&amp;_rdr#"> نشرة </a>نصف سنوية اعتمدت على توثيق ما نشرته صحف إلكترونية مصرية.</p>

<p>وقالت المحامية نهى سيد، المديرة التنفيذية للمبادرة لـ <strong>المنصة</strong> حينها إن الأرقام تعكس استمرار ارتفاع معدلات الانتهاكات التي تتعرض لها النساء في المجالين العام والخاص، وهو ما يشير إلى ضعف الردع القانوني، على حد قولها، مشيرةً إلى أن "الأعداد الحقيقية قد تكون أكبر بكثير نظرًا لعدم الإبلاغ عن حالات عديدة أو عدم نشرها".</p>

<p>فيما يشير<a href="https://www.capmas.gov.eg/Pages/Publications.aspx?page_id=5109&amp;Year=23639"> المسح الصحي للأسرة المصرية</a> الصادر عن الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء في عام 2022 إلى أن نحو ثلث النساء اللاتي سبق لهن الزواج في المرحلة العمرية بين 15 و49 سنة تعرضن لإحدى صور العنف الزوجي، كما تتعرض 25% من النساء داخل نطاق الأسرة للعنف الجسدي، و22% للعنف النفسي، ونحو 6% يتعرضن للعنف الجنسي.</p>

<p>ووفقًا ل<a href="https://edraak-eg.org/wp-content/uploads/2024/05/%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%81-2023-2.pdf">تقرير</a> مرصد جرائم العنف الموجه ضد النساء والفتيات في مصر لعام 2023، الصادر عن مؤسسة إدراك للتنمية والمساواة، سُجلت 34 محاولة انتحار لفتيات، ومن بين الأسباب التي دفعتهن لفعل ذلك العنف الأسري بأشكاله المختلفة من الضرب المبرح والاحتجاز والخلافات الزوجية إلى الإجبار على الزواج، هذا إلى جانب العنف المجتمعي من ابتزاز وتنمر وضغط نفسي قد ينتج من ضغوط مختلفة بينها الامتحانات خلال الدراسة.</p>

<h2><strong>إجراء شكلي؟</strong></h2>

<p>تؤكد انتصار السعيد، وهي واحدة من المحاميات اللاتي شاركن في لجنة صياغة مسودة مقترح <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="dbc22e94-2d25-475c-8068-a4b041de551c" href="https://almanassa.com/news/6597" title="مطالبات نسوية بإقرار القانون الموحد لمناهضة العنف ضد النساء">قانون موحد ضد العنف</a>، على أن القوانين المصرية لا تحوي نصًّا على محاضر عدم التعرض، و"عند توجه الشاكي أو الشاكية إلى قسم الشرطة لتحرير هذا المحضر يتوقف الأمر على تقدير فرد الشرطة الذي يحرر المحضر".</p>

<p>"يعني أوقات أقسام الشرطة بيوافقوا يعملوا المحاضر دي من باب إنه يكون في ردع يعني للمشكو في حقه أو تخويفه إن هو ما يضايقش الشاكي أو الشاكية تاني"، توضح لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وتضيف "إحنا أحيانًا لما بنروح نعمل محضر عدم تعرض بنواجه صعوبة لأنه بيترد علينا؛ أنتوا عارفين يا أساتذة إنه ما فيش حاجة اسمها عدم تعرض"، لافتةً إلى أن هذه المحاضر تجتذب بعض الأهمية حال وقع المشكو في حقه على المحضر "لكن في النهاية الأمر يتوقف على تقدير القاضي"، مشددةً على أن الفيصل في قضايا الضرب أو العنف هو التقرير الطبي و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="848d31be-5f2e-49bb-86d8-de2815bf515c" href="https://almanassa.com/stories/22849" title='"عاهة تستلزم 21 يوم علاج".. كيف يمر العنف ضد الزوجات دون عقاب'>الإصابة</a> التي حدثت نتيجة الاعتداء.</p>

<p>فيما يشير المحامي عمرو محمد إلى أن "الضحايا غالبًا ما يعانين عند تحرير هذا المحضر لأسباب كثيرة، منها عدم التعامل بجدية مع شكواهن، بخلاف الإجراءات المرهقة لذلك".</p>

<blockquote>
<p> يُطلب من المبلغة تقديم إثبات وهذا يكون صعبًا في بعض الحالات</p>
</blockquote>

<p>يشرح المحامي في مبادرة <a href="https://www.facebook.com/profile.php?id=100092227686319#">حقي</a> أن الضحية تُجبر على سرد تفاصيل الواقعة المؤلمة مرارًا وتكرارًا لعدة أفراد داخل القسم، قبل أن تحصل أخيرًا على موافقة الضابط المسؤول لتحرير المحضر.</p>

<p>وتكمن العقبة الأكبر، حسب عمرو، في طلب الإثبات، "بالأغلب، يُطلب من المبلغة تقديم إثبات، وهذا يكون صعبًا في بعض الحالات، خصوصًا لو كان العنف داخل الأسرة، فكيف يمكن لامرأة مهددة من شقيقها داخل منزل مغلق أن تأتي بشهود أو دليل مادي على تهديد شفوي؟ هذا الشرط التعجيزي غالبًا ما يؤدي إلى حفظ المحضر كمحضر إداري دون أي متابعة، أو حتى عدم تحريره من الأساس".</p>

<p>بالإضافة إلى ذلك، هناك ما يبدو أنه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="14a421d1-1430-4335-9b3b-ac6ad6c81d3e" href="https://almanassa.com/stories/13346" title='لما رحت القسم.. من أجل محضر تحرش "ميخرّش الميّه"'>تعطيل متعمد أو تزهيق للمبلغة</a>، على حد قول المحامي، عبر إطالة ساعات انتظارها في القسم وأحيانًا يصل الأمر إلى تهديدها وتزويدها بمعلومات قانونية غير صحيحة لتخويفها ودفعها للتنازل.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="7bc44c0e-416e-40e0-8559-8d0a6d6a3c9e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/why%20%281%29.jpeg.webp?itok=VLA4ZiHg" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits"></aside></div>
<figcaption>تنازلها عن حقها بدعوى الخوف على الروابط الأسرية</figcaption></figure><p>هنا تدفع الإجراءات المعقدة، التي يصفها الكثيرون بأنها "تطفيش متعمد"، العديد من الضحايا إلى التراجع عن الإبلاغ، فـ"المنتشر أن هذه المحاضر آخرها الحفظ، ولا يتم التعامل معها بجدية، ولا التحقيق فيها، ولا متابعة سلوك المشكو في حقه للتأكد من التزامه بعدم التعرض"، حسب عمرو محمد.</p>

<p>وتنوه انتصار السعيد لأزمة أكبر تواجه المعنفات هتتمثل في تنازلها عن حقها بدعوى الخوف على الروابط الأسرية، و"ولادها هيلومها عشان حبست باباهم أنا عندي كذا حالة، فيه حالات كان بيحصلها عاهات مستديمة بسبب الضرب، بيخشوا عمليات يغيروا مفاصل أو أو يدخلوا حتى عناية مركزة في بعض الأوقات، تفضل بقى تتناقش معاها في إنها لازم تاخد إجراء قانوني تقولك ما أنا مش هحبس أبو عيالي".</p>

<h2>ليست قضية جندرية</h2>

<p>لا ترى عزيزة تفرقة على أساس النوع في التعامل مع محاضر عدم التعرض، "هناك عمومًا استهانة بتلك المحاضر سواء مقدمها رجل أو ست أو ترانس وغالبًا ما يتم حفظه". ففي مايو/أيار 2023 <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/2880279">قتل </a>شخص بسبب خلافات مع جيرانه على أولوية البيع، ورغم أنه كان قد حرر محضر عدم تعرض له إلا أن خمسة من جيرانه تبرصوا بجارهم وأطلقوا عليه النار.</p>

<p>بل أحيانًا ما يكون محضر عدم التعرض نفسه هو سبب التعدي على مقدمه، حيث <a href="https://www.youm7.com/story/2010/9/23/%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81-%D8%A8%D9%80-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%82%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D9%8A%D9%85%D8%B2%D9%82-%D8%AC%D8%B3%D8%AF-%D8%AA%D8%B1%D8%B2%D9%89/281684">قُتل شخص </a>بمنطقة حدائق القبة بالقاهرة، انتقامًا منه لقيامه بتحرير محضر عدم تعرض ضد المتهم لحماية ابنة عمه بعد أن شهّر بها.</p>

<p>تتجلى أهمية المحضر حسب عزيزة "في إثبات حالة التعدي سواء كان لفظيًّا أو جسديًّا، وهو يساعد في حال تكرار التعدي بعد ذلك إذ يثبت أن الجاني كان متعمدًا إيذاء الضحية".</p>

<p>وتلفت إلى أن المحضر قد يعد دليلًا على سبق الإصرار والترصد، بالتي تغلظ العقوبة على المتهم، فوفقا ل<a href="https://manshurat.org/node/14677">قانون العقوبات</a> نصت المادة 240 أن عقوبة جريمة الجرح أو الضرب المفضى إلى عاهة مستديمة هى السجن من ثلاث سنوات إلى خمس سنوات، وتشدد هذه العقوبة في حالة ما إذا كانت الجريمة مقترنة بسبق الإصرار أو الترصد فتكون السجن المشدد من ثلاث سنوات إلى عشر سنوات.</p>

<p>لكن على أرض الواقع، يبدو أن هذه المحاضر تفقد أي تأثير حقيقي أو قوة ردع، فهي كما يقول عمر محمد "مجرد حبر على ورق".</p>

<blockquote>
<p>آلية الخط الساخن المجاني لتلقي جميع شكاوى النساء غير مفعلة على أرض الواقع وكثير من النساء لا يعرفن عنها شيئًا</p>
</blockquote>

<p dir="rtl">لا تضع رئيسة أمناء مؤسسة القاهرة للتنمية والقانون أملًا على مثل هذه المحاضر  في حماية النساء من العنف، وتؤكد على ضرورة العمل بشكل عاجل على إصدار القانون الموحد لتجريم العنف ضد النساء والفتيات، و"أن تكون هناك منظومة قانونية متكاملة تحمي الستات، يكون فيها دعم نفسي، و فيها بيوت آمنة، فيها تعويضات وجبر للضرر، وكذلك إعادة التأهيل".</p>

<p dir="rtl">ورغم <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/854709">إعلان</a> المجلس القومي للمرأة في 7 ديسمبر/كانون الأول 2015 بدءَ تشغيل الخط الساخن المجاني 15115 لتلقي جميع شكاوى النساء حول العنف وقضايا الأحوال الشخصية والمواريث، فإن انتصار ترى أن هذه الآلية غير مفعلة على أرض الواقع والكثير من النساء لا يعرفن عنها شيئًا، مشددة على ضرورة الإعلان بشتى الطرق عن هذه الخطوط والخدمات التي تقدمها.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b9fde1f4-f15d-40db-83bc-a7eb3435623e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="22744" role="article" about="/stories/22744" data-sanitized-id="node-22744" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/22744" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="22744" data-ph-capture-attribute-link-title='"محضر قصاد محضر".. أن تحمي الجاني وتعاقب الضحية' data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"محضر قصاد محضر".. أن تحمي الجاني وتعاقب الضحية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>بعد تجدد التهديدات، عادت هناء مرة أخرى إلى قسم الشرطة، وحررت محضر عدم تعرض جديدًا، متمنيةً أن يضمن لها السلامة هذه المرة ولا تعيش في خوف دائم، وتستطيع العودة إلى شقتها.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">(*) أسماء مستعارة بناء على طلب المصادر</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-85c49bed28c89ae936a6bf0fe5ce9125ce8b72075211c47badf92cb6b96eaaa2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 16:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757338341299457</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تحايل على القانون".. سؤال برلماني عاجل ينتقد إجبار الطلاب على البكالوريا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26926</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6e66e18b-d59c-44e9-acc8-3265c7359386.jpg.webp?itok=F6wRjGtI" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6e66e18b-d59c-44e9-acc8-3265c7359386.jpg.webp?itok=F6wRjGtI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تقدم عضو مجلس النواب عن الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي فريدي البياضي، اليوم، بسؤال عاجل إلى رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي، ووزير التربية والتعليم محمد عبد اللطيف، يتهم فيه الوزارة بـ"التحايل على القانون" وتحويل نظام البكالوريا الثانوي الاختياري إلى "نظام إجباري بالقوة والضغط غير المباشر على الطلاب وأولياء الأمور".</p>

<p>واستند البياضي في سؤاله، الذي قدمه لمكتب رئيس مجلس النواب حنفي الجبالي، إلى المادة 37 مكرر من <a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/18/%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D9%82-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%83%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D9%84%D8%A7-%D9%8A%D8%AC%D9%88%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A3%D9%88/7092715">قانون</a> التعليم، التي تنص صراحة على أن نظام البكالوريا اختياري للطلاب، معقبًا "لكن الوزير في اجتماعه يوم 31 أغسطس/آب الجاري مع نحو 4 آلاف من مديري التعليم الثانوي، وبعد أن استعرض مزايا النظام الجديد مطولًا، صرّح بأن دور المديرين هو إقناع الطلاب وأولياء أمورهم بالبكالوريا، ثم تبع ذلك بتأكيده أنه سيتابع بنفسه يوميًا أعداد الملتحقين بالنظام الجديد"، على حد قوله.</p>

<p>وحسب <a href="https://www.facebook.com/egypt.moe/posts/pfbid02U91vKtYLvn6rK8UPPEd6d6sm2QLGj94S7FAgfgvn42D2ELcjkiAn9bYvRJwkE6YQl">بيان</a> وزارة التربية والتعليم عن لقاء الوزير مع نحو 4 آلاف من مديري التعليم الثانوي، شدد عبد اللطيف على ضرورة رفع الوعي بين أولياء الأمور بنظام البكالوريا المصرية، وتقديم الإرشاد الأكاديمي والدعم اللازم لهم لاختيار النظام الأنسب لأبنائهم.</p>

<p>وعدد عبد اللطيف مميزات النظام الجديد، موضحًا أن البكالوريا "يركز على عدد أقل من المواد ويتيح فرصًا متعددة للطلاب"، وأن الثانوية العامة بشكلها التقليدي "تعتمد على نظام الفرصة الواحدة وامتحان تقرير مصير للطالب، لذا كان من الضروري النظر فيها بما يخفف من الضغط النفسي والعبء المادي على الأسر المصرية" حسب البيان. </p>

<p>وفي <a href="https://www.facebook.com/Egysdp/posts/pfbid0d3ugcLbpLRikVv2SEbS3Lvofe5GF3Li8xG2i97KXxuyr1bNNZvXjbRnYRgyGJ392l">بيان</a> أصدره الحزب المصري الديمقراطي، لا يمكن فهم تصريح الوزير "إلا باعتباره توجيهًا مباشرًا وتهديدًا مبطنًا لمديري المديريات والمدارس بضرورة تنفيذ رغبة الوزير"، مشيرًا إلى أن ما يحدث حاليًا في عدد من المدارس خير دليل، حيث يتم التضييق على الطلاب الراغبين في النظام القديم، وإجبارهم على الانتقال إلى مدارس بعيدة أو أقل كفاءة، وهو ما وصفه بأنه "تحايل صريح على نص القانون، وتحويل للنظام من اختياري إلى إجباري".</p>

<p>ونقل الحزب عن البياضي قوله "كيف يبرر الوزير أن سياساته وتصريحاته العلنية تناقض نص القانون وروحه؟ وهل الهدف من كل ذلك مجرد محاولة إظهار أن النظام الجديد ناجح وأن هناك إقبالًا واسعًا عليه، بينما الحقيقة عكس ذلك؟".</p>

<p>وتابع "نؤيد التطوير ونطالب به، لكن التطوير الحقيقي لا يتم بالتحايل أو بالإكراه، وإنما بالدراسة والإعداد والإقناع"، مضيفًا "أما ما يحدث الآن فهو تجربة قسرية على أبنائنا، الذين لن نقبل أبدًا أن يتحولوا إلى فئران تجارب لإثبات نجاح وهمي، والتطوير بلا استعدادات كافية هو مجرد تغيير قد يؤدي إلى الهاوية".</p>

<p>وفي 18 أغسطس/آب الماضي، <a href="https://almanassa.com/news/almasryalyoum.com/news/details/3525103">أصدر</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي تعديلات قانون التعليم التي تنشئ شهادة البكالوريا كنظام اختياري موازٍ للثانوية العامة، وتنظم فرص إعادة الامتحانات عدة مرات، وتنشئ مسارات بديلة للثانوية العامة لدراسة العلوم الطبية، والهندسة والحاسبات، وإدارة الأعمال، والآداب والفنون. </p>

<p>وتعرضت تلك التعديلات لدى مناقشتها في مجلس النواب، لانتقادات حقوقية، بوصفها جرت "دون حوار مجتمعي جاد أو دراسة لتداعياته على ملايين الأسر المصرية"، عوضًا على أن ما تضنمنته من إقرار مصاريف إضافية للتسجيل ومصاريف أخرى لإعادة الامتحانات "يجعل هذه البرامج منحصرة في فئات معينة قادرة على تحمل هذه التكاليف، وهو من شأنه يزيد فجوة عدم المساواة بين الطلاب القادرين على تحمل التكاليف والطلاب غير القادرين ماديًا، ويحد من تكافؤ الفرص والمنافسة العادلة بين الطلاب، حسبما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="770548e7-fe27-404d-9c93-a01cca5c8d2c" href="https://almanassa.com/news/25478" title='"المبادرة المصرية": تعديلات "التعليم" تكرِّس اللامساواة والتمييز الطبقي'>أعلنت</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية.</p>

<p>يضاف إلى ذلك أن الأسر تتحمل بالفعل تكاليف متعددة منها مصاريف التنقل والكتب والدروس الخصوصية، وهو ما يزيد من الأعباء والفروق بين الطلاب، وفق المبادرة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 16:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757338341299456</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وقفة احتجاجية لعمال «الكيماويات» في الحوامدية.. واستمرار إضراب «سكر إدفو وكوم إمبو ودشنا»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D9%85%D9%86-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-150x150.jpeg" alt="وقفة احتجاجية لعمال «الكيماويات» في الحوامدية.. واستمرار إضراب «سكر إدفو وكوم إمبو ودشنا»" title="وقفة احتجاجية لعمال «الكيماويات» في الحوامدية.. واستمرار إضراب «سكر إدفو وكوم إمبو ودشنا»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>نظّم عمال مصنع </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=myWEK9mbWzE"><span>الكيماويات</span></a><span> في الحوامدية بمحافظة الجيزة، </span><span>التابع لشركة السكر التكاملية والصناعات الغذائية المصرية، </span><span>وقفة احتجاجية، اليوم، </span><span>للمطالبة بتحسين الأجور، </span><span>وصرف العلاوات المتأخرة منذ 2017، وأنهى العمال الوقفة </span><span>بعد تلقيهم وعودًا من الإدارة واللجنة النقابية بتنفيذ مطالبهم الشهر القادم،</span> <span>حسبما قال </span><span>لـ«مدى مصر» </span><span>مصدر من المشاركين في الاحتجاج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن سائقي الأتوبيسات التي تنقل العمال في الحوامدية، نظموا وقفة احتجاجية، أمس، للمطالبة بزيادة الرواتب، وانتهت الوقفة أيضًا بتلقيهم وعودًا من الإدارة ببحث مطالبهم. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشهد المصانع التابعة لـ</span><span>«</span><span>التكاملية والصناعات الغذائية</span><span>»</span><span> موجة من الاحتجاجات، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMkRSFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFIY2NYNGhlck9YeWEyRXR6AR7tN6wme62YvWeYgrSz9fGYafIi3hykBCcc-ZkY_uqQtsBtRgMcXHNQ7x7qSQ_aem_9vefUH26tJomVf8njvcZyw"><span>بدأت</span></a><span> بإضراب عمال مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، قبل 15 يومًا، </span><span>ثم </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7/?fbclid=IwY2xjawMlZyNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUaHJzODcwejJablF0WmtSAR4r2vHexU0tgDj0MtmSEo-MlCPQFysvNQAqvlEJj31tWONniMB4AlVyG2LeZQ_aem_apCdGs2uIP29molVs-sC-g"><span>انضم</span></a><span> إليهم عمال مصنعي أرمنت في الأقصر ودشنا في قنا، خلال الأسبوع الماضي، للمطالبة </span><span>بزيادة الرواتب، وصرف العلاوات المتأخرة منذ عام </span><a href="https://manshurat.org/node/20872"><span>2017</span></a><span>، وزيادة البدل النقدي، وبدل الوجبة، وصرف </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/29/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/6969874"><span>المنحة</span></a><span> الخاصة التي أقرها رئيس الجمهورية مؤخرًا، كما يحتج عمال </span><span>«</span><span>إدفو</span><span> وكوم أمبو</span><span>»</span><span> على استقطاع مبالغ</span> <span>لا تقل عن 700 جنيه، من رواتبهم، مقابل الاشتراك في </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B6%D9%85-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%AA%D8%BA%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D9%85/1272050758298675/"><span>منظومة</span></a><span> التأمين الصحي الشامل، التي تم تطبيقها في محافظة أسوان مطلع الشهر الماضي، مطالبين بتوفير مستشفى للعمال داخل المصنع، بحسب العمال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>والسبت الماضي، </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/07/news/u/%D8%AA%D8%AF%D8%AE%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%87%D9%8A-%D8%A5%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A8-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3/?fbclid=IwY2xjawMq6hhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF0OXNvWUhXWUlxazFiZTg5AR70pPSlbdeXyoub2oAEb6fiPcIL5IkF2kBdxUO40HlUK5q0SRONBdGEwSbZLQ_aem_LwOW5copi8utHBNa8tdOOg"><span>أنهى</span></a><span> عمال </span><span>«</span><span>أرمنت</span><span>»</span><span> إضرابهم بعدما استدعى </span><span>«</span><span>الأمن الوطني</span><span>»</span><span> خمسة منهم، وتلقوا وعودًا خلال التحقيق بمتابعة مطالبهم مع إدارة الشركة، بحسب مصدر من العمال الخمسة. </span><span>وفي اليوم نفسه، انضم </span><span>عمال مصنع </span><span>«المعدات» بالحوامدية، الذي ينتج </span><a href="https://www.siicegypt.com/about-equipment-factories"><span>آلات</span></a><span> الإنتاج وقطع غيارها، للإضراب، لمدة يوم واحد، قبل عودتهم للعمل إثر وعود من الإدارة واللجنة النقابية ببحث مطالبهم في أقرب وقت، بحسب مصدران من العمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تتبع مصانع إدفو وكوم أمبو وأرمنت ودشنا، التي تنتج السكر من القصب، ومصنعي المعدات والكيماويات، شركة السكر و</span><a href="http://www.expoegypt.gov.eg/co/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>الصناعات</span></a><span> التكاملية المصرية، </span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/309671/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A?lang=ar"><span>إحدى</span></a><span> الشركات التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية، التابعة لوزارة </span><a href="https://manshurat.org/node/9910"><span>التموين</span></a><span> والتجارة الداخلية. نُقلت تبعية «القابضة للصناعات الغذائية” والشركات التابعة لها  في </span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/480093#:~:text=%D8%A3%D8%B5%D8%AF%D8%B1%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D8%B1%20%D8%B9%D8%AF%D9%84%D9%8A%20%D9%85%D9%86%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%8C%20%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3,%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9%20%D8%AA%D8%AE%D8%B6%D8%B9%20%D9%84%D8%A5%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%81%20%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1."><span>2014</span></a><span> من وزارة الاستثمار إلى «التموين».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%8A%D9%85%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7/">وقفة احتجاجية لعمال «الكيماويات» في الحوامدية.. واستمرار إضراب «سكر إدفو وكوم إمبو ودشنا»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 15:36:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757338341299454</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الأمن يستدعي أهالي طوسون ويحذرهم من «تسييس» القضية.. ومحام: مخبرون أجبروا السكان على إزالة لافتات رفض التهجير</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1%D9%87%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%AA/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>الإسكندرية</category>
			<category>تخطيط عمراني</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-08-151302_002-150x150.jpeg" alt="الأمن يستدعي أهالي طوسون ويحذرهم من «تسييس» القضية.. ومحام: مخبرون أجبروا السكان على إزالة لافتات رفض التهجير" title="الأمن يستدعي أهالي طوسون ويحذرهم من «تسييس» القضية.. ومحام: مخبرون أجبروا السكان على إزالة لافتات رفض التهجير" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>استدعى رئيس مباحث حي المنتزه ثاني عددًا من أهالي منطقة طوسون بالإسكندرية، الخميس الماضي، وحذرهم من خطورة أي تحركات جماعية قد تفسر باعتبارها تسييسًا لقضيتهم، وطالبهم بنقل رسالته إلى بقية الأهالي، حسبما نقل مصدر من الأهالي عن أحد من حضروا الجلسة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>المصدر نفسه أوضح أن رئيس المباحث كان يشير إلى لافتات ومنشورات ثبتها أهالي المنطقة، الأربعاء الماضي، كُتب عليها «لن نترك بيوتنا»، أزالها أفراد أمن في زي مدني فجرًا، بحسب فيديوهات كاميرات مراقبة، وهو ما اعترف به رئيس المباحث خلال الجلسة، قبل أن يعيد الأهالي وضع لافتات مشابهة، ما استدعاهم الضابط على إثره، محذرًا من أن الدولة تعتبر أي تعبير من خلال اللافتات بمثابة استخدام لقضيتهم لتنظيم احتجاجات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المحامي الموكل من عدد من الأهالي في المنطقة محمد رمضان، قال لـ«مدى مصر» إن عددًا من المخبرين انتشروا في المنطقة بعد هذه الجلسة، وأجبروا مجموعة من الأهالي على إزالة لافتات كانوا أعادوا وضعها بعد إزالة سابقتها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما المصدر من الأهالي فقال إنهم لاحظوا تواجدًا أمنيًا في المنطقة عقب صلاة الجمعة، ووصول سيارة تقل أفرادًا من الشرطة حاول أحدهم الاستفهام من الأهالي إن كانوا متجمعين بشكل طبيعي عقب الصلاة، أم لسبب مرتبط بالاحتجاج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجموعة من أهالي طوسون </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B2%D9%87-%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%B7%D9%88%D8%B3/"><span>أبلغوا</span></a><span> عددًا من موظفي الحي، الأسبوع الماضي، برفضهم النهائي لترك منازلهم التي تعتزم الدولة إزالتها ضمن خطة تطوير تربط محور طريق المحمودية بمدينة أبو قير الجديدة، وذلك على هامش رفض رئيسة حي المنتزه ثاني، لقاء عدد منهم، الأربعاء الماضي، بعدما أبلغتهم بقرب زيارة لجنة جديدة لحصر المباني في المنطقة، وذلك بعد</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/381531/"><span> زيارات</span></a><span> مكثفة من لجان حصرت منازل المنطقة على مدار يوليو الماضي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/08/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D8%AF%D8%B9%D9%8A-%D8%A3%D9%87%D8%A7%D9%84%D9%8A-%D8%B7%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%86-%D9%88%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1%D9%87%D9%85-%D9%85%D9%86-%D8%AA/">الأمن يستدعي أهالي طوسون ويحذرهم من «تسييس» القضية.. ومحام: مخبرون أجبروا السكان على إزالة لافتات رفض التهجير</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 15:27:33 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757338341299452</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سلطة أوسلو وعقيدة "الانبطاح المجاني"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26870</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/artboard-1_16.png.webp?itok=7sFqtcuw" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/artboard-1_16.png.webp?itok=7sFqtcuw" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>لم يشفع للسلطة الفلسطينية تقديمها شيكات على بياض لدولة الاحتلال وحليفتها الولايات المتحدة، تتعهد فيها <a href="https://alqaheranews.net/news/129906/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AC%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">باستمرار </a>التزامها بـ"السلام ونبذ العنف"، وتذهب إلى حد وصف رفاقها في فصائل المقاومة بـ"الإرهاب"، وتزيد على ذلك <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1714453-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-7-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%AA%D9%88%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B9%D8%B7%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B0%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D8%B9-%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84">بالهجوم</a> على عملية 7 أكتوبر.</p>

<p>فقد ظلَّت نظرة تل أبيب وواشنطن إلى سلطة أوسلو كما هي لم تتغير، وكما تسعيان إلى التخلص من حركات المقاومة المسلحة باعتبارها حجر العثرة أمام تنفيذ مخطط إخضاع المنطقة، فإنهما في الوقت ذاته لا تريدان كيانًا سياسيًا، مهما كان هزيلًا أو خانعًا، يمثِّل الفلسطينيين ويُذكِّر المجتمع الدولي بـ"الدولة الفلسطينية".</p>

<p>كل تنازل تقدمه سلطة رام الله عن حقوق وثوابت الشعب الفلسطيني، يقابله الصهاينة في أمريكا وإسرائيل بمزيد من الصلف، حتى وصل الأمر إلى عقابها على مساعيها السياسية للحصول على اعتراف من دول العالم بالدولة الفلسطينية، واستخدام حقها في التقاضي أمام المحاكم الدولية؛ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6b651018-cf3d-4636-8a81-da2cc7320a9e" href="https://almanassa.com/news/26742" title="انتقادات أوروبية لمنع الولايات المتحدة وفد الرئاسة الفلسطينية من حضور اجتماعات الأمم المتحدة">بمنع</a> الرئيس محمود عباس أبو مازن ووفد السلطة من دخول الولايات المتحدة لحضور اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك.</p>

<h2>ما يحدث للفلسطيني الضعيف</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="d2c564cf-8d11-4fb4-8d23-7b98bc12d93d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/abumazen.jpg.webp?itok=FYC5I7Ts" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة أبو مازن على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>رئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس</figcaption></figure><p><a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817546-%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%AA%D8%A7%D9%94%D8%B4%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D9%86%D8%A7%D9%8A%D9%94%D8%A8-%D8%B1%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%B3-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86-%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D9%88">الخطاب</a> الذي أرسله حسين الشيخ نائب الرئيس الفلسطيني إلى وزير الخارجية الأمريكي ماركو روبيو، يطالبه فيه بمراجعة القرار، نموذج لحالة الانبطاح التي أصابت سلطة أوسلو.</p>

<p>الشيخ الذي اعتبر في رسالته الولايات المتحدة نموذجًا لـ"القيادة والعدالة"، دعا الخارجية الأمريكية لمراجعة قرارها، محذرًا من أن هذا القرار يهدد بإسكات الصوت الفلسطيني في الأمم المتحدة. لم يعد الرجل ممثلًا لسلطة أوسلو، بقدر ما صار وكيلًا وظيفيًا لحكومة الاحتلال في الضفة.</p>

<p>ذكَّر الشيخ واشنطن، وهو يعترض على قرارها، بخدمات سلطته؛ فهُم مع "السلام" ولو صعَّدت إسرائيل جرائمها في غزة، ومع "نبذ العنف" حتى لو داهمت قوات الاحتلال مدن الضفة ليلًا ونهارًا وأطلقت النار في محيط مقر الرئاسة الفلسطينية، ومع "القوة الأمنية الشرعية الواحدة" التي تقمع المقاومة في المخيمات وتحمي المستوطنين، ومع "دولة منزوعة السلاح" لتظل مستباحة كما يحدث اليوم.</p>

<p>لم يلق استجداء الشيخ إلا التجاهل والازدراء من نموذج "القيادة والعدالة" الأمريكي، فروبيو الذي اتهم مسؤولي سلطة أبو مازن وهو يمنعهم من دخول بلاده بالسماح بـ"التحريض على الإرهاب في مناهجها التعليمية"، وبالتجرؤ على الدعوة من أجل الحصول على اعتراف دولي بفلسطين وباللجوء إلى المحاكم الدولية، لم يراجع قراره، بل اتخذ إجراءات مضادة لإجهاض أي محاولة أوروبية لإصدار اعتراف بالدولة الفلسطينية في الجمعية العامة المقبلة.</p>

<p>الأسوأ، أن الوزير الأمريكي مضى إلى ما هو أبعد، بتشجيع حكومة الاحتلال على فرض السيادة على الضفة وشرعنة البؤر الاستيطانية. فوفق <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8127104">تسريبات إعلامية</a>، يخطط روبيو للمشاركة خلال زيارته المرتقبة إلى إسرائيل منتصف الشهر الحالي في فعالية ينظمها مستوطنون أسفل قرية سلوان، على مرمى حجر من المسجد الأقصى.</p>

<p>ورغم أن مشاركة روبيو في تلك الفعالية خطوة رمزية فإنها كاشفة؛ فالرجل الذي تصر السلطة الفلسطينية ومعظم دول الإقليم على التعامل مع بلاده كشريك وحليف استراتيجي، سيقف إلى جانب "جماعات الهيكل" الساعية لهدم المسجد الأقصى وإقامة هيكلها المزعوم مكانه، ليمنح شرعية علنية للمشروع الصهيوني، وهو ما يؤكد أنه وإدارته أكثر صهيونية من حكومة نتنياهو ذاتها.</p>

<p>"الضم شأن إسرائيلي داخلي لا تتدخل واشنطن في تفاصيله"، هكذا <a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5181531-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6-%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D8%AC%D9%85-%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D8%AA-%D8%B6%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">عبر</a> روبيو عن استراتيجية بلاده، فوزير الخارجية الذي يرى أن اعتراف أوروبا بدولة فلسطينية "سيولد مزيدًا من المشاكل"، يعبر عن رؤية دونالد ترامب الذي يعتبر أن إسرائيل بحدودها الحالية "صغيرة للغاية" على الخريطة.</p>

<h2>"تكليف إلهي" بالإبادة</h2>

<p>خطاب حسين الشيخ لم يكن النموذج الوحيد على الحالة التي تمر بها سلطة أوسلو، فبعد أيام من الكشف عن تفاصيل تلك الرسالة خرج محمود عباس في حوار تليفزيوني ليشدد على أنهم لا يريدون "حربًا مع إسرائيل"، داعيًا حماس مجددًا إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9a1ead37-92a3-4ca7-b24c-8f6493aa07d5" href="https://almanassa.com/news/26818" title="أبو مازن يهاجم حماس ويطالب بنزع سلاحها.. وقيادي بالحركة: يجافي الواقع">تسليم سلاحها</a>، ما يعني أن السلطة التي تخلت عن مبدأ الكفاح المسلح، ووجهت سلاحها إلى صدور المقاومين في الضفة، تدعو غيرها إلى الانضمام إلى "شرطة الاحتلال".</p>

<p>لم تقابل تلك التنازلات بالترحيب، بل بالتهديد العلني، فوزير المالية الصهيوني المتطرف بتسلئيل سموتريتش <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817853-%D8%B3%D9%85%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%B4-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%84%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A8%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%B9%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%94%D9%82%D9%84">أعلن</a> أن "فرض السيادة على الضفة الغربية سيحول دون إقامة دولة إرهاب فلسطينية"، مهددًا السلطة الفلسطينية بـ"الإبادة إذا رفعت رأسها". لم يقل ذلك في جلسة مغلقة، بل أمام المستوطنين، وهو واثق أن لا أحد سيراجعه، لا في حكومته ولا في واشنطن.</p>

<blockquote>
<p>كلما خفضت السلطة الفلسطينية سقفها أكثر ازداد تجبُّر إسرائيل وازدراء واشنطن</p>
</blockquote>

<p>لم يكتف سموتريتش بالوعيد، بل طرح خطته "التاريخية" بضم 82% من الضفة الغربية، وترك جيوب سكانية فلسطينية محاصرة وسط بحر من المستوطنات، رافعًا شعار "ضم أكبر مساحة بأقل عدد من العرب"، هذا هو لب مشروع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7d84c99e-567a-415d-b252-aae2c73d631e" href="https://almanassa.com/stories/26426" title='"أسطورة" إسرائيل الكبرى.. و"واقع" مجالها الحيوي'>إسرائيل الكبرى</a>، الذي يهدف إلى تصفية الدولة الفلسطينية على الأرض، حتى لو اعترفت بها كل دول الأمم المتحدة.</p>

<p>الأخطر أن الولايات المتحدة لا تكتفي بالفُرجة، بل تساهم في دعم هذا المشروع بشكل علني، فالسفير الأمريكي مايك هاكابي الذي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/5/%D9%87%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%86-%D9%86%D9%85%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%A7-%D8%B3%D8%AA%D9%81%D8%B9%D9%84%D9%87">زار مؤخرًا</a> مستوطنة "إفرات" جنوب بيت لحم، ووصف الموقع بأنه جزءٌ من "يهودا والسامرة"، يعتبر دعمه لإسرائيل "تكليفًا إلهيًّا".</p>

<p>هاكابي، القس الأمريكي الإنجيلي، صرح أيضًا بأن الحرب على حماس "ليست نزاعًا سياسيًا بل معركة بين الخير والشر"، داعيًا "المؤمنين المسيحيين، في الولايات المتحدة وفي العالم أجمع، لأن يدركوا ذلك". هذا الخطاب الطائفي الأصولي انعكاسٌ مباشرٌ لرؤية الإدارة الأمريكية، فإسرائيل شريك مقدس، وفلسطين عبء ينبغي التخلص منه.</p>

<p>كلما خفضت السلطة الفلسطينية سقفها أكثر، ازداد تجبُّر إسرائيل وازدراء واشنطن. أوسلو كانت بداية "التنازل الكبير"، ثم جاء التنسيق الأمني الممتد، ثم خطاب "نزع السلاح"، والنتيجة لا دولة، ولا حتى سلطة، بل كيان إداري هش مهدد في أي لحظة بـ"الإبادة".</p>

<p>من ينتظر فتح صفحة جديدة مع العصابة التي تحكم تل أبيب فهو إما واهم أو متواطئ يسعى لتخدير شعبه، ومن يأمل أن تنصفه الإدارة الأمريكية، الأكثر صهيونية منذ تأسيس الكيان، إما غافل عما يجري حوله أو مستسلم إلى درجة الانبطاح.</p>

<p>خطاب السلطة الفلسطينية اليوم لا يعبِّر عن إرادة شعب محتل، بل عن ذهنية "متعهد" يعمل لدى احتلال يستهدف نسف ما تبقى من بلده، لإقامة "إسرائيل الكبرى" على أطلاله، بدعم أمريكي كامل.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="24a8397c-7b45-4579-9b31-dbc970062d98" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="14390" role="article" about="/stories/14390" data-sanitized-id="node-14390" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/14390" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="14390" data-ph-capture-attribute-link-title="قتلوه وكأنه فلسطيني" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>قتلوه وكأنه فلسطيني</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لا يمكن لوم السلطة الفلسطينية وحدها، فموقف معظم الدول العربية مما يجري من مخططات ومجازر مخزٍ، فالقضية الفلسطينية التي كانت قضية العرب المركزية صارت عبئًا على حكومات وأنظمة لم تعجز عن استخدام ما لديها من أوراق لمواجهة المخططات الأمريكية الإسرائيلية وحسب، بل قدم بعضها دعمًا اقتصاديًا مباشرًا أو غير مباشر للعدو وراعيه الأمريكي تقربًا وزلفًا.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-5653e151f89bd6bde552116f40317a0c900232b4808c22f971add9ee42cf9025">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 16:32:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757332963765173</guid>
		</item>
		<item>
			<title>طالبوا بفرض عقوبات على إسرائيل.. 70 ألف متظاهر في بلجيكا دعمًا لغزة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26920</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/2c27dfb4-113e-465d-b272-4286f3d541d0.jpeg.webp?itok=5nqxkuTA" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/2c27dfb4-113e-465d-b272-4286f3d541d0.jpeg.webp?itok=5nqxkuTA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تظاهر عشرات الآلاف في بروكسل، أمس الأحد، في مسيرات حاشدة للتنديد والمطالبة بوقف العدوان الإسرائيلي على غزة.</p>

<p>و<a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7/5183758-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%8B-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%84%D8%A7%D9%81-%D9%8A%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D9%88%D9%83%D8%B3%D9%84">حمل</a> المتظاهرون لافتات تطالب بـ"وقف الإبادة الجماعية" للشعب الفلسطيني، ورفعوا بطاقات حمراء للتنديد بانتهاكات القانون الدولي والمطالبة بفرض عقوبات على إسرائيل، ووفق الشرق الأوسط، قدّرت الشرطة عدد المتظاهرين بنحو 70 ألفًا.</p>

<p>وخرجت المظاهرة بدعم حوالي 200 منظمة، بما في ذلك المنظمات غير الحكومية 11.11.11 وCNCD-11.11.11، والنقابات العمالية، والمجموعات المجتمعية.</p>

<p>وقال عصمت جوموسبوجا أحد المشاركين في التظاهرات "حَلم الناس بسقوط جدار برلين. أما أنا فأحلم بدولة فلسطينية للفلسطينيين".</p>

<p>بدوره، قال المتحدث باسم أحد الجمعيات الداعية للمظاهرة جريجوري موزيه "في مواجهة الإبادة الجماعية المستمرة، فإن الإجراءات (التي اتخذت حتى الآن) لم ترتقِ إلى المستوى المنتظر"، حسب وكالة الصحافة الفرنسية.</p>

<p>من جانبه، قال وزير الخارجية البلجيكي ماكسيم بريفو في مقابلة مع فرانس برس، أول أمس، إن الاتحاد الأوروبي لم يكن على قدر مسؤولياته في مواجهة الحرب في غزة، معتبرًا أن مصداقيته في السياسة الخارجية بصدد الانهيار.</p>

<p>وأشار الوزير إلى انقسامات بين الدول الأعضاء السبع والعشرين التي لم تتمكن منذ أشهر من التوافق على فرض عقوبات على إسرائيل بسبب الحرب المدمرة في غزة.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7c3b3d92-4d25-49d1-9b65-2d3d23469d66" href="https://almanassa.com/news/26809" title="بلجيكا: سنعترف بالدولة الفلسطينية في الجمعية العامة للأمم المتحدة">أعلن </a>وزير الخارجية البلجيكي ماكسيم بريفو في الثاني من الشهر الجاري أن بلاده ستعترف بدولة فلسطين خلال اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة في نيويورك المقرر عقدها في سبتمبر/أيلول الحالي، لافتًا إلى عزم بروكسل فرض عقوبات صارمة على إسرائيل.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://x.com/prevotmaxime/status/1962677161568981219?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1962677161568981219%7Ctwgr%5Ebf4041bc9ef2aade422c92beafcaffbb78b35b5f%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8A7D984D985D8B4D8B1D982-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2F5181735-D8A8D984D8ACD98AD983D8A7C2A0D8AAD8B9D8AAD8B2D985-D8A7D984D8A7D8B9D8AAD8B1D8A7D981-D8A8D8AFD988D984D8A9-D981D984D8B3D8B7D98AD986-D988D981D8B1D8B6-D8B9D982D988D8A8D8A7D8AA-D8B5D8A7D8B1D985D8A9-D8B9D984D989">أورد</a> بريفو وقتها على إكس "العنف الذي ترتكبه إسرائيل في انتهاك القانون الدولي وفشلها في منع خطر الإبادة الجماعية، كلها أسباب لاتخاذ القرار"، مضيفًا "الأمر لا يتعلق بمعاقبة الشعب الإسرائيلي، بل بضمان احترام حكومتهم للقانون الدولي والإنساني واتخاذ إجراءات لمحاولة تغيير الوضع القائم على الأرض".</p>

<p dir="rtl">وأشار بريفو إلى اتخاذ 12 إجراءً على المستوى الداخلي في بلاده تتضمن حظر استيراد منتجات من المستوطنات الإسرائيلية في الأراضي الفلسطينية المحتلة.</p>

<p>وكانت عدد من الدول الغربية إلى جانب بلجيكا، منها فرنسا وكندا وبريطانيا ونيوزيلندا وأستراليا، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7c3b3d92-4d25-49d1-9b65-2d3d23469d66" href="https://almanassa.com/news/26809" title="بلجيكا: سنعترف بالدولة الفلسطينية في الجمعية العامة للأمم المتحدة">أعلنت</a> في وقت سابق عزمها الاعتراف بدولة فلسطين في الدورة الـ80 للجمعية العامة للأمم المتحدة خلال الشهر الحالي.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/news/2025/9/7/%D9%85%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%B9%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%85-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AF%D8%B9%D9%85%D8%A7-%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86">شهدت</a> عدة عواصم ومدن أوروبية السبت الماضي مظاهرات دعمًا لفلسطين وتنديدًا باستمرار إسرائيل في الإبادة الجماعية في غزة، وطالب المتظاهرون حكومات بلادهم باتخاذ إجراءات قوية لمعاقبة إسرائيل.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي بدأتها منذ السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>وفجر الثامن من أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="76235f75-c4b1-498c-aedd-a022865e6354" href="https://almanassa.com/en/news/26269" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، ووقتها <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/08/16/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9">أعلن</a> جيش الاحتلال أنه سيزود الفلسطينيين في قطاع غزة بخيام ومعدات إيواء استعدادًا لنقلهم من مناطق القتال إلى جنوب القطاع "حفاظًا على أمنهم".</p>

<p>وأول أمس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d472dd0f-b09f-4cb4-a96f-87a4f94d738b" href="https://almanassa.com/news/26875" title="أوامر بالنزوح جنوبًا.. الاحتلال يفرض إخلاءات واسعة ويوسِّع تدمير الأبراج في غزة">أعلن</a> جيش الاحتلال منطقة المواصي جنوب غرب قطاع غزة "منطقة إنسانية"، زاعمًا تجهيزها بمستشفيات ميدانية وخطوط مياه ومواد غذائية وأدوية وخيم ستعمل على إدخالها في الأيام المقبلة بالتنسيق مع الأمم المتحدة ومنظمات دولية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 15:02:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757332963765170</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تزامنًا مع إضراب عمال "السكر".. مزارعو القصب يطالبون بمستحقاتهم المتأخرة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26912</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a8160bf1-1f4d-4ef9-a85f-198d31dc93c9.png.webp?itok=UPCDTSZ0" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a8160bf1-1f4d-4ef9-a85f-198d31dc93c9.png.webp?itok=UPCDTSZ0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالب مزارعو القصب في محافظتي قنا وأسوان بصرف مستحقاتهم المتأخرة لدى مصانع السكر، تزامنًا مع إضراب عمال عدد من مصانع الشركة المصرية للسكر والصناعات التكاملية، وفق عدد من الفلاحين تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وقبل أسبوعين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d3ee1770-609f-40b5-971e-6a961b450ada" href="https://almanassa.com/news/26852" title='استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"'>اندلعت </a>الاحتجاجات في مصانع الشركة المصرية للسكر والصناعات التكاملية، وشملت تجمهرًا في ساحات المصانع وإضرابات واعتصامات للعمال للمطالبة بزيادة الرواتب.</p>

<p>وبدأت الاحتجاجات في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان، ثم لحق بهما مصنع أرمنت بالأقصر، ومصنع دشنا بمحافظة قنا، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3d8e0745-bd2d-4879-8ba6-ee004a8c0ca1" href="https://almanassa.com/news/26876" title='إضراب عمال السكر يمتد لـ "الحوامدية".. ورئيس "القابضة للصناعات الغذائية" يهدد بالخصخصة'>تبعهم </a>مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية في الجيزة، السبت الماضي، قبل أن ينهي عمال مصنعي أرمنت و"معدات الحوامدية" إضرابهما، أمس الأحد، تحت ضغط التهديد بالفصل وإبلاغ الأمن الوطني، من قبل الإدارة، حسب تصريحات أحد عمال مصنع المعدات بمجمع سكر الحوامدية لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتماطل مصانع السكر في قنا وأسوان في صرف بقية مستحقات مزارعي القصب، رغم مرور أكثر من 4 أشهر على آخر توريد للمحصول في الموسم الماضي الذي بدأ في يناير/كانون الثاني وانتهى في أبريل/نيسان، وتراكمت الديون على الفلاحين ما تسبب في عجزهم عن تجهيز الأرض للموسم الجديد، حسب 10 مزارعين تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وكشف مصدر مطلع على ملف توريد المحاصيل بوزارة التموين عن تأخر صرف 3 مليارات جنيه من إجمالي 14 مليارًا هي مستحقات مزارعي القصب رغم انتهاء موسم التوريد للحكومة في مايو/أيار الماضي بسبب عدم توفير الاعتمادات المالية اللازمة من جانب وزارة المالية.</p>

<p>وأكد المصدر، لـ <strong>المنصة</strong> طالبًا عدم نشر اسمه، أن هناك مفاوضات تجرى بين وزارتي التموين والمالية للإسراع في سداد باقي المبالغ المستحقة خلال الفترة المقبلة، خاصة وأن عمليات السداد عادة ما تتم قبل نهاية شهر يوليو/تموز على أقصى تقدير.</p>

<p>وقال محمد مهدي، أحد مزارعي قصب السكر بقرية وادي النقرة، التابعة لمركز نصر النوبة في محافظة أسوان، إنهم عانوا منذ بداية الموسم الماضي بسبب ضعف المياه جراء تهالك محطات الرفع، ما أدى إلى بوار آلاف الأفدنة، ومع ذلك كافح الفلاحون حتى خرجوا من الموسم آملين أن يعوض عائد المحصول خسائرهم، لكن ذلك لم يحدث.</p>

<p>وأضاف مهدي لـ <strong>المنصة</strong> أن إدارة مصنع سكر كوم أمبو زادت من معاناتهم، حيث "استنزفتهم" عن طريق خصم من نصف طن إلى طن من كل حمولة قصب تحت بند "الشوائب"، إضافة إلى أن طن القصب يتكلف على الفلاح نحو 300 جنيه نقل، فيما لا يتقاضى الفلاحون<strong> </strong>من الشركة سوى 100 جنيه فقط.</p>

<p>وتابع مهدي "وردنا المحصول إلى مصنع سكر كوم أمبو على مراحل كان آخرها في بداية مارس/آذار الماضي، واستلمنا آخر دفعة من المستحقات وتبقى لنا نسبة 10%،  وإللي بيطلق عليها التصافي، وكان من المفترض أن نستلمها في يونيو/حزيران الماضي، لكن إدارة المصنع ماطلت في صرف التصافي، إضافة لـ100 جنيه مشال عن كل طن ضمن المستحقات المتأخرة".</p>

<p>وأشار مهدي إلى أن المستحقات المتأخرة له لدى شركة كوم أمبو للسكر تبلغ 225 ألف جنيه، كان من المفترض أن يسدد بها قسط أرضه التي اشتراها من إحدى شركات الاستصلاح الزراعي التابعة لوزارة الزراعة، لافتًا إلى أن الشركة ستقدم "الشيك" إلى النيابة بعدما حل موعد سداده.</p>

<p>أما محمود شقيق محمد مهدي الذي يمتلك بضعة أفدنة بوادي النقرة فيقول لـ <strong>المنصة</strong> إنهم عجزوا عن تجهيز الأرض للموسم الجديد بسبب تأخر المستحقات، مشيرًا إلى أن أرضهم ليست لها حصة من الأسمدة المدعمة، حيث يشترونها من السوق الحر، ما يضاعف تكلفة الزراعة.</p>

<p>وكان وضع مزارعي القصب في قوص بمحافظة قنا مطابقًا لمزارعي النقرة، حيث لم تصرف "التصافي" والبالغ نسبتها 10% لدى مصنع سكر قوص حتى الآن، حسب مزارعين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>، وفي الأقصر يعاني الفلاحون أيضًا من مماطلة مصنع أرمنت في صرف المستحقات "مش عارفين نسدد ديون البنك الزراعي، عليا سلفة زراعية بمبلغ 200 ألف جنيه وليا مستحقات أكتر من 300 ألف، ما ينفعش يبقى ليا فلوس عند المصنع، وكل يوم يبعتولي في البنك واتهرب منهم علشان مش قادر أسدد السلفة"، يقول أحمد علي أحد مزارعي القصب في الأقصر.</p>

<p>أما وضع مزارعي القصب بأراضي الإصلاح الزراعي في نجع حمادي بمحافظة قنا فأكثر صعوبة،<strong> </strong>حيث أكد ثلاثة مزارعين لـ <strong>المنصة</strong> تراكم مديونية كبيرة لدى مصنع سكر نجع حمادي تصل نسبتها إلى 40% من إجمالي سعر المحصول الذي تم توريده قبل 4 أشهر.</p>

<p>و<a href="http://msit.gov.eg/?p=5756">استهدفت</a> وزارة التموين شراء نحو 6 ملايين طن قصب لإنتاج 650 ألف طن من السكر خلال موسم 2024-2025، بينما <a href="https://www.dostor.org/5201994">استلمت</a> الوزارة نحو 5.476 مليون طن عبر 8 مصانع تابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية، من بينها مصانع كوم أمبو وإدفو في أسوان وأرمنت بالأقصر وأبو قرقاص بالمنيا.</p>

<p>من جهته أكد رئيس مجلس المحاصيل السكرية مصطفى عبدالجواد لـ <strong>المنصة</strong> أن نقص السيولة المالية لدى شركة السكر والصناعات التكاملية حال دون صرف بقية مستحقات المزارعين حتى الآن.</p>

<p>وأوضح أن المستحقات المتأخرة تخص توريدات القصب لمصانع كوم أمبو وقوص ونجع حمادي، متوقعًا سدادها خلال الفترة المقبلة على دفعات فور توفير الاعتمادات المالية اللازمة.</p>

<p>ويجمع مزارعو القصب الذين تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> من المحافظات الثلاث على أن الكثير من الفلاحين متذمرون من طرق تعامل مصانع السكر معهم، سواء بتأخير مستحقاتهم أو محاولة السطو على جزء من "عرقهم" بخصم أطنان من الوزن تحت بند "الشوائب" وعدم محاسبتهم على تكاليف نقل المحصول بمبلغ عادل يعوض ما يدفعونه، فضلًا عن مشكلات توفير الأسمدة ما يجعلهم يفكرون في العزوف عن زراعة القصب خلال الموسم المقبل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 13:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757327566813908</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مي قبيل: الأموال الساخنة.. كيف تضر باقتصادنا؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/_x0tnasoGH8</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/_x0tnasoGH8?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">مي قبيل: الأموال الساخنة.. كيف تضر باقتصادنا؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 12:45:23 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757327566813907</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أنطوانيت فيران: هل كان الموظف قادرًا علي شراء ثلاجة في عهد عبد الناصر؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/3av9nrsrBMQ</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/3av9nrsrBMQ?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أنطوانيت فيران: هل كان الموظف قادرًا علي شراء ثلاجة في عهد عبد الناصر؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 12:45:16 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757327566813906</guid>
		</item>
		<item>
			<title>داليا وهدان: لمصلحة من تتم ازالة المقابر الاثرية؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/_aSU1m3aF1c</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/_aSU1m3aF1c?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">داليا وهدان: لمصلحة من تتم ازالة المقابر الاثرية؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Mon, 08 Sep 2025 12:45:11 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1757327566813905</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
