<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 16:25:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 18 Dec 2025 14:25:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>إصابة 10 من الشرطة الإسرائيلية في اشتباكات مع اليهود المتشددين في القدس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29182</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/efd8c2ca-0f0e-405e-98dd-b7af47935ff2.jpeg.webp?itok=kJ5PLsNq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/efd8c2ca-0f0e-405e-98dd-b7af47935ff2.jpeg.webp?itok=kJ5PLsNq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أُصيب 10 من عناصر الشرطة الإسرائيلية، اليوم الخميس، خلال مواجهات عنيفة اندلعت مع متظاهرين من "الحريديم" في القدس، على خلفية اعتقال شاب هارب من أداء الخدمة العسكرية، في أحدث فصول التوتر المتصاعد بين الحكومة الإسرائيلية والتيارات الدينية المتشددة.</p>

<p>و<a href="https://www.wattan.net/ar/news/476634.html">قالت</a> الشرطة الإسرائيلية، في بيان، إن قواتها تعرضت لهجوم من مئات المتظاهرين، الذين رشقوا أفراد الشرطة بالحجارة والقمامة، وألحقوا أضرارًا بعدد من المركبات، ما أسفر عن إصابة 10 ضباط.</p>

<p>وأضافت الشرطة أنها دفعت بتعزيزات كبيرة إلى موقع المواجهات، واستخدمت الغاز المسيل للدموع لتفريق الحشود.</p>

<p>ووفق موقع "يديعوت أحرنوت"، عمد محتجون إلى قلب سيارة صغيرة وإحداث فوضى في المكان، قبل أن تتمكن الشرطة من <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18122025&amp;id=fda3eff5-ba4a-45a5-bc1a-949b24fdc631">اعتقال</a> أربعة أشخاص ووصفتهم بـ"مثيري الشغب".</p>

<p>وأكد المفوض العام للشرطة داني ليفي، أن المؤسسة الأمنية ستعمل على "محاسبة جميع المتورطين"، واصفًا ما جرى بأنه "حادث خطير للغاية" لن يتم التساهل معه.</p>

<p>وأدان وزير الأمن القومي إيتمار بن غفير أعمال الشغب، معتبرًا أن "الاعتداء على ضباط الشرطة خط أحمر"، ومؤكدًا دعمه الكامل للقوات العاملة في القدس.</p>

<p>وبن غفير <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2467437b-2ae9-4863-8827-65779f985abb" href="https://almanassa.com/news/24207" title="بسبب العَلَم الفلسطيني.. إسرائيليون يعتدون على بن غفير وزوجته">معروف</a> بصدامه الشديد مع المتشددين دينيًا الذين هاجموه وزوجته في بلدة بيت شيمش في مايو/أيار الماضي، قبل تتدخل قوات الشرطة بالقنابل الصوتية لتفريقهم.</p>

<p>وتأتي هذه المواجهات في ظل تصاعد الاحتجاجات داخل الأحياء الحريدية، اعتراضًا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6bc8fc01-8688-4cce-a735-bc89847a9b18" href="https://almanassa.com/news/20620" title="لدعم قواته في العدوان على لبنان وغزة.. جيش الاحتلال يستدعي اليهود المتشددين للتجنيد">تشديد ملاحقة</a> المتهربين من الخدمة العسكرية، بعد قرارات قضائية وحكومية بإلغاء الإعفاءات الواسعة التي كان يتمتع بها طلاب المدارس الدينية، وهو ملف يهدد بتوسيع الانقسام داخل المجتمع الإسرائيلي.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، سمحت المحكمة العليا في إسرائيل لوزارة الدفاع بتجنيد طلاب المعاهد اليهودية بعد عقود من الإعفاءات الجماعية منذ قيام دولة إسرائيل تقريبًا في 1948.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 15:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766064745336773</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بريطانيا تستثني حقل "ظُهر" من العقوبات المفروضة على الشركات الروسية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29177</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/354205ee-2361-459e-b63d-712fa6b2cee9.jpg.webp?itok=y4MUvpVc" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/354205ee-2361-459e-b63d-712fa6b2cee9.jpg.webp?itok=y4MUvpVc" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>استثنت بريطانيا حقل "ظُهر" للغاز في مصر من عقوباتها التي تستهدف روسيا، ليضاف إلى قائمة المشروعات المعفاة من العقوبات، حسب تقرير نشرته رويترز أمس.</p>

<p>وأوضح <a href="https://www.reuters.com/business/energy/uk-exempts-egypts-zohr-gas-field-russia-sanctions-2025-12-17/">التقرير</a>، أن الترخيص العام خضع للتعديل أمس الأربعاء، ليسمح بالمدفوعات والعمليات التجارية المرتبطة بالحقل المصري حتى أكتوبر/تشرين الأول 2027، ولم يوضح الترخيص مبررات الإعفاء، بحسب رويترز.</p>

<p>و<a href="https://asharqbusiness.com/power/111521/%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%86%D9%8A-%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7/">تملك</a> شركة النفط الروسية "روسنفت" حصة 30%، وشركة "BP" البريطانية حصة 10%، في الحقل المصري.</p>

<p>وكانت بريطانيا والولايات المتحدة فرضت عقوبات على شركتي "روسنفت" و"لوك أويل"، وهما أكبر منتجي النفط في روسيا، في أكتوبر الماضي لكبح الإيرادات المالية لموسكو ودفعها لإنهاء الحرب في أوكرانيا.</p>

<p>وتُشغل شركة "إيني" الإيطالية حقل ظُهر، ويقدر حجم احتياطياته بنحو 30 تريليون قدم مكعبة من الغاز ويُعتبر أكبر حقل في البحر المتوسط.</p>

<p>ويعد حقل ظهر من أهم مشروعات تنمية حقول الغاز الطبيعى الجارى تنفيذها، حيث صنفت الشركات العاملة فى مجال النفط والغاز الحقل بأنه أكبر كشف غاز بالبحر المتوسط ومن أكبر الاكتشافات على المستوى العالمى.</p>

<p>وفي 2015، <a href="https://egy-map.com/project/%D8%AD%D9%82%D9%84-%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%89">اكتشفت</a> شركة إيني الإيطالية حقل ظُهر للغاز ويعد من أكبر الحقول المكتشفة في البحر الأبيض المتوسط.</p>

<p>واستطاعت مصر <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2024/06/06/%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%88%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B0-2018-">الوصول</a> للاكتفاء الذاتي من الغاز في 2018 بفضل اكتشاف حقل ظُهر، لكن الإنتاج تراجع تدريجيًا في السنوات التالية، وحسب تقديرات أخيرة <a href="https://english.ahram.org.eg/NewsContent/3/16/547535/Business/Energy/How-Egypt-is-managing-energy-deficit-in-a-swelteri.aspx">وصل</a> الإنتاج اليومي لنحو 4.5 مليار قدم مكعب يوميًا مقابل استهلاك محلي بنحو 6 مليار قدم مكعب، ليساهم هذا الانخفاض في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاع</a> ضخ الطاقة للأنشطة الأساسية، مثل إنتاج الكهرباء والنشاط الصناعي، عدة مرات.</p>

<p>وأمس، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7674f18e-f590-4ee9-a395-a267fae6eb20" href="https://almanassa.com/news/29171" title='نتنياهو يصدّق على صفقة الغاز مع مصر: "الأكبر في تاريخ إسرائيل"'>أعلن</a> رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، المصادقة على صفقة الغاز مع مصر بعد أربعة أشهر من توقيع اتفاق تمديدها، وقال "وافقت على أكبر صفقة غاز في تاريخ إسرائيل بقيمة 112 مليار شيكل، منها 58 مليار شيكل ستدخل إلى خزينة الدولة".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 15:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766064745336772</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اعتصام"البوابة نيوز"..عندما لم يعد الصمت خيارًا!</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29138</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/796da6e6-e165-41f9-8594-d9470f672804.png.webp?itok=oVU_G_oO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/796da6e6-e165-41f9-8594-d9470f672804.png.webp?itok=oVU_G_oO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>عندما كان التضامن والتغطية الإعلامية الميدانية لاحتجاجات العمال متاحة، حتى عام 2013، كان كاتب هذه السطور واحدًا من كتيبة إعلامية حرصت على أن تكون في قلب الحدث، <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast-40874959">إضراب في المحلة</a>، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3471">اعتصام في طنطا للكتان</a>، إدارة ذاتية في<a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/36613"> امونسيتو</a>، <a href="https://m2.youm7.com/story/2011/5/29/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D8%B1-4-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D9%8A%D8%A8-%D8%B4%D8%A7%D8%B1%D8%B9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%80-%D8%B4%D9%84%D9%84/423432">وقفات احتجاجية</a> في شارع مجلس الوزراء. لكن انتهى ذلك كله مع بداية عصر السامسونج.</p>

<p>الاعتصامات الطويلة بالذات، كما تابعناها، كانت منظمة من حيث بلورة المطالب والشعارات وتنظيم الإعاشة والمبيت، إلى جانب وجود قيادة منتخبة من جانب الزملاء.</p>

<p>وعندما عادت<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ee4d49ef-0348-4b9d-a338-b9f9813abb7b" href="https://almanassa.com/stories/17401" title="في عيدهم.. احتجاجات العمال مستمرة والقمع أيضًا"> الاحتجاجات العمالية</a> تطل برأسها مجددًا، رغم القبضة الأمنية، انضمت فئات جديدة إلى خط الاحتجاجات يأتي على رأسها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="8e985e1a-8633-4a60-bd63-e670e6b85fff" href="https://almanassa.com/news/28503" title='صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا لتطبيق الحد الأدنى للأجور'>الصحفيون</a>.</p>

<h2>نوباتجيات الاعتصام</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b504b18d-e1e2-462a-95f0-938e950155b2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/b504b18d-e1e2-462a-95f0-938e950155b2.jpg.webp?itok=DKKiW7ca" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة "الحد الأدنى. صحفيو البوابة" على فيسبوك</aside></div>
<figcaption>صحفيو "البوابة نيوز" يبدأون اعتصامًا مفتوحًا، 17 نوفمبر 2025</figcaption></figure><p>وفي أطول اعتصام لأصحاب مهنة القلم منذ سنوات طويلة، يعتصم صحفيو جريدة "<a href="https://www.albawabhnews.com/">البوابة نيوز</a>"، منذ شهر كامل ويفترشون الأرض في عز البرد، فقط من أجل إقناع رئيس مجلس الإدارة عبد الرحيم علي، وثيق الصلة بالنظام الراهن، بتطبيق قرار الحد الأدنى للأجور، الذي أقره رأس النظام!</p>

<p>وفي زيارة تضامنية "نادرة" للمعتصمين في جريدتهم، رأيت اعتصامًا عماليًا متكاملًا: المطالب مكتوبة على ورق مُقَوَّى ومعلقة على الحوائط، البطاطين، عدة الشاي والقهوة، توزيع الأدوار، تحديد المسؤولين عن كتابة البيانات والتفاوض مع الجهات المختلفة. وعلَّق الصحفيون لافتة على الجدران "من 2018 صابرين بأجر ألفين جنيه".</p>

<p>الصحفي محمد خميس، أحد المعتصمين، كتب <a href="https://www.facebook.com/share/p/14QDHq18Q2J/">بوست</a> على فيسبوك "راهنت الإدارة إننا مش هنعرف نجمع نفسنا ولا هيكون لنا قومة، وعلى الخوف والتخوين والتشتيت". المعتصمون نظموا نوبتجيات للاعتصام والمبيت، حتى يستطيعوا الاستمرار أطول فترة ممكنة، رغم نجاح الإدارة في استقطاب عدد من الصحفيين.</p>

<p>لم يتسلّل الإحباط بين صفوف الثمانين معتصمًا، الذين كانت ثقتهم بالنصر واضحة على وجوههم. ولم تفقد روح الدعابة حضورها بين المعتصمين، إذ تعهدت إحدى الزميلات بتحضير محشي فور انتهاء الاعتصام، بينما تمنّى أحد الزملاء أن يتم الاستجابة لمطالبهم قبل يوم 18 يناير/كانون الثاني، كونه مرتبطًا بموعد سفر ولا يريد تأجيله!</p>

<p>لم تنجح السياسات المعادية للتنظيم النقابي على مدار 10 سنوات، في القضاء على بذرة التنظيم، وانتخب الصحفيون لجنة من سبعة على رأسها <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/1211265">دكتور أحمد فارس</a>، تتولى التفاوض باسمهم.</p>

<h2>من باريس!!</h2>

<p dir="rtl">على الجانب الآخر عبد الرحيم علي مالك الجريدة والنائب السابق بالبرلمان، يبدو حتى الآن، محميًا من نظام، يعتمد سياسة إخضاع كل من يتجرأ ويطالب بحقوقه، ولا يتبع التعليمات، حتى ولو كانوا من المقربين لدوائر الحكم، كما نشاهد في الانتخابات البرلمانية الجارية.</p>

<p dir="rtl">جهات نافذة أسبغت عليه حمايتها من قبل، وهو يتباهى في برنامجه "<a href="https://www.abdelrehimaly.com/keyword/222">الصندوق الأسود</a>" بقناة النهار، قبل سنوات، بنشر ما قال إنها تسجيلات صوتية لمعارضين، ولذا لم يكن مفاجئًا أن يخرج بالأمس عبر <a href="https://www.facebook.com/share/v/17WdbH9BSh/">بوست</a> نشره على فيسبوك يعبر فيها عن انبهاره بفيلم "باب الحديد" للمخرج الكبير يوسف شاهين وشخصية قناوي بائع الجرائد الذي ارتدى في نهاية الفيلم قميص المرضى النفسيين بعد أن حلم بزواج هنومة، ولم ينس، عبد الرحيم، أن يشير إلى أنه يكتبها من باريس في تمام الساعة الخامسة مساء بتوقيت القاهرة.</p>

<p dir="rtl">ما أثار غضب الصحفيين المعتصمين الذين نظموا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d9e0621f-194d-41c7-a226-0adebdbe0dc9" href="https://almanassa.com/news/29150" title='صحفيو "البوابة نيوز" يحتجون على سلم النقابة للمطالبة بالحد الأدنى الأجور '>وقفة احتجاجية</a> الاثنين الماضي في تمام الساعة الخامسة مساءً، واستدعى ردًا من نقيب الصحفيين خالد البلشي<a href="https://www.facebook.com/share/p/1CaqhwL3R6/"> نشره</a> على صفحته يتحدث فيه عن الجهود المبذولة لحل أزمة البوابة "قبل الانحدار الذي طفح علينا (في الخامسة مساءً بتوقيت القاهرة)".</p>

<p dir="rtl">غير أن انفلات أعصاب عبد الرحيم علي، يعكس مقدار الألم والإزعاج الذي سببه صمود المعتصمين وإصرارهم على انتصار الكلمة على السيف، رغم العراقيل التي تضعها الإدارة.</p>

<blockquote>
<p dir="rtl">الاعتصام بات بفضل السوشيال ميديا محط متابعة أهالي الحي وعمال محلاته، فقد تعاطف مع مطالبه قسم من السكان</p>
</blockquote>

<p>يذكر أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2b3f53c4-4e0d-4724-8c26-691e589e1183" href="https://almanassa.com/news/27519" title="بعد 4 أيام من الاعتصام.. صحفيو الوفد ينالون مطالبهم">اعتصامًا</a> مشابهًا للعاملين بجريدة الوفد في شهر أكتوبر/تشرين الأول الماضي، للمطالبة بتطبيق قرار الحد الأدنى للأجور أيضًا، قادته لجنة نقابية متمرسة ومقاتلة في آنٍ، بقيادة رئيس اللجنة <a href="https://soutelwatan.com/%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84-%D8%A7%D9%25%5B%E2%80%A6%5DD9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9/">الدكتور محمد عادل</a>. اعتصام الوفد استمر 6 أيام وحقق مطالبه ففتح الطريق أمام اعتصام البوابة نيوز.</p>

<p>تقع "البوابة نيوز" في في شارع مصدق بحي الدقي الراقي، ولأن الاعتصام بات بفضل السوشيال ميديا محط متابعة أهالي الحي وعمال محلاته، فقد تعاطف مع مطالبه قسم من السكان.</p>

<p>الصحفي المعتصم،<a href="https://www.facebook.com/monabilwriter?rdid=d8upfkzTFSYQH3Cp#"> محمد نبيل</a> كتب بوست على فيسبوك، يصف مظاهر تضامن ساكني المنطقة معهم "شكرًا للجيران في شارع مصدق الذين بمجرد ما علموا أن إدارة الجريدة تقطع الإنترنت يوميًا على المعتصمين من 12 ليلًا وحتى الــ8 صباحًا مدونا بـواي فاي أقوى في سرعته من إنترنت الجورنال. جميع الجيران في مصدق يتعجبون من أن هناك عمالًا في هذا الشارع يتقاضون رواتب 2000جنيه و2500 جنيه، وأن هناك اعتصام للمطالبة بالحد الأدنى للأجور (7 آلاف جنيه)".</p>

<p>ما يذكرنا بأجواء التضامن الهائل الذي أبداه سكان شارع حسين حجازي مع موظفي الضرائب العقارية، الذين <a href="https://www.ajnet.me/ebusiness/2007/11/14/%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%88%D8%B8%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%85%D8%B5%D8%B1">اعتصموا</a> لمدة 10 أيام عام 2007، ومع انتهاء الاعتصام هتف الموظفون "يا سكان حسين حجازي.. لكم حبي واعتزازي".</p>

<h2>شبح الإدارة الذاتية</h2>

<p>في تطور لافت، يُفكر الصحفيون جديًا في اتخاذ خطوات لإدارة جريدتهم ذاتيًا في مواجهة تهرب المالك من واجباته وتلويحه بالتصفية والإغلاق، بل وامتناعه حتى عن صرف راتب شهر نوفمبر/تشرين الثاني الماضي.</p>

<p>إذ يؤمن العاملون بالجريدة أنها ملكهم وفق ما جاء في <a href="https://www.facebook.com/share/p/1KRxN7MRcQ/">بيان</a> صدر عنهم "نثق أن ما نفعله سيكون علامة فارقة في علاقة الصحفي بعمله، بقيمته، وبحقه في بيئة تحفظ كرامته قبل قلمه، وأنه لن يضيع حق وراءه مطالب. الاعتصام مستمر حتى يصبح العدل واقعًا لا بيانًا". وهو ما عبَّر عنه خميس في بوست له "المكان دا مينفعش ينتهي ولا هينفع يتهد عشان دا بيتنا".</p>

<blockquote>
<p> نحو 50% من الصحفيين يعتمدون بشكل رئيسي في معيشتهم على بدل التدريب والتكنولوجي</p>
</blockquote>

<p>والإدارة الذاتية للعاملين بالصحف، تعني أن يتخذ الصحفيون والعاملون بأنفسهم القرارات المتعلقة بالإنتاج والسياسة التحريرية والأجور، بدلًا من الإدارة الهرمية التقليدية، مما يعزز الديمقراطية الداخلية، ولكنها تواجه تحديات كبيرة في واقع، معاد وقامع للعاملين بأجر.</p>

<p>في مطلع الألفية،<a href="https://revsoc.me/publications/22402/5-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%82%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D8%A9%D8%8C-%D9%88%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A/"> قدّم</a> عمال مصنع المصابيح الكهربائية بالعاشر من رمضان نموذجًا مبكرًا للإدارة الذاتية، ونجح العمال في استصدار قرار من النائب العام بتعيين مفوض، وإدارة شركتهم ذاتيًا، بعد غياب المالك ومحاولات الإدارة لتطفيشهم وإغلاق الشركة.</p>

<p>وتلى ذلك محاولات للإدارة الذاتية في عدة شركات مثل <a href="https://revsoc.me/workers-farmers/wd-ml-mwnstyw-wlmsbg-lltsm/">مصبغة أمونسيتو</a> وعمال الشركة الدولية للمنتجات الورقية ومواد التعبئة "<a href="https://www.youm7.com/story/2013/5/27/%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A5%D9%86%D9%83%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D9%81%D8%AA%D8%B1%D8%B4%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A8%D9%86%D9%83-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%D9%8A%D9%86/1086010">انكوباب</a>" ومحاولات غير مكتملة في <a href="https://revsoc.me/workers-farmers/drb-ml-shrk-tnt-llktn-rgm-mhwlt-ldr-mn-ldrb/">طنطا للكتان</a>.</p>

<p>والمؤكد أن طريق الصحفيين نحو الإدارة الذاتية مليء بالعقبات. هناك العقبات القانونية، الضغوط الأمنية، حملات التشويه الإعلامي، تعقيدات التمويل، الخوف من المجهول، وانقسام العاملين. ولكن الصحفيين ليسوا أقل من العمال فبمعرفتهم وعلاقاتهم يستطيعون وضع خطة واقعية وتقديم نموذج، يمكن استخدامه في أسوأ الأحوال كورقة ضغط حقيقية ضد الإدارة.</p>

<h2>عودة الظهير النقابي</h2>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="f490008d-0eef-4f85-91b8-d58c5b4ab425" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/f490008d-0eef-4f85-91b8-d58c5b4ab425.jpg.webp?itok=skCAglgh" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">صفحة الحد الأدنى صحفيو البوابة، فيسبوك</aside></div>
<figcaption>زيارة خالد البلشي نقيب الصحفيين لمقر اعتصام صحفيو جريدة البوابة نيوز، ديسمبر 2025.</figcaption></figure><p>على مدار أيام الاعتصام الطويلة، تجمع المعتصمون حول نقيب الصحفيين خالد البلشي، وغالبية أعضاء مجلس النقابة، يناقشون معهم خطوات التصعيد والمقترحات المقدمة من صاحب المؤسسة.</p>

<p>ليست هذه نقابة الصحفيين، التي نعرفها كنادٍ لرؤساء التحرير ومجالس الإدارات، إذ نجح البلشي في ترتيب أولويات النقابة لتكون في ظهر الصحفيين المحتجين ضد تردي الأوضاع الاقتصادية والاجتماعية.</p>

<p>هذا التوجه يبدو أنه كان ثمرة للنتائج الصادمة للاستبيان الذي أعده <a href="https://www.mena.org.eg/news/dbcall/table/webnews/id/10994234">المؤتمر العام السادس للصحفيين</a> في ديسمبر/كانون الأول 2024، وكشف أن أكثر من نصف المؤسسات الصحفية (51.8%) لا تمتلك لائحة أجور واضحة، في حين أن النسبة الأكبر (50.5%) لا تطبق الحد الأدنى للأجور ونسبة قليلة جدًا منها (29.9%) تطبق الحد الأدنى للأجور بشكل كامل.</p>

<p>وأظهرت نتائج الاستبيان كذلك أن 13% لا يحصلون على أجر، 7% يحصلون على أجر أقل من 1000 جنيه، 19% أجر أقل من 3000 جنيه، كما عبّرت الغالبية العظمى من الصحفيين (88.4%) عن حالة من عدم الرضا الواضح عن آلية اختيار القيادات الصحفية.</p>

<p>وفي ظل هذه الأوضاع أوضحت نتائج الاستبيان أن نحو 50% من الصحفيين يعتمدون بشكل رئيسي في معيشتهم على بدل التدريب والتكنولوجيا، الذي تمنحه الدولة للصحفيين، منذ الثمانينيات، باعتبارهم يقدمون خدمة للمجتمع.</p>

<p>البلشي أكد في<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=15122024&amp;id=fd0e8cf2-677a-4a09-ae7f-ff48b1367f08"> تصريحات صحفية</a> أن ما ورد في الاستبيان يعد أخطر رسائل صادرة من الصحفيين تجاه الحريات وأوضاع الأجور، معقبًا "لقد أعلن الصحفيون عن صرخة واضحة ويجب الاستجابة لهم".</p>

<p>غير أن عودة نقابة الصحفيين لتلعب دورًا قويا في معركة العيش والحرية، يستلزم، كذلك، أن يقوم مجلس النقابة، بشطب عبد الرحيم على وكل عبد الرحيم علي، من عضويتها باعتباره مساهم في ملكية الجريدة، ومحاسبة رؤساء التحرير الذين يعصفون بحقوق المحررين، وتعميق استقلالية النقابة عن الدولة.</p>

<h2>التجاهل أسلوب حياة!</h2>

<p>حتى هذه اللحظة تعمل النيوليبرالية السلطوية نفسها من بنها! فلا تضغط على عبد الرحيم علي، فلا تتدخل لإنصاف صحفيي البوابة نيوز الذين لم يطالبوا سوى بحد الكفاف، ولا تلتفت إلى جريدة الفجر التي<a href="https://www.facebook.com/EojmNGO/posts/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B2%D9%85%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D9%91%D8%AF-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B7%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D9%84%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%AC%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%A3%D8%AE%D9%91%D8%B1-%D8%B5%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%A7%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%B5%D8%AF-%D8%A7/1249414750562213/"> توقفت</a> عن طبع أعدادها قبل أسابيع، وترفض تعيين نحو 200 صحفي مؤقت يعملون بالمؤسسات القومية منذ سنوات طويلة بالسخرة، بل وقررت العام الماضي تخفيض قيمة الزيادة الدورية لبدل التدريب للنصف عقابًا على تجرؤ "العبيد" على إسقاط مرشح الدولة لمنصب نقيب الصحفيين عبد المحسن سلامة في الانتخابات الأخيرة.</p>

<p>ويبدو تجاهل الدولة ومجلسها الأعلى للإعلام لاحتجاجات الصحفيين، متسقًا مع سياستها في تحويل الصحافة إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f1bed18e-d117-463b-819f-46681a878207" href="https://almanassa.com/stories/26590" title='ثلاث خطوات لترجمة تصريحات الرئيس عن "الإعلام الحر"'>مقبرة صامتة</a> يفني فيها الصحفيون عمرهم تحت ظلال الفقر والقمع.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="045891a8-6319-4ca8-b582-d02cbdae0fcc" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="17380" role="article" about="/stories/17380" data-sanitized-id="node-17380" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/17380" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="17380" data-ph-capture-attribute-link-title='"حرية الصحافة".. 10 سنوات من السيطرة بالعتاب والأوامر' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>"حرية الصحافة".. 10 سنوات من السيطرة بالعتاب والأوامر</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">ولكن غرور القوة يدفع المحسوبين من السلطة من رجال أعمال وغيرهم إلى التصعيد ومزيد من التصعيد، مثلما يفعل عبد الرحيم علي، الذي ضرب عرض الحائط بكل جهود الوساطة.</p>

<p dir="rtl">والنتيجة اتساع رقعة الحرائق، ليتحول صدام يحدث كل يوم لتطبيق الحد الأدنى للأجور تدريجيًا إلى معركة مع مجلس نقابة الصحفيين وجموع الصحفيين، ولا يستطيع أحد أن يتوقع سيناريوهات المستقبل، خصوصًا مع دخول الاعتصام شهره الثاني، ويبدو أنه سيكون علامة فارقة في تاريخ الصحافة الخاصة المصرية، فالمؤكد أن الحد الأدنى للأجور ليس حلمًا ولن يكون هنومة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-539eb5946bcade21e15ef736286fe8f0ebc2482a4476fcdbec13bab8bf24c2db">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 15:32:04 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766064745336771</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البرهان وأفورقي في الرياض.. ومصادر سودانية وإريترية: محور إقليمي يتشكل | مباحثات أمنية في بورتسودان بين الخرطوم وجوبا | «الدعم السريع» تكثف هجماتها على جنوب كردفان ومقتل جنود أمميين</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A3%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>عمر الفاروق</dc:creator>
			<dc:creator>محمد الأقرع</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>نشرة السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2024/05/443698030kavm%D9%86%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86932998668902697_n-150x150.jpg" alt="البرهان وأفورقي في الرياض.. ومصادر سودانية وإريترية: محور إقليمي يتشكل | مباحثات أمنية في بورتسودان بين الخرطوم وجوبا | «الدعم السريع» تكثف هجماتها على جنوب كردفان ومقتل جنود أمميين" title="البرهان وأفورقي في الرياض.. ومصادر سودانية وإريترية: محور إقليمي يتشكل | مباحثات أمنية في بورتسودان بين الخرطوم وجوبا | «الدعم السريع» تكثف هجماتها على جنوب كردفان ومقتل جنود أمميين" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في ما تصفه مصادر سودانية وإريترية بمحور إقليمي جديد آخذ في التشكل، وصل رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، والرئيس الإريتري، أسياس أفورقي، إلى الرياض بفارق أيام، لإجراء محادثات مع ولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، حول الحرب في السودان وأمن البحر الأحمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يهدف هذا المحور، بحسب المصادر، لا إلى إنتاج تسوية سياسية فورية للأزمة السودانية أكثر منه إلى إدارة تداعياتها، لا سيما على امتداد البحر الأحمر. ووفقًا لمستشار سوداني حكومي سابق ومسؤول استخباراتي سوداني سابق، تجتمع الأطراف الثلاثة على تفضيل الاستقرار المفروض عنوةً على التحول الديمقراطي، في مسعى لتفادي انزلاق المنطقة إلى فوضى مفتوحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمثل، بات جنوب السودان أقل استعدادًا لترك مصالحه رهينة لمسار سياسي غير مضمون؛ فمع اقتراب الحرب في السودان بشكل متزايد من حدوده وشرايينه الاقتصادية، يتحول الجار الجنوبي من موقع المستقبِل السلبي لتداعيات الحرب إلى موقع الانخراط الفاعل في حماية مصالحه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي هذا السياق، وصل وفد أمني من جنوب السودان إلى بورتسودان، الأسبوع الجاري، لإجراء محادثات بشأن المشاركة المباشرة في ترتيبات أمنية لحماية البنية التحتية النفطية السودانية التي تمر عبرها صادرات جوبا النفطية الحيوية، بحسب مصادر سودانية وجنوب سودانية تحدثت إلى «مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر رفيع في سفارة جنوب السودان في بورتسودان لـ«مدى مصر» إن انتظار حل سياسي غير واضح الأفق لم يعد خيارًا، في ظل تزايد اضطرار جوبا إلى الانخراط مع واقع حرب السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى بُعد مئات الكيلومترات فقط من الحدود الشمالية لجنوب السودان، قُتل ستة من قوات حفظ السلام وأُصيب تسعة آخرون في ضربات بطائرات مُسيّرة استهدفت مدينة كادوقلي بولاية جنوب كردفان، وهي هجمات نسبتها القوات المسلحة السودانية وشهود عيان تحدثوا إلى «مدى مصر» إلى قوات الدعم السريع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعرضت مدينتا كادوقلي والدلنج لقصف متزامن بالمدفعية والغارات الجوية، طالت قذائفه مناطق سكنية على الأطراف إلى جانب مواقع عسكرية ولوجستية. ومنذ أكتوبر 2023، تخضع المدينتان الاستراتيجيتان لحصار مزدوج تفرضه «الدعم السريع» وحليفها الحركة الشعبية لتحرير السودان-شمال بقيادة عبد العزيز الحلو، ما فاقم أزمة إنسانية حادة ونقصًا شديدًا في الغذاء.   «»</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>البرهان وأسياس في الرياض.. مصادر سودانية وإريترية: محور إقليمي يتشكل</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_389181" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G8Oeh94WYAAMFoY.jpg"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/G8Oeh94WYAAMFoY.jpg" alt="" width="1080" height="772" data-sanitized-class="wp-image-389181 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان مع ولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، في الرياض، 15 ديسمبر. المصدر: حساب البرهان على إكس</p></div>
<p dir="rtl"><span>بعد أيام من </span><a href="https://www.alarabiya.net/saudi-today/2025/12/10/%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%87%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AA%D8%B1%D9%8A%D8%A7-"><span>زيارة </span></a><span>الرئيس الإريتري، أسياس أفورقي، إلى الرياض لإجراء محادثات مع ولي العهد السعودي، محمد بن سلمان، وصل رئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، إلى العاصمة السعودية، الاثنين الماضي، حيث عقد لقاءات رفيعة المستوى مع الحاكم الفعلي للمملكة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقالت مصادر إريترية وسودانية لـ«مدى مصر» إن الزيارتين مترابطتان بشكل وثيق، وتعكسان تنسيقًا إقليميًا هادئًا حول الحرب في السودان وأمن البحر الأحمر. وبحسب المصادر، تشير الزيارتان مجتمعتان إلى تطور في رؤية السعودية للحرب، تقوم على إيجاد طريقة لإدارة عدم الاستقرار، وإعادة تشكيل الترتيبات الأمنية الإقليمية، بدلًا من السعي إلى إجراء تسوية سياسية فورية، في وقت يزداد فيه التنافس في ساحة البحر الأحمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورأى دبلوماسي سابق في وزارة الخارجية السودانية، تحدث إلى «مدى مصر»، أن زيارة البرهان تمثل محطة في مسار إقليمي آخذ في التبلور، تتقاطع فيه مساندة السعودية غير المعلنة للمؤسسة العسكرية السودانية مع إعادة تقييم لأدوار الحلفاء الإقليميين، وفي مقدمتهم أسياس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مستشار سابق للحكومة السودانية، تسعى السعودية إلى بناء محور إقليمي ناشئ يمكن أن يشكل حاجزًا في وجه اتساع رقعة الأزمات في شرق إفريقيا، مضيفًا أن هذا المحور يقوم على الجيش السوداني في مركزه، مع أفورقي كشريك أمني، والسعودية كراعٍ حذر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المستشار السابق أن إدخال إريتريا في الحسابات الأمنية الإقليمية للرياض يعكس إدراكًا سعوديًا بأن السودان لا يمكن فصله عن جاره الشرقي، وأن أي إعادة ترتيب داخلية أو تسوية مستقبلية في السودان تتطلب تفاهمات مع إريتريا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ اندلاع الحرب، حافظت السعودية علنًا على موقف يركز على الدعوة إلى وقف القتال وحماية المدنيين ودعم الجهود الإنسانية. غير أن الرياض، عمليًا، أبقت على قناة مفتوحة ومستمرة مع البرهان، بصفته رأس المؤسسة العسكرية ورئيس الدولة المعترف بها دوليًا، بحسب مسؤول سابق في سفارة السودان بالرياض تحدث إلى «مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح المسؤول أن هذا الدعم لم يتخذ شكل انحياز صريح، بل تجلى على ثلاثة مستويات: الاعتراف السياسي، وإدارة الوساطات، و«ضبط الإيقاع الإقليمي» بما يحول دون انهيار الدولة أو سيطرة «فاعل غير منضبط» على ساحل السودان بالبحر الأحمر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب مسؤول سابق في جهاز المخابرات العامة السوداني في سفارة السودان بالرياض، فإن السعودية، التي استضافت منصة جدة في 2023 دون أن تنجح في وقف القتال، باتت أقل تركيزًا على جمع أطراف الحرب إلى طاولة المفاوضات، وأكثر اهتمامًا بترتيب البيئة الإقليمية المحيطة بالسودان.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_389175" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/ef468c55-b152-4802-81cd-09ed45e5f7ac_16x9_1200x6762.jpeg"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/ef468c55-b152-4802-81cd-09ed45e5f7ac_16x9_1200x6762.jpeg" alt="" width="801" height="451" data-sanitized-class="wp-image-389175 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">أفورقي وبن سلمان في الرياض، 10 ديسمبر. المصدر: شبكة العربية</p></div>
<p dir="rtl"><span>وتأتي زيارة البرهان عقب زيارة أفورقي نفسه إلى السعودية في الفترة من 9 إلى 13 ديسمبر الجاري، حيث التقى بن سلمان.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/moieritrea/posts/president-isaias-holds-extensive-talks-with-crown-prince-mohammed-bin-salmanpres/1201570592074919/"><span>وذكرت </span></a><span>وزارة الإعلام الإريترية أن الزيارة تناولت تطورات حوض النيل والقرن الأفريقي والخليج العربي، إضافة إلى الدور الذي يمكن أن تلعبه السعودية في هذه الأقاليم وفي «الجوار المباشر» لإريتريا.   «»</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال كل من المسؤول الاستخباراتي السوداني السابق ومصدر أمني إريتري سابق إن البرهان لعب دورًا مهمًا في إقناع أفورقي بالزيارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال الأشهر الماضية، سعت إريتريا إلى نسج تحالفات في البحر الأحمر، مدفوعة بمخاوف من مساعي إثيوبيا لاستعادة منفذ بحري فقدته منذ استقلال إريتريا عام 1993، عبر الاستحواذ على أراضٍ إريترية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي هذا السياق، حث أفورقي البرهان، خلال زيارته إلى بورتسودان مطلع الشهر الجاري، على تسريع إنشاء مركز الدعم اللوجستي الروسي على الساحل السوداني للبحر الأحمر، وفقًا لمصدر في مجلس السيادة الانتقالي </span><a href="https://www.madamasr.com/en/2025/12/03/news/u/sudan-nashra-rsf-seizes-militarys-last-stronghold-in-west-kordofan-military-advances-into-splm-n-territory-in-south-kordofan-afwerki-pushes-for-russian-logistical-center-on-sudan/"><span>تحدث </span></a><span>إلى «مدى مصر» آنذاك. غير أن السعودية تعارض أي وجود روسي في المنطقة، بحسب ما قاله المسؤول الاستخباراتي السوداني السابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وخلال زيارته للرياض، عرض أفورقي مخاوفه بشأن التصعيد الإثيوبي وأمن البحر الأحمر في محادثاته مع بن سلمان، وفقًا للمصادر الأمنية السودانية والإريترية السابقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المستشار الحكومي السوداني السابق، ومصدر إعلامي إريتري في أسمرة، ومصدر أمني إريتري، فإن استقطاب إريتريا يخدم عدة أهداف بالنسبة للسعودية والسودان. فإريتريا، وفقًا للمصادر، تُعد دولة أمنية ذات نفوذ، معادية للتغيير السياسي السريع، وقادرة على ممارسة ضغط فعلي على الممرات البحرية وعلى حدودها مع إثيوبيا وشرق السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المسؤول الاستخباراتي السابق أن علاقة أسياس بالبرهان تعمقت بعد اتفاق السلام بين إثيوبيا وإريتريا في 2018، وسقوط نظام عمر البشير في السودان عام 2019، حيث تقاطعت مواقف الطرفين حول مواجهة التحولات المدنية، والحد من النفوذ الإثيوبي، وضبط الحركات المسلحة العابرة للحدود.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويأتي القلق السعودي المتزايد بشأن أمن البحر الأحمر في وقت </span><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/separatists-claim-broad-control-southern-yemen-2025-12-08/"><span>سيطر </span></a><span>فيه المجلس الانتقالي الجنوبي، المدعوم إماراتيًا، على مدينة عدن الساحلية الاستراتيجية جنوب اليمن مطلع الشهر الجاري، بعد أن كانت تحت سيطرة قوات الحكومة المدعومة من السعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم الطابع البراجماتي لمحاولة السعودية تشكيل تكتل إقليمي قائم على دول أمنية قوية، حذّر المستشار الحكومي السابق من المخاطر التي ينطوي عليها هذا المسار بالنسبة للسودان. وقال إن ربط مستقبل البلاد بترتيبات إقليمية ضيقة تستبعد القوى المدنية وتؤجل مسألة الشرعية الشعبية قد ينتج استقرارًا هشًا قابلًا للانفجار. ومع ذلك، يبدو أن الرياض وحلفاءها يرون في هذا الخيار كلفة أقل من الانزلاق إلى فوضى شاملة، بحسب المستشار السابق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر رفيع بوزارة الخارجية السودانية لـ«مدى مصر» إن الدعوة السعودية وصلت إلى البرهان في 14 ديسمبر عبر وفد من وزارة الخارجية السعودية والذي سافر إلى بورتسودان في زيارة غير معلنة. وأضاف المصدر أن الوفد عقد مباحثات سريعة مع مسؤولين في الخارجية والمخابرات ومجلس السيادة من أجل إعداد أجندة الزيارة والاتفاق على مسار المباحثات السودانية-السعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفيما كان المستشار الأميركي للشؤون العربية والإفريقية مسعد بولس موجودًا في </span><a href="https://x.com/modgovksa/status/2000645119242830000"><span>الرياض </span></a><span>في التوقيت نفسه، قال مصدر رفيع في مجلس السيادة الانتقالي لـ«مدى مصر» إن البرهان لم يلتقِ به. وأكد المصدر أن ذلك لا يعود إلى موقف البرهان من بولس، وإنما يكمن في الرد الفعل السعودي للدور الأمريكي في الأزمة السودانية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مباحثات أمنية واقتصادية بين الخرطوم وجوبا تشمل تأمين هجليج واستمرار تدفق النفط</b></h3>
<div data-sanitized-id="attachment_389179" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/photo_2025-12-17-13.01.23.jpeg"><img decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/photo_2025-12-17-13.01.23.jpeg" alt="" width="1080" height="606" data-sanitized-class="wp-image-389179 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">رئيس جمهورية جنوب السودان، سلفا كير ميارديت، يسلم البرهان رسالة خطية في بورتسودان، 14 ديسمبر. المصدر: مجلس السيادة الانتقالي – السودان على تيليجرام</p></div>
<p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>قادت التحولات الميدانية المُتسارعة في جنوب غربي البلاد حكومةَ جمهورية جنوب السودان، بعد سيطرة قوات الدعم السريع على حقل هجليج النفطي بدايات الشهر الجاري، إلى البحث عن حلول في بورتسودان لضمان تدفق النفط الذي تعتمد عليه أحدث دولة في العالم بالكامل. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصل وفد رفيع المستوى من جنوب السودان إلى بورتسودان بقيادة مستشار الأمن القومي لرئيس جنوب السودان، توت قلواك، ووزير الخارجية، مونداي سيمايا كومبا، وعدد من المسؤولين الأمنيين الآخرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>والتقى الوفد رئيس مجلس السيادة السوداني، </span><a href="https://youtu.be/C1Vv2CF7Q8w?si=-I5EilNgE27UmYY-"><span>عبد الفتاح البرهان، وسلمه رسالة خطية</span></a><span> من رئيس جمهورية جنوب السودان، سلفا كير ميارديت، كما التقى أيضًا   </span><a href="https://youtu.be/S32JmJmXOtc?si=OVnmt-hk78zsRlNp"><span>رئيس الوزراء، كامل إدريس</span></a><span>، بالاضافة إلى مسؤولين في الجيش والمخابرات العامة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر حكومي لـ«مدى مصر» إن زيارة وفد جنوب السودان إلى بورتسودان تأتي في لحظة بالغة الحساسية، أعقبت تطورات ميدانية مرتبطة بحقول النفط في منطقة هِجليج، مشيرًا إلى أن الزيارة جاءت لأهداف خاصة بالنفط والأمن، بما يتجاوز المجاملات الدبلوماسية إلى إدارة خطر استراتيجي يهدد أحد أهم مصادر الدخل في جنوب السودان، وأحد الملفات القليلة التي ما زالت تربط جوبا والخرطوم بعلاقة اضطرارية رغم الحرب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما قال مصدر حكومي في وزارة الخارجية السودانية لـ«مدى مصر» إن الوفد الجنوب سوداني ناقش ملف هجليج والانتشار الأمني للجيش الحكومي لجمهورية جنوب السودان. وأوضح المصدر أن حقل هجليج  بجانب كونه موقع إنتاج نفطي بالنسبة لحكومة السودان، فإنه يمثل جزءًا من شبكة معقدة من الأنابيب والمنشآت التي يعتمد عليها جنوب السودان لتصدير نفطه عبر الأراضي السودانية وصولًا إلى بورتسودان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف المصدر أن أي اضطراب في هذه السلسلة لا يعني فقط خسائر فنية مؤقتة، بل تهديدًا مباشرًا للاقتصاد الجنوبي، الذي يعتمد على النفط بوصفه المورد شبه الوحيد للعملة الصعبة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما قال مصدر أمني في جوبا إن زيارة وفد بلاده تعد  تحركًا استباقيًا لاحتواء تداعيات الحرب السودانية على ملف النفط، بعد أن باتت مناطق الإنتاج والنقل أقرب إلى مسرح العمليات العسكرية. وقال إن اللقاءات التي عقدها الوفد في بورتسودان، مع قيادات عسكرية وأمنية سودانية، ركزت على ضمان أمن الحقول والمنشآت النفطية وخطوط الأنابيب، وعلى آليات التنسيق الميداني في المناطق القريبة من هِجليج.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما قال مصدر بوزارة الخارجية لحكومة جنوب السودان لـ«مدى مصر» إن الرسالة الأساسية التي حملها الوفد كانت واضحة: أمن النفط لم يعد مسألة سيادية سودانية خالصة، بل مسألة مشتركة، ترتبط باستقرار جنوب السودان نفسه، موضحًا أن هذا الطرح يعكس تحولًا مهمًا في مقاربة جوبا التي انتقلت من موقع المتلقي لتداعيات الحرب إلى موقع الفاعل الساعي لحماية مصالحه عبر ترتيبات أمنية مباشرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر دبلوماسي في وزارة الخارجية السودانية لـ«مدى مصر» إنه إلى جانب تأمين الحقول، ناقش الجانبان مستقبل تدفق النفط في حال استمرار الحرب، بما في ذلك سيناريوهات التوقف الجزئي أو الكامل، والبدائل المحدودة المتاحة أمام جنوب السودان، مضيفًا أن هذه النقاشات عكست إدراكًا مشتركًا بأن أي تعطيل طويل الأمد للنفط قد يفاقم الأزمة الاقتصادية في جوبا، ويفتح الباب أمام اضطرابات سياسية وأمنية داخلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المصدر بأن الزيارة تناولت كذلك البعد الأمني الأوسع المحيط بهجليج، حيث أبدى الجانب الجنوبي مخاوف من تحول المنطقة إلى ساحة صراع مفتوح، أو إلى نقطة جذب لقوى مسلحة تسعى لاستخدام النفط كورقة ضغط. وقال المصدر إن هذا القلق دفع إلى بحث آليات تبادل المعلومات الاستخباراتية، وتعزيز التنسيق الميداني، وربما القبول بترتيبات أمنية غير معلنة تهدف إلى تحييد الحقول عن الصراع قدر الإمكان، وهو ما جرى في هجليج بحسب المصدر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان جيش جنوب السودان قد نشر قوات تابعة له بعد سقوط هجليج بيد قوات الدعم السريع، بعد اتصال وترتيبات بين رئيس مجلس السيادة، عبد الفتاح البرهان، والرئيس سلفاكير ميارديت، في وقت قال مصدر أمني في حقل هجليج إن الحقل شهد عودة المهندسين وتدفق النفط مجددًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما قال مصدر رفيع بسفارة جمهورية جنوب السودان في بورتسودان لـ«مدى مصر» إن ذهاب وفد أمني رفيع إلى بورتسودان يعني اعترافًا عمليًا من جوبا بأن السلطة القائمة هناك هي الجهة القادرة، ولو جزئيًا، على التأثير في مصير النفط. وأكد أن هذا الاعتراف لا يخلو من براجماتية، لكنه يكشف أيضًا عن محدودية الخيارات المتاحة أمام جنوب السودان، الذي يجد نفسه مضطرًا للتعامل مع واقع الحرب السودانية بدل انتظار تسوية غير واضحة الأفق.</span></p>
<h3 dir="rtl"><span>«</span><b>الدعم السريع</b><span>»</span><b> تصعّد الوضع الميداني في جنوب كردفان.. ومقتل جنود أمميون في كادقلي</b></h3>
<h3 dir="rtl"></h3>
<div data-sanitized-class="wp-video"><video width="842" height="478" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-389300-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/video2t.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/video2t.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/video2t.mp4</a></video></div>
<p dir="rtl"><span>كثفت قوات الدعم السريع، والحركة الشعبية-شمال، المتحالفة معها من الهجمات على مدينتي كادقلي والدلنج في ولاية جنوب كردفان، تمهيدًا لالسيطرة على المنطقتين المهمتين. واستمر التوتر في محيط المدينتين بحسب مصدر حكومي بحكومة جنوب كردفان، مع تحليق متقطع للطائرات المُسيّرة، دون مؤشرات واضحة على تهدئة قريبة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر حكومي سوداني بمدينة بورتسودان إن التصعيد في جنوب كردفان يكتسب دلالات تتجاوز البُعد العسكري المباشر، إذ تمثل كادقلي مركزًا إداريًا واستراتيجيًا. وأضاف أن الدلنج تُعد محورًا مهمًا يربط بين مدن الولاية، وسقوطهما أو انهاكهما عسكريًا يفتح المجال أمام تغيير موازين السيطرة في الإقليم، موضحًا أن الدعم السريع تتبع نفس استراتيجيتها في الفاشر لإسقاط المدينيتين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتعرضت مدينة الدلنج لقصف مدفعي وجوي متقطع، يومي 13 و14 ديسمبر، وفقًا لما قاله مصدر بالحكومة المحلية لـ«مدى مصر»، مشيرًا إلى أنه استهدف أحياءً سكنية في محيط المدينة ومناطق قريبة من الطريق الرابط بين الدلنج وكادقلي. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال المصدر الحكومي إن عمليات القصف أدت إلى حالة من الهلع وسط السكان، ونزوح محدود من الأحياء الطرفية، وسط شُح في المواد الغذائية والدواء نتيجة استمرار الحصار على المدينة منذ أشهر، وتقطع طرق الإمداد بفعل العمليات العسكرية التي تخوضها «الدعم السريع» والحركة الشعبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما قال مصدر في مفوضية العون الإنساني إن القصف يأتي في خضم وضع هش أصلًا في الولاية، مشيرًا إلى أن المستشفيات تعاني من نقص حاد في الكوادر والمستلزمات الطبية، وقال إن استهداف أو تعطيل المرافق اللوجستية للأمم المتحدة قد يؤدي إلى شلل شبه كامل في عمليات الإغاثة، خاصة مع دخول موسم الجفاف وارتفاع معدلات انعدام الأمن الغذائي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال ثلاثة شهود عيان في مدينة كادوقلي بولاية جنوب كردفان لـ«مدى مصر» إنه في فجر يوم 13 ديسمبر سُمع دوي انفجارات متتالية في أطراف كادقلي، أعقبتها حالة استنفار داخل المدينة. وذكر الشاهد الأول أنه بالتزامن مع أصوات الانفجارات سمع تحليق طائرات مسيّرة استخدمت في تنفيذ الضربات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما أشار الشاهد الثاني إلى أن القصف استهدف مناطق قريبة من مواقع عسكرية ومراكز لوجستية، من بينها منشآت تستخدمها بعثة الأمم المتحدة المؤقتة في أبيي (يونيسفا).</span></p>
<p dir="rtl"><span> وقال مصدر طبي في مستشفى الدلنج لـ«مدى مصر» إن الهجوم أدى إلى سقوط قتلى من قوات حفظ السلام وهو ما </span><a href="https://news.un.org/en/story/2025/12/1166601"><span>أكدته </span></a><span>الأمم المتحدة والتي أعلنت مقتل ستة وإصابة تسعة آخرين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتتمثل مهمة البعثة التي أنشأها مجلس الأمن الدولي في يونيو 2011، عقب تصاعد التوترات العسكرية في منطقة أبيي المتنازع عليها بين السودان وجنوب السودان، في مراقبة الوضع الأمني، وحماية المدنيين، وضمان نزع السلاح من المنطقة، إلى جانب دعم الآليات المشتركة بين البلدين لإدارة أبيي بصورة مؤقتة، إلى حين التوصل إلى تسوية نهائية لوضعها القانوني والسياسي. تتكون البعثة في الأساس من قوات عسكرية، معظمها من إثيوبيا، وتضطلع بدور محوري في تأمين المنطقة العازلة ومنع اندلاع مواجهات مباشرة بين الجيشين السوداني والجنوبي، إضافة إلى تسهيل وصول المساعدات الإنسانية ودعم الاستقرار النسبي في واحدة من أكثر بؤر التوتر حساسية في العلاقة بين الدولتين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد الشاهد الثالث أن هجمات «الدعم السريع» أثارت ذعرًا واسعًا بين المواطنين، قائلًا إن كل المدينة باتت تحت رحمة المُسيّرات الهجومية والمدفعية الثقيلة التابعة لقوات الدعم السريع، والحركة الشعبية-شمال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأثار الهجوم</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1264656595707733&amp;set=a.649884207184978"><span> إدانات عربية</span></a><span> ودولية وأممية واسعة، ووصفتها الأمم المتحدة بأنها «هجوم غير مقبول على قوة أممية تؤدي مهام تفويض دولي». </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/12/1143887"><span>وقال الأمين العام للأمم المتحدة</span></a><span>، أنطونيو جوتيريش، إنه يتوجب على جميع أطراف النزاع في السودان الالتزام بحماية موظفي الأمم المتحدة والمدنيين، وأضاف أن الهجمات التي استهدفت قوات حفظ السلام في جنوب كردفان </span><span>«</span><span>غير مبررة، ولا بد من محاسبة المسؤولين عنها</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما حمّل </span><a href="https://x.com/TSC_SUDAN/status/1999870606234558928?s=20"><span>مجلس السيادة السوداني</span></a><span> قوات الدعم السريع المسؤولية الكاملة عن القصف، واعتبره جزءًا من «محاولة توسيع نطاق الحرب عبر استهداف مدن آمنة نسبيًا»، بينما صدر عن «الدعم السريع» بيانان تنفي فيهما صلتها بشأن الهجمات، حيث نفت استهداف المدنيين أو المنشآت الدولية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر في وزارة الخارجية السودانية قال لـ«مدى مصر» إن استهداف قوات حفظ السلام يفتح بابًا جديدًا من انتهاكات «الدعم السريع»، مشيرًا إلى أن الوزارة وستعمل على إدراج الهجمات ضمن ملفات المساءلة الدولية.  </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/18/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%88%D8%A3%D9%81%D9%88%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7/">البرهان وأفورقي في الرياض.. ومصادر سودانية وإريترية: محور إقليمي يتشكل | مباحثات أمنية في بورتسودان بين الخرطوم وجوبا | «الدعم السريع» تكثف هجماتها على جنوب كردفان ومقتل جنود أمميين</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 15:28:36 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766064745336770</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حمّلته مسؤولية تكرار الوقائع.. دعوى قضائية ضد وزير التعليم لوقف التحرش بالتلاميذ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29178</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5db54309-e311-43a8-8b1d-56b729777ceb.jpg.webp?itok=kQBD33Bx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5db54309-e311-43a8-8b1d-56b729777ceb.jpg.webp?itok=kQBD33Bx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقامت المؤسسة المصرية للنهوض بأوضاع الطفولة والجمعية المصرية للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى طعن أمام محكمة القضاء الإداري ضد وزير التربية والتعليم والتعليم الفني محمد عبد اللطيف بصفته، لتنفيذ الالتزامات الدستورية والقانونية لحماية الأطفال داخل المؤسسات التعليمية.</p>

<p>وقالت المؤسسة والجمعية في <a href="https://www.facebook.com/EaesrNGO/posts/pfbid082AVQD2mbWB1Tw8Ye9rVy416fpJmqFZdk3eFEen6waGtxmsNGYMdWfvnhQpiWo65l?locale=ar_AR">بيان مشترك</a> اليوم، إن محكمة القضاء الإداري حددت جلسة 15 يناير/كانون الثاني المقبل للنظر في الشق العاجل، و15 مارس/آذار 2026 للشق الموضوعي من الدعوى.</p>

<p>وطالبت المؤسستان المهتمتان بحقوق الطفل، بتفعيل المادة 10 من اللائحة التنفيذية لقانون الطفل رقم 12 لسنة 2008، التي تُلزم جميع الجهات المعنية بوضع سياسات مكتوبة لحماية الأطفال من كافة أشكال العنف والاستغلال، وتحديد آليات توظيف وتدريب العاملين، ووضع آليات واضحة للإبلاغ والتدخل.</p>

<p>وأكد البيان أن الدعوى تأتي في ظل تكرار الوقائع المؤسفة التي شهدتها المدارس الحكومية والخاصة والدولية أو مؤسسات تدريبية خلال الفترة الأخيرة، شملت اعتداءات بدنية ونفسية، تحرشًا، وإهمالًا جسيمًا، وهي وقائع وُثقت بها محاضر رسمية وتحقيقات قضائية، ما يعكس وجود خلل في تطبيق منظومة حماية الطفل.</p>

<p>وأشار إلى أن تكرار الوقائع يؤكد وجود خلل واضح في تطبيق منظومة الحماية الواجبة داخل البيئات التعليمية، ولا يمكن التعامل معها باعتبارها أحداثًا فردية معزولة، وإنما تُبرز غيابًا فعليًا لتطبيق سياسات وإجراءات حماية الطفل المنصوص عليها في القوانين المصرية.</p>

<p>وشددت المؤسستان على أن دور الجهات الإدارية المختصة لا يقتصر على إصدار القرارات، بل يمتد إلى الرقابة الفعلية والمتابعة لضمان التزام المؤسسات التعليمية بتطبيق سياسات حماية الطفل، معتبرتين ذلك التزامًا قانونيًا ملزمًا لا يمكن تجاوزه.</p>

<p>وأكدتا التزامهما بدعم كل جهد مؤسسي يهدف إلى تطوير منظومة التعليم وتعزيز معايير السلامة والحماية للأطفال، معتبرتين أن حماية الطفولة استثمار حقيقي في مستقبل المجتمع، ودعتا إلى التعاون مع وزارة التربية والتعليم لوضع آلية وطنية موحدة للتبليغ والمتابعة والتدخل السريع، وتدريب العاملين على سياسات وإجراءات حماية الطفل داخل المؤسسات التعليمية.</p>

<p>وقالت الجمعيتان إن الدعوى تهدف إلى ترسيخ سيادة القانون وحماية المصلحة الفضلى للطفل، مؤكدتين أن حماية الأطفال داخل المدارس واجب دستوري وقانوني أصيل، وليس خيارًا أو منحة.</p>

<p>وخلال الأيام الأخيرة، شهدت مدارس بمختلف جهة تبعيتها وقائع تحرش وخطف مقترن بهتك عرض، بعضها تجري النيابة العامة تحقيقًا فيه وأخرى لدى النيابة العسكرية، وأخيرة أصدر القضاء فيها أحكامًا.</p>

<p>فشهدت مدرسة الإسكندرية للغات بمحافظة الإسكندرية أوائل ديسمبر/كانون الأول الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="729daa96-3fd4-4549-8ade-ad85725c7a5e" href="https://almanassa.com/news/28871" title='بعد تحرش "جنايني" بـ4 تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة الإسكندرية للغات تحت إشرافها '>واقعة</a> تحرش جنايني المدرسة بـ4 تلاميذ بمرحلة رياض الأطفال.</p>

<p>ولا تعتبر هذه الواقعة الوحيدة التي تشهدها المدارس في مصر، فقبلها بأسبوعين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="36400b67-158b-4a75-bfcf-067b9a8abbef" href="https://almanassa.com/news/28611" title='بعد اعتداءات جنسية على تلاميذ.. "التعليم" تضع مدرسة "سيدز الدولية" تحت إشرافها وتفتح تحقيقًا'>تعرض</a> خمسة تلاميذ على الأقل بمدرسة "سيدز الدولية" بالقاهرة للاعتداء الجنسي والتحرش، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="42ffa260-893a-4bd1-85f4-d46ee67d01ae" href="https://almanassa.com/news/28681" title='النيابة تتهم 4 عمال بـ"سيدز الدولية" بخطف وهتك عرض أطفال لأكثر من عام'>وجهت</a> النيابة العامة للمتهمين تهمة الخطف المقترن بهتك العرض، قبل أن تتولى النيابة العسكرية التحقيق في القضية.</p>

<p>وخلال الأشهر الأخيرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1a06281f-181d-4e45-8d4a-f9646e633323" href="https://almanassa.com/news/22398" title="تحرش بإحدى تلميذاته داخل الفصل.. إحالة مُعلم ابتدائي بالقاهرة للمحاكمة التأديبية">أحالت</a> النيابة العامة عددًا من المُعلمين إلى المحاكمة التأديبية على خلفية وقائع مشابهة، وفي عام 2020، <a href="https://manshurat.org/node/66823">صدر حكم</a> من المحكمة الإدارية العليا بفصل مدرس تحرش بـ120 تلميذة داخل مدينة الإسكندرية، وتضمن هذا الحكم إقرارًا بوجود ظاهرة التحرش الجنسي داخل المدارس، واتهامًا لبعض أجهزة الدولة بالتقصير في معالجة هذه المشكلة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f037844-3bfa-4947-bb40-f29729e14f3d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="24057" role="article" about="/stories/24057" data-sanitized-id="node-24057" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/24057" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="24057" data-ph-capture-attribute-link-title="حتى لا تتكرر جريمة دمنهور بأبعادها الطائفية" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>حتى لا تتكرر جريمة دمنهور بأبعادها الطائفية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>كما أظهرت نتائج <a href="https://mail-attachment.googleusercontent.com/attachment/u/0/?ui=2&amp;ik=376e8cbc60&amp;attid=0.7&amp;permmsgid=msg-f:1814878943473596962&amp;th=192fbec890147a22&amp;view=att&amp;disp=inline&amp;realattid=f_m2t50a176&amp;zw&amp;saddbat=ANGjdJ9wZSCnXQ_9FTgJPQ0Yu6psh8apO8C2ihphU39HHQnr45grUbU21cJWfOtXiFHZs8WA8rIUZh0jwpxMKIWZ12mUxiCUfv0OwfhC1tBMjoPbviPi0ftHaw4gqqwCeN-I2V7zQHhXYnYsbt0ETMy6qKoKhjTaUMptnVJo1nD9CtACicSY_wlvrp_iRgDJK5txlpFVTST6X8wQ2wtYaUvDeNCtHWL7hmQc3DPaiGnPfJHUhiR3SLvLQF7zi1cFNTObMpCnjxv4TRGrRoS2_wLSj6HSkI_xa_ZKjBncTQNbu9NYT37GVbvydi3d9kDTGKqFfEfqw7Zj9ssf-b67I8XxIUXe_fFjujtR1R6c7_8naFD10znd15K9n8U1KVcQRw0f5ZmNUDbNY4lMdoIa3INLVV4skCtNssqFej3wglnzb4eReu3S9ixsZ1d0Ln_fWCWHyT9NZp4nZwLr9PUWOthQ5HTjdD92hU7OMW6kC7eNN_zQLNV4PJUhSkFnK2mug4WD5TbuO3TpBkMxX_2Tkf2st5spUTrENiSpUanpyYW3yVewi_NaOOvxVK-U2mko-HR1viN8IY3NmGrbgpXfbCuIaN4ZmNfF1Qx-gdcr6wRnMB29hWJU50Lnm8-EAUWd_M-wwap2rsdvsBC4kGiaR02J4nYIhXSRb1fto4FCnXoJkQ95XIemLNLzE7ridVFYihAPsdIv2EaB3HN4yjXFuzT54sSGaTTs-_8uhAKMaX2lvDeomjIXjrM7NS5RPIE4tP8VN9B-Q6FGFfqfU69lKB2AKFX95Q-6HWmVoY1A5wJWkby5D-9nyhazusDhCpDr-LujtBekwamjoqzatrw-JLoXU9rUWV8dMifo0phPtASHoHDNuhJbiMKROzaGl7OkdjidhUkVYPo2-ThJvPSgTjquIp7njQV3Y-84MLds1TlfB-UsnOQfV1Oh-GDlVuGCTOLzTKr895GedAvo8lC5_Q8PLMpp8YP8Xn3qvTVhq6nHNlJazDxvvWwyW7mPF0RXIMgecypdSW3l3dq4Adt0">استطلاع</a> رأي أجراه مركز تدوين لدراسات النوع الاجتماعي في مصر عام 2021، بعنوان "العنف الجنسي في مصر"، أن 23% من النساء المشاركات في الاستطلاع تعرضن للتحرش في أماكن تعليمية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 14:02:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766059342689874</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أمريكا توافق على أكبر صفقة أسلحة لتايوان.. والصين تحذر من "نتائج عكسية"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29174</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gh0d1vaxmaamkqc.jpeg.webp?itok=iHDfqXup" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gh0d1vaxmaamkqc.jpeg.webp?itok=iHDfqXup" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وافقت الولايات المتحدة مساء أمس الأربعاء، على مبيعات أسلحة لتايوان بقيمة 11.1 مليار دولار، في أكبر حزمة أسلحة أمريكية تُقدّم للجزيرة حتى الآن، ما أدانته الحكومة الصينية التي اعتبرت الصفقة انتهاكًا خطيرًا لن يؤدي إلا إلى نتائج عكسية.</p>

<p>وتأتي <a href="https://asharq.com/politics/164729/%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D9%84%D8%AD%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%86-11-1-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1/">الصفقة</a> وهي الثانية في ظل إدارة الرئيس دونالد ترامب الحالية، في ظل تصاعد الضغوط العسكرية والدبلوماسية من بكين على تايوان، التي ترفض الاعتراف بسيادة الصين عليها.</p>

<p>وتشمل مبيعات الأسلحة المقترحة ثمانية أصناف رئيسية، من بينها أنظمة صواريخ مدفعية عالية الحركة هيمارس/HIMARS، ومدافع هاوتزر/Howitzers، وصواريخ جافلين/Javelin المضادة للدبابات، ومسيرات ذخيرة جوالة طراز ألتيوس/Altius، بالإضافة إلى قطع غيار لمعدات عسكرية أخرى.</p>

<p>وأكدت وزارة الدفاع التايوانية أن هذه الصفقة تهدف إلى تعزيز قدرة البلاد على الدفاع عن نفسها وبناء قوة ردع قوية بسرعة، والاستفادة من "مزايا الحرب غير المتكافئة"، والتي تمثل أساس الحفاظ على الاستقرار الإقليمي.</p>

<p>واعتبر مكتب التعاون الأمني الدفاعي الأمريكي أن مبيعات الأسلحة تخدم المصالح القومية والاقتصادية والأمنية للولايات المتحدة، من خلال دعم جهود تايوان لتحديث قواتها المسلحة والحفاظ على قدرة دفاعية موثوقة.</p>

<p>من ناحيتها أطلقت بكين <a href="https://asharq.com/defense/163796/%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B0-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%B7%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9/">تحذيرات</a> بأن تعزيز التسليح الأمريكي لتايوان قد يؤدي إلى "تداعيات خطيرة"، مؤكدة أن تايوان تعتبر أرضًا صينية، وهو موقف ترفضه تايبيه.</p>

<p>وأدانت الخارجية الصينية الصفقة واعتبرتها مُضرة بالسلام والاستقرار في مضيق تايوان، متهمة واشنطن بانتهاك مبدأ "الصين الواحدة".</p>

<p>وقال المتحدث باسم وزارة الخارجية الصينية قوه جياكون، في بيان، إن تسليح الولايات المتحدة لتايوان لن يؤدي إلا إلى نتائج عكسية، داعيًا الولايات المتحدة إلى "التوقف فورًا عن التصرف الخطير المتمثل في تسليح تايوان".</p>

<p>وجاء الإعلان عن الصفقة بعد زيارة غير معلنة لوزير خارجية تايوان لين شيا لونج إلى واشنطن الأسبوع الماضي للقاء مسؤولين أمريكيين، في خطوة عززت مناخ التعاون الدفاعي بين الطرفين، حسب الشرق.</p>

<p>ويأتي هذا التطور في سياق <a href="https://defensescoop.com/2025/12/05/trump-national-security-strategy-taiwan-asia-china/">استراتيجية</a> أمريكية أوسع تهدف إلى ردع أي نزاع محتمل حول تايوان، والحفاظ على التفوق العسكري للولايات المتحدة في المنطقة، كما جاء في استراتيجية الأمن القومي لإدارة الرئيس دونالد ترامب التي أعلنت مؤخرًا، مع التأكيد على الدور الاستراتيجي الحيوي لتايوان في منطقة آسيا والمحيط الهادئ.</p>

<p>وقالت المتحدثة باسم المكتب الرئاسي التايواني كارين كو إن بلادها ستواصل تعزيز الإصلاحات الدفاعية وزيادة المرونة الدفاعية للمجتمع بأسره، مؤكدة عزم تايوان على الدفاع عن نفسها وحماية السلام عبر القوة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 12:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766053942685715</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نتنياهو يصدّق على صفقة الغاز مع مصر: "الأكبر في تاريخ إسرائيل"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29171</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=sBCDt2et" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/c7c7adce-0121-4bcd-96e7-626bff7fd563.jpeg.webp?itok=sBCDt2et" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، المصادقة على صفقة الغاز مع مصر بعد أربعة أشهر من توقيع اتفاق تمديدها، وقال "وافقت على أكبر صفقة غاز في تاريخ إسرائيل بقيمة 112 مليار شيكل، منها 58 مليار شيكل ستدخل إلى خزينة الدولة".</p>

<p>وفي 12 أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">عدّلت</a> مصر اتفاق استيراد الغاز الإسرائيلي، بإضافة 130 مليار متر مكعب إلى الكميات التعاقدية، ورفع قيمة الإيرادات المتوقعة لتل أبيب إلى 35 مليار دولار، مع تمديد فترة التوريد حتى عام 2040.</p>

<p>وأوضح نتنياهو في <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1840800-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D8%B1%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D8%B2-%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D9%95%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A7">تصريحات</a> متلفزة أمس الأربعاء نقلتها سكاي نيوز عربية، أن الصفقة تعزز مكانة إسرائيل "كقوة إقليمية عظمى في مجال الطاقة"، مضيفًا أن "الاتفاق مع شركة شيفرون الأمريكية، بالتعاون مع شركاء إسرائيليين سيقومون بتزويد مصر بالغاز".</p>

<p>ولفت إلى أن قرار المصادقة على هذه الصفقة المليارية جاء بعد مشاورات مكثفة لضمان تحقيق كل المصالح الأمنية العليا لإسرائيل، ممتنعًا عن ذكر تفاصيل هذه الاعتبارات الأمنية لحساسيتها، حسب تعبيره.</p>

<p>وبعد شهر واحد من إعلان تعديل اتفاق الغاز الإسرائيلي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1da698d2-53f6-42ac-8b20-709bd1b42713" href="https://almanassa.com/news/26885" title='"ميس": نتنياهو يجمد صفقة تصدير الغاز إلى مصر'>أعلن</a> نتنياهو في سبتمبر/أيلول الماضي وقف تنفيذه، متذرعًا بانتهاك القاهرة لمعاهدة كامب ديفيد عبر نشر قوات على الحدود مع إسرائيل، ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d5782bac-98b4-4da7-9fbc-e4e4c1b250d7" href="https://almanassa.com/news/28271" title="مصدر: إسرائيل تطالب مصر بزيادة سعر الغاز 3 دولارات لكل مليون وحدة حرارية ">أرجعه</a> مصدر مطلع على ملف الغاز الطبيعي بوزارة البترول في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong>، لرغبة إسرائيل في رفع سعر الغاز المورد بقيمة 3 دولارات لكل مليون وحدة حرارية فوق السعر الحالي.</p>

<p>والشهر الجاري، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ae194ff8-02b1-441c-b9cb-d36be27433b3" href="https://almanassa.com/news/28945" title="أكسيوس: واشنطن تتوسط لعقد قمة بين السيسي ونتنياهو">كشف</a> موقع أكسيوس الأمريكي أن الولايات المتحدة لعبت دور الوسيط في ترتيب لقاء بين الرئيس عبد الفتاح السيسي ورئيس الوزراء الإسرائيلي لتعزيز الاستقرار الإقليمي، لكنها اشترطت موافقة نتنياهو على عقد صفقة الغاز لحث السيسي على اللقاء.</p>

<p><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2019-10-02/ty-article/israel-to-increase-gas-exports-to-egypt-companies-say/0000017f-e580-df2c-a1ff-ffd1830f0000">ويربط</a> اتفاق تصدير الغاز الإسرائيلي، الذي تم توقيعه في 2019، أسعار الصادرات بسعر خام برنت العالمي، واعتمد تعديل الاتفاق الأخير نفس آلية التسعير مع بعض التعديلات تتعلق بالمراحل المستقبلية من الاتفاق، وحسب تقارير صحفية يصل <a href="https://www.iiss.org/online-analysis/online-analysis/2025/10/instrumental-interdependency-the-egyptisrael-gas-deal/">السعر</a> الحالي للغاز إلى 7.7 دولار لكل مليون وحدة حرارية.</p>

<p>ومنتصف يونيو/حزبران الماضي، <a href="https://asharqbusiness.com/power/87254/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B6%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/">أوقفت</a> إسرائيل ضخ الغاز لمصر على خلفية تصاعد الصراع العسكري مع إيران، ما ساهم في تعطيل العمل بمصانع <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/06/13/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">الأسمدة</a> وارتفاع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b776a97c-4b43-4b23-9bc0-a3eb1b01aba2" href="https://almanassa.com/news/25011" title="مصادر: توقف ضخ الغاز للمصانع يرفع أسعار الأسمدة 10%">أسعار</a> منتجاتها في السوق المحلية، إلا أن الإمدادات <a href="https://www.independentarabia.com/node/626554/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D9%8B-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B6%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84">عادت</a> بصورة تدريجية منذ 26 يونيو/حزيران الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 11:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766048546317432</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يواصل التصعيد "ضد المخدرات".. والكونجرس يسعى لتقييد صلاحياته بشأن فنزويلا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29170</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/16a10d7a-18b9-4024-af8c-74ed4774c58d.jpeg.webp?itok=8KRwX-Sa" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/16a10d7a-18b9-4024-af8c-74ed4774c58d.jpeg.webp?itok=8KRwX-Sa" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الجيش الأمريكي، مساء أمس الأربعاء، إنه نفّذ ضربة استهدفت مركبًا في شرق المحيط الهادئ، ما أسفر عن مقتل أربعة أشخاص، في إطار عمليات قال إنها مرتبطة بمكافحة تهريب المخدرات.</p>

<p>وذكرت القيادة الجنوبية للجيش الأمريكي، في <a href="https://x.com/Southcom/status/2001464448750621120?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2001464448750621120%7Ctwgr%5E50ef71827078ad709fcf8cac83819dbfbae2ad58%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.skynewsarabia.com%2Fworld%2F1840820-D8B6D8B1D8A8D8A9-D8A7D994D985D98AD8B1D983D98AD8A9-D985D8B1D983D8A8-D984D8AAD987D8B1D98AD8A8-D8A7D984D985D8AED8AFD8B1D8A7D8AA-D8A7D984D985D8ADD98AD8B7-D8A7D984D987D8A7D8AFD98AD994">بيان</a> عبر إكس، أن معلومات استخباراتية أكدت أن المركب كان يبحر عبر مسار معروف لتهريب المخدرات في شرق المحيط الهادئ، ويشارك في عمليات تهريب.</p>

<p>وبالتوازي، <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=18122025&amp;id=8e0cea0b-f0c3-4e4a-9468-d1e4ae3dafe5">صوّت</a> مجلس النواب الأمريكي على قرارين يهدفان إلى تقييد صلاحيات الرئيس دونالد ترامب في استخدام القوة العسكرية ضد عصابات المخدرات وضد فنزويلا.</p>

<p>ودفع الديمقراطيون باتجاه إجراء التصويت باستخدام آلية "سلطات الحرب"، في ظل تصعيد ترامب لهجته تجاه فنزويلا، وتساؤلات داخل الكونجرس بشأن إدارة الجيش الأمريكي لحملة عسكرية أدت إلى <a href="https://www.reuters.com/ar/world/ZBXAOPHBINNW5BGOCBHT4JZUVI-2025-11-13/">تدمير</a> 25 سفينة يُشتبه في حملها مخدرات، ومقتل ما لا يقل عن 95 شخصًا.</p>

<p>وبموجب التشريع، حال إقراره نهائيًا، ستُلزم إدارة ترامب بالحصول على تفويض مسبق من الكونجرس قبل مواصلة الهجمات ضد عصابات تصنّفها منظمات إرهابية في نصف الكرة الغربي، أو قبل تنفيذ أي هجوم مباشر على فنزويلا.</p>

<p>والثلاثاء الماضي، أعلن ترامب فرض حصار على جميع ناقلات النفط الخاضعة للعقوبات المتجهة إلى فنزويلا أو الخارجة منها، في تصعيد جديد لضغوطه على نظيره الفنزويلي نيكولاس مادورو وللتحركات العسكرية المتزايدة في منطقة الكاريبي بداعي وقف تجارة المخدرات.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="9933f2da-3f9d-49a2-8f53-69901fbb509d" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/9933f2da-3f9d-49a2-8f53-69901fbb509d.png.webp?itok=N0bvYj_t" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت من فيديو نشره الجيش الأمريكي على إكس</aside></div>
<figcaption>لحظة استهداف الجيش الأمريكي "مركب مخدرات" في المحيط الهادئ، 17 ديسمبر 2025</figcaption></figure><p>وجاء إعلان ترامب بعد أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bb6d3dc5-862e-4e62-9ddd-d2bfe1c7a1a3" href="https://almanassa.com/news/29040" title="الولايات المتحدة تحتجز ناقلة نفط قبالة سواحل فنزويلا.. وترامب: الهجمات البرية قادمة">استيلاء</a> القوات الأمريكية على ناقلة نفط قبالة السواحل الفنزويلية، في إجراء غير معتاد تزامن مع حشد عسكري في المنطقة، تقول واشنطن إنه يستهدف مكافحة تهريب المخدرات وخرق العقوبات، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a1816f3b-299b-4b37-b134-e538e3a6409b" href="https://almanassa.com/news/29065" title='مادورو يتهم واشنطن بـ"القرصنة البحرية الإجرامية" ويتحدى ترامب'>نددت</a> كراكاس بالواقعة أمام مجلس الأمن الدولي، واعتبرت الاستيلاء على السفينة سرقة لناقلة النفط، مطالبة بإدانة "القرصنة الأمريكية" والإفراج عن طاقم السفينة.</p>

<p>ونهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a8a3ea4-29dd-410d-a781-7041f46f9573" href="https://almanassa.com/news/28770" title='ترامب يلمِّح لبدء عمليات برية وشيكة "ضد مهربي المخدرات" في فنزويلا'>ألمح</a> ترامب إلى أن الولايات المتحدة ستبدأ قريبًا عمليات برية لـ"مواجهة شبكات تهريب المخدرات في فنزويلا"، متهمًا الرئيس الفنزويلي، دون أدلّة، بالضلوع في ذلك، وهو ما <a href="https://arabic.euronews.com/2025/09/22/maduro-denies-being-a-drug-dealer-and-calls-on-trump-for-dialogue-we-dont-want-a-devas">ينفيه</a> مادورو، متهمًا واشنطن بـ"اختلاق" حرب ضده.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 11:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766048546317431</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينهم مرشح "حماة الوطن".. انسحابات جديدة في انتخابات النواب بسبب الرشاوى</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29169</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2558bb8c-0157-40ea-8089-5f878c725313.jpeg.webp?itok=h4ntdUG4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/2558bb8c-0157-40ea-8089-5f878c725313.jpeg.webp?itok=h4ntdUG4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن مرشحان لعضوية مجلس النواب انسحابهما خلال الساعات الأخيرة من جولة إعادة المرحلة الثانية بدائرتي الشرابية والزاوية الحمراء بالقاهرة وطوخ وقها بالقليوبية، اعتراضًا على خروقات شهدتها العملية الانتخابية في يومها الأول أمس، لينضما إلى مرشح ثالث أعلن انسحابه مساء أمس.</p>

<p>ولا يترتب على هذه الانسحابات أي نتائج كون المرشحين أعلنوا عدم استكمال السباق الانتخابي بعد تجاوز المدة القانونية التي أقرتها الهيئة الوطنية للانتخابات للانسحاب والتنازل عن الترشح في 25 أكتوبر/تشرين الأول الماضي.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf02f48c-6be7-445c-827c-251f3b65ea8a" href="https://almanassa.com/news/29136" title='الدوائر الساخنة في الإعادة.. "إكس" مستقبل وطن بالزاوية ودار السلام و4 مرشحات بالقاهرة والشرقية'>أجريت</a> أمس وتُستكمل اليوم، جولة الإعادة في 55 دائرة ضمن المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب 2025، بينها سبعٌ في القاهرة وخمسٌ في القليوبية، وكامل دوائر الدقهلية العشر والمنوفية الست والغربية السبع وكفر الشيخ الأربع.</p>

<p>وأعلن المرشح المستقل أيمن فتحي البرنس انسحابه من الانتخابات في دائرة الشرابية والزاوية الحمراء بعد شكاوى من عدم نزاهة العملية الانتخابية وانتشار الرشاوى وحشد الناخبين في دائرته، على حد وصفه.</p>

<p>وقال البرنس في <a href="https://www.facebook.com/reel/895866072999647">فيديو</a> نشره عبر صفحته على فيسبوك، "كل الناس شافت الخروقات اللي حصلت في الدايرة، وانا اتكلمت لكن مفيش فايدة".</p>

<p>وأضاف في الفيديو الذي امتد لدقيقة ونصف فقط، "بتأسف لكل الداعمين وأعضاء حملتي وأي حد اتعرض للإيذاء بسببي، الوضع صعب جدًا وفي النهاية المال السياسي انتصر".</p>

<p>وأمس، اتهم البرنس مؤيدي منافسه المرشح المستقل عمر وطني بمنع أنصاره من التصويت، وقال في <a href="https://www.facebook.com/share/v/19nLk1H5Vf/">فيديو</a> بث مباشر على فيسبوك "الناس بتتمنع من الدخول ونقط الحشد علني قدام المدارس بالفلوس تحت عين الأجهزة"، مطالبًا رئيس الجمهورية بالتدخل لوقف ما وصفه بـ"المهزلة التي تشهدها لجان الزاوية والشرابية".</p>

<p>وتشهد الدائرة الثالثة بالقاهرة ومقرها الشرابية والزاوية الحمراء، منافسة ثنائية على مقعدٍ فرديٍّ واحدٍ بين البرنس ووطني، وهو نائب عن حزب مستقبل وطن يخوض الانتخابات مستقلًا هذه الدورة، بعد قرار حزبه عدم الدفع به، وذلك بعد حسم أحد المقعدين المخصصين للدائرة من الجولة الأولى من قبل مرشح حزب مستقبل وطن عن الدائرة أيمن مسعود.</p>

<p>وحسب نتائج الجولة الأولى المعلنة من الهيئة الوطنية للانتخابات حصل وطني خلال الجولة الأولى على 12 ألفًا و84 صوتًا في مقابل 7286 صوتًا للبرنس.</p>

<p>وفي دائرة طوخ وقها بالقليوبية، أعلن المرشح عن حزب حماة الوطن هشام الزهيرى، انسحابه.</p>

<p>وقال الزهيرى، خلال <a href="https://almanassa.com/news/facebook.com/reel/1830379461172487/">فيديو</a> بثه عبر صفحته بفيسبوك، إنه فوجئ منذ صباح اليوم بحشد المواطنين أمام اللجان الانتخابية، ووجود عدد من المخالفات الانتخابية.</p>

<p>وأوضح أنه على مدار خمس سنوات كان يعمل فى خدمة أهالي الدائرة، مشيرًا إلى أن إجمالى الأصوات في الجولة الأولى بلغ 63 ألف صوت موزعة على 11 مرشحًا، بينما وصلت حصيلة الأصوات فى جولة الإعادة إلى 48 ألف صوت للمرشح الأول فقط من بين 4 مرشحين، متسائلًا عن أسباب هذا الفارق.</p>

<p>وأشار الزهيرى إلى وجود مخالفات جسيمة بقوله "صحينا من النوم امبارح لقينا بطايق وفلوس بتتوزع جوه وبره اللجان ورصدنا ده بالفيديو وقدمنا بيه بلاغات"، مردفًا "رغم التصويت بالأمر المباشر لمرشحي مستقبل وطن لا حماة الوطن لكن قدرنا ننافس وندخل جولة الإعادة".</p>

<p>و<a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5344720.aspx">تُجرى</a> الإعادة في دائرة طوخ وقها بين كل من مصطفى النفيلي مرشح حزب مستقبل وطن، وهشام الزهيري مرشح حزب حماة الوطن، ومستقلين هما ياسر قدح، وياسر محمود.</p>

<p>وكان النائب البرلماني عن حزب مستقبل وطن والمرشح المستقل في الانتخابات الحالية حشمت أبو حجر، <a href="https://www.facebook.com/reel/1507744803861410/?rdid=RqwC7V9EnGzXKYiN&amp;share_url=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fshare%2Fv%2F1H2XngWcsN%2F#">أعلن</a> أمس انسحابه من جولة الإعادة؛ اعتراضًا على "مضايقات أمنية" وتجاوزات من منافسه محمود الشيخ، المرشح عن حزب مستقبل وطن.</p>

<p>وقال أبو حجر لـ <strong>المنصة</strong> إن عددًا من أنصاره ألقي القبض عليهم بزعم توزيع كروت دعائية، مضيفًا أنه لا يجوز استمراره في الانتخابات أمام هذا الوضع.</p>

<p>وأضاف أنه قدم شكوى رسمية للهيئة الوطنية للانتخابات بتجاوزات رصدتها حملته تتعلق بتوزيع كوبونات ومبالغ مالية لصالح أحد المرشحين، مشددًا على تعليق نشاطه الميداني في الشارع خلال يومي الاقتراع، مكتفيًا بالمسار القانوني عبر الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="24bd1376-ec06-4ea8-b356-0e9e40a44ef2" href="https://almanassa.com/news/29164" title='الرشاوى تحلّ محل الناخبين في إعادة المرحلة الثانية لانتخابات "النواب"'>سيطرت</a> الرشاوى الانتخابية على مرحلة الإعادة في بعض دوائر المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب، وظهرت بشكل واضح في القاهرة التي شهدت إقبالًا شديد الضعف من الناخبين رُغم محاولات الحشد، وفق ما رصدته <strong>المنصة </strong>خلال جولتها في عدد من اللجان.</p>

<p>وشهدت الانتخابات قرارات انسحاب مماثلة في عدد من الدوائر، والأسبوع الماضي، قبيل بدء تصويت المصريين في الداخل بالدوائر التي ألغيت ضمن المرحلة الأولى للانتخابات، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cf74f901-57e8-4be8-a814-4da8942c6505" href="https://almanassa.com/news/28988" title="عودة المنسحبين من انتخابات البرلمان في الجيزة وأكتوبر.. الدالي ومنصور وقطامي: مكملين">تراجع</a> عدد من المرشحين عن قرارات انسحابهم، وأعلن مرشح حزب الجبهة الوطنية في الجيزة كمال الدالي استمراره في السباق الانتخابي، وبالمثل فعل المرشح المستقل عن الدائرة نفسها أحمد مرتضى منصور، كما تراجع المرشح المستقل في دائرة 6 أكتوبر وزايد والواحات وعضو مجلس النواب عن حزب مستقبل وطن عمرو قطامي عن قراره الانسحاب بعد يومين من إعلانه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Thu, 18 Dec 2025 11:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766048546317430</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الانسحابات تطغى على أول أيام إعادة المرحلة الثانية «نواب».. والـQRcode بديلًا للكراتين في «المطرية»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B7%D8%BA%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85/</link>
						<dc:creator>سارة محفوظ</dc:creator>
			<dc:creator>طارق عبد اللطيف</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الهيئة الوطنية للانتخابات</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب 2025</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%AC%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-150x150.jpeg" alt="الانسحابات تطغى على أول أيام إعادة المرحلة الثانية «نواب».. والـQRcode بديلًا للكراتين في «المطرية»" title="الانسحابات تطغى على أول أيام إعادة المرحلة الثانية «نواب».. والـQRcode بديلًا للكراتين في «المطرية»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5353669.aspx#:~:text=%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%86%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA%20%D8%A8%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9,%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%AA%D9%87%D8%A7%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%A9%20%D9%8A%D9%88%D9%85%2025%20%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1"><span>بدأت</span></a><span> اليوم جولة الإعادة للمرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب، في 13 محافظة تتبع قطاعات القاهرة وجنوب الجيزة ووسط وشرق الدلتا، يتنافس فيها 202 مرشحًا على 101 مقعد موزعة على 55 دائرة. 118 منهم مستقلون. و</span><a href="https://www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2025/12/17/2909130/%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%8A%D9%83-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AD%D8%B5%D9%84%D8%AA-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B3-%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%87%D8%A7"><span>هيمنت</span></a><span> الأحزاب «الوطنية» مجتمعة على الجولة بواقع 36 مرشحًا لـ«مستقبل وطن»، و19 لـ«حماة الوطن»، و14 لـ«الجبهة الوطنية»، مقابل تمثيل محدود لباقي الأحزاب: ثلاثة مرشحين لكل من «الوفد» و«العدل» و«النور»، واثنين لـ«الإصلاح والتنمية»، وواحد لكل من «المؤتمر» و«مصر الحديثة» و«إرادة جيل». </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمرت الصفحة الرسمية لوزارة الداخلية في رصد المخالفات خلال هذه الجولة، وهو التقليد الذي بدأته عقب بيان الرئيس عبد الفتاح السيسي حينما أرقته انتهاكات المرحلة الأولى، في حين أعلن مرشحان مستقلان انسحابهما من جولة الإعادة على خلفية انتهاكات </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1295461619283886&amp;id=100064601802950&amp;rdid=FjghJgSSDT39gXXj"><span>ارتكبتها</span></a><span> «الداخلية»، التي</span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02wZcJN9SAZzm9HLKBAo6rv3EKRN5tPuuzpfTYdnbo9DnyUejj2KZCnHYrhxGowqx5l"><span> اتهمتهما</span></a><span> بدورها بتوزيع رشاوى انتخابية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بدأت الانسحابات بالمرشح </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1569283834525014"><span>المستقل</span></a><span> عن دائرة الخليفة بالقاهرة، محمد سيد عبد العزيز، الذي شكا مما وصفه بـ«اضطهاد» وزارة الداخلية، وخاصة مباحث قسم الخليفة، له ولأعضاء حملته قبل يومين من بدء الانتخابات وحتى اليوم. وفي مقطع الفيديو الذي أعلن فيه انسحابه، قال عبد العزيز إن الشرطة كانت تجمع التوكيلات من المناديب التابعين له، قبل أن يتهم شخصًا يدعى حسن الغندور بالتعدي على أعضاء حملته داخل إحدى اللجان بالسب والقذف، قبل أن يسحب منهم التوكيلات عقب تهديدهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا تسمح الهيئة الوطنية للانتخابات بمتابعة فرز الأصوات في اللجان الفرعية واستلام النتيجة، سوى لمندوبي المرشحين من حملة التوكيلات، حسبما أعلنت رسميًا، بعدما امتنع عدد من رؤساء اللجان عن تسليم النتائج في الجولة الأولى من المرحلة الأولى، حتى للمندوبين حملة التوكيلات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>شكوى التهديد كررها كذلك المرشح عن دائرة البساتين ودار السلام، حشمت أبو حجر الذي انسحب بدوره من الانتخابات خوفًا على أهله وناسه، على حد تعبيره، مشيرًا إلى القبض على داعميه لصالح مرشح بعينه، لم يسمه، مستغيثًا بالرئيس عبد الفتاح السيسي، في</span><a href="https://www.facebook.com/reel/1507744803861410"><span> مقطع </span></a><span>نشره للإعلان عن انسحابه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وينافس عبد العزيز وأبو حجر في هذه الجولة مرشحون من حزب مستقبل وطن، كلٌ في دائرته.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/reel/1204754138257865"><span>بالتزامن</span></a><span>، كان المرشح المستقل في دائرة الزاوية الحمراء والشرابية، أيمن فتحي، يلوح بالانسحاب في مقطع استهله بالاستغاثة بالرئيس، الذي قال إنه كان جزءًا من حملة ترشحه للرئاسة، وذلك في فيديو طالبه فيه بالتدخل لـ«رفع الأجهزة»، التي لم يسمها، أيديها عن الانتخابات. قائلًا: «أنسحب والقنوات المغرضة تستخدمها في التنكيل في مصر، وتقول إن فيه مشكلة في الانتخابات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف التهديدات والانتهاكات التي اتهم المرشحون «الداخلية» بارتكابها أو تسهيلها، أشار مدير الحملة المركزية لحزب العدل، علي حميد، إلى ظاهرة جديدة في هذه الجولة عرفت بـ«كشوف البركة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>حميد قال لـ«مدى مصر» إن الحزب رصد وقائع جمع بطاقات شخصية وتوزيع أموال انتخابية في دائرتي زفتى والمحلة الكبرى بمحافظة الغربية، على مدار اليومين الماضيين، مشيرًا إلى تقدمهم بشكاوى رسمية إلى الهيئة الوطنية للانتخابات، ووزارة التضامن الاجتماعي، ومحافظ الغربية، خاصة بعدما رصدوا قيام بعض الجمعيات الخيرية بتجميع بطاقات المستفيدين، لإجبارهم على التوجه إلى اللجان الانتخابية، وعقب الانتخابات يأخذ المواطن نصيبه من الرشوة السياسية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بخلاف تلك الوقائع، أشار «العدل» في</span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1417198283109909&amp;id=100044592516877&amp;rdid=dWuYkOTFZWHPYciv"><span> بيان</span></a><span> أصدره، بخصوص الفترة الأولى لليوم الأول، إلى رصد غرفة عمليات الحزب تأخر فتح بعض اللجان، ومنع مندوبين من التواجد داخل عدد من اللجان بدوائر زفتى والسنطة وبندر المحلة الكبرى، فضلًا عن وقائع نقل وتوجيه ناخبين وشراء أصوات، مؤكدًا رفضه لكل صور المال السياسي وتدخله لاتخاذ الإجراءات القانونية اللازمة.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=pfbid02L4TC9cGUKbpBJDbh9P5GpzVfa33RCFveEjYq7QkHanJRvT2seLj6LLxjw8UH3RiTl&amp;id=61555461519053"><span>كان</span></a><span> «الائتلاف المصري لحقوق الإنسان والتنمية» توقع، صباح اليوم، ارتفاع حدة التنافس في عدد من الدوائر بينها بندر المحلة وطنطا وكفر الزيات بالغربية، والزقازيق وبلبيس وفاقوس بالشرقية، وحلوان والمطرية بالقاهرة، والمنصورة وبلقاس ودكرنس بالدقهلية، إضافة إلى كفر الشيخ ودسوق، مشيرًا إلى رصده خلال الساعات الأولى تكرار أنماط الحشد الجماعي القائم على الدعم العائلي أو العشائري خاصة في القرى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما بخصوص نسب المشاركة، فلا توجد مؤشرات واضحة بعد، كما أوضح حميد لـ«مدى مصر» موضحًا أن أي حديث عن النسب يجب أن يكون عقب الاستراحة «لأننا في أيام عمل، بعد الاستراحة الناس ترجع من الشغل وترجع تحشد، فيه مناطق فيها كثافة وفيه مناطق مفيهاش. فيه مناطق فيها حشد ومناطق لسة». وتابع: «المناطق المدنية أكتر كثافتها هتبدأ تظهر بعد البريك، لكن متوقع زيادة أعلى من مرحلة قبل الإعادة علشان كل واحد بيحاول يحشد أتباعه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الظاهرة الأبرز في هذه الانتخابات كانت من نصيب دائرة المطرية، حيث انتشرت كروت تحمل QRCode للمنتخبين، حسبما تداول عدد من سكان المطرية على فيسبوك. أحد المحامين من أبناء الدائرة،  الذي فضل عدم ذكر اسمه، أوضح لـ«مدى مصر» أن أنصار مرشح حزب مستقبل وطن </span><span>يوزعون كروت تحمل باركود، وعند مسحه يظهر رقم تسلسلي، إما يُستبدل بقسيمة شراء، أو يُحوَّل بموجبه مبلغ مالي عبر خدمة فودافون كاش.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتُعاد الانتخابات في دائرة المطرية على مقعدين، يتنافس عليهما النائب الحالي، ومرشح «مستقبل وطن»، وائل الطحان، ومرشح «الجبهة الوطنية»، علي الدمرداش، والمستقلان، أحمد عبد الفتاح «دودو العمدة»، ومحمد زهران.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B7%D8%BA%D9%89-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D8%A3%D9%8A%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85/">الانسحابات تطغى على أول أيام إعادة المرحلة الثانية «نواب».. والـQRcode بديلًا للكراتين في «المطرية»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 20:37:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765999957064064</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الرشاوى تحلّ محل الناخبين في إعادة المرحلة الثانية لانتخابات "النواب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29164</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cf46e1e6-d31e-492d-a695-2deeaef5f7e5.jpeg.webp?itok=riw7EJVd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/cf46e1e6-d31e-492d-a695-2deeaef5f7e5.jpeg.webp?itok=riw7EJVd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>سيطرت الرشاوى الانتخابية على مرحلة الإعادة في بعض دوائر المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب، وظهرت بشكل واضح في القاهرة رغم الإقبال شديد الضعف من الناخبين رُغم محاولات الحشد، وفق ما رصدته <strong>المنصة </strong>خلال جولتها في عدد من اللجان.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bf02f48c-6be7-445c-827c-251f3b65ea8a" href="https://almanassa.com/news/29136" title='الدوائر الساخنة في الإعادة.. "إكس" مستقبل وطن بالزاوية ودار السلام و4 مرشحات بالقاهرة والشرقية'>تجرى</a> اليوم وغدًا، جولة الإعادة في 55 دائرة ضمن المرحلة الثانية من انتخابات مجلس النواب 2025، بينها سبعٌ في القاهرة وخمسٌ في القليوبية، وكامل دوائر الدقهلية العشر والمنوفية الست والغربية السبع وكفر الشيخ الأربع.</p>

<p>وشهدت دوائر محافظة القاهرة إقبالًا ضعيفًا، حيث اختفى الناخبون والدعاية الانتخابية والطوابير المصطنعة التي كانت حاضرة بقوة في الجولة الأولى، فيما حضرت الرشاوى ونقاط الحشد العلني أمام بعض المدارس بحسب ما شاهدناه في عدد من المناطق وتضمنته بلاغات مرشحين وأكدته بيانات متعددة من وزارة الداخلية.</p>

<p>ووسط مناشدات من مرشحين للرئيس عبد الفتاح السيسي بالتدخل للسيطرة على العملية الانتخابية بسبب الرشاوى في كثير من اللجان، أعلن النائب البرلماني عن حزب مستقبل وطن والمرشح المستقل في الانتخابات الحالية حشمت أبو حجر، الانسحاب من جولة الإعادة؛ اعتراضًا على التجاوزات.</p>

<p>وحسب إعلان الهيئة الوطنية للانتخابات، انتهت الجولة الأولى من المرحلة الثانية بفوز 40 مرشحًا منهم أربعة مستقلين و36 حزبيًا، بينما تشهد جولة الإعادة تنافس 202 مرشح على 101 مقعد في الـ55 دائرة.</p>

<h2>"أبو حجر" يعلن انسحابه</h2>

<p>في دائرة البساتين ودار السلام، أعلن النائب البرلماني عن حزب مستقبل وطن والمرشح المستقل في الانتخابات الحالية حشمت أبو حجر، الانسحاب من جولة الإعادة؛ اعتراضًا على ما وصفه بـ"مضايقات أمنية" وتجاوزات من منافسه محمود الشيخ، المرشح عن حزب مستقبل وطن.</p>

<p>وقال أبو حجر لـ <strong>المنصة</strong> إن عددًا من أنصاره ألقي القبض عليهم بزعم توزيع كروت دعائية، مضيفًا أنه لا يجوز استمراره في الانتخابات أمام هذا الوضع.</p>

<p>وأضاف أنه قدم شكوى رسمية للهيئة الوطنية للانتخابات بتجاوزات رصدتها حملته تتعلق بتوزيع كوبونات ومبالغ مالية لصالح أحد المرشحين، مشددًا على تعليق نشاطه الميداني في الشارع خلال يومي الاقتراع، مكتفيًا بالمسار القانوني عبر الهيئة الوطنية للانتخابات.</p>

<p>وشهدت لجان الدائرة إقبالًا محدودًا حتى منتصف اليوم الأول لجولة الإعادة، مع تكرار مشاهد حشد الناخبين.</p>

<p>وتجمع عشرات النساء والرجال أمام سرادقات ترفع لافتة "اعرف لجنتك.. صوتك أمانة" بجانب مراكز الانتخاب بمدارس الفاروق 1 و2 ومحمد نجيب وأحمد زويل في منطقة مجمع المدارس. كما رصدت <strong>المنصة</strong> اصطفاف عدد من النساء والرجال بين الحين والآخر في طوابير أمام المدرستين.</p>

<p>وفي هذه السرادقات، كان هناك أشخاص يمسكون بعدد كبير من بطاقات الرقم القومي، فيما يجلس شباب وفتيات خلف أجهزة لاب توب، وإلى جوارهم آخرون يرتدون سترات زرقاء وحمراء مطبوعًا عليها بالأسود "اعرف لجنتك"، بينما يحمل الناخبون المحتشدون بطاقات بيضاء بلا أي شعارات، مدونًا عليها اسم اللجنة ورقمه في الكشف.</p>

<p>وأمام مدرسة محمد نجيب، قالت ناخبة مسنة لـ <strong>المنصة</strong> بينما تجلس على كرسي متكئة على عكاز خشبي، إنها جاءت لانتخاب رقم 1، وهو ترتيب مرشح حزب مستقبل وطن محمود الشيخ.</p>

<p>وأمام مراكز الانتخاب نفسها، تراصت سيارات ميكروباص، لا تحمل اسمًا ولا رمزًا انتخابيًا، تنقل الناخبين من وإلى اللجان، التي اختفت أمامها المظاهر الدعائية، من لافتات أو صور مرشحين.</p>

<p>وداخل مراكز الانتخاب، بدا الحال أكثر هدوءًا، وسط إقبال محدود على التصويت، مع وجود مندوبين، لا يرتدي معظمهم بطاقات الهيئة الوطنية للانتخابات، أمام كل لجنة فرعية.</p>

<p>وتجرى جولة الإعادة في البساتين ودار السلام على مقعد واحد بين الشيخ مرشح حزب مستقبل وطن، وأبو حجر النائب الحالي عن الدائرة والمرشح المستقل، بعدما فاز في الجولة الأولى إسلام أكمل قرطام، مرشح حزب المحافظين، وعلي عبد الونيس، مرشح حزب حماة الوطن، الذي احتفظ بمقعده البرلماني.</p>

<h2>.. و"البرنس" يشكو "وطني"</h2>

<p>أما في دائرة الشرابية والزاوية الحمراء؛ فاتهم المرشح المستقل أيمن فتحي البرنس مؤيدي منافسه المرشح المستقل عمر وطني، بمنع أنصاره من التصويت.</p>

<p>وقال البرنس في مقطع <a href="https://www.facebook.com/share/v/19nLk1H5Vf/">فيديو</a> بث مباشر على فيسبوك "الناس بتتمنع من الدخول ونقط الحشد علني قدام المدارس بالفلوس تحت عين الأجهزة"، مطالبًا رئيس الجمهورية بالتدخل لوقف ما وصفه بـ"المهزلة التي تشهدها لجان الزاوية والشرابية".</p>

<p>وتشهد الدائرة الثالثة بالقاهرة ومقرها الشرابية والزاوية الحمراء، منافسة ثنائية على مقعدٍ فرديٍّ واحدٍ بين البرنس ووطني، وهو نائب عن حزب مستقبل وطن يخوض الانتخابات مستقلًا هذه الدورة، بعد قرار حزبه عدم الدفع به، وذلك بعد حسم أحد المقعدين المخصصين للدائرة من الجولة الأولى من قبل مرشح حزب مستقبل وطن عن الدائرة أيمن مسعود.</p>

<p>وحسب نتائج الجولة الأولى المعلنة من الهيئة الوطنية للانتخابات حصل وطني خلال الجولة الأولى على 12 ألفًا و84 صوتًا في مقابل 7286 صوتًا للبرنس.</p>

<p>وأضاف البرنس الذي عرّف نفسه بعضو الحملة الانتخابية للرئيس السيسي في الانتخابات الرئاسية الأخيرة، إن ما يحدث من استهداف لأعضاء حملته الانتخابية "والرشوة الانتخابية اللي بتحصل جوه المدارس مش بره المدارس" تقهر الإرادة السياسية للناس، مطالبًا بتحركات فورية لوقف الأمر "الأجهزة لازم تنزل.. نزل الأجهزة بتاعت حضرتك ياريس تشوف اللي بيحصل في الدايرة".</p>

<p>وهدد البرنس بالانسحاب من الانتخابات "بناتي بيعيطوا علشان شايفين أبوهم مش قادر يعمل حاجة"، مؤكدًا أن ما يمنعه من الانسحاب هو خوفه من استغلال ما سماه بـ"القنوات المغرضة" للأمر في التنكيل بمصر "ويقولوا الانتخابات فيها مهزلة"، مضيفًا أنه لا يجد مبررًا لما يحدث معه كونه نائبًا سابقًا "لازم الأجهزة ترفع إيديها عن الانتخابات".</p>

<p>وأمام اللجنة الانتخابية بمدرسة نهضة مصر الإعدادية بنين بمنطقة الشرابية، رصدت <strong>المنصة</strong> غيابًا تامًا للأمن في محيط اللجنة مع انتشار لنحو 50 شابًا أغلبهم بدراجات نارية يبدو أنهم من سكان المنطقة، يستخدمون "توكتوك" في حشد الناخبين، ويتولون مسائل دخولهم إلى اللجان الانتخابية.</p>

<p>وفسَّر أحد أصحاب المحال التجارية المواجهة للمدرسة مشهد "الشباب بموتوسيكلات" أمام اللجنة بأنهم تابعين للمرشح عمرو وطني "ابن المنطقة"، لكنه لم ينكر أن معلومات ترددت في المنطقة بأن هؤلاء الشباب يشرفون على عمليات شراء أصوات مقابل 200 جنيه للصوت لصالح مرشحهم، في مواجهة ابن منطقة الزاوية الحمراء أيمن البرنس.</p>

<h2>شراء الأصوات بـbarcode</h2>

<p>الاتهامات بدفع رشاوى وجهها أيضًا المرشح المستقل عن دائرة المطرية محمد زهران لمنافسيه، وقال لـ <strong>المنصة</strong> "للأسف الفلوس شغاله برضه. بلغنا النجدة باللي رصدناه، وهنبلغ عن كل المخالفات اللي بنرصدها، إحنا بس عايزين الناس تنزل تنتخب اللي شايفاه صح".</p>

<p>ويتنافس في جولة الإعادة بدائرة المطرية 4 مرشحين هم دودو العمدة، واللواء علي الدمرداش ووائل الطحان ومحمد زهران.</p>

<p>ولفت زهران إلى استمرار المخالفات التي شهدتها الجولة الأولى من الانتخابات في الدائرة، كدفع رشاوى انتخابية، وحشد ناخبين في مركبات التوكتوك، مؤكدًا أنه سيتقدم بشكوى إلى الهيئة الوطنية للانتخابات بشأن هذه المخالفات.</p>

<p>وظهر في المطرية طريقة جديدة لدفع الرشاوى الانتخابية عن طريق كارت يسلم للناخب موجود على ظهره barcode وserial number، بحيث يدخل الناخب إلى اللجنة، وبعد تصويته لمرشح بعينه يعود إلى من أعطاه الكارت، ليحصل منه على مبلغ مالي يتراوح ما بين 200 إلى 300 جنيه، ورفضت ناخبة تحدثت مع <strong>المنصة</strong> أمام لجنة مدرسة براعم الإيمان التصريح باسم المرشح الذي طُلب منها التصويت لصالحه.</p>

<p>وفي منطقة المقطم، رصدت <strong>المنصة</strong> إقبالًا ضعيفًا أمام مدرستي الشهيد محمد أبو شقرة الرسمية المتميزة لغات، ومدرسة المقطم الثانوية بنين، كما اختفت الدعاية الانتخابية والناخبين على حد سواء أمام المدرستين، فلم تتواجد سوى قوة التأمين فقط.</p>

<p>وطوال نصف ساعة، لم يدخل إلى لجنة الانتخاب سوى ناخب واحد، قال لـ <strong>المنصة</strong> عقب الإدلاء بصوته إنه لم يفوّت أي استحقاق انتخابي طوال حياته، مضيفًا "دي أمانة ربنا حطها في رقبتي ولازم انتخب ومليش دعوة بالكلام اللي بيتقال أنا بعمل اللي عليا وخلاص"، مشيرًا إلى أنه لاحظ عددًا قليلًا من أوراق الاقتراع داخل الصندوق، ما يعني ضعف الإقبال على هذه اللجنة.</p>

<p>وعبر صفحتها الرسمية على فيسبوك، <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0hi3RA8zd4BFJrHbqamcrBCHCouSchDM2kEYxhs8espzJdGX2iLiZ9H17wVud1AqTl">أعلنت</a> وزارة الداخلية القبض على أكثر من 60 شخصًا وبحوزتهم مبالغ مالية لدفعها للناخبين كرشاوى في محيط اللجان الانتخابية مقابل التصويت لمرشحين بعينهم.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bc6b0e19-1263-46a9-89fd-f3fba46a3642" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28677" role="article" about="/stories/28677" data-sanitized-id="node-28677" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28677" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28677" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات الرشاوى.. حتى لو تحدث الرئيس</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ووفق 30 بيانًا نشرتها الوزارة عبر صفحتها بين الساعة الواحدة والرابعة عصرًا، <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02jXYBUhAkRokudCvpu3WFpkwRLXjyuVqk5e9JnyJNdpY5JC9qQnx8BAqWPTiLU4pxl">شهدت</a> محافظات الشرقية والإسماعيلية والمنوفية والدقهلية وكفر الشيخ والسويس ودمياط وقائع دعاية ورشاوى انتخابية، فيما <a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid02VVvVapPn5JdT2wMn12uqiSNRf3henfitMDGKQtoqqmr4hrUtra5q6TaHKZHXD1c6l">تركزت</a> الأغلبية في القاهرة وخاصة مناطق المطرية وحدائق القبة والبساتين وحلوان والمعصرة ودار السلام والزاوية الحمراء.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 20:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765994547155682</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ارتفاع عدد ضحايا المنخفض الجوي في غزة | الاحتلال يصعد من حملاته على الضفة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/601454065_18545718646043628_3136006417125958184_n-150x150.jpeg" alt="ارتفاع عدد ضحايا المنخفض الجوي في غزة | الاحتلال يصعد من حملاته على الضفة" title="ارتفاع عدد ضحايا المنخفض الجوي في غزة | الاحتلال يصعد من حملاته على الضفة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ارتفع عدد ضحايا المنخفض الجوي في غزة إلى 12 قتيلًا، بعدما انهار منزل آيل للسقوط على أحد النازحين، فيما ندّدت منظمة العفو الدولية بعرقلة دخول المساعدات للقطاع، ما فاقم الوضع الإنساني خلال المنخفض الجوي، بينما أعلن الدفاع المدني الفلسطيني عن انهيار 17 بناية بشكل كامل، وتضرر 90 جزئيًا جراء الرياح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اعتقلت قوات الاحتلال، منذ أمس، عشرات الفلسطينيين بالضفة، كما أصابت تسعة في جنين ونابلس، بينما قالت مؤسسات الأسرى، اليوم، إن الاحتلال اعتقل 21 ألف فلسطيني في الضفة منذ أكتوبر 2023، ولا يزال نحو 9300 أسيرًا في سجون الاحتلال يعانون من التنكيل والحرمان من أساسيات الحياة اليومية والرعاية الطبية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في جنوب لبنان، قال جيش الاحتلال، اليوم، إنه اغتال أحد العناصر الاستخباراتية بحزب الله، بغارة في منطقة الطيبة، أمس، بينما ألقت مُسيّرة موادًا مُتفجرة في بلدة حولا بصور، اليوم، فضلًا عن إلقاء مُسيّرة قنبلة صوتية قرب زورق صيد في منطقة رأس الناقورة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«صحة غزة»: 12 ضحية جراء المنخفض الجوي.. و«العفو الدولية»: تحمل الاحتلال مسؤولية الضحايا </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7185"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة الفلسطينية في غزة، إن مستشفيات القطاع استقبلت قتيلًا ومصابًا، اليوم، رفعا عدد ضحايا العدوان الإسرائيلي إلى 70 ألفًا و668 قتيلًا، و171 ألفًا و152 مصابًا، منذ السابع من أكتوبر 2023.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت «صحة غزة» في تقريرها اليومي إلى وفاة فلسطيني نتيجة انهيار منزل عليه، جراء المنخفض الجوي الذي يضرب القطاع حاليًا، لتبلغ حصيلة ضحايا انهيار المنازل الآيلة للسقوط بسبب المنخفض، والتي يلجأ إليها النازحون، 12 حالة وفاة، بينهم «حالة واحدة بسبب البرد الشديد».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المتحدث باسم الدفاع المدني في القطاع، محمود بصل، </span><a href="https://t.me/dcdgaza/9901"><span>قال</span></a><span> في بيانه اليوم، إن 17 بناية سكنية انهارت بشكل كامل، فضلًا عن انهيارات جزئية خطيرة وقعت في 90 بناية أخرى، كما غرق نحو 90% من مراكز الإيواء بمياه الأمطار، بجانب غرق «كافة خيام المواطنين في مختلف مناطق القطاع»، الأمر الذي أدى إلى فقدان آلاف الأسر لمأواها المؤقت وتلف أمتعتهم الشخصية القليلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح بصل أن طواقم الدفاع المدني تلقت أكثر من خمسة آلاف استغاثة منذ بدء المنخفضات الجوية على القطاع، مشددًا على أن «الخيام أثبتت فشلها الكامل في قطاع غزة»، مطالبًا المؤسسات الدولية بـ«عدم إدخال الخيام بشكل قطعي»، والشروع في عملية إعادة الإعمار. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، </span><a href="https://www.amnesty.org/ar/latest/news/2025/12/utterly-preventable-gaza-flood-tragedy-must-mobilize-action-to-end-israels-genocide/?utm_source=TWITTER-IS&amp;utm_medium=social&amp;utm_content=19052489389&amp;utm_campaign=Gaza+Genocide+2024&amp;utm_term=-Yes"><span>نددت</span></a><span> منظمة العفو الدولية، اليوم، بعرقلة إسرائيل لدخول المواد الأساسية للقطاع، مُحملة إسرائيل مسؤولية تفاقم الدمار الذي خلّفته الأمطار الغزيرة في القطاع، في ظل «القيود التي تواصل إسرائيل فرضها على دخول الإمدادات الحيوية اللازمة لإصلاح البنى التحتية الأساسية»، رغم إصدار محكمة العدل الدولية عدة أوامر ملزمة لإسرائيل بضمان الوصول إلى الإمدادات الأساسية وتيسير عمل الأونروا وسائر وكالات الأمم المتحدة، باعتبارها «قوة احتلال».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى صعيد العمل الصحفي، </span><a href="https://news.un.org/ar/story/2025/12/1143901"><span>حذر</span></a><span> مكتب الأمم المتحدة لحقوق الإنسان في الأرض الفلسطينية المحتلة، أمس، من تكثيف إسرائيل قمعها ضد الصحفيين والمدافعين عن حقوق الإنسان والنشطاء المناهضين للاحتلال، مشيرًا إلى قتل الاحتلال 289 صحفيًا فلسطينيًا في غزة منذ السابع من أكتوبر 2023، بخلاف اعتقال قوات الاحتلال ما لا يقل عن 202 صحفيًا من غزة والضفة حتى أكتوبر الماضي، لا يزال 41 منهم محتجزًا، فيما أكد المكتب الأممي وجود «مؤشرات قوية على استهداف الصحفيين الفلسطينيين عمدًا بسبب عملهم».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>مؤسسات الأسرى: 21 ألف حالة اعتقال في الضفة منذ بدء حرب الإبادة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/ppsmo.p/posts/pfbid02SRumcUB8qKc8EbwwKpq8RiWeQWNfL2rZm4mew7DHmvekf1rhNNh3L8hZXhFqukS7l"><span>قال</span></a><span> نادي الأسير الفلسطيني، اليوم، إن قوات الاحتلال شنّت، منذ مساء أمس، حملة اعتقالات وتحقيق ميداني واسعة طالت 40 فلسطينيًا في مختلف مناطق الضفة، بينهم طفل، صاحبها مداهمات للمنازل وتخريب محتوياتها وتنكيل بالمعتقلين وعائلاتهم، موضحًا أن حالات الاعتقال في الضفة، منذ السابع من أكتوبر 2023، بلغت نحو 21 ألف حالة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://www.facebook.com/freedom2pal/posts/pfbid0yAf5z3NJyCfKBfpuVGPUGNUSmJU53cswGU2ATJ6SEQ7fmqGf1aN6QJsSMDzgrcBgl"><span>أشارت</span></a><span> هيئة شؤون الأسرى، أمس، إلى أن عدد الأسرى في سجون الاحتلال بلغ 9300 أسير، بينهم 350 طفلًا محتجزًا في سجني عوفر ومجدو، بجانب 49 امرأة وطفلتان، مُشددة على أن تلك الأرقام لا تشمل المعتقلين المحتجزين في المعسكرات التابعة لجيش الاحتلال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الهيئة أشار كذلك إلى وجود 3350 معتقلًا إداريًا، وهو التوصيف الذي يتيح لقوات الاحتلال اعتقال الفلسطينيين دون سبب، فضلًا عن تصنيف الاحتلال 1220 فلسطينيًا كـ«مقاتل غير شرعي»، منوهًا إلى أن هذا التصنيف «لا يشمل جميع معتقلي غزة المحتجزين في المعسكرات التابعة لجيش الاحتلال»، إضافة إلى أنه «يشمل أيضًا معتقلين عربًا من لبنان وسوريا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137933"><span>اعتقلت</span></a><span> قوات الاحتلال، اليوم، نحو 17 فلسطينيًا من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137902"><span>بيت لحم</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137925"><span>طولكرم</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137908"><span>الخليل</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137914"><span>رام الله</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137903"><span>نابلس</span></a><span>، فيما اعتقلت عددًا غير معلوم من بلدة عناتا شمال شرق </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137916"><span>القدس</span></a><span> المحتلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/freedom2pal/posts/pfbid023QGeUc8M33u3cvQ1DfomY9ZtNn79DcYqdi4wY1qtPWBA6YCxRPRu4edKfieA7KbWl"><span>حذرت</span></a><span> هيئة شؤون الأسرى، من «الواقع الكارثي» لحياة الأسرى الفلسطينيين في سجون الاحتلال، بعدما تمكن طاقمها القانوني من زيارة أربعة سجون، واطلع على «شهادات صادمة» حول النقص الحاد في الغذاء والملابس ومواد النظافة، والحرمان من العلاج والرعاية الطبية اللازمة، ما أدى إلى «انتشار واسع للأمراض الجلدية والتنفسية والمعوية»، إضافة إلى تعرض الأسرى لـ«اعتداءات جسدية ونفسية متواصلة، شملت الضرب، التفتيشات القمعية، العقوبات الجماعية، والعزل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.facebook.com/freedom2pal/posts/pfbid0Sx43JPjzf8KhUpR39ELRxZqMdhVGzjkTSxT44YysyPPvZc2sU38vgKPjgL2UTrGCl"><span>وثقت</span></a><span> الهيئة تدهور حالة الأسير فادي عودة، المعتقل منذ عام 2023، الذي «يعاني من شلل كامل في الجهة اليمنى من جسده نتيجة إصابات سابقة»، حيث يعاني حاليًا من انتشار التقرحات في جسده، «دون أن يُقدَّم له أي علاج أو أدوية لازمة»، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/freedom2pal/posts/pfbid02ZwDp34uhUZocgMWRupe3Sb5DJP5esxeAsKn6X5juNbF2ocrdugvfLxvEhftsEtool"><span>تعاني</span></a><span> الأسيرات من التفتيش المتكرر و«المهين»، بحسب بيان الهيئة، اليوم، بخلاف «فرض العقوبات الجماعية، وتقييد الزيارات، إضافة إلى الحرمان من مستلزمات الحياة الأساسية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي شمال الضفة، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137901"><span>اعتدى</span></a><span> جيش الاحتلال بالضرب على عدد من الفلسطينيين، اليوم، خلال اقتحام جنوده محافظتي </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137912"><span>جنين</span></a><span> و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137919"><span>نابلس</span></a><span>، ما أدى إلى إصابة تسعة فلسطينيين خلال ال</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137928"><span>اقتحام</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبعد ساعاتٍ من </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137910"><span>اقتحام</span></a><span> بلدتي دير استيا وحارس، شمال غرب سلفيت، وسط الضفة، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137911"><span>هاجم</span></a><span> المستوطنون المقامات الإسلامية في بلدة كفل حارس في حماية جيش الاحتلال، الذي أجبر أصحاب المحال على إغلاقها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى صعيد </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137927"><span>هدم</span></a><span> المنشآت الفلسطينية، هدمت قوات الاحتلال مغسلة، شرق قلقيلية، اليوم، كما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137922"><span>هدمت</span></a><span> منشأة سكنية في بلدة السواحرة، جنوب شرق القدس. </span></p>
<h3 dir="rtl"><b>جيش الاحتلال يزعم اغتيال مسؤول استخباراتي في حزب الله</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/idfonline/status/2001198609199415357"><span>ادعى</span></a><span> جيش الاحتلال، اليوم، أنه اغتال أحد عناصر حزب الله اللبناني، بعدما استهدف سيارة في منطقة الطيبة، جنوب لبنان، أمس، زاعمًا أن العنصر المستهدف كان «يعمل على جمع معلومات استخباراتية عن قوات الجيش الإسرائيلي»، إضافة إلى جهوده في «محاولات إعادة بناء البنية التحتية لحزب الله».</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137889"><span>أدى</span></a><span> استهداف الاحتلال لسيارة أخرى في قضاء مرجعيون، جنوب لبنان، أمس، إلى مقتل لبناني وإصابة خمسة، كما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/830777/%D9%85%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%84%D9%82%D9%8A-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%AA%D9%81%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A3%D8%B7%D8%B1%D8%A7%D9%81-%D8%AD%D9%88%D9%84%D8%A7"><span>ألقت</span></a><span> مُسيّرة مواد متفجرة في بلدة حولا بصور، جنوب لبنان، اليوم، إضافة إلى إلقاء قنبلة صوتية من مُسيّرة ثانية قرب زورق صيد في منطقة رأس الناقورة.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/17/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D8%B9%D8%AF%D8%AF-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/">ارتفاع عدد ضحايا المنخفض الجوي في غزة | الاحتلال يصعد من حملاته على الضفة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 19:46:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765994547155681</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وفاة 17 فلسطينيًا في غزة بسبب البرد.. و"الأونروا" تطالب بإدخال المساعدات فورًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29163</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gew1xa3wkaaqrj3.jpeg.webp?itok=x-vPY9Dy" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gew1xa3wkaaqrj3.jpeg.webp?itok=x-vPY9Dy" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>جددت وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين (الأونروا)، اليوم الأربعاء، دعوتها لإدخال المساعدات الإنسانية إلى قطاع غزة  على نطاق واسع فورًا، محذّرة من تفاقم الأوضاع المعيشية بفعل الأحوال الجوية القاسية، في وقت أعلن المتحدث باسم الدفاع المدني في القطاع محمود بصل، انهيار أكثر من 17 بناية سكنية بشكل كامل منذ بدء المنخفضات الجوية، ما أسفر عن سقوط ضحايا بينهم أطفال.</p>

<p>و<a href="https://x.com/UNRWAarabic/status/2001245992281153562?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2001245992281153562%7Ctwgr%5Ebfd6332f6f8ca3bc187be22aab6ccfbb66671ed5%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.shorouknews.com%2Fnews%2Fview.aspx%3Fcdate%3D17122025id%3D3c96621e-8915-4ed9-b204-154fcbb58f88">قالت</a> الأونروا عبر إكس، إن الظروف الجوية القاسية تزيد من معاناة آلاف الفلسطينيين الذين يعيشون في خيام أو مساكن متضررة، مؤكدة أنها تواصل دعم العائلات النازحة، في حين تمنع السلطات الإسرائيلية منذ أشهر إدخال المساعدات بشكل مباشر إلى غزة.</p>

<p>وأضافت الوكالة أن تقارير ميدانية أفادت بوقوع وفيات نتيجة انهيار مبانٍ متضررة كانت تؤوي عائلات، إلى جانب وفاة أطفال بسبب البرد القارس، مشددة على ضرورة وضع حد لهذا الوضع عبر السماح الفوري بدخول المساعدات الإنسانية دون قيود.</p>

<p>في السياق نفسه، <a href="https://safa.ps/post/398860/%D8%A8%D8%B5%D9%84-%D9%88%D9%81%D8%A7%D8%A9-17-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-4-%D8%A3%D8%B7%D9%81%D8%A7%D9%84-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%BA%D8%B1%D8%A9">نقلت</a> وكالة الصحافة الفلسطينية (صفا) عن محمود بصل قوله إن تداعيات المنخفضات الجوية أدت إلى وفاة 17 مواطنًا، من بينهم أربعة أطفال قضوا بسبب البرد الشديد، فيما توفي آخرون جراء انهيار المباني.</p>

<p>وأوضح بصل أن أكثر من 90 بناية سكنية تعرضت لانهيارات جزئية خطيرة، ما يشكل تهديدًا مباشرًا لحياة آلاف المواطنين، لافتًا إلى أن نحو 90% من مراكز الإيواء غرقت بالكامل بفعل السيول ومياه الأمطار.</p>

<p>وأشار إلى تضرر جميع خيام النازحين في مختلف مناطق القطاع وغرقها، ما أدى إلى فقدان آلاف الأسر لمأواها المؤقت، وتلف الملابس والأغطية، ومفاقمة الأزمة الإنسانية، كاشفًا عن تلقي طواقم الدفاع المدني أكثر من 5000 مناشدة واستغاثة منذ بدء المنخفضات الجوية.</p>

<p>وجدد بصل دعوته العاجلة إلى المجتمع الدولي للتحرك الفوري لإغاثة السكان وتوفير الاحتياجات الإنسانية الطارئة، مؤكدًا أن "الخيام أثبتت فشلها الكامل" في قطاع غزة، ومطالبًا بوقف إدخالها والبدء الفوري بعملية إعادة الإعمار وتوفير مساكن آمنة تحفظ كرامة الإنسان وتحمي حياته.</p>

<p>ولم تنفذ إسرائيل حتى الآن الخطط الخاصة بفتح معبر رفح ضمن اتفاق وقف إطلاق النار في القطاع الذي دخل حيز التنفيذ يوم 10 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e7dfc9a4-a6a7-4991-bfce-6796f49177a0" href="https://almanassa.com/news/28874" title="مصر تنفي التنسيق مع إسرائيل لفتح معبر رفح">ترفض</a> دخول وخروج المصابين والعائدين إلى القطاع، كما تسمح بين حين وآخر بإدخال عدد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="6423e5b4-457e-4547-974f-17878b92b81d" href="https://almanassa.com/news/26226" title="تقلُص دخول شاحنات المساعدات عبر كرم أبو سالم يفاقم أزمة الغذاء في غزة">محدود</a> من شاحنات المساعدات لا تكفي ما يحتاجه الفلسطينيون.</p>

<p>ونهاية يوليو/تموز الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e14d705b-ca11-428d-9025-d4226175e174" href="https://almanassa.com/news/25969" title="السيسي: الوضع في غزة أصبح لا يُطاق.. وترامب هو القادر على إنهاء الحرب">قال</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي إن حاجة القطاع للمساعدات تُقدر بـ600 إلى 700 شاحنة يوميًا، بينما يقل العدد الذي تسمح بمروره إسرائيل عن ذلك بكثير.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 18:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765989142208461</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أغلقوا باب الشركة وهددونا بالأمن الوطني".. تسريح عشرات العمال في "زد عبر البحار"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29165</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8090fc75-8e0c-41e7-aaed-f85161a81e42.png.webp?itok=jN0LqTiA" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8090fc75-8e0c-41e7-aaed-f85161a81e42.png.webp?itok=jN0LqTiA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>سرّحت شركة زد عبر البحار للحراسة والخدمات/Z-Overseas، العشرات من العمال خلال اليومين الماضيين، بعدما أغلقت أبواب مقرها بمصر الجديدة ومنعت دخولهم، وطلبت منهم تقديم استقالاتهم مقابل صرف شهرين لكل عامل عن كامل مدة خدمته، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وتجمع عدد من العمال المُسرحين أمام أبواب الشركة منذ إبلاغهم بالقرار قبل يومين، وحاولوا الدخول إلا أنهم مُنعوا، فحرروا محاضر إثبات حالة بقسم شرطة مصر الجديدة.</p>

<p>وقال أحد العمال طالبًا عدم نشر اسمه، إنهم فوجئوا ببيع أصول الشركة من مقرات وسيارات، ومنذ يومين دعتهم الشركة إلى التفاوض وعرضت عليهم تقديم استقالاتهم مقابل شهرين عن كل المدة التي قضوها في الشركة، الأمر الذي رفضه العمال.</p>

<p>وأضاف "عايزين يدونا شهرين على 20 و30 سنة شهر في الشركة، يرضي مين ده، بدل ما يزودوا أجورنا في الغلا اللي إحنا فيه، بيشردونا، فين الدولة تحمينا".</p>

<p>وقال عامل ثانٍ، إنهم يعملون في الشركة بعقود عمل غير محددة المدة، ومؤمن عليهم، وبعضهم تصل مدة خدمته إلى 33 عامًا، مؤكدًا أن ملاك الشركة وجهوا لهم رسالة عبر بعض المديرين بأنهم في حال رفض العرض المقدم لن يحصلوا على شيء "هددونا بعلاقاتهم مع الأمن الوطني، وقالولنا هتعملوا شوشرة مش هتطولوا حق ولا باطل، ومش هتشوفوا غير البهدلة".</p>

<p>وأضاف العامل الثاني أن أعمار العمال المسرحين تخطت الـ50 سنة ما يعني أن فرصهم في الحصول على وظيفة أخرى معدومة "مين اللي هيشغلنا بعد ما وصلنا للسن ده، عندنا ولاد في المدارس والجامعات نصرف عليهم منين بعد ما اتشردنا، فين الحكومة والمسؤولين يشوفوا الظلم اللي إحنا فيه، يرضيهم نترمي في الشارع بعد العمر ده!".</p>

<p>وبحسب الموقع الرسمي للشركة، <a href="https://www.zoverseas.com.eg/moneyarabic/security.php">تعمل</a> "زد عبر البحار" في نقل وتداول الأموال بين البنوك والمصارف والشركات منذ عام 1996، والتخزين المؤقت لأموال العملاء بالخزائن المصفحة الثابتة وإعادة نقلها للبنوك ونقل وتداول البصمات الخاصة والعلامات المائية الوثائقية للمؤسسات والوزارات.</p>

<p>وتقدم خدماتها لعدد من البنوك والشركات الكبيرة منها البنك العربي الأفريقي الدولي، والبنك الوطني للتنمية، وشركة المقاولون العرب، وشركة النصر للمسبوكات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 18:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765989142208460</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الداخلية» تحذر المشككين في نتائج «الشرطة».. و«العسكرية» تحظر التهنئة «أونلاين»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/17/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D9%83%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>دونالد ترامب</category>
			<category>نفط</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-150x150.jpg" alt="«الداخلية» تحذر المشككين في نتائج «الشرطة».. و«العسكرية» تحظر التهنئة «أونلاين»" title="«الداخلية» تحذر المشككين في نتائج «الشرطة».. و«العسكرية» تحظر التهنئة «أونلاين»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>«الداخلية» تحذر المشككين في نتائج «الشرطة».. و«العسكرية» تحظر التهنئة «أونلاين»</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>بلاغ وشكوى من صحفيي «البوابة» بعد رفع جهاز بصمة الحضور والانصراف</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>ارتفاع أسعار النفط بعد قرار ترامب فرض حصار على الناقلات الفنزويلية</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>ترامب يدعو إلى محاربة «الإرهاب الإسلاموي».. ويحظر سفر السوريين والفلسطينيين إلى أمريكا</b></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>«الداخلية» تحذر المشككين في نتائج «الشرطة».. و«العسكرية» تحظر التهنئة «أونلاين»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>بعد يومين من إعلان نتائج القبول في الكليات العسكرية وكلية الشرطة، للعام الجاري، طالبت الأكاديمية العسكرية المقبولين في كلياتها بعدم تداول أي شيء يخص الإجراءات أو النتائج على مواقع التواصل الاجتماعي، بما يشمل حظر توجيه أو تلقي التهنئة، بالتزامن مع تحذير وزارة الداخلية من التشكيك في النتائج الخاصة بها، بعدما تلاحظ «قيام عدد من مستخدمى مواقع التواصل الاجتماعى بتناول مزاعم تتعلق بالتشكيك فى نتائج قبول الطلاب بأكاديمية الشرطة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان موقع العربي الجديد نشر أمس </span><a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%A3%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D9%85%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%85%D9%8A%D9%86"><span>تقريرًا </span></a><span>نقل فيه عن مصدر في الأمانة العامة للبرلمان، أن أمانة مجلسي النواب والشيوخ نبهت على النواب بألا يهنئوا المقبولين في كلية الشرطة عبر صفحاتهم الشخصية على السوشيال ميديا، «تفاديًا لـ«إثارة البلبلة» بين أهالي الطلاب غير المقبولين»، وذلك بعد قبول 19 من أبناء أعضاء مجلس النواب، وخمسة من أبناء أعضاء «الشيوخ»، وأغلبهم من حزب مستقبل وطن، إضافة إلى أقاربهم من أبناء الأشقاء والعمومة، بحسب تقرير الموقع المملوك لشركة فضاءات ميديا، القطرية، والذي عدد أسماء بعض الطلاب المقبولين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقدم هذا العام 16 ألفًا و978 من الحاصلين على الثانوية العامة أو ما يعادلها إلى كلية الشرطة، قُبل منهم 1000 فقط، و136 من الوافدين، بجانب 221 من خريجي الجامعات، و1350 من خريجي كليات الحقوق، و50 من خريجات كليات التربية الرياضية، بإجمالي 2757 من أصل 48 ألفًا و63 طالبًا تقدموا للقبول في كلية الشرطة هذا العام، بحسب ما </span><a href="https://www.instagram.com/reels/DSP3bGwAKXd/"><span>أعلنته </span></a><span>وزارة الداخلية، الأحد الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في بيانها المحذر من التشكيك في نتائج القبول بأكاديمية الشرطة، أكدت </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0quDSJiCvZ5hc9YT5KWvuLN8otXXT3tD4cxJecCRGPipizQZ3SFnAuogWKhyjhdJpl"><span>وزارة الداخلية</span></a><span> أن القبول «يتم وفقاً لمعايير واختبارات محددة وتتيح لغير المقبولين آليات لتقديم تظلمات ويجرى فحصها والبت فيها وفقاً للقواعد والنظم الخاصة بالأكاديمية»، وذلك بعدما كان رئيسها </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/14/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%AF-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D9%82%D8%A8%D9%88%D9%84-%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%A3%D9%83%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B7%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85/7233699"><span>أكد</span></a><span> أن منظومة القبول اعتمدت بشكل كامل على أحدث التقنيات والأساليب العلمية المتطورة في إجراء الاختبارات، «بما يضمن تحقيق أعلى درجات الشفافية والنزاهة، ويقضي تمامًا على أي تدخل للعنصر البشري في عملية التقييم».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما الأكاديمية العسكرية التي أبلغت المقبولين بالنتيجة عبر رسائل نصية، في 14 ديسمبر الجاري، فلم تتطرق في بيانها التحذيري إلى وجود تشكيكات، وإنما </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=709020218933184&amp;id=100094756361224&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=efYdtWb2KItAwMBu#"><span>اكتفت </span></a><span>بتوجيه المقبولين بعدم «تداول أو نشر أو كتابة أي منشورات أو تعليقات أو صور أو معلومات سواء بشكل مباشر أو غير مباشر تتعلق بإجراءات القبول أو النتائج أو أي تفاصيل تخص هذا الشأن وذلك على كافة مواقع ووسائل التواصل الاجتماعي»، مؤكدة أن هذا «يُعد مخالفة صريحة للتعليمات العسكرية والانضباط وسيُتخذ حيال أي طالب يثبت مخالفته إجراءات مشددة وفقًا للقوانين واللوائح المنظمة لذلك قد تصل إلى إلغاء القبول دون أدنى تهاون»، دون أن تكتفي بتحذير المقبولين، وإنما حظرت «توجيه أو تلقي أي عبارات تهنئة أو مباركات من الأصدقاء أو الأهل عبر مواقع التواصل الاجتماعي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان الرئيس عبد الفتاح السيسي حضر جانبًا من اختبارات كشف الهيئة في الأكاديمية العسكرية، </span><a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%82%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9/news26112025/"><span>نهاية نوفمبر الماضي</span></a><span>، مؤكدًا على أن الانتقاء يتم «بموضوعية وتجرد، باِستخدام أحدث المعايير العلمية الدقيقة، التي تطبق بشكل منصف وشفاف لضمان توفير فرص متكافئة ومتساوية للجميع، وذلك من خلال منظومة مميكنة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن يبدو أن بيان الأكاديمية التحذيري تأخر بعض الشيء، بعدما امتلأت صفحات فيسبوك بتهاني لمقبولين في الكليات العسكرية، والشرطة طبعًا، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17cRXDust4/"><span>إحداها </span></a><span>كان من مرشح في انتخابات مجلس النواب الأخيرة، قُبل ابنه في الكلية الحربية، مع </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=122108847327094780&amp;id=61582843404395&amp;rdid=wdDiEaaRT2DMXOjG#"><span>ثلاثة </span></a><span>من أقربائه قُبلوا في الشرطة وكليات عسكرية، بحسب تهنئته لهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>اللطيف أن التهنئات لم تقف عند بوستات فردية، وإنما امتدت لحديث عن تمييز جغرافي لمراكز بعينها، خصوصًا مع انتشار مقطع </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1192674195621737"><span>فيديو </span></a><span>لاحتفالات على محطة قطار مركز أبو تشت، بزعم قبول 55 طالبًا في كلية الشرطة من أبناء المركز، الذي وصفه الفيديو بـ«مركز العائلات».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>حرر الصحفيون المعتصمون بمقر مؤسسة «البوابة نيوز»، اليوم، بلاغًا في قسم شرطة الدقي، وشكوى في مكتب العمل، بشأن رفع الإدارة جهاز بصمة الحضور والانصراف، حسبما قال مصدر من المعتصمين لـ«مدى مصر»، مشيرًا إلى أن «العمل» أخبرهم أنه سيرسل دفترًا رسميًا لتدوين حضور وانصراف الصحفيين. </span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، قالت رئيسة تحرير الجريدة، داليا عبد الرحيم، لـ«مدى مصر»، إن رفع «البصمة» مرتبط </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9/?fbclid=IwY2xjawOr1IVleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF4UmJYSFZZQ1FFVmo2RnZYc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHpU5dPGZJAU7nHG2pgQIxc90iTgqY02My156P2LnrXIjRy5LOrFLUmICwLPd_aem_24BHx2x0G6sE7MCzGJiKSg"><span>بالقرار</span></a><span> الذي اتخذته الإدارة بعدم حضور الموظفين، والسماح لهم بالعمل من المنزل، نظرًا للأزمة المالية التي تمر بها المؤسسة، وعدم صرف رواتب نوفمبر الماضي، وبالتالي «جهاز البصمة مالوش لازمة». </span></p>
<p dir="rtl"><span> كان صحفيو «البوابة» </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span>المعتصمون</span></a><span> منذ شهر، نظموا، أمس، وقفة </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17nJBbSP4T/"><span>احتجاجية</span></a><span> أمام نقابة الصحفيين، للمطالبة بصرف راتب نوفمبر الماضي، والنظر إلى مطالبهم، المتمثلة في تطبيق الحد الأدنى للأجور، وتحسين ظروف وبيئة العمل، وسط تدني رواتبهم التي لا تتجاوز ألفي جنيه، بحسب الصحفيين، فيما رفضت إدارة المؤسسة المطالب بحجة مرورها بعثرات مالية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><span>بالتزامن مع وقفة الصحفيين، أمس، أعلنت أربع </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1B7CL7XcUm/"><span>نقابات</span></a><span> فرنسية تضامنها مع «زملائهم المصريين الذين يطالبون بظروف عمل كريمة ولائقة تمكنهم من أداء رسالتهم في إعلام الجمهور»، حسبما قال نقيب الصحفيين، خالد البلشي، عبر فيسبوك. </span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق و</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/30/news/u/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%81%D8%B4%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%81%D8%A7%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2/"><span>أعلن </span></a><span>المعتصمون استعدادهم لإرسال مخاطبات بشأن الانتهاكات التي يتعرضون لها، لشخصيات عدة، من بينها شخصيات عامة فرنسية صديقة لمؤسس الجريدة، عبد الرحيم علي، الذي أشرف </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/11/25/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A/"><span>قبل عامين </span></a><span>على إطلاق موقع باسم «لو ديالوج» في فرنسا، والذي وضعت إدارة الجريدة لوحة تخصه أمام مكتب علي في مقر البوابة، مع إعلانه ترك موقعه في رئاسة مجلس الإدارة والتحرير عقب اعتصام الصحفيين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ارتفعت، اليوم، أسعار النفط عالميًا، عقب إعلان الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، فرض حصار كامل على جميع ناقلات النفط الخاضعة للعقوبات التي تدخل فنزويلا أو تغادرها، بحسب «</span><a href="https://www.reuters.com/business/energy/oil-up-15-trump-orders-blockade-sanctioned-oil-tankers-leaving-entering-2025-12-17/"><span>رويترز</span></a><span>»، وذلك بعد اقتراب الأسعار، أمس، من أدنى مستوياتها خلال خمس سنوات، على خلفية التقدم في محادثات السلام الروسية الأوكرانية، وسط توقعات بتخفيف العقوبات الغربية على موسكو الذي قد يرفع المعروض العالمي من النفط، في وقت يعاني فيه الطلب من الضعف. </span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات ترامب دفعت العقود الآجلة للخام الأمريكي إلى الصعود بأكثر من 1%، فيما زادت عقوده الحالية بـ1.3%، وصولًا إلى 55.99 دولار للبرميل، كما ارتفع خام برنت 1.24% ليصل إلى 59.65 دولار وفق «رويترز».</span></p>
<p dir="rtl"><span>إعلان ترامب محاصرة فنزويلا بأسطول بحري وصفه بالأكبر في تاريخ أمريكا الجنوبية، </span><a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2025/12/17/venezuela-is-completely-surrounded-by-the-largest-armada-ever-assembled-in-the-history-of-south"><span>صاحبه </span></a><span>تصنيف نظام الرئيس نيكولاس مادورو، كمنظمة إرهابية أجنبية، وذلك بعد أسبوع من احتجاز الولايات المتحدة ناقلة نفط خاضعة للعقوبات قبالة السواحل الفنزويلية وفق موقع سي إن إن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واتهم ترامب كراكاس بتمويل الإرهاب وتهريب المخدرات والاتجار بالبشر عبر النفط، متوعدًا باستعادة الأصول المسروقة، في حين اتهم مادورو واشنطن بالسعي للاستيلاء بالقوة على احتياطيات بلاده النفطية، وسط تحذيرات أمريكية من تصعيد عسكري محتمل ضد شبكات تهريب المخدرات، ضمن ما يرى مراقبون أنه صراع سياسي يهدف إلى دعم صناعة النفط الأمريكية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما تمتلك فنزويلا أكبر احتياطي نفطي مؤكد في العالم، لا يضعها إنتاجها الفعلي ضمن المنتجين العشرة الكبار، في حين لا يزال نطاق وتأثير الحصار الأمريكي على ناقلاتها غير واضحين، في ظل وجود قطع بحرية أمريكية بالمنطقة منذ أشهر. ورغم خضوع عدة ناقلات للعقوبات، تواصل سفن أخرى شحن نفط من فنزويلا وإيران وروسيا دون إدراجها، كما تستمر ناقلات مستأجرة من «شيفرون» في نقل الخام الفنزويلي إلى الولايات المتحدة بموجب ترخيص سابق، بحسب «رويترز».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.youtube.com/shorts/E3ke_4Y-Yvk"><span>دعا </span></a><span>الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، أمس، إلى وحدة دولية في مواجهة ما أسماه «الإرهاب الإسلاموي المتطرف»، مؤكدًا، خلال احتفالات عيد الأنوار اليهودي (حانوكا) في البيت الأبيض، التزامه الدائم بدعم اليهود حول العالم، وموجهًا رسالة تضامن مع أستراليا عقب </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/12/14/news/u/%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-55-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%88/?fbclid=IwY2xjawOveLFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFSV3NndkkyNG1UUDVQaWh5c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHvmnyfO2nv85eEHYsS2gPS4M9ueMzEbJ8lQzK6tJl8-6T8eLFlrJ2IMc8lCA_aem__3Ro6-n74qgBXuBVbE4-JQ"><span>الهجوم </span></a><span>الذي وصفه بـ«الإرهابي والمعادي للسامية» على شاطئ بوندي في سيدني، والذي أسفر عن مقتل 15 شخصًا وإصابة 25.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين </span><a href="https://www.axios.com/2025/12/16/bondi-beach-shooting-islamic-state-ideology-australia-albanese"><span>أعلن </span></a><span>رئيس الوزراء الأسترالي، أنتوني ألبانيز، توافر أدلة ميدانية لارتباط الهجوم بتنظيم «الدولة الإسلامية»، من بينها العثور على أعلام للتنظيم داخل السيارة التي ضُبطت بعد الهجوم، </span><a href="https://www.facebook.com/IsraeliPM/videos/statement-by-prime-minister-benjamin-netanyahui-demand-that-western-governments-/4366152293597942/"><span>دعا </span></a><span>رئيس الوزراء الإسرائيلي، بنيامين نتنياهو، الدول الغربية إلى تكثيف جهودها لمكافحة معاداة السامية وحماية المجتمعات اليهودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان ترامب أضاف، أمس، سبع دول إلى قائمة حظر السفر الكامل للولايات المتحدة، حسبما </span><a href="https://www.whitehouse.gov/presidential-actions/2025/12/restricting-and-limiting-the-entry-of-foreign-nationals-to-protect-the-security-of-the-united-states/"><span>أعلن </span></a><span>البيت الأبيض، والتي تضم رعايا «الدول التي تعاني من قصور واضح ومستمر وشديد في الفحص والتدقيق وتبادل المعلومات، وذلك لحماية الأمة من تهديدات الأمن القومي والسلامة العامة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>الحظر الذي سيبدأ في أول يناير المقبل ضُم له مواطني: سوريا، وبوركينا فاسو، ومالي، والنيجر، وجنوب السودان، إضافة إلى فرض حظر كامل على لاوس وسيراليون بعد أن كانتا تخضعان لقيود جزئية، كما شملت القائمة الجديدة حاملي وثائق السفر الصادرة عن السلطة الفلسطينية، وهو التوصيف الذي يتماشى مع عدم اعتراف أمريكا بالدولة الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قبل أسابيع </span><a href="https://www.ft.com/content/04702277-7a5d-4b14-a634-35bb1686e6bf"><span>تعهد </span></a><span>ترامب بحملة واسعة النطاق ضد ملايين المهاجرين في الولايات المتحدة، بعدما صرح بأن مواطنًا أفغانيًا هو المشتبه به في إطلاق النار على اثنين من أفراد الحرس الوطني في واشنطن، فيما توقفت معالجة طلبات المواطنين الأفغان فورًا «في انتظار مراجعة إضافية لإجراءات الأمن والتدقيق»، بحسب «فاينانشيال تايمز».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/17/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D9%83%D9%83%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%A6%D8%AC-%D8%A7%D9%84/">«الداخلية» تحذر المشككين في نتائج «الشرطة».. و«العسكرية» تحظر التهنئة «أونلاين»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 18:00:39 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765989142208459</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اقتحامات واعتقالات إسرائيلية في الضفة الغربية تزامنًا مع التعهدات الأمريكية بمنع ضمِّها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29160</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/53972639954_3c32d0099e_k.jpg.webp?itok=gxWzFsd-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/53972639954_3c32d0099e_k.jpg.webp?itok=gxWzFsd-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شنّ جيش الاحتلال الإسرائيلي، اليوم الأربعاء، حملة اقتحامات واعتقالات واسعة في مناطق متفرقة من الضفة الغربية المحتلة، تزامنًا مع تأكيد الولايات المتحدة التزامها منع إسرائيل من ضم أي جزء منها.</p>

<p>ووفق وكالة الأنباء الفلسطينية (وفا)، <a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137902">اعتقلت</a> القوات الإسرائيلية ثمانية فلسطينيين بينهم مُسنّ من مدينة بيت لحم بعد مداهمة منازلهم وتفتيشها، كما استدعت فلسطينيًا آخر لمقابلة المخابرات الإسرائيلية.</p>

<p>وفي جنين، <a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137912">اقتحمت</a> قوات خاصة إسرائيلية الحي الشرقي للمدينة وتبعتها تعزيزات عسكرية، حيث داهمت منزلًا وحولته إلى ثكنة عسكرية، بينما حاصرت منزلًا آخر، بالتوازي مع حملة احتجاز وتحقيق ميداني مع عدد من الفلسطينيين، بحسب مصادر محلية.</p>

<p>كما <a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137933">اعتقلت</a> القوات الإسرائيلية فلسطينيين وداهمت منازل في عدة مناطق بمحافظة الخليل، شملت مخيمي الفوار والعروب وبلدة يطا.</p>

<p>وفي نابلس، <a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/137928">اقتحمت</a> دوريات إسرائيلية البلدة القديمة وداهمت حارة العقبة وسط انتشار مكثف في محيط حي رأس العين ما أسفر عن مواجهات وإطلاق كثيف للرصاص وقنابل الغاز.</p>

<p>وأفاد مدير مركز الإسعاف والطوارئ في الهلال الأحمر بنابلس عميد أحمد، بأن طواقم الاسعاف تعاملت مع أربعة إصابات بالرصاص الحي خلال اقتحام مدينة نابلس.</p>

<p>وفي طولكرم، اعتقلت القوات الإسرائيلية أربعة فلسطينيين بينهم ثلاثة أسرى محررون، إضافة إلى اعتقالات أخرى في بلدة عين يبرود ومخيم الجلزون شرق وشمال رام الله، كما اعتقل جيش الاحتلال عددًا من الفلسطينيين من بلدة عناتا شمال شرقي القدس، دون الكشف عن هوياتهم.</p>

<p>وجاءت هذه الحملات والاعتقالات متزامنة مع <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/12/17/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%8A-%D8%AC%D8%B2%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9">تأكيد</a> نائبة المندوب الأمريكي لدى الأمم المتحدة جينيفر لوسيتا، أن الرئيس دونالد ترامب "لن يسمح لإسرائيل بضم أي جزء من الضفة الغربية".</p>

<p>وقالت لوسيتا خلال جلسة لمجلس الأمن مساء أمس الثلاثاء، إن ترامب يتوقع إنهاء العنف في الضفة، مضيفة "ما زالت الولايات المتحدة تركز على الحفاظ على أمن إسرائيل واستقرار غزة والضفة الغربية".</p>

<p>وأواخر سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">وعد</a> الرئيس الأمريكي دونالد ترامب قادة الدول العربية والإسلامية خلال لقاء جمعهم بأنه لن يسمح لإسرائيل بضم الضفة الغربية، قبل أن يقدم خطته لـ"إقرار السلام في الشرق الأوسط" التي تضمنت اتفاقًا لوقف إطلاق النار في غزة لا زال في مرحلته الأولى بسبب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>رفض</a> إسرائيل إكمال مراحله إلا بتسليم جميع المحتجزين الأحياء والأموات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">المتبقي</a> منهم واحد فقط.</p>

<p>وخلال جلسة مجلس الأمن الدولي حول التطورات في الضفة، دان نائب المنسق الخاص للأمم المتحدة لعملية السلام في الشرق الأوسط رامز الأكبروف، التوسع الاستيطاني الإسرائيلي وقال إنه بلغ أعلى مستوياته منذ بدء الأمم المتحدة رصده عام 2017.</p>

<p>ونهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a43d336b-3a32-4ba5-bcd3-086fe16e603e" href="https://almanassa.com/news/28740" title="الأونروا: إسرائيل هجَّرت نحو 32 ألف فلسطيني بالضفة الغربية قسريًا خلال 10 أشهر">قالت</a> وكالة الأمم المتحدة لغوث وتشغيل اللاجئين الفلسطينيين (الأونروا)، إن قوات الاحتلال أخلت مخيمات جنين وطولكرم ونور شمس بالكامل خلال أكثر من عشرة أشهر من عملية "السور الحديدي"، مما أدى إلى تهجير قسري لنحو 32 ألف فلسطيني.</p>

<p>وفي 21 يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/2/5/%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A3%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8A">أطلق</a> الاحتلال عمليته العسكرية "السور الحديدي" كما سماها، في مخيم جنين للاجئين الفلسطينيين شمال الضفة الذي يعيش فيه أكثر من 20 ألف نسمة، وتلتها عملية أخرى تحت المسمى ذاته في مخيم طولكرم وعدد سكانه 15 ألفًا، في 27 من الشهر نفسه.</p>

<p>ويوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوَّت</a> الكنيست الإسرائيلي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، بأغلبية 71 صوتًا مقابل 13، وينصَّ على أن الضفة الغربية وغور الأردن يشكلان جزءًا لا يتجزأ مما سماه القرار "الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>

<p>والأسبوع الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3815d7a7-e20b-4caf-89aa-154197e3f98a" href="https://almanassa.com/news/28974" title="من الجولان حتى شمال إيلات.. إسرائيل تبدأ ضم الضفة بجدار على الحدود مع الأردن">أعلنت</a> وزارة الدفاع الإسرائيلية بدء العمل في إنشاء جدار على الحدود مع الأردن يمتد لنحو 500 كيلومتر من جنوب هضبة الجولان حتى شمال إيلات، ما يعني المضي قدمًا في مخطط تطويق وضم الضفة الغربية المحتلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 15:32:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765978342910107</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"مواد البناء": ضعف الطلب يدفع أسعار الأسمنت للانخفاض 200 جنيه في الطن</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29158</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/506310ce-ac1c-4742-9173-b0d195513c2c.jpeg.webp?itok=W-3saYSI" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/506310ce-ac1c-4742-9173-b0d195513c2c.jpeg.webp?itok=W-3saYSI" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تراجع خلال الأسبوع الجاري سعر طن الأسمنت في السوق المحلية 200 جنيه لتتراوح بين 3400 و3700 جنيه تسليم أرض المصنع، ونحو 3800 إلى 4000 جنيه للمستهلك، بدعمٍ من زيادة المعروض وسيطرة الركود على الأسواق، وفقًا لرئيس شعبة مواد البناء باتحاد الغرف التجارية أحمد الزيني.</p>

<p>وأرجع الزيني في حديثه إلى <strong>المنصة</strong> انخفاض الأسعار إلى تباطؤ الطلب بجانب توقف جهاز حماية المنافسة عن إلزام المصانع بخفض الطاقات الإنتاجية.</p>

<p>ونوّه الزيني إلى أن "أسعار الأسمنت سجلت ارتفاعات قياسية  في مايو (أيار) الماضي إلى أكثر من 5 آلاف جنيه للطن، غير أنها ظلت مستقرة منذ يوليو (تموز) عند نحو 4200 جنيه للطن"، بعد شهر من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d1a122f1-4162-4abb-b04d-589df8d65205" href="https://almanassa.com/news/25125" title="بعد ارتفاع الأسعار.. مصادر: الحكومة تعلق قرار خفض إنتاج الأسمنت لأجل غير مسمى">قرار</a> جهاز حماية المستهلك، تعليق تطبيق قراره بخفض الطاقات الإنتاجية من الأسمنت البورتلاندي الموجهة للبيع بالسوق المحلية، و<a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2023/8/6/2450882/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B3%D8%A9-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D8%A7%D9%85">الصادر</a> عام 2021.</p>

<p>وسجَّل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6b6e41b-ea15-4c06-a731-70fcd90f36a8" href="https://almanassa.com/news/29018" title='انكماش التضخم الشهري في نوفمبر.. و"السنوي" يسجل 10%'>معدل</a> التضخم الشهري انكماشًا في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، بينما تذكر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ea864bf0-8e99-49cc-ad19-b43de61e956f" href="https://almanassa.com/stories/26660" title="تخفيضات 20% على الأجهزة الكهربائية.. مبادرة أتلفها الركود">تقارير</a> أن هناك ضعف في الطلب الاستهلاكي ساهم في خفض أسعار بعض السلع.</p>

<p>ورجَّح رئيس شعبة الأسمنت بغرفة مواد البناء باتحاد الصناعات المصرية أحمد شيرين لـ <strong>المنصة</strong>، ارتفاع حجم إنتاج الأسمنت في مصر خلال العام الجاري إلى نحو 53 مليون خلال العام الجاري بزيادة عن نحو 47 مليون طن في العام السابق، ما ساهم في زيادة المعروض في السوق.</p>

<p>ومن المتوقع أن يزيد المعروض بشكل أكبر مع التوسع في إنشاء مصانع الأسمنت، حيث <a href="https://www.facebook.com/alahram/posts/%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D8%AF%D8%A1-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%B1%D8%AE%D8%B5%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%84%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D9%85%D9%86%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%B1/1287921980039063/">وافق</a> مجلس الوزراء الشهر الماضي على بدء إجراءات طرح رخصتين لإقامة مشروعات لإنتاج الأسمنت البورتلاند الرمادي بمختلف أنواعه.</p>

<p>لكن رئيس شعبة الأسمنت أشار إلى أن المعروض الجديد سيتم استيعابه جزئيًا من خلال مشروعات الدولة الإنشائية الكبرى، وتوسع البناء الأهلي مع تيسير تراخيص البناء، كما قد ترتفع معدلات التصدير مع احتياجات إعادة الإعمار في دول المنطقة على رأسها غزة وليبيا والعراق والسودان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 14:02:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765972943694496</guid>
		</item>
		<item>
			<title>لا رقص في حضرة الموت</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29091</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f7c8e283-34e7-4292-8b61-1da63209fbd8_0.png.webp?itok=ACJcE-iU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f7c8e283-34e7-4292-8b61-1da63209fbd8_0.png.webp?itok=ACJcE-iU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>في قاعة واسعة بمدينة مدريد، أُقيمت قبل أيام "احتفالية" فنية بمناسبة اليوم العالمي للتضامن مع الشعب الفلسطيني. استخدام تعبير "احتفالية"، وربطه بهذا اليوم، شائك. فاليوم المقصود هو 29 نوفمبر/تشرين الثاني، يوم صدور قرار الأمم المتحدة 181 بتقسيم فلسطين، أختير لأنه يوم مأساوي في تاريخ الشعب الفلسطيني، يستدعي التضامن معه، وليس الاحتفال بمفتتح النكبة والمأساة الفلسطينية.</p>

<p>قَرَأت الممثلة مقدمة الفعالية أمام الحاضرين، من بينهم السفير الفلسطيني، ونشطاء وفنانون ومثقفون، نصًا لتقديم فريق دبكة شبابي فلسطيني/إسباني. تضمَّن النص شرحًا لأهمية رقص الدبكة في التراث والثقافة الفلسطينية. ولتعظيم أهميتها في حياة الفلسطينيين على أمل أن نشاهد العرض بما يليق به من انتباه، قالت إن الدبكة تلعب دورًا أساسيًا في الحياة اليومية الفلسطينية، لدرجة أن أطفال غزة يرقصونها خلال القصف.</p>

<p>بالطبع لم يجرؤ أحدٌ على مقاطعتها، أو تصحيح هذه الصورة مستحيلة التحقق التي ترسمها في مخيلاتنا. فخلال القصف المتواصل، الذي لم يتوقف طيلة عامين، يحاول الأطفال والكبار الفرار، الاحتماء بأي شيء على أمل النجاة. أو ببساطة يُقتلون، لا يرقصون الدبكة.</p>

<h2><strong>رومانسية القتال والحب في الغابة</strong></h2>

<p>تذكَّرتُ لحظتها <a href="https://www.hiphopdancealmanac.com/ink-cypher-invisible-resistance">الصورة النمطية</a> القديمة التي انتشرت عن الكوبيين، وأوجَدَت نوعًا من البشر يتفلسفون حولها، وحول علاقةٍ ما شديدةِ الحميمية تربط فن الرقص بالمقاومة والنضال. مفادُ الصورة النمطية أن الكوبيين والكوبيات كانوا يرقصون فيما يُطلقون الرصاص. صورة روِّجت منذ نهايات الخمسينيات، تُمجِّد العلاقة الوثيقة لهذا الشعب بالنضال والمجازفة والتضحية، وفي الوقت ذاته برقص السالسا، والبهجة، والمتعة، وربما الحب.</p>

<p>لكنها صورة نمطية تفتقد ولو لوثيقة تاريخية واحدة، أو شهادة شخصية، تثبتها وتؤكد صحتها، وتصف كيف كانت تتحقق. كيف كان المقاتلون والمقاتلات في أعوام الثورة الكوبية والنضال المسلح، قبل <a href="https://www.ajnet.me/blogs/2016/11/27/%D9%83%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B1%D9%88-%D9%85%D9%86-%D9%83%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9">سقوط</a> نظام باتيستا يوم 1 يناير/كانون الثاني 1959، أو خلال <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2016/11/26/%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%86%D9%82%D9%84%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D9%83%D9%88%D8%A8%D8%A7">أزمة خليج الخنازير اللاحقة </a>واعتداء الولايات المتحدة الأمريكية على بلادهم، يرقصون.</p>

<blockquote>
<p>أطفال يرقصون خلال القصف في عملية إبادة لم يعيشوها من قبل.. صورة في جوهرها مُحمَّلة بسخافة بالغة</p>
</blockquote>

<p>إنهما فعلان جسديان لا يجتمعان؛ إطلاق المقاتل والمقاتلة الرصاص فيما هما يرقصان. فإطلاق النار، والتحصن لحماية الجسد، والانتباه، أفعال تتناقض مع الرقص والحركة. وأن يصاب الزميل والزميلة المجاوران في الخندق، أو وراء جدار في حرب المدن، ويُقتلا، لا يستدعي عند الناجين أي رقص. المنطقي أن تُستدعى مشاعر الحزن، والألم، والخسارة.</p>

<p>في الحالة الفلسطينية المُتخيَّلة، التي تحدَّثتْ عنها مُقدِّمة الحفل، هناك فخاخ أكبر وأكثر خطورة من الكليشيه الكوبي القديم، وحدود المنطق، مع مراعاة اختلاف الأمكنة، والقصف الجوي، وأن الأطفال في هذه الحالة هم الراقصون، وكذلك العوامل الثقافية والاجتماعية والدينية التي تفرق بين الفلسطينيين والكوبيين. أولها أن الدبكة في بلاد الشام، بأشكالها المتنوعة، من بينها الدبكة الفلسطينية، رقص احتفالي حصريًا، يرتبط بإظهار الفرحة.</p>

<p>اكتسبت الدبكة في الحالة الفلسطينية تحديدًا حضورًا أكبرَ في نطاق ثقافتي المقاومة والثورة الفلسطينيتين، لأنها ضمن العناصر الثقافية والتراثية الكثيرة، التي يُشهرها الفلسطينيون للتأكيد على هويتهم وثقافتهم الخاصة كشعب يناضل ضد الفناء والمحو والشتات. وازدادت أهميتها مع محاولات إسرائيل سرقتها مع عناصر التراث والثقافة الفلسطينية الأخرى، ونسبتها إليها ضمن عملية افتعالِ هويةٍ ثقافيةٍ لشعب مُفتعل. هوية غير موجودة بالأساس، تضم اليهود الإسرائيليين، المنتسبين لثقافات وتقاليد مختلفة.</p>

<p>أطفال يرقصون خلال القصف في عملية إبادة لم يعيشوها من قبل، في جزء من فلسطين دُمِّر تمامًا، ولم يبقَ منه شيء! إنه رقص بين الأنقاض! والصورة في جوهرها مُحمَّلةً بسخافة بالغة، تُولِّد النفور فيما المقصود بها العكس، أن تكون صورة أسطورية، ورومانسية. إنها فانتازيا تتجاهل استحالة استدعاء فعل احتفالي في سياق مأساوي. وتُضخِّم من أهمية هذا الفعل الاحتفالي؛ الرقص، لدرجة أن يمارسه الأطفال/الضحايا في لحظة الموت.</p>

<h2><strong>روعة الزهرة النابتة بين الرماد</strong></h2>

<p>ينفر البعض من رؤية الصورة الحقيقية، الواقعية؛ أن الهدف الوحيد في غزة، الذي يجمع الأطفال والكبار، هو النجاة، البقاء، وليس تمجيدَ رقصِ الدبكةِ، أو تحدي الموت، أو إغاظة إسرائيل عبر فعل الرقص الجسدي، وكأنَّ الدبكةَ انتصارٌ على الإبادة. في حين أن الإبادة لا يستطيع تحديها أي فعل فني أو جسدي. ولا يمكن الاستهانة بكل هذا الموت، أو تجاهله، أو مراوغته.</p>

<p>تكمن هنا المشكلة الأساسية، التي نستطيع رصدها بسهولة في سياقات فنية وثقافية ودعائية كثيرة؛ رفض رؤية الواقع كما هو. فيتجدد مع كل مأساة فلسطينية جديدة نزوع قديم لتصوير الشعب الفلسطيني باعتباره الشعب الصانع للأسطورة. بل إنه الأسطورة في حد ذاته. حتى وإن كانت في صورة ياسر عرفات، هذا الصامد أبدًا، الجبل الذي لا تهزه ريح، البطل الخارج من تحت الركام أيًا كان موقع الخطر، في عمان أو بيروت أو تونس أو صحراء ليبيا، ليسير كبطل، لا يتوقف. ويولد من جديد مع كل يوم جديد، ليرى الضوء في نهاية النفق.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-instagram"><blockquote data-instgrm-permalink="https://www.instagram.com/p/Cz5Cg_QLTa_/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" data-instgrm-version="14" data-sanitized-class="instagram-media"><div> <a href="https://www.instagram.com/p/Cz5Cg_QLTa_/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading"> <div> <div></div> <div> <div></div> <div></div></div></div><div></div> <div><g stroke="none" stroke-width="1" fill="none" fill-rule="evenodd"><g transform="translate(-511.000000, -20.000000)" fill="#000000"><g><path d="M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631"></path></g></g></g></div><div> <div>View this post on Instagram</div></div><div></div> <div><div> <div></div> <div></div> <div></div></div><div> <div></div> <div></div></div><div> <div></div> <div></div> <div></div></div></div> <div> <div></div> <div></div></div></a></div></blockquote>
</div><aside data-sanitized-class="caption">تُجسِّد هذه التصميمات كابوس الفلسطينيين الذين لا يتماهون مع صور السكان الأصليين بل يرون مصيرهم على العكس تمامًا</aside><p>تتسع الأسطورة، التي ساهم أبو عمار نفسه في تضخيمها وتعميمها، مُحاولًا أن يكون شعبه على درجة عظمته هو، فيسميه "شعب الجبارين"، الذي لا يستطيع هزيمته أحد. فنُمنع من أن نراه ضحيةً، بل بطل مشكل من كتلة اجتماعية هائلة في الأراضي المحتلة في 1948، والأراضي المحتلة في 1967، والشتات. كتلة مُشكَّلة من ملايين الأبطال والبطلات الأفراد. وهي الصورة الحاضرة حتى بعد رحيله بعقدين.</p>

<p>معادلة صورة الأطفال الراقصين للدبكة مزدوجة ومركبة. من ناحية تمنح الدبكة أهمية لا وجود لها واقعيًا، بارتباطها بالمأساة الكبرى، بمحرقة الشعب الفلسطيني. ومن ناحية أخرى تتعاظم صورة شعب الجبارين، الذي يرقص أطفاله وكأنهم غير عابئين بالموت، لمجرد التباهي الثقافي. ومن ناحية ثالثة تسفه من المحرقة، وتقلل من بشاعتها في أذهاننا، فهي تتضمن الرقص الاحتفالي. وكل ذلك يتحقق بمجرد استعارة شاعرية، ليُغلف الواقع الملموس المقترن بالدم والموت، برقائق رومانسية حالمة. على أمل أن تتحول هذه الرقائق لجلد الواقع، فيصبح أقل بشاعة، ونتقبله بسهولة أكبر.</p>

<p>إنها من ضمن هذه الأوهام في المخيلة الغربية/الشمالية، التي تخلق أساطير وتلبسها لواقع لا تعرفه، من نوعية التصميمات التي انتشرت في بدايات الإبادة، تجسد الفلسطيني والفلسطينية الراقصَيْن، مرتديين الملابس التقليدية القديمة للسكان الأصليين لأمريكا اللاتينية، بعد تعديلها بألوان العلم الفلسطيني والأثواب التراثية الفلسطينية. رغم أن هذه التصميمات نفسها تجسد كابوس الفلسطينيين، الذين يرون مصيرهم على العكس تمامًا. لا يتماهون مع صور "الهنود الحمر". فمعنى التماهي معها الوصول للمصير ذاته؛ الفناء، وأن يرضى الباقون على قيد الحياة بدور المهمشين في مجتمعات معزولة، كبشر في طور الانقراض.</p>

<p>تتطور هذه الكليشيهات أكثر حين ترتبط بالهزيمة. فلأن الهزيمة مدويةٌ وهائلةٌ، وتتحقق بالإبادة والدمار الشامل، وليست مجرد هزيمة في معركة؛ فإنها تستدعي الأسطورة لأننا نحتاجها. نحتاج أن نحتفظ في مخيلاتنا بصورة للضحية مرتدية ملابس البطولة، ترقص الدبكة وقت الموت، لترضينا. ترضينا نحن، فالضحية لا تحتاج للإرضاء، قُتلت تحت القصف جائعة مثلما تقول الحقيقة. وهذا الإرضاء لذواتنا يقلل من كابوسية الإبادة وبشاعتها اللا نهائية، بخدعة؛ ها هي الضحية ترقص كبطلة. بدلًا من الاحتفاظ بحقها في أن تكون ضحية وفقط.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="bab80319-a952-47c1-b265-e905fd059ce1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28227" role="article" about="/stories/28227" data-sanitized-id="node-28227" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28227" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28227" data-ph-capture-attribute-link-title="ميساء وحدها تحت سماء الإبادة.. عامان لم ينجُ منهما سوى الحكاية" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>ميساء وحدها تحت سماء الإبادة.. عامان لم ينجُ منهما سوى الحكاية</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>أردت في نهاية "الحفل" أن أقترب من الممثلة التي قَدَّمته، لأسألها من كتب هذا النص الذي قَرَأَتْه، وإن كانت تظن حقيقة أن الجائع تحت القصف، في الإبادة، المنتظر للموت، يستطيع الرقص، ولأخبرها بأن كوبا فرغت تقريبًا من راقصيها وراقصاتها المحترفين خلال العقد الأخير. وأن الشعب الكوبي، "شعب الجبارين" في أمريكا اللاتينية، هاجر أغلب راقصيه وفنانيه. تركوا البلد تحت وطأة الظروف الاقتصادية والاجتماعية والسياسية صعبة الاحتمال. هربوا من قلة الطعام، وانقطاعات الكهرباء، وندرة المواصلات وفرص العمل، وانعدام الأمل في المستقبل. ذهبوا، لم يعد هناك من يحترف الرقص والنضال معًا.</p>

<p>لم أفعل. خرجت للشارع البارد متمنيًا أن يظل في فلسطين من هو قادر على الرقص بعد انتهاء الإبادة، إن انتهت.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-b936ca6d7b7a03fede4d904ef121fd8536000483a9c13d0bc45c5639a5884420">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 12:32:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765967544835157</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل شخصين في لبنان.. وإعلام عبري يُرجح العودة للحرب خلال أيام</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29155</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gcm4eg1xyaajdfs.jpeg.webp?itok=Kgs6u2Vi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gcm4eg1xyaajdfs.jpeg.webp?itok=Kgs6u2Vi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قُتل شخصان وأُصيب آخرون أمس الثلاثاء، جراء غارتين إسرائيليتين استهدفتا مناطق في لبنان، في وقت تحدثت وسائل إعلام عبرية عن استعداد جيش الاحتلال لمواجهة عسكرية مع حزب الله بنهاية العام الجاري.</p>

<p>وقال جيش الاحتلال في بيانين منفصلين إنه <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20251216-%D9%84%D8%A8%D9%86%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B4%D8%AE%D8%B5%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%AE%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D8%A8%D9%8A%D8%B1%D9%88%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87">استهدف</a> عنصرين من حزب الله في جنوب لبنان، أحدهما في منطقة الطيبة، والآخر في سبلين، مبررًا غاراته بـ"منع حزب الله من إعادة بناء قدراته بعد الحرب" التي استمرت لأكثر من عام قبل دخول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2d8a0cd2-2715-4de0-8839-e4a8defa22c5" href="https://almanassa.com/news/20835" title="حرب لبنان تضع أوزارها.. مَن انتصر؟ من خسر؟ ماذا ينتظر غزة؟">وقف إطلاق النار</a> الهش حيز التنفيذ في نوفمبر/تشرين الثاني 2024.</p>

<p>من جهتها، أفادت وزارة الصحة اللبنانية بأن غارة إسرائيلية استهدفت شاحنة صغيرة على طريق بين بلدتي جدرا وسبلين، ما أسفر عن مقتل مواطن وإصابة خمسة آخرين بجروح، فيما قتلت غارة أخرى شخصًا آخر على طريق العديسة.</p>

<p>ويأتي هذا التصعيد قبل أيام من جلسة جديدة للجنة مراقبة وقف إطلاق النار المقررة يوم الجمعة المقبل، والتي تضم لبنان وإسرائيل وفرنسا والولايات المتحدة والأمم المتحدة، ومن المتوقع أن يشارك فيها مدنيان لبناني وإسرائيلي بعد مشاركتهما في الجلسة السابقة مطلع الشهر الحالي، في أول <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="91ecc0b8-ced2-4272-a634-ef1b13dc4040" href="https://almanassa.com/news/28891" title="نحو التطبيع.. مفاوضات مباشرة بين إسرائيل ولبنان لأول مرة منذ 1993">محادثات</a> مباشرة بين البلدين منذ وقف إطلاق النار.</p>

<p>وينص اتفاق وقف إطلاق النار على وقف الأعمال القتالية وانسحاب حزب الله إلى شمال نهر الليطاني وصولًا إلى نزع سلاحه في كامل لبنان، مقابل انسحاب جيش الاحتلال من المواقع التي تقدّم إليها خلال الحرب الأخيرة، إلا أن إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="04e4cc19-a977-4722-9548-55604e6c10e6" href="https://almanassa.com/news/22402" title="إسرائيل تنسحب من جنوب لبنان عدا 5 مواقع.. وبيروت تلوح باللجوء لمجلس الأمن">تحتفظ</a> بخمسة مواقع استراتيجية داخل الأراضي اللبنانية، فيما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ecbb42b3-a661-4b59-9e56-bab877e0a099" href="https://almanassa.com/news/28769" title="رفض مجددًا نزع سلاحه.. حزب الله يتوعد إسرائيل بالرد على اغتيال الطبطائي">يرفض</a> حزب الله نزع سلاحه خارج منطقة شمال الليطاني.</p>

<p>وفي الوقت نفسه، أفادت صحيفة يديعوت أحرونوت بأن إسرائيل <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1840595-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D8%AF-%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%87-%D9%88%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%AF">تستعد</a> لاحتمال مواجهة عسكرية مع حزب الله مع اقتراب الموعد النهائي لنزع سلاحه جنوبي نهر الليطاني، مع تشديدها على أن التنظيم "يتعافى ويزداد قوة بوتيرة أسرع".</p>

<p>وذكرت الصحيفة العبرية أن الجيش اللبناني لا ينفذ المهام المطلوبة بالكامل، لكنها أشارت في الوقت نفسه إلى أن الدعم الأمريكي لعملية عسكرية واسعة ضد حزب الله يظل محدودًا في هذه المرحلة.</p>

<p>بدورها، أشارت صحيفة إسرائيل هيوم إلى أن المؤسسة الأمنية الإسرائيلية تخطط لمواجهة قد تستمر عدة أيام لتدمير القدرات العسكرية لحزب الله، ليس فقط في جنوب لبنان، بل أيضًا في مناطق أخرى، مع التركيز على العاصمة بيروت حيث يعمل الحزب على إعادة تأهيل بنيته التحتية.</p>

<p>وأوضحت الصحيفة أن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو سيتشاور مع الرئيس الأمريكي دونالد ترامب بشأن ضرورة تنسيق أي تحرك عسكري محتمل، في وقت تحاول واشنطن استنفاد الحلول الدبلوماسية لتجنب التصعيد.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 11:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765962142812174</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يوِّسع حظر السفر إلى أمريكا بإضافة 7 دول بينها سوريا رغم "التنسيق الوثيق" مع الشرع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29154</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7406b09b-9809-47fb-a4da-f9b31259da4e.jpg.webp?itok=Wx2So67d" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/7406b09b-9809-47fb-a4da-f9b31259da4e.jpg.webp?itok=Wx2So67d" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>وسّع الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، أمس، قائمة الدول الخاضعة لحظر السفر الكامل إلى الولايات المتحدة، لتشمل سبع دول جديدة من بينها سوريا، في خطوة قالت الإدارة الأمريكية إنها تهدف إلى تشديد معايير الدخول وحماية الأمن القومي والسلامة العامة.</p>

<p>وقال البيت الأبيض، في <a href="https://x.com/WhiteHouse/status/2001026913184166090?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2001026917370138716%7Ctwgr%5E76f4d5ac052fc64130f943398e94b3f9a7800d3c%7Ctwcon%5Es2_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.dw.com%2Far%2FD988D8A7D8B4D986D8B7D986-D8AAD981D8B1D8B6-D8ADD8B8D8B1-D8B3D981D8B1-D8B9D984D989-D8B1D8B9D8A7D98AD8A7-D8AED985D8B3-D8AFD988D984-D98AD8B4D985D984-D8A7D984D8B3D988D8B1D98AD98AD986-D988D8A7D984D981D984D8B3D8B7D98AD986D98AD98AD986%2Fa-75192667">بيان</a>، إن ترامب وقّع إعلانًا "يوسّع قيود الدخول ويشددها" على رعايا دول تعاني "قصورًا واضحًا ومستمرًا وشديدًا" في إجراءات الفحص والتدقيق وتبادل المعلومات الأمنية مع الولايات المتحدة، على أن يدخل القرار حيّز التنفيذ في الأول من يناير/كانون الثاني المقبل.</p>

<p>وبموجب الإعلان، <a href="https://www.reuters.com/ar/world/3VX5XM2D4FMPNJTNSVRNYEX4VM-2025-12-16/">يُحظر</a> دخول مواطني بوركينا فاسو ومالي والنيجر وجنوب السودان وسوريا، إضافة إلى حاملي وثائق السفر الصادرة عن السلطة الفلسطينية، كما فُرض حظر كامل على لاوس وسيراليون، بعد أن كانتا تخضعان سابقًا لقيود جزئية فقط.</p>

<p>وبرّر البيت الأبيض إدراج سوريا ضمن قائمة الحظر بمعدلات "تجاوز فترات التأشيرات"، وباستمرار التحديات الأمنية وغياب "سلطة مركزية ملائمة" لإصدار جوازات السفر والوثائق المدنية، فضلًا عن عدم توافر إجراءات فحص وتدقيق كافية، رغم ما وصفه بـ"التنسيق الوثيق" مع واشنطن.</p>

<p>ويأتي القرار رغم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="53fe59ec-7fab-4544-8fc6-83703702db63" href="https://almanassa.com/news/28380" title='الشرع ينضم رسميًا للتحالف الدولي ضد "داعش".. وترامب يتعهد بإنجاح سوريا'>تعهدات</a> سابقة من ترامب بدعم مسار "إنجاح سوريا" عقب محادثات وُصفت بالتاريخية في نوفمبر/تشرين الثاني مع الرئيس السوري الانتقالي أحمد الشرع الذي أعلن خلالها انضمام سوريا رسميًا للتحالف الدولي لمواجهة داعش.</p>

<p>لكن خلال الأيام الأخيرة، صعّد ترامب لهجته، متوعدًا بـ"انتقام جاد للغاية" عقب مقتل جنديين أمريكيين ومترجم مدني في هجوم بسوريا نُسب إلى تنظيم داعش.</p>

<p>وأعلنت الإدارة الأمريكية كذلك <a href="https://x.com/WhiteHouse/status/2001026917370138716?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2001026917370138716%7Ctwgr%5E76f4d5ac052fc64130f943398e94b3f9a7800d3c%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.dw.com%2Far%2FD988D8A7D8B4D986D8B7D986-D8AAD981D8B1D8B6-D8ADD8B8D8B1-D8B3D981D8B1-D8B9D984D989-D8B1D8B9D8A7D98AD8A7-D8AED985D8B3-D8AFD988D984-D98AD8B4D985D984-D8A7D984D8B3D988D8B1D98AD98AD986-D988D8A7D984D981D984D8B3D8B7D98AD986D98AD98AD986%2Fa-75192667">نيتها</a> فرض قيود جزئية على مواطني 15 دولة أخرى، من بينها أنجولا ونيجيريا والسنغال وتنزانيا وزامبيا وزيمبابوي، في توسّع جديد لسياسة قيود السفر التي أعادت إدارة ترامب العمل بها منذ عودته إلى البيت الأبيض في يناير الماضي.</p>

<p>كان ترامب <a href="https://www.reuters.com/ar/world/EZI3FHFYVBMQ7FCPLIHMBRFQ4M-2025-06-04">أعلن</a> في يونيو/حزيران الماضي، حظر دخول مواطني 12 دولة، وفرض قيود على سبع دول أخرى، في خطوة أعادت إلى الواجهة واحدة من أكثر سياسات الهجرة إثارة للجدل خلال ولايته الأولى.</p>

<p>وتشمل قائمة الحظر الحالية دولًا من بينها أفغانستان وإيران وليبيا واليمن والسودان والصومال، مع فرض قيود مشددة على دول أخرى مثل كوبا وفنزويلا.</p>

<p>وتندرج الخطوة الجديدة ضمن سياسة هجرة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a8d4d034-473c-4859-9c5a-da41f8d681a1" href="https://almanassa.com/news/27999" title="إدارة ترامب تخطط لتغييرات واسعة في وكالة الهجرة لتسريع عمليات الترحيل">متشددة</a> تنتهجها إدارة ترامب، شملت تعزيز إنفاذ قوانين الهجرة وتشديد إجراءات اللجوء وإعادة طالبي اللجوء عند الحدود الأمريكية المكسيكية، خصوصًا بعد <a href="https://apnews.com/article/national-guard-shooting-suspect-585e36855d1dddd3e801708987c776c0">حادث</a> إطلاق نار الشهر الماضي قُتل فيه اثنان من أفراد الحرس الوطني، قالت السلطات إن منفذه مواطن أفغاني دخل الولايات المتحدة عبر برنامج لإعادة التوطين اعتبرت الإدارة أن آليات التدقيق فيه "لم تكن كافية".</p>

<p>ويوم تنصيبه في 20 يناير الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fdf1191e-0497-4678-ae58-77592d5ca19b" href="https://almanassa.com/news/21812" title="ترامب يتعهد ببناء قبة حديدية وإلغاء الأوامر التنفيذية التي أصدرها بايدن">تعهد</a> ترامب بوقف ما سمّاه "غزو الحدود والمهاجرين غير الشرعيين إلى أمريكا"، معتبرًا أنهم <a href="https://www.cnbcarabia.com/131554/2024/08/12/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8:-%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D9%85-%D8%AA%D8%B1%D8%AD%D9%8A%D9%84-%D9%83%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%87%D8%A7%D8%AC%D8%B1%D9%8A%D9%86-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D8%A7">سبب</a> في ارتفاع نسبة الجرائم في الولايات المتحدة، ولاحقًا <a href="https://asharq.com/sub-live/politics/36554/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%AA%D9%88%D8%B3%D8%B9-%D8%B5%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%83%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%AC%D8%B1%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B4%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%B3/">منح</a> إدارة الهجرة صلاحيات واسعة لتنفيذ أوامر الاعتقال والترحيل في أي مكان بما في ذلك المناطق الحساسة كالمدارس والكنائس.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 17 Dec 2025 11:02:05 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1765962142812173</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
