<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Thu, 04 Sep 2025 07:00:04 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Thu, 04 Sep 2025 04:00:04 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>113 قتيلًا بينهم صحفي خلال 24 ساعة.. وقنابل على عيادة طبية و«مدارس نازحين»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/113-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%B9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Gzv76h1X0AAf99s-150x150.jpeg" alt="113 قتيلًا بينهم صحفي خلال 24 ساعة.. وقنابل على عيادة طبية و«مدارس نازحين»" title="113 قتيلًا بينهم صحفي خلال 24 ساعة.. وقنابل على عيادة طبية و«مدارس نازحين»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، نحو 113 قتيلًا، جراء العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم، فيما ارتفعت حصيلة الضحايا بين صحفيي القطاع إلى 248 قتيلًا، بعد مقتل المصور رسمي سالم، حسبما أعلن المكتب الإعلامي الحكومي في غزة أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سجّلت وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، مقتل ستة أشخاص نتيجة المجاعة وسوء التغذية، بينهم طفل، ليرتفع إجمالي وفيات الجوع إلى 367 قتيلًا، بينهم 131 طفلًا، حسبما أعلنت الوزارة، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أمس، أن كل عائلة تنزح من مدينة غزة، في شمال القطاع، إلى الجنوب، ستحصل على «أوفر المساعدات الإنسانية»، التي بدأ جيش الاحتلال «بالعمل على إدخالها وتمهيد مناطق لإنشاء مجمعات توزيعها، إضافة لمد خط مياه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في مخيم بلاطة، شرقي مدينة نابلس، في شمالي الضفة الغربية، اليوم، بعد إصابته برصاص الاحتلال، حسبما قالت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن شابين أصيبا برصاص الاحتلال، اليوم، بعد اقتحامه مدينة أريحا، في شرقي الضفة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>طالب الرئيس الفرنسي، إيمانويل ماكرون، الولايات المتحدة بالتراجع عن قرارها بعدم منح المسؤولين الفلسطينيين تأشيرات لحضور اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة، واصفًا القرار بـ«غير المقبول»، داعيًا لـ«ضمان التمثيل الفلسطيني بما يتماشى مع اتفاقية البلد المضيف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن أسطول الصمود العالمي لكسر حصار غزة، أن انطلاق مراكبه من تونس، الذي كان مقررًا غدًا، تأجل إلى الأحد المقبل، وذلك بسبب سوء الأحوال الجوية، ونتيجة تأخر انطلاق الأسطول من برشلونة لمدة يوم، ما استوجب إعادة تنظيم المواعيد من مختلف النقاط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قتل شخص نتيجة غارة إسرائيلية، في بلدة ياطر في جنوبي لبنان، حسبما قالت وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، فيما زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أن «طائرات تابعة لسلاح الجو استهدفت موقعًا لإنتاج وسائل تدعم الأعمال الهادفة لإعادة إعمار حزب الله».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، اعتراض صاروخ أطلق من اليمن، بعد تفعيل صفارات الإنذار في مناطق مختلفة من البلاد، فيما قال الحوثيون، اليوم، إنهم استهدفوا منطقة يافا المحتلة، بصاروخين باليستيين من نوع «ذو الفقار» و«فلسطين 2».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>113 قتيلًا بينهم صحفي خلال 24 ساعة.. والاحتلال يستهدف سوقًا ومدارس وعيادة ومنتظري مساعدات</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل خمسة فلسطينيين، في مدينة غزة، في شمالي القطاع، اليوم، جراء قصف الاحتلال الإسرائيلي شقة سكنية في غربي المدينة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129140"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن قصفًا مماثلًا في حي الدرج، في وسط المدينة، أسفر عن مقتل ثلاثة، فيما قُتل ستة، وأصيب 18، نتيجة استهداف الاحتلال سوق حي الشيخ رضوان، في شمالي المدينة، حسبما </span><a href="https://t.me/ALAQSA_LIVE/242161"><span>أفادت</span></a><span> قناة الأقصى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واقتحم جنود الاحتلال ودباباته «الشيخ رضوان»، أحد أكبر أحياء المدينة وأكثرها ازدحامًا، حسبما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%AA%D9%88%D8%BA%D9%84-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D8%A8%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D8%A8%D8%B1%D8%A7-%D9%85%D8%B2%D9%8A%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B2%D9%88%D8%AD/89941150"><span>قالت</span></a><span> وكالة رويترز، اليوم، مُضيفة أن الاحتلال ألقى قنابل يدوية على ثلاث مدارس في الحي، كانت تُستخدم لإيواء نازحين، مما أشعل النيران في الخيام، كما احترقت مركبتي إسعاف، أمس، بعد إلقاء مسيرات الاحتلال قنابل على عيادة الحي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/203428"><span>قالت</span></a><span> إذاعة الأقصى، إن عدوان الاحتلال على القطاع، اليوم، أسفر عن مقتل 40 فلسطينيًا، قُتل ثلاثة من منتظري المساعدات في شمالي مدينة رفح، جنوبي القطاع، وأصيب نحو 50، نتيجة استهدافهم قرب مركز للتوزيع تديره مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/203392"><span>ذكرت</span></a><span> الإذاعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، نحو 113 قتيلًا، و304 مصابين، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6915"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان ارتفعت إلى 63 ألفًأ و746 قتيلًا، و161 ألفًا و245 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://t.me/idfofficial/15441"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، مقتل مسؤول حركة المجاهدين الفلسطينية، مصباح الداية، الأسبوع الماضي، في مخيم النصيرات، وسط القطاع، لافتًا إلى أن الداية عُين مسؤولًا للحركة، بعد تصفية رؤسائها الثلاثة السابقين، في غارات إسرائيلية خلال الأشهر القليلة الماضية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المكتب الإعلامي الحكومي في غزة </span><a href="https://t.me/mediagovps/3862"><span>أعلن</span></a><span>، أمس، ارتفاع حصيلة ضحايا صحفيي القطاع، إلى 248 قتيلًا، منذ بداية العدوان، بعد مقتل المصور، رسمي سالم، محملًا الاحتلال والإدارة الأمريكية، ودول أخرى، بينها ألمانيا وفرنسا، المسؤولية عن «ارتكاب هذه الجرائم النكراء».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>سجّلت وزارة الصحة في غزة خلال الـ24 ساعة الماضية، مقتل ستة أشخاص نتيجة المجاعة وسوء التغذية، بينهم طفل، ليرتفع إجمالي وفيات الجوع إلى 367 قتيلًا، بينهم 131 طفلًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6913"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما يُجبر رصاص وصواريخ وقنابل الجيش الإسرائيلي العديد من سكان مدينة غزة على مغادرة أماكنهم للنجاة بحياتهم، زعم المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أمس، أن كل عائلة تنزح من المدينة، إلى الجنوب، ستحصل على «أوفر المساعدات الإنسانية»، التي بدأ جيش الاحتلال «بالعمل على إدخالها وتمهيد مناطق لإنشاء مجمعات توزيعها، إضافة لمد خط مياه»، حسبما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1962898676336021640?t=7bKPZDbD0tjImNWmiOn56w&amp;s=09"><span>قال</span></a><span> عبر منصة إكس، مجددًا التأكيد على أن «إخلاء مدينة غزة لا مفر منه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويستمر جيش الاحتلال في الإشارة لمناطق إنسانية في القطاع، لا تمنعه من استهداف من فيها بالقصف القاتل، كما يعلن يوميًا عن توفيره مساعدات لسكان القطاع، في محاولة لتحسين صورته إعلاميًا ودوليًا، إثر تزايد الانتقادات مع ارتفاع حصيلة قتلى عدوانه في غزة،ُ وضحايا التجويع نتيجة الحصار القاتل، بينما يضيّق على عمليات دخول المساعدات ويستهدف منتظريها.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطيني في مخيم بلاطة، شرقي مدينة نابلس، في شمالي الضفة الغربية، اليوم، بعد إصابته برصاص الاحتلال، الذي تسللت قواته إلى المخيم بواسطة سيارة تحمل لوحة تسجيل فلسطينية، قبل حصارها منزلًا، وإطلاق الرصاص وقنابل الغاز المسيل للدموع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129156"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن شابين أصيبا برصاص الاحتلال، اليوم، بعد اقتحامه مدينة أريحا، في شرقي الضفة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>ماكرون يطالب واشنطن بضمان التمثيل الفلسطيني في جمعية الأمم المتحدة</b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://x.com/EmmanuelMacron/status/1962944673363984708?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1962944673363984708%7Ctwgr%5Eea123f447d033eb767afdac72e42c8c409d992ce%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985%2FD8A3D988D8B1D988D8A8D8A7%2F5182072-D985D8A7D983D8B1D988D986-D98AD8ADD8B6-D988D8A7D8B4D986D8B7D986-D8B9D984D989-D985D8B1D8A7D8ACD8B9D8A9-D982D8B1D8A7D8B1-D8B9D8AFD985-D985D986D8AD-D8A7D984D985D8B3D8A4D988D984D98AD986-D8A7D984D981D984D8B3D8B7D98AD986D98AD98AD986-D8AAD8A3D8B4D98AD8B1D8A7D8AA"><span>طالب</span></a><span> الرئيس الفرنسي، إيمانويل ماكرون، بتراجع الولايات المتحدة عن قرارها بعدم منح المسؤولين الفلسطينيين تأشيرات دخول، لحضور اجتماعات الجمعية العامة للأمم المتحدة، واصفًا القرار بـ«غير المقبول»، ودعا عبر منصة إكس، بـ«ضمان التمثيل الفلسطيني بما يتماشى مع اتفاقية البلد المضيف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف ماكرون أن فرنسا والسعودية تهدفان لحشد أوسع دعم دولي ممكن لحل الدولتين، الذي اعتبره السبيل الوحيد لتلبية التطلعات المشروعة لكل من الإسرائيليين والفلسطينيين، ما يتطلب «تنفيذ وقف دائم لإطلاق النار، وإطلاق سراح جميع الرهائن، وإيصال المساعدات الإنسانية إلى أهالي غزة، ونشر بعثة استقرار فيها»، فضلًا عن نزع سلاح حركة حماس، واستبعادها من حكم القطاع، قبل إصلاح السلطة الفلسطينية وإعادة إعمار القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان وزير الخارجية الأمريكي، ماروكو روبيو، أصدر قرارًا، مطلع الأسبوع الجاري، بإلغاء تأشيرات أعضاء منظمة التحرير والسلطة الفلسطينية، قبيل انعقاد الجمعية العامة للأمم المتحدة، دون تحديد أسماء المتأثرين بالقرار، فيما </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D8%A7-%D8%AA%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%85%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9/89918986"><span>نقلت</span></a><span> وكالة رويترز عن مسؤول في «الخارجية الأمريكية»، أن رئيس السلطة، محمود عباس، ضمن قائمة من 80 مسؤولًا فلسطينيًا ممنوعون من حضور الاجتماع السنوي للجمعية العامة، الذي تنوي فرنسا وبريطانيا وعدة دول غربية، الاعتراف بفلسطين كدولة خلال انعقاده.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورفض الاتحاد الأوروبي، أمس، قرار واشنطن بإلغاء تأشيرات دخول ممثلي منظمة التحرير والسلطة الفلسطينية، و</span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128891"><span>طالبت</span></a><span> مسؤولة السياسة الخارجية بالاتحاد، كايا كلاس، بأخذ القانون الدولي بالاعتبار، وإعادة النظر في القرار، في ضوء اتفاقيات الأمم المتحدة والدول المضيفة القائمة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«أسطول الصمود» يؤجل انطلاقه من تونس إلى الأحد المقبل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلن أسطول الصمود العالمي لكسر حصار غزة، عن تأجيل انطلاقه الذي كان مقررًا غدًا من تونس، إلى الأحد المقبل، وذلك بسبب سوء الأحوال الجوية، إضافة لتأخر انطلاق مراكب الأسطول من برشلونة الإسبانية لمدة يوم، ما استوجب إعادة تنظيم المواعيد من مختلف النقاط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتستعد المراكب المشاركة في الأسطول من تونس لمرافقة تلك التي خرجت من إسبانيا وأخرى من إيطاليا، في مسعى لفتح ممر إنساني ووضع حد للإبادة المتواصلة بحق الشعب الفلسطيني في غزة، حسبما </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/ce9391jnkrlo"><span>نقلت</span></a><span> «بي بي سي» عن منظمي القافلة البحرية في تونس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحد النشطاء على مركب مشاركة في الأسطول وتحركت من برشلونة، الإثنين، </span><a href="https://www.instagram.com/reel/DOHboFeCYb9/?igsh=MWwxdXprejBha3I5Mg%3D%3D"><span>رصد </span></a><span>مسيرات تحوم أعلى المركب، أمس، قرابة السواحل الإسبانية، دون معلومات عن الجهة التي تتبعها أو كيف وصلت إلى تلك النقطة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>والشهر الماضي، اختطفت قوات البحرية الإسرائيلية، سفينة «حنظلة» التضامنية من المياه الدولية، قبل على بعد نحو 40 ميلًا بحريًا من شواطئ القطاع، وكانت تحمل «شحنة من المساعدات الإنسانية للشعب الفلسطيني في غزة، شملت حليب الأطفال، والحفاضات، والطعام، والأدوية»، في ثالث هجوم نفذه الجيش الإسرائيلي بحق بعثات أسطول الحرية خلال العام الجاري. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قتل شخص نتيجة غارة إسرائيلية، في بلدة ياطر في جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://www.elnashra.com/news/show/1739780/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%AF%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%84"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، اليوم، فيما </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1963224355854307482"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أن «طائرات تابعة لسلاح الجو استهدفت موقعًا لإنتاج وسائل تدعم الأعمال الهادفة لإعادة إعمار حزب الله».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://t.me/idfofficial/15445"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، اعتراض صاروخ أطلق من اليمن، بعد تفعيل صفارات الإنذار في مناطق مختلفة من البلاد، فيما </span><a href="https://t.me/army21ye/3340"><span>قال</span></a><span> الحوثيون، اليوم، إنهم استهدفوا منطقة يافا المحتلة، بصاروخين باليستيين من نوع «ذو الفقار» و«فلسطين 2».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/113-%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%84%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-24-%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D9%82%D9%86%D8%A7%D8%A8%D9%84-%D8%B9/">113 قتيلًا بينهم صحفي خلال 24 ساعة.. وقنابل على عيادة طبية و«مدارس نازحين»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 20:30:54 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756920770127757</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إلى فلسطين| رسائل البحر</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26850</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/f7447f8e-5557-4802-a332-60955ecc0795.png.webp?itok=cBNZ8Ctx" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/f7447f8e-5557-4802-a332-60955ecc0795.png.webp?itok=cBNZ8Ctx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 19:02:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756915336229467</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد عام من التجميد.. إدارة ترامب تُفعل عقدًا مع شركة تجسس إسرائيلية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26854</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7cc9358e-b832-4029-9cf4-e44addfd6c9e.png.webp?itok=XWDkVozB" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/7cc9358e-b832-4029-9cf4-e44addfd6c9e.png.webp?itok=XWDkVozB" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشفت <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2025/sep/02/trump-immigration-ice-israeli-spyware">وثائق رسمية حديثة</a> عن امتلاك وكالة الهجرة والجمارك الأمريكية/ICE حق استخدام برنامج التجسس المتطور Graphite، بعد أن رُفع التجميد المفروض على عقد أُبرم مع شركة Paragon Solutions الإسرائيلية.</p>

<p>القضية تعود إلى أواخر عام 2024، حين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c2f683a7-0138-4b24-86d4-7a86e77a485c" href="https://almanassa.com/news/22073" title='بدون نقرة واحدة.. "باراجون" الإسرائيلية تستهدف 90 صحفيًا وناشطًا عبر واتساب'>وقّعت وزارة الأمن الداخلي</a> عقدًا بقيمة مليوني دولار مع الشركة خلال إدارة الرئيس الأمريكي السابق جو بايدن، لكنه وُضع قيد المراجعة للتأكد من توافقه مع أمر تنفيذي يقيّد استخدام الحكومة الأمريكية لبرمجيات التجسس الأجنبية. </p>

<p>وبعد انتهاء المراجعة مؤخرًا رُفع التعليق دون إعلان رسمي، ما جعل العقد نافذًا لصالح وكالة الهجرة والجمارك الأمريكية، وفق ما أظهرته وثائق المشتريات العامة التي اطّلع عليها الصحفي جاك بولسون ونشر تفاصيلها في <a href="https://jackpoulson.substack.com/p/exclusive-ice-has-reactivated-its">نشرته الإخبارية</a>.</p>

<p>يُذكر أن برنامج Graphite يمنح مستخدمه القدرة على السيطرة الكاملة على أي هاتف محمول، بما يشمل الاطلاع على الرسائل والصور وتَتبع المواقع واختراق التطبيقات المشفّرة مثل واتساب وسيجنال، إضافة إلى تحويل الهاتف إلى أداة تنصت.</p>

<p>الخطوة أثارت جدلًا واسعًا، إذ يرى خبراء أن وضع هذه الأداة في يد وكالة مُتهمة بانتهاكات متكررة لحقوق المهاجرين يعمّق المخاطر على الحريات المدنية. <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2025/sep/02/trump-immigration-ice-israeli-spyware">وقال</a> الباحث في مختبر "سيتزن لاب" جون سكوت رايلتون إن هذه الأدوات "صُممت للديكتاتوريات لا للديمقراطيات"، محذرًا من أن استخدامها من قبل حكومات متعددة يخلق مخاطر استخباراتية على الولايات المتحدة نفسها.</p>

<p>شركة Paragon Solutions التي أصبحت مملوكة لشركة أمريكية حاولت التمييز بين نفسها وبين منافستها <a href="https://almanassa.com/node/23414">NSO Group</a> الإسرائيلية التي وُضعت على القائمة السوداء عام 2021، مؤكدة أنها لا تبيع إلا للديمقراطيات ولديها سياسة "صفر تسامح" مع استهداف المجتمع المدني. إلا أن سجلها يتضمن فضيحة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e329210a-a5d6-4c09-87ed-4d1102ccd4ee" href="https://almanassa.com/news/24781" title="البرلمان الإيطالي يكشف تجسس الاستخبارات على ناشطين وصحفيين ببرنامج إسرائيلي">إيطاليا</a>، حين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c2f683a7-0138-4b24-86d4-7a86e77a485c" href="https://almanassa.com/news/22073" title='بدون نقرة واحدة.. "باراجون" الإسرائيلية تستهدف 90 صحفيًا وناشطًا عبر واتساب'>استُهدف 90 شخصًا </a>في أكثر من عشرين دولة بينهم صحفيون ونشطاء حقوق إنسان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 19:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756915336229466</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يُوسع مشاركة القطاع الخاص.. السيسي يصدر قانون تنظيم مياه الشرب والصرف الصحي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26856</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisimain.jpg.webp?itok=wK5iz0P4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisimain.jpg.webp?itok=wK5iz0P4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أصدر الرئيس عبد الفتاح السيسي، اليوم، قانون تنظيم مرفق مياه الشرب والصرف الصحي، والذي يأتي ضمن أهدافه "فتح المجال أمام مشاركة أوسع للقطاع الخاص في إقامة مشروعات مياه الشرب والصرف الصحي وتقديم الخدمات المرتبطة بها للمستهلكين"، وهو ما يُثير <a href="https://x.com/almanassa_ar/status/1962923480120185143?s=61">مخاوف</a> بشأن زيادة الأعباء على المواطنين.</p>

<p dir="rtl">ويلزم القانون، المنشور بالجريدة الرسمية، وزارة الإسكان بتفعيل مشاركة القطاع الخاص للقيام بجميع أنشطة مياه الشرب والصرف الصحي سواء بشكل منفرد أو بمشاركة الجهات الحكومية، وسواء كان ذلك في أعمال الإنشاء أو التنفيذ أو الإدارة أو التشغيل.</p>

<p dir="rtl">وينشئ القانون جهازًا جديدًا لتنظيم مرفق مياه الشرب والصرف الصحي وحماية المستهلك يحل محل الجهاز القديم المنشأ عام 2004، وتؤول إليه كافة الحقوق والالتزامات، وينقل العاملون بذات حالاتهم الوظيفية.</p>

<p dir="rtl">ومن المقرر وفقًا للقانون أن تشكل الوزارة لجنة فنية وقانونية متخصصة لدراسة مشاركة القطاع الخاص في تلك الأنشطة، وتذليل كافة العقبات أمام ذلك، وفي المقابل تلزم مقدمي الخدمة بموافاة الجهاز الجديد لتنظيم مرفق مياه الشرب والصرف الصحي، بما يطلبه من تقارير أو ميزانيات أو بيانات أو إحصائيات أو معلومات أو دراسات أو خطط.</p>

<p dir="rtl">كما تلزمهم بإعداد خطة للرقابة الدائمة أثناء التشغيل ومواجهة الحالات الطارئة، على أن يتحقق الجهاز من هذه الخطة ويراجعها بصفة دورية ويتابع تنفيذها طبقًا للقواعد التي تحددها اللائحة التنفيذية للقانون.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">زادت المخاوف أخيرًا من دخول القطاع الخاص إلى مرفق مياه الشرب مع تمرير البرلمان قانون بيسمح بخصخصة المياه. إزاي ده بيرجعنا لتجربتنا في القرن الـ19 وقت ما كانت فيه شركة يملكها مستثمرين أجانب بيحتكروا توصيل مياه الشرب وبيحققوا مكاسب رهيبة منها وبيرفعوا التكلفة على المشتركين؟ وإزاي… <a href="https://t.co/gZpQmGXGe4">pic.twitter.com/gZpQmGXGe4</a></p>— المنصة (@Almanassa_AR) <a href="https://twitter.com/Almanassa_AR/status/1962923480120185143?ref_src=twsrc%5Etfw">September 2, 2025</a></blockquote>
</div><p dir="rtl">وعلى صعيد التزامات المستهلك أو متلقي الخدمة، فيلزمهم القانون بعدم استخدام مياه الشرب في غير الغرض المخصصة له في عقد تقديم الخدمة، إلى جانب إلزامهم بعدم استخدام أو السماح باستخدام المياه الصالحة للشرب في غسيل السيارات أو المعدات أو تنظيف الأفنية الخارجية للمباني أو المنشآت سواء باستخدام خراطيم المياه، أو غيرها من وسائل التدفق المباشر.</p>

<p dir="rtl">وفي الوقت الذي يستهدف القانون ضمان استدامة خدمات مياه الشرب، بما يتوافق مع التحديات المتزايدة التي تواجهها مصر في مجال إدارة الموارد المائية، تحظر المادة الثالثة منه التعدي على منظومة المياه أو الصرف الصحي، وتمنح الحق للجهات المختصة بشؤون التخطيط والتنظيم في إزالة التعديات على نفقة المتعدي.</p>

<p>وفي ذات السياق، يحظر القانون تركيب أي توصيلات غير مرخصة على شبكات المياه أو الصرف الصحي، أو صرف مخلفات سائلة غير الصرف الصحي دون موافقة مسبقة ومعالجة.</p>

<p>ويفرض القانون عقوبات بالحبس والغرامة على إتلاف مرافق المياه أو الصرف الصحي، ومنع أعمالها، أو ترويج شائعات حول جودة المياه، أو مزاولة الأنشطة بدون ترخيص، أو إعادة استخدام مياه الصرف الصحي المعالجة دون معايير، ويتيح التصالح في الجرائم مقابل مبالغ مالية محددة.</p>

<p>ويُلزم الجهاز بوضع سياسات لترشيد الاستهلاك، ويلتزم مقدمو الخدمة باتخاذ إجراءات لتقليل الفاقد، واستخدام طرق قراءة وتحصيل متطورة وتوعية المواطنين بأهمية الترشيد.</p>

<p>وفي 26 مايو/أيار الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c8e6d5c3-c5bf-4be6-a3e4-310ee2493104" href="https://almanassa.com/news/24479" title='"النواب" يُقر مشروع قانون تنظيم المياه رُغم اعتراضات على "تقييد حرية الرأي"'>وافق</a> مجلس النواب نهائيًا على مشروع القانون رُغم اعتراضات نيابية ومخاوف من تأثير هذا النظام على محدودي الدخل.</p>

<p>وكان وزير الري هاني سويلم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e37de02d-46c1-43ee-965e-dca84557e119" href="https://almanassa.com/news/16897" title='وزير الري يُقر بتأثر القاهرة بسد النهضة.. ويؤكد: "فيه ثمن لازم يندفع ومصر هتطالب به"'>أقرّ</a> في مارس/آذار 2024 بتأثر مصر ببناء سد النهضة الإثيوبي، لكنه أكد أن "الدولة المصرية قدرت تتعامل معاه بتكلفة ما"، مؤكدًا في الوقت ذاته أن "اتفاقية إعلان المبادئ بتقول لو تسبب السد في أضرار لدول المصب، فيه ثمن لازم يندفع، ولازم مصر هتطالب به في يوم من الأيام".</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a href="https://www.youm7.com/story/2024/10/13/%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B3%D9%89-%D9%82%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%A3%D9%88%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%86%D9%87%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%B7-%D8%A8%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8/6739377">قال</a> الرئيسي عبد الفتاح السيسي إن نهر النيل قضية ترتبط بحياة الشعب المصري وبقائه، كونه يشكل المصدر الرئيسي للمياه في البلاد، بنسبة تتجاوز 98%، مضيفًا أن الحفاظ على هذا المورد الحيوي هو مسألة وجود تتطلب التزامًا سياسيًا دؤوبًا وجهودًا دبلوماسية وتعاونًا مع الدول الشقيقة لضمان تحقيق الأهداف المشتركة.</p>

<p>وفي سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f3fc5148-a768-4195-883f-cb5c2e9f85e2" href="https://almanassa.com/news/19359" title="إثيوبيا تتهم مصر بالتهديد باستخدام القوة.. وتزعم استعدادها للتفاوض بشأن سد النهضة">أحاطت</a> إثيوبيا، مجلس الأمن، بما وصفته بـ"تهديد مصر المتكرر باستخدام القوة" لإنهاء أزمة سد النهضة، زاعمةً استعدادها لحل الخلافات من خلال مفاوضات حقيقية على أساس القانون الدولي.</p>

<p>جاء ذلك ردًا على <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af607ce4-e695-41fc-b506-634e3046c2c8" href="https://almanassa.com/news/19208" title="مصر ترفض تصريحات آبي أحمد وتشكوه لمجلس الأمن.. وخبير: خطوة للتحذير من مخاطر سد النهضة">خطاب</a> وجهته مصر وقتها إلى مجلس الأمن، بشأن <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1737809-%D8%B1%D9%8A%D9%94%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%AB%D9%8A%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A7%D9%83%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B3%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%87%D8%B6%D8%A9">تصريحات</a> رئيس وزراء إثيوبيا، المتعلقة بالمرحلة الخامسة من ملء سد النهضة، وحجز كمية من مياه النيل الأزرق، مؤكدة أنها "غير مقبولة جملة وتفصيلًا".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 19:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756915336229465</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«إسرائيل هيوم»: نتنياهو يضغط على مصر بـ«اتفاق الغاز» ردًا على تعزيزات عسكرية في سيناء</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%87%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B6%D8%BA%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%80/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الخارجية</category>
			<category>حبس</category>
			<category>حرية الرأي والتعبير</category>
			<category>غاز طبيعي</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Image-3-Leviathan-Gas-Field-c-150x150.jpg" alt="«إسرائيل هيوم»: نتنياهو يضغط على مصر بـ«اتفاق الغاز» ردًا على تعزيزات عسكرية في سيناء" title="«إسرائيل هيوم»: نتنياهو يضغط على مصر بـ«اتفاق الغاز» ردًا على تعزيزات عسكرية في سيناء" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم: </b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«إسرائيل هيوم»: نتنياهو يضغط على مصر بـ«اتفاق الغاز» ردًا على تعزيزات عسكرية في سيناء</span></li>
<li aria-level="1"><span>تسريب جديد لعبد العاطي حول تعزيز فرص فوز العناني في اليونسكو</span></li>
<li aria-level="1"><span>«إعادة إحياء إسنا التاريخية» يفوز بجائزة الآغا خان للعمارة.</span></li>
<li aria-level="1"><span>القبض على صانع محتوى جديد في الإسكندرية.</span></li>
<li aria-level="1"><span>الشرطة البريطانية تداهم منازل مؤيدي حركة فلسطين وتعتقل 5 أشخاص.</span></li>
</ul>
<p dir="rtl"><b>وفي «مدى مصر» اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>رفض عمال مصانع السكر في إدفو وكوم أمبو بأسوان وأرمنت بالأقصر ودشنا بقنا، المضربين عن العمل، قرار إدارة شركة السكر والصناعات التكاملية بصرف حافز إضافي بقيمة 500 جنيه لجميع العاملين بالشركة، مؤكدين على استمرارهم في الإضراب حتى الاستجابة لجميع مطالبهم، ومن ضمنها زيادة الرواتب، رغم تهديد إدارة مصنع «دشنا» العمال، اليوم، بـ”الأمن الوطني” حال عدم عودتهم للعمل.</span></li>
</ul>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر في خبرنا، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7/"><span>هنا</span></a>.</p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>رفضت رئيسة حي المنتزه ثان لقاء عدد من أهالي منطقة طوسون في الإسكندرية، حاولوا مقابلتها، اليوم، لمعرفة تحركات الحكومة المنتظرة ونيتها بشأن إزالة مساحات في المنطقة، ليبلغ الأهالي الموظفين برفضهم النهائي لترك منازلهم التي تعتزم الدولة إزالتها ضمن خطة تطوير تربط محور طريق المحمودية بمدينة أبو قير الجديدة.</span></li>
</ul>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B2%D9%87-%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%B7%D9%88%D8%B3/"><span>هنا</span></a>.</p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>في ساعة متأخرة من مساء الأحد الماضي، تلقى أهالي قرية سوني، شرقي جبل مرة، في ولاية وسط دارفور السودانية، أنباءً أن انزلاقًا أرضيًا ضرب قرية ترسين المجاورة لهم، وعندما هرعوا للمساعدة، بالكاد تعرفوا على مكان «ترسين» بعد أن غطتها التربة والصخور بشكل كامل، بحسب أحد أهالي «سوني». </span></li>
</ul>
<p dir="rtl"><span>» السلطة المدنية التابعة لحركة جيش تحرير السودان، المسيطرة على المنطقة التي شهدت الكارثة، قدّرت عدد القتلى بأكثر من ألف، مشيرة إلى مقتل كافة أهالي القرية، باستثناء شخص واحد. فيما ظهرت مخاوف من عدم وصول المساعدات إلى المكان، بسبب الحرب الدائرة في السودان، وطبيعة المنطقة المنكوبة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%B6%D9%8A-%D8%AF%D9%81%D9%86-%D9%82/"><span>هنا</span></a>.</p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما أكد رئيس الوزراء، مصطفى مدبولي، </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/13/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/"><span>قبل أيام</span></a><span>، أن صفقة الغاز الأخيرة مع إسرائيل لن تؤثر على قرار مصر السياسي، أمر رئيس وزراء إسرائيل، بنيامين نتنياهو، بعدم المضي في الاتفاق حاليًا إلا بموافقته الشخصية، وذلك في ظل تقارير عن انتهاكات مصرية لاتفاقية السلام بوجود تعزيزات عسكرية في سيناء، حسبما </span><a href="https://x.com/israelhayomheb/status/1962914296670617988?s=46"><span>نقلت </span></a><span>صحيفة «إسرائيل هيوم»، أمس، دون الإشارة لمصدر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الصحيفة قالت إن نتنياهو سيبحث مع وزير الطاقة، إيلي كوهين، كيفية تنفيذ الصفقة، في حين نقل عنها موقع «ميدل إيست مونيتور» إشارتها إلى حاجة القاهرة الماسة للغاز الإسرائيلي، واستعدادها لدفع سعر أعلى من المستهلكين الإسرائيليين، في ظل مواجهة مصر أزمة طاقة، بينما نقلت عن مصادر سياسية أن نتنياهو يهدف لاحترام مصر لالتزاماتها بموجب معاهدة السلام.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتداول </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/egypt-said-bolstering-troops-along-gaza-border-fearing-palestinians-will-try-to-flee-expanded-idf-op/"><span>الإعلام </span></a><a href="https://www.jpost.com/middle-east/article-865150"><span>الإسرائيلي </span></a><a href="https://www.middleeasteye.net/news/egypt-mobilises-40000-troops-sinai-amid-gaza-displacement-fears-source-says"><span>والغربي، </span></a><span>ومواقع </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fedgs.co%2Fe55ia%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExVzd3aUxCQmE1QXBtVmNvRwEeRRHpwfBDnCqjRIro1f5h2WL3nv9hqgXcwVOTGiTzI4BZ4n2g0F4cj3wTSxc_aem_vdXeP7w_TGfTnq_AY7cKfA&amp;h=AT07_H5bdIb-L1_Ymf9HDQ-c_18AdZSiqEWYbbSSyjSo7Q9P7ZTesfVAN-Mx8w-g8arBuxTv8-Drd7srJBwCJ0d9VIFY7lYB7Yjzo1Gp9zhyFgHcIVEHGQ0uK1Q3_ksOY9ePsJVtyDweDA&amp;__tn__=-UK*F"><span>عربية، </span></a><span>على مدار الأسابيع الماضية أنباء عن تعزيزات عسكرية مصرية في سيناء، وبطول الحدود مع الأراضي المحتلة، قدّرتها </span><a href="https://www.independentarabia.com/node/631008/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1/%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D8%B3%D8%A7%D9%84%D8%A9-%D8%B1%D8%AF%D8%B9-%D8%A3%D9%85-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83-%D8%AF%D9%81%D8%A7%D8%B9%D9%8A%D8%9F"><span>بعض </span></a><span>المواقع بـ40 ألف جندي، يمثلون ضعف عدد القوات المنصوص عليها ضمن اتفاقية السلام الموقعة في 1979، وذلك دون أن تصدر القاهرة بيانات رسمية حول تواجد قواتها العسكرية في سيناء.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق </span><a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/25/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B3%D9%8A%D9%82-%D9%85%D8%B9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86"><span>وتحدثت </span></a><span>مصادر عسكرية عن تنسيق مصري إسرائيلي بشأن القوات التي تتواجد في سيناء حاليًا، كما نقلت هيئة البث العام الإسرائيلية عن الجيش الإسرائيلي قوله إن «أي إدخال للقدرات العسكرية إلى سيناء يتم بالتنسيق مع الجيش الإسرائيلي والقيادة السياسية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>فيما تزداد حاليًا ملامح التوتر الدبلوماسي بين القاهرة وتل أبيب، في ظل استمرار العدوان الإسرائيلي على قطاع غزة، وعودة الحديث عن خطة تهجير الفلسطينيين إلى مصر، التي أكدت الإدارة المصرية بمختلف </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1025850382916811&amp;set=pcb.1025853926249790"><span>مستوياتها </span></a><span>على </span><a href="https://www.madamasr.com/2023/10/18/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%BA%D8%B1%D8%A8/"><span>رفضها </span></a><span>القاطع لها، وكذلك على رفضها خطة احتلال القطاع كاملًا، واجتياح مدينة غزة، الذي من شأنه دفع الفلسطينيين نحو الحدود المصرية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واتفقت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/07/news/u/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D9%81-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%87%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMk1p5leHRuA2FlbQIxMABicmlkETEwU2sxNUNSUzhEc0hXWmU1AR7aClxUYF3I6Mojek--QnwV7xtV9BcHmsEE3FTh36wKViq-3YnxsfPka6ykFA_aem_GKv9_uGWvBSVu_5RISb1SA"><span>مصر، </span></a><span>الشهر الماضي، على مضاعفة وارداتها من الغاز الإسرائيلي، بقيمة 35 مليار دولار، في اتفاق ينتظر توسيع خط الأنابيب واستكمال بنية تحتية إضافية لاستخراج الغاز، لضمان استيراد 130 مليار متر مكعب إضافي من الغاز بحلول 2040، وذلك إتمامًا لمفاوضات امتدت أشهرًا بالتوازي مع استمرار الحرب الإسرائيلية على قطاع غزة، والتي وضعت ضغوطًا على العلاقات الثنائية، لكنها لم توقف التعاون في ملف الطاقة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما يدخل سباق اختيار مدير عام جديد لمنظمة اليونسكو مراحله النهائية، </span><a href="https://www.facebook.com/watch/?v=1219901290015871&amp;rdid=w9ME8brsRETt5c1X"><span>ظهر، أمس، </span></a><span>مقطع فيديو جديد منسوب لوزير الخارجية، بدر عبد العاطي، يناقش فيه خطة دعم المرشح المصري، خالد العناني، مع عدد من السفراء، معتبرًا أن خسارة العناني ستمثل «ضربة قاصمة للوزارة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>المقطع، الذي نشرته صفحة اسمها «صدى مصر» على فيسبوك، بدا كجزء ثانٍ من التسريب الذي نُشر قبل أسبوعين، من لقاء الوزير بسفراء مصر في الخارج، أثناء مناقشتهم </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/14/news/u/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AB%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D8%A7%D8%B3/"><span>خطة </span></a><span>مواجهة المتعدين على السفارات المصرية، والذي نشرته الصفحة نفسها، المرتبطة بحركة «ميدان» التي أسسها القيادي الإخواني يحيى موسى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما ظهر أن المقطع الجديد تعرض لعمليات مونتاج، تضمن موافقة من عبد العاطي على مقترح من السفير المصري في هولندا، بتقديم هدايا لليونسكو، لتعزيز فرص فوز العناني، اقتداءً بما تفعل دول مختلفة مع مؤسسات دولية، مثل محكمة العدل الدولية، حسبما قال السفير، بينما اقترح عبد العاطي السجاد كهدية مناسبة، أو غيره من منتجات قرية الحرانية، أو «كنوز» لم يوضح كنهها، وإن أشار إلى سابق اصطحابه التابوت الكامل لتوت عنخ آمون في زيارة إلى السنغال، وإن لم يمكن التأكد أنه كان يقصد تقديم التابوت كهدية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عبد العاطي أشار في المقطع إلى أن خسارة المنصب ستكون ضربة للخارجية المصرية، خصوصًا بعد خسارة المصرية حنان مرسي منصب نائب رئيس مفوضية الاتحاد الإفريقي، والذي قال الوزير إنه حدث رغم وعد دول إفريقية بالتصويت لها، دون الوفاء بالوعد، ما حذّر من تكراره مع العناني في انتخابات أكتوبر المقبل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>سبق وخسر مرشحان مصريان منصب مدير عام اليونسكو، هما فاروق حسني في 2009، ومشيرة خطاب في 2017، بسبب تحالفات دولية، وضغوط أمريكية وإسرائيلية في حالة الأول، وانقسامات عربية داخلية حول الثانية، حسبما قالت القاهرة، فيما قدمّت ثالث مرشحيها على التوالي بالتزامن مع هدم الحكومة لمقابر القاهرة التاريخية المدرجة على قوائم التراث باليونسكو، ما أثار انتقادات محلية ودولية وتساؤلات عن انعكاس هذه الإجراءات على حظوظ المرشح المصري،</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتنافس العناني على المنصب مع الخبير الاقتصادي الكونغولي، فيرمين إدوار ماتوكو، نائب مدير عام اليونسكو لشؤون إفريقيا والعلاقات الخارجية، في حين يدعم المرشح المصري ائتلاف واسع يضم الاتحاد الإفريقي وجامعة الدول العربية وروسيا وفرنسا وإسبانيا، إلى جانب عدد من الدول الآسيوية والأوروبية، فيما اعتمدت القاهرة حملة دبلوماسية مكثفة، بقيادة وزارة الخارجية، لدعم مرشحها، الذي كرمته فرنسا أمس، ومنحته وسام جوقة الشرف، مجددة </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=02092025&amp;id=f9ae2588-060e-4b9a-9719-c44f989053b2"><span>دعمه </span></a><span>للمنصب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>اختارت لجنة تحكيم جائزة الآغا خان للعمارة، مشروع إعادة إحياء مدينة إسنا التاريخية في صعيد مصر، للمعماري كريم إبراهيم، كأحد المشاريع السبعة الفائزة بالجائزة لعام 2025، والتي ستتقاسم مبلغ مليون دولار، هي قيمة الجائزة، حسبما </span><a href="https://the.akdn/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF-%D9%88-%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85/%D9%85%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF/%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86%20%D8%B9%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D9%8A%D9%86%20%D8%A8%D8%AC%D8%A7%D8%A6%D8%B2%D8%A9%20%D8%A2%D8%BA%D8%A7%20%D8%AE%D8%A7%D9%86%20%D9%84%D9%84%D9%87%D9%86%D8%AF%D8%B3%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D9%85%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9%20%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%20%D9%A2%D9%A0%D9%A2%D9%A5"><span>أعلنت</span></a><span> اللجنة أمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1Cr8zhxENr/"><span>تنشط </span></a><span>الأجهزة الرسمية في مصر في هدم مقابر القاهرة التاريخية، بدعوى شق طرق جديدة، رافضة خطط بديلة عرضها مراقبون معنيون، لفت بيان منظمة الآغا خان، إلى أن مشروع «إعادة إحياء إسنا التاريخية» ساهم في وقف خطط الهدم، والحفاظ على النسيج التاريخي للمدينة، وتعزيز الشعور بالملكية المجتمعية، ليصبح نموذجًا قابلًا للتكرار في التنمية المستدامة في المنطقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأقرت اللجنة أن المشروع الذي حوّل موقعًا مهمَلًا إلى مدينة تاريخية مزدهرة، اعتمد سبلًا لتحفيز الدورة الحيوية العمرانية، تمكنه من مواجهة التحديات المعاصرة، وتحسين شروط الحياة الإنسانية، فيما أوضحت </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1069372482041081&amp;id=100069050162338&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=2wmFM6UVHoVf4b6d#"><span>صفحة</span></a><span> «ديوان المعمارين» على فيسبوك أن المشروع، الذي تم على مدار سنوات، يعالج تحديات السياحة الثقافية في جنوب مصر، عبر الحفاظ على التراث وتوظيفه كرافعة للنمو الاقتصادي والاجتماعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المشروع الذي يضم مبادرات اجتماعية واقتصادية، واستراتيجيات حضرية مبتكرة، حول المدينة من موقع مهمل يتمحور حول معبد خنوم إلى مركز تاريخي نابض بالحياة، بحسب بيان إدارة الجائزة، وشمل تطوير عدة مواقع وأماكن أثرية في المدينة، باستخدام مواد محلية مثل الطوب اللبني والخشب، مع الاعتماد على تقنيات تقليدية وإعادة التدوير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين قالت إدارة الجائزة إن التكريم لن يقتصر على المعماريين، بل سيشمل أيضًا البلديات، والبنّاءين، والجهات المالكة، والحرفيين المتمرّسين، والمهندسين الذين أدّوا أدوارًا محورية في إنجاز المشاريع، أوضحت «ديوان المعماريين» أن أكثر من 430 فردًا من سكان إسنا و18 شركة صغيرة ومتوسطة شاركوا في برامج تدريب وبناء قدرات، إلى جانب مبادرات نسائية مثل «مطبخ النساء» وورشة نجارة نسائية، لافتة إلى ارتفاع عدد زوار المدينة إثر المشروع، ما عزز دخل الشركات المحلية وخلق مئات فرص العمل. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في أحدث إعلاناتها ضمن </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawMk6-lleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFjYWRqdHlOSzVtN2p4eGdsAR6ilOO1WQJe0pkXI4sOEwXz4VTeSHFbedOm7J969z2SSPSFeRxz35xFa_r_hQ_aem_xX3DvKq_sMZAMkG25WmOeQ"><span>حملة </span></a><span>حماية قيم المجتمع، والتي تستهدف صناع محتوى مختلفين، </span><a href="https://www.facebook.com/reel/1914024405807473"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة الداخلية، أمس، إلقاء القبض على تيك توك، معروف باسم «جاتا»، بعد نشره مقاطع فيديو وصفتها بأنها «خادشة للحياء ومنافية للآداب العامة» على صفحاته بمواقع التواصل الاجتماعي، مشيرة إلى أنه عاطل مقيم بالإسكندرية، قُبض عليه في منطقة مارينا بمطروح، وبحوزته محمول «تبيّن بالفحص الفني احتواؤه على دلائل تؤكد نشاطه». وكالعادة، أشار البيان لإقرار المتهم  بنشر المقاطع لزيادة نسب المشاهدات وتحقيق أرباح مالية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.theguardian.com/uk-news/2025/sep/02/uk-arrests-palestine-action-defend-our-juries-planned-protest"><span>اعتقلت </span></a><span>شرطة مكافحة الإرهاب البريطانية، صباح أمس، خمسة من أبرز أعضاء منظمة الدفاع عن هيئات المحلفين (DOJ)، بينهم المحامي العام السابق، تيم كروسلاند، وطالب القانون، بادي فريند، وامراة في الواحدة والستين من عمرها، وذلك خلال مداهمات سبقت بساعات مؤتمرًا صحفيًا كانت تعتزم المنظمة عقده للإعلان عن تفاصيل احتجاج واسع في لندن للتنديد بحظر حركة palestine action ولإظهار الدعم لفلسطين وفقًا لموقع «ذا جارديان».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال شهود إن فريند </span><a href="https://thecradle.co/articles/uk-police-raids-home-of-palestine-action-supporters"><span>أوقف </span></a><span>بموجب المادة 12 من قانون الإرهاب لعام 2000، بسبب استضافته مكالمة عبر تطبيق زووم مع أعضاء الحملة، فيما وصفت المنظمة الاعتقالات بأنها فاضحة واعتداء غير مسبوق على حرية التعبير وفق موقع «ذا كرايدل».</span></p>
<p dir="rtl"><span>منظمة العفو الدولية بدورها أدانت المداهمات، واعتبرتها «مقلقة للغاية» وتمثل خرقًا للقانون الدولي، محذرة من أن المشاركين في الاحتجاجات السلمية قد يواجهون أحكامًا بالسجن تصل إلى 14 عامًا. ورغم الاعتقالات، أكدت المنظمة أن التحرك المقرر السبت سيجري كما هو مخطط، بمشاركة قد تصل إلى 1500 شخص، على أن يستمر إلى أجل غير مسمى خلافًا لاحتجاج الشهر الماضي الذي اقتصر على ساعة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تأتي هذه التطورات في سياق أوسع من تشديد القيود على التضامن مع فلسطين في أوروبا. ففي بريطانيا، </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F4ndUxnY%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExY2FkanR5Tks1bTdqeHhnbAEe5AeNEwi0hepwlWX58xmWcQ24MeYsm-HcjtBIVoPYBAxdhHOq31fZYIrKqjI_aem_fegJAsUfaXkQiz8KtGwFgw&amp;h=AT2t5WZqPsuCClPEscLg6IPZXEoN--MdVLYAzQ0sURvfWNJS6_OLdIvdljBnKhpn3YzyEcl_B2j3dthc2QotKauRvw4C94J5vJNPQ3LK70qgzzTwkx-1A0xsssavVCVTy5wwUJWz70ewdQ&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2ffAR3f4QkarWRjFyRX1NtZ4b_ShsqQYz7azfZsy6sbKqb6L60WMDV7LbF4bEHydUiYulfmt_GoQj3jj1KPa21LBuVRmiOz7OzHMqL0ziGtncjnw-PKJ15YwOYaityAC2d0lrb30rMAVkIyXdvXILYBteDcA7rBO_LalM-t6p-lbK9qrIU_ZCjqUyZsKQMfVA09A61am6Rg-n7ST6R-ooZpw"><span>أدرجت </span></a><span>الحكومة حركة palestine action على قائمة التنظيمات الإرهابية في يوليو، ما جعل دعمها أو الدعوة إليها جريمة يعاقب عليها القانون، فيما وجهت السلطات تهمًا لـ114 شخصًا مرتبطة بالإرهاب منذ ذلك الحين. وفي ألمانيا، صعّدت السلطات قمعها للتجمعات الفلسطينية، ومنعت المظاهرات واعتقلت نحو 600 شخص في برلين وحدها خلال عشرة أيام عقب 7 أكتوبر مستخدمة الاعتقالات الجماعية ومصادرة الرموز الفلسطينية، وصولًا إلى اعتبار ارتداء الكوفية سببًا للاعتقال.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D9%87%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%B6%D8%BA%D8%B7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%80/">«إسرائيل هيوم»: نتنياهو يضغط على مصر بـ«اتفاق الغاز» ردًا على تعزيزات عسكرية في سيناء</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 18:23:19 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756915336229463</guid>
		</item>
		<item>
			<title>طلعت خليل – منسق الحركة المدنية: ننتظر برلمان أسوأ من السابق (حوار)</title>
			<link>https://zawia3.com/talat-khalil/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الأزمة الاقتصادية</category>
			<category>الأمن القومي</category>
			<category>الاقتصاد المصري</category>
			<category>الانتخابات 2025</category>
			<category>البرلمان الجديد</category>
			<category>البرلمان القادم</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>التأمين الصحي الشامل</category>
			<category>الحركة المدنية</category>
			<category>الصحة العامة</category>
			<category>الصكوك</category>
			<category>الفردي</category>
			<category>الفقر في مصر</category>
			<category>القوائم المغلقة</category>
			<category>المال السياسي</category>
			<category>المشهد السياسي المصري</category>
			<category>المعارضة في مصر</category>
			<category>انتخابات مجلس النواب</category>
			<category>بيع الأصول</category>
			<category>تحالفات انتخابية</category>
			<category>تمثيل الشعب</category>
			<category>ديون مصر</category>
			<category>رأس الحكمة</category>
			<category>زاوية ثالثة</category>
			<category>صكوك الأراضي</category>
			<category>صوت الشعب</category>
			<category>صوت المعارضة</category>
			<category>طلعت خليل</category>
			<category>قانون الانتخابات</category>
			<category>مجلس الشيوخ</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<blockquote><p><span>اتجهت الحركة المدنية إلى عدم المشاركة في انتخابات مجلس الشيوخ التي من المقرر إجراؤها خلال أغسطس القادم، لكنها في الوقت نفسه تستعد لانتخابات مجلس النواب. وبين موقفها الرافض لنظام القائمة، والرافض أيضًا لخيار المقاطعة، تستعد الحركة المدنية لخوض الانتخابات بنظام الفردي.</span></p>
<p><span>في هذا السياق، نطرح عدة تساؤلات: كم عدد المقاعد التي تستعد لها الحركة؟ وما هو موقفها من التحالفات الانتخابية التي تتم بين بعض الأحزاب المحسوبة على المعارضة وتلك المحسوبة على الموالاة؟ وما هي أبرز تخوفاتها المحتملة من الانتخابات القادمة؟ وكيف تنظر الحركة المدنية إلى الأزمة الاقتصادية الحالية؟ كل هذه الأسئلة وأكثر يجيب عنها النائب السابق طلعت خليل، المنسق العام للحركة المدنية، في الحوار التالي.</span></p></blockquote>
<p><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/yxOj30VXRWA?si=rYjPIR9OMp1rKYgY" width="560" height="500" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"><span data-mce-type="bookmark" data-sanitized-class="mce_SELRES_start">﻿</span></iframe></p>
<p><b>تواجه الحركة المدنية انتقادات بأنها لم ترتقِ بعد إلى مستوى التأثير السياسي المأمول. ما تعليقك؟</b></p>
<p><span>لا شك أن </span><b>الحركة المدنية</b><span> تتأثر بالمناخ السائد حاليًا. ونحن جميعًا نعلم أن السياسة تُقْتَل وتُذْبَح في هذا الزمن، وأن الحركة المدنية هي جزء من هذا المناخ السائد. فالمناخ السائد لا يسمح بأداء سياسي متوازن ومتزن، ولا يتيح سماع الصوت الآخر، ولا التداول السلمي للسلطة. فأصبحت الحركة المدنية اليوم جزءًا من هذا المناخ الذي وُضِعنا فيه ونُضغَط في إطاره، والذي قد لا نرضى عنه، ولا الشعب المصري يرضى عنه.</span></p>
<p><span>لكن، لا شك أن الانتقادات التي تُوَجَّه إلينا إنما هي بسبب أمور خارجة عن إرادتنا. فنحن لسنا مسؤولين عن أن المناخ السياسي غير جيد، أو أن هذا المناخ لا يسمح بالتعددية، أو لا يتيح عملًا حزبيًا جيدًا وفعالًا يرقى إلى مستوى تطلعات الشعب المصري.</span></p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/hamdeen-sabahy/">حمدين صباحي: الوضع الاقتصادي اليوم نتيجة انكسار ثورة يناير</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<p><b>رغم الاعتراض المعلن على قانون الانتخابات، ما الذي دفع الحركة المدنية لاتخاذ قرار بالمشاركة بدلًا من المقاطع</b><span>ة؟</span></p>
<p><span>لا شك أن أي شخص يعمل في السياسة، فإن الأصل أن يشارك ويشتبك مع أي عملية انتخابية. ورغم ذلك نحن نعترض وبشدة على نظام القوائم المطلقة المغلقة، الذي لا يُفرز في نهايته نوابًا يحظون برضا الشعب، بل يمثل في جوهره تعيينات في صورة انتخابات.</span></p>
<p><span>قررنا المشاركة من خلال القوائم وأن يكون للحركة المدنية قائمة، لكننا وجدنا أن الأمر مرهق للغاية وصعب جدًا، خاصة في انتخابات مجلس الشيوخ الحالية، والتي يشوبها العديد من الجوانب غير الجيدة. فتقسيم الجمهورية إلى أربع دوائر فقط هو أمر غاية في الصعوبة، ويشكّل عبئًا شديدًا على أي فاعل في المجال العام.</span></p>
<p><span>وهكذا، أصبح هذا القانون، قانون القائمة المطلقة المغلقة، قانونًا طاردًا. فهو يطرد فعليًا كل من يسعى إلى الاشتباك الحقيقي مع العملية الانتخابية.</span></p>
<p><span>في الأساس، لم نكن نرغب في المقاطعة، ولسنا من دعاة المقاطعة، حتى وإن كنا غير راضين عن القانون الانتخابي الحالي، الذي يقوم على قوائم مطلقة مغلقة، ويعتمد في النظام الفردي على دوائر شديدة الاتساع. ومع ذلك، سنحاول الاشتباك، في الانتخابات البرلمانية القادمة، من خلال بعض الدوائر الفردية، عبر الدفع بمرشحينا ممن يمتلكون باعًا سياسيًا طويلًا وحضورًا حقيقيًا لدى الشارع المصري.</span></p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/yasser-elhawary/">ياسر الهواري في حوار مع “زاوية ثالثة”: الهامش السياسي اليوم أفضل</a></strong><br>
<img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<b></b></p>
<p><b>في رأيك، لماذا أصرّ البرلمان على إقرار قانون انتخابي يتجاهل الأزمات التي شابت قانون الانتخابات السابق؟</b></p>
<p><span>تجاهل أزمات القانون والإصرار على نفس قانون الانتخابات الماضية الضي تضمن نظام انتخابي بالقوائم المطلقة المغلقة إلى جانب الفردي،  يعكس قناعة راسخة لدى واضعي هذا القانون الطارد، بأنهم لا يريدون وجود صوت آخر. فالأمر يأتي امتدادًا لطبيعة الحياة السياسية في مصر، التي باتت تُبنى بالكامل على فكرة الصوت الواحد.</span></p>
<p><span>نحن نرى اليوم كيف يتم تشكيل قائمة انتخابية موحدة، بدلًا من أن تتنافس الأحزاب حول من يحظى بثقة الشارع. أصبح الجميع داخل قائمة واحدة بتوافق أمني، لا تنافس سياسي حرّ. ووفقًا لوجهة نظرهم، فإن هذه القوائم الموحدة كافية لتحقيق غرض تمرير نواب يكونون تحت السيطرة، لا نوابًا يمثلون الشعب. إذ إنهم يعملون على تغييب صوت الشعب، وتهميش السياسة ذاتها في مصر. فالقانون الحالي يخدم كل من يسعى إلى إقصاء الناس عن العملية السياسية، وإقصاء الأحزاب من دورها الطبيعي في التنافس والتمثيل.</span></p>
<p><span>وبالتالي، فإن من وضع هذا القانون يعلم تمامًا أن نتيجته الوحيدة هي برلمان يأتي بمن ترضى عنهم الأجهزة الأمنية، لا من يرضى عنهم الشارع المصري.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة:<a href="https://zawia3.com/egyptian-senate/"> استحقاق بلا أثر: انتخابات الشيوخ تقترب وسط صمت عام</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<b></b><b>هل تنوي الحركة المدنية ترشيح أعضائها بنظام القوائم أم الفردي؟ وكم عدد المقاعد التي تنوي الحركة التنافس عليها بنظام الفردي؟</b></p>
<p><span>في الغالب، من الصعب جدًا أن تخوض الحركة الانتخابات المقبلة من خلال قوائم، خصوصًا في انتخابات مجلس النواب. وكما ذكرتُ سابقًا، لم نتقدّم بأي قوائم في انتخابات مجلس الشيوخ التي ستُجرى خلال أيام، بسبب صعوبة الأوضاع. أما في مجلس النواب، فقد تم تقسيم الجمهورية إلى أربع دوائر انتخابية: دائرتان مخصصتان للقائمة الوطنية (كل منهما تضم 102 مقعد)، واثنتان أخريان لشرق الدلتا وغرب الدلتا، وتضم كل منهما 40 مقعدًا.</span></p>
<p><span>وعندما ننظر إلى واقع المحافظات، نجد أن السؤال الملحّ هو: من يمتلك اليوم الملاءة المالية التي تمكّنه من خوض معركة انتخابية في هذا التقسيم الضخم؟ من يستطيع تنظيم مؤتمرات انتخابية في محافظات ممتدة بهذه الصورة؟ من لديه القدرة على تنفيذ دعاية انتخابية فعالة تغطي هذا النطاق الواسع؟</span></p>
<p><span>لهذا أقول بوضوح: هذا قانون طارد، لا يشجع على المشاركة، بل يضع العراقيل أمام كل من يحاول الاشتباك الحقيقي مع العملية الانتخابية.</span></p>
<p><span>وبناءً عليه، فإننا، على الأرجح، لن نشارك عبر القوائم، بل سنحاول الدخول من خلال بعض الدوائر في النظام الفردي. صحيح أن هذا الخيار أيضًا يحمل كثيرًا من الصعوبات، لكننا سنحاول قدر الإمكان المشاركة بما يسمح لنا بالحصول على عدد مقاعد نأمل أن يتراوح بين 20 و25 مقعدًا، وهو الحد الأدنى الذي نعتبره مقبولًا ويمثّلنا سياسيًا.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/mahanasser/">مها عبد الناصر: يجب وقف المشاريع غير الضرورية لصالح تلبية احتياجات المواطنين</a></strong><br>
<img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<b></b></p>
<p><b>ما الذي تخشاه الحركة المدنية خلال فترة الدعاية الانتخابية؟ وما خطتكم لحماية المتطوعين والمرشحين وتأمين تحركاتهم؟</b></p>
<p><span>رغم  أن القانون ينص على حماية المرشحين وحملاتهم الانتخابية، نعلم جميعًا أن هناك من سيلجأ لاستخدام البلطجية، أو إلى ممارسات خارجة عن القانون. كما أن المال السياسي لا يزال يلعب دورًا خطيرًا في الانتخابات. نحن نخشى من أن يُستغل فقر الناس كأداة لدفعهم إلى المشاركة القسرية في الانتخابات. فالجمهور الذي يعاني من أوضاع اقتصادية صعبة أصبح عرضة للاستغلال، سواء عبر المال السياسي المباشر، أو عبر شبكات الدعم الاجتماعي التي تُستخدم كأداة ضغط من خلال برامج مثل “تكافل وكرامة” أو المساعدات التي تقدمها بعض الجمعيات الأهلية.</span></p>
<p><span>ورغم أن القانون، نظريًا، يوفّر الحماية للمرشح، وللناخب، وللعملية الانتخابية، من خلال مسارات واضحة ومحددة، إلا أن من ينتهك هذه المسارات هم أنفسهم من لا يريدون التعددية، ولا يقبلون بوجود صوت آخر، بل يسعون لتكريس برلمان الصوت الواحد.</span></p>
<p><b>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%BA%D9%8A%D8%B1-%D8%B1%D8%A7%D8%BA%D8%A8%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE/"> أحمد الطنطاوي: السلطة غير راغبة في انتخابات جادة والشعب قادر على التغيير</a></b><br>
<img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<b></b></p>
<p><b>هل تتوقع أن يكون البرلمان القادم مختلفًا من حيث الأداء أو التمثيل؟ أم أننا سنشهد تكرارًا للنمط نفسه؟</b></p>
<p><span>للأسف، ما نُقبل عليه هو برلمان مرشّح لأن يكون أسوأ من البرلمان الحالي والذي سبقه. نحن نعلم أن معظم المرشحين الذين سيدخلون عبر القوائم، حصلوا على أماكنهم من خلال تبرعات مالية ضخمة. هؤلاء لا يمثلون الشعب، ولن يُنتج وجودهم داخل البرلمان أي شيء يُعنى بمصالح المواطنين. فالمرشح الذي يصل إلى البرلمان عبر المال والتسويات، لا يمكن أن يدافع عن الناس، لأنه لم يصل بإرادتهم.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<b></b></p>
<p><b>كيف تنظر إلى التحالفات الانتخابية التي تُبنى على التفاهم مع أحزاب الموالاة؟ وهل ترى أنها تفرغ فكرة التعددية من مضمونها؟</b></p>
<p><span>ما يُطلق عليها “تحالفات انتخابية”، في الحقيقة ليست تحالفات بالمعنى السياسي أو الانتخابي، لكنها”تحالفات توزيع التورتة”، تقوم على ضمان أماكن للمرضي عنهم، ولمن يدورون في فلك الولاء، لا على أساس توافق سياسي أو برنامج انتخابي.</span></p>
<p><span>والأدهى من ذلك، أنه في المؤتمرات التي تُنظم حاليًا، لا يُطرح أي حديث سياسي حقيقي، لا رؤى اقتصادية، ولا خطط تشريعية، ولا نقاشات مجتمعية. كل ما يُقدَّم هو التخويف، والترويع، ومحاولات تأكيد السيطرة، وكأن لا وجود للسياسة من الأساس. فالمعيار الوحيد أصبح “الرضا الأمني”، لا رضا الشعب.</span></p>
<p><span>ولذلك أرى أن هذه التحالفات تُفرغ التعددية السياسية من مضمونها، لأنها لا تقوم على التنافس بين برامج ومواقف، بل على القبول بقائمة واحدة لا يُسمح بمواجهتها أو تقديم بديل لها. والمشكلة ليست فينا كأحزاب أو قوى سياسية معارضة، بل في القانون المفروض علينا، وفي الإرادة السياسية التي لا تريد نوابًا حقيقيين يمثّلون الشعب. وهكذا، فإن هذه القوائم التي </span></p>
<p><span>ستُفرز عبر هذه التحالفات، لن تُنتج إلا مشهدًا عبثيًا، لا يُعبر عن الناس ولا عن احتياجاتهم.</span></p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/money-elections/">70 مليون للمقعد: من يشتري طريقه إلى برلمان مصر؟</a></strong><br>
<b></b></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<p><b>كيف تقيّم الأداء الاقتصادي الحالي؟ وما تأثير السياسات الاقتصادية على المجتمع؟</b></p>
<p><span>نحن نُقيّم أداء الاقتصاد بدءًا من ما أعلنت عنه الحكومة بشأن الإصلاح الاقتصادي في نوفمبر 2016. وحتى هذه اللحظة، لم تُوضع مسارات حقيقية لهذا الإصلاح. لم نلحظ وجود استثمارات مباشرة حقيقية تؤدي إلى خفض معدلات البطالة أو إلى زيادة في حجم الصادرات، بل إن السياسات الاقتصادية المتبعة تتّسم بالعشوائية في كثير من الأحيان.</span></p>
<p><span>هناك تدهور اقتصادي غير طبيعي، أدى إلى معدلات تضخم مرتفعة جدًا، وأصبحت احتياجات المواطن الأساسية غير ملبّاة. المواطن المصري لم يعد قادرًا على توفير قوت يومه، ولا يستطيع تحمّل تكاليف المواصلات التي شهدت ارتفاعًا كبيرًا، فضلًا عن ارتفاع أسعار السلع والخدمات الأساسية، كالكهرباء والمياه والصرف الصحي. جميعها أصبحت تُقدَّم بأسعار مبالغ فيها، مما حمّل المواطن أعباء كبيرة مقابل خدمات تُفترض أن تكون في متناول يده.</span></p>
<p><span>كما أن الأداء الاقتصادي العام مترهّل بشكل واضح. وملف الديون بات بالغ الخطورة، فهناك توسّع غير محسوب في الاقتراض لتمويل مشروعات غير تنموية، مما يؤدي إلى ارتباك أكبر في الاقتصاد، ويضع ضغوطًا شديدة على استقلال القرار السياسي. نحن نشهد اليوم تنازلًا عن أصول الدولة لصالح الدائنين، وهو ما يُلقي بظلاله الثقيلة على القرار السيادي لمصر، ويضعف من دورها الإقليمي بشكل لافت. هذا المشهد الاقتصادي المُضطرب – بانهيار العملة، وارتفاع التضخم، واتساع عجز الموازنة، وغياب الترشيد في الإنفاق الحكومي – ينذر بمزيد من التدهور.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/parliament-2/">البرلمان المقبل… توزيع مسبق للمقاعد؟</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<b></b></p>
<p><b>ما موقفكم من برنامج الحكومة لطرح أصول الدولة؟ </b></p>
<p><span>نحن لا نعارض الاستثمار بطبيعة الحال، لكن ما يحدث ليس استثمارًا بالمعنى الحقيقي. فعلى سبيل المثال، ما يجري في منطقة رأس الحكمة لا يبعث على الاطمئنان. نحن لا نعرف حتى الآن تفاصيل العقد المُبرم مع الجانب الإماراتي، وما يقال عن مناطق أخرى مثل رأس جميلة ورأس شقير يُثير قلقًا بالغًا.</span></p>
<p><span>والأنباء التي تتردد أن هذه الصكوك ستُصدر فقط لتُرهن هذه الأصول مقابل الديون، وهذا توجه في منتهى الخطورة. نحن أمام حجم هائل من الديون، والوضع بات يهدد الأمن القومي ذاته، خاصة عندما تُطرح أراضٍ سيادية كضمانات.</span></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
<b></b></p>
<p><b>ما رأيك في اتجاه الدولة لطرح مستشفيات حكومية للاستثمار؟ وهل تعتقد أن ذلك يُهدد فكرة الصحة كخدمة عامة؟</b></p>
<p><span> ملف الصحة تحديدًا ملف شديد الخطورة. أصبح الفقراء، بل وحتى أبناء الطبقة المتوسطة، عاجزين عن تلقي العلاج، لأن عددًا كبيرًا من المستشفيات الحكومية لم يعد مملوكًا بالكامل للدولة بسبب التخصيص. كذلك، هناك نقص حاد في الأدوية والمستلزمات الطبية. والعلاج على نفقة الدولة، الميزانية المخصصة له لا تكفي لتغطية احتياجات الفقراء الذين يطلبون هذا العلاج.</span></p>
<p><span>أما منظومة التأمين الصحي الشامل، ففي المحافظات التي طُبّقت فيها مثل بورسعيد والإسماعيلية والسويس، يعاني الناس بشدة. هناك جثث تُحتجز في المستشفيات بسبب وجود ديون على أصحابها، ولا يستطيع ذووهم سدادها. المنظومة التي طُبّقت بشكل استرشادي في بعض المحافظات تتسم بخطورة بالغة.</span></p>
<p><span>كذلك، خرجت كثير من الخدمات الصحية التي كانت تُقدمها الدولة، وأصبح المواطن يعاني للحصول على أبسط حقوقه في العلاج. المستشفيات الجامعية، التي كانت تتحمل عبئًا كبيرًا عن وزارة الصحة، لا تحصل على مخصصات مالية كافية. وحتى التبرعات التي كانت تذهب إلى مستشفيات مثل الدمرداش والقصر العيني، تأثرت سلبًا بسبب الأزمة الاقتصادية، فباتت هذه المؤسسات تعتمد على القليل جدًا من الموارد، في ظل غياب كامل من الدولة في دعم هذه المستشفيات.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة:  <a href="https://zawia3.com/malek-adly/">مالك عدلي: أزمة الحبس الاحتياطي لا تحتاج إلى حوار وطني</a></strong></p>
<p><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
ما رأيك في لجوء الحكومة لطرح مساحات من الأراضي في صيغ صكوك بغرض سداد جزء من الديون؟ وهل ترى في ذلك خطرًا على مصر؟</b></p>
<p><span>الوضع يزداد سوءًا. إن التوسع في الاقتراض أدى بنا إلى أن نصبح مطالبين بسداد أصل الدين وخدمة الدين (الفوائد)، والتي تصل اليوم إلى 65% من إيرادات الدولة. ولذلك، تلجأ الدولة إلى مبادلة هذه الديون ببعض أصولها، وهذا خطر شديد كما ذكرت، لأنه يضعف القرار السياسي.</span></p>
<p><span>اليوم، بعض دول الخليج تستغل هذه الأزمة الاقتصادية التي يمر بها الشعب المصري، فتبدأ في الحصول على أصول الدولة مقابل الديون. جميعنا نسمع عمّا يحدث في وسط البلد من بيع مبانٍ أثرية وبيع أراضٍ، وكل هذه الأمور تُشكل تهديدًا بالغًا للأمن القومي المصري.</span></p>
<p><span>هل انتهت الأزمة؟ بعد بيع رأس الحكمة، هل انتهت؟ بالعكس، الأزمة ازدادت سوءًا. وبعد طرح صكوك على رأس شقير، هل انتهت أزمة الديون؟ لن تنتهي. لأننا نسير في نفس الطريق، نتوسع في الاقتراض لمشروعات غير تنموية، وهذه القروض تكون متوسطة الأجل، بفترات سماح قصيرة لا تتجاوز الخمس سنوات، وتُسدّد على مدى 15 سنة، مما يجعلنا دائمًا تحت ضغط مستمر.</span></p>
<p><span>= لن تنتهي أزمة الديون قريبًا، وستظل عبئًا، وستظل سيفًا مُسلّطًا على رقاب الشعب المصري، لأنها استُخدمت في مشروعات لا تعود بعائد تنموي حقيقي.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة: <a href="https://zawia3.com/asmaamahfouz/">أسماء محفوظ: شعارات يناير لم تتحقق والسلطة تخشى المعارضة</a></strong></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 17:58:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756915336229462</guid>
		</item>
		<item>
			<title>استمرار الاحتجاجات في 4 مصانع سكر بالصعيد.. والأمن الوطني يهدد عمال "دشنا"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26852</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6defb14d-565f-48b5-8cd4-341951dc1544.jpg.webp?itok=qGj3mdeA" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصل عمال مصانع سكر دشنا بقنا وأرمنت بالأقصر وإدفو وكوم أمبو بأسوان، والبالغ عددهم نحو 10 آلاف عامل، احتجاجاتهم للمطالبة بزيادة الرواتب ورفع قيمة بدل الوجبة وضم العلاوات المتأخرة منذ 2017، فيما تلقى العمال المعتصمين بمصنع دشنا تهديدات من أحد أفراد الأمن الوطني بالقبض على عدد منهم إذا لم ينهوا احتجاجاتهم، وفق ثلاثة عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> أحدهم من مصنع دشنا.</p>

<p>وبدأت الاحتجاجات في مصنعي إدفو وكوم أمبو بأسوان منذ 11 يومًا، ثم لحق بهما مصنع أرمنت الاثنين الماضي، وتبعه مصنع دشنا أمس الثلاثاء.</p>

<p>وقال أحد العمال بمصنع أرمنت لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إنهم يعانون في المصانع الأربعة وغيرها من مصانع السكر التابعة لشركة السكر والصناعات التكاملية، إحدى شركات القابضة للصناعات الغذائية، من "تدني الرواتب التي يبلغ متوسطها 5 آلاف جنيه، وتدني الخدمات الطبية داخل أغلب مصانع الشركة"، مشيرًا إلى أن "تحسين الخدمات الطبية من بين مطالبهم".</p>

<p>وحسب العمال الثلاثة، شملت الاحتجاجات تجمهرًا في ساحات المصانع الأربعة، وإضرابات جزئية لعمال الصيانة، واعتصام عمال الإنتاج، وهم في فترة توقف عن الإنتاج منذ نهاية أبريل/نيسان الماضي، حيث يبدأ موسم إنتاج سكر القصب في يناير/كانون الثاني ويستمر أربعة أشهر، تدخل بعدها المصانع في فترة صيانة، ويتم الاستغناء عن العمالة الموسمية (عمال اليومية) حتى عودة العمل في العام التالي.</p>

<p>وأكد مصدر عمالي بمصنع دشنا أنهم تلقوا تهديدات بالقبض على عدد منهم إذا لم ينهوا إضرابهم، وذلك من أحد أفراد الأمن الوطني والذي يتواجد في المصنع منذ صباح اليوم الأربعاء.</p>

<p>وأضاف المصدر لـ <strong>المنصة</strong> "أمين شرطة من الأمن الوطني اسمه شاطر جالنا وإحنا معتصمين جوة المصنع ومعاه مدير عام الشؤون الإدارية، أمين الشرطة قالنا إنه عنده تعليمات من ضباط الأمن الوطني بالقبض على 5 من العمال واقتيادهم لمقر الأمن الوطني بقنا لو ما اتفضش التجمهر واتوقفت الاحتجاجات"، مشيرًا أن مدير عام الشؤون الإدارية توعدهم أيضًا بالعقاب "قالنا أنا عارف مين اللي بيحرضوكم ومش هسيبهم".</p>

<p>وقال عامل آخر بمصنع سكر كوم أمبو لـ <strong>المنصة</strong> إن من بين الأسباب التي دعت العمال للاحتجاج هو استقطاع مبالغ مالية ما بين 700 إلى 1000 جنيه من كل عامل نظير الدخول في منظومة التأمين الصحي الشامل التي بدأ تطبيقها في أسوان في يوليو/تموز الماضي.</p>

<p>وأضاف العامل، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن العمال طالبوا مرارًا بضم العلاوات المتأخرة لكن الإدارة ترفض وتطلب منهم اللجوء للقضاء، وهو ما يعتبره العمال عبئًا ماليًا عليهم في ظل تدني أجورهم، كما يطالبون بصرف المنح المالية التي أقرها الرئيس السيسي خلال العامين الماضيين ضمن الحزمات الاجتماعية والتي لم يتقاضوا منها جنيهًا واحدًا، حسب قوله.</p>

<p>ومصانع السكر الأربعة التي تشهد الاحتجاجات، تابعة <a href="https://www.siicegypt.com/about">لشركة السكر والصناعات التكاملية</a>، وهي شركة مساهمة مصرية تأسست عام 1956 بمقتضى القانون رقم 196 لسنة 1056، وتتبع الشركة القابضة للصناعات الغذائية، وتضم شركة السكر والصناعات التكاملية ثمانية مصانع للسكر في الوجه القبلي فقط وهي "أبو قرقاص، جرجا، نجع حمادي، دشنا، قوص، أرمنت، إدفو، كوم أمبو".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 17:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756909944442432</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رئيسة حي المنتزه ثان ترفض لقاء وفد «طوسون».. والأهالي يتفقون على عدم دخول لجان الحصر لمنازلهم</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B2%D9%87-%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%B7%D9%88%D8%B3/</link>
						<dc:creator>بيسان كساب</dc:creator>
			<category>تخطيط عمراني</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/473235357_1022870386551491_1341085413449853036_n-150x150.jpeg" alt="رئيسة حي المنتزه ثان ترفض لقاء وفد «طوسون».. والأهالي يتفقون على عدم دخول لجان الحصر لمنازلهم" title="رئيسة حي المنتزه ثان ترفض لقاء وفد «طوسون».. والأهالي يتفقون على عدم دخول لجان الحصر لمنازلهم" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>رفضت رئيسة حي المنتزه ثان، دعاء عبد الرازق، لقاء عدد من أهالي منطقة طوسون في الإسكندرية، الذين حاولوا مقابلتها، اليوم في محاولة لمعرفة تحركات الحكومة المنتظرة ونيتها بشأن إزالة مساحات في المنطقة، حسبما قال لـ«مدى مصر» أحد الأهالي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب المصدر، بالتوازي مع غضبهم من رفض رئيسة الحي لقائهم، أبلغ الأهالي الموظفين برفضهم النهائي لترك منازلهم التي تعتزم الدولة إزالتها ضمن خطة تطوير تربط محور طريق المحمودية بمدينة أبو قير الجديدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت رئيسة الحي أبلغت أحد الأهالي تليفونيًا، قبل يومين، بقرب زيارة لجنة جديدة لحصر المباني في المنطقة، دون أن تحدد الموعد بوضوح، بحسب المصدر نفسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين سبق وشهدت منطقة طوسون زيارات مكثفة من لجان حصر على مدار يوليو الماضي، توافق عدد كبير من الأهالي في لقاء مع ممثلهم القانوني، المحامي محمد رمضان، مساء أمس، على رفض السماح لأي لجان حصر أو تقييم بدخول منازلهم، حسبما قال رمضان لـ«مدى مصر»، موضحًا أن الخطوة القانونية القادمة ستكون الطعن على قرار حكومي منتظر بنزع ملكية منازل في منطقة طوسون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت اللجان السابقة للحصر دخلت بنايات المنطقة، دون دخول الشقق السكنية، كما جمعت بيانات من الأهالي، وذلك دون توضيح أية تفاصيل عن مستقبل المنطقة أو سبل تعويض سكانها من عدمه، في حين استطاع الأهالي الوصول لمعلومات حول المناطق المزمع إزالتها ضمن خطة التطوير الجديدة، التي يرجح أن يصدر قرار بنزع ملكية عقارات لتنفيذها، ما سيؤثر على حياة نحو ست آلاف أسرة، حسبما سبق وقال رمضان لـ«مدى مصر»، في حين لم تصدر توضيحات رسمية بخصوص الخطة حتى الآن.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تفاصيل أكثر حول الخطة والمعلومات التي وصل لها الأهالي في خبرنا المنشور قبل أيام، من </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/27/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/381531/"><span>هنا</span></a><span>: </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%B2%D9%87-%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D9%81%D8%AF-%D8%B7%D9%88%D8%B3/">رئيسة حي المنتزه ثان ترفض لقاء وفد «طوسون».. والأهالي يتفقون على عدم دخول لجان الحصر لمنازلهم</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 17:01:35 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756909944442431</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وسط تهديدات بـ«الأمن الوطني».. عمال مصانع السكر في الصعيد يرفضون عرضًا من الإدارة ويواصلون الإضراب</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>عمال</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-03-161007-150x150.jpeg" alt="وسط تهديدات بـ«الأمن الوطني».. عمال مصانع السكر في الصعيد يرفضون عرضًا من الإدارة ويواصلون الإضراب" title="وسط تهديدات بـ«الأمن الوطني».. عمال مصانع السكر في الصعيد يرفضون عرضًا من الإدارة ويواصلون الإضراب" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>رفض عمال مصانع السكر في إدفو وكوم أمبو بأسوان وأرمنت بالأقصر ودشنا بقنا، المضربين عن العمل، قرار إدارة شركة السكر والصناعات التكاملية بصرف حافز إضافي بقيمة 500 جنيه لجميع العاملين بالشركة اعتبارًا من سبتمبر الجاري، مؤكدين على استمرارهم بالإضراب حتى الاستجابة لجميع المطالب، حسبما قال عمال من «إدفو» و«كوم أمبو» لـ«مدى مصر».</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_381836" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-03-160937.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/signal-2025-09-03-160937.jpeg" alt="" width="712" height="506" data-sanitized-class="wp-image-381836 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة منشور الإدارة</p></div>
<p dir="rtl"><span>كان عمال «إدفو» و«كوم أمبو» بدأوا </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawMlFO1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFESGNHa2xoY3pWZkw3WDBkAR6ZJtFeoN9l71CSypz1bar25aMp5lSJ7T5v0zj5by6yKG3_YmAKWbj04TOqsw_aem_pXr10636SkEfockFc4T0tg"><span>الإضراب</span></a><span> قبل 11 يومًا، ثم انضم إليهم على مدار اليومين الماضيين عمال مصنعي أرمنت ودشنا، للمطالبة </span><span>بزيادة الرواتب، وصرف العلاوات المتأخرة منذ 2017، وزيادة البدل النقدي، وبدل الوجبة، وصرف </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/4/29/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%88%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0%D8%A7-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%AC%D9%8A%D9%87%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3/6969874"><span>المنحة</span></a><span> الخاصة التي أقرها رئيس الجمهورية مؤخرًا، كما يحتج عمال</span><span>«</span><span>إدفو»</span><span> و«كوم أمبو</span><span>»</span><span> على استقطاع مبالغ</span> <span>لا تقل عن 700 جنيه، من رواتبهم، مقابل الاشتراك في </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A3%D8%B3%D9%88%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B6%D9%85-%D8%B1%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%A3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%AA%D8%BA%D8%B7%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D9%85/1272050758298675/"><span>منظومة</span></a><span> التأمين الصحي الشامل، التي تم تطبيقها في محافظة أسوان مطلع الشهر الماضي، مطالبين بتوفير مستشفى للعمال داخل المصنع، بحسب العمال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>مصدر من المضربين في «دشنا» قال لـ«مدى مصر» إن إدارة المصنع هددت العمال، اليوم، بالأمن الوطني حال عدم عودتهم للعمل، قبل أن يحضر شخص من الأمن الوطني إلى المصنع، ويأخذ مطالب العمال قبل أن يبلغهم أنه «سيتم عرضها على الجهات المختصة»، بحسب المصدر. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وعقد مجلس إدارة شركة السكر والصناعات التكاملية المصرية، اجتماعًا مساء أمس، بمقر الشركة في الحوامدية بمحافظة الجيزة، لبحث مطالب العمال المضربين، وخلص الاجتماع إلى قرار بصرف حافز إضافي 500 جنيه للعاملين بالشركة، حسبما قال لـ«مدى مصر» مصدر من العاملين بالشركة، طالبًا عدم ذكر اسمه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تتبع مصانع إدفو وكوم أمبو وأرمنت ودشنا، التي تنتج السكر من القصب، شركة السكر و</span><a href="http://www.expoegypt.gov.eg/co/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9"><span>الصناعات</span></a><span> التكاملية المصرية، </span><a href="https://www.sis.gov.eg/Story/309671/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D8%B9%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%A7%D8%B9%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB-%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D8%B9%D8%B2%D9%8A%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A?lang=ar"><span>إحدى</span></a><span> الشركات التابعة للشركة القابضة للصناعات الغذائية، التابعة لوزارة </span><a href="https://manshurat.org/node/9910"><span>التموين</span></a><span> والتجارة الداخلية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%A7/">وسط تهديدات بـ«الأمن الوطني».. عمال مصانع السكر في الصعيد يرفضون عرضًا من الإدارة ويواصلون الإضراب</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 16:32:26 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756909944442428</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نيوزروم المنصة|أصداء التضامن العالمي مع الصحفيين الفلسطينيين وعزلة طائفية صيفية للأطفال في مصر</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=e2F4fYSObV4</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/e2F4fYSObV4?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">نيوزروم المنصة|أصداء التضامن العالمي مع الصحفيين الفلسطينيين وعزلة طائفية صيفية للأطفال في مصر</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 16:07:25 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756909944442427</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المستشفيات تتعامل بمنطق الفاتورة أولًا".. سؤال برلماني للحكومة حول تكاليف الطوارئ</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26847</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/40c9aa1b-44db-4d1d-af6c-7bd443b32257.jpg.webp?itok=xhYfjBGG" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/40c9aa1b-44db-4d1d-af6c-7bd443b32257.jpg.webp?itok=xhYfjBGG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالبت عضوة مجلس النواب مها عبد الناصر، الحكومة بخطة واضحة لتوسيع تغطية التأمين بحيث يشمل جميع تكاليف الطوارئ في مستشفيات مصر، وذلك خلال سؤال برلماني.</p>

<p>جاء ذلك بعدما أصدرت وزارة الصحة أمس الثلاثاء <a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid023XxwAywb3heoHkJUJXS3dqp4bRaALXVXngbZiTRJMvuMZSVC6cKgcqqctEpn75pVl">بيانًا</a> أكدت فيه حق كل مواطن في العلاج الفوري والمجاني في حالات الطوارئ دون أي شرط أو عائق مالي.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.facebook.com/share/p/167hi74MYv/">قالت</a> مها عبد الناصر، في سؤالها البرلماني،<strong> </strong>أن<a href="https://www.presidency.eg/ar/%D9%85%D8%B5%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1/"> الدستور </a>المصري نص في مادته الثامنة عشرة بوضوح على أن لكل مواطن الحق في الصحة والرعاية الصحية المتكاملة وفقاً لمعايير الجودة، وأن الدولة ملزمة بالحفاظ على مرافق الخدمات الصحية وتطويرها، وتجريم الامتناع عن تقديم العلاج لكل مواطن خاصة في حالة الطوارئ، مشيرة إلى أن "النص الدستوري يرسّخ أن المواطن لا يطلب منحة، بل يمارس حقاً أصيلاً لا يقبل التفاوض ولا التسويف".</p>

<p>وأشارت إلى أنه في عام 2014 صدر <a href="https://www.laweg.net/framePlain.aspx?action=ViewActivePages&amp;ItemID=91903&amp;Type=6&amp;NID=112084">قرار </a>مجلس الوزراء رقم 1063 وألزم جميع المستشفيات بتقديم العلاج المجاني في حالات الطوارئ خلال 48 ساعة من دخول المريض، على أن تتحمل الدولة تكلفة هذا العلاج عبر التأمين الصحي ونفقة الدولة، وقد أكد وزير الصحة مرارًا في تصريحات رسمية أن "أي مستشفى يرفض استقبال مريض طارئ أو يشترط دفع مبالغ مالية سيتعرض للإغلاق الفوري والإحالة للتحقيق".</p>

<p dir="rtl">وأكدت عضوة مجلس النواب عن الحزب المصري الديمقراطي، أنه رغم وضوح النصوص وتكرار التصريحات، فإن الواقع اليومي للمصريين يكشف عن مأساة مختلفة "المستشفيات الخاصة التي تمثل جزءًا رئيسيًا من المنظومة الصحية، كثيرًا ما تتذرع بعدم وجود آلية واضحة أو سريعة لتعويضها عن تكاليف العلاج، فترفض استقبال المرضى إلا بعد سداد مقدم مالي أو توقيع شيكات ضمان، والنتيجة المباشرة لذلك هي ضياع الوقت الثمين، الذي يساوي حياة إنسان".</p>

<p dir="rtl">وتساءلت عن الإجراءات التي تتخذها الوزارة لضمان تدريب العاملين بالخط الساخن للتعامل مع بلاغات الطوارئ بالجدية والسرعة المطلوبة، بحيث يكون التدخل فعليًا وليس مجرد تسجيل بيانات "كم عدد الشكاوى التي تلقتها الوزارة منذ 2014 بشأن رفض علاج مرضى طوارئ؟ وكم عدد المستشفيات التي أُغلقت فعليًا أو أُحيلت للتحقيق؟ ولماذا لا تُعلن هذه البيانات بشفافية أمام الرأي العام؟".</p>

<p>وأضافت أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f315bb46-e205-402b-b8d6-8d65eb5c423c" href="https://almanassa.com/news/26825" title='اتهامات لمستشفى الهرم بالتسبب في وفاة إعلامية.. و"الصحة" تتحقق وتحذر من التقصير'>واقعة </a>وفاة الإعلامية عبير الأباصيري "خير مثال" على وضع  منظومة الصحة في مصر، وأن المستشفيات تتعامل بمنطق "الفاتورة أولًا"، مشيرة إلى أن الواقعة ليست مجرد حالة فردية، بل "صورة صارخة لمئات الحالات اليومية التي لا تصل للرأي العام".</p>

<p>وتداولت صفحات على السوشيال ميديا خلال الأيام الماضية خبر وفاة الإعلامية عبير الأباصيري "نتيجة جلطة حادة"، موجهين الاتهامات بالتقصير إلى مستشفى الهرم، بعد<a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1307676160721767&amp;id=100044381858564&amp;rdid=SmixscOtMbrKGxs1#"> بوست</a> عبر فيسبوك لسوزان عباس صديقة الراحلة عبير الأباصيري قالت فيه إن "مستشفى الهرم رفضت دخولها المستشفى إلا بعد دفع 1400 جنيه بحجة أنها غير تابعة للتأمين الصحي الخاص بالتليفزيون المصري أو نقابة السينمائيين، مما أدى إلى تركها لمدة تقارب 6 ساعات حتى وافتها المنية بسبب هذا المبلغ الذي لم يكن متوفرًا حينها"، حسب سوزان.</p>

<p>وفي بوست على فيسبوك، <a href="https://www.facebook.com/amrahmedarwish/posts/pfbid0htFPfBAgRRvNYAzB9Kj24eyZKAHs6uN3o4VsCAmxCXzFSFr3vQ8mPkCibFvr1wiyl">قال</a> أمين سر لجنة الإدارة المحلية بمجلس النواب عمرو درويش أمس إن "وفاة الإعلامية عبير الأباصيري يسلط الضوء على سلوك وقيم مجتمعية تحتاج إلى إعادة نظر قبل الحديث عن تقصير طبي أو إداري أو خلل في سلوكيات البعض".</p>

<p>وأضاف درويش "هل نحن نطبق حق المرضى في العلاج الطارئ؟ وهل القرار الذي يلزم المستشفيات بتقديم الخدمة الطبية مجانًا في أول 48 ساعة يتم تنفيذه، وهل هذه حالة عامة ولا سلوك فردي من ناس ممكن متكنش مقدرة قيمة حياة المريض أو تداعيات حدوث انتكاسة له؟ ولا المسؤول ده هيقول لك أنا بنفذ التعليمات ولو منفذتش هتعاقب وأنا مالي؟".</p>

<p dir="rtl">ونفى مدير عام مستشفى الهرم الدكتور منصور خليل في تصريحات لـ<strong> المنصة</strong> أمس ما تداول بشأن وجود تقصير طبي في التعامل مع حالة عبير الأباصيري، مشيرًا إلى أن  المريضة حضرت إلى المستشفى وهي تعاني من "هبوط حاد في نسبة الأكسجين واضطراب في درجة الوعي، وتم وضعها فورًا على جهاز التنفس الصناعي".</p>

<p dir="rtl">وتصريحات مدير المستشفى <a href="https://www.facebook.com/100069036705848/posts/1115300340781179/?rdid=3B0N3Rla4dYCG6YE#">أكدها</a> بيان لوزارة الصحة مساء أمس قائلًا إن "جميع الخدمات الطبية المقدمة للمريضة كانت مجانية بالكامل، كونها حالة طارئة، ولم يتم تحصيل أي رسوم مقابل الخدمات الطبية، وفيما يتعلق بمبلغ الـ1400 جنيه، فهي قيمة أفلام الأشعة التي طلب مرافق المريضة أخذها واختار المرافق تصويرها بدلًا من طباعتها، وبالتالي لم يتم دفع أي مبالغ مالية" وفق نص البيان.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 16:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756904544055404</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مع بدء تطبيقه.. ماذا يربح ويخسر العمال من قانون العمل الجديد؟</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26816</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a1a42054-6fe3-45a6-8ad6-4b6514f491a9.png.webp?itok=2kkJMYGf" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/a1a42054-6fe3-45a6-8ad6-4b6514f491a9.png.webp?itok=2kkJMYGf" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دخل قانون العمل الجديد رقم 14 لسنة 2025 الاثنين الماضي، حيز التطبيق بعد انتهاء مهلة الـ90 يومًا التي حددها القانون من تاريخ نشره في الجريدة الرسمية.</p>

<p>ويرى نقابيون وحقوقيون أن العمال يخسرون الكثير من خلال نصوص القانون التي أغفلت العديد من الحقوق، ورغم إقرارهم باحتواء القانون على عدة مكاسب للعمال، خاصة فيما يتعلق بالعمالة غير المنتظمة والعمل عن بُعد، وعمال المنصات الرقمية، لكنهم يؤكدون أن تلك المكاسب مرهونة بمدى تطبيق القانون، والإرادة السياسية في إنفاذ نصوصه.</p>

<p>وكان الرئيس عبد الفتاح السيسي صدق على القانون الجديد في 3 مايو/أيار الماضي، على أن يبدأ العمل به مطلع سبتمبر/أيلول الحالي.</p>

<h2>أفلح إن صدق</h2>

<p>يقول مدير المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية مالك عدلي لـ <strong>المنصة</strong> "يمكن أن نتحدث عن العديد من المكاسب داخل <a href="https://manshurat.org/content/qnwn-lml-ljdyd-rqm-14-lsn-2025">القانون الجديد</a>، خاصة الباب الخاص بتشغيل العمالة غير المنتظمة، حيث وسع القانون من فئة العمالة غير المنتظمة وأنشأ لهم صندوقًا خاصًا".</p>

<p>وأشار إلى المواد المتعلقة بالتدريب والتأهيل، والخدمات الاجتماعية والثقافية المقدمة من خلال الصناديق الخاصة التي نص عليها القانون بوصفها من المكاسب "المهمة"، لكنها تبقى مرتبطة بمدى تفعيلها.</p>

<p>يضيف عدلي "النساء أيضًا لديهم مكاسب تتعلق بمدة إجازة الوضع التي زادت من ثلاثة إلى أربعة أشهر، وبعدد مرات الولادة التي يستحقون الإجازة خلالها التي زادت أيضًا من مرتين إلى ثلاث، والإجازات دون راتب لرعاية الطفل، إضافة إلى إعطاء الزوج الحق في الإجازة في حالة ولادة زوجته من رصيد الإجازات".</p>

<p>يشير هنا رئيس اتحاد تضامن النقابات المستقلة (تحت التأسيس) أحمد المغربي في حديثه لـ <strong>المنصة</strong> إلى أحد المكاسب "المهمة" المتمثلة في إلغاء القانون الجديد للتمييز الصارخ ضد النساء العاملات بالزراعة، الذي كان موجودًا في القانون القديم.</p>

<p>حيث كانت تنص المادة 97 من <a href="https://manshurat.org/node/14585">قانون العمل الموحد</a> 12 لسنة 2003 على أنه "يستثنى من تطبيق أحكام هذا الفصل العاملات في الزراعة البحتة"، والمقصود هنا هو الفصل الثاني من باب تنظيم العمل، والخاص بتشغيل النساء وضمان حقوقهن لدى صاحب العمل، حيث حرمت تلك المادة العاملات في الزراعة حق شمولهن ضمن نطاق قانون العمل ومن ثم لم يكن لهنً الحق في إقامة أي علاقات تعاقدية مع أصحاب الأعمال، وبالتالي حرمانهن من الحقوق الاقتصادية والتأمينية، وهو ما عالجه القانون الجديد، حسبما أوضح المغربي.</p>

<p>مراعاة القانون لتطور علاقات وأنماط العمل، والاعتراف بأشكال جديدة للعمل من بينها العمل عن بعد، وإدراج عمال المنصات الرقمية، تحت مظلة القانون، إحدى أهم المكاسب في رأي عدلي، لكنها "تبقى مجرد نصوص غير قابلة للتطبيق، إلا إذا توفرت لدى الحكومة ممثلة في وزارة العمل كجهة إنفاذ، إرادة سياسية لتطبيقها".</p>

<p>يوضح عدلي أن "أصحاب العمل في المنصات الرقمية مثل شركات التوصيل والنقل الذكي، لا يحررون في العادة عقود عمل للعمال، وإن وجدت فإنها تكون عبارة عن عقود تقديم خدمات وليست عقود عمل".</p>

<p>وأكد أن ذلك يحتاج إلى تدخل سياسي "لإجبار هذه الشركات على إعادة هيكلة علاقة العمل بينها وبين عمالها، ومعالجة المشكلات الناتجة عن هذا الشكل المشوه من علاقات العمل، وإخضاع هذه الشركات التي تستخدم هذا الشكل من أشكال العمالة للامتثال لأحكام القانون، وتحويل مسارات علاقات العمل من عقود تقديم خدمات إلى عقود عمل حقيقية".</p>

<p>أما المستشار القانوني لدار الخدمات النقابية أشرف الشربيني، يرى أن من أهم مكاسب العمال في القانون الجديد، هو ما نص عليه بإنشاء محاكم عمالية متخصصة، فوفقًا للقانون تنشأ محكمة عمالية في دائرة اختصاص كل محكمة ابتدائية.</p>

<p>كما نص القانون أيضًا على إنشاء محاكم استئنافية متخصصة لنظر الطعون في الأحكام الابتدائية، تبدأ عملها من أول أكتوبر/تشرين الأول المقبل، وفقًا لنص القانون، وهو ما تم إنشاؤه بالفعل بموجب قراري وزير العدل رقم 4621 و4693 لسنة 2025.</p>

<p>ويضيف الشربيني لـ <strong>المنصة</strong> أن "إنشاء هذه المحاكم من المميزات الكبيرة، لأنها محاكم مستقلة تختص فقط ودون غيرها بجميع قضايا منازعات علاقات العمل، والحقوق التأمينية ومشكلات احتساب المعاش، والمنازعات النقابية، ما يجنبنا تنازع الاختصاص بين المحاكم العمالية والدوائر المدنية الموجودة فيها، وسيتم تعيين قضاة لها من المجلس الأعلى للقضاء، وسيتم تدريبهم على القوانين العمالية ومنازعات العمل، كما ورد في قرار وزير العدل، وهو ما يضمن صدور أحكام لا تشوبها شائبة".</p>

<p>واعتبر الشربيني أن تخصيص قاضي أمور وقتية مختص بالنظر المستعجل في قضايا الفصل التعسفي في خلال 3 أشهر لمنح العامل المفصول تعويض مؤقت بما يعادل 6 أشهر من مستحقاته لحين الفصل النهائي في الدعوى من "الميزات الكبيرة في القانون".</p>

<h2>خسائر العمال في القانون الجديد</h2>

<p>من مسالب القانون الجديد أنه أبقى على تقييد الحق في الإضراب بشكل لا يختلف كثيرًا عن القانون القديم، إن لم يكن أسوأ في رأي رئيس نقابة أندية قناة السويس كرم عبد الحليم، حيث نصت المادة 232 على "إخطار كل من صاحب العمل والجهة الإدارية المختصة قبل التاريخ المحدد للإضراب بعشرة أيام على الأقل".</p>

<p>كما نصت 234 على أنه "يُحظر الإضراب أو الدعوة إليه أو إعلانه بالمنشآت الحيوية التي تقدم خدمات أساسية للمواطنين والتي يترتب على توقف العمل فيها الإخلال بالأمن القومي"، دون أن تحدد المادة هذه المنشآت، وهو ما يعتبره عبد الحليم "نصًا مطاطيًا" فمئات المنشآت يمكن أن ينطبق عليها هذا الوصف.</p>

<p>يضيف عبد الحليم لـ <strong>المنصة</strong> أن من بين خسائر العمال في القانون الجديد تخفيض العلاوة من 7 إلى 3% "حتى لو كانت الـ7% على الأجر الأساسي، والـ3% على الأجر التأميني، فإن ما يحصل عليه العمال فعليًا تم انتقاصه، لأن أغلب العمال راتبهم الأساسي مماثل أو يقترب من الأجر التأميني، وكان يجب احتساب العلاوة على الأجر الشامل، لضمان أجر عادل يتماشى مع مستويات التضخم".</p>

<p>كما يعتقد عبد الحليم أن من أكبر المشكلات في القانون 14 لسنة 2025، هو ما نصت عليه المادة 87 "يبرم عقد العمل الفردي لمدة غير محددة، أو لمدة محددة إذا كانت طبيعة العمل تقتضي ذلك كما يجوز باتفاق الطرفين تجديد العقد لمدد أخرى مماثلة"، حيث أنها تهدف إلى تأقيت علاقات العمل والقضاء شيئًا فشيئًا على عقد العمل الدائم (غير محدد المدة).</p>

<p>أما رئيس "اتحاد تضامن" أحمد المغربي، يعتبر استثناء العمالة المنزلية المحلية من القانون، وعدم الاعتراف بها، رغم الاعتراف بالعمالة المنزلية الأجنبية، ما "يبقي علاقات الاستغلال التي تمارس ضد شريحة واسعة من العمالة"، وأن القول بإصدار قانون خاص بالعمالة المنزلية، هو مجرد "تصريحات للاستهلاك"، ويتساءل كيف يشمل القانون العمالة المنزلية الأجنبية ويستثني العمالة المحلية؟</p>

<p>ويشير أشرف الشربيني إلى إلغاء مواد حبس أصحاب العمل بوصفه "انحيازًا واضحًا" من المشرع لأصحاب العمل في مواجهة العمال، حيث خلا القانون من آلية مهمة لحماية العمال من استغلال أصحاب العمل، وقوة ردع لأصحاب الأعمال خسرها العمال في القانون الجديد.</p>

<p>ويجمع المتحدثون في هذا التقرير على أن ضعف التنظيمات النقابية أو غيابها، وكذا تغييب الحكومة لممثل العمال والمنظمات الحقوقية المعنية بحقوقهم، هو أحد الأسباب الرئيسية الذي أدى إلى خروج القانون 14 لسنة 2025، بشكل جعل الكثير من نصوصه، تنم عن انحياز واضح لأصحاب العمل في مواجهة العمال، وأن ضمان تطبيق نصوص القانون والميزات التي تضمنها، تحتاج إلى زيادة الحريات النقابية ووقف الإجراءات التعسفية ضد النقابات خاصة المستقلة، فقانون العمل "لا يتم بمعزل عن باقي القوانين وعلى رأسها قانون الحريات النقابية" كما يذكر مالك عدلي.</p>

<p>كما اعتبر المتحدثون في هذا التقرير، أنه لا ضمان لتطبيق نصوص القانون إلا بوقف الإجراءات المجحفة من قبل أجهزة الدولة تجاه العمال في حالات الاحتجاجات العمالية، والكف عن محاصرة العمال بوسائل أمنية، واستدعائهم لمقرات الأمن الوطني وحبسهم على خلفية الاحتجاجات.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 16:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756904544055403</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بالحرائق والنعوش.. الاحتجاجات تحاصر منزل نتنياهو لإنهاء الحرب وإعادة المحتجزين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26846</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9f800f0c-2ef8-4fef-b811-c73b97d60d2d.jpeg.webp?itok=PTMl1MdJ" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/9f800f0c-2ef8-4fef-b811-c73b97d60d2d.jpeg.webp?itok=PTMl1MdJ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تظاهر محتجون إسرائيليون، اليوم، في مناطق متفرقة من القدس ضمن ما سمي بـ"يوم التعطيل"، مطالبين بوقف الحرب على قطاع غزة والتوصل إلى صفقة تبادل تعيد المحتجزين لدى حركة حماس، في وقت اتسعت فيه رقعة الاحتجاجات لتشمل أحياء ومؤسسات حكومية.</p>

<p>وبحسب هيئة البث الإسرائيلية، <a href="https://www.maannews.net/news/2146343.html">أضرم</a> محتجون النيران في حاويات قمامة قرب منزل رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو في شارع غزة، ما أدى إلى اشتعال سيارة متوقفة في المكان، فيما تدخلت قوات الإطفاء لإخماد الحرائق.</p>

<p>وأكدت الشرطة أن النيران تسببت بأضرار لعدد من السيارات في حيي "رحافيا" و"جفعات رام"، وأجبرت السكان على إخلاء مبانٍ مجاورة، دون تسجيل إصابات.</p>

<p>وفي خطوة رمزية، اعتلت مجموعة من المحتجين سطح المكتبة الوطنية المطلة على الكنيست، ورفعت شعارات تطالب بإنقاذ المحتجزين، وقالت إحدى المتظاهرات لهيئة البث "لا يمكن لدولة أن تتخلى عن مواطنيها، المكتبة تطل على الكنيست ونريد أن ينتبهوا لوجودنا".</p>

<p>كما <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/9/3/%D9%85%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9">تظاهر</a> العشرات، من بينهم أعضاء في حركة "إخوة في السلاح"، أمام منزل وزير الشؤون الاستراتيجية رون ديرمر، الذي يتولى ملف المفاوضات بشأن الأسرى، متهمين إياه بالفشل والتسبب في "إضاعة فرص حقيقية" لعقد صفقة.</p>

<p>واتهم المحتجون الحكومة بالخضوع لضغوط التيار اليميني المتشدد وعرقلة مقترحات وقف إطلاق النار التي قبلت بها حماس، بينما تجاهلتها إسرائيل، وفق ما نقلته صحيفة تايمز أوف إسرائيل.</p>

<p>في السياق ذاته، أغلق متظاهرون بسياراتهم مدخل الكنيست، كما نظمت عائلات الأسرى وقفة أمام منزل ديرمر طالبت فيها بوقف خطط الحكومة "لاحتلال غزة"، والتوجه العاجل إلى صفقة تبادل تضمن إعادة أبنائهم.</p>

<p>و<a href="https://asharq.com/politics/150934/%D9%85%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D9%88%D9%86-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B6%D8%B1%D9%85%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%84-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88/">اصطحبت</a> أمهات لجنود محتجزين نعشًا ملفوفًا بالعلم الإسرائيلي إلى مدخل القدس، في إشارة رمزية إلى استمرار سقوط قتلى بجيش الاحتلال، إذا ما واصلت الحكومة القتال دون صفقة، ورفع آخرون لافتات تحمل صورة نتنياهو، متهمين إياه بالإهمال الذي أدى إلى <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>هجوم</a> السابع من أكتوبر الماضي وفقدان العشرات.</p>

<p>من جهته، <a href="https://www.sawtbeirut.com/world-news/%D9%85%D8%AA%D8%B8%D8%A7%D9%87%D8%B1%D9%88%D9%86-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D9%86-%D8%A8%D8%B5%D9%81%D9%82%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%85%D9%86/">اعتبر</a> وزير الأمن الداخلي الإسرائيلي إيتمار بن غفير أن "الحرائق الإرهابية قرب منزل رئيس الوزراء تجري بدعم المستشارة القضائية التي تريد إحراق الدولة"، على حد تعبيره.</p>

<p>وتقدر إسرائيل أن حركة حماس تحتجز 48 إسرائيليًا في غزة، بينهم 20 على قيد الحياة، في مقابل أكثر من 10 آلاف و800 فلسطيني في السجون الإسرائيلية، تقول منظمات حقوقية إن "كثيرين منهم يتعرضون للتعذيب والإهمال الطبي".</p>

<p>ومن المقرر أن تستمر الاحتجاجات حتى مساء السبت المقبل، حيث ستختتم بمظاهرة حاشدة في ساحة باريس بالقدس، في أكبر تحرك شعبي تضغط من خلاله عائلات المحتجزين على حكومة نتنياهو للتوجه نحو اتفاق تبادل ووقف الحرب المستمرة منذ أشهر.</p>

<p>وخلال أغسطس/آب الماضي، شهدت مناطق متفرقة في إسرائيل <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a15a09a6-7e2c-4570-9899-bcf91fd15e10" href="https://almanassa.com/news/26455" title="احتجاجات في إسرائيل والشرطة تلقي القبض على 38 متظاهرًا">مظاهرات</a> للمطالبة بإنهاء العدوان على قطاع غزة وإبرام اتفاق مع حركة حماس لاستعادة المحتجزين، في وقت <a href="https://www.ynet.co.il/news/blogs/article/rjqgvkaulx?utm_source=ynet.co.il&amp;utm_medium=Share&amp;utm_campaign=copy_url#SJexND4kYgl">ألقت</a> الشرطة القبض على 38 متظاهرًا منهم للاشتباه في ارتكابهم سلوكًا غير منضبط، وقالت "لن نسمح بالاضطرابات وسنتخذ إجراءات صارمة ضد أي شخص ينتهك القانون ويخل بالنظام العام".</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان الإسرائيلي على غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">واستأنفت</a> حربها في القطاع، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c185937f-0d13-4ab4-b9c2-0c6e6df1f204" href="https://almanassa.com/news/26550" title='إسرائيل تتجاهل المفاوضات وتبدأ احتلال غزة.. وحماس: "استهتار بالوسطاء"'>لم يتمكن</a> الوسطاء حتى الآن من إتمام هدنة أخرى أو اتفاق شامل يُجبر إسرائيل على إنهاء الحرب، رغم استمرار المفاوضات بهذا الشأن.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 16:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756904544055402</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دعوى قضائية: النيابة العامة تعطل الحصول على صور الأحكام بالمخالفة للدستور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26776</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/434487794_956171142538409_3406065222143545185_n.jpg.webp?itok=XvNTI10w" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/434487794_956171142538409_3406065222143545185_n.jpg.webp?itok=XvNTI10w" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقام محامو المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى قضائية أمام محكمة القضاء الإداري، طالبوا فيها بوقف تنفيذ وإلغاء قرار النيابة العامة الذي يقضي بضرورة تقديم سند وكالة (توكيل) للحصول على صور رسمية من الأحكام القضائية عبر بوابتها الإلكترونية، مؤكدين أن ذلك الشرط يتضمن "مخالفة صريحة للدستور والقانون ويعرقل سير العدالة".</p>

<p>وحسب الدعوى التي حملت رقم 86230 لسنة 79 قضائية، <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1265425001613020&amp;set=pb.100044365962152.-2207520000&amp;type=3">أصدرت</a> النيابة العامة في 30 يونيو/حزيران الماضي، بيانًا بإيقاف التعامل مع المحامين بالطلبات الورقية الخاصة بالقضايا المقيدة قبل عام 2023، وقصر تقديم الطلبات على البوابة الإلكترونية للنيابة العامة.</p>

<p>وأضاف مقيمو الدعوى" أثناء التعامل مع البوابة الإلكترونية فوجئنا بأنه يتعين لإصدار صورة رسمية من حكم قضائي تابع للنيابة سواء كان حكمًا جنائيًا أو صادرًا من محكمة الأسرة إرفاق نسخة من توكيل مقدم الطلب لإثبات صفته".</p>

<p>واعتبرت الدعوى، التي حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منها، ذلك الشرط "يتعارض بشكل مباشر مع المادة 100 من <a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar">الدستور </a>المصري، التي تنص على (الأحكام تصدر وتنفذ باسم الشعب)، ومع المادة 180 من قانون المرافعات التي تجيز لأي شخص، حتى لو لم يكن له شأن في الدعوى، الحصول على صورة بسيطة من الحكم بعد سداد الرسوم".</p>

<p>كما أشارت إلى أن العرف القضائي المصري جرى لعشرات السنين على منح صور الأحكام لأي مواطن بطلب مرفق ببطاقته الشخصية، نظرًا لأن الأحكام القضائية تعتبر "عنوانًا للحقيقة" وتصدر باسم الشعب، وهي متاحة للاستخدام في الأغراض القانونية أو القضائية أو البحثية.</p>

<p>وأكدت الدعوى أن هدف تحديث وميكنة المنظومة القضائية هو التيسير على المتقاضين والمحامين، وليس وضع عراقيل غير قانونية تُعطل الحصول على حق أساسي.</p>

<p>وطالبت بإلزام النيابة العامة بتحديث المنظومة الإلكترونية لتمكين المحامين والمواطنين من الحصول على صور الأحكام دون توكيل، باعتبار أن قرارها باشتراط تقديم التوكيل يمثل "سوء استخدام للسلطة ومخالفة للقانون"، مشددة على أن استمرار سريان ذلك القرار يلحق ضررًا بالغًا بالمحامين والمتقاضين ويعطل سير العمل بالمنظومة القضائية بأكملها "وهي نتائج يتعذر تداركها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 16:02:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756904544055401</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل نحو ألف سوداني في انزلاق أرضي دفن قرية نائية في دارفور.. الأهالي يقودون جهود الإنقاذ وسط مخاوف من غياب المساعدات</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%B6%D9%8A-%D8%AF%D9%81%D9%86-%D9%82/</link>
						<dc:creator>حسان الناصر</dc:creator>
			<dc:creator>مشاعر إدريس</dc:creator>
			<category>السودان</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/540683326_1081369417544815_602662867659079601_n-150x150.jpg" alt="مقتل نحو ألف سوداني في انزلاق أرضي دفن قرية نائية في دارفور.. الأهالي يقودون جهود الإنقاذ وسط مخاوف من غياب المساعدات" title="مقتل نحو ألف سوداني في انزلاق أرضي دفن قرية نائية في دارفور.. الأهالي يقودون جهود الإنقاذ وسط مخاوف من غياب المساعدات" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في ساعة متأخرة من مساء الأحد الماضي، تلقى أهالي قرية سوني، شرقي جبل مرة، في ولاية وسط دارفور السودانية، أنباءً أن انزلاقًا أرضيًا ضرب قرية ترسين الواقعة إلى الغرب منهم. وعندما هرعوا للمساعدة، بالكاد تعرفوا على مكان «ترسين» بعد أن غطتها التربة والصخور بشكل كامل، بحسب أحد أهالي «سوني». </span></p>
<p dir="rtl"><span>لا يزال عدد الضحايا الذين قضوا في الكارثة التي محت القرية النائية غير مؤكد، فبينما </span><a href="https://slma.net/%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D9%86%D8%B9%D9%8A-%D9%88%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B3%D8%A7%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%A7%D9%84/"><span>قدّرت </span></a><span>السلطة المدنية التابعة لحركة جيش تحرير السودان، بقيادة عبد الواحد نور، التي أعلنت الخبر أولًا أمس، الثلاثاء، أن عدد القتلى يفوق الألف، قدرّت الأمم المتحدة في </span><a href="https://reliefweb.int/report/sudan/iom-spokesperson-catastrophic-landslide-sudan"><span>بيان</span></a><span> عدد الذين لقوا مصرعهم بما يتراوح بين 300 وألف قتيل. إلا أن مصادر تحدثت لـ«مدى مصر»، بينها مصدر محلي وعضو في لجنة طوارئ جبل مرة، قدّرت عدد سكان «ترسين» بأكثر من ألف شخص، نجا منهم شخص واحد فقط، في كارثة إنسانية تعد الأكبر في تاريخ سلسلة جبل مرة البركانية.</span></p>
<div data-sanitized-class="wp-video">
<video width="640" height="368" preload="none" controls="controls" data-sanitized-id="video-381828-1" data-sanitized-class="wp-video-shortcode"><source type="video/mp4" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Untitled.mp4?_=1"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Untitled.mp4">https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/Untitled.mp4</a></video></div>
<p dir="rtl"><span>[فيديو محاولات الإنقاذ من الأهالي]</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت أيام من الأمطار الغزيرة أدت إلى تشبع التربة بالمياه، ما دفع كتلًا ضخمة من الصخور والطين للانزلاق، لتدفن القرية التي كان الكثير من سكانها من الأسر النازحة جراء العنف في الفاشر ومحلية الطويلة في ولاية شمال دارفور منذ فرضت قوات الدعم السريع حصارها على الفاشر منتصف عام 2024، وفقًا لمصدر محلي من جبل مرة، وهو ما أكّده عضو غرف طوارئ جبل مرة، عبد الحفيظ علي، موضحًا أن حوالي نصف سكان القرية كانوا من النازحين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشيدت معظم الأسر النازحة مساكنها في مجاري السيول، لأنها غير مأهولة ولا تستخدم في الزراعة، وبالتالي لم ينازعهم عليها أهالي القرية من المحليين، لتجرف جميع بيوتهم في الانزلاق الأرضي الذي ضرب القرية الأحد. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وتقع قرية ترسين في منطقة نائية ومعزولة من الجزء الشرقي من هضبة جبل مرة، المنفصلة إداريًا عن السلطة المركزية لأكثر من عقدين، وتعد من القرى التي نشأت في حزام النزوح المتشكل في الثمانينيات على وقع الصراع الذي نشب بين القبائل العربية والفور على المناطق الزراعية في وسط دارفور، ويمكن اعتبار موقعها المرتفع نتيجة لمحاولة المزارعين البحث عن مناطق زراعية بعيدًا عن المواشي والنزاعات التي تحدث بسبب توغلها في الأراضي الزراعية. ومنذ اندلاع حرب دارفور الأولى في عام 2003، تقع معظم مناطق جبل مرة تحت سيطرة حركة جيش تحرير السودان، فيما تسيطر «الدعم السريع» وميليشيات محلية على المناطق المحيطة بها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم دفن «ترسين» بالكامل، إلا أن الجهود المحلية لانتشال الجثث محدودة للغاية، حسبما قال مسؤول في حركة تحرير السودان لـ«مدى مصر»، مضيفًا أن الأهالي والسلطة المحلية للحركة على حد سواء لا يملكون المعدات والإمكانات للتعامل مع كارثة بهذا الحجم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وناشد قائد حركة تحرير السودان، عبد الواحد نور، أمس، جميع الجهات المحلية والإقليمية والدولية لبذل الجهود لانتشال الجثث من تحت ركام الصخور، مضيفًا أن هناك توقعات بحدوث كوارث مماثلة في بعض المناطق والقرى المجاورة، ما يتطلب وضع خطة لإجلاء المواطنين وتوفير السكن اللازم، موجهًا نداءه للأمم المتحدة ووكالات الإغاثة للتدخل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رغم مناشدة نور إلا أن وصول الإغاثة الإنسانية يظل غير أكيد، حيث قال مصدر بحكومة اقليم دارفور إن المساعدات قد تواجه عوائق، إذ أن مناطق سيطرة حركة جيش تحرير السودان شهدت عددًا من الحوادث الأمنية بينها وبين «الدعم السريع» خلال العام الماضي، مما أدى الى عزل منطقة شرق جبل مرة عدا بعض المنافذ التي تسيطر عليها «الدعم السريع»، فمن الشمال، تقع الفاشر الواقعة تحت حصار «الدعم السريع»، ومن الجنوب، نيالا، المعقل الرئيسي لـ«الدعم السريع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى الرغم من أن «الدعم السريع» أصدرت بيانًا الثلاثاء، دعت فيه إلى جهود إغاثة عاجلة، فإنها لا تزال تمنع وصول المساعدات إلى مناطق أخرى في دارفور، على رأسها الفاشر، فيما تتعرض القوافل الإنسانية للاستهداف في الإقليم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع ذلك، أعلن مكتب رئيس الحكومة الموازية التي تقودها «الدعم السريع» في غرب السودان أن رئيس الحكومة، محمد حسن التعايشي، أجرى اتصالًا هاتفيًا مع رئيس حركة جيش تحرير السودان لمناقشة الوضع الإنساني ومعرفة الاحتياجات الضرورية من أجل تقديم المساعدة. في حين أكد المسؤول في حكومة الإقليم أن الحكومتين الإقليمية والاتحادية على استعداد تام لتقديم المساعدة سواء بالتنسيق مع وكالات الأمم المتحدة أو حركة جيش تحرير السودان من أجل إيصال المساعدات الإنسانية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في ذات الوقت قد تضع عزلة «ترسين» نفسها عقبة إضافية، فطبيعة تضاريسها الجبلية الوعرة تجعل من الصعب الوصول إليها بالسيارات، ولا يمكن دخولها إلا بعربات تجرها الحمير. ورغم أن هذه العزلة حمتها لعقود من النزاع، إذ صمدت في وجه التحولات الواسعة التي طالت إقليم دارفور في حرب 2003 بين الحركات المسلحة والحكومة، إلا أنها قد تعيق اليوم وصول جهود الإغاثة، خصوصًا مع توقعات بمزيد من الأمطار الغزيرة الأيام المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتضاف إلى العوامل التي جعلت الانزلاق الأرضي مدمرًا إلى هذه الدرجة، الطبيعة الجيولوجية للمنطقة وتوزيع القرى في جبل مرة، إلى جانب الأمطار غير المسبوقة. </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_381829" data-sanitized-class="wp-caption alignnone"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/ar.png"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/ar.png" alt="" width="1081" height="1350" data-sanitized-class="wp-image-381829 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>
<p dir="rtl"><span> </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح باحث في هيئة الأبحاث الجيولوجية السودانية أن الأمطار الغزيرة التي هطلت الأسبوع الماضي أدت إلى تآكل التربة ما تسبب في انزلاقات طينية دفعت إلى تدحرج للكتل الصخرية مؤدية إلى «انهيار مركب» كما وصفه. وليست «ترسين» الوحيدة المعرضة لهذه العوامل، فالمزارع في جبل مرة تمتد حول الجبال فيما تتجمع البيوت والقرى عند سفوحها، وهو ما يعرض الكثير من القرى الأخرى في المنطقة لخطر مماثل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال مصدر في هيئة الأرصاد الجوية السودانية لـ«مدى مصر» إن الهيئة تتوقع استمرار حدوث كوارث بهذا الحجم في ظل وصول فصل الأمطار إلى ذروته، خصوصًا في تلك المناطق الواقعة بالقرب من مجاري السيول أو في الأودية أو بالقرب من المرتفعات الصخرية والتربة الانجرافية غير المستقرة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم أن قرية ترسين تقع خارج نطاق نفوذ الحكومة في الخرطوم، إلا أن مسؤولين لهم علاقة بالجيش السوداني أعربوا عن استعدادهم لتقديم المساعدة لـ«ترسين»، بدءًا برئيس مجلس السيادة الانتقالي، عبد الفتاح البرهان، الذي </span><a href="https://x.com/TSC_SUDAN/status/1962782161582375189?ref_src=twsrc%5Egoogle%7Ctwcamp%5Eserp%7Ctwgr%5Etweet"><span>عزى </span></a><span>ضحايا الانزلاق الأرضي، مؤكدًا تسخير كل الإمكانيات المتاحة لتقديم الدعم والإغاثة للمتضررين جراء هذه الكارثة، فيما شدد حاكم إقليم دارفور، مني أركو مناوي، على أن </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1081369414211482&amp;set=pcb.1081369720878118"><span>ما وقع بقرية ترسين </span></a><span>«مأساة إنسانية» تفوق حدود الإقليم و«أكبر من طاقة أهل المنطقة».</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/03/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D9%86%D8%AD%D9%88-%D8%A3%D9%84%D9%81-%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%86%D8%B2%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A3%D8%B1%D8%B6%D9%8A-%D8%AF%D9%81%D9%86-%D9%82/">مقتل نحو ألف سوداني في انزلاق أرضي دفن قرية نائية في دارفور.. الأهالي يقودون جهود الإنقاذ وسط مخاوف من غياب المساعدات</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 15:49:45 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756904544055396</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أبو الديار: لست تابعًا لطنطاوي والحركة المدنية تخلت عنا</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=97VmsaqcvXg</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/97VmsaqcvXg?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أبو الديار: لست تابعًا لطنطاوي والحركة المدنية تخلت عنا</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 14:58:09 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756904544055395</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دعوى قضائية: النيابة العامة تعطل الحصول على صور الأحكام القضائية بالمخالفة للدستور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26776</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/434487794_956171142538409_3406065222143545185_n.jpg.webp?itok=XvNTI10w" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/434487794_956171142538409_3406065222143545185_n.jpg.webp?itok=XvNTI10w" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقام محامو المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى قضائية أمام محكمة القضاء الإداري، طالبوا فيها بوقف تنفيذ وإلغاء قرار النيابة العامة الذي يقضي بضرورة تقديم سند وكالة (توكيل) للحصول على صور رسمية من الأحكام القضائية عبر بوابتها الإلكترونية، مؤكدين أن ذلك الشرط يتضمن "مخالفة صريحة للدستور والقانون ويعرقل سير العدالة".</p>

<p>وحسب الدعوى التي حملت رقم 86230 لسنة 79 قضائية، <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1265425001613020&amp;set=pb.100044365962152.-2207520000&amp;type=3">أصدرت</a> النيابة العامة في 30 يونيو/حزيران الماضي، بيانًا بإيقاف التعامل مع المحامين بالطلبات الورقية الخاصة بالقضايا المقيدة قبل عام 2023، وقصر تقديم الطلبات على البوابة الإلكترونية للنيابة العامة.</p>

<p>وأضاف مقيمو الدعوى" أثناء التعامل مع البوابة الإلكترونية فوجئنا بأنه يتعين لإصدار صورة رسمية من حكم قضائي تابع للنيابة سواء كان حكمًا جنائيًا أو صادرًا من محكمة الأسرة إرفاق نسخة من توكيل مقدم الطلب لإثبات صفته".</p>

<p>واعتبرت الدعوى، التي حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منها، ذلك الشرط "يتعارض بشكل مباشر مع المادة 100 من <a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar">الدستور </a>المصري، التي تنص على (الأحكام تصدر وتنفذ باسم الشعب)، ومع المادة 180 من قانون المرافعات التي تجيز لأي شخص، حتى لو لم يكن له شأن في الدعوى، الحصول على صورة بسيطة من الحكم بعد سداد الرسوم".</p>

<p>كما أشارت إلى أن العرف القضائي المصري جرى لعشرات السنين على منح صور الأحكام لأي مواطن بطلب مرفق ببطاقته الشخصية، نظرًا لأن الأحكام القضائية تعتبر "عنوانًا للحقيقة" وتصدر باسم الشعب، وهي متاحة للاستخدام في الأغراض القانونية أو القضائية أو البحثية.</p>

<p>وأكدت الدعوى أن هدف تحديث وميكنة المنظومة القضائية هو التيسير على المتقاضين والمحامين، وليس وضع عراقيل غير قانونية تُعطل الحصول على حق أساسي.</p>

<p>وطالبت بإلزام النيابة العامة بتحديث المنظومة الإلكترونية لتمكين المحامين والمواطنين من الحصول على صور الأحكام دون توكيل، باعتبار أن قرارها باشتراط تقديم التوكيل يمثل "سوء استخدام للسلطة ومخالفة للقانون"، مشددة على أن استمرار سريان ذلك القرار يلحق ضررًا بالغًا بالمحامين والمتقاضين ويعطل سير العمل بالمنظومة القضائية بأكملها "وهي نتائج يتعذر تداركها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 14:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756899127900076</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ملك لبيب: هل إسراف الخديو إسماعيل كان السبب في أزمة الديون؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/EI9fubu_NBE</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/EI9fubu_NBE?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ملك لبيب: هل إسراف الخديو إسماعيل كان السبب في أزمة الديون؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 13:15:25 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756899127900075</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خالد علي: هل يحمي قانون العمل الجديد سائقي النقل التشاركي ؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/E8Wq-hMqVyg</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/E8Wq-hMqVyg?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">خالد علي: هل يحمي قانون العمل الجديد سائقي النقل التشاركي ؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 13:15:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756899127900074</guid>
		</item>
		<item>
			<title>العالم يتجه لتأميم مياه الشرب ونحن إلى الخصخصة</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/v7c5nGCnoFM</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/v7c5nGCnoFM?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">العالم يتجه لتأميم مياه الشرب ونحن إلى الخصخصة</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 13:13:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756899127900073</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
