<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 15:55:02 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 23 Dec 2025 13:55:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>يوميات صحفية برلمانية| الكهرباء تُفسد حلاوة البدايات في "الشيوخ"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29279</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/telegram.png.webp?itok=5knnYXoP" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/telegram.png.webp?itok=5knnYXoP" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>حلاوة البدايات، وفن اختيار التوقيت، من المهارات الأساسية التي يجب أن يتحلى بها أعضاء مجلسي النواب والشيوخ، بالأخص والبرلمان الجديد بحاجة ماسة لتجميل صورته في نظر المواطنين الذين كشفت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="503992d6-ec0f-4e0f-8e8f-9dc3dcdfdb6b" href="https://almanassa.com/stories/28821" title="انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك">الانتخابات</a> الأخيرة مدى فقدانهم الثقة في العملية السياسية، وتُرجم غضبهم بمعدلات المشاركة<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1cac96c6-0cd7-4241-8e8b-d16c5e26319b" href="https://almanassa.com/stories/28355" title="انتخابات تبحث عن ناخبين.. بأي ثمن"> الهزيلة</a>.</p>

<p>بالنسبة لمجلس الشيوخ الجديد الذي <a href="https://www.youtube.com/watch?v=RIAXzC4SYpw">انعقد</a> للمرة الأولى في 18 أكتوبر/تشرين الأول الماضي، قد تتمثل البداية الموفقة في اختيار مشروع قانون يعالج أزمات تتعلق بالمواطنين، ويُخفف عن كاهلهم ويعدهم بتحسن خدمات أساسية مثل الصحة أو التعليم، أو دراسة نتائج قانون مثل قانون الإيجار القديم والتفكير في تخفيف أثرها السلبي.</p>

<p>لكن المجلس الجديد اختار أسوأ السيناريوهات، واستهل أعماله بمناقشة تعديل بعض أحكام قانون الكهرباء <a href="https://egyptera.org/ar/SidePages/Img/Works/PDF/SitePDF/law2015.pdf">رقم 87 لسنة 2015</a> بهدف تغليظ عقوبة سرقة التيار، وهو ما يرسخ الصورة الذهنية لبرلمان يستجيب دائمًا للسلطة التنفيذية وينحاز لها.</p>

<h2>بدايات مختلفة وسياسات قديمة</h2>

<p>في جلسة الأحد الماضي، تعرفتُ للمرة الأولى على رئيس مجلس الشيوخ الجديد، المستشار عصام الدين فريد. راقبتُ أداءه لأقترب من عقلية رأس المجلس الذي كان يشغل منصب رئيس محكمة الاستئناف.</p>

<p>تبدو الدقة والالتزام في المواعيد من السمات الشخصية البارزة لرئيس الشيوخ، الذي بدأ الجلسة العامة بموعدها في الحادية عشرة صباحًا بالضبط. استثمر فريد وقت المجلس ولم يهدره، فتمكن من إنهاء المناقشات من حيث المبدأ والمواد في يومٍ واحدٍ.</p>

<p>دون مماطلة، أنهى مناقشة المواد الثلاث لمشروع القانون دون تأجيل، وهو إنجاز كبير مقارنة بالمجلس الماضي الذي كان يناقش مشروعات قوانين مشابهة في يومين كاملين.</p>

<blockquote>
<p> رغم البدايات المختلفة؛ استمر المجلس في سياسته القديمة مع الصحفيين</p>
</blockquote>

<p>اتسمت إدارة فريد بهدوءٍ شديد؛ صوت مستقر خالٍ من التوتر، لم ينفعل أمام انتقاد عضو المجلس رئيس حزب الجيل الديمقراطي ناجي الشهابي لطريقة الإدارة، التي جعلته كرئيس حزب يأتي آخر المتحدثين، قال له الشهابي "لست مسؤولا عن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="503992d6-ec0f-4e0f-8e8f-9dc3dcdfdb6b" href="https://almanassa.com/stories/28821" title="انتخابات النواب.. هندسة أتلفها الارتباك">هندسة الانتخابات</a>"، في إشارة إلى فشل حزبه في حصاد مقاعد أكثر في المجلس وبالتالي تراجع ترتيبه في الحصول على الكلمة، فطالبه فريد في هدوء شديد بالحديث في الموضوع.</p>

<p>رغم هذه الاختلافات، استمر مجلس الشيوخ في سياسته القديمة مع الصحفيين، فاجتماعات اللجان مغلقة ولم نتمكن من متابعة مناقشات مشروع القانون المثير للجدل في لجنة الطاقة والبيئة قبل أن يصل محطته الأخيرة في الجلسة العامة.</p>

<h2>لماذا قدمت الحكومة التعديل؟</h2>

<p>يحصر تقرير لجنة الطاقة والبيئة أهداف وفلسفة تعديل القانون في حماية الاستثمارات الضخمة التي تضخها الدولة في قطاع الطاقة، عبر أدوات تشريعية رادعة تمنع الخسائر المالية والفنية التي تمس سلامة الشبكة القومية.</p>

<blockquote>
<p>عقوبة سرقة الكهرباء
في التعديل الجديد</p>

<p>لا تقل عن 200 ألف وحبس سنتين</p>
</blockquote>

<p>وذكرت نائبة وزير الكهرباء والطاقة المتجددة صباح مشالي أن نسبة الفاقد في الطاقة بلغت نحو 20% من إجمالي الإنتاج، لافتة إلى أن خسائر الاستيلاء على التيار الكهربائي تتجاوز 22 مليار جنيه، وبينما أشارت إلى تحرير 3.4 مليون محضر سرقة تيار كهربائي، لم تحدد المدى الزمني الذي جرى خلاله تحرير هذا العدد من المحاضر.</p>

<p>بموجب التعديلات التي وافق عليها المجلس، يُعاقب بالحبس مدة لا تقل عن سنة وبغرامة لا تقل عن 100 ألف جنيه ولا تزيد على مليون جنيه أو بإحدى هاتين العقوبتين كل من قام أثناء تأدية أعمال وظيفته في مجال أنشطة الكهرباء أو بسببها بتوصيل الكهرباء لأي من الأفراد أو الجهات بالمخالفة لأحكام هذا القانون والقرارات المنفذة له، والعلم بارتكاب أي مخالفة لتوصيل التيار الكهربائي ولم يبادر بإبلاغ السلطة المختصة.</p>

<p>كما يُعاقب بالحبس مُدة لا تقل عن سنة وبغرامة لا تقل عن 50 ألف جنيه ولا تزيد على مليون جنيه، أو بإحدى هاتين العقوبتين كل من استولى بغير حق على التيار الكهربائي، وتُضاعف العقوبة في حديها الأدنى والأقصى حال تكرار المخالفة. وإذا وقعت الجريمة عن طريق التدخل العمدي في تشغيل المعدات أو الأجهزة الخاصة بإنتاج أو نقل وتوزيع الكهرباء، تصل العقوبة إلى الحبس مُدة لا تقل عن سنتين وغرامة لا تقل عن مائتي ألف جنيه ولا تزيد على مليوني جنيه، وتُحدد اللائحة التنفيذية الصور والأنماط الفنية للتدخل العمدي.</p>

<p>وأضافت التعديلات مادة للقانون تنظم التصالح، فتسدد مثلًا قيمة استهلاك التيار المستولى عليه إذا تم السداد قبل رفع الدعوى الجنائية، وتسدد ثلاثة أمثال قيمة الاستهلاك إذا تم السداد بعد رفع الدعوى الجنائية وقبل صدور حكم بات فيها، فيما يسدد أربعة أمثال قيمة الاستهلاك إذا جاء السداد بعد صدور الحكم النهائي البات. ويلتزم طالب الصلح بأداء نفقات إعادة الشيء إلى أصله، وبقيمة ما لحق بالمعدات أو المهمات أو الأجهزة الخاصة بإنتاج أو نقل أو توزيع الكهرباء من إتلاف.</p>

<p>واعتبر وزير الشؤون النيابية والقانونية والتواصل السياسي المستشار محمود فوزي التصالح ركنًا أساسيّا من مشروع القانون ولا يجوز اختزاله في تشديد العقوبات فقط، موضحًا أن تنظيم التصالح يتفق مع الفلسفة الجنائية الحديثة.</p>

<h2>رفض المعارضة</h2>

<p>رفض عددٌ من ممثلي الأحزاب السياسية في مجلس الشيوخ مشروع القانون الذي اشتم رئيس حزب التجمع، سيد عبد العال، فيه "رائحة مش حلوة"، وحمل الحكومة مسؤولية لجوء البعض للسرقات في ظل غياب شفافية التسعير واحتكار تقديم الخدمة. </p>

<p>رفض الشهابي بدوره تغليظ عقوبة سرقة التيار الكهربائي، وقال "مش ممكن بعد موسم انتخابي أطلع أغلظ عقوبة سرقة التيار الكهربائي على مواطن كل اللي حيلته لمبة وتلاجة وتليفزيون"، وأضاف "القانون لو كان راعى الفرق بين السكني والتجاري كان ممكن نتحدث في وجهات نظر"، مشددًا على أنه لا يمكن المساواة بين من سرق وارتكب جريمة حقيقية وبين من عرف ولم يبلغ.</p>

<p>أما نائبة رئيس الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي أميرة صابر فتطرقت للتجربة البرازيلية في إدارة مثل هذه الأزمات، وخلصت إلى أن الخسائر غير الفنية تحتاج لحزمة حلول لا تقف عند تغليظ العقوبات، وإنما التنسيق بين الجهات واستخدام أدوات قياس ورقابة. </p>

<p>ولفتت إلى غياب الأساس المعلوماتي للتشديد، وسألت الحكومة "أين تقع الاستيلاءات أكثر؟ لماذا تقع؟" وطالبت بتقديم خريطة جغرافية تفصيلية وتحليل الأسباب.</p>

<h2>ضرورة تقييم الأثر</h2>

<p>حسنًا فعلت الحكومة ومعها المجلس بالنص على بنود تنظم التصالح، وإن كانت تُساوي بين المواطن الواقع في دائرة الفقر أو غير القادر لوجستيًا على توصيل الكهرباء لمحل سكنه، وبين إمبراطوريات الاستيلاء على الكهرباء في المحلات والورش والأعمال التجارية. </p>

<p>كما أن مسألة تغليظ العقوبات باتت توجهًا واضحًا للمشرع المصري بشكل عام في مختلف القضايا، يلجأ إليها مع تزايد معدلات بعض الجرائم أو ضغوط الرأي العام.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4c1b2669-7d24-4b4d-851e-ed1778bd81f2" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="3108" role="article" about="/stories/3108" data-sanitized-id="node-3108" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/3108" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="3108" data-ph-capture-attribute-link-title="في 6 سنوات: فاتورة الكهرباء زادت على الأغنياء 300% والشريحة الوسطى 430% والأكثر فقرا 440%" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>في 6 سنوات: فاتورة الكهرباء زادت على الأغنياء 300% والشريحة الوسطى 430% والأكثر فقرا 440%</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>لكننا لم نصل أبدًا لإجابة عن الأثر التشريعي للتشديد. هل بالفعل تشديد العقوبة على جريمة معينة أدى لتراجعها؟ هل لدينا أي مؤشرات تكشف وجود علاقة عكسية بين التغليظ ومعدلات الجرائم؟ هل قدمت الحكومة قبل التعديل التشريعي أي بيانات تفيد بسبل مكافحة الجريمة والحد منها سوى العقوبات؟</p>

<p>ينتظر مشروع القانون انعقاد مجلس النواب الجديد ليستكمل مساره ويصل لمحطته الأخيرة قبل الصدور، وأتطلع لأن تختلف بداية النواب عن الشيوخ وأن يحسن الاختيار والتوقيت.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e6a406a41cb0b582d4ef2980a6da5425c920484d9f02619771c0a4fc82e89ded">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 15:32:14 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766496739891922</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعثة «صندوق النقد» تُمرر المراجعة الخامسة والسادسة.. وتُخفف لهجة نقد الحكومة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/23/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D9%8F%D9%85%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>اقتصاد</category>
			<category>صندوق النقد الدولي</category>
			<category>قرض صندوق النقد</category>
			<category>قروض</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%A1-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B7-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%B9-%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-6-%D8%AF%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9-%D8%B1%D8%A6%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-1-150x150.jpg" alt="بعثة «صندوق النقد» تُمرر المراجعة الخامسة والسادسة.. وتُخفف لهجة نقد الحكومة" title="بعثة «صندوق النقد» تُمرر المراجعة الخامسة والسادسة.. وتُخفف لهجة نقد الحكومة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>أتم صندوق النقد الدولي اتفاقًا على مستوى الخبراء مع الحكومة المصرية، بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة ضمن اتفاق تسهيل الصندوق المُمدَد، بحسب </span><a href="https://www.imf.org/en/news/articles/2025/12/22/pr25441-egypt-imf-staff-reaches-sla-on-5th-and-6th-review-under-eff-and-1st-rev-under-the-rsf"><span>بيان </span></a><span>من الصندوق، اليوم، تضمن لهجة مخففة للغاية في ما يتعلق ببرنامج الخصخصة الحكومي، فيما لفت إلى إتمام المراجعة الأولى الخاصة ببرنامج تسهيل الصلابة والاستدامة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أشار إلى ضرورة تسريع </span><span>«</span><span>الإصلاحات التي تتيح للقطاع الخاص المساحة والفرص اللازمة للنمو، للانتقال لنموذج اقتصادي أكثر استدامة</span><span>»</span><span>، حث الصندوق الحكومة على تسريع </span><span>«</span><span>جهود تقليص دور الدولة، بما في ذلك تحقيق تقدم أكبر في برنامج الطروحات، وبذل مزيد من الجهود لتحقيق تكافؤ الفرص، وتجنب إنشاء أو توسيع أنشطة الشركات المملوكة للدولة والهيئات الاقتصادية الأخرى</span><span>»،</span><span> بحسب البيان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويسمح إتمام المراجعتين الخامسة والسادسة بصرف نحو 2.6 مليار دولار، تضاف إلى 3.2 مليار دولار حصلت عليها مصر، من أصل ثمانية مليارات دولار هي قيمة إجمالي القرض ضمن اتفاق التسهيل المُمَدد، المقرر </span><a href="https://www.imf.org/ar/news/articles/2024/03/29/pr24101-egypt-imf-executive-board-completes-first-second-reviews-eff-approves-augmentation"><span>أن ينتهي </span></a><span>في خريف 2026، والذي يتيحه الصندوق للبلدان التي تواجه ضغوطًا على موازين مدفوعاتها، بينما يبلغ إجمالي قرض الصلابة والاستدامة 1.3 مليار دولار، تُصرف على دفعات، حسبما أعلن في مارس الماضي، وقت </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/03/12/news/u/%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89/"><span>الاتفاق </span></a><span>على البرنامج الذي يدعم الدول التي تواجه مخاطر تتعلق بالمناخ والجوائح.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت المراجعة الخامسة تعثرت، قبل شهور، بالتوازي مع </span><a href="https://asharqbusiness.com/financing-and-investment/88683/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A5%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D9%81/"><span>تصريحات </span></a><span>للمتحدثة باسم الصندوق، جولي كوزاك، عن ضرورة تخفيض دور الحكومة في الاقتصاد، وتسريع برنامج خصخصة الشركات، فضلًا عمّا </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/07/16/news/u/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B5%D8%AE%D8%B5%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC/"><span>تضمنته </span></a><span>وثيقة المراجعة الرابعة، المنشورة في يوليو الماضي، من انتقادات واضحة لتباطؤ برنامج الخصخصة، بما يشمل الشركات التابعة للقوات المسلحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم إشارة بيان رئيسة بعثة الصندوق، التي زارت مصر من 1 إلى 11 ديسمبر، إلى أن الوضع المالي للهيئة العامة للبترول «لا يزال يمثل مصدر مخاطر مالية»، لكنه قال إن «تحقيق استرداد التكلفة للمنتجات الخاضعة لآلية تسعير الوقود التلقائي» حسّن أوضاعها، في إشارة لقرار </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/10/17/news/u/%D8%B2%D9%8A%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D9%88%D8%AF-%D8%AC%D9%86%D9%8A%D9%87%D8%A7%D9%86-%D9%84%D9%84%D8%A8/"><span>زيادة </span></a><span>سعر المواد البترولية، في أكتوبر الماضي، للمرة الثانية خلال العام الجاري. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، أثنى الصندوق على أداء الاقتصاد المصري على مستوى استقرار مؤشرات الاقتصاد الكلي، وتراجع التضخم، وقال إنه </span><span>«</span><span>يظهر مؤشرات على نمو قوي، فقد ارتفع نمو الناتج المحلي إلى 4.4% في العام المالي الماضي، مقارنة بـ2.4% في العام السابق، وصولًا إلى تسارع النشاط الاقتصادي بشكل أكبر في الربع الأول من العام المالي الجاري، ليصل إلى 5.3% على أساس سنوي، وهو ما اعتبره الصندوق تعافيًا مدعومًا بالأداء القوي لقطاعات الصناعات التحويلية غير النفطية، والنقل، والقطاع المالي، والسياحة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأثنى البيان في السياق نفسه على جهود تيسير التجارة وتبسيط الإجراءات الضريبية، التي قال إنها لاقت ترحيبًا من القطاع الخاص، كما رصد تحسنًا بشكل ملحوظ في ميزان المدفوعات، </span><span>«</span><span>رغم التطورات الخارجية غير المواتية</span><span>»</span><span>، محددًا هذا التحسن في </span><span>«</span><span>تقلص عجز الحساب الجاري، مع استمرار قوة تحويلات العاملين بالخارج وإيرادات السياحة، وتسجيل الصادرات غير النفطية نموًا قويًا … ارتفع رصيد استثمارات غير المقيمين في أدوات الدين المحلية إلى نحو 30 مليار دولار، وبلغت احتياطيات النقد الأجنبي 56.9 مليار دولار</span><span>»</span><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتبر البيان أن اتباع سياسة نقدية متشددة (مرتفعة الفائدة) ساهم في تراجع التضخم، لكنه حث البنك المركزي على التحرك بحذر على مستوى التيسير النقدي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبخصوص الأداء المالي، قال البيان إن </span><span>«</span><span>الانضباط المالي دعم الأداء القوي للإيرادات الضريبية</span><span>»</span><span>، وإن اعتبر أن السياسة المالية بحاجة إلى الاستمرار في خفض الدين العام، مع الحفاظ على الإنفاق الاجتماعي وإعطائه الأولوية لحماية الفئات الأكثر هشاشة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح البيان أن الحكومة تستهدف فائضًا أوليًا بنسبة 4.8% من الناتج المحلي الإجمالي خلال العام المالي الجاري، و5% في 2026/2027، متوقعا أن يوافق مجلس الوزراء في يناير 2026 على حزمة إصلاحات ضريبية داعمة للنمو من شأنها زيادة الحصيلة الضريبية بنحو 1% من الناتج المحلي الإجمالي في السنة المالية المقبلة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى مستوى الإنفاق الاجتماعي، قال البيان إن السلطات المصرية </span><span>«</span><span>جددت التزامها بزيادة المخصصات لبرنامج التحويلات النقدية المشروطة (تكافل وكرامة)، إلى جانب برامج تنمية رأس المال البشري وآليات الحماية الاجتماعية الموجهة (غير المُعمَمة) الأخرى</span><span>»</span><span>، مضيفًا أن بعثة الصندوق اقترحت النظر في زيادة المخصصات المالية لها بشكل إضافي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ما يتعلق بقرض الصلابة والاستدامة، قال الصندوق إن الحكومة نفّذت بالفعل إجراءين رئيسيين يتعلقان بالتخفيف من آثار التغير المناخي، وهما نشر جدول زمني يوضح خطة تنفيذ مستهدفات الطاقة المتجددة، والتمويل المناخي، بإصدار البنك المركزي توجيهًا يُلزم البنوك برصد والإفصاح عن تعاملها مع الشركات التي قد تواجه مخاطر انتقالية جوهرية نتيجة تطبيق آلية تعديل حدود الكربون الأوروبية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/23/news/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%AA%D9%8F%D9%85%D8%B1%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE/">بعثة «صندوق النقد» تُمرر المراجعة الخامسة والسادسة.. وتُخفف لهجة نقد الحكومة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 14:10:27 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766496739891921</guid>
		</item>
		<item>
			<title>سبوتيفاي تُحقق في ادعاءات "قرصنة" على ملايين المقاطع الموسيقية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29293</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d7dfe7a4-4330-4285-be90-99d6953a2b0b.jpg.webp?itok=6sD7IkKU" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/d7dfe7a4-4330-4285-be90-99d6953a2b0b.jpg.webp?itok=6sD7IkKU" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>كشفت شركة سبوتيفاي أن فريقها الأمني <a href="https://www.theguardian.com/technology/2025/dec/22/activist-group-says-it-has-scraped-86m-music-files-from-spotify">رصد</a> وصولًا غير مصرح به لمنصتها، وذلك بعد إعلان Anna’s Archive، وهي مجموعة تنشط في ما يُعرف بمكتبات الظل، أنها نسخت جزءًا واسعًا من محتوى المنصة يشمل ملفات موسيقية وبيانات وصفية، في خطوة قد تضيف وقودًا جديدًا لمعركة حقوق النشر في عصر الذكاء الاصطناعي.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://annas-archive.li/blog/backing-up-spotify.html">قالت</a> المجموعة إنها سحبت نحو 86 مليون ملف موسيقي، وجمعت 256 مليون سجل من البيانات الوصفية المتعلقة بالأعمال والفنانين والألبومات، وتستعد لتوزيع ما تعتبره أرشيف حفظ عبر تورنتات ضخمة تقترب من 300 تيرابايت.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="61319447-52ad-429a-b8dd-48c953eefb6c" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/61319447-52ad-429a-b8dd-48c953eefb6c.png.webp?itok=RGuHFDPO" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">مدونة Anna’s Blog</aside></div>
<figcaption>لقطة التدوينة التي نشرتها Anna’s Archive</figcaption></figure><p dir="rtl">وأكدت سبوتيفاي أن <a href="https://www.theguardian.com/technology/2025/dec/22/activist-group-says-it-has-scraped-86m-music-files-from-spotify">التحقيق</a> أظهر قيام طرف ثالث بسحب بيانات وصفية عامة، ثم استخدام أساليب غير مشروعة لتجاوز أنظمة إدارة حقوق الملكية الرقمية/DRM للوصول إلى جزء من الملفات الصوتية، وأضافت أنها عطلت الحسابات التي شاركت في عملية السحب ورفعت مستوى إجراءات الحماية وتراقب أنماط الاستخدام المشبوهة.</p>

<p dir="rtl">الشركة أشارت أيضًا إلى أن ما جرى لا يشمل كامل مكتبتها الموسيقية التي تتجاوز 100 مليون مقطع، بينما تقدم المجموعة عملية النسخ بوصفها تغطية لمعظم ما يستمع إليه مستخدمو سبوتيفاي.</p>

<p dir="rtl">تدوينة Anna’s Blog التي أعلنت عملية النسخ صاغت الرواية بلغة الحفظ لا بلغة القرصنة، وقدمت المشروع باعتباره أول أرشيف حفظ موسيقي مفتوح بالكامل يمكن لأي طرف نسخه إذا امتلك سعة تخزين كافية.</p>

<p dir="rtl">وتصفها بأنها أكبر قاعدة بيانات وصفية موسيقية متاحة علنًا، على أن يبدأ النشر بمرحلة الميتاداتا ثم يتبعها نشر الملفات الصوتية تباعًا وفق ترتيب الشعبية.</p>

<p dir="rtl">اعتمدت المجموعة على مقياس الشعبية داخل سبوتيفاي لترتيب المحتوى، وهو مؤشر يتغير بمرور الوقت ويعكس كثافة الاستماع وحداثته.</p>

<p dir="rtl">وتشرح التدوينة جوانب تقنية تساعد على فهم طبيعة المواد التي قد تخرج إلى العلن.</p>

<p dir="rtl">تقول التدوينة إن المجموعة حفظت الأغاني الأكثر استماعًا تقريبًا كما هي بنفس الجودة من سبوتيفاي، مع إضافة معلومات تعريفية داخل الملف، بينما ضغطت جزءًا من الأغاني ذات الشعبية المحدودة إلى جودة أقل لتقليل حجم التخزين.</p>

<p dir="rtl">حتى الآن، لا يملك الجمهور تحققًا مستقلًا لكل الأرقام التي تطرحها Anna’s Archive، ولا تقدم سبوتيفاي تقديرًا نهائيًا لحجم ما خرج من ملفات صوتية مقارنة بإجمالي مكتبتها، لكن اعتراف الشركة بواقعة تجاوز إدارة حقوق الملكية الفكرية الرقمية وتعطيل حسابات مرتبطة بالسحب ينقل القصة من مستوى الدعاية إلى مستوى أزمة أمنية وقانونية.</p>

<p dir="rtl">وإذا مضت المجموعة في خطة النشر المرحلي للملفات الصوتية، فقد تواجه سبوتيفاي وشركات الإنتاج والفنانون اختبارًا قاسيًا لقدرتهم على الحد من الانتشار، وقد يفتح ذلك جولة جديدة من التقاضي والضغط التنظيمي عالميًا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 14:02:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766491337767467</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ضغوط ترامب للتطبيع المجاني مع العدو</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29227</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a443eb69-410c-41cf-a491-c767f529d05b.jpg.webp?itok=UqzEsaDG" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a443eb69-410c-41cf-a491-c767f529d05b.jpg.webp?itok=UqzEsaDG" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">التوقف</a> المؤقت للحرب في غزة قبل أكثر من شهرين، وإدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب تضغط على الحكومات العربية المتحالفة مع واشنطن من أجل <a href="https://www.youm7.com/story/2025/11/6/%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%89/7186727">قبول</a> دمج إسرائيل في المنطقة والعودة لمسار تطبيع العلاقات معها.</p>

<p>كأن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/10/7/%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D8%B7%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%A9">حرب الإبادة</a> التي تعرض لها الفلسطينيون لعامين كانت مجرد جولة حرب أخرى في المنطقة، وليست نقطة تحول أعادت رسم خريطة المنطقة وأثرت على رؤية العالم لدولة الاحتلال ككيان يديره مجرمو حرب مع تضامن غير مسبوق مع حقوق الشعب الفلسطيني.</p>

<h2>التطبيع مقابل الاستقلال</h2>

<p>قد يكون التحدي الأكبر أمام الحكومات العربية الضامنة لاتفاق الهدنة الأخير، على رأسها مصر، خلال السنوات الثلاث المقبلة، هو موقفها من خطط ترامب <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/12/20/%D8%B4%D8%B1%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%B3-%D9%85%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D9%88%D9%8A%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A9">الاستثمارية</a> العبقرية لتطوير منطقة الشرق الأوسط برمتها وتطبيع العلاقات مع إسرائيل، مقابل أن يتحقق إنهاء الاحتلال العنصري للأراضي الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967 وإقامة دولة فلسطين.  </p>

<p>تدرك كل دول العالم، من بينها الدول العربية، أنها مضطرة للتعامل مع رئيس أمريكي أهوج ومغرور لا يهمه سوى مجده الشخصي زاعمًا أنه الأفضل على الإطلاق ليس في تاريخ الولايات المتحدة فقط، بل في العالم برمته.</p>

<p>لذلك، فإن معارضة ضغوط ترامب علنًا ليست خيارًا متاحًا أمام القادة العرب الذين يراهنون على فهمهم للواقع المعقّد على الأرض. فغياب هذا الإدراك لدى ترامب، بعقليته التجارية وتطرفه في دعم إسرائيل، يجعل خططه أقرب إلى الطموح الجامح منها إلى المقترحات العملية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="a23c87e1-b10b-49ec-8d91-16080cfeae8f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/a23c87e1-b10b-49ec-8d91-16080cfeae8f.jpeg.webp?itok=2HccTJoR" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">الديوان الملكي السعودي</aside></div>
<figcaption>ولي العهد السعودي محمد بن سلمان والرئيس الأمريكي دونالد ترامب خلال زيارة الأخير للرياض، 13 مايو 2025</figcaption></figure><p>حرْص ترامب على التطبيع تمثل في تقارير صحفية عن <a href="https://arabic.cnn.com/middle-east/article/2025/06/27/trump-pushing-for-more-countries-to-join-abraham-accords-white-house-says">محاولاته</a> الحثيثة دفع السعودية للإعلان عن انضمامها <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/6/9/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%88%D8%AC%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A">للاتفاقيات الإبراهيمية</a> والتي يعتبرها واحدًا من أهم إنجازاته خلال فترة رئاسته الأولى بين 2017 و2021، كتمهيد لخبر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7674f18e-f590-4ee9-a395-a267fae6eb20" href="https://almanassa.com/news/29171" title='نتنياهو يصدّق على صفقة الغاز مع مصر: "الأكبر في تاريخ إسرائيل"'>تصديق</a> نتنياهو على اتفاقية تصدير الغاز لمصر بعد ضغوط أمريكية.</p>

<p>إذ صاحبت الأخبار الواردة عن قرب تراجع مجرم الحرب نتنياهو عن قرار تعطيل صفقة الغاز مع مصر، <a href="https://www.alhadath.ps/article/199915/%C3%99%C2%86%C3%98%C2%AA%C3%99%C2%86%C3%99%C2%8A%C3%98%C2%A7%C3%99%C2%87%C3%99%C2%88-%C3%99%C2%8A%C3%98%C2%B5%C3%98%C2%A7%C3%98%C2%AF%C3%99%C2%82-%C3%98%C2%B9%C3%99%C2%84%C3%99%C2%89-%C3%98%C2%B5%C3%99%C2%81%C3%99%C2%82%C3%98%C2%A9-%C3%98%C2%A7%C3%99%C2%84%C3%98%C2%BA%C3%98%C2%A7%C3%98%C2%B2-%C3%99%C2%85%C3%98%C2%B9-%C3%99%C2%85%C3%98%C2%B5%C3%98%C2%B1-?utm_campaign=nabdapp.com&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=nabdapp.com&amp;ocid=Nabd_App">تصريحات</a> أمريكية نقلها موقع أكسيوس "هذه فرصة ضخمة لإسرائيل، بيع الغاز إلى مصر سيخلق اعتمادًا متبادلًا، وسيقرب بين الدولتين ويخلق سلامًا دافئًا ويمنع الحرب".</p>

<p>وأضاف المسؤول، الذي لم يكشف عن هويته، "ما قلناه لبيبي (نتنياهو) أنه يحتاج أن يحول السلام (مع مصر) إلى سلام دافئ، وأن يعمل بعد ذلك على تخفيف التصعيد في المنطقة. وإذا نجح الأمر مع مصر، فإنه يمكننا القيام بالشيء نفسه مع سوريا ولبنان والسعودية".</p>

<h2>خطة المقاولين</h2>

<p>مؤخرًا، نشرت صحيفة "وول ستريت جورنال" الأمريكية ما قالت إنه نص خطة أمريكية عكف على صياغتها جاريد كوشنر صهر ترامب، مع مبعوثه إلى الشرق الأوسط ستيف ويتكوف، تعيد ببساطة تقديم مشروع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f43f15a0-8887-46b3-8668-00e7927bc899" href="https://almanassa.com/news/22153" title='ترامب يعلن عزمه السيطرة على غزة وتحويلها إلى "ريفييرا الشرق الأوسط"'>ريفيرا غزة</a> الذي طرحه ترامب فور توليه منصبه وأثار ضجة واسعة، ولكن في ثوب جديد يتحاشى النقطة الأكثر إثارةً للجدل والرفض وهي تهجير الفلسطينيين.</p>

<p>ولكن يبقى جوهر الخطة في تقديم القطاع نموذجًا للرخاء والازدهار الاقتصادي بديلًا لمطالب الفلسطينيين بالتخلص من الاحتلال وإقامة الدولة المستقلة، والاكتفاء بالإشارة لذلك الهدف بعبارات غامضة وبعد تلبية شروط إسرائيلية عديدة تجعل من إقامة الدولة الفلسطينية فعليًا أمرًا مستحيلًا.</p>

<blockquote>
<p>ينصّ المشروع على أن تسدد غزة ديونها من بين أمور أخرى</p>
</blockquote>

<p>ووفقًا لتقرير صحيفة وول ستريت جورنال، فإن خطة كوشنر وويتكوف تقدم رؤية لتحويل القطاع من "مدن خيام إلى مدينة تكنولوجية متطورة" بتكلفة إجمالية 112 مليار دولار.</p>

<p>ويتمحور جوهر الخطة حول إنشاء "رفح جديدة" في جنوب قطاع غزة، لتكون مركزًا حكوميًا واقتصاديًا مستقبليًا من دون الإشارة إلى ضرورة الانسحاب الإسرائيلي الكامل من تلك المنطقة الواقعة على حدود مصر أولًا.</p>

<p>وبينما تتكثف المفاوضات في الأيام الأخيرة للانتقال للمرحلة الثانية من خطة ترامب المكونة من 20 نقطة، التي تلتزم فيها إسرائيل بالانسحاب من المزيد من أراضي قطاع غزة، فإن الجانب الأمريكي يضغط من أجل البدء في بناء "رفح الجديدة" بشكل فوري، وبغض النظر عن التقدم في المفاوضات.</p>

<p>وتعتزم الولايات المتحدة، وفقًا للخطة، أن تقدم دعمًا ماليًا يغطي نحو 20% من التكاليف عبر المنح وضمانات الديون، على أن تجمع المبلغ المتبقي من دول الخليج وتركيا ومصر. وكسابقة، ينصّ المشروع على أن تسدد غزة ديونها، من بين أمور أخرى، من خلال استغلال 70% من ساحلها تجاريًا بدءًا من السنة العاشرة وذلك على نمط المنتجعات التي نعرفها جيدًا في الساحل الشمالي.</p>

<h2>سلام الأوهام</h2>

<p>تفاصيل الخطة تعيد للأذهان <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1822076-%D8%AA%D9%88%D9%85-%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%83-%D9%84%D9%80%D8%B3%D9%83%D8%A7%D9%8A-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%88%D9%87%D9%85">تصريحات</a> مبعوث ترامب للبنان وسوريا وسفير أمريكا الحالي لدى تركيا<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41a118d3-1889-4c95-bd29-607da5c6653f" href="https://almanassa.com/stories/27362" title="رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة"> توم برّاك</a>، التي تحدث فيها كمستشرق خبير في تاريخ الشرق الأوسط وليس مجرد مسؤول سياسي.</p>

<p>برَّاك الذي يشترك مع ترامب وكوشنر وويتكوف في كونه مطورًا عقاريًا قال لصحيفة نيويورك تايمز، نهاية الشهر الماضي، إنه لم يعد يؤمن بشعار تحقيق السلام في المنطقة ويعتبره وهمًا بالنظر إلى مدى عمق الصراع والخلافات في المنطقة، بجانب هشاشة الدول التي خلقها ورسم حدودها المستعمرون السابقون، تحديدًا بريطانيا وفرنسا.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="05e6d868-9750-4440-a33a-11c0704cbdca" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/05e6d868-9750-4440-a33a-11c0704cbdca.png.webp?itok=GjyUJfTX" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصميم سيف الدين أحمد، المنصة، 2025</aside></div>
<figcaption>توم برَّاك المبعوث الأمريكي لسوريا ولبنان</figcaption></figure><p>برّاك يعطي الأولوية لدعم التعاون بين دول المنطقة لتحقيق الرخاء الاقتصادي ومنع المزيد من القتل، بدلًا من الحديث عن تحقيق السلام.</p>

<p>ويتطلع إلى الوصول لنقطة يصبح المهم فيها "ليس الأرض التي تسيطر عليها ولكن الطريقة التي تعيش بها". بالتالي إذا ضمن الفلسطينيون واللبنانيون والسوريون حياة أفضل وتمتعوا بالرخاء الاقتصادي، فإن ذلك سيجعل من قضية الأراضي وإنهاء الاحتلال الصهيوني التي يتمسك بها العرب قضية ثانوية قد يتناسونها مع الوقت.</p>

<p>وقال برّاك إنه في دول مثل لبنان وسوريا يقوم الناس بقتل بعضهم البعض منذ عقود طويلة لدرجة أن "الحقائق لم تعد هي الأكثر أهمية الآن"، لذلك فالمطلوب من وجهة نظره أن يكون هناك "وقت مستقطع" يتوقف فيه القتل ويُركز على التنمية الاقتصادية.</p>

<p>تصريحات برّاك، ومثله كوشنير وويتكوف، عن منح الأولوية لتحسين الأوضاع المعيشية لشعوب المنطقة وتأجيل الحديث عن الحقوق والأرض والقضايا الشائكة، قد تبدو براقة للأمريكيين وربما بعض الأوربيين.</p>

<h2>لسنا كالبارحة</h2>

<p>لكن ما شهدته المنطقة من حرب إبادة لا يمكن أن يمر مرور الكرام، لتعود بعدها إسرائيل للتصرف وكأنها دولة عادية في المنطقة رغم ارتكابها مجازر <a href="https://info.wafa.ps/pages/details/35893">مروعة</a> استشهد فيها ما يزيد عن 70 ألف فلسطيني وأصيب نحو 200 ألف بجانب ما لحق بالقطاع من دمار واسع شمل نحو 85% من مبانيه.</p>

<p>والأهم أن صمود الشعب الفلسطيني وتمسّكه بأرضه ثابت لا يتزعزع، فما من قوة في العالم تستطيع أن تجعله يتخلى عن حلمه وحقه في إقامة دولته على أرضه، مقابل وعود الرخاء التي يقدّمها ترامب وفرقته من المطورين العقاريين.</p>

<blockquote>
<p>بعد حرب الإبادة لم تعد إسرائيل الملاذ الآمن القادر على حماية اليهود</p>
</blockquote>

<p>وإذا كان ترامب وكبار المسؤولين الأمريكيين يرددون أنه من الغباء تصور المضي قدمًا في تنفيذ الخطة من دون التخلص من كل سلاح حماس وإنهاء أي تهديد محتمل لإسرائيل لأن ذلك سيعني العودة للحرب مجددًا، فإن تجاهل المطلب الفلسطيني الأهم بشأن حقهم في إنشاء الدولة وإنهاء الاحتلال العنصري البغيض سيجعل كذلك من تحقيق السلام أو حتى الرخاء الاقتصادي وهمًا وسيبقى شبح الحرب مطلًا برأسه دائمًا كما هو الحال الآن.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41a118d3-1889-4c95-bd29-607da5c6653f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="27362" role="article" about="/stories/27362" data-sanitized-id="node-27362" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/27362" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="27362" data-ph-capture-attribute-link-title="رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>رسالة توم برّاك: الحدود تراب تحت أقدام القوة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>كما أن ازدياد عزلة إسرائيل على المستوى الدولي وتحولها إلى دولة منبوذة بعد مجازرها في غزة، وتصاعد التهديدات التي يتعرض لها اليهود في مختلف دول العالم، مثل ما شهدنا مؤخرًا في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="072ad19d-3a20-4e02-84f1-87767ff7fce2" href="https://almanassa.com/news/29109" title="مقتل 16 شخصًا وإصابة 40 على الأقل في حادث سيدني.. والسلطات: عمل إرهابي معاد للسامية">الهجوم الإرهابي</a> في سيدني بأستراليا، تؤكد على التغيير الذي تسببت فيه السياسات الإجرامية لحكومة نتنياهو المتطرفة.</p>

<p>بعد حرب الإبادة في غزة، لم تعد إسرائيل الملاذ الآمن القادر على حماية اليهود في العالم، كما تدعي الرواية الصهيونية، بل السبب وراء تعرضهم للتهديد والقتل في كل أرجاء العالم. وهذه تطورات لن تنفع معها وعود ترامب وفريقه بالرخاء الاقتصادي والتنمية لشعوب المنطقة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-59d645ca2c956f8988278b204ae7c59f01d991cf227df17dfc6228f9af117ef2">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 12:32:20 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766485945858504</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بينهم السفيرة الأمريكية في مصر.. ترامب يأمر 30 دبلوماسيًا بالعودة للولايات المتحدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29291</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b6f5f4a-f2a5-4857-a403-8bf185a0a210.jpg.webp?itok=GgzlI-xF" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/5b6f5f4a-f2a5-4857-a403-8bf185a0a210.jpg.webp?itok=GgzlI-xF" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت إدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب أوامرها لنحو 30 سفيرًا في بعثاتها حول العالم بالعودة إلى الولايات المتحدة في غضون أسابيع، من بينهم السفيرة الأمريكية في مصر هيرو مصطفى جارج.</p>

<p>و<a href="https://www.nytimes.com/2025/12/22/us/politics/trump-administration-ambassadors-posts.html">اعتبرت</a> نيويورك تايمز  أن هذه الخطوة من شأنها أن تترك فجوة كبيرة في السلك الدبلوماسي الأمريكي، وقالت، أمس الاثنين، إن العديد من السفراء أُبلغوا في الأيام الأخيرة بضرورة مغادرة مناصبهم بحلول منتصف يناير/كانون الثاني المقبل، جميعهم دبلوماسيون عُيّنوا في مناصبهم من قبل إدارة الرئيس السابق جو بايدن. وتتراوح مدة الخدمة المعتادة بين ثلاث وأربع سنوات.</p>

<p>وقالت جمعية الخدمة الخارجية الأمريكية، التي تمثل الدبلوماسيين المحترفين، إن هذه هي المرة الأولى التي يتم فيها استدعاء جماعي للدبلوماسيين المحترفين الذين يعملون سفراء أو رؤساء بعثات.</p>

<p>"أفاد المتضررون بتلقيهم إشعارات مفاجئة، عادةً عبر الهاتف، دون تقديم أي تفسير. هذه الطريقة غير معتادة على الإطلاق"، قالت المتحدثة باسم الجمعية نيكي جامر.</p>

<p>وأضافت أن "غياب الشفافية والإجراءات يتعارض بشكل حاد مع المعايير الراسخة".</p>

<p>وحسب نيويورك تايمز ، يختار الرئيس الأمريكي المرشحين لمنصب السفير، ويُصدّق مجلس الشيوخ على تعيينهم، ويوجد نوعان من السفراء، دبلوماسيون محترفون، وسفراء معينون سياسيًا.</p>

<p>غالبًا ما يكون المعينون سياسيًا من المتبرعين أو أصدقاء الرئيس، وفي العادة يقدمون استقالاتهم مع بداية ولاية الإدارة الجديدة، وهو ما حدث عندما تولى ترامب منصبه في يناير الماضي، حيث قبل الاستقالات فورًا، لكن هذا ليس الوضع المعتاد للدبلوماسيين المحترفين، الذين غالبًا ما يخدمون لسنوات في الإدارة الجديدة. ولم تُقدّم إدارة ترامب أي سبب لعمليات الاستدعاء، ولم تُعلن عنه رسميًا، وفق نيويورك تايمز .</p>

<p>"هذا إجراء معتاد في أي إدارة"، هذا ما صرحت به وزارة الخارجية في بيان لها ردًا على سؤال حول عمليات سحب الثقة، وقالت "السفير هو ممثل شخصي للرئيس، ومن حق الرئيس أن يضمن وجود أفراد في هذه الدول يدعمون أجندة أمريكا أولًا".</p>

<p>وقالت جامر إن النقابة لا تملك إحصاءً دقيقًا لعدد السفراء الذين تم استدعاؤهم، وإنها تحاول تجميع الصورة الكاملة، وأشارت إلى <a href="https://www.politico.com/news/2025/12/19/trump-ousts-more-biden-era-ambassadors-00700351?utm_medium=twitter&amp;utm_source=dlvr.it">تقرير</a> نشره بوليتيكو عن عمليات الاستدعاء يوم الجمعة، وقالت انتشرت قائمة غير رسمية بين الدبلوماسيين يوم الاثنين، تُظهر استدعاء سفراء من مختلف أنحاء العالم، مع توجيه أوامر لنحو اثني عشر سفيرًا بمغادرة مناصبهم في إفريقيا جنوب الصحراء. وأكد عدد من الدبلوماسيين أن القائمة دقيقة إلى حد كبير.</p>

<p>ووفق الجارديان، كانت إفريقيا المنطقة <a href="https://www.theguardian.com/us-news/2025/dec/23/trump-administration-recalls-30-ambassadors-promote-loyal-diplomats">الأكثر</a> استدعاء للسفراء أو رؤساء البعثات منها، من بينهم النيجر وأوغندا والسنغال والصومال وساحل العاج وموريشيوس ونيجيريا والجابون والكونغو وبوروندي والكاميرون ورواندا. وفي الشرق الأوسط وشمال إفريقيا، تم استدعاء رؤساء بعثات من مصر والجزائر. ومن بين رؤساء البعثات الأوروبية الذين صدرت بحقهم أوامر استدعاء سلوفاكيا والجبل الأسود وأرمينيا ومقدونيا الشمالية.</p>

<p>لم يُعيّن ترامب مرشحين لعدد من مناصب السفراء الشاغرة في دول إفريقيا. وتشهد عشرات السفارات الأمريكية حول العالم شغورًا في مناصب السفراء. وفي هذه الحالات، يتولى نائب رئيس البعثة، وهو عادةً دبلوماسي محترف، مهام رئيس البعثة، حسب نيويورك تايمز ، موضحة أن الاستدعاء الجماعي قد يؤدي إلى مزيد من الإضرار بالروح المعنوية بين الدبلوماسيين المحترفين العاملين تحت قيادة وزير الخارجية ماركو روبيو.</p>

<p>وأكد مسؤول لم تسمه الجارديان أن السفراء المستدعين لن يُقالوا، بل سيُعاد تعيينهم. </p>

<p>وكتبت السيناتور جين شاهين، العضو الديمقراطي البارز في لجنة العلاقات الخارجية بمجلس الشيوخ "لدينا حوالي 80 منصبًا دبلوماسيًا شاغرًا"، واعتبرت أن القرار "يجعل أمريكا أقل أمانًا وقوة وازدهارًا".</p>

<p>في وقت سابق من هذا الشهر، نشر الاتحاد نتائج استطلاع رأي لأعضائه أظهر أن 98% من المشاركين قالوا إن الروح المعنوية في مكان العمل انخفضت منذ بدء ولاية ترامب الثانية، وأفاد معظم المشاركين في الاستطلاع، والبالغ عددهم أكثر من 2100 شخص، بأنهم يواجهون ضغوطًا مالية متزايدة وأعباء عمل أكبر نتيجةً لخفض إدارة ترامب للإنفاق، بما في ذلك خفض حاد في المساعدات الخارجية الأمريكية.</p>

<p>وأشار 86% منهم إلى أن تنفيذ السياسة الخارجية الأمريكية أصبح أكثر صعوبة.</p>

<p>وحسب الموقع الأمريكي، أشرف روبيو هذا العام على ما أسماه "إعادة تنظيم" للوزارة. وأعلنت الوزارة في يوليو/تموز الماضي عن تسريح نحو 1300 موظف، من بينهم 264 دبلوماسيًا. وفي كثير من الحالات كان الدبلوماسيون الذين تم تسريحهم يعملون في واشنطن بالتناوب قبل انتقالهم إلى مهمة أخرى في الخارج.</p>

<p>وفي وقت سابق من العام الحالي، أُبلغ نحو اثني عشر دبلوماسيًا محترفًا رفيع المستوى، ممن كانوا قد عُيّنوا قبل بدء إدارة ترامب نوابًا لرؤساء البعثات الدبلوماسية في الخارج، بأنهم لن يحتفظوا بتلك الوظائف. وكان معظمهم من النساء أو من ذوي البشرة الملونة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 12:32:10 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766485945858499</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السودان يطالب مجلس الأمن بدعم خطته للسلام.. ومصر تحذر من انتهاك الخطوط الحمراء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29287</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/54ae4d74-dc6d-4502-8cf4-30854ccc1f71.png.webp?itok=-DZdb_3p" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/54ae4d74-dc6d-4502-8cf4-30854ccc1f71.png.webp?itok=-DZdb_3p" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>طالب رئيس الوزراء السوداني كامل إدريس، أمس الاثنين، مجلس الأمن الدولي بدعم خطة حكومته لتحقيق السلام في السودان، الذي يشهد حربًا مدمرة منذ أكثر من عامين ونصف العام، في وقت حذرت مصر من انتهاك "الخطوط الحمراء".</p>

<p>و<a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/20251223-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8A-%D9%8A%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86-%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9">دعا</a> إدريس، في كلمة ألقاها من مقر الأمم المتحدة في نيويورك، إلى وقف إطلاق نار "يخضع لرقابة مشتركة من الأمم المتحدة والاتحاد الإفريقي وجامعة الدول العربية"، على أن يتزامن ذلك مع انسحاب "الميليشيا المتمردة" من جميع المناطق التي تسيطر عليها، ونزع سلاحها.</p>

<p>وشدد رئيس الوزراء السوداني على ضرورة إطلاق "حوار سوداني سوداني" خلال الفترة الانتقالية، بهدف الاتفاق على أسس الحكم، تمهيدًا لإجراء انتخابات عامة تحت رقابة دولية. وأعرب إدريس عن أمله في أن يحظى هذا المقترح بـ"دعم غير مشروط" من أعضاء مجلس الأمن.</p>

<p>وأوضح أن بلاده تعرضت لما سماه "عدوان من قبل مليشيا الدعم السريع وداعميها".</p>

<p>من جانبه، <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/12/23/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A7-%D8%B4%D8%A7%D9%85%D9%84%D8%A7-%D9%84%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1">قال</a> نائب المندوب الأمريكي لدى مجلس الأمن جيف بارتوس إن الولايات المتحدة قدمت عبر وزير الخارجية ماركو روبيو خطة لوقف القتال من خلال هدنة إنسانية، داعيًا الأطراف السودانية إلى قبولها دون شروط مسبقة.</p>

<p>وأكد بارتوس أن مسؤولية إنهاء الصراع تقع على عاتق الجيش السوداني وقوات الدعم السريع، محذرًا من أن تزويد أي طرف بالسلاح يطيل أمد النزاع.</p>

<p>من جهته <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=23122025&amp;id=0e3d910b-acfd-4364-b139-c0629d010920">حذر</a> مندوب مصر الدائم بالأمم المتحدة إيهاب عوض من انتهاك <a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid0i6sSD9DDxnX13zpvDo9zqENf2KZ3ecqMUmMXCKeuoJLz5FHQ8NtAaPWKgNBkBNHXl?locale=ar_AR">الخطوط</a> الحمراء التي تضمنها بيان رئاسة الجمهورية الخميس الماضي، وفي مقدمتها الحفاظ على وحدة أراضي السودان، وحماية سلامته الإقليمية، واحترام سيادته، والرفض القاطع لأي محاولات لتقسيمه، أو الإخلال بوحدته والعبث بمقدراته، مشددًا أنها تمس مباشرة مقتضيات الأمن القومي المصري، الذي يرتبط ارتباطًا مباشرًا بالأمن القومي السوداني.</p>

<p>أما مندوب دولة الإمارات في الأمم المتحدة محمد أبو شهاب <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1841765-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D9%86%D9%8A%D8%A9">فأكد</a> خلال الجلسة دعم بلاده لانتقال السودان إلى حكومة مدنية تكون حرة من سيطرة القوى المتطرفة، وقال "هناك حقيقة لا يمكن تفنيدها وهي أن طرفي النزاع في السودان قد ارتكبا جرائم حرب وهذا ليس ادعاء".</p>

<p>وأضاف "ارتكاب الفضائع من قبل قوات الدعم السريع وحلفائها وكذلك من قبل الجيش السوداني والمجموعات الإسلامية المتحالفة معه يزداد توافر الأدلة عليه، وكذلك التقارير الأخيرة بشأن الفضائع الممنهجة بدوافع إثنية".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn5x06pxy2no">تتهم</a> السودان، الإمارات، بدعم قوات الدعم السريع في الحرب المستمرة في البلاد، والتي أودت بحياة عشرات الآلاف، وأجبرت الملايين على النزوح من ديارهم، وتركت الكثيرين يواجهون خطر المجاعة، بينما تنفي الإمارات هذه الاتهامات نفيًا قاطعًا، واصفةً القضية بأنها "مسرحية سياسية" و"حيلة دعائية ساخرة".</p>

<p dir="rtl">وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://sudantribune.net/article300570/">قررت</a> الحكومة السودانية قطع العلاقات الدبلوماسية مع الإمارات وأعلنتها دولة عدوان.</p>

<p dir="rtl">وكانت محكمة العدل الدولية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="def059d9-4309-4426-a6ec-34c228c2b572" href="https://almanassa.com/news/23969" title='"العدل الدولية" ترفض دعوى السودان ضد الإمارات لعدم الاختصاص'>رفضت</a> دعوى السودان ضد الإمارات بشأن "انتهاك اتفاقية الإبادة الجماعية من خلال دعم القوات شبه العسكرية في منطقة دارفور"، وأعلنت المحكمة أنها لا تملك صلاحية اتخاذ تدابير تأديبية ضد الإمارات، وصوّت قضاتها على إنهاء القضية.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="14d27fc8-d285-4a25-9224-0d7c6a8721f0" href="https://almanassa.com/news/29142" title='السودان يتصدر قائمة "الدول المنكوبة إنسانيًا".. وCNN: طرفا الحرب ارتكبا عنفًا بدوافع عرقية'>كشفت</a> CNN خلال الشهر الحالي عن حملة عنف مروعة ذات دوافع عرقية نفذها الجيش السوداني وميليشيات متحالفة معه، إضافة إلى قوات الدعم السريع، في وقت تصدرت البلاد قائمة الدول المنكوبة إنسانيًا للمرة الثالثة. </p>

<p>و<a href="https://news.un.org/ar/story/2025/12/1143923">قال</a> رئيس بعثة المنظمة الدولية للهجرة في السودان محمد رفعت الأسبوع الماضي إن أكثر من 50 ألفًا نزحوا في منطقة كردفان في السودان منذ 25 تشرين الأول/أكتوبر الماضي في خضم التصعيد المتزايد للأعمال العدائية هناك.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 11:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766480536235352</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب: أشخاص التقوا بشكل بريء مع إبستين معرضون لتشويه سمعتهم</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29285</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/gm4zsmvxaaaukj6.jpeg.webp?itok=30DOA_Gl" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، أمس الاثنين، إن أشخاصًا "التقوا بشكل بريء" بجيفري إبستين في الماضي قد يتعرّضون لتشويه سمعتهم بسبب نشر ملفات التحقيق المتعلقة به، وذلك في أول تعليق له بعدما أعلنت وزارة العدل الأمريكية عودة ‌صورة له كانت أزيلت من ذاكرة التخزين المؤقت لملفات إبستين التي نشرتها الوزارة، الأحد.</p>

<p>و<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2025/dec/23/trump-complains-epstein-files-are-damaging-people-who-innocently-met-him">قلّل</a> ترامب أيضًا من شأن الضجة المثارة حول إبستين، معتبرًا أنها تشتيت للانتباه عن إنجازات حزبه، وقال لصحفيين من منزله في مارالاجو إن "كل هذا الأمر المتعلق بإبستين هو محاولة لصرف الانتباه عن النجاح الهائل الذي حققه الحزب الجمهوري"، حسب الجارديان.</p>

<p>وتحت ضغط الكونجرس، اضطرت وزارة العدل الأمريكية في 12 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي لنشر<a href="https://oversight.house.gov/release/oversight-committee-releases-additional-epstein-estate-documents/"> دفعة</a> كبيرة من المواد التي تخص التحقيقات في قضايا إبستين والتي سعت الإدارة الأمريكية لإخفائها حمايةً لاسم ترامب من <a href="https://www.aajeg.com/politics/%D9%84%D9%87%D8%B0%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D9%88%D8%AB%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A5%D8%A8%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%86">العودة</a> إلى الواجهة مجددًا.</p>

<p>والجمعة، أفرجت وزارة العدل عن ‌آلاف الوثائق المتعلقة بإبستين، الذي انتحر في عام 2019، لكنها واجهت انتقادات، بما ‌في ذلك من بعض الجمهوريين، بسبب التنقيحات المكثفة وقلة الوثائق التي تشير إلى ترامب على الرغم من صداقته المعروفة مع إبستين.</p>

<p>و<a href="https://x.com/TheJusticeDept/status/2002843217633632644">ذكرت</a> وزارة العدل في بوست على إكس، الأحد، "​بعد المراجعة، تقرر أنه لا يوجد دليل على وجود أي ضحايا لإبستين في الصورة (التي يظهر فيها ترامب) وأعيد نشرها دون أي تعديل أو تنقيح".</p>

<p>في الأثناء، اتهم متحدث باسم بيل كلينتون البيت الأبيض باستخدام الرئيس الأمريكي الأسبق "كبش فداء"، بعد أن نُشرت صور لكلينتون مع إبستين وشريكته جيلين ماكسويل، بالإضافة إلى صورة له مع شابة في حوض سباحة، ضمن ملفات حكومية أمر الكونجرس بنشرها.</p>

<p>وتعليقًا على ذلك، قال ترامب "أنا أحب بيل كلينتون. لطالما كانت علاقتي جيدة مع بيل كلينتون. أكره رؤية نشر صور له"، مضيفًا "هناك صور لي أيضًا. كان الجميع على علاقة ودية مع هذا الرجل (إبستين)".</p>

<p>ولفت ترامب إلى أن نشر صور كلينتون وآخرين "أمر فظيع"، لكنه أضاف "بيل كلينتون رجل ناضج، يستطيع التعامل مع الأمر".</p>

<p>"قد تُكشف صور لأشخاص آخرين التقوا جيفري إبستين بشكل بريء قبل سنوات عدة، وهم مصرفيون ومحامون وغيرهم يحظون باحترام كبير" قال ترامب.</p>

<p>وكان المتحدث باسم بيل كلينتون أنخيل أورينا <a href="https://x.com/angelurena/status/2002159039183269993?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2002159039183269993%7Ctwgr%5Eaa86490519150e96714508253e7392cde3c79e0f%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985%2FD8A7D984D988D984D8A7D98AD8A7D8AA-D8A7D984D985D8AAD8ADD8AFD8A9E2808B%2F5221628-D8A8D98AD984-D983D984D98AD986D8AAD988D986-D98AD8AAD987D985-D8A7D984D8A8D98AD8AA-D8A7D984D8A3D8A8D98AD8B6-D8A8D8A7D8B3D8AAD8AED8AFD8A7D985D987-D983D8A8D8B4-D981D8AFD8A7D8A1-D981D98A-D985D984D981D8A7D8AA-D8A5D8A8D8B3D8AAD98AD986">قال</a> في بوست على إكس "لم يُخفِ البيت الأبيض هذه الملفات لأشهر ثم يُسربها مساء الجمعة لحماية بيل كلينتون، الأمر يتعلق بحماية أنفسهم مما سيحدث لاحقًا، أو مما سيحاولون إخفاءه إلى الأبد. لذا، يمكنهم نشر ما يشاؤون من صور قديمة غير واضحة تعود لأكثر من عشرين عامًا، لكن الأمر لا يتعلق ببيل كلينتون. لم يكن كذلك ولن يكون".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b71321a-a131-416b-9902-b0180bdd7fe0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28752" role="article" about="/stories/28752" data-sanitized-id="node-28752" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28752" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28752" data-ph-capture-attribute-link-title="إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي السادس من يوليو/تموز 2019، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cp8ydn6er5po">أُلقي القبض</a> على إبستين في فلوريدا بتهمٍ تتعلّق بالاتجار بقاصرات والتآمر على الاتجار بفتيات دون السن القانونية بين عامي 2002 و2005، عبر ممتلكاته في نيويورك وبالم بيتش. واتّهمه الادعاء بإدارة شبكة تُرغم فتيات، بعضهن دون الثامنة عشرة، على ممارسات جنسية، وبالتحريض على استقطاب أخريات.</p>

<p>ورغم خضوعه لرقابة مشدّدة، عثر عليه ميتًا في زنزانته، وسُجّلت وفاته<a href="https://www.cnn.com/2025/07/07/politics/jeffrey-epstein-suicide-client-list-justice"> بوصفها انتحارًا</a>. وكان قد عبّر قبل موته عن رغبته في <a href="https://www.businessinsider.com/jeffrey-epstein-cryogenic-freeze-body-after-death-book-memior-2025-10">حفظ جسده</a> بالتجميد الحيوي على أمل أن يعود إلى الحياة عندما تتوافر التكنولوجيا المناسبة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 11:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766480536235351</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مطالبًا بتسريع برنامج الخصخصة.. صندوق النقد يعلن الاتفاق مع مصر بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29284</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/465578992_1062866525883767_1860737970955302904_n.jpg.webp?itok=N6kkVJAi" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>توصل فريق من صندوق النقد الدولي إلى اتفاق على مستوى الخبراء بشأن المراجعتين الخامسة والسادسة لبرنامج قرض مصر الممتد مع الصندوق، مطالبًا بتسريع وتيرة الإصلاحات الهيكلية، لا سيما تلك المتعلقة بدور الدولة، وبرنامج الخصخصة. </p>

<p>من المتوقع أيضًا أن يوافق مجلس الوزراء في يناير/كانون الثاني 2026 على حزمة من الإصلاحات الضريبية المحفزة للنمو، بهدف زيادة الإيرادات الضريبية بنحو واحد بالمئة من الناتج المحلي الإجمالي في السنة المالية المقبلة.</p>

<p>و<a href="https://www.imf.org/en/news/articles/2025/12/22/pr25441-egypt-imf-staff-reaches-sla-on-5th-and-6th-review-under-eff-and-1st-rev-under-the-rsf">قال</a> صندوق النقد في بيان، أمس الاثنين، إن الاقتصاد المصري يُظهر مؤشرات على نمو قوي "فقد ارتفع النشاط الاقتصادي إلى 4.4% في السنة المالية 2024-2025، وتحسن ميزان المدفوعات بشكل ملحوظ، على الرغم من التطورات الخارجية السلبية. ولاقت الجهود الأخيرة لتحسين تسهيل التجارة وتبسيط الإجراءات الضريبية ترحيبًا من القطاع الخاص".</p>

<p>"ساهمت سياسة نقدية متشددة مناسبة في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a6b6e41b-ea15-4c06-a731-70fcd90f36a8" href="https://almanassa.com/news/29018" title='انكماش التضخم الشهري في نوفمبر.. و"السنوي" يسجل 10%'>خفض التضخم</a>، بينما دعم الأداء القوي للإيرادات الضريبية الانضباط المالي. ويجب أن تستمر السياسة المالية في خفض الدين، مع ضمان أولوية الإنفاق الاجتماعي لحماية الفئات الأكثر ضعفًا. كما يجب تسريع وتيرة الإصلاحات الهيكلية، لا سيما تلك المتعلقة بدور الدولة، وبرنامج الخصخصة، وتحقيق تكافؤ الفرص"، قال صندوق النقد.</p>

<p>وسجل معدل التضخم الشهري انخفاضًا بـ0.2% في نوفمبر/تشرين الثاني الماضي مقارنة بأكتوبر/تشرين الأول الماضي، بينما سجل التضخم السنوي 10% متراجعًا بـ0.1% مقارنة ببيانات نوفمبر 2024، وفق ما أعلنه الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء خلال الشهر الحالي.</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/6/%D8%A8%D8%B9%D8%AB%D8%A9-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A4%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A3%D8%B5%D8%A8%D8%AD%D8%AA-%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1-%D9%88%D8%B6%D9%88%D8%AD%D9%8B%D8%A7/7223828">زارت</a> بعثة الصندوق القاهرة في الفترة من من 1 إلى 11 ديسمبر/كانون الأول الحالي، لمناقشة المراجعتين الخامسة والسادسة من قرض الصندوق الممتد مع مصر، بعدما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72cf1afa-b3ee-4ef3-a156-677b2d428d39" href="https://almanassa.com/news/25430" title='بعد تأجيل "صندوق النقد" الشريحة الخامسة.. الحكومة تتجه لتسريع برنامج الطروحات'>أجّل</a> الصندوق صرف الشريحة الخامسة في يوليو/تموز الماضي، وقرَّر دمجها مع المراجعة السادسة بسبب تأخُّر الحكومة في التخارج من ملكية الشركات العامة لصالح القطاع الخاص.</p>

<p>وفي ختام المناقشات، قالت رئيسة البعثة فلادكوفا هولار "مع بدء استقرار الاقتصاد الكلي، بات من الضروري لمصر الانتقال نحو نموذج اقتصادي أكثر استدامة من خلال تسريع وتيرة الإصلاحات التي من شأنها أن توفر للقطاع الخاص المساحة والفرصة للنمو والازدهار. وفي هذا السياق، ناقشت السلطات وفريق صندوق النقد الدولي أهداف الرؤية الوطنية للتنمية الاقتصادية، التي تُعطي الأولوية لبرنامج إصلاحي يهدف إلى تحويل نموذج النمو في مصر نحو اقتصاد أكثر تنافسية يقوده القطاع الخاص"، وفق بيان الصندوق أمس.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/11/02/%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%B3%D8%AA%D8%AD%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-42-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AC%D8%B9%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D9%85%D8%B3%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%A7%D8%AF%D8%B3%D8%A9">تقدر</a> قيمة الشريحتين الخامسة والسادسة بـ2.4 مليار دولار، وذلك من إجمالي القرض <a href="https://www.youm7.com/story/2024/3/6/%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D9%82%D9%8A%D9%85%D8%A9-%D9%82%D8%B1%D8%B6-%D8%B5%D9%86%D8%AF%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%82%D8%AF-%D9%85%D9%86-3-%D8%A5%D9%84%D9%89/6502150">البالغ</a> 8 مليارات دولار، إلى جانب صرف الشريحة الأولى من برنامج الصلابة والاستدامة بقيمة 274 مليون دولار ضمن <a href="https://www.imf.org/ar/News/Articles/2025/03/11/pr-2558-egypt-imf-completes-4th-rev-eff-arrangement-under-rsf-concl-2025-art-iv-consult">اتفاق</a> يتيح لمصر 1.3 مليار دولار.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 23 Dec 2025 11:02:09 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766480536235350</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«الصحة العالمية» تتوقع تفاقم المجاعة في غزة.. وحكومة إسرائيل تمدد منع دخول الصحفيين للقطاع</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/22/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/6715017_18547759999047475_7966242583126486786_n-150x150.jpg" alt="«الصحة العالمية» تتوقع تفاقم المجاعة في غزة.. وحكومة إسرائيل تمدد منع دخول الصحفيين للقطاع" title="«الصحة العالمية» تتوقع تفاقم المجاعة في غزة.. وحكومة إسرائيل تمدد منع دخول الصحفيين للقطاع" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في حي الشجاعية، شرقي مدينة غزة شمال القطاع، اليوم، برصاص الجيش الإسرائيلي، في مناطق انتشاره داخل الحي، وسط استمرار القصف الجوي والمدفعي على شرقي القطاع، ومواصلة الاحتلال نسف منازل نزح سكانها في مدينتي رفح وخان يونس، جنوبًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>للمرة العاشرة على التوالي، تقدمت الحكومة الإسرائيلية بطلب إلى المحكمة العليا في القدس المحتلة، لتمديد مهلة الرد على التماس تقدّمت به «رابطة الصحفيين الأجانب» للسماح لوسائل الإعلام الدولية بالوصول الحر والمستقل إلى غزة، الأمر الذي يساهم في التحكم بالسردية الإعلامية، فضلًا عن المساهمة في عزل القطاع إعلاميًا، حسب مركز حماية الصحفيين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أدان كل من المجلس الوطني الفلسطيني، وحركة حماس، وجامعة الدول العربية، مصادقة السلطات الإسرائيلية على بناء 19 مستوطنة جديدة في الضفة الغربية، القرار الذي اعتبره رئيس «المجلس الوطني»، توسعًا في سياسة التهويد والتطهير العرقي، وقالت «حماس» إنه «خطوة استعمارية خطيرة تُرسّخ سياسة الضم، وتستهدف تصفية حقوق الشعب الفلسطيني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أسفرت غارة إسرائيلية في بلدة القنيطرة، قضاء مدينة صيدا، في جنوبي لبنان، اليوم، عن مقتل ثلاثة أشخاص، حسبما قالت وكالة الأنباء اللبنانية، تزامنًا مع إعلان الجيش الإسرائيلي عن استهدافه عناصر من تنظيم حزب الله، في مدينة صيدا، جنوبي البلاد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من المتوقع أن تبدأ المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، خلال يناير المقبل، حسبما قال رئيس الهيئة المصرية العامة للاستعلامات، ضياء رشوان، مُضيفًا أن العودة إلى الحرب بشكلها الأول في غزة ليست ضمن الحسابات الأمريكية</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>إسرائيل تقتل فلسطينيين في «الشجاعية».. و«الصحة العالمية» تتوقع تفاقم المجاعة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل فلسطينيان في حي الشجاعية، شرقي مدينة غزة، شمال القطاع، اليوم، برصاص الاحتلال الإسرائيلي، في مناطق انتشار الجيش داخل الحي، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/22/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-138217"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، وسط استمرار القصف الجوي والمدفعي في مناطق شرقي القطاع، ومواصلة الاحتلال نسف منازل نزح سكانها، في مدينتي رفح وخان يونس، جنوبًا، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399149/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%86%D8%B3%D9%81-%D8%A8%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D8%B1%D9%81%D8%AD"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7199"><span>أعلنت</span></a><span> وزارة الصحة في غزة، اليوم، استقبال مستشفياتها خلال اليومين الماضيين، 12 قتيلًا، بينهم ثمانية جرى انتشالهم، وأربعة سقطوا نتيجة خرق الاحتلال لاتفاق وقف إطلاق النار، والذي أصاب كذلك سبعة مواطنين بجروح، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 70 ألفًا و937 قتيلًا، و171 ألفًا و192 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومع استمرار معاناة السكان من الدمار وانهيار سُبل العيش وتراجع إنتاج الغذاء محليًا، فضلًا عن القيود الإسرائيلية المفروضة على العمليات الإنسانية، </span><a href="https://x.com/DrTedros/status/2002710516930629643"><span>توقع</span></a><span> مدير منظمة الصحة العالمية، تيدروس أدهانوم جيبريسوس، أمس، تفاقم أزمة الجوع في غزة، محذرًا من أن أكثر من 100 ألف طفل، و37 ألف امرأة حامل ومرضع، من سكان القطاع، سيعانون من سوء تغذية حاد بحلول شهر أبريل المقبل، مؤكدًا أن مكافحة المجاعة ما تزال «هشة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>حكومة إسرائيلية تطلب تمديد منع دخول الإعلاميين إلى غزة.. و«حماية الصحفيين»: مساهمة في عزل القطاع إعلاميًا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تسهم السياسات الإسرائيلية في قطاع غزة، في التحكم بالسردية الإعلامية من خلال منع دخول الصحفيين الأجانب واستهداف الصحفيين الميدانيين، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399175/%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B9%D8%B2%D9%84-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A8%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D8%AF-%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9"><span>قال</span></a><span> مركز حماية الصحفيين الفلسطينيين، اليوم، مُضيفًا أن استمرار منع دخول الصحفيين بشكل مستقل منذ بداية العدوان الإسرائيلي على القطاع، في السابع من أكتوبر 2023، أعاق التحقق الميداني من الوقائع، ونقل صورة شاملة لما يجري على الأرض، فضلًا عن المساهمة في عزل القطاع إعلاميًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأكد المركز أن غياب التغطية الميدانية للصحافة الدولية يحدّ من تنوع مصادر المعلومات، ويؤثر في تقديم روايات متعددة حول الأحداث الجارية ومساءلة مختلف الأطراف، مُشددًا على أن الصحفيين الفلسطينيين أصبحوا المصدر الأساسي لنقل الأخبار من داخل القطاع، الأمر الذي وضعهم في ظروف عمل بالغة الصعوبة، وجعلهم عرضة لمخاطر متعددة، بما في ذلك القصف وإطلاق النار وتضرر منازلهم ومقار عملهم، إضافة إلى الخسائر الإنسانية التي طالت عددًا من عائلاتهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الحكومة الإسرائيلية </span><a href="https://www.timesofisrael.com/high-court-gives-final-extension-for-state-to-explain-ban-on-press-access-to-gaza/"><span>تقدمت</span></a><span>، أمس، وللمرة العاشرة على التوالي، بطلب رسمي إلى المحكمة الإسرائيلية العليا في القدس المحتلة، لتمديد مهلة الرد على التماس تقدّمت به «رابطة الصحفيين الأجانب»؛ للسماح لوسائل الإعلام الدولية بالوصول الحر والمستقل إلى غزة، في محاولة متكررة من الرابطة لدخول القطاع، تستمر السلطات الإسرائيلية في رفضها، باستثناء تنظيم جيش الاحتلال جولات محدودة بمرافقة عسكرية مشددة، وبشروط صارمة، تشمل الالتزام بعرض المواد الصحفية على الرقابة العسكرية الإسرائيلية، قبل النشر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما يُنتظر أن تفصل المحكمة العليا في الطلب خلال يناير المقبل، حسب «تايمز أوف إسرائيل»، ترى نقابة الصحفيين الفلسطينيين أن هذا المنع هو «جزء لا يتجزأ من سياسة إسرائيل لإخفاء حقيقة جرائمها في غزة والضفة الغربية»، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5221841-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B4%D8%B1%D8%A9-%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%AA%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> النقيب، ناصر أبو بكر، مُضيفًا أن ما فعلته إسرائيل في غزة، منذ السابع من أكتوبر 2023، هو «أكبر مجزرة بحق الصحفيين في التاريخ»، لافتًا إلى أن نحو 1500 صحفي فلسطيني يعملون حاليًا وسط القصف، في حين أُصيب المئات، واعتُقل نحو 200، كما دُمرت كثير من مباني المؤسسات الإعلامية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إدانات عربية وأوروبية لمصادقة سلطات الاحتلال على بناء 19 مستوطنة بالضفة الغربية</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تشكل مُصادقة السلطات الإسرائيلية على بناء 19 مستوطنة جديدة في الضفة الغربية، توسعًا في سياسة التهويد والتطهير العرقي، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/399173/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AE%D8%B1%D9%82-%D9%84%D9%84%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9"><span>قال</span></a><span> رئيس المجلس الوطني الفلسطيني، روحي فتوح، اليوم، مُضيفًا أن القرار الإسرائيلي يمثل انتهاكًا للقانون الدولي، وخرقًا لقرارات الشرعية الدولية وفتاوى الهيئات القضائية الدولية.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف فتوح، أن القرار الإسرائيلي يعد تعزيزًا لبنية استعمارية تسعى إلى فرض وقائع قسرية على الأرض عبر ما يمكن وصفه بسلطة استيطان أمر واقع وهي سلطة غير قانونية، مؤكدًا أن وجود الاحتلال الإسرائيلي غير قانوني بموجب قواعد القانون الدولي العام ونظام روما الأساسي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جهتها، نددت حركة حماس، أمس، بمصادقة حكومة الاحتلال على الخطة الاستيطانية الجديدة، مُعتبرة الخطوة تكريسًا لسياسة الضم الزاحف التي تنتهجها الحكومة الإسرائيلية، واستمرارًا لنهب الأرض الفلسطينية، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2025/12/21/986209/"><span>قال</span></a><span> مسؤول مكتب شؤون القدس في الحركة، هارون ناصر الدين، مُضيفًا أن المصادقة على المستوطنات الجديدة تمثل «خطوة استعمارية خطيرة تُرسّخ سياسة الضم، وتستهدف تصفية الحقوق التاريخية والقانونية للشعب الفلسطيني».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما أدانت جامعة الدول العربية القرار الإسرائيلي، و</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/22/%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D9%8A%D8%B7-%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-138194"><span>اعتبرت</span></a><span>ه يعكس تحديًا للإرادة الدولية الرافضة للاستيطان وانتهاكًا للقانون الدولي الذي يؤكد عدم شرعية المستوطنات، حسبما قال المتحدث الرسمي باسم الأمين العام للجامعة، لافتًا إلى أن التوسع الواضح في الاستيطان غير الشرعي يستهدف منع إقامة دولة فلسطينية متواصلة جغرافيًا، ويعكس طبيعة الحكومة الإسرائيلية التي يتحكم فيها المتطرفون.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2025/12/22/%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D9%86%D8%A7%D8%A1-19-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D8%B9%D9%85%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-138195"><span>قال</span></a><span> وزير الدولة البريطاني لشؤون الشرق الأوسط، هاميش فالكونر، إن بريطانيا تدين موافقة الحكومة الإسرائيلية على خطط إنشاء 19 مستوطنة جديدة غير شرعية في فلسطين، وأوضح أن هذا الوضع يُهدد خطة السلام في غزة، ويُبدد آمال السلام والأمن الدائمين اللذين لا يُمكن تحقيقهما إلا من خلال حل الدولتين.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أسفرت غارة إسرائيلية في بلدة القنيطرة، قضاء مدينة صيدا، في جنوبي لبنان، اليوم، عن مقتل ثلاثة أشخاص، حسبما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/justice-law/831994/3-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B7%D8%B1%D9%8A%D9%82-%D8%B9%D9%82%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%86"><span>قالت</span></a><span> وكالة الأنباء اللبنانية، تزامنًا مع </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/2003070891299873078"><span>إعلان</span></a><span> الجيش الإسرائيلي عن استهدافه عناصر من تنظيم حزب الله، في مدينة صيدا، جنوبي البلاد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>من المتوقع أن تبدأ المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار بين إسرائيل وحركة حماس، خلال يناير المقبل، حسبما قال رئيس الهيئة المصرية العامة للاستعلامات، ضياء رشوان، مُضيفًا أن العودة إلى الحرب بشكلها الأول في غزة ليست ضمن الحسابات الأمريكية، وأن أي محاولة من هذا النوع غير مسموح بها في ظل تواجد الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، في البيت الأبيض.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/22/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AC%D8%A7%D8%B9%D8%A9/">«الصحة العالمية» تتوقع تفاقم المجاعة في غزة.. وحكومة إسرائيل تمدد منع دخول الصحفيين للقطاع</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 22 Dec 2025 19:08:16 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766426534383308</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تأجيل الطعن على نزع ملكية "لؤلؤة الإسكندرية".. والمحامي: قدمنا ما يثبت انتفاء المنفعة العامة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29273</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a8dfb43b-416c-4394-8f9c-9fb7038cd1c7.jpg.webp?itok=h252ghs9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/a8dfb43b-416c-4394-8f9c-9fb7038cd1c7.jpg.webp?itok=h252ghs9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أجلت محكمة القضاء الإداري بالإسكندرية نظر الطعن على قرار نزع ملكية سكان برج "لؤلؤة سموحة" إلى 29 ديسمبر/كانون الأول الجاري لرد المحافظة ومجلس الوزراء وتقدم مستنداتهما، حسبما قال محامي المبادرة المصرية للحقوق الشخصية حمدي خلف لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وحسب بيان للمبادرة أمس، <a href="https://eipr.org/press/2025/12/%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%B8%D8%B1-%D8%B7%D8%B9%D9%86%D9%87%D9%85-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D9%86%D8%B2%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%82%D8%B7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D8%B9%D9%86-%D9%82%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A-%D8%B9%D9%82%D8%A7%D8%B1-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9?fbclid=IwY2xjawO1wzdleHRuA2FlbQIxMABicmlkETE2OGNZTXNhRWhqclc0bFhWc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHj8ChcWYnwhMnGlqvbsOyBzc0KGi1ByDDZ0YGQ8ztuo1cTjJunU9uHXZgS5__aem_1tlZnA49N5uJLQ5svD1dEQ">فوجئ</a> سكان برج "لؤلؤة سموحة"، الأحد، بقطع مياه الشرب عن عقارهم على يد مجموعة من موظفي شركة مياه الإسكندرية، من بينهم رئيس الشركة بنفسه، وبصحبتهم قوة من قسم شرطة سيدي جابر.</p>

<p>ووفق ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="af103f27-7a24-457b-9e0c-5c8b7f7c9d44" href="https://almanassa.com/news/29249" title='"المبادرة": قطع المياه والغاز عن برج في الإسكندرية لإجبار سكانه على الإخلاء القسري'>نقلت</a> المبادرة "ادعى الموظفون وأفراد القوة المصاحبة لهم أن قطع المياه أتى تنفيذًا لقرار من رئيس مجلس الوزراء؛ في وقت جرى ذلك الأمر في إجراء مخالف للقانون، ممثلًا ضغطًا إداريًا غير مشروع على السكان بغرض إخلائهم قسريًا لبناء فندق سياحي". </p>

<p dir="rtl">وقال خلف إنهم تقدموا اليوم إلى المحكمة بمذكرتين تدفعان بأن قرار نزع الملكية يمثل انحرافًا للسلطة بسبب وجود تصميمات لثلاثة أبنية فاخرة خلف برج اللؤلؤة مملوكة لشركة سوليك ومنشورة على موقعها الإلكتروني بمشروع فرندة بسموحة وبعض هذه الوحدات معروضة للبيع ما يعني أن الهدف من نزع الملكية ليس المنفعة العامة كما يروج بتوسعة الشارع وإنما بغرض الاستثمار.</p>

<p dir="rtl">وتنص المادة الثانية من <a href="https://manshurat.org/node/398">قانون</a> رقم 10 لسنة 1990 والخاص نزع ملكية العقارات على أنه يعد من أعمال المنفعة العامة، إنشاء الطرق والشوارع والميادين أو توسيعها أو تعديلها، أو تمديدها أو إنشاء أحياء جديدة، ومشروعات المياه والصرف الصحي، والري والصرف، والطاقة، وأيضًا إنشاء الكباري والمزلقانات والممرات السفلية أو تعديلها، ومشروعات النقل والمواصلات، ولأغراض التخطيط العمراني وتحسين المرافق العامة.</p>

<p>وحسب بيان المبادرة، يؤكد السكان وموقع شركة سوليك العقارية على وجود مخطط لإنشاء فندق سياحي "وهو إن صح فإنه ينفي صفة المنفعة العامة عن قرار رئيس مجلس الوزراء".</p>

<p>ولفتت المبادرة إلى أنه على ذات خط التنظيم يوجد كمبوند آخر "ما يعني أن تطبيق التوسعة بذات المنطق يستلزم هدم منشآت أخرى أيضًا من بينها هذا الكمباوند، وهو ما لا يبدو مطروحًا ضمن الخطة، ما يثير شبهة الانتقائية والاستهداف في التطبيق".</p>

<p dir="rtl">وأشار محامي المبادرة إلى أنهم دفعوا أمام المحكمة بأن قرار نزع ملكية العقار تم من دون حوار مجتمعي مع السكان ولا حتى مجلس محلي المحافظة. </p>

<p>وتعود وقائع الأزمة، حسب ما توثقت المبادرة، إلى العام 2019، حين أصدر رئيس الوزراء القرار رقم 1820 باعتبار مشروع توسعة شارع النقل والهندسة (شارع 38 سابقًا) ليصبح بعرض 30 مترًا كطريق عرضي من محور المحمودية بمحافظة الإسكندرية من أعمال المنفعة العامة.</p>

<p>تجدد القرار في 2022، ثم مجددًا 2025، وفقًا للتعديلات التي جعلت مدة سريان قرارات المنفعة العامة ثلاث سنوات "وبالرغم من التجديدات المتتالية، إلا أنه طبقًا للقانون 10 لسنة 1990 الخاص بنزع ملكية العقارات للمنفعة العامة، يسقط قرار نزع الملكية بمرور ثلاث سنوات دون تنفيذه، ويعتبر كأن لم يكن.</p>

<p dir="rtl">ولفت خلف إلى أن محكمة مستعجل تنظر غدًا طعن مقدم من الأهالي على قرار شركة الغاز قطع الخدمة عن العقار.</p>

<p>في المحافظة نفسها، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b20ca212-2768-48d0-a9df-dfcff4e0434f" href="https://almanassa.com/news/28469" title="أهالي طوسون يطعنون لوقف قرار نزع ملكية منازلهم">يواجه</a> أهالي طوسون حالة مماثلة، وهم الذين تقدموا الشهر الماضي بطعن رسمي أمام محكمة القضاء الإداري لوقف قرار رئيس مجلس الوزراء بشأن نزع ملكية منازلهم للمنفعة العامة.</p>

<p>وقتها قال المحامي محمد رمضان، الممثل القانوني للأهالي والمتابع للملف، أن هدم أكثر من 300 منزل ودور عبادة لا يمكن تبريره تحت مظلة "النفع العام"، مشيرًا إلى أن قرار النزع "يمس حقًا أصيلًا في السكن، ويهدد نسيجًا اجتماعيًا عريقًا تشكّل عبر عقود طويلة". </p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e38055fd-6fab-4323-a99d-d85770cfd63d" href="https://almanassa.com/news/26851" title='"لن نترك منازلنا".. أهالي طوسون في مواجهة "نزع الملكية"'>عقد</a> عدد من أهالي طوسون اجتماعًا في الشارع يوم 2 سبتمبر/أيلول الجاري مع عدد من المحامين لبحث السبل القانونية لوقف تهجيرهم من منازلهم.</p>

<p>وعقب الاجتماع انتشرت ملصقات على المنازل تؤكد إصرار الأهالي على الاستمرار في منازلهم، وهي الملصقات التي نزعها أفراد بزي مدني في اليوم التالي. بعدها ألقي القبض على عبد الله محمد المتحدث باسم أهالي طوسون، ووجهت نيابة أمن الدولة العليا له تهمة "الانضمام إلى جماعة إرهابية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 22 Dec 2025 18:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766421135483373</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نص كلمة السيسي خلال استقباله رؤساء الوفود الإفريقية 20/12/2025</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29267</link>
						<dc:creator>أحمد الصادق</dc:creator>
			<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/d715e50d-be2e-4dba-853f-56a7e72408cf.jpg.webp?itok=w9AhJrq6" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/card_lead/public/photobank/2025/d715e50d-be2e-4dba-853f-56a7e72408cf.jpg.webp?itok=w9AhJrq6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--video-youtube"><div><iframe src="https://www.youtube.com/embed/e7QtVCuy5UA?rel=0" allowfullscreen="" scrolling="no" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" title="السيد الرئيس يستقبل وزراء ورؤساء الوفود الأفريقية وممثلي مفوضية الاتحاد الأفريقي والجمعيات الإقليمية" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></div></div><aside data-sanitized-class="caption"><p>كلمة السيسي خلال استقباله رؤساء الوفود الأفريقية 20 ديسمبر 2025</p>
</aside><p>أصحاب المعالي الوزراء،</p>

<p> ممثلي مفوضية الاتحاد الأفريقي والتجمعات الأفريقية الإقليمية،</p>

<p>السيدات والسادة الحضور،</p>

<p>يطيب لي في البداية أن أرحب بكم جميعًا في بلدكم الثاني مصر، في هذا اللقاء الذي يجسد أهمية تعزيز أواصر التعاون من أجل تحقيق أهداف السلم والأمن والتنمية وفقًا لأجندة 2063 إفريقيا التي نريد. وأؤكد على أهمية الشراكات الاستراتيجية للاتحاد الأفريقي، مع كافة القوى الدولية المحورية.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>رغم الجهود التي تبذلها دولنا، لا تزال التنمية في أفريقيا تواجه العديد من التحديات، من بينها ضعف البنية التحتية ونقص التمويل وارتفاع المخاطر، ومن هذا المنطلق ترتكز الرؤية المصرية للتنمية في أفريقيا على المحاور الخمسة الآتية:</p>

<p>أولًا: دعم تنفيذ الممرات الاستراتيجية والمناطق اللوجستية.</p>

<p>ثانيًا: تعزيز التعاون في مجال الطاقة والربط الكهربائي.</p>

<p>ثالثًا: دعم التنمية الزراعية وتحقيق الأمن الغذائي.</p>

<p>رابعًا: تعزيز التجارة البينية الأفريقية.</p>

<p>خامسًا: تعزيز التعاون في مجال الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات والذكاء الاصطناعي.</p>

<p>وفي سبيل تحقيق رؤيتنا للتنمية في أفريقيا، تحرص مصر على توظيف مختلف أدوات التعاون المتاحة، بما في ذلك تشجيع الشركات المصرية على توسيع استثماراتها وشراكاتها في الدول الإفريقية.</p>

<p>كما أطلقت مصر وكالة لضمان الصادرات والاستثمارات في إفريقيا، دعمًا لهذا المسار، وبناء على ذلك، بلغ إجمالي الاستثمارات المصرية في إفريقيا ما يتجاوز 12 مليار دولار، وتجاوز إجمالي معدلات التبادل التجاري مع القارة الإفريقية 10 مليارات دولار.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>كما تواصل مصر دعمها لبرامج بناء القدرات والتنمية البشرية في إفريقيا من خلال الوكالة المصرية للشراكة من أجل التنمية التي نفذت أكثر من 700 برنامج تدريبي في المجالات المختلفة، ووفقًا لأولويات الدول الأفريقية الشقيقة.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>تؤمن مصر بأهمية العمل المشترك لتحقيق الاستفادة العادلة والمنصفة من الموارد المشتركة العابرة للحدود، بما في ذلك الموارد المائية المشتركة، ومن ثم فلا مجال لأي إجراءات أحادية من شأنها الإضرار بحقوق الدول المتشاطئة في الأنهار العابرة للحدود، أو تقوية فرص التعاون وتحقيق المنفعة المشتركة.</p>

<p>وبحكم انتماء مصر بالجغرافيا والتاريخ إلى منطقة حوض النيل، فقد حرصت مصر عبر عقود على التعاون مع دول الحوض الشقيقة، لتحقيق الاستفادة العادلة والمنصفة من الموارد المائية وفقا لقواعد القانون الدولي، سواء من خلال التعاون في إنشاء السدود، أو تنفيذ مشروعات للتنمية المشتركة.</p>

<p>كما دعمت مصر مؤخرًا عدد من المشروعات في إطار مبادرة حوض النيل، وأطلقت آلية تمويلية لدعم المشروعات المائية ومشروعات البنية التحتية في دول حوض النيل الجنوبي، انطلاقًا من إيماننا بالحق المشترك لكافة شعوب دول الحوض في التنمية مع عدم إحداث ضرر لدول المصب.</p>

<p>وعلى ضوء الارتباط الوثيق بين مصر ومنطقة القرن الأفريقي، تشدد مصر على أهمية تحقيق واستدامة الاستقرار في تلك المنطقة، وضمان أمن الملاحة في البحر الأحمر، باعتبارهما عنصريين أساسيين للأمن الأفريقي والدولي.</p>

<p>ومن هذا المنطلق تعتزم مصر المشاركة في بعثة الاتحاد الأفريقي الجديدة في الصومال أوسوم، كما تبذل جهودًا مضنية في سبيل توفير التمويل اللازم للبعثة.</p>

<p>واستنادًا إلى تجربتها في مكافحة الإرهاب، تحرص مصر على تعزيز التعاون مع الدول الأفريقية الشقيقة لمواجهة هذه الظاهرة الخبيثة من خلال مقاربة شاملة تراعي الأبعاد الأمنية والتنموية والفكرية والاجتماعية، بما في ذلك من خلال دور الأزهر الشريف وبرامج مركز القاهرة الدولي لتسوية النزاعات وحفظ وبناء السلام.</p>

<p>السيدات والسادة،</p>

<p>تؤكد مصر التزامها بدعم عمل مؤسسات الاتحاد الأفريقي، خاصة التي تستضيفها بما في ذلك من خلال دعم دخول هذه المؤسسات في شراكات لتنفيذ برامج ومشروعات فعالة تلبي تطلعات شعوب بلادنا.</p>

<p>كما بذلت مصر وستبذل كل جهد ممكن في إطار ريادتها لملف إعادة الإعمار والتنمية ما بعد النزاعات ورئاسة اللجنة التوجيهية لرؤساء دول حكومات النيباد لدعم جهود التنمية وحشد التمويل للمشروعات القارية الطموحة، فضلًا عن تنفيذ مشروعات وبرامج إعادة الإعمار في المناطق الخارجة من النزاعات.</p>

<p>وستواصل مصر الدفاع عن المواقف والرؤى الأفريقية في مختلف المحافل الإقليمية والدولية، ولا سيما إصلاح مجلس الأمن التابع للأمم المتحدة وفقا لتوافق أوزوليني وإعلان سرت، فضلًا عن العمل على إصلاح هياكل التمويل الدولية، وتحقيق تمثيل أكثر عدالة للقارة في مؤسسات الحوكمة العالمية.</p>

<p>أصحاب المعالي الوزراء،</p>

<p>السيدات والسادة الحضور،</p>

<p>في الختام، أود أن أعرب عن تقديري لمشاركتكم في هذا اللقاء، وأن أنقل تحياتي إلى أشقائي من قادة الدول والحكومات الأفريقية، مع تمنياتي لكم بزيارة موفقة إلى القاهرة، ومناقشات مثمرة تسهم في دعم مسيرة العمل الأفريقي المشترك.</p>

<p>...</p>

<p>يعني موقفي مش بس كمسؤول هنا في الدولة المصرية، ولكن كإنسان يعني، كإنسان بيحلم لقارته، لشعوب القارة، اللي هي.. تستحق إنها تعيش أفضل من كده وتنمو أكتر من كده. وشاءت إرادة ربنا سبحانه وتعالى إن كل القارة الأفريقية لديها الموارد، كل الموارد، كل الموارد، سواء كانت موارد طبيعية، أو موارد بشرية، كفيلة إن القارة الأفريقية تبقى تاخد مكانها المناسب وسط قارات العالم.</p>

<p>يعني، زي ما بقول القارة دولها الخير فيها كتير قوي، ويكفي أقول لكم إن في دول عندها فقط، فقط، مراعي طبيعية، وصناعة لحوم، صناعة لحوم، ما فيش حاجة تانية يعني، وده مخليها لها ناتج محلي يكفي هذه الدول على إنها تعيش بشكل... أنا بتكلم في حالة بسيطة جدًا، وكتير من دولنا الأفريقية عندها لحوم أو مراعي تكفي مش بس لتخطيط دولها، ولا دول القارة، يمكن يكون العالم كله.. ولكن ليست لدينا لا المعرفة ولا الصناعة ولا الاستراتيجية ولا الاستقرار اللي... أنا بتكلم على عنصر واحد، مش بتكلم على كل العناصر اللي موجودة.. لو اتكلمت عن الموارد الطبيعية اللي موجودة في القارة، الميه اللي بتنزل على القارة كلها تكفي إن القارة دي إنتاجها الزراعي مش يغطي القارة فقط، يغطي بدون مبالغة يمكن احتياجات كتيرة يمكن تكون جزء كبير جدًا من العالم.</p>

<p>طب ما إيه المشكلة اللي بقى لها سنوات طويلة جدًا بتعاني منها دولنا؟ أنا بكلمكم وأنا من دولة، يعني، منكم يعني، الاستقرار.. الاستقرار.. الاستقرار والأمن والأمان، ماحدش أبدًا هيقدر يعمل خطط في بلده وينفذها إلا إذا كان فيه العامل الأساسي ده، إن الناس تشتغل وهي مطمنة، إن المستثمرين ييجوا وهم مطمنين على استثماراتهم، طب ده هيكون موجود إزاي وفيه حالة من عدم الاستقرار؟ المخاطر بتاعة الائتمان هتبقى عالية جدًا. أنا لما آجي النهار ده أدي قرض لدولة مستقرة آمنة، تكلفته غير لما بأدي الدولة فيها حالة عدم استقرار، فبزود مخاطر الإئتمان، يعني إحنا ظروفنا الاقتصادية صعبة، وكمان لما نيجي ناخد ائتمان أو نقترض، تكلفة القرض علينا كمان تبقى عبء أكتر من أي دولة تانية مستقرة.</p>

<p>إذن لما بتكلم عن الاستقرار والأمن ما أقصدش بيها أبدًا غير إن إحنا يعني نتحدث كأشقاء، وإذا كنا شايلين هموم بعضنا البعض بجد، ومصدقين إن أنا بنظر لأهلنا في أفريقيا، كلها، بنظرة، بهذه النظرة، صدقوني، لو كنت أنا مخلص فيها، وأتمنى لكل الدول، ولكل الشعوب، الأمن والاستقرار والتقدم والازدهار والتنمية.. الشعوب عايزة أمل، ترى بيه إنها لما هتصبر وتعمل هتجد نتيجة.</p>

<p>الشعوب لو شافت ده في أي دولة، أنا أتصور إن المواطن الأفريقي هو أكثر مواطن قدرة على التحمل والصبر، ولكن... فكنت بقول لهم الكلام ده وكان كلامي كله معاهم على إن إنتم إذا كنتو فعلا جادين في إن إنتم تغيروا وجه أفريقيا، فأنا لما كنت بتكلم في البيئة بقول لهم إذا كنتو إنتو مهتمين بحقوق الإنسان، مهتمين بحقوق الإنسان في أفريقيا، ساعدونا إن إحنا نعمل بنية أساسية متطورة في أفريقيا، عايزين الاستقرار في أفريقيا، كلامنا كله كان بيرتبط تعالوا نشتغل مع بعضنا نعمل خطة هائلة، البنك الأفريقي، البنك ال.. بنوك التمويل الأفريقية تبقى ركائزها في التنمية في إن إحنا نتحرك في هذا المجال.</p>

<p>إذن الاستقرار والتنمية ده عامل مهم جدًا جدًا، وبالمناسبة، إحنا لو ال.. ال.. الاستقرار والتنمية هو عبارة عن آآ يعني دايرة بيتأثر بعضها البعض؛ عملنا استقرار، ممكن نعمل تنمية، لما نعمل تنمية، تعو بالنفع على الاستقرار.</p>

<p>...</p>

<p>في كل لقائاتي اللي بقعدها مع مسؤولين دوليين، وحتى أيام ما كنا في 2019 في الاتحاد الأفريقي كان كلامي كله على إن إحنا عايزين بنية أساسية قارية مناسبة، ماقلتش بنية أساسية قارية آآ متطورة، قلت مناسبة، يعني ما أقدرش أنا من عندي هنا آخد سكة حديد أروح بيها أثيوبيا، أروح بيها كينيا، أروح بيها إريتريا، أروح بيها موريتانية، أروح بيها جنوب أفريقيا، طب ماهو كل الدول اللي هتبقى على خط السكة الحديد دي، مثلًا، هتستفيد من هذا الخط في نقل تجارتها، النقل والتنسيق والتعاون بينها وبين الدول اللي موجودة.</p>

<p>أنا كنت بقول كده، و.. لو كان حد من حضراتكم حضر معايا في مؤتمرات برلين، ومؤتمرات مع الصين، ومؤتمرات مع روسيا، كان كلامنا كله على إن إحنا عايزين... وحتى لما كنا بنتكلم على مؤتمرات البيئة، واتقال إن فيه أرقام كبيرة جدًا هتوضع عشان تضخ في مشروعات للبيئة، كنت بقول لهم من فضلكم المشروعات اللي تضخ في أفريقيا هي مشروعات لإقامة بنية أساسية تتكلف 200 مليار 300 مليار أكتر أقل، هتحول أفريقيا خلال سنوات قليلة، لو اتعملت بنية أساسية قارية مناسبة، تربط بلادنا بالكهربا وتربط بلادنا بالسكة الحديد وبالطرق البرية، هيحصل تنمية غير طبيعية ممكن تكون مش مخططة أصلًا، وتخلي مواردنا اللي موجودة في تشاد واللي أنا مش قادر أشوفها، اللي موجودة في كينيا ومش قادر إن أنا أجيبها، إلا عن طريق مسارات أخرى، مواني أو.. مواني برية أو بحرية، أو حتى بالطيران، هتبقى فيه فرصة لو فيه شبكة طرق بتربط دول القارة على سبيل المثال، وأنا بقول للدول الأوروبية، إنتو عايزين سوق جديد؟ الأسواق كلها تشبعت، اللي موجودة في أوروربا واللي موجودة في آسيا واللي موجودة في أمريكا.. فيه سوق لسه محتمل، السوق الأفريقي، بس هو سوق موارده محدودة، تصوروا لو الناتج المحلي بتاع القارة الأفريقية مثلًا في الحاجة وخمسين دولة دول، رقم هائل، ده بينعكس على قدرة المواطنين وعلى التجارة العالمية وعلى حاجات كتير.</p>

<p>مش عايز أطول عليكم، أنا سعيد بوجودكم هنا في مصر، وأتمنى لكم ولبلادكم كل الخير.</p>

<hr><p data-sanitized-class="footnote">ألقيت الكلمة في القاهرة، بقصر الاتحادية، حيث استقبل الرئيس عبد الفتاح السيسي عددا من وزراء ورؤساء الوفود الأفريقية، وممثلي مفوضية الاتحاد الأفريقي والتجمعات الإقليمية المشاركين في أعمال المؤتمر الوزاري الثاني لمنتدى الشراكة روسيا أفريقيا الذي تستضيفه مصر، وذلك بحضور الدكتور بدر عبد العاطي وزير الخارجية والهجرة وشؤون المصريين في الخارج.</p>

<p> </p>

<p> </p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-fa5ca53287ff407489cb52021e62e91e3710d2b0bef42f3278f8a5d829259d4d">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 22 Dec 2025 16:32:17 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766413943915234</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسعار الذهب العالمية تسجل رقمًا قياسيًا جديدًا.. والمحلي يرتفع 100 جنيه</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29257</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/52585051699_1337df4c23_o.jpg.webp?itok=cJcF-xCH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>سجلت أسعار الذهب العالمية رقمًا قياسيًا جديدًا <a href="https://sa.investing.com/currencies/xau-usd">متجاوزة</a> 4400 دولار للأوقية بزيادة بلغت نحو 1.7% حتى نشر الخبر، ما رفع سعر المعدن الأصفر محليًا اليوم إلى 5860 جنيهًا لعيار 21 بزيادة بزيادة قدرها 100 جنيه، حسبما أكد رئيس شعبة الذهب والمجوهرات باتحاد الغرف التجارية هاني ميلاد لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وارتفع الذهب عالميًا مدفوعًا بالتوترات الجيوسياسية والتجارية، والشراء القوي من قبل البنوك المركزية إلى جانب آمال خفض معدلات الفائدة العام المقبل، <a href="https://www.cnbcarabia.com/146764/2025/22/12/%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%87%D8%A8-%D9%8A%D8%B3%D8%AC%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%81%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9">حسب</a> تقرير CNBC.</p>

<p>وتوقع ميلاد زيادة تتراوح بين 100 و150 جنيهًا خلال الأيام المقبلة في أسعار الذهب محليًا، وقال "السعر العالمي قد يدفع سعر الجرام محليًا إلى 6 آلاف جنيه نهاية العام الحالي أو بداية العام الجديد".</p>

<p>‏وأوضح أن وصول السعر العالمي إلى 5000 دولار للأوقية، يرفع سعر العيار الأكثر تداولًا بالسوق المحلية إلى 6700 جنيه للجرام، بشرط استقرار سعر صرف الدولار على وضعه الحالي، وأي صعود لسعر الدولار يرفع سعر المعدن الأصفر بشكل مباشر.</p>

<p>وأضاف أن "الفترة القليلة الماضية شهدت إقبالًا ملحوظًا على المشغولات الذهبية، خاصة مع مواسم الأعياد والكريسماس"‏، مؤكدًا أن قرار الشراء أو البيع يعتمد على الهدف من اقتناء الذهب بالأساس للتزين أو للاستثمار.</p>

<p>وأشار إلى أن الذهب يُعد وعاءً استثماريًا طويل الأجل أثبت قوته، إذ حقق ارتفاعًا تجاوز 67% خلال عام 2025، وهو معدل يصعب تحقيقه في أوعية استثمارية أخرى.</p>

<p>ونهاية أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="533a0bfa-42d0-4961-9448-88fa430b6cf3" href="https://almanassa.com/news/28056" title="مصادر: إقبال كبير على شراء السبائك والجنيهات الذهبية على حساب المشغولات">قفزت</a> معدلات الإقبال على شراء السبائك والجنيهات الذهبية من 20% إلى 70% من إجمالي مبيعات الذهب مع تراجع واضح في الطلب على المشغولات في ظل الارتفاعات القياسية في الأسعار وتزايد لجوء المواطنين للذهب كملاذ آمن للتحوط من الأزمات الاقتصادية، حسبما أكد 4 تجار وصناع لـ <strong>المنصة </strong>في تصريحات سابقة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 22 Dec 2025 16:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766413943915231</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسطول الصمود يعلن عن إبحار 100 قارب صوب غزة العام المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29263</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=_iaD7oh-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/9df3c9a1-afce-41ad-bad1-951a9824af49.jpeg.webp?itok=_iaD7oh-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلن أسطول الصمود العالمي التجهيز لتسيير مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة في ربيع 2026، وذلك "استجابةً لنداء مباشر من الفلسطينيين في غزة".</p>

<p>وقال أسطول الصمود، في بيان اليوم الاثنين اطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، إن المهمة البحرية الجديدة لا تقتصر على تقديم المساعدات فحسب "بل تمثل تحولًا مهمًا نحو وجود مدني مستدام ومتخصص للعمل جنبًا إلى جنب مع الفلسطينيين، بينما يكافحون للبقاء على قيد الحياة في ظل الهجمات الإسرائيلية المستمرة ويحاولون إعادة بناء البنية التحتية المدنية الأساسية التي دمرتها سنتان من الإبادة الجماعية".</p>

<p>يأتي ذلك في وقت يواصل جيش الاحتلال خرق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="4acd61f2-1695-4b25-a04f-037dfa2a3084" href="https://almanassa.com/news/27643" title="إسرائيل وحماس توقعان على المرحلة الأولى من اتفاق غزة.. وترامب: سأذهب إلى إسرائيل">اتفاق</a> وقف إطلاق النار في قطاع غزة منذ دخوله حيز التنفيذ في أكتوبر/تشرين الأول الماضي، وينفذ بشكل شبه يومي غارات على المنازل وخيام النازحين، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f7df05c-1818-4ff0-8154-31e5094a4066" href="https://almanassa.com/news/27927" title='رئيس المخابرات يبحث "خطة ترامب" مع نتنياهو.. ومصدر بحماس: إسرائيل ترفض بدء المرحلة الثانية'>يرفض</a> دخول المرحلة الثانية من الاتفاق إلا باستلام جميع المحتجزين الإسرائيليين لدى حماس والمتبقي منهم <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f4054804-750b-428e-832e-0a44db7ffa0c" href="https://almanassa.com/news/28885" title="إسرائيل تتعرف على جثة محتجز سلمته حماس.. تبقى واحدة">واحد فقط</a> لا زالت المقاومة الفلسطينية تبحث عنه أسفل الركام.</p>

<p>وحسب بيان أسطول الصمود فإن المهمة البحرية ستضم أكثر من 100 قارب وأكثر من 3000 مشارك من أكثر من 100 دولة، أي أكثر من ضعف حجم البعثة السابقة، وأكبر عمل بحري مدني منسق من أجل فلسطين حتى الآن.</p>

<p>ويرتكز أسطول الصمود العالمي لربيع 2026 على خمسة مهام واضحة ومترابطة، وفق البيان، وهي المساعدة في كسر الحصار، وتقديم مساعدات منقذة للحياة، وإقامة وجود حماية غير مسلح، من خلال نشر حراس مدنيين غير مسلحين مدربين تدريبًا عاليًا للعمل جنبًا إلى جنب مع المجتمعات الفلسطينية، للمساعدة في ردع العنف وتوثيق الانتهاكات وتعزيز الآليات المحلية للحماية والمساءلة في ظل استمرار اعتداءات النظام الإسرائيلي على المدنيين والبنية التحتية المدنية.</p>

<p>إضافة إلى دعم إعادة الإعمار، لتشمل مهمة الأسطول جهود الإغاثة، حيث تبقى فرق متخصصة لمرافقة الفلسطينيين خلال المراحل الأولى من إعادة بناء المنازل والمدارس والمستشفيات والمؤسسات المدنية تحت قيادة فلسطينية.</p>

<p>ومواجهة التواطؤ، على أن "يُسهم الأسطول في كشف ومواجهة التواطؤ الدولي الذي يُتيح الحصار والاحتلال والإبادة الجماعية الإسرائيلية غير القانونية، وحشد المجتمع المدني العالمي في تحركات منسقة للمطالبة بمحاسبة الحكومات والمؤسسات التي تدعم هذه الانتهاكات"، حسب ما جاء في البيان.</p>

<p>وقال أسطول الصمود العالمي "على مدى عقود، ادّعت الحكومات والمؤسسات الدولية مسؤوليتها عن حماية المدنيين ودعم القانون الدولي. في غزة، تم تجاهل هذه المسؤوليات وفشلت فشلًا ذريعًا"، وقال عضو اللجنة التوجيهية للأسطول سيف أبوكشك "هذه المهمة تنبثق من هذا الفشل. فعندما تتخلى المؤسسات عن التزاماتها القانونية والأخلاقية، يرث الناس هذه المسؤولية".</p>

<p>ووفق البيان، يحمل الأسطول على متنه أكثر من 1000 متخصص في الرعاية الصحية مزودين بأدوية ومعدات منقذة للحياة، وبالتعاون مع الفرق الطبية في غزة.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9d91607-d18f-4548-8066-8443e6f74c84" href="https://almanassa.com/news/27469" title="إسرائيل تداهم أسطول الصمود العالمي في المياه الدولية">داهم</a> جيش الاحتلال الإسرائيلي سفن أسطول الصمود في المياه الدولية أثناء تسييره مهمة بحرية لكسر الحصار على غزة، واقتاد سفن القيادة إلى ميناء أسدود، وحسب اللجنة الدولية لكسر الحصار عن غزة، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="81079d88-4fb7-4bef-a7a2-f930e5c4c7aa" href="https://almanassa.com/news/27506" title="إسرائيل تستولي على جميع سفن أسطول الصمود.. وبن غفير يطالب باحتجاز النشطاء لأشهر">احتجز</a> جيش الاحتلال وقتها 490 ناشطًا شارك في الأسطول.</p>

<p>و<a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">تعرضت</a> السفينة "الضمير" في مايو/أيار الماضي لقصف إسرائيلي قبالة سواحل مالطا أثناء مشاركتها في حملة مشابهة، مما تسبب حينها في أضرار جسيمة وتأجيل تحركات الأسطول.</p>

<p>وبينما تعتبر إسرائيل الأساطيل التضامنية "محاولات لاختراق منطقة قتال نشطة"، يصر المنظمون على أنها تحركات سلمية رمزية تهدف إلى لفت الانتباه إلى الأزمة الإنسانية في غزة، حيث يعيش أكثر من مليوني شخص في ظل حصار مشدد منذ عام 2007.</p>

<p>ولم يكن اعتراض أسطول الصمود أول اعتداء إسرائيلي على قافلة إنسانية تستهدف كسر الحصار عن غزة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال السفينة مادلين في يونيو/حزيران الماضي، واعتقال النشطاء على متنها وترحيلهم، والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة لاحقًا.</p>

<p>وتأسس تحالف أسطول الحرية عام 2010 في سياق الجهود المبذولة من المنظمات الدولية لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة منذ 2007، وُلدت فكرة تأسيسه على يد متطوعين أتراك أسسوا هيئة الإغاثة الإنسانية التركية عام 1992 بهدف إغاثة ضحايا حرب البوسنة والهرسك، ثم توسع عملها ليبلغ الشرق الأوسط وإفريقيا.</p>

<p>ودعت الهيئة التركية للإغاثة عام 2010 إلى تنظيم مبادرة "أسطول الحرية" وتشكيل ائتلاف مكون من 6 هيئات دولية غير حكومية، منها حركة غزة الحرة والحملة الأوروبية لإنهاء الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة، ونظم الأسطول منذ تأسيسه 6 مبادرات وحملات تضامنية، أبرزها مشاركة السفينة مافي مرمرة/Mavi Marmara عام 2010، لكن جيش الاحتلال الإسرائيلي اعترضها، مما خلّف 10 قتلى وجرح العشرات من المتضامنين.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 22 Dec 2025 16:32:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766413943915230</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بلاغ من «البوابة نيوز» يتهم 7 من صحفييها وعضوين في مجلس النقابة بـ«التظاهر دون ترخيص»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/12/22/news/u/%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%AA%D9%87%D9%85-7-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%87%D8%A7/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>اعتصام</category>
			<category>حقوق الصحفيين</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/12/150742_002-150x150.jpeg" alt="بلاغ من «البوابة نيوز» يتهم 7 من صحفييها وعضوين في مجلس النقابة بـ«التظاهر دون ترخيص»" title="بلاغ من «البوابة نيوز» يتهم 7 من صحفييها وعضوين في مجلس النقابة بـ«التظاهر دون ترخيص»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>تقدمت إدارة مؤسسة «البوابة نيوز» ببلاغ إلى قسم شرطة قصر النيل ضد سبعة من صحفييها المعتصمين، بتهمة «التظاهر دون ترخيص»، وضد عضوي مجلس إدارة نقابة الصحفيين، إيمان عوف ومحمود كامل، لتضامنهما مع المعتصمين، حسبما قال، أمس، </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.elbalshy1/posts/pfbid08S5pr1A1wnsry6e4CXaCzXR6xhGZdNurmnuVZd8hn7pWb4sLkEwADC8rZPj8mdNpl?rdid=G3scHTLtCdIOuTcd#"><span>نقيب</span></a><span> الصحفيين، خالد البلشي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عوف أوضحت لـ«مدى مصر» أنه على إثر البلاغ، تسلمت النقابة استعلامًا من النيابة بشأن عضويتها وكامل في المجلس، وكذلك عضوية الصحفيين السبعة في النقابة، ما اعتبرته «سابقة سيئة للغاية في تاريخ النقابة، لم تحدث من قبل؛ أن يتم تقديم بلاغ من جريدة ضد الصحفيين، بعدما لجأوا إلى نقابتهم للمطالبة بحقوقهم»، مشيرة إلى أن سلم النقابة هو جزء منها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كان صحفيو «البوابة» المعتصمون بمقر المؤسسة، نظموا الأسبوع الماضي </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1DmZHcfWcx/"><span>وقفة</span></a><span> احتجاجية على سلم النقابة للمطالبة بصرف رواتب نوفمبر الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضافت عوف أنها بصدد تقديم طلب لعقد اجتماع طارئ لمجلس النقابة، لبحث أزمة صحفيي «البوابة نيوز»، واتخاذ إجراءات رادعة ضد مؤسس الجريدة، عبد الرحيم علي، وابنته داليا، رئيسة التحرير، بشأن «جميع الانتهاكات» التي ترتكبها الإدارة بحق الصحفيين.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/17/news/u/%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%85/?fbclid=IwY2xjawOJ3MNleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnYlFEakVPc0RXdmV2d1pTc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHrMaP3aEnilUZa6jc2r5ohxASHZ1FGNPhnfRhapiR5zFm7ptdygxBzKXTwYP_aem_vvIsnHaOZ_E0Yov-hcd1-Q"><span>ويعتصم </span></a><span>عدد من صحفيي الجريدة منذ أكثر من شهر للمطالبة بتطبيق الحد الأدنى للأجور، في ظل تدني رواتبهم التي لا تتجاوز ألفي جنيه، بحسب الصحفيين، فيما رفضت إدارة المؤسسة مطلبهم بحجة مرورها بعثرات مالية، معلنةً رغبتها في عرض خيار </span><a href="https://mada38.appspot.com/mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/11/25/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%A5%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawOTBiZleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFnQWFST0pyUDJFVzRqak52c3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHoyeXK6nJ197gpvFOdVQuJyobmbmjw_HHIO6pqcaBM5sgcwMnCVZWaEZbFz7_aem_h9AKtR9xPo1YwHNJXKZzPQ"><span>التصفية</span></a><span> على الجمعية العمومية، قبل أن يعلن نقيب الصحفيين عن توصله لاتفاق مع علي، لتأجيل «الجمعية» لمدة أسبوعين، لإتاحة الفرصة للتوصل إلى حل للأزمة «من قِبل عدد من الأطراف».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1CodvugLNy/"><span>بيانه</span></a><span>، أمس، قال البلشي إن «مهلة الأسبوعين تنتهي ولا سبيل إلا تفعيل كل الأدوات النقابية، خاصة مع استمرار الإدارة في التصعيد… لا يمكن الصمت على إهدار الحقوق والعصف بالزملاء».</span></p>
<p dir="rtl"><span>في المقابل، نشرت صفحة المؤسسة على فيسبوك </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/17fodsNHhP/"><span>بيانًا</span></a><span> باسم «صحفيو البوابة نيوز»، ادعى أن الصحفيين المعتصمين لا يمثلونهم، مطالبين البلشي، أن يعلن أسماء المعتصمين، حتى «يعرف الرأي العام نواياه ضد البوابة نيوز، وضد صحفييها»، بحسب البيان.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/12/22/news/u/%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D9%86%D9%8A%D9%88%D8%B2-%D9%8A%D8%AA%D9%87%D9%85-7-%D9%85%D9%86-%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%87%D8%A7/">بلاغ من «البوابة نيوز» يتهم 7 من صحفييها وعضوين في مجلس النقابة بـ«التظاهر دون ترخيص»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 22 Dec 2025 15:26:07 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766413943915228</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصر: 100 حزب.. صفر سياسة</title>
			<link>https://zawia3.com/egyptian-parties/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>أزمة التعددية في مصر</category>
			<category>أكرم إسماعيل</category>
			<category>الأحزاب السياسية</category>
			<category>البرلمان المصري</category>
			<category>الحوار الوطني</category>
			<category>الحياة الحزبية</category>
			<category>الدراسة الكارنيغية عن مصر</category>
			<category>المشاركة السياسية</category>
			<category>انعدام الثقة في الحياة الحزبية</category>
			<category>تراجع المشاركة الانتخابية</category>
			<category>دور الحوار الوطني في الإصلاح السياسي</category>
			<category>ديكور المعارضة في البرلمان</category>
			<category>ضعف الأحزاب السياسية في مصر</category>
			<category>عمرو هاشم ربيع</category>
			<category>كارنيغي</category>
			<category>مستقبل الحياة الحزبية المصرية</category>
			<category>مستقبل وطن</category>
			<category>مصر</category>
			<category>هندسة المجال السياسي المصري</category>
			<category>هيمنة الأجهزة الأمنية على السياسة</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2025/12/%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>على بعد أمتار من إحدى اللجان الانتخابية بدائرة مركز سوهاج، جنوب مصر، بدت صفية متحمسة للمشاركة في المارثون الانتخابي الذي جرى الشهر الماضي. ما شجعنا على الحديث معها، سألناها عن المرشح الذي تؤيده، فردت باسمه وقالت إنه رجل خدوم من أبناء قريتها، لكنها لا تعرف إلى أي حزب ينتمي، أو ما هي خلفيته السياسية، وأكدت أنها لا تهتم لهذه الأمور وتكتفي بمعرفة المرشح ورمزه الانتخابي، وأنه قدم لها أو لأحد أفراد أسرتها خدمات في الماضي.</span></p>
<p><span>صفية علي، (37 عامًا)، حاصلة على تعليم فني متوسط، لا تعي جيدًا ما تعنيه كلمة “حزب سياسي”، تقول: ” نسمع عن الأحزاب من خلال الإعلانات التي نتابعها في التلفاز، وأحيانًا أرى بعض اللافتات مكتوب عليها أسماء أحزاب مثل (مستقبل مصر/ تقصد مستقبل وطن)، ما نعرفه عن الأحزاب قليل جدًا، في الماضي مثلًا كنا نعرف الحزب الوطني، لكن اليوم كثرت الأحزاب وبالطبع لا نعرف عددها أو أسماءها”.</span></p>
<p><span>أثناء حديثنا معها، قطع الحاج سعيد قراءة متعمقة للصحيفة، التي كانت بيديه، وبدا مهتمًا بالحديث، توجهنا إليه، وسألناه عن “مدى فاعلية الأحزاب السياسية في مصر؟ ما أهم حزب من وجهة نظره؟ وكيف يرى المارثون الانتخابي؟”.</span></p>
<p><span>ابتسم الرجل الخمسيني ابتسامة من يأسى على ذكرى من ماض بعيد، وقال: “الأحزاب أصبحت أشبه بالدكاكين يا أساتذة”، قالها وهو يشير على بقالة خلفه، واستطرد:” زمان كان لدينا أحزاب، كل حزب لديه مجموعة أفكار مثل حزب الوفد، عُرف إنه ليبرالي مثلًا، وأنه معارض، لم يصبح كذلك الآن، وفي المقابل كان الحزب الوطني الديموقراطي، معروف إنه حزب السلطة لكن كان به كفاءات، لا ننكر ذلك”.</span></p>
<p><span>“أما اليوم، هناك عشرات الأحزاب في مصر لا فائدة ولا جدوى منها، بعضها يوزع السلع الغذائية (الزيت والسكر والمكرونة والأرز) وقت الانتخابات، لحصد الأصوات، وبعضها يسعى للتحالف مع جهات بعينها لضمان مقاعد في البرلمان، وبعد انتهاء الانتخابات “لا حس ولا خبر”، يقصد اختفاء الأحزاب نهائيًا مدة الأربع سنوات الفاصلة بين كل دورة انتخابية.</span></p>
<p><span>تتقاطع شهادة الحاج سعيد وصفية، مع (100) شهادة أخرى جمعتها </span><b>زاوية ثالثة</b><span>، ضمن استبيان أجرته، على مدار الأسابيع الماضية، لقياس مدى فاعلية الأحزاب، واتصالها بالشارع في ضوء انحسار المشاركة الانتخابية إلى أدنى نسبة تاريخيًا، مسجلة 17.1% في انتخابات مجلس الشيوخ التي جرت في أغسطس الماضي، بينما تشهد انتخابات مجلس النواب حالة من الجدل بعد إلغاء ثلثي الدوائر بالمرحلة الأولي التي جرت مطلع نوفمبر الماضي، واستمرار الطعون على المرحلتين الأولى والثانية.</span></p>
<blockquote><p>يرى جميع من شاركوا في الاستبيان (عينة 100 شخص من فئات عمرية ومستويات تعليمية مختلفة) تم توزيعها لتغطية أكبر نطاق جغرافي ممكن مع التركيز على المحافظات ذات الكثافة التصويتية العالية مثل القاهرة والإسكندرية والجيزة ومحافظات الصعيد، أن الأحزاب لا تمثلهم ولا تعبر عن مطالبهم، فيما أكد 97% عدم ثقتهم في الأحزاب السياسية، واعتبر 77% من المشاركين أن أداء الأحزاب عمومًا في البرلمان السابق (2020-2025) كان ضعيفًا، وأكد 92.1% منهم أن الأحزاب لا تنافس بشكل فعلي في الانتخابات، لكنها تشارك كديكور سياسي مكمل للعملية الانتخابية.</p>
<p> </p></blockquote>
<div data-src="visualisation/26915698" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-pictogram"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/26915698/thumbnail" width="100%" alt="pictogram visualization"></div>
<p><span>في مطلع عام 2022، دعا الرئيس المصري عبد الفتاح السيسي إلى إطلاق الحوار الوطني، الذي</span><a href="https://egyptianenterprise.com/2025/07/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B2%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE%D9%8A-%D9%88%D9%85%D8%B9/"> <span>استهدف</span></a><span> جمع مختلف القوى الشعبية والسياسية والحزبية والأكاديمية، في خطوة تهدف إلى استيعاب كافة الرؤى والمقترحات حول القضايا الداخلية بمصر على المستويين السياسي والاقتصادي والاجتماعي. وقد تناول الحوار الوطني ملفات عدة، شملت الإصلاح السياسي، دور الأحزاب في الحياة العامة، ودعم المشاركة المجتمعية في صنع القرار.</span></p>
<p><span>وشدد الحوار الوطني، آنذاك، على أن الحياة الحزبية الفاعلة تمثل ركيزة أساسية في الجمهورية الجديدة، حيث تعتبر أحد الأدوات الرئيسية لضمان شرعية النظام السياسي واستقراره، وتوفير قنوات للتفاعل المباشر بين الدولة والمواطن. وأكد المشاركون أن تطوير التجربة الحزبية يساهم في بناء مجتمع سياسي واعٍ، قادر على ممارسة دوره الرقابي والمشاركة في صنع القرار، بما يعزز قدرة الدولة على إدارة الأزمات وتحقيق التنمية المستدامة. وأكد أن دعم الأحزاب ليس مجرد إجراء شكلي، بل ضرورة لتعميق المشاركة السياسية، وتمكين الشباب من الانخراط في الحياة العامة، وضمان أن تكون الأحزاب أدوات حقيقية تعكس تطلعات المواطنين وتخدم الصالح العام.</span></p>
<p> </p>
<p><strong>نوصي للقراءة:<a href="https://zawia3.com/sovereign-body-report/"> تقرير سيادي حذر من استياء شعبي.. ماذا وراء حديث الرئيس عن المخالفات الانتخابية؟</a></strong></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>كم حزب في مصر؟</b></h1>
<p><span>يتجاوز</span><a href="https://masr360.net/2025/09/07/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D8%AE%D8%B1%D8%AC-%D9%88%D8%AA%D9%8F%D8%AE%D8%B1%D8%AC%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B3/"> <span>عدد</span></a><span> الأحزاب المسجلة رسميًا  100 حزب،  بينما تكتفي بعض القوائم الرسمية بالإشارة إلى</span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5096280-%D8%AA%D8%AF%D8%B4%D9%8A%D9%86-%D8%AD%D8%B2%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%B6%D9%85-%D9%85%D8%B3%D8%A4%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D8%A7%D8%A8%D9%82%D9%8A%D9%86-%D9%8A%D9%8F%D8%AB%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%A7%D8%A4%D9%84%D8%A7%D8%AA"><span> نحو</span></a><span> 87 حزبًا فقط، إلا أن مراجعة التراخيص المعتمدة تؤكد أن الرقم الأقرب للدقة هو قرابة مئة حزب حاصل على ترخيص رسمي للعمل في النظام السياسي المصري. وعلى الرغم من هذا الزخم العددي، يظل التمثيل البرلماني محدودًا، حيث لم يتجاوز عدد الأحزاب</span><a href="https://www.saheeh.news/ar/node/2603"> <span>الممثلة</span></a><span> في مجلس النواب قبل انتخابات 2025 نحو 13 حزبًا، في حين بلغ عدد الأحزاب الممثلة في</span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/10/23/%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D9%88%D8%AE-2025-19-%D8%AD%D8%B2%D8%A8%D8%A7-%D8%AA%D8%AD%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D9%87-%D9%8810-%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%B1%D9%84%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9/7167470"> <span>مجلس</span></a><span> الشيوخ خلال دورة 2025 نحو 19 حزبًا، وهو ما يكشف فجوة واضحة بين العدد الكبير للأحزاب على الورق، وقدرتها الفعلية على المنافسة والوصول إلى مؤسسات التشريع.</span></p>
<p> </p>
<p><iframe title="توزيع المقاعد في مجلس النواب المصري 2020 حسب الأحزاب" src="https://datawrapper.dwcdn.net/r0STS/1/" height="457" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Pie Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-r0STS" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>وتظهر الإجابات حالة ارتباك لافتة في معرفة عدد الأحزاب السياسية في مصر، حيث تراوحت التقديرات بين 30 حزبًا وأكثر من 140 حزبًا، بينما فضّل عدد كبير من المشاركين التصريح بعدم المعرفة أو عدم الاهتمام من الأساس. بالرغم من ذلك تكرر ذكر عدد محدود من الأحزاب بوصفها الأبرز في المشهد، على رأسها حزب مستقبل وطن، يليه حماة الوطن، والجبهة الوطنية، والشعب الجمهوري، والوفد. إلا أن اللافت أن هذا الحضور لم يكن مقرونًا بالثقة أو التأييد، بل جاء في أغلب الأحيان في سياق نقدي، باعتبار هذه الأحزاب “أحزاب سلطة” أو الأكثر ظهورًا إعلاميًا فقط، دون أن يعني ذلك اقتناعًا بدورها أو شعورًا بأنها تمثل الشارع المصري.</span></p>
<p><iframe title="عدد المقاعد التقريبي للأحزاب والتحالفات في مجلس النواب 2015" src="https://datawrapper.dwcdn.net/Z9bB5/1/" height="576" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Column Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-Z9bB5" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/militarization-of-parties/"> <b>عسكرة الأحزاب في مصر: الطريق إلى انتخابات 2025 يمر عبر الأجهزة</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>الأحزاب في وادي والناس في وادي آخر</b></h1>
<p><span>تؤشر نتائج الاستبيان عن حالة من الإحباط الواسع إزاء الدور الحالي للأحزاب السياسية في مصر، حيث عبّر قطاع معتبر من المشاركين (87%) عن غياب تصور واضح لفاعلية هذه الأحزاب، مقابل مطالب متكررة بإصلاحات جذرية تمس البنية والتنظيم والمناخ السياسي المحيط بها.</span></p>
<p> </p>
<p><iframe title="هل لديك انتماء سياسي؟" src="https://datawrapper.dwcdn.net/kP5G2/1/" height="463" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Pie Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-kP5G2" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>تكشف النتائج عن غياب شبه كامل للانتماء الحزبي بين المشاركين، إذ أكدت الغالبية الساحقة أنها لا تنتمي إلى أي حزب أو كيان سياسي. وحتى بين القلة التي صرّحت بانتماء سابق أو حالي، برز شعور واضح بالانفصال الفعلي عن العمل الحزبي، سواء بسبب عدم الاقتناع بالأداء أو الإحساس بانعدام التأثير الحقيقي. أما الانتماءات التي جرى ذكرها، مثل الوفد، والمصري الديمقراطي، ومستقبل وطن، والعدل، والوسط، والأحرار، والمحافظين، فقد بدت استثناءات محدودة لا تعكس حالة عامة، بقدر ما تؤكد أزمة الانخراط السياسي داخل الأحزاب.</span></p>
<p><span>كذلك تبرز الإجابات أن أزمات تكمن في ضعف القيادات والكوادر، إذ طالب المشاركون بإعداد قادة سياسيين حقيقيين، خاصة من الشباب، عبر برامج تدريب جادة وانتخابات داخلية نزيهة، بدلًا من التعيينات أو الزعامات المغلقة. واعتبروا أن غياب القيادات المؤهلة انعكس على الأداء الهش والقدرة المحدودة على طرح بدائل سياسية مقنعة.</span></p>
<p><span>كذلك، أظهرت الردود تراجع الصلة بين الأحزاب والشارع، حيث شدد كثيرون على ضرورة النزول إلى المواطنين، وملامسة همومهم اليومية، والاستماع إلى القواعد الحزبية من القرى حتى المحافظات، بدل الاكتفاء بالحضور الإعلامي أو الموسمي. ورأى المشاركون أن الحزب الفاعل هو الذي “ينحاز للمواطن لا للسلطة”، ويجعل الدفاع عن مصالح الناس أولوية حقيقية.</span></p>
<p><span>في السياق نفسه، برزت قضية الوعي السياسي كأحد المحاور الأساسية، إذ طالب المشاركون بتكثيف التثقيف السياسي والتوعية الانتخابية، معتبرين أن ضعف الوعي لدى الناخبين والأحزاب معًا أسهم في إفراغ العمل الحزبي من مضمونه. كما دعا البعض إلى ربط الأحزاب بدورها الطبيعي كحلقة وصل بين الدولة والمواطن.</span></p>
<p><span>على المستوى الهيكلي، عبّرت الإجابات عن رفض واضح لتضخم عدد الأحزاب دون مضمون، مع دعوات لتقليص العدد ودمج الأحزاب المتقاربة أيديولوجيًا في كيانات أكبر وأكثر تأثيرًا، تمثل التيارات السياسية الرئيسية (يمين، يسار، ليبرالي، ديني). واعتبر المشاركون أن وجود عدد محدود من الأحزاب القوية أفضل من عشرات الكيانات الشكلية.</span></p>
<p><span>سياسيًا، ركزت نسبة كبيرة من الردود على غياب المناخ الحر للعمل الحزبي، مطالبة بفتح المجال العام، ورفع القيود الأمنية، ووقف تدخل الأجهزة المختلفة في إدارة أو توجيه الأحزاب، إلى جانب تعديل قوانين الانتخابات وتقسيم الدوائر التي يرون أنها عززت نفوذ المال السياسي وأضعفت فرص التمثيل الحزبي الحقيقي. كما شددوا على ضرورة إجراء انتخابات محلية نزيهة باعتبارها مدرسة أساسية لتأهيل الكوادر.</span></p>
<p> </p>
<p><iframe title="تقييم أداء الأحزاب داخل البرلمان" src="https://datawrapper.dwcdn.net/B3yca/1/" height="480" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Column Chart" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-B3yca" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>يرى الدكتور عمرو هاشم ربيع، –</span> <span>مستشار مركز الأهرام للدراسات السياسية والاستراتيجية-، أن أزمة الأحزاب السياسية في مصر لا تتعلق بعددها بقدر ما تتعلق بانفصالها الكامل عن الشارع، مشيرًا إلى أن وجود أكثر من 100 حزب مرخّص لا ينعكس بأي شكل على الحياة السياسية الفعلية، لأن هذه الأحزاب تفتقر إلى الرصيد الشعبي الحقيقي.</span></p>
<p><span>ويوضح لـ”زاوية ثالثة” أن ما يقرب من 95 إلى 97 في المئة من المصريين يُصنَّفون سياسيًا كمستقلين، وهي ظاهرة سلبية تعكس فشل الأحزاب في جذب العضوية وبناء قواعد اجتماعية، ويرتبط ذلك بشكل مباشر بالنظام الانتخابي القائم على القائمة المطلقة بدلًا من النسبية التي تسمح بتمثيل أكبر، ما يدفع المواطنين للترشح كأفراد بدلًا من الانخراط في العمل الحزبي، بعكس النظم النسبية الحزبية التي تعزز دور الأحزاب.</span></p>
<p><span>ويؤكد ربيع أن الأحزاب ترفع شعارات الديمقراطية بينما تفتقدها داخليًا، إذ لا تعقد مؤتمرات عامة منتظمة، ولا تُفعّل هياكلها التنظيمية أو لجانها التنفيذية، وتُدار في كثير من الأحيان بعقلية الزعامة الفردية، وهو ما أفقد حتى الأحزاب التاريخية قدرتها على تقديم نموذج مختلف. كما يربط تراجع الحياة الحزبية بانغلاق المجال العام وتغلغل الأجهزة الأمنية في المجال السياسي، ما خلق مناخًا من التخوف لدى المواطنين من الانضمام للأحزاب، في ظل تصورات سائدة تربط العمل الحزبي بالمراقبة والملاحقة.</span></p>
<p><span>وفيما يخص الأحزاب الموصوفة بـ”الكبيرة”، يوضح ربيع أنها ليست كبيرة بحكم قوتها الذاتية أو امتدادها الشعبي، بل لأنها صُنعت بدعم مباشر من السلطة، معتبرًا إياها أذرعًا سياسية لا تملك مقومات الاستمرار دون هذا الدعم. ويخلص إلى أن إصلاح المشهد الحزبي يبدأ بتقليص عدد الأحزاب وإعادة تصنيفها على أساس القضايا والبرامج، متسائلًا: “ليس منطقيًا أن يكون في مصر أكثر من مئة حزب، وكأن لدينا أكثر من مئة قضية كبرى، بينما الواقع يقول إن القضايا الأساسية للدولة لا تتجاوز عددًا محدودًا يمكن أن تتنافس حوله تيارات سياسية واضحة”.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/2025-egypt-elections-5/"> <b>70% من الدوائر ملغاة والباقي مشكوك فيه.. ماذا تبقى من انتخابات البرلمان؟</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
لماذا تراجعت الحياة الحزبية في مصر؟</b></h1>
<p><span>يجمع أغلب المشاركين على أن تراجع الحياة الحزبية في مصر يعود إلى مجموعة مركبة من الأسباب، في مقدمتها القيود السياسية وغياب المناخ الحر، وضعف الأحزاب نفسها على المستويين التنظيمي والفكري، وغياب البرامج السياسية الجادة، إلى جانب عزوف المواطنين عن المشاركة. كما برزت قضايا المال السياسي، ونظام الانتخابات، والتدخلات الأمنية، ودعم أحزاب بعينها، كعوامل أساسية في إضعاف التنافس الحزبي. واختيار الغالبية لإجابة “جميع ما سبق” يعكس وعيًا بأن الأزمة بنيوية وشاملة، ولا يمكن اختزالها في سبب واحد.</span></p>
<p><span>من جهته يرى أكرم إسماعيل، العضو المؤسس لحزب العيش والحرية (تحت التأسيس)، أن عدد كبير الأحزاب التي تشكلت في هذه الفترة هي في جوهرها كيانات مهندسة، ليست أحزابًا حقيقية نابعة من الشارع أو تعبر عن قواعد جماهيرية، بل كيانات مصطنعة بالكامل لخدمة أهداف تضعها السلطة، بينما تؤدي حالة الانغلاق في المجال العام لضعف فاعلية الأحزاب الأخرى.</span></p>
<p><span>وفي حديثه مع زاوية ثالثة، يوضح إسماعيل أن النظام السياسي نفسه لا يتيح نشوء أحزاب طبيعية مرتبطة بالجمهور، وبالتالي تصبح رموز الأحزاب أشخاصًا مرتبطين بالنظام مباشرة. ففي التجارب الحزبية الطبيعية، تُنتَج الرموز سياسيًا من النقابات والجامعات والشارع، أما في مصر فهي نتاج هندسة من أعلى، تُمنح الأولوية فيها لمن يملكون الولاء أو ينتمون لشبكات نفوذ قريبة من السلطة.</span></p>
<p><span>ويشدد إسماعيل على أن غياب الأحزاب الحقيقية المرتبطة بالجمهور يحوّل المجال السياسي إلى ساحة مغلقة، تُصنع رموزها وفق أهداف محددة مسبقًا، ما يفسر تركز هذه الرموز غالبًا بين الضباط السابقين أو الشخصيات الموالية للنظام مباشرة. محذرًا من أن “ضعف المجتمع والدولة يرتبط بضعف مؤسساتهما. المجتمع القوي هو الذي يمتلك نقابات وأحزابًا وتنظيمات قادرة على التفاوض مع السلطة وإدارة الأزمات دون انفجار، أما المجتمع المحروم من هذه الأدوات فهو معرض للخطر، سواء في استقراره أو في انتقال السلطة داخله”.</span></p>
<p><span>ويتابع: “غياب أدوات التنظيم يجعل خطوات الانتقال السياسي في خطر، ويزيد من احتمالات انفجار الغضب الشعبي بسبب الأوضاع الاقتصادية. في المقابل، وجود نقابات وأحزاب قوية يوفر قنوات للتفاوض وحلول سلمية، ويضمن انتقالًا آمنًا ومنظمًا للسلطة”. مؤكدًا على أن منع المجتمع من امتلاك أدواته التنظيمية يبقيه في مهب الريح، كما ظهر في انهيار بعض المجتمعات والدول المجاورة، مضيفًا: “في مصر، غياب هذه الأدوات لا يضعف الأحزاب فحسب، بل يضعف المجتمع والدولة على المدى الطويل”.</span></p>
<p><span>الحياة الحزبية في مصر</span><a href="https://www.jadaliyya.com/Details/27493"> <span>بدأت</span></a><span> في مطلع القرن العشرين مع نشأة الأحزاب الوطنية الأولى في سياق مقاومة الاحتلال البريطاني، وكان حزب الوفد، الذي</span><a href="https://democraticac.de/?p=50241"> <span>تأسس</span></a><span> عام 1918، التعبير الأبرز عن هذه المرحلة، إذ لعب دورًا محوريًا في تعبئة الشارع وربط السياسة بالمطالب الشعبية. وعلى مدار العقود التالية، شهدت الحياة الحزبية فترات مد وجزر؛ فبعد ثورة يوليو 1952 جرى</span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/874804"> <span>حل</span></a><span> الأحزاب وإقامة نظام الحزب الواحد، قبل أن تعود التعددية الحزبية بشكل محدود في سبعينيات القرن الماضي مع</span><a href="https://www.dohainstitute.org/ar/Lists/ACRPS-PDFDocumentLibrary/Arab-Prize-Winners-Third-Round-Hassan-Alhajj-Ali.pdf"> <span>سياسة</span></a><span> “المنابر” ثم السماح بتأسيس الأحزاب رسميًا. ورغم اتساع عدد الأحزاب منذ ذلك الحين، لا سيما بعد عام 2011، ظل هذا التوسع في معظمه شكليًا، حيث تكاثرت الكيانات الحزبية دون أن يقابلها تطور حقيقي في الدور السياسي أو القدرة على التأثير في الشارع وصناعة القرار.</span></p>
<blockquote><p>وتتمحور القوانين المنظمة للعمل الحزبي في مصر بشكل أساسي حول<a href="https://www.ec-rf.net/%D8%AA%D9%83%D9%88%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%B2%D8%A7%D8%A8-%D8%AD%D9%82-%D8%AF%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B1%D9%8A/"> القانون</a> رقم 40 لسنة 1977 بشأن نظام الأحزاب السياسية، المعدل بمرسوم بقانون عام 2011، والذي يؤكد حق المواطنين في تكوين الأحزاب عبر الإخطار، ويضع ضوابط صارمة لتأسيسها (عدم الأساس الديني أو الطبقي أو العسكري)، ويحدد صلاحيات لجنة شؤون الأحزاب، مع وجود دعوات مستمرة لمراجعة وتحديث القانون ليواكب التطورات الدستورية والحاجة لنظام حزبي أكثر فعالية وتعددية، وفق ما تؤكده الدساتير المصرية التي تضمن التعددية الحزبية.</p></blockquote>
<p><span>عند سؤال المشاركين عن إمكانية تحسن الحياة الحزبية مستقبلًا، مالت الغالبية إلى إجابة “ربما”، في المقابل، عبّرت نسبة محدودة فقط عن تفاؤل صريح، وغالبًا ما ربطت هذا التفاؤل بحدوث تغييرات جذرية في بنية النظام السياسي وطبيعة العلاقة بين السلطة والأحزاب.</span></p>
<blockquote><p>تتكرر في إجابات المشاركين مجموعة واضحة من المطالب، أبرزها فتح المجال العام ورفع القيود الأمنية عن العمل الحزبي، وانحياز الأحزاب للمواطن بدلًا من السلطة، وإعداد قيادات شابة مؤهلة، وطرح برامج سياسية واقعية ووطنية، إلى جانب النزول إلى الشارع والتواصل المباشر مع المواطنين. كما دعا البعض إلى دمج الأحزاب المتشابهة أيديولوجيًا، وإجراء انتخابات داخلية حقيقية، وتقليل عدد الأحزاب، وتكثيف التثقيف السياسي وتنمية الوعي الانتخابي. في المقابل، عبّر عدد غير قليل من المشاركين عن حالة يأس كاملة من جدوى العمل الحزبي.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/mubaraks-men/"> <b>التدوير الاقتصادي لرجال مبارك: عودة النخب القديمة في ثوب جديد</b></a></p>
<h1><b><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
قتل عمد للحياة السياسية والمجتمع المدني</b></h1>
<p><span>بحسب</span><a href="https://carnegieendowment.org/research/2025/05/the-second-republic-the-remaking-of-egypt-under-abdel-fattah-el-sisi?lang=ar"> <span>دراسة</span></a><span> لمركز كارينغي للدراسات، للباحث المختص بشؤون الشرق الأوسط يزيد صايغ، أفرزت سياسات السلطات المصرية خلال السنوات الماضية، نفورًا واضحًا من أي تنظيم أو نشاط سياسي مستقل، تُرجم إلى هجوم ثلاثي الأبعاد استهدف إفراغ الساحة السياسية المصرية من مضمونها.</span></p>
<p><span>الأول ضرب الحياة الحزبية من أساسها، مع الإبقاء في الوقت نفسه على مظهر ديمقراطي شكلي عبر تنظيم انتخابات دورية والحفاظ على صورة برلمانية شكلية. كذلك وصفت المحللة مارينا أوتاوي، تفريغ المجال السياسي كساحة تنافس بين قوى منظّمة تمثل مصالح شرائح المجتمع المختلفة أدى إلى “موت الحياة السياسية”، حيث باتت الأحزاب ضعيفة وفاقدة للوزن. وقد</span><a href="https://www.sis.gov.eg/section/10/120?lang=ar"> <span>أكدت</span></a><span> الهيئة العامة للاستعلامات الحكومية في تقرير عام 2022 أن الأحزاب القديمة السابقة لعام 2013 ما تزال “تصارع بين التطوير والفناء” في ظل “الجمهورية الجديدة”.</span></p>
<p><span>في المقابل، برزت أحزاب موالية جديدة دفعتها الأجهزة الأمنية إلى الواجهة، لتلعب الدور الأساسي في إظهار التأييد الشعبي لسياسات السلطة، وفق الدراسة، بخلاف عهد حسني مبارك الذي اعتمد على الحزب الوطني الديمقراطي كأداة مركزية للسيطرة، اعتمد النظام السياسي للرئيس عبد الفتاح السيسي على نموذج أكثر لامركزية عبر إنشاء أحزاب موالية متعددة بعد عام 2013.</span></p>
<p><span>وتلفت الدراسة إلى أن “هذه الأحزاب تحولت إلى واجهات مرتبطة بشبكات المحسوبية، فيما تولت الأجهزة الأمنية اختيار المرشحين وتشكيل الكتل البرلمانية بدرجة تحكم أكبر حتى مما كان عليه الوضع في عهد مبارك، وزاد هذا التوجه رسوخًا بعد تعديل تشريعي أنهى الإشراف القضائي على الانتخابات ابتداءً من 2024. النتيجة كانت واضحة في انتخابات 2020، حيث انهار حزب “المصريين الأحرار” الليبرالي، بينما اكتسح حزب “مستقبل وطن” الموالي مقاعد البرلمان ومجلس الشيوخ المُعاد إحياؤه مؤخرًا.”</span></p>
<p><span>وتشير الدراسة كذلك إلى أن مؤسسة البرلمان فقدت ما تبقى من دورها كمنصة للاختلاف السياسي السلمي، إذ تقلص دوره أكثر ليصبح مجرد أداة للتصديق على المراسيم الرئاسية ومشاريع القوانين الحكومية، ويوضح الباحث أن “السيطرة على تشكيل الكتل والأحزاب داخل البرلمان كانت الخطوة الأولى، تلاها إفراغه من أي ثقل سياسي. وهكذا، بات البرلمان مجرد واجهة توحي بالانفتاح، بينما يجري تأسيس منصات وأحزاب شكلية من حين لآخر، مثل حزب “الجبهة الوطنية” الذي أُعلن عن تأسيسه في ديسمبر 2024 وسط احتفاء إعلامي باعتباره “علامة على التعافي السياسي”.</span></p>
<p><span>وفق الدراسة، امتد النهج نفسه إلى المجتمع المدني، حيث عملت السلطة على إعادة توجيه النشاط الأهلي بما يمتص أي تأثير سياسي محتمل. في البداية ركّزت الحكومة على قمع الجمعيات الإسلامية الخدمية التي اعتُبرت تهديدًا سياسيًا، ثم جاء قانون العمل الأهلي رقم 149 لسنة 2019 ليقنن هذا التوجه، من خلال حصر دور المنظمات في “تنمية المجتمع وفق خطط الدولة واحتياجاتها”.</span></p>]]></description>
			<pubDate>Mon, 22 Dec 2025 15:20:38 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766413943915227</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: بدء التشغيل التجريبي لمشروع الربط الكهربائي مع السعودية الأسبوع المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29246</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8cde3c00-3602-4128-aafd-adbe2655db0e.jpg.webp?itok=Ix-zKLXO" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/8cde3c00-3602-4128-aafd-adbe2655db0e.jpg.webp?itok=Ix-zKLXO" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تعتزم وزارة الكهرباء بدء التشغيل التجريبي النهائي لمشروع الربط الكهربائي مع السعودية الأسبوع المقبل، وفق مصدر مطلع على ملف مشروعات الربط الكهربائي بالشركة المصرية لنقل الكهرباء التابعة للوزارة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الشركة بدأت التنسيق النهائي مع الجانب السعودي بشأن مرحلة التشغيل التجريبي التي تستغرق من 10 أيام إلى أسبوعين لحين انتهاء كامل الاختبارات قبل التشغيل التجاري.</p>

<p>وأشار إلى أن إجمالي نسب التنفيذ بلغت الأسبوع الجاري نحو 99% على أن تكتمل المرحلة الأولى بتشغيل 1500 ميجاوات من إجمالي قدرات كلية للمشروع تبلغ 3000 ميجا وات عبر مرحلتين.</p>

<p>وتوقع الانتهاء من تجارب المهمات الكهربائية اللازمة لضمان التأكد من سلامة عمليات نقل وتبادل الطاقة بين الشبكتين المصرية والسعودية خلال الأسبوع الجاري.</p>

<p dir="rtl">وفي يونيو/حزيران 2013، <a href="https://www.spa.gov.sa/1115991?lang=en&amp;newsid=1115991&amp;utm.com">وقعت</a> مصر والسعودية مذكرة تفاهم في مجال الربط الكهربائي وتبادل الطاقة الكهربائية بين البلدين بقيمة قدرت حينها بنحو 6 مليارات ريال سعودي.</p>

<p>ولفت المصدر، إلى انتهاء عمليات إضافة "معززات قدرة" لشبكة النقل الكهربائي بين البلدين خلال الشهر الماضي، لضمان عمل خط الربط بكفاءة تشغيلية تضمن تنفيذ عمليات النقل دون أي ثغرات قد تحدث عقب التشغيل التجاري.</p>

<p>وأوضح أن الربط سيبدأ بين محطة "بدر" في القاهرة ومحطتي "تبوك والمدينة" في السعودية، لتتحول الشبكة بين البلدين إلى مركز طاقة إقليمي في منطقة الشرق الأوسط.</p>

<p>ولفت المصدر إلى أن مصر لديها فائض في الكهرباء خلال فصل الشتاء يتراوح بين 10 إلى 11 ألف ميجاوات يوميًا، وهي كميات تدخل على الشبكة القومية للكهرباء في البلاد لسد ارتفاع الاستهلاك المحلي في أشهر الصيف، موضحًا أن تلك القدرات قابلة للتبادل مع دول الجوار واسترجاعها في أوقات الذروة محليًا.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.unescwa.org/sites/default/files/pubs/pdf/infrastructure-electricity-sector-regional-energy-linkages-exchange-english.pdf?utm.com">تسهم</a> مشاريع الربط الكهربائي بين الدول في تحقيق الاستغلال الأمثل لموارد الطاقة عبر تبادل الفائض بين دول ذات القدرات الإنتاجية العالية وتلك التي تعاني من عجز في الإمدادات، ما يقلل من فاقد الإنتاج والنقل، كما يعزز مرونة الشبكات القومية في مواجهة الأزمات أو تقلبات الطلب، ويدعم جذب الاستثمارات في مشروعات الطاقة المتجددة والبنية التحتية، حسب تقرير لجنة الأمم المتحدة الاقتصادية والاجتماعية لغربي آسيا "الإسكوا" بعنوان "البنية التحتية لقطاع الكهرباء وتبادل الطاقة في الدول العربية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 22 Dec 2025 15:02:12 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766408536852479</guid>
		</item>
		<item>
			<title>انتقاد أممي لصفقة الغاز المصرية: دليل لا يصدق على دعم إسرائيل خلال الإبادة الجماعية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29256</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f584f26b-c210-4407-97f0-865fbdfee8bc.jpg.webp?itok=VK-_FG15" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/f584f26b-c210-4407-97f0-865fbdfee8bc.jpg.webp?itok=VK-_FG15" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>انتقدت المقررة الخاصة للأمم المتحدة المعنية بحالة حقوق الإنسان في الأرض الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967، فرانشيسكا ألبانيزي، صفقة الغاز بين مصر وإسرائيل.</p>

<p>و<a href="https://x.com/FranceskAlbs/status/2002327074023866463">قالت</a> ألبانيزي السبت الماضي على إكس "يمكن لمصر أن تقول ما تشاء، لكن شراء غاز بقيمة 35 مليار دولار من إسرائيل ينتهك القانون الدولي، بما في ذلك الفتوى الاستشارية الصادرة عن محكمة العدل الدولية في عام 2024".</p>

<p>واعتبرت ألبانيزي أن صفقة الغاز "دليل لا يصدق على دعم إسرائيل خلال الإبادة الجماعية للفلسطينيين"، وقالت "يجب على الدول أن تتوقف عن وضع الأرباح فوق الإنسانية".</p>

<p>أعلن رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو، الأسبوع الماضي، المصادقة على صفقة الغاز مع مصر بعد أربعة أشهر من توقيع اتفاق تمديدها، وقال "وافقت على أكبر صفقة غاز في تاريخ إسرائيل بقيمة 112 مليار شيكل، منها 58 مليار شيكل ستدخل إلى خزينة الدولة".</p>

<p>وفي 12 أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e04665d7-c5c3-421e-965a-f657cf4f0c28" href="https://almanassa.com/stories/26418" title="صفقة Take or Pay.. ماذا نفعل بكل هذا الغاز من إسرائيل؟">عدّلت</a> مصر اتفاق استيراد الغاز الإسرائيلي، بإضافة 130 مليار متر مكعب إلى الكميات التعاقدية، ورفع قيمة الإيرادات المتوقعة لتل أبيب إلى 35 مليار دولار، مع تمديد فترة التوريد حتى عام 2040.</p>

<p>و<a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2019-10-02/ty-article/israel-to-increase-gas-exports-to-egypt-companies-say/0000017f-e580-df2c-a1ff-ffd1830f0000">يربط</a> اتفاق تصدير الغاز الإسرائيلي، الذي تم توقيعه في 2019، أسعار الصادرات بسعر خام برنت العالمي، واعتمد تعديل الاتفاق الأخير نفس آلية التسعير مع بعض التعديلات تتعلق بالمراحل المستقبلية من الاتفاق، وحسب تقارير صحفية يصل <a href="https://www.iiss.org/online-analysis/online-analysis/2025/10/instrumental-interdependency-the-egyptisrael-gas-deal/">السعر</a> الحالي للغاز إلى 7.7 دولار لكل مليون وحدة حرارية.</p>

<p>ومنتصف يونيو/حزبران الماضي، <a href="https://asharqbusiness.com/power/87254/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B6%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D9%86/">أوقفت</a> إسرائيل ضخ الغاز لمصر على خلفية تصاعد الصراع العسكري مع إيران، ما ساهم في تعطيل العمل بمصانع <a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/oil-and-gas/2025/06/13/%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%86%D8%AE%D9%81%D8%A7%D8%B6-%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84">الأسمدة</a> وارتفاع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b776a97c-4b43-4b23-9bc0-a3eb1b01aba2" href="https://almanassa.com/news/25011" title="مصادر: توقف ضخ الغاز للمصانع يرفع أسعار الأسمدة 10%">أسعار</a> منتجاتها في السوق المحلية، إلا أن الإمدادات <a href="https://www.independentarabia.com/node/626554/%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1-%D9%88%D8%AA%D9%82%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D8%A9/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%A8%D8%AF%D8%A3-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%AC%D8%A7%D9%8B-%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%B6%D8%AE-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%84%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84">عادت</a> بصورة تدريجية منذ 26 يونيو/حزيران الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 22 Dec 2025 13:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766403136728377</guid>
		</item>
		<item>
			<title>وسط صمت حكومي.. تشييع جثامين 10 عمال زراعيين بينهم 7 أطفال لقوا مصرعهم في حادثين بالفيوم والمنوفية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29254</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1028e859-9732-4bc5-b41c-2719fd80af31.jpg.webp?itok=NTPHCaE_" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/1028e859-9732-4bc5-b41c-2719fd80af31.jpg.webp?itok=NTPHCaE_" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شيّع الآلاف من أهالي قرية معصرة صاوي بمركز طامية في محافظة الفيوم، مساء أمس الأحد، جثامين 5 أطفال وامرأتين من العمال الزراعيين لقوا مصرعهم الخميس الماضي في <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=19122025&amp;id=cd603724-1f96-451d-87ad-768bb014cc4f">احتراق </a>سيارة سوزوكي كانت تقلهم عائدين من جني محصول الطماطم على الطريق الإقليمي بنطاق محافظة الجيزة، فيما أصيب 5 بحروق متفرقة.</p>

<p>في الليلة ذاتها شيع أهالي قريتي شنواي وساقية أبو شعرة بمركز أشمون في محافظة المنوفية جثامين صبيين في السابعة عشرة من عمرهما وفتاة في سن العشرين، إضافة لسائق، لقوا <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4156720">مصرعهم </a>في اصطدام سيارة نقل بميكروباص كان يقلهم، أسفل كوبري الراست على الطريق المؤدي إلى القاهرة، صباح أمس، أثناء ذهابهم إلى عملهم في أحد مراكز تجميع الخضروات والفاكهة، كما أدى الحادث إلى إصابة 14، أغلبهم أطفال، <a href="https://www.dostor.org/5351694#goog_rewarded">توفي </a>أحدهم صباح اليوم متأثرًا بجراحه.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="82133e83-724e-4503-9eff-9bc26bbf62e6" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/82133e83-724e-4503-9eff-9bc26bbf62e6.jpg.webp?itok=0JWC3lcv" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد الأهالي لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>أهالي ضحيتي قرية شنواي بأشمون ينتظرون وصول جثمانهما، 21 ديسمبر 2025</figcaption></figure><p>ولم تُصدر أي جهة حكومية أي تعليق أو نعي للضحايا، حيث خلت الصفحات الرسمية لوزارتي العمل والتضامن الاجتماعي من أي ذكر للحادثتين، ولم يدلِ أي مسؤول بالوزارتين بتصريحات حولهما.</p>

<p>وصمت مسؤولو محافظتي الفيوم والمنوفية، ولم تصدر عن ديواني المحافظتين أي بيانات، كما غاب المسؤولون وأعضاء البرلمان عن تشييع الجثامين، وهو ما كان مثار انتقاد الأهالي، حسبما قال لـ <strong>المنصة</strong> أحد أهالي قرية ساقية أبو شعرة بأشمون، وقريب أحد ضحايا قرية معصرة صاوي بالفيوم.</p>

<p>وأوضح محمد علي، قريب أحد ضحايا معصرة صاوي، أن أهالي الضحايا لم يتمكنوا من التعرف على جثث ذويهم، لأنها تفحمت جراء احتراق السيارة التي كانت تقلهم، فأجرى مسؤولو الطب الشرعي بمشرحة زينهم تحليل الحمض النووي لهم، حتى يتمكنوا من تحديد شخصية كل ضحية، وهو ما أخّر صدور تصاريح الدفن حتى أمس.</p>

<p>وأضاف علي لـ <strong>المنصة</strong> أن السيارة السوزوكي التي تقلهم كانت محملة بـ12 عاملًا رغم أنها لا تتسع سوى لـ6 أشخاص، وأن هذا ما يحدث دائمًا مع العمال الزراعيين في القرية، الذين يعملون في جني المحاصيل الزراعية في الجيزة وبني سويف، حيث يتم نقلهم في الصيف بسيارات نصف نقل، وفي الشتاء بسيارات ميكروباص أو سوزوكي تحمل ضعف سعتها، مقابل 150 جنيهًا يومية للعامل.</p>

<p>وأكمل علي أن الأهالي يضطرون لإرسال أولادهم للعمل لمساعدتهم في تكاليف المعيشة، مشيرًا إلى أن الأطفال الخمسة الذين لقوا مصرعهم والمصابين أعمارهم ما بين 12 و15 سنة، وأن إحدى المرأتين اللتين توفيتا كانت تصطحب ابنها للعمل معها وهو مصاب بحروق تصل لـ70%.</p>

<p>وتعددت حوادث مصرع العمال الزراعيين على الطرق أثناء الذهاب والعودة من عملهم، ففي شهر يونيو/حزيران الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a2a285e1-a83e-470e-845a-88eb4efeb50c" href="https://almanassa.com/news/25259" title="قوى نقابية وسياسية تطالب بتحقيق شامل في مصرع 18 فتاة عاملة في حادث أشمون">لقيت </a>18 فتاة مصرعهن وأصيبت ثلاثة أخريات في حادث تصادم ميكروباص كان يقلهن إلى العمل في مزرعة عنب بسيارة نقل ثقيل على الطريق الإقليمي بنطاق مركز أشمون بمحافظة المنوفية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="29356a1c-a1a3-464c-9fb2-7299494ef4a5" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25374" role="article" about="/stories/25374" data-sanitized-id="node-25374" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25374" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25374" data-ph-capture-attribute-link-title="كفر السنابسة.. الرحلة التي لم نعد منها" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>كفر السنابسة.. الرحلة التي لم نعد منها</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">ولقيت 17 فتاة مصرعهن وأصيبت ثمانية آخريات في 21 مايو/أيار 2024، إثر <a href="https://www.youm7.com/story/2024/5/21/%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D9%85%D9%8A%D9%83%D8%B1%D9%88%D8%A8%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D8%A3%D8%A8%D9%88-%D8%BA%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%B3%D9%82%D9%88%D8%B7-%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D9%84-26-%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A9/6583365">سقوط </a>سيارة ميكروباص كانت تقلهن من أعلى معدية نهرية بمنطقة أبو غالب بدائرة مركز شرطة منشأة القناطر، وكن عائدات من عملهن بإحدى مزارع محافظة المنوفية.</p>

<p>وفي يناير/كانون الثاني 2022، لقي 8 شباب وفتيات مصرعهم إثر <a href="https://www.youm7.com/story/2022/1/11/%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7-%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%B4%D8%A7%D9%84-7-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%B6%D8%AD%D8%A7%D9%8A%D8%A7-%D9%85%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%AA/5614556">سقوط </a>سيارة نصف نقل كانت تقل 22 عامل وعاملة دون سن الـ18 من أعلى معدية بفرع رشيد، بالقرب من قرية القطا التابعة لمركز منشأة القناطر بالجيزة، خلال عودتهم من العمل بإحدى مزارع الدواجن، إلى منازلهم بقرية التفتيش التابعة لمركز أشمون بمحافظة المنوفية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 22 Dec 2025 13:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766403136728376</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عودة صورة ترامب لملفات إبستين.. واتهام للبيت الأبيض باستخدام كلينتون "كبش فداء"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/29255</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أعلنت وزارة العدل الأمريكية عودة ‌صورة للرئيس ​الأمريكي دونالد ترامب كانت أزيلت من ذاكرة التخزين المؤقت لملفات جيفري إبستين التي نشرتها الوزارة، الأحد، ‌بعد أن قرر المسؤولون أنه لا يوجد أي ⁠من ضحايا إبستين في الصورة، في وقت اتهم متحدث باسم بيل كلينتون البيت الأبيض باستخدام الرئيس الأمريكي الأسبق "كبش فداء".</p>

<p>و<a href="https://x.com/TheJusticeDept/status/2002843217633632644">ذكرت</a> وزارة العدل في بوست على إكس "​بعد المراجعة، تقرر أنه لا يوجد دليل على وجود أي ضحايا لإبستين في الصورة وأعيد نشرها دون أي تعديل أو تنقيح".</p>

<p>وعن حذف الصورة وعودتها، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1841497-%D8%B9%D9%88%D8%AF%D8%A9-%D8%B5%D9%88%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%85%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%95%D8%A8%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D9%88%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84">أوضح</a> مساعد ​المدعي ‍العام تود بلانش ‍في تصريحات إعلامية أنه "لا علاقة للأمر بالرئيس ترامب".</p>

<p>وتحت ضغط الكونجرس، اضطرت وزارة العدل الأمريكية في 12 نوفمبر/تشرين الثاني الماضي لنشر<a href="https://oversight.house.gov/release/oversight-committee-releases-additional-epstein-estate-documents/"> دفعة</a> كبيرة من المواد التي تخص التحقيقات في قضايا إبستين والتي سعت الإدارة الأمريكية لإخفائها حمايةً لاسم ترامب من <a href="https://www.aajeg.com/politics/%D9%84%D9%87%D8%B0%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D9%86%D8%B4%D8%B1-%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D9%88%D8%AB%D8%A7%D8%A6%D9%82-%D8%A5%D8%A8%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%86">العودة</a> إلى الواجهة مجددًا.</p>

<p>والجمعة، أفرجت وزارة العدل عن ‌آلاف الوثائق المتعلقة ‍بجيفري إبستين، المدان ‍بالاعتداء الجنسي الذي انتحر في عام 2019، لكنها واجهت انتقادات، بما ‌في ذلك من بعض الجمهوريين، بسبب التنقيحات المكثفة وقلة الوثائق التي تشير إلى ترامب على الرغم من صداقته المعروفة مع إبستين.</p>

<p>ولم يتم اتهام ترامب بارتكاب مخالفات، ونفى ⁠علمه بجرائم إبستين.</p>

<p>و<a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1841589-%D8%B5%D9%88%D8%B1-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D9%85%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%95%D8%A8%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D9%86-%D8%B3%D9%84%D9%88%D9%83-%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%A8-%D9%82%D8%A7%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%AA">أظهرت</a> الدفعة الجديدة من الصور التي أفرجت عنها وزارة العدل إبستين برفقة فتيات صغيرات جدًا، إضافة إلى أطفال تبدو أعمارهم أصغر بكثير من أعمار المراهقات اللواتي أقرّ إبستين سابقًا بدفع أموال لهن مقابل الجنس، ضمن صفقة قضائية أبرمها عام 2008 مع الادعاء الفدرالي.</p>

<p>ومن بين الصور التي وُصفت بالمقلقة، صورة لطفل رضيع عارٍ داخل حوض استحمام، كانت معلّقة على أحد جدران المنزل.</p>

<p>كما تُظهر صور أخرى إبستين في لقطات تجمعه بفتيات صغيرات في مواقع مختلفة، من بينها داخل مقر إقامته وعلى متن طائرة خاصة. وجرى حجب وجوه الأطفال بمربعات سوداء، في إجراء قالت وزارة العدل إنه اتُّخذ لحماية هويات ضحايا محتملين.</p>

<p>في الأثناء، اتهم متحدث باسم بيل كلينتون البيت الأبيض باستخدام الرئيس الأمريكي الأسبق "كبش فداء"، بعد أن نُشرت صور لكلينتون مع إبستين وشريكته جيلين ماكسويل، بالإضافة إلى صورة له مع شابة في حوض سباحة، ضمن ملفات حكومية أمر الكونجرس بنشرها.</p>

<p>و<a href="https://x.com/angelurena/status/2002159039183269993?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2002159039183269993%7Ctwgr%5Eaa86490519150e96714508253e7392cde3c79e0f%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985%2FD8A7D984D988D984D8A7D98AD8A7D8AA-D8A7D984D985D8AAD8ADD8AFD8A9E2808B%2F5221628-D8A8D98AD984-D983D984D98AD986D8AAD988D986-D98AD8AAD987D985-D8A7D984D8A8D98AD8AA-D8A7D984D8A3D8A8D98AD8B6-D8A8D8A7D8B3D8AAD8AED8AFD8A7D985D987-D983D8A8D8B4-D981D8AFD8A7D8A1-D981D98A-D985D984D981D8A7D8AA-D8A5D8A8D8B3D8AAD98AD986">قال</a> المتحدث أنخيل أورينا، في بوست على إكس "لم يُخفِ البيت الأبيض هذه الملفات لأشهر ثم يُسربها مساء الجمعة لحماية بيل كلينتون، الأمر يتعلق بحماية أنفسهم مما سيحدث لاحقًا، أو مما سيحاولون إخفاءه إلى الأبد. لذا، يمكنهم نشر ما يشاؤون من صور قديمة غير واضحة تعود لأكثر من عشرين عامًا، لكن الأمر لا يتعلق ببيل كلينتون. لم يكن كذلك ولن يكون".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5b71321a-a131-416b-9902-b0180bdd7fe0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="28752" role="article" about="/stories/28752" data-sanitized-id="node-28752" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/28752" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="28752" data-ph-capture-attribute-link-title="إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>إمبراطورية إبستين: فك وتركيب الشرق الأوسط على هامش استغلال القاصرات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>في السادس من يوليو/تموز 2019، <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cp8ydn6er5po">أُلقي القبض</a> على إبستين في فلوريدا بتهمٍ تتعلّق بالاتجار بقاصرات والتآمر على الاتجار بفتيات دون السن القانونية بين عامي 2002 و2005، عبر ممتلكاته في نيويورك وبالم بيتش. واتّهمه الادعاء بإدارة شبكة تُرغم فتيات، بعضهن دون الثامنة عشرة، على ممارسات جنسية، وبالتحريض على استقطاب أخريات. وأثناء انتظاره المحاكمة في مركز الاحتجاز الفيدرالي، عُثر عليه ميتًا داخل زنزانته.</p>

<p>ورغم خضوعه لرقابة انتحار مشدّدة، سُجّلت وفاته<a href="https://www.cnn.com/2025/07/07/politics/jeffrey-epstein-suicide-client-list-justice"> بوصفها انتحارًا</a>. وكان قد عبّر قبل موته عن رغبته في <a href="https://www.businessinsider.com/jeffrey-epstein-cryogenic-freeze-body-after-death-book-memior-2025-10">حفظ جسده</a> بالتجميد الحيوي على أمل أن يعود إلى الحياة عندما تتوافر التكنولوجيا المناسبة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 22 Dec 2025 13:32:11 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766403136728375</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مستقبل البرلمان على رقعة "السلم والثعبان"</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29213</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/41f2e6db-af02-4a2f-bf5b-7ec4621dc8a0.png.webp?itok=1H9WLxa0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2025/41f2e6db-af02-4a2f-bf5b-7ec4621dc8a0.png.webp?itok=1H9WLxa0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>أشعر وكأن النقاش العام حول مستقبل السياسة والبرلمان في مصر استُدرج إلى رقعة "سلم وثعبان" من بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1bedebcc-4fba-43d9-9d0f-680734906f42" href="https://almanassa.com/news/28495" title='السيسي يوجه بإلغاء المرحلة الأولى من انتخابات البرلمان "حال تعذر الوصول لإرادة الناخبين"'>بيان</a> الرئيس عبد الفتاح السيسي الذي تبعته تغييرات واسعة في أداء انتخابات مجلس النواب ونتائجه، حملت عدة عناوين، من بينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="286da635-47cb-46f1-8b49-95c0a8d44893" href="https://almanassa.com/news/29055" title="اختفاء الناخبين في إعادة الدوائر الملغاة بالانتخابات البرلمانية">إلغاء الدوائر </a>بقرارات إدارية وأحكام قضائية، و<a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=05122025&amp;id=94d39865-ea05-4682-bec6-212917bd945c">انقلابات</a> بالجملة في نتائج الدوائر الملغاة، وخسارات فادحة لمختلف الأحزاب، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46cf5b93-f154-474b-9510-0f468a0058cc" href="https://almanassa.com/stories/28908" title="كيف تبخرت أصوات الناخبين بعد فيتو الرئيس؟">تبخّر</a> عشرات الآلاف من الأصوات، و<a href="https://www.shorouknews.com/columns/view.aspx?cdate=27112025&amp;id=25d51492-7f01-4f3f-b907-63af726662a2">انهيار </a>نسب المشاركة خاصة في الدوائر الحضرية والقاهرة والجيزة والإسكندرية.</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5065e945-bd71-4262-9161-790f7a40a221" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2025/5065e945-bd71-4262-9161-790f7a40a221.jpeg.webp?itok=Q0ph5bxc" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">تصوير محمد سليمان، المنصة</aside></div>
<figcaption>الناخبون يغيبون عن انتخابات الإعادة لمجلس النواب بلجنة مدرسة الفاروق 1 بدار السلام، 18 ديسمبر 2025</figcaption></figure><p>ومن عجبٍ أن من بين المجتمعين حول لعبة "السلم والثعبان" بعض أصحاب المواقف الثابتة في دعم العملية السياسية والانتخابية بكل مثالبها قبل <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=729536296280986">فيتو</a> الرئيس، فصارت أصواتهم الآن تصدح بالنقد لما فات والتبشير بالقادم، غير أنهم يدفعون النقاش العام نحو تلك الأفاعي الملونة المرسومة على الرقعة لتهوي بنا إلى الخلف، ويحاولون تجاوز "السلالم" حتى لا يمضي الحوار إلى الأمام ليضع أسسًا جديدةً يمكن البناء عليها.</p>

<p>بقليل من التمعن يمكن تمييز الجهود المبذولة -عمدًا أو بحسن نية- لتفريغ المشهد الانتخابي المأزوم من مضامينه الخطيرة، وطيّ صفحة الماضي "على مفيش". لسان حالهم أن العملية الانتخابية برأت من الدنس، وأن الإجراءات التي اتخذتها الهيئة الوطنية للانتخابات وأحكام "الإدارية العليا" والتحرك المتصاعد غير المسبوق من وزارة الداخلية ضد الرشاوى الانتخابية، جميعها تكفي لإنتاج أفضل برلمان مصري ممكن، بالتالي فهو معبّر عن الإرادة الشعبية بحق، ولا حاجة إلى تغيير أوسع.</p>

<h2><strong>هل نُسدل الستار؟</strong></h2>

<p>يركز هذا الاتجاه النقاشي على القشور دون النفاذ إلى الجوهر، ليبدو أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="46cf5b93-f154-474b-9510-0f468a0058cc" href="https://almanassa.com/stories/28908" title="كيف تبخرت أصوات الناخبين بعد فيتو الرئيس؟">ارتداد</a> عشرات المرشحين إلى حجمهم الطبيعي بعد فقدان الأصوات الزائدة بفعل المال السياسي أو غيره من التجاوزات، هو البرهان القاطع على سلامة الانتخابات. وهذا ليس صحيحًا على الإطلاق. فما زالت بيانات الداخلية <a href="https://www.masrawy.com/news/news_cases/details/2025/12/17/2909242/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D9%8A%D8%AD-%D8%A8%D8%B3%D9%85%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%AE%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B6%D8%A8%D8%B7-80-%D9%85%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A7-%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-">تتوالى</a> لحظيًا تقريبًا خلال أيام الاقتراع عن انتشار الرشاوى و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/12/11/%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B6%D8%A8%D8%B7-%D8%AA%D9%88%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83-%D9%8A%D9%88%D8%B2%D8%B9-%D8%A3%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%89/7230370">الحشد</a> بواسطة "التكاتك"، وتتواتر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="24bd1376-ec06-4ea8-b356-0e9e40a44ef2" href="https://almanassa.com/news/29164" title='الرشاوى تحلّ محل الناخبين في إعادة المرحلة الثانية لانتخابات "النواب"'>الشهادات</a> عبر الصحافة والسوشيال ميديا، وشكاوى المرشحين بشأن "تسعيرة الصوت" وتغيير الاستراتيجية فقط إلى إبعاد تلك الممارسات عن محيط اللجان.</p>

<blockquote>
<p>المشاركة الجماهيرية ظهرت في دوائر بها منافسة جهوية أو</p>

<p>عائلية بجولة الإعادة</p>
</blockquote>

<p>كما أن "سلامة ونزاهة <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=02122025&amp;id=f84a98e3-a91a-487a-ab98-5893d99644c4">وأفضلية</a>" البرلمان لا تقتصر بأي حال على تمام الإجراءات دون مخالفات أو مهرها بخاتم التصديق القضائي، لأن "التمثيل السياسي" هو قلب العملية.</p>

<p>الواقع يقول إن مئات النواب في البرلمان المقبل، من القائمة الوحيدة أو المستقلين، نجحوا باقتراع شابته العديد من المخالفات ولم يُلغ فوزهم <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=26112025&amp;id=355c9a8f-b94d-4676-836c-064bbc7d661a">نظرًا</a> لاكتسابهم مراكز قانونية مستقرة، وانتقال اختصاص الطعن على عضويتهم إلى محكمة النقض، فضلًا عن فوز كثيرين قبل وبعد "فيتو" الرئيس بنسب هزيلة من إجمالي عدد الناخبين في دوائرهم، وبما يحتم طرح تساؤلات أعمق حول الحدود المقبولة لوصف كل ما نراه بـ"عملية سياسية" من الأساس.</p>

<h2><strong>المال السياسي ليس جوهر القضية</strong></h2>

<p>من جانب آخر يؤدي الانغماس في مسألة المال السياسي إلى تصاعد أصوات تتظاهر بالمنطقية وتلقي بعبء التغيير على المواطن وليس المناخ السياسي والمنظومة الانتخابية. فيدّعي البعض أن السيطرة بشكل كبير على وسائل الحشد المعتادة خاصة في الدوائر الجاذبة للأضواء في العاصمة، أسفر عن <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1297120992458258&amp;set=a.624231023080595&amp;id=100064811078061">تراجع مطرد</a> في نسب المشاركة إلى 1.7% في الجيزة و2% في مدينة السادس من أكتوبر وحي البساتين، و2.8% في المنتزه بالإسكندرية والهرم بالجيزة.</p>

<p>ويتناسى الطرح السابق أن عددًا أكبر بكثير من المواطنين حرص على المشاركة في دوائر بها منافسة على خلفية الانتماءات الجهوية أو العائلية بجولة الإعادة، مثل دائرة مركز المنصورة الثانية التي تجاوزت نسبة المشاركة فيها 29%، ودائرة أجا 27%، ودائرة دكرنس وشربين وبني عبيد 23%، إلى جانب دوائر أخرى في الشرقية وكفر الشيخ والبحيرة وقنا والمنيا تدور نسبة المشاركة بها بين 15 و20%.</p>

<p>الأعجب أنني سمعت أحد أصحاب هذا الطرح يزعم أن حملة الداخلية على الرشاوى الانتخابية لها سلبيات، بدعوى تخويف أنصار المرشحين من الحشد حتى اضطُر بعضهم إلى الانسحاب، والإسهام في انخفاض حماسة المواطنين للتصويت! وكأن الهدف هو العودة لحالة الزحام المفتعلة أمام الصناديق، وليس عمليةً حقيقيةً من أجل ضمان التمثيل السياسي للمصريين وخدمة مصالحهم.</p>

<h2><strong>البرلمان ضرورة شكلية أم موضوعية؟</strong></h2>

<p>أما إيجاد "السلالم" في اللعبة بدلًا من "الثعابين" فيتطلب مقاربة مختلفة، بأن نسأل أولًا أنفسنا: لماذا نريد مجلسًا للنواب؟ ولماذا الاهتمام نخبوي وضئيل في مواجهة العزوف الشعبي؟ ونحن نلمس تجاهل معظم القراء والمشاهدين موضوعات وأخبار ومقالات الانتخابات وانصرافهم إلى "حكاوي وخناقات" <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4146929">والدة إعلامية صريعة</a> و"ترند" بمستوى <a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cx231y9y783o">مسن المترو</a>.</p>

<blockquote>
<p>سيعود المواطن إلى الصندوق إذا رأى مواقف برلمانية جريئة ومساءلة حقيقية للمسؤولين</p>
</blockquote>

<p>وإذا كنت ترى أن البرلمان ضرورة شكلية في سياق استكمال المسيرة النيابية من 2015 إلى الآن، فلا داعيَ لاستكمال النقاش من الأساس. ففي وجود برلمان ضعيف لا يمثل الناس ولا يضطلع بمهامه الحقيقية في التشريع والرقابة، سوف تزداد الفجوة اتساعًا بين المجتمع والسلطات، وتغدو محفوفة بالضغوط المسببة للاحتقان والغضب والانفلات الذي يُترجم فورًا إلى عنف فردي وجماعي، في ظل غياب مسارات التمثيل والتعبير الحقيقيين.</p>

<p>البرلمان القوي في مصلحة مصر كلها؛ السلطة والدولة والمواطن. وإعادة المواطنين إلى لجان الاقتراع لن تتحقق بغض البصر عن الرشاوى الانتخابية أو حملات التوعية. إن العودة بكثافة وسرعة مرهونة فقط بإحياء العمل البرلماني، وبرفع أيدي السلطة التنفيذية بمختلف أجهزتها وجهاتها عمّا يجري تحت القبة، وترك النواب والأحزاب للتفاعل مع آمال الشارع وآلامه.</p>

<p>لم تعد القضية تتحمل مزيدًا من "المواءمات". لقد أثبتت إدارة المشهد السياسي عجزها في كل التفاصيل، وإذا ارتضينا أن نخطو للأمام مع مجلس النواب الجديد فالفرصة سانحة ليكون "الأفضل" فعلًا في تاريخ مصر، ليس بمجريات انتخابه، بل بأدائه خلال السنوات الخمس المقبلة، بالأخص الدورة البرلمانية الأولى.</p>

<p>التجربة الانتخابية المضطربة، الطويلة، والمُربكة، بصناديقها الخاوية، ليست ناتجةً عن محاولات الهندسة المُسبقة فحسب. إنها بنت <a href="https://masr360.net/2025/08/09/%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%AD%D8%B3%D8%A7%D8%A8-%D9%84%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8/">الاصطفاف</a> خلف مشاريع الحكومة وبياناتها وتطابق الأصوات والتصريحات. وبنت مواقف تتراوح بين الصفرية والضبابية من قوانين مفصلية في حياة عشرات الملايين مثل الإيجار القديم والإجراءات الجنائية والعمل. وثمرة <a href="https://eipr.org/publications/%D8%AF%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D8%A9-%D8%AA%D8%AD%D9%84%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A%D9%8A%D9%85-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%AA%D9%87-2015-2020">غياب الأدوات الرقابية</a>، ومحدودية إمكانات النواب وتراجع قدرتهم على تقديم أبسط الخدمات.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="19eaa240-38cd-41b8-86ca-15dbcb2737b8" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="29189" role="article" about="/stories/29189" data-sanitized-id="node-29189" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/29189" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29189" data-ph-capture-attribute-link-title="انتخابات مجلس النواب 2025.. جينا نقعد شدوا الكراسي" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>انتخابات مجلس النواب 2025.. جينا نقعد شدوا الكراسي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>سيعود المواطن إلى الصندوق إذا رأى مواقف برلمانية "متمايزة" تبدأ بالجرأة في طرح الأفكار والمساءلة الجادة وتقديم مشروعات القوانين القابلة للنقاش والتطوير، وأمامنا عشرات التشريعات يجب إعادة النظر فيها، سواء المرتبطة بالمصالح المباشرة للناس أو بفتح المجال العام.</p>

<h2><strong>التحدي الأول.. الخطوة الأولى</strong></h2>

<p>قوانين الانتخاب ذاتها تمثل اختبارًا وتحديًا أول أمام المجلس المقبل، لأن تعديلها يقتضي أولًا توافر الإرادة السياسية، ثم تبدأ العملية الفنية والتشريعية اللازمة لإزالة ما بها من قيود إجرائية وواقعية على الترشح، ولمنع إهدار أصوات الناخبين بواسطة القوائم المطلقة المغلقة، وللقضاء على إشكالات اتساع حجم الدوائر مثل تذكية العصبيات والحساسيات بين المراكز والقرى وتهاوي المشاركة في المناطق التي لم يترشح بها أحدٌ والاحتياج إلى قدرات مالية كبيرة لبسط الدعاية والتحالفات في الدوائر الكبيرة.</p>

<p>إن تعديل قوانين مباشرة الحقوق السياسية والهيئة الوطنية للانتخابات ومجلسي النواب والشيوخ هو المحكّ الرئيسي، لنعرف ما يحمله لنا مستقبل السياسة في مصر. ولا أتحدث عن تعديلات شكلية، بل أقترح مجموعة مبادئ أساسية من حصيلة النقاش العام الممتد حول القضايا الحقيقية:</p>

<p>1- إعادة النظر في حالات <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f6e890dd-b057-4cd0-b4b5-596947b4b163" href="https://almanassa.com/stories/28004" title="مصيدة الاستثناء.. هيثم الحريري ليس وحده">الاستبعاد</a> من الترشح وشروط وإجراءات الترشح بما يمنع التعسف في تأوليها وتطبيقها، تحت رقابة القضاء.</p>

<p>2- إلغاء العمل بالقوائم المطلقة المغلقة.<em>(*)</em></p>

<p>3- إجراء الانتخابات بالنظام الفردي على ثلثي المقاعد، وتخصيص الثلث الأخير للقوائم النسبية، وإتاحة تشكيلها للأحزاب والمستقلين سواء بسواء وفق معايير متكافئة. مما يتوافق مع المادة 102 من الدستور وهي مظلة واسعة لاختيار النظام الانتخابي.</p>

<p>4- النظر في تخصيص القوائم النسبية للفئات المنصوص دستوريًا على تمييزها: المرأة، العمال والفلاحين، الشباب، المسيحيين، ذوي الإعاقة، المصريين في الخارج.</p>

<p>5- إعادة ترسيم الدوائر الفردية بما يجعلها ذات مقعد واحد أو اثنين بحد أقصى، وإلغاء نظام الدوائر الثلاثية والرباعية، لتقليص مساحات الدوائر، والتقريب بين النواب وممثليهم، والحد من ارتباك الناخبين وزيادة عدد المتنافسين في جولات الإعادة.<em>(**)</em></p>

<p>6- تعديل المواد الخاصة بالفرز في اللجان الفرعية وبالقواعد المنظمة لعمل مندوبي ووكلاء المرشحين، بما يضمن تسهيل قيد التوكيلات لدى اللجان العامة، وضمان تسليم محاضر الفرز لأي من الممثلين المعتمدين للمرشح.<em>(***)</em></p>

<p>7- تشديد عقوبات الجرائم الانتخابية، بالأخص الرشاوى والابتزاز والتلاعب، واستحداث نظام للتحقيق والمساءلة السريعة وبما يسمح باستبعاد المرشحين المتورطين.</p>

<p>إن الانفتاح السياسي مع إصلاح النظام الانتخابي هو بالضبط الخطوة الأولى المطلوبة، للتدليل على قابلية المشهد للتغيير، وبداية جديدة لممارسة الواجب البرلماني بمسؤولية، لعلها تفتح شهية المواطن للمشاركة الحقيقية.</p>

<hr><aside data-sanitized-class="caption"><p data-sanitized-class="footnote">(*) يخلص د. محمد نور البصراتي، أستاذ العلوم السياسية بجامعة بني سويف، إلى أن نظام 50% قائمة مطلقة مغلقة و50% فردي حوّل الوظيفة الرئيسية للأحزاب إلى التحالف لا التنافس طبقًا لبرامج وأيديولوجيات، فضلًا عن خلق حالة من السيولة في تلك التحالفات، والأثر السلبي على معدلات المشاركة. راجع ورقته المعنونة "مؤثرات البيئة الانتخابية كمحدد للانتقال الديمقراطي - دراسة حالة البرلمان المصري من 2011 إلى 2020" <a href="https://jocu.journals.ekb.eg/article_181407_1750c1f927fcf7dd21699052347d0294.pdf">المنشورة</a> بالعدد 11 مجلة كلية السياسة والاقتصاد بجامعة بني سويف.</p>

<p data-sanitized-class="footnote">(**) رصد د. ماهر حمدي عيش، أستاذ الجغرافيا بجامعة المنوفية، العلاقة العكسية بين نسبة التصويت وعدد مقاعد الدائرة الانتخابية في انتخابات مجلس النواب 2015، مما دعاه -إلى جانب أسباب أخرى- بالتوصية بالعدول عن التنوع الكبير في أحجام دوائر النظام الفردي لتأثيرها السلبي على الإقبال. راجع ورقته المعنونة "أثر حجم الدوائر الانتخابية للنظام الفردي على الإقبال على التصويت - دراسة في جغرافية الانتخابات" <a href="https://agj.journals.ekb.eg/article_164989_bcd21a9ff3e13a040627ba881e316420.pdf">المنشورة</a> بالعدد 152 من المجلة الجغرافية العربية الصادرة عن الجمعية الجغرافية المصرية.</p>

<p data-sanitized-class="footnote">(***) برزت في الانتخابات الحالية مشكلات مثل تسليم محاضر الفرز أو بيان الحصر العددي وعدم تمكين المرشحين من تحرير توكيلات وتفويضات وعدم قبول توكيلات محررة أمام الشهر العقاري، وذلك وفقًا لشكاوى المرشحين ودعاواهم أمام المحكمة الإدارية العليا. راجع <a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=30112025&amp;id=4acd25d5-4edc-4fe4-80e6-45d2b7ee02d7">على سبيل المثال</a> الأحكام في الطعون أرقام 5820 - 6002 - 6090 - 6083 لسنة 72 ق.ع.</p>
</aside>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-113d9502c607bbc024d766d4f044a070023e3f79c710cb73d6423a84bc3b4600">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 22 Dec 2025 12:02:24 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1766397747035487</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
