<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 15:00:07 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Wed, 03 Sep 2025 12:00:07 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>دعوى قضائية: النيابة العامة تعطل الحصول على صور الأحكام القضائية بالمخالفة للدستور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26776</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/434487794_956171142538409_3406065222143545185_n.jpg.webp?itok=XvNTI10w" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/434487794_956171142538409_3406065222143545185_n.jpg.webp?itok=XvNTI10w" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أقام محامو المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية دعوى قضائية أمام محكمة القضاء الإداري، طالبوا فيها بوقف تنفيذ وإلغاء قرار النيابة العامة الذي يقضي بضرورة تقديم سند وكالة (توكيل) للحصول على صور رسمية من الأحكام القضائية عبر بوابتها الإلكترونية، مؤكدين أن ذلك الشرط يتضمن "مخالفة صريحة للدستور والقانون ويعرقل سير العدالة".</p>

<p>وحسب الدعوى التي حملت رقم 86230 لسنة 79 قضائية، <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=1265425001613020&amp;set=pb.100044365962152.-2207520000&amp;type=3">أصدرت</a> النيابة العامة في 30 يونيو/حزيران الماضي، بيانًا بإيقاف التعامل مع المحامين بالطلبات الورقية الخاصة بالقضايا المقيدة قبل عام 2023، وقصر تقديم الطلبات على البوابة الإلكترونية للنيابة العامة.</p>

<p>وأضاف مقيمو الدعوى" أثناء التعامل مع البوابة الإلكترونية فوجئنا بأنه يتعين لإصدار صورة رسمية من حكم قضائي تابع للنيابة سواء كان حكمًا جنائيًا أو صادرًا من محكمة الأسرة إرفاق نسخة من توكيل مقدم الطلب لإثبات صفته".</p>

<p>واعتبرت الدعوى، التي حصلت <strong>المنصة</strong> على نسخة منها، ذلك الشرط "يتعارض بشكل مباشر مع المادة 100 من <a href="https://www.constituteproject.org/constitution/Egypt_2019?lang=ar">الدستور </a>المصري، التي تنص على (الأحكام تصدر وتنفذ باسم الشعب)، ومع المادة 180 من قانون المرافعات التي تجيز لأي شخص، حتى لو لم يكن له شأن في الدعوى، الحصول على صورة بسيطة من الحكم بعد سداد الرسوم".</p>

<p>كما أشارت إلى أن العرف القضائي المصري جرى لعشرات السنين على منح صور الأحكام لأي مواطن بطلب مرفق ببطاقته الشخصية، نظرًا لأن الأحكام القضائية تعتبر "عنوانًا للحقيقة" وتصدر باسم الشعب، وهي متاحة للاستخدام في الأغراض القانونية أو القضائية أو البحثية.</p>

<p>وأكدت الدعوى أن هدف تحديث وميكنة المنظومة القضائية هو التيسير على المتقاضين والمحامين، وليس وضع عراقيل غير قانونية تُعطل الحصول على حق أساسي.</p>

<p>وطالبت بإلزام النيابة العامة بتحديث المنظومة الإلكترونية لتمكين المحامين والمواطنين من الحصول على صور الأحكام دون توكيل، باعتبار أن قرارها باشتراط تقديم التوكيل يمثل "سوء استخدام للسلطة ومخالفة للقانون"، مشددة على أن استمرار سريان ذلك القرار يلحق ضررًا بالغًا بالمحامين والمتقاضين ويعطل سير العمل بالمنظومة القضائية بأكملها "وهي نتائج يتعذر تداركها".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 14:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756899127900076</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ملك لبيب: هل إسراف الخديو إسماعيل كان السبب في أزمة الديون؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/EI9fubu_NBE</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/EI9fubu_NBE?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">ملك لبيب: هل إسراف الخديو إسماعيل كان السبب في أزمة الديون؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 13:15:25 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756899127900075</guid>
		</item>
		<item>
			<title>خالد علي: هل يحمي قانون العمل الجديد سائقي النقل التشاركي ؟</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/E8Wq-hMqVyg</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/E8Wq-hMqVyg?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">خالد علي: هل يحمي قانون العمل الجديد سائقي النقل التشاركي ؟</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 13:15:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756899127900074</guid>
		</item>
		<item>
			<title>العالم يتجه لتأميم مياه الشرب ونحن إلى الخصخصة</title>
			<link>https://www.youtube.com/shorts/v7c5nGCnoFM</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/v7c5nGCnoFM?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">العالم يتجه لتأميم مياه الشرب ونحن إلى الخصخصة</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 13:13:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756899127900073</guid>
		</item>
		<item>
			<title>108 نشطاء وبرلمانيين يطالبون بفتح ممر لغزة وحماية أسطول الصمود</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26844</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8d7c6b36-5ad9-406d-8464-b46f4006c78a.jpeg.webp?itok=yE_VbvL0" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/8d7c6b36-5ad9-406d-8464-b46f4006c78a.jpeg.webp?itok=yE_VbvL0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدر 108 نشطاء وبرلمانيين من مختلف دول العالم بيانًا مشتركًا مساء الثلاثاء طالبوا فيه مختلف الحكومات بفتح ممر إنساني فوري إلى قطاع غزة وحماية عمل المجتمع المدني وأسطول الصمود العالمي الذي يبحر صوب غزة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي.</p>

<p>وفي بيان اطلعت <strong>المنصة</strong> عليه، قال النشطاء والبرلمانيون "ندعو جميع الدول والسلطات المعنية إلى اتخاذ كل الإجراءات الممكنة لضمان فتح ممر إنساني آمن ومستمر إلى غزة كحد أدنى. هذا واجب أخلاقي وقانوني وإنساني. يجب أن يحصل المدنيون على المساعدات المنقذة للحياة دون عوائق أو تأخير".</p>

<p>وأكدوا على حق وواجب المجتمع المدني في المشاركة في المبادرات الإنسانية السلمية وغير العنيفة، وقالوا "يجب حماية أسطول الصمود العالمي، الملتزم بتقديم المساعدات والتضامن مع سكان غزة، بشكل كامل".</p>

<p>ودعوا الحكومات والمؤسسات الدولية إلى حماية أسطول الصمود العالمي "حتى يصل إلى غزة بأمان، لضمان عدم إعاقة مهمته أو تعريضها للخطر. نود التأكيد على أن مبادرة أسطول الصمود العالمي هي مبادرة قانونية، وبالتالي لا يمكن مهاجمتها أو إيقافها".</p>

<p>كما نددوا باستخدام التجويع كوسيلة حرب "وهو ما يعد خرقًا للمادة 54 من البروتوكولات الإضافية لاتفاقية جنيف"، وطالبوا "باحترام حق الشعب الفلسطيني في العيش بسلام وحرية على أرضه".</p>

<p>ومن بين الموقعين على البيان 12 ناشطًا وسياسيًا على متن أسطول الصمود المتجه حاليًا إلى غزة، منهم  عمدة برشلونة السابقة آدا كولاو، والعضوة السابقة في البرلمان الإسباني المستشارة لوسيا مونيوز دالدا، والنائب البولندي فرانسيسزك ستيرتشوسكي. </p>

<p>ويبحر حاليًا 19 قاربًا صوب غزة في مهمة لكسر الحصار الإسرائيلي، و<a href="https://x.com/GlobalSumudF/status/1962808379648139640">قال</a> أسطول الصمود العالمي أمس الثلاثاء على إكس، إن الراديو والاتصالات معطلة في معظم السفن، موضحًا أنه "بعد ليلة عصيبة من العواصف الكهرومغناطيسية تعرضت بعض القوارب لأضرار واضطرت للعودة، وفقدت قوارب أخرى الاتصال بالراديو تمامًا. في الوقت الحالي، لا نستطيع رؤية سوى 14 سفينة تقريبًا، ولا توجد اتصالات".</p>

<p>وأكد "رغم كل ذلك نواصل التحرك، نبحر بسرعة 3.2 عقدة عبر البحر المتوسط، في طريقنا إلى تونس، حيث ستنضم المزيد من القوارب إلى المهمة المتجهة إلى غزة".</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">نحو غزة، يبحر الكاتب والمخرج المصري المقيم في إسبانيا باسل رمسيس، على متن قارب ضمن أسطول الصمود العالمي، لكسر الحصار الإسرائيلي وإيصال التضامن الإنساني.<br><br>سيشارك باسل قراء المنصة ومتابعيها يومياته وتغطياته من على متن القارب الذي يتحرك من برشلونة اليوم عبر المتوسط، ليلتقي القوارب… <a href="https://t.co/C5FSASYIKE">pic.twitter.com/C5FSASYIKE</a></p>— المنصة (@Almanassa_AR) <a href="https://twitter.com/Almanassa_AR/status/1962183601283604504?ref_src=twsrc%5Etfw">August 31, 2025</a></blockquote>
</div><p>ومن المنتظر انضمام المزيد من القوارب من اليونان وإيطاليا وتونس إلى الأسطول خلال الأيام المقبلة.</p>

<p>كان وزير الأمن القومي الإسرائيلي إيتمار بن غفير <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1817108-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A8%D9%86-%D8%BA%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D9%84%D8%B5%D8%AF-%D8%A7%D9%94%D9%83%D8%A8%D8%B1-%D8%A7%D9%94%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قدم</a> الأحد الماضي، خطة تهدف إلى وقف أكبر أسطول يبحر إلى غزة، ويضم نشطاء من 44 دولة، وفق سكاي نيوز.</p>

<p>وعرض بن غفير خطته على مجلس الوزراء، بحضور رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو ووزير الدفاع يسرائيل كاتس، ووزير الخارجية جدعون ساعر، ووزير الشؤون الاستراتيجية رون ديرمر، واعتبر بن غفير أن الأسطول "سيعتبر محاولة لتقويض سيادة إسرائيل ودعم حماس في غزة"، وقال "تحدد الخطة المقترحة تدابير تعزز موقف إسرائيل الثابت في حماية حدودها وضمان أمنها القومي".</p>

<p>بموجب المقترح، سيتم اعتقال واحتجاز جميع الناشطين بالأسطول في سجني كتسيعوت ودامون الإسرائيليين، المستخدمين لاحتجاز "الإرهابيين"، في ظروف صارمة تخصص عادة للسجناء الأمنيين.</p>

<p>وحسب خطة الوزير اليميني المتطرف، سيحتجز النشطاء لفترات طويلة، ويحرمون من امتيازات مثل التليفزيون والراديو والطعام الخاص.</p>

<p>و<a href="https://x.com/ICBSOFGAZA/status/1961644996106293574">يهدف</a> الأسطول إلى إيصال المساعدات الإنسانية إلى غزة وكسر الحصار غير القانوني ولفت انتباه المجتمع الدولي إلى الأزمة الإنسانية التي يعيشها الشعب الفلسطيني، حسبما أعلنت اللجنة الدولية لكسر الحصار على غزة.</p>

<p>يأتي هذا التحرك ضمن جهود تنسيقية تقودها ثلاثة تنظيمات دولية من أكثر من 44 دولة، كانت اجتمعت في تونس الشهر الماضي، وأعلنت عن تنظيم أسطول الصمود العالمي ليكون أحد تحركاتها، وفق ما أعلنه المنظمون.</p>

<p>و<a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9/%D8%A8%D8%B9%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D9%86-%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D8%AF-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9/3673680">يتكون</a> الأسطول من اتحاد أسطول الحرية، وحركة غزة العالمية، وقافلة الصمود، ومنظمة "صمود نوسانتارا" الماليزية.</p>

<p>كان أسطول الحرية من أولى الحركات العالمية الداعمة لغزة، وهو <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5d02f9c1-f3b2-4016-b3f4-8580022932e0" href="https://almanassa.com/news/25624" title='بعد أسابيع من مداهمة إسرائيل السفينة "مادلين".. "حنظلة" تبحر صوب غزة'>تحالف</a> دولي تأسس عام 2010 في سياق الجهود المبذولة من المنظمات الدولية لكسر الحصار الإسرائيلي المفروض على قطاع غزة منذ 2007، وُلدت فكرة تأسيسه على يد متطوعين أتراك أسسوا هيئة الإغاثة الإنسانية التركية عام 1992 بهدف إغاثة ضحايا حرب البوسنة والهرسك، ثم توسع عملها ليبلغ الشرق الأوسط وإفريقيا.</p>

<p>ودعت الهيئة التركية للإغاثة عام 2010 إلى تنظيم مبادرة "أسطول الحرية" وتشكيل ائتلاف مكون من 6 هيئات دولية غير حكومية، منها حركة غزة الحرة والحملة الأوروبية لإنهاء الحصار الإسرائيلي على قطاع غزة، ونظم الأسطول منذ تأسيسه 6 مبادرات وحملات تضامنية، أبرزها مشاركة السفينة مافي مرمرة عام 2010، لكن جيش الاحتلال الإسرائيلي اعترضها، مما خلّف 10 قتلى وجرح العشرات من المتضامنين.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e01c2d29-bf5a-4746-9279-fa6deac826a9" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26640" role="article" about="/stories/26640" data-sanitized-id="node-26640" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26640" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26640" data-ph-capture-attribute-link-title="كنا نريدك معنا سيد شابلن" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>كنا نريدك معنا سيد شابلن</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي مايو/أيار الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/video/2025/5/3/%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85%D9%8A%D8%B1-%D8%AA%D8%AA%D9%87%D9%85-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%AA%D9%86%D9%81%D9%8A%D8%B0">هاجمت</a> إسرائيل بمسيّرتين سفينة الضمير التابعة لأسطول الحرية، التي كانت قرب مالطا مبحرة باتجاه غزة.</p>

<p>وفي يونيو/حزيران الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="68c5ca9d-e480-4ffd-8a17-50c647180b2a" href="https://almanassa.com/news/24802" title="إسرائيل تداهم السفينة مادلين">أعلن</a> تحالف أسطول الحرية اعتراض جيش الاحتلال الإسرائيلي السفينة مادلين أثناء محاولتها كسر الحصار عن قطاع غزة وإيصال مساعدات إنسانية لسكانه، بعد أن <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/6/7/7-%D8%A3%D8%B3%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D8%AD%D9%88%D9%84-%D8%B3%D9%81%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%89">غادرت</a> صقلية في إيطاليا، واعتقل الاحتلال النشطاء على متنها، ورحلهم. والمصير نفسه <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="be3e2cc3-70b7-45e4-96a3-e25f6b1c944f" href="https://almanassa.com/news/25919" title='إسرائيل تهاجم السفينة "حنظلة" في المياه الدولية وتحتجز 21 ناشطًا'>واجهته</a> السفينة حنظلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 13:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756893728792890</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تصعيد دموي في غزة.. إسرائيل تقتل 115 فلسطينيًا بينهم صحفيان وتستهدف المدنيين بقنابل حارقة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26837</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/16c80a21-9aca-4dc4-8a4d-e9e0fe4b22aa_0.png.webp?itok=w949Rmm6" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/16c80a21-9aca-4dc4-8a4d-e9e0fe4b22aa_0.png.webp?itok=w949Rmm6" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>شهد قطاع غزة، منذ صباح الثلاثاء وحتى فجر الأربعاء، تصعيدًا عسكريًا واسعًا من قبل جيش الاحتلال الإسرائيلي أسفر عن مقتل أكثر من 115 فلسطينيًا، بينهم صحفيان قُتلا في قصفين منفصلين عقب انتهاء عملهما الميداني. وأفاد مصدر في الدفاع المدني لـ <strong>المنصة</strong> بأن عددًا من الضحايا ما زالت جثامينهم ملقاة في الشوارع أو عالقين تحت ركام المنازل.</p>

<p>وقُتل المصور الصحفي رسمي سالم، عصر الثلاثاء، بصاروخ أطلقته طائرة استطلاع قرب منزله في منطقة أبو الأمين شمال مدينة غزة، وفق ما رواه زميله الصحفي محمد البلبيسي لـ <strong>المنصة</strong>، مشيرًا إلى أن سالم الذي يعمل ضمن طواقم شركة المنارة للإعلام أنهى جولة عمله الصباحية وعاد إلى منزله حيث أصيب مباشرة في القصف، ودُفن في عيادة الشيخ رضوان.</p>

<p>وبعد أقل من ساعتين، لقي زميله أيمن هنية، مهندس البث الخارجي في الشركة ذاتها، مصرعه في استهداف مشابه بشارع الصناعة جنوب المدينة أثناء عودته إلى منزله بعد مشاركته في دفن سالم، ما أدى أيضًا إلى مقتل مواطن آخر وإصابة 11 شخصًا.</p>

<p>ونعى المكتب الإعلامي الحكومي في غزة الصحفيين، مؤكّدًا أن عدد الضحايا الصحفيين ارتفع إلى 249 منذ بدء الحرب، داعيًا المنظمات الدولية لمحاسبة الاحتلال على الجرائم الممنهجة ضد الإعلاميين.</p>

<p>وأمس الأول، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb0b78a0-7407-4cbb-b876-e43ae4c9dd93" href="https://almanassa.com/news/26784" title="منها المنصة.. 250 وسيلة إعلامية تُسود صفحاتها للمطالبة بوقف قتل الصحفيين في غزة">أعلنت</a> أكثر من 250 وسيلة إعلامية منها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c042913e-153b-429a-8cfb-96e79a118192" href="https://almanassa.com/stories/26712" title="افتتاحية| المنصة تحجب صفحتها الرئيسية تضامنًا مع الصحافة الفلسطينية"><strong>المنصة</strong></a>، من 50 دولة عن تعطيل صفحاتها الأولى ومواقعها الإلكترونية وبثها المباشر لمدة 24 ساعة للمطالبة بوقف قتل الصحفيين في غزة والدعوة إلى السماح للصحافة الدولية بالوصول إلى القطاع، واعتبرت ذلك "احتجاجًا عالميًا غير مسبوق".</p>

<p>على صعيد آخر، تواصلت الغارات الإسرائيلية لليوم الثاني على حي الشيخ رضوان شمال مدينة غزة، حيث ألقى الجيش قنابل حارقة تسببت في اشتعال بسطات تجارية مغلقة وسيارات إسعاف قرب عيادة الشيخ رضوان، حسبما قال فارس عفانة مسؤول الإسعاف في وزارة الصحة لـ <strong>المنصة</strong>، مشيرًا إلى أن قصفًا مباشرًا أخرج سيارتي إسعاف عن الخدمة.</p>

<p>وأفاد شاهدا عيان لـ <strong>المنصة</strong> بأن الطائرات المسيرة ألقت أكثر من عشر قنابل حارقة فجّرت حرائق في سيارات مدنية وخيام يستخدمها الباعة في الشوارع، بينما واجهت طواقم الدفاع المدني صعوبات في إخماد النيران وسط نقص حاد في المعدات بعد تدمير معظم سيارات الإطفاء خلال الحرب وتحت تهديد المُسيرات التي حلّقت على علو منخفض.</p>

<p>إلى جانب ذلك، نفذت القوات الإسرائيلية قصفًا مدفعيًا وجويًا على أحياء الصبرة والصفطاوي ومخيم جباليا، ما أدى إلى مقتل أكثر من 60 شخصًا وإصابة العشرات، حسبما أفاد مصدر في وزارة الصحة لـ <strong>المنصة</strong>، فيما أكد مصدر بالدفاع المدني عدم قدرة فرق الإنقاذ على الوصول إلى بعض مناطق القصف جنوبي حي الصبرة بسبب كثافة النيران وتحليق الطائرات على ارتفاعات منخفضة.</p>

<p>ووصف مدير مستشفى الشفاء الدكتور محمد أبو سلمية الوضع الصحي بأنه الأسوأ منذ بدء الحرب، مشيرًا عبر <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=31515259251405940&amp;id=100000458278667&amp;mibextid=wwXIfr&amp;rdid=egx0fdgECBGbngoM#">بوست</a> على فيسبوك إلى أن إشغال الأسرّة في المستشفيات تجاوز 300%، فيما تعاني المرافق الطبية من عجز يصل إلى 60% في الأدوية الأساسية، بما فيها أدوية التخدير والعمليات والمضادات الحيوية وأدوية السرطان والأمراض المزمنة.</p>

<p>كما حذّر من انتشار أمراض نفسية وجلدية داخل مخيمات النزوح، وارتفاع حالات متلازمة "غيلان باريه" بسبب سوء التغذية وانعدام المياه الصالحة للشرب وتكدس النازحين.</p>

<p>في الأثناء، استقبلت مستشفيات وسط وجنوب القطاع أكثر من 60 جثمانًا وعشرات الجرحى جراء القصف الذي استهدف مخيم النصيرات ومدينتي دير البلح وخانيونس، كما أفاد مصدر طبي لـ <strong>المنصة</strong>، بمقتل نحو 30 من طالبي المساعدات الإنسانية خلال تجمعهم قرب مراكز التوزيع الأمريكية.</p>

<p>وفي 18 مارس/آذار الماضي، رفضت إسرائيل استكمال المرحلة الثانية من هدنة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1abc2de3-8073-4401-9f29-4646f9311934" href="https://almanassa.com/news/21774" title="حكومة إسرائيل توافق على اتفاق الهدنة.. ودخولها حيز التنفيذ صباح الغد">أقرتها</a> في يناير/كانون الثاني الماضي، كان من المقرر أن تمتد إلى نهاية العدوان على غزة، و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac4ef13d-fe6f-4a00-907e-538470c00051" href="https://almanassa.com/news/22944" title="إسرائيل تستأنف الإبادة في غزة.. وحماس: انقلاب على اتفاق وقف النار">استأنفت</a> حربها في القطاع التي بدأتها منذ السابع من أكتوبر 2023.</p>

<p>وفي 8 أغسطس/آب الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> اقترحها رئيس الوزراء بنيامين نتنياهو "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، مع رفع جاهزية القوات واستدعاء وحدات احتياط وتنفيذ تدريبات استعدادًا للعمليات المقبلة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d431f9dd-bf75-47e8-acb8-6c84b604c9f1" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="26821" role="article" about="/stories/26821" data-sanitized-id="node-26821" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/26821" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="26821" data-ph-capture-attribute-link-title="بالتسويد.. احتجاج عالمي على مقتل الصحفيين في غزة" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>بالتسويد.. احتجاج عالمي على مقتل الصحفيين في غزة</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وهي الخطة التي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/20/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">لاقت</a> انتقادات دولية، إذ حذر عدد من القادة والمسؤولين الأوروبيين من العواقب الكارثية للعملية العسكرية الإسرائيلية المزمعة لاحتلال مدينة غزة، وأكد الرئيس الفرنسي إيمانويل ماكرون أن الهجوم الإسرائيلي المرتقب، مع استدعاء نحو 60 ألف جندي احتياط "لن يؤدي سوى إلى كارثة فعلية للشعبين الفلسطيني والإسرائيلي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 11:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756888332362029</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فرنسا تصدر مذكرات توقيف بحق بشار الأسد و6 مسؤولين سوريين سابقين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26839</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/456921981_924070336425947_7887288778028115570_n.jpg.webp?itok=XKL03Xoy" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/456921981_924070336425947_7887288778028115570_n.jpg.webp?itok=XKL03Xoy" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a href="https://www.reuters.com/world/europe/france-seeks-arrest-assad-six-other-former-top-syrian-officials-over-2012-attack-2025-09-02/">أصدر</a> قضاة تحقيق فرنسيون مذكرات توقيف دولية بحق سبعة من كبار المسؤولين السوريين السابقين، من بينهم الرئيس السابق بشار الأسد، على خلفية قصف مركز إعلامي بمدينة حمص في فبراير/شباط 2012، حسبما نقلت رويترز عن مصدر قضائي ومنظمة حقوقية أمس.</p>

<p>وكانت مدينة حمص، الواقعة وسط سوريا، أحد أبرز معاقل المعارضة المسلحة في بدايات <a href="https://asharq.com/politics/109282/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-14-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%85%D8%A7%D8%B0%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D8%AB-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7/">الحرب الأهلية</a>، وتعرضت لحصار محكم من قوات الأسد بين عامي 2011 و2014، انتهى بخروج الفصائل المقاتلة منها.</p>

<p>وخلال تلك الفترة، سقط صاروخ على ما عُرف بـ"المركز الصحفي غير الرسمي" في حي بابا عمرو في 22 فبراير 2012، ما أدى إلى مقتل الصحفية الأمريكية ماري كولفين والمصور الفرنسي ريمي أوشليك، وإصابة صحفيين ومترجم، حسب رويترز.</p>

<p>وقالت الفيدرالية الدولية لحقوق الإنسان إن المذكرات، الصادرة الشهر الماضي، تتهم المسؤولين السوريين بالتواطؤ في ارتكاب جرائم حرب وجرائم ضد الإنسانية، مشيرة إلى أن التحقيق الفرنسي خلص إلى أن "استهداف المركز الإعلامي كان متعمدًا".</p>

<p>وذكر المركز السوري للإعلام وحرية التعبير أن القضاء الفرنسي أثبت وجود سياسة منهجية لدى النظام السوري في تلك الفترة تقوم على استهداف الصحفيين الأجانب، بهدف منعهم من توثيق الانتهاكات ودفعهم لمغادرة البلاد.</p>

<p>وقال مدير المركز مازن درويش، في بيان، إن "التحقيق القضائي أثبت بوضوح أن استهداف المركز الإعلامي في بابا عمرو كان جزءًا من سياسة صريحة للنظام"، مؤكدًا أن "معركة العدالة لضحايا نظام الأسد مستمرة".</p>

<p>ومذكرات الاعتقال هذه ليست الأولى التي تصدر من فرنسا بحق بشار الأسد، إذ <a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%88%D8%B3%D8%B7/20250121-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B6%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%AA%D9%88%D9%82%D9%8A%D9%81-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%82-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%AF">أصدرت </a>قاضيتا تحقيق فرنسيتان، في 20 يناير/كانون الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5ec243c3-9929-4c8f-9542-6f721a236b04" href="https://almanassa.com/news/21859" title='"تواطأ في جرائم حرب".. مذكرة اعتقال فرنسية جديدة بحق بشار الأسد'>مذكرة اعتقال</a> ضده بتهمة "التواطؤ في جرائم حرب" في قصف لمدينة درعا عام 2017 أوقع قتيلًا مدنيًا يحمل الجنسيتين الفرنسية والسورية، حسب فرانس 24.</p>

<p><a href="https://www.dw.com/ar/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D8%B0%D9%83%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%B9%D8%AA%D9%82%D8%A7%D9%84-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%A8%D8%AD%D9%82-%D8%A8%D8%B4%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%AF/a-71366341">وصدرت </a>مذكرة الاعتقال الأولى بحق الأسد في نوفمبر/تشرين الثاني 2023 في إطار هجمات بأسلحة كيميائية نسبت إلى قواته في 5 أغسطس/آب 2013 في عدرا ودوما بالقرب من دمشق أصابت 450 شخصًا، ويوم 21 من نفس الشهر قُتل أكثر من ألف شخص بغاز السارين في الغوطة الشرقية، حسب الاستخبارات الأمريكية.</p>

<p dir="rtl">وشنت هيئة تحرير الشام، جبهة النصرة سابقًا، بقيادة أبو محمد الجولاني <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d10e34d5-cf70-40ca-9e77-37b0b747c217" href="https://almanassa.com/news/20868" title="الجيش السوري يعيد انتشاره وفصائل المعارضة المسلحة تتوغل.. ماذا يحدث في حلب؟">هجومًا </a>مباغتًا ضد النظام السوري في 27 نوفمبر الماضي، انتهى إلى إسقاطه في غضون 10 أيام بانسحاب الجيش السوري و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="157fae4d-ece6-4c73-93e7-059053c7cedd" href="https://almanassa.com/news/21015" title="المعارضة تسيطر على القصر الجمهوري في دمشق.. وبشار الأسد يغادر لوجهة غير معلومة">هروب </a>بشار الأسد إلى روسيا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="23f01fbb-5334-466c-acc6-da949f549374" href="https://almanassa.com/news/21038" title='"الأسد ظهر".. روسيا تمنح بشار حق اللجوء عقب اتفاق لتأمين قواعدها العسكرية في سوريا'>لاجئًا</a>. وأصبح أحمد الشرع، الجولاني سابقًا، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d43d3a86-f7ef-451d-82f9-ff1b9351ee72" href="https://almanassa.com/news/22043" title="الشرع رئيسًا انتقاليًا لسوريا.. وحل البرلمان والجيش وإلغاء الدستور">رئيسًا</a> لسوريا. </p>

<p dir="rtl">لكن  مذكرات التوقيف لم تؤثر على الأسد، إذ <a href="https://www.kuna.net.kw/ArticleDetails.aspx?id=3208378&amp;Language=ar">قال </a>نائب وزير الخارجية الروسي سيرجي ريابكوف في ديسمبر الماضي، إن موسكو لن تسلِّم بشار الأسد بموجب أي مذكرة تصدر من المحكمة الجنائية الدولية، مشيرًا إلى أن روسيا ليست عضوًا في المحكمة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 11:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756888332362028</guid>
		</item>
		<item>
			<title>ترامب يتهم رؤساء الصين وروسيا وكوريا الشمالية بالتآمر ضد الولايات المتحدة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26838</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/glqbxkqwkaan_7f.jpeg.webp?itok=RJHPwO3a" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>اتهم الرئيس الأمريكي دونالد ترامب، الصين وروسيا وكوريا الشمالية بـ"التآمر ضد الولايات المتحدة"، وذلك على خلفية <a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2025/09/03/xi-putin-and-kim-appear-in-public-together-for-the-first-time">ظهور</a> قادة الدول الثلاث لأول مرة معًا في عرض عسكري ضخم أقامته بكين إحياءً للذكرى الـ80 لنهاية الحرب العالمية الثانية.</p>

<p>وكتب ترامب على منصته تروث سوشيال، اليوم، <a href="https://truthsocial.com/@realDonaldTrump/posts/115137717177283585">بوست</a> بنبرة ساخرة قال فيه "أتمنى للرئيس شي وللشعب الصيني العظيم يومًا رائعًا من الاحتفالات، وأرجو أن تبلغوا أطيب تحياتي لفلاديمير بوتين وكيم جونج أون، لأنكم تتآمرون ضد الولايات المتحدة الأمريكية".</p>

<p>وأضاف أن "السؤال الأهم هو ما إذا كان الرئيس الصيني شي جينبينج سيذكر الدعم الهائل والتضحيات التي قدمتها الولايات المتحدة لمساعدة الصين في مواجهة الغزاة الأجانب".</p>

<p>وأشار ترامب إلى أن "آلاف الجنود الأمريكيين فقدوا حياتهم في القتال على الجبهة الآسيوية خلال الحرب العالمية الثانية"، مؤكدًا أن تضحياتهم "يجب أن تُكرم وتُخلد ذكراهم".</p>

<p>في المقابل، <a href="https://www.skynewsarabia.com/world/1817680-%D8%AC%D9%8A%D9%86%D8%A8%D9%8A%D9%86%D8%BA-%D8%AE%D8%B7%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D9%85%D9%83%D9%86-%D8%A7%D9%95%D9%8A%D9%82%D8%A7%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%8A%D9%86">ألقى</a> الرئيس الصيني شي جينبينج خطابًا في افتتاح العرض العسكري، قال فيه إن "نهضة الأمة الصينية لا يمكن إيقافها"، مؤكدًا أن "القضية النبيلة للسلام والتنمية ستنتصر حتما".</p>

<p>وقال شي  إن العالم يقف مجددًا أمام "خيار بين الحرب أو السلام، والحوار أو المواجهة"، داعيًا إلى "القضاء على الأسباب الجذرية للصراعات ومنع تكرار المآسي التاريخية".</p>

<p>وأضاف أن تحقيق الأمن المشترك يتطلب "المعاملة بالمثل بين الدول على أساس المساواة والتعايش في وئام".</p>

<p>وشهد العرض العسكري في بكين مشاركة أكثر من 20 زعيم دولة، بينهم الرئيس الروسي فلاديمير بوتين والزعيم الكوري الشمالي كيم جونج أون، في خطوة تعكس تقاربًا سياسيًا وعسكريًا متناميًا بين بكين وموسكو وبيونج يانج.</p>

<p>ويأتي هذا المشهد في وقت <a href="https://www.reuters.com/business/aerospace-defense/chinas-xi-hosts-old-friend-putin-north-koreas-kim-challenge-west-2025-09-02/">تتصاعد</a> فيه التوترات بين الولايات المتحدة والصين، خصوصًا في قضايا تايوان وبحر الصين الجنوبي والتجارة التكنولوجية، فيما عززت روسيا وكوريا الشمالية تحالفهما في مواجهة العقوبات الغربية والدعم الأمريكي لأوكرانيا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Wed, 03 Sep 2025 11:32:03 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756888332362027</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| خصخصة مياه الشرب.. هل نستعيد تجربة القرن الـ19؟ مع شهاب إسماعيل (موسم 2 - حلقة 9)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=NAb4Im7xhxU</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/NAb4Im7xhxU?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| خصخصة مياه الشرب.. هل نستعيد تجربة القرن الـ19؟ مع شهاب إسماعيل (موسم 2 - حلقة 9)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 20:00:34 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756836134270403</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مقتل 73 فلسطينيًا بينهم 11 من عائلة واحدة.. والجوع ينهي حياة 13 </title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/02/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-73-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-11-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%88/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/gaza1-150x150.png" alt="مقتل 73 فلسطينيًا بينهم 11 من عائلة واحدة.. والجوع ينهي حياة 13 " title="مقتل 73 فلسطينيًا بينهم 11 من عائلة واحدة.. والجوع ينهي حياة 13 " decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة، 76 قتيلًا، نتيجة العدوان الإسرائيلي على القطاع، اليوم، فيما واصل جيش الاحتلال تدمير الأحياء السكنية في المناطق الشرقية والشمالية لمدينة غزة، بهدف الضغط على السكان وتهجيرهم، حسبما قالت مديرية الدفاع المدني في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقي 13 فلسطينيًا حتفهم، بينهم ثلاثة أطفال، نتيجة التجويع وسوء التغذية، خلال 24 ساعة، حسبما أعلنت «صحة غزة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني برضوض في مدينة نابلس، في شمالي الضفة الغربية، نتيجة اعتداء قوات الاحتلال الإسرائيلي عليه بالضرب، فيما اعتقلت 13 خلال حملة مداهمات نفذتها في المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أعلن أسطول الصمود البحري أن 19 من مراكبه التي انطلقت أمس من ميناء برشلونة الإسباني تستمر في رحلتها نحو قطاع غزة المحاصر، فيما اضطرت خمس مراكب للعودة نتيجة سوء الأحوال الجوية، وسط انقطاع الاتصالات بالراديو بين مراكب الأسطول.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تعتزم بلجيكا الاعتراف بالدولة الفلسطينية في الجمعية العامة للأمم المتحدة، وفرض «عقوبة صارمة» على إسرائيل بهدف «تكثيف الضغط على الحكومة الإسرائيلية»، ردًا على «العنف الذي ترتكبه إسرائيل في انتهاك للقانون الدولي، وفي ضوء المأساة الإنسانية التي تتكشف في فلسطين وخاصة في غزة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>قالت إذاعة الجيش الإسرائيلي، إن الحوثيين في اليمن، حاولوا استهداف إسرائيل بصاروخين باليستيين، اليوم، غير أن الصواريخ انفجرت في الجو وسقطت فوق أجواء السعودية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مقتل 73 فلسطينيًا بينهم 11 من عائلة واحدة.. و«الدفاع المدني»: الاحتلال دمر غالبية المنازل في مناطق توغله</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل 73 فلسطينيًا، اليوم، إثر رصاص وغارات الاحتلال الإسرائيلي، التي استهدفت مناطق متفرقة من قطاع غزة، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129105"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا»، مضيفة أن 42 منهم قُتلوا في مدينة غزة، بينهم 11 من عائلة واحدة قصف الاحتلال منزلهم في حي الدرج، وسط المدينة، بالإضافة إلى مقتل فلسطيني في قصف منزل في مخيم البريج وسط القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قُتل عشرة من منتظري المساعدات، قرب مركز للتوزيع تديره مؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة إسرائيليًا وأمريكيًا، في وسط القطاع، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/391903/69-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A7-%D9%88%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكرت </span></a><span>وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، فيما قتل جيش الاحتلال تسعة فلسطينيين، بينهم سبعة أطفال، بقصف جوي طال منطقة العطار في مواصي خان يونس جنوبي القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129105"><span>ذكرت</span></a><span> «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال 24 ساعة، 76 قتيلًا، و281 مصابًا، حسبما أعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6910"><span>الوزارة</span></a><span>، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023 إلى 63 ألفًا و633 قتيلًا، و160 ألفًا و914 مُصابًا، بينهم نحو ألفي و306 قتلى، سقطوا قرب مراكز «غزة الإنسانية». </span></p>
<p dir="rtl"><span>تمهيدًا لتوسيع القتال داخل مدينة غزة، </span><a href="https://x.com/AvichayAdraee/status/1962821466329661731?t=4qYh_he9nLNX9OmzAYjteQ&amp;s=09"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم جيش الاحتلال، أفيخاي أدرعي، اليوم، أن منطقة المواصي، التي شهدت مجزرة الأطفال «ستشهد تقديم خدمات إنسانية أفضل، فيما يتعلق بالخدمات الصحية والمياه والغذاء»، حسب تعبيره. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر الجيش الإسرائيلي اليوم في حصاره لمدينة غزة من أكثر من جهة، مع توغله في عدد من أحيائها، مكثفًا قصفه الذي دمّر مربعات سكنية في أطراف المدينة، فضلًا عن اعتماده على الروبوتات المتفجرة، التي انفجر أكثر من خمسة منها في حي الشيخ رضوان، في شمال غرب المدينة، ليلة أمس، حسبما قال شاهد عيان في الحي، وصفها بأنها كانت «من أقسى الليالي على المدينة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويواصل جيش الاحتلال تصعيد عدوانه على المدينة واستهداف البيوت والشقق السكنية، إذ دمر أكثر 85% من المنازل والبنى التحتية في منطقتي الشجاعية والتفاح شرق المدينة، و70% من مناطق الزيتون والصبرة وجباليا النزلة وجباليا البلد، وهي الأحياء المحيطة بالمدينة، حسبما أفاد، اليوم، </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/203239"><span>بيان</span></a><span> لمديرية الدفاع المدني في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأضاف البيان أن «إخلاء محافظتي غزة والشمال، وإجبار آلاف سكانها المدنيين على النزوح القسري إلى مناطق يدّعي أنها إنسانية وآمنة وسط وجنوب القطاع، يمثل وسيلة من وسائل التطهير العرقي، وكارثة كبرى وحكم بالموت الحتمي على نحو مليون ونصف إنسان». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويدمر جيش الاحتلال بشكل ممنهج وواسع الأحياء السكنية في المناطق الشرقية والشمالية لمدينة غزة، بهدف الضغط على السكان وتهجيرهم، حسبما قال البيان، مشيرًا إلى أن «المنطقة الإنسانية التي يطالب جيش الاحتلال المواطنين بالنزوح إليها لا تتجاوز 12% من إجمالي مساحة القطاع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بدء الحرب، أجبر الاحتلال معظم سكان القطاع على النزوح أكثر من 12 مرة، بحسب البيان، موضحًا أن «75% من سكان مدينة غزة لا يمتلكون حاليًا خيمة أو ثمن خيمة أو حتى أماكن تؤوي أسرهم في ظل الاكتظاظ السكاني الهائل في منطقة جغرافية محدودة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl"><b> </b></p>
</div>
<h3 dir="rtl"><b>الجوع ينهي حياة 13 فلسطينيًا بينهم 3 أطفال </b></h3>
<p dir="rtl"><span>أعلنت وزارة الصحة في غزة، اليوم، </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6909"><span>وفاة</span></a><span> 13 فلسطينيًا، بينهم ثلاثة أطفال، خلال 24 ساعة مضت، نتيجة التجويع وسوء التغذية، ليرتفع إجمالي وفيات المجاعة إلى 361 قتيلًا، بينهم 130 طفلًا، وفق الوزارة، التي أكدت في </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6908"><span>بيان</span></a><span> «رصد تسارع في وتيرة التداعيات الكارثية للمجاعة، إذ سُجل وفاة 185 فلسطينيًا بسبب سوء التغذية خلال شهر أغسطس الماضي، وهو العدد الأكبر منذ أشهر». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما حذرت الوزارة من «خطورة المؤشرات الراهنة ومحدودية الاستجابة الطارئة مع نقص الإمدادات الغذائية والطبية»، ذكرت أن 83 شخصًا، بينهم 15 طفلًا، فارقوا الحياة نتيجة المجاعة، بعد إعلان التصنيف المرحلي المتكامل للأمن الغذائي (IPC)، أن القطاع منطقة مجاعة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>ووفق الوزارة، يعاني نحو 43 ألف طفل دون سن الخامسة من سوء التغذية، بالإضافة إلى معاناة أكثر من 55 ألف سيدة حامل ومرضع من سوء التغذية، فضلًا عن إصابة غالبيتهن بفقر الدم. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أصيب فلسطيني برضوض في مدينة نابلس، في شمالي الضفة الغربية، اليوم، بعد اعتداء قوات الاحتلال عليه بالضرب، أثناء تنفيذها حملة مداهمات بالمدينة، اعتقلت خلالها 13 فلسطينيًا، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129061"><span>قالت</span></a><span> «وفا»، مضيفة أن جنود الاحتلال حققوا ميدانيًا مع مواطنين خلال الاقتحام. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مراكب أسطول الصمود تتحرك نحو غزة رغم سوء الأحوال الجوية </b></h3>
<p dir="rtl"><span>تواصل 19 من مراكب </span><a href="https://www.swissinfo.ch/ara/%D8%A3%D8%B3%D8%B7%D9%88%D9%84-%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%AA%D8%AC%D9%87-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%8A%D8%BA%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D8%A8%D8%B1%D8%B4%D9%84%D9%88%D9%86%D8%A9-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D9%87%D8%AF%D9%88%D8%A1-%D8%B7%D9%82%D8%B3-%D8%B9%D8%A7%D8%B5%D9%81/89929187"><span>أسطول</span></a><span> الصمود رحلتها نحو قطاع غزة، بعدما انطلقت، أمس، من ميناء برشلونة، قبل أن تعطلها عاصفة أجبرت خمسة مراكب من أصل 24 على العودة، حرصًا على سلامة من فيها، وفق بيان للأسطول وصل «مدى مصر»، في حين قال حساب الأسطول على </span><a href="https://x.com/GlobalSumudF/status/1962808379648139640"><span>إكس</span></a><span> إن أنظمة الراديو في أغلب مراكب الأسطول تعطلت نتيجة عاصفة الأمس.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان الذي أشار إلى انتظار المراكب المنطلقة من إسبانيا، مراكب مثيلة ستخرج من تونس واليونان وإيطاليا، أكد أن تحديات مثل سوء الأحوال الجوية تكون شائعة عندما تضطر مراكب مدنية صغيرة للقيام بما فشلت الحكومات في القيام به، من الإبحار لكسر الحصار ووقف الإبادة الجماعية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>آخر محاولات </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/09/news/u/%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%84%D9%8A%D9%86-%D9%84%D9%83%D8%B3%D8%B1-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%AA%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D8%B9%D8%AA/"><span>كسر</span></a><span> حصار غزة عن طريق البحر، كانت في يونيو الماضي، حين أبحرت سفينة «مادلين» التابعة لتحالف أسطول الحرية من كاتانيا في صقلية، حاملة 12 ناشطًا دوليًا، اعتقلهم جيش الاحتلال فور اقتراب السفينة من مياه ساحل القطاع المنكوب، قبل ترحيلهم إلى بلدانهم بعد احتجاز قصير لبعضهم، شهد سوء معاملة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>بلجيكا تعتزم الاعتراف بدولة فلسطينية وفرض عقوبات على إسرائيل</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تعتزم بلجيكا الاعتراف بدولة فلسطين في الجمعية العامة للأمم المتحدة، حسبما أعلن </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/129062"><span>وزير</span></a><span> الخارجية، ماكسيم بريفو، اليوم، موضحًا أن القرار يستهدف «تكثيف الضغط على الحكومة الإسرائيلية»، ويأتي في إطار «الرد على العنف الذي ترتكبه إسرائيل في انتهاك للقانون الدولي، وفي ضوء المأساة الإنسانية التي تتكشف في فلسطين، وخاصة في غزة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال بريفو إن بلاده ستفرض «حزمة عقوبات صارمة» على إسرائيل، تشمل حظر الاستيراد من مستوطناتها، ومراجعة سياسات المشتريات العامة مع الشركات الإسرائيلية، معربًا أيضًا عن التزام بلاده بـ«إعادة إعمار فلسطين». </span></p>
<p dir="rtl"><span>القرار البلجيكي يأتي في إطار مبادرة دبلوماسية مشتركة تقودها فرنسا والسعودية، حسبما أشار بريفو، موضحًا أن هذه الخطوة تهدف إلى التنديد بالتوسع الاستيطاني والوجود العسكري الإسرائيلي في الأراضي الفلسطينية، ودعم «إعلان نيويورك»، الذي دعا لحل الدولتين، ودولة فلسطينية تتعايش في سلام جنبًا إلى جنب مع إسرائيل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان اجتماع وزراء خارجية الاتحاد الأوروبي الذي عقد في كوبنهاجن، السبت الماضي، شهد انقسامًا بشأن الحرب في غزة، حيث طالب البعض بممارسة ضغط اقتصادي كبير على إسرائيل، فيما عارض آخرون بشدة مثل هذه الإجراءات، حسبما ذكرت «وفا». </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قالت إذاعة الجيش الإسرائيلي، إن الحوثيون في اليمن، حاولوا استهداف إسرائيل بصاروخين باليستيين، اليوم، غير أنهما انفجرا في الجو، وسقطا فوق أجواء السعودية، حسبما </span><a href="https://www.maannews.net/news/2146280.html"><span>نقلت</span></a><span> وكالة «معا» الإخبارية الفلسطينية. </span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/02/news/u/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-73-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%85-11-%D9%85%D9%86-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%88/">مقتل 73 فلسطينيًا بينهم 11 من عائلة واحدة.. والجوع ينهي حياة 13 </a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 19:54:54 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756836134270402</guid>
		</item>
		<item>
			<title>شبح الإجهاد الحراري.. حين تصبح لقمة العيش  في مصر معركة حياة</title>
			<link>https://zawia3.com/heat-stress/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>حقوق</category>
			<category>أزمة قوانين العمل في مصر</category>
			<category>أضرار صحية بسبب درجات الحرارة العالية</category>
			<category>إجهاد حراري</category>
			<category>إصابات</category>
			<category>إصابات العمل بسبب الحرارة</category>
			<category>ارتفاع الحرارة في محافظات الجنوب</category>
			<category>الإجهاد الحراري في القطاع غير الرسمي</category>
			<category>الإجهاد الحراري في مصر</category>
			<category>الاستراتيجية الوطنية</category>
			<category>العمل في أوقات الذروة</category>
			<category>العمل في درجات حرارة عالية</category>
			<category>القطاع غير الرسمي</category>
			<category>المجلس الأعلى للسلامة</category>
			<category>بلا حماية</category>
			<category>بناء</category>
			<category>بيئة خطرة</category>
			<category>تأثير التغير المناخي على العمال</category>
			<category>تأثير درجات الحرارة المرتفعة على الموظفين</category>
			<category>تأخر تطبيق قانون العمل الجديد</category>
			<category>تراجع الإنتاجية بسبب موجات الحر</category>
			<category>تعب</category>
			<category>تغير المناخ</category>
			<category>تقارير عن وفيات بسبب الإجهاد الحراري</category>
			<category>تقرير عن الإجهاد الحراري في مصر</category>
			<category>تقصير الدولة في مواجهة الإجهاد الحراري</category>
			<category>تكييف</category>
			<category>جفاف</category>
			<category>حرارة</category>
			<category>حماية العمال من ضربة الشمس</category>
			<category>حماية قانونية</category>
			<category>خطر الحرارة على عمال التوصيل</category>
			<category>خطر مستمر</category>
			<category>دعوات لحماية العمال من المناخ القاسي</category>
			<category>دليفري</category>
			<category>دوخة</category>
			<category>دور وزارة العمل في حماية العمال</category>
			<category>ساعات العمل</category>
			<category>سلامة مهنية</category>
			<category>شمس</category>
			<category>شهادات عمال البناء في مصر</category>
			<category>صحة</category>
			<category>صيف</category>
			<category>ضربة شمس</category>
			<category>ضعف الرقابة على بيئة العمل</category>
			<category>ظروف العمل في موجات الحر</category>
			<category>ظروف قاسية</category>
			<category>عطش</category>
			<category>عمال</category>
			<category>غياب الاستراتيجية الوطنية للسلامة المهنية</category>
			<category>غياب التكييف في أماكن العمل</category>
			<category>غياب بيانات دقيقة عن إصابات العمل</category>
			<category>غياب قوانين السلامة المهنية</category>
			<category>قانون العمل</category>
			<category>محافظات الجنوب</category>
			<category>مخاطر </category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p><span>منتصف أغسطس الماضي، بلغت درجات الحرارة في عدد من محافظات مصر 49 درجة مئوية، وتجاوزت 50 درجة في محافظات الجنوب، خاصة الأقصر وأسوان. في هذا المناخ القاسي، يضطر ملايين العمال والموظفين إلى التنقل والعمل يوميًا تحت أشعة الشمس الحارقة، دون توفر الحد الأدنى من وسائل الحماية من الإجهاد الحراري، الذي قد يفضي إلى الوفاة في بعض الحالات.</span></p>
<blockquote><p>عشرة عمال وموظفين تحدثت إليهم “زاوية ثالثة”، أكدوا تأثرهم الشديد بموجات الحرارة المتكررة، في ظل غياب أي إجراءات وقائية أو وسائل لتبريد الهواء داخل مقار العمل، التي تفتقر في معظمها إلى أجهزة تكييف. أما العاملون في قطاعات الزراعة والبناء والنظافة وغيرها، فهم الأكثر تضررًا، نظرًا لاضطرارهم إلى العمل تحت الشمس المباشرة، وسط فراغ تشريعي يحرمهم من أبسط حقوق الحماية المناخية.</p></blockquote>
<p><span>يُعرف الإجهاد الحراري بأنه من</span><a href="https://www.ajnet.me/health/2025/7/3/%D9%85%D8%A7-%D8%B6%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%B3-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D8%AC%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%86%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D9%87-%D9%84%D9%87%D8%A7"><span> أخطر</span></a><span> الآثار الصحية الناتجة عن ارتفاع درجات الحرارة، ويحدث عندما يعجز الجسم عن التخلص من الحرارة الزائدة بسبب الطقس الحار، أو ارتفاع نسبة الرطوبة، أو الجهد البدني الزائد، مما يؤدي إلى اختلال التوازن الحراري الداخلي. وتظهر أعراضه في شكل إرهاق شديد، صداع، دوار، وتقلصات عضلية نتيجة فقدان الجسم للأملاح والسوائل، وقد تتفاقم إلى ضربة شمس قد تفضي إلى الوفاة.</span></p>
<p><span>وتتضاعف الخطورة في الأماكن المفتوحة وأماكن العمل الشاقة مثل مواقع البناء والحقول والمصانع، حيث يُجبر كثيرون على العمل في ظروف غير إنسانية. ويُعد كبار السن، والأطفال، ومرضى الأمراض المزمنة، من الفئات الأكثر عرضة للإصابة. ومع تصاعد الظواهر المناخية المتطرفة، لم يعد الإجهاد الحراري تحديًا صحّيًا فقط، بل تحوّل إلى أزمة اجتماعية واقتصادية تتطلب تدخلًا تشريعيًا عاجلًا، خاصة في دول مثل مصر التي تعاني من هشاشة منظومة الحماية المناخية في أماكن العمل.</span></p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/workers-3/"> <b>أعمار على السقالات.. وحقوق على الورق</b></a></p>
<p><span> <img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span></p>
<h1><b>الموت حرًا..</b></h1>
<p><span>الموت بسبب الحر، لم يعد خطرًا نادر الحدوث. فوفقًا لمنظمة الصحة العالمية،  </span><a href="https://www.who.int/news-room/fact-sheets/detail/climate-change-heat-and-health?utm_source=chatgpt.com"><span>تودي</span></a><span> الحرارة المرتفعة بحياة نحو 489 ألف شخص سنويًا حول العالم، نتيجة عجز الجسم عن التكيف مع الظروف المناخية القاسية، خاصة في المناطق التي تشهد موجات حر متكررة وارتفاعًا في معدلات الرطوبة، وسط ضعف أنظمة الحماية البيئية والصحية.</span></p>
<p><span>وتكشف تقارير منظمة العمل الدولية عن بُعد مهني حاد في هذه الأزمة، حيث يُسجل ما يقرب من</span><a href="https://www.axios.com/2024/04/22/workers-excessive-heat-united-nations-labor?utm_source=chatgpt.com"><span> 19 ألف</span></a><span> وفاة سنويًا بين العمال أثناء ساعات العمل، نتيجة التعرض للإجهاد الحراري.</span></p>
<p><span>أما في مصر، فالخطر يتعاظم مع الطبيعة المناخية الحارة والجافة، واتساع رقعة العمل في القطاعات المكشوفة. وتشير</span><a href="https://www.thelancet.com/journals/lanplh/article/PIIS2542-5196%2823%2900045-1/fulltext?utm_source=chatgpt.com"><span> دراسة</span></a><span> نُشرت في مجلة “لانست للصحة العامة” إلى تسجيل نحو 2,591 حالة وفاة سنويًا بسبب الحرارة المرتفعة في البلاد.</span></p>
<p><span>وتُبرز بيانات الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء حجم التحدي، إذ بلغ </span><a href="https://alsifr.org/egypt-labor?utm_source=chatgpt.com"><span>عدد المشتغلين</span></a><span> في مصر نحو 31 مليون شخص حتى نهاية عام 2024، بينهم حوالي 20.6 مليون موظف أو عامل بأجر، يعمل غالبيتهم في قطاعات تفتقر إلى اشتراطات السلامة المناخية، سواء في </span><a href="https://www.ceicdata.com/en/indicator/egypt/employed-persons?utm_source=chatgpt.com"><span>القطاع الحكومي</span></a><span> أو الخاص، المنظم وغير المنظم.</span></p>
<div data-src="visualisation/24760219" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24760219/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>تُعد فئة العمال في قطاعات الزراعة والبناء والصناعة التحويلية من الأ</span><a href="https://www.ilo.org/sites/default/files/wcmsp5/groups/public/%40dgreports/%40dcomm/%40publ/documents/publication/wcms_711919.pdf?utm_source=chatgpt.com"><span>كثر</span></a><span> تعرضًا للإجهاد الحراري، نظرًا لطبيعة أعمالهم المكشوفة وفترات العمل الطويلة تحت أشعة الشمس. وفي حين قد يحظى بعض العاملين في القطاع الخاص المنظم بوسائل محدودة للحماية، يظل عمال القطاع غير المنظم الأشد هشاشة، إذ تغيب عنهم تمامًا أي إجراءات وقائية. أما الموظفون الحكوميون، فعادة ما يعملون في بيئات مغلقة نسبياً، ما يقلل من احتمالات تعرضهم المباشر للإجهاد الحراري.</span></p>
<blockquote><p>خلال موجة حر شديدة في عام 2022،<a href="https://journals.ekb.eg/article_279953_a79b1624272eccf0d0457af3845c2557.pdf?utm_source=chatgpt.com"> سجّلت</a> وزارة الصحة المصرية وفاة 76 شخصًا ودخول 447 شخصًا إلى المستشفيات نتيجة للإرهاق الحراري، في حين أبلغت عن 95 حالة وفاة بسبب ضربة شمس و1400 إصابة عام 2020.</p></blockquote>
<div data-src="visualisation/24760564" data-sanitized-class="flourish-embed flourish-chart"><img decoding="async" src="https://public.flourish.studio/visualisation/24760564/thumbnail" width="100%" alt="chart visualization"></div>
<p><span>كذلك تُظهر</span><a href="https://jepha.springeropen.com/articles/10.1186/s42506-024-00155-x?utm_source=chatgpt.com"> <span>التوقعات</span></a><span> ارتفاعًا محتملًا في حالات الإصابة بـ “الأمراض المرتبطة بالحرارة” بمئات الحالات سنويًا بحلول عام 2030، وارتفاع نسبة الوفيات بمقدار 300٪ بحلول عام 2100 إذا استمر ارتفاع حرارة الأرض بمعدل 3 درجات مئوية. فيما تشير</span><a href="https://carnegieendowment.org/research/2023/10/climate-change-in-egypt-opportunities-and-obstacles?lang=en&amp;utm_source=chatgpt.com"> <span>تقديرات</span></a><span> أخرى إلى أن التغيرات المناخية وتفاقم الإجهاد الحراري قد تؤدي إلى ألفين إلى 5 ألاف حالة وفاة إضافية سنويًا في مصر، إلى جانب خسائر اقتصادية تتراوح بين 20 إلى 48 مليار جنيه سنويًا.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/hisham-el-banna/"> <b>فصل البنا بقرار محكمة.. هل يُمهّد الطريق لتصفية “وبريات سمنود”؟</b></a></p>
<h1><b><span><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span><br>
شهادات من قلب مواقع البناء</b></h1>
<p><span>بين الحديد والأسمنت والغبار، يعمل عمال البناء تحت شمس لا ترحم. ومع ارتفاع درجات الحرارة، تتحول مواقع العمل إلى مسارح لمعركة صامتة بين الأجساد المنهكة وحرارة الجو.</span></p>
<p><span>محمد السيد، عامل في الثلاثينات من عمره من محافظة الجيزة، يقول في حديث إلى “زاوية ثالثة”: </span><span>“أبدأ العمل من السابعة صباحًا، وربما قبل ذلك الموعد. في بداية اليوم، تكون درجة الحرارة معتدلة ولا نشعر بجهد كبير، لكن مع مرور الوقت واقتراب الظهيرة، نشعر أن الشمس تتعامد فوق رؤوسنا، وكأن الحديد نفسه يكاد يلين من الحرارة.”</span></p>
<p><span>ويضيف: “بالطبع لا نحصل على ساعات راحة كافية. قد نعمل لأكثر من 9 ساعات، يتخللها ساعة واحدة فقط عند منتصف اليوم للراحة وتناول الطعام. أجسامنا تأثرت بالتأكيد، خاصة خلال السنوات الماضية مع ارتفاع درجات الحرارة، وبدأت تظهر علينا أعراض لأمراض مختلفة في المعدة والجلد. وسمعنا عن زميل لنا تُوفي بسبب ضربة شمس أثناء عمله في إحدى شركات البناء بمدينة السادس من أكتوبر.”</span></p>
<blockquote><p><span>لا يختلف الأمر كثيرًا بالنسبة للموظفين، فرغم أن الصورة الذهنية المرتبطة بمعاناة الحر تنصرف غالبًا إلى العمال في الشوارع أو المصانع، إلا أن موظفي البنوك وغيرهم يعانون أيضًا، وإن اختلفت طبيعة التجربة، فإن قسوتها لا تقل. ففي المكاتب الزجاجية ذات الواجهات الكبيرة، تتحول ساعات الذروة إلى جحيم مكتوم يصعب احتماله.</span></p></blockquote>
<p><span>منى عبد الرازق، موظفة في أحد البنوك الحكومية بالقاهرة، تجسد هذه المعاناة. إذ تُجبر على ارتداء البدلة الرسمية والملابس الكاملة طوال ساعات العمل، حتى في أيام تتجاوز فيها درجات الحرارة حاجز الأربعين. وتوضح أن المعاناة تزداد عندما يتعطل جهاز التكييف أو يعمل بطاقة ضعيفة، خاصة في ظل تكدس الموظفين والعملاء، ما يحوّل قاعة البنك إلى “فرن مكتوم”، على حد وصفها.</span></p>
<p><span>وتروي منى أنها اضطرت في صيف عام 2022 إلى مغادرة مكتبها فجأة بعد شعورها بإعياء ودوار شديدين، ليكتشف الأطباء لاحقًا إصابتها بجفاف حاد. وتشير إلى أن زملاءها يعيشون ظروفًا مشابهة، حيث لا تقتصر الآثار على الجانب البدني، بل تشمل أيضًا التوتر وصعوبة التركيز أثناء التعامل مع العملاء. وتطالب بإعادة النظر في قواعد اللباس الصارمة، ووضع خطط طوارئ داخل أماكن العمل، مؤكدة أن مثل هذه الإجراءات “ليست رفاهية بل مسألة حياة وصحة”.</span></p>
<blockquote><p><span>ولا تقتصر معاناة الإجهاد الحراري على المكاتب المغلقة، بل تمتد إلى شوارع القاهرة المزدحمة، حيث يتصدر سائقو الميكروباص قائمة الفئات الأكثر تعرضًا للخطر. فالمقاعد الجلدية التي تلسع الجالس عليها من شدة السخونة، والمقود الذي يتحول إلى قطعة نار، والزجاج المحيط الذي يحتجز الحرارة، كلها عوامل تجعل من بيئة القيادة مساحة خانقة، تُضاف إلى يوم عمل طويل محفوف بالإرهاق عماد حسن، سائق ميكروباص منذ أكثر من عشرين عامًا، يصف ساعات عمله الطويلة تحت الشمس بأنها اختبار يومي للإرهاق وفقدان التركيز. ويضيف أن الخطر لا يقتصر على معاناته الشخصية، بل يهدد أيضًا سلامة الركاب والمارة، مستشهدًا بحادث تعرض له أحد زملائه عام 2021، حين غلبه النوم في عز الظهر أثناء القيادة، ما أدى إلى حادث مروع لا تزال آثاره قائمة حتى اليوم.</span></p></blockquote>
<p><span>ويؤكد عماد أن سائقي الميكروباص لا يملكون ترف التوقف أو الراحة، إذ يرتبط دخلهم بعدد الرحلات اليومية، ومع ارتفاع أسعار الوقود صاروا مجبرين على العمل لساعات أطول رغم قسوة الطقس. يقول بمرارة: “الحر يفتك بصحتنا يومًا بعد يوم، لكننا مضطرون للقيادة كي نعيش”.</span></p>
<p><span>وفي قلب المصانع، لا يبدو المشهد أقل قسوة. حيث تتصاعد حرارة الآلات إلى جانب حرارة الجو، وتتحول بيئة العمل إلى قدر يغلي. أحمد عبد العاطي، عامل في مصنع للغزل والنسيج بمدينة المحلة الكبرى، يصف الأجواء قائلًا إن الماكينات لا تتوقف وتبعث سخونة مضاعفة، بينما لا توفر المراوح القليلة المنتشرة سوى نسمات عاجزة عن مواجهة الوضع، أما أجهزة التكييف فتبقى مجرد حلم بعيد المنال.</span></p>
<p><span>ويؤكد أحمد أن آثار الإجهاد الحراري تظهر يوميًا على أجساد العمال، إذ يشكو كثيرون من صداع مستمر ودوخة، وفي بعض الحالات يُنقل زملاء إلى المستشفى بعد انهيارهم وسط خطوط الإنتاج. ويضيف أن بعضهم يتردد في الإبلاغ عن تدهور حالته الصحية، خشية أن يُنظر إليه على أنه غير صالح للعمل، مما يزيد من تفاقم الخطر.</span></p>
<p><span>ويرى أن غياب أنظمة الحماية والوقاية يترك العمال في مواجهة مباشرة مع الحرارة القاتلة، مشددًا على أنهم لا يعملون فقط لإنتاج السلع، بل يخوضون يوميًا معركة صامتة من أجل البقاء، في ظل غياب سياسات تحميهم أو تعترف بمعاناتهم.</span></p>
<blockquote><p>ومع انتشار خدمات وتطبيقات التوصيل السريع، بات “الدليفري” جزءًا من المشهد اليومي في المدن الكبرى. لكن خلف كل طلبية تصل في وقتها، هناك شاب يقود دراجته النارية تحت شمس قاسية، وعلى طرق تزداد سخونة بفعل زحام السيارات ولهيب الأسفلت.</p></blockquote>
<p><span>كريم مصطفى، شاب في العشرينات يعمل لدى إحدى شركات التوصيل، يصف تجربته اليومية قائلاً إن الساعات الطويلة التي يقضيها على الدراجة وسط الزحام والحرارة تجعله غارقًا في العرق حتى تبتل ملابسه بالكامل. ويضيف أنه تعرض أكثر من مرة لحالات جفاف حاد اضطرته للتوقف عن العمل مؤقتًا، لكنه يعود سريعًا خشية خسارة دخله، خاصة أن التطبيق يفرض أوقات تسليم صارمة لا تسمح بأي تأخير.</span></p>
<p><span>ويشير كريم إلى أن زملاءه يلجأون لحلول بدائية لتخفيف وطأة الحرارة، مثل حمل زجاجات مياه مثلجة أو تغطية الرأس بقطع قماش مبللة، لكنها لا تمنح سوى راحة عابرة. ويؤكد أن هذه الفئة من العمال “منسية” في ظل غياب الحماية القانونية، حيث لا توفر الشركات أي إجراءات سلامة فعالة، ولا توجد قوانين واضحة تضمن لهم الحد الأدنى من الأمان في بيئة عمل تزداد قسوة يومًا بعد يوم.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/right-to-strike/"> <b>تقييد حقوق العمال يضع مصر بين الدول الأسوأ في الحريات النقابية</b></a></p>
<p><strong><span><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span></strong></p>
<h1><b>خطر محدق فهل تتحرك الحكومة؟</b></h1>
<p><span>يتفق الخبيران، الدكتور تامر شراكي استشاري الأمن والسلامة المهنية، والباحث العمالي حسن بربري، على أن الإجهاد الحراري لم يعد عرضًا عابرًا أو مشكلة ثانوية مرتبطة بالصيف، بل يتحول إلى خطر حقيقي يهدد حياة العمال في مصر في ظل تصاعد تأثيرات التغير المناخي. ويؤكدان في حديث إل زاوية ثالثة أن هذه الظاهرة تحمل أبعادًا صحية وقانونية ومجتمعية متشابكة، حيث يقف العمال في قلب المواجهة مع درجات حرارة مرتفعة، بينما لا تزال الأطر القانونية والمؤسسية عاجزة عن حمايتهم بشكل فعّال.</span></p>
<p><span>من جهته، يشدد الدكتور تامر شراكي على أن الإجهاد الحراري يمثل تهديدًا مباشرًا قد يقود إلى مضاعفات قاتلة مثل ضربة الشمس، موضحًا أن هذا الخطر يحدث عندما ترتفع حرارة الجسم الداخلية نتيجة فقدان كميات كبيرة من الماء والأملاح بسبب التعرق المفرط، ما يعيق الجسم عن أداء وظائفه الحيوية.</span></p>
<p><span>ويرى أن الخطورة تكمن في أن المرض يتطور عبر ثلاث مراحل: تبدأ بـ التشنجات الحرارية الناتجة عن اختلال توازن الأملاح، ثم تتطور إلى الإنهاك الحراري الذي يصاحبه إرهاق شديد ودوخة وغزارة في التعرق، وصولًا إلى ضربة الشمس التي قد تؤدي إلى فقدان الوعي وتوقف عمل أجهزة حيوية بالجسم، مؤكدًا أن تجاهل الأعراض المبكرة يفقد المصاب فرصة التدخل في الوقت المناسب ويضاعف احتمالات الوفاة.</span></p>
<p><span>ويشير شراكي إلى أن الأعراض الأولية تبدأ عادة بالإرهاق والصداع والغثيان والتعرق الغزير مع سرعة ضربات القلب والشعور بالدوار، قبل أن تتطور لاحقًا إلى تشنجات واضطراب في الوعي. ويعتبر أن فقدان التعرق مع ارتفاع حرارة الجسم الداخلية يُعد إشارة خطيرة إلى دخول المصاب مرحلة ضربة الشمس التي تستدعي تدخلًا طبيًا عاجلًا.</span></p>
<p><span>ويضيف في حديثه معنا أن السبب المباشر لهذه الحالات هو التعرض لفترات طويلة لدرجات حرارة ورطوبة مرتفعة، خاصة عند ممارسة نشاط بدني شاق في بيئة مفتوحة. كما أن ارتداء ملابس ثقيلة أو غير مناسبة يضاعف من حدة الخطر. وينبه إلى أن بعض الفئات مثل الأطفال وكبار السن ومرضى القلب والسكري أكثر عرضة للإصابة بسبب ضعف قدرتهم على تحمل التغيرات الحرارية أو تعويض السوائل المفقودة.</span></p>
<p><span><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span></p>
<h1><b>البعد القانوني والمهني</b></h1>
<p><span>أما الباحث العمالي حسن بربري فيوضح أن الأزمة لا تتوقف عند الجانب الطبي، بل تمتد إلى ثغرات قانونية ومؤسسية، ويشير إلى أن مصر تعيش مرحلة انتقالية بين قانون العمل القديم والجديد المقرر دخوله حيز التنفيذ في سبتمبر المقبل، وهو قانون يتضمن موادًا أكثر صرامة بخصوص السلامة والصحة المهنية، حيث يُلزم أصحاب العمل بتأمين العمال ضد المخاطر، وضبط ساعات العمل، وتسجيل إصابات العمل وصرف التعويضات. لكنه يلفت إلى أن غياب الوضوح في هذه المرحلة يترك العمال بلا حماية كافية، متسائلًا: “هل نطبّق القانون القديم أم ننتظر الجديد؟”، وهو ما يجعل الوضع ملتبسًا.</span></p>
<p><span>ويؤكد بربري في حديثه معنا أن آلاف العمال في مواقع ومصانع ومزارع، سواء في أماكن مفتوحة أو مغلقة، يتعرضون يوميًا لمخاطر الإجهاد الحراري. ويشدد على أن هذا الخطر ليس نظريًا، بل حقيقي وملموس، مستشهدًا بحادثة وفاة عامل نظافة في الشرقية مؤخرًا نتيجة عمله تحت أشعة الشمس الحارقة.</span></p>
<p><span>يلفت الباحث العمالي إلى أن الاستراتيجية الوطنية للسلامة والصحة المهنية ما تزال حبيسة التصريحات. فكان من المفترض إعلانها في عيد العمال 2024، لكن لم يتحقق شيء فعلي. ويشير إلى أن وزارة العمل اكتفت حينها ببيانات عامة حول تقليل الحوادث، وتوسيع نظام التفتيش ليشمل الورش الصغيرة والعمالة غير المنتظمة، وحماية النساء ونشر ثقافة السلامة، لكن دون خطوات ملموسة.</span></p>
<p><span>ويضيف أن المجلس الاستشاري المنصوص عليه في القانون الجديد، والذي يُفترض أن يتحول إلى مجلس أعلى للصحة والسلامة المهنية، لا يقوم بدوره حتى الآن، في ظل غياب الرقابة وعدم وجود إحصاءات دقيقة عن الحوادث. ويرى أن ما يحدث لا يتجاوز قرارات فردية متفرقة على مستوى المحافظات مثل تقليص ساعات عمل عمال النظافة نهارًا، بينما تظل مسألة التعويضات عن الإصابات غامضة وغير مفعلة.</span></p>
<p><span><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></span></p>
<h1><b>الوقاية: مسؤولية مشتركة</b></h1>
<p><span>على صعيد الوقاية، يرى شراكي أن المسؤولية جماعية تبدأ من السياسات الحكومية إلى الممارسات الفردية، فالحكومة مطالبة بسن تشريعات واضحة مثل حظر العمل في أوقات الذروة، وتفعيل الرقابة على أماكن العمل، فيما يتحتم على أصحاب الأعمال توفير مياه شرب باردة باستمرار، وأماكن استراحة مظللة، وتعديل ساعات العمل بما يتناسب مع الظروف الجوية.</span></p>
<p><span>ويشدد بربري على أن العمال أنفسهم مطالبون باتخاذ احتياطات أساسية، منها شرب كميات كبيرة من المياه على مدار اليوم، وارتداء ملابس قطنية فاتحة اللون وخفيفة بدلًا من (الأفرولات) الثقيلة التي يرتديها عمال النظافة حاليًا وكأنها مخصصة للشتاء.</span></p>
<p><span>كذلك يدعو إلى منح العمال فترات راحة لا تقل عن نصف ساعة في الظل، وجدولة الأعمال الشاقة في المساء أو الليل بعد غروب الشمس، إضافة إلى ضرورة تغطية الرأس بغطاء يسمح بالتهوية وتبريد الملابس والجسم بالمياه. ويؤكد أن تعاون العمال مع بعضهم، ومراقبة كل منهم لحالة زملائه، يمثل خط دفاع أساسي قد ينقذ حياة في حال ظهور أعراض الإجهاد الحراري.</span></p>
<p><span>ويحذر شراكي من أن آثار الإجهاد الحراري لا تقتصر على الأفراد، بل تمتد إلى المؤسسات والمجتمعات، حيث يؤدي إلى تراجع الإنتاجية وزيادة نسب الغياب والإصابات المهنية، ما يجعله تهديدًا اقتصاديًا واجتماعيًا.</span></p>
<p><span>وفي الثاني عشر من أغسطس الماضي، أبدى المركز المصري للحقوق الاقتصادية والاجتماعية</span><a href="https://ecesr.org/%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A/?utm_source=chatgpt.com"> <span>دعمه</span></a><span> للقرارات الصادرة عن بعض المحافظات التي كرّست خطوات ملموسة لحماية العمال، خاصة عمال النظافة، من العمل خلال ساعات ذروة الحرارة. على سبيل المثال، حظر العمل في الشوارع خلال فترة الظهيرة يعد “خطوة في الاتجاه الصحيح” استجابةً لتحذيرات المركز بشأن خطورة الإجهاد الحراري. وشدّد المركز على وجوب تطبيق مجموعة من الإجراءات الطارئة، منها تقليل ساعات العمل في أوقات الذروة، زيادة فترات الراحة، توفير أماكن مظللة أو باردة للراحة، تخصيص أوقات للعمل في الفترات الباردة، وتوفير مياه باردة ومراقبة صحية للعاملين، ليكون ذلك جزءًا من استراتيجيات الحماية المؤسسية وليس إجراءات مؤقتة</span></p>
<p><span>ويتفق الخبيران، شراكي وبربري، على أن مواجهة خطر الإجهاد الحراري تتطلب نهجًا تكامليًا يجمع بين الوعي الصحي، والسياسات الحكومية الرادعة، والتزام أصحاب الأعمال، ووعي العمال أنفسهم. فالصحة والسلامة المهنية، كما يقول شراكي، لم تعد رفاهية، بل تمثل خط الدفاع الأول عن الإنسان في مواجهة التحديات البيئية والمهنية.</span></p>
<p><span>ويضيف بربري أن غياب الرقابة والوضوح القانوني يضاعف من حجم الخطر، ما يجعل الحاجة إلى تحرك سريع أكثر إلحاحًا في ظل التغيرات المناخية الحالية التي تجعل من الإجهاد الحراري تهديدًا متناميًا يواجه العمال في مصر كل صيف.</span></p>
<p><span>أمام هذا الواقع، لم تعد حماية العمال من الإجهاد الحراري مجرد قضية صحية، بل باتت قضية عدالة اجتماعية وتشريعية ترتبط بحق الإنسان في بيئة عمل آمنة. وبينما تتصاعد موجات الحرارة عامًا بعد عام، يستمر آلاف العمال في دفع الثمن—بصمت، وبلا حماية، وتحت شمس لا ترحم.</span></p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 19:28:39 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756836134270401</guid>
		</item>
		<item>
			<title>السفارة البريطانية «منزوعة الحواجز» تعود للعمل</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/09/02/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B2/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>اختفاء قسري</category>
			<category>البنك المركزي</category>
			<category>الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي</category>
			<category>الحق في الصحة</category>
			<category>الخارجية</category>
			<category>الدولار</category>
			<category>حقوق السجناء</category>
			<category>دار الخدمات النقابية</category>
			<category>نيابة أمن الدولة</category>
			<category>وزارة التعليم</category>
			<category>وزارة الصحة</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/09/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-22-150x150.webp" alt="السفارة البريطانية «منزوعة الحواجز» تعود للعمل" title="السفارة البريطانية «منزوعة الحواجز» تعود للعمل" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl">
</p><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم:</b></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>السفارة البريطانية بالقاهرة تعلن إعادة العمل في مبناها «منزوع الحواجز»</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>صافي الأصول الأجنبية في القطاع المصرفي يرتفع إلى 18.5 مليار دولار في يوليو</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>سؤال برلماني حول شكاوى أولياء الأمور من آليات تطبيق «البكالوريا» </b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>وزير الصحة يهدد بغلق المستشفيات التي تمتنع عن العلاج الفوري المجاني لحالات الطوارئ </b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>«</span><b>دار الخدمات</b><span>»</span><b> تطالب بمحاسبة المسؤولين عن انفجار مجمع خط الغاز بالإسماعيلية</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>«أمن الدولة» تخلي سبيل بائع بعد سنتين حبس احتياطي بسبب «اللحمة بالتقسيط» </b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>وإخلاء سبيل 33 محبوسًا احتياطيًا في 17 قضية سياسية</b></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>منظمات حقوقية قلقة من </b><span>«</span><b>التعتيم المتعمد</b><span>»</span><b> على الانتهاكات داخل </b><span>«</span><b>بدر 3</b><span>»</span></li>
</ul>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><b>مطالبات بالكشف عن مصير شاب مختفٍ قسرًا لأكثر من ست سنوات</b></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>وفي «مدى مصر» اليوم: </b></p>
<p dir="rtl"><span>انضم عمال مصنعي السكر في أرمنت بالأقصر ودشنا بقنا، إلى إضراب أكثر من 3000 من زملائهم في إدفو وكوم أمبو بأسوان، المستمر منذ عشرة أيام، للمطالبة بزيادة الرواتب والعلاوات المتأخرة وبدلات الوجبة والنقدية والمنحة الرئاسية، فيما قال مسؤول بالشركة إنها تعاني من أزمة مالية مزمنة نتيجة تراكم الخسائر الناجمة عن الفرق بين تكلفة الإنتاج والسعر الذي تدفعه وزارة التموين نظير كيلو السكر المدعم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المزيد في خبرنا المنشور قبل قليل </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/09/02/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%B3%D9%83%D8%B1-%D8%A3%D8%B1%D9%85%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%AF%D8%B4%D9%86%D8%A7-%D9%8A/"><span>هنا</span></a></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/100064306764946/posts/1211831617637052/?mibextid=rS40aB7S9Ucbxw6v"><span>عادت </span></a><span>السفارة البريطانية بالقاهرة، اليوم، للعمل في مقرها الرئيسي بجاردن سيتي، وذلك عقب تواصلها مع السلطات المصرية، وانتهاء التقييم الذي كانت تجريه بعد رفع الحواجز الخرسانية من أمامها، موضحة أنها تواصل تقديم جميع خدماتها، بحسب بيانها على فيسبوك. كانت السلطات المصرية </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3Vsb6Qq%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExZjJBdkV3cld4SUFFMmFDOAEeT3IiGTFrfy5eUuYtKKOAcTC3EsGj-2bRUrNEVwV-i0OtWXVVCpUqeJ6IjwI_aem_Dk6MCL4U4X032PFKhVigUg&amp;h=AT1ZSD0ZiNEyktMlCAOkSGLlDGV2l76ewh9EO-C8uFox6e_d8agPyRcvpJtV5ipGYUSfhrF9O4jlEvooPTePcmytFaX5i7Z5ZWb9ypO1auDWQ1t1LheMc3G3zBCvF-oDtdZ0Hn9LuI5YVg&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT0vTzXsv-hoW3FJwrIWKHgsfqXScPsL_i_UtNHskai2BX5DRT7Q7hPapAsAPXVg9X2ngWMFCoHX3NElew1zu46N3oJKllEwWVslkTyEqDUr53I3YEdCs0YveDM8Ike1DjtfQQXyVj8XN4kgjFDY3dNS4bZJr1eQ-x6XsBEwvbMS3J-unpegzoXpGOCkSgEDlDTeiJn3PHXZI_aJJP2uk0I87Q"><span>رفعت</span></a><span> الحواجز الخرسانية المحيطة بالسفارة بدعوى تحسين السيولة المرورية، من دون إعلان رسمي بالقرار، ما دفع السفارة لاحقًا لإغلاق مبناها الرئيسي مؤقتًا لمراجعة تداعيات هذه التغييرات، مع استمرار خطوط المساعدة القنصلية الطارئة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولجأت السلطات المصرية لرفع الحواجز عن السفارة البريطانية ضمن خطة أعلن عنها وزير الخارجية، للتعامل بالمثل مع سفارات الدول التي لا تحمي السفارة المصرية، على خلفية مهاجمتها في عدة دول أوروبية بزعم مسؤولية مصرية عن حصار غزة، فيما تصاعد التوتر بين مصر وبريطانيا في هذا الملف، بعد توقيف الشرطة البريطانية لأحد المصريين الذين يقدمون أنفسهم باعتبارهم متطوعين للدفاع عن مباني السفارات، وذلك إثر ما قيل إنه اعتدائه على معارض بدأ سلسلة مهاجمة السفارات المصرية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/economy/2025/09/01/%D8%B5%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B5%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%B9-35-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%88"><span>ارتفع </span></a><span>صافي الأصول الأجنبية في القطاع المصرفي خلال يوليو الماضي، بقيمة 3.5 مليار دولار، ليبلغ 18.5 مليار دولار مقابل 14.95 مليار دولار في يونيو، وفق بيانات البنك المركزي، الذي أشار إلى أن الزيادة جاءت مدفوعة أساسًا بتحسن صافي الأصول لدى البنوك التجارية بنحو 3.1 مليار دولار، مسجلة ثمانية مليارات، فيما ارتفع صافي الأصول لدى «المركزي» بنحو 428 مليون دولار، ليصل إلى 10.5 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://enterprise.news/egypt/ar/news/story/392d9c9f-faed-478c-b60d-4a9178563e39/%25d8%25b5%25d8%25a7%25d9%2581%25d9%258a-%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25a3%25d8%25b5%25d9%2588%25d9%2584-%25d8%25a7%25d9%2584%25d8%25a3%25d8%25ac%25d9%2586%25d8%25a8%25d9%258a%25d8%25a9-%25d9%258a%25d8%25b3%25d8%25ac%25d9%2584-%25d9%2585%25d8%25b3%25d8%25aa%25d9%2588%25d9%2589-%25d9%2582%25d9%258a%25d8%25a7%25d8%25b3%25d9%258a%25d8%25a7-%25d8%25b9%25d9%2586%25d8%25af-18.5-%25d9%2585%25d9%2584%25d9%258a%25d8%25a7%25d8%25b1-%25d8%25af%25d9%2588%25d9%2584%25d8%25a7%25d8%25b1-%25d9%2581%25d9%258a-%25d9%258a%25d9%2588%25d9%2584%25d9%258a%25d9%2588"><span>ويعكس </span></a><span>التحسن، للشهر الثالث، قفزة في الموارد الدولارية التي وصلت، بحسب </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=_CF1J_8jRlg"><span>رئيس </span></a><span>الوزراء مصطفى مدبولي، إلى 8.5 مليار دولار في يوليو، من السياحة والتصدير </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F3UKp7sy%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExVzhSWUNpNDUwRWZENU9ZMgEeyPQkNd3VXwmqCelQjr4qR-P7EpMBLQJ-yir-8uH4suUy7hF4TkwZP205itQ_aem_1RY257qyFYFu0E4GGC3LNg&amp;h=AT0wRyXECjfbHFHMJxvouEXoyImMDDqZrsLJe_x-KnuF2HwSoLQ_7JcU814P_wpZVqEOsRfctQOdRJBlCRdDM7eXUZY-jiUEK7nB8qnEzn6o3t0XsqeCuyDpk_IfviFPUBXxwvhNaRPB-g&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2yafDvr-8wPg_YffOhUT1jX4nqrjWc8sLtaLXa9qiFyoMgJZGgFoGAkFPzEObk4x0Kjq-PPqWU9CQbGkj61zzDmXio3LqMioKngIdAgnc7kcuxnyv5plwzpsiSo4fztC1mUeXbrsXHuySdGqrIFC9ssivSEjpWYD_q4mQdMDsGu613sKFpWeoJ8tACUBZ2qLaWu9Ed_6WiOyQfH9rymAsKdw"><span>وتحويلات </span></a><span>المصريين بالخارج، دون احتساب تدفقات الأموال الساخنة، والتي أضافت بدورها دعمًا إضافيًا مع استقرار سعر الصرف واتساع الفارق في أسعار الفائدة، وذلك رغم استمرار تراجع إيرادات قناة السويس بما يكلف مصر من خمسة إلى ستة مليارات دولار سنويًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيانات كشفت أيضًا ارتفاع الأصول الأجنبية في البنوك التجارية إلى 39.4 مليار دولار مقابل 36.2 مليار دولار في يونيو، مقابل التزامات بلغت 31.5 مليار دولار فقط، ما أرجعه موقع إنتربرايز إلى امتلاك القطاع المصرفي مخزونًا كافيًا من النقد الأجنبي للوفاء بالتزاماته.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويُعبر صافي الأصول الأجنبية عما لدى البنوك من أصول بالعملة الأجنبية من ودائع وأوراق مالية، وغيرها من المستحقات، مخصومًا منها التزاماتها بالنقد الأجنبي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما تستمر وزارة التعليم في التأكيد على حرية الأهالي في الاختيار بين نظامي الثانوية العامة والبكالوريا، </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F40pM6fF%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExVzhSWUNpNDUwRWZENU9ZMgEelIPYMvsu-QIgL9b-e0CT8dssPiQT3dJzInwjtizox2R-JJR3Lu4dzlebo-I_aem_3xmYsabYayA2UETs6uHOOA&amp;h=AT3rwCu1QQ9RFp08ZXbcdPItp38STZPJN47XHpmSXp_bs645Dh7rMR-pOepN6hQkn4qigunqH1VYc2wN09B3ZuiHAP7C1tNG6rJXNYMhcZmqcJIkjQCfq9b7sxhOkkGaTgNr5Z4ibvUV1A&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2l5JGuOX6K4bfISw7TM8AqdZb1tUWcwHCj9hg0hu292iJWhI4u_QXQQHL43UJtUMEXBlBgWA7yoxRKWE7p6YxmmufHfAW4rtpRfH769wG0lG3A4-sVIE0eD9Nc_mDc2UTeYaWI1lt10QtgNLzGLxjUWZfpqqFhHGgrtw33dig85ugNx9RBUJxc-JBS_7aAkHzorHlE3Rq5vpjhK_ww5uo1jQ"><span>قدّم </span></a><span>نائب الحزب المصري الديمقراطي الاجتماعي، إيهاب منصور، أمس، سؤالًا برلمانيًا إلى وزير التربية والتعليم، بشأن ما وصفه بـ«تصاعد شكاوى أولياء الأمور من إجبارهم على إلحاق أبنائهم بنظام البكالوريا الجديد، بالمخالفة للقانون»، وفقًا لصفحة الحزب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>منصور، الذي قال إن المئات من أولياء الأمور توافدوا على مكتب خدمة المواطنين احتجاجًا على ما اعتبروه فرضًا لنظام البكالوريا بديلًا عن الثانوية العامة التقليدية، أكد أن القانون رقم 169 لسنة 2025 نصّ صراحةً في مادته (37) مكرر على أن النظام اختياري ومجاني، مضيفًا أن بعض الشكاوى تضمنت تهديدات من مديري مدارس لأولياء أمور معترضين، وصلت إلى حد التلويح بنقل أبنائهم إلى مدارس بعيدة، متسائلًا: «هل يُعاقب من يختار الثانوية العامة بدلًا من البكالوريا؟».</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستشهد منصور بتصريحات المتحدث الرسمي للوزارة، شادي زلطة، التي أكد فيها قبل أيام أن النظام اختياري ولا توجد مدارس مخصصة للبكالوريا وأخرى للثانوي العام. كما أشار إلى اجتماعات لجنة التعليم بمجلس النواب في يوليو الماضي، التي شهدت تأكيدات حكومية بأن المدارس ستجمع بين النظامين داخل كل مدرسة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F40pM6fF%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExVzhSWUNpNDUwRWZENU9ZMgEelIPYMvsu-QIgL9b-e0CT8dssPiQT3dJzInwjtizox2R-JJR3Lu4dzlebo-I_aem_3xmYsabYayA2UETs6uHOOA&amp;h=AT3rwCu1QQ9RFp08ZXbcdPItp38STZPJN47XHpmSXp_bs645Dh7rMR-pOepN6hQkn4qigunqH1VYc2wN09B3ZuiHAP7C1tNG6rJXNYMhcZmqcJIkjQCfq9b7sxhOkkGaTgNr5Z4ibvUV1A&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2l5JGuOX6K4bfISw7TM8AqdZb1tUWcwHCj9hg0hu292iJWhI4u_QXQQHL43UJtUMEXBlBgWA7yoxRKWE7p6YxmmufHfAW4rtpRfH769wG0lG3A4-sVIE0eD9Nc_mDc2UTeYaWI1lt10QtgNLzGLxjUWZfpqqFhHGgrtw33dig85ugNx9RBUJxc-JBS_7aAkHzorHlE3Rq5vpjhK_ww5uo1jQ"><span>سبق </span></a><span>أن أقر مجلس النواب، الشهر الماضي، نظام «البكالوريا المصرية»، كنظام اختياري يُضاف إلى نظام الثانوية العامة القائم دون أن يحلّ محله، على أن يبدأ تطبيقه في السنة الدراسية المقبلة، تساءل منصور عن أسباب التناقض بين النص القانوني والتصريحات الرسمية من جهة، وما يجري على الأرض من جهة أخرى، معتبرًا أن فرض البكالوريا بالمخالفة للقانون يمثل «انتهاكًا لحق دستوري في التعليم المجاني، وإخلالًا بمبدأ المساواة وتكافؤ الفرص» كما تساءل عن الإجراءات التي اتخذتها الوزارة لضمان التزام المديريات التعليمية بالقانون، مطالبًا بوقف الممارسات الحالية فورًا، وإعادة فتح باب التقديم الإلكتروني بما يضمن حرية الاختيار الكاملة للأهالي بعيدًا عن أي ضغوط.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Fbit.ly%2F40pM6fF%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExVzhSWUNpNDUwRWZENU9ZMgEelIPYMvsu-QIgL9b-e0CT8dssPiQT3dJzInwjtizox2R-JJR3Lu4dzlebo-I_aem_3xmYsabYayA2UETs6uHOOA&amp;h=AT3rwCu1QQ9RFp08ZXbcdPItp38STZPJN47XHpmSXp_bs645Dh7rMR-pOepN6hQkn4qigunqH1VYc2wN09B3ZuiHAP7C1tNG6rJXNYMhcZmqcJIkjQCfq9b7sxhOkkGaTgNr5Z4ibvUV1A&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT2l5JGuOX6K4bfISw7TM8AqdZb1tUWcwHCj9hg0hu292iJWhI4u_QXQQHL43UJtUMEXBlBgWA7yoxRKWE7p6YxmmufHfAW4rtpRfH769wG0lG3A4-sVIE0eD9Nc_mDc2UTeYaWI1lt10QtgNLzGLxjUWZfpqqFhHGgrtw33dig85ugNx9RBUJxc-JBS_7aAkHzorHlE3Rq5vpjhK_ww5uo1jQ"><span>وأُثيرت </span></a><span>تساؤلات عديدة حول مدى جدوى هذه الخطوة في انتشال التعليم الحكومي من أزماته الهيكلية، فيما يرى كثيرون أن الأزمة الجوهرية لا تزال قائمة، وتتجسّد في غياب الدور الحقيقي للمدرسة، نتيجة عجز النظام عن التمويل وضعف قدرته على استيعاب الأعداد المتزايدة من الطلاب. في حديث سابق لـ«مدى مصر»، تناول أستاذ الفلسفة بجامعة حلوان والمدير السابق للمعهد الجامعي لإعداد المعلمين باللغة الفرنسية، أنور مغيث، الفروقات الجوهرية بين نظام الثانوية العامة التقليدي ونظام البكالوريا الجديد الذي اعتبره نسخة مشوهة من النظام الفرنسي، مؤكدًا أن هذه التعديلات لن تُحدث فارقًا حقيقيًا ما لم تبدأ من جذور الأزمة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1115167350794478&amp;set=a.113299807647909"><span>هدد</span></a><span> وزير الصحة، خالد عبدالغفار، اليوم، أي مستشفى، حكوميًا كان أو خاصًا، يمتنع عن تقديم العلاج المجاني الفوري في حالات الطوارئ، بإجراءات عقابية فورية تصل إلى الغلق، والإحالة للتحقيق، مشددًا على أن طلب رسوم مالية لتلقي العلاج العاجل يُعد «انتهاكًا صارخًا لحق المواطن».</span></p>
<p dir="rtl"><span>عبد الغفار أوضح أن الإجراءات المشار إليها تشمل الغلق الفوري دون إنذار مسبق للمستشفيات الخاصة، وإحالة المتسبب للتحقيق الفوري في المستشفيات الحكومية مع اتخاذ جميع الإجراءات العقابية اللازمة. داعيًا المواطنين الذين يتعرضون لمثل هذه الممارسات إلى الاتصال فورًا بالخط الساخن (105)، ومؤكدًا أن «حق المواطن في العلاج الطارئ مقدس»، وأن الوزارة ستتعامل بكل جدية وحزم مع المخالفات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تصريحات الوزير جاءت بعد موجة انتقادات على مواقع التواصل الاجتماعي عقب أنباء وفاة الإعلامية عبير الأباصيري، إثر إصابتها بجلطة، وتناقُل صفحات على فيسبوك اتهام صديقتها لمستشفى الهرم برفض استقبالها قبل سداد 1400 جنيه، بحجة عدم وجود تأمين صحي، وتركها قرابة ست ساعات دون علاج قبل وفاتها، </span><a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3539689"><span>بحسب </span></a><span>موقع المصري اليوم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ومن وفيات المستشفيات إلى الوفيات العمالية، حيث </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1090327869952111&amp;set=a.558282549823315"><span>نعت </span></a><span>دار الخدمات النقابية والعمالية، العاملين الذين قتلهما انفجار مجمع بلوف خط الغاز بمنطقة أبو سلطان بالإسماعيلية، أمس، وهما محمد سعيد موسى (32 عامًا) ومحمد خميس حمزة (45 عامًا)، منتقدة تكرار غياب معايير السلامة عن المنشآت الصناعية وغيرها. </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة البترول </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1090123993302571&amp;set=a.110083031306677"><span>أعلنت، </span></a><span>الأحد، وقوع الانفجار أثناء أعمال روتينية لتجهيز الخط للصيانة، موضحة أن القطاع كان خاليًا من الغاز وقت الحادث الذي أسفر عن حالتي وفاة وستة إصابات، مؤكدة أن إمدادات الغاز لم تتأثر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>دار الخدمات اعتبرت أن ما جرى «لم يكن حادثًا استثنائيًا أو قدرًا لا مفر منه»، بل امتداد لسلسلة طويلة من المآسي المشابهة التي شملت انفجار خط الغاز بمدينة 6 أكتوبر، وحريق السنترال، وحادث «بنات العنب» الذي أودى بحياة 19 عاملة، وحوادث القطارات الأخيرة، وهي «الكوارث» التي قالت إن ما يجمعها ليس فقط فداحة الخسائر، بل غياب المحاسبة الحقيقية، حيث لم يُسأل أي مسؤول كبير أو تُتخذ إجراءات جادة تعكس احترام الدولة وأصحاب العمل لحقوق المواطنين، مكتفيةً -في أحسن الأحوال- ببيانات رسمية وإجراءات شكلية غير جادة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين حذرت دار الخدمات من خطورة الاكتفاء بطمأنة الرأي العام حول «عدم تأثر الإمدادات» في مقابل إغفال حق الإنسان في الأمان، شددت على أن العمال والمواطنين الضحايا «ليسوا أرقامًا أو أسماء في هوامش الأخبار، وإنما بشر لهم أسر وأحلام وحقوق»، مؤكدة أن وقف نزيف الأرواح لن يتحقق إلا عبر منظومة صارمة للسلامة والصحة المهنية وتحقيقات شفافة، ومحاسبة حقيقية «لا تستثني أحدًا مهما علا منصبه».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قررت نيابة أمن الدولة العليا، أمس، إخلاء سبيل محمد منصور شخروبة الشهير بـ</span><span>«محمد الفتلة»، حسبما قال محاميه، محمد السعيد، لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت قوات الأمن ألقت </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.facebook.com/mada.masr/posts/pfbid0vg7VcLaro65XNaQCXXXQr2qp9R9iYprodYL8DfRJxzyqAsYJ6MvAJ5gNkZrs386Vl?rdid=g68yp0DRnTlWUIb7"><span>القبض</span></a><span> على «الفتلة» الذي كان يعمل بائعًا متجولًا في منطقة شطا بمحافظة دمياط، في فبراير 2023، بعد نشره فيديو عبر فيسبوك، سخر فيه من ارتفاع أسعار اللحوم وإمكانية بيعها بالتقسيط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد أشهر قليلة من القبض على الفتلة، </span><a href="https://mada38.appspot.com/almalnews.com/%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D8%A3%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%86%D8%B5%D8%A9-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%8A-%D9%88-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%88%D9%85-%D8%A8/"><span>أعلنت</span></a><span> شركة «ميتا ميت» الناشئة عن إطلاق أول منصة إلكترونية في مصر، تحمل اسم «مواشيك» لبيع المواشي واللحوم وبالتقسيط باستثمارات مبدئية بلغت عشرة ملايين جنيه، بما يتيح </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.masrawy.com/news/news_egypt/details/2023/6/11/2426302/%D9%85%D8%AF%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B5%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%8A%D9%83-%D9%86%D9%88%D9%81%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%AD%D9%85%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D8%B3%D9%8A%D8%B7-%D9%84%D9%85%D8%AF%D8%A9-6-%D8%B4%D9%87%D9%88%D8%B1-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%88%D8%A7%D8%A6%D8%AF"><span>تقسيط</span></a><span> اللحمة لمدة ستة أشهر دون فوائد من خلال المشاركة في الأضحية بحد أدنى للسهم 25 كيلو لحم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أخلت نيابة أمن الدولة العليا، أمس، سبيل مجموعة جديدة من المحبوسين احتياطيًا على ذمة قضايا سياسية، بعد فترات متفاوتة من الحبس، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/3848338781978118"><span>أعلن </span></a><span>المحامي خالد علي عبر فيسبوك، مستعرضًا أسماء 33 شخصًا شملتهم القرارات، في 17 قضية على الأقل، من ضمنهم الصحفية دنيا سمير فتحي.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>استمرارًا </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=6325037670886649&amp;set=a.564476860276121"><span>للنداءات </span></a><span>الحقوقية المنتقدة لسوء أوضاع الاحتجاز في سجن بدر 3، </span><a href="https://www.facebook.com/elnadeem/posts/1229313355897305"><span>أصدرت، </span></a><span>أمس، 13 منظمة حقوقية مصرية ودولية، بيانًا مشتركًا أعربوا فيه عن تخوفهم مما قالوا إنه فرض تعتيم متعمد من قبل السلطة على ما يجري داخل السجن الذي يتعرض المحتجزون به لانتهاكات وصفها البيان بأنها «إعدام بطيء» عبر العزلة التامة والحرمان من العلاج والمعاملة اللا إنسانية. والذي قالت إن المحتجزين به «معظمهم من المعارضين وسجناء الرأي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>البيان الذي شملت قائمة الموقعين عليه المفوضية المصرية للحقوق والحريات ومركز النديم، قال إن أخبار المحتجزين في السجن انقطعت تمامًا منذ أكثر من أسبوع، بعد تسريب تقارير عن محاولات انتحار وإضرابات عن الطعام، في وقت منعت فيه السلطات السجناء من حضور جلسات محاكماتهم بحجة «تعذر إحضارهم»، رغم أن المحكمة تقع داخل نفس المجمع الأمني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1169219091913272&amp;set=a.604065545095299"><span>تستمر </span></a><span>وزارة الداخلية في نفي البيانات التي تتناول أوضاع الاحتجاز في بدر 3، وباقي أماكن الاحتجاز، قال بيان المنظمات إن ما لا يقل عن 16 معتقلًا حاولوا الانتحار خلال الأسابيع الماضية، فيما اتهمت المنظمات السلطات باستخدام ظروف الاحتجاز كأداة للعقاب الجماعي، من خلال مصادرة المتعلقات الشخصية، والإبقاء على المعتقلين في زنازين ضيقة بإضاءة قوية وكاميرات مراقبة، ومنع التريض والزيارات، معتبرة أن ذلك يرقى إلى التعذيب المحظور بموجب اتفاقية مناهضة التعذيب وقواعد مانديلا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المنظمات، التي رأت أن تغيير قيادات السجن مؤخرًا لم يكن سوى محاولة للسيطرة على تسرب المعلومات دون أي تحسن فعلي في الأوضاع، زعمت أيضًا أن هذا يدل على أن الانتهاكات «سياسة مؤسسية ممنهجة» وليست تجاوزات فردية، وطالبت بفتح تحقيق مستقل وشفاف، والسماح بزيارات عائلية وقانونية، ونقل الحالات الحرجة إلى مستشفيات مدنية، مع دعوة الأمم المتحدة والاتحاد الأوروبي إلى التدخل العاجل لوقف ما وصفته بـ«كارثة إنسانية وشيكة» داخل السجن. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بخلاف المحبوسين احتياطيًا المخلى سبيلهم، والمحبوسين وسط شكاوى من سوء ظروف الاحتجاز، </span><a href="https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Ftinyurl.com%2F4z8f939s%3Ffbclid%3DIwZXh0bgNhZW0CMTAAYnJpZBExMThibmhOYlcySlRFYUhtcwEejCjcbcKbgVo3GYMwbFwlp8ukSY-TjUlC3apZ9S3UtA58MC_aWdkhxd2Tv6M_aem_Nxyi_egz86vHFP7MyeMKdA&amp;h=AT3R71v89lNV-_Y8bWu74ToE9UXW8-Wa9ckSo7T7dckWTbXm4-dEXxjHGh3Wxp0yPOgAr1JPQ7x-WOqmVUmwSgnAcWCHzW7J_UeERksGSDNAJt9xHNyFGeGHnU4_m8NC2q8TYfGITtg4_g&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5B0%5D=AT3q540MyWVOG-k44qfUepzGM5azOHSsatIPGX9faivabf-cgyPj2i6_Kgxx3Ci-zvM7iPelY84DMEHtCol8THwJs802WL61V48LYITJeTCnmCF4iTvjjvXKp64Nq5sY2lLvWp-LHX_ui1ZbGNRAdlGltITskGzID8wvYrTayZhlNEquV22ZlbGTWVwVOtgmREekQizU6JGSG1SC86U2ZP-Jdw"><span>أعربت </span></a><span>عدة منظمات حقوقية، أمس عن بالغ قلقها لاستمرار الإخفاء القسري للطالب أحمد حسن مصطفى، الذي وافق أمس عيد ميلاده الخامس والعشرين، بينما قضى أكثر من ست سنوات وأربعة أشهر بعيدًا عن أسرته، منذ اعتقاله من محيط منزله بالمقطم في أبريل 2019، بحسب شهادات ذويه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب البيان، ظل مصير مصطفى مجهولًا رغم البلاغات المتكررة التي قدمتها الأسرة إلى قسم شرطة المقطم، ومكتب النائب العام، والمجلس القومي لحقوق الإنسان، بينما رفض قسم الشرطة تحرير محضر رسمي، فيما ألزمت محكمة القضاء الإداري وزارة الداخلية، في حكم صدر في مارس 2020، بالكشف عن مكانه، لكن الوزارة امتنعت عن التنفيذ، وقدمت طعنًا رفضته المحكمة لاحقًا، لتستمر الأزمة دون أي استجابة رسمية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>المنظمات، التي اعتبرت أن قضية أحمد ليست حالة فردية، بل جزء من نمط ممنهج من الإخفاء القسري تستخدمه السلطات منذ أكثر من عقد، قالت إن تجاهل تنفيذ أحكام القضاء والكشف عن مصائر المختفين يشكل انتهاكًا صارخًا لسيادة القانون، ويقوض التزامات مصر الدولية بموجب العهد الدولي للحقوق المدنية والسياسية، واتفاقية حماية جميع الأشخاص من الاختفاء القسري، التي ترفض الحكومة الانضمام إليها رغم التوصيات الأممية المتكررة، وآخرها في المراجعة الدورية الشاملة بجنيف مطلع العام الجاري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وطالبت المنظمات بالكشف الفوري عن مكان مصطفى وضمان سلامته الجسدية والنفسية، وتمكينه من التواصل مع أسرته ومحاميه، إضافة إلى الكشف عن مصير جميع المختفين قسريًا في مصر، وتنفيذ الأحكام القضائية ذات الصلة. كما دعت إلى انضمام مصر إلى الاتفاقيات الدولية الخاصة بمناهضة الاختفاء القسري والتعذيب، وموائمة تشريعاتها مع هذه الالتزامات.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/09/02/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B2%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%B2/">السفارة البريطانية «منزوعة الحواجز» تعود للعمل</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 18:03:39 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756830732855788</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اتهامات لمستشفى الهرم بالتسبب في وفاة إعلامية.. و"الصحة" تتحقق وتحذر من التقصير</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26825</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2c3721fc-482e-4fb0-b847-b0ad56d598f7.jpeg.webp?itok=OlPsr9MV" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2c3721fc-482e-4fb0-b847-b0ad56d598f7.jpeg.webp?itok=OlPsr9MV" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">حمّلت المخرجة باتحاد الإذاعة والتليفزيون سوزان عباس مستشفى الهرم ونظام الرعاية الطبية في ماسبيرو المسؤولية عن تدهور الحالة الصحية لزميلتها الإعلامية عبير الأباصيري مما أدى إلى وفاتها، مطالبة بإقالة مدير المستشفى.</p>

<p dir="rtl">وقالت المخرجة أمس في <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1307676160721767&amp;id=100044381858564&amp;rdid=SmixscOtMbrKGxs1#">بوست</a> على فيسبوك إن عبير الأباصيري (54 عامًا) أُصيبت بجلطة في المخ، الأربعاء الماضي، ونقلتها سيارة الإسعاف إلى مستشفى الهرم، مضيفة "رفضوا بكل جحود وانعدام ضمير علاجها إلا بعد دفع 1400 جنيه لإذابة الجلطة".</p>

<p dir="rtl">وتساءلت "أي دين وأي شرع يقول إنها تُرمى لأكثر من ست ساعات في الاستقبال بلا علاج وهي لديها جلطة في المخ؟ هذا الإهمال أدى إلى تدهور حالتها ودخولها في غيبوبة".</p>

<p dir="rtl">وأشارت إلى أن هذا الإجراء يخالف <a href="https://manshurat.org/node/10069">قرار</a> رئيس الوزراء ووزير الصحة الذي يُلزم جميع المستشفيات، حتى الخاصة، باستقبال الحالات الطارئة وتقديم الرعاية لها لمدة 48 ساعة قبل المطالبة بأي مقابل مادي.</p>

<p dir="rtl">في المقابل، نفى مدير عام مستشفى الهرم الدكتور منصور خليل ما تداول بشأن وجود تقصير طبي في التعامل مع حالة عبير الأباصيري، مؤكدًا أن الواقعة المتداولة "غير صحيحة" وأن المستشفى قدم لها كل الرعاية اللازمة فور وصولها.</p>

<p dir="rtl">وأوضح خليل لـ <strong>المنصة</strong> أن المريضة حضرت إلى المستشفى وهي تعاني من "هبوط حاد في نسبة الأكسجين واضطراب في درجة الوعي، وتم وضعها فورًا على جهاز التنفس الصناعي".</p>

<p dir="rtl">وأضاف "تم إجراء كافة الفحوصات اللازمة من تحاليل وأشعة مقطعية، وكل الإجراءات موثقة لدينا، والحديث عن انتظارها 6 ساعات في الطوارئ دون تدخل هو أمر عارٍ تمامًا من الصحة".</p>

<p dir="rtl">وحول قرار مغادرتها المستشفى وهي في تلك الحالة، قال "نظرًا لعدم توافر سرير رعاية مركزة شاغر في ذلك الوقت بسبب ازدحام الحالات، تم رفع بيانات المريضة على جروب الرعاية العاجلة التابع لوزارة الصحة لتوفير مكان لها في مستشفى آخر".</p>

<p dir="rtl">وتابع "أهل المريضة لم يصبروا حتى تستجيب منظومة الرعاية العاجلة، وقاموا بالتوقيع على إقرار خروج حسب الطلب، وأحضروا سيارة إسعاف خاصة لنقلها إلى مستشفى الشبراويشي الخاص بالدقي، وخرجت من عندنا على قيد الحياة وموضوعة على جهاز التنفس الصناعي، وبصحبتها طبيب من المستشفى، وبعد ذلك انقطعت علاقتنا بالحالة".</p>

<p dir="rtl">ونفى مدير عام مستشفى الهرم بشكل قاطع ما أُثير حول إصابتها بجلطة وحاجتها لحقنة بـ1400، قائلًا "هذه المعلومة غير صحيحة، فالحالة لم تكن تعاني من جلطة من الأساس، وتكلفة حقنة إذابة الجلطات تبلغ 10 آلاف جنيه، وهي لم تكن بحاجة إليها أصلًا".</p>

<p dir="rtl">وشدد خليل على أن المريضة لم تتوفى داخل مستشفى الهرم، وما تردد عن وفاتها بعد يومين أو ثلاثة كان خارج المستشفى، مؤكدًا أن لديه "كل الورق اللي بيقول إن الفحوصات اتعملتلها من تحاليل وأنا وريتها امبارح للمكتب الإعلامي لمعالي الوزير، شافها بنفسه، تحاليل، وصورة دم"، وحول رد فعل الوزارة على ذلك أكد أن المسؤولين فيها تيقنوا أنه "مفيش تقصير في الخدمة الطبية خالص".</p>

<p dir="rtl">لكن المتحدث باسم وزارة الصحة الدكتور حسام عبد الغفار قال لـ ا<strong>لمنصة</strong> إن الوزارة على علم بالشكوى المتداولة على السوشيال ميديا بخصوص الواقعة، لافتًا إلى أن الوزارة تحركت فورًا للتحقيق، معقبًا "الوزارة ستتخذ الإجراءات اللازمة للتعامل معها، وأول هذه الإجراءات هو التحقق من كافة ملابساتها".</p>

<p dir="rtl">وبالتزامن مع الأزمة، أصدر نائب رئيس مجلس الوزراء ووزير الصحة والسكان الدكتور خالد عبد الغفار، <a href="https://www.facebook.com/egypt.mohp/posts/pfbid023XxwAywb3heoHkJUJXS3dqp4bRaALXVXngbZiTRJMvuMZSVC6cKgcqqctEpn75pVl">بيانًا</a> أكد فيه حق كل مواطن في العلاج الفوري والمجاني في حالات الطوارئ دون أي شرط أو عائق مالي.</p>

<p dir="rtl">وأضاف عبد الغفار أن وزارة الصحة ملتزمة بكل بحسم بتنفيذ قرار رئيس مجلس الوزراء رقم 1063 لسنة 2014، الذي يكفل لكل مواطن الحق في تلقي العلاج الطارئ مجانًا خلال أول 48 ساعة في جميع المستشفيات، حكومية كانت أو خاصة دون أي مقابل مالي، وعلى نفقة الدولة.</p>

<p dir="rtl">وشدد على أن طلب دفع رسوم من أي مستشفى كشرط لتلقي العلاج الطارئ يعد انتهاكًا صارخًا لحق المواطن القانوني، مناشدًا من يتعرض لهذا الموقف بعدم التردد، في الاتصال فورًا بالخط الساخن للوزارة "لتقديم بيانات المستشفى وتفاصيل الواقعة، وسيتم التعامل بكل جدية وسرعة مع الشكوى، وفي حال ثبوت المخالفة، ستتخذ وزارة الصحة والسكان إجراءات قاسية وحازمة فورية".</p>

<p dir="rtl">وأوضح الوزير أن الإجراءات المشار إليها تشمل الغلق الفوري دون إنذار مسبق للمستشفيات الخاصة، وإحالة المتسبب للتحقيق الفوري في المستشفيات الحكومية مع اتخاذ كل الإجراءات العقابية اللازمة.</p>

<p dir="rtl">واختتم عبد الغفار قائلًا "حق المواطن في العلاج الطارئ مقدس، ووزارة الصحة تقف بكل قوة لحماية هذا الحق، وثق أننا معك لضمان عدالة صحية لكل مواطن".</p>

<p dir="rtl">وردًا على سؤال حول مدى ارتباط ذلك البيان بواقعة عبير الأباصيري، أوضح متحدث الصحة لـ <strong>المنصة</strong> أن البيان لا يرتبط بهذه الواقعة منفردة، بل جاء نتيجة رصد الوزارة لعدة شكاوى تتعلق بعدم التزام بعض الجهات بتقديم الخدمة الطارئة على الوجه الأكمل.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756825329851351</guid>
		</item>
		<item>
			<title>توصية قضائية بأحقية جميلة إسماعيل في رئاسة "الدستور" وإلغاء قرار "شؤون الأحزاب"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26824</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_1961.jpg.webp?itok=2IAIwTcx" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_1961.jpg.webp?itok=2IAIwTcx" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أصدرت هيئة مفوضي الدولة بالمحكمة الإدارية العليا تقريرًا قضائيًا أوصت فيه المحكمة بإصدار حكم بإلغاء قرار لجنة شؤون الأحزاب السياسية بإعلان خلو منصب رئيس حزب الدستور لحين انعقاد المؤتمر العام له، مؤكدة صحة الموقف القانوني لاستمرار صفة جميلة إسماعيل رئيسة الحزب ممثلة قانونية للحزب.</p>

<p>ودخل حزب الدستور في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fe3806d3-c887-4ade-a287-f3da1471d0d9" href="https://almanassa.com/stories/19023" title="حزب الدستور في طريقه إلى الثلاجة">أزمة</a> مع لجنة شؤون الأحزاب السياسية منذ 10 أكتوبر/تشرين الأول 2023، في أعقاب رفض اللجنة اعتماد أو التأشير على قرارات الجمعية العمومية للحزب وقتها، حسب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5dd68e8a-1f6d-43ea-b39b-2cdcb2fa55e5" href="https://almanassa.com/news/19910" title="إحالة دعوى بطلان خلو منصب رئيس حزب الدستور للمفوضين">تصريحات</a> سابقة لمحامي الحزب محمد أبو العلا لـ <strong>المنصة</strong></p>

<p>وأضاف أبو العلا أن موقف اللجنة برفض اعتماد قرارات الحزب استمر مع كافة الإخطارات التي  قدمها الحزب إليها، ومن بينها إخطار متعلق باعتماد نتيجة انتخابات قواعد الحزب في المحافظات التي أجريت في نوفمبر/تشرين الثاني 2022، بالإضافة إلى إخطارات أخرى متعلقة بطلب فتح حساب بنكي للحزب، وتغيير عنوان مقره، وطلب اعتماد إخطار للمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام لترخيص موقع إلكتروني وجريدة ورقية.</p>

<p>وفوجئ مسؤولو الحزب، وفق المحامي، في 10 سبتمبر/أيلول الماضي، بصدور قرار اللجنة بحفظ كل هذه الإخطارات وإعلان خلو منصب رئيس الحزب لحين انعقاد المؤتمر العام له، وهو القرار محل الطعن.</p>

<p>وإزاء ذلك، اعتبرت هيئة المفوضين أن قرار لجنة الأحزاب السياسية بزوال صفة رئيس حزب الدستور عن جميلة إسماعيل، صدر دون سبب وبالمخالفة لصحيح حكم القانون، مؤكدة أن لائحة الحزب تنص على أن "يتم انتخاب رئيس الحزب والأمين العام وأمين الصندوق على بطاقة واحدة عن طريق الاقتراع السري الحر المباشر من أعضاء الجمعية العمومية العادية، وتكون مدتهم ثلاث سنوات من تاريخ تسلمهم لمهامهم".</p>

<p>وأكدت الهيئة في تقريرها الذي اطلعت عليه <strong>المنصة</strong>، أن الثابت من الأوراق أن جميلة إسماعيل أخطرت لجنة شؤون الأحزاب بما يفيد تعديل اللائحة المشار إليها خلال عام 2018، وذلك في عدة مرات؛ أحدها رفقة الإخطار بانتخابها رئيسًا للحزب.</p>

<p>وأشارت الهيئة إلى أن اللجنة لم تنكر إخطارها بذلك الأمر، ولم تقدم ما يثبت خلافه "ومن ثم فإن جميلة إسماعيل لم تزل متمتعة بصفة رئيس حزب الدستور، إذ لن تزایلها هذه الصفة قبل 2027/7/21 تاريخ انقضاء ثلاث سنوات من انتخابها من قبل الجمعية العمومية لحزب الدستور لمنصب رئيس الحزب، عملا بنص لائحة النظام الأساسي للحزب.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756825329851350</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تصل إلى 25%.. مصدر: الحكومة تستعد لإقرار زيادة جديدة في أسعار الكهرباء أكتوبر المقبل</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26820</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_9167.jpg.webp?itok=gkGZRgVd" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img_9167.jpg.webp?itok=gkGZRgVd" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر مطلع على ملف تسعير الكهرباء بالوزارة إن الخطة الجديدة لأسعار الكهرباء، التي تتضمن زيادة تفوق 25% على غالبية شرائح الاستهلاك، باتت جاهزة، في إطار خطة إعادة هيكلة الأسعار وتخفيف عبء الدعم على الموازنة العامة.</p>

<p>وأوضح المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، أن الوزارة سترفع مقترحها إلى مجلس الوزراء خلال الأسابيع المقبلة، تمهيدًا لاعتماده وتطبيقه في أكتوبر/تشرين الأول المقبل، مشيرًا إلى أن الموعد النهائي للإعلان عن القرار سيتم بالتنسيق الكامل مع المجلس نظرًا لحساسية الملف وأثره المباشر على المواطنين والقطاعات الإنتاجية.</p>

<p>كانت الحكومة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="20a2e1fc-d225-4a2a-a458-263ed113510c" href="https://almanassa.com/news/25405" title="نحو 15% للمنازل و20% للتجاري.. مصدر: تشكيل لجنة لزيادة أسعار الكهرباء">شكّلت</a> لجنة في يوليو/تموز الماضي لدراسة تعديل أسعار الكهرباء بهدف مواجهة الأعباء المتزايدة على الموازنة، مع التوجه لإنهاء الدعم نهائيًا بحلول العام المالي المقبل، بعد <a href="https://aawsat.com/home/article/2326116/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B1%D8%AC%D8%A6-%D8%AD%D8%AA%D9%89-2025-%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%87%D8%B1%D8%A8%D8%A7%D8%A1">تأجيل</a> سابق بسبب جائحة كورونا وتداعيات الحرب الروسية الأوكرانية في العام المالي 2024/2025.</p>

<p>وأضاف المصدر أن الحكومة ليست في وضع يسمح بتأجيل الزيادة حتى نهاية العام، موضحًا أن تكلفة إنتاج الكيلووات ساعة تبلغ نحو 257 قرشًا، مقارنة بسعر الشريحة الأولى البالغ 68 قرشًا.</p>

<p>وأشار إلى ارتفاع فاتورة الوقود الشهرية لصالح وزارة البترول لأكثر من 20 مليار جنيه، نتيجة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="30202b07-6f3f-4833-8585-2e129e538ab2" href="https://almanassa.com/news/25951" title="لمواكبة استهلاك الكهرباء.. مصدر: إيجاس تستقبل 130 ألف طن غاز مسال">استيراد</a> شحنات غاز مسال خصيصًا لصالح الكهرباء، ما حمل الموازنة أعباء مالية إضافية عما كانت متوقعة للعام المالي الجاري خاصة عقب تخصيص 75 مليار جنيه كدعم جديد لوزارة الكهرباء ضمن موازنة العام المالي الجاري.</p>

<p>أوضح المصدر أن الحكومة تسعى من خلال هذه الخطوة إلى تقليص حجم الدعم الموجه للكهرباء وتخفيف الضغط على الإنفاق العام بالموازنة العامة، بما يساهم في تعزيز خطط الإصلاح المالي.</p>

<p>من جانبه، قال خبير الطاقة مدحت يوسف إن التحدي الأكبر أمام الحكومة هو الموازنة بين حماية الشرائح محدودة الدخل وتخفيف الضغط عن الموازنة، متوقعًا أن يصاحب القرار إجراءات اجتماعية لتقليل أثره على الفئات الأكثر احتياجًا.</p>

<p>وأوضح يوسف لـ <strong>المنصة</strong>، أن القرار سيؤدي إلى ارتفاع فواتير الوحدات السكنية خاصة في الشرائح الأعلى استهلاكًا، إضافة إلى زيادة تكاليف التشغيل في الصناعات كثيفة الطاقة بما ينعكس على أسعار بعض السلع والخدمات.</p>

<p>ووفق آخر <a href="https://egyptera.org/ar/TarrifAug2024.aspx">قرار</a> لجهاز مرفق الكهرباء، يبلغ سعر الشريحة الأولى للاستهلاك المنزلي "من 0 إلى 50 كيلووات" 68 قرشًا، والثانية "من 51 إلى 100 كيلووات" 78 قرشًا، والثالثة "من 101 حتى 200 كيلووات" 95 قرشًا، والرابعة "من 201 إلى 350 كيلووات" 155 قرشًا، والخامسة "من 351 إلى 650 كيلووات" 195 قرشًا، والسادسة "إلى أقل من 1000 كيلووات" 2.1 جنيه، والسابعة "أكثر من 1000 كيلووات" 2.3 جنيه.</p>

<p>أما سعر الشريحة الأولى للنشاط التجاري "من 0 إلى 100 كيلووات" 85 قرشًا، والثانية "من 101 إلى 250 كيلووات" 168 قرشًا، والثالثة "من 251 إلى 600 كيلووات" 220 قرشًا"، والرابعة "من 601 إلى 1000 كيلووات" 2.27 جنيه، والخامسة "أكثر من ألف كيلووات" 2.33 جنيه.</p>

<p>وبالنسبة للنشاط الصناعي، يتم محاسبة سعر الكيلووات بنحو 2.33 جنيه.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756825329851349</guid>
		</item>
		<item>
			<title>نجا منه شخص واحد.. انهيار أرضي يودي بحياة أكثر من ألف سوداني في دارفور</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26827</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4082b8ef-f9ed-4371-afe9-730634ae21a2.jpeg.webp?itok=WZbtWLuH" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4082b8ef-f9ed-4371-afe9-730634ae21a2.jpeg.webp?itok=WZbtWLuH" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قالت حركة "جيش تحرير السودان" بقيادة عبد الواحد نور، إن أكثر من ألف شخص <a href="https://x.com/DVSorg/status/1962744718288171024?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1962744718288171024%7Ctwgr%5E95fcf27f8435a1ab9be6e0b7fc2b4271735a740c%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Faawsat.com%2FD8A7D984D8B9D8A7D984D985-D8A7D984D8B9D8B1D8A8D98A%2FD8B4D985D8A7D984-D8A7D981D8B1D98AD982D98AD8A7%2F5181732-D8A7D986D987D98AD8A7D8B1-D8A3D8B1D8B6D98A-D98AD8AFD981D986-D982D8B1D98AD8A9-D8B3D988D8AFD8A7D986D98AD8A9-D988D98AD8AED984D981-D8A3D983D8ABD8B1-D985D986-D8A3D984D981-D982D8AAD98AD984">لقوا مصرعهم</a> جراء انهيار أرضي دمّر قرية بأكملها في منطقة ترسين بجبل مرة، غرب السودان، يوم الأحد، إثر هطول أمطار غزيرة متواصلة على مدى أسبوع، مشيرة إلى أن شخصًا واحدًا فقط نجا من الكارثة.</p>

<p>وأوضحت الحركة، التي تسيطر على أجزاء من جبل مرة منذ سنوات، أن القرية "سُويت بالأرض تمامًا"، مناشدة الأمم المتحدة ووكالات الإغاثة الدولية التدخل العاجل للمساعدة في انتشال جثث الضحايا من تحت الأنقاض.</p>

<p>وتأتي الكارثة في وقت تعيش فيه ولاية شمال دارفور أوضاعًا إنسانية متدهورة، مع استمرار المعارك بين الجيش السوداني وقوات الدعم السريع، التي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="996e0838-ea30-49fa-aefb-419529b6d2c4" href="https://almanassa.com/news/26513" title="بسبب الحرب والجوع.. تحذيرات من كارثة إنسانية في الفاشر السودانية ">تحاصر</a> مدينة الفاشر، حيث يواجه السكان المجاعة وتفشي الكوليرا في مناطق نزوح قريبة.</p>

<p>وأعرب رئيس الوزراء السوداني كامل إدريس عن تعازيه للضحايا، داعيًا منظمات الإغاثة للتحرك العاجل لتقديم المساعدة.</p>

<p>كما وصف حاكم دارفور الموالي للجيش، مني أركو مناوي، الحادثة بأنها "مأساة إنسانية تفوق حدود الإقليم"، مؤكدًا أن إمكانات السكان وحدها غير كافية لمواجهة حجم الكارثة.</p>

<p>وتستمر <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc1ca47e-f682-4f9d-a0fd-066ba9770ce4" href="https://almanassa.com/news/16723" title="مدير منظمة الصحة العالمية: نصف سكان السودان في حاجة ماسة للمساعدات">الحرب</a> بين الجيش السوداني بقيادة عبدالفتاح البرهان، وقوات الدعم السريع بقيادة محمد حمدان دقلو، نائب البرهان سابقًا، منذ أبريل/نيسان 2023، بعد <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eda25eb7-32b0-4cec-a4ab-898ec69edfc5" href="https://almanassa.com/news/10685" title="استمرار القتال في السودان والمدنيون يوفرون حاجاتهم بصعوبة">تفجر</a> صراع على السلطة بين قادة الجانبين، ما أدى إلى مقتل أكثر من 25 ألف شخص ونزوح أكثر من 14 مليونًا، وفق تقديرات المنظمات الدولية.</p>

<p>ويصعّب النزاع الدائر وصول فرق الإغاثة إلى أجزاء واسعة من دارفور، بما في ذلك منطقة جبل مرة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 18:02:02 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756825329851348</guid>
		</item>
		<item>
			<title>فانتازيا التطهير الطبقي| لماذا ينجب الفقراء؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26738</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/987443d5-7d57-442d-929c-3c542a61d37b.png.webp?itok=K8iM0k4r" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/987443d5-7d57-442d-929c-3c542a61d37b.png.webp?itok=K8iM0k4r" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 16:32:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756819935089576</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أمين شرطة اسم الله ولا دبلوماسي؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/26747</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6ae8c2da-4658-48c6-8c60-19f726648aa2.png.webp?itok=h6UP2sSS" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/6ae8c2da-4658-48c6-8c60-19f726648aa2.png.webp?itok=h6UP2sSS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 16:32:08 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756819935089575</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: معدلات تنفيذ المباني في رأس الحكمة لم تتجاوز 5% خلال 3 أشهر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26817</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img-20240223-wa0014.jpg.webp?itok=SvK_Nsy7" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/img-20240223-wa0014.jpg.webp?itok=SvK_Nsy7" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال مصدر مطلع بجهاز مدينة رأس الحكمة لـ <strong>المنصة</strong> إن معدلات تنفيذ المباني في المرحلة الأولى من المشروع لم تتجاوز 5% خلال الأشهر الثلاثة الماضية، رغم استلام الشركة المنفذة جزءًا كبيرًا من الأراضي المخصصة للمرحلة الأولى، والبالغة 8.5 مليون متر مربع.</p>

<p>وأوضح المصدر الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الأعمال المنفذة حتى الآن شملت مبنى فندقيًا عالميًا ومبانٍ سكنية سياحية وتجارية، متوقعًا زيادة وتيرة التنفيذ خلال الشهرين المقبلين، في ظل استهداف شركة "مدن" الإماراتية طرح المرحلة الأولى للبيع بنهاية 2025.</p>

<p>وكان رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9f41fd18-af21-4e63-a517-3646c67a34a9" href="https://almanassa.com/news/16361" title='مدبولي: "الصفقة الكبرى" في رأس الحكمة وقيمتها 35 مليار دولار'>أعلن</a> في فبراير/شباط 2024 توقيع صفقة مع الشركة الإماراتية لتطوير رأس الحكمة باستثمارات تصل إلى 35 مليار دولار، وُصفت بأنها <a href="https://www.mena.org.eg/news/dbcall/table/webnews/id/10594867">الأضخم</a> في تاريخ الاستثمارات الأجنبية المباشرة بمصر.</p>

<p>فيما <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3458727">أوضح</a> المتحدث باسم مجلس الوزراء محمد الحمصاني في مايو/أيار الماضي أن الحكومة بدأت بالفعل في تسليم الأراضي للجانب الإماراتي، الذي شرع في تنفيذ بعض الأعمال الإنشائية.</p>

<p>و<a href="https://www.alarabiya.net/aswaq/exclusive/2025/07/10/-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%AF%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%B7%D9%84%D9%82-%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%88%D9%84%D9%89-%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D8%B1%D8%A7%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9">تستهدف</a> الشركة الإماراتية مبيعات للمرحلة الأولى بقيمة 300 مليار جنيه، على أن تبلغ حصة الحكومة المصرية 35% من الأرباح على مدار فترة التنفيذ، حسب العربية.</p>

<p>لكن عضوًا بمجلس إدارة غرفة التطوير العقاري باتحاد الصناعات اعتبر وتيرة التنفيذ الحالية "بطيئة"، محذرًا من تمديد زمن إنجاز المرحلة الأولى إلى نحو خمس سنوات في حال استمرارها بنفس الإيقاع الزمني، وهو ما يتعارض مع خطط الشركة لطرحها للبيع في 2025.</p>

<p>وأشار المصدر لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إلى أن ضخامة المشروع تضع الشركات المنفذة أمام تحديات تتعلق بالبنية التحتية والتوقيتات الزمنية مقارنة بالمشروعات الكبرى الأخرى في الساحل الشمالي.</p>

<p>وفي أكتوبر/تشرين الأول 2024، <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2024/10/4/2653229/%D9%85%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%83%D9%88%D9%85-%D9%84%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1%D8%A7%D8%AA-%D9%88-e-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B9-10-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D8%B1%D8%A3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%85%D8%A9">وقّعت</a> "مُدن القابضة" اتفاقيات تعاون مع شركاء ومقاولين مصريين، بينهم "طاقة" و"&amp;e مصر" وأوراسكوم للإنشاءات، لتطوير البنية التحتية والمدينة الذكية، إضافة إلى تنفيذ الأعمال التمهيدية للمشروع.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 16:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756819935089573</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أبو مازن يهاجم حماس ويطالب بنزع سلاحها.. وقيادي بالحركة: يجافي الواقع</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26818</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/abumazen.jpg.webp?itok=dc29veqW" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/abumazen.jpg.webp?itok=dc29veqW" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">وصف عضو المكتب السياسي لحركة حماس، تصريحات رئيس السلطة الفلسطينية محمود عباس (أبو مازن) الأخيرة بأنها "مجافية للواقع وتحمل الكثير من المغالطات".</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/2025/09/01/%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D9%80%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A7-%D9%85%D8%A7%D9%86%D8%B9-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%88-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">قال</a> أبو مازن في حديث مع فضائية العربية، إنه تفاوض عشرات المرات مع حماس ولم يصل إلى نتيجة، وأنه "يجب أن تعترف حماس بمنظمة التحرير والتزاماتها القانونية"، داعيًا الحركة لتسليم سلاحها للسلطة، مؤكدًا أنه لا يمانع من شراكة عربية أو دولية في إدارة غزة، كما قال "لا نريد حربًا ضد إسرائيل، وقانوننا قائم على المقاومة الشعبية السلمية".</p>

<p>وقال القيادي بحماس لـ <strong>المنصة</strong> "لو أن هناك شخصًا واحدًا مسؤولًا عن تعطيل المصالحة الداخلية فهو رئيس السلطة الفلسطينية، وذلك بشهادة كافة الفصائل والوسيط المصري أيضًا".</p>

<p>وكشف القيادي بالحركة "كنا قريبين جدًا خلال<a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1641418-%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%84%D9%85%D9%8A%D9%86-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%83%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A"> اجتماع</a> جرى في مدينة العلمين الجديدة بوساطة مصرية من الوصول لاتفاق في يوليو/تموز 2023، بعدما وافقنا دون شروط على وثيقة مصالحة واتفاق صاغه محمود العالول، وجبريل الرجوب من حركة فتح دون تدخل منا".</p>

<p>وحسب القيادي، الذي طلب عدم نشر اسمه، بلغت الحركة وقتها موافقتها للوسيط المصري "وكنا في انتظار إتمام الاتفاق لكن المفاجأة جاءت عندما عاد الوسيط وأبلغنا أن أبو مازن له تعديلات جديدة على الورقة التي صاغها قيادات فتح بأيديهم ووافقت عليها حماس".</p>

<p>وتابع "بعدما اطلعنا على التعديلات التي وضعها أبو مازن تأكدنا وتأكد الوسيط أنها وُضعت ليتم رفضها ويتم إفشال المصالحة".</p>

<h2>خلاف متجذر</h2>

<p>وفي 25 يناير/كانون الثاني 2006، <a href="https://www.ajnet.me/politics/2020/7/2/%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D9%88%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-13-%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D8%A8">فازت</a> حماس التي كانت تشارك للمرة الأولى في عملية انتخابية، في الانتخابات التشريعية بالأراضي الفلسطينية بعد عشر سنوات على هيمنة فتح. وكان المجلس التشريعي المنتهية ولايته انتخب في 1996 بعد سنتين على إنشاء السلطة الفلسطينية.</p>

<p>في 28 مارس/آذار 2006، تولت حكومة برئاسة إسماعيل هنية السلطة، وعهدت بالمناصب الرئيسية إلى قادة الحركة، ورفضت إسرائيل والولايات المتحدة الاعتراف بالحكومة، وأبقت على العلاقات مع رئيس السلطة الفلسطينية.</p>

<p>ووقعت اشتباكات دامية بين أنصار فتح وحماس في قطاع غزة في يناير/كانون الثاني وفبراير/شباط 2007، ثم في مايو/أيار من العام ذاته، وفي 14 يونيو/حزيران 2007 أقال عباس رئيس الوزراء هنية بعد أسبوع من الاشتباك المسلح بين الحركتين، وأعلن حالة الطوارئ في قطاع غزة.</p>

<p>لكن في اليوم التالي، تغلبت حماس على القوات الموالية لفتح في غزة، فيما اعتبره أبومازن "انقلابًا عسكريًا". وطردت حماس عناصر فتح من القطاع وتفردت بالسيطرة عليه. وردًا على سيطرة حماس، عززت إسرائيل حصارها لقطاع غزة. وقُتل في المواجهات بين الحركتين نحو 100 شخص.</p>

<p>وفي 7 أكتوبر 2023 <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="71ac3dbd-d906-4183-90e3-6e3eb95e4e71" href="https://almanassa.com/news/13783" title='حماس تطلق "طوفان الأقصى".. وفلسطينيون يتجولون بآليات عسكرية إسرائيلية بعد أسرها'>بدأت</a> حماس عملية طوفان الأقصى، تبعها عداون إسرائيلي على قطاع غزة مستمر حتى اليوم.</p>

<h2>ترحيب فصائلي واتهام لأبو مازن</h2>

<p dir="rtl">وحول حديث أبو مازن بشأن استعداد السلطة لتسلم حكم غزة وأنه لا مانع من شراكة عربية أو دولية في إدارة غزة القطاع، قال القيادي بحماس لـ <strong>المنصة</strong> إن الحركة في هذا السياق أيضًا كانت توصلت لاتفاق كامل بشأن تسليم إدارة القطاع للجنة الإسناد المجتمعي التي جاءت بمبادرة مصرية، وكانت ستعمل تحت مظلة حكومة رام الله، مضيفًا "ما عرقل هذا الاتفاق أيضًا هو أبو مازن الذي رفض تنفيذه رغم تجاوب حماس الكبير".</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b5c27c84-4a75-4810-8f9c-93c9c1948dac" href="https://almanassa.com/news/26211" title='"لقطع الطريق أمام خطة احتلال غزة".. تفاصيل مقترح مصري قطري جديد لوقف العدوان الإسرائيلي'>توصلت</a> مصر وقطر الشهر الماضي إلى صياغة اتفاق يشمل إعادة صياغة ما يخص ملف سلاح المقاومة، عبر طرحه تحت مصطلح "تجميد السلاح"، وتخلي حماس عن حكم القطاع بشكل كامل، وإطلاق سراح المحتجزين الإسرائيليين دفعة واحدة، مقابل إنهاء الحرب بشكل كامل وبدء إعمار القطاع، وتشكيل لجنة عربية فلسطينية تتولى زمام الأمور وتسيير الحكم في القطاع لحين تأهيل إدارة فلسطينية كاملة وعناصر أمن فلسطينيين لتولي المهمة.</p>

<p dir="rtl">وقال القيادي بالحركة "فيما يخص الحديث عن قوات عربية أو دولية فحماس أبلغت الوسطاء أنها لا تعارض أي مقترح في هذا الإطار شريطة أن يكون له أفق ومسار واضح ومؤقت بتوقيتات واضحة وأن تكون تلك القوات قادمة لتأدية دور لا يمكن للفلسطينيين القيام به".</p>

<p dir="rtl">وتعجب من مطالبة أبو مازن للمقاومة بتسليم سلاحها، موضحًا "ربما يكون ذلك مفهوم من الاحتلال لكن من أبو مازن فهذا أمر مستغرب ولصالح من يريد ذلك خاصة أنه لم يقدم نموذجًا في المقاومة يحتذى به".</p>

<p dir="rtl">وأكد "الجميع يرى ما يحدث في الضفة يوميًا دون أن يكون هناك تدخل من الأمن الفلسطيني لحماية الناس".</p>

<p>وكانت حركة حماس <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b34a3131-7028-4b4c-85ca-115a9b74f4e3" href="https://almanassa.com/news/26063" title="قيادي بحماس يُكذب ويتكوف: لن نتخلى عن السلاح.. وسنخفف التوتر مع القاهرة">رفضت</a> بشكل قاطع التخلي عن السلاح واشترطت "إقامة دولة فلسطينية مستقلة" قبل أي نقاش حول السلاح.</p>

<p>من جانبه، أكد المتحدث باسم حركة الجهاد الإسلامي محمد الحاج موسى في تصريح لـ <strong>المنصة</strong> أن الحركة ترحب بأي اتفاق من شأنه أن يحفظ دماء أهل غزة شريطة أن يراعي الثوابت والشروط التي حددتها المقاومة ويضمن إنهاء الحرب وانسحاب إسرائيل وإدخال المساعدات.</p>

<p dir="rtl">وقال "سلاح المقاومة هو شرفها وهو سلاح مشروع وفقًا للاتفاقيات الدولية"، مضيفًا "فصائل المقاومة متوافقة على رؤية واحدة، أن هذا السلاح مرتبط بمسار إقامة الدولة الفلسطينية وهذا هو المحدد الوحيد للتخلي عنه ليتحول بعد ذلك لسلاح في يد شرطة وجيش هذه الدولة".</p>

<h2>طمأنة الاحتلال</h2>

<p>يرى أستاذ العلوم السياسية بجامعة القدس أيمن الرقب أن اقتراح أبو مازن حول شراكة عربية أو دولية في إدارة غزة "طبيعي ومقبول من الكل الفلسطيني".</p>

<p>وأضاف لـ <strong>المنصة</strong> أن الهدف الأهم للجميع وقف الإبادة الجماعية في غزة وانسحاب الاحتلال من القطاع، "لذلك حديث أبو مازن عن وجود مشاركة عربية أو دولية نفهم أنه لسحب البساط من تحت أقدام نتنياهو الذي يرفض وقف المقتلة الكبرى والاستمرار في عملية القتل".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ef0ddcf1-c072-47f4-967f-5b47481f8b14" href="https://almanassa.com/news/26219" title='وسط تصعيد خطير.. إسرائيل تقرر "احتلال" مدينة غزة'>أقر</a> المجلس الوزاري الإسرائيلي المصغر للشؤون السياسية والأمنية/الكابينت الشهر الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc588030-0cbc-4b32-a9e8-e8afc30553fc" href="https://almanassa.com/news/26161" title="نتنياهو يخطط لاحتلال كامل غزة.. وترامب: الأمر متروك لهم">خطةً</a> "للسيطرة العسكرية الكاملة" على مدينة غزة، وهي الخطة التي <a href="https://www.ajnet.me/news/2025/8/20/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D9%88%D8%AA%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D9%84%D8%AE%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9">لاقت</a> انتقادات دولية.</p>

<p>وتابع الرقب "نحن بحاجة إلى دور عربي ودولي لوقف الحرب والإشراف على إدارة غزة في المرحلة الأولى لطمأنة الاحتلال، وقوات عربية ودولية لإعادة ترتيب الأمور في القطاع إداريًا وأمنيًا الذي بالتأكيد يحتاج إلى مساعدة عربية ودولية".</p>

<p>وأشار الرقب إلى أن حركة حماس سبق ووافقت على تسليم إدارة القطاع إلى لجنة بعيدة عنها، قائلًا إن تسليم غزة لأي جهة إدارية فلسطينية بإشراف دولي وعربي يجب أن يتم بترتيبات مع حماس، لأنه "دون الترتيب مع حماس سيكون هذا دافعًا لصدام معها".</p>

<p>وكانت واشنطن بوست <a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2025/08/31/trump-gaza-plan-riviera-relocation/">كشفت</a> أول أمس عن خطة لإدارة الرئيس الأمريكي دونالد ترامب لما بعد حرب غزة، تقضي بتولي الولايات المتحدة إدارة القطاع المُدمر لما لا يقل عن 10 سنوات، ونقل سكان غزة مؤقتًا، وإعادة بنائه كمنتجع سياحي ومركز صناعي، موضحة أن الخطة وُضعت بناءً على رؤية ترامب المعلنة لتحويل غزة إلى "ريفييرا الشرق الأوسط".</p>

<p>وحسب الخطة، يحصل كل من يغادر القطاع على 5 آلاف دولار نقدًا، ومساعدات غذائية لمدة عام، إضافة إلى إعانات لتغطية إيجار سكني لمدة 4 سنوات.</p>

<p>هذه الخطة ليست بعيدة عما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0e7ca945-4d2e-40c6-b3f3-8abec15a2cf4" href="https://almanassa.com/news/22370" title="مطالبًا بمنح سكان غزة خيار المغادرة.. نتنياهو: خطة ترامب جاءت في الوقت المناسب">أعلنه</a> ترامب في فبراير/شباط الماضي عن رغبة الولايات المتحدة في "السيطرة على غزة" وإعادة بنائها لتصبح "ريفييرا الشرق الأوسط"، وهو ما أثار حينها <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="35afbb36-84b5-450a-aff8-6b426a5e33fe" href="https://almanassa.com/news/22081" title="بيان عربي مشترك لرفض خطة ترامب والأنشطة الاستيطانية في فلسطين">غضب</a> الفلسطينيين والمنظمات الإنسانية حينها خشية التهجير القسري.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 02 Sep 2025 16:32:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756819935089572</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
