<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 00:00:02 +0300</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 26 Aug 2025 21:00:02 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5257.25  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5228.5  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    5.75
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 20:02:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756227732082438</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">4600  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">4575  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 20:02:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756227732082437</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">36800  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">36600  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    40
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 20:02:12 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756227732082436</guid>
		</item>
		<item>
			<title>أسئلة صعبة| ماذا حدث في المعادي The Amazing Green Bubble؟ مع أناليس دي فريز (موسم 2 - حلقة 8)</title>
			<link>https://www.youtube.com/watch?v=WwRkBkhYYWs</link>
						<dc:creator>Almanassa - المنصة</dc:creator>
			<media:content url="https://www.youtube.com/v/WwRkBkhYYWs?version=3" type="application/x-shockwave-flash" height="390" width="640"><media:title type="html">أسئلة صعبة| ماذا حدث في المعادي The Amazing Green Bubble؟ مع أناليس دي فريز (موسم 2 - حلقة 8)</media:title></media:content>
			<description><![CDATA[]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 20:00:45 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756227732082435</guid>
		</item>
		<item>
			<title>“حصاد مُرّ”: الطماطم تغرق السوق.. والفلاح يغرق في الخسائر</title>
			<link>https://zawia3.com/tomato-harvest/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>مجتمع</category>
			<category>أزمة الطماطم في مصر</category>
			<category>أسعار الطماطم</category>
			<category>إنتاج الطماطم في مصر</category>
			<category>ارتفاع التكاليف الزراعية</category>
			<category>الأمن الغذائي</category>
			<category>التصدير الزراعي</category>
			<category>الخريطة الزراعية</category>
			<category>الزراعة التعاقدية</category>
			<category>العروة الصيفية</category>
			<category>تغير المناخ</category>
			<category>خسائر المزارعين</category>
			<category>فائض الإنتاج</category>
			<category>فلاحين مصر</category>
			<category>مصانع الصلصة</category>
			<category>وزارة الزراعة</category>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-id="30a3cbc" data-element_type="widget" data-widget_type="theme-post-content.default" data-sanitized-class="elementor-element elementor-element-30a3cbc elementor-widget elementor-widget-theme-post-content">
				<div data-sanitized-class="elementor-widget-container">
					<p data-start="1312" data-end="1780">يعاني مزارعو الطماطم في مصر خلال الموسم الحالي من خسائر فادحة، عقب انهيار الأسعار نتيجة وفرة المعروض. تعود هذه الوفرة إلى توسّع غير متوقّع في مساحات الزراعة، تزامنًا مع موجة حر شديدة عجّلت بنضج الثمار وزادت الإنتاج، ما أدى إلى فائض ضخم لم تستطع الأسواق المحلية أو مصانع الصلصة استيعابه. ونتيجة لذلك، تلف جزء كبير من المحصول، سواء في الحقول بسبب تأخر الجني، أو أثناء النقل بفعل تكدّس الشاحنات أمام المصانع، في ظل استمرار المزارعين في دفع تكاليف النقل والعمالة دون عائد.</p>
<p data-start="1782" data-end="1943">تترافق هذه الخسائر مع تحذيرات من امتناع عدد كبير من المزارعين عن زراعة الطماطم في المواسم المقبلة، ما قد يهدد المعروض المحلي ويفتح الباب أمام تقلبات سعرية حادة.</p>
<p data-start="1945" data-end="2458">يقول شريف أبو حبارة، مزارع طماطم وتاجر مستلزمات زراعية من برج العرب بمحافظة الإسكندرية، لـ”زاوية ثالثة”، إن تكاليف الزراعة تضاعفت، بينما تراجعت أسعار البيع إلى مستويات غير مسبوقة، ما أدّى إلى خسائر قاسية. ويُوضّح أن زراعة الطماطم الصيفية تبدأ عادة في فبراير أو أبريل، ويستمر موسم الحصاد حتى منتصف سبتمبر. وعلى مدار سنوات عمله، كان الفدان يحقق أرباحًا تصل إلى 50 ألف جنيه، غير أن الوضع تغيّر؛ إذ بلغت تكلفة زراعة الفدان هذا العام ما بين 130 و150 ألف جنيه، بفعل ارتفاع أسعار الأسمدة والمبيدات بنسبة تصل إلى الثلثين.</p>
<p data-start="2460" data-end="2822">ويشير أبو حبارة إلى أن السوق بات خاضعًا لسيطرة كبار التجار والشركات، في ظل توسّع شركات مستلزمات الإنتاج في البيع الآجل، ما دفع العديد من المزارعين إلى التوسع في مساحات تفوق قدرتهم المالية. وكشف عن خسائر شخصية بلغت نحو 15 مليون جنيه بعد زراعة 115 فدانًا، مرجعًا ذلك إلى دخول مزارعين غير ذوي خبرة يمثلون نحو 60% من إجمالي المنتجين، ما أدى إلى إغراق السوق بالمحصول.</p>
<p data-start="2824" data-end="2994">ويضيف: “شركات البذور طرحت أصنافًا عالية الإنتاجية، في وقت توقف فيه التصدير، فانهارت الأسعار ليباع الكيلو بجنيه واحد فقط، بينما لا تتجاوز قيمة الفدان المباع 10 آلاف جنيه”.</p>
<p data-start="2996" data-end="3298">وينتقد غياب وزارة الزراعة، مؤكدًا أن الدعم الحكومي لا يتجاوز 5% على هيئة كيماويات محدودة الفاعلية، دون توفير بذور أو أسمدة، ما يترك المزارعين تحت رحمة الشركات الخاصة. ويقترح فرض رقابة حكومية صارمة على السوق وتنظيم المساحات المزروعة، كما هو الحال مع محصول الأرز، إلى جانب ضبط نشاط شركات البذور والأسمدة.</p>
<p data-start="3300" data-end="3585">من جهته، يشرح طلعت عنوس، مزارع من كفر الشيخ، أن تكلفة زراعة فدان الطماطم في العروة الصيفية تتراوح بين 100 و120 ألف جنيه، بسبب الحاجة إلى عناية خاصة في ظل شدة الحرارة. ويضيف أن أغلب المزارعين يعملون في أراضٍ مستأجرة، ما يرفع التكلفة أكثر، حيث يتراوح الإيجار بين 30 و50 ألف جنيه للفدان.</p>
<p data-start="3587" data-end="3799">يقول عنوس لـ”زاوية ثالثة”: “ارتفعت تكاليف الإنتاج هذا العام بنحو 30% عن العام الماضي، مع زيادة أسعار الأسمدة والمبيدات، وقفز سعر كيلو البذور المستوردة إلى 8500 جنيه، بعد أن كان يتراوح سابقًا بين 2000 و3000 جنيه”.</p>
<p data-start="3801" data-end="4070">وبخصوص الأسعار الحالية، يُوضح أن قفص الطماطم يُباع بين 50 و65 جنيهًا، فيما تصل كلفة الجمع والنقل إلى 30 أو 40 جنيهًا، ما يترك هامش ربح ضئيلًا أو معدومًا. ويشير إلى أن الفدان قد لا يُباع بأكثر من 20 ألف جنيه، ما يعني خسائر صافية قد تبلغ 80 إلى 90 ألف جنيه للفدان الواحد.</p>
<p data-start="4072" data-end="4314">ويرى عنوس أن سبب الأزمة هو وفرة الإنتاج الناتجة عن إقبال عدد كبير من المزارعين على زراعة الطماطم بعد ارتفاع أسعارها العام الماضي. واعتبر أن تصريحات نقيب الفلاحين حول الأرباح المرتفعة شجعت غير المتخصصين على دخول المجال، وأسهمت في تفاقم الأزمة.</p>
<p data-start="4316" data-end="4617">ويبيّن أن مسارات الحل مثل التصنيع أو التصدير لم تُسهم في امتصاص الفائض، إذ تعجز المصانع عن استيعاب الكميات وتؤخر أحيانًا تفريغ الشحنات لعدة أيام، ما يؤدي إلى التلف. كما أن التصدير لا يشمل أكثر من 3 إلى 5% من الإنتاج، ويقتصر على فترات محدودة. أما التجفيف، فيحتاج إلى أصناف غير مزروعة في العروة الصيفية.</p>
<p data-start="4619" data-end="4889">ويؤكد عنوس أن الخسائر مستمرة منذ ديسمبر 2024، وأن كثيرين مضطرون للاستمرار في الزراعة باعتبارها مصدر رزقهم الوحيد، مطالبًا وزارة الزراعة بالتدخل العاجل لتسويق الفائض وتخفيف الخسائر، ووضع سياسة توجيهية تساعد الفلاحين على اختيار المحاصيل المطلوبة في السوق المحلي والتصديري.</p>
<p data-start="4891" data-end="5161">وفي السياق ذاته، يقول عمر العباسي، مزارع من منطقة بنجر السكر، إن تكاليف زراعة فدان الطماطم تصل إلى نحو 180 ألف جنيه، تشمل 25 ألفًا للشتلات، و20 ألفًا للسباخ، و20 ألفًا لشبكة ري حديث، و50 ألفًا لإيجار الأرض، إلى جانب 65 ألفًا لمصاريف العمالة والسولار والأسمدة والمبيدات.</p>
<blockquote>
<p data-start="5163" data-end="5402">ويشير العباسي إلى أن الفدان بالكاد يُنتج ألف قفص، وإذا بيع القفص بـ100 جنيه، فإن العائد يصل إلى 100 ألف جنيه، يُخصم منها نحو 50 ألفًا تكاليف الجمع والنقل والعمولات، ليبقى للمزارع 50 ألف جنيه فقط مقابل تكلفة بلغت 180 ألفًا، أي بخسارة مؤكدة.</p>
</blockquote>
<p data-start="5404" data-end="5591">يقول لـ”زاوية ثالثة”: “الحوشة، أي قطعة أرض مكوّنة من ستة أفدنة، تُنفق 600 ألف جنيه، ولا تُباع الآن بأكثر من 200 ألف فقط، بخسارة تصل إلى 400 ألف، وقد يعجز المزارع عن البيع حتى بهذا السعر”.</p>
<p data-start="5593" data-end="5840">ويُوضّح أن هذه الحسابات تخص حالة مثالية لمحصول سليم، بينما في حال إصابته بآفة كالدودة أو السوسة، قد لا يتجاوز العائد 20 ألف جنيه، ما يزيد من حجم الخسارة. ويشير إلى أن حتى مالكي الأراضي، الذين لا يدفعون إيجارًا، يتكبدون خسائر فادحة في ظل هذا الوضع.</p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/child-labor/"><b>“الحصاد القاتل” أطفال العمالة الزراعية في مصر ضحايا سماسرة الأنفار والتشريعات</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>زيادة المعروض عن الطلب</b></h1>
<p>يُرجع نقيب الفلاحين، حسين أبو صدام، في حديثه لـ”زاوية ثالثة”، أسباب الأزمة الحالية التي يعاني منها مزارعو الطماطم إلى ثلاثة عوامل رئيسية: أولها التوسع غير المسبوق في المساحات المزروعة بالطماطم هذا العام، وثانيها ارتفاع معدلات الإنتاج بما يفوق احتياجات السوق المحلي، وثالثها موجات الحرارة التي سرّعت من نضج المحصول. ونتيجة لذلك، تجاوز المعروض حجم الطلب، ما أدى إلى تراجع أسعار الطماطم في أسواق الجملة والتجزئة.</p>
<blockquote><p>ويُشير أبو صدام إلى أن هناك توسعًا كبيرًا في زراعة الطماطم، ليس فقط في الأراضي الزراعية، بل أيضًا على المصاطب والأسطح، لافتًا إلى أن إقبال المزارعين على زراعة هذا المحصول هو العامل الأهم في تحديد سعره. ويتوقع أن تشهد الأسعار ارتفاعًا طفيفًا بين العروات، لكنه يحذّر من أن عزوف عدد كبير من المزارعين عن الزراعة قد يؤدي إلى قفزات سعرية غير متوقعة في السوق.</p></blockquote>
<p data-start="2085" data-end="2386">ويُشدّد نقيب الفلاحين على أن حجم صادرات مصر من الطماطم لا يتجاوز نسبة ضئيلة من إجمالي الإنتاج، ما يُبرز الحاجة إلى فتح أسواق تصديرية جديدة، والتوسع في إنشاء مصانع صلصة قادرة على استيعاب الفائض. كما دعا إلى اعتماد وزارة الزراعة نظام “الزراعة التعاقدية” مع منتجي الطماطم لتأمين تسويق المحصول قبل زراعته.</p>
<p data-start="2388" data-end="2597">من جانبه، أوضح حاتم النجيب، نائب رئيس شعبة الخضروات، لـ”زاوية ثالثة”، أن مزارعي العروة الصيفية لم يحققوا أرباحًا هذا العام، في ظل وفرة الإنتاج واعتماد السوق على آليات العرض والطلب التي تسببت في انهيار الأسعار.</p>
<p data-start="2599" data-end="2819">يقول النجيب: “ما حصده المزارعون بعد الجني لم يُغطِّ تكاليف الإنتاج، وهو أمر يتكرر بين حين وآخر. لكن يمكن تعويض هذه الخسائر في مواسم لاحقة. الأهم أن يستمر الفلاحون في الزراعة، وأن نضمن التوازن بين مصالح المنتج والمستهلك”.</p>
<p data-start="2821" data-end="3072">ويضيف أن أسعار الطماطم في سوق الجملة تتراوح حاليًا بين 3.5 إلى 4 جنيهات للكيلو، بينما تُباع للمستهلك في أسواق التجزئة بسعر يتراوح بين 6 و7 جنيهات، متوقعًا استمرار هذا الانخفاض حتى نهاية الصيف، على أن تظل الأسعار خاضعة لتقلبات العرض والطلب خلال الشتاء.</p>
<blockquote><p>وبحسب بيانات مركز البحوث الزراعية، تبلغ<a href="https://share.google/mqRgvBg73hW2xTfxn"> المساحة</a> المزروعة بالطماطم في مصر نحو 367 ألف فدان، بإنتاج سنوي يصل إلى 6.7 مليون طن. في المقابل، لم تتجاوز صادرات الطماطم في عام 2024 حاجز 52 ألف طن، بينما تم تصدير أكثر من 80 ألف طن خلال النصف الأول من عام 2025، وهو ما يبرز الهوة الكبيرة بين حجم الإنتاج والإمكانات التصديرية الحالية.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/upper-egypt-women/"><b>المرأة الريفية في مصر: من البطالة إلى السوق العالمي عبر المنتجات المُجففة</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تغيير الخريطة الزراعية</b></h1>
<p data-start="1243" data-end="1521">يُوضح الدكتور طارق أبو موسى، أستاذ الاقتصاد الزراعي بمركز البحوث الزراعية، أن مصر تزرع ما يقارب 400 ألف فدان طماطم موزعة على ثلاث عروات: الصيفية والشتوية والنيلية، وتنتج حوالي 6 ملايين طن سنويًا، ما يجعلها تحتل المرتبة الأولى عربيًا وإفريقيًا، والسادسة عالميًا في إنتاج الطماطم.</p>
<p data-start="1523" data-end="1912">ويقول لـ”زاوية ثالثة”: “هذه الأزمة ليست جديدة، فقد تكررت مع محاصيل استراتيجية أخرى مثل البطاطس والبصل والقطن والقمح والذرة وفول الصويا”. ويعزو الأزمة إلى غياب خريطة زراعية واضحة، وافتقار السياسات التسعيرية التي تضمن للفلاح حدًا أدنى من الدخل يحميه من تقلبات السوق. كما يشير إلى ضعف استغلال الفائض من محاصيل الخضر، نتيجة عدم وجود مصانع كافية بالقرب من مناطق الإنتاج، ما يعجّل بتلف المحاصيل.</p>
<p data-start="1914" data-end="2198">ويُضيف أن زيادة المعروض تعود أساسًا إلى توسّع غير مدروس في المساحات المزروعة، إلى جانب ارتفاع تكاليف مستلزمات الإنتاج. كما تأثر المحصول سلبًا بالتغيرات المناخية وانتشار الآفات والأمراض الفطرية، فضلاً عن تراجع الصادرات إلى دول عربية وأوروبية بفعل الأوضاع السياسية خلال الفترات الماضية.</p>
<p data-start="2200" data-end="2410">ويقترح أبو موسى حلًا يتمثل في إنشاء خريطة زراعية دقيقة، وسياسة تسعيرية عادلة، وتعزيز دور الجمعيات التسويقية، إلى جانب إقامة مصانع قريبة من مناطق الزراعة، وتفعيل نظام الزراعة التعاقدية لضمان تسويق آمن للمزارعين.</p>
<p data-start="2412" data-end="2664">بدوره، يؤكد الدكتور أحمد محمود عبد الدايم، الأستاذ المتفرغ بمعهد بحوث البساتين، أن خسائر مزارعي الطماطم هذا الموسم تعود بشكل رئيسي إلى زيادة الإنتاج وتعرض المحاصيل للإجهاد الحراري الناتج عن ارتفاع درجات الحرارة، ما أدى إلى فائض كبير وانهيار في الأسعار.</p>
<p data-start="2666" data-end="2911">ويشير إلى أن درجات الحرارة المرتفعة تُضعف إنتاجية النباتات وتُعرضها للإجهاد، لافتًا إلى أن من الحلول العلمية لهذه الظاهرة إقامة مصدات رياح مصممة بشكل صحيح، قادرة على خفض درجات الحرارة بين 5 إلى 10 درجات مئوية، بما يحمي المحاصيل من الضرر المباشر.</p>
<p data-start="2913" data-end="3119">ويرى عبد الدايم أن التوسع في التصنيع الزراعي هو الحل الأمثل لاستغلال الفائض، من خلال تحويل الطماطم إلى عصائر أو منتجات مصنعة، بدلاً من طرحها طازجة بالكامل في الأسواق، وهو ما سيسهم في الحد من انهيار الأسعار.</p>
<p data-start="3121" data-end="3387">ويقول لـ”زاوية ثالثة”: “لا يمكن الاعتماد فقط على القطاع الخاص في هذا المجال، فالدولة مطالبة بالتدخل، سواء عبر توفير الميزانيات أو من خلال تكليف المصانع بإنتاج الصلصة لصالح جهات حكومية مثل وزارة التموين، كما هو الحال مع محصول القمح، ما يضمن للمزارع آلية تسويق عادلة”.</p>
<p data-start="3389" data-end="3644">ويؤكد عبد الدايم أن الخريطة الزراعية تحتاج إلى مراجعة شاملة، مشيرًا إلى أن مركز البحوث الزراعية هو الجهة المعنية بإعدادها لتشمل جميع أنواع المحاصيل. ويشدّد على ضرورة أن تكون هذه الخريطة قائمة على بيانات موسمية دقيقة، تُحلّل بشكل علمي لتفادي تكرار الأزمات.</p>
<p data-start="3646" data-end="3899">ويضيف أن التخطيط الزراعي ينبغي أن يبدأ من تقدير احتياجات السوق الفعلية من كل محصول، ثم تحديد المساحات المزروعة بناءً على هذه التقديرات، داعيًا إلى إعادة العمل بنظام “الدورة الزراعية” الذي يوزّع المحاصيل بشكل مدروس على مدار العام، ويمنع حدوث فائض عشوائي.</p>
<p data-start="3901" data-end="4217">وفي السياق ذاته، يُوضح الدكتور محمد عبد التواب، نائب وزير الزراعة السابق لقطاع استصلاح الأراضي، لـ”زاوية ثالثة”، أن إنتاج الطماطم يتأثر مباشرة بعوامل الطقس، مؤكداً أن وفرة الإنتاج تحدث حين تكون الظروف المناخية مواتية، غير أن السوق المصري يعتمد على استهلاك الطماطم الطازجة بدرجة أكبر من اعتماده على المنتجات المصنّعة.</p>
<p data-start="4219" data-end="4386">ويشير إلى أن التوسع في التصنيع الزراعي هو ضرورة لتصريف الفائض، إلى جانب تنظيم الزراعة بما يمنع العشوائية، إذ لا ينبغي لكل مزارع أن يزرع ما يريده دون دراسة لحاجة السوق.</p>
<p data-start="4388" data-end="4667">ويقترح عبد التواب إنشاء جمعيات نوعية لكل محصول، يُسجل فيها المزارع، وتقوم هذه الجمعيات بتوفير مستلزمات الإنتاج وتسويق المحاصيل مقابل نسبة من الأرباح، بما يضمن استدامة العملية الزراعية. كما يدعو إلى إنشاء وحدات تصنيع صغيرة لإنتاج الصلصة في المناطق الزراعية، مع دعم مسارات التصدير.</p>
<p data-start="4669" data-end="4999">ويُلفت إلى أن تجفيف الطماطم بات منتشرًا في صعيد مصر، حيث تُجفف على مناشر في ضوء الشمس. كما يمكن استخدام تقنية “التجفيد” أو “التجفيف بالتجميد”، وهي تقنية متقدمة لإزالة الماء من الطماطم عبر تجميدها ثم تعريضها لضغط منخفض، يسمح للجليد بالتحول مباشرة إلى بخار دون المرور بالحالة السائلة، ما يحافظ على شكلها وقيمتها الغذائية لفترة أطول.</p>
<blockquote><p>ويعد محصول الطماطم، من أهم محاصيل الخضر الاستراتيجية إذ <a href="https://share.google/4GJjVnnL8X6sxFNJ4">تقدر</a> مساحته على مستوى الجمهورية بأكثر من 367 ألف فدان بإنتاج يتجاوز 6.7 مليون طن سنويًا، وتحتل الطماطم المركز التاسع بين الصادرات الزراعية المصرية الطازجة بكمية بلغت نحو 52 ألف طن في 2024 وأكثر من 80 ألف طن خلال النصف الأول من 2025.</p></blockquote>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة: </b><a href="https://zawia3.com/farmers-leave-farming/"><b>ما بين رفع أسعار الأسمدة والتقاوي.. لماذا يغادر الفلاحون الأرض في صمت؟</b></a></p>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"></p>
<h1><b>تحرك برلماني </b></h1>
<p data-start="1046" data-end="1360">في سياق الأزمة، تقدم النائب محمود عصام، عضو مجلس النواب، بطلب إحاطة إلى المستشار الدكتور حنفي جبالي، رئيس البرلمان، موجّه إلى وزير الزراعة واستصلاح الأراضي، بشأن الخسائر الفادحة التي لحقت بمزارعي الطماطم خلال الموسم الحالي، مشددًا على أهمية وضع “خريطة زراعية صناعية” تربط بين الإنتاج الزراعي والاحتياجات التصنيعية.</p>
<p data-start="1362" data-end="1715">وطالب النائب الحكومة بتوضيح أسباب الفجوة بين تكاليف الإنتاج والأسعار المتداولة في السوق، وبيان مدى وجود استراتيجية واضحة لحصر المساحات المزروعة، وربطها بخطط التصنيع الزراعي بما يضمن الحفاظ على استقرار الأسعار، وتحقيق عائد مجزٍ للفلاحين. كما تساءل عن خطوات الحكومة لتوسيع مشروعات التصنيع الزراعي بما يعزز من استدامة الإنتاج ويرفع القيمة المضافة للمحاصيل.</p>
<p data-start="1717" data-end="2143">تُجسد أزمة الطماطم الحالية نموذجًا مصغرًا للمشكلات البنيوية التي تواجه القطاع الزراعي في مصر، حيث يتكبد الفلاحون خسائر جسيمة وسط مزيج من ارتفاع تكاليف الإنتاج، والتقلبات المناخية، وغياب التخطيط المحكم. ومع تعدد الحلول المقترحة، من ضبط المساحات المزروعة، إلى تطوير منظومات التصنيع والتصدير، تظل الحاجة ملحّة إلى تدخل حكومي شامل يضمن التوازن بين مصلحة المنتج والمستهلك، ويحفظ استمرارية زراعة أحد أهم المحاصيل الغذائية في البلاد.</p>
<p data-start="2145" data-end="2350">إذ لم تعد الأزمة مجرد خلل موسمي أو فائض مؤقت، بل إن استمرارها في ظل التغيرات المناخية وتحديات السوق المفتوح، يفرض تساؤلاً جوهريًا حول مستقبل الزراعة في مصر، وأي سياسات نحتاجها لضمان أمن غذائي عادل ومستدام.</p>
				</div>
				</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 18:47:04 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756227732082434</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الخارجية تتدخل للإفراج عن "ميدو".. وصحف "المتحدة": بطل مصري</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26674</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/19e692de-5988-4e1d-bd31-840ae969bac7.jpeg.webp?itok=-I-UqGih" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/19e692de-5988-4e1d-bd31-840ae969bac7.jpeg.webp?itok=-I-UqGih" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">أعرب وزير الخارجية والهجرة وشؤون المصريين بدر عبد العاطى عن "تطلعنا للتعرف على نتائج التحقيقات وسرعة الإفراج عن أحمد عبد القادر" الذي ألقي القبض عليه أمس الاثنين في لندن، مطالبًا في اتصال هاتفي مع مستشار الأمن القومي البريطاني جوناثان باول بـ"سرعة التعرف على ملابسات القبض عليه والأسباب التي أدت لذلك"، حسب <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02EydZZUi6C5sjwYx5vvh4n84FnK7JLvTuVrT4d82bjttdaM8FruryexpKiapWw7jCl">بيان</a> وزارة الخارجية المصرية اليوم.</p>

<p dir="rtl">وكلف الوزير، حسب البيان، السفارة المصرية في لندن بالتواصل مع الجهات البريطانية المختصة لسرعة استجلاء ملابسات القبض على عبد القادر وأسبابه وتقديم كافة الخدمات القنصلية له والعمل على سرعة الإفراج عنه.</p>

<p dir="rtl">وانتشر أمس <a href="https://www.facebook.com/reel/788270140371060">فيديو</a> يظهر فيه أفراد من شرطة لندن وهم يلقون القبض على أحمد عبد القادر، الشهير بـ"ميدو"، وسط مقاومة شديدة منه، مع أصوات تسبه في الخلفية.</p>

<p dir="rtl">وبالتزامن ألقت الشرطة الهولندية القبض على أحمد ناصر، قبل أن تخلي سبيله، حسب ما أعلن ناصر في <a href="https://www.facebook.com/ahmednasserkhattab?ref=embed_post">بوست</a> على فيسبوك، دون الكشف عن تفاصيل القبض عليه.</p>

<p dir="rtl">وتصدر عبد القادر وناصر حملة على فيسبوك خلال الفترة الماضية لما أطلقا عليه اسم "<a href="https://www.facebook.com/reel/754408640804408">حماية</a> السفارات المصرية من الاعتداء عليها"، وذلك ردًا على حملات أخرى تدعو إلى <a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/5169753-%D8%AD%D8%B5%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B0%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D8%AD%D9%85%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%B6%D9%8A%D8%A9-%D9%8A%D8%AF%D8%A8%D9%91%D8%B1%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%AE%D9%88%D8%A7%D9%86">حصار</a> و<a href="https://www.facebook.com/IamAnasHabib/posts/pfbid0UEUHyUwdM6e1TDFrxoKsB6bHMxT7ivCkUcu4hPYFUDE75PxbvDyCWmiAH2TVDMwHl">إغلاق</a> أبواب السفارات المصرية احتجاجًا على ما عدوه "مشاركة من مصر في حصار سكان قطاع غزة عبر إغلاق معبر رفح".</p>

<p>وقال وزير الخارجية منتصف الشهر الحالي إنه أصدر تعليمات واضحة إلى جميع السفارات المصرية بالخارج "باليقظة وعدم السماح لأي شخص، أيًا كان، بلمس سور السفارات"، مستنكرًا <a href="https://www.instagram.com/reel/DMZmnlMNuJC/">واقعة</a> وضع شاب مصري أقفالًا حديدية على أبواب السفارة المصرية في هولندا قبل نحو ثلاثة أسابيع، ومؤكدًا أن مثل هذه الحوادث تأتي ضمن "حملة نوايا خبيثة" تهدف إلى تشتيت الانتباه عن ممارسات إسرائيل.</p>

<p>وتداولت مواقع السوشيال ميديا <a href="https://www.facebook.com/sadamisr1/videos/760299929960253/">فيديو</a> وُصف بأنه مسرّب من اجتماع عبر الفيديو كونفرانس بين عبد العاطي وعدد من السفراء المصريين، ظهر فيه الوزير يوجه عتابًا شديدًا للسفير المصري في هولندا عماد حنا على خلفية الأحداث.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="db244c29-2080-4da5-9010-98d723ece34a" href="https://almanassa.com/news/26397" title='"كتفوه وطلعوا عين أبوه".. فيديو منسوب لوزير الخارجية يدعو للتعامل مع "المتحرشين بالسفارات"'>قال</a> عبد العاطي في الفيديو "حد اتمسك بيحط شوية بويه هاته من قفاه ودخله على جوه ويتكتف ويتجاب الشرطة، وتقولها الراجل ده اتحرش بالسفارة.. أي سور مجرد يلمسه ولا الحيط.. غير مقبول إن أي بني آدم ييجي يحط قفل ولا بتاع نطلع عين أبوه وتجيبه على جوه"، متابعًا " أنا عملت الكلام ده وأنا ساكن في بروكسل في عز الفوضى في عز 2012".</p>

<p>وفي <a href="https://gate.ahram.org.eg/daily/NewsQ/991072.aspx">مقال</a> نشر أمس بجريدة الأهرام، قال عبد العاطي إن "استهداف البعثات الدبلوماسية المصرية لا يُعد تعبيرًا عن احتجاج، بل هو اعتداء على السيادة، وضرب للذات الوطنية، وتشجيع على الانقسام الداخلي، وانحراف عن مسار النضال الحقيقي، بما يخدم أجندات لا تمت للوطن بصلة".</p>

<p>و<a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/26/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D8%AF%D9%88-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8/7100893">انتفضت</a> المواقع الصحفية ووسائل الإعلام القومية والتابعة للشركة المتحدة  <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5273797.aspx">للدفاع</a> عن "ميدو"، الذي <a href="https://www.elwatannews.com/news/details/8121085">وصفته</a> بـ"البطل المصري"، من بينها الأهرام والوطن واليوم السابع.</p>

<p>وعبر حسابه على إكس، <a href="https://x.com/AnasHabib98/status/1960096416598295006">قال</a> الناشط المصري المقيم في هولندا أنس حبيب، الذي نشر دعوات للتظاهر أمام السفارات المصرية "بعد رحلة لمدة 3 أسابيع قام فريق المحاماة الخاص بنا بتتبعه (ميدو) في عدة عواصم أوروبية وعمل بلاغات ضده. ذهبنا إلى لندن خصيصًا لمعرفتنا بأنه سيتتبعنا وبالفعل قد حصل وجاء إلى لندن ثم عرفنا مكان تواجده بوسائلنا الخاصة".</p>

<p>وأضاف حبيب الذي سبق ووضع قفلًا على باب السفارة المصرية في لاهاي "هذا البلطجي (ميدو) كان يحمل سلاحًا أبيضًا وفي حالة سُكر واضحة ثم قام بإشهار السلاح ضدنا وتهديدنا به وكله موثق بالفيديو".</p>

<p>وتابع "بعد أن رأينا السكينة قمنا بإخطار الشرطة التي قامت على الفور باعتقال البلطجي وتجريده من السلاح الأبيض واصطحبته إلى قسم الشرطة وجاري الآن عمل بلاغ فيه في قسم الشرطة في لندن بتهمة حمل سلاح أبيض بدون ترخيص والتهديد بالقتل".</p>

<p>أما الإنفلونسر المحسوب على السلطة لؤي الخطيب في <a href="https://www.facebook.com/Loay.Elkhteeb/posts/pfbid023q7BMggJFFpycJyoxRy3uFiGwfhZisGKojXgLPzKuKNeMhd4LTUREFpeANobQVqSl">بوست</a> على فيسبوك "أي كلام عن مخالفات قانونية مزعومة اتسببت في القبض على أحمد عبد القادر في لندن، مردود عليها بأنه في نفس الوقت اتقبض على أحمد ناصر في هولندا، وإن الشرطة بتلاحق يوسف حواس بردو هناك".</p>

<p dir="rtl">واعتبر الخطيب أن هذا يعني وجود "حملة منسقة والهدف منها رجالة مصريين كل جريمتهم هي الدفاع عن سفارات بلدهم".</p>

<p dir="rtl">ونقل <a href="https://www.cairo24.com/2268896?fbclid=IwY2xjawMakSRleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFUUm5Yc1hMQUNHWDJ0ajBKAR6NUGpKpTj0NuL4UoxEgms42Br0cYEA3d2kNehdnx0jdW_nMcbJeAAS35HmDA_aem_yfdK_Hh9heZA1RIqEKxIMA">موقع</a> القاهرة 24 عن مصادر قولها إن الشرطة الهولندية تلاحق يوسف حواس، بوصفه أحد قيادات اتحاد شباب المصريين بالخارج، وذلك "على خلفية مشاركته في واقعة حماية مبنى السفارة المصرية في هولندا".</p>

<p dir="rtl">ووصفت <a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/26/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D8%AF%D9%88-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8/7100893">وسائل</a> إعلام مصرية وحسابات على فيسبوك عبد القادر بأنه رئيس اتحاد شباب المصريين في الخارج، وناصر بنائب رئيس الاتحاد، فيما يعرف عبد القادر نفسه على تويتر بأنه "رئيس مؤسسة ona العالمية للاستثمار الرياضي، ولاعب الزمالك السابق، ورئيس كيان اتحاد شباب مصر في الخارج".</p>

<p dir="rtl">وبحثت <strong>المنصة</strong> عن علاقة عبد القادر وناصر باتحاد شباب المصريين في الخارج لكنها لم تجد ما يؤكد علاقتهما بمجلس إدارته، ففي 3 أبريل/نيسان 2024 <a href="https://daily.rosaelyoussef.com/433123/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%8A%D8%AF%D8%B4%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%AA%D9%82%D8%AF%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84">أعلنت</a> وزارة الرياضة تدشين "اتحاد شباب المصريين بالخارج"، على أن يكون برئاسة محمود حسين رئيس لجنة الشباب بمجلس النواب.</p>

<p dir="rtl">وأشارت الوزارة وقتها إلى أن هذا الاتحاد "يضم أكثر من 3 آلاف عضو من أبناء مصر بالخارج مقيمين فى مختلف دول العالم".</p>

<p dir="rtl">وفي 21 أغسطس/آب الجاري نشرت وزارة الرياضة بيانًا عن <a href="https://www.facebook.com/emysofficial/posts/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%B6%D8%A9-%D9%8A%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84/1220284950140787/">لقاء</a> بين وزير الرياضة أشرف صبحي ومجلس إدارة اتحاد شباب المصريين بالخارج برئاسة محمود حسين.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://www.facebook.com/Loay.Elkhteeb/posts/pfbid02Yx3NRweuUnHUX2PAYY5Cm7rfX1JydtSSPxqFYh43iyDBcMEYGMHzgmefnePpE67Zl">ربط</a> الإنفلونسر لؤي الخطيب بين القبض على عبد القادر واستمرار حبس الناشط السياسي الحاصل على الجنسية البريطانية علاء عبد الفتاح، مشيرًا إلى أن عبد الفتاح "يرتكب جرايم في مصر، فبريطانيا تديله الجنسية مكافأة على مجهوداته.. وأحمد عبد القادر يدافع عن سفارات بلده فبريطانيا تعمل له كمين وتخطفه.. في أوضح من كده؟".</p>

<p dir="rtl">وأضاف "عمومًا بالمناسبة دي عايز أقول لكم إن ابنكم علاء عبد الفتاح مش خارج إلا لما يخلص مدته في 2027 ده لو مش مطلوب في قضايا تانية، وابننا هيخرج هيخرج".</p>

<p dir="rtl">في الأثناء تصدر على إكس هاشتاج "لا للإفراج على على عبد الفتاح". </p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="e8296caa-7723-467e-9a83-5b739bec5d37" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/max_650x650/googlecloud/photobank/2025/e8296caa-7723-467e-9a83-5b739bec5d37.png.webp?itok=926IQHDt" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">سكرين شوت من تريندات إكس</aside></div>
<figcaption>هشتاج لا للإفراج على علاء عبد الفتاح يتصدر إكس، 26 أغسطس 2025</figcaption></figure><p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="b1b1fdf8-6cb4-4c52-8f26-83d869240860" href="https://almanassa.com/news/6057" title="لجنة دعم علاء عبد الفتاح تدعو واشنطن للتدخل">أُلقي</a> القبض على عبد الفتاح في 28 سبتمبر/أيلول 2019، بتهم "نشر وبث وإذاعة أخبار وبيانات كاذبة داخل وخارج البلاد، وإساءة استخدام وسيلة من وسائل التواصل الاجتماعي، ومشاركة جماعة إرهابية مع العلم بأغراضها، والانضمام إلى جماعة أنشئت على خلاف أحكام القانون"، وحكم عليه بالسجن 5 سنوات في ديسمبر/كانون الأول 2021، بعد عامين من الحبس الاحتياطي.</p>

<p>وكان من المفترض الإفراج عنه نهاية سبتمبر الماضي، وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f362b559-8f63-4900-b491-86021950fb87" href="https://almanassa.com/news/19569" title='"بعد عدم احتساب مدة حبسه احتياطيًا".. خالد علي: علاء عبد الفتاح يتعرض لتنكيل وقهر'>تصريح</a> سابق لخالد علي لـ <strong>المنصة</strong>، إذ قال إن السلطات لم تحتسب مدة الحبس الاحتياطي ضمن العقوبة واعتبرتها ابتداءً من تاريخ تصديق الحاكم العسكري على الحكم، بوصفه صادرًا من محكمة أمن دولة طوارئ في 3 يناير/كانون الثاني 2022.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 18:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756222330606075</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: إغلاق 11 مصنعًا بسبب مستحقات متأخرة لدى "الشراء الموحد"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26672</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4bdbcedd-bd3b-4e39-94b0-e451488fc8d8.jpg.webp?itok=RAcLE-xj" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/4bdbcedd-bd3b-4e39-94b0-e451488fc8d8.jpg.webp?itok=RAcLE-xj" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تقدمت الشعبة العامة للمستلزمات الطبية بمذكرة عاجلة لرئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي لتنفيذ الاتفاق بين الشعبة وهيئة الشراء الموحد، والخاص بسداد مستحقات متأخرة للطرف الأول، حسب تصريحات رئيس الشعبة محمد إسماعيل عبده لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وكانت شعبة المستلزمات الطبية <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fc476bef-2814-4cc9-9769-17966e100f58" href="https://almanassa.com/news/26319" title='"المستلزمات الطبية": هيئة الشراء الموحد تعهدت بسداد كامل مديونيتها خلال العام المالي الحالي'>أعلنت</a> قبل أيام عن اتفاق مع الحكومة لرفع مخصصات هيئة الشراء الموحد بهدف تيسير سداد مديونيات الشركات التي تصل إلى 43 مليار جنيه.</p>

<p>ويرتبط أكثر من نصف المديونية بالمستلزمات المستهلكة في مستشفيات وزارة الصحة للعلاج المجاني، بجانب مديونيات ناتجة عن العلاج الاقتصادي المقدم من هيئتي التأمين الصحي والتأمين الصحي الشامل والمراكز والمستشفيات الجامعية.</p>

<p>وقال إسماعيل إن تراكم مديونيات القطاع تسبب في نقص السيولة، ما أدى لتوقف ما يقرب من 11 مصنعًا من إجمالي 40 مصنعًا يعمل بقطاع المستلزمات الطبية، بجانب مشكلات مع البنوك لعدم قدرة الكثير من الشركات على سداد التزاماتها البنكية، حيث لم تقم الهيئة بصرف أي مستحقات مالية منذ شهرين.</p>

<p>وأشار إلى أن هيئة الشراء الموحد كانت عقدت اجتماعًا منذ أسبوعين، تم الاتفاق خلاله على صرف 50% من المديونيات المتراكمة، لكن حتى الآن لم يتم تنفيذ الصرف، على الرغم من وجود تأكيدات من وزارة المالية لهم بأن الهيئة حصلت على مخصصات إضافية لسداد المديونيات.</p>

<p>وكان رئيس مجلس الوزراء وافق على رفع مخصصات هيئة الشراء الموحد من 50 مليار جنيه إلى 100 مليار جنيه بموازنة العام المالي الحالي، بهدف مساندتها في سداد مديونياتها.</p>

<p>وقال إن الاتفاق تضمن سداد نسبة الـ 40% الأخرى، الناتجة عن العلاج الاقتصادي المقدم من هيئتي التأمين الصحي والتأمين الصحي الشامل والمراكز والمستشفيات الجامعية من خلال مخصصات تلك الجهات، على أن تنتهي عمليات السداد بالكامل بنهاية العام المالي الحالي.</p>

<p>وأبريل/نيسان الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="27709db6-25ca-46ef-a282-2a6747e756cd" href="https://almanassa.com/news/23607" title='مصدران: مديونيات "الشراء الموحد" لشركتي توزيع أدوية بلغت 12 مليار جنيه'>كشف</a> مصدران مسؤولان في شركتي توزيع الأدوية ابن سينا فارما وفارما أوفرسيز لـ <strong>المنصة</strong> عن تراكم الديون على هيئة الشراء الموحد لصالح الشركات التي تتولى إجراء عمليات شراء وتوريد المستحضرات والمستلزمات الطبية البشرية لجميع الجهات والهيئات الحكومية، ليؤكد مسؤول شركة أوفرسيز أن "المديونية تسببت في توقف التوريد ونقص بعض المستلزمات الطبية والدوائية بالسوق".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 18:32:05 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756222330606074</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مجزرة جديدة في «الصبرة».. وشهود عيان: «المصابون نزفوا حتى الموت» | كهنة وراهبات غزة يقررون البقاء في المدينة لرعاية النازحين في الكنيسة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D9%87%D9%88%D8%AF-%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7/</link>
						<dc:creator>ثائر أبو عون</dc:creator>
			<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/Gaza1w-150x150.png" alt="مجزرة جديدة في «الصبرة».. وشهود عيان: «المصابون نزفوا حتى الموت» | كهنة وراهبات غزة يقررون البقاء في المدينة لرعاية النازحين في الكنيسة" title="مجزرة جديدة في «الصبرة».. وشهود عيان: «المصابون نزفوا حتى الموت» | كهنة وراهبات غزة يقررون البقاء في المدينة لرعاية النازحين في الكنيسة" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>ارتكب جيش الاحتلال مجازر في شمالي قطاع غزة، وحاصر الجهات الجنوبية والشرقية والشمالية لمدينة غزة، بالتزامن مع استمرار القصف المدفعي والجوي على أحياء: الزيتون والصبرة والصفطاوي، مُطالبًا سكان الأحياء الواقعة شمالي مدينة غزة بـ«الإخلاء والتوجه إلى جنوبي القطاع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل 75 فلسطينيًا خلال 24 ساعة مضت، حسبما قالت وزارة الصحة في غزة، من بينهم أطفال ونازحون ومنتظرو مساعدات، وعائلة من أب وأم وأطفالهما الثلاثة، الذين قتلوا نتيجة قصف خيمتهم في منطقة المواصي، جنوبي القطاع.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>قرر كهنة وراهبات غزة، البقاء في مدينة غزة، وعدم النزوح إلى جنوبي القطاع، في ظل مخاوف من توسيع الاحتلال الإسرائيلي عدوانه على المدينة، ولا سيما استمرار تهديداته باحتلالها وتفريغها من السكان. </span></p>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، إن مفاوضات وقف إطلاق النار في غزة تشهد جهدًا دبلوماسيًا جادًا، وإن «الحرب في غزة ستشهد نهاية حاسمة خلال أسبوعين أو ثلاثة».</span></p>
<p dir="rtl"><span> أصيب 58 فلسطينيًا، اليوم، إثر اقتحام واسع شنته قوات الاحتلال الإسرائيلي على مدينة رام الله، في وسط الضفة الغربية، فيما توفي شاب فلسطيني في سجون الاحتلال. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>مجزرة جديدة في «الصبرة».. وشهود عيان: «المصابون نزفوا حتى الموت</b><span>»</span></h3>
<p dir="rtl"><span>صعّد الاحتلال من عدوانه على مدينة غزة، في شمالي القطاع، حيث حاصر جيشه المدينة من الجهات الجنوبية والشرقية والشمالية، في حين استمر القصف المدفعي والجوي على أحياء: الزيتون والصبرة والصفطاوي، بعد إلقاء طائرات الاحتلال، صباح اليوم، منشورات طالبت الأهالي بـ«الإخلاء والتوجه إلى جنوبي القطاع».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشملت المناطق المستهدفة بأوامر الإخلاء، أحياء الأطراف الشمالية والشرقية في غزة، حسبما قال مراسل «مدى مصر»، مُضيفًا أن مجزرة جديدة وقعت في حي الصبرة، في جنوبي المدينة، اليوم، وأسفرت عن مقتل سبعة أشخاص، بعد قصف منزل على رؤوس سكانه، فيما لا تزال عائلات محاصرة في بعض مناطقه، تحت القصف، وواصلت القوات الإسرائيلية تفجير «روبوتات مفخخة»، في أجزاء من الحي، ما أدى لتدمير مزيد من المنازل.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أحمد المدهون، أحد الشهود على العدوان في حي الصفطاوي، في شمالي غزة، قال لـ«مدى مصر» إنه شهد «نزف المصابين حتى الموت»، بعد تعذر إسعافهم، مُضيفًا أن «الأهالي كانوا يهربون من شدة نيران الاحتلال، ولم تتمكن طواقم الدفاع المدني من انتشال جثامين الشهداء إلا بعد تراجع آليات الاحتلال التي توغلت في الحي». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشار المدهون إلى أن طائرات الاحتلال المسيرة «الكواد كابتر»، لا تغادر سماء الحي، وتستهدف المواطنين، بشكل مباشر، في حين شهد حي الصفطاوي توغلًا لآليات الاحتلال نحو نادي جباليا النزلة وبالقرب من مقبرة الصفطاوي، غير أنها تراجعت لاحقًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في منطقة جباليا النزلة، المجاورة لـ«الصفطاوي»، قال ياسر عزيز لـ«مدى مصر»، إن آليات الاحتلال لا تزال تحاصر عددًا من العائلات في المنطقة، التي شهدت قصفًا مدفعيًا عنيفًا، مضيفًا أن آليات الاحتلال تراجعت، لكنها بقيت على مقربة من المكان، مستهدفة كل من يقترب من مناطق توغلها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقُتل 20 فلسطينيًا، اليوم، نتيجة غارات إسرائيلية استهدفت مناطق مختلفة في قطاع غزة، حسبما أفادت </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128614"><span>وكالة</span></a><span> الأنباء الفلسطينية «وفا»، مُضيفة أن بين الضحايا أطفالًا ونازحين ومنتظري مساعدات، وعائلة من أب وأم وأطفالهما الثلاثة، الذين قتلوا نتيجة قصف خيمتهم في منطقة المواصي، في جنوبي القطاع.  </span></p>
<p dir="rtl"><span>كما قُتل مراسل صحيفة «الحياة الجديدة» في غزة، الصحفي حسن دوحان، إثر قصف خيمة في خان يونس، ليرتفع بذلك إجمالي القتلى من الصحفيين إلى ستة خلال أقل من 24 ساعة، وذلك عقب </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/25/news/u/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawMaPKtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFRbzBZeFZxdlBFQ2VER25oAR7nvV3YMaNugrvNbK0zvdn2T6MpmJwvVR5rSWN9LZS8GpHuj5OXmPOwknJTmQ_aem_RFKGs9EJfXVDd9siCGdfag"><span>المجزرة</span></a><span> الإسرائيلية بحق المسعفين والمدنيين والصحفيين في مجمع ناصر الطبي في غربي المدينة، والتي وصفها المتحدث باسم جيش الاحتلال بأنها «خلل عملياتي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأعلنت </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6884"><span>وزارة</span></a><span> الصحة في غزة، اليوم، مقتل ثلاثة أشخاص نتيجة سوء التغذية، خلال الساعات الـ24 الماضية، ليرتفع إجمالي ضحايا الجوع منذ بداية العدوان على القطاع، إلى 303 قتلى، بينهم 117 طفلًا، فيما أشارت الوزارة أن ضحايا الجوع الثلاثة كانوا من البالغين، ما يعكس التدهور الحاد في المناعة والصحة العامة مع استمرار حالة المجاعة التي يفرضها جيش الاحتلال على القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمر استهداف الجوعى قرب مراكز توزيع المساعدات التابعة لمؤسسة غزة الإنسانية، المدعومة أمريكيًا وإسرائيليًا، في وسط القطاع وجنوبه، حيث قُتل 17 فلسطينيًا بينهم </span><a href="https://www.facebook.com/Nuseirat103/posts/pfbid02HL9GdaVGpG3zsdq2UmL5YprP967mKuwqExLw7hH4nktigYSVvXSMzFZFEoL2gA7jl"><span>امرأتان</span></a><span>، وأصيب 122، حسبما ذكرت «صحة غزة»، ليرتفع بذلك إجمالي «شهداء لقمة العيش»، إلى ألفين و140 قتيلًا، ونحو 15 ألفًا و737 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبلت مستشفيات القطاع، خلال 24 ساعة مضت، 75 قتيلًا و370 مصابًا، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6885"><span>أعلنت</span></a><span> «الصحة»، اليوم، ما رفع حصيلة ضحايا العدوان، منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، إلى 62 ألفًا و819 قتيلًا، و158ألفًا و629 مُصابًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وإثر تصاعد العدوان، ووصول أعداد كبيرة من المصابين إلى مستشفيات القطاع، </span><span>تعاني بنوك الدم من نقص حاد في وحدات الدم ومكوناته، نظرًا «لنوعية الإصابات الخطيرة التي يسببها جيش الاحتلال، والتي تتطلب وحدات دم إضافية لإنقاذ الحياة»، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/6883"><span>قالت</span></a><span> وزارة الصحة، أمس، موضحة في بيان أن «تفشي المجاعة وسوء التغذية في غزة أدى إلى تراجع الحملات المجتمعية للتبرع بالدم»، كما طالبت الجهات المعنية بتعزيز أرصدة وحدات الدم ومكوناته في مستشفيات القطاع، لتلبية الاحتياج اليومي من وحدات الدم ومكوناته، التي تزيد عن 350 وحدة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128598"><span>قال</span></a><span> مدير منظمة الصحة العالمية، تيدروس أدهانوم جيبريسوس، إن سكان غزة لا يعانون من الجوع فقط، بل من حرمان من الرعاية الصحية بسبب الهجمات الإسرائيلية المتكررة، داعيًا إلى ضرورة وقف الهجمات على المستشفيات، ومؤكدًا: «ضرورة وقف فوري لإطلاق النار». </span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>كهنة وراهبات غزة يقررون البقاء في المدينة لرعاية النازحين في الكنيسة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قالت بطريركية الروم الأرثوذكس المقدسية والبطريركية اللاتينية في القدس، اليوم، إن </span><a href="https://lpj.org/ar/news/statement-by-the-latin-patriarchate-of-jerusalem"><span>الكهنة والراهبات</span></a><span> في مُجمَّع كنيسة مار بورفيريوس للروم الأرثوذكس، ومُجمَّع كنيسة العائلة المقدسة في مدينة غزة، قرروا البقاء في مدينة غزة، وعدم النزوح إلى جنوبي القطاع، وذلك في ظل مخاوف من توسيع الاحتلال الإسرائيلي عدوانه على المدينة، ولا سيما مع استمرار تهديداته باحتلالها وتفريغها من السكان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ومنذ بدء العدوان الإسرائيلي على غزة، تحولت الكنيستان إلى ملاذٍ لمئات المدنيين من المرضى والأطفال وكبار السن، وفق بيان مشترك صدر عنهما. وأضاف أن التهديدات الإسرائيلية، ليست «مجرد تهديد بل واقع مأساوي يشهده الناس بالفعل على الأرض، إذ يستمر القصف المكثف وتهديدات الإخلاء نحو الجنوب». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وذكر البيان أن مئات النازحين في الكنيستين يعانون من الهزال وسوء التغذية بسبب الصعوبات التي واجهوها خلال الأشهر الماضية، لذا، فإن «مغادرة مدينة غزة إلى الجنوب سيكون بمثابة إعلان حُكمٍ بالإعدام عليهم، ولهذا السبب، قرّر الكهنة والراهبات البقاء والاستمرار في رعاية جميع من سيبقَون في رِحاب المجمّعَيْن». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وناشد البيان «المجتمع الدولي أن يتحرّك لإنهاء هذه الحرب العبثيّة والمدمرة، ولعودة المفقودين والرهائن الإسرائيليين»، داعيًا إلى ضرورة «إنهاء دوامة العنف، ووضع حدّ للحرب، وإعطاء الأولوية للخير العام». </span></p>
<p dir="rtl"><span>ويستهدف جيش الاحتلال منذ أيام، الأحياء الشرقية والغربية والشمالية لمدينة غزة، بالمدفعية والقصف الجوي وإطلاق النيران من الطائرات المسيرة «الكواد كابتر»، بالتزامن مع استمرار التهديدات بتوسيع العدوان البري على المدينة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتستمر سلطات الاحتلال في منع وتقييد دخول قوافل المساعدات إلى القطاع، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128606"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الأمين العام للأمم المتحدة، ستيفان دوجاريك، مضيفًا، أن السياسية الإسرائيلية «تعيق عمليات إنقاذ الأرواح»، فيما «هناك أكثر من 800 ألف نازح في مدينة غزة». </span></p>
<p dir="rtl"><span>وقال دوجاريك، أمس، إن «السلطات الإسرائيلية رفضت، الأحد الماضي، ثماني بعثات مساعدات إنسانية من أصل 15 بعثة كانت تتطلب التنسيق، ثم منعت سبع بعثات أخرى»، موضحًا أن «استمرار الهجمات على المرافق الصحية بالإضافة إلى الغارات الجوية والأعمال العدائية المستمرة في قطاع غزة، تتسبب في المزيد من الضحايا المدنيين وتلحق الضرر بالبنية التحتية الحيوية أو تدمرها».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>ترامب: حرب غزة ستنتهي خلال أسبوعين أو ثلاثة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>قال الرئيس الأمريكي، دونالد ترامب، أمس، إن مفاوضات وقف إطلاق النار في غزة تشهد جهدًا دبلوماسيًا جادًا، مضيفًا أن «الحربّ في غزة ستشهد نهاية حاسمة خلال أسبوعين أو ثلاثة»، وأنه يجب أن تنتهي الحرب لما تسببه من جوع وموت، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5179070-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%AF-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D8%A7%D8%B3%D9%85%D8%A9-%D8%AE%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A3%D8%B3%D8%A8%D9%88%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D8%A3%D9%88-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9"><span>ذكرت</span></a><span> صحيفة «الشرق الأوسط» السعودية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>في الوقت نفسه، أجاب وزير الخارجية الأمريكي، ماركو روبيو، على سؤال حول مستجدات وقف إطلاق النار، بالقول: «نسعى دائمًا لإيجاد حل، أو في النهاية كما قال الرئيس، نريد أن ينتهي [اتفاق وقف اطلاق النار]، يجب أن ينتهي دون وجود لحماس»، حسبما نقلت وكالة «رويترز». </span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/25/news/u/%D8%A7%D8%B1%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B9-%D9%82%D8%AA%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AC%D9%85%D8%B9-%D9%86%D8%A7%D8%B5%D8%B1/?fbclid=IwY2xjawMaPKtleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFRbzBZeFZxdlBFQ2VER25oAR7nvV3YMaNugrvNbK0zvdn2T6MpmJwvVR5rSWN9LZS8GpHuj5OXmPOwknJTmQ_aem_RFKGs9EJfXVDd9siCGdfag"><span>حركة</span></a><span> حماس أكدت أن رئيس الحكومة الإسرائيلية، بنيامين نتنياهو، يرفض كل الحلول لإبرام صفقة توقف الحرب في قطاع غزة، مضيفًة، في بيان، الأحد الماضي، أن تصديق نتنياهو على خطة احتلال غزة، رغم موافقة الحركة على مقترح الوسطاء، يؤكد إصراره على عرقلة التوصل إلى اتفاق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي السياق ذاته، </span><a href="https://www.i24news.tv/ar/%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/artc-b83a339d"><span>ذكرت</span></a><span> قناة «i24» الإسرائيلية، أن قطر قدمت لإسرائيل في الأيام الأخيرة سلسلة من «الأفكار الجديدة التي قد تسمح لإسرائيل بقبول المقترح»، للتعامل مع التردد الإسرائيلي بشأن المقترح المصري القطري الذي سبق وأعلنت «حماس» موافقتها عليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأشارت القناة الإسرائيلية، إلى أن «المقترح القطري يأتي في سياق الجهود الرامية إلى التوصل إلى صفقة شاملة وإنهاء الحرب بشروط مقبولة لإسرائيل».</span></p>
<p dir="rtl">
</p><h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يصيب 58 فلسطينيًا بالرصاص والاختناق في رام الله.. ومقتل أسير فلسطيني في سجون الاحتلال عقب اعتقاله مصابًا</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب 58 فلسطينيًا، اليوم، إثر اقتحام واسع شنته قوات الاحتلال الإسرائيلي على مدينة رام الله، في وسط الضفة الغربية، حسبما </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128632"><span>أفادت</span></a><span> «وفا»، فيما قالت جمعية الهلال الأحمر الفلسطيني، إن ثمانية أصيبوا بالرصاص الحي، فيما أصيب 14 بالرصاص المطاطي، إضافة لإصابة خمسة بشظايا الرصاص الحي، كما أصيب 31 آخرين بحالات اختناق بالغاز السام المسيل للدموع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واعتقل جيش الاحتلال ثلاثة مواطنين على الأقل، بعد اقتحام محلًا للصرافة وسط رام الله، والاستيلاء على جميع محتوياته، فيما استهدف مركبة صحفيين بالرصاص المطاطي، كما قمع جيش الاحتلال المشاركين في اليوم الوطني لاسترداد جثامين الشهداء المحتجزة لدى سلطات الاحتلال في مركز بلدنا، بمدينة البيرة، وفق «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأمس، توفي الأسير مصعب عبد المنعم العيدة، في </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128557https://www.wafa.ps/Pages/Details/128557"><span>سجون</span></a><span> الاحتلال، متأثرًا بإصابته الحرجة برصاص الاحتلال، الخميس الماضي، قرب حاجز عسكري في منطقة تل الرميدة وسط مدينة الخليل، في جنوبي الضفة، قبل أن تعتقله وهو جريح. وقالت هيئة شؤون الأسرى والمحررين، ونادي الأسير الفلسطيني، في </span><a href="https://www.wafa.ps/Pages/Details/128557https://www.wafa.ps/Pages/Details/128557"><span>بيان</span></a><span> مشترك إن «العيدة تعرض لجريمة إطلاق نار على يد قوات الاحتلال، بهدف إعدامه ميدانيًا». </span></p>
<p dir="rtl"><span>مقتل العيدة رفع عدد القتلى من الأسرى والمعتقلين في سجون الاحتلال منذ السابع من أكتوبر 2023 إلى 77 قتيلًا، هم فقط من عُرفت هوياتهم في ظل استمرار جريمة الإخفاء القسري بحق الأسرى الفلسطينيين.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D9%85%D8%AC%D8%B2%D8%B1%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%A8%D8%B1%D8%A9-%D9%88%D8%B4%D9%87%D9%88%D8%AF-%D8%B9%D9%8A%D8%A7%D9%86-%D8%A7/">مجزرة جديدة في «الصبرة».. وشهود عيان: «المصابون نزفوا حتى الموت» | كهنة وراهبات غزة يقررون البقاء في المدينة لرعاية النازحين في الكنيسة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 18:24:33 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756222330606073</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تطورات «حرب البوابات»: وزير الخارجية يتصل بمستشار الأمن القومي البريطاني بعد احتجاز «ميدو»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>الخارجية</category>
			<category>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية</category>
			<category>المفوضية العليا لحقوق الإنسان</category>
			<category>ذوو الاحتياجات الخاصة</category>
			<category>مروة عرفة</category>
			<category>نقابة الصحفيين</category>
			<category>وزارة النقل</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2025/08/%D8%A8%D8%AF%D8%B1-%D8%B9%D8%A8%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B7%D9%8A-150x150.jpg" alt="تطورات «حرب البوابات»: وزير الخارجية يتصل بمستشار الأمن القومي البريطاني بعد احتجاز «ميدو»" title="تطورات «حرب البوابات»: وزير الخارجية يتصل بمستشار الأمن القومي البريطاني بعد احتجاز «ميدو»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في النشرة اليوم:    </span></p>
<ul dir="rtl">
<li aria-level="1"><span>وزير الخارجية يكلف السفارة المصرية بالعمل على سرعة الإفراج عن «ميدو» بعد القبض عليه في لندن</span></li>
<li aria-level="1"><span>«المبادرة المصرية»: سجن العاشر 4 يمنع محامي مروة عرفة من زيارتها بعد أزمتها الصحية</span></li>
<li aria-level="1"><span>المفوض الأممي السامي لحقوق الإنسان يدعو مصر لإنهاء «التدوير»</span></li>
<li aria-level="1"><span>«المبادرة» تنتقد تعديل تعريف «ذوي الإعاقة»: يخفض أعداد مستحقي خدمات الدولة</span></li>
<li aria-level="1"><span>رئيس تحرير «فيتو» يشيد بكامل الوزير بعد تنازله عن البلاغات.. و«الصحفيين» ترحب</span></li>
</ul>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>تطورات «حرب البوابات»: وزير الخارجية يتصل بمستشار الأمن القومي البريطاني بعد احتجاز «ميدو»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>تتابع وزارة الخارجية «باهتمام بالغ تطورات القبض على المواطن المصري السيد/ أحمد عبد القادر فى لندن مساء أمس 25 أغسطس»، حسبما أبلغ الوزير، بدر عبد العاطي، مستشار الأمن القومي البريطاني، جوناثان باول، في اتصال هاتفي، اليوم، بحسب بيان من الوزارة، أكد أن الوزير </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1090149279961584&amp;set=a.110371057939416"><span>كلّف </span></a><span>السفارة المصرية في لندن بالتواصل مع السلطات البريطانية المختصة لاستجلاء ملابسات وأسباب توقيف عبد القادر، وتقديم «كافة الخدمات القنصلية له والعمل على سرعة الإفراج عنه».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بيان الوزارة، أتى بعد ساعات من انتشار فيديوهات للقبض على عبد القادر المعروف بـ«ميدو» في لندن، بدعوى التعدي على مصريين آخرين، استكمالًا لحرب جانبية مندلعة منذ أسابيع على أرصفة السفارات المصرية وعلى مواقع التواصل الاجتماعي، بين فريق من مصريين وعرب بعضهم منتمي لجماعة الإخوان المسلمين، ينتقدون ما يقولون إنه مشاركة مصرية في حصار غزة، وبين فريق آخر من مؤيدي النظام المصري، يتقدمهم كيان يسمي نفسه «اتحاد شباب مصر بالخارج»، يعرف عبد القادر بصفته رئيسه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حرب الأرصفة والأبواب والمشاهدات التي بدأت بمحاولة ناشط إغلاق مبنى السفارة المصرية في هولندا، باستخدام قفل معدني، اتخذت منحى لافتًا بعد تسريب فيديو لوزير الخارجية دعا فيه السفراء وأمن السفارات إلى توقيف أي معتدٍ على المباني القنصلية، وسحبه إلى داخلها، وهو التوجيه الذي تبعه ظهور بعض المواطنين الذين قدموا أنفسهم باعتبارهم متطوعين للدفاع عن السفارات في عدة دول خاصة في أوروبا، بقيادة أحد أتباع عبد القادر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>موقع البلد قال إن السفارة المصرية في لندن وكّلت </span><a href="https://www.elbalad.news/6677968"><span>محاميًا </span></a><span>للترافع عن عبد القادر، الذي لا يحمل أي صفة رسمية معلنة، في حين يصفه عدد من الصحف والمواقع الإخبارية، التابع أغلبها للشركة المتحدة، </span><a href="https://www.youm7.com/story/2025/8/26/%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A8%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%89-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%B1-%D9%85%D9%8A%D8%AF%D9%88-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D8%AA%D8%AD%D8%A7%D8%AF-%D8%B4%D8%A8%D8%A7%D8%A8/7100893"><span>بـ«البطل»</span></a><span>، وهو الوصف الذي يستخدمه أتباعه، وعلى رأسهم شريكه ونائبه، أحمد ناصر، الذي </span><a href="https://www.facebook.com/share/v/1BBHQuAuUY/"><span>اتهم </span></a><span>جهازًا أمنيًا بريطانيًا ومن وصفهم بـ«الخونة» بالضلوع في القبض على عبد القادر، فيما </span><a href="https://www.facebook.com/ahmednasserkhattab/posts/24767785042834753"><span>قال </span></a><span>ناصر إنه قُبض عليه بدوره قبل إطلاق سراحه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما </span><a href="https://besraha.com/212246"><span>ادعت </span></a><span>مواقع أن «ميدو» اعتقل لدفاعه عن مقر السفارة المصرية، لم تُصدر الشرطة أو الخارجية البريطانية بيانات رسمية توضح أسباب توقيفه أو وضعه القانوني، بينما </span><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=122124173198952046&amp;id=61578561397253"><span>قال </span></a><span>الناشط المعارض أنس حبيب إنه عبد القادر قُبض عليه بناء على بلاغ منه، لحمله سكينًا ومحاولته التعدي عليه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت دعوات إغلاق أبواب السفارات المصرية، بالتزامن مع دعوة من إخوان الداخل الفلسطيني المحتل للتظاهر أمام مقر السفارة المصرية في إسرائيل، تزايدت بعد الفيديو المُسرّب المنسوب لعبد العاطي، وصولًا </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/21/news/u/%D8%B4%D8%B1%D8%A7%D9%83%D8%A9-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D9%8A%D9%83-%D8%AA%D9%88%D9%83-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%81/?fbclid=IwY2xjawMakGlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF6dHR1aWhDcTdRdlFwb1Q1AR4P57yc21H_NypZwVt0zrIog__RKx--G4QwBbnVgIgiEdo0Dd6VsIV61ON_3g_aem_C-VR0bds_5TSK0_m9fA9QA"><span>لاحتجاز </span></a><span>أمن البعثة المصرية الأممية في نيويورك شابين أحدهما قاصر، وتسليمهما للشرطة، بزعم محاولة أحدهما وضع قفل على باب مقر البعثة، وذلك قبل إخلاء سبيلهما وعودتهما للتظاهر أمام المقر، بالتزامن مع نشاط احتجاجي أكبر أمام عدد من السفارات المصرية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما يخاطب وزير الخارجية مسؤولي دول أوروبية لمتابعة مصريين قُبض عليهم، </span><a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=1237423581744819&amp;set=a.643680164452500"><span>قالت</span></a><span> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، اليوم، إن إدارة سجن العاشر 4 رفضت تنفيذ تصريح صادر من نيابة الاستئناف، يسمح لمحاميها بزيارة المترجمة مروة عرفة، المحبوسة احتياطيًا للعام السادس على التوالي، والتي تعرضت مؤخرًا لأزمة صحية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «المبادرة»، انتظر المحامي إسلام سلامة عدة ساعات أمام السجن قبل أن تُبلغه الإدارة برفض التنفيذ، رغم تقديمه التصريح الذي صدر في 23 أغسطس، وحصل عليه أمس، فيما قال المحامي، عبر </span><a href="https://www.facebook.com/islam.salama.9849/posts/2237498190020048"><span>فيسبوك، </span></a><span>إن إدارة السجن تسلمت سجائر وأغذية كان يحملها لعرفة، دون أن تسمح بدخوله.</span></p>
<p dir="rtl"><span>يأتي منع الزيارة رغم حمل تصريح، وسط قلق متزايد على الوضع الصحي لعرفة (32 عامًا)، التي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/19/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A9/?fbclid=IwY2xjawMamjhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFYRFVPRkNKR29OWnp4RHR3AR4v00nlGB2fLXjA7o7Y3S0pldcXo4Q3HC-LFERxpFMOBZ540ERboxBV2Keg4Q_aem_TpII5UVsYBXY0JzvLqvBqg"><span>نُقلت، </span></a><span>في 13 أغسطس، إلى المستشفى بعد إصابتها بما وصفه التشخيص المبدئي بـ«جلطة في الشريان الرئوي»، لتطلب إدارة السجن من والدتها شراء أدوية وشحن جهاز أوكسجين، بجانب معاناتها المزمنة من التهاب الأعصاب وخشونة الركبة وارتجاع المريء، فيما قالت الأم، بعد زيارة ابنتها الأسبوع الماضي، إنها بدت في حالة إعياء شديد وكانت تسير مستعينة بزميلاتها، وأن الطبيب أكد حاجتها لفحوصات غير متوفرة داخل المستشفى الملحق بالمجمع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«المبادرة»، التي تقدمت بطلبٍ لم يُبت فيه لنقل عرفة إلى مستشفى مجهز للتعامل مع حالتها، أكدت استمرار حرمانها من حقها القانوني في الزيارة الأسبوعية، وفق لائحة السجون، مطالبة وزارة الداخلية بتمكين عرفة من مقابلة محاميها والحصول على الرعاية الصحية اللازمة، كما دعت الدائرة الأولى إرهاب إلى التدخل للإفراج عنها، مؤكدة أن استمرار حبسها الاحتياطي لخمس سنوات وأربعة أشهر يمثل مخالفة صريحة للمادة 143 من قانون الإجراءات الجنائية، التي تحدد مدد الحبس الاحتياطي وتعتبره إجراءً استثنائيًا لا يجوز التوسع فيه.</span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/19/news/u/%D9%88%D9%82%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A3%D9%85%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%81%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D9%84%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A9/?fbclid=IwY2xjawMamjhleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFYRFVPRkNKR29OWnp4RHR3AR4v00nlGB2fLXjA7o7Y3S0pldcXo4Q3HC-LFERxpFMOBZ540ERboxBV2Keg4Q_aem_TpII5UVsYBXY0JzvLqvBqg"><span>ألقي </span></a><span>القبض على عرفة في أبريل 2020 على ذمة القضية 570، وأُخفيت قسريًا أسبوعين على خلفية اتهامات بـ«الانضمام لجماعة إرهابية، وتمويل الإرهاب، ونشر أخبار كاذبة»، فيما أحالتها النيابة، في بداية العام الجاري، إلى محكمة أمن الدولة العليا، لتبدأ أولى جلسات محاكمتها أمام الدائرة الأولى إرهاب في السابع من يوليو الماضي، والتي أجّلت محاكمتها و38 آخرين، إلى 18 أكتوبر المقبل، لحين إطلاع الدفاع على أوراق القضية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ولأن صدى سياسات الاحتجاز المصرية لا ينتهي داخل الحدود، </span><a href="https://www.ohchr.org/en/press-releases/2025/08/turk-calls-egypt-end-rotation-practice-facilitates-prolonged-arbitrary"><span>دعا </span></a><span>مفوض الأمم المتحدة السامي لحقوق الإنسان، فولكر تورك، الحكومة المصرية إلى وضع حد لممارسة «التدوير»، التي تسمح باستمرار احتجاز منتقديها تعسفيًا عبر فتح قضايا جديدة ضدهم عند اقتراب موعد الإفراج عنهم، في ممارسة «أصبحت أداة تستخدمها السلطات المصرية للالتفاف على حقوق الأفراد في الحرية والإجراءات القانونية الواجبة»، بحسب بيانه، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تورك الذي قال إن هذه الممارسة تتم «دون أساس موضوعي»، أوضح أنها تستهدف المدافعين عن حقوق الإنسان والنشطاء والصحفيين والمعارضين السياسيين والمتظاهرين السلميين، من خلال توجيه اتهامات متكررة، غالبًا بموجب قوانين مكافحة الإرهاب.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وسلّط بيان المفوّض الأممي الضوء على حالة الشاعر جلال البحيري، الذي </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawMacAFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF6dHR1aWhDcTdRdlFwb1Q1AR7QVWNXJ_kQqNxz2K24W9cUnJRkZXihG-AnOj-O2kwW4BIOONuAONYq21frEg_aem_Mo4-idFWuftFlrSe7sv2Og"><span>أنهى </span></a><span>مدة عقوبته في يوليو 2021، ولا يزال رهن الاحتجاز على ذمة قضيتين جديدتين بالاتهامات نفسها تقريبًا، ووجّهت إليه نيابة أمن الدولة العليا اتهامات جديدة الشهر الجاري، مع قرار بتمديد حبسه 15 يومًا إضافيًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي حين سبق و</span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1116111750557340&amp;set=a.604065545095299"><span>أبدت </span></a><span>قوى سياسية تخوفها من فشل نصوص قانون الإجراءات الجنائية الجديد في وضع حد قانوني لظاهرة التدوير التي تعتمدها السلطات المصرية في السنوات الأخيرة، أشار بيان تُرك إلى أنها باتت وسيلة لمعاقبة المنتقدين والمعارضين استُخدمت على نطاق واسع في قضايا شهيرة، مع محتجزين سياسيين مثل علاء عبد الفتاح وهدى عبد المنعم وإبراهيم متولي ومحمد عادل وجميعهم لا يزالون رهن الحبس رغم تجاوز مُدد العقوبة أو الحبس الاحتياطي.   </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما اعتبر المفوض السامي أن «معظم المستهدفين لم يكن ينبغي سجنهم من الأساس»، لارتباط القضايا بحقوق مشروعة في حرية التعبير والتجمع السلمي، دعا إلى «الإفراج الفوري عن جميع المحتجزين تعسفيًا لممارستهم حقوقهم الأساسية»، والتوقف عن استخدام القوانين الجنائية وأدوات مكافحة الإرهاب.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بينما أعلنت الحكومة أن الهدف من التعديلات الأخيرة التي أدخلتها على قانون «ذوي الإعاقة» هو ضبط الاستفادة من الامتيازات الخاصة، </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1236536975166813&amp;set=a.643680164452500"><span>انتقدت </span></a><span>المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، أمس، مشروع التعديل، الذي </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/08/13/news/u/%D9%85%D8%AF%D8%A8%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%A7%D8%B2-%D9%85%D8%B9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/?fbclid=IwY2xjawMaTNlleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF6dHR1aWhDcTdRdlFwb1Q1AR4GEFhT4cBRIVM-txm4ioeWZdw0KGSyucmCRVj6ZZxotVz2DfIdLhaXET4o4Q_aem_ZXClQzjFVk8rd7o1v6LCyA"><span>وافق </span></a><span>عليه مجلس الوزراء قبل أسابيع، واعتبرتها تمثل تراجعًا عن الالتزامات الدستورية بإعادة التعامل مع «ذوي الإعاقة» من منظور العجز الطبي فقط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب «المبادرة»، فإن تعديل الحكومة لتعريف الشخص ذي الإعاقة سيؤدي إلى خفض أعداد المستحقين للخدمات والمزايا التي تقدمها مؤسسات الدولة، سواء في العمل أو التعليم أو الصحة أو تخفيضات وسائل النقل والمواصلات، وذلك لاعتماد استخدام جملة «كل من يعاني من عاهة طويلة الأجل..» كتعريف لذي الإعاقة، بدلًا من «كل شخص لديه قصور أو خلل كلي أو جزئي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان المجلس القومي للأشخاص ذوي الإعاقة </span><a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1071813541791898&amp;set=a.113534177619844"><span>أكد</span></a><span>، بعد أيام من موافقة الحكومة على التعديلات، أنها مجرد مشروع تعديل، لن تكتسب صفة الإقرار أو النفاذ إلا بعد استيفاء الخطوات الدستورية والتشريعية، مؤكدًا أنه سيدرسها لإبداء رأيه فيها، إعمالًا لقانون إنشائه الذي يلزمه بإبداء الرأي في مشروعات القوانين والسياسات المتعلقة بحقوق الأشخاص ذوي الإعاقة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي ما يخص الجدل حول لفظ «عاهة» في بعض النقاشات المتعلقة بالقانون، أكد المجلس أنه ورد فقط باعتباره ترجمة حرفية لمصطلح مُستخدم في الاتفاقية الدولية لحقوق الأشخاص ذوي الإعاقة، وأنه ليس اللفظ المعتمد في التشريعات الوطنية، مشيرًا إلى أن القانون رقم 10 لسنة 2018 استخدم لفظ «قصور»، وأنه المصطلح الحقوقي والقانوني الصحيح الذي سيعمل المجلس على عدم استبداله في نصوص التشريعات الوطنية، وتثبيته في أي تعديلات مستقبلية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت الحكومة بررت التعديلات بوجود حالات تزوير في بطاقات الخدمات المتكاملة، خاصة المتعلقة بالحصول على سيارات معفاة من الجمارك وضريبة القيمة المضافة، كما رفعت فترة استفادة ذي الإعاقة من سيارة واحدة إلى 15 عامًا، بدلًا من خمس سنوات، وهو ما اعتبرته «المبادرة» تحميلًا غير عادل للأسر، مطالبة بربط الاستفادة بمعدل إهلاك السيارة لا بمدة زمنية ثابتة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وشددت التعديلات الحكومية عقوبات تزوير بطاقات الإعاقة أو تقديم بيانات غير صحيحة، لتصل إلى السجن عشر سنوات وغرامة 100 ألف جنيه، والحبس ستة أشهر وغرامة حتى 200 ألف جنيه في حال الحصول على خدمات أو امتيازات دون وجه حق. وهي الصياغة التي قالت «المبادرة المصرية» إنها تعيد إنتاج سياسة تشريعية قائمة على التوسع في العقوبات السالبة للحرية دون معالجة أسباب الفساد الإداري أو ثغرات التطبيق.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأبدت «المبادرة» أيضًا استغرابها من توقيت الموافقة الحكومية على التعديلات، التي جاءت قبل أسابيع من انتهاء دور الانعقاد البرلماني، وفي ظل استعداد مصر للمثول للمرة الأولى أمام لجنة الأمم المتحدة المعنية بحقوق الأشخاص ذوي الإعاقة، حيث سيجري تقييم التزاماتها الدولية. وهو ما دفع المبادرة للمطالبة بسحب التعديلات وفتح حوار حقيقي يضم ذوي الإعاقة وذويهم والمجلس القومي، بدلًا من الاكتفاء بإجراءات «تضييق الاستحقاقات»، في وقت يعاني فيه كثير من المستحقين أصلًا من صعوبة استخراج بطاقات الخدمات المتكاملة ومن ثم عدم قدرة كثير من المستحقين على الاستفادة من الخدمات التي تقدمها مؤسسات الدولة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>مشيدًا بوزير النقل، كامل الوزير، وشجاعته وقدرته على اتخاذ القرار، </span><a href="https://www.vetogate.com/5478061"><span>أعلن </span></a><span>رئيس تحرير جريدة فيتو، عصام كامل، أن مكالمة هاتفية «دارت بينه وبين» الوزير الوزير، على خلفية سحب الأخير بلاغاته ضد الجريدة، وهي المكالمة التي ذكّرت كامل الصحفي أن الوزير كامل «شهد له الجميع طوال مسيرته بشجاعته وأدائه»، كما رسّخت في نفسه أن «الرجل انزعج من فكرة تهديد الصحافة أو الصحفيين»، موضحًا أن قرار الوزير «جاء ليؤكد للجماعة الصحفية أنه ليس ضد النقد، وأنه يؤمن بضرورة قيام الصحافة بدورها في الرقابة، ونقد ما يجب انتقاده».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بعد إشادته بمكالمة الوزير «وتأكيده على إيمانه بحرية الصحافة وضرورة تعبيد الطريق أمام الصحفيين لأداء دورهم» (نرجو أن يكون استخدام تعبير «تعبيد الطريق» مقصودًا باعتبار الوزير «وزير نقل»)، لفت كامل الصحفي إلى أن المكالمة ذكّرته بمكالمة أخرى مشابهة سبق وجمعته مع وزير الإعلام، صفوت الشريف، بعدما انتقده كامل، وحين اتصل به الشريف بادر كامل بأنه سيصالحه بمقال آخر يصفه بأقوى رجل في مصر، ليرد الشريف: «لا يمكن أن يكون في مصر رجل قوي إلا شخصًا واحدًا، وواحدًا فقط».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالتزامن مع مقال رئيس التحرير، بعد مكالمة الوزير، وبعد أيامٍ من إعلان </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawMacAFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF6dHR1aWhDcTdRdlFwb1Q1AR7QVWNXJ_kQqNxz2K24W9cUnJRkZXihG-AnOj-O2kwW4BIOONuAONYq21frEg_aem_Mo4-idFWuftFlrSe7sv2Og"><span>التضامن </span></a><span>مع «فيتو» في مواجهة بلاغات وزارة النقل إثر ملف صحفي بعنوان «جمهورية المستشارين»، والتأكيد أن الطريق الأمثل لتصحيح الأخطاء الصحفية هو الرد والتوضيح، وليس اللجوء إلى التقاضي، </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1C8nxgC4oj/"><span>رحب </span></a><span>نقيب الصحفيين، خالد البلشي بمبادرة الوزير، بوقف الإجراءات القانونية وسحب الشكوى المقدمة إلى المجلس الأعلى لتنظيم الإعلام ضد «فيتو»، معتبرًا أن الخطوة تمثل «مبادرة محمودة وبنّاءة نحو تعزيز حرية الصحافة وحق التعبير».</span></p>
<p dir="rtl"><span>البلشي، اعتبر أن مبادرة الوزير تفتح الباب أمام «نهج جديد من التفاهم المتبادل»، بين مؤسسات الدولة والصحفيين، وأعرب عن أمله في أن تمثل هذه الخطوة نموذجًا يُحتذى في التعامل مع النقد الصحفي، خاصة في ظل ما وصفه بـ«غياب آليات واضحة لتداول المعلومات».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت وزارة النقل أعلنت </span><a href="https://mada38.appspot.com/www.madamasr.com/2025/08/20/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D8%AA%D8%AA%D9%81%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D9%84%D9%8A%D9%85-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84/?fbclid=IwY2xjawMacAFleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF6dHR1aWhDcTdRdlFwb1Q1AR7QVWNXJ_kQqNxz2K24W9cUnJRkZXihG-AnOj-O2kwW4BIOONuAONYq21frEg_aem_Mo4-idFWuftFlrSe7sv2Og"><span>تقديم </span></a><span>شكوى رسمية إلى النائب العام والهيئة الوطنية للصحافة، ضد «فيتو»، لاتخاذ إجراءات قانونية ومهنية إثر نشرها «شائعات وأكاذيب» في تقرير صحفي اعتبر أن الوزارة تعتمد في قطاعات مثل النقل البحري والطرق والكباري على قيادات من خارجها، معظمهم من العسكريين أو القادمين من قطاعات أخرى، ما نفته الوزارة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إعلان الوزارة التقدم ببلاغ للنائب العام تبعه انتقاد من الجماعة الصحفية، مع تذكير بأنه كان بإمكانها طلب الرد، أو استكمال إجراءات الشكوى للمجلس الأعلى لتنظيم الإعلام، دون بلاغ للنائب العام، ما أصدرت على إثره </span><a href="https://www.facebook.com/MinistryTransportation/posts/1078102037820185"><span>بيانًا </span></a><span>ثانٍ قالت فيه إنها لم تستكمل إجراءات الشكوى المقدمة للنائب العام، لأنها لا تهدف إلى تقييد حرية الصحفيين. قبل أن تنتهي الزوبعة التي ثارت بين الوزارة والجريدة بالمكالمة التي جمعت الوزير والصحفي الكاملين.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2025/08/26/news/u/%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AD%D8%B1%D8%A8-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D9%8A/">تطورات «حرب البوابات»: وزير الخارجية يتصل بمستشار الأمن القومي البريطاني بعد احتجاز «ميدو»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 17:51:47 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756222330606072</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"تكرّس منظور العجز".. انتقاد حقوقي للتعديلات الحكومية على قانون ذوي الإعاقة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26659</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisipara.jpg.webp?itok=Mx7nEqPS" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/sisipara.jpg.webp?itok=Mx7nEqPS" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p><a href="https://eipr.org/press/2025/08/%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%AD%D9%82%D9%88%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B4%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%B0%D9%88%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%A9-%D8%AE%D8%B7%D9%88%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%B4%D8%A3%D9%86%D9%87%D8%A7-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AF">حذّرت</a> المبادرة المصرية للحقوق الشخصية من أن التعديلات التي أقرها مجلس الوزراء مؤخرًا على قانون حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة تمثل "تراجعًا خطيرًا" عن الالتزامات الدستورية والاتفاقيات الدولية، معتبرة أنها تعيد التعامل مع ذوي الإعاقة من منظور "العجز الطبي"، بدلًا من المنظور الحقوقي القائم على الكرامة الإنسانية.</p>

<p>وفي 13 أغسطس/آب الحالي، <a href="https://almanassa.com/news/www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0oU9vJwSWJFxDcWxL7TiW9wuJAAzsjS3CvDqS8LwAVqr4htPso1JSVRqpBf8gQLU3l">وافق</a> مجلس الوزراء على تعديل أربع مواد من القانون، في محاولة لمواجهة ما وصفه بـ"التلاعب والتزوير" في ملفات سيارات ذوي الإعاقة المعفاة من الجمارك وضريبة القيمة المضافة. وشملت التعديلات وضع تعريف جديد للأشخاص ذوي الإعاقة، وتعديل شروط استحقاق السيارة أو وسيلة النقل الفردية، وتشديد العقوبات على تزوير أو استخدام بطاقات الخدمات المتكاملة.</p>

<h2>جدل حول استخدام لفظ "عاهة"</h2>

<p>التعديلات عرّفت الشخص ذا الإعاقة بأنه "كل من يعاني من عاهة طويلة الأجل؛ بدنية، أو عقلية، أو ذهنية، أو حسية..."، وهو ما أثار اعتراض المبادرة التي رأت أن المصطلح الجديد سيقلّص من عدد المستفيدين من الخدمات والمزايا التي تكفلها الدولة في مجالات التعليم والعمل والصحة والمواصلات.</p>

<p>واعتبرت المبادرة أن استبدال عبارة "كل شخص لديه قصور أو خلل كلي أو جزئي" بعبارة "كل من يعاني من عاهة" يعكس صورة سلبية وتنميطية للأشخاص ذوي الإعاقة، ويحمل أثرًا نفسيًا بالغ السوء على المستفيدين وأسرهم.</p>

<p>وحسب <a href="http://gate.ahram.org.eg/News/5268494.aspx">بيان</a> للمجلس القومي للأشخاص ذوي الإعاقة، أثار استخدام لفظ "عاهة" حالةً من الجدل والاستياء بين شريحة واسعة من الأشخاص ذوي الإعاقة وذويهم.</p>

<p>وأوضح المجلس أن استخدام لفظ "عاهة" جاء نتيجة ترجمة حرفية لمصطلح في الاتفاقية الدولية لحقوق الأشخاص ذوي الإعاقة، لكنه غير معتمد في التشريعات الوطنية التي تستند إلى لفظ "قصور"، وهو المصطلح الذي أكد المجلس تمسكه به في أي تعديلات مستقبلية.</p>

<p>وأعلن المجلس أنه سيخضع التعديلات للمراجعة بوصفها جزءًا من اختصاصاته وفق قانون إنشائه رقم 11 لسنة 2019.</p>

<h2>شروط أكثر تقييدًا</h2>

<p>ورغم إقرارها بأهمية وضع ضوابط لمنع التلاعب في الحصول على سيارات معفاة من الجمارك، رأت المبادرة أن التعديلات لم توازن بين الحفاظ على حقوق الدولة وتسهيل حياة ذوي الإعاقة.</p>

<p>وانتقدت المبادرة ما تضمنته التعديلات من إطالة مدة الحظر المقررة على السيارات المعفاة، إذ تم رفع المدة الزمنية للاستفادة من سيارة واحدة إلى 15 عامًا بدلًا من 5 سنوات، وهي مدة اعتبرتها المبادرة "طويلة جدًا" وتصعّب استبدال السيارات المتهالكة.</p>

<p>كما انتقدت ما تضمنته التعديلات من حرمان فئات من الأشخاص ذوي الإعاقة من الاستفادة بالمزايا المقررة على تلك السيارات، موضحةً أن التعديلات تضمنت إضافة شروط جديدة تستبعد بعض الفئات المستحقة من هذه الامتيازات، ومن بينهم المستفيدون من الضمان الاجتماعي.</p>

<p>وفي 24 يوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3221723">أعلن</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي وقفًا مؤقتًا لاستيراد سيارات ذوي الإعاقة، وذلك نتيجة ازدياد التجاوزات في منظومة استيراد هذه السيارات "بعد استغلال بعض الأفراد ظروف ذوي الاحتياجات الخاصة واستيراد السيارات بأسمائهم ثم بيعها لأشخاص آخرين".</p>

<h2>تغليظ العقوبات</h2>

<p>كما انتقدت المبادرة تغليظ العقوبات المتعلقة بتزوير بطاقات الخدمات المتكاملة، إذ وصلت العقوبة المقترحة إلى السجن 10 سنوات وغرامة 100 ألف جنيه، مع المساواة بين المزوِّر ومن يدلي ببيانات غير صحيحة.</p>

<p>ووصفت المبادرة هذا التوجه بأنه "سياسة تشريعية معيبة" تقوم على الحلول العقابية وحدها بدلًا من معالجة جذور المشكلات.</p>

<p>وطالبت المبادرة بسحب التعديلات المقترحة فورًا وفتح حوار شامل مع ممثلي الأشخاص ذوي الإعاقة والمجلس القومي، مؤكدة أن هذه التغييرات لا تعالج العقبات الفعلية التي يواجهها ذوو الإعاقة، في مقدمتها صعوبة استخراج بطاقة الخدمات المتكاملة، بل تفرض قيودًا إضافية وتقوض الحقوق المكتسبة.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="9816f9c4-8771-4dfa-b90b-4d8bde045d1f" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25709" role="article" about="/stories/25709" data-sanitized-id="node-25709" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25709" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25709" data-ph-capture-attribute-link-title="معاشان للزوجة المعاقة.. حق قانوني تمنعه التأمينات" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>معاشان للزوجة المعاقة.. حق قانوني تمنعه التأمينات</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>ويمثل ذوو الإعاقة نسبة 11% من السكان في مصر وفق <a href="https://www.capmas.gov.eg/Admin/News/PressRelease/20241118134316_Survey_2021.pdf">إحصائية</a> الجهاز المركزي للتعبئة العامة والإحصاء في عام 2022.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 17:05:00 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756216998521807</guid>
		</item>
		<item>
			<title>«آي صاغة»: أسعار الذهب ترتفع عالميًا ومحليًا بدعم من تراجع الدولار وتوترات سياسية في واشنطن</title>
			<link>https://market.isagha.com/articles/1871</link>
						<media:thumbnail url="https://cdn.isagha.net/public/files/tDhJyNh9OcAOKbB1ndWpUsT4n0nGonF5kU6yeKiH.jpg" />
			<media:content url="https://cdn.isagha.net/public/files/tDhJyNh9OcAOKbB1ndWpUsT4n0nGonF5kU6yeKiH.jpg" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="content-article">
					<p></p><p>شهدت أسعار الذهب اليوم في مصر ارتفاعًا ملحوظًا خلال تعاملات الثلاثاء 26 أغسطس 2025، متأثرة بتراجع الدولار الأمريكي وتصاعد التوترات السياسية في واشنطن، وذلك بعد القرار المفاجئ للرئيس الأمريكي دونالد ترامب بإقالة ليزا...</p>
					<a href="https://market.isagha.com/articles/1871" data-sanitized-class="read-more">تابع القراءة</a>
				</div>]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 17:03:18 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756216998521806</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 24</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">5245.75  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">5222.75  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    5.75
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 17:03:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756216998521805</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عيار 21</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">4590  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">4570  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    5
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 17:03:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756216998521804</guid>
		</item>
		<item>
			<title>جنيه ذهب</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                <div data-sanitized-class="value">36720  ج.م</div>
                <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
            </div>
            <div data-sanitized-class="col-xs-4">
                                    <div data-sanitized-class="value">36560  ج.م</div>
                
                <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
            </div>
                            <div data-sanitized-class="col-xs-4 up">
                <div data-sanitized-class="value">
                    40
                </div>
                <div data-sanitized-class="state">صعود</div>
            </div>
        </div>]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 17:03:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756216998521803</guid>
		</item>
		<item>
			<title>البنك المركزي</title>
			<link>https://market.isagha.com/prices</link>
						<description><![CDATA[<div data-sanitized-class="clearfix stats">
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">48.63 </div>
        <div data-sanitized-class="state">بيع</div>
    </div>
    <div data-sanitized-class="col-xs-4">
        <div data-sanitized-class="value">48.53</div>
        <div data-sanitized-class="state">شراء</div>
    </div>
        <div data-sanitized-class="col-xs-4 down">
        <div data-sanitized-class="value">
            -0.01
        </div>
        <div data-sanitized-class="state">هبوط</div>
    </div>
</div>]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 17:03:17 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756216998521802</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"أداة لقمع المعارضين".. مسؤول أممي يدعو السلطات المصرية لوقف "تدوير" السجناء</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26665</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/egypt-new-badr-prison-cairo-jan-2022-afp.jpg.webp?itok=NkSoY46R" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/egypt-new-badr-prison-cairo-jan-2022-afp.jpg.webp?itok=NkSoY46R" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دعا مفوض الأمم المتحدة لحقوق الإنسان فولكر تورك، اليوم الثلاثاء، السلطات المصرية، إلى وضع حد لممارسة تدوير المحتجزين المعارضين في قضايا مختلفة باتهامات مشابهة، بوصفها تسمح بـ"احتجاز منتقدي الحكومة تعسفيًا ولفترات مطولة، حتى بعد قضاء عقوباتهم أو إتمام الحد الأقصى للحبس الاحتياطي".</p>

<p>و<a href="https://www.ohchr.org/en/press-releases/2025/08/turk-calls-egypt-end-rotation-practice-facilitates-prolonged-arbitrary?fbclid=IwY2xjawMaaVZleHRuA2FlbQIxMQABHn8O3altlPcbnVaWNiug8zzdD6_wX1Jp4MGbTW6GFgAvpJttV_KaPaHHTMos_aem_IsU4sT0kP8ilP8uct-GHyw">أضاف</a> تورك، في بيان، أن السلطات المصرية استهدفت باستراتيجية التدوير مدافعين عن حقوق الإنسان ونشطاء ومحامين وصحفيين ومتظاهرين سلميين ومعارضين سياسيين، مطالبًا الحكومة المصرية بأن "توقف فورًا ممارسة التدوير هذه، وأن تفرج عن جميع من تعرضوا لها".</p>

<p>وعد تورك سياسة تدوير السجناء "أداة تقمع بها الحكومة المصرية من يُنظر إليهم على أنهم ينتقدون سياساتها أو يعارضونها"، وقال "يبدو أنها تُستخدم للتحايل على حقوق الأفراد في الحرية والإجراءات القانونية الواجبة والمساواة أمام القانون".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="240a0820-39d1-4852-844e-d0810ceb6ecd" href="https://almanassa.com/news/9908" title="إعادة تدوير محمد عادل في قضية جديدة للمرة الرابعة">تدوير</a> السجناء هو نظام أوجدته السلطات المصرية لتجنب الإفراج عن السجناء السياسيين لديها، التي ترغب في بقائهم محبوسين رغم انتهاء فترة حبسهم، فتصدر قرارات بإخلاء السبيل دون أن يتم ذلك الإخلاء فعليًا، ويحتجز المُخلى سبيله فترة داخل أحد المقرات الأمنية ليظهر مجددًا على ذمة قضية جديدة، بالاتهامات ذاتها، وربما تغيرت قليلًا إلا أنها تبقى في ذات الإطار.</p>

<p>ووفقًا لمفهوم تورك فإن عملية التدوير "تتضمن توجيه السلطات اتهامات جديدة ضد الأفراد، عندما يكونون على وشك إتمام عقوباتهم أو عند بلوغهم الحد الأقصى القانوني للحبس الاحتياطي، وبالتالي منع الإفراج عنهم".</p>

<p>وأوضح أنه "غالبًا ما تكون هذه الاتهامات الجديدة، التي توجه بموجب قوانين مكافحة الإرهاب، مشابهة لتلك التي اتُهموا أو أُدينوا بها بالفعل، وكثيرًا ما تفتقر إلى أي أساس جوهري".</p>

<p>وأشار تورك إلى عدد من المعارضين السياسيين الذين تأذوا مؤخرًا من سياسة التدوير، لافتًا إلى أن آخرهم كان الشاعر<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="49bc8c10-d1b1-4426-9e24-faf261c26d91" href="https://almanassa.com/news/26535" title="أمن الدولة تستدعي الشاعر المحبوس جلال البحيري في قضية جديدة"> جلال البحيري</a>، الذي احتُجز تعسفيًا بعد إتمامه عقوبة السجن في 31 يوليو/تموز 2021 لكتابته أغاني وقصائد تنتقد الحكومة.</p>

<p>وقال تورك "منذ ذلك الحين، واجه البحيري اتهامات مماثلة في قضيتين مختلفتين بموجب قانوني مكافحة الإرهاب والعقوبات، كما وُجهت إليه أحدث الاتهامات في 19 أغسطس/آب الجاري، حين استجوبته نيابة أمن الدولة العليا، مما أدى إلى تجديد حبسه لمدة 15 يومًا إضافية على الأقل".</p>

<p>فضلًا عن قضية البحيري، أورد تورك نماذج أخرى لمعارضين سياسيين "جميعهم لا يزالون رهن الاحتجاز التعسفي وعانوا من سياسة التدوير"، من بينهم الكاتب والناشط<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="41720b94-6616-4763-a490-b1216dc4f0b1" href="https://almanassa.com/news/23575" title="مُضرب عن الطعام منذ 52 يومًا.. علاء عبد الفتاح يعاني إعياءً شديدًا في محبسه"> علاء عبد الفتاح</a> الذي كان من المفترض الإفراج عنه نهاية سبتمبر/أيلول الماضي، بعد قضاء حكم بالسجن خمس سنوات، لكن وفق <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f362b559-8f63-4900-b491-86021950fb87" href="https://almanassa.com/news/19569" title='"بعد عدم احتساب مدة حبسه احتياطيًا".. خالد علي: علاء عبد الفتاح يتعرض لتنكيل وقهر'>تصريح</a> سابق لخالد علي لـ <strong>المنصة </strong>فإن<strong> </strong>السلطات لم تحتسب مدة الحبس الاحتياطي ضمن العقوبة واعتبرتها ابتداءً من تاريخ تصديق الحاكم العسكري على الحكم، بوصفه صادرًا من محكمة أمن دولة طوارئ في 3 يناير/كانون الثاني 2022.</p>

<p>وأشار البيان أيضًا إلى المحامية والعضوة السابقة بالمجلس القومي لحقوق الإنسان <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="eb239ad8-1727-43eb-9435-da1eb4c0d1bc" href="https://almanassa.com/news/20883" title="21 منظمة حقوقية تدين التنكيل بهدى عبد المنعم.. وزوجها: يتم تعذيبها باستمرار الحبس">هدى عبد المنعم</a> التي على رغم انتهاء مدة عقوبتها في القضية المعروفة إعلاميًا بـ<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="14e7cba6-afde-44ed-89be-1ad245d7455f" href="https://almanassa.com/news/9921" title='أحكام غير قابلة للطعن بالمؤبد والمشدد لـ30 متهمًا في قضية "التنسيقية"'>قضية التنسيقية المصرية للحقوق والحريات</a> في 31 أكتوبر/تشرين الأول 2023، لم تُفرج النيابة عنها بل أُعيد تدويرها على ذمة قضية جديدة بالتهم نفسها.</p>

<p>كما ذكر  الناشط السياسي والمتحدث السابق باسم حركة شباب 6 أبريل،<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="50930d0e-62e4-4eca-9869-f97b7d019ba9" href="https://almanassa.com/news/18705" title='محمد عادل يعلن الإضراب عن الطعام.. و"المبادرة المصرية" تحمل النائب العام و"الداخلية" المسؤولية'> محمد عادل</a> الذي ألقى <a href="https://eipr.org/press/2023/06/%D8%AE%D9%85%D8%B3-%D8%B3%D9%86%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%A7%D8%AF%D9%84">القبض </a>عليه في 2018 من داخل قسم شرطة أجا إذ كان يقضي المراقبة الشرطية في القسم لمدة 12 ساعة يوميًا، تنفيذًا للحكم الذي كان صدر بحقه بتهم "التظاهر دون ترخيص"، وحكم عليه بالحبس ثلاث سنوات، ومثلها تحت المراقبة الشرطية.</p>

<p dir="rtl">وبعد يومين من القبض عليه خضع للتحقيق في القضية 5606 لسنة 2018 إداري أجا بتهمة "الانضمام إلى جماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة"، على خلفية انتقاداته لسياسات صندوق النقد الدولي واقتراض مصر وعقوبة الإعدام، لتوجه إليه الاتهامات نفسها في قضية جديدة رقمها 4118 لسنة 2018 إداري شربين التابعة لمحافظة الدقهلية.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="62dbae34-c1b8-4e86-aff0-5a6c7ac00a1e" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4202" role="article" about="/stories/4202" data-sanitized-id="node-4202" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4202" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4202" data-ph-capture-attribute-link-title='وقائع "التدوير": ضم سجناء سابقين لقضايا جديدة عقب إخلاء سبيلهم' data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>وقائع "التدوير": ضم سجناء سابقين لقضايا جديدة عقب إخلاء سبيلهم</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">وفي يوم 21 ديسمبر/كانون الأول 2020، بدأ التحقيق مع عادل في قضية ثالثة حملت رقم 467 لسنة 2020 حصر أمن دولة عليا، وجه له فيها اتهامات بـ"الانضمام إلى جماعة إرهابية وارتكاب جريمة من جرائم تمويل الإرهاب، وبأنه زود عناصر تلك الجماعة بمعلومات، والتقى بقياداتها من داخل محبسه".</p>

<p>ويرى تورك أن معظم المستهدفين بالتدوير ما كان ينبغي احتجازهم أو سجنهم في المقام الأول "فالاتهامات الموجهة إليهم غالبًا ما تكون مرتبطة بممارسة حقوقهم المشروعة في حرية التعبير والتجمع السلمي".</p>

<p>وشدد على أن مكتب الأمم المتحدة لحقوق الإنسان يتابع عن كثب عددًا من قضايا التدوير، لافتًا إلى أن دلائل تشير إلى أن هذه الممارسة تُستخدم على نطاق واسع في القضايا ذات الدوافع السياسية "إلا أن غياب الشفافية في مثل هذه القضايا يجعل من الصعب تقييم النطاق الكامل للمشكلة".</p>

<p>وطالب مفوض الأمم المتحدة لحقوق الإنسان بضرورة الإفراج فورًا عن جميع المحتجزين تعسفيًا لممارستهم حرياتهم الأساسية أو دفاعهم عن حقوق الإنسان، مشددًا على ضرورة أن تضمن السلطات المصرية "عدم استخدام الإجراءات القانونية، وخاصة قوانين مكافحة الإرهاب أو غيرها من القوانين الجنائية، لمعاقبة الأفراد على ممارسة حقوقهم الإنسانية الأساسية".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 17:03:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756216998521801</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"المركزي": 66.2% ارتفاعًا في تحويلات المصريين خلال العام المالي الماضي</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26671</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/albnk-almrkzy-almsry.jpg.webp?itok=h2WwIEox" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قال البنك المركزي المصري في <a href="https://www.facebook.com/photo/?fbid=1321445590025858&amp;set=a.144073987763030">بيان</a> اليوم إن تحويلات المصريين العاملين في الخارج تدفقت بمعدلات "قياسية" خلال العام المالي المنتهي آخر يونيو/حزيران الماضي، لتصل لنحو 36.5 مليار دولار.</p>

<p>كانت تحويلات المصريين <a href="https://www.cbe.org.eg/-/media/project/cbe/listing/monthly-statistical-bulletin/bulletin/april/monthly-statistical-bulletin-337.pdf">تراجعت</a> من 31.9 مليار دولار في  2021/2022 إلى 22 مليارًا و21.9 مليار دولار في العامين التاليين، مع اتساع الفارق بين سعر الصرف الرسمي والسوق الموازية، لكنها شهدت تعافيًا منذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c5480433-b374-4797-aabb-03cc696707e1" href="https://almanassa.com/news/21327" title="سعر الدولار الرسمي يرتفع إلى 51.11 جنيه">القضاء</a> على السوق السوداء للدولار في مارس/آذار 2024 بعد السماح بارتفاع العملة الأمريكية لنحو 50 جنيهًا.</p>

<p>وقال المركزي في بيانه الأخير إن تحويلات المصريين في 2024-2025 ارتفعت بـ66.2% مقابل العام السابق.</p>

<p>وأوضح أن التحويلات زادت خلال الربع الأخير من العام المالي الماضي، الفترة من أبريل/نيسان إلى يونيو 2025، بمعدل 34.2% على أساس سنوي لتصل إلى نحو 10 مليارات دولار.</p>

<p>على المستوى الشهري، حققت التحويلات خلال شهر يونيو الماضي "أعلى" مستوى شهري مسجل تاريخيًا بمعدل زيادة بلغ 40.7% على أساس سنوي لتصل إلى نحو 3.6 مليار دولار، مقابل نحو 2.6 مليار دولار خلال شهر يونيو 2024.</p>

<p>كان صندوق النقد الدولي توقع في <a href="https://www.imf.org/en/Publications/CR/Issues/2025/07/15/Arab-Republic-of-Egypt-2025-Article-IV-Consultation-Fourth-Review-Under-the-Extended-568598">وثيقة</a> المراجعة الرابعة لقرض برنامج التسهيل الممدد، التي أصدرها يوليو/تموز الماضي، أن يبلغ حجم فجوة التمويل الخارجي للبلاد 8.2 مليار دولار خلال العام الحالي، ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="78d12d58-a975-4725-b6d0-dbc411c06712" href="https://almanassa.com/news/25689" title='"صندوق النقد" يتوقع فجوة تمويلية في مصر بـ8.2 مليار دولار خلال العام الحالي'>يزيد</a> الحاجة لجمع إيرادات من أنشطة مثل الخصخصة لتغطية الفجوة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 17:03:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756216998521800</guid>
		</item>
		<item>
			<title>دون حضوره.. "الجنايات" تجدد حبس أشرف عمر 45 يومًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26669</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/artboard_1_720_0.png.webp?itok=HwzNgYit" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/artboard_1_720_0.png.webp?itok=HwzNgYit" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت غرفة المشورة بمحكمة جنايات بدر، أمس الاثنين، تجديد حبس رسام الكاريكاتير في <strong>المنصة</strong> <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3b00cf65-3744-4d97-8a22-115b8d204881" href="https://almanassa.com/author/77" title="أشرف عمر">أشرف عمر</a> احتياطيًا 45 يومًا جديدة على ذمة القضية 1968 لسنة 2024 حصر أمن الدولة، حسبما قال محاميه نبيه الجنادي.</p>

<p>وحسب المبادرة المصرية للحقوق الشخصية، <a href="https://www.eipr.org/press/2025/08/%D8%AC%D9%86%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%AF%D8%B1-%D8%AA%D8%AC%D8%AF%D8%AF-%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%88%D8%A3%D8%B4%D8%B1%D9%81-%D8%B9%D9%85%D8%B1-%D9%88%D8%B1%D9%82%D9%8A%D9%8B%D8%A7-%D9%88%D8%AA%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%87%D9%84-%D8%B7%D9%84%D8%A8-%D8%AD%D8%B6%D9%88%D8%B1%D9%87%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%84%D8%B3%D8%A9?fbclid=IwY2xjawMagUpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETFsc29pcjZuSnp4SzNwUW5HAR57_06aHWB60d-LDzGgiuUf9j-0FfW_sBhKvsd2CdWCfPLRuf4dnx3EyEQuQw_aem_OId0o6PWsILy0Ey7rdWhqg">نظرت</a> الدائرة الثانية جنايات بدر أمس جلسة تجديد حبس متهمين على ذمة عدة قضايا حققت فيها نيابة أمن الدولة، من بينهم أحمد عرابي وشريف الروبي وأشرف عمر دون عرض أي منهم على المحكمة، رغم طلب محاميهم حضورهم على شاشة التجديد الإلكتروني من سجن العاشر 6، وهو ما تجاهلته هيئة المحكمة المنعقدة برئاسة المستشار وجدي عبد المنعم.</p>

<p>وجددت المحكمة حبس ثلاثتهم احتياطيًا لمدة 45 يومًا "دون التفات لحقهم في حضور الجلسة وسماعهم وحقهم في سماع محاميهم. كما لم تلتفت هيئة المحكمة إلى حقيقة تخطي كل من عرابي والروبي المدة القصوى للحبس الاحتياطي" وفق المبادرة.</p>

<p>وتوجه نيابة أمن الدولة العليا لعمر اتهامات "نشر وإذاعة أخبار كاذبة، وإساءة استخدام وسائل التواصل الاجتماعي، والانضمام لجماعة أسست على خلاف أحكام القانون"، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ac616e9e-b995-4d76-9181-a1634a76268a" href="https://almanassa.com/news/18583" title="القبض على رسام الكاريكاتير أشرف عمر.. والمنصة تناشد النائب العام ">ألقي</a> القبض عليه من منزله يوم 22 يوليو/تموز 2024، بعدما اقتحمت قوة أمنية بلباس مدني مقر سكنه، واقتادته مكبلًا ومعصوب العينين إلى جهة غير معلومة، وأخفته قسريًا، حتى ظهوره بعد يومين أمام <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1239c5c6-b78a-4c21-9f1f-a547c4f83f70" href="https://almanassa.com/news/18636" title="بتهم منها الانضمام لجماعة إرهابية.. النيابة تأمر بحبس الرسام أشرف عمر 15 يومًا ">نيابة</a> أمن الدولة، التي قررت حبسه وقتها 15 يومًا، بعد تحقيق دام 6 ساعات، وما زال قيد الحبس الاحتياطي حتى الآن.</p>

<p dir="rtl">وفي تصريحات سابقة، قال المحامي الحقوقي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="0122fac5-9740-444d-85b9-69b4928abc60" href="https://almanassa.com/author/233" title="خالد علي">خالد علي</a> لـ <strong>المنصة</strong> إن لغرف المشورة الحق في تجديد حبس المتهم 45 يومًا في كل مرة يمثل أمامها بما لا يتجاوز 18 شهرًا من يوم القبض عليه. </p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="aa7770f0-6847-46ba-bc23-0e6968db0c14" href="https://almanassa.com/news/20305" title='100 يوم على أشرف عمر رهن "الاحتجاز التعسفي".. ومحاميان: الحبس الاحتياطي تحوّل لهدف لا وسيلة'>طالب</a> علي وقتها بإخلاء سبيل عمر لأن "استمرار حبسه على هذا النحو دون التحقيق معه يشير إلى أن الحبس الاحتياطي أصبح هدفًا في حد ذاته، وأن إقراره ليس لغرض تتطلبه التحقيقات".</p>

<p dir="rtl">و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="cbf2f54f-74d5-4340-a540-26b7e17de943" href="https://almanassa.com/news/18647" title='"العفو الدولية" تدين حبس أشرف عمر وخالد ممدوح: الحكومة المصرية "سجان الصحفيين"'>أثار</a> قرار القبض على عمر وحبسه ردود فعل غاضبة من جانب المؤسسات المهتمة بحرية الصحافة، إذ <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="fd13aec1-2133-4e9e-b23d-1de67a54ccbb" href="https://almanassa.com/news/25819" title="عام في الحبس الاحتياطي.. 23 مؤسسة صحفية وحقوقية تطالب بالإفراج عن أشرف عمر">طالبت</a> 23 مؤسسة صحفية وحقوقية الشهر الماضي بإنهاء احتجاز أشرف عمر، وقالت في بيان مشترك إن الذكرى السنوية الأولى لاعتقاله هي "يوم حزين، ونغتنم هذه الفرصة لإحياء ذكرى مرور عام على ضياع حياته"، داعيةً إلى إنهاء اعتقاله فورًا ووقف سريع للملاحقة القضائية التي لا أساس لها من الصحة.</p>

<p dir="rtl">وفي 21 يوليو الماضي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2014a72e-e068-4a4f-9544-2932b4e6d774" href="https://almanassa.com/news/25802" title="مع مرور عام على حبسه.. مطالبات بإخلاء سبيل أشرف عمر في ندوة بنقابة الصحفيين">طالب</a> مشاركون في ندوة ثقافية نظمتها نقابة الصحفيين بإخلاء سبيل عمر، وإطلاق سراح كل المحبوسين في قضايا نشر ورأي، وتحولت الندوة التي خُصصت لمناقشة كتاب "ديالكتيك الفن" للمفكر البريطاني جون مولينو، الذي ترجمه أشرف عمر، إلى منصة تضامن واسعة معه، بالتزامن مع مرور عام على حبسه.</p>

<p dir="rtl">أما أحمد عرابى فألقي القبض عليه في 6 نوفمبر/تشرين الثاني 2022 من منزله، بعد كتابته عدة بوستات على فيسبوك يُعلق فيها على الأوضاع الاقتصادية، وحسب المبادرة <a href="https://eipr.org/press/2023/06/%D8%A8%D9%84%D8%A7%D8%BA-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%AF%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%A4%D8%B3%D8%B3%D8%A9-%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%83%D8%B1-%D8%A8%D8%B4%D8%A3%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%AF%D9%8A-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D8%B1%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D8%B4-%D8%A8%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D9%81%D9%8A">تعرض عرابي</a> للتعذيب والاعتداء البدني خلال حبسه الاحتياطي، ونُقل إلى سجن بدر 3 عقابًا على اعتراضه على سوء المعاملة.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://eipr.org/press/2024/11/%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AA%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D9%87-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%82%D8%B5%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%A8%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%8A%D8%A7%D8%B7%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D8%B1%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9">يعاني</a> الروبي من تعنت واضح منذ سنة 2018، حين حققت معه نيابة أمن الدولة في القضية رقم 621 لسنة 2018 بتهمتي "نشر أخبار كاذبة والانضمام إلى جماعة إرهابية".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="2da15628-ef22-4d46-8c98-5c5f9b502f78" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="25842" role="article" about="/stories/25842" data-sanitized-id="node-25842" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/25842" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="25842" data-ph-capture-attribute-link-title="افتتاحية| عام على حبس أشرف عمر.. وانقطاع التواصل السياسي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>افتتاحية| عام على حبس أشرف عمر.. وانقطاع التواصل السياسي</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p dir="rtl">ثم في ديسمبر/كانون الأول 2020 حُقق معه في القضية 1111 لسنة 2020 بالاتهامات نفسها من دون مواجهته بأي أدلة أو شهود حقيقيين، وفي 2022 أخلي سبيل الروبي ضمن قائمة من السجناء السياسيين أعدتها "لجنة العفو الرئاسي" المُشكلة فى العام نفسه.</p>

<p dir="rtl">إلا أنه بعد إخلاء سبيله بثلاثة أشهر فقط حققت معه نيابة أمن الدولة العليا لاتهامه مرة أخرى بـ"الانضمام إلى جماعة إرهابية ونشر أخبار وبيانات كاذبة"، وذلك بعدما أجرى مداخلة هاتفية مع إحدى القنوات الفضائية حكى خلالها عن الصعوبات المعيشية والأمنية التي يواجهها السجناء السياسيون السابقون.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 17:03:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756216998521799</guid>
		</item>
		<item>
			<title>إغلاق شواطئ الإسكندرية وتأهب في مطروح.. وخبير يحذر من "دوامات خطرة"</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26667</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/590a03fb-689f-4af1-bcc6-9a8f3c7837d1.jpeg.webp?itok=N5hv9T2A" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/590a03fb-689f-4af1-bcc6-9a8f3c7837d1.jpeg.webp?itok=N5hv9T2A" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/Alex.Gov.Eg/posts/pfbid0V6vfPszQQui5USjH7QaqC1MNpErTcGBYMaDrnD8XvcaYpqpi76Vu1whogm3KVVeFl">أغلقت</a> محافظة الإسكندرية جميع شواطئ المدينة، اليوم الثلاثاء، عقب تحذيرات من الهيئة العامة للأرصاد الجوية بشأن اضطراب حالة البحر وارتفاع الأمواج، وفي مرسى مطروح شددت الأجهزة المحلية على منع السباحة في الشواطئ المفتوحة، مع إمكانية غلق الطرق المؤدية إليها حال استمرار سوء الأحوال.</p>

<p dir="rtl">وقال رئيس مدينة مرسى مطروح، اللواء محمد صحصاح، في بيان، أمس، إن الأجهزة التنفيذية ورؤساء الشواطئ في حالة تأهب، مشيرًا إلى أن الارتفاع الكبير في الأمواج وشدة التيارات ووجود "سحب في البحر" فرضت تشديد الإجراءات، خاصة في شواطئ الأبيض وأم الرخم وعجيبة.</p>

<p dir="rtl">وأشارت <a href="https://almanassa.com/news/www.facebook.com/ema.gov.eg/posts/pfbid0KZELaMV3aXzVHQza7HoztQAZMLKXfSi4YknZhBacSxK9qRqa8U64nQnrFFXjnmmCl">توقعات</a> الأرصاد الجوية إلى اضطراب في حركة الملاحة على سواحل البحر المتوسط، خصوصًا في مطروح والعلمين والإسكندرية وبلطيم، مع توقع وصول ارتفاع الأمواج إلى ما بين مترين و3.5 متر.</p>

<p dir="rtl">وأوضح أستاذ البيئة البحرية بالمعهد القومي لعلوم البحار والمصايد أحمد عبد الحليم لـ <strong>المنصة</strong> أن المنطقة الممتدة من العجمي حتى مرسى مطروح تشهد نشاطًا لتيارات بحرية خطرة تُعرف بالدوامات، عادة ما تتكرر في شهري يوليو/تموز وأغسطس/آب، لافتًا إلى أن حركة التيارات في البحر المتوسط من الغرب إلى الشرق تزيد من قوة الأمواج في هذه المنطقة مقارنة بشرق الإسكندرية.</p>

<p dir="rtl">وأضاف عبد الحليم أن كثرة الإنشاءات الساحلية مثل الألسنة ومصدات الأمواج التي أُقيمت دون دراسات كافية ساهمتْ في زيادة شدة التيارات البحرية، مؤكدًا أن تأثيرها لا يقتصر على مواقعها المباشرة إنما يمتد إلى مناطق مجاورة، مستشهدًا بتأثير ألسنة منطقة مارينا على شواطئ مراسي والعلمين.</p>

<p dir="rtl">وشدد على ضرورة دراسة اتجاهات التيارات وسرعتها قبل الشروع في تدشين مصدات الأمواج أو الألسنة حتى يكون لها دور فاعل ولا تمثل خطرًا على المصطافين.</p>

<p>كان مدير مركز التحاليل والتنبؤات بالهيئة العامة للأرصاد الجوية محمود شاهين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7bb6c34d-5af1-4f2c-b489-5003e0557624" href="https://almanassa.com/news/26604" title='ارتفاع ضحايا "أبو تلات" إلى 7 غرقى.. وخبيران: المصدات السبب'>قال</a> لـ <strong>المنصة</strong> الأحد الماضي إن الهيئة تصدر تنبؤاتها بشأن حالة الأمواج كل ثلاثة أيام للجهات المعنية التي تحدد بدورها التدابير المناسبة.</p>

<p>وأكد شاهين أن التحذيرات لا تعني منع السباحة في كل الشواطئ، إذ يختلف الوضع من مكان لآخر وفق طبيعته أو وجود أعمال إنشائية، مشددًا على أن مثل هذه الاضطرابات "أمر معتاد في هذا التوقيت من العام".</p>

<p>تأتي هذه التحذيرات بعد أيام من <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d012afee-e281-45d1-ac32-158415dda09f" href="https://almanassa.com/news/26584" title="مصرع 6 أشخاص غرقًا وإصابة 24 آخرين بالإسكندرية">غرق</a> سبعة أشخاص وإصابة 24 آخرين في شاطئ أبو تلات غرب الإسكندرية، بينهم طلاب في رحلة تابعة لإحدى الأكاديميات المتخصصة في الضيافة الجوية، ما أعاد ملف حوادث الغرق إلى الواجهة مع بداية ذروة موسم المصايف.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 17:03:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756216998521798</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بعد طرد السفير الإيراني.. طهران ترفض اتهامات أستراليا وتتعهد بالرد</title>
			<link>https://almanassa.com/news/26668</link>
						<media:thumbnail url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/5a2c5d7a-065b-4391-860b-c376edaac051.jpeg.webp?itok=Rexl7hZo" />
			<media:content url="https://storage.googleapis.com/almanassa-website-files/styles/lead_image_square/googlecloud/photobank/2025/5a2c5d7a-065b-4391-860b-c376edaac051.jpeg.webp?itok=Rexl7hZo" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">رفضت إيران الاتهامات التي وجّهتها إليها أستراليا بالضلوع في هجومين معاديين للسامية في سيدني وملبورن، متعهدةً بالرد بالمثل على قرار طرد سفيرها.</p>

<p dir="rtl">و<a href="https://ar.irna.ir/news/85922688/%D8%A8%D9%82%D8%A7%D8%A6%D9%8A-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%A8%D8%B0%D9%84-%D8%AC%D9%87%D9%88%D8%AF%D8%A7-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%AA%D9%81%D8%B9%D9%8A%D9%84-%D8%A2%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D9%86%D8%A7%D8%A8-%D8%A8%D8%A7%D9%83">قال</a> المتحدث باسم وزارة الخارجية الإيرانية إسماعيل بقائي، اليوم، خلال مؤتمر صحفي، إن "الاتهام الموجه مرفوض بالكامل، وأي خطوة غير مناسبة وغير مبررة على مستوى دبلوماسي ستُقابل بالمثل"، موضحًا أن زملاءه يراجعون الموضوع لاتخاذ القرار المناسب حول كيفية رد إيران، وفق وكالة الأنباء الإيرانية/إرنا.</p>

<p>كان رئيس الوزراء الأسترالي أنتوني ألبانيز <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="09d0eec3-7cbe-4a39-a807-431685a49888" href="https://almanassa.com/news/26650" title='أستراليا تطرد سفير إيران وتتهم طهران بالتخطيط لهجمات "معادية للسامية"'>أعلن</a> خلال مؤتمر صحفي صباح اليوم أن بلاده قررت طرد السفير الإيراني، متهمًا طهران بالتورط في هجومين معاديين للسامية داخل أستراليا.</p>

<p>وأضاف ألبانيز أن العمل في السفارة الأسترالية بطهران تم تعليقه، وأن جميع الدبلوماسيين الأستراليين أصبحوا الآن في أمان داخل دولة ثالثة لم يسمها، معلنًا اتجاه بلاده نحو إدراج الحرس الثوري الإيراني منظمة إرهابية.</p>

<p>كما قالت وزيرة الخارجية الأسترالية بيني وونج إن بلادها ستحافظ على خطوط دبلوماسية مع إيران لحماية مصالح مواطنيها هناك،"أحث أي أسترالي يفكر في السفر إلى إيران، على عدم القيام بذلك. رسالتنا هي: إذا كنت أستراليًا في إيران، فغادر الآن إذا كان ذلك آمنًا".</p>

<p>وأوضح بقائي خلال المؤتمر الصحفي اليوم أن مفهوم معاداة السامية أو معاداة اليهود "لا مكان له في ثقافتنا وتاريخنا وديننا"، مشيرًا إلى أن "هذه الظاهرة غربية وأوروبية، وأن اضطهاد اليهود بسبب دينهم كان موضوعًا متعلقًا بأوروبا، ويجب على الأوروبيين تحمل مسؤولية تاريخهم، الذي للأسف ما زال يمتد حتى اليوم". وأضاف أن "هذه الاتهامات غالبًا ما تُستخدم كذريعة لتبرير السياسات المعادية لإيران".</p>

<p>وأشار بقائي إلى أن هذا القرار الأخير "يبدو أنه متأثر أكثر بالتطورات الداخلية في أستراليا منه بالعلاقات مع إيران"، موضحًا أن الاحتجاجات الجماهيرية في أستراليا خلال الأسبوعين الماضيين "انتقدت ممارسات الاحتلال الإسرائيلي ضد الفلسطينيين، وأن الإجراءات الأخيرة ضد إيران ربما جاءت خطوة لتعويض تلك الانتقادات القليلة التي وجهها بعض السياسيين الأستراليين للكيان الاسرائيلي خلال تلك الفترة"، معتبرًا أن هذا الإجراء "يمثل ضربة للدبلوماسية والعلاقات بين البلدين".</p>

<p>وحسب <a href="https://arabic.cnn.com/world/article/2025/08/26/australia-expels-iranian-ambassador-antisemitic-attacks">CNN</a>، هذه هي المرة الأولى التي تطرد فيها أستراليا سفيرًا أجنبيًا منذ الحرب العالمية الثانية.</p>

<p>والأحد الماضي، <a href="https://arabic.cnn.com/world/video/2025/08/25/v179592-australia-protests-against-war-in-gaza">انضم</a> آلاف الأستراليين إلى مسيرات ضد الحرب على غزة، ونُظمت أكثر من 40 مظاهرة في مختلف أنحاء البلاد، بما في ذلك في سيدني وبريسبان وملبورن.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="459ce322-c634-4275-8755-12dab50702b7" href="https://almanassa.com/news/26266" title="بعد كندا وبريطانيا وفرنسا.. نيوزيلندا وأستراليا تنويان الاعتراف بدولة فلسطين">تخطط</a> الحكومة الأسترالية للاعتراف بدولة فلسطينية في سبتمبر/أيلول المقبل، لكنه اعتراف مشروط بالتزامات السلطة الفلسطينية وخروج حماس من حكم غزة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Tue, 26 Aug 2025 17:03:13 +0300</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1756216998521797</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
