<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"
	>
	<channel>
		<title>main stream</title>
		<link>http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=html</link>
		<description>RSS feed of main stream</description>
		<pubDate>Tue, 10 Feb 2026 11:25:03 +0200</pubDate>
		<lastBuildDate>Tue, 10 Feb 2026 09:25:03 GMT</lastBuildDate>
		<atom:link href="http://192.168.1.50:8081/api/query.php?user=admin&amp;t=1qi07JFkpXq5Zz2Vr0xw6A&amp;f=rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
				<item>
			<title>أخويا ده ده ده.. ده يا عم</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/09/news/u/%D8%A3%D8%AE%D9%88%D9%8A%D8%A7-%D8%AF%D9%87-%D8%AF%D9%87-%D8%AF%D9%87-%D8%AF%D9%87-%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%85/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>العلاقات المصرية الإماراتية</category>
			<category>النشرة</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/22unnamed-150x150.png" alt="أخويا ده ده ده.. ده يا عم" title="أخويا ده ده ده.. ده يا عم" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>بينما انطلق مهرجان التوقعات حول التعديل الوزاري، وسط تسريبات وترجيحات لن تُحسم إلا مع جلسة «النواب» غدًا، كان الرئيس عبد الفتاح السيسي يزور أخاه محمد بن زايد، مبديًا انفتاح مصر على استقبال مزيد من الاستثمارات الإماراتية. </span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما أُعلن عن نقل السجين السياسي المحبوس احتياطيًا، يحيى حسين عبد الهادي، إلى المستشفى إثر ثالث أزمة صحية تضربه داخل محبسه خلال عام، نفت وزارة الداخلية وجود إضرابات داخل السجون، بعد تقرير للشبكة المصرية لحقوق الإنسان، عن إضراب في سجن الوادي الجديد.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وعلى طريق السلوم، لقي سبعة عمال مصرعهم وأصيب ستة في حادث اصطدام سيارة نقل بسيارة أجرة، بالتزامن مع إعلان المنظمة الدولية للهجرة عن غرق 53 شخصًا، بينهم رضيعين، قبالة سواحل ليبيا، البوابة الأساسية للهجرة إلى أوروبا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولأن مصر لا تنسى أبناءها في الخارج، أعلنت «الآثار» استرداد قطعة أثرية مهربة من هولندا في خطوة جديدة ضمن جهود تتبع واستعادة الآثار المصرية بالخارج.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أعادت</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/08/news/u/%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9/"><span> دعوة</span></a><span> أمين مجلس النواب لانعقاد البرلمان غدًا، الزخم إلى ملف التعديل الوزاري الذي كان مرتقبًا مع تشكيل مجلس النواب الجديد، وذلك بعد أسبوع من خفوت الحديث عنه، ربما بسبب استمرار نشاط الحكومة وتوسعها في إعلان مخططات اقتصادية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان حديث التغيير بلغ ذروته في الأسابيع الأولى من</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/13/news/u/%D8%AA%D8%BA%D9%8A%D9%8A%D8%B1-%D9%88%D8%B2%D8%A7%D8%B1%D9%8A-%D8%A3%D9%85-%D9%84%D8%A7%D8%9F/"><span> يناير</span></a><span> الماضي، قبل أن يهدأ مع استمرار نشاط الحكومة، خصوصًا مع تصريحات من داخلها، ومن عدد من الإعلاميين، تشدد على أن الرئيس عبد الفتاح السيسي وحده من يملك سلطة تحديد توقيت أو نطاق أي تعديل وزاري، وهو اختصاص لا ينازعه فيه أحد، على حد تعبير الوزير محمود فوزي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لكن رسالة مناع للنواب، أمس، فجّرت مهرجان توقعات عدد من الإعلاميين المقربين أو المتقربين من النظام، بخصوص التعديل الوزاري، تضمنت تكهنات بإعادة هيكلة عدد من الحقائب الوزارية، مع إصرار كل منهم طبعًا على دقة معلوماته، دون تلميح عن مصدرها، وبينما تباينت تلك التوقعات في عدة مناطق، أكد جميعها استمرار رئيس الحكومة، مصطفى مدبولي، في منصبه، وإجراءه مقابلات مع المرشحين للحقائب الوزارية «وسط حالة من السرية»، على حد وصف </span><a href="https://x.com/ahmeda_mousa/status/2020504175436513494?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E2020504175436513494%7Ctwgr%5E5b50c9b740447742f200264140c93ce339812cb9%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.shorouknews.com%2Fnews%2Fview.aspx%3Fcdate%3D08022026id%3D45a26e62-39b9-4f5e-8514-cee1666d6042"><span>أحمد</span></a><span> موسى. </span></p>
<p dir="rtl"><span>موسى لم يكن وحيدًا في مهرجان التوقعات، بل شوقنا الإعلامي و</span><a href="https://x.com/BakryMP/status/2020513169022538169"><span>النائب</span></a><span>، مصطفى بكري، بوجود أربعة مفاجآت مهمة في التعديل المنتظر، وتصعيد لـ«بعض الشخصيات التي أثبتت قدرتها على النجاح في أعمالها السابقة»، خاصة لأحد المحافظين الذي قال إنه يبرز بقوة، دون أن يضع محددات لـ«المفاجآت».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما قال بكري إن التصعيدات اعتمدت على إثبات القدرة على النجاح، تساءلت لميس الحديدي حول معايير اختيار الوزراء، مشيرة إلى ما وصفته بـ«غياب المعايير الواضحة» لاختيار الوزراء أو أسباب رحيلهم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بخصوص ترتيب الحقائب، أشار مجدي الجلاد، في مداخلة لبرنامج الحكاية، أمس، إلى احتمالية إعادة وزارة الإعلام وإسنادها لرئيس الهيئة العامة للاستعلامات، ضياء رشوان، كما أشار إلى احتمالية دمج وزارتي التنمية المحلية والبيئة، والتي يتولى شؤونهما بالفعل، منال عوض، منذ مغادرة وزيرة البيئة منصبها قبل شهور. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=e9F_2BcvNDs"><span>الجلاد</span></a><span>، من المتوقع أيضًا أن يتم ضم وزارة الصناعة، التي يتولاها وزير النقل، كامل الوزير، للتجارة الخارجية، وأن يغادر وزراء الصحة والعدل والإسكان والتخطيط والشباب والرياضة، بينما يبقى وزراء الخارجية والمالية والتعليم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=1-41FtxAllw"><span> ناحيتها</span></a><span>، اعتبرت الحديدي أن التغيير الوزاري يقتصر على «تعديل متوسط على أكثر تقدير إن لم يكن محدودًا»، باعتباره يدور حول ثماني إلى عشر وزارات، لافتة بدورها إلى استمرار وزراء الخارجية والمالية والتضامن والتعليم والشؤون البرلمانية والري، بالإضافة إلى وزير الكهرباء والطاقة، مرجحة توليه حقيبة وزارية أخرى بجانب وزارته الحالية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في كل الأحوال، التوقعات المرئية أكدت أن موافقة مجلس النواب، غدًا في جلسته الطارئة، على الوزراء الجدد، سيعقبها آداؤهم اليمين الدستورية، الأربعاء المقبل، أمام رئيس الجمهورية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تدور حلقات التوقعات، كان </span><a href="https://www.facebook.com/AlSisiofficial/posts/pfbid02E73vEGTUVhBJJMpCnfrKaWGybqZuN5ZRy1nTLkLc6Ne69WEgXX6HaJRLUNtk4u29l"><span>الرئيس</span></a><span> في زيارة إلى الإمارات، كررت البيانات الرسمية من كلا الطرفين التأكيد على كونها «أخوية»، اصطحب خلالها الرئيس الإماراتي، محمد بن زايد، «أخيه» عبد الفتاح السيسي، في جولة بجامعته للذكاء الاصطناعي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>السيسي من جهته أشاد بما وصلت إليه علاقات البلدين من مستويات غير مسبوقة من التنسيق والتشاور والتعاون في مختلف المجالات، خاصة في التجارة والاستثمار، قبل أن يؤكد، خلال مأدبة غداء، انفتاحه على تلقي المزيد من الاستثمارات الإماراتية في مصر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ووصف الرئيس علاقات الدولتين بأنها ركيزة أساسية للأمن القومي العربي والاستقرار الإقليمي، بحسب</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02oMA15bwchhDsQBz7pfYHixF14p6dZamFU4ns81wEkq6hbc9t9MFBQWVK7pjpDNN7l"><span> بيان </span></a><span>للرئاسة أشار إلى بحث التطورات الإقليمية في المنطقة، متطرقًا إلى ملف الحرب في غزة، بأزيد مما ورد في البيان الإماراتي الرسمي، مع إشارة عامة للأوضاع في المنطقة وأهمية عدم التصعيد، دون تسمية ملفات بعينها، بما فيها الملفات الخلافية مثل السودان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تزامنًا مع الزيارة، أعدّت </span><a href="https://www.facebook.com/StateInformationService/posts/pfbid0xg5G9QQQWTD6ZJSLsZVf7UuBGUfXQjoTqQtu414ZuTkijtxAXAkrpdG5HPxfqDeVl"><span>الهيئة</span></a><span> العامة للاستعلامات موجزًا لما وصفته بأبرز زيارات السيسي للإمارات، ركزت فيه على زيارته الأخيرة التي تزامنت مع الإعلان عن صفقة رأس الحكمة في فبراير 2024، أو كما وصفتها الهيئة بـ«صفقة القرن الاقتصادية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>على هامش الزيارة الأخوية، كان ملاحظًا أن صفحة المتحدث باسم رئاسة الجمهورية لم تنشر </span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02oMA15bwchhDsQBz7pfYHixF14p6dZamFU4ns81wEkq6hbc9t9MFBQWVK7pjpDNN7l"><span>صورًا </span></a><span>من الزيارة سوى بعد نهايتها وإعلانها عودة الرئيس إلى مصر، في حين كانت الصور متاحة عبر </span><a href="https://www.wam.ae/ar/article/bynjti4-%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86"><span>وكالة </span></a><span>الأنباء الإماراتية، وهو التأخير الذي تشابه مع ما حدث قبل أيام خلال استقبال الرئيس التركي في القاهرة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>زيارة الرئيس للإمارات جاءت بعد ساعات من </span><a href="https://www.facebook.com/AlSisiofficial/posts/pfbid0AZQjK6q7ecHsSRnLrsAXfdaDmLnZbMn9G23RPWaUk22XyD8gQKBCiP2bGQYTZJtZl"><span>ترحيبه</span></a><span>، أمس، بتصريحات الرئيس الجزائري، عبد المجيد تبون، حول متانة العلاقات المصرية والجزائرية، ليرد السيسي مؤكدًا أن ما يجمع البلدين يعبر عن مسيرة حافلة بالنضال والتعاون في مواجهة التحديات المشتركة، وأن التضامن بين الأشقاء هو الضمانة الحقيقية لصون مصالح شعوبنا وتعزيز استقرار أوطاننا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كانت تصريحات تبون تضمنت </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/02/08/news/u/%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9/"><span>انتقادات </span></a><span>غير مباشرة للإمارات، التي وصفها بالدويلة، لتدخلها في شؤون بلاده الداخلية. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة الاستقرار الإقليمي، وضمن ما يمكن تصنيفه ضمن اهتمام القاهرة مؤخرًا بإعادة التموضع في الدائرة الإفريقية، خاصة في ظل تطورات ملف القرن الإفريقي وأمن البحر الأحمر، عقد وزير الخارجية، بدر عبد العاطي، </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02ohUAHJKhNw7qjgXyNa3m5yWUh8Bv4yonuD4qqhxXPtkHCPJRwS82BAPhsP1mnrB6l?__cft__%5B0%5D=AZbe4t2LewOQDHQIzQMVj_vMpLwLjNn_ict-QI2YUw9b8j296GXFD4hw_Cs468UuD8eGZnghOFsu6GmFK3XPIkgAmn7jNYzKh7hmvpHUBH4LAKg2Qj4yAkN0yQZ7NsKxmRFQvt4TDgxpK_qhzmAkvR19gfaktKppLJlwgFK9CSkw-pJ3sThy6UDYc5frdTqOcTQ&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أمس</span></a><span>، اجتماعًا مع عدد من مساعدي وزير الخارجية السابقين المتخصصين في الشؤون الإفريقية، وسفراء مصر السابقين لدى الدول الإفريقية، للتشاور حول دعم وتعزيز الحضور المصري في إفريقيا والاستفادة، من تراكم الخبرات للسفراء لدعم التحرك الدبلوماسي تجاه القارة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>الاجتماع جاء في نفس </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02ohUAHJKhNw7qjgXyNa3m5yWUh8Bv4yonuD4qqhxXPtkHCPJRwS82BAPhsP1mnrB6l"><span>يوم</span></a><span> استقبال الرئيس عبد الفتاح السيسي، نظيره الصومالي، حسن شيخ محمود، وهي الزيارة التي احتلت صدارة الصفحات الأولى من صحف اليوم، مع تركيز على تأكيد الرئيس على ارتباط أمن القرن الإفريقي وأمن البحر الأحمر المباشر بالأمن القومي المصري.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><b>من الأمن القومي للأمن الوطني..</b></p>
<p dir="rtl"><span>للمرة الثالثة خلال عام واحد، نُقل المتحدث السابق باسم الحركة المدنية، يحيى حسين عبد الهادي، من سجن العاشر من رمضان، في 24 يناير الماضي، إلى المركز الطبي، بعدما تعرض لأزمة صحية، حسبما </span><a href="https://www.facebook.com/khaled.ali.72/posts/pfbid0zzWeNtUyL2zLBCQuEf3x9Krhd2qpnpPhNp66w44oZn5kyuudHPX5RcMiU8a3rSsDl"><span>أعلن</span></a><span> المحامي، خالد علي، أمس، عبر فيسبوك، مشيرًا إلى أن عبد الهادي ظل يخضع للعلاج حتى الأول من فبراير الجاري، بعدما تم تشخصيه بالإصابة بـ«مياه على الرئة لضعف عضلة القلب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ألقي</span><a href="https://www.madamasr.com/2025/06/29/news/u/%D9%83%D8%A7%D9%85%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A8%D8%B9%D8%AF-%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D9%81%D9%8A%D9%86-%D8%A7/"><span> القبض</span></a><span> على عبد الهادي في نهاية يوليو 2024، وحُقق معه وحبسته نيابة أمن الدولة احتياطيًا من وقتها، على خلفية مقالات كتبها على حسابه في فيسبوك، وأحيل للمحاكمة في يونيو 2025، في القضية رقم 3916 لسنة 2024 حصر أمن دولة عليا، بتهم: «التحريض على استخدام القوة والعنف ضد مؤسسات الدولة، والترويج بالقول والكتابة على ارتكاب جريمة إرهابية، واستخدام موقع على شبكة المعلومات الدولية لارتكاب جريمة إرهابية، ونشر وإذاعة أخبار وإشاعات وبيانات كاذبة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في بيان معتاد، </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0WdNTou9zNb6kL4QuxaK67bd17voLmSfL6ctT2b6p4bTm4QBTrsqv565RoWk8zdvjl"><span>نفت</span></a><span> وزارة الداخلية، أمس، وجود أي إضرابات داخل السجون، مؤكدة على توافر جميع الإمكانيات المعيشية والصحية للنزلاء وفقًا لأعلى المعايير الدولية لحقوق الإنسان، مضيفة، كعادتها، أن ما تُداول بخصوص وجود إضراب احتجاجًا على تردي أوضاع الاحتجاز، ليس سوى ادعاءات زائفة ومتكررة من جماعة الإخوان الإرهابية لإثارة البلبلة والتشكيك في ما وصفته بـ«السياسة العقابية الحديثة».</span></p>
<p dir="rtl"><span>نفي «الداخلية» جاء بعد ساعات من نشر الشبكة المصرية لحقوق الإنسان، بيانًا قالت فيه إنها حصلت على معلومات عن دخول عشرات المعتقلين بسجن الوادي الجديد، في إضراب مفتوح عن الطعام منذ الجمعة الماضي، احتجاجًا على تنصل ضابط الأمن الوطني وإدارة السجن من وعودهم لترحيلهم إلى سجون قريبة من محل سكنهم، نظرًا لتردي الأوضاع المعيشية واستمرار المعاملة القاسية داخل السجن. </span></p>
<p dir="rtl"><a href="https://www.facebook.com/ENHR2021/posts/pfbid02ZJmyWJtDrCdR396S5aETc2dM2mYHRdDen6Fgx5wg8bwMGoFuYvHq3mWmcMrpYNJtl"><span>بيان</span></a><span> الشبكة، ذكر ثلاثة أسماء محددة ربط إضرابها بمحاولة انتحار محتجز، </span><span>رفضًا للمعاملة القمعية والانتهاكات الجسيمة التي يتعرض لها السجناء السياسيون، كما أشار إلى إضرابات سابقة نفذها عشرات المحتجزين بالسجن نفسه، خلال شهري نوفمبر وديسمبر الماضيين، للمطالبة بنقلهم إلى سجون قريبة بعدما توقف ذويهم عن زيارتهم، والذين يقطعون أكثر من 1500 كيلومتر ذهابًا وإيابًا، عبر طرق صحراوية خطرة، من أجل زيارة لا تتجاوز مدتها عشر دقائق فقط.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بذكر الطرق الخطرة، شهد طريق مطروح السلوم الدولي، أمس، حادث تصادم بين سيارة نقل وأخرى أجرة، أسفر عن مقتل وتفحم جثث سبعة عمال، وإصابة ستة، حسبما نقلت«الأهرام»، </span><a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5526835.aspx"><span>اليوم</span></a><span>، مشيرة إلى أن الضحايا جميعًا كانوا عمالًا من محافظة قنا. وزارة التضامن الاجتماعي، وجهت رئيس الإدارة المركزية للحماية والهلال الأحمر المصري بتقديم تدخلات إغاثية ومساعدات عاجلة واتخاذ اللازم للضحايا، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1475679224602493&amp;id=100064812882317&amp;rdid=skmGIOl7licvC6Wb"><span>بيان </span></a><span>مقتضب نشرته اليوم.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>ضحايا آخرين لقوا مصرعهم غرقًا في البحر المتوسط، في أثناء محاولة هجرة غير نظامية. إذ أعلنت المنظمة الدولية للهجرة، </span><a href="https://mena.iom.int/ar/news/53-mhajraan-bynhm-rdyan-lqwa-htfhm-aw-fuqdwa-bd-ghrq-qarb-qbalt-alswahl-allybyt"><span>اليوم</span></a><span>، غرق 53 شخصًا، بينهم رضيعان، بعد انقلاب قاربهم المطاطي قبالة سواحل ليبيا، في 6 فبراير الجاري، وعلى متنه 55 شخصًا، نجا منهم امرأتين نيجيريتين فقط، إحداهما كانت أم الرضيعين الغارقين، وفي حين نقلت المنظمة أن القارب كان يقل ركابًا من جنسيات إفريقية مختلفة، لم يتضح إن كان من بينهم مصريون أم لا، والذين يحتلون مركزًا متقدمًا في عدد ضحايا الهجرة غير النظامية في البحر المتوسط.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال يناير الماضي، أبلغ عن وفاة ما لا يقل عن 375 مهاجرًا في عدد من حوادث غرق «غير مرئية» في عرض البحر المتوسط، بحسب منظمة الهجرة، التي رجحت حدوث مئات الوفيات الأخرى التي لم يتم رصدها. كما أفادت المنظمة بفقدان أكثر من 1300 مهاجر خلال عام 2025. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أما في ضوء حرص الدولة على استعادة أبنائها في الخارج، وضمن التزامها بحماية تراثها الحضاري، أعلنت وزارة السياحة والآثار، عن استرداد السفارة المصرية بهولندا، رأس تمثال حجري من الجرانوديوريت، يرجح أنه يعود لفترة حكم الملك تحتمس الثالث، وتم تهريبه من البلاد بطريقة غير شرعية، قبل رصد الرأس في أثناء عرضها بمعرض الفنون الجميلة، سنة 2022، لتضبطها السلطات الهولندية وتتخذ الإجراءات اللازمة حيالها، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid0eycFAXegmCyk6w7NaNj7Wc4MFMLVkmjiawJVkWf318J7JZPZ9fvSbdQNDrqHaRBkl"><span>البيان </span></a><span>الذي نشرته صفحة مجلس الوزراء، أمس، بعدما </span><a href="https://www.facebook.com/tourismandantiq/posts/pfbid0ZSe6Y88A85chsXAN3ooKx5ho98NQE8fkVg6pzxmAhAgV54F2hjW4pnqxqoYpgq8al?__cft__%5B0%5D=AZauFlpgiem5fsK--JCaUCZp4qyduJE4zCIpYtOKDFPoSmVttcL-CH4t4xpGKtqVuOs0Dg39PhFuzMnuZ2TK6SORWnAKTSX9GA1lxL7Z23AsVubx4w2oMoDEO769W0dqwu85p_WH4l5ZNBAhWvMKP-sBz_hcKG9w7c-4DWiYXRp-o1lNA-AYJD_S0qCB8_ZuaWE&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>أعلنت </span></a><span>وزارة السياحة عن استعادة الرأس، في 6 فبراير.</span></p>
<p dir="rtl"><span>حمدلله ع السلامة يا رأس التمثال.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_391374" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/unnamed-1.png"><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/unnamed-1.png" alt="" width="397" height="512" data-sanitized-class="wp-image-391374 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text"></p></div>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/09/news/u/%D8%A3%D8%AE%D9%88%D9%8A%D8%A7-%D8%AF%D9%87-%D8%AF%D9%87-%D8%AF%D9%87-%D8%AF%D9%87-%D9%8A%D8%A7-%D8%B9%D9%85/">أخويا ده ده ده.. ده يا عم</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 20:08:28 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770665532522839</guid>
		</item>
		<item>
			<title>حين يحذرك من اشتراه: الاتصالات تنبه من برمجيات إسرائيلية دفعت مصر ملايين الدولارات لاستخدامها</title>
			<link>https://zawia3.com/spy-companies/</link>
						<dc:creator>أحمد جمال زيادة</dc:creator>
			<category>تحقيق</category>
			<category>Sandvine في مصر</category>
			<category>إنتلكسيا</category>
			<category>اختراق الهواتف الذكية</category>
			<category>الأمن الرقمي</category>
			<category>الأمن السيبراني</category>
			<category>الأمن السيبراني المصري</category>
			<category>الاتصالات المصرية</category>
			<category>التجسس الرقمي</category>
			<category>الخصوصية الرقمية في مصر</category>
			<category>الخصوصية في مصر</category>
			<category>المراقبة الرقمية</category>
			<category>المراقبة الرقمية وحقوق الإنسان</category>
			<category>برنامج بريداتور إنتلكسيا</category>
			<category>بريداتور</category>
			<category>بيجاسوس</category>
			<category>بيجاسوس في مصر</category>
			<category>حجب المواقع</category>
			<category>حجب المواقع الصحفية في مصر</category>
			<category>شركات التجسس الأجنبية في مصر</category>
			<category>مراقبة الإنترنت في مصر</category>
			<description><![CDATA[<img width="800" height="450" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%AA%D8%AC%D8%B3%D8%B3-2-1024x576.png" alt="" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-large size-large wp-post-image"><p><span>في التاسع من ديسمبر الماضي، أصدر الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات في مصر، ممثلًا في المركز الوطني للاستعداد لطوارئ الحاسبات والشبكات (EG-CERT)،</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%87%D8%A7%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D9%82%D9%88%D9%85%D9%8A-%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AE%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%82-%D8%AA%D8%B3%D8%AA%D8%BA%D9%84-%D8%AB%D8%BA%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AC%D8%AF%D9%8A/1421866329983783/"> <span>تحذيرًا</span></a><span> عاجلًا للمواطنين من محاولات اختراق متقدمة تستهدف مستخدمي الهواتف الذكية في أكثر من 150 دولة حول العالم، بما فيها مصر. مشيرًا إلى أنها تعتمد على استغلال ثغرات غير معروفة مسبقاً (ثغرات صفرية)، بالإضافة إلى إرسال روابط ورسائل خبيثة تبدو وكأنها من جهات موثوقة.</span></p>
<p><span> التحذير تقاطع مع</span><a href="https://www.ajnet.me/tech/2025/12/7/%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D8%AA%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%A8%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1"> <span>تقارير</span></a><span> شركتي جوجل وآبل حول برمجيات تجسس تجارية متطورة مثل “بريداتور” التابعة لشركة “إنتلكسيا” الإسرائيلية، التي خضعت</span><a href="https://www.ajnet.me/tech/2025/12/7/%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AE%D8%AA%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D8%A7%D8%AA%D9%81-%D8%A8%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1"> <span>لعقوبات</span></a><span> أمريكية بسبب تهديدها للأمن السيبراني العالمي.</span></p>
<blockquote><p>تُعدّ<a href="https://securitylab.amnesty.org/latest/2025/12/intellexa-leaks-predator-spyware-operations-exposed/"> شركة</a> إنتليكسا واحدة من أشهر شركات برامج التجسس “المرتزقة”، وهو مصطلح يستخدمه باحثو المجتمع المدني والصناعة لوصف الكيانات الخاصة التي تُطوّر برامج تجسس وتبيعها للحكومات.</p>
<p><span>المفارقة أن السلطات المصرية، سبق لها التعاون مع الشركة ذاتها، خلال الفترة من (2019- 2021) لاستخدام برمجيات محددة مثل (</span>بريداتور) لمراقبة مجموعة من النشطاء والسياسيين والحقوقيين، بحسب مجموعة تحقيقات تقنية<a href="https://securitylab.amnesty.org/latest/2025/12/intellexa-leaks-predator-spyware-operations-exposed/"> أجرتها</a> منظمة العفو الدولية بالتعاون مع منظمات دولية أخرى.</p></blockquote>
<p><img fetchpriority="high" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%83%D8%AA%D9%8A%D8%A8-%D8%AA%D8%B3%D9%88%D9%8A%D9%82%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%A5%D9%85%D9%83%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86%D8%AA%D8%AC-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B5-%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-Intellexa-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-1024x576.png" alt="" width="800" height="450" data-sanitized-class="wp-image-15011 size-large aligncenter"></p>
<p><span> </span><span>وكشف</span><a href="https://securitylab.amnesty.org/latest/2025/12/intellexa-leaks-predator-spyware-operations-exposed/"> <span>تحقيق</span></a><span> لاحق، أجرته منظمة العفو الدولية، بالتعاون مع (</span><a href="https://insidestory.gr/article/intellexa-leaks-nea-thymata-toy-predator-para-tis-amerikanikes-kyroseis?token=VvhXd6gD6X"><span>nside Story</span></a><span>  </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/security-aviation/2025-12-03/ty-article-magazine/.premium/israeli-spyware-firm-intellexa-owned-by-ex-intel-officer-still-active-amid-us-sanctions/0000019a-e3e8-db35-afbf-ebfcb8bb0000"><span>Haaretz</span></a><span>و </span><a href="https://www.inside-it.ch/intellexa-leaks-beruechtigte-spionagefirma-weiterhin-aktiv-20251203"><span>WAV Research Collective</span></a><span> ) وجود أدلة تشير إلى أن شركة إنتليكسا، كانت تمتلك القدرة على الوصول عن بُعد إلى أنظمة عملاء برنامج بريداتور، حتى تلك الموجودة فعليًا في مقرات عملائها الحكوميين. وبالتالي، كان بإمكان إنتليكسا الوصول إلى بيانات الأشخاص الذين يتعرضون لهجمات مراقبة مُستهدفة من قِبل الحكومات.</span></p>
<p><span>البعد الأخطر الذي</span><a href="https://securitylab.amnesty.org/latest/2025/12/intellexa-leaks-predator-spyware-operations-exposed/"> <span>كشفت</span></a><span> عنه التحقيقات، فضلًا عن وثائق مُسربة من داخل الشركة، أن “إنتليكسا”، تمتلك القدرة على الوصول عن بُعد إلى أنظمة عملاء برنامج بريداتور، حتى تلك الموجودة فعليًا في مقرات عملائها الحكوميين. وبالتالي، كان بإمكان إنتليكسا الوصول إلى بيانات الأشخاص الذين يتعرضون لهجمات مراقبة مُستهدفة من قِبل الحكومات.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-15013" data-sanitized-id="attachment_15013" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%B4%D8%A9-%D9%84%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%B1%D8%A8%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%8C-%D9%88%D9%87%D9%88-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A8%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%86%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%86-%D8%AE%D8%A8%D9%8A%D8%AB-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%AF-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%86%D9%88%D8%A7%D9%86-IP-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-1024x576.png" alt="" width="800" height="450" data-sanitized-class="wp-image-15013 size-large"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-15013" data-sanitized-class="wp-caption-text">لقطة شاشة لوثيقة مسربة تعرض “علاء الدين”، وهو نظام إصابة بدون نقرات عبر إعلان خبيث يعتمد على عنوان IP العام/ منظمة العفو الدولية.</figcaption></figure>
<p> </p>
<p><span> وتتضمن</span><a href="https://securitylab.amnesty.org/latest/2025/12/intellexa-leaks-predator-spyware-operations-exposed/"> <span>الملفات</span></a><span> المُسربة، التي تُغطي جزءًا كبيرًا من تاريخ الشركة الحديث، أدلة تقنية إضافية تُؤكد، من خلال الأدلة الجنائية الرقمية، أن برنامج التجسس بريداتور، البرنامج الرئيسي لشركة إنتليكسا، استُخدم في حالات مُحددة من انتهاكات المراقبة التي تم رصدها سابقًا في اليونان ومصر.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-15015" data-sanitized-id="attachment_15015" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%B4%D8%A9-%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-Elasticsearch-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B3%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-Predator-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-1024x576.png" alt="" width="800" height="450" data-sanitized-class="wp-image-15015 size-large"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-15015" data-sanitized-class="wp-caption-text">لقطة شاشة لفيديو تدريبي داخلي مسرب يظهر واجهة تسجيل Elasticsearch التي تحتوي على سجلات ومعلومات من نظام Predator المباشر/ منظمة العفو الدولية</figcaption></figure>
<p> </p>
<blockquote><p>وفي السياق يؤكد محمود شلبي الباحث المعني بشؤون مصر وليبيا في منظمة العفو الدولية، أن المنظمة وثقت في السنوات الأخيرة استخدام برامج تجسس تجارية وهجمات رقمية في مصر ضد مدافعين عن حقوق الإنسان وصحفيين ونشطاء سياسيين.</p>
<p>ويذكر شلبي، على سبيل المثال، استخدام برنامج التجسس بريداتور – (Predator) التابع لتحالف “إنتليكسا” في حملات مرتبطة بمصر، بالإضافة إلى حصول المنظمة على أدلة جنائية رقمية تعود إلى عامي 2020 و2021، شملت استهداف شخصيات معارضة وصحفيين.</p></blockquote>
<p><span>بالإضافة إلى ذلك أظهرت تحقيقات مشروع “بيجاسوس” عام 2021 أن أرقام هواتف تعود لنشطاء وصحفيين مصريين كانت ضمن قوائم محتملة للاستهداف ببرنامج بيجاسوس – (Pegasus)، ويوضح شلبي أن المنظمة اكتشفت أنه في عام 2019 تعرض مئات الأشخاص، من بينهم مدافعين عن حقوق الإنسان بمنظمات المجتمع المدني المصرية، إلى هجمة سيبرانية من خلال تلقي رسائل إلكترونية كانت محاولات للنفاذ إلى حسابات البريد الإلكتروني للأشخاص المستهدفين، من خلال صيغة من التصيد الإلكتروني تعرف باسم خدمة أوث (OAuth Phishing).</span></p>
<p><span>تمثل كل هذا الممارسات غير القانونية انتهاكًا واسعًا لحق الأشخاص في الخصوصية. وفق شلبي، وقد استخدمتها الحكومة المصرية لخنق المجال العام في البلاد وخلق حالة من الرقابة الذاتية من خلال تتبع وترهيب المدافعين عن حقوق الإنسان والصحفيين وأي شخص من الممكن أن يكون منخرط في المجال العام.</span></p>
<p> </p>
<h1><b><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
من يراقب المصريين؟</b></h1>
<p><span>تواجه مصر، خلال السنوات الأخيرة،</span><a href="https://www.msuilr.org/new-blog/2024/4/15/the-darkside-of-technology-a-digitally-repressive-egypt"> <span>انتقادات</span></a><span> حقوقية متزايدة بسبب</span><a href="https://www.business-humanrights.org/en/latest-news/egypt-raises-concerns-about-privacy-violations-due-to-a-new-criminal-procedure-law-allowing-the-surveillance-of-phones-and-social-media/"> <span>توسع</span></a><span> أدوات المراقبة الرقمية والقانونية التي تمس خصوصية المواطنين وحرية التعبير، خاصة عبر الهواتف والإنترنت وشبكات التواصل الاجتماعي، فضلًا عن حجب المواقع الصحفية.</span></p>
<p><span>بالرغم من ذلك،</span><a href="https://zawia3.com/en/snooping/"> <span>أقر</span></a><span> مجلس النواب، العام الماضي، تعديلات جديدة على قانون الإجراءات الجنائية تتيح للنيابة العامة، بعد إذن مسبب من قاضٍ جزئي، مراقبة الاتصالات السلكية واللاسلكية، وحسابات وسائل التواصل الاجتماعي، والبريد الإلكتروني، والرسائل النصية أو الصوتية أو المرئية على الهواتف والأجهزة التقنية، وضبط الوسائط الحاوية لها، أو تسجيل أحاديث خاصة، بشرط أن تكون الجناية أو الجنحة المعاقب عليها حبسًا يزيد عن 3 أشهر، وحد أقصى للمدة 30 يومًا قابلة للتجديد.</span></p>
<p><span>وتُظهر مراجعة، وتتبع، أنظمة المراقبة التي حصلت عليها السلطات المصرية منذ 2013 نمطًا واضحًا من التوسع المنهجي في</span><a href="https://www.accessnow.org/wp-content/uploads/2019/05/UPR-Digital-Rights-Egypt-Recommendations.pdf"> <span>شراء</span></a><span> تقنيات</span><a href="https://smex.org/with-its-governments-blessing-a-french-company-has-sold-spying-tools-to-egypt/"> <span>اعتراض</span></a><span> الاتصالات والتجسس الرقمي من</span><a href="https://www.accessnow.org/shutdowns-surveillance-and-censorship-upr-reviews-highlight-threats-to-digital-rights/"> <span>شركات</span></a><span> أمريكية وفرنسية وإيطالية وإسرائيلية.</span></p>
<p><span>هذه</span><a href="https://www.accessnow.org/shutdowns-surveillance-and-censorship-upr-reviews-highlight-threats-to-digital-rights/"> <span>الأنظمة</span></a><span> ، التي</span><a href="https://smex.org/with-its-governments-blessing-a-french-company-has-sold-spying-tools-to-egypt/"> <span>شملت</span></a><span> (ProxySG، Vortex، Cortex، Remote Control System، Pegasus، وCerebro)، لم تقتصر على مراقبة المحتوى العام، بل</span><a href="https://www.business-humanrights.org/en/latest-news/egypt-european-companies-systematically-supply-the-egyptian-regime-with-surveillance-equipment-used-to-target-media-outlets-and-opponents-report-says/"> <span>أتاحت</span></a><span> اختراق الأجهزة الشخصية، وتشغيل الكاميرات والميكروفونات، واعتراض الاتصالات المشفرة، وتحليل سلوك المستخدمين على نطاق واسع.</span></p>
<p><iframe title="كيف تُراقَب الاتصالات في مصر؟ خريطة لأنظمة التجسس الرقمية المستوردة" src="https://datawrapper.dwcdn.net/Li1y1/1/" height="1239" frameborder="0" scrolling="no" aria-label="Table" data-external="1" data-sanitized-id="datawrapper-chart-Li1y1" allow="accelerometer; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" sandbox="allow-scripts allow-same-origin"></iframe></p>
<p><span>يُقصد بـ”</span><a href="https://elaph.com/Web/News/2025/01/1558306.html"><span>المراقبة الرقمية</span></a><span> رصد وتتبع الأنشطة الرقمية للمواطنين، سواء عبر الاتصالات الهاتفية، البريد الإلكتروني، الرسائل الفورية أو تصفح الإنترنت، بهدف جمع وتحليل المعلومات لفهم سلوك المستخدمين. أما</span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=1c42ecHPpNc#:~:text=%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%8A%20%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%87%D8%B6%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D8%A7%D8%A8%D8%A9%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA..,%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84%20%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A%20%D8%A3%D9%88%20%D8%AD%D8%AA%D9%89%20%D9%85%D9%86%D8%B9%20%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D8%A7%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%80VPN."> <span>الرقابة</span></a><span> الرقمية فهي مجموعة من العمليات التقنية والقانونية التي تتحكم في المحتوى، تراقب حركة البيانات، وتحلل الأنماط الرقمية، بما يشمل أدوات لإدارة الشبكات، اعتراض الاتصالات، أو تحليل قواعد البيانات.</span></p>
<p><span>ومن جانب آخر، يُقصد بتتبع المواطنين جمع معلومات دقيقة عن سلوكيات فردية مثل المواقع التي يزورونها، الأشخاص الذين يتواصلون معهم، وكلمات البحث التي يستخدمونها، بحسب خبير مختص بتكنلوجيا المعلومات تحدث إلينا وفضل عدم ذكر اسمه.</span></p>
<p><span>وفقًا للخبير، المخالفة القانونية المحتملة تكمن في غياب تشريعات واضحة تنظم العلاقة بين الدولة والشركات الخاصة في تشغيل هذه الأنظمة، وهو ما يجعل جمع البيانات الشخصية أو رصد سلوك الأفراد يدخل في مساحة قانونية رمادية. فيما تشمل المخالفات المحتملة انتهاك الخصوصية، أو التجاوز على نطاق قانون الاتصالات، خصوصًا عند استخدام الأنظمة دون سند تشريعي واضح، أو في غياب آليات رقابية مستقلة تضمن حقوق المواطنين.</span></p>
<p><span>ويوضح أن تشغيل هذه المنظومات على المعدات، البرمجيات، والكوادر، إذ تتعامل المعدات مع تخزين ونقل البيانات، بينما تقوم البرمجيات بتحليلها وتصنيفها، وتديرها كوادر متخصصة تشرف على تشغيل الشبكات وإدارة قواعد البيانات، سواء كانت هذه البرمجيات محلية أو مستوردة، وفي بعض الحالات من شركات لها علاقات غير مباشرة بدول خارجية قد تكون لها تأثيرات سياسية أو أمنية محتملة، دون أن يعني ذلك بالضرورة وجود تهديد مباشر للأمن القومي.</span></p>
<p><span>أما البيانات التي تُجمع فتتضمن البيانات التعريفية (metadata) مثل أرقام الهواتف وعناوين IP وتوقيت المكالمات، ومحتوى الاتصالات عند توفر سند قانوني، وسلوك التصفح واستخدام التطبيقات. ويُبرز التحقيق أن هذه الأنظمة، رغم كونها جزءاً من مشروعات بنية تحتية أو التحول الرقمي، تمكّن من تجميع وتحليل معلومات واسعة النطاق عن المواطنين.</span></p>
<p><span>هذه المنظومة تعمل كسلسلة من العمليات التقنية تشمل جمع البيانات، تحليلها، وإمكانية تتبع سلوك الفرد الرقمي، وتشمل المعدات، البرمجيات، والكوادر المسؤولة عن تشغيل هذه الأنظمة. بينما تتعامل المعدات مع نقل وتخزين البيانات، تقوم البرمجيات بتحليلها وتصنيفها، ويشغلها متخصصون. وفي غياب إطار تشريعي واضح، يُساء استخدام هذه الأدوات، أو يظل استخدامها في منطقة رمادية قد تؤثر على حقوق المواطنين في الخصوصية.</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/helwan-university/"> <b>اللواء الذي يحكم جامعة حلوان: تجاوزات مالية بالملايين وعقودٍ مخالفةٍ للقانون</b></a></p>
<h1><b><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
كيف تعمل الشركات داخل مصر؟</b></h1>
<p><span>تُظهر</span><a href="https://www.mubasher.info/news/4220133/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%82%D8%AF-%D9%85%D8%B9-%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%89/"> <span>بيانات</span></a><span> العقود الرسمية والمنشورة أن</span><a href="https://www.youm7.com/story/2022/11/24/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%B4%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%AD%D8%A7%D8%A8%D9%89-%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%8A%D8%B1-%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%B6%D8%A7%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA/5987937"> <span>شركات</span></a><span> خاصة مثل “رايا لتكنولوجيا المعلومات” و”GTS”  عملت كشركاء تقنيين لهيئات رسمية مثل شركة مصر للمقاصة والمصرية للاتصالات في مشاريع تحديث الشبكات وبناء مراكز بيانات، وهي مشروعات تمثل العمود الفقري للبنية الرقمية في مصر بالتعاون مع شركات أجنبية.</span></p>
<p><span>وتجدر الإشارة هنا إلى أن الشركات لا تُتهم بممارسة المراقبة بشكل مباشر، إلا أن العقود المعلنة، ونوع التقنيات التي توفرها، وموقعها داخل البنية الرقمية للدولة، تشير إلى دور محوري في تمكين منظومات مراقبة لا تخضع لرقابة تشريعية مستقلة.</span></p>
<p><span>وتأتي شركة ساندفين الكندية، في</span><a href="https://www.dw.com/ar/%D9%82%D9%8A%D9%88%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%83%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A9/a-68396705"> <span>مقدمة</span></a><span> الشركات الأجنبية التي وفرت أجهزة وتقنيات الفحص العميق للحزم (DPI) لمقدمي خدمات الإنترنت في مصر، مكنت السلطات من مراقبة سلوك المستخدمين وحجب مواقع إلكترونية.</span></p>
<p><span>بحسب</span><a href="https://www.qurium.org/press-releases/how-operators-use-sandvine-to-block-independent-media-in-egypt/"> <span>تقارير</span></a><span> Qurium)  وCitizen Lab)، وتقرير</span><a href="https://www.accessnow.org/wp-content/uploads/2019/05/UPR-Digital-Rights-Egypt-Recommendations.pdf"> <span>لمنظمة</span></a><span> حرية الفكر والتعبير المصرية،</span><a href="https://www.accessnow.org/wp-content/uploads/2019/05/UPR-Digital-Rights-Egypt-Recommendations.pdf"> <span>استخدمت</span></a><span> الشركة لتدريب موظفين مصريين على مراقبة الاتصالات، وتوجيه حركة الإنترنت، فضلاً عن</span><a href="https://citizenlab.ca/research/bad-traffic-sandvines-packetlogic-devices-deploy-government-spyware-turkey-syria/"><span> السماح</span></a><span> بالوصول إلى بيانات حساسة حول النشاط الرقمي للمواطنين.</span></p>
<p><span>كذلك رُصدت برمجيات مستخدمة في حجب مواقع إعلامية مستقلة داخل شبكات في مصر، بما يشمل تحليل حركة الإنترنت وفحص الحزم العميق. فيما  </span><a href="https://www.accessnow.org/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%85%D8%B1%D8%AA-%D8%B3%D9%86%D8%A9-%D8%AA%D9%82%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A7%D9%8B-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AC%D8%A8-%D9%88%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82/"><span>تشير</span></a><span> تقارير موثوقة إلى أن السلطات المصرية حجبت نحو 424 موقعًا على الأقل عام 2017، وارتفع العدد إلى أكثر من 500 موقع بحلول عام 2019.</span></p>
<p><span> واستمر الحجب خلال الأعوام التالية ليشمل عشرات المواقع الإضافية حتى عام 2025، ليصل إجمالي المواقع المحجوبة إلى </span><a href="https://almanassa.com/stories/4632"><span>600</span></a><span>  موقع. وتشمل هذه القائمة 126 موقعًا صحفيًا وقناة تلفزيونية، بالإضافة إلى مواقع (بروكسي (Proxy وشبكات افتراضية خاصة (VPN)، فضلًا عن مواقع حقوقية وسياسية.</span></p>
<p><span>من جانبها</span><a href="https://www.amnesty.org/en/latest/research/2020/09/german-made-finspy-spyware-found-in-egypt-and-mac-and-linux-versions-revealed/"> <span>كشفت</span></a><span> منظمة العفو الدولية في تقرير صادر عن مختبر الأمن الرقمي في 25 سبتمبر 2020 عن استخدام برمجية (FinSpy) الألمانية لمراقبة نشطاء وحقوقيين عبر تحديث وهمي من (Adobe Flash)، وهو ما عُرف باسم مجموعة “نايل فيش”، التي استهدفت أنظمة التشغيل المختلفة بما في ذلك ويندوز وماك ولينكس وأندرويد.</span></p>
<p><span>وفي 29 فبراير 2024،</span><a href="https://www.scworld.com/brief/network-intelligence-company-sandvine-banned-from-trading-in-the-us"> <span>فرضت</span></a><span> وزارة التجارة الأمريكية قيودًا على الشركة الكندية (إدراجها في قائمة الكيانات المحظورة)،</span><a href="https://www.dw.com/ar/%D9%82%D9%8A%D9%88%D8%AF-%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A9-%D9%83%D9%86%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A8%D8%B3%D8%A8%D8%A8-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%81%D9%85%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B5%D8%A9/a-68396705"> <span>متهمة</span></a><span> إياها ببيع أدوات مراقبة الإنترنت وحجب المواقع لصالح الحكومة المصرية.”</span></p>
<p><span>ورغم الترحيب الحقوقي بهذه الخطوة، أثار القرار تساؤلات واسعة حول سبب استهداف شركة كندية تحديدًا، في وقت تواصل فيه شركات أوروبية وأمريكية أخرى توريد تقنيات مشابهة.</span></p>
<p><span>بعد أشهر من القرار الأمريكي، تحديدًا في سبتمبر 2024،</span><a href="https://techcrunch.com/2024/09/20/internet-surveillance-firm-sandvine-says-its-leaving-56-non-democratic-countries/"> <span>أعلنت</span></a><span> (Sandvine) أنها ستنسحب من 56 دولة وصفتها بـ”غير الديمقراطية”، وخصّت مصر بالذكر، متعهدة بوقف التعامل معها بحلول مارس 2025. وقدّمت الشركة هذه الخطوة باعتبارها جزءًا من “إصلاح شامل” لمنع إساءة استخدام تكنولوجيتها، مدعومة بإعلانات عن تنحي رئيسها التنفيذي، وتعيين مدير معني بـ”حقوق الإنسان”، والتبرع بنسبة من أرباحها المستقبلية لمنظمات تعمل على حرية الإنترنت.</span></p>
<p><span>غير أن هذه الإجراءات بدت، وفق مراقبين، أقرب إلى استجابة لأزمة اقتصادية وضغوط سياسية متصاعدة منها إلى تحوّل أخلاقي حقيقي، لا سيما أن الانسحاب لا يعني تفكيك المنظومة القائمة، بل يترك فراغًا سرعان ما تملؤه شركات أخرى.</span></p>
<p><span>وتشير الوثائق والتقارير إلى أن (Sandvine) حققت مبيعات في مصر تجاوزت 30 مليون دولار منذ عام 2019، شملت جهات حكومية مثل الهيئة القومية لتنظيم الاتصالات ووزارة الدفاع، إلى جانب شركات اتصالات كبرى، أبرزها فودافون مصر والمصرية للاتصالات.</span></p>
<p><span>وكانت إحدى أكبر صفقاتها عقدًا تزيد قيمته على 10 ملايين دولار أُبرم عام 2020 مع الشركة المصرية للاتصالات، وفق ما</span><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-02-26/us-sanctions-canada-s-sandvine-over-egypt-surveillance-tech"> <span>نشره</span></a><span> موقع بلومبيرغ. ولم</span><a href="https://www.madamasr.com/en/2024/02/27/news/u/sandvine-added-to-us-trade-restriction-list-for-supplying-technology-used-for-censorship-in-egypt/"> <span>تقتصر</span></a><span> هذه العلاقة على بيع المعدات، بل امتدت إلى خدمات تشغيل ودعم وتدريب، شملت تأهيل موظفين محليين على استخدام تقنيات المراقبة داخل الشبكات.</span></p>
<p><span>ورغم أن الشركة لا تنشر تفاصيل عقودها أو أسماء الحكومات التي تتعامل معها، فإن موقعها الرسمي، يكشف أن</span><a href="https://www.sandvine.com/hubfs/downloads/contracts/support-terms-gold.pdf?"> <span>نموذج</span></a><span> عملها لا يقتصر على توريد المعدات التقنية، بل يشمل ما تصفه بـ”الخدمات المهنية”، والتي تتضمن تركيب الأنظمة، وتهيئتها، وتشغيلها، وتدريب المستخدمين النهائيين، إضافة إلى توفير مهندسي دعم مقيمين لدى العملاء من مشغلي الاتصالات والجهات الحكومية.</span></p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-15017" data-sanitized-id="attachment_15017" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A9-%D8%B4%D8%A7%D8%B4%D8%A9-%D9%84%D9%81%D9%8A%D8%AF%D9%8A%D9%88-%D8%AA%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D9%8A-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%B1%D8%A8-%D9%8A%D8%B8%D9%87%D8%B1-%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9-%D8%AA%D8%B3%D8%AC%D9%8A%D9%84-Elasticsearch-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%AD%D8%AA%D9%88%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%B3%D8%AC%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%86-%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-Predator-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%A7%D8%B4%D8%B1-%D9%85%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%81%D9%88-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D8%A9-1-1024x576.png" alt="" width="800" height="450" data-sanitized-class="wp-image-15017 size-large"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-15017" data-sanitized-class="wp-caption-text">جزء من نموذج التعاقدات المنشور على الموقع الرسمي للشركة</figcaption></figure>
<p><span>وتُظهر شروط الدعم والخدمات المنشورة على موقع الشركة أن التدريب على تشغيل منتجات المراقبة وإدارة الشبكات يُعد جزءًا لا يتجزأ من التعاقد التجاري.</span></p>
<p><span>ويتطابق هذا النموذج التعاقدي مع ما وثقته تقارير تقنية مستقلة، من بينها</span><a href="https://www.qurium.org/press-releases/how-operators-use-sandvine-to-block-independent-media-in-egypt/"> <span>تقارير</span></a><span> مؤسسة (Qurium Media Foundation) التي رصدت استخدام معدات (Sandvine ) داخل شبكات مزودي خدمة الإنترنت في مصر لتنفيذ عمليات حجب ممنهجة لمواقع إعلامية وحقوقية عبر تقنيات (DPI). وبحسب ” Qurium” ، فإن أنماط الحجب التي جرى رصدها تشير إلى تهيئة متقدمة للأنظمة داخل الشبكات، وهو ما يفترض وجود تدريب ودعم تقني مباشر، وليس مجرد استخدام عشوائي للأدوات.</span></p>
<p><span>كذلك خلصت</span><a href="https://citizenlab.ca/research/bad-traffic-sandvines-packetlogic-devices-deploy-government-spyware-turkey-syria/"> <span>تحليلات</span></a><span> صادرة عن (Citizen Lab) بجامعة تورنتو إلى أن البنية التقنية للمراقبة وحجب الإنترنت في مصر اعتمدت على أنظمة مركزية مُهيأة على مستوى الشبكة، ما يرجّح وجود تعاون تقني مباشر بين موردي التكنولوجيا والجهات المشغلة.</span></p>
<p><span> وفي السياق ذاته، أظهرت بيانات فنية من</span><a href="https://ooni.org/documents/Egypt-Internet-Censorship-AFTE-OONI-2018-07.pdf?"> <span>تقارير</span></a><span> “مسار” و”OONI”</span><a href="https://masaar.net/ar/%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B3%D8%B3/"> <span>استخدام</span></a><span> أجهزة Packet Logic)) التي تنتجها “ساندفين” في مراقبة حركة المرور على الإنترنت داخل الشبكات المصرية، بما يشمل تحليل البيانات، وتحويل مسارات الاتصال، وإعادة التوجيه، وحجب المواقع.</span></p>
<p><span> </span><span>ويرتبط اسم الشركة الكندية بمحاولات استهداف هواتف معارضين سياسيين، من بينهم السياسي والبرلماني السابق أحمد طنطاوي، خلال الانتخابات الرئاسية في نهاية عام 2023.</span></p>
<p><span>وقد كشف</span><a href="https://citizenlab.ca/research/predator-in-the-wires-ahmed-eltantawy-targeted-with-predator-spyware-after-announcing-presidential-ambitions/predator-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%B7%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%88%D9%8A-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-%D8%A8/"> <span>تحقيق</span></a><span> تقني عن استهداف هاتف طنطاوي بسلسلة هجمات استخدمت برمجية Predator التجسسية، القادرة على تسجيل المكالمات وتشغيل الكاميرا والميكروفون ومراقبة الرسائل المشفرة.</span></p>
<p><span>ولا يقتصر المشهد على شركة واحدة؛ فقد استوردت السلطات المصرية برمجيات مثل</span><a href="https://www.buzzfeednews.com/article/sheerafrenkel/egypt-begins-surveillance-of-facebook-twitter-and-skype-on-u#61ex3p"> <span>نظام</span></a> <span> (ProxySG) من شركة (Blue Coat Systems) الأمريكية عبر وكيل محلي، وهي شركة (Systems Engineering of Egypt) المعروفة أيضًا باسم See Egypt)) في صفقة كانت تحتوي على عروض من كلًا من (Gamma Group وNarus System )، بحسب</span><a href="https://masaar.net/ar/%D8%A8%D9%84%D9%88-%D9%83%D9%88%D8%AA-%D8%B3%D9%8A%D8%AA%D8%B3%D9%85%D8%B2-blue-coat-systems/"> <span>تقرير</span></a><span> تقني، وهي إحدى كبرى شركات تكامل النظم في مصر، والتي تمتلك تعاقدات ممتدة مع وزارات سيادية.</span></p>
<p><span>ذلك، إلى جانب</span><a href="https://www.insan.center/-%D8%AA%D8%AC%D8%B3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B9%D8%A7%D8%B1%D8%B6%D9%8A%D9%86-%D8%B9%D8%B1%D8%B6-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%85%D8%B1-%D9%88%D9%8A%D9%83%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA"> <span>برمجيات</span></a><span> (Vortex وCortex) الفرنسية لاعتراض الاتصالات، وبرنامج (Remote Control System) من</span><a href="https://www.dailynewsegypt.com/2015/07/06/egypts-purchase-of-hacking-software-documented-in-new-leaks/"> <span>شركة</span></a><span> “Hacking Team” الإيطالية للاختراق والمراقبة عن بُعد، إضافة إلى برنامج Pegasus الإسرائيلي للتجسس على الهواتف الذكية.</span></p>
<p><span>كذلك</span><a href="https://www.amnesty.org/en/latest/press-release/2021/06/executives-of-surveillance-companies-amesys-and-nexa-technologies-indicted-for-complicity-in-torture/"> <span>استخدمت</span></a><span> برمجيات (Cerebro) من شركتي “Amesys/ Nexa” Technologies</span><a href="https://gijn.org/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF/%D9%86%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D8%AD-%D9%84%D9%84%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D8%AA%D9%82%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%91%D8%AC%D8%B3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%AA%D8%B4%D8%AA/"> <span>لمراقبة</span></a><span> الاتصالات عبر تقنية فحص الحزم العميق (DPI)، فضلًا عن مشروعات مثل منظومة قياس الرأي العام لرصد النشاط الرقمي على الشبكات الاجتماعية.</span></p>
<p><span>هذه الأدوات، أتاحت، وفقًا لمراقبين، للسلطات إمكانات واسعة للتجسس على المكالمات والرسائل والمراسلات، وتسجيل ما يحدث في محيط الأجهزة، ومراقبة الملفات والتطبيقات، وصولًا إلى تشغيل الميكروفون والكاميرا عن بُعد.</span></p>
<p><span>ويمنح (ProxySG) الجهات المشغلة</span><a href="https://knowledge.broadcom.com/external/article/166348/configuring-the-proxysg-to-intercept-vib.html"> <span>قدرة</span></a><span> شاملة على</span><a href="https://www.accessnow.org/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%AE-%D8%B7%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7/"> <span>مراقبة</span></a><span> حركة الإنترنت جماعيًا  وتتبع المستخدمين وتحديد مواقعهم التقريبية، وتصفية المحتوى وحجب المواقع والتطبيقات، واعتراض تطبيقات المراسلة مثل (واتساب، فايبر، سكايب)، فضلًا عن تحليل سلوك المستخدمين وربط النشاط الرقمي بهوياتهم.</span></p>
<p><span>وقد كُشف استخدام هذا النظام في مصر عبر تحقيقات تقنية و</span><a href="https://www.amnesty.org/en/latest/press-release/2021/06/executives-of-surveillance-companies-amesys-and-nexa-technologies-indicted-for-complicity-in-torture/"><span>تقارير</span></a><span> حقوقية، عقب رصد شهادات SSL مزيفة وعمليات اعتراض اتصال واسعة، خاصة بعد عام 2013، ما يؤكد أن الأمر لا يتعلق بإجراءات فردية أو بأوامر قضائية، بل بأداة مراقبة شاملة للبنية التحتية للإنترنت.</span></p>
<p><span>غير أن هذا المستوى من الاعتراض لم يكن الحد الأقصى لقدرات المراقبة، إذ اتجهت السلطات إلى أدوات أكثر توغلًا، تقوم على اختراق الأجهزة ذاتها. ويأتي في هذا السياق برنامج Remote Control System) (RCS))، الذي تنتجه شركة Hacking Team الإيطالية.</span></p>
<p><span>ففي عام 2015، كشفت تسريبات</span><a href="https://wikileaks.org/hackingteam/emails/?q=egypt&amp;mfrom=&amp;mto=&amp;title=&amp;notitle=&amp;date=&amp;nofrom=&amp;noto=&amp;count=50&amp;sort=0#searchresult"> <span>لوثائق داخلية</span></a><span> للشركة عن تعاقدها مع السلطات المصرية، بما أتاح لها استخدام برنامج تجسس شامل قادر على اختراق الحواسيب والهواتف، والتجسس على المكالمات والرسائل والبريد الإلكتروني وتطبيقات الدردشة، إلى جانب تشغيل الكاميرا والميكروفون، وتسجيل ضغطات لوحة المفاتيح، ونسخ الملفات، وتحديد الموقع الجغرافي.</span></p>
<p> </p>
<figure aria-describedby="caption-attachment-15019" data-sanitized-id="attachment_15019" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%AC%D8%A7%D9%86%D8%A8-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D9%8A%D9%88%D8%B6%D8%AD-%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%AC%D9%8A%D8%A7%D8%AA-1024x576.png" alt="" width="800" height="450" data-sanitized-class="wp-image-15019 size-large"><figcaption data-sanitized-id="caption-attachment-15019" data-sanitized-class="wp-caption-text">جانب من التسريبات يوضح طبيعة البرمجيات</figcaption></figure>
<p><span> كشفت التسريبات عن صفقة ما بين وزارة الدفاع المصرية وشركة) (Hacking Team وصلت تكلفتها إلى 598 ألف يورو، بالإضافة إلى</span><a href="https://www.madamasr.com/en/2015/07/06/news/u/hack-of-italian-surveillance-firm-uncovers-contract-with-egypt/"><span> صفقة أخرى</span></a><span> بلغت 58 ألف يورو مع شركة مصرية باسم (GNSE Group)  بينما تعاقدت المخابرات العامة السعودية مع الشركة في صفقة قدرت ب600 ألف يورو، بالإضافة إلى صفقة مع وزارة الداخلية الإماراتية بلغت تكلفتها 634 ألف يورو.</span></p>
<p><span>ويستهدف RCS أنظمة تشغيل متعددة تشمل على سبيل المثال: ( Windows – Linux – macOS) Android – iOS – BlackBerry ) في انتقال واضح من المراقبة الشبكية إلى السيطرة المباشرة على الأجهزة الشخصية.</span></p>
<p><span>ومع تصاعد هذا التوجه، زاد الاعتماد “بيجاسوس” Pegasus، أحد أخطر برامج التجسس في العالم، الذي تنتجه أيضًا شركة NSO” Group” الإسرائيلية. فمنذ عام 2018، كشفت</span><a href="https://masaar.net/ar/%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A5%D9%86-%D8%A5%D8%B3-%D8%A3%D9%88-nso-group/"> <span>تقارير</span></a><span> تقنية عن استخدامه من قبل الحكومة المصرية، اعتمادًا على آليات متقدمة تشمل إرسال روابط خبيثة أو تنفيذ هجمات دون نقرة (zero-click) عبر استغلال ثغرات غير معروفة (Zero-Day)، بما يسمح باختراق الهاتف دون علم المستخدم.</span></p>
<p><span>مجموعة “إن إس” أو هي شركة إسرائيلية</span><a href="https://masaar.net/ar/%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A5%D9%86-%D8%A5%D8%B3-%D8%A3%D9%88-nso-group/"> <span>تأسست</span></a><span> في 2010، تُعرف أيضًا المجموعة بـ” Q Cyber Technologies” ، وتقوم بتطوير وبيع برمجيات للتجسس والمراقبة لحكومات الدول وأجهزة مخابراتها، ووفق</span><a href="https://www.nsogroup.com/wp-content/uploads/2021/06/ReportBooklet.pdf"> <span>تقرير</span></a><span> الشفافية والمسؤولية الصادر عن الشركة في يونيو 2021، تضم إن إس أو 60 عميلًا في 40 دولة، يشكل أجهزة الاستخبارات 51% منهم، وجهات إنفاذ القانون 38%، والجهات العسكرية 11%.</span></p>
<p><span>ارتبط اسم إن إس أو، وخاصة برمجية بيجاسوس،</span><a href="https://masaar.net/ar/%D9%85%D8%AC%D9%85%D9%88%D8%B9%D8%A9-%D8%A5%D9%86-%D8%A5%D8%B3-%D8%A3%D9%88-nso-group/"> <span>باستخدام واسع</span></a><span> من قبل حكومات عربية في استهداف صحفيين ونشطاء ومدافعين عن حقوق الإنسان وسياسيين، داخل حدود دولهم وخارجها. وبرز اسم الشركة دوليًا منذ 2016 بعد</span><a href="https://citizenlab.ca/2016/08/million-dollar-dissident-iphone-zero-day-nso-group-uae/"> <span>كشف</span></a><span> (Citizen Lab ) استهداف المدافع الإماراتي أحمد منصور.</span></p>
<p><span>توالت بعد ذلك</span><a href="https://www.frontlinedefenders.org/en/statement-report/statement-targeting-palestinian-hrds-pegasus"> <span>تقارير</span></a><span> حقوقية توثق استخدام “بيجاسوس” ضد نشطاء وصحفيين في فلسطين ومصر والأردن ودول عربية أخرى. بالتوازي، تواجه إن إس أو سلسلة دعاوى قضائية في عدة دول، بينها قضايا مرفوعة من واتساب وميتا في الولايات المتحدة، وتحقيقات قضائية في فرنسا، و</span><a href="https://www.frontlinedefenders.org/ar/statement-report/report-jordanian-human-rights-defenders-and-journalists-hacked-pegasus-spyware"><span>دعاوى</span></a><span> من أبل ومنظمات حقوقية، على خلفية اختراق أجهزة وصحفيين ومدافعين عن حقوق الإنسان.</span></p>
<p><span>ولا تقف هذه المنظومة عند حدود الأدوات المستوردة، بل تمتد إلى مشروعات حكومية معلنة، من بينها “منظومة قياس الرأي العام” التابعة لوزارة الداخلية المصرية، والتي</span><a href="https://afteegypt.org/research/policy-papers/2021/06/03/22759-afteegypt.html"> <span>أُعلن</span></a><span> عنها في عام 2013 تحت مسمى “مشروع رصد المخاطر الأمنية لشبكات التواصل الاجتماعي”. القادرة على</span><a href="https://www.madamasr.com/2015/05/21/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%B3%D8%AA%D9%86%D8%AA%D9%87%D9%8A-%D9%85%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7/"> <span>مراقبة</span></a><span> منصات مثل فيسبوك، وتويتر، ويوتيوب، وإنستجرام، وتحليل المحتوى النصي،</span><a href="https://www.7iber.com/administrative-court-lawsuit-to-stop-social-media-surveillance/"> <span>ورصد</span></a><span> الكلمات المفتاحية، وقياس اتجاهات الرأي العام، مع إمكانية إضافة منصات جديدة مستقبلًا.</span></p>
<p><span>وقد</span><a href="https://egwin.net/article/4862856/%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%AC%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AC%D8%B3%D8%B3-%D9%83%D9%8A%D9%81-%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D8%A7%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9%D9%8A1"> <span>فازت</span></a><span> بتنفيذ المشروع شركة Systems Engineering of” “Egypt، متفوقة على شركتي “Gamma Group” البريطانية و”Narus” الإسرائيلية.</span></p>
<p> </p>
<h1><b><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310">التكلفة الخفية: ملايين الدولارات في الظل</b></h1>
<p><span>رغم عدم نشر تفاصيل تعاقدات المراقبة الرقمية، تُظهر الموازنات العامة للدولة</span><a href="https://www.elwatannews.com/news/details/495659"> <span>تصاعدًا</span></a><span> لافتًا في مخصصات ‘تطوير نظم المعلومات’ و’الأمن السيبراني’ خلال السنوات الأخيرة، دون الإفصاح عن الجهات المستفيدة أو طبيعة التكنولوجيا المستخدمة. وفي</span><a href="https://www.aljazeera.net/tech/2018/11/26/%D8%A8%D9%8A%D8%BA%D8%A7%D8%B3%D9%88%D8%B3-%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC-%D8%AA%D8%AC%D8%B3%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84"> <span>تقاريرها</span></a><span> السنوية للمستثمرين، تُدرج شركات تكنولوجيا المراقبة إيرادات من عملاء حكوميين في منطقة الشرق الأوسط وشمال أفريقيا، دون تحديد الدول، وهو ما يتقاطع مع تقارير تقنية مستقلة وثقت تشغيل هذه الأنظمة داخل الشبكات المصرية.</span></p>
<p><span>العقود المرتبطة بالمراقبة لا تُدرج عادة تحت مسمياتها الحقيقية، بل تمر عبر بنود فضفاضة في الموازنة العامة مثل “تطوير البنية التحتية للاتصالات”، أو “تأمين الشبكات القومية”، أو “دعم التحول الرقمي”، وهي بنود لا تُفصل ولا يُكشف عن الشركات المتعاقدة أو طبيعة الخدمات المقدمة. لكن غياب الرقم النهائي لا يمنع تقدير نطاق التكلفة.</span></p>
<p><span>بحسب أسعار السوق العالمية، فإن أنظمة فحص الحزم العميق (DPI) ومنصات المراقبة الشبكية التي تستخدم على مستوى دولة تضم عشرات الملايين من مستخدمي الإنترنت، تتطلب استثمارات تقدر بملايين، وأحياناً عشرات الملايين، من الدولارات.</span></p>
<p><span>وثائق داخلية استعرضتها</span><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-02-26/us-sanctions-canada-s-sandvine-over-egypt-surveillance-tech"> <span>وكالة بلومبيرغ</span></a><span> تُظهر أن شركة “Sandvine” باعت تكنولوجيا متقدمة للمراقبة في مصر بقيمة إجمالية تتجاوز 30 مليون دولار منذ 2019، بينها صفقة واحدة تتجاوز 10 ملايين دولار مع الشركة المصرية للاتصالات. وفي 2015، كشفت</span><a href="https://wikileaks.org/hackingteam/emails/?q=egypt&amp;mfrom=&amp;mto=&amp;title=&amp;notitle=&amp;date=&amp;nofrom=&amp;noto=&amp;count=50&amp;sort=0#searchresult"> <span>تسريبات</span></a><span> شركة “Hacking Team” أن رقمياً تم إنفاق نحو 137,500 يورو على برنامجها التجسسي في مصر.</span></p>
<p><span>في السياق ذاته، تشير الموازنة العامة للدولة للعام المالي 2025/2026 إلى تخصيص نحو 13 مليار جنيه لا سيما للاستثمارات العامة في قطاع الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات، منها حوالي 9 مليارات جنيه ممولة مباشرة من الموازنة، مخصصة لدعم البنية التحتية للاتصالات، تعزيز الأمن السيبراني، وتوطين تكنولوجيا المعلومات والذكاء الاصطناعي</span></p>
<p> </p>
<p><b>نوصي للقراءة:</b><a href="https://zawia3.com/abbar/"> <b>25 مليون متر مربع في يد رجل واحد.. كيف أصبح العبار شريك مصر في أرضها؟</b></a></p>
<h1><b><img loading="lazy" decoding="async" src="https://zawia3.com/wp-content/uploads/2024/08/%D8%AE%D8%B7-%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%B2%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A9-%D8%AB%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A9.png" alt="" width="4269" height="376" data-sanitized-class="alignnone size-full wp-image-10310"><br>
كيف تتحول برمجيات المراقبة إلى ثغرة؟</b></h1>
<p><span>لا يقتصر خطر برمجيات المراقبة والتجسس المتقدمة على انتهاك خصوصية الأفراد أو ملاحقة النشطاء، بل يمتد ليشكل تهديدًا مباشرًا للأمن القومي المصري نفسه. فهذه الأدوات تعتمد على استغلال ثغرات “صفرية” غير معروفة في أنظمة تشغيل الهواتف الذكية، ما يسمح بالوصول الكامل إلى الأجهزة دون علم المستخدم أو موافقته، بحسب باحث في الشأن الأمني تحدث إلينا وفضل عدم ذكر اسمه.</span></p>
<p><span>وفقًا للباحث الأمني، بمجرد الاختراق، تصبح الهواتف قادرة على نقل بيانات شديدة الحساسية، تشمل المكالمات، الرسائل، المواقع الجغرافية، الصور، الملفات، بل وتشغيل الميكروفون والكاميرا في أي وقت. هذا المستوى من الاختراق لا يهدد الأفراد فقط، بل يفتح الباب أمام تسريب بيانات لمسؤولين، عسكريين، دبلوماسيين، صحفيين، أو موظفين في مؤسسات حيوية، وهو ما يضع منظومة الأمن المعلوماتي للدولة بأكملها تحت خطر الاختراق غير المرئي.</span></p>
<p><span>تتضاعف خطورة هذه البرمجيات عندما تكون مرتبطة بشركات أجنبية، لا سيما إسرائيلية، مثل NSO Group وIntellexa، التي تعمل في بيئة سياسية وأمنية معقدة بالنسبة لمصر.</span></p>
<p><span>من جانبه يقول مصطفى فؤاد، المدير التنفيذي لمنظمة هيومنا، لـ”زاوية ثالثة” إن هناك مسارين لنوعية البرمجيات التي استخدمتها السلطات المصرية لمراقبة المواطنين وحجب المواقع خلال السنوات الأخيرة.</span></p>
<p><span>المسار الأول يتمثل في أدوات تُستخدم على مستوى الشبكة لدى مزودي خدمة الإنترنت، وهي أدوات تتيح تنفيذ الحجب، وتعطيل أو التضييق على أدوات تجاوز الحجب، وأحيانًا التدخل المباشر في حركة التصفح نفسها. أما المسار الثاني، فهو برمجيات التجسس الاستهدافي على الأجهزة نفسها، سواء الهواتف المحمولة أو أجهزة الكمبيوتر، وهو المسار الأخطر على الأفراد، لأنه يستهدف الجهاز بشكل مباشر.</span></p>
<p><span>ويضيف “فؤاد”: من الأمثلة الموثقة، ما أعلنه (Citizen Lab) بشأن استهداف أحمد الطنطاوي ببرمجية Predator في عام 2023، حيث بدأ الاستهداف عبر روابط خبيثة، ثم تطور إلى ما يُعرف بـ“الحقن عبر الشبكة” على اتصالات غير (HTTPS ) على شبكة (Vodafone Egypt).</span></p>
<p><span>وبشأن ما رصدته منظمة هيومنا خلال السنوات الماضية، يوضح فؤاد أن المنظمة ليست معملًا جنائيًا رقميًا، ولديها برنامج إحالة مع شركاء متخصصين، لكنها لا تمتلك “عيادة رقمية”. ومع ذلك، فإن العمل المستمر على الفضاء المدني يتيح متابعة الأدلة العلنية وتقارير الشركاء المتخصصين وربطها بالأثر الواقعي.</span></p>
<p><span>ووفق هذا الرصد، فإن الحجب أصبح واسعًا وممتدًا منذ عام 2017، كذلك تطورت أساليب الحجب لتصبح أكثر تعقيدًا، فلم تعد تقتصر على منع رابط بعينه، بل شملت تعطيل نطاقات بديلة، وتنفيذ الحجب على مستويات متعددة لدى مزودين مختلفين.</span></p>
<p><span>ويشير فؤاد كذلك إلى انتقال واضح من الحجب الجماعي إلى الاستهداف الفردي، معتبرًا أن حالة أحمد الطنطاوي، تمثل مثالًا صريحًا على استخدام برمجيات تجسس تجارية ضد شخصية سياسية، وهو نموذج يثير القلق لإمكانية توسعه ليشمل صحفيين ومدافعين عن حقوق الإنسان ومعارضين.</span></p>
<p><span> وفيما يتعلق بأبرز الشركات التي تعاونت معها الحكومة المصرية، يوضح المدير التنفيذي لـ”هيومنا” أن جميع التفاصيل غير متاحة في صورة عقود منشورة، إلا أن أسماء بعينها ظهرت في توثيقات فنية وحقوقية، وكذلك في قرارات رسمية صادرة خارج مصر.</span></p>
<p><span>من بين هذه الأمثلة، شركة (Sandvine) فيما تشمل الأمثلة شركة Cytrox المطورة لبرمجية Predator، والمرتبطة بمجموعة Intellexa.</span></p>
<p><span>أما الشركات الإيطالية، فيشير فؤاد إلى أن “قصتها معروفة”. فبعد تسريبات عام 2015، تحدثت تقارير صحفية وحقوقية، عن عقد أو تعاقد مرتبط بوزارة الدفاع المصرية مع شركة “Hacking Team ” الإيطالية، ووجود وسيط محلي يُدعى GNSE Group””، مع الإشارة إلى فاتورة تعود إلى عام 2012 مرتبطة بهذا السياق.</span></p>
<p><span>كذلك تناولت تقارير حقوقية أوروبية وبيانات صادرة عن منظمات إيطالية خلال الفترة بين 2016–2017 حصول شركة Area SpA الإيطالية على ترخيص لتصدير نظام مراقبة اتصالات وشبكات إلى جهة مصرية تُعرف باسم Technical Research Department (TRD)، عبر وسيط محلي، قبل أن يتم تعليق الترخيص، ثم تتجه السلطات الإيطالية لإلغائه أو سحبه تحت ضغط حقوقي.</span></p>
<p><span>هذه البرامج تمثل وفق فؤاد انتهاكًا جسيمًا لحقوق المواطنين ولمواثيق حقوق الإنسان الدولية، موضحًا أن الأمر لا يتعلق بإجراء واحد معزول، بل بمنظومة متكاملة تقوم على مستويين متوازيين: حجب ممنهج وواسع للمعلومة، وتدخل تقني مباشر يصل إلى حد اختراق الخصوصية الفردية.</span></p>
<p><span>فالحجب الواسع للمواقع، لا سيما حين يمتد ليشمل مئات المواقع ويطال منصات إعلامية مستقلة، ومواقع حقوقية، وأدوات لتجاوز الحجب مثل شبكات الـVPN، يؤدي عمليًا إلى تقويض المجال العام الرقمي، ويفرض قيودًا جوهرية على حق المواطنين في الوصول إلى المعلومات، وعلى حرية التعبير وتداول الآراء، بما يتجاوز أي مبررات قانونية ضيقة أو استثنائية، وفقًا لـ”فؤاد”.</span></p>
<p><span>ولا يقف الأمر عند حدود المنع أو الحجب، إذ إن التلاعب بحركة المرور على الشبكة، أو ما يُعرف باختطاف اتصالات ( HTTP) غير المشفّرة، لا يمكن اعتباره إجراءً إداريًا أو تنظيميًا، بل هو تدخل تقني مباشر في اتصال المستخدم نفسه، بما ينطوي عليه ذلك من مساس جوهري بأمن الاتصالات وسلامتها.</span></p>
<p><span> أما في حالة برمجيات التجسس الاستهدافي، مثل Predator أو FinSpy، فإن الانتهاك يبلغ ذروته، إذ يصل إلى حد اختراق جهاز شخص بعينه، بما يحمله ذلك من انتهاك مباشر للخصوصية، وسرية المراسلات، والحياة الشخصية، فضلًا عن الأثر الترهيبي الواضح الذي يخلقه هذا النمط من المراقبة على الصحفيين، والمدافعين عن حقوق الإنسان، والمعارضين السياسيين.</span></p>
<p><span> ويؤكد فؤاد أن هذه الممارسات تتعارض بصورة مباشرة مع التزامات مصر الدولية في مجال حماية الخصوصية وحرية التعبير، كما تتناقض مع الضمانات الدستورية المصرية المتعلقة بسرية الاتصالات، خاصة في ظل غياب الشفافية، وانعدام الرقابة المستقلة، وافتقار المتضررين إلى مسارات طعن فعّالة وقابلة للاختبار.</span></p>
<p><span>وبشأن إمكانية تحوّل هذه البرمجيات نفسها إلى ثغرة تمس الأمن القومي المصري، الذي تعلن السلطة أنها تسعى إلى حمايته، فيرى فؤاد أن أدوات السيطرة الرقمية تحمل في جوهرها مفارقة خطيرة، إذ إنها تخلق بذاتها نقاط ضعف بنيوية داخل البنية التحتية للاتصالات.</span></p>
<p><span>ويقول إن وجود معدات قادرة على التلاعب بحركة المرور، أو إعادة توجيه المستخدمين، يعني بالضرورة وجود “نقطة تحكم” يمكن استغلالها، أو اختراقها، أو إساءة استخدامها. </span></p>
<p><span>وفي حالة برمجية Predator، يلفت فؤاد إلى أن توثيق Citizen Lab لما يُعرف بـ“الحقن عبر الشبكة” على شبكة محلية يكشف أن القدرة التقنية لا تقتصر على استهداف فرد بعينه، بل يمكن، نظريًا، أن تتحول إلى أداة ذات أثر جماعي واسع في حال سوء الإدارة، أو التعرّض لاختراق مضاد، أو تسريب للأدوات نفسها. ويضيف أن الاعتماد على مورّدين أجانب، وسلاسل توريد تقنية شديدة الحساسية، ينطوي بدوره على مخاطر إضافية، تشمل احتمالات التسريب، أو وجود أبواب خلفية، أو استخدام هذه الأدوات من قبل أطراف متعددة خارج أي إطار حقيقي للمساءلة أو الرقابة.</span></p>
<p><span>ويختتم فؤاد بالتأكيد على أن هذا المشهد يعكس تناقضًا بنيويًا، إذ تُقدَّم هذه السياسات بوصفها أدوات “حماية”، بينما تُفضي عمليًا إلى إضعاف أمن الاتصالات، وتعميق هشاشة البنية الرقمية، وتقويض الثقة في الفضاء العام الرقمي برمته.</span></p>
<p><span>وأخيرًا..</span></p>
<p><span>يأتي تحذير الجهاز القومي لتنظيم الاتصالات، الصادر في ديسمبر 2025، ليؤكد رسمياً حجم التهديد، ولكن من زاوية دفاعية هذه المرة. فالبيان حذر المواطنين من محاولات اختراق متقدمة تستهدف مستخدمي الهواتف الذكية في مصر، وأشار صراحة إلى استخدام برمجيات تجسس متطورة تعتمد على ثغرات غير معروفة، وهو الوصف نفسه الذي تستخدمه تقارير غوغل وآبل عند الحديث عن أدوات شركة Intellexa الإسرائيلية وبرنامج Predator.</span></p>
<p><span>المفارقة هنا أن الدولة، التي حذرت مواطنيها من خطر هذه البرمجيات، هي نفسها تعمل في بيئة اتصالات وبنية رقمية استخدمت فيها، وفق تقارير موثقة، أدوات مراقبة من شركات أجنبية مماثلة. هذا التناقض يسلط الضوء على الخطر الحقيقي: أن تتحول تقنيات يُفترض أنها “أمنية” إلى نقطة ضعف استراتيجية، تسمح لقوى خارجية بالتسلل إلى الفضاء الرقمي المصري، بدلاً من حمايته.</span></p>
<p><span>ورغم تبرير التعاقد على هذه الأدوات باعتبارات “أمنية”، إلا أن واقع الاعتماد التقني يثير تساؤلات جوهرية حول استقلال القرار السيادي الرقمي: هل يمكن لدولة أن تحمي أمنها القومي عبر أدوات لا تتحكم بالكامل في بنيتها التقنية؟ وهل تتحول المراقبة من أداة سيطرة داخلية إلى قناة اختراق خارجي محتمل؟ </span></p>]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 18:08:31 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770660140556916</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"بيزنس" تجميد البويضات.. تسعير الحق في الإنجاب</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/28240</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/581424a9-328f-49df-a2f0-f4e06d34f8a6_0.png.webp?itok=I31EGFJs" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/581424a9-328f-49df-a2f0-f4e06d34f8a6_0.png.webp?itok=I31EGFJs" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>بدافع شعورهِا بالقلق الشديد مع اقترابها من سن الـ44 دون زواج، قررت سما زين الدين تجميد بويضاتها، لتمد من عمر فرصتها في الإنجاب. </p>

<p>عانت سما التي تعمل بالتسويق الإلكتروني في رحلة العثور على مكان لإجراء العملية، يناسب إمكاناتها المادية؛ "اللي بتعملها مستشفيات خاصة وكلها أسعارها خرافية وأغلبها بالدولار"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>تكرار البحث على السوشيال ميديا وجوجل ساهم في توجيه إعلانات مراكز الخصوبة إليها؛ "مكنتش عارفة هل هي مراكز قانونية ولا لأ، بس لما بدأت أسألهم لقيت أسعارهم معقولة شوية".</p>

<p>وانتشرت في الفترة الأخيرة عمليات تجميد البويضات، التي تتم عن طريق الحقن بحقن تنشيطية في البطن، بما يتيح للنساء سواء المتزوجات أو غير المتزوجات، الاحتفاظ ببويضاتهن لحين الحاجة إليها، فيما حوّلتها المراكز المتخصصة إلى بيزنس<strong>.</strong></p>

<p>وتتفاوت أسعار تجميد البويضات بين المستشفيات الخاصة التي تقدمها بأسعار تتراوح بين 5 إلى 7 آلاف دولار، حسب ما تنشره هذه المستشفيات على صفحاتها على السوشيال ميديا، بينما تتراوح الأسعار بالمراكز مجهولة الهوية المنتشرة على فيسبوك بين 30 إلى 70 ألف جنيه للدورة الواحدة.</p>

<h2>سياسة "لم الفلوس" </h2>

<p>وصل تكلفة عملية تجميد البويضات في المركز الخاص الذي اختارته سما 67 ألف جنيه؛ "ده سعر كويس مقارنة بالمستشفيات اللي بتطلب 235 ألف جنيه".</p>

<p>إضافة لهذا لا يطلب المركز المبلغَ دفعة واحدة، وتتوزع التكلفة على أدوية التنشيط التي يصل سعرها إلى 30 ألف جنيه، ويوفرها المركز بالأسعار التي يحددها، لكونها لا تتوفر في الصيدليات، إلى جانب تكاليف التحاليل التي تصل إلى 5 آلاف جنيه، فضلًا عن تكاليف المستشفى والطبيب والإجراء الطبي،<strong> </strong>بينما يتكلف حفظ البويضة المجمدة 3 آلاف جنيه للعام الواحد.</p>

<p>أجرت سما العملية؛ لكنها فشلت، وما قيل لها إن عدد بويضاتها كان قليلًا ما يعني أنها مضطرة لإعادتها مرة أخرى بالتكلفة نفسها، دفعها ذلك للاقتراض لإجراء العملية مرة أخرى، لكنها لم تكلل بالنجاح للمرة الثانية، وباتت مطالبة بخوض تجربة جديدة وهو ما لا تستطع الوفاء به؛ "مش معايا أعملها مرة تالتة، وحسيت فلوسي راحت على الأرض".</p>

<p>لم تصدق سما ما قاله الطبيب عن فشل العملية لمرتين، واتهمت المركز بأنه يعتمد هذه السياسة "عشان يلم فلوس ويستغل الحالات". </p>

<h2>أرقام دالة</h2>

<p>بتحليله لبيانات الجهاز المركزي للتعبئة والإحصاء، يقدر الباحث السكاني أكرم ألفي عدد الإناث اللاتي تزيد أعمارهن عن ثلاثين عامًا بـ22 مليونًا، ويوضح لـ <strong>المنصة</strong> أن "هذه التقديرات تتوزع بين نحو 15.3 مليون في الفئة العمرية التي تتخطى الأربعين، يضاف إليهن ما يقارب الـ7 ملايين في الشريحة العمرية ما بين الثلاثين والأربعين".</p>

<p>أما ما يخص عدد غير المتزوجات، أو ما يندرج في البيانات الإحصائية الرسمية تحت بند "العنوسة"، يقول ألفي إن "آخر ما نُشر من بيانات يرجع إلى 8 سنوات مضت"، موضحًا أنها كانت في حدود 3.5%؛ "يمكن تقدير عدد غير المتزوجات حاليًا بنحو 770 ألف امرأة كحد أدنى، وقد يصل الرقم إلى 1.5 مليون في حال افترضنا تضاعف النسبة تحت ضغط الظروف الحالية، وهو احتمال يظل بعيدًا إحصائيًا".</p>

<p>ولا تقتصر الحاجة لتجميد البويضات على غير المتزوجات، فسارة خليل، 35 عامًا، متزوجة لكنها تحتاج لهذا الإجراء؛ "أنا متجوزة من 6 سنين عن قصة حب، بس جوزي بيعاني من ضعف في القدرة على الإنجاب وبيتعالج من أول جوازنا"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>يوميًا، تتعرض سارة، التي تعمل محاسبة، وسبق لها عمل حقن مجهري لم تنجح، لعشرات الإعلانات عن مراكز خصوبة خاصة، لكها ترفض إجراء هذه العملية في مركز غير معروف؛ "عارفة إنها خدعة".</p>

<p>أسعار إجراء العملية في مستشفى خاص التي تصل إلى ربع مليون جنيه تدفع سارة للبحث عن أماكن بديلة مضمونة؛ "بدأت أسأل في المستشفيات الحكومية"، وهناك لم تجد ضالتها، حيث لا مكان بها لمثل هذه العمليات؛ "مالقيتش حد فاهم واللي فاهم كان بيتريق، على اعتبار إن اللي بطلبه رفاهية تدعو للسخرية". </p>

<h2>تقنين هادئ</h2>

<p>خرجت عملية تجميد البويضات في مصر من دائرة التابوهات الاجتماعية مع <a href="https://www.dar-alifta.org/ar/articles/details/6683/%D8%AF%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%88%D9%8A%D8%B6%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B1%D8%B9%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%8A%D8%B3-%D9%81%D9%8A%D9%87%D8%A7-%D9%85%D8%AD%D8%B8%D9%88%D8%B1">رفع </a>الحظر الشرعي عنها بفتوى من دار الإفتاء المصرية عام 2019  اشتملت على ضوابط تضمن الأمان و"عدم اختلاط الأنساب"، لكن هذا الاعتراف الشرعي لم يُترجم بعد إلى حق قانوني ميسور للجميع. فبينما تسعى وزارة الصحة لتقنين الممارسة عبر <a href="https://almanassa.com/node/21438">مشروع قانون الإخصاب</a> الذي أحالته في 2024 لوزارة العدل، ويركز بشكل أساسي على تجميد البويضات لأسباب طبية، مثل <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=974508178132102">مريضات السرطان</a>، تغيب آليات واضحة لدعم <a href="https://www.deutschland.de/ar/topic/alhyat/almjtm-walandmaj/altjmyd-alajtmay-tkhtyt-alasrt-20">التجميد الاجتماعي</a>.</p>

<p>لضمان جودة هذه الخدمات، يضع مشروع القانون اشتراطات صارمة؛ حيث يلزم مراكز التلقيح الصناعي والإخصاب باستخراج تراخيص منفصلة تخضع لمعايير صحية دولية ووطنية تختلف عن متطلبات المراكز الطبية العادية، مع حظر بات للتخصيب بعد الوفاة أو الطلاق ومنع تأجير الأرحام، لضمان الانضباط المهني وحماية الأنساب.</p>

<p>وتتبنى عدة دول خططًا داعمةً لعمليات التجميد مثل<a href="https://arabic.euronews.com/health/2024/07/06/a-french-medical-agency-calls-for-sperm-and-ovule-donations#:~:text=%D8%AF%D8%B9%D8%AA%20%D9%88%D9%83%D8%A7%D9%84%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B7%D8%A8%20%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D9%88%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B1%D9%86%D8%B3%D9%8A%D8%A9,%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%8A%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%88%D9%8A%D8%A9%20%D9%85%D9%86%D8%B0%20%D8%B9%D8%A7%D9%85%202021.&amp;text=%D9%88%D9%81%D9%8A%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%82%D8%AA%20%D9%86%D9%81%D8%B3%D9%87%D8%8C%20%D8%AA%D9%86%D8%AA%D8%B8%D8%B1%20%D8%A3%D9%83%D8%AB%D8%B1,%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%A6%D8%A9%20%D9%85%D9%86%20%D8%A3%D9%88%D9%84%D8%A6%D9%83%20%D8%A7%D9%84%D8%B0%D9%8A%D9%86%20%D9%8A%D8%B7%D9%84%D8%A8%D9%88%D9%86%D9%87%D8%A7."> فرنسا</a> التي تغطي جزءًا كبيرًا من تكاليف العملية ضمن نظام الرعاية الصحية، و<a href="https://www.japantimes.co.jp/news/2024/03/11/japan/science-health/egg-freeze-tmg/">اليابان</a> التي أعلنت فيها الحكومة عن خطة لتقديم إعانة مالية لتغطية تكاليف تجميد البويضات لمساعدة النساء على تأجيل الإنجاب، والأمر ذاته تبنته<a href="https://www.koreatimes.co.kr/southkorea/society/20231001/seouls-financial-assistance-for-egg-freezing-draws-attention-from-single-women"> كوريا الجنوبية </a>بإعلانها عن منحةٍ تصل إلى مليوني وون تقريبًا.</p>

<p>كما أطلقت <a href="https://www.geenapp.it/en/blog/social-freezing-fertilita">إيطاليا</a> برنامجًا باسم "تجميد اجتماعي" تدعم من خلاله النساء منخفضات الدخل والمتقدمات في العمر لتجميد البويضات. فيما لا تزال دول مثل مصر والأردن وتونس في مرحلة تسليع الحق في الإنجاب عبر مراكز تقدم الخدمة بأسعار ليست في متناول الجميع.</p>

<h2>الميسورات الأكثر إقبالًا</h2>

<p>بحكم عمله، يلحظ دكتور عمرو عباسي، استشاري النساء والتوليد والحقن المجهري، إقبالًا يصفه بـ"الشديد" على تجميد البويضات، بالأخص من من الفتيات اللواتي لم يسبق لهن الزواج.</p>

<p>يوضح عباسي لـ <strong>المنصة</strong> أنه "يمكن معرفة القدرة الإنجابية للمرأة عن طريق السونار وعن طريق <a href="https://www.yashodahospitals.com/ar/diagnostics/anti-mullerian-hormone-test/">تحليل AMH </a>وهو اختبار خصوبة يستخدم لتقييم احتياطي المبيض لدى المرأة، وذلك قبل إجراء التجميد" من أجل معرفة مخزون البويضات لديها. </p>

<p>تتفق دكتور سلمى عز الدين، أخصائية نساء وتوليد مع ملاحظة عمرو عباسي لزيادة الإقبال على هذه العمليات، مشيرة إلى اقتصارها على الميسورات بسبب سعرها المرتفع، ما قد يدفع البعض للجوء إلى المراكز غير المرخصة؛ "التي لا نعلم مدى جاهزيتها لإجراء مثل هذه العملية بداية من التخدير حتى معامل حفظ البويضات، الحكاية كلها بيزنس" تقول لـ <strong>المنصة</strong>، مناشدة وزارة الصحة إدراج العملية ضمن التأمين الصحي. </p>

<p>غير أن الدكتور حسام عبد الغفار، المتحدث الرسمي باسم وزارة الصحة، يؤكد أن ذلك غير مطروح حاليًا لكون تجميد البويضات "يحتاج قانونًا يجيزه وينظمه أولًا"، موضحًا لـ <strong>المنصة</strong> أن هذه العمليات تتم الآن بمراكز التخصيب والحقن المجهري، والوزارة تتعامل مع تلك المراكز مثل أي مراكز أو عيادات أخرى، حيث تتخذ الإجراءات القانونية ضدها في حال ثبوت مخالفات أو أضرار للمرضى.</p>

<p>يشير المتحدث باسم الوزارة إلى إغلاق 9 مراكز خاصة للنساء والتوليد والعقم في القاهرة والجيزة خلال شهر ديسمبر/ كانون الأول 2025، لعدم مطابقتها معايير مكافحة العدوى والاشتراطات الصحية، مما يعرض حياة الأمهات والمواليد للخطر.</p>

<p>فيما تربط دكتورة إيرين سعيد، عضو لجنة الصحة بمجلس النواب، بين دعم الدولة لتجميد البويضات والقدرة المالية لوزارة الصحة؛ "الموازنة الصحية بالكاد تكفي الاحتياجات الأساسية"، تقول لـ <strong>المنصة</strong>،<strong> </strong>نافية طرح القضية للنقاش في البرلمان.</p>

<p>تتساءل النائبة عن القدرة المالية للحكومة بما يمكنها من تحمل تكلفة التكنولوجيا العالية التي يتطلبها إجراء تجميد البويضات والمخازن المجهزة لها، مجيبة "ما فيش قدرة طبعًا إحنا لحد الآن بنّاقش أزمات عدم كفاية أسرّة الرعاية المركزة وحضّانات الأطفال".</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="f9c52cda-2289-4689-a947-d413b97a819b" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="4965" role="article" about="/stories/4965" data-sanitized-id="node-4965" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/4965" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="4965" data-ph-capture-attribute-link-title="عن معاداة الإنجاب: الأفضل للبشر ألا يولدوا أبدًا" data-ph-capture-attribute-link-section="مجتمع" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>عن معاداة الإنجاب: الأفضل للبشر ألا يولدوا أبدًا</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>تأمل إيرين في أن تدعم الدولة الإجراء الطبي لتجميد البويضات حال تحسن الوضع الاقتصادي، مشيرةً إلى اقتصار تقديم الخدمة المضمونة على عدد محدود من المستشفيات والأماكن الطبية، مشددة على أن الندرة وراء ارتفاع أسعار العملية. </p>

<p>حتى يتحسن الوضع، ويشرعن البرلمان إتاحة عملية تجميد البويضات لجميع النساء، يصطدم حلم سما وسارة ومئات غيرهن في سماع كلمة "ماما" بحوائط التكلفة العالية لتجميد البويضات وبيزنس المراكز الخاصة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-af63fda2564689292dc3744d16ec8edfc10849fc4c8d62e4653350eb0f439425">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:02:49 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770649371937076</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/29764</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/76205536-ed0b-4c46-b4ab-05dd0b5708d2.png.webp?itok=tKCwrkG0" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/76205536-ed0b-4c46-b4ab-05dd0b5708d2.png.webp?itok=tKCwrkG0" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p dir="rtl">ليلة الرابع عشر من يناير 2011، أدخلُ صالة البيت التي لا يضيئها سوى التليفزيون فيما يقف أبواي أمامه. يصرخان فجأةً فرحًا، ويتعانقان. لا أذكر يقينًا وأنا ابنة السابعة إن كانا بكيا. تأخذني أمي بين ذراعيها وترفعني عاليًا. أكاد ألامس السقف. لم تفعل ذلك من قبل. "بن علي طار! ده يوم تاريخي يا شمس!".</p>

<p dir="rtl">بعد لحظة ذهول أمام حالة والديّ اللذين يفترض بهما الرزانة، انتابتني أيضًا دفقة مشاعر جياشة، أحسست بقوة وشجاعة ممزوجة بشيء من الخطر. رأيت شيئًا في عيونهما لم أره من قبل، رأيت كمية من الأمل.. تثير الخوف.</p>

<h2>من تونس إلى القاهرة</h2>

<p dir="rtl">لعامين على الأقل، ظل التليفزيون دائرًا دون انقطاع، حتى جاء يومٌ سكت فيه إلى الأبد. جلست أمي على الكنبة، أمسكتُ الريموت، وأطفأته "خلاص". وظل مطفأً؛ التليفزيون، وأمي، والبلد.</p>

<p dir="rtl">يقول والداي إنني "بنت الثورة"، وأعتقد أننا كُثُرٌ. </p>

<p dir="rtl">في الصف الثاني الثانوي، في حصة اللغة العربية بمدرسة الليسيه الفرنسية، كتب الأستاذ على السبورة اسم كتاب. كتب ببطء، "الشعب..."، فتردد همسًا في الفصل "يريد.. إسقاط النظام". كان همسًا لا إراديًا من الفصل بأكمله كأنه صدى لصوت يرن في آذاننا. لا تُخطئوا الفهم، لسنا جميعًا ثوريين، بل كنا فقط "أطفال الثورة".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="5fbb6954-9ca1-4cbe-9b84-57385f6a2916" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/5404015621_2ab88ac6a7_b.jpeg.webp?itok=aqelmmgp" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">برخصة المشاع الإبداعي: حسام الحملاوي، فليكر.</aside></div>
<figcaption>صورة من ميدان التحرير يوم 29 يناير 2011 بعد أحداث جمعة الغضب</figcaption></figure><p dir="rtl">كبرنا مع هذه الشعارات؛ كنا نلعب "الثورة" في الفسحة، ونغني أغانيها حين نصاب بالملل. إذا كانت هذه الكلمات ظهرت للكبار فجأة مثقلة بالمعاني، فهي بالنسبة لنا أغانيَ ما قبل النوم. إنها أشياء تسكننا، ضجيج لا يُنسى، بل أكثر من ذلك، تفتحت عيوننا وكبرنا ونحن نسمعها ونهتف بها. حين نسمع "الشعب"، نعرف تمامًا ما يتبعها؛ شئنا أم أبينا. وإن كان لدى الكبار شكٌ فيما يفهمه الأطفال، فاعلموا أننا فهمنا كل شيء.</p>

<p dir="rtl">ذهبتُ لأمي لأخبرها بإحباط شديد أن الفتى الذي أراه ذكيًا ووسيمًا في فصلي لا يعرف <a href="https://www.ajnet.me/video/2013/4/1/%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B4%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D9%8A%D8%A9-%D8%B3%D9%85%D9%8A%D8%B1%D8%A9-%D8%A5%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%87%D9%8A%D9%85">سميرة إبراهيم</a>، كانت بطلتي.</p>

<p dir="rtl">أتذكر الناس، الحشود، الوجوه الباسمة، والأصوات. كل ما تبقى لي الآن قوة كل هؤلاء الناس معًا والخوف والعنف أيضًا. أتذكر طالبات الجامعة وهنّ ينظمن حركة المرور. أتذكر أبي وهو يزيح كتل الخرسانة بسيارته ليغلق شارع بيتنا. أتذكر كل سهرات الكبار الذين أنصت لهم بينما يتحدثون، يختلفون، ويحكون قصصًا عن المعارك، قصصًا مجنونةً وأخرى مخيفة. رغم كرهي لرائحة السجائر، كنت أتحملها لأستمع لنقاشات المطبخ والبلكونة.</p>

<p dir="rtl">تعلّمت من الثورة مَن يقف مع مَن، فهمت أن هناك معسكرات، وأن الناس لا يتفقون. وعندما يخاف البعض، يكون هناك آخرون سعداء. أدركت معنى أن يجهل الفتى الذكي الوسيم الذي أعجبني في الفصل مَن هي سميرة إبراهيم، في الوقت الذي أرى أنا وجهها على كل الجدران وأعرف ما يعنيه جرافيتي الـ<a href="https://edition.cnn.com/2011/12/22/opinion/coleman-women-egypt-protest">blue bra</a>، وأن هناك آخرين في المدرسة يقولون إن الثورة "مش كويسة".</p>

<p dir="rtl">أتذكر السندوتشات التي كنا نوزعها مع أمي في الميدان. أتذكر جدران الشوارع التي أصبحت جميلةً وملونةً، الدبابات، الناس يتحدثون.. الجميع يتكلم. أتذكر مشهد الميدان من الشرفة المطلّة عليه من أعلى. وصوت الهتاف الجماعي؛ كان شعورًا رائعًا أن نتمكن من الصراخ بكل قوتنا، فحتى حق الصراخ لا نملكه عادةً.</p>

<p dir="rtl">عشت الهلع مع أبي يوم نزلت أمي وانقطعت الاتصالات. الروائح، صوت الطلقات، الكبار وهم يحاولون إخفاء الأشياء، بدت لي أشياء كثيرة يصعب إخفاؤها. المروحيات؛ تلك التي ظلت أصواتها في أذني طويلًا بعد نهاية الثورة.</p>

<p dir="rtl">ظل الضجيج عامين حتى خيم الصمت، انطفأ كل شيء تمامًا كالتليفزيون.</p>

<h2 dir="rtl">من القاهرة إلى باريس</h2>

<p dir="rtl">انتقلتُ من القاهرة لباريس لدراسة الهندسة المعمارية، أحببتُ تعلّم كيف يمكن بناء بيوت جيدة غير باهظة الثمن. لم أدرك وأنا أترك القاهرة أني حملت الكثير بداخلي، فما عشته طفلة انتقل هنا معي.</p>

<p dir="rtl">قامت في فرنسا <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ecb7bddb-05b1-40b0-ab2c-bcd54fe5b30a" href="https://almanassa.com/news/10241" title='احتجاجات حاشدة في فرنسا ضد ماكرون و"نظام التقاعد"'>حركة احتجاجية</a> واسعة ضد قانون التقاعد الجديد شارك فيها طلاب الجامعات، فالقانون الذي يقلّص حقوق العمال سيُطبّق على الطلبة بعد تخرجهم.</p>

<p dir="rtl">قررتُ مع أصدقاء آخرين الانضمام لإحدى المظاهرات. ذهبت مع صديقتي المغربية حسناء. قلت لها يجب أن نمسك بأيدي بعضنا البعض، وإذا حدث شيءٌ نغادر فورًا؛ كنت أكرر عليها الجملة التي قالتها لي أمي قبل عشر سنوات، أدركت وقتها أني حملت معي الكثير من الثورة التي عشتها طفلة.</p>

<p dir="rtl">كان علينا الذهابُ سيرًا على الأقدام، فعمال المترو مضربون. سنمشي بعدها كثيرًا وستصبح المشاوير الطويلة عادةً. ظهرت سيارات الشرطة تدريجيًا على جانبي الطريق. تذكرت عبوري كوبري قصر النيل مع ماما، وسؤالي لماذا يحطم الناس الحجارة بدقة ويضعونها في قماش. عرفت ساعتها كيف يعمل المقلاع، حدثتني أمي حينها عن المواجهات مع الشرطة. كنت أعرف أن هناك مَن يموت حتى وإن لم تقل هي شيئًا، فالتليفزيون كان يُعلن عن أعداد القتلى.</p>

<p dir="rtl">اقتربنا من ساحة "الجمهورية"، سمعت هديرًا، أحسستُ به في صدري. شددتُ على يد حسناء.</p>

<p dir="rtl">تذكرت وصولي ميدان التحرير في حماية أبي وأمي، يحيطان بي من الجانبين. في تلك المرة لم أرَ الشرطة، لكني سمعت الهدير؛ هدير كل الأعضاء البشرية وهي تعمل، قلوب تنبض، رئات تتنفس وأمعاء تتحرك. تمامًا كما كنت أضع أذني على بطن أمي وأسمع أحشاءها. هو الهدير نفسه، صادرٌ من الجميع وفي وقت واحد.</p>

<p dir="rtl">واصلنا السير على وقع إطلاق النار، رفعت رأسي ونظرت لهما، تبادلا هما النظرات ثم عدنا إيابًا، لم نكن وصلنا بعد، لكنها كانت المرة الأولى التي "أسمع" فيها صوت الثورة في حياتي.</p>

<p dir="rtl">عند وصولي ساحة "الجمهورية"، سمعت الهدير نفسه الذي سكن بطن أمي وسمعته في الميدان. نظرت لحسناء وللشرطة المسلحة بالهراوات والخوذ والدروع. ورأيت الناس. ملأ الهدير القوي ذاكرتي، تلك القوة التي تجعلك تؤمن أن كل شيء ممكن.</p>

<h2 dir="rtl">الانتباه الأول</h2>

<p dir="rtl">على مدار 18 يومًا عرفت بلدي حرًا، كان هذا هو سرّي الأغلى الذي حملته معي، عرفت كيف يبدو بلدي، كيف يبتسم الناس في شوارعه، رأيت إبداع فنانيه حين يستطيعون سبيلًا، سمعت أكثر النكات طرافة في العالم، عرفت شعبي حين يتحدث، حين يُداوي، وحين يناضل. عرفته حين يضيء طريقنا بألف شعلة لن تنطفئ أبدًا، نحن أطفال يناير.</p>

<p dir="rtl">أعرف اليوم أن الثورة لم تنجح في تحقيق ما قامت من أجله. ربما لم تكن الأرض جاهزة لثورة، وربما الثوار لم يكونوا جاهزين بما يكفي، وربما الصراعات شلّت الثورة وغذّت أعداءها. ولكن ما زرعته فينا، نحن أطفال يناير، ربما هو ما سيجعل أهدافها ممكنة في المستقبل.</p>

<p dir="rtl">حتى إذا استمر انطفاء التليفزيون، سيبقى ذلك الانتباه الأول الذي استيقظ في الطفولة يقود مشاعري، ذلك الوميض الذي انتقل من تونس، وصاحبني في مصر، وحملته معي إلى فرنسا.</p>

<p dir="rtl">بقي لي أن أتعلم الجري سريعًا، وربما الرمي بالمقلاع، لأكون مستعدةً للمرة المقبلة. أراجع دروس الكيمياء بين حين وآخر وأنتظر المذبحة القادمة.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e6f68232130157527a6d420238a24cf733e3169f535332989042a302719819da">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29937" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29937" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29937" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مراد عبد المقصود_ 
		</span>
		ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29934" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29934" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29934" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			وفاء خيري_ 
		</span>
		ثورتـي الحقيقية بدأت مع الاحتكاك بالتقاليد في سوهاج، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت ضد التوقعات التي تلقى علي فقط لأني امرأة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29754" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29754" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29754" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سارة الصحاري_ 
		</span>
		إذا تكررت يناير، أو حتى ما يشبهها ولو من بعيد، سأكون من أول الناس في الشارع، لا من أجل أبي وأمي والشعب فقط، بل لأن هذا ما أدين به لنفسي ولمستقبلي، لو كان لنا مستقبل في هذا الوطن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29738" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29738" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29738" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نور خليل_ 
		</span>
		في السنوات التالية، تعلمنا الشك. هل كان الأمر يستحق كل هذا؟ ألم نكن لنكون أسعد لو بقي الشهداء معنا؟ لو اكتفينا بالسكوت؟ لم يُحاسب أحد على هذه الدماء. ضاعت الحرية تحت قبضة جديدة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29932" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29932" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29932" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد السيد عيد _ 
		</span>
		نعيش جميعًا في عشةِ القمع نتصارع فيها كالديوك، ونقتات على الانتصارات الهزيلة غير مدركين أن الكراهية هي رفاهية لا نملكها، فحياة الكل معرضة للخطر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30011" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30011" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30011" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد أبوزيد_ 
		</span>
		كبرت وفهمت أن معظم الأحداث تقع في المنطقة الرمادية فلا خير مطلق أو شر مطلق. ورغم الجدل الذي يتجدد كل عام "ثورة ولا مؤامرة" إلا أني حتى الآن لا أستطيع أن أراها إلا بعين الطفل، حلمًا
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29904" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29904" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29904" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نورين القاضي_ 
		</span>
		فلنحسب من منا ضحى بنفسه أكثر، كم منكم في السجون وكم منا في السجون أو المنفى؟ كم منكم له ألف مدافع وكم منا غاب عن النظر والسمع، لا نعرف عنهم شيئًا لأنكم مشغولون بأنفسكم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29643" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29643" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29643" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			لمى كريم_ 
		</span>
		مرّت علاقتي الأولى بالسياسة عبر جسد أمي، الفلسطينية المغتربة في مصر، المعزولة عن أرضها وأهلها. كانت فلسطين جزءًا من تكويني، سياقًا نعيش داخله، وليس مجرد قضية مطروحة للنقاش.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29497" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29497" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29497" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عمر مجدي سليمان_ 
		</span>
		إن التهميش الواقع علينا وحرماننا من أي عمل جماعي، يتم بقصد من بعض الأطراف. لقد كفر أغلب جيلنا بكل ما سبقه، ويريد الآن أن يصنع تجربته الخاصة، ولكن دون وجود أدوات، وهذا نذير شؤم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30072" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30072" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30072" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ياسمين فتحي _ 
		</span>
		لم يتركوا لنا سوى صور الميدان وشظايا أحلام. عندما أقرأ عن يناير أفكر أنه كان حريًّا بهم أن يفعلوا كذا وكذا. ثم أذكر ما فعلنا نحن، بالأحرى ما لم نفعل حين بدأت حرب الإبادة على غزة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29764" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29764" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29764" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			شمس اكرام_ 
		</span>
		تعلمت من الثورة مَن يقف مع مَن، فهمت أن هناك معسكرات، وأن الناس لا يتفقون، وعندما يخاف البعض، يكون هناك آخرون سعداء. 
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:02:32 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770649371937075</guid>
		</item>
		<item>
			<title>"النقل" تعتزم طرح مناقصة دولية لإنشاء منطقة لوجستية بالبحر الأحمر</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30189</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449449793_786499340313791_2438747087766595160_n.jpg.webp?itok=0pFwgs0g" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/449449793_786499340313791_2438747087766595160_n.jpg.webp?itok=0pFwgs0g" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تعتزم هيئة مواني البحر الأحمر التابعة لوزارة النقل طرح مناقصة دولية خلال النصف الأول من 2026؛ لإنشاء منطقة لوجستية متكاملة بالقرب من ميناء سفاجا على مساحة 100 فدان، باستثمارات تصل إلى 3 مليارات جنيه، حسبما أكد عضو بمجلس إدارة الهيئة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p dir="rtl">وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن الهيئة كانت تخطط لتنفيذ المشروع بنفسها إلا أنها قررت طرحه على تحالفات وشركات عالمية ومصرية لتولي أعمال التنفيذ والإدارة والتشغيل، لضمان تحقيق أعلى معدلات تداول للبضائع.</p>

<p>و<a href="https://www.mts.gov.eg/ar/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%85%D8%B1/">تُشرف </a>الهيئة التي تأسست عام 1978 على عدة مواقع بحرية تجارية وسياحية وموانٍ تضم السويس (بورتوفيق) و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="23b27f1b-24ec-4739-b1cd-e204764a89cf" href="https://almanassa.com/news/13301" title='"مواني البحر الأحمر" تبحث اقتراض 900 مليون جنيه لتطوير ميناء سفاجا'>سفاجا</a> ونويبع وحوض البترول "الزيتيات" والغردقة وشرم الشيخ.</p>

<p dir="rtl">وقال المصدر إن المنطقة اللوجستية ستعمل كـ"ميناء جاف" لاستقبال البضائع وشحنها بصورتها النهائية من وإلى السفن المترددة على الميناء البحري، ليكون نقطة عبور مركزية للبضائع، فضلًا عن الاستفادة من شبكة القطارات السريعة التي يتم إنشاؤها حاليًا والتي ستقوم لاحقًا بنقل البضائع بين المواني.</p>

<p dir="rtl">وأشار إلى أن المشروع سينفذ بنظام حق الانتفاع لمدة 30 عامًا للكيان الفائز، على غرار الاتفاقات السابقة التي أبرمتها الوزارة في مناطق ومواني جافة مثل أكتوبر والعاشر من رمضان.</p>

<p>وشدد على أن تنفيذ البنية التحتية والفوقية للمشروع يستغرق نحو عام عقب استكمال الدراسات الفنية والبيئية التي سيجريها الكيان الفائز، على أن تقوم الهيئة بالتنسيق مع الوزارة لاختيار العرض الأنسب خلال فترة تتراوح بين 6 إلى 8 أشهر، تمهيدًا للبدء الفعلي في التنفيذ خلال العام المقبل.</p>

<p dir="rtl">ومن المتوقع أن <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1f6f65b3-8c49-4cd6-af22-2d85159c05dd" href="https://almanassa.com/news/30141" title='"موانئ أبوظبي" تدبر تمويلًا بـ115 مليون دولار لتطوير محطة سفاجا'>تسّلم </a>هيئة مواني البحر الأحمر محطة متعددة الأغراض في سفاجا إلى مجموعة مواني أبوظبي خلال الفترة المقبلة، بعدما <a href="https://www.adportsgroup.com/ar/news-and-media/2023/03/18/ad-ports-group-signs-a-30-year-concession-agreement-to-develop-and-operate-safaga-port-in-egypt?">وقعتا</a> في عام 2023 اتفاقية امتياز مدتها 30 عامًا، تنص على تطوير المجموعة الإماراتية لمحطة متعددة الأغراض في ميناء سفاجا تحت اسم "مواني نواتوم- محطة سفاجا".</p>

<p dir="rtl">وأعلنت المجموعة نهاية الأسبوع الماضي عن توقيع اتفاقية تمويل بقيمة 115 مليون دولار لتنفيذ البنية الفوقية للمحطة، والتي تضم رصيفًا بطول 1100 متر، وعمق 17 مترًا إلى جانب ساحة متصلة بالمحطة تصل إلى 810 آلاف متر مربع.</p>

<p>ووسعت المجموعة محفظتها الاستثمارية في مايو/أيار الماضي، بتوقيع <a href="https://www.adportsgroup.com/ar/news-and-media/2025/05/04/ad-ports-group-and-egypts-suez-canal-economic-zone-sign-agreement">اتفاقية</a> حق انتفاع قابلة للتجديد لمدة 50 عامًا، لتطوير وتشغيل "كيزاد شرق بورسعيد"، الصناعية واللوجستية، وهي مساحة تمتد لـ20 كيلومترًا مربعًا، عند مدخل قناة السويس على ساحل البحر الأبيض المتوسط.</p>

<p>وفي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، اشترت المجموعة أول حصصها البالغة 19.3% في شركة الإسكندرية لتداول الحاويات والبضائع، قبل أن <a href="https://asharqbusiness.com/companies/110968/%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%A3%D8%A8%D9%88%D8%B8%D8%A8%D9%8A-%D8%AA%D8%AA%D8%B7%D9%84%D8%B9-%D9%84%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%83%D9%86%D8%AF%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%AD%D8%A7%D9%88%D9%8A%D8%A7%D8%AA/">تكشف</a> المجموعة في ديسمبر/كانون الثاني سعيها إلى الاستحواذ على نحو 32% من أسهم الشركة ما يمنحها حصة أغلبية مسيطرة.</p>

<p dir="rtl"><a href="https://almalnews.com/%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%86%D8%A6-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AA%D8%A3%D9%87%D8%A8-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D8%A7%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%8A/">ويبلغ</a> إجمالي المواني البحرية المصرية 55 ميناءً، منها 18 تجاريًا، و37 تخصيصًا، تمتلك الوزارة 9 مواني منها الإسكندرية والدخيلة ودمياط وبور توفيق، السويس، نويبع، شرم الشيخ، إلى جانب الغردقة، وسفاجا.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770649371937074</guid>
		</item>
		<item>
			<title>في محاولة لكسر الإضراب.. إجازة إجبارية لعمال جيد تكستايل للملابس</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30221</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/aec2f7be-ebbe-4237-a235-967ed1dfe7d7.jpg.webp?itok=Z__VZCM4" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/aec2f7be-ebbe-4237-a235-967ed1dfe7d7.jpg.webp?itok=Z__VZCM4" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>قررت شركة جيد تكستايل إيجيبت لتصنيع الملابس الرياضية بمدينة العاشر من رمضان، التابعة للمجموعة الأم "يشيم جروب" في تركيا، منح العمال إجازة إجبارية لمدة أسبوع، في محاولة لكسر الإضراب المستمر لليوم الثاني، وفق عاملين تحدثا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="1d3dbbf2-7a8e-4ed5-91c6-a26162d6d860" href="https://almanassa.com/news/30214" title="رغم امتناع الشركة عن إرسال الأوتوبيسات.. عمال جيد تكستايل للملابس يواصلون الإضراب">امتنعت</a> إدارة الشركة صباح اليوم عن إرسال الأوتوبيسات التي تقل العمال من أماكن إقاماتهم، لإجهاض الإضراب، لكن العمال ذهبوا إلى الشركة بسيارات أجرة، واستكملوا احتاجاتهم، بعدما أجبروا أمن الشركة على فتح الأبواب، فيما رفض العمال إرغامهم على توقيع إقرارات تفيد برغبتهم في العمل، وتبرئهم من الإضراب.</p>

<p>وأكد المصدران لـ <strong>المنصة</strong> أن العمال مصرين على استكمال الإضراب بعد انتهاء الإجازة، حيث قال أحدهما طالبًا عدم نشر اسمه "بيلعبوا على عامل الوقت، فاكرين إننا ممكن نتنازل عن حقوقنا، لكن ده مش هيحصل بعد الإجازة هنكمل ومفيش حاجة هتوقفنا، خلاص مابقناش عارفين نأكل ولادنا".</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c0237cf5-5446-42a3-bdac-9f915b877fe0" href="https://almanassa.com/news/30196" title="للمطالبة بزيادة الرواتب.. إضراب عمال شركة جيد تكستايل إيجيبت للملابس">دخل</a> نحو 6 آلاف عامل بـ"جيد تكستايل" بالعاشر من رمضان، إضافة إلى الآلاف من عمال الشركة بالإسماعلية، أمس الأحد، في إضراب عن العمل احتجاجًا على تدني الزيادة السنوية، مطالبين بتعديل الرواتب لتصل إلى 10 آلاف جنيه شهريًا بحد أدنى، بعدما أقرت الشركة زيادة سنوية بنسبة 15% بما يعادل متوسط 800 جنيه، في وقت لا تتخطى رواتب العمال 6500 جنيه.</p>

<p>وقال العامل الثاني إن الشركة أصدرت بيانًا اليوم حاولت فيه تبرير الزيادة الضئيلة، لكن العمال قابلوا البيان بغضب شديد، فقررت الشركة منحهم إجازة إجبارية لمدة أسبوع.</p>

<p>وأضاف العامل الثاني، الذي طلب عدم نشر اسمه "بدل ما يطلعوا بيان يهدي العمال بيعملوا العكس، بيقولوا في البيان إن الزيادة أقرت بعد دراسة أجور العاملين، وإنها بتراعي تحسين أوضاعهم المعيشية، طيب يقولولنا ازاي نحسن أوضاعنا المعيشية بـ6 أو 7 آلاف جنيه؟".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="9c537057-8c6f-4fb8-964d-750193539b27" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/9c537057-8c6f-4fb8-964d-750193539b27.jpg.webp?itok=vfurR0YZ" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>صورة من بيان إدارة جيد تكستايل</figcaption></figure><p>وشكا عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> أمس من الفارق الكبير بين أجورهم وأجور عمال الشركة في تركيا، حيث قالت إحدى العاملات "إحنا طلبنا أقل من حقنا، يدونا حتى نص رواتب عمال الشركة في تركيا، مش المفروض إنهم زمايلنا وإننا عمال في شركة واحدة؟".</p>

<p>ونهاية العام الماضي <a href="https://asharqbusiness.com/economics/112110/%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-27-%D8%A8%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B4%D9%89-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawP1OM1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETF2dUpjNlRoUE55ejFuaEFQc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHstx4LDpvWhMChbWQSISDXlz4u186Spnybr6CMXUkjy_70wlPdA6noP9kXPm_aem_HrLpql-IY2Rqd0Te2U0Y8g">رفعت </a>تركيا الحد الأدنى للأجور بنسبة 27%، ليصل إلى 655 دولارًا.</p>

<p>وقال الأمين العام لاتحاد الغرف المصرية الأوروبية علاء عز، في <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2026/2/3/2936920/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%B2-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-15-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-2026">تصريحات </a>صحفية، إن فرق تكلفة العمالة، دفع العديد من المصانع التركية لنقل خطوط إنتاجها إلى السوق المصرية، حيث يصل الحد الأدنى للأجور في تركيا إلى 800 دولار مقابل نحو 180 دولارًا في مصر، معتبرًا أن هذه النقطة ميزة تنافسية لجذب الاستثمارات.</p>

<p>وتتبع شركة جيد تكستايل إيجيبت، المجموعة الأم "يشيم جروب" في تركيا، و<a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4619087.aspx?fbclid=IwY2xjawP1MDpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF2dUpjNlRoUE55ejFuaEFQc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHhzL-ZQiu0EbEdH1j1qmx6Fc4hfFU-uxbxTzkqYIWhFJv-lqaZPWm-tAAAOm_aem_OBhwwzauWXOs45QCPXm3uQ">بدأت</a> نشاطها التصنيعي في مصر عام 2008 بمدينة برج العرب، ثم تم إنشاء مصنع العاشر من رمضان عام 2009، وتم إنشاء مصنع آخر في برج العرب عام 2018، وفي نفس العام أنشأت مصنعها في الإسماعيلية، ثم أنشأت مصنعين آخرين في الإسماعيلية.</p>

<p>وتعد المجموعة موردًا أساسيًا للعلامات التجارية "نايكي، أندرأرمور، تومي، هيلفيجر، لاكوست"، وتقوم بتصنيع كافة أنواع الملابس الرياضية "تيشيرت، بنطلون، هودي، شورت"، وتعد شركة جيد تكستايل بالعاشر من رمضان الأكبر من حيث السعة الإنتاجية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770649371937073</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الحكومة توقف تصدير الدواجن لحين استقرار أسعارها</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30217</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/550a3859.jpg.webp?itok=rD3AfzSt" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/550a3859.jpg.webp?itok=rD3AfzSt" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أوقف اتحاد منتجي الدواجن عمليات التصدير لحين تراجع الأسعار بالسوق المحلية، بعد أن سجلت ارتفاعات كبيرة خلال الأيام الأخيرة مع تزايد معدلات الشراء قبيل شهر رمضان، حسبما أكد رئيس الاتحاد محمود العناني لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وبداية الأسبوع الماضي، بحث الاتحاد مع وزارة الزراعة فتح أسواق تصديرية جديدة لمنتجات الدواجن في عدد من الدول العربية والإفريقية، إلا أن <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/4194609">ارتفاع</a> الأسعار بالأسواق المحلية، أوقف هذه الخطط، و<a href="https://www.maspero.eg/economy/2026/02/08/926822/%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%88%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%D8%AF%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%86-%D9%85%D8%AC%D9%85%D8%AF%D8%A9-%D9%88%D8%B7%D8%B1%D8%AD%D9%87%D8%A7-%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%B1%D9%85%D8%B6%D8%A7%D9%86">دفع</a> الحكومة لتنفيذ اتفاق ثلاثي جمع وزارتي التموين والزراعة وجهاز مستقبل مصر لاستيراد كميات كبيرة من الدواجن المجمدة ومجزءاتها لخفض الأسعار.</p>

<p>واتخذت الحكومة خطوات مشابهة خلال العام الماضي، إذ <a href="https://sis.gov.eg/ar/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D9%83%D8%B2-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B9%D9%84%D8%A7%D9%85%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1/%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%A8%D8%A7%D8%A8-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AF-%D9%83%D8%AA%D8%A7%D9%83%D9%8A%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B3%D9%85%D9%8A%D9%86-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D8%B6-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AE%D8%B5%D8%A8-%D9%84%D8%B6%D8%A8%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B9%D8%A7%D8%B1/">سمحت</a> وزارة الزراعة نهاية يناير/كانون الثاني 2025 باستيراد كتاكيت التسمين والبياض والبيض المخصب كمدخلات إنتاج وكذلك بيض المائدة، لضبط الأسعار خلال شهر رمضان الماضي، ما <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="e6dca0e7-8f29-4715-b08f-779cae774141" href="https://almanassa.com/news/22449" title="تاجران: الكتاكيت ترفع أسعار الدواجن مع اقتراب رمضان">اعتبره</a> رئيس شعبة الثروة الداجنة بالغرف التجارية عبد العزيز السيد في تصريحات سابقة لـ <strong>المنصة</strong> إهدارًا للموارد الدولارية.</p>

<p>وأوضح العناني أن الاتحاد يعتبر توفير احتياجات السوق المحلية أولوية، رغم وجود خطط تصدير للدول العربية وغرب إفريقيا، سيتم استكمالها بعد استقرار أسعار الدواجن محليًا.‏</p>

<p>وقال إن الإنتاج المحلي يكفي لتلبية احتياجات السوق واللجوء للاستيراد حاليًا قد يتسبب في أضرار جسيمة لصناعة الدواجن، خاصة في ظل الخسائر التي يتحملها صغار المربين والشركات منذ عدة أشهر بسبب تدني أسعار الدواجن.</p>

<p>‏من جهته، يرى نائب رئيس اتحاد منتجي الدواجن ثروت الزيني أن صادرات مصر من الدواجن لا تزال محدودة للغاية ولا تتجاوز 1% من إجمالي الإنتاج، معتبرًا أن التصدير خطوة ضرورية لتنمية الصناعة وفتح أسواق جديدة، إذ يستهدف الاتحاد تصدير نحو 10 إلى 15% من الإنتاج الداجني في مصر.</p>

<p>‏وأشار إلى أن اتخاذ الاتحاد قرارًا بوقف أي عمليات تصدير من أجل تلبية زيادة الطلب، يُضعف ثقة الأسواق العالمية في السوق المصرية، ويدفع الدول المستوردة للاتجاه إلى بدائل أخرى، خاصة في ظل المنافسة الشديدة مع دول تمتلك فوائض إنتاجية كبيرة مثل تركيا والسعودية.</p>

<p>وأكد أن الارتفاعات الأخيرة في أسعار الدواجن مرتبطة بعوامل موسمية فقط، فالطلب عادة ما يرتفع بشكل كبير قبيل وخلال شهر رمضان ‏لكن حجم الإنتاج المحلي كبير ويكفي الاستهلاك المحلي، موضحًا أن الأسعار تراجعت حاليًا إلى 95 جنيهًا للكيلو بعد أن سجلت 120 جنيهًا للكيلو خلال الأيام الأخيرة.</p>

<p>و<a href="https://amwalalghad.com/2025/04/05/%D8%A7%D9%84%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%B9%D8%A9-%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%A7%D8%AC-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D8%AA%D8%AC%D8%A7%D9%88%D8%B2-1-5-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D8%AC%D8%A7/">يتجاوز</a> إنتاج مصر 1.5 مليار دجاجة سنويًا، حسبما قال المستشار الإعلامي لوزارة الزراعة واستصلاح الأراضي أحمد إبراهيم في تصريحات صحفية أبريل/نيسان الماضي.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:02:15 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770649371937072</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يقتل 4 فلسطينيين في غزة.. ويعلن تصفية 4 من «مقاومي أنفاق رفح»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>الاحتلال الإسرائيلي</category>
			<category>حرب غزة 2023</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D8%AA%D8%B4%D9%8A%D8%B9-%D8%B4%D8%A7%D8%A8-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A-%D8%AA%D9%88%D9%81%D9%89-%D8%AC%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D9%87%D8%AC%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1-%D9%82%D8%AF%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AE%D8%A8%D8%A7%D8%B1%D9%8A%D8%A9-e1770646667649-150x150.jpg" alt="الاحتلال يقتل 4 فلسطينيين في غزة.. ويعلن تصفية 4 من «مقاومي أنفاق رفح»" title="الاحتلال يقتل 4 فلسطينيين في غزة.. ويعلن تصفية 4 من «مقاومي أنفاق رفح»" decoding="async" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>قتل رصاص الاحتلال، اليوم، فلسطينيًا في بلدة بيت لاهيا، شمال قطاع غزة، ومزارعًا في شرق مدينة دير البلح، وسط القطاع، وطفلًا في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، بعد يوم من مقتل فلسطيني بالرصاص في الحي ذاته. وأعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، تصفية أربعة مقاومين محاصرين في رفح، بعد خروجهم من نفق، زاعمًا إطلاقهم النار نحو قوات الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبل معبر رفح، اليوم، دفعة جديدة من المرضى الفلسطينيين للعلاج بالمستشفيات المصرية، حسبما ذكرت قناة القاهرة الإخبارية، بعد نحو أسبوع من بدء عمل المعبر، فيما شهد المعبر عودة 42 مريضًا ومسافرًا إلى القطاع، فجر اليوم، بعد رحلة علاج وانتظار طويلة، حسبما أفادت وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أدان وزراء خارجية ثماني دول عربية وإسلامية، بينها مصر وقطر وتركيا، إضافة إلى الاتحاد الأوروبي وحركة حماس، قرارات الاحتلال الهادفة إلى فرض السيادة الإسرائيلية وترسيخ الاستيطان، وفرض واقع قانوني وإداري جديد في الضفة الغربية المحتلة، فيما طالب نائب رئيس السلطة الفلسطينية، حسين الشيخ، باتخاذ موقف عربي إسلامي دولي يدين هذه الإجراءات ويطالب حكومة إسرائيل بالتراجع عنها فورًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة لبنانيين، بينهم طفل، جراء غارة إسرائيلية استهدفت سيارة في بلدة يانوح، جنوبي لبنان، اليوم، حسبما أفادت وزارة الصحة اللبنانية، قبل ساعات من مقتل رابع، نتيجة إطلاق نار إسرائيلي في بلدة عيتا الشعب، جنوبي البلاد.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>الاحتلال يقتل 4 فلسطينيين في «الزيتون» وبيت لاهيا ودير البلح.. ويعلن تصفية 4 مقاومين خرجوا من أنفاق رفح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استقبلت مستشفيات وزارة الصحة في غزة، خلال الـ24 ساعة الماضية، خمسة قتلى وعشرة مصابين، نتيجة خروقات الاحتلال الإسرائيلي لوقف إطلاق النار، حسبما </span><a href="https://t.me/MOHMediaGaza/7285"><span>أعلنت</span></a><span> الوزارة، اليوم، مُضيفة أن حصيلة ضحايا العدوان منذ بدايته في السابع من أكتوبر 2023، ارتفعت إلى 72 ألفًا و32 قتيلًا، و171 ألفًا و661 مُصابًا. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستمرارًا للخروقات الإسرائيلية، قتل الاحتلال مزارعًا في شرق مدينة دير البلح، وسط القطاع، اليوم، حسبما </span><a href="https://t.me/safaps/354293"><span>قالت</span></a><span> وكالة الصحافة الفلسطينية «صفا»، تزامنًا مع قتله طفلًا في حي الزيتون، شرقي مدينة غزة، شمالي القطاع، حسبما </span><a href="https://t.me/ajMubasher/454409"><span>أفادت</span></a><span> قناة الجزيرة، بعد يوم من مقتل فلسطيني بالرصاص في الحي ذاته، حسبما </span><a href="https://safa.ps/post/402215/%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%81%D9%8A-%D8%AD%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B2%D9%8A%D8%AA%D9%88%D9%86-%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>ذكرت</span></a><span> «صفا»، التي </span><a href="https://t.me/safaps/354302"><span>أضافت</span></a><span> في وقت لاحق، اليوم، أن فلسطينيًا رابعًا قُتل برصاص الاحتلال في بلدة بيت لاهيا، شمالي القطاع.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وقصفت طائرات الاحتلال المناطق الشرقية لمدينة خان يونس، جنوبي القطاع، اليوم، في حين نسفت قوات الاحتلال منازل نزح سكانها في محيط «الزيتون»، وفق ما </span><a href="https://safa.ps/post/402224/%D8%BA%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%B9%D9%86%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D9%85%D8%AF%D9%81%D8%B9%D9%8A-%D8%A8%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B7%D9%82-%D8%B4%D8%B1%D9%82%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9"><span>أضافت</span></a><span> «صفا». وفي غرب مدينة رفح، جنوبًا، أُصيب صيّاد استهدفته مُسيّرة إسرائيلية، اليوم، أثناء عمله في شاطئ بحر المدينة، حسبما </span><a href="https://t.me/Alaqsa_voice/222900"><span>أفادت</span></a><span> إذاعة الأقصى.</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه، أعلن الجيش الإسرائيلي، اليوم، تصفية أربعة من مقاومي الأنفاق المحاصرين في رفح، بعد خروجهم من نفق وإطلاقهم النار نحو قوات الاحتلال، حسبما </span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11784"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم الجيش، أفيخاي أدرعي، عبر منصة إكس، وذلك بعد نحو أسبوع من </span><a href="https://t.me/idfofficial/16361"><span>مزاعم</span></a><span> إسرائيلية برصد خروج ثمانية مقاومين من الأنفاق، أعقبها غارات إسرائيلية مكثفة في شمالي القطاع وجنوبه، وأسفرت عن مقتل العشرات، بينهم أطفال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>في السياق ذاته، </span><a href="https://www.facebook.com/share/r/17t2YinmSs/"><span>نشر</span></a><span> مسؤول ميليشيا «القوات الشعبية» المدعومة إسرائيليًا في شرق رفح، غسان الدهيني، صورة لأحد المقاومين القتلى في رفح، نتيجة مهاجمته باستخدام قنبلة يدوية، اليوم، وذلك بعد أسابيع من </span><a href="https://www.facebook.com/ghassan.azeiz.duhine/posts/pfbid0SmnCvLvU7qeeQCdf3dUqefbzXHey8EJCG5UdsSQFDnWAGixDkWoFfShuoF7Q1w62l"><span>إعلانه</span></a><span> عن مشاركة «القوات الشعبية» في ملاحقة مقاومين فلسطينيين خرجوا من الأنفاق في شرق المدينة، والتي سبق و</span><a href="https://t.me/idfofficial/16078"><span>أعلن</span></a><span> جيش الاحتلال، في ديسمبر الماضي، عمله على تفكيك مساراتها، بعد تصفية 40 مقاومًا محاصرًا في المدينة.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«لجنة غزة» الممنوعة من دخولها تتلقى تعهدات بتمويل إعادة الإعمار.. واستمرار حركة السفر المحدودة في معبر رفح</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أجرى رئيس اللجنة الوطنية لإدارة غزة، علي شعث، اليوم، زيارة تفقدية للجانب المصري من معبر رفح، للاطلاع على الإجراءات اللوجستية التي تنفذها مصر، لتسهيل خروج ودخول الفلسطينيين، وأعلن، في </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=50YMuS1ltAQ"><span>مقابلة</span></a><span> مع قناة القاهرة الإخبارية، عن العمل على خطة للإغاثة وإدخال المواد الصحية والتعليمية إلى القطاع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>واستقبل معبر رفح، اليوم، دفعة جديدة من المرضى الفلسطينيين المقرر علاجهم بالمستشفيات المصرية، حسبما </span><a href="https://alqaheranews.net/news/156902/%D9%85%D8%B9%D8%A8%D8%B1-%D8%B1%D9%81%D8%AD-%D9%8A%D8%B3%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%AF%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%AC-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1"><span>ذكرت</span></a><span> «القاهرة الإخبارية»، فيما شهد عودة 42 مريضًا ومسافرًا إلى القطاع، فجر اليوم، بعد رحلة علاج وانتظار طويلة، حسبما </span><a href="https://t.me/WAFAgency/80856"><span>أفادت</span></a><span> وكالة الأنباء الفلسطينية «وفا».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ولا تزال إسرائيل تمنع اللجنة الوطنية لإدارة غزة من دخول القطاع، حسبما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5238847-%D8%A5%D8%B9%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D8%B9%D8%B1%D8%A7%D9%82%D9%8A-%D9%85%D9%8F%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%AA%D8%B5%D9%81%D9%8A%D8%A9-%D9%85%D8%B1%D8%AC%D8%B9-%D8%B4%D9%8A%D8%B9%D9%8A-%D9%83%D8%A8%D9%8A%D8%B1-%D9%81%D9%8A-%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86%D9%8A%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B1%D9%86"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم حركة فتح في غزة، منذر الحايك، أمس، مُضيفًا أن المنع الإسرائيلي يقترن بعدم وجود مؤشرات على استعداد إسرائيل للانتقال إلى المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، ولا سيما مع استمرار سيطرة جيش الاحتلال على مساحات واسعة من القطاع المنكوب، ما يعرقل أي خطوات عملية لبدء ترتيبات إدارية جديدة على الأرض.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان شعث أكد في تصريحاته على تلقي لجنته تعهدات بالتمويل اللازم للإغاثة والتعافي وإعادة إعمار القطاع، كاشفًا عن عقد اجتماعات مع الاتحاد الأوروبي والأمم المتحدة ودول عربية، لبحث سبل الدعم، قبل أن يشير إلى ترقب اجتماع «مجلس السلام» في 19 فبراير الجاري، والذي سيعقد لتأكيد التعهدات الدولية اللازمة للتمويل والإغاثة في غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتلقى عدد من قادة العالم دعوة لحضور الاجتماع الافتتاحي المرتقب لـ«مجلس السلام»، قبلها بعض الدول، مثل الأرجنتين، والمجر، بينما رفضت دول أخرى المشاركة في الاجتماع، بما فيها فرنسا وإيطاليا والنرويج، وفق ما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85/%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%84%D8%A7%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D8%A9%E2%80%8B/5238730-%D8%AA%D8%B1%D9%85%D8%A8-%D9%8A%D8%AF%D8%B9%D9%88-%D9%82%D8%A7%D8%AF%D8%A9-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%81%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D8%AD%D9%8A-%D9%84%D9%80%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85"><span>ذكرت</span></a><span>، اليوم، صحيفة الشرق الأوسط السعودية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان موقع أكسيوس الأمريكي، </span><a href="https://www.axios.com/2026/02/07/gaza-board-peace-meeting-trump-dc"><span>قال</span></a><span>، الجمعة الماضي، إن اجتماع مجلس السلام يستهدف جمع التبرعات لإعادة إعمار غزة، ودفع عجلة تنفيذ المرحلة الثانية من اتفاق غزة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>و</span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/14/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%B5%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D8%A7%D9%84%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D8%AC%D8%AA%D9%85%D8%B9-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%87%D8%B1%D8%A9-%D9%88/"><span>أُعلن</span></a><span> عن تشكيل «لجنة غزة»، بالتزامن مع الإعلان الأمريكي عن الانتقال لـ«المرحلة الثانية»، منتصف يناير الماضي، بموجب بنود خطة الرئيس ترامب لإنهاء الحرب في غزة، والتي أقرها مجلس الأمن في نوفمبر الماضي، ونصت على تشكيل مجلس السلام، فضلًا عن إنشاء قوة استقرار دولية، تُمنح تفويضًا لاستخدام «كل التدابير اللازمة» لتأمين الحدود، وحماية المدنيين، وضمان وصول المساعدات الإنسانية، إضافة إلى نزع أسلحة الفصائل الفلسطينية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>بالمقابل، </span><a href="https://aawsat.com/%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%82-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A/5238459-%D9%85%D8%B4%D8%B9%D9%84-%D8%AD%D9%85%D8%A7%D8%B3-%D9%84%D9%86-%D8%AA%D8%AA%D8%AE%D9%84%D9%89-%D8%B9%D9%86-%D8%B3%D9%84%D8%A7%D8%AD%D9%87%D8%A7-%D9%88%D9%84%D9%86-%D8%AA%D9%82%D8%A8%D9%84-%D8%A8%D9%80%D8%AD%D9%8F%D9%83%D9%85-%D8%A3%D8%AC%D9%86%D8%A8%D9%8A-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>قال</span></a><span> رئيس حركة حماس في الخارج، خالد مشعل، أمس، إن حركته لن تتخلى عن سلاحها ولن تقبل «حكمًا أجنبيًا» للقطاع بعد بدء «المرحلة الثانية»، داعيًا مجلس السلام إلى اعتماد مقاربة متوازنة، تتيح إعادة إعمار غزة وتدفّق المساعدات إلى سكانها، قبل أن يؤكد رفض حركته منطق الوصاية والتدخّل الخارجي، وأضاف: «الفلسطيني هو من يحكم الفلسطيني».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>إدانات واسعة لقرارات إسرائيلية تهدف إلى توسيع الاستيطان في الضفة المحتلة</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أدان وزراء خارجية ثماني دول عربية وإسلامية، بينها مصر وقطر وتركيا، اليوم، قرارات وإجراءات الاحتلال غير القانونية، الهادفة إلى فرض السيادة الإسرائيلية غير الشرعية، وترسيخ الاستيطان، وفرض واقع قانوني وإداري جديد في الضفة الغربية المحتلة، بما يسرّع محاولات ضمّها غير القانوني وتهجير الشعب الفلسطيني.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وحذر </span><a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02vUdENuNMWKksysBfPhsEW5Bz8Y4K7nKYJ6sFPwDkK5MZCy4KydE684Lr61pcxzmLl?cft"><span>بيان</span></a><span> نشرته «الخارجية المصرية»، اليوم، من استمرار السياسات التوسّعية التي تنتهجها إسرائيل في الضفة، والتي تشكّل انتهاكًا صارخًا للقانون الدولي، وتقوّض حلّ الدولتين، وتمثّل اعتداءً على حق الشعب الفلسطيني في إقامة دولته المستقلة، ذات السيادة على خطوط الرابع من يونيو 1967 وعاصمتها القدس المحتلة. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بدوره، أدان الاتحاد الأوروبي، اليوم، الإجراءات الإسرائيلية الجديدة الرامية إلى تشديد السيطرة على الضفة، وتمهيد الطريق أمام بناء المزيد من المستوطنات في الأراضي الفلسطينية المحتلة، والتي مثلت «خطوة أخرى في الاتجاه الخاطئ»، حسبما </span><a href="https://english.alarabiya.net/News/middle-east/2026/02/09/eu-condemns-israel-s-west-bank-control-measures-spokesman"><span>قال</span></a><span> المتحدث باسم الشؤون الخارجية والسياسة الأمنية بالاتحاد، أنور العنوني، اليوم.</span></p>
<p dir="rtl"><span>فلسطينيًا، </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/9/%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%8A%D8%AE-%D9%8A%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8-%D8%A8%D8%AA%D8%AD%D8%B1%D9%83-%D8%AF%D9%88%D9%84%D9%8A-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A-%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D9%82%D8%B4%D8%A9-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B7%D9%8A%D8%B1%D8%A9-141883"><span>طالب</span></a><span> نائب رئيس السلطة، حسين الشيخ، مجلس الجامعة العربية ومنظمة التعاون الإسلامي ومجلس الأمن الدولي، اليوم، بعقد جلسات طارئة لمناقشة قرارات الحكومة الإسرائيلية الخطيرة واتخاذ موقف عربي إسلامي دولي يدين هذه الإجراءات ويطالب حكومة إسرائيل بالتراجع عنها فورًا.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما حركة حماس، فأكدت أن القرارات الإسرائيلية تندرج ضمن «النهج الاستيطاني الفاشي ومخطط الضم الشامل، وحرب الإبادة والتطهير العرقي، بهدف فرض سيادةٍ زائفة وتغيير الحقائق الجغرافية والقانونية على الأرض»، داعية في </span><a href="https://t.me/hamasofficial2/4622"><span>بيان</span></a><span>، أمس، إلى «قطع العلاقات مع إسرائيل»، و«تصعيد المواجهة مع الاحتلال ومستوطنيه بكل الوسائل المتاحة، لإفشال مشاريع الضم والتهويد والتهجير».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان مجلس الوزراء الإسرائيلي، أقر، أمس، تغييرات جوهرية في إجراءات تسجيل الأراضي في الضفة الغربية، ما يسمح بتوسيع الاستيطان في جميع أنحائها، وبهدم منازل يملكها فلسطينيون في منطقة «أ»، الخاضعة لسيطرة السلطة الفلسطينية مدنيًا وأمنيًا، وفقًا لاتفاق «أوسلو»، بحسب ما </span><a href="https://aawsat.com/%D8%B4%D8%A4%D9%88%D9%86-%D8%A5%D9%82%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%8A%D8%A9/5238510-%D9%85%D8%AC%D9%84%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B2%D8%B1%D8%A7%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D8%AA%D9%85%D8%AF-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%B9-%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%82-%D8%B6%D9%85-%D8%A3%D8%B1%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9"><span>أفادت</span></a><span> صحيفة الشرق الأوسط السعودية، نقلًا عن وسائل إعلامية إسرائيلية.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة لبنانيين، بينهم طفل، اليوم، جراء غارة إسرائيلية استهدفت سيارة في بلدة يانوح، جنوبي لبنان، حسبما </span><a href="https://www.nna-leb.gov.lb/ar/news/412602/%D8%B7%D9%88%D8%A7%D8%B1%D9%89%D8%A1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-3-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%81%D9%8A-%D9%8A%D8%A7%D9%86%D9%88%D8%AD-2"><span>أفادت</span></a><span> وزارة الصحة اللبنانية، قبل ساعات من </span><a href="https://www.aljadeed.tv/news/%D9%85%D8%AD%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA/557365/%D9%85%D8%B1%D8%A7%D8%B3%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D8%A5%D8%B3%D8%AA%D8%B4%D9%87%D8%A7%D8%AF-%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B7%D9%86-%D9%85%D9%86-%D8%A8%D9%84%D8%AF%D8%A9-%D8%B9%D9%8A%D8%AA%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%B9%D8%A8-%D9%86%D8%AA%D9%8A%D8%AC%D8%A9-%D8%A5%D8%B7%D9%84%D8%A7%D9%82-%D9%86%D8%A7%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4"><span>مقتل</span></a><span> رابع، نتيجة إطلاق نار إسرائيلي في بلدة عيتا الشعب، جنوبي البلاد. و</span><a href="https://t.me/IDFSpokespersonArabic/11785"><span>زعم</span></a><span> المتحدث باسم الجيش الإسرائيلي، أفيخاي أدرعي، أن الغارة في «يانوح»، استهدفت مسؤولًا في تنظيم حزب الله اللبناني، كان يعمل على إعادة تفعيل «منظومة المدفعية» في التنظيم، من داخل التجمعات السكانية.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%82%D8%AA%D9%84-4-%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86/">الاحتلال يقتل 4 فلسطينيين في غزة.. ويعلن تصفية 4 من «مقاومي أنفاق رفح»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 16:20:38 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770649371937070</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تقرير أممي: مخيم "الهول" بسوريا يحتجز آلاف النساء والأطفال بلا محاكمة</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30219</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/edc5a8f0-1d56-46ea-8c35-39abcb94730b.jpg.webp?itok=UyoR12rq" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/edc5a8f0-1d56-46ea-8c35-39abcb94730b.jpg.webp?itok=UyoR12rq" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>دعت هيئة الأمم المتحدة للمرأة المجتمع الدولي إلى اتخاذ إجراءات عاجلة لإنهاء "الاحتجاز التعسفي للنساء والأطفال" في مخيم الهول بشمال شرق سوريا، وضمان المساءلة عن "الجرائم المرتكبة"، معتبرة أن "العودة إلى الوطن" هي الحل الوحيد المستدام لهذه الأزمة الإنسانية والقانونية.</p>

<p>و<a href="https://arabstates.unwomen.org/ar/stories/press-release/2026/02/un-women-report-calls-for-protection-and-justice">أوضحت</a> الهيئة الأممية، في <a href="https://arabstates.unwomen.org/sites/default/files/2026-02/d1-executive_summary_-_ar-8225.pdf">تقرير</a> أمس الأحد ركز على العدالة الجندرية، أن المخيم يضم آلاف النساء والأطفال الذين يعيشون في ظروف "لا إنسانية"، ويواجهون مخاطر العنف الجنسي والتطرف، ويُحرمون من الإجراءات القانونية الواجبة، مشيرة إلى أن استمرار هذا الوضع يقوض جهود مكافحة الإرهاب والتعافي المجتمعي.</p>

<p>وقالت، في بيان صحفي، إن <a href="https://news.un.org/ar/story/2026/01/1144136">الاتفاق</a> الذي أُعلن عنه مؤخرًا بين الحكومة السورية وقوات سوريا الديمقراطية (قسد) يُشكل فرصة مواتية لتعزيز حماية حقوق الإنسان وصون كرامة النساء والفتيات المحتجزات في مخيم الهول.</p>

<p>وشددت الهيئة الأممية على ضرورة التمييز بين النساء اللواتي قد يكن ارتكبن جرائم، وبين ضحايا الاتجار بالبشر أو الزواج القسري من مقاتلي داعش، مؤكدة أن "النساء والأطفال لا يجب أن يُعاقبوا بجرائم أزواجهن أو آبائهم"، وطالبت الدول باستعادة رعاياها ومحاكمتهم وفق معايير العدالة الدولية إذا لزم الأمر، بدلًا من تركهم في "مراكز احتجاز بحكم الأمر الواقع".</p>

<p>ويعاني قاطنو المخيم من نقص حاد في الخدمات الأساسية، وسط تحذيرات متكررة من منظمات حقوقية بأن المخيم أصبح "قنبلة موقوتة" للتطرف، في ظل غياب أفق للحل السياسي أو القضائي لآلاف العالقين هناك.</p>

<p>و<a href="https://www.aljazeera.net/encyclopedia/2025/6/29/%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%84%D8%AC%D8%A3-%D9%8A%D8%B6%D9%85-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%84%D9%8A">يأوي</a> مخيم الهول عائلات مقاتلي تنظيم داعش منذ هزيمة التنظيم جغرافيًا في مارس/آذار 2019. وتتردد العديد من الدول الغربية والعربية في استعادة مواطنيها المحتجزين هناك لأسباب أمنية وسياسية.</p>

<p>والشهر الماضي، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1847468-%D8%A7%D9%94%D8%B1%D9%82%D8%A7%D9%85-%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%85%D8%A9-%D8%AF%D8%A7%D8%AE%D9%84-%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%B4-%D8%AE%D9%84%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%94%D8%B3%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%9F">أعلنت</a> قسد انسحابها من مخيم الهول، ووفق تقارير صحفية، يبلغ عدد قاطني المخيّم أكثر من 24 ألف شخص، بينهم 15 ألف سوري و3500 عراقي و6200 أجنبي.</p>

<p>والخميس الماضي، <a href="https://daraj.media/%D9%88%D8%AB%D9%8A%D9%82%D8%A9-%D9%84%D9%80%D8%AF%D8%B1%D8%AC-%D8%AA%D9%83%D8%B4%D9%81-%D8%B9%D9%86-%D9%85%D8%A6%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D9%88%D8%A3%D8%B7/">نشر</a> موقع درج تقريرًا قال فيه إنه حصل على وثيقة تتضمّن أسماء 431 من المصريات وأطفالهن الذين يعيشون في مخيّمي الهول وروج منذ عامي 2017 و2018 حتى الآن، وتُظهر الوثيقة أن عدد الإناث 276 بين امرأة وطفلة، و303 من بين العدد الإجمالي دون سن العشرين، وأكثر من عشرين طفلًا وطفلة مصريين ولدوا في المخيمين.</p>

<p><a href="https://www.aljazeera.net/encyclopedia/2025/6/29/%D9%85%D8%AE%D9%8A%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%87%D9%88%D9%84-%D9%85%D9%84%D8%AC%D8%A3-%D9%8A%D8%B6%D9%85-%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%84%D9%8A">يقع</a> مخيم الهول في ضواحي محافظة الحسكة شمال شرق سوريا، على بعد حوالي 40 كيلومترا من مركز المدينة، ويتألف من 7 أقسام ويبعد عن الحدود العراقية 13 كيلومترًا فقط.</p>

<p>وتبلغ المساحة الإجمالية للمخيم حوالي 3.1 كيلومتر مربع، ويحيط به سياج أمني بطول يقارب 12.1 كيلومتر.</p>

<p>تأسس مخيم الهول عام 1991 لاستقبال اللاجئين العراقيين الفارين من حرب الخليج الثانية، ثم أُعيد فتحه مرة أخرى بعد غزو العراق عام 2003 لاستيعاب موجة جديدة من النازحين.</p>

<p>وفي أبريل/نيسان 2016، أعادت قوات "قسد" افتتاح المخيم ليكون ملاذًا لآلاف النازحين الفارين من مناطق سيطرة داعش.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 15:32:06 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770643932962802</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عمال «چيد تكستايل» يصعدون مطالبهم.. والإدارة تواجه الإضراب بإجازة في مصنع «العاشر»</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%DA%86%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D9%83%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D8%B9%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%87%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84/</link>
						<dc:creator>أحمد عشماوي</dc:creator>
			<category>سياسة</category>
			<category>حراك عمالي</category>
			<category>حقوق العمال</category>
			<category>صناعة الغزل والنسيج</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Screenshot-2026-02-09-at-3.02.15-PM-150x150.png" alt="عمال «چيد تكستايل» يصعدون مطالبهم.. والإدارة تواجه الإضراب بإجازة في مصنع «العاشر»" title="عمال «چيد تكستايل» يصعدون مطالبهم.. والإدارة تواجه الإضراب بإجازة في مصنع «العاشر»" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><span>في ثاني أيام إضراب عمال شركة </span><span>«چيد تكستايل» للغزل والمنسوجات</span><span>، احتجاجًا على تدني نسبة العلاوة السنوية، قررت إدارة مصنعها في المنطقة الصناعية الثالثة بالعاشر من رمضان، منح العمال إجازة لنهاية الأسبوع، ضمن عدة إجراءات حاولت بها مواجهة الإضراب، حسبما قال عدد من العمال لـ«مدى مصر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب المصادر، نفذ عمال مصنع الإسماعيلية إضرابهم، اليوم، جلوسًا «أمام المكن دون عمل»، بينما تسارعت التطورات في مصنع «العاشر»</span><span>، بدءًا من </span><span>امتناع الشركة عن إرسال أتوبيسات نقل العمال إلى المصنع، ليذهب إليه بعضهم بالمواصلات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>عند وصولهم إلى بواباته، اشترط أمن المصنع توقيع العمال على إقرار يتضمن رغبتهم في العمل وتنصلهم من أي صلة بالإضراب، والذي مزقه بعضهم، وكتب آخرون عليه مطالبهم، وتمكنوا </span><span>من الدخول بعد اقتحام البوابة.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_391337" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/WhatsApp-Image-2026-02-09-at-2.49.11-PM.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/WhatsApp-Image-2026-02-09-at-2.49.11-PM.jpeg" alt="" width="404" height="564" data-sanitized-class="wp-image-391337 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة الإقرار</p></div>
<p dir="rtl"><span>وأمام تصعيد الإدارة، أضاف العمال إلى مطلبهم إقالة مدير الموارد البشرية للمجموعة «كونه مسؤولًا عن تدني نسبة العلاوة السنوية»، بحسب المصادر، كما طالبوا بصرف حافز انتظام 800 جنيه، و1000 جنيه بدل غلاء المعيشة «للعام الحالي وكل عام»، بالإضافة إلى تحسين خدمات التأمين الصحي، والوجبة التي يقدمها المصنع، والتي قالوا إنها عبارة عن «فول وبتنجان».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبها، قالت الشركة، اليوم، إن نسبة الزيادة السنوية، وهي 15%، «</span><span>جاءت بعد دراسة وتحليل شاملين لبيانات أجور العاملين، ومراجعة متغيرات السوق والظروف التشغيلية، وذلك في إطار السعي لتحقيق التوازن بين استدامة الشركة وتحسين الأوضاع المعيشية للعاملين</span><span>»، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/p/1G6xEXv4h2/"><span>بيان</span></a><span> للشركة تضمن الكشف عن ما وصفته بحزمة قرارات لصالح العمال، شملت رفع صافي الحد الأدنى للأجور إلى 7200 جنيه، دون أي استقطاعات، وزيادة حافز الإنتاج بنسبة 20%، وهو البيان الذي اعتبر أحد العمال أن «كله كذب».</span></p>
<p dir="rtl"><span>ورغم إشارة إدارة الشركة في بيانها إلى التزامها «المستمر</span><span> بدراسة وتحليل بيانات الأجور للعاملين في الوقت الحالي، والاستماع إلى الملاحظات والمقترحات، بما يسهم في تحسين بيئة العمل</span><span>»، فوجئ عمال مصنع «العاشر» بقرار إداري بمنح جميع العاملين بالشركة إجازة، تبدأ من اليوم حتى السبت المُقبل، «نظرًا لتوقف العمال عن العمل في الشركة منذ صباح الأحد» بحسب المنشور الذي اطلع «مدى مصر» على نسخة منه، والذي نفى عمال مصنع الإسماعيلية أن يكونوا قد أُبلغوا به.</span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_391339" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/WhatsApp-Image-2026-02-09-at-2.49.11-PM-2.jpeg"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/WhatsApp-Image-2026-02-09-at-2.49.11-PM-2.jpeg" alt="" width="1600" height="1204" data-sanitized-class="wp-image-391339 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">صورة القرار الإداري</p></div>
<p dir="rtl"><span>كان العمال بدأوا إضرابهم، أمس، بعدما أقرت الإدارة علاوة سنوية قدرها 15% من الأجر الأساسي، مثّلت استمرارًا في تراجع العلاوة، التي كانت بنسبة 28% في العام السابق، نزولًا من 33% في العام السابق عليه، بحسب العمال، الذين يطالبون بألا تقل نسبة الزيادة السنوية عن 35%، في ظل ما يتقاضونه من أجور «متدنية»، يبلغ متوسطها 6300 جنيه، رغم عملهم «تحت ضغط مستمر لزيادة الإنتاج»، وفي ظل «الغلاء» وارتفاع أسعار المعيشة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>«</span><span>چيد </span><span>تكستايل» هي جزء من مجموعة شركات «</span><span>يشيم» </span><a href="https://jade-textile.com/man-nahn"><span>التركية</span></a><span>، المتخصصة في إنتاج الغزل والمنسوجات والملابس الجاهزة بأنواعها، ودخلت السوق المصرية عام 2008، وتمتلك </span><a href="https://jade-textile.com/iinjazatuna"><span>خمسة</span></a><span> مصانع في</span> <span>العاشر من رمضان، والإسماعيلية، والإسكندرية، وبني سويف، يعمل بها 8000 عامل مصري، تستهدف زيادتهم إلى 20 ألف بحلول 2030، مع استهداف زيادة حجم تصديرها إلى 500 مليون دولار سنويًا في التاريخ ذاته، بحسب </span><a href="https://www.facebook.com/share/1AM8rFG18T/"><span>وزارة </span></a><span>العمل.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/09/news/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D8%B9%D9%85%D8%A7%D9%84-%DA%86%D9%8A%D8%AF-%D8%AA%D9%83%D8%B3%D8%AA%D8%A7%D9%8A%D9%84-%D9%8A%D8%B5%D8%B9%D8%AF%D9%88%D9%86-%D9%85%D8%B7%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%87%D9%85-%D9%88%D8%A7%D9%84/">عمال «چيد تكستايل» يصعدون مطالبهم.. والإدارة تواجه الإضراب بإجازة في مصنع «العاشر»</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 15:10:30 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770643932962801</guid>
		</item>
		<item>
			<title>عزل إسرائيل و"الهندسة المضادة" للشرق الأوسط</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30188</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8bc1686b-2de9-4f78-9356-5e63c41cc79c.jpg.webp?itok=jKwYWCyY" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/8bc1686b-2de9-4f78-9356-5e63c41cc79c.jpg.webp?itok=jKwYWCyY" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>من بين عواصم الشرق الأوسط، بدت تل أبيب <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="47bfac9c-5cbd-404d-9f77-1d332f1f0ba5" href="https://almanassa.com/news/30164" title='"حصار وعُزلة لتل أبيب".. زيارة إردوغان لمصر والسعودية تثير قلقًا في إسرائيل'>الأكثر قلقًا</a> من التقارب المصري–التركي، الذي تُوِّج الأسبوع الماضي بتوقيع عددٍ من <a href="https://www.facebook.com/reel/1251207640201037">الاتفاقيات</a> ومذكرات التفاهم، أبرزها اتفاقية عسكرية إطارية شملت مجالات التعاون في التصنيع العسكري، وتبادل المعلومات الاستخبارية، ورفع مستويات التنسيق الدفاعي.</p>

<p>لم يكن الأمر بالنسبة لإسرائيل مجرد تطبيع في العلاقات بين دولتين إقليميتين كبيرتين، بل تحولٌ استراتيجيٌّ يعيد رسم موازين القوة في إقليم تعمل تل أبيب على إضعاف دوله، وضرب استقرارها، وإشغالها بصراعات تُيسر عليها تنفيذ <a href="https://www.aljazeera.net/opinions/2024/10/5/%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B1%D9%8A%D8%B7%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%B9%D8%B1%D9%81%D8%AA%D9%86%D8%A7-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88">مخططاتها</a> القديمة المتجددة للهيمنة عليه.</p>

<p>فبعد يومٍ واحدٍ فقط من توقيع الرئيسين عبد الفتاح السيسي ورجب طيب أردوغان <a href="https://www.facebook.com/story.php?story_fbid=1455190665969657&amp;id=100044362122571&amp;rdid=3BrXNwL0asFv5oz6#">الإعلان</a> المشترك الصادر عن الاجتماع الثاني لمجلس التعاون الاستراتيجي الرفيع المستوى بين القاهرة وأنقرة، خرج رئيس الوزراء الإسرائيلي بنيامين نتنياهو <a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/2/5/%D9%86%D8%AA%D9%86%D9%8A%D8%A7%D9%87%D9%88-%D9%8A%D8%AD%D8%B0%D8%B1-%D9%85%D9%86-%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D8%B8%D9%85-%D9%82%D9%88%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4">محذرًا</a> من "تعاظم قوة الجيش المصري"، داعيًا إلى وضع هذا التطور "تحت المراقبة".</p>

<p>وخلال مناقشات مغلقة في لجنة الشؤون الخارجية والدفاع بالكنيست، <a href="https://www.instagram.com/reel/DUaoTmijji3/">قال </a>نتنياهو إن<strong> </strong>"قوة الجيش المصري تتزايد بصورة مقلقة.. لدينا علاقة سلام مع القاهرة، لكن يجب الحذر من أي قوة زائدة"، وفق ما نقلته صحيفة يسرائيل هيوم.</p>

<h2>إسرائيل قلقة</h2>

<p>رغم شح التفاصيل التي تسربت عن جلسة نتنياهو المغلقة، كان لافتًا تصاعد تحذيرات دوائر الأمن الإسرائيلية غير الرسمية، إذ حذَّر العميد المتقاعد في جيش الاحتلال أمير أفيفي، مؤسس ومدير حركة "الأمنيين" التي تضم قيادات أمنية سابقة، من خطورة التقارب المصري–التركي، معتبرًا أنه مؤشر على تشكل محور إقليمي جديد. </p>

<blockquote>
<p>القلق المتصاعد يعكس إدراكًا إسرائيليًا بأن مشروع "إعادة هندسة الشرق الأوسط"، لم يعد يواجه فراغًا إقليميًا</p>
</blockquote>

<p>أفيفي، الذي يشغل حاليًا رئاسة منتدى الدفاع والأمن الإسرائيلي، قال في<strong> </strong><a href="https://x.com/Amir_Avivi/status/2019401512053547427/video/1">مقطع مصور </a>على إكس إن على إسرائيل الاستعداد خلال السنوات المقبلة لاحتمال مواجهة عسكرية متزامنة مع مصر وتركيا، مضيفًا أن توقيع اتفاق استراتيجي عسكري واسع بين البلدين "يعني أن ما يسمى المحور السني الراديكالي بدأ يرفع رأسه".</p>

<p>وذهب أفيفي إلى ما هو أبعد، حين دعا إلى أن تكون مصر وتركيا "بوصلة بناء الجيش الإسرائيلي في المرحلة المقبلة"، مطالبًا بجيشٍ قادر على القتال على جبهتين ضد جيشين نظاميين في آنٍ واحد.</p>

<p>هذا القلق المتصاعد يعكس إدراكًا إسرائيليًا بأن مشروع "إعادة هندسة الشرق الأوسط" الذي <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="72a99116-40f5-4a3c-847d-aa7b763a1796" href="https://almanassa.com/stories/19689" title="شرق نتنياهو الأوسط على أنقاض قواعد الاشتباك">تعهد</a> بنيامين نتنياهو بإنجازه، لم يعد يواجه فراغًا إقليميًا كما كان الحال في أعقاب موجات عدم الاستقرار التي ضربت المنطقة منذ عام 2011، إذ أدركت العواصم الكبرى حجم التهديد، وأغلقت، تقريبًا، صفحات الخلاف، وشرعت في إعادة ترتيب أوراقها، خشية أن تلقى مصير دول تمكنت إسرائيل من التسلل إلى أزماتها عبر الشروخ الطائفية والإثنية.</p>

<p>صحيفة يديعوت أحرونوت العبرية، التقطت مؤشرات قلق الدوائر الرسمية في تل أبيب، ولفتت في <a href="https://www.ynet.co.il/news/article/hkrfskbdzg">تقرير</a> إلى أن جولة إردوغان الإقليمية في الرياض والقاهرة، وما ترتب عليها من تعزيز علاقاته مع دول عربية، "قد تُضعف الموقف السياسي لإسرائيل في المنطقة"، مشيرةً إلى أن الشراكة المتنامية بين تركيا ومصر والسعودية قد تقود إلى "عزل إسرائيل".</p>

<p>تحركات إسرائيل خلال العامين الأخيرين كشفت أن هدفها لم يعد مقتصرًا على توسيع دائرة التطبيع وفق "اتفاقيات أبراهام"، أو تعزيز التعاون الاقتصادي والأمني مع بعض العواصم العربية، بل تجاوز ذلك إلى السعي لفرض هيمنة شاملة على الإقليم، بعد تفتيته إلى كيانات هشة، وهي رؤية عبَّر عنها بنيامين نتنياهو مرارًا في خطاباته وتصريحاته، حين <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="08305dc8-b7f4-46ba-9da3-b2636a321502" href="https://almanassa.com/stories/29448" title="إخوة الدم والدولار.. تحالف الإمارات وإسرائيل لرسم شرق أوسط جديد">تحدث صراحةً</a> عن "شرق أوسط جديد" تقوده إسرائيل، وعن قدرة جيشه على الوصول إلى كل شبر في المنطقة، قبل أن يذهب أبعد من ذلك بالكشف عن أطماعه في إقامة <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="7d84c99e-567a-415d-b252-aae2c73d631e" href="https://almanassa.com/stories/26426" title='"أسطورة" إسرائيل الكبرى.. و"واقع" مجالها الحيوي'>ما يُسمَّى</a> بـ"إسرائيل الكبرى".</p>

<h2>تنبيه متأخر</h2>

<p>من حيث لا يدري، دق نتنياهو ناقوس الخطر، ما دفع مراكز الثقل الإقليمي إلى التقارب والتوافق على رؤية استراتيجية تهدف إلى خفض التوتر وإطفاء الحرائق التي تشعلها إسرائيل أو تُدار عبر وكلائها، فقد بات واضحًا أن لا دولة بمفردها قادرة على مواجهة المشروع الصهيوني الذي صار "كتابًا مفتوحًا" لكل من يقرأ خرائط القوة في المنطقة.</p>

<p>وإذا كان ما يسمى بمحور "الممانعة" الذي قادته إيران قد انحسر بفعل سقوط نظام الأسد في سوريا، واستنزاف قوى المقاومة المدعومة من طهران في لبنان وغزة واليمن، إضافة إلى الضغوط الأمريكية المتصاعدة لتحجيم الفصائل الشيعية في العراق، فإن الفراغ الاستراتيجي بالغ الخطورة الذي تركه؛ دفع القوى الإقليمية المتبقية، وهي بالمصادفة دول ذات أغلبية سنية، إلى التفكير في صياغة تحالفات جديدة، على قاعدة مواجهة المخاطر وتبادل المصالح.</p>

<blockquote>
<p>لا يمكن لإسرائيل النجاح في إعادة هندسة الإقليم إلا بتراجع أو استسلام القوى المناهضة لها</p>
</blockquote>

<p>هكذا فكرت دوائر صنع القرار في القاهرة وأنقرة والرياض؛ تدشين محور واقعي، لا يقوم على شعارات أيديولوجية، بل على إدراك مشترك بأن ما بعد إيران، في حال تعرضها لضربة أمريكية/إسرائيلية، لن يكون نهاية المطاف، بل محطة في مسار اندفاع إسرائيلي جامح، وكما قال دبلوماسي مصري سابق قريب من دوائر صنع القرار في القاهرة "إذا عجزت دول المنطقة عن منع الضربة المحتملة لإيران، فعليها على الأقل تطويق الخطر الصهيوني؛ لأن طهران لن تكون المحطة الأخيرة".</p>

<p>لا يمكن لإسرائيل النجاح في إعادة هندسة الإقليم إلا بتراجع أو استسلام القوى المناهضة لها، دولًا كانت أم فصائل. ففي هذا الفراغ وحده تستطيع تل أبيب السيطرة على موارد المنطقة، وفرض نفوذها على قراره وإرادته؛ ومن هنا تبرز الحاجة إلى أجندة "هندسة مضادة" تحاصر المشروع الصهيوني، وتقطع الطريق على محاولات تمدده.</p>


<div data-embed-button="almanassa_story_browser" data-entity-embed-display="view_mode:node.read_also" data-entity-type="node" data-entity-uuid="ba2b13bc-332c-4c2d-b3c1-8ec461939b54" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	<article data-history-node-id="21123" role="article" about="/stories/21123" data-sanitized-id="node-21123" data-sanitized-class="view-mode--read-also type-story"><div data-sanitized-class="row">
		<a href="https://almanassa.com/stories/21123" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="21123" data-ph-capture-attribute-link-title="كيف يغيّر سقوط بشار الأسد موازين القوى في الشرق الأوسط؟" data-ph-capture-attribute-link-section="سياسة" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="read_also" data-sanitized-class="columns small-12 medium-6">
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"><div data-sanitized-class="h3">اقرأ أيضا</div>
			
			<div data-sanitized-class="h2">
				<span>كيف يغيّر سقوط بشار الأسد موازين القوى في الشرق الأوسط؟</span>

			</div>
			
			<hr data-sanitized-class="embed-divider"></a>
	</div>
</article></div>
<p>وفي هذا السياق، لم يعد سرًا أن تتقاطع مواقف القاهرة والرياض في البحث عن حلول حاسمة لملفات الإقليم المشتعلة، من اليمن والبحر الأحمر، إلى ليبيا والسودان، وصولًا إلى غزة، وفق ما ورد في <a href="https://www.alarabiya.net/saudi-today/2026/01/05/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%A7%D8%B1%D8%AC%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A-%D9%8A%D8%A8%D8%AD%D8%AB%D8%A7%D9%86-%D8%AA%D8%B7%D9%88%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%A9-">بيانات</a> الرئاسة المصرية ووزارة الخارجية السعودية عقب زيارة وزير الخارجية الأمير فيصل بن فرحان إلى القاهرة؛ ثم جاء التقاطع مع أنقرة، عبر آليات اقتصادية ودفاعية، جرى التوافق عليها خلال زيارة الرئيس التركي إلى الرياض ثم القاهرة، لتؤشر جميعها إلى تشكل رؤية مشتركة تهدف إلى مواجهة مشروع الهيمنة الإسرائيلية على الشرق الأوسط.</p>

<p>وإذ ما تمكنت إيران من تجاوز الفخ الذي تسعى إسرائيل إلى نصبه لها، وتفادي الضربة المحتملة التي <a href="https://gate.ahram.org.eg/News/5460165.aspx">هددت</a> واشنطن بتوجيهها إليها، ونجحت في حصر المفاوضات مع الولايات المتحدة ضمن الملف النووي، فمن الواجب أن تصبح الضلع الرابع في المحور الآخذ في التشكل؛ عندها فقط يمكن وضع قواعد للشرق الأوسط تتوافق مع مصالح شعوبه، لا مصالح أعدائه.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-27811beaebdebb5128bc7cd38b018a815f0ccbf7f489c5067df3db2140741896">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 14:02:22 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770638545220643</guid>
		</item>
		<item>
			<title>مصدر: زيادة صادرات الأسمدة 12% مرهون بإضافة 150 مليون قدم مكعب غاز يوميًا</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30208</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/abuqir.jpg.webp?itok=BeVHVkAQ" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/abuqir.jpg.webp?itok=BeVHVkAQ" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>تحتاج مصانع الأسمدة والبتروكيماويات لاستلام ما بين 700 و750 مليون قدم مكعب غاز يوميًا مقابل 600 مليون قدم مكعب حاليًا للالتزام بخطط زيادة صادراتها بنسبة 12% في 2026، حسبما أكد مصدر مطلع على خطط التصدير بالمجلس التصديري للصناعات الكيماوية والأسمدة لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأوضح المصدر، الذي طلب عدم نشر اسمه، أن مصانع القطاع تستهدف نموًا في صادرات العام الجاري يتخطى 10.5 مليار دولار مقابل 9.4 مليار دولار العام الماضي، بشرط التزام الشركة القابضة للغازات الطبيعية/إيجاس بتوريد كامل احتياجات القطاع من الغاز الطبيعي.</p>

<p>وأشار المصدر إلى ارتفاع صادرات الأسمدة والبتروكيماويات إلى نحو 9.4 مليار دولار في 2025 مقابل 8.5 مليار دولار خلال العام السابق له، بزيادة 900 مليون دولار بنسبة تخطت 10%.</p>

<p>وقال إن شركات تصنيع الأسمدة والكيماويات اتفقت مع المجلس التصديري للصناعات الكيماوية على فتح أسواق تصدير جديدة لتعويض فترات توقف خطط التصدير في أوقات سابقة بسبب التأثر بتراجع تدفقات الغاز إلى المصانع.</p>

<p>ودفع <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="28b31142-79e2-4b63-a6a9-c9e06f7ce27c" href="https://almanassa.com/stories/21189" title='هل تُجنِّبنا خطة "بدوي" أزمة صيف مظلم في 2025؟ '>تراجع</a> إنتاج الغاز الطبيعي في مصر منذ 2023، نحو <a href="https://www.almasryalyoum.com/news/details/3271600">انخفاض</a> الإمدادات عن الاستهلاك المحلي المقدر بنحو 6 مليارات قدم مكعب يوميًا، ما تسبب في <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="317b3262-41b9-4ce6-b6b4-129b6a7b60a3" href="https://almanassa.com/stories/19461" title="ماذا خسرت مصر وماذا ربحت من حرب غزة؟">انقطاعات</a> متكررة للتيار الكهربائي وتراجع إنتاج بعض الأنشطة الصناعية من بينها الأسمدة والبتروكيماويات.</p>

<p>وقال المصدر إن قيمة صادرات الصناعات الكيماوية تُمثل نحو 22% من إجمالي الصادرات المصرية غير البترولية، متوقعًا وصول صادرات الربع الأول من العام الجاري لنحو 2.5 مليار دولار، بدعم خطط تطوير الإنتاج المحلي وتوسيع قاعدة المصدرين للمنتجات الكيماوية.</p>

<p>وشدد على أن أسواق تركيا وفرنسا وإيطاليا والبرازيل استحوذت على النسبة الأكبر من صادرات 2025، بينما شهدت الأشهر الماضية زيادة الصادرات إلى أسواق الخليج متوقعًا استمرارها في 2026.</p>

<p>وأكد أن توافر الغاز الطبيعي بمصانع الأسمدة والكيماويات يأتي مدعومًا بعدة عوامل منها انخفاض درجات الحرارة ومن ثم توفير جزء من الغاز المستهلك بمحطات الكهرباء، وكذلك زيادة شحنات الغاز المستوردة من الخارج إضافة إلى قيام الشركاء الأجانب بزيادة الإنتاج المحلي من مناطق الامتياز التابعة لهم.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="239b4466-20c8-4b14-87a2-ae03dd0c0647" href="https://almanassa.com/news/28652" title='مصدر بـ"البترول": 87% زيادة في قيمة واردات الغاز المسال مقارنة بالعام الماضي'>ارتفعت</a> قيمة واردات الغاز المسال إلى حوالي 7.2 مليار دولار خلال الـ10 أشهر الأولى من العام الماضي مقابل 3.850 مليار دولار خلال الفترة نفسها من 2024، بمعدل زيادة 87% مدفوعة بمضاعفة عدد الشحنات المستوردة والتي بلغت نحو 18 شحنة شهريًا في ذروة الصيف، مقابل من 5 إلى 7 شحنات في صيف 2024.</p>

<p>وأغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="5a65e239-4c26-42fd-a14b-6525736e6788" href="https://almanassa.com/news/26375" title="مدبولي: صفقة الغاز الإسرائيلي لن تؤثر على موقفنا السياسي نحو القضية الفلسطينية">قال</a> رئيس مجلس الوزراء مصطفى مدبولي إن "مصر لديها بنية أساسية للغاز الطبيعي تتمثل في محطتي الإسالة في إدكو ودمياط وهذه المحطات غير موجودة في دول كثيرة بالمنطقة"، متوقعًا عودة إنتاجية الغاز محليًا إلى 6.6 مليار قدم مكعبة يوميًا بحلول عام 2027.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 14:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770638545220642</guid>
		</item>
		<item>
			<title>رغم امتناع الشركة عن إرسال الأوتوبيسات.. عمال جيد تكستايل للملابس يواصلون الإضراب</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30214</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0d6d0dde-97bd-4725-a2cf-15c0ed8bdfc3.jpg.webp?itok=eB1F1Nm9" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/0d6d0dde-97bd-4725-a2cf-15c0ed8bdfc3.jpg.webp?itok=eB1F1Nm9" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>واصل عاملات وعمال جيد تكستايل إيجيبت لتصنيع الملابس الرياضية بمدينة العاشر من رمضان، التابعة للمجموعة الأم "يشيم جروب" في تركيا، لليوم الثاني، إضرابهم عن العمل، رغم امتناع الشركة عن إرسال الأوتوبيسات التي تقل العمال من أماكن إقاماتهم إلى مقر الشركة، لإجبارهم على كسر الإضراب، وذهب العمال إلى الشركة بسيارات أجرة، فيما تواجدت قوات من الشرطة مدعومة بسيارات الأمن المركزي أمام بوابات الشركة، وفق ثلاثة عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong>.</p>

<p>وأمس الأحد، دخل نحو 6 آلاف عامل بـ"جيد تكستايل" بالعاشر من رمضان، إضافة إلى الآلاف من عمال الشركة بالإسماعلية في إضراب عن العمل، احتجاجًا على تدني الزيادة السنوية، مطالبين بتعديل الرواتب لتصل إلى 10 آلاف جنيه شهريًا بحد أدنى، بعدما أقرت الشركة  زيادة سنوية بمتوسط 800 جنيه، في وقت لا تتخطى رواتب العمال 6500 جنيه.</p>

<p>وقال أحد العمال لـ <strong>المنصة</strong>، طالبًا عدم نشر اسمه، إنه تم إبلاغهم أمس من مسؤول الحركة بتوقف السيارات اليوم وأن من سيأتي منهم لن يتم السماح له بدخول الشركة، لكن الآلاف منهم جاءوا في سيارات أجرة على نفقاتهم الخاصة، مشيرًا إلى أن أمن الشركة حاول منعهم من الدخول لكن مع توافد العمال اضطر لفتح البوابات.</p>

<p>وظهر العمال في فيديوهات اطلعت عليها <strong>المنصة</strong>، وهم يحتشدون أمام البوابات، ورددوا هتافات "افتحولنا الباب مش هنمشي" كما هتفوا بعد دخولهم الشركة "واحد اتنين حق العامل فين" و"ارحل يا صالح" إشارة إلى مدير الموارد البشرية صالح نصر الذي يتهمونه بالوقوف ضد مطالب العمال.</p>

<p>وقالت عاملة ثانية لـ <strong>المنصة</strong> إن مسؤولين من الأمن والإتش آر، حاولو إرغامهم على توقيع إقرارات تفيد برغبتهم في العمل، وتبرئهم من إضراب أمس، لكنهم رفضوا وقطعوا الإقرارات وألقوها في وجوههم وهتفوا "مش هنمضي مش هنبيع، اللي يمضي يبقى خسيس".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="c24e92a7-f43b-49bd-98c3-832831e928f3" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/c24e92a7-f43b-49bd-98c3-832831e928f3.jpg.webp?itok=-4AgDAw3" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">أحد العمال لـ المنصة</aside></div>
<figcaption>صورة من الإقرار الذي رفض العمال توقيعه</figcaption></figure><p>وقال عامل ثالث لـ <strong>المنصة</strong> إن عمال الشركة بالإسماعلية واصلوا أيضًا الإضراب، حيث رفضوا محاولات الإدارة إجبارهم على إنهائه بعد تهديدهم بالفصل وبإبلاغ الأمن الوطني عنهم.</p>

<p>و<a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="c0237cf5-5446-42a3-bdac-9f915b877fe0" href="https://almanassa.com/news/30196" title="للمطالبة بزيادة الرواتب.. إضراب عمال شركة جيد تكستايل إيجيبت للملابس">شكا</a> عمال تحدثوا لـ <strong>المنصة</strong> أمس من الفارق الكبير بين أجورهم وأجور عمال الشركة في تركيا حيث قالت إحدى العاملات "إحنا طلبنا أقل من حقنا، يدونا حتى نص رواتب عمال الشركة في تركيا، مش المفروض إنهم زمايلنا وإننا عمال في شركة واحدة؟".</p>

<p>ونهاية العام الماضي <a href="https://asharqbusiness.com/economics/112110/%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%AA%D8%B1%D9%81%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AF%D9%86%D9%89-%D9%84%D9%84%D8%A3%D8%AC%D9%88%D8%B1-27-%D8%A8%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D8%AA%D9%85%D8%A7%D8%B4%D9%89-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%82%D8%B9%D8%A7%D8%AA/?fbclid=IwY2xjawP1OM1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETF2dUpjNlRoUE55ejFuaEFQc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHstx4LDpvWhMChbWQSISDXlz4u186Spnybr6CMXUkjy_70wlPdA6noP9kXPm_aem_HrLpql-IY2Rqd0Te2U0Y8g">رفعت </a>تركيا الحد الأدنى للأجور بنسبة 27%، ليصل إلى 655 دولارًا.</p>

<p>وقال الأمين العام لاتحاد الغرف المصرية الأوروبية علاء عز، في <a href="https://www.masrawy.com/news/news_economy/details/2026/2/3/2936920/%D8%B9%D9%84%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D8%B2-%D9%86%D8%B3%D8%AA%D9%87%D8%AF%D9%81-15-%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%B1-%D8%AF%D9%88%D9%84%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%A8%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-2026">تصريحات </a>صحفية، إن فرق تكلفة العمالة، دفع العديد من المصانع التركية لنقل خطوط إنتاجها إلى السوق المصرية، حيث يصل الحد الأدنى للأجور في تركيا إلى 800 دولار مقابل نحو 180 دولارًا في مصر، معتبرًا أن هذه النقطة ميزة تنافسية لجذب الاستثمارات.</p>

<p>وتتبع شركة جيد تكستايل إيجيبت، المجموعة الأم "يشيم جروب" في تركيا، و<a href="https://gate.ahram.org.eg/News/4619087.aspx?fbclid=IwY2xjawP1MDpleHRuA2FlbQIxMABicmlkETF2dUpjNlRoUE55ejFuaEFQc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHhzL-ZQiu0EbEdH1j1qmx6Fc4hfFU-uxbxTzkqYIWhFJv-lqaZPWm-tAAAOm_aem_OBhwwzauWXOs45QCPXm3uQ">بدأت</a> نشاطها التصنيعي في مصر عام 2008 بمدينة برج العرب، ثم تم إنشاء مصنع العاشر من رمضان عام 2009، وتم إنشاء مصنع آخر في برج العرب عام 2018، وفي نفس العام أنشأت مصنعها في الإسماعيلية، ثم أنشأت مصنعين آخرين في الإسماعيلية.</p>

<p>وتعد المجموعة موردًا أساسيًا للعلامات التجارية "نايكي، أندرأرمور، تومي، هيلفيجر، لاكوست"، وتقوم بتصنيع كافة أنواع الملابس الرياضية "تيشيرت، بنطلون، هودي، شورت"، وتعد شركة جيد تكستايل بالعاشر من رمضان الأكبر من حيث السعة الإنتاجية.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 14:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770638545220641</guid>
		</item>
		<item>
			<title>بـ"أشد العبارات".. إدانة عربية إسلامية للإجراءات الإسرائيلية في الضفة الغربية</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30216</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/53972639954_3c32d0099e_k.jpg.webp?itok=gxWzFsd-" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/53972639954_3c32d0099e_k.jpg.webp?itok=gxWzFsd-" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>أدان وزراء خارجية مصر والأردن والإمارات والسعودية وقطر وتركيا وإندونيسيا وباكستان بـ"أشدّ العبارات" القرارات والإجراءات الإسرائيلية الأخيرة غير القانونية الهادفة إلى فرض السيادة غير الشرعية وترسيخ الاستيطان وفرض واقع قانوني وإداري جديد في الضفة الغربية المحتلة.</p>

<p>وقال الوزراء في <a href="https://www.facebook.com/MFAEgypt/posts/pfbid02vUdENuNMWKksysBfPhsEW5Bz8Y4K7nKYJ6sFPwDkK5MZCy4KydE684Lr61pcxzmLl">بيان مشترك</a> اليوم الاثنين، إن هذه الإجراءات تسرّع محاولات ضم الضفة وتهجير الفلسطينيين، مؤكدين أنه لا سيادة لإسرائيل على الأرض الفلسطينية المحتلة.</p>

<p>وأمس، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1851612-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D8%AA%D8%B9%D9%85%D9%91%D9%82-%D9%85%D8%AE%D8%B7%D8%B7-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9">صدّق</a> الكابينت الأمني السياسي الإسرائيلي على سلسلة قرارات دفع بها وزيرا المالية بتسلئيل سموتريتش والأمن يسرائيل كاتس؛ تتضمن تغييرات عميقة في إدارة وتسجيل الأراضي في الضفة وتسمح بهدم مبان بملكية فلسطينية في المناطق "أ" وهي المناطق التي <a href="https://www.youtube.com/watch?v=hFOurY0TH5Y#:~:text=document:%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%87%20%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%82%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D8%AF%20%D9%88%D9%81%D9%8A%20%D9%83%D9%84%D8%AA%20%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%B7%D9%82%D8%AA%D9%8A%D9%86%20%D8%A7%D9%84%D9%81,%D9%81%D8%A7%D9%86%20%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%A8%D9%87%20%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%8A%D9%86%20%D9%88800%20%D8%A7%D9%84%D9%81%20%D9%81%D9%84%D8%B3%D8%B7%D9%8A%D9%86%D9%8A%20%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D8%B4%D9%88%D9%86">تقع</a> تحت السيطرة المدنية والأمنية الكاملة للسلطة الوطنية الفلسطينية، وفقًا لاتفاقية أوسلو الثانية الموقعة عام 1995. </p>

<p>ووفق أحد القرارات المتعلّقة بالأراضي، <a href="https://www.alaraby.co.uk/politics/%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%A7%D8%A8%D9%8A%D9%86%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D8%AF%D9%91%D9%82-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%8F%D8%B9%D9%85%D9%91%D9%82-%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9">سيُسمح</a> برفع السرية القائمة عن سجلات الأراضي في الضفة الغربية، لكشف قوائم المُلاك أمام الإسرائيليين، ما سيمكن المشترين المحتملين من معرفة مالكي الأراضي والتوجه إليهم مباشرة لشرائها.</p>

<p>ويقضي قرار آخر بسن قانون يلغي حظر بيع أراض في الضفة لغير العرب، وإلغاء شرط المصادقة على صفقة عقارات، وأن يكون بإمكان المستعمرين شراء أراض بصفة شخصية وليس بواسطة شركات فقط، وإلغاء الشرط الحالي بأن يشتري يهود عمومًا ومستعمرون خصوصًا عقارات، وبذلك يكون بإمكانهم شراء أراض بحرية وبدون إجراءات بيروقراطية.</p>

<p>وحذّر البيان العربي الإسلامي المشترك من استمرار السياسات الإسرائيلية التوسّعية والإجراءات غير القانونية التي تنتهجها إسرائيل في الضفة الغربية المحتلة، والتي تؤدّي إلى تأجيج العنف والصراع في المنطقة.</p>

<p>وأعرب الوزراء عن رفضهم المطلق لهذه الإجراءات التي تشكّل انتهاكًا صارخًا للقانون الدولي، وتقوّض حلّ الدولتين، وتمثّل اعتداءً على الحقّ غير القابل للتصرف للشعب الفلسطيني في إقامة دولته المستقلة ذات السيادة على خطوط الرابع من يونيو/حزيران 1967 وعاصمتها القدس المحتلة.</p>

<p>واعتبر البيان هذه الإجراءات باطلة ولاغية، وتشكّل انتهاكًا واضحًا لقرارات مجلس الأمن الدولي وخصوصًا القرار 2334 الذي يدين جميع الإجراءات الإسرائيلية الرامية إلى تغيير التكوين الديموجرافي وطابع ووضع الأرض الفلسطينية المحتلة منذ عام 1967 بما فيها القدس الشرقية.</p>

<p>وجدّد الوزراء مطالبة المجتمع الدولي بتحمّل مسؤولياته القانونية والأخلاقية، وإلزام إسرائيل بوقف تصعيدها الخطير في الضفة الغربية المحتلة وتصريحات مسؤوليها التحريضية، مشددين على ضرورة تلبية الحقوق المشروعة للشعب الفلسطيني في تقرير المصير وإقامة دولته استنادًا إلى حلّ الدولتين ووفقًا لقرارات الشرعية الدولية.</p>

<p>ويوم 11 ديسمبر/كانون الأول الماضي، <a href="https://www.aa.com.tr/ar/%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84/%D8%B1%D9%81%D8%B6-%D8%B9%D8%B1%D8%A8%D9%8A-%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%A7%D8%AF%D9%82%D8%A9-%D8%A5%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%A5%D9%82%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%88%D8%B7%D9%86%D8%A7%D8%AA-%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D9%85%D8%AD%D8%B5%D9%84%D8%A9/3773309">صدق</a> الكابينت على خطة لإنشاء 19 مستوطنة جديدة، في خطوة وصفتها منظمات حقوقية بأنها ترسيخ لسياسة فرض الأمر الواقع على الأرض، وتوسيع غير مسبوق للبناء الاستيطاني منذ سنوات.</p>

<p>وتعدّ المستوطنات الإسرائيلية في الضفة الغربية، بما فيها القدس الشرقية غير شرعية بموجب القانون الدولي، وفق قرارات الأمم المتحدة، في حين تواصل الحكومات الإسرائيلية المتعاقبة تجاهل هذه المواقف، والمضي قُدمًا في خطط التوسع، رغم التحذيرات الدولية من تداعياتها السياسية والأمنية.</p>

<p>وتستمر جهود دولة الاحتلال في إنشاء المستوطنات وحملات الاعتقال بحق الفلسطينيين في الضفة الغربية رغم <a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/american-elections-2016/2025/12/17/%D9%88%D8%A7%D8%B4%D9%86%D8%B7%D9%86-%D8%AA%D8%B1%D8%A7%D9%85%D8%A8-%D9%84%D9%86-%D9%8A%D8%B3%D9%85%D8%AD-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D8%A6%D9%8A%D9%84-%D8%A8%D8%B6%D9%85-%D8%A7%D9%8A-%D8%AC%D8%B2%D8%A1-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%BA%D8%B1%D8%A8%D9%8A%D8%A9">تأكيدات </a>جينيفر لوسيتا، نائبة المندوب الأمريكي لدى الأمم المتحدة، بأن الرئيس دونالد ترامب "لن يسمح لإسرائيل بضم أي جزء من الضفة الغربية".</p>

<p>وأواخر سبتمبر/أيلول الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="74ebbf4a-34c6-4794-8347-bcbc2381f092" href="https://almanassa.com/news/27339" title="خطة ترامب للسلام.. وعد بوقف الحرب ومنع نتنياهو من ضم الضفة الغربية">وعد</a> ترامب قادة الدول العربية والإسلامية خلال لقاء جمعهم بأنه لن يسمح لإسرائيل بضم الضفة الغربية.</p>

<p>وخلال جلسة مجلس الأمن الدولي حول التطورات في الضفة، أدان نائب المنسق الخاص للأمم المتحدة لعملية السلام في الشرق الأوسط رامز الأكبروف، التوسع الاستيطاني الإسرائيلي وقال إنه بلغ أعلى مستوياته منذ بدء الأمم المتحدة رصده عام 2017.</p>

<p>ونهاية نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="a43d336b-3a32-4ba5-bcd3-086fe16e603e" href="https://almanassa.com/news/28740" title="الأونروا: إسرائيل هجَّرت نحو 32 ألف فلسطيني بالضفة الغربية قسريًا خلال 10 أشهر">قالت</a> الأونروا إن قوات الاحتلال أخلت مخيمات جنين وطولكرم ونور شمس بالكامل خلال أكثر من عشرة أشهر من عملية "السور الحديدي"، مما أدى إلى تهجير قسري لنحو 32 ألف فلسطيني.</p>

<p>وفي 21 يناير/كانون الثاني الماضي، <a href="https://www.ajnet.me/politics/2025/2/5/%D8%AA%D9%81%D8%A7%D8%B5%D9%8A%D9%84-%D9%88%D8%A3%D9%87%D8%AF%D8%A7%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D9%8A">أطلق</a> الاحتلال عمليته العسكرية "السور الحديدي" كما سماها، في مخيم جنين للاجئين الفلسطينيين شمال الضفة الذي يعيش فيه أكثر من 20 ألف نسمة، وتلتها عملية أخرى تحت المسمى ذاته في مخيم طولكرم وعدد سكانه 15 ألفًا، في 27 من الشهر نفسه.</p>

<p>ويوليو/تموز الماضي، <a href="https://www.skynewsarabia.com/middle-east/1810239-%D8%A7%D9%84%D9%83%D9%86%D9%8A%D8%B3%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D9%95%D8%B3%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D9%94%D9%8A%D9%84%D9%8A-%D9%8A%D8%B5%D9%88%D8%AA-%D9%84%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%85%D8%B4%D8%B1%D9%88%D8%B9-%D9%84%D9%81%D8%B1%D8%B6-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%8A%D8%B7%D8%B1%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B6%D9%81%D8%A9">صوَّت</a> الكنيست الإسرائيلي لصالح مشروع قانون يدعو الحكومة إلى "فرض السيادة الإسرائيلية" على الضفة الغربية، بأغلبية 71 صوتًا مقابل 13، وينصَّ على أن الضفة الغربية وغور الأردن يشكلان جزءًا لا يتجزأ مما سماه القرار "الوطن التاريخي للشعب اليهودي"، ويدعو إلى اتخاذ خطوات استراتيجية لتثبيت ما وصفوه بـ"الحق التاريخي" وتحقيق الأمن القومي.</p>

<p>وديسمبر الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="3815d7a7-e20b-4caf-89aa-154197e3f98a" href="https://almanassa.com/news/28974" title="من الجولان حتى شمال إيلات.. إسرائيل تبدأ ضم الضفة بجدار على الحدود مع الأردن">أعلنت</a> وزارة الدفاع الإسرائيلية بدء العمل في إنشاء جدار على الحدود مع الأردن يمتد لنحو 500 كيلومتر من جنوب هضبة الجولان حتى شمال إيلات، ما يعني المضي قدمًا في مخطط تطويق وضم الضفة الغربية المحتلة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 14:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770638545220640</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تجاوز مدة الحبس الاحتياطي.. الصحفي محمد سعد خطاب يغادر محبسه مؤقتًا لحضور زفاف ابنته</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30213</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/71443c24-ea57-4065-a433-e61e76b32027.jpeg.webp?itok=_N4mU1ll" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/71443c24-ea57-4065-a433-e61e76b32027.jpeg.webp?itok=_N4mU1ll" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p>سمحت وزارة الداخلية، أمس الأحد، للكاتب الصحفي محمد سعد خطاب، المحبوس احتياطيًا منذ 30 شهرًا، بمغادرة محبسه لساعات قليلة للمشاركة في حفل زفاف ابنته، وهي الخطوة التي جاءت استجابة لطلبات أسرته ومحاميه.</p>

<p>وقال المحامي أحمد قناوي، محامي خطاب، لـ <strong>المنصة</strong>، إن كواليس هذا الخروج بدأت بمناشدة عبر السوشيال ميديا "كنت كتبت <a href="https://www.facebook.com/ahmd.qnawy.891293/posts/pfbid0kgdASpFaemSEq8EC9eHjLdQ5vZnmfh2CUVWcS6R6oKbSvSS2ePnt4zJxp5hVVY95l">بوست</a> على فيسبوك، وقلت يا جماعة ياريت تفرجوا عنه، هو قضى وتجاوز مدة الحبس الاحتياطي، طلعوه يحضر فرح بنته".</p>

<p dir="rtl">وأوضح قناوي أن خطاب قدم طلبًا رسميًا من داخل محبسه بناءً على بوادر استجابة من مصلحة السجون، حيث أُبلغت الأسرة والمحامي بالقرار قبل الموعد بـ3 أيام.</p>

<p>وأشار قناوي إلى أن خطاب وصل إلى منزله أولًا حيث ارتدى بدلته، ثم توجه إلى قاعة الزفاف دون وجود أي مظاهر أمنية لافتة داخل الحفل "الفرح مفيش فيه أي تواجد أمني إطلاقًا". </p>

<p dir="rtl">وجدد قناوي أمله في أن تكتمل هذه الخطوة بإخلاء سبيل موكله نهائيًا، خاصة وأنه "لم يُحل للمحاكمة وتجاوز مدة الحبس الاحتياطي اللي في نص القانون".</p>

<p dir="rtl">ويحدد <a href="https://manshurat.org/node/14676">قانون</a> الإجراءات الجنائية مدة الحبس الاحتياطي بسنتين كحد أقصى.</p>

<p dir="rtl">من جانبه، وصف الكاتب الصحفي محمد سعد خطاب حضوره حفل الزفاف بأنها "ساعات من العمر".</p>

<figure role="group" data-sanitized-class="align-left"><div data-embed-button="almanassa_media_browser" data-entity-embed-display="view_mode:media.embed" data-entity-type="media" data-entity-uuid="b3fcf464-8e09-4923-b78c-d0fd7c34e5a0" data-langcode="ar" data-entity-embed-display-settings="[]" data-sanitized-class="embedded-entity">
	    <picture><source media="all and (min-width: 1440px)" type="image/webp"><source media="all and (min-width: 641px)" type="image/webp"><source type="image/webp"><img src="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/max_650x650/public/photobank/2026/b3fcf464-8e09-4923-b78c-d0fd7c34e5a0.jpeg.webp?itok=kiL5OHyp" alt="" typeof="foaf:Image"></picture><aside data-sanitized-class="media--management-links"><ul></ul></aside><aside data-sanitized-class="caption credits">بإذن خاص للمنصة</aside></div>
<figcaption>خطاب وسط زوجته وبناته في حفل الزفاف، 8 فبراير 2026</figcaption></figure><p dir="rtl">وقال خطاب لـ<strong> المنصة</strong> من داخل حفل الزفاف "هما اتعاملوا بمنتهى الشياكة اللي في الدنيا، وبلغني إنها رغبة وزير الداخلية نفسه، وبعت لي مع رجال الأمن الوطني.. دي حاجة كويسة جدًا".</p>

<p>وعن مشاعره خلال الحفل، الذي يعلم أنه سيغادره إلى السجن مجددًا قال خطاب "فرحت الشوية دول بالعمر يعني، ساعتين حلوين زفيت العروسة واديتها لجوزها، وشفت عيالي وصحابي.. حفيدتي فريدة مشفتهاش من 30 شهر، شفتها النهاردا". </p>

<p dir="rtl">وحول القضية المحبوس على ذمتها، علق خطاب "أنا معنديش حاجة أصلًا عملتها، هو بوست أونطة يعني كلام فارغ".</p>

<p>وقبل دقائق من مغادرته الحفل، اختتم خطاب حديثه لـ <strong>المنصة</strong> بقوله "أنا قدامي كدة تلت ساعة وهروح تاني على السجن.. هتبقى صعبة عليّ شوية وأنا بودع الناس دي كلها، لكن هذا قدر الله وأنا متقبل.. مش زعلان والله"، رافضًا الحديث عن أي تفاصيل تتعلق بظروف حبسه خلال الحفل حتى لا يفسد فرحة بناته "مش عايز أنكد عليهم".</p>

<p>وسبق لخطاب العمل في مؤسسات صحفية مختلفة منها جريدة الوفد والدستور وروزاليوسف، كما أنه شغل موقع مستشار رئيس تحرير جريدة صوت الأمة لسنوات طويلة، غير أنه توقف عن العمل الصحفي منذ 7 سنوات، حسب <a href="https://daaarb.com/%D9%85%D9%82%D8%B9%D8%AF-%D8%B4%D8%A7%D8%BA%D8%B1-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D9%85%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%81%D8%B7%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%AD/">موقع</a> درب.</p>

<p>وفي أغسطس/آب الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="23b58b43-cb2d-41f5-8b7b-b679e50f5899" href="https://almanassa.com/news/26602" title="مناشدات للإفراج عن الصحفي محمد سعد خطّاب والناشطة نرمين حسين">طالب</a> المحامي أحمد قناوي بالإفراج الفوري عن خطاب، المحبوس احتياطيًا منذ 2023 على خلفية منشور انتقد فيه واقعة بناء بالساحل الشمالي. وحذّر قناوي من تدهور حاد في حالة خطاب الصحية، مؤكدًا أنه يعاني من أمراض مزمنة وأجرى جراحات سابقة بالقلب.</p>

<p dir="rtl">وفي نوفمبر/تشرين الثاني الماضي، <a data-entity-substitution="canonical" data-entity-type="node" data-entity-uuid="d214f295-a247-47a3-9048-de299cd67863" href="https://almanassa.com/news/28425" title='"لتدهور حالته الصحية".. مطالبات بالإفراج عن الصحفي محمد سعد خطاب'>أرسلت</a> أسرة خطاب تلغرافًا إلى مكتب النائب العام للمطالبة بالإفراج عنه نظرًا للتدهور الحاد في حالته الصحية وتخطيه الحد الأقصى للحبس الاحتياطي، حسب <a href="https://www.facebook.com/ecrf.net/posts/pfbid033covtLsqRVJBYLesvoVCwM7G7w5Ss4vAiaWffr1MZsJfv9adVPoJAaoqM1vKM8Xyl">بيان</a> المفوضية المصرية للحقوق والحريات.</p>

<p dir="rtl">وأكدت المفوضية وقتها أن خطاب لم يستطع حضور آخر جلستي تجديد حبس له نتيجة الإعياء الشديد نظرًا لإصابته بمرض السكري، مشيرة إلى أنه محبوس منذ أغسطس 2023، ويواجه اتهامات بـ"الانضمام لجماعة إرهابية ونشر أخبار كاذبة وإساءة استعمال وسائل التواصل الاجتماعي".</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 14:02:13 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770638545220639</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الخلاصة| كيف يُعيد اغتيال سيف الإسلام القذافي رسم خريطة التحالفات في ليبيا؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30178</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/b853822f-a33d-493e-9cc9-406656247002.jpg.webp?itok=0eH7Ujkz" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/b853822f-a33d-493e-9cc9-406656247002.jpg.webp?itok=0eH7Ujkz" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>وسط حشود <a href="https://www.ajnet.me/news/2026/2/6/%D9%86%D9%82%D9%84-%D8%AC%D8%AB%D9%85%D8%A7%D9%86-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B0%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D9%85%D9%86">تردد</a> هتافات بوحدة ليبيا وسط إجراءات مشددة، شُيّعت يوم الجمعة الماضي في مدينة بني وليد جنوب شرق العاصمة طرابلس، جنازة سيف الإسلام القذافي، ثاني أكبر أبناء الزعيم الليبي الراحل معمر القذافي، بعد اغتياله في وقت متأخر من ليل الثلاثاء الماضي، في هجوم أعاد إشعال الخصومات القديمة وسلط الضوء على الخلافات والانقسامات السياسية في البلاد.</p>

<p>الجنازة التي <a href="https://x.com/Asaadialqaddafi/status/2019778397677711560">وصفها</a> الساعدي، شقيق سيف الإسلام الأصغر، بأنها الأكبر "في تاريخ ليبيا" واعتبرها "استفتاءً وطنيًا"، شهدت هتافات مؤيدة لنظام معمر القذافي الذي أُطيح به من الحكم عام 2011 على وقع مظاهرات شعبية حاشدة تحوّلت إلى عنف أهلي مسلّح انتهى بقصف لقوات الناتو، بتفويض من مجلس الأمن الدولي. </p>

<p>قبل الإطاحة بأبيه؛ طالما نُظر إلى سيف الإسلام كوريث إصلاحي لحكم ليبيا. ولكن بعد 2011 تحول إلى رمز لاستمرارية التحدي والحنين لعهد القذافي، محتلًا موقعًا فريدًا في سياسات بلد منقسم. واليوم، بعد اغتياله، أُزيلت شخصية سياسية وازنة من المعادلة، لتُطرح أسئلة ملحة حول الجهة التي دبرت الاغتيال، ودوافعها، وتداعيات غيابه في دولة منقسمة على نفسها، بين شرق تقوده عائلة خليفة حفتر، وغرب معترف به من قبل الأمم المتحدة.</p>

<p>وحسب فريقه السياسي ومحاميه، <a href="https://www.aljazeera.net/news/2026/2/4/%D8%A7%D9%84%D9%86%D9%8A%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D9%84%D9%8A%D8%A8%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%81%D8%AA%D8%AD-%D8%AA%D8%AD%D9%82%D9%8A%D9%82%D8%A7-%D9%81%D9%8A">اقتحمت</a><strong> </strong>وحدة "كوماندوز" مكونة من أربعة رجال مقر إقامته في مدينة الزنتان (غرب البلاد) بعد تعطيل نظام المراقبة، وقتلوه بالرصاص قبل أن يلوذوا بالفرار. وفي حين فتح النائب العام الليبي تحقيقًا جنائيًا، لم تعلن أي جهة مسؤوليتها عن الحادث حتى الآن.</p>

<div data-sanitized-class="embed-media embed-media--rich-twitter"><blockquote data-dnt="true" align="center" data-sanitized-class="twitter-tweet"><p lang="ar" dir="rtl" xml:lang="ar">جنازة العصر..اكبر جنازة في تاريخ ليبيا! الحمدلله، أكرمك الله يا سيف الإسلام وفزت في الانتخابات وانت ميت! هذا استفتاء وطني..اللهم اجعل ليبيا بلداً امناً وأصلح بين الليبيين <a href="https://t.co/Ls5tav6Oea">pic.twitter.com/Ls5tav6Oea</a></p>— الساعدي معمر القذافي (@Asaadialqaddafi) <a href="https://twitter.com/Asaadialqaddafi/status/2019778397677711560?ref_src=twsrc%5Etfw">February 6, 2026</a></blockquote>
</div><h2>من هو سيف الإسلام؟</h2>

<p>قبل <a href="https://www.ajnet.me/encyclopedia/2024/2/20/%D8%AB%D9%88%D8%B1%D8%A9-17-%D9%81%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D9%87%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%8A-%D8%A3%D8%B3%D9%82%D8%B7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B0%D8%A7%D9%81%D9%8A">ثورة 2011</a>، كان سيف الإسلام وجه عائلة القذافي المسؤول عن نسج العلاقات مع القادة الأجانب. بصفته إصلاحيًا تلقى تعليمه في الغرب، قاد جهود التقارب بين ليبيا وأوروبا والولايات المتحدة، بما في ذلك مفاوضات التعويضات المتعلقة بتفجير <a href="https://www.bbc.co.uk/pressoffice/pressreleases/stories/2008/08_august/29/gaddafi_interview.pdf">لوكربي</a>، ودعم تفكيك برنامج أسلحة الدمار الشامل الليبي.</p>

<p>بالنسبة للعديد من العواصم الأجنبية، مثَّل سيف الإسلام "الواجهة العصرية" لنظام القذافي، متحدثًا علنًا عن التغيير الدستوري والمجتمع المدني داخل النظام السلطوي لوالده. لكن عندما اندلعت ثورة 2011، تهاوت تلك الواجهة العصرية لتفسح المجال لدفاع متشدد عن النظام.</p>

<p>وخلال خطاب تليفزيوني في 20 فبراير 2011، <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Z9SJc1PcOfE">هدد</a> سيف الإسلام بحملة قمع عنيفة وحذر من "أنهار من الدماء"، متعهدًا بالقتال للحفاظ على حكم والده وملقيًا باللوم فيما يحدث على مؤامرات خارجية.</p>

<p>بعد سقوط طرابلس ومقتل والده، اعتقله مقاتلون من الزنتان (نفس المدينة التي شهدت نهايته) أثناء محاولته الفرار نحو النيجر.</p>

<p>وفي عام 2015، <a href="https://www.theguardian.com/world/video/2015/jul/28/gaddafi-son-saif-al-islam-sentenced-death-libya-video">قضت</a> محكمة في طرابلس بإعدامه غيابيًا، لكن سلطات الزنتان رفضت تسليمه. ووردت تقارير لاحقة تفيد بمنحه العفو في 2017.</p>

<p>وبحلول عام 2021، <a href="https://www.theguardian.com/world/2021/nov/14/son-of-former-libyan-dictator-muammar-gaddafi-runs-for-president">عاد</a> للظهور، معلنًا ترشحه للانتخابات الرئاسية التي كانت مخططة آنذاك، مقدمًا نفسه كضامن لعودة النظام والاستقرار اللذين ميزا عهد القذافي.</p>

<p>لم تُجرَ تلك الانتخابات في نهاية المطاف، وظل سيف الإسلام شخصية غامضة لكنها مؤثرة في المشهد السياسي الليبي الممزق، غير مقيد بمؤسسات رسمية ولكنه لا يزال يحظى بالولاء في أجزاء من البلاد.</p>

<h2>من المستفيد من اغتياله؟</h2>

<p>في يناير/كانون الثاني 2026، <a href="https://libyaobserver.ly/news/us-official-confirms-paris-meeting-between-libyan-rivals">عقدت</a> شخصيات ليبية رفيعة المستوى من المعسكرات المتنافسة اجتماعات في باريس مع مسؤولين فرنسيين.</p>

<p>شملت المحادثات زيارة لصدام حفتر، نائب قائد "الجيش الوطني الليبي" بقيادة خليفة حفتر، لمناقشة التعاون الأمني والحكم الموحد.</p>

<p>كانت هذه المفاوضات جزءًا من جهود متجددة مدعومة من مبعوثين غربيين لإحياء العملية السياسية والسلطة المركزية.</p>

<p>وكان العديد من المراقبين ينظرون إلى سيف الإسلام كشخصية سياسية يصعب التنبؤ بها، تمتلك جاذبية شعبية متبقية في بعض المناطق وشبكات قبلية، ولكن دون قيود مؤسسية رسمية. </p>

<p>مع عدم إعلان أي جهة مسؤوليتها، لا تزال هوية من يقف وراء عملية الاغتيال غير واضحة. ومع ذلك، حدد <a href="https://lansinginstitute.org/2026/02/04/death-of-saif-al-islam-gaddafi-likely-perpetrators-political-logic-and-tribal-consequences/">تحليل</a> أولي صادر عن "معهد روبرت لانسينج" (Robert Lansing Institute) عدة جهات محتملة.</p>

<p>يشير أحد السيناريوهات إلى شبكات متحالفة مع ميليشيات مدعومة من الغرب أو متمركزة في الزنتان، وهي المجموعات التي احتجزت سيف الإسلام سابقًا بعد 2011.</p>

<p>هذه الجهات متغلغة في هياكل السلطة المحلية حول الزنتان ولديها القدرة الميدانية والوصول اللازم لتنفيذ غارة كهذه.</p>

<p>قد تخدم إزالة سيف الإسلام هدف تصفية حسابات داخلية، أو منعه من الظهور مجددًا كشخصية سياسية وطنية، أو استباق أي صفقة قد تعزز نفوذه في نظام سياسي معاد تشكيله.</p>

<p>غير أن احتمالًا آخرَ يشير إلى تورط الحكومة المتمركزة في طرابلس والميليشيات المتحالفة معها في العملية.</p>

<p>بالنسبة لهم، فإن القضاء على سيف الإسلام من شأنه تضييق مجال المنافسين المحتملين للرئاسة وتقليل خطر عودة "القذافية" التي قد تقوض جهود نخب غرب ليبيا لترسيخ سلطتها.</p>

<p>ومع ذلك، لا يوجد حتى الآن دليل علني يربط قوات الأمن المتحالفة مع طرابلس بالهجوم.</p>

<p>كما يذكر المعهد ومراقبون آخرون "الجيش الوطني الليبي"، والتنظيمات الجهادية، وأجهزة استخبارات أجنبية كجهات فاعلة محتملة ولكن أقل ترجيحًا.</p>

<h2>كيف يعيد اغتياله تشكيل صراعات السلطة؟</h2>

<p>يُخرج هذا الاغتيال واحدًا من أبرز الشخصيات الليبية من الحلبة السياسية التي مثَّل فيها سيف الإسلام القذافي "الفيل الموجود في الغرفة"؛ الجميع رآه، والبعض خشي منه، والآخر عوِّل عليه لقلب الطاولة.</p>

<p>فما حدث يتجاوز مجرد حذف اسم من قائمة المرشحين المحتملين للرئاسة، إلى انهيار ركن أساسي في "مثلث التوازن القلق" الذي يحكم البلاد، ممثلًا في الجيش شرقًا، والحكومة غربًا، وأنصار النظام السابق (الكتلة الخضراء) التي كان سيف الإسلام رمزها الجامع، وباتت أقرب بعد اغتياله إلى <a href="https://www.independentarabia.com/node/641894/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%AA%D8%A7%D8%A8%D8%B9%D8%A7%D8%AA/%D9%85%D9%82%D8%AA%D9%84-%D8%B3%D9%8A%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%B0%D8%A7%D9%81%D9%8A-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D9%86%D9%87%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%AD%D9%82%D8%A8%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%B6%D8%B1-%D9%88%D8%A8%D8%AF%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%B1%D8%A7%D8%B9-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF">التفتت</a>.</p>

<p>فبالنسبة <a href="https://www.bbc.com/arabic/middleeast/2012/09/120926_libyaeast#:~:text=%D8%AA%D8%B9%D8%AA%D8%A8%D8%B1%20%D9%83%D8%AA%D9%8A%D8%A8%D8%A9%20%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1%2017%20%D9%81%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%B1,%D8%A3%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9%D9%87%D8%A7%20%D8%B9%D9%84%D9%89%20%D9%81%D9%8A%D8%B3%D8%A8%D9%88%D9%83.">للقوى</a> المحسوبة على "فبراير" في غرب ليبيا (مصراتة، الزاوية، طرابلس)، مثّل احتمال عودة سيف الإسلام "الخطر الوجودي" الذي يجبرهم على التوحد رغم خلافاتهم. بغياب هذا الخطر، قد تتفاقم الصراعات البينية داخل المعسكر الغربي. الميليشيات في طرابلس قد تعود للاقتتال على النفوذ والموارد، حيث لم يعد هناك "عدو مشترك" يهدد بعودة النظام السابق.</p>

<p>ومع غياب المنافس الشاب الوحيد الذي يمتلك شرعية "تاريخية" واسمًا معروفًا عالميًا (القذافي)، يصبح الطريق ممهدًا أكثر لمشروع التوريث في الشرق الليبي، ليجد <a href="https://www.aljazeera.net/news/2025/8/12/%D8%AD%D9%81%D8%AA%D8%B1-%D9%8A%D8%B9%D9%8A%D9%86-%D9%86%D8%AC%D9%84%D9%87-%D8%B5%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D9%86%D8%A7%D8%A6%D8%A8%D8%A7-%D9%84%D9%87">صدام حفتر</a> (نجل خليفة حفتر) نفسه في وضع أقوى لتقديم نفسه كوجه شاب قوي قادر على ضبط الأمن، دون منافسة من "كاريزما" سيف الإسلام التي كانت تخطف الأضواء لدى الشارع البسيط.</p>

<p>وتاريخيًا، <a href="https://mecouncil.org/ar/publication/%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%8A%D8%A7-%D9%88%D8%AA%D8%B1%D9%83%D9%8A%D8%A7-%D8%A8%D9%8A%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B3-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%88%D9%86-%D9%81%D9%8A-%D9%85/">لعبت</a> روسيا على عدة حبال في ليبيا. دعمت حفتر عسكريًا، لكنها أبقت خطوط اتصال قوية مع سيف الإسلام كبديل سياسي محتمل في حال فشل الحل العسكري. ما يعني أن اغتيال سيف الإسلام قد يجبر روسيا على وضع كل ثقلها خلف معسكر الشرق (حفتر وأبنائه)، مما يزيد من حدة الاستقطاب الدولي مع الولايات المتحدة وأوروبا التي تدعم العملية السياسية في طرابلس.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-d5371c06c79155980a9407d7d01b4b7fee8eb11a1f184a0b510bb78894ab0228">
		
		
		

		
		
		
		

		
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:02:03 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770638545220637</guid>
		</item>
		<item>
			<title>اتهامات لميتا وجوجل بالتسبب في تدهور الصحة النفسية للمراهقين</title>
			<link>https://almanassa.com/news/30194</link>
						<media:thumbnail url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/b3a78ff9-513e-4eec-88ea-4413fbc236cc.jpg.webp?itok=7sg57-mu" />
			<media:content url="https://almanassa.com/sites/default/files/styles/lead_image_square/public/photobank/2026/b3a78ff9-513e-4eec-88ea-4413fbc236cc.jpg.webp?itok=7sg57-mu" medium="image"></media:content>
			<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><section data-sanitized-class="row small-collapse medium-uncollapse body">
			<div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
									<p dir="rtl">تستعد محكمة في لوس أنجلوس لسماع المرافعات في<a href="https://www.wired.com/story/meta-google-youtube-social-media-addiction-trial/"> قضية</a> تُعد اختبارًا قضائيًا غير مسبوق ضد شركتا ميتا وجوجل (يوتيوب)، قد يُعيد رسم حدود مسؤولية منصات السوشيال ميديا عن الأذى الذي يطال الأطفال والمراهقين، لأن هيئة محلفين ستستمع لأول مرة بصورة مباشرة إلى اتهامات تربط بين تصميم المنصة وبين تدهور الصحة النفسية لدى صغار السن.</p>

<p dir="rtl">تأتي هذه <a href="https://www.techpolicy.press/what-does-the-first-us-social-media-addiction-trial-mean-for-the-tech-industry/">المحاكمة</a> ضمن موجة دعاوى أوسع تشمل نحو 1600 مدّعٍ في أنحاء الولايات المتحدة، من أسر ومناطق مدرسية، يتهمون شركات مثل ميتا وسناب وتيك توك ويوتيوب ببناء منتجات تسبب التعلّق القهري وتدفع أطفالًا إلى القلق والاكتئاب وإيذاء النفس، وصولًا إلى الانتحار في بعض الحالات.</p>

<p dir="rtl">وتبرز في خلفية هذه الدعاوى قصص شخصية مؤلمة، منها قصة مراهقة تقول أسرتها إن خوارزميات تيك توك عرضت عليها محتوى شديد القسوة أثر في تقديرها لذاتها وزاد اضطرابها النفسي، قبل أن تنهي حياتها في عام 2020.</p>

<p dir="rtl">القضية الحالية تخص شابة يُشار إليها بالحروف K.G.M، واختارتها المحكمة كقضية نموذجية داخل هذا الملف الضخم، وهي آلية تُستخدم عندما تتراكم دعاوى كثيرة متشابهة ضد الجهة نفسها.</p>

<p dir="rtl">الهدف من القضايا قياس اتجاهات هيئات المحلفين وتوقع ما قد يحدث لاحقًا لبقية الدعاوى، سواء عبر أحكام متتالية تمنح المدّعين قوة تفاوضية، أو عبر تسويات جماعية كبرى.</p>

<p dir="rtl">وحسب تغطيات القضية، توصلت سناب وتيك توك إلى تسوية مع K.G.M قبل بدء المحاكمة دون إعلان الشروط، بينما تستمر المواجهة الأساسية في المحكمة مع ميتا ويوتيوب.</p>

<p dir="rtl">الرهان القانوني الأبرز في المحاكمة يرتبط بتجاوز عقبة طالما أسقطت مثل هذه الدعاوى، وهي مادة قانونية تمنح المنصات حصانة واسعة من المسؤولية القانونية عن محتوى ينشره المستخدمون.</p>

<p dir="rtl">بدلًا من الادعاء بأن المشكلة تكمن في المحتوى يركز المدعون في هذه القضية على القرارات التجارية والتصميمية، ويجادلون بأن خصائص مثل التمرير اللا نهائي والتشغيل التلقائي وخوارزميات التوصية المصممة لتعظيم البقاء داخل التطبيق جعلت الاستخدام أشبه بدوامة يصعب مغادرتها، خصوصًا لدى المراهقين.</p>

<p dir="rtl">ويُذكر أنه إذا نجح هذا المنطق أمام هيئة المحلفين، فقد يجد قطاع التكنولوجيا نفسه مضطرًا للتعامل مع سلامة الأطفال كجزء من هندسة المنتج، وليس مجرد أدوات إضافية أو نصائح عامة.</p>

<p dir="rtl">ومن المنتظر أن تثير المحاكمة أيضًا جدلًا حول مصطلح إدمان السوشيال ميديا نفسه، إذ يشير بعض الباحثين القانونيين إلى غياب تعريف طبي أو قانوني متفق عليه على نطاق واسع.</p>

<p dir="rtl">وفي الوقت نفسه، يلفت مختصون في الصحة النفسية إلى أن الأدبيات العلمية حول أثر السوشيال ميديا معقدة ولا تقدم حكمًا واحدًا بسيطًا، لكن هذا التعقيد لا يلغي تجارب أفراد يقولون إنهم تعرضوا لأذى حقيقي، ولا ينفي الحاجة إلى إصلاحات تقلل المخاطر على الفئات الأكثر هشاشة.</p>
							</div>
		</section><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 12:32:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770633133009586</guid>
		</item>
		<item>
			<title>تعالى يوم التلات خُد الحكومة</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/08/news/u/%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>النشرة</category>
			<category>مجلس النواب</category>
			<category>وزارة الداخلية</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Screenshot-2026-02-08-at-7.03.11-PM-150x150.jpeg" alt="تعالى يوم التلات خُد الحكومة" title="تعالى يوم التلات خُد الحكومة" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b>في النشرة اليوم</b></p>
<p dir="rtl"><span>على إيقاع تعديل وزاري يبدو أنه على وشك الحسم، نوّعت حكومة مصطفى مدبولي من تحركاتها الاقتصادية المتعلقة بالقطاع الخاص، لتبرم «أكبر صفقة» لتوسيع الحيز الترددي في تاريخ قطاع الاتصالات، ثم تطلق ميثاقًا وطنيًا للشركات الناشئة، مستهدفًا خلق شركات يونيكورنية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>تزامنًا مع الصفقات والمليارات، وبينما تسرّع الحكومة رقمنة خدمات التأمينات، ناشد أصحاب المعاشات، الرئيس عبد الفتاح السيسي، بصرف منحة استثنائية، 400 جنيه على الأقل، بمناسبة حلول شهر رمضان.</span></p>
<p dir="rtl"><span>إقليميًا، تكثف القاهرة من تحركاتها في القرن الإفريقي، بإعلان الرئيس عبد الفتاح السيسي، اليوم، خلال لقاء مع نظيره الصومالي، حسن شيخ محمود، الاستمرار في إرسال قوات لحفظ السلام، وإرسال قافلة طبية مصرية إلى الصومال قريبًا، بجانب تعزيز التعاون الاقتصادي والتجاري، والأمني والعسكري.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>«أود الإحاطة بأنه قد تقرر عقد جلسة عامة للمجلس لنظر أمر هام، وذلك في الساعة الواحدة ظهر يوم الثلاثاء ١٠ فبراير ٢٠٢٦. لذا يرجى الالتزام بالحضور في موعد الجلسة المشار إليه للأهمية»، كان هذا نص رسالة الأمين العام لمجلس النواب، أحمد مناع، للنواب، اليوم، كما </span><a href="https://www.shorouknews.com/news/view.aspx?cdate=08022026&amp;id=2826abe1-b609-4918-baeb-8960db7d6e6a"><span>نقلها </span></a><span>«الشروق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>بينما أشار الموقع لـ«توقعات بإجراء تعديل وزاري»، كان النائب والإعلامي القريب من النظام، مصطفى بكري، أكثر حسمًا بإعلانه عبر «</span><a href="https://x.com/BakryMP/status/2020491671750770826"><span>إكس</span></a><span>» أن الجلسة الطارئة ستكون «للنظر في التعديل الوزاري الذي اعتمده السيد رئيس الجمهورية برئاسة د مصطفي مدبولي رئيس الوزراء الحالي»، وهو ما إن صح، سيكون نهاية لجدل مُثار على مدار الأسابيع الأخيرة، ما بين متوقعين لتعديل يُبقي على مدبولي على رأس الحكومة، وآخرين اعتقدوا أن السنوات المدبولية انتهت.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التغيير المرتقب، إن تم الثلاثاء المقبل، سيعني استمرار مدبولي للسنة التاسعة في موقعه، على رأس حكومتين، تضمنتا عددًا من التغييرات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>مدبولي تولى رئاسة الحكومة للمرة الأولى في يونيو 2018، خلفًا لشريف إسماعيل، وأعقب ذلك تغييرات محدودة في التشكيل، قبل تغيير عشرة وزراء في ديسمبر 2019، ثم تغييرات محدودة، قبل تعديل في 13 حقيبة وزارية في أغسطس 2022، قبل أن يعيد تشكيل الحكومة في يوليو 2024، والمستمرة حتى الآن.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>رئيس الحكومة، الذي يبدو مستمرًا لسنوات إضافية، شهد </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid02wC1qbF8jgVNjazvKxj4u44LDBPJg45rtA5cHcfv2NYQHX3km2UeGmaZ7ycdoVTiKl"><span>أمس</span></a><span>، توقيع ما وصفته الحكومة بأكبر صفقة لتخصيص الترددات في تاريخ قطاعات الاتصالات منذ بدء تقديم خدمات المحمول بالبلاد، والتي أتاحت حيزات ترددية جديدة تضاعف إجمالي السعة المتاحة على مدار الثلاثين عامًا الماضية، بـ410 ميجاهيرتز إضافية، موزعة على شركات الاتصالات الأربعة، بنظام </span><a href="https://almalnews.com/2097681/%D9%88%D8%B2%D9%8A%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%B7%D8%B1%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B1%D8%AF%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF%D8%A9-%D9%84%D8%B4%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AD%D9%85%D9%88%D9%84/"><span>حق </span></a><span>الانتفاع حتى عام 2039، مقابل نحو 3.5 مليار دولار.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وضمن توجه حكومي لترسيخ موقع مصر كمركز إقليمي لخدمات الاتصالات وتكنولوجيا المعلومات، أتت الصفقة، بحسب بيان الحكومة، بالتزامن مع إطلاق استراتيجية الطيف الترددي للفترة 2026–2030، التي تستهدف إعادة هيكلة إدارة الموارد الترددية ورفع كفاءة استغلالها، بما يدعم تطوير البنية التحتية للاتصالات وتحسين جودة خدمات الجيل الخامس، وتعزيز تنافسية السوق، وزيادة جاهزية الشبكات للتحول الرقمي، كما تسعى إلى مواكبة النمو المتسارع في الطلب على خدمات البيانات والتطبيقات الرقمية المتقدمة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>أمس أيضًا، أعلنت </span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid028dMmehw5sMYW6UeTb8fm2dz5NsPMWPRuev4q68njGnur3RiWpGZrjz8J31ekkHgxl?__cft__%5B0%5D=AZZEMKh0foe7eBuh6jGaQ1-gzvjxTxp0jHV4VBpH-S4RRP4UbEuhCBs9HerTkNRD8uMGNeKA3buIcYbaVocIpufjz95XiWIkrlYO9a72H8o8JujzJDV4Yo5m2bXIGVj07PR35OrYMov1nWNyTse4Z_k7aFHKrcrsUnyBI8osoCWreCDyQ9Kn4KNx7ovsBl6x-tO7p6Gd7tFhaxsKYXSRWLHT&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span>الحكومة</span></a><span> «من ساحة أكبر صرح حضاري للدولة» على حد وصفها للمتحف المصري الكبير، عن إطلاق أول ميثاق من نوعه للشركات الناشئة، عقب مشاورات استمرت لأكثر من عام، بين 15 جهة حكومية وأكثر من 250 ممثلًا عن مجتمع الشركات الناشئة ورواد الأعمال وممثلي المجالس النيابية، تحت مظلة المجموعة الوزارية لريادة الأعمال. </span></p>
<p dir="rtl"><span>يستهدف الميثاق جذب استثمارات أجنبية لرأس مال مغامر بقيمة خمسة مليارات دولار على مدار السنوات الخمس المقبلة، وخلق خمس شركات «يونيكورن»، تتجاوز قيمة كل منها مليار دولار، بحلول 2031.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ويتضمن الميثاق بحسب «</span><a href="https://enterpriseam.com/egypt-ar/issues/%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D8%AA%D8%B3%D8%B9%D9%89-%D9%84%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%B9%D9%82%D8%A8%D8%A7%D8%AA-%D8%B5%D8%B1%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84/#464980"><span>إنتربرايز</span></a><span>»، اليوم، مبادرة تمويلية بقيمة تقارب مليار دولار، تستهدف إعادة تنظيم تمويل الشركات الناشئة عبر توحيد قنوات التمويل الحكومية المختلفة ضمن آلية مركزية واحدة، ما اعتبره الموقع تحولًا في دور الدولة من مجرد جهة داعمة على الورق إلى فاعل اقتصادي نشط يسعى إلى تشكيل السوق، ويركز بشكل خاص على دعم الشركات الناشئة في مرحلة النمو من خلال برنامج مخصص لتوسيع أعمالها. </span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>وبينما تعقد الحكومة صفقاتها الدولارية، ناشد اتحاد أصحاب المعاشات، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=ZptBeZTUDUc"><span>أمس</span></a><span>، الرئيس عبد الفتاح السيسي، صرف منحة استثنائية عاجلة لأصحاب المعاشات، قدرها أربعمائة جنيه على الأقل، بمناسبة رمضان، حسبما قال محاميهم، عبد الغفار مغاوري، في مداخلة مع الإعلامية كريمة عوض، أشار فيها إلى توجيه برقيتين للرئيس، للمطالبة باستئناف صرف المنحة الاستثنائية التي اعتاد صرفها على مدار سنوات، بقيمة 600 جنيه على دفعتين، والتي توقفت على مدار العامين الماضيين، إلى جانب مطالبته بالتدخل من أجل تعديل بعض أحكام القانون رقم 148 لسنة 2019 لرفع أسعار الفائدة على استثمارات أموال التأمينات والمعاشات والمحددة بنحو 6% فقط.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>بمناسبة المعاشات، استعرض رئيس الوزراء، اليوم، موقف مشروع التحول الرقمي لهيئة التأمينات الاجتماعية، واستعدادات الإطلاق الفعلي للمنظومة الرقمية الجديدة، التي تستهدف تسهيل حصول المواطنين على خدمات التأمين والمعاشات. </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب</span><a href="https://www.facebook.com/EgyptianCabinet/posts/pfbid024ikLLArjWD5Uc56MyP5x6kkiGijar4SosoJypHcchmx9P2YQJ3fd8SWjjNhrdgtMl"><span> بيان</span></a><span> الحكومة، ستشمل المرحلة الأولى التي يتم الاستعداد لها إطلاق 40 خدمة إلكترونية للمواطنين، ثم إضافة 55 خدمة أخرى على مراحل، خلال ستة أشهر من الإطلاق، دون توضيح طبيعة أيٍ من تلك الخدمات، التي سيتم معها </span><span>تفعيل استخدام التوقيع الإلكتروني والبصمة الزمنية للتحقق، والتعاون مع عددٍ من الشركاء الماليين لتطبيق منظومة الدفع والتحصيل الإلكتروني لتيسير تلقي الخدمة مع المتعاملين مع المنظومة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>خلال 2025، نزعت الحكومة ملكية نحو 492 فدانًا، بموجب 56 قرارًا رسميًا، باسم المنفعة العامة، بحسب تقرير لمنصة «ديوان العمران»، نُشر </span><a href="https://diwanalomran.com/%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-492-%D9%81%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawP1RQ1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFpRDBubnczQnhXUmxoSW5Cc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHucSIRi1ABsUKI6wJdON8tfBxVwz1tTmQd-xsAIxFT80Gsc4el_YHkQ_pjRg_aem__QlZYGOONRBTxO6iVcHn6g"><span>أمس</span></a><span>.</span></p>
<p dir="rtl"><span>التقرير أوضح أن تلك القرارات أثرت على نحو 2397 شخصًا، وأن عمليات النزع تركزت في عدد محدود من المحافظات في مقدمتها الإسكندرية، بإجمالي 577 ألف كيلومتر مربع، يليها القاهرة بإجمالي 356 ألف كيلومتر مربع. </span></p>
<p dir="rtl"><span>«ديوان العمران» أشار إلى أن وزيرة التنمية المحلية كانت المسؤول الأول عن نزع أغلب الملكيات الخاصة، لتستحوذ على أكثر من نصف المساحات المنزوعة بنحو 286.5 فدان، يليها وزير النقل، بنحو 111.6 فدان، أما على المستوى القطاعي، فاستحوذ قطاع الطرق والكباري على أكثر من نصف المساحات المنزوعة، بنسبة 51.5%، بينما توزعت بقية المساحات على قطاعات الخدمات العامة الحضرية والتنمية العمرانية والإسكان والنقل والمواصلات والصرف الصحي والتعليم والصحة والجراجات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>كان تقرير لمنصة «مرصد العمران»، </span><a href="https://www.madamasr.com/2026/01/27/news/u/%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%B6%D9%8A-%D9%8A%D8%B9%D9%88%D8%AF/"><span>الشهر</span></a><span> الماضي، رصد صدور قرارات نزع ملكية لنحو 24 ألف فدان خلال 2024، كان أغلبها لصالح قطاع النقل والمواصلات، وبعده الطرق والكباري.</span></p>
<p dir="rtl"><span>الباحث الأول ومدير السياسات بـ«ديوان العمران»، إبراهيم عز الدين، أرجع الفارق الكبير بين المساحات المنزوعة ملكيتها خلال العام الماضي والعام السابق عليه، لاختلاف المنهجية التي أعد بها كلا التقريرين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح عز الدين لـ«مدى مصر»، أن تقرير «ديوان العمران» اعتمد على رصد قرارات نزع الملكية الخاصة الصافية، أي التي كانت مملوكة لمواطنين ونُزعت منهم لصالح الحكومة، فيما جمع تقرير «مرصد العمران» جميع الأراضي التي نُزعت ملكيتها أو أعيد تخصيصها في 2024.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وأوضح أن إعادة التخصيص تعني نقل ملكية أراضي مملوكة للدولة لصالح مشروع قومي، وهو نوع القرارات التي استبعدوها في أثناء إعداد تقريرهم، كما استبعدوا قرارات تجديد قرار نزع الملكية بعد ثلاث سنوات من القرار الأصلي، التي ضمنها «مرصد العمران» في تقريره، وكذلك قرارات نزع ملكية أراضي تابعة لشركات حكومية أو وزارات.</span></p>
<p dir="rtl"><span>لقراءة تقرير «ديوان العمران» كاملًا من</span><a href="https://diwanalomran.com/%D8%A8%D8%A7%D8%B3%D9%85-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D9%81%D8%B9%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B9%D8%A7%D9%85%D8%A9-492-%D9%81%D8%AF%D8%A7%D9%86%D9%8B%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%84%D9%83%D9%8A/?fbclid=IwY2xjawP1RQ1leHRuA2FlbQIxMABicmlkETFpRDBubnczQnhXUmxoSW5Cc3J0YwZhcHBfaWQQMjIyMDM5MTc4ODIwMDg5MgABHucSIRi1ABsUKI6wJdON8tfBxVwz1tTmQd-xsAIxFT80Gsc4el_YHkQ_pjRg_aem__QlZYGOONRBTxO6iVcHn6g"><span> هنا.</span></a><span> </span></p>
<div data-sanitized-id="attachment_391321" data-sanitized-class="wp-caption aligncenter"><a href="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Screenshot-2026-02-08-at-8.01.33-PM.png"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/Screenshot-2026-02-08-at-8.01.33-PM.png" alt="" width="1456" height="806" data-sanitized-class="wp-image-391321 size-full"></a><p data-sanitized-class="wp-caption-text">المصدر: تقرير «ديوان العمران»</p></div>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في جملة واحدة، </span><a href="https://www.facebook.com/MoiEgy/posts/pfbid0GZ2PuisYyA7kvyL71JoQMR6EE83RvJQVkczpjXv1fM47XsY21VTJHpxNdo2PyyNel"><span>نفت</span></a><span> وزارة الداخلية، اليوم، صدور ضوابط جديدة تتعلق بدخول السوريين إلى الأراضي المصرية، وذلك بعد ساعات قليلة من نقل </span><a href="https://www.alarabiya.net/arab-and-world/egypt/2026/02/08/%D9%82%D8%B1%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%AF-%D9%81%D9%8A-%D9%85%D8%B5%D8%B1-%D9%8A%D9%85%D9%86%D8%B9-%D8%AF%D8%AE%D9%88%D9%84-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D9%8A%D9%86-%D9%85%D9%86-%D9%A4-%D8%AF%D9%88%D9%84-"><span>موقع</span></a><span> «العربية» عن مصادر مجهلة، أن القاهرة أصدرت ضوابط جديدة تقضي بعدم قبول طلبات سفر السوريين القادمين إلى مصر من سوريا ولبنان والأردن والعراق، باستثناء الحاصلين على إقامة مصرية سارية، قبل أن يعدل الموقع الخبر لاحقًا، ويربطه «بانتشار أخبار غير مؤكدة بخصوص تعليمات جديدة».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>إقليميًا، وضمن تكثيف القاهرة لتحركاتها في القرن الإفريقي، استقبل الرئيس عبد الفتاح السيسي،</span><a href="https://www.facebook.com/Egy.Pres.Spokesman/posts/pfbid02PtWKr6RLU1sTQCTzTYeFKCrBm4EDnL6sVjKWZxwAYQHQHNuKgH5Buv7LGeptaRZBl?__cft__%5B0%5D=AZYBBTSdVvBCn4a7US_8d5vqSSazQOcQME9mB86vg1mDLb--Qq8d8hBhoyBxI9VLMWxgaYNqc5Mb7L6CL2IKilqW_AhqvXGYe8Ta2Rx2bP84WPrXScRSyEIqb-5Hoo8UFHjaoOJ4iXuAz3gGPzFuY0EeWt2hzMEJ6BNougsmDlZU_H6hyWRwhowyViVzQ2sWSEI&amp;__tn__=%2CO%2CP-R"><span> اليوم</span></a><span>، نظيره الصومالي، حسن شيخ محمود، في القاهرة، وتركزت مباحثاتهما على تطورات الأوضاع في المنطقة، وتعزيز التعاون الاقتصادي والتبادل التجاري، إلى جانب التعاون الأمني والعسكري والطبي بين البلدين.</span></p>
<p dir="rtl"><span>خلال اللقاء، أكد السيسي اعتزام مصر إرسال قافلة طبية إلى الصومال قريبًا، مؤكدًا استمرار القاهرة في استكمال نشر قواتها ضمن بعثة الاتحاد الإفريقي دعمًا لأمن واستقرار الصومال، مع استعدادها لمشاركة خبراتها في مكافحة الإرهاب، ولم يفت السيسي تجديد رفض مصر القاطع لأي اعتراف أحادي باستقلال أي جزء من إقليم الصومال، معتبرًا ذلك انتهاكًا لميثاق الأمم المتحدة وتهديدًا لاستقرار المنطقة، فيما شدد الجانبان على أن مسؤولية تأمين البحر الأحمر وخليج عدن تقع حصريًا على عاتق الدول المشاطئة.</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<p dir="rtl"><span>في بيان مقتضب، أعلنت الإذاعة الرسمية الجزائرية، اليوم، أن الجزائر باشرت إجراءات إنهاء اتفاقية خدمات النقل الجوي مع الإمارات، والتي وقعتها في مايو 2013، دون تفاصيل إضافية، وهو القرار الذي تزامن مع هجوم الرئيس، عبد المجيد تبون، على دولة عربية وحيدة، لم يسمها ووصفها بـ«الدويلة»، لتدخلها في الشؤون الداخلية لبلاده، والانتخابات الداخلية، </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=G3FihI6E18k&amp;t=8s"><span>قائلًا</span></a><span>: «ما تخلوناش نندم ع النهار اللي عرفناكم فيه»، خلال لقاء تلفزيوني قال فيه إن بلاده ترتبط بعلاقات وثيقة مع الدول العربية كافة، التي ذكرها اسمًا اسمًا، باستثناء الإمارات، وهو ما تكرر منه في </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=7hMpsImNwiA"><span>أكتوبر </span></a><span>الماضي، حين وصف جميع الدول الخليجية بـ«الشقيقة» باستثناء دولة واحدة لم يسمها.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبينما كانت الجزائر تخطر الإمارات بإنهاء اتفاقية خدمات النقل الجوي، كان وزير الاستثمار السعودي، خالد الفالح، يعلن عن توقيع اتفاقية لتأسيس ناقل جوي سعودي سوري مشترك يحمل اسم طيران ناس سوريا، مشيرًا إلى اختيار «طيران ناس» السعودية، سوريا لتكون الوجهة الأولى لاستثماراتها. الإعلان جاء ضمن حزمة شراكات استثمارية ضخمة تشمل قطاعات الطيران والاتصالات والبنية التحتية بخلاف قطاعات الطيران بإجمالي استثمارات تصل إلى 20 مليار ريال، </span><a href="https://asharqbusiness.com/financing-and-investment/118445/%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D9%84%D8%AD-%D9%84%D8%A7-%D8%AD%D8%AF%D9%88%D8%AF-%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AB%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B9%D9%88%D8%AF%D9%8A%D8%A9-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D9%88%D8%B1%D9%8A%D8%A7/"><span>بحسب</span></a><span> «اقتصاد الشرق».</span></p>
<p dir="rtl"><span>على مدار الشهور الماضية، اتهمت أكثر من دولة عربية الإمارات، في رسائل مباشرة أو غير مباشرة، بزعزعة الاستقرار والتدخل في شؤونها الداخلية، وبعضها مناطق مزقها النزاع، وعلى رأسها</span><a href="https://www.france24.com/ar/%D8%A3%D9%81%D8%B1%D9%8A%D9%82%D9%8A%D8%A7/20250804-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D9%88%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A7%D8%AA%D9%87%D8%A7%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D8%AA%D9%85%D9%88%D9%8A%D9%84-%D9%85%D8%B1%D8%AA%D8%B2%D9%82%D8%A9-%D9%83%D9%88%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A8%D9%8A%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D8%AC%D9%8A%D8%B4-%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%B9%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%B9-%D8%AD%D9%85%D9%8A%D8%AF%D8%AA%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B1%D9%87%D8%A7%D9%86"><span> السودان</span></a><span>، إلى جانب </span><a href="https://asharq.com/politics/167591/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%88%D9%85%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D8%B9%D9%84%D9%86-%D8%A5%D9%86%D9%87%D8%A7%D8%A1-%D8%AC%D9%85%D9%8A%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA%D9%81%D8%A7%D9%82%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%A9-%D9%85%D8%B9-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D8%AA/"><span>الصومال</span></a><span> الذي أنهى جميع الاتفاقات المبرمة مع أبو ظبي، يناير الماضي، بخلاف المواجهات غير المباشرة مع السعودية في اليمن في وادي حضرموت، نهاية </span><a href="https://www.madamasr.com/2025/12/30/feature/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9/%D9%85%D8%A7-%D9%8A%D9%83%D8%B4%D9%81%D9%87-%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%83%D9%84%D8%A7-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D8%B9%D9%86-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AF%D8%B9/"><span>ديسمبر</span></a><span> الماضي.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/08/news/u/%D8%AA%D8%B9%D8%A7%D9%84%D9%89-%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%84%D8%A7%D8%AA-%D8%AE%D9%8F%D8%AF-%D8%A7%D9%84%D8%AD%D9%83%D9%88%D9%85%D8%A9/">تعالى يوم التلات خُد الحكومة</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 08 Feb 2026 20:14:08 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770579129981334</guid>
		</item>
		<item>
			<title>الاحتلال يكثّف عمليات النسف في خان يونس.. ويقتل 3 فلسطينيين وسط القطاع وشماله</title>
			<link>https://www.madamasr.com/2026/02/08/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86/</link>
						<dc:creator>مدى مصر</dc:creator>
			<category>غزة</category>
			<category>فلسطين</category>
			<description><![CDATA[<img width="150" height="150" src="https://www.madamasr.com/wp-content/uploads/2026/02/%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%84%D8%AE%D8%B2%D8%A7%D9%86-%D9%85%D9%8A%D8%A7%D9%87-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86%D8%B3-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1%D8%8C-%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A2%D9%86-e1770564907415-150x150.jpg" alt="الاحتلال يكثّف عمليات النسف في خان يونس.. ويقتل 3 فلسطينيين وسط القطاع وشماله" title="الاحتلال يكثّف عمليات النسف في خان يونس.. ويقتل 3 فلسطينيين وسط القطاع وشماله" decoding="async" loading="lazy" data-sanitized-class="attachment-thumbnail size-thumbnail wp-post-image"><p dir="rtl"><b> في نشرة فلسطين اليوم:</b></p>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، برصاص وقصف إسرائيلي استهدف مناطق متفرقة في قطاع غزة، فيما قتل الطيران فلسطينيًا زعم الاحتلال أنه عبر الخط الأصفر واقترب من قواته «بما شكّل تهديدًا وشيكًا»، في الوقت الذي كثف فيه الجيش الإسرائيلي عمليات نسف المنازل في وسط القطاع وجنوبه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>استقبل معبر رفح البري، اليوم، الدفعة الخامسة من الفلسطينيين العائدين إلى قطاع غزة، بحسب «القاهرة الإخبارية»، دون الإفصاح عن أعدادهم. وفي المقابل، ضمت الدفعة الخامسة من مغادري القطاع 44 مريضًا ومرافقًا، نقلهم الهلال الأحمر الفلسطيني ومنظمة الصحة العالمية إلى المعبر، وفقًا لـ«بي بي سي».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كشفت هيئة شؤون الأسرى والمحررين، اليوم، أن ثلاثة أسرى في سجن مجدو يواجهون أوضاعًا صحية متدهورة، نتيجة ما وصفته بالإهمال الطبي المتعمد من جانب إدارة مصلحة السجون، إلى جانب سياسات التجويع والإهانات والتفتيش اليومي، وغياب مستلزمات النظافة الشخصية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>أصيب شابان، اليوم، برصاص الاحتلال الإسرائيلي عند حاجز قلنديا العسكري شمالي القدس المحتلة، حسبما أعلن الهلال الأحمر الفلسطيني، فيما اقتحم جنود الاحتلال مدينة قلقيلية، وشرعوا في عمليات مداهمة وتفتيش للمنازل، وسط إطلاق لقنابل الغاز، بحسب «وفا».</span></p>
<div data-sanitized-class="article_section_sep">
<p dir="rtl">
</p></div>
<h3 dir="rtl"><b>قصف الاحتلال يقتل 3 فلسطينيين في دير البلح وبيت لاهيا </b></h3>
<p dir="rtl"><span>قُتل ثلاثة فلسطينيين، اليوم، برصاص وقصف إسرائيلي استهدف مناطق متفرقة في قطاع غزة، بحسب وكالة «</span><a href="https://safa.ps/post/402157/4-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D8%A8%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%B9%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%88%D8%A7%D8%B5%D9%84-%D8%AE%D8%B1%D9%88%D9%82%D8%A7%D8%AA%D9%87-%D9%84%D9%88%D9%82%D9%81-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%A7%D8%B1"><span>صفا</span></a><span>»، التي أفادت بسقوط قتيلين في مدينة بيت لاهيا، شمالي القطاع، وثالث في دير البلح، وسطه.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكثف الاحتلال من عمليات نسف المنازل في وسط القطاع وجنوبه، وسط إطلاق نيران مستمر من الآليات الإسرائيلية تجاه الأهالي، ما أسفر عن سقوط مصابين ونزوح العشرات غربًا، حسبما أفاد رؤوف صالحة، المقيم في خان يونس، لـ«مدى مصر»، والذي أضاف أن عددًا من سكان منطقته أصيبوا بالرصاص، الذي امتد إلى الخيام في غرب المدينة </span></p>
<p dir="rtl"><span>بحسب صالحة، نسفت قوات الاحتلال خزان مياه في منطقة معن شرق المدينة، اليوم، والذي توقف عن العمل منذ أشهر بعد تعرضه للقصف عدة مرات، كان قبلها يغذي مناطق شاسعة من المدينة بالمياه، فيما شهدت «معن» تقدم عدد من دبابات الاحتلال.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وفي سياق متصل، توفيت، اليوم، الشابة داليا عصفور متأثرة بإصابتها في وقت سابق من حرب الإبادة الإسرائيلية، لتلحق بأطفالها الأربعة الذين قُتلوا جراء قصف منزلهم في مدينة رفح وأصيبت فيه الأم، وفقًا لوكالة الأنباء الفلسطينية «</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/8/3-%D8%B4%D9%87%D8%AF%D8%A7%D8%A1-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%B5%D8%A8%D8%A7%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%85-%D8%B4%D9%87%D9%8A%D8%AF%D8%A7%D9%86-%D8%A8%D8%B1%D8%B5%D8%A7%D8%B5-%D9%88%D9%82%D8%B5%D9%81-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%88%D8%B3%D8%B7-%D9%88%D8%AC%D9%86%D9%88%D8%A8-%D9%82%D8%B7%D8%A7%D8%B9-%D8%BA%D8%B2%D8%A9-141813"><span>وفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما </span><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2026-02-08/ty-article-live/.premium/netanyahu-to-meet-trump-on-wednesday-to-discuss-iran-prime-ministers-office-says/0000019c-3b7b-df99-a19f-7b7f2af50000?liveBlogItemId=1098995308#1098995308"><span>أعلن</span></a><span> الجيش الإسرائيلي، اليوم، مقتل فلسطيني إثر قصف جوي استهدفه وآخر بعد عبورهما «الخط الأصفر» الذي أقامه داخل القطاع، ويتمركز بمحاذاته، مدعيًا أن الشابين اقتربا من قواته «بما شكّل تهديدًا وشيكًا»، دون توضيح مصير الفلسطيني الآخر.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وكان الجيش الإسرائيلي </span><a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/idf-says-two-palestinian-terrorists-killed-after-crossing-gaza-ceasefire-line/"><span>أعلن</span></a><span>، أمس، مقتل فلسطينيين في حادثتين منفصلتين شمالي القطاع وجنوبه، بزعم عبورهما «الخط الأصفر».</span></p>
<p dir="rtl"><span>من جانبه </span><a href="https://safa.ps/post/402149/%D8%A5%D8%B5%D8%A7%D8%A8%D8%A9-%D8%B7%D9%81%D9%84-%D8%A8%D8%A7%D9%86%D9%81%D8%AC%D8%A7%D8%B1-%D8%AC%D8%B3%D9%85-%D9%85%D9%86-%D9%85%D8%AE%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>أعلن</span></a><span> مستشفى حمد، أمس، استقباله طفلًا أصيب بجروح متوسطة جراء «تعرضه لانفجار جسم مشبوه من مخلفات الاحتلال شمالي قطاع غزة».</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>استمرار عمل معبر رفح وسط القيود الإسرائيلية على سفر الفلسطينيين</b></h3>
<p dir="rtl"><span>استقبل معبر رفح البري، اليوم، الدفعة الخامسة من الفلسطينيين العائدين إلى قطاع غزة، بحسب ما أعلنته قناة «</span><a href="https://alqaheranews.net/news/156774/%D9%88%D8%B3%D8%A7%D8%A6%D9%84-%D9%86%D9%82%D9%84-%D9%88%D8%B1%D8%B9%D8%A7%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%AA%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%B1%D8%A7%D8%AA-%D9%85%D8%B5%D8%B1%D9%8A%D8%A9-%D9%84%D9%84%D8%B9%D8%A7%D8%A6%D8%AF%D9%8A%D9%86-%D8%A5%D9%84%D9%89-%D8%BA%D8%B2%D8%A9"><span>القاهرة الإخبارية»</span></a><span>، دون الإفصاح عن أعدادهم. وفي المقابل، ضمت الدفعة الخامسة من مغادري القطاع 44 مريضًا ومرافقًا، نقلهم الهلال الأحمر الفلسطيني ومنظمة الصحة العالمية إلى المعبر، وفقًا </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cjwz3vvl1wlo"><span>لـ«بي بي سي</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>وتشهد حركة السفر عبر معبر رفح في الاتجاهين قيودًا منذ إعادة تشغيله مطلع الأسبوع الماضي، نتيجة العراقيل التي تفرضها إسرائيل على سفر الفلسطينيين، بحسب </span><a href="https://t.me/ajMubasher/453992"><span>تصريحات</span></a><span> وزير الخارجية المصري، بدر عبد العاطي، الجمعة الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>رئيس المكتب الإعلامي الحكومي في غزة، إسماعيل الثوابتة، </span><a href="https://safa.ps/post/402167/%D9%81%D9%8A-%D8%A5%D8%AD%D8%A7%D8%B7%D8%A9-%D8%AE%D8%A7%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D9%88%D8%A7%D8%A8%D8%AA%D8%A9-%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AD-%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%85%D8%AF%D8%A7%D8%AF%D8%A7%D8%AA-%D9%84%D8%BA%D8%B2%D8%A9-%D9%85%D9%86%D8%B0-%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B1%D8%AD%D9%84%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%AB%D8%A7%D9%86%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AD%D8%B5%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%B5%D8%AD%D8%A9-%D8%AA%D9%87%D9%88%D9%8A-%D9%84%D9%80-5"><span>قال</span></a><span> لوكالة «صفا»، إن إسرائيل لم تسمح إلا بدخول 42% من شاحنات المساعدات المقرر دخولها خلال المرحلة الثانية من اتفاق وقف إطلاق النار، التي </span><a href="https://www.bbc.com/arabic/articles/cn9zyw55yejo"><span>أعلنت</span></a><span> الولايات المتحدة دخولها حيز التنفيذ منتصف يناير الماضي.</span></p>
<p dir="rtl"><span>وبحسب الثوابتة، دخل إلى القطاع منذ 15 يناير وحتى 7 فبراير، خمسة آلاف و831 شاحنة فقط من أصل 13 ألفًا و800، ما انعكس بشكل مباشر على القطاعات الحيوية، وعلى رأسها القطاع الصحي، الذي لم يحصل سوى على أقل من 5% من إجمالي الشاحنات. مضيفًا أن ذلك أدى إلى خروج مستشفيات عن الخدمة، في إطار سياسة إسرائيلية تهدف إلى «تصفير المخازن ومنع الإمدادات الطبية».</span></p>
<p dir="rtl"><span>كما كشف رئيس «الإعلامي الحكومي</span><span>»</span><span> أن 46% من قائمة الأدوية الأساسية نفد رصيدها، إلى جانب نفاد 66% من المستهلكات الطبية، و84% من مواد ومستلزمات المعامل وبنوك الدم.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>«شؤون الأسرى»: إدارة سجن مجدو تتعمد الإهمال الطبي بحق 3 فلسطينيين </b></h3>
<p dir="rtl"><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/8/%D9%87%D9%8A%D8%A6%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D8%AB%D9%84%D8%A7%D8%AB%D8%A9-%D8%A3%D8%B3%D8%B1%D9%89-%D9%81%D9%8A-%D8%B3%D8%AC%D9%86-%D9%85%D8%AC%D8%AF%D9%88-%D9%8A%D8%B9%D8%A7%D9%86%D9%88%D9%86-%D8%A3%D9%88%D8%B6%D8%A7%D8%B9%D8%A7-%D8%B5%D8%AD%D9%8A%D8%A9-%D8%B5%D8%B9%D8%A8%D8%A9-141817"><span>كشفت</span></a><span> هيئة شؤون الأسرى والمحررين، اليوم، أن ثلاثة أسرى في سجن مجدو يواجهون أوضاعًا صحية متدهورة، نتيجة ما وصفته بالإهمال الطبي المتعمد من جانب إدارة مصلحة السجون، إلى جانب سياسات التجويع والإهانات والتفتيش اليومي، وغياب مستلزمات النظافة الشخصية.</span></p>
<p dir="rtl"><span>ونقلت الهيئة عن محاميها، أن الأسرى الثلاثة، هم: عبد الله مزهر، 25 عامًا، من مدينة نابلس، يعاني من إصابة في عينه اليسرى، إلى جانب آلام حادة في يده اليمنى، وترفض إدارة السجن توفير العلاج أو تقديم مسكنات له. ومحمد حمادنة، 42 عامًا، والذي نُقل إلى مستشفى إسرائيلي بعد تدهور حالته إثر إصابته بفيروس معوي أسفر عن هبوط حاد في وزنه وضغط دمه، قبل إعادته إلى السجن، أما الثالث، فهو يعقوب قادري، 53 عامًا، والذي قالت الهيئة إنه يعاني أمراضًا مزمنة في الغدة الدرقية والعمود الفقري، إلى جانب آلام حادة في الأسنان، ولا يتلقى الرعاية الطبية اللازمة.</span></p>
<p dir="rtl"><span>واتهمت الهيئة في بيانها إدارة السجون بممارسة سياسة ممنهجة من الإهمال الطبي بحق الأسرى، ما يفاقم أوضاعهم الصحية داخل السجون الإسرائيلية.</span></p>
<h3 dir="rtl"><b>رصاص الاحتلال يصيب شابين  في قلنديا.. والمستوطنون يوقفون عمل محطة مياه «عين سامية»</b></h3>
<p dir="rtl"><span>أصيب شابان، اليوم، برصاص الاحتلال الإسرائيلي عند حاجز قلنديا العسكري شمالي القدس المحتلة، حسبما </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/08/991921/"><span>أعلن</span></a><span> الهلال الأحمر الفلسطيني، فيما اقتحم جنود الاحتلال مدينة قلقيلية، وانتشروا في عدة أحياء، وشرعوا في عمليات مداهمة وتفتيش للمنازل، وسط إطلاق لقنابل الغاز، بحسب «</span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/8/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D9%82%D8%AA%D8%AD%D9%85-%D9%85%D8%AF%D9%8A%D9%86%D8%A9-%D9%82%D9%84%D9%82%D9%8A%D9%84%D9%8A%D8%A9-%D9%88%D8%AA%D8%AF%D8%A7%D9%87%D9%85-%D8%B9%D8%AF%D8%AF%D8%A7-%D9%85%D9%86-%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%86%D8%A7%D8%B2%D9%84-141819"><span>وفا</span></a><span>».</span></p>
<p dir="rtl"><span>أما في منطقة </span><a href="https://www.wafa.ps/news/2026/2/8/%D9%82%D9%88%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D8%AA%D8%B4%D8%B1%D8%B9-%D8%A8%D9%87%D8%AF%D9%85-%D9%85%D9%86%D8%B4%D8%A2%D8%AA-%D9%81%D9%8A-%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%BA%D9%88%D8%A7%D8%B1-%D8%A7%D9%84%D8%B4%D9%85%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9-141814"><span>الأغوار الشمالية</span></a><span>، فهدم الاحتلال، اليوم، منشآت سكنية وزراعية، وذلك بعدما هاجم مستوطنون، أمس، محطة آبار عين سامية شمال شرق رام الله، واعتدوا على الطواقم الفنية المسؤولة عن تشغيلها وألحقوا أضرارًا واسعة بالمعدات والبنية التحتية، ما اضطر العاملين إلى مغادرة المكان، ليتوقف عمل المحطة، بحسب </span><a href="https://palinfo.com/news/2026/02/08/991921/"><span>بيان</span></a><span> صادر من مصلحة مياه محافظة القدس.</span></p>The post <a href="https://www.madamasr.com/2026/02/08/news/u/%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AD%D8%AA%D9%84%D8%A7%D9%84-%D9%8A%D9%83%D8%AB%D9%91%D9%81-%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA-%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B3%D9%81-%D9%81%D9%8A-%D8%AE%D8%A7%D9%86-%D9%8A%D9%88%D9%86/">الاحتلال يكثّف عمليات النسف في خان يونس.. ويقتل 3 فلسطينيين وسط القطاع وشماله</a> first appeared on <a href="https://www.madamasr.com/">Mada Masr</a>.]]></description>
			<pubDate>Sun, 08 Feb 2026 17:43:25 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770568330996555</guid>
		</item>
		<item>
			<title>يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟</title>
			<link>https://almanassa.com/stories/30072</link>
						<description><![CDATA[<!-- FULLCONTENT start //--><div data-sanitized-class="columns small-12 table-scroll">
							<p>كنتُ في الثامنة، واليوم بعد مرور خمسة عشر عامًا أنا مصدومة ومحبطة.</p>

<p>في العقد الذي تلا الثورة، حفظتُ مشاهدها عن ظهر قلب، أنتظر الخامس والعشرين من يناير كل عام لأراجع أرشيفها الذي يُبعث للحياة على التايملاين. أدون ملحوظات في مذكرتي وأُشغِّل بلاي ليست من أغاني الثورة: <a href="https://youtu.be/Fgw_zfLLvh8?si=8fAOdZisQVJjebei">في كل شارع في بلادي صوت الحرية بينادي</a>، <a href="https://youtu.be/umlJJFVgYVI?si=QkCrpmKNXIKndXQ5">يا اه يا الميدان.. كنت فين من زمان؟</a>، <a href="https://youtu.be/P-2X8BD02S0?si=RnDBatXxtPSremSh">يا بلادي يا بلادي.. أنا بحبك يا بلادي</a>.</p>

<p>أسمعها بتكرارٍ لا أمله، كأنّي أتشبث بشبح ذكرى. أتذكر والدي وأعمامي في منزلنا يجمعون ما توفر من أدوات الحماية ليشكلوا لجنةً شعبيةً أثناء موجة الانفلات الأمني التي فجّرها حسني مبارك ليرسخ معادلته "إما أنا أو الفوضى". أضحك حين أتذكر رد فعلي على "شاهد عيان" شريط الأخبار الذي يُدلي بتصريحاته على القنوات التابعة للدولة، أسأل والدي الذي يبدو غاضبًا أيضًا، "بابا هما ليه جايبين واحد عيّان يسألوه، مش يعالجوه الأول؟".</p>

<p>واليوم بعدما أصبحت في الثانية والعشرين، خريجة كلية الاقتصاد والعلوم السياسية، وبعد أحداثٍ وتحولات وآلام ومخاضٍ لا ينتهي، توقفت عن مراجعة أرشيف يناير، وعن الكتابة عنها في مذكرتي منذ ثلاث سنوات، ولم تعد تغريني أغانيها بالأمل.</p>

<h2>جيل ما بعد 2013</h2>

<p>هذا العام هربتُ من ذكرى يناير كمن يهرب من موته؛ أتفادى التايملاين كي لا تظهر أمامي فيديوهات وصور الميدان، أبتعد عما يحمل اسمها، وعن الأشخاص الذين يذكرونني بها. ونجحت، إلى أن سمعت صوتًا مهزومًا جريحًا، <a href="https://youtu.be/olnmEQL6f3g?si=d0nvPsrRH_Qcvz2J">يصرخ</a> "مش باقي مني غير شوية ضي في عينيا، أنا بهديهُملك وأمشي بصبري في الملكوت، يمكن في نورهم تلمحي خطوة تفرق معاكي بين الحياة والموت".</p>

<p>هنا توقفت عن الهرب، وبكيت بكاء المقهور: ما الذي تبقى منّا نحن الذين كنا أصغر من نشوة الثورة وأصبحنا أكبر من أن نعيش على ذكراها؟ ماذا نفعل نحن أبناء المنتصف؟ إذا كان جيل الستينيات هو "جيل الهزيمة"، والسبعينيات "جيل العبور"، وإن كان هناك "جيل الثورة"؛ فنحن جيل المنتصف، أبناء المخاض الذي لا ينتهي.</p>

<hr><p><em>مش باقي مني غير شوية قوة في إرادتي، </em></p>

<p><em>حاسبي عليهم وأنتِ بتخطي..</em></p>

<hr><p>هل تبقّى فينا إرادة، هل تبقى منّا شيء أصلًا؟ تعود إلى ذاكرتي محاضرة لمادة الرأي العام في العام الرابع والأخير من الكلية، كانت الدكتورة تشرح كيف يتشكل الرأي العام وكيف يُصنع ويُدار، وما دور الأحزاب فيه.</p>

<p>وفي معرض حديثها ذكرت اسمًا لرئيس حزب وسألتنا، نحن طلاب العلوم السياسية لأربع سنواتٍ، "عارفينه طبعًا؟"، لكن الصمت ساد وأدهشها. سألَت، "عارفين حزب كذا؟، طيب كذا؟، وكذا؟". صمت طويل صادم. عبّرت الدكتورة عن خيبة أملها فينا.</p>

<p>"إحنا جيل ما بعد 2013 يا دكتورة"، اخترق صوتي الصمت. كنت سئمتُ تعليبنا في قالب الجيل الذي لا يكترث، الجيل الذي انكفأ على نفسه وتمحور حول ذاته، الجيل الذي كل همه الشهرة، السوشيال ميديا والترند والعلاقات، الجيل الغاضب دون مبرر.<em> </em>لخصَت جملة<em> </em>"إحنا جيل ما بعد 2013" كل هذا، زمّت الدكتورة شفيتها وتابعت شرحها دون أن تسألنا طيلة ما تبقى من الفصل الدراسي عن أي شيء يخص مصر.</p>

<hr><p><em>مش باقي مني غير شهقة في نفس مقطوع، </em></p>

<p><em>وأنا صوتي مش مسموع</em></p>

<hr><p>لماذا أكتب شهادةً؟ لماذا أكتب أحداثًا أجاهد لأنتزعها من ذاكرتي وأجزم أن ملايين غيري يحاولون مثلي؟</p>

<h2>اقتلاع الميدان</h2>

<p>عِشت أعوام ما بعد الثورة في إحدى دول الخليج، حيث سافر والدي للعمل، تمر ذكرى يناير كل عام بعيدًا عن الوطن، أُشارك إخوتي الصغار أغانيها وأُجبرهم على مشاهدة أرشيفها ووثائقياتها معي، حتى غدا هذا طقسًا سنويًا لنا جميعًا. كأن الميدان هو ما يربطنا بالوطن الذي قضينا معظم عمرنا بعيدًا عنه، ولم نلمح منه سوى طيف باهت في الإجازات الصيفية القصيرة. </p>

<p>رأيت "الميدان" للمرة الأولى وأنا في عامي الجامعي الأول، كنتُ برفقة زميلتي في السكن نتمشى في شوارع القاهرة التي عادةً ما يتوه فيها أبناء الأقاليم. وأثناء تيهي سألت عسكري في الشارع عن اسم المكان، قال، "ده التحرير يا آنسة". صُعِقت، وكررت عليه السؤال حتى ظنّ أني مخبولة، جلست على الرصيف أنظر لما أصبح عليه "الميدان"؛ مسلةٌ طويلةٌ شاهقة، أضواء كثيرة، مساحات صغيرة مقسمة. التفت لرفيقتي، "ده الميدان؟ ده التحرير؟".. وبكيت.</p>

<p>كيف يُنزع موقع جغرافي ثابت من مكانه؟ كيف اختفى الميدان؟ ظلّ هذا المشهد يراودني في كل مرة زرت وسط البلد بعدها، أقصّه على نفسي ومن معي كذكرى، واليوم أستميت في النسيان. فالذكرى مؤلمة، والنسيان أشد إيلامًا؟</p>

<hr><p><em>يا حلمنا الموجوع، من المرور ممنوع، وأنا صوتي مش مسموع...</em></p>

<p><em>يا حلمنا الموجوع، من المرور ممنوع، مستني لما يمر موكب سلاطينك..</em></p>

<hr><p>لم نشهد مرحلة "سيبوهم يتسلوا" التي سبقت الثورة، ولم نشهد الحرية والأمل والحلم أثناءها، ولم ندرك تشابكات الأوضاع التي أعقبت 2011. لم نفهم تعقيد أحداث ما بين 2012 و2014، وعلّ لا أحد يفهم حتى الآن. ولكننا شهدنا ما تلا ذلك من ألم، كوابيس، انقسام، غضب، ومحاولات التعافي والالتئام.</p>

<h2>أبناء غير شرعيين</h2>

<p>عشنا "طوفان الأقصى" وتبعاته التي قيل إنها "ستغير الشرق الأوسط كله"؛ فتابعنا كل مشهدٍ، خطاب، تصريح، حدث، وقصف، وهدنة لا تُحترم. شهِدنا آلام المخاض مرتين: مرةً في يناير، ومرةً في أكتوبر.. ورغم ذلك لا نلد.</p>

<p>نهرب اليوم من صور يناير، ومن أصوات الناس في الميدان تحت خنقة الغاز المسيل للدموع ومن أصوات الرصاص. ونهرب من صور غزة ومن صرخات المقهورين تحت القصف والبرد والجوع. ماذا تبقى منّا نحن الجيل الذي لم يشهد الحياة، وشهد الموت.</p>

<hr><p><em>مش باقي مني غير شوية دم، متلوثين بالهم </em></p>

<p><em>مُرّين وفيهم سِم.. مقدرش أسقيكي مواجعهم</em></p>

<p><em>وبرضو مقدرش أرميكي وأبيعهم</em></p>

<p><em>يمكن في مرة تطلبيني شهيد</em></p>

<p><em>هحتاج يوميها الدم يمضي على شهادتي</em></p>

<hr><p>لماذا أكتب رغم أني أقسمت ألَّا أكتب عن يناير؟  لأني حين رأيت الميدان أمامي لم أجِده، ولأن العبء أكبر من أن أحمله وحدي، ولأن النجاة الفردية التي طالما عُبّئ فيها جيلي واختُصِر؛ لا تمثلنا. أكتب وأنا مكبلةٌ بألف حلم رماه من سبقونا على عاتقنا ثم استحال كابوسًا، بألف عين ترقب، وبملايين الأسئلة.</p>

<p>ماذا تبقى منا، وماذا تبقى لنا؟ لم يتركوا لنا شيئًا سوى صور الميدان، شظايا أحلام، والكثير من العِبر. عندما أقرأ عن تلك الفترة أفكر أنه كان حريًّا بهم أن يفعلوا كذا وكذا. ثم أذكر ما فَعلنا نحن، أو بالأحرى ما لم نفعل حين بدأت حرب الإبادة على غزة، وحين استمرت.</p>

<p>ربما لا نجد رايةً نحملها ولا خريطةً نمشي عليها. تُرِكنا تائهين وسيزيفية قدرنا تحتم علينا ألَّا ننسى وألَّا نُطيق البقاء في الذكرى. لكنها تحتم علينا أيضًا أن نواجه ما عكفنا نهرب منه، أن مَن سبقونا سعوا وإن لم يُكلل مسعاهم بالنجاح. وأننا مثلهم؛ أبناء غير شرعيين لحلمٍ ربما آن أوان تجاوز ثنائية الحنين-النسيان خاصة بعد 15 عامًا من الغرق، والبدء في العيش بأعباء الحاضر والمستقبل فحسب، إذ إننا تعبنا من أعباء ماضٍ لا نملك تغييره.</p>

<p>هذه ليست دعوةً لانتزاع يناير من قلب الذاكرة، بل لمساءلتها عوضًا عن رثائها، لفهمها وتفهم ثوارها عِوضًا عن تبني ما ورثناه عنها وعنهم.</p>

<p>ربما "سيزيفية" قدرنا تحتم علينا اليوم أن نروي قصة الثورة من أعيننا الصغيرة التي التقطت لحظاتها الأولى ولم تعشها، أن نسجل ما شهدناه وما لن يحكيه أحدٌ غيرنا؛ كي لا يرى غيري الميدان مثلما رأيته، أو بالأحرى كما لم أره.</p>
						<div data-sanitized-id="topic-file-stories">
			<div data-sanitized-class="views-element-container">		<div almanassa-posthog-link-source="" data-almanassa-posthog-link-source="Story Topic File Stories List" data-almanassa-posthog-link-source-type="topic_files" data-almanassa-posthog-link-source-id="embed_story_topic_file" data-sanitized-class="js-view-dom-id-e79905bb03ce75e8350541e58f9d61c0450145c34f0726af5febdffe1b18b571">
		
		
		

		
		
		
		

		        
      <article data-history-node-id="29835" role="article" about="/topic-files/29835" data-sanitized-id="node-29835" data-sanitized-class="view-mode-topic_stories">
	
		<h2 data-sanitized-class="node-title">
      هذه القصة من ملف 
			<a href="https://almanassa.com/topic-files/29835" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="topic_file" data-ph-capture-attribute-link-id="29835" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تكلم حتى أراك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="topic_stories"><span>يناير وGen Z| تكلم حتى أراك</span>
</a>
		</h2>
	
  <hr>
	<div>
		
	

<article data-sanitized-id="node-29583" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29583" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29583" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أكثر واقعيةً.. أقل اندفاعًا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مروان محرز _ 
		</span>
		من أبرز تجليات رؤية جيلي للحياة في مصر الآن هو السعي إلى الهجرة. بالنسبة للبعض، لم تعد الهجرة مجرد خيار اقتصادي بل موقف سياسي صامت يعكس فقدان الأمل في حياة عادلة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29576" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29576" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29576" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| شهادة طفل من أطفال الثورة أصبح شابًا تحت لواء الجمهورية الجديدة</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			جاسر الضبع_ 
		</span>
		على جيل يناير الآن أن يكتب وأن يعترف بأخطائه ليمنحنا أرضًا أكثر صلابة. عليه أن يمنحنا نظرية أو دروسًا يمكننا الاتكاء عليها، أو الاحتماء بها حين يأتينا رصاص الطرف الثالث.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29829" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29829" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29829" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| ثورة بلا وريث.. لماذا تركتموها يتيمة؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف الدين أحمد_ 
		</span>
		يبقى السؤال الحقيقي ليس "هل نجحت الثورة أم فشلت؟"، بل "هل الثورة التي لا تُورّث للأجيال الجديدة.. تظل ثورة؟".
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29550" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29550" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29550" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الشوك اللي طرح في جناينكم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ريم عبدالعزبز_ 
		</span>
		صرنا فردانيين، كل يشق طريق نجاته وحده، لأن مشروع البيت المشترك لم يجد من يضع حجره الأول. نحن قطع حادة حية مهملة. ولكن حتى في ظل الإهمال، يستمر شيء ما في النمو، فرادى، ولكن معًا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29616" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29616" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29616" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| العشاء الأخير للمصريين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهى عبير _ 
		</span>
		الطبقية الثقافية هي سرطان الثورة. صحيح أن النظام عمل على تفكيك الكتلة الشعبية ولكن الطبقية ساهمت في هذا التفكيك. أي كِبَر أصاب الثوار ليروا أن كلمتهم هي العليا والأصغر منهم سفهاء؟
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29338" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29338" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29338" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| لا ثورة بلا خيال</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نهال سلامة_ 
		</span>
		نحن لسنا بحاجة إلى تأويل جديد لأيقونات قديمة، إنما نحن بحاجة إلى فهمٍ أشد صرامة لما يقتلنا وكيف يقتلنا، وإلى شجاعةٍ أقل رومانسية في بناء ما يحمينا.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29913" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29913" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29913" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| تمنيت لو انتظرتمونا قليلًا.. أو تركتم لنا راية نحملها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عهد أحمد_ 
		</span>
		رأيت من تمسك بحلم يناير يدفع الثمن حبسًا أو موتًا أو نفيًا، والبقية يشاهدون دون أن يفعلوا شيئًا. ربما لم يكن للجيل الأكبر خيار سوى التخلي عن الحلم؛ ربما كانت الخسائر أكبر من قدرته.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29910" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29910" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29910" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نوستالجيا الذين كبروا في غضون أسابيع</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سيف مزروق_ 
		</span>
		عشنا معنى الحرية وتشكلت ذواتنا حوله. كانت ثورة يناير بمثابة قفزة في أعمارنا وإدراكنا، لقد حولتنا تلك التجربة المكثفة من أطفال عاديين إلى أصحاب آراء في الشأن السياسي في غضون أسابيع.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29937" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29937" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29937" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن ثورة لم أرَ سوى توابعها</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			مراد عبد المقصود_ 
		</span>
		ما نحتاجه هو بناء تنظيم سياسي قادر على غرس الأفكار قبل أن تمتلئ الميادين، وتدريب الناس على ما يجب فعله في اليوم التالي للنصر. 
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29934" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29934" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29934" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| وُلدتُ يوم الثورة.. وكبرتُ قبل أن تكبر هي</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			وفاء خيري_ 
		</span>
		ثورتـي الحقيقية بدأت مع الاحتكاك بالتقاليد في سوهاج، ومع الأسئلة التي يفرضها الجسد الأنثوي في مجتمع يراقبه باستمرار. ثورتي بدأت ضد التوقعات التي تلقى علي فقط لأني امرأة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29754" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29754" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29754" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| كبرنا.. وورثنا جرحًا لا يلتئم</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			سارة الصحاري_ 
		</span>
		إذا تكررت يناير، أو حتى ما يشبهها ولو من بعيد، سأكون من أول الناس في الشارع، لا من أجل أبي وأمي والشعب فقط، بل لأن هذا ما أدين به لنفسي ولمستقبلي، لو كان لنا مستقبل في هذا الوطن.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29738" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29738" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29738" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| عن القهر والثورة والبقاء</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نور خليل_ 
		</span>
		في السنوات التالية، تعلمنا الشك. هل كان الأمر يستحق كل هذا؟ ألم نكن لنكون أسعد لو بقي الشهداء معنا؟ لو اكتفينا بالسكوت؟ لم يُحاسب أحد على هذه الدماء. ضاعت الحرية تحت قبضة جديدة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29932" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29932" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29932" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| أفقنا فأنعسنا الأنين وصوت أمريكا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد السيد عيد _ 
		</span>
		نعيش جميعًا في عشةِ القمع نتصارع فيها كالديوك، ونقتات على الانتصارات الهزيلة غير مدركين أن الكراهية هي رفاهية لا نملكها، فحياة الكل معرضة للخطر.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30011" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30011" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30011" data-ph-capture-attribute-link-title='يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!' data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| نعم.. إحنا "العيال" اللي كانت في ابتدائي!</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			محمد أبوزيد_ 
		</span>
		كبرت وفهمت أن معظم الأحداث تقع في المنطقة الرمادية فلا خير مطلق أو شر مطلق. ورغم الجدل الذي يتجدد كل عام "ثورة ولا مؤامرة" إلا أني حتى الآن لا أستطيع أن أراها إلا بعين الطفل، حلمًا
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29904" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29904" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29904" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الثورة التي لم تعد كذلك</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			نورين القاضي_ 
		</span>
		فلنحسب من منا ضحى بنفسه أكثر، كم منكم في السجون وكم منا في السجون أو المنفى؟ كم منكم له ألف مدافع وكم منا غاب عن النظر والسمع، لا نعرف عنهم شيئًا لأنكم مشغولون بأنفسكم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29643" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29643" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29643" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| درس مستمر عن طريقنا إلى فلسطين</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			لمى كريم_ 
		</span>
		مرّت علاقتي الأولى بالسياسة عبر جسد أمي، الفلسطينية المغتربة في مصر، المعزولة عن أرضها وأهلها. كانت فلسطين جزءًا من تكويني، سياقًا نعيش داخله، وليس مجرد قضية مطروحة للنقاش.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29497" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29497" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29497" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| علينا اقتلاع العَفَن من بيننا</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			عمر مجدي سليمان_ 
		</span>
		إن التهميش الواقع علينا وحرماننا من أي عمل جماعي، يتم بقصد من بعض الأطراف. لقد كفر أغلب جيلنا بكل ما سبقه، ويريد الآن أن يصنع تجربته الخاصة، ولكن دون وجود أدوات، وهذا نذير شؤم.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-30072" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/30072" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="30072" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| مش باقي مني غير...؟</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			ياسمين فتحي _ 
		</span>
		لم يتركوا لنا سوى صور الميدان وشظايا أحلام. عندما أقرأ عن يناير أفكر أنه كان حريًّا بهم أن يفعلوا كذا وكذا. ثم أذكر ما فعلنا نحن، بالأحرى ما لم نفعل حين بدأت حرب الإبادة على غزة.
	</p>
</article>

	

<article data-sanitized-id="node-29764" data-sanitized-class="node view-mode-text-card node--type-story node--view-mode-text-card">

	
	<a href="https://almanassa.com/stories/29764" almanassa-posthog-link="" data-ph-capture-attribute-link-type="story" data-ph-capture-attribute-link-id="29764" data-ph-capture-attribute-link-title="يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف" data-ph-capture-attribute-link-section="رؤى" data-ph-capture-attribute-link-view-mode="text_card">
		<h3 data-sanitized-class="node-title">
			<span>يناير وGen Z| الأمل الذي يثير الخوف</span>

		</h3>
	</a>
	
	<p>
		<span data-sanitized-class="author-name h4">
			شمس اكرام_ 
		</span>
		تعلمت من الثورة مَن يقف مع مَن، فهمت أن هناك معسكرات، وأن الناس لا يتفقون، وعندما يخاف البعض، يكون هناك آخرون سعداء. 
	</p>
</article>


	</div>
  <hr>
</article>



  
		
		

		
		

		
		
	</div>
</div>

			</div>
		</div><!-- FULLCONTENT end //-->]]></description>
			<pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:02:32 +0200</pubDate>
			<guid isPermaLink="false">1770562941691264</guid>
		</item>

	</channel>
</rss>
